{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14663"}, {"@name": "filename", "#text": "21025_182787.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "EDILSOM PEREIRA DE FARIAS\n\nU B E R D A D E  D E  EXPRESS\u00c3O E  COMUNICA\u00c7\u00c3O: \n\nTEORIA E  PRO TE\u00c7\u00c3O  CON STITUCIONAL\n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em D ireito da Universidade \nFederal de Santa Catarina como requisito \np ard al \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de D outor.\n\nOrientador: Prof. Dr. Silvio D obrow olski\n\nFlorian\u00f3polis (SQ, novembro de 2001\n\n\n\nEDILSOM PEREIRA DE FARIAS\n\nU B E R D A D E  D E  EXPRESS\u00c3O E  COMUNICA\u00c7\u00c3O: \n\nTEORIA E  PRO TE\u00c7 \u00c3O  CONSTITUCIONAL\n\nTese apresentada ao Program a de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em D ireito da Universidade \nFederal de Santa Catarina como requisito \nparcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de D outor.\n\nOrientador: Jrof. Dr. Silvio D obrowolski\n\nFlorian\u00f3polis (SQ , novembro de 2001\n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS JUR\u00cdDICAS \nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM  DIREITO\n\nA Tese LIBERDADE DE EXPRESS\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O: TEORIA E \nPROTE\u00c7\u00c3O CONSTITUCIONAL\n\nelaborada por EDILSOM  PEREIRA DE FARIAS\n\ne aprovada com distin\u00e7\u00e3o por todos os membros da Banca Examinadora, foi julgada \ncom o conceito \"A\" para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor, pela Comiss\u00e3o formada pelos \nprofessores: v ,\n\nr iORIENTADOR: Prof. Dr. Silvio D obrowolski \n\nProf. Dr. Ingo Wolfgang Sarlet \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Rubens M orato Leite \n\nProf. Dr. Antonio Carlos W olkmer \n\nProf. Dr. Sergio Cademartori\n\nFlorian\u00f3polis, 18 de dezembro de 2001.\n\nProf. Dr\u201c. Olga Af. \u00df. A. de Oliveira\nCoordenador a CPGD/CCJ/UFSC\n\n\n\nNOTA DE ESCLARECIMENTO\n\nA aprova\u00e7\u00e3o do presente trabalho acad\u00eamico n\u00e3o significa o endosso do Professor \n\nOrientador, da Banca Examinadora e do Curso de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Direito da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \u00e0 ideologia que o fundamenta ou que nele \u00e9 \n\nexposta.\n\n\n\nO estilo pode ser m uito claro e m uito alto; \nt\u00e3o claro que o entendam  os que n\u00e3o \n\nsabem  e t\u00e3o alto que tenham  m uito que \nen tender os que sabem .\n\nPe. A nt\u00f4nio Vieira\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nIN TRO D U \u00c7\u00c3 O ..........  ........... ........................................................................................................... 7\n\nP a r t e  I  \nESTATUTO TE\u00d3RICO\n\nCAP\u00cdTULO I\nCONCEITOS OPERACIONAIS E  EM BASAMENTO TE\u00d3RICO\n\n1 - Explica\u00e7\u00e3o in ic ia l..........................................................................................................................17\n2 - Direitos fundamentais e direitos hum anos................................................................................ 17\n3 - Duplo car\u00e1ter dos direitos fu n d am en tais.................................................................................. 21\n4 - Garantias institucionais................................................................................................................ 23\n5 - \u00c2mbito de prote\u00e7\u00e3o de direito fundam ental..............................................................................25\n6 - Restri\u00e7\u00e3o de direitos fundam entais.............................................................................................27\n7 - Configura\u00e7\u00e3o de direitos fundam entais.....................................................................................30\n8 - Limites ao poder de restri\u00e7\u00e3o do legislador o rdin\u00e1rio.............................................................31\n9 - Cl\u00e1usulas p \u00e9treas...........................................................................................................................36\n10 - Concorr\u00eancia e colis\u00e3o de direitos fundam entais.................................................................. 37\n11 - Resolu\u00e7\u00e3o da colis\u00e3o de direitos fundam entais..................................................................... 39\n12 - A  constitui\u00e7\u00e3o como norma jur\u00eddica obrigat\u00f3ria.......................................................... .........41\n\nCAP\u00cdTULO II\nCOMPREENS\u00c3O DA  LIBERDA D E D E EXPRESS\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O\n\n1 - Conceito de liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o................................................................43\n2 - Escor\u00e7o hist\u00f3rico da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o................................................. 48\n3 - Concep\u00e7\u00e3o dual da liberdade de express\u00e3o e com unica\u00e7\u00e3o................................................... 54\n3 . 1 -  Concep\u00e7\u00e3o subjetiva da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o....................................... 55\n3.2 - Concep\u00e7\u00e3o objetiva da liberdade de express\u00e3o e com unica\u00e7\u00e3o......................................... 58\n4 - Princ\u00edpios da liberdade de express\u00e3o e com unica\u00e7\u00e3o......................................... .................... 65\n4.1 - Princ\u00edpio forte............................................................................................................................. 65\n4.2 - Princ\u00edpio da incensurabilidade................................................................................................ 66\n4.3 - Princ\u00edpio do pluralism o............................................................................................................. 69\n5 - Ambito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o........................................................................ 70\n6 - \u00c2mbito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade de com unica\u00e7\u00e3o.................................................................. 73\n6.1 - D ireito fundamental de in fo rm ar........................................................................................... 75\n6.2 - Direito fundamental de se in fo rm ar........................................................................................ 78\n6.3 - Direito fundamental de ser in fo rm ad o ................................................................................... 79\n7 - A verdade como limite interno da liberdade de com unica\u00e7\u00e3o...............................................80\n8 - Direito da com unica\u00e7\u00e3o............................................................................................................... 82\n\n\n\nCAP\u00cdTULO i n\nCOM PREENS\u00c3O D A  LIBERDADE D E COM UNICA\u00c7\u00c3O SOCIAL\n\n1 - Comunica\u00e7\u00e3o intersubjetiva e comunica\u00e7\u00e3o de m a ssa.........................  ..............................88\n2 - Conceito de liberdade de comunica\u00e7\u00e3o s o c ia l......................................................................... 90\n3 - Relev\u00e2ncia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social.......................................................................... 93\n4 - Duas vis\u00f5es sobre o poder dos meios de com unica\u00e7\u00e3o s o c ia l...............................................96\n5 - Fun\u00e7\u00f5es dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social............................................................................... 99\n5 .1 -  Fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica am p la..............................................................................................................100\n5.2 - Fun\u00e7\u00e3o cultural......................................................................................................................... 106\n5.3 - Fun\u00e7\u00e3o de quadro de a v iso s ................................................................................................... 108\n6 - Meios de com unica\u00e7\u00e3o social e opini\u00e3o p \u00fa b lica.....................................................................108\n7 - M eios de comunica\u00e7\u00e3o social em particu lar......................... ..................................................118\n7.1 - A  im p ren sa......................... ...................................................................................................... 119\n7 .2 - O r \u00e1 d i  o  ........122\n7.3 - A televis\u00e3o............................................................................................ .................................... 123\n8 - Ag\u00eancias de n o t\u00edcias....................................................................................................................128\n9 - Liberdade interna da comunica\u00e7\u00e3o social: direitos espec\u00edficos dos profissionais da \ncom unica\u00e7\u00e3o....................................................................................................................................... 130\n\nP a r t e  n\nESTATUTO CONSTITUCIONAL POSITIVO\n\nCAP\u00cdTULO IV\nCONFIGURA\u00c7\u00c3O CONSTITUCIONAL D A  LIBERDADE DE EXPRESS\u00c3O E\n\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O\n\n1 - Eixo argum entativo.....................................................................................................................135\n2 - Configura\u00e7\u00e3o constitucional da liberdade de express\u00e3o........................................................ 137\n2.1 - Liberdade gen\u00e9rica de express\u00e3o do pensam ento................................................................ 137\n2.2 - Liberdade de express\u00e3o de consci\u00eancia e de cren\u00e7a religiosa........................................... 140\n2.3 - Liberdade de express\u00e3o filos\u00f3fica e p o l\u00edtica........................................................................ 142\n2.4 - Liberdade de express\u00e3o art\u00edstica e cient\u00edfica................................. ...................................... 144\n3 - Configura\u00e7\u00e3o constitucional da liberdade de com unica\u00e7\u00e3o.................................................. 145\n3 .1 -  Direito fundamental de inform ar........................................................................................... 148\n3.2 - Direito fundamental de acesso \u00e0 inform a\u00e7\u00e3o.......................................................................149\n3.3 - Direito fundamental de ser inform ado.................................................................................. 152\n3.3.1 - Direito a receber informa\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, direito ao open file s  e princ\u00edpio da \nadministra\u00e7\u00e3o a b e rta .......................................................................................................................... 155\n3 .3 .2 -.Direito a receber informa\u00e7\u00f5es dos meios de com unica\u00e7\u00e3o de m a ssa ........................... 159\n3.3.3 - Direito a receber inform a\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria adequada................................. ...................... 162\n3 .4 - Liberdade de com unica\u00e7\u00e3o e direitos fundam entais co ncorrentes................................... 164\n4 -  Princ\u00edpios constitucionais da liberdade de express\u00e3o e co m unica\u00e7\u00e3o................................165\n4.1.- Princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o do anonim ato.......................................................................................165\n4.2 -  Princ\u00edpio da proscri\u00e7\u00e3o de censura e licen\u00e7a.......................................................................168\n4.3 -  Princ\u00edpio das cl\u00e1usulas p \u00e9 tre a s ..............................................................................................172\n\n\n\nCAP\u00cdTULO V\nCONFIGURA\u00c7\u00c3O CONSTITUCIONAL D A  GARANTIA INSTITUCIONAL DA\n\nCOM UNICA\u00c7\u00c3O SOCIAL\n\n1 - A  com unica\u00e7\u00e3o social na perspectiva dos princ\u00edpios fundam entais.................................... 175\n2 - Garantia institucional da com unica\u00e7\u00e3o social e reserva de le i................. ............................ 179\n3 - Princ\u00edpios constitucionais relativos aos m eios de comunica\u00e7\u00e3o social em g eral............... 180\n3 . 1 -  Princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de censura de natureza pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e art\u00edstica.................. 180\n3.1.1 - V eda\u00e7\u00e3o d e censura art\u00edstica e classifica\u00e7\u00e3o de divers\u00f5es e espet\u00e1culos p \u00fa b lic o s.....183\n3.1.2 - Veda\u00e7\u00e3o de censura e controle jurisdicional da comunica\u00e7\u00e3o so cia l........................... 185\n3.2.- Princ\u00edpio da proibi\u00e7\u00e3o de m onop\u00f3lio e o lig o p \u00f3 lio ............................................................. 190\n4 - Os ve\u00edculos impressos de com unica\u00e7\u00e3o social........................................................................ 194\n5 - Os \u00f3rg\u00e3os de radiodifus\u00e3o sonora e de sons e im ag en s......................................................... 197\n5.1 - A  m \u00eddia eletr\u00f4nica com o esp\u00e9cie de servi\u00e7o p \u00fa b lic o ......................................................... 198\n5.2 - Princ\u00edpios constitucionais relativos \u00e0 program a\u00e7\u00e3o das emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o.204\n6 - Conselho de Comunica\u00e7\u00e3o Social ............................................................................................. 206\n7 - Direitos fundamentais de acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o so cial................................... 207\n7.1 - D ireito de resposta....................................................................................................................211\n7.2 - Direito de antena dos partidos pol\u00edticos................................................................................ 216\n8 - D ireito fundam entais dos com unicadores s o c ia is .................................................................. 217\n8.1 - Direito de acesso \u00e0s fo n te s...................................................................................................... 218\n8.2 - D ireito ao sigilo da fonte......................................................................................................... 219\n\nCAP\u00cdTULO VI\nRESTRI\u00c7\u00d5ES \u00c0  LIBERDADE D E  EX PRESS\u00c3 O  E  COMUNICA\u00c7\u00c3O E \u00c0 GARANTIA \n\nINSTITUCIONAL D A  COMUNICA\u00c7\u00c3O SOCIAL\n\n1 - A  ordena\u00e7\u00e3o jur\u00eddica democr\u00e1tica n\u00e3o reconhece valor absoluto a qualquer direito ou \nliberdade.............................................................................................................................................. 221\n2 - Fundamento constitucional das restri\u00e7\u00f5es expressas \u00e0 liberdade de express\u00e3o e \ncom unica\u00e7\u00e3o e \u00e0 garantia institucional da com unica\u00e7\u00e3o s o c ia l.................................................227\n2.1 - R estri\u00e7\u00f5es diretamente constitucionais................................................................................. 228\n2.2 - Restri\u00e7\u00f5es indiretamente constitucionais.............................................................................. .239\n3 - Fundamento constitucional das restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e \n\u00e0 garantia institucional da com unica\u00e7\u00e3o s o c ia l............................................................................ 248\n3 . 1 -  Restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas estabelecidas pelo leg islad o r.................................................................. 2.50\n3.2 - Restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas formuladas pelo ju d ici\u00e1rio.......................................................................253\n\nCO NCLUS\u00d5 ES................................................................................................................................. 258\n\nREFER\u00caNCIAS B IB L IO G R \u00c1 FIC A S................................................................... ...................... 272\n\n\n\nRESUMO\n\nA presente tese versa sobre a liberdade reconhecida pelos ordenamentos jur\u00eddicos \ndemocr\u00e1ticos aos cidad\u00e3os para expressarem seus pensamentos ou para difundirem fatos de \ntranscend\u00eancia p\u00fablica, bem como sobre a garantia conferida a certas institui\u00e7\u00f5es para \nexercerem essa liberdade no \u00e2mbito da com unica\u00e7\u00e3o de massa. Assim, na \u00f3ptica deste \ntrabalho, a locu\u00e7\u00e3o liberdade de express\u00e3o e com unica\u00e7\u00e3o denota um direito fundamental \nque ampara a livre manifesta\u00e7\u00e3o de pensam entos, id\u00e9ias e opini\u00f5es, p o r meio da palavra \noral ou escrita, da imagem ou de qualquer outro m eio de difus\u00e3o (liberdade de express\u00e3o), \ncomo tamb\u00e9m assegura a liberdade de com unicar ou receber informa\u00e7\u00f5es verdadeiras, sem \nimpedimentos nem discrimina\u00e7\u00f5es (liberdade de comunica\u00e7\u00e3o); a frase liberdade de \ncomunica\u00e7\u00e3o social \u00e9 aqui empregada para traduzir o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o por interm\u00e9dio dos \u00f3rg\u00e3os de com unica\u00e7\u00e3o de massa (jornal, revista, r\u00e1dio, \ntelevis\u00e3o, etc.). No entanto, as democracias constitucionais contempor\u00e2neas enfrentam um \ndilema comum: assegurar o mais amplo fluxo de pensamentos, id\u00e9ias, opini\u00f5es e fatos, na \nvida social e, ao mesmo tempo, resguardar os cidad\u00e3os de abusos cometidos no exercicio da \nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, maxime quando provocados pelos ve\u00edculos de \ncomunica\u00e7\u00e3o social. Entre n\u00f3s, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 tutela a livre express\u00e3o do \npensamento e a ampla comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, por\u00e9m com restri\u00e7\u00f5es expressas e \nt\u00e1citas: se, por um lado, o texto constitucional assegura imunidade \u00e0 liberdade de express\u00e3o \ne comunica\u00e7\u00e3o contra censura de qualquer natureza e proclama que nenhum a lei poder\u00e1 \nembara\u00e7ar a comunica\u00e7\u00e3o social, por outro, al\u00e9m  de prescrever restri\u00e7\u00f5es expressas \u00e0 \nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, autoriza tanto o legislador como o judici\u00e1rio a \nestabelecerem restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o quando necess\u00e1rias para \nproteger direitos fundamentais ou para resguardar outros valores constitucionais. Portanto, \neste trabalho persegue essencialmente dois objetivos: (i) mostrar como a Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal em vigor configura a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; (ii) apresentar como o \ndesenho constitucional compatibiliza a mais am pla poss\u00edvel liberdade de express\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o e da coletividade contra os preju\u00edzos advindos da \nliberdade em quest\u00e3o. Embora no seu desenvolvimento fa\u00e7a-se uso da especula\u00e7\u00e3o \nfilos\u00f3fica, a tese n\u00e3o deve ser entendida com o uma investiga\u00e7\u00e3o situada na \u00e1rea da filosofia \njur\u00eddica, e, sim, como um trabalho essencialm ente dedicado \u00e0 doutrina constitucional, \ndirigido prioritariamente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de uma teoria da liberdade de express\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com a ordem constitucional vigente.\n\n\n\nRESUMEN\n\nLa tesis presente habla acerca de la libertad reconocida por los ordenamientos \njur\u00eddicos democr\u00e1ticos a los ciudadanos para que expresen sus pensam ientos o pra que \ndifundan hechos de trascedencia p\u00fablica, bien como la garantia conferida a ciertas \ninstituiciones para ejercer esa libertad en el \u00e2mbito de la comunicaci\u00f3n de masa. As\u00ed, en la \n\u00f3ptica de este trabajo, la locuci\u00f3n libertad de expresi\u00f3n y  comunicaci\u00f3n denota un derecho \nfundamental que ampara la libre manifestaci\u00f3n de pensamientos, ideas y opiniones, por \nmedio de la palabra oral o escrita, de la imagen o de cualquier otro m edio de difusi\u00f3n \n(libertad de expresi\u00f3n), como tam bi\u00e9n asegura la libertad de com unicar o recibir \ninformaciones verdaderas, sin impedimentos ni discriminaciones (libertad de \ncomunicaci\u00f3n); la frase libertad d e comunicaci\u00f3n social es aqui empleada para traducir el \nejercicio de la libertad de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n por intermedio de los \u00f3rganos de \ncomunicaci\u00f3n de masa (peri\u00f3dico, revista, radio, televisi\u00f3n, etc.), sin embargo, las \ndemocracias constitucionales contem por\u00e2neas enfrentan un dilema com\u00fan: asegurar lo m\u00e1s \namplio flujo de pensamientos, ideas, opiniones y hechos, en la vida social y al mismo \ntiempo resguardar a los ciudadanos de abusos cometidos en el ejercicio de la libertad de \nexpresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n, maxime cuando provocados por los medios de comunicaci\u00f3n \nsocial. Entre nosotros, la Constituci\u00f3n Federal de 1988 tutela la libre expresi\u00f3n de \npensamiento y la amplia com unicaci\u00f3n de informaciones, pero com restricciones expresas y \nt\u00e1citas: si por un lado, el texto constitucional asegura imunidad a la libertad de expresi\u00f3n y \ncomunicaci\u00f3n contra censura de cualquier naturaleza y proclama que ninguna ley podr\u00e1 \nestorbar la comunicaci\u00f3n social, por outro, adem\u00e1s de prescribir restricciones expresas a la \nlibertad de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n, autoriza el legislador como el judici\u00e1rio que \nestabelezca restricciones a la libertad de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n cuando necesarias para \nproteger derechos fimdamentales o para resguardar otros valores constitucionales. Por lo \ntanto, este trabalho persigue esencialm ente dos objetivos: (i) most rar como la Constituci\u00f3n \nFederal en vigor configura la libertad de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n; (ii) presentar como el \ndiseiio constitucional compatibiliza la m\u00e1s amplia posible libertad de expresi\u00f3n y \ncomunicaci\u00f3n con la colectividad contra los preju\u00edcios advenidos de la libertad en cuesti\u00f3n. \nAunque en su desarollo hagase el uso de la especulaci\u00f3n filos\u00f3fica, la tesis no debe ser \nentendida como una investigaci\u00f3n situada en el \u00e1rea de la filosofia jur\u00eddica, y si como un \ntrabajo esencialm ente dedicado a la dotrina constitucional, dirigido prioritariamente para la \nelaboraci\u00f3n de una teoria de libertad de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n com patible com la \nordem constitucional vigente.\n\n\n\nABSTRACT\n\nThis thesis focuses on freed o m  as assured by the juridical-dem ocratic system to the \ncitizens to express their thoughts or to  diffuse facts o f public transcendence, as well as on \nthe warranty awarded to certain institutions to make use o f this freedom in terms of mass \ncommunication. Thus, according to this work, the expression freedom  o f  expression a nd \ncommunication denotes a  fundamental right which assures the free diffusion o f thoughts, \nideas and opinions, by means o f the written or oral word, or by any other means o f \ndiffusion (freedom o f expression), as well as assures the freedom to communicate or \nreceive true information, with neither obstacles nor discrimination whatsoever (freedom o f \ncommunication); the phrase freed o m  o f  social communication is used here to express the \nexercise o f freedom o f expression and communication through the media o f mass \ncommunication (newspapers, magazines, radio, television, etc.). However, the \ncontemporary constitutional democracies have been feeing a common dilemma: to assure a \nwider flow o f thoughts, ideas, opinions and facts in social life and, at the same time, to \nprotect the citizens from the abuses committed in the exercise o f freedom o f expression and \ncommunication, particularly when caused by means o f social communication. The Federal \nConstitution o f 1988 awards us free expression o f thought and a wide diffusion o f \ninformation, but with tacit and express restrictions: if, in one hand, the constitutional text \nassures immunity to the freedom o f expression and communication against any type o f \ncensorship as well as guarantees that any law will be able to embarrass the social \ncommunication, on the other hand, besides prescribing express restrictions to the freedom \no f expression o f communication, it also authorizes both the legislator and the judiciary \npower to establish restrictions to the freedom o f expression and communication when \nnecessary to protect fundamental rights as well as other constitutional rights. Therefore, this \nwork seeks, essentially, two objectives: (i) show  how  the current Federal Constitution \ndefines freedom o f expression and communication; (ii) show  how  the constitutional system \nmakes the w idest possible freedom o f expression and communication compatible with the \nprotection o f the citizens and o f the collectivity against the damages arising from freedom. \nAlthough philosophical speculation is used in its development, the thesis must not be \nunderstood as an investigation situated in the area o f juridical philosophy, but as a work \nessentially dedicated to the constitutional doctrine, concerned especially with the \nelaboration o f a theory o f freedom o f expression and communication compatible with the \ncurrent constitutional system.\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA presente tese versa sobre a liberdade reconhecida pelos ordenamentos jur\u00eddicos \n\ndemocr\u00e1ticos aos cidad\u00e3os para expressarem seus pensamentos ou para difundir fatos de \n\ntranscend\u00eancia p\u00fablica, bem como sobre a garantia conferida a certas institui\u00e7\u00f5es para \n\nexercerem essa liberdade no \u00e2mbito da comunica\u00e7\u00e3o de massa.\n\nCom efeito, a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, consagrada em textos \n\nconstitucionais com a proscri\u00e7\u00e3o de censura, constitui selo distintivo das atuais sociedades \n\ndemocr\u00e1ticas. \u00c9 estimada tanto como meio de autonomia e auto-realiza\u00e7\u00e3o da personalidade \n\nhumana quanto como term\u00f4metro do regime democr\u00e1tico.\n\nA liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m integra o International Human \n\nRights Law, inclu\u00edda na International Bill o f  Rights, composta pelos documentos: Declara\u00e7\u00e3o \n\nUniversal dos Direitos Humanos de 1948, aprovada pela ONU (art. 19); Conv\u00eanio Europeu \n\npara a prote\u00e7\u00e3o dos direitos humanos e das liberdades fundamentais de 1950, aprovado em \n\nRoma (art. 10); Declara\u00e7\u00e3o Americana dos Direitos e Deveres do Homem, aprovada em \n\nBogot\u00e1 em 1948 (art. 4o); Pacto Internacional dos Direitos Civis e Pol\u00edticos, adotado em 1966 \n\n(art. 19); Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre Direito Humanos -  Pacto de San Jos\u00e9 da Costa Rica, \n\nadotado em 1969 (art. 13).\n\nCumpre lembrar que o Pacto Internacional dos Direitos Civis e Pol\u00edticos (ratificado \n\npelo Brasil em 24 de janeiro de 1992) e a Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre Direitos Humanos \n\n(ratificada pelo Brasil em 25 de setembro de 1992) incluem-se, entre n\u00f3s, no elenco dos\n\n\n\n8\n\ndireitos constitucionalmente garantidos, por for\u00e7a do art. 5\u00b0, \u00a7 2\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988.\n\nNa \u00f3ptica deste trabalho, a locu\u00e7\u00e3o liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o denota um \n\ndireito fundamental de dimens\u00f5es subjetiva (garante a auto-realiza\u00e7\u00e3o da dignidade pessoa \n\nhumana) e institucional (assegura a forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica independente, o pluralismo \n\npol\u00edtico e o bom funcionamento do regime democr\u00e1tico) que ampara a livre manifesta\u00e7\u00e3o de \n\npensamentos, id\u00e9ias e opini\u00f5es, por meio da palavra oral ou escrita, da imagem ou de \n\nqualquer outro meio de difus\u00e3o (liberdade de express\u00e3o), como tamb\u00e9m garante a liberdade de \n\ncomunicar ou receber informa\u00e7\u00f5es verdadeiras, sem impedimentos nem discrimina\u00e7\u00f5es \n\n(liberdade de comunica\u00e7\u00e3o).\n\nA express\u00e3o liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social (comumente designada de liberdade de \n\nimprensa e mais recentemente de informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica) \u00e9 aqui empregada para traduzir o \n\nexerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o por interm\u00e9dio dos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa (jornal, revista, peri\u00f3dico, r\u00e1dio, televis\u00e3o, etc.), notadamente para \n\nindicar o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (mas n\u00e3o de forma exclusiva) \n\npelos profissionais da comunica\u00e7\u00e3o.\n\nNo entanto, as democracias constitucionais contempor\u00e2neas enfrentam um dilema \n\ncomum: assegurar o mais amplo fluxo de pensamentos, id\u00e9ias, opini\u00f5es e fatos, na vida social \n\ne, ao mesmo tempo, resguardar os cidad\u00e3os de abusos cometidos no exerc\u00edcio da liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, maxime quando provocados pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o social.\n\nUma explica\u00e7\u00e3o para esse fen\u00f4meno \u00e9 que, conquanto a liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o continue a desfrutar do high-value proclamado pelo liberalismo cl\u00e1ssico, as \n\nmudan\u00e7as sociais - mormente o extraordin\u00e1rio poder auferido pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa, transformados em novas formas de controle suciai - influenciaram a maneira hodierna\n\n\n\n9\n\nde tratar o assunto: contemplar a dial\u00e9tica entre a prote\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o livre e aberta e a \n\nrestri\u00e7\u00e3o a ela.\n\nSendo o Direito ordem de equil\u00edbrio entre as liberdades coexistentes, cumpre ent\u00e3o a \n\nele ordenar, de forma equilibrada, a tutela da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os contra viola\u00e7\u00f5es de seus direitos fundamentais causadas por essa \n\nliberdade, principalmente contra as viola\u00e7\u00f5es levadas a cabo pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \n\nde massa, agora convertidos em poderosas corpora\u00e7\u00f5es empresariais.\n\nA disciplina b\u00e1sica da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o nos regimes \n\ndemocr\u00e1ticos encontra-se na Lei fundamental da sociedade e do Estado, ou seja, na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o.\n\nEntre n\u00f3s, o fim da ditadura militar e a necessidade de institucionalizar um regime \n\ndemocr\u00e1tico constitucional propiciaram o aparecimento do p recitado dilema.\n\nConquanto pudesse existir repulsa a todo tipo de censura e restri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, em conseq\u00fc\u00eancia do grave cerceamento imposto a essa liberdade \n\ndurante o regime militar de 64, o constituinte de 1988 regulou o supramencionado equil\u00edbrio \n\nacompanhando, em linhas gerais, a disposi\u00e7\u00e3o do assunto na legisla\u00e7\u00e3o dos Estados \n\ndemocr\u00e1ticos contempor\u00e2neos.\n\nEis, portanto, uma das teses centrais deste trabalho: a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n\ngarante a livre express\u00e3o do pensamento e a ampla comunica\u00e7 \u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, por\u00e9m com \n\nrestri\u00e7\u00f5es expressas e t\u00e1citas: se, por um lado, o texto constitucional assegura imunidade \u00e0 \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o contra censura de qualquer natureza e proclama que \n\nnenhuma lei poder\u00e1 embara\u00e7ar a comunica\u00e7\u00e3o social, por outro, al\u00e9m de prescrever restri\u00e7\u00f5es \n\nexpressas \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, autoriza tanto o legislador como o \n\njudici\u00e1rio a estabelecerem restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o quando\n\n\n\n10\n\nnecess\u00e1rias para proteger direitos fundamentais ou para resguardar outros valores \n\nconstitucionais.\n\nAssim, este trabalho persegue essencialmente dois objetivos: (i) mostrar como a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, em vigor, garante a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; (ii) \n\napresentar como o desenho constitucional compatibiliza a mais ampla poss\u00edvel liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o e da coletividade contra os preju\u00edzos \n\nadvindos da liberdade em quest\u00e3o. O primeiro aspecto trata da configura\u00e7\u00e3o ou do \u00e2mbito de \n\nprote\u00e7\u00e3o constitucional da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. O segundo versa sobre as \n\nrestri\u00e7\u00f5es constitucionais endere\u00e7adas \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.\n\nA an\u00e1lise da configura\u00e7\u00e3o e da restri\u00e7\u00e3o constitucionais \u00e0 liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada sob o background da seguinte proposta de interpreta\u00e7\u00e3o-aplica\u00e7\u00e3o \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o: tal liberdade deve ser fru\u00edda de modo a n\u00e3o violar os \n\ndireitos fundamentais dos cidad\u00e3os, os valores \u00e9ticos e sociais da fam\u00edlia, a dignidade e o \n\nrespeito devidos \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, nem os interesses coletivos tutelados \n\nconstitucionalmente, v.g., a seguran\u00e7a p\u00fablica, a sa\u00fade p\u00fablica, a integridade territorial, o \n\npatrim\u00f4nio cultural, a fam\u00edlia e outros.\n\nO pr\u00f3prio texto constitucional ressaltou expressamente a inviolabilidade dos direitos \n\npersonal\u00edssimos atinentes \u00e0 honra, \u00e0 intimidade, \u00e0 vida privada e \u00e0 imagem (art. 5o, X) e os \n\nestipulou como restri\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (art.220, \u00a7 \n\n1\u00b0).\n\nOutrossim, a normativa constitucional autorizou o legislador ordin\u00e1rio a estabelecer os \n\nmeios legais que garantam \u00e0 fam\u00edlia a possibilidade de se defender das programa\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio \n\ne televis\u00e3o que contrariem os valores \u00e9ticos e sociais da fam\u00edlia, como ainda previu reserva de \n\nlei para regular as divers\u00f5es e espet\u00e1culos p\u00fablicos com o objetivo de amparar a inf\u00e2ncia e a \n\njuventude (art. 220, \u00a7 3o, I e II).\n\n\n\n11\n\nA proposta de interpreta\u00e7\u00e3o-aplica\u00e7\u00e3o da Lei Maior, em tela, poder\u00e1 resultar num \n\nentendimento mais seguro do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o constitucional da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e numa melhor sistematiza\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es constitucionais a esta liberdade, \n\nporquanto a doutrina e a jurisprud\u00eancia p\u00e1trias ainda n\u00e3o lograram tal desiderato com rigor o \n\ncient\u00edfico desejado.\n\nEmbora no seu desenvolvimento fa\u00e7a-se uso da especula\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica, a tese n\u00e3o deve \n\nser entendida como uma pesquisa situada na \u00e1rea da filosofia jur\u00eddica, e sim como um \n\ntrabalho essencialmente dedicado \u00e0 doutrina constitucional, dirigido prioritariamente para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de uma teoria da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com a ordem \n\nconstitucional em vigor.\n\nO exame do sistema constitucional ser\u00e1 efetuado \u00e0 luz de estudos produzidos no \n\n\u00e2mbito da teoria dos princ\u00edpios constitucionais, dos conflitos de normas constitucionais, dos \n\ndireitos fundamentais, da for\u00e7a normativa da constitui\u00e7\u00e3o e da hermen\u00eautica constitucional, \n\ndentre outros.\n\nSer\u00e3o utilizados como conceitos operacionais v\u00e1rias categorias jur\u00eddicas desenvolvidas \n\npela ci\u00eancia do direito constitucional, tais como: direitos fundamentais e direitos humanos; \n\nreserva de lei simples e qualificada; configura\u00e7\u00e3o e restri\u00e7\u00e3o de direito fundamental; \u00e2mbito \n\nde prote\u00e7\u00e3o de direito fundamental; n\u00facleo essencial de direito fundamental; garantia \n\ninstitucional; direitos fundamentais de defesa, de presta\u00e7\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o; cl\u00e1usulas \n\np\u00e9treas.\n\nNa literatura jur\u00eddica nacional s\u00e3o relativamente escassas obras exclusivas sobre o \n\ntema da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 luz das regras e princ\u00edpios constitucionais, \n\napesar de nos \u00faltimos anos, mormente ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, \n\nterem vindo a lume monografias dedicadas ao assunto. Contudo a doutrina ainda n\u00e3o alcan\u00e7ou \n\numa interpreta\u00e7\u00e3o adequada do esquema constitucional vigente que pudesse escoimar as\n\n\n\n12\n\nd\u00favidas e ambig\u00fcidades persistentes. A t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, formulam-se aqui algumas das \n\nquest\u00f5es a serem desenvolvidas na presente pesquisa:\n\n- o ditado constitucional veda o controle jurisdicional preventivo de publica\u00e7\u00f5es de \n\nnot\u00edcias em peri\u00f3dicos ou na m\u00eddia eletr\u00f4nica? Ou a potestade do Judici\u00e1rio somente \u00e9 \n\nadmiss\u00edvel post factum  para suspender ou reparar a publica\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria transgressora de \n\ndireitos fundamentais ou de interesses sociais inscritos na Lei superior?\n\n- o princ\u00edpio constitucional que garante ao acusado o direito de n\u00e3o ser considerado \n\nculpado, at\u00e9 que uma senten\u00e7a judicial o reconhe\u00e7a (art. 5o, LVII), combinado com os direitos \n\nfundamentais \u00e0 honra, \u00e0 intimidade, \u00e0 vida privada e \u00e0 imagem (art. 5 o, X), restringe a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de fatos envolvendo pessoas que se encontram sob investiga\u00e7\u00e3o policial ou \n\nrespondendo a processo judicial? Os ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de massa t\u00eam o righ\u00ed o f  \n\npublicity numa investiga\u00e7\u00e3o criminal desde os seus primeiros passos ou o art. 20 do C\u00f3digo \n\nde Processo Penal faculta \u00e0 autoridade policial restringir a divulga\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o em \n\nraz\u00e3o do sigilo necess\u00e1rio \u00e0 elucida\u00e7\u00e3o do fato? De que forma os meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial poder\u00e3o contribuir para a profilaxia da delinq\u00fc\u00eancia (especialmente da corrup\u00e7\u00e3o na \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica) ao inv\u00e9s de incentiv\u00e1-la?\n\n- os princ\u00edpios constitucionais da moralidade e da impessoalidade da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica (art. 37) e o princ\u00edpio constitucional da publicidade dos atos processuais (art. 5o, LX) \n\ngarantem a transmiss\u00e3o ao vivo pela TV de audi\u00eancias e julgamentos realizados em processo \n\njudiciais?\n\n- vez que o texto vigente n\u00e3o ressalvou expressamente a censura \u00e0s divers\u00f5es e aos \n\nespet\u00e1culos p\u00fablicos, ao contr\u00e1rio das Constitui\u00e7\u00f5es anteriores, tal esp\u00e9cie de censura est\u00e1 \n\nvedada ou permitida pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica?\n\n- \u00e9 suficiente a auto-regula\u00e7\u00e3o pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social?\n\n\n\n13\n\n- quais os meios legais existentes para a prote\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os contra os abusos \n\ncometidos pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social? A Constitui\u00e7\u00e3o consagra direito subjetivo de \n\nacesso aos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de massa? Est\u00e1 prevista a tutela individual e/ou coletiva \n\ndo direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o verdadeira? O art. 221 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal confere \u00e0 sociedade o \n\ndireito difuso \u00e0 programa\u00e7\u00e3o das emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o?\n\n- h\u00e1 instrumentos de defesa da liberdade intelectual dos profissionais da comunica\u00e7\u00e3o \n\n(liberdade interna da comunica\u00e7\u00e3o)?\n\n- o projeto da nova lei de imprensa, aprovado pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a \n\nda C\u00e2mara dos Deputados, ao determinar que a colis\u00e3o entre a liberdade informa\u00e7\u00e3o e os \n\ndireitos personal\u00edssimos (dentre eles os relativos \u00e0 intimidade, \u00e0 vida privada, \u00e0 honra e \u00e0 \n\nimagem) ser\u00e1 resolvida em favor do interesse p\u00fablico visado pela informa\u00e7\u00e3o (art. 26), \n\nencontra-se conforme a simetria fixada pela coura\u00e7a constitucional aos mencionados valores \n\ncolidentes?\n\nVale notar que a doutrina nacional n\u00e3o alcan\u00e7ou a formula\u00e7\u00e3o de c\u00e2nones \n\nhermen\u00eauticos seguros para guiar a interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do sistema constitucional da \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Tal fato pode ser explicado historicamente pelo \n\naviltamento perpetrado pelos regimes autorit\u00e1rios contra a livre comunica\u00e7\u00e3o entre n\u00f3s. A \n\ndespeito disso, cumpre n\u00e3o olvidar a estima que a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\nsempre granjeou de boa parte da doutrina p\u00e1tria. A d  exemplum, s\u00e3o as manifesta\u00e7\u00f5es de Rui \n\nBarbosa, Jo\u00e3o Barbalho, Pimenta Bueno, Pontes de Miranda, Nelson Hungria, Carlos \n\nMaximiliano, Darcy Arruda Miranda, Barbosa Lima Sobrinho e outros.\n\nObviamente os manuais de direito constitucional e os comentadores da Carta \n\nconstitucional sempre fizeram refer\u00eancia \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, de \n\nurn modo em geral, limitada a repisar aspectos difundidos do constitucionalismo liberal \n\ncl\u00e1ssico e, \u00e0s vezes, sem a acuidade exigida, especialmente ap\u00f3s a nova ordem constitucional.\n\n\n\n14\n\nAo rev\u00e9s do que sucede em outros quadrantes - em que Tribunais e Cortes \n\nconstitucionais, por meio de suas decis\u00f5es, formulam e aplicam stqndards operacionais, \n\nconcretizando na realidade social as regras e princ\u00edpios constitucionais respeitantes \u00e0 \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o - observa-se, entre n\u00f3s, uma escassez de precedentes \n\njudiciais que sirvam de par\u00e2metros para guiar a solu\u00e7\u00e3o dos agudos conflitos envolvendo a \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o no contexto hist\u00f3rico atual. Aus\u00eancia muito notada na \n\njurisprud\u00eancia da Corte m\u00e1xima encarregada de velar pelo cumprimento das normas \n\nconstitucionais - o Supremo Tribunal Federal.\n\nA tese est\u00e1 ordenada em duas partes: uma dedicada \u00e1 an\u00e1lise dos fundamentos te\u00f3ricos \n\nda liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (estatuto te\u00f3rico), outra centrada no exame da tutela \n\ndesta liberdade pela ordem constitucional brasileira (estatuto constitucional positivo).\n\nA primeira parte est\u00e1 dividida em tr\u00eas cap\u00edtulos. O primeiro constitui uma pr\u00e9- \n\ncompreens\u00e3o para toda a tese - nele se apresentam os conceitos operacionais utilizados no \n\ndecorrer do trabalho e s\u00e3o feitas alus\u00f5es a alguns aspectos b\u00e1sicos desses conceitos. No \n\nsegundo cap\u00edtulo, formula-se o conceito de liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, oferece-se \n\numa concep\u00e7\u00e3o dual dessa liberdade como um direito individual subjetivo e como uma \n\ngarantia institucional indispens\u00e1vel para o funcionamento do regime democr\u00e1tico e delineia- \n\nse o seu \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o como direito de informar, direito de se informar e direito de ser \n\ninformado. No terceiro, introduz-se o conceito de liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social como \n\natividade t\u00edpica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, discutem-se as suas fun\u00e7\u00f5es, mormente \n\naquelas relacionadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, e examina-se a liberdade interna da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social como garantia do reconhecimento de direitos espec\u00edficos dos \n\nprofissionais da comunica\u00e7\u00e3o.\n\nA segunda parte comp\u00f5e-se dos tr\u00eas cap\u00edtulos subseq\u00fcentes. No quarto cap\u00edtulo \n\nanalisa-se a configura\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o na Constitui\u00e7\u00e3o Federal\n\n\n\n15\n\nde 1988 e os princ\u00edpios constitucionais da veda\u00e7\u00e3o do anonimato, da proscri\u00e7\u00e3o da censura e \n\nlicen\u00e7a e das cl\u00e1usulas p\u00e9treas. No quinto, examina-se a configura\u00e7\u00e3o da garantia institucional \n\nda comunica\u00e7\u00e3o social na Lei m\u00e1xima em vigor, especialmente os princ\u00edpios constitucionais \n\nrelativos \u00e0 veda\u00e7\u00e3o de censura de natureza pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e art\u00edstica, \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o de \n\nmonop\u00f3lio e oligop\u00f3lio, \u00e1 programa\u00e7\u00e3o das emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o e ao controle \n\njurisdicional da comunica\u00e7\u00e3o social, bem como se investigam os direitos fundamentais de \n\nacesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, os direitos fundamentais dos comunicadores sociais \n\ne o Conselho de Comunica\u00e7\u00e3o Social. No sexto e \u00faltimo cap\u00edtulo, abordam-se os fundamentos \n\nconstitucionais das restri\u00e7\u00f5es aplicadas tanto \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o quanto \n\n\u00e0 garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social, sistematizando-as em restri\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas, \n\ndireta e indiretamente previstas no corpo da Constitui\u00e7\u00e3o, e restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas, determinadas \n\npelo legislador ou pelo judici\u00e1rio.\n\n\n\nParte I\nESTATUTO TE\u00d3RICO\n\n\n\nCONCEITOS OPERACIONAIS E  EMBASAMENTO TE\u00d3RICO\n\nCAP\u00cdTULO I\n\n1 - Explica\u00e7\u00e3o inicial\n\nO presente cap\u00edtulo constitui pr\u00e9-conhecimento1 para os cap\u00edtulos subseq\u00fcentes. \u00c9 a \n\nchave para a compreens\u00e3o de toda a pesquisa.\n\n\u00c0 partida perfilam-se os principais conceitos operacionais utilizados na tese. O \n\ninteresse cognitivo \u00e9 decodificar para efeito deste trabalho o sentido dos operadores t\u00e9cnico- \n\njur\u00eddicos adotados no decorrer do estudo.\n\nNesta apresenta\u00e7\u00e3o vestibular faz-se ainda resumida alus\u00e3o ao background te\u00f3rico dos \n\nconceitos operacionais. O escopo \u00e9 vislumbrar o embasamento te\u00f3rico do trabalho.\n\n2 - Direitos fundamentais e direitos humanos\n\nA categoria jur\u00eddico-constitucional dos direitos fundamentais refere-se aos direitos \n\nsubjetivos b\u00e1sicos reconhecidos aos cidad\u00e3os e protegidos na constitui\u00e7\u00e3o de um Estado.\n\n1 A  hermen\u00eautica contempor\u00e2nea tem destacado a import\u00e2ncia da pr\u00e9-compreens\u00e3o, do pr\u00e9- \nconhecimento ou do \"preconceito\" para a compreens\u00e3o de um objeto, ou seja, para o processo cognitivo. \nInoc\u00eancio M\u00e1rtires Coelho (Elementos de teoria da constitui\u00e7\u00e3o e de interpreta\u00e7\u00e3o constitucional, p. 15) chega a \ndestacar essa eminente refer\u00eancia como uma das mais relevantes contribui\u00e7\u00f5es da hermen\u00eautica filos\u00f3fica \ncontempor\u00e2nea para o processo de interpreta\u00e7\u00e3o. J\u00fcrgen Habermas (Direito e democracia : entre f\u00e0cticidade e \nvalidade, v. I, pp. 247-248) ressalta a pr\u00e9-compreens\u00e3o como ponto de partida para o modelo processual de \ninterpreta\u00e7\u00e3o proposto pela hermen\u00eautica. Tamb\u00e9m J. Baptista Machado (Introdu\u00e7\u00e3o ao direito e ao discurso \nlegitimador, pp. 205-206) exp\u00f5e: \"condi\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria possibilidade da compreens:~e dt; om texto \u00e9 uma 'pr\u00e9- \ncompreens\u00e3o\u2019 do quid chamado \u2019referente\u2019, que est\u00e1 fora desse texto (e para que este aponta). Da\u00ed que se afirme \nexistir sempre um 'subentendido1 em todo o 'entendido'. Gadamer fala a este prop\u00f3sito da pr\u00e9-estrutura do \ncompreender e da sua fundamentai refer\u00eancia \u00e0 coisa (compreender o texto \u00e9 compreender a 'coisa' para que ele \nremete)... sem esta pr\u00e9-compreens\u00e3o, o texto n\u00e3o pode fazer para n\u00f3s sentido\".\n\n\n\n18\n\nNoutras palavras: significa a positiva\u00e7\u00e3o em n\u00edvel constitucional de direitos humanos \n\nproclamados em documentos internacionais.\n\nO conceito apresentado de direitos fundamentais pressup\u00f5e o conceito pr\u00e9vio de \n\ndireitos humanos. Assim, sob pena de incorrer-se em conceitua\u00e7\u00e3o tautol\u00f3gica e ressalvando- \n\nse a dificuldade de eliminar a polissemia caracter\u00edstica do conceito em tela, cumpre declinar \n\nque os direitos humanos podem ser aproximadamente entendidos como constitu\u00eddos pelas \n\nposi\u00e7\u00f5es subjetivas e pelas institui\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas que, em cada momento hist\u00f3rico, procuram \n\ngarantir os valores da dignidade da pessoa humana, da liberdade, da igualdade e da \n\nfraternidade ou da solidariedade.2\n\nPortanto, as express\u00f5es direitos fundamentais e direitos humanos referem-se ao \n\nmesmo objeto: os status ou posi\u00e7\u00f5es fundamentais garantidas juridicamente. Por\u00e9m, a \n\ndespeito dessa similitude, \u00e9 importante assinalar que ultimamente vem-se dando prefer\u00eancia \n\nao uso da locu\u00e7\u00e3o direitos fundamentais para aludir-se \u00e0 dimens\u00e3o constitucional desses \n\ndireitos (os direitos subjetivos assegurados numa constitui\u00e7\u00e3o) e reservando-se o emprego da \n\nexpress\u00e3o direitos humanos para referir-se \u00e0 dimens\u00e3o internacional desses direitos (os\na\n\ndireitos subjetivos proclamados em declara\u00e7\u00f5es e tratados internacionais).\n\na) Dimens\u00e3o constitucional dos direitos fundamentais\n\nA prioridade nesta pesquisa ser\u00e1 dada \u00e0 dimens\u00e3o constitucional dos direitos \n\nfundamentais. O motivo \u00e9 evidente: o objeto da tese \u00e9 investigar os direitos fundamentais \n\nestipulados nas seguintes disposi\u00e7\u00f5es normativas da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 - art. 5o, \n\nIV, V, VI, VIII, IX, X, Xin, XIV, x x x m ,  XXXIV, LX e arts. 220 a 224.\n\n2 O conceito de direitos humanos apresentado no texto acima corresponde em parte ao conceito \nformulado por Antonio Enrique P\u00e9rez Luno (Derechos humanos, Estado de derecho y Constitucion, p. 48), \nembora este autor n\u00e3o f\u00e0\u00e7a men\u00e7\u00e3o ao valor da fraternidade ou da solidariedade que fundamenta os direitos \nfundamentais contempor\u00e2neos de terceira gera\u00e7\u00e3o. Eis o texto integral do conceito de direitos humanos do autor \nem quest\u00e3o: \"un conjunto de facu ltades e instituciones que, en cada momento hist\u00f3rico, concretan las exigencias \nde la  dignidad, la libertad y  la igu aldad humurias, ia s cuales deben ser reconocidas positivam ente p o r  los \nordenam ientos ju r\u00edd ic o s a  nivel nacional e internacional\".\n\n3 FARIA S, Edilsom Pereira de - Colis\u00e3o de direitos : a honra, a intimidade, a vida privada e a imagem \nversus a liberdade de express\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, p. 72; SARLET, lngo Wolfgang - A efic\u00e1cia dos direitos \nfundamentais, p. 33.\n\n\n\n19\n\nNa Constitui\u00e7\u00e3o Federal em vigor os direitos fundamentais est\u00e3o reunidos \n\nprincipalmente no t\u00edtulo II (Dos Direitos e Garantias Fundamentais). Entretanto, no t\u00edtulo VIII \n\n(Da Ordem Social) encontram-se tamb\u00e9m dispersos direitos fundamentais.\n\nConv\u00e9m frisar que a ordena\u00e7\u00e3o constitucional vigente dos direitos fundamentais \n\ncompara-se, em grande parte, \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais baseada na difundida \n\nteoria dos status de Georg Jellinek. Nesse sentido, (i) Dos Direitos e Deveres Individuais e \n\nColetivos (art. 5o) remete essencialmente aos direitos fundamentais de defesa (status \n\nnegativus ou libertatis); (ii) Dos Direitos Sociais (arts. 6o a 11 e arts. 194 a 232) trata, em sua \n\nmaior parte, dos direitos fundamentais a presta\u00e7\u00f5es (status positivus); (iii) Dos Direitos \n\nPol\u00edticos (arts. 14 a 17) corresponde notadamente aos direitos fundamentais de participa\u00e7\u00e3o \n\n(status activus).4\n\nb) Dimens\u00e3o internacional dos direitos fundamentais\n\nA dimens\u00e3o internacional dos direitos fundamentais encontra-se em franca expans\u00e3o \n\nna atualidade. A multiplica\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es e conven\u00e7\u00f5es internacionais sobre direitos \n\nhumanos bem como o aperfei\u00e7oamento dos instrumentos de prote\u00e7\u00e3o desses direitos - quer em \n\n\u00e2mbito global ou regional (vg., sistema interamericano) - t\u00eam propiciado at\u00e9 mesmo o \n\nsurgimento de um novo ramo do direito: o direito internacional dos direitos humanos, \n\nintemational human rights law.5\n\n4 JELLIN EK, Georg - Sistema dei diritti pubblici subbiettivi, pp. 96-98. An\u00e1lises da teoria dos status em \nquest\u00e3o s\u00e3o formuladas, dentre outros, por A L E X Y , Robert - Teoria de los derechos fundamentales, pp. 247- \n266; FA RIA S, Edilsom Pereira de - op. cit., pp. 10 1-10 4 ; SARLHT, Ingo Wolfgang - op. cit., pp. 156-160.\n\n5 Segundo Patr\u00edcia Jer\u00f3nimo (Os direitos do homem \u00e0 escala das civiliza\u00e7\u00f5es : proposta de an\u00e1lise a \npartir do confronto dos modelos ocidental e isl\u00e2mico, pp. 09-17), com a queda do muro de Berlim e o fim da \nguerra fria, o debate sobre os direitos humanos deslocou-se da oposi\u00e7\u00e3o entre direitos civis e pol\u00edticos \n(destacados pelo Ocidente liberal) e os direitos econ\u00f4micos, sociais e culturais (privilegiados pelo bloco \nsovi\u00e9tico) para a \"articula\u00e7\u00e3o da afirmada universalidade dos Direitos Humanos com o pluralismo cultural \ntomado evidente pelo impacto dos 'regressos \u00e0s origens', iniciados no 'resto do mundo' como forma de \ncontesta\u00e7\u00e3o da hegemonia do Ocidente\". Noutras palavras, o debate passou para a oposi\u00e7\u00e3o entre universalismo \nversus relativismo. A  autora (Idem, p. 260 e 3 12 ) opta pela tese relativista sob o argumento de que \"Os Direitos \nHumanos - pele \u00bbeus susiento jusfilos\u00f3fico como pelas suas tradu\u00e7\u00f5es normativas - s\u00f3 t\u00eam verdadeiro sentido \npara o Ocidente. Fora dos dom\u00ednio ocidentais a dignidade \u00ednsita na natureza humana ganha formas diferentes de \nexpress\u00e3o - n\u00e3o significa necessariamente o reconhecimento aos individuos de direitos subjectivos opon\u00edveis ao \npoder e aos outros; passa, muitas vezes, por coisas como a honra e o sentimento de perten\u00e7a \u00e0 comunidade, \ntraduz-se muitas vezes, em gestos de generosidade e em deveres perante o grupo... No Ocidente e no Isl\u00e3o\n\n\n\n20\n\nA Carta Internacional dos Direitos Humanos, International Bill o f  Rights, \n\nhodiemamente \u00e9 composta pelos documentos: Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, \n\nde 1948, aprovada pela ONU (art. 19); Conv\u00eanio Europeu para a prote\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nhumanos e das liberdades fiindamentais, de 1950, aprovado em Roma (art. 10); Declara\u00e7\u00e3o \n\nAmericana dos Direitos e Deveres do Homem, aprovada em Bogot\u00e1, em 1948 (art. 4o); Pacto \n\nInternacional dos Direitos Civis e Pol\u00edticos, adotado em 1966 (art. 19); Conven\u00e7\u00e3o Americana \n\nsobre Direito Humanos -  Pacto de San Jos\u00e9 da Costa Rica, adotado em 1969 (art. 13).\n\nConv\u00e9m destacar que o Pacto Internacional dos Direitos Civis e Pol\u00edticos (ratificado \n\npelo Brasil em 24-de janeiro de 1992) e a Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre Direitos Humanos \n\n(ratificada pelo Brasil em 25 de setembro de 1992) incluem-se no elenco dos direitos \n\nconstitucionalmente garantidos, por for\u00e7a do art. 5o, \u00a7 2o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.6\n\nc) Dimens\u00e3o filos\u00f3fica dos direitos fundamentais\n\nVale registrar tamb\u00e9m a dimens\u00e3o filos\u00f3fica dos direitos fundamentais constitu\u00edda pela \n\nbusca das ra\u00edzes e dos fundamentos racionais dos direitos humanos. Neste contexto a tradi\u00e7\u00e3o \n\nfilos\u00f3fica procura esquadrinhar a natureza destes direitos: s\u00e3o eles anteriores, ou superiores, \u00e0 \n\nsociedade e ao Estado? (Tese jusnaturalista); s\u00e3o criados e conformados pelo Estado? (Tese \n\npositivista); ou s\u00e3o frutos de consenso sobre valores intrinsecamente comunic\u00e1veis baseados \n\nem necessidades sociais e historicamente compartilhadas? (Tese intersubjetiva).7\n\nSob a \u00f3tica deste trabalho, a g\u00eanese l\u00f3gica dos direitos fundamentais radica na auto- \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os que autolegislam iguais direitos. \u00c9 dizer: os direitos fundamentais\n\nencontramos duas formas de conceber o Direito e duas formas de enquadrar e proteger o Homem. Uma como \noutra incompleta, suscept\u00edveis de uma evolu\u00e7\u00e3o que lhes permita responder aos sempre novos problemas postos \naos homem, e \u00e0s sempre novas imagens que este vai tendo de si mesmo\".\n\n6 Para um itiner\u00e1rio sobre essa dimens\u00e3o internacional dos direitos humanos ver, entre n\u00f3s, Ant\u00f4nio \nAugusto Can\u00e7ado Trindade - Tratado de direito internacional dos direitos humanos e Fl\u00e1via Piovesan - Direitos \nhumanos e o direito constitucional internacional.\n\n7 FARIAS, Edilsom Pereira de - op. cit., pp. 73-80.\n\n\n\n21\n\n\"s\u00e3o (\u00bb-origin\u00e1rios com o direito objetivo; pois este resulta dos direitos que os sujeitos se \n\natribuem reciprocamente\".8\n\nAdota-se, assim, a tese intersubjetiva supracitada. Esta nada mais \u00e9 do que a teoria do \n\nagir comunicativo de J\u00fcrgen Habermas complementada pela teoria das necessidades radicais \n\nou qualitativas de Agnes Heller.9\n\n3 - Duplo car\u00e1ter dos direitos fundamentais\n\nO car\u00e1ter dual dos direitos fundamentais diz respeito \u00e0 dupla natureza ou fun\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos. Quer isso significar que, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o subjetiva de proteger a pessoa humana nas \n\nrela\u00e7\u00f5es representadas por posi\u00e7\u00f5es ou status jur\u00eddicos, os direitos fundamentais possuem \n\numa fun\u00e7\u00e3o objetiva: constituem um valor objetivo para a comunidade independentemente de \n\nsua fun\u00e7\u00e3o subjetiva. Essa mais-valia objetiva, celebrada como um dos significativos \n\nargumentos formulados no \u00e2mbito da dogm\u00e1tica contempor\u00e2nea dos direitos fundamentais,10 \n\nresulta na considera\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais como componentes estruturantes de uma \n\ndemocracia constitucional razoavelmente justa e bem ordenada.11\n\nA dimens\u00e3o jur\u00eddico-objetiva dos direitos fundamentais n\u00e3o est\u00e1 prevista \n\nexpressamente na Lei fundamental da Rep\u00fablica Federal da Alemanha. Ela foi reconhecida \n\nprimeiramente pelo Tribunal Constitucional tedesco ao julgar o caso L\u00fcth (1958), um dos \n\nmais renomados precedentes do direito constitucional germ\u00e2nico. Nessa decis\u00e3o, al\u00e9m da\n\n8 HABERM AS, J\u00fcrgen - op. cit., v. 1, p. 1 2 1 . A referida reciprocidade corresponde a um crit\u00e9rio \nconstituinte de uma aut\u00eantica cultura pol\u00edtica p\u00fablica e foi formulado nos seguintes termos por John Rawls \n(Political liberalism, p. xlvi): \"our exercise o f  p o litic a l p o w er is p ro p e r only when w e sincerely believe that the \nreasons we offer f o r  our p o litic a l action  may reasonably be accepted b y other citizens as a justification o f  those \nactions\".\n\n9 A fundamenta\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais apresenta-se como uma alternativa \u00e0 vetusta antinomia \nentre jusnaturalismo e positivismo jur\u00eddico. O primeiro, ao tratar os direitos fundamentais como \"fatos morais j\u00e1  \nprontos\", retira a possibilidade dos cidad\u00e3os de serem co-autores e protagonistas na configura\u00e7\u00e3o dos direitos \nfundamentais (HABERMAS, J\u00fcrgen - op. cit., v. D, p. 3\u00cd5). O segundo, ao subordinar abstratamente os direitos \nsubjetivos ao direito objetivo, acaba por reduzir a legitimidade \u00e0 legalidade (HABERMAS, J\u00fcrgen - op. cit., p. \n122).\n\n10 SARLET, Ingo Wolfgang - op. cit., p. 14 1.\n11 CANOTILHO, Jos\u00e9 Joaquim Gomes - Sobre o tom e o dom, p. 36.\n\n\n\n22\n\npioneira afirma\u00e7\u00e3o da doutrina de uma ordem objetiva de valores, fez-se refer\u00eancia ainda ao \n\nefeito irradiante dos direitos fundamentais sobre o direito privado.12\n\nA previs\u00e3o expressa da ordem objetiva dos direitos fundamentais constitui uma das \n\noriginalidades da Constitui\u00e7\u00e3o espanhola, de 1978, ao prescrever como valores superiores do \n\nordenamento jur\u00eddico a liberdade, a justi\u00e7a, a igualdade e o pluralismo pol\u00edtico (art. 1.1), bem \n\ncomo ao designar como fundamentos da ordem pol\u00edtica e da paz social a dignidade da pessoa \n\ne os seus direitos inviol\u00e1veis que lhes s\u00e3o inerentes (art. 10.1).\n\nAlgumas conseq\u00fc\u00eancias de tal car\u00e1ter objetivo dos direitos fundamentais podem ser \n\nassim resumidas: (i) os direitos fundamentais n\u00e3o devem mais ser entendidos unicamente sob \n\na \u00f3tica individual, pois figuram como um sistema de valores objetivos perseguidos pela \n\nsociedade democr\u00e1tica; (ii) os direitos fundamentais exigem tamb\u00e9m a solidariedade e a \n\nresponsabilidade dos cidad\u00e3os na medida em que as formas leg\u00edtimas de exerc\u00edcio dos direitos \n\nfundamentais n\u00e3o se encontram exclusivamente ao arb\u00edtrio de seus titulares, pois dependem \n\nde sua compatibilidade social. Por conseguinte, se ao Estado cumpre o dever de respeitar os \n\ndireitos fundamentais, cumpre-lhe igualmente a obriga\u00e7\u00e3o de restringi-los, quando necess\u00e1rio, \n\npara a salvaguarda de bens coletivos constitucionalmente garantidos; (iii) as garantias \n\ninstitucionais constituem uma conseq\u00fc\u00eancia aut\u00f4noma da fun\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-objetiva dos direitos \n\nfundamentais. Elas s\u00e3o consideradas uma importante proje\u00e7\u00e3o objetiva das normas \n\nconstitucionais que n\u00e3o configuram quaisquer posi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas subjetivas fundamentais. Os \n\ntra\u00e7os gerais dessa categoria jur\u00eddica ser\u00e3o vistos a seguir;13 (iv) cumpre ao Estado e \u00e0 \n\nsociedade o dever de promover as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que os direitos fundamentais \n\nsejam reais e efetivos para todos; (v) como conseq\u00fc\u00eancia do item anterior, corresponde ao\n\n12 KOMMERS, Donald P - The constitutional jurisprudence o f the Federal Republic o f Germany, p.\n3 6 1.\n\n13 Nesses tr\u00eas primeiros itens seguem-se aproximadamente os argumentos de Jos\u00e9 Carlos Vieira de \nAndrade, op. cit., pp. 146-166.\n\n\n\n23\n\nEstado a obriga\u00e7\u00e3o de \"remover os obst\u00e1culos que impe\u00e7am ou dificultem sua plenitude e \n\nfacilite a participa\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os na vida pol\u00edtica, econ\u00f4mica, cultural e social\".14\n\n4 - Garantias institucionais\n\nAs garantias institucionais ou institui\u00e7\u00f5es garantidas constitucionalmente, saudadas \n\ncomo uma das grandes descobertas do constitucionalismo do s\u00e9culo XX,15 prov\u00eam do per\u00edodo \n\nda Rep\u00fablica de Weimar. Na sua constru\u00e7\u00e3o tiveram participa\u00e7\u00e3o destacados juristas \n\ngerm\u00e2nicos daquela \u00e9poca como Martin Wolff, L. Waldecker, R. Thoma, G. Anschuetz, E. R. \n\nHuber, F. Klein e Cari Schmitt. A este \u00faltimo \u00e9 geralmente atribu\u00eddo o m\u00e9rito de haver \n\nconformado o perfil e os contornos b\u00e1sicos dessa categoria jur\u00eddica e de ter-lhe cunhado o \n\nnomen iuris garantias institucionais.16\n\nDe acordo com Cari Schmitt, a constitui\u00e7\u00e3o protege institui\u00e7\u00f5es jur\u00eddico-privadas ou \n\njur\u00eddico-p\u00fablicas, notadamente com o escopo de resguard\u00e1-las da supress\u00e3o ou interven\u00e7\u00e3o \n\narbitr\u00e1ria do legislador infraconstitucional.17 Portanto, as garantias institucionais, em sentido \n\namplo, possuem duas esp\u00e9cies. A primeira, oriunda do direito privado e denominada de \n\ngarantias de institutos, refere-se \u00e0 propriedade, ao matrim\u00f4nio, \u00e0 heran\u00e7a, etc. A segunda, \n\ndenominada de garantias institucionais tout court, diz respeito \u00e0 autonomia universit\u00e1ria, ao\n\n14 Esse \u00faltimo item corresponde ao art. 9.2 da Constitui\u00e7\u00e3o espaihola e a import\u00e2ncia deste dispositivo \u00e9 \nressaltada por Alfredo Gallego Anabitarte (Derechos fundamentales y  garantias institucionales: an\u00e1lisis doctrinal \ny jurisprudencial: derecho a la educaci\u00f3n; autonomia local; opini\u00f3n p\u00fabi ca, p. 104).\n\n15 Essa a opini\u00e3o entusi\u00e1stica de Paulo Bonavides - Curso de direito constitucional, p.492.\n16 BONAVIDES, Paulo - Idem, pp. 494-495. Ma. Cruz Llamazares Calzadilla (Las libertades de \n\nexpresi\u00f3n e informaci\u00f3n como garantia dei pluralismo democr\u00e1tico, pp. 33-34) observa que a elabora\u00e7\u00e3o \ndoutrin\u00e1ria e jurisprudencial das garantias institucionais surgem a partir da an\u00e1lise do art. 127 da Constitui\u00e7\u00e3o de \nWeimar de 19 19: \"Los M unic\u00edpios y  las asociaciones d e Munic\u00edpios tienen derecho a  la autoadministraci\u00f3n \ndentro de los limites d e las leyes\".\n\n17 FARIA S, Edilsom Pereira de - op. cit., p. 109; SARLET, lngo Wolfgang - op. cit., 149. Nesse sentido \ntamb\u00e9m \u00e9 a eloq\u00fcente manifesta\u00e7\u00e3o de Pontes de Miranda (Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1946, pp. 247-248): \n\"S\u00e3o distintas dos direitos fundamentais , absolutos e relativos, as garantias institucionais. Com elas, o que se \ntem por fito \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o a certas institui\u00e7\u00f5es estatais ou, at\u00e9, supraestatais. Confundi-los \u00e9 grave erro. Nenhuma \ndelas pode ser concebida, sem grave deturpa\u00e7\u00e3o conceptual, como direito de liberdade. Por isso mesmo, s\u00e3o \nlimitadas: o que se garante n\u00e3o \u00e9 alguma coisa que preexiste ao Estado, mas alguma coisa como o Estado mesmo \na concebe. A  propriedade, por exemplo, que o art. 1 4 1 , \u00a716, garante, \u00e9 o direito de propriedade tal como a lei \nbrasileira o organiza, e n\u00e3o o direito de propriedade como o direito franc\u00eas, o italiano ou o russo o concebeu. O \nBrasil mesmo pode mudar de concep\u00e7\u00e3o, de modo que ser\u00e1 isso o que se garante - a perman\u00eancia institucional, a \ndespeito da mudan\u00e7a de regras jur\u00eddicas\u2019'.\n\n\n\n24\n\ntribunal do j\u00fari, \u00e0 independ\u00eancia dos juizes, \u00e0 autonomia local, aos partidos pol\u00edticos, \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, etc.\n\nNeste estudo interessa sobretudo a garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social, que \n\nser\u00e1 analisada detalhadamente no cap\u00edtulo V.\n\nComo ami\u00fade acontece com formula\u00e7\u00f5es dogm\u00e1ticas realizadas no \u00e2mbito dos direitos \n\nfundamentais, v\u00e1rias das controv\u00e9rsias que as garantias institucionais suscitaram constituem \n\nainda mat\u00e9ria n\u00e3o totalmente pacificada. A d  exemplum: as garantias institucionais \n\nenfraquecem ou refor\u00e7am a dimens\u00e3o subjetiva dos direitos fundamentais? As garantias \n\ninstitucionais conduzem a uma funcionaliza\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais? A s\u00f3 refer\u00eancia \u00e0 \n\ndimens\u00e3o objetiva dos direitos fundamentais tom a sup\u00e9rflua as garantias institucionais como \n\ncategoria aut\u00f4noma? Contudo, para al\u00e9m desses diss\u00eddios te\u00f3ricos, que n\u00e3o ser\u00e3o examinados \n\naqui, h\u00e1 algumas caracter\u00edsticas das garantias institucionais, tidas como l\u00edquidas e certas, e, \n\npor serem \u00fateis para os argumentos desenvolvidos nesta tese, vale a pena mencion\u00e1-las: (i) as\n\ngarantias institucionais n\u00e3o podem ser reconduzidas a pessoas f\u00edsicas concretas, elas t\u00eam um\n\n18sujeito e um objeto diferentes dos direitos fundamentais; (ii) \u00e0s vezes o conte\u00fado das \n\ngarantias institucionais \u00e9 configurado em grande parte pelo legislador, isto \u00e9, sua introdu\u00e7\u00e3o \n\nna vida social depende da aprova\u00e7\u00e3o de um complexo normativo. Por exemplo, as garantias \n\nda propriedade (CF, art. 5o, XXII), da prote\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria (CF, art. 5o, XXXV), do ju\u00edzo \n\nnatural (CF, art. 5o, XXXVII) e da ampla defesa (CF, art. 5o, LV) sem regula\u00e7\u00e3o \n\ninfraconstitucional tomam-se de dif\u00edcil manejo pr\u00e1tico;19 (iii) as garantias institucionais, ao \n\nserem reconhecidas para a realiza\u00e7\u00e3o de determinadas tarefas e fins, s\u00e3o por natureza \n\nlimitadas;20 (iv) as garantias institucionais podem fundamentar a interven\u00e7\u00e3o positiva do\n\n18 CANOTILHO, J. J. Gomes - Direito constitucional e teoria da constitui\u00e7\u00e3o, p. 39 1.\n19 MENDES, Gilmar Ferreira - Direitos fundamentais e controle de constitucionalidade : estudos de \n\ndireito constitucional, p. 41.\n20 BONAVIDES, Paulo - op. cit., p. 519 . Na verdade, essa \u00e9 uma id\u00e9ia origin\u00e1ria de Carl Schmitt \n\n(Teoria de la constituci\u00f3n, p. 175), ao asseverar que a garantia institucional \"\u00e9s siempre una cosa circunscrita y\n\n/\n\n\n\n25\n\nlegislador e da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; (v) as garantias institucionais podem justificar \n\nrestri\u00e7\u00f5es a direitos fundamentais, assim a garantia da ampla e livre comunica\u00e7\u00e3o social \n\npoder\u00e1 exigir a restri\u00e7\u00e3o da propriedade privada dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa.21\n\n5 - \u00c2mbito de prote\u00e7\u00e3o de direito fundamental\n\nO \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o ou pressuposto de fato de um direito fundamental refere-se aos \n\nbens ou realidades (vida, liberdade, religi\u00e3o, etc.) assegurados pela disposi\u00e7\u00e3o normativa que \n\nprev\u00ea o direito fundamental. A delimita\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o indica quais os bens \n\nprotegidos e a extens\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o efetuada pela norma consagradora do direito \n\nfundamental.22\n\nO \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o oferece desde j\u00e1  uma garantia jur\u00eddica definitiva ao direito \n\nfundamental: diz respeito \u00e0quilo que \u00e9 concedido prim a fa cie pelas normas iusfundamentais, \n\nou seja, sem levar em conta as restri\u00e7\u00f5es impostas aos direitos fundamentais.23\n\nA concep\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o, que abarca todas as formas de exerc\u00edcio de um \n\ndireito fundamental, previstas no texto ou programa da norma iusfundamental (norma de \n\ndireito fundamental), pode ser denominada de conceito amplo de \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o. \n\nContrap\u00f5e-se ao conceito estreito, que prop\u00f5e a exclus\u00e3o a priori de determinadas hip\u00f3teses \n\npr\u00e1ticas de exerc\u00edcio do direito fundamental do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o. Por exemplo, a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre os dois conceitos revela-se mais clara quando se analisa o caso de um artista que deseja \n\npintar um quadro no cruzamento de ruas de tr\u00e1fego urbano de grande movimento. A a\u00e7\u00e3o do \n\npintor estaria prima fa cie tutelada pelo \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o art\u00edstica\n\ndelimitada, a l s e r v id o  de ciertas tarefas y  ciertos fines, aun cuando la s tarefas no est\u00e9jan especializadas en \nparticular, y  sea  adm isible una cierta 'universalidad d ei c\u00edrculo de actuaci\u00f3n\u201d'.\n\n21 Os dois \u00faltimos itens seguem as formula\u00e7\u00f5es de Alfredo Gallego Anabitarte (op. cit., p. 88), com a \nressalva de que o caso citado de restri\u00e7\u00e3o da propriedade dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social n\u00e3o fora mencionado \npelo autor em quest\u00e3o.\n\n22 CANOTILHO, J. J. Gomes - op. cit., pp. 1223 e 1233. O \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o ou pressuposto fato s\u00e3o \nainda conhecidos pelas e;;prsssoes como dom\u00ednio normativo, \u00e2mbito normativo, suporte f\u00e1ctico hipot\u00e9tico, \nobjeto de prote\u00e7\u00e3o, t\u00e1tbestand, f a c ti especies e situa\u00e7\u00e3o de fato. Essas duas \u00faltimas s\u00e3o comumente encontradas \nem autores do campo do direito privado, tais como J. Baptista Machado (op. cit., p. 80) e Karl Larenz ( \nMetodologia da ci\u00eancia do direito, p. 299).\n\nA L E X Y , R  - op. cit., p. 292.\n\nA\n\n\n\n26\n\nconforme o conceito amplo supramencionado; por\u00e9m, tal a\u00e7\u00e3o estaria previamente exclu\u00edda \n\ndo \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o art\u00edstica consoante o conceito estreito \n\naludido. Obviamente que, pela \u00f3tica do conceito amplo, pode-se negar tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o do \n\npintor dizendo que, para se tomar definitiva a liberdade de express\u00e3o art\u00edstica garantida, \n\ncumpre verificar se n\u00e3o existem cl\u00e1usulas restritivas \u00e0 liberdade em quest\u00e3o. No exemplo \n\ncitado, o interesse da coletividade no livre fluxo e seguran\u00e7a do tr\u00e1fego urbano justificaria \n\nimpor restri\u00e7\u00e3o \u00e0 pretendida inten\u00e7\u00e3o do pintor. Embora em alguns casos pr\u00e1ticos as duas \n\nconcep\u00e7\u00f5es possam apresentar resultados iguais, a vantagem do conceito amplo de \u00e2mbito de \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e9 oferecer uma fundamenta\u00e7\u00e3o mais clara e racional das restri\u00e7\u00f5es dos direitos \n\nfundamentais24 (ver infra, item 6 deste cap\u00edtulo).\n\nDas considera\u00e7\u00f5es expendidas nota-se j\u00e1  uma conex\u00e3o entre o assunto em discuss\u00e3o \n\ncom a tem\u00e1tica da hermen\u00eautica constitucional: o conhecimento do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o de um \n\ndireito fundamental envolve uma tarefa met\u00f3dica de interpreta\u00e7\u00e3o-aplica\u00e7\u00e3o da norma \n\niusfundamental. \u00c9 dizer, a concretiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o do direito fundamental, al\u00e9m da \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da realidade social prevista hipoteticamente na norma, pressup\u00f5e o cotejo da \n\nsitua\u00e7\u00e3o f\u00e1tica com o programa da norma, do contexto social com o texto da norma, para que \n\no processo interpretativo chegue a termo.25\n\n24 Este trabalho inclina-se pelo conceito amplo de \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o dessa sua valiosa \ncolabora\u00e7\u00e3o para a fundamenta\u00e7\u00e3o mais clara de restri\u00e7\u00e3o a direito fundamental. Nesse sentido tamb\u00e9m \u00e9 a \nop\u00e7\u00e3o de Ricardo Leite Pinto (Liberdade de imprensa e vida privada, p. 1 1 7 )  quando assevera: \"como resulta das \np\u00e1ginas anteriores, aderimos, embora de forma impl\u00edcita, a uma concep\u00e7\u00e3o, que inclui no \u00e2mbito normativo de \nambos os direitos, todas as dimens\u00f5es que de algum modo se possam conduzir aos seus pressupostos. Nesse \nsentido, pode dizer-se, que o \u00e2mbito normativo de ambos os direitos estudados se refere prima facie \u00e0s \ndimens\u00f5es protectoras dos mesmos, independentemente de eventuais restri\u00e7\u00f5es ou limites\". Sobre os conceitos \nde \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o amplo e restrito vale a pena conferir a exposi\u00e7\u00e3o de Robert Alexy (op. cit., pp. 298-321) \nna parte em que trata sobre a teoria estreita e ampla do pressuposto de feto.\n\n25 Cf. Konrad Hesse - Elementos de direito constitucional da Rep\u00fablica Federal da Alemanha, pp. 50- \n5 1 . 0  c\u00edrculo hermen\u00eautico, representado pelo movimento do contexto social ao texto normativo, \u00e9 chamado de \nteoria interpretativa ou evolutiva por Jos\u00e9 de Albuquerque Rocha (Estudos sobre o Poder Judici\u00e1rio, pp. 11 8-  \n119 ). Textualmente: \"o int\u00e9rprete [deve] mover-se entre o texto normativo e o contexto social, possibilitando, \nassim, uma jurisprud\u00eancia aberta aos fatos e \u00e0 influ\u00eancia de outras ci\u00eancias que os t\u00eam como objeto de estudo, \ncom o fim de aproximar, tanto quanto poss\u00edvel, a  decis\u00e3o dos valores do ordenamento jur\u00eddico\".\n\n\n\n27\n\n6 - Restri\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais\n\nA restri\u00e7\u00e3o de um direito fundamental \u00e9 uma limita\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o ou \n\npressuposto de fa to  desse direito fundamental. Por exemplo: o pressuposto de fato \n\nestabelecido pelo art. 5o, IV da Constitui\u00e7\u00e3o Federal em vigor (\u00e9 livre a manifesta\u00e7\u00e3o do \n\npensamento, sendo vedado o anonimato) alcan\u00e7a todas as hip\u00f3teses pr\u00e1ticas de se manifestar \n\no pensamento. A proibi\u00e7\u00e3o do anonimato, na referida disposi\u00e7\u00e3o de direito fundamental, \n\nconstitui uma restri\u00e7\u00e3o porque limita a prote\u00e7\u00e3o constitucional da manifesta\u00e7\u00e3o do \n\npensamento \u00e0quelas hip\u00f3teses em que o titular do direito n\u00e3o omite a sua identidade.\n\nPortanto, na aludida norma constitucional pode-se vislumbrar duas coisas: (i) o direito \n\nfundamental em si (a liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento) e (ii) a sua restri\u00e7\u00e3o (a \n\nproibi\u00e7\u00e3o do anonimato).26\n\nUma sistematiza\u00e7\u00e3o deis restri\u00e7\u00f5es aos direitos fundamentais, consoante a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal vigente, comporta a seguinte classifica\u00e7\u00e3o: restri\u00e7\u00f5es diretamente constitucionais, \n\nrestri\u00e7\u00f5es indiretamente constitucionais (reserva de lei restritiva simples e qualificada) e \n\nrestri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas constitucionais.27\n\nAs restri\u00e7\u00f5es diretamente constitucionais s\u00e3o aquelas estabelecidas pelo pr\u00f3prio texto \n\nconstitucional. Al\u00e9m do art. 5o, IV da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, j\u00e1  aludido, s\u00e3o exemplos:\n\n26 N a verdade, sobre a tem\u00e1tica das restri\u00e7\u00f5es dos direitos fiindamentais existem pelo menos duas \nteorias. Na primeira, chamada de teoria externa, \u201cEl concepto de restricci \u00f3n de un derecho sugiere la suposici\u00f3n \nde que existen dos cosas -  el derecho y  sus restricciones\u201d. N a segurda, denominada de teoria interna, \u201cno \nexisten dos cosas, el derecho y  sus restricciones, sino s\u00f3lo una: el derecho com un determinado contenido. El \nconcepto de restricci\u00f3n es sustituido p o r el de limite. Las duda'. acerca de los limites dei derecho no son dudas \nacerca de si el derecho debe o no ser limitado sino acerca de cu\u00e1l es su contenido. Cuando se habla de \u2018limites \u2019 \nen lugar de \u2018restricciones se habla de \u2018restricciones inmanentes fRobert Alexy, op. cit., pp. 268-269). Como \nse infere do conceito de restri\u00e7\u00e3o formulado no texto acima, optou-se pela teoria externa. A  justifica\u00e7\u00e3o dessa \nescolha deve-se, ainda, conforme Robert A lexy (idem, pp. 271 e 315), al\u00e9m da teoria externa mostrar-se mais \napropriada ao modelo dos princ\u00edpios, tamb\u00e9m ao fato de que \u201cun ciudadano considerar\u00e1 m\u00e1s honesto y  \nconvincente ... que un no otorgamiento de laprotecci\u00f3n iusfundamental sea fundamentado aduciendo que a eito \nse oponen derechos f\u00fandamentales de terceros o interesses de la comunidad que deben ser fomados en cuenta en \nvirtud de la Constituci\u00f3n, que cuando se le dice que su comportamiento no est\u00e1 abarcado po r leyes \nobjetivamente espec\u00edficas o generales o que est\u00e1 exclu\u00eddo de la protecci\u00f3n iusfundamental, desde el comienzo, \np o r no pertenecer al \u00e2mbito protegido'' .\n\n27 Algo semelhante \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o em tela: restri\u00e7\u00f5es diretamente constitucionais (expl\u00edcitas e \nimpl\u00edcitas) e restri\u00e7\u00f5es indiretamente constitucionais (Robert Alexy - op. cit, pp. 276-286); (i) limites ou \nrestri\u00e7\u00f5es constitucionais imediatos; (ii) limites ou restri\u00e7\u00f5es estabelecidos por lei e  (iii) limites imanentes ou \nlimites constitucionais n\u00e3o escritos (J. J. Gomes Canotilho - op. cit., pp. 1142-1143).\n\n\n\n28\n\na casa \u00e9 asilo inviol\u00e1vel do indiv\u00edduo, ningu\u00e9m nela podendo penetrar sem \n\nconsentimento do morador, salvo em caso de flagrante delito ou desastre, ou \n\npara prestar socorro, ou, durante o dia, p o r  determina\u00e7\u00e3o judicial (Sem \n\ndestaque na fonte -  CF, art. 5 o, XI);\n\n\u00e9 plena a liberdade de associa\u00e7\u00e3o para fins l\u00edcitos, vedada a de car\u00e1ter \n\nparamilitar (Sem destaque na fonte - CF, art. 5o, XVII).\n\nComo se observa nos exemplos, no texto constitucional que consagra o direito \n\nfundamental encontra-se tamb\u00e9m estatu\u00edda a restri\u00e7\u00e3o do direito fundamental garantido. Em \n\nsuma: a Constitui\u00e7\u00e3o assegura e restringe diretamente o direito fundamental.\n\nAs restri\u00e7\u00f5es indiretamente constitucionais s\u00e3o aquelas que n\u00e3o se encontram \n\ndefinidas no texto constitucional que confere o direito fundamental, uma vez que a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o limita-se a autorizar o legislador a estabelec\u00ea-las por meio de leis \n\ninfraconstitucionais. Exemplos:\n\n\u00e9 livre o exerc\u00edcio de qualquer trabalho, of\u00edcio ou profiss\u00e3o, atendidas as \n\nqualifica\u00e7\u00f5es profissionais que a lei estabelecer (Sem destaque na fonte - CF, \n\nart. 5o, XIII);\n\na lei s\u00f3 poder\u00e1 restringir a publicidade dos atos processuais quando a defesa da \n\nintimidade ou o interesse social o exigirem (Sem destaque na fonte -  CF, art. 5o \n\nLX).\n\nComo se verifica nos incisos acima transcritos, no texto constitucional que assegura o \n\ndireito fundamental n\u00e3o se encontra a descri\u00e7\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o do direito fundamental garantido, \n\nmas somente a previs\u00e3o de que a lei poder\u00e1 estabelecer a restri\u00e7\u00e3o. Em suma: a Constitui\u00e7\u00e3o \n\ngarante e restringe indiretamente o direito fundamental.\n\nA autoriza\u00e7\u00e3o constitucional (compet\u00eancia destinada ao legislador ordin\u00e1rio) para a lei \n\nestabelecer restri\u00e7\u00f5es aos direitos fundamentais (tecnicamente denominada de reserva de lei \n\nrestritiva) pode ocorrer de duas formas: como reserva de lei restritiva simples e como reserva \n\nde lei restritiva qualificada.\n\n\n\n29\n\nTem-se a reserva de lei restritiva simples quando a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o determina \n\nrequisitos ou qualifica\u00e7\u00f5es para a lei. A norma constitucional simplesmente autoriza a \n\nrestri\u00e7\u00e3o tout court. Exemplos:\n\n\u00e9 livre a locomo\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional em tempo de paz, podendo qualquer \n\npessoa, nos termos da lei, nele entrar, permanecer ou dele sair com seus bens \n\n(Sem destaque na fomte -  CF, art. 5 o, XV);\n\no civilmente identificado n\u00e3o ser\u00e1 submetido a identifica\u00e7\u00e3o criminal, salvo nas \n\nhip\u00f3teses prevista em lei (Sem destaque na fonte -  CF, art. 5 o, LVIII).\n\nSucede a reserva de lei restritiva qualificada quando a Constitui\u00e7\u00e3o fixa requisitos ou\n\nobjetivos para a lei restritiva, e, dessa forma, limita a discricionariedade do legislador\n\nordin\u00e1rio para impor a restri\u00e7\u00e3o ao direito fundamental. Exemplos:\n\n\u00e9 inviol\u00e1vel o sigilo da correspond\u00eancia e das comunica\u00e7\u00f5es telegr\u00e1ficas, de \n\ndados e das comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas, salvo, no \u00faltimo caso, por ordem judicial, \n\nnas hip\u00f3teses e na forma que a lei estabelecer para fin s de investiga\u00e7\u00e3o criminal \n\nou instru\u00e7\u00e3o processual penal (Sem destaque na fonte -  CF, art. 5 o, XII);\n\na lei estabelecer\u00e1 procedimento para desapropria\u00e7\u00e3o por necessidade ou \n\nutilidade p\u00fablica, ou p o r  interesse social, mediante ju sta  e pr\u00e9via indeniza\u00e7\u00e3o \n\nem dinheiro, ressalvados os casos previstos nesta Constitui\u00e7\u00e3o (Sem destaque na \n\nfonte -  CF, art. 5o, XXIV).\n\nAs restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas constitucionais pressup\u00f5em que a Constitui\u00e7\u00e3o autoriza \n\nimplicitamente tanto o legislador como o judici\u00e1rio a impor restri\u00e7\u00f5es aos direitos \n\nfundamentais com o objetivo de resolver ou evitar os casos de colis\u00e3o entre os pr\u00f3prios \n\ndireitos fundamentais ou o conflito destes com valores comunit\u00e1rios constitucionalmente \n\nprotegidos (seguran\u00e7a p\u00fablica, sa\u00fade p\u00fablica, etc.).28\n\n28 Apesar da relev\u00e2ncia pr\u00e1tica das restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas constitucionais, parece exagerada a assertiva de \nSuzana de Toledo Barros (O  p rin cip io  d a  proporcionalidade e o controle d e constitucionalidade d a s leis \nrestritivas de direitos fundam entais, p. 1 j j )  de \u201c que ao legislador foi confiado um poder geral de conforma\u00e7\u00e3o, \nsendo despicienda a autoriza\u00e7\u00e3o constitucional para tanto\u201d . A exist\u00eancia de um tal poder el\u00e1stico poderia ter \ncomo conseq\u00fc\u00eancia deixar os direitos fundamentais \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do legislador. Da\u00ed se afigura indispens\u00e1vel a \nautoriza\u00e7\u00e3o constitucional para impor a restri\u00e7\u00e3o, embora a autoriza\u00e7\u00e3o constitucional possa ser pressuposta, \ndesde que a restri\u00e7\u00e3o seja justificada para atender os requisitos mencionados da colis\u00e3o de direitos ou do\n\n\n\n30\n\nAssim, sucede com freq\u00fc\u00eancia, na vida social, a colis\u00e3o da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (CF, art. 5o, IX) com o direito \u00e0 privacidade (CF, art. 5o, X). Para solucionar tal \n\ncolis\u00e3o, valendo-se da harmoniza\u00e7\u00e3o ou da acomoda\u00e7\u00e3o dos direitos colidentes, bem como \n\npara prevenir futuros choques entre eles, a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o obsta que o Congresso Nacional \n\nelabore lei que acabe por restringir os direitos colidentes, em determinadas circunst\u00e2ncias. \n\nTampouco o Judici\u00e1rio, quando invocado para dirimir a referida colis\u00e3o, estar\u00e1 impedido \n\nconstitucionalmente de restringir quaisquer dos direitos colidentes, segundo as das t\u00e9cnicas da \n\nconcord\u00e2ncia pr\u00e1tica ou da pondera\u00e7\u00e3o de valores no exame do caso sub judice.29\n\n7 - Configura\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais\n\nNem toda reserva de lei, ou seja, autoriza\u00e7\u00e3o constitucional para elabora\u00e7\u00e3o de lei \n\natinente aos direitos fundamentais significa uma restri\u00e7\u00e3o. Em v\u00e1rios casos, em vez de limitar \n\no \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o de um direito fundamental (restri\u00e7\u00e3o), o que a lei faz \u00e9 determinar ou \n\nregulamentar, com mais precis\u00e3o, o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o desse direito fundamental. A lei \n\nconfigura, ent\u00e3o, o conte\u00fado do direito fundamental em quest\u00e3o.\n\nPara nomear essa modalidade de interven\u00e7\u00e3o do legislador na \u00e1rea dos direitos \n\nfundamentais, a doutrina constitucional utiliza-se de v\u00e1rios termos: configura\u00e7\u00e3o, \n\nconforma\u00e7\u00e3o, concretiza\u00e7\u00e3o, densifica\u00e7\u00e3o, dentre outros.\n\nS\u00e3o exemplos de reserva de lei configurativa de direito fundamental na Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal em vigor:\n\no Estado promover\u00e1, na form a da lei, a defesa do consumidor (Grifado - art. 5o, \n\nXXXII);\n\n\u00e9 garantido o direito de propriedade (art. 5o, XXII).\n\nconflito destes com bens e interesses coletivos protegidos pela Constitui\u00e7\u00e3o. Tc;tanto, seria ileg\u00edtima a restri\u00e7\u00e3o \nimposta somente com base em um suposto \u201c poder geral de conforma\u00e7\u00e3o\u201d do legislador.\n\n29 Parte da doutrina refere-se \u00e0 modalidade de restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas constitucionais como sendo \u201c limites \nimanentes\u201d , enveredando, assim, na dire\u00e7\u00e3o da teoria interna das restri\u00e7\u00f5es, com as conseq\u00fc\u00eancias j \u00e1  apontadas \nna nota 26 deste cap\u00edtulo; v.g., Jos\u00e9 Carlos Vieira de Andrade -  Os direitos fundamentais na Constitui\u00e7\u00e3o \nPortuguesa de 1976, pp. 2 15-2 19 ; Suzana de Toledo Barros -  op. cit., pp. 168-170.\n\n\n\n31\n\nNo primeiro caso citado, sabe-se, a lei elaborada (a Lei n. 8.078, de 11 de setembro de \n\n1990 - C\u00f3digo de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do Consumidor) disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o do consumidor, \n\nconfigurando os seus direitos ao inv\u00e9s de limit\u00e1-los.\n\nNo segundo caso invocado, conquanto o enunciado constitucional n\u00e3o contemple \n\nexpressamente a interven\u00e7\u00e3o legislativa no \u00e2mbito do direito fundamental de propriedade, a \n\nnecessidade dessa interven\u00e7\u00e3o para configurar o conte\u00fado do direito em quest\u00e3o constitui \n\nmesmo pressuposto para o exerc\u00edcio do direito de propriedade. Basta lembrar que \u00e9 a lei \n\ninfraconstitucional (o C\u00f3digo Civil em vigor, nos arts. 524 a 673) que estabelece, v.g., os \n\npoderes do titular do direito de propriedade, seus deveres e como se adquire, se transfere ou se \n\nperde a propriedade.\n\nEm s\u00edntese: denomina-se configura\u00e7\u00e3o todas as formas de interven\u00e7\u00e3o legislativa que \n\nn\u00e3o diminuem ou restringem o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais, isto \u00e9, as \n\nesp\u00e9cies de regulamenta\u00e7\u00e3o que fortalecem, esclarecem, concretizem ou densifiquem o \n\ncont\u00e9udo dos direitos fundamentais.\n\n8 - Limites ao poder de restri\u00e7\u00e3o do legislador ordin\u00e1rio\n\nOs direitos fundamentais n\u00e3o s\u00e3o intang\u00edveis. Encontram-se suscept\u00edveis de restri\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, poder\u00e3o ocorrer abusos no processo de estabelecimento da restri\u00e7\u00e3o aos direitos \n\nfundamentais. Notadamente, poder\u00e1 suceder que, \u00e0s vezes, a lei restritiva, em vez de limitar o \n\n\u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o do direito fundamental, acabe descaracterizando ou at\u00e9 mesmo \n\naniquilando o direito fundamental, inviabilizando o seu exerc\u00edcio na vida social. Tal seria o \n\ncaso de lei que, a pretexto de regulamentar o direito fundamental de greve (CF, art. 9o), \n\ndeterminasse rigorosas exig\u00eancias que impedissem, na pr\u00e1tica, a frui\u00e7\u00e3o desse direito \n\nfundamental pelos trabalhadores.\n\nPortanto, para evitar poss\u00edveis arbitrariedades das leis restritivas de direitos \n\nfundamentais, a doutrina constitucional tem se empenhado em desenvolver crit\u00e9rios racionais\n\n\n\n33\n\nseja reduzida de forma tal que perca toda a import\u00e2ncia para todos os indiv\u00edduos ou para a \n\nmior parte deles ou, em geral, para a vida social\".32\n\nSegundo a teoria subjetiva, o objeto do n\u00facleo essencial refere-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do direito \n\nfundamental do particular de tal modo que, \u201cem caso algum, pode ser sacrificado o direito \n\nsubjectivo de um homem, a ponto de, para ele, esse direito deixar de ter qualquer \n\nsignificado\u201d.33\n\nA tend\u00eancia doutrin\u00e1ria \u00e9 no sentido de considerar compat\u00edveis entre si as teorias \n\nobjetiva e subjetiva.\n\nSegundo Alexy, os direitos fundamentais, por serem posi\u00e7\u00f5es primariamente do \n\nindiv\u00edduo, por seu car\u00e1ter individual, implicam que a teoria subjetiva deve aparecer, pelo \n\nmenos, ao lado da teoria objetiva.34\n\nDe acordo com Canotilho, a escolha entre as teorias objetiva e subjetiva n\u00e3o pode \n\nconduzir a alternativas radicais porque: (i) a comunidade \u00e9 confrontada diariamente com a \n\nnecessidade de limitar os direitos fundamentais, sendo, pois, irrealista uma teoria subjetiva \n\ndesconhecedora disso \u201c(ex.: penas de pris\u00e3o longas para crimes graves, independentemente de \n\nse saber se depois do seu cumprimento restar\u00e1 algum tempo de liberdade ao criminoso)\u201d; (ii) a \n\ngarantia do n\u00facleo essencial, por sua vez, n\u00e3o pode descurar da dimens\u00e3o subjetiva dos \n\ndireitos fundamentais e, em conseq\u00fc\u00eancia, deve-se evitar restri\u00e7\u00f5es que eliminem totalmente \n\num direito subjetivo fundamental \u201c(ex.: proibi\u00e7\u00e3o de pris\u00e3o perp\u00e9tua ou pena de morte que \n\nviolariam o n\u00facleo essencial do direito \u00e0 liberdade ou do direito \u00e0 vida)\u201d.35\n\n2 - Valor do n\u00facleo essencial:\n\nAqui tamb\u00e9m ter\u00e7am armas duas estrat\u00e9gias opostas: a teoria absoluta e a teoria \n\nrelativa.\n\n^  A LE X Y , Roberty -  op. cit., p. 286 e ss.\n\u201d  CANOTILHO, J.J. Gomes -  op. cit., p. 449.\n34 A LE X Y , Roberty -  op. cit., p. 288.\n35 CANOTILHO, J.J. Gomes \u2014 op. cit., p. 449.\n\n\n\n34\n\nSegundo Vieira de Andrade, o n\u00facleo essencial, para a teoria absoluta, consistiria em \n\num n\u00facleo pr\u00f3prio de cada direito intang\u00edvel e determin\u00e1vel em abstrato. Por sua vez, a teoria \n\nrelativa reconduziria o n\u00facleo essencial ao atendimento da m\u00e1xima da proporcionalidade. Isto \n\n\u00e9, a restri\u00e7\u00e3o s\u00f3 seria leg\u00edtima quando fosse exigida para realiza\u00e7\u00e3o de outro direito ou bem \n\nconstitucionalmente protegido e s\u00f3 na propor\u00e7\u00e3o que essa exig\u00eancia imponha ao direito \n\nfundamental.\n\nO aludido autor considera que o n\u00facleo essencial constitui um m\u00ednimo de valor \n\ninatac\u00e1vel, uma proibi\u00e7\u00e3o absoluta. O n\u00facleo essencial n\u00e3o poderia ser afetado, mesmo que \n\num bem considerado superior o exigisse \u201cn\u00e3o tanto porque consideremos pens\u00e1vel uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o desse tipo, mas porque sempre \u00e9 poss\u00edvel que o legislador invoque uma apar\u00eancia \n\ncom esse fim\u201d.36\n\nPara Vieira de Andrade, esse limite absoluto que constitui o n\u00facleo essencial \u00e9 \n\nrepresentado pela \u201cdignidade do homem concreto como ser livre\u201d. Ou seja: se outros \n\nprinc\u00edpios ou valores constitucionais exigirem a restri\u00e7\u00e3o de direito fundamental, \u201ca ideia do \n\nhomem como ser digno e livre\u201d revela-se como um limite intranspon\u00edvel para o poder de \n\nrestri\u00e7\u00e3o.37\n\nRobert Alexy \u00e9 adepto da teoria relativa. No seu entender, o n\u00facleo essencial \"\u00e9 aquilo \n\nque fica depois de uma pondera\u00e7\u00e3o\". A garantia do n\u00facleo essencial equivale ao respeito da \n\nm\u00e1xima da proporcionalidade. Se, do ponto de vista do direito constitucional, os interesses da \n\nsociedade t\u00eam um peso maior que a prote\u00e7\u00e3o da vida privada, necessariamente precedem a \n\nesta. Quando a teoria absoluta assevera, por seu turno, que existem posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nquais n\u00e3o h\u00e1 nenhuma raz\u00e3o superior que as despreze, em certa medida baseia-se na teoria\n\n36 ANDRADE, Jos\u00e9 Carlos Vieira de -  op. cit., p. 233 e ss.\n37 ANDRADE, Jos\u00e9 Carlos Vieira de -  idem, p. 236.\n\n\n\n35\n\nrelativa: h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es nas quais se pode afirmar com muita seguran\u00e7a que inexiste preced\u00eancia\n\n38de qualquer outro princ\u00edpio oposto.\n\nNa verdade, as diferen\u00e7as dessas duas leituras do n\u00facleo essencial -  teoria absoluta e \n\nrelativa -  terminam por conduzir, na pr\u00e1tica, a resultados semelhantes.39 O que importa, para \n\nal\u00e9m das discuss\u00f5es te\u00f3ricas, \u00e9 \"ir fixando o percurso dos direitos, atrav\u00e9s do conhecimento \n\nda sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, do cotejo comparativo, da experi\u00eancia jurisprudencial, da \n\nprotec\u00e7\u00e3o penal, e depois subir at\u00e9 a um sentido rigoroso na arquitectura da Constitui\u00e7\u00e3o\u201d . 40 \n\nb) M\u00e1xima da proporcionalidade\n\nA m\u00e1xima da proporcionalidade,41 como limite \u00e0s leis restritivas de direitos \n\nfundamentais, traduz-se numa veda\u00e7\u00e3o de excesso de modo que a autoriza\u00e7\u00e3o constitucional \n\nconferida ao legislador ordin\u00e1rio, para impor restri\u00e7\u00e3o ao \u00e2mbito do direito fundamental, n\u00e3o \n\ndesborde em interven\u00e7\u00e3o desarrazoada ou desproporcional. Vale dizer, a m\u00e1xima da \n\nproporcionalidade exige que a lei restritiva utilize os meios adequados e necess\u00e1rios aos fins \n\ncolimados, bem como pondere os bens jur\u00eddicos constitucionalmente protegidos em jogo.42\n\nConforme j\u00e1 esbo\u00e7ado acima, a m\u00e1xima da proporcionalidade, agindo como barreira \n\n\u00e0s leis restritivas de direitos fundamentais, na sua configura\u00e7\u00e3o atual, n\u00e3o constitui um\n\n38 A LE X Y , Robert -  op. cit., p. 286 e ss.\n39 ANDRADE, Jos\u00e9 Carlos Vieira de -  op. cit., p. 234.\n40 MIRANDA, Jorge -  op. cit., p. 309.\n41 As oscila\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas sobre o assunto em exame s\u00e3o significativas. A doutrina constitucional \n\nutiliza v\u00e1rias express\u00f5es, tais como: \u201c princ\u00edpio da proporcionalidade\u201d  ou \u201c mandamento da proibi\u00e7\u00e3o de \nexcesso\u201d  (mais utilizadas na Europa continental); princ\u00edpio da razoabil dade (preferida pelo sistema jur\u00eddico da \ncommon law). Entre n\u00f3s, a express\u00e3o \u201c princ\u00edpio da proporcionalidade\u201d  vem sendo a mais empregada na \ndoutrina. Contudo, Robert Alexy prefere a locu\u00e7\u00e3o \u201cm\u00e1xima 'ia proporcionalidade\u201d  \u00e0 express\u00e3o \u201cprinc\u00edpio da \nproporcionalidade\u201d  uma vez que os princ\u00edpios exigem semprj a pondera\u00e7\u00e3o para a sua aplica\u00e7\u00e3o. E  como a \n\u201cm\u00e1xima da proporcionalidade\u201d  n\u00e3o se presta \u00e0 pondera\u00e7\u00e3o , no sentido de que algumas vezes tem preced\u00eancia e \noutras n\u00e3o -  pois o que se questiona \u00e9 se a \u201cm\u00e1xima da proporcionalidade\u201d  est\u00e1 ou n\u00e3o satisfeita, sendo o seu \ndescumprimento equivalente a ilegalidade -  a \u201cm\u00e1xima da proporcionalidade\u201d  estaria mais apropriadamente \ncatalogada como regra (op. cit., p. 1 1 2 ,  n. 84). Vale dizer, no modelo do sistema jur\u00eddico composto de regras e \nprinc\u00edpios (modelo que vem sendo defendido pela doutrina contempor\u00e2nea) \u201c o mandamento da \nproporcionalidade\u201d possui as caracter\u00edsticas mais de regra do que de princ\u00edpio, conforme mostrado por Robert \nAlexy.\n\n42 Cumpre observar que embora a regra da proporcionalidade tenha no controle da restri\u00e7\u00e3o um \nmomento prh^legiado de sua aplica\u00e7\u00e3o, ela n\u00e3o se limita a esse mister. E  aplicada tamb\u00e9m no caso de reserva de \nlei configurativa para aferir se a concretiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do direito fiindamental operou com justa medida e \nrazoabilidade. Al\u00e9m disso, conforme J. J. Gomes Canctilho (op. cit., p. 270) a regra da proporcionalidade \nestende-se \u201ca todas as esp\u00e9cies de actos dos poderes p\u00fablicos. Vincula o legislador, a administra\u00e7\u00e3o e a \njurisdi\u00e7\u00e3o\u201d  e, em conseq\u00fc\u00eancia, acrescenta-se, espraia-se pelos diversos ramos do direito.\n\n\n\n36\n\nstandard difuso, mas um conceito operacional cujo conte\u00fado encontra-se em grande parte \n\ndelineado nas exig\u00eancias de adequa\u00e7\u00e3o, necessidade e pondera\u00e7\u00e3o da medida restritiva. \u00c9 o \n\nque a doutrina denomina de requisitos intr\u00ednsecos ou m\u00e1ximas parciais da m\u00e1xima da \n\nproporcionalidade.\n\nA m\u00e1xima da adequa\u00e7\u00e3o ou da idoneidade, como mandamento parcial da m\u00e1xima da \n\nproporcionalidade em sentido amplo, imp\u00f5e que a medida restritiva de direito fundamental \n\ndeva ser id\u00f4nea e adequada ao fim proposto baseado no interesse p\u00fablico.\n\nA m\u00e1xima parcial da necessidade ou da exigibilidade, como mandamento parcial da \n\nm\u00e1xima da proporcionalidade em sentido amplo, exige que a medida restritiva de direito \n\nfundamental utilize, tendo em vista o esquema meio-fim, o meio menos gravoso ou mais \n\nsuave para a consecu\u00e7\u00e3o do fim baseado no interesse p\u00fablico.\n\nA m\u00e1xima da pondera\u00e7\u00e3o ou da proporcionalidade em sentido estrito, como m\u00e1xima \n\nparcial da proporcionalidade em sentido amplo, significa que, sendo a medida restritiva de \n\ndireito fundamental adequada e necess\u00e1ria, cumpre ainda sopesar os bens de acordo com as \n\ncircunst\u00e2ncias concretas do caso, com o escopo de minimizar o sacrif\u00edcio dos bens em jogo. \n\nResultando indispens\u00e1vel, contudo, a preval\u00eancia de um bem sobre outro, deve aquela ser \n\nmuito bem fundamentada.\n\n9 - Cl\u00e1usulas p\u00e9treas\n\nAs cl\u00e1usulas p\u00e9treas constituem uma categoria jur\u00eddico-constitucional j\u00e1  bastante \n\ndifundida no direito constitucional brasileiro. Consistem em um n\u00facleo duro da constitui\u00e7\u00e3o \n\ninsuscet\u00edvel de reforma por meio de emendas constitucionais, raz\u00e3o pela qual s\u00e3o \n\ncognominadas tamb\u00e9m de cl\u00e1usulas de eternidade.\n\n\n\n37\n\nAs cl\u00e1usulas p\u00e9treas est\u00e3o previstas no art.60, \u00a7 4o, I a IV da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988. O \u00faltimo inciso inclui os direitos fundamentais dentre as mat\u00e9rias arroladas como \n\ncl\u00e1usulas p\u00e9treas.43\n\nDiscuss\u00e3o que suscita a tem\u00e1tica das cl\u00e1usulas p\u00e9treas \u00e9 at\u00e9 que ponto uma gera\u00e7\u00e3o \n\ntem direito de impor o seu consenso constitucional para proibir que determinadas mat\u00e9rias \n\npossam ser alteradas por gera\u00e7\u00f5es futuras.44\n\n10 - Concorr\u00eancia e colis\u00e3o de direitos fundamentais\n\nA concorr\u00eancia de direitos fundamentais verifica-se quando um comportamento do \n\ntitular do direito abrange o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios direitos fundamentais. Assim, a \n\nconcorr\u00eancia de direitos pode englobar o exerc\u00edcio acumulativo de v\u00e1rios direitos \n\nfundamentais conexos entre si. Dessa forma, a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (CF, \n\nart. 5o, IX) \"est\u00e1 em contacto\" com a garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social (CF, art. \n\n220), com o direito de reuni\u00e3o (CF, art. 5o, XVI) e com o direito de antena (CF, art. 5o, \n\nXXVffl, a).45\n\nA colis\u00e3o de direitos fundamentais pode ocorrer de duas maneiras: (i) o exerc\u00edcio de \n\num direito fundamental colide com o exerc\u00edcio de outro direito fundamental (colis\u00e3o de \n\ndireitos fundamentais em sentido estrito); (ii) o exerc\u00edcio de um direito fundamental colide \n\ncom a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o de bens coletivos protegidos constitucionalmente (colis\u00e3o \n\nde direitos fundamentais em sentido amplo).\n\n4jH\u00e1 diverg\u00eancia se o mencionado inciso IV abrange apenas os direitos fundamentais de defesa (art. 5o) \nou estende-se aos direitos fundamentais a presta\u00e7\u00e3o (art. 6o a 1 1 )  e aos direitos fundamentais de participa\u00e7\u00e3o \n(12  a 17).\n\n44 Uma defesa da racionalidade das cl\u00e1usulas p\u00e9treas \u00e9 feita por Oscar Vilhena Vieira (A Constitui\u00e7\u00e3o e \na sua reserva de justi\u00e7a : um ensaio sobre os limites materiais ao poder de reforma), na qual apresenta uma \npanor\u00e2mica sobre o est\u00e1gio da discuss\u00e3o sobre o assunto. John Rawls (op. cit., p. xlii) parece justificar as \ncl\u00e1usulas p\u00e9treas quando argumenta que \"the law s o f  'nature an d human psychology would lea d  citizens who \ngrow  up as members o f  that w ell-ordered society to acquire a  sense o f  ju stice sufficiently strong to u phold their \np o litica l a n d  so cia l institutions over generations\".\n\n45 O conceito acima foi formulado com base em J .J . Gomes Canotilho (op. cit., p. 1227) que, dentro da \ncategoria de concorr\u00eancia de direitos, distingue ainda cruzamento de direitos de acumula\u00e7\u00e3o de direitos.\n\n\n\n38\n\nTem-se a colis\u00e3o de direitos fundamentais em sentido estrito, ou colis\u00e3o entre os \n\npr\u00f3prios direitos fundamentais, quando o exerc\u00edcio de um direito fundamental por parte de um \n\ntitular tem repercuss\u00f5es negativas sobre direitos fundamentais de outro titular.46 Noutros \n\ntermos: quando o pressuposto de fato ou \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o de um direito interceptar o \n\npressuposto de fato de outro direito fundamental.\n\nAssim, por exemplo, o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (CF, art. \n\n5o, IX) pode entrar em colis\u00e3o com os direitos personal\u00edssimos (CF, art. 5o, X); ou o exerc\u00edcio \n\nda liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social (CF, art. 220) poder\u00e1 colidir com o direito fundamental \u00e0 \n\npresun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia (CF, art. 5 o, LVII).\n\nVerifica-se a colis\u00e3o em sentido amplo, ou a colis\u00e3o entre os direitos fundamentais e \n\noutros valores constitucionais, quando os direitos fundamentais contrap\u00f5em-se a interesses da \n\ncomunidade, reconhecidos tamb\u00e9m pela constitui\u00e7\u00e3o, tais como: sa\u00fade p\u00fablica, fam\u00edlia, \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica, patrim\u00f4nio cultural, dentre outros.\n\nCumpre frisar ainda que os interesses coletivos relevantes n\u00e3o s\u00e3o todos e quaisquer \n\nbens jur\u00eddicos, mas exclusivamente aqueles bens coletivos assegurados pelas normas \n\nconstitucionais. Somente a necessidade de salvaguardar estes \u00faltimos justifica a restri\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos fundamentais, quando colidentes com valores comunit\u00e1rios. Assim, o bem jur\u00eddico \n\ncomunit\u00e1rio sa\u00fade p\u00fablica (CF, art. 6o) pode colidir com o direito de livre locomo\u00e7\u00e3o (CF, \n\nart. 5o, XV); o bem jur\u00eddico patrim\u00f4nio cultural (CF, art. 216, \u00a7 1 \u00b0) pode colidir com o direito \n\nde propriedade (CF, art. 5o, XXII).47\n\n46 ALEXY, Robert - Colis\u00e3o de direitos fundamentais e realiza\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais no Estado \nde Direito Democr\u00e1tico , p. 269.\n\n47 FARIAS, Edi\u00edsom Pereira de - op. cit., p. 118; CANOTILHO, J.J. Gomes e MOREIRA, Vital - \nFundamentos da Constitui\u00e7\u00e3o, p. 136.\n\n\n\n39\n\n11 - Resolu\u00e7\u00e3o da colis\u00e3o de direitos fundamentais\n\nAb initio, a resolu\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da colis\u00e3o dos direitos fundamentais cabe ao \n\nlegislador quando o texto constitucional remete \u00e0 lei infraconstitucional a possibilidade de \n\nrestringir direitos fundamentais. Assim, verificada a exist\u00eancia de reserva de lei e \n\nfundamentada tacitamente na constitui\u00e7\u00e3o a interven\u00e7\u00e3o legislativa, o legislador poder\u00e1 \n\nresolver a colis\u00e3o comprimindo os direitos em jogo, respeitando, \u00e9 claro, os requisitos do \n\nn\u00facleo essencial dos direitos envolvidos e a regra da proporcionalidade. Por exemplo, a \n\ncolis\u00e3o entre o direito fundamental \u00e0 greve, sujeito \u00e0 reserva de lei, e as necessidades \n\ninadi\u00e1veis da coletividade, \u00e9 ponderada pelo legislador ao definir os servi\u00e7os essenciais (CF, \n\nart. 9o, \u00a7 I o).\n\nA solu\u00e7\u00e3o da colis\u00e3o de direitos fundamentais n\u00e3o arrostada pelo legislador \u00e9 confiada \n\naos juizes. E essa constitui uma das tarefas centrais da hermen\u00eautica constitucional \n\ncontempor\u00e2nea.\n\nO primeiro passo metodol\u00f3gico \u00e9 reconhecer que os direitos fundamentais s\u00e3o \n\noutorgados por normas jur\u00eddicas que possuem essencialmente o car\u00e1ter de princ\u00edpios. Aqui \n\ncobra import\u00e2ncia a distin\u00e7\u00e3o estrutural entre princ\u00edpios e regras.\n\nA distin\u00e7\u00e3o entre princ\u00edpios e regras reside mormente no fato de que os princ\u00edpios \"n\u00e3o \n\nexpressam conseq\u00fc\u00eancias jur\u00eddicas que se seguem automaticamente quando se d\u00e3o as \n\ncondi\u00e7\u00f5es previstas\". Ao rev\u00e9s, as regras s\u00e3o aplicadas \u00e0 fei\u00e7\u00e3o de \"de tudo ou nada\", isto \u00e9, \n\n\"se ocorrerem os fatos estabelecidos por uma regra, ent\u00e3o: ou a regra \u00e9 v\u00e1lida, e, em tal caso, \n\ndeve-se aceitar a resposta que ela oferece; ou a regra \u00e9 inv\u00e1lida, e, em tal caso, n\u00e3o influi na \n\ndecis\u00e3o\".48 Noutras palavras, em sendo v\u00e1lidas, as regras s\u00e3o normas jur\u00eddicas que devem ser \n\ncumpridas de forma perempt\u00f3ria, sem admitir gradua\u00e7\u00e3o; por sua vez, os princ\u00edpios s\u00e3o \n\nnormas jur\u00eddicas que prescrevem algo para ser efetivado da melhor forma poss\u00edvel, tendo em\n\n48 DWORKIN, Ronald - Taking rights seriously, p. 27.\n\n\n\n40\n\nconta as possibilidades f\u00e1ticas e jur\u00eddicas. Em suma, os princ\u00edpios s\u00e3o mandados de \n\notimiza\u00e7\u00e3o que se caracterizam pelo fato de poderem ser cumpridos proporcionalmente \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es reais e jur\u00eddicas existentes.49\n\nA diferen\u00e7a l\u00f3gica entre princ\u00edpios e regras implica uma outra muito importante. Os \n\nprinc\u00edpios possuem uma dimens\u00e3o do peso ou da import\u00e2ncia ausentes nas regras. Essa \n\ncaracter\u00edstica revela-se claramente quando dois ou mais princ\u00edpios entram em conflito entre si. \n\nNessa hip\u00f3tese, a colis\u00e3o ser\u00e1 solucionada levando-se em conta o peso ou a import\u00e2ncia \n\nrelativa de cada princ\u00edpio, a fim de escolher quais deles no caso concreto prevalecer\u00e3o ou \n\nsofrer\u00e3o menos constri\u00e7\u00e3o do que os outros. Contudo, os princ\u00edpios preteridos na colis\u00e3o n\u00e3o \n\ndever\u00e3o ser declarados inv\u00e1lidos, sen\u00e3o que, sob determinadas condi\u00e7\u00f5es, um princ\u00edpio tem \n\nmais peso ou import\u00e2ncia do que outro e em outras circunst\u00e2ncias poder\u00e1 ocorrer o inverso. \n\nNo caso de conflito de regras apenas uma delas poder\u00e1 ser v\u00e1lida, cumprindo ao int\u00e9rprete \n\nidentificar qual a v\u00e1lida. Para essa decis\u00e3o o operador do direito ser\u00e1 orientado por crit\u00e9rios \n\ntais como lex superior derogat inferiori, lex posteriori derogat priori e lex specialis derogat \n\ngenerali,50\n\nCorol\u00e1rio natural do anteriormente assinalado \u00e9 que os par\u00e2metros utilizados para \n\nresolver a colis\u00e3o de princ\u00edpios poder\u00e3o ser aplicados na colis\u00e3o de direitos fundamentais. \n\nEsses c\u00e2nones hermen\u00eauticos s\u00e3o, dentre outros, o princ\u00edpio da unidade da constitui\u00e7\u00e3o, da \n\nconcord\u00e2ncia pr\u00e1tica e da proporcionalidade.\n\nO princ\u00edpio da unidade da constitui\u00e7\u00e3o exige a contempla\u00e7\u00e3o desta n\u00e3o em tiras \n\nseparadas, como normas isoladas, mas como um sistema de regras e princ\u00edpios, imaginado \n\ncomo obra de um \u00fanico autor, a fim de sanar as eventuais contradi\u00e7\u00f5es do texto \n\nconstitucional. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante compreender a constitui\u00e7\u00e3o como uma unidade \n\nhier\u00e1rquico-normativa, o que significa que todas as normas contidas no corpo da constitui\u00e7\u00e3o\n\n49 A L E X Y , Robert - op. cit., pp. 86-87.\n50 FARIA S, Edilsom Pereira de - op. cit., pp. 26-32; BOBBIO, Norberto - Teoria do ordenamento \n\njur\u00eddico, pp. 92-97.\n\n\n\n41\n\nt\u00eam igual dignidade (n\u00e3o h\u00e1 hierarquia entre as normas pertencentes \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 \n\nvalidade, preval\u00eancia, etc).\n\nO princ\u00edpio da concord\u00e2ncia pr\u00e1tica ou da harmoniza\u00e7\u00e3o seria consect\u00e1rio l\u00f3gico do \n\nprinc\u00edpio da unidade da constitui\u00e7\u00e3o. De acordo com o princ\u00edpio da concord\u00e2ncia pr\u00e1tica, os \n\ndireitos fundamentais e valores constitucionais dever\u00e3o ser harmonizados, no caso sub \n\nexamine, por meio de ju\u00edzo de pondera\u00e7\u00e3o que vise preservar e concretizar ao m\u00e1ximo os \n\ndireitos e bens constitucionalmente protegidos. Isto \u00e9, imp\u00f5e-se a coordena\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o \n\ndos bens em conflito assegurados nas normas constitucionais de forma a evitar o sacrif\u00edcio \n\ntotal de uns em-rela\u00e7\u00e3o aos outros. Como n\u00e3o h\u00e1 hierarquia entre os bens ou valores \n\nprotegidos pela constitui\u00e7\u00e3o, a solu\u00e7\u00e3o no caso de colis\u00e3o ser\u00e1 o condicionamento rec\u00edproco \n\nde modo a conseguir uma harmoniza\u00e7\u00e3o ou concord\u00e2ncia pr\u00e1tica entre os bens colidentes.\n\nPor seu turno, a regra da proporcionalidade \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da \n\nconcord\u00e2ncia pr\u00e1tica no caso concreto. Neste, examina-se a adequa\u00e7\u00e3o dos meios aos fins \n\ncolimados, a exigibilidade ou necessidade do meio mais suave e, por fim, se o meio \n\nempregado \u00e9 o mais vantajoso para salvaguardar direitos fundamentais e/ou valores \n\nconstitucionais colidentes.\n\n12 - A constitui\u00e7\u00e3o como n o rm a ju r\u00edd ica obrigat\u00f3ria\n\nA constitui\u00e7\u00e3o como uma norma jur\u00eddica obrigat\u00f3ria significa que as normas \n\nconstitucionais devem ser interpretadas e aplicadas como leis. Isto \u00e9, princ\u00edpios ou regras, as \n\nnormas constitucionais, independentemente de sua estrutura, s\u00e3o obrigat\u00f3rias para seus \n\ndestinat\u00e1rios, sejam estes estatais ou privados. Com isso, elide-se a vetusta dicotomia entre \n\nnormas preceptivas e normas program\u00e1ticas que tanto contribuiu para o enfraquecimento da\n\n\n\n42\n\nfor\u00e7a normativa da constitui\u00e7\u00e3o, ao reconhecer-se \u00e0s normas program\u00e1ticas for\u00e7a vinculativa \n\nigual \u00e0s demais normas da constitui\u00e7\u00e3o.51\n\nA concep\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o como uma norma jur\u00eddica obrigat\u00f3ria - que toma a s\u00e9rio o \n\ntexto constitucional e rejeita a constitui\u00e7\u00e3o de fachada como uma mera folha de papel ou \n\ncomo regimento interno de governo - exprime uma tend\u00eancia do constitucionalismo que se \n\ndesenvolve logo ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial. Vezio Crisafiilli52 anuncia essa concep\u00e7\u00e3o \n\nnestes termos:\n\nUma constitui\u00e7\u00e3o, como qualquer outra lei, \u00e9 antes de tudo e sempre um ato normativo \n\ne por isso as suas disposi\u00e7\u00f5es devem ser entendidas, em regra (salvo rar\u00edssimas \n\nexce\u00e7\u00f5es eventuais, nos casos que n\u00e3o sejam honestamente poss\u00edvel agir de outro \n\nmodo), como disposi\u00e7\u00f5es normativas: enunciando, portanto, verdadeiras e pr\u00f3prias \n\nnormas jur\u00eddicas; sejam estas enumeradas entre as normas organizativas ou entre as \n\nnormas de escopo ou entre aquelas disciplinadoras das rela\u00e7\u00f5es entre sujeitos externos \n\n\u00e0 pessoa estatal, etc. Em outras palavras, uma constitui\u00e7\u00e3o deve ser entendida e \n\ninterpretada, em todas as suas partes, magis ut valeat, porque, assim, exigem a sua \n\nnatureza e a sua fun\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o, e n\u00e3o poderia deixar de ser, repetimos, de ato \n\nnormativo dirigido a disciplinar obrigatoriamente comportamentos p\u00fablicos e \n\nprivados.\n\n51 Sobre a for\u00e7a jur\u00eddica das normas program\u00e1ticas constitucionais, Robert Alexy (Colis\u00e3o de direitos \nfundamentais e realiza\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais, p. 279) assevera que a teoria dos princ\u00edpios oferece uma \nsolu\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre vincula\u00e7\u00e3o e flexibilidade. Em suas palavras: \"Em uma constitui\u00e7\u00e3o como a \nbrasileira, que conhece numerosos direitos fundamentais sociais generosamente formulados, nasce sobre esta \nbase uma forte press\u00e3o de declarar todas as normas que n\u00e3o se deixam cumprir completamente simplesmente \ncomo n\u00e3o-vinculativas, portanto, como meros princ\u00edpios program\u00e1ticos. A teoria dos princ\u00edpios pode, pelo \ncontr\u00e1rio, levar a s\u00e9rio a constitui\u00e7\u00e3o sem exigir o imposs\u00edvel. Ela declara as normas que n\u00e3o se deixam cumprir \nde todo como princ\u00edpios que, contra outros princ\u00edpios, devem ser ponderados e, assim, s\u00e3o dependentes de uma \n'reserva do poss\u00edvel no sentido daquilo que o particular pode exigir razoavelmente da sociedade'\".\n\n52 Apud, FARIA S, Edilsom Pereira de - op. cit. p. 38. Conv\u00e9m evocar a dedica\u00e7\u00e3o de Rui Barbosa (Rui \nBarbosa: escritos e discursos seletos, p. 698) para f\u00e0zer executar a constitui\u00e7\u00e3o que existia sobre o papel, quando \npregava: \"a execu\u00e7\u00e3o das normas constitucionais, observ\u00e2ncia das garantias constitucionais e respeito \u00e0s \nliberdades constitucionais, contra a vontade arbitr\u00e1ria dos ministros da Corte e do pr\u00edncipe consorte que, em \nnome do imperador, alheiado pela doen\u00e7a, das suas fun\u00e7\u00f5es efetivas, exerciam, de fato, o govemo do pa\u00eds\".\n\n\n\nCOMPREENS\u00c3O DA LIBERDADE D E EXPRESS\u00c3O E  COMUNICA\u00c7\u00c3O\n\nCAP\u00cdTULO II\n\n1 - Conceito de liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o\n\nA difus\u00e3o de pensamentos, id\u00e9ias, opini\u00f5es, cren\u00e7as, ju\u00edzos de valor, fatos ou not\u00edcias \n\nna sociedade tem tido, e tem, v\u00e1rias denomina\u00e7\u00f5es na doutrina, na jurisprud\u00eancia e na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o: liberdade de pensamento, liberdade de palavra, liberdade de opini\u00e3o, liberdade de \n\nconsci\u00eancia, liberdade de express\u00e3o, liberdade d\u00e8 imprensa, liberdade de express\u00e3o e \n\ninforma\u00e7\u00e3o, direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, liberdade de informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, direito de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento e da informa\u00e7\u00e3o, dentre muitas \n\noutras.5 J Tal profus\u00e3o de nomes s\u00f3 faz majorar as imprecis\u00f5es e a inseguran\u00e7a jur\u00eddica sobre \n\nassunto, j\u00e1  em si, tendencialmente pol\u00eamico.\n\nPontes de Miranda54 reclamava a necessidade da fixa\u00e7\u00e3o de conceito cient\u00edfico para a \n\nmat\u00e9ria. Decerto ele compreendia que o Direito - como de resto os demais campos do \n\nconhecimento humano - radica-se no consenso sobre o significado das palavras.55\n\nAssim, conquanto se reconhe\u00e7am as dificuldades para se lograr uma nomenclatura \n\ndefinitiva sobre conceitos em constante evolu\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o, sugere-se aqui a adotar a frase\n\n53 Uma olhada nos t\u00edtulos das obras constantes das refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas deste trabalho \u00e9 suficiente \npara constatar a babel conceituai em quest\u00e3o.\n\n54 Liberdade de imprensa, p. 185.\n55 ZAFFORE, Jorge - La comunicaci\u00f3n massiva, p. 1.\n\n\n\n44\n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o para representar o conjunto dos direitos, liberdades e \n\ngarantias relacionadas \u00e0 difus\u00e3o das id\u00e9ias e das not\u00edcias.\n\nA op\u00e7\u00e3o pelos termos liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o justifica-se, em primeiro \n\nlugar, pelo fato de os termos liberdade de express\u00e3o (g\u00eanero) substituir os conceitos liberdade \n\nde manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o, liberdade de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia (esp\u00e9cies). Pode-se, pois, empregar a frase liberdade de \n\nexpress\u00e3o para abranger as express\u00f5es de pensamento, de opini\u00e3o, de consci\u00eancia, de id\u00e9ia, de \n\ncren\u00e7a ou de ju\u00edzo de valor.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o justifica-se, em segundo lugar, \n\nem raz\u00e3o de os termos liberdade de comunica\u00e7\u00e3o representarem melhor do que as express\u00f5es \n\nliberdade de imprensa e liberdade de informa\u00e7\u00e3o o atual e complexo processo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de fatos ou not\u00edcias existente na vida social.\n\nCom efeito, como notara Nelson Hungria,56 a vetusta express\u00e3o liberdade de imprensa \n\nj\u00e1  havia sido abandonada pela Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, aprovada pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas - ONU em 10 de dezembro de 1948. Em conseq\u00fc\u00eancia, \n\npropugnou Nelson Hungria, pela ado\u00e7\u00e3o da express\u00e3o liberdade de informa\u00e7\u00e3o. Esta, na sua \n\nopini\u00e3o, representaria melhor novos aspectos ausentes na antiga express\u00e3o, tais como o \n\ndireito da coletividade \u00e0 informa\u00e7\u00e3o57 e a pr\u00f3pria realidade representada pelos novos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, que h\u00e1 muito extrapolaram os ve\u00edculos da imprensa escrita.\n\nContudo, a frase liberdade de informa\u00e7\u00e3o, de uso corrente em documentos \n\ninternacionais e caracter\u00edstica de institui\u00e7\u00e3o de origem francesa, \u00e9 impr\u00f3pria para denominar o \n\nprocesso da comunica\u00e7\u00e3o. Pois o termo comunica\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o o termo informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 o \"que\n\n56 A nova lei de imprensa, p. 9.\n57 SAAVEDRA L\u00d3PEZ, Modesto - La libertad de expresi\u00f3n en el Estado de derecho : entre la utopia y \n\nla realidad, p. 19; CARMONA SALGADO, Concepcion - Libertad de expresi\u00f3n e informacion y sus limites, p. \n12;\n\n\n\n45\n\netimologicamente expressa a id\u00e9ia de transmitir algo a algu\u00e9m, ou seja, compartilhar com \n\noutrem algo de que se disp\u00f5e\". O voc\u00e1bulo informa\u00e7\u00e3o \u00e9 adequado para designar um\n\n58conte\u00fado poss\u00edvel do processo comunicativo. Em suma, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 objeto da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o.\n\nO emprego de liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 justificado ainda pelo fato \n\ndesta locu\u00e7\u00e3o captar melhor a evolu\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da comunica\u00e7\u00e3o humana desde os seus \n\nprim\u00f3rdios, como liberdade negativa de n\u00e3o ser coarctada a express\u00e3o do pensamento, at\u00e9 a \n\natualidade, com o acr\u00e9scimo da liberdade positiva de comunicar fatos por meios \n\ninstitucionalizados, do direito de acesso \u00e0s fontes da informa\u00e7\u00e3o, do direito de acesso aos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa e do direito de ser informado.\n\nAssim, com a locu\u00e7\u00e3o liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o pretende-se aqui aludir \n\na um direito fundamental de dimens\u00e3o subjetiva (garantia da autonomia pessoal) e \n\ninstitucional (garantia da forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, da participa\u00e7\u00e3o ativa de todos no \n\ndebate p\u00fablico, do pluralismo pol\u00edtico e do bom funcionamento da democracia) assegurado a \n\ntodo cidad\u00e3o, consistindo na faculdade de manifestar livremente os pr\u00f3prios pensamentos, \n\nid\u00e9ias, opini\u00f5es, cren\u00e7as, ju\u00edzos de valor, por meio da palavra oral e escrita, da imagem ou de \n\nqualquer outro meio de difus\u00e3o (liberdade de express\u00e3o), bem como na faculdade de \n\ncomunicar ou receber informa\u00e7\u00f5es verdadeiras, sem impedimentos nem discrimina\u00e7\u00f5es \n\n(liberdade de comunica\u00e7\u00e3o).\n\n58 FERREIRA, Alu\u00edzio - Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o : direitos iundamentais na \nConstitui\u00e7\u00e3o brasileira, p. 7 1, 73. Nesse sentido tamb\u00e9m Maria Eduarda Gon\u00e7alves (Direito da informa\u00e7\u00e3o, p. \n17) ao asseverar que a \"informa\u00e7\u00e3o repousa sobre a comunica\u00e7\u00e3o de uma mensagem entre dois entes. Mas a \ninforma\u00e7\u00e3o desliza para tornar-se subst\u00e2ncia comunicada\".\n\n\n\n46\n\na) Distin\u00e7\u00e3o entre liberdade de express\u00e3o e liberdade de comunica\u00e7\u00e3o\n\nComo se observa, o conceito apresentado de direito fundamental, atinente \u00e0 livre e \n\np\u00fablica divulga\u00e7\u00e3o de pensamentos e de not\u00edcias, \u00e9 composto de duas liberdades: a liberdade \n\nde express\u00e3o e a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o.\n\nA liberdade de express\u00e3o tem como objeto a manifesta\u00e7\u00e3o de pensamentos, id\u00e9ias, \n\nopini\u00f5es, cren\u00e7as e ju\u00edzos de valor.59 A liberdade comunica\u00e7\u00e3o tem como objeto a difus\u00e3o de \n\nfatos ou not\u00edcias. Tal divis\u00e3o corresponde ao que comumente \u00e9 designado por liberdade de \n\nopinar e liberdade de informar.60\n\nA import\u00e2ncia pr\u00e1tica dessa dicotomia reside (como ser\u00e1 adiante detalhado) na \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das responsabilidades decorrentes do exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. A t\u00edtulo de exemplo: a liberdade de express\u00e3o, por ter conte\u00fado subjetivo e \n\nabstrato, n\u00e3o se encontra submetida ao limite interno da verdade; a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nconstitu\u00edda por conte\u00fado objetivo, encontra-se suscet\u00edvel de comprova\u00e7\u00e3o da verdade.61\n\nb) Concorr\u00eancia entre liberdade de express\u00e3o e liberdade de comunica\u00e7\u00e3o\n\nA distin\u00e7\u00e3o entre a liberdade de express\u00e3o, por um lado, e a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o, \n\npor outro, \u00e9 communis opinio tanto da doutrina62 quanto da jurisprud\u00eancia e \u00e9 de inestim\u00e1vel\n\n59 O conceito de liberdade de express\u00e3o anunciado difere d 3 conceito de liberdade de express\u00e3o em \nsentido amplo. Este corresponde, nos termos formulados por Modesto Saavedra L\u00f3pez (op. cit., p. 18), ao \n\"derecho a  difundir publicamente, p o r  cualquier m edio y  ante cualquier auditorio, cualquier contenido \nsimb\u00f3lico\". Esse conceito amplo de liberdade de express\u00e3o equivale ao conceito de fr e e  speech usado pela \ndoutrina norte-americana.\n\n60 SODR\u00c9, Nelson W emeck - Hist\u00f3ria da imprensa no Brasil, p. 2. '\n61 Conforme ressalta Concepcion Carmona Salgado (op. cit., p. 27) essa divis\u00e3o revela o \"protagonismo \n\nde hechos (informaci\u00f3n) y  el protagonism o de la su bjetividad (opiniones-ideas)\". Tamb\u00e9m Giuseppe Corasaniti \n(Direito dell\u2019informazione : linee generali delia legislazione e delia giurisprudenza costituzionale per 1'impresa di \ninformazione e la professione giomal\u00edstica, p. 269) assim se manifesta: \"in tema di liberta d i esprimere la \np ro p ria  opinione e f a r ia  conoscere, ocorre distinguere tra  propalazione di fatti e valutazione di fatti gi\u00e0 \naccertati. Poich\u00e9 la  reale sussistenza d ei prim i \u00e8 suscettibile d i essere provata, \u00e8 p u r p o ssib ile che non \nprovandosi la  loro corrispondenza a verit\u00e0, 1'autore dell'informazione p o ssa  essere condannato p e r  \ndiffazmazione. La valutazione d i f a tti accerta\u00e0 e non contestati invece non pu\u00f3 andar soggetta a  p ro va  d i verit\u00e0  \ne d  una condanna p e r  mancata p ro v a  a l riguardo costituirebbe p erci\u00f2  di p e r  s\u00e8 violazione d elia  liberta d i \nopinione\".\n\n62 Por exemplo, REBOLLO VARGAS, R - Aproximaci\u00f3n a la jurisprudencial constitucional : libertad \nde expresi\u00f3n e informaci\u00f3n e limites penales, p. 30; CARMONA SALGADO, Concepcion - Libertad de\n\n\n\n47\n\nvalor para aquilatar-se o correto e diligente exerc\u00edcio das aludidas liberdades dentro dos \n\nmarcos \u00e9tico-jur\u00eddicos estabelecidos.63\n\nAs raras manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 distin\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o fulcram-se no argumento de \n\nque \u00e9 dif\u00edcil proceder \u00e0 separa\u00e7\u00e3o entre opini\u00e3o e fato.\n\nCom efeito, \u00e9 verdade que tais elementos s\u00e3o conexos e que, na pr\u00e1tica, podem \n\napresentar-se interligados ou misturados. E, como visto no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho, \n\ndo ponto de vista da teoria dos direitos fundamentais, havendo tal interliga\u00e7\u00e3o tem-se o \n\nfen\u00f4meno da concorr\u00eancia de direitos, ou seja, de que um titular de direito fundamental, numa \n\na\u00e7\u00e3o de comunicar fatos, emite tamb\u00e9m ju\u00edzos de valor, opini\u00f5es ou cr\u00edticas sobre os fatos \n\ncomunicados. Todavia, bem vistas as coisas, a experi\u00eancia jur\u00eddica tem demonstrado que, na \n\nhip\u00f3tese em que fatos e opini\u00f5es apresentam-se unidos, \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel determinar \n\nnum caso concreto qual dos aspectos prepondera: a subjetividade (as id\u00e9ias e opini\u00f5es \n\ntomadas p\u00fablicas) ou a objetividade (os relevantes acontecimentos de interesse p\u00fablico). A \n\nsubida import\u00e2ncia do procedimento que atenta para a natureza do conte\u00fado do que \u00e9 \n\ndifundido amplamente na sociedade \u00e9, sem rebu\u00e7o de d\u00favida, a convers\u00e3o daquele \n\nprocedimento numa t\u00e9cnica jur\u00eddica que, se, por um lado, facilita o controle jur\u00eddico dos \n\ndesvios mal\u00e9volos da express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o na vida social, por outro, garante o livre fluxo \n\ndas opini\u00f5es e not\u00edcias divulgadas com dilig\u00eancia, honestidade e contin\u00eancia.\n\nexpresi\u00f3n e informaci\u00f3n y sus limites, p. 14; LLA M A ZA R ES CALZADILLA, Ma. Cruz - Las libertades de \nexpresi\u00f3n e informaci\u00f3n como garantia dei pluralismo democr\u00e1tico, pp. 41-42; ANGEL EKM EKDJIAN, Miguel \n- Derecho a la informaci\u00f3n : reforma constitucional y libertad de expresi\u00f3n. Nuevos aspectos, p. 33; ZANNON1, \nEduardo A.; B\u00cdSCARO, Beatriz R. - Responsabilidad de los medios de prensa, p. 26; BARROSO ASENJO, \nPorfirio; LOPEZ TALA V ER A , Maria dei - L a  libertad de expresi\u00f3n y sus limitaciones constitucionales, p. 47; \nNOVOA MONREAL, Eduardo - Derecho a la vida privada y libertad de informaci\u00f3n : un conflicto de derechos, \np. 154; PINTO, Ricardo Leite - Liberdade de imprensa e vida privada, p. 4 1; SERRANO, Vidal - A prote\u00e7\u00e3o \nconstitucional da informa\u00e7\u00e3o e o direito \u00e0 cr\u00edtica jornal\u00edstica, p. 28, 3 1; CARVALHO, Luis Gustavo Grandinetti \nCastanho de - Direito de informa\u00e7\u00e3o e liberdade de express\u00e3o, p. 26. Este \u00faltimo autor, embora utilizando o \ninadequate t?rmc informa\u00e7\u00e3o no lugar de comunica\u00e7\u00e3o, conforme assinalado no item 1 deste trabalho, exp\u00f5e de \nforma resumida interessantes argumentos para explicar a dicotomia entre express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.\n\n63 Nestes termos, Modesto Saavedra L\u00f3pez (La libertad de expresi\u00f3n en el Estado de Derecho : entre la \nutopia y la realidad, p. 21), quando afirma que a distin\u00e7\u00e3o entre informa\u00e7\u00e3o propriamente dita e opini\u00f5es \u00e9 \"de \ngran  importancia, en la  regulation  concreta de la actividad, p a r a  determinar lim ites o responsabilidades \nespecificas\".\n\n\n\n48\n\n2 - Escor\u00e7o hist\u00f3rico da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o\n\nA busca por reconhecimento e prote\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, \n\ninsepar\u00e1vel da infinda luta pelo desenvolvimento humano, remonta \u00e0 cultura grega. Em \n\nAtenas, um dos direitos mais apreciados pelos cidad\u00e3os era a faculdade reconhecida a todos \n\nde igualmente usar a palavra nas assembl\u00e9ias p\u00fablicas. Os atenienses orgulhavam-se dessa \n\nampla liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o que lhes era garantida pela polit\u00e9ia, como ilustra \n\no seguinte trecho de discurso pronunciado por P\u00e9ricles : \"N\u00f3s (atenienses) somos os \u00fanicos, \n\nde fato, a considerar que um homem que se desinteressa da coisa p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 um cidad\u00e3o \n\ntranq\u00fcilo, mas antes um cidad\u00e3o in\u00fatil; pois a palavra n\u00e3o \u00e9, para n\u00f3s, um obst\u00e1culo \u00e0 a\u00e7\u00e3o; ao \n\ncontr\u00e1rio, consideramos perigoso passar \u00e0 a\u00e7\u00e3o antes de nos termos suficientemente \n\nesclarecido pelo debate\".64 Portanto, o tra\u00e7o marcante da democracia na Gr\u00e9cia antiga foi \n\nmais a isegoria, isto \u00e9, o igual direito de qualquer cidad\u00e3o manifestar-se publicamente nas \n\nreuni\u00f5es do que a isonomia.65\n\nNoutra perspectiva, por\u00e9m, a faina pela liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\nconecta-se \u00e0 cultura hel\u00e9nica por meio da pr\u00f3pria morte de S\u00f3crates. O fil\u00f3sofo grego teria \n\nsido condenado \u00e0 pena capital, segundo seus acusadores, porque, a pretexto de procurar \n\neducar os jovens e tom\u00e1-los melhores, na verdade, ele corrompia a juventude. Isto \u00e9, S\u00f3crates \n\nfoi condenado pelo delito de pensar.66 Ali\u00e1s, \"Carlos Maximiliano lembra que S\u00f3crates \n\nachava prefer\u00edvel ficar sem o sol o universo do que privada da liberdade de palavra a \n\nRep\u00fablica\".67\n\n64 Apud COMPARATO, F\u00e1bio Konder - A  democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, pp. \n156-157.\n\n65 COMPARATO, F\u00e1bio Konder - \u00c9 poss\u00edvel democratizar a televis\u00e3o?, p. 308.\n66 ZANNONI, Eduardo A.; B\u00cdSCARO, Beatriz R. - Responsabilidad de los medios de prensa, p. 3.\n67 Apud MARANH\u00c3O, Jarbas - Caracteriza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-jur\u00eddica da liberdade de pensamento : censura e \n\nsignifica\u00e7\u00e3o da imprensa, p. 67.\n\n\n\n49\n\nA rigor, a afirma\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como direito \n\nfundamental \u00e9 de per\u00edodo hist\u00f3rico relativamente recente. A sua proclama\u00e7\u00e3o como direito \n\nsubjetivo foi parte da estrat\u00e9gia de consolida\u00e7\u00e3o do Estado liberal contra o ancien r\u00e9gim e68\n\nA Inglaterra foi pa\u00eds pioneiro em prol da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente quando o Parlamento brit\u00e2nico, em 1695, resolveu n\u00e3o reiterar o Licensing Act, \n\nque estabelecia a censura pr\u00e9via.69 Por\u00e9m, antes dessa decis\u00e3o hist\u00f3rica do Parlamento de \n\nproibir a censura pr\u00e9via, a Inglaterra foi palco da luta renhida pela conquista da liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Tal fato \u00e9 testemunhado por uma das mais eloq\u00fcentes defesas at\u00e9 \n\nhoje esgrimidas em favor da liberdade de express\u00e3o: Areopag\u00edtica - discurso pela liberdade de \n\nimprensa ao parlamento da Inglaterra, publicada por John Milton, em novembro de 1644. O \n\ntexto \u00e9 um apelo do autor ao Parlamento ingl\u00eas para que revogasse a censura pr\u00e9via institu\u00edda \n\npor meio de uma Parliamentary Ordinance fo r  Printing. John Milton considerava a liberdade \n\nde express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como \"the best treasure o f  a good old age''.70 O pedido de John \n\nMilton foi ignorado pelo Parlamento, mas o argumento que utilizou, v.g., de que a livre \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do pensamento conduz ao avan\u00e7o do conhecimento e \u00e0 descoberta da verdade, \n\nconstitui cl\u00e1ssico fundamento ainda hodiemamente invocado para a preserva\u00e7\u00e3o da liberdade \n\nde express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.\n\nNo entanto, como mencionado, a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o constitui um \n\nmomento gen\u00e9tico do constitucionalismo e do Estado liberal.71 Por conseguinte, ser\u00e3o as\n\n68 Aludindo ao relativo pouco tempo de exist\u00eancia da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como \ndireito fundamental, escreveu Pontes de Miranda (Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1946, p. 428): \"Se \nconsultarmos a hist\u00f3ria, sabemos quanto \u00e9 recente a liberdade de pensamento. Bastaria isso para mostrar quanto \nainda somos primitivos. Mesmo porque essa liberdade ainda n\u00e3o se adquiriu em toda a sua amplitude; nem a \nvemos assegurada e garantida na maioria dos povos. Ivluito h\u00e1 de caminho por se percorrer, e muita luta por \ntravar-se, tara se conservar o que se conseguiu e se obter o que deve ser obtido\".\n\n6 FARIAS, Edilsom Pereira de - op. cit., p. 160.\n70 FORTUNA, Felipe - John Milton e a liberdade de imprensa, p. 14.\n71 PINTO. Ricardo Leite - Liberdade de imprensa e vida privada, p. 36.\n\n\n\n50\n\nrevolu\u00e7\u00f5es americana e francesa que proclamar\u00e3o a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\ncomo um direito fundamental na forma atualmente entendida.72\n\nNos Estados Unidos, j\u00e1  o Virginia Bill o f  Rights de 1776 proclamava no seu art. 12: \n\n\"Que a liberdade de imprensa \u00e9 um dos grandes baluartes da liberdade e jamais pode ser \n\nrestringida, sen\u00e3o por um governo desp\u00f3tico\". E a Primeira Emenda ao texto original da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o norte-americana e aprovada em 1791, consagra: \"O Congresso n\u00e3o legislar\u00e1 no \n\nsentido de estabelecer uma religi\u00e3o, ou proibindo o livre exerc\u00edcio dos cultos; ou cerceando a \n\nliberdade de palavra, ou de imprensa, ou o direito do povo de se reunir pacificamente, e de\n\n73dirigir ao Governo peti\u00e7\u00f5es para a repara\u00e7\u00e3o de seus agravos\".\n\nNa Fran\u00e7a, a Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem e do Cidad\u00e3o, de 1789, no seu art. \n\n11, estabelecia que \"a livre manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento e das opini\u00f5es \u00e9 um dos direitos mais \n\npreciosos do homem: todo cidad\u00e3o pode, portanto, falar, escrever e imprimir livremente, \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o do abuso dessa liberdade pelo qual dever\u00e1 responder nos casos determinados por lei\". \n\nE a Constitui\u00e7\u00e3o de 1793 assegurava no seu art. 7o: \"O direito de manifestar seu pensamento e \n\nsuas opini\u00f5es, pela imprensa ou por qualquer outra via, o direito de se reunir pacificamente e \n\no livre exerc\u00edcio dos cultos n\u00e3o podem ser proibidos\".\n\nAtualmente, a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o integra o International Human o f  \n\nRights Law, inclu\u00edda na International Bill o f  Rights (ver supra, cap. I, item 2).\n\nA Assembl\u00e9ia Geral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas - ONU, durante o seu \n\nprimeiro per\u00edodo de sess\u00f5es, ocupou-se do tema da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.\n\n72 Na opini\u00e3o Francisco Zuniga Urbina (Libertad de opini\u00f3n e informaci\u00f3n. D e la libertad de imprenta a \nla libertad de antena, p. 169), \"a liberdade de express\u00e3o tem suas ra\u00edzes na reforma protestante que quebra o \nmonop\u00f3lio ideol\u00f3gico religioso e logra uma concre\u00e7\u00e3o maravilhosa com a cria\u00e7\u00e3o da imprensa\".\n\n73 Conforme revela Edward G. Hudon (Imprensa e liberdade, p. 22), a proposta original de James \nMadison para a Primeira Emenda, estimada por este \u00faltimo como a mais valiosa da lista de emendas \u00e0 \nConstitui\u00e7\u00e3o dc: Estados Unidos, prescrevia n\u00e3o apenas que \"o povo n\u00e3o ser\u00e1 privado ou cerceado em seu \ndireito de falar, escrever ou publicar seus sentimentos; e a liberdade de imprensa, como um dos grandes baluartes \nda liberdade, ser\u00e1 inviol\u00e1vel\", por\u00e9m acrescentava que \"nenhum Estado violar\u00e1 os direitos comuns de \nconsci\u00eancia, ou a liberdade imprensa ou o julgamento pelo j\u00fari em processos criminais... A Comiss\u00e3o especial da \nC\u00e2mara dos Deputados encarregada de estudar a mat\u00e9ria acrescentou a liberdade de palavra\".\n\n\n\n51\n\nRecomendou ao Conselho Econ\u00f4mico e Social a convoca\u00e7\u00e3o de uma confer\u00eancia sobre o \n\nassunto e aprovou a Resolu\u00e7\u00e3o n. 59, de 14 de dezembro de 1946, que estabelecia que \"a \n\nliberdade de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 um direito humano fundamental e pedra de toque de todas \u00e0s \n\nliberdades as quais est\u00e3o consagradas as Na\u00e7\u00f5es Unidas\".\n\nA Declara\u00e7\u00e3o Americana dos Direitos e Deveres do Homem, aprovada em abril de \n\n1948, na cidade de Bogot\u00e1, estabelece no seu art. 4o: 'T oda pessoa tem o direito \u00e0 liberdade \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, de opini\u00e3o e de express\u00e3o e difus\u00e3o do pensamento, por qualquer meio\".\n\nA Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, aprovada em dezembro de 1948, pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas - ONU proclama no seu art. 19: \u2019Todo homem tem direito \u00e0 \n\nliberdade de opini\u00e3o e de express\u00e3o, o que implica o direito de n\u00e3o ser incomodado por suas \n\nopini\u00f5es e de procurar, receber e transmitir informa\u00e7\u00f5es e id\u00e9ias, por quaisquer meios de \n\nexpress\u00e3o, independentemente de fronteiras\".\n\nO Pacto Internacional dos Direitos Civis e Pol\u00edticos, adotado e aberto \u00e0 assinatura, \n\nratifica\u00e7\u00e3o e ades\u00e3o pela Assembl\u00e9ia Geral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em dezembro \n\nde 1966, prescreve no seu art. 19:\n\n1. Ningu\u00e9m poder\u00e1 ser molestado pelas suas opini\u00f5es.\n\n2. Toda e qualquer pessoa ter\u00e1 direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o; esse direito \n\nincluir\u00e1 a liberdade de procurar, receber e difundir informa\u00e7\u00f5es e id\u00e9ias de toda \n\nesp\u00e9cie, sem considera\u00e7\u00e3o de fronteiras, sob forma escrita ou oral, impressa ou \n\nart\u00edstica, ou por qualquer outro meio a sua escolha.\n\n3. O exerc\u00edcio das liberdades previstas no par\u00e1grafo 2 do presente artigo \n\ncomporta deveres e responsabilidades especiais. Pode, em conseq\u00fc\u00eancia, ser \n\nsubmetido a certas restri\u00e7\u00f5es, as quais, todavia, devem ser expressamente previstas em \n\nlei e serem necess\u00e1rias para:\n\na) garantir o respeito dos direitos ou da reputa\u00e7\u00e3o de outros;\n\nb) proteger a seguran\u00e7a nacional, a ordem, a sa\u00fade ou a moral p\u00fablicas.\n\n\n\nA Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre Direitos Humanos (Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica), \n\nadotada e aberta \u00e0 assinatura na Confer\u00eancia Especializada Interamericana sobre Direitos \n\nHumanos, ocorrida em novembro de 1969, na cidade de San Jos\u00e9 de Costa Rica, estipula no \n\nseu art.13:\n\n1. Toda pessoa tem direito \u00e0 liberdade de pensamento e de express\u00e3o. Esse \n\ndireito compreende a liberdade de buscar, receber e difundir informa\u00e7\u00f5es e id\u00e9ias de \n\ntoda natureza, sem considera\u00e7\u00e3o de fronteiras, verbalmente ou por escrito, ou em \n\nforma impressa ou art\u00edstica, ou por qualquer outro processo de sua escolha.\n\n2. O exerc\u00edcio do direito previsto no inciso precedente n\u00e3o pode estar sujeito a \n\ncensura pr\u00e9via, mas a responsabilidades ulteriores, que devem ser expressamente \n\nfixadas pela lei e ser necess\u00e1rias para assegurar:\n\na) o respeito aos direitos ou \u00e0 reputa\u00e7\u00e3o das demais pessoas; ou\n\nb) a prote\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a nacional, da ordem p\u00fablica, ou da sa\u00fade ou da \n\nmoral p\u00fablicas.\n\n3. N\u00e3o se pode restringir o direito de express\u00e3o por vias ou meios indiretos, tais \n\ncomo o abuso de controles oficiais ou particulares de papel de imprensa, de \n\nfreq\u00fc\u00eancias radioel\u00e9tricas ou de equipamentos e aparelhos usados na difus\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, nem por quaisquer outros meios destinados a obstar a comunica\u00e7\u00e3o e a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias e opini\u00f5es.\n\n4. A lei pode submeter os espet\u00e1culos p\u00fablicos a censura pr\u00e9via, com o \n\nobjetivo exclusivo de regular o acesso a eles, para prote\u00e7\u00e3o moral da inf\u00e2ncia e da \n\nadolesc\u00eancia, sem preju\u00edzo do disposto no inciso 2.\n\n5. A lei deve proibir toda propaganda a favor da guerra, bem como toda \n\napologia ao \u00f3dio nacional, racial ou religioso que constitua incita\u00e7\u00e3o \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e0 hostilidade, ao crime ou \u00e0 viol\u00eancia.74\n\n74 Dentre os documentos internacionais que protegem a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o cabe \nmen\u00e7\u00e3o ainda ao Conv\u00eanio Europeu para a Prote\u00e7\u00e3o dos Direitos Humanos e das Liberdades Fundamentais, \naprovado em Roma, no ano de 1950, que consagra no seu art. 10: \"1. Toda pessoa tem direito \u00e0 liberdade de \nexpress\u00e3o. Este direito compreende a liberdade de opini\u00e3o ~ a liberdade de receber ou de comunicar informa\u00e7\u00f5es \nou id\u00e9ias sem que possa haver inger\u00eancia de autoridades p\u00fablicas e sem considera\u00e7\u00e3o de fronteiras. O presente \nartigo n\u00e3o impede que os Estados submetam as empresas de radiodifus\u00e3o, cinematogr\u00e1fica ou de televis\u00e3o a um \nregime de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via. 2. O exerc\u00edcio destas liberdades, que cont\u00eam deveres e responsabilidades, poder\u00e1 \nser submetido a certas formalidades, condi\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es ou san\u00e7\u00f5es previstas pela lei, que constituem medidas\n\n\n\nPor seu turno, preocupada com as novas facetas da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e suas conseq\u00fc\u00eancias nas sociedades de massa contempor\u00e2neas, a UNESCO, \n\nreunida em Confer\u00eancia Geral realizada na cidade de Paris, em 1979, \"propugnou uma nova \n\nordem mundial da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o, mais justa e equilibrada\".75 Ademais, a \n\nUNESCO, que gradativamente passou a realizar a atividade da ONU no \u00e2mbito das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, criou uma Comiss\u00e3o Internacional de Estudos de Problemas da Comunica\u00e7\u00e3o, \n\nque ficou conhecida como Comiss\u00e3o Macbride, em raz\u00e3o de seu presidente, o irland\u00eas Sean \n\nMacbride.\n\nA referida Comiss\u00e3o configurou a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o com base nos \n\nseguintes princ\u00edpios:\n\na) o direito a saber, isto \u00e9, a ser informado e a procurar livremente qualquer \n\ninforma\u00e7\u00e3o que deseja obter, principalmente quando se refere \u00e0 vida, ao trabalho e \u00e0s \n\ndecis\u00f5es que \u00e9 preciso adotar tanto individualmente quanto como membro da \n\ncomunidade. A negativa de comunicar uma informa\u00e7\u00e3o ou a divulga\u00e7\u00e3o de uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o falsa ou deformada constituem uma infra\u00e7\u00e3o desse direito;\n\nb) o direito do indiv\u00edduo de transmitir aos outros a verdade, tal como a \n\nconcebe, sobre as suas condi\u00e7\u00f5es de vida, as suas aspira\u00e7\u00f5es, as suas necessidades e as \n\nsuas queixas. Infringe-se esse direito quando se reduz o indiv\u00edduo ao sil\u00eancio mediante \n\nintimida\u00e7\u00e3o ou san\u00e7\u00e3o, ou quando se nega a ele o acesso a um meio de comunica\u00e7\u00e3o;\n\nc) o direito a discutir: a comunica\u00e7\u00e3o deve ser um processo aberto de resposta, \n\nreflex\u00e3o e debate. Esse direito garante a livre aceita\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es coletivas e permite \n\nao indiv\u00edduo influir nas decis\u00f5es que tomam os respons\u00e1veis.76\n\nnecess\u00e1rias em uma sociedade democr\u00e1tica para a seguran\u00e7a nacional, a integridade territorial ou a seguran\u00e7a \np\u00fablica, a defesa da ordem e a preven\u00e7\u00e3o do delito, a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade ou da moral, a prote\u00e7\u00e3o da reputa\u00e7\u00e3o ou \ndos direitos alheios, p? r?. impedir a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es confidenciais ou para garantir a autoridade e a \nimparcialidade do poder judici\u00e1rio\".\n\n75 \u00c1NGEL EKM EKDJIAN, Miguel - Derecho a la informaci\u00f3n : reforma constitucional y libertad de \nexpresi\u00f3n. Nuevos aspectos, p. 27.\n\n76 Apud LOPES, Vera Maria de Oliveira Nusdeo - O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e as concess\u00f5es de r\u00e1dio e \ntelevis\u00e3o, pp. 188-189.\n\n\n\n54\n\nContudo, a grande inova\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Macbride, e que n\u00e3o consta \n\nexpressamente em sua conclus\u00e3o, \u00e9 a exig\u00eancia de democratiza\u00e7\u00e3o do processo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, evidenciada pela garantia efetiva a todos dos meios necess\u00e1rios para express\u00e3o \n\nde pensamentos e comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, ou seja, a liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o como status positivus ou como direito fundamental \u00e0 presta\u00e7\u00e3o.77\n\n3 - Concep\u00e7\u00e3o dual da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o\n\nM\u00faltiplas s\u00e3o as raz\u00f5es arroladas para justificar o enorme prest\u00edgio conferido \u00e0 \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Boa parte dos cultores do Direito (e de outras ci\u00eancias \n\nhumanas afins) considera a liberdade em quest\u00e3o como uma das estrelas mais reluzentes da \n\nconstela\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais amparados na constitui\u00e7\u00e3o do Estado democr\u00e1tico de \n\nDireito.78 Por outro lado, da mais variada natureza e complexidade s\u00e3o as diversas fun\u00e7\u00f5es \n\natribu\u00eddas \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, nesse caleidosc\u00f3pio de \n\nfundamentos racionais, o que se observa \u00e9 uma tend\u00eancia doutrin\u00e1ria de recha\u00e7ar qualquer \n\nconcep\u00e7\u00e3o monista da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, seja baseada na prote\u00e7\u00e3o da \n\npersonalidade humana, seja relacionada com a prote\u00e7\u00edio da coletividade.79\n\n77 Cf. FERREIRA, Alu\u00edzio - op. cit., p. 147.\n78 Na verdade, embora a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o seja considerada por grande parte da \n\ndoutrina como um dos mais preciosos valores garantidos juridicamente, na pr\u00e1tica, essa liberdade n\u00e3o desfruta de \nt\u00e3o elevada considera\u00e7\u00e3o. Os cidad\u00e3os est\u00e3o mais preocupados com outros valores do que com o  exerc\u00edcio da \nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. N esse sentido \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o de J Dseph Raz (Free expression and personal \nidentification, p. 1), textualmente: \"Freedom o f  expression is a liberal puzzle. Liberals are all convinced o f  its \nvital importance, yet why it deserves this importance is a  mystery. The source o f  the problem is simple. While a \nperson's right to freedom o f expression is given high priority, and is protected (or, in political morality, is held \nto deserve protection) to a fa r  greater degree than a person's interest in having employment, or in not running a \nrisk o f  an accident when driving along public roads, it is evident that most people value these interests, and \nmany others which do not enjoy special legal protection, much more than they value their right to free \nexpression. Worse still, there can be little doubt that most people are right not to value their right to free \nexpression highly. With few  exceptions people's interest in their right to free expression is rather smalt\".\n\n79 Assim tamb\u00e9m \u00e9 a opini\u00e3o de Laurence H. Tribe (American constitutional law, p. 785), autor de um \ndos mais influentes manuais de direito constitucional existentes nos Estados Unidos, na atualidade: \"To speak o f \nthe 'purposes' o f the first amendment's protections o f  speech, press, assembly, petition, and (by implication) \nassociation, is to risk begging the central question p o sed  by the Constitution\u2019s most majestic guarantee: is the \nfreedom o f  speech to be regarded only as a means to some further end - like successful self-government, or \nsocial stability, or (somewhat less instrumentally) the discovery and dissemination o f  truth - or is freedom o f \nspeech in part also an end in itself an expression o f  the sort o f society we wish to become and the sort ofpersons \nwe wish to be? No adequate conception o f  so basic an element o f our fundamental law, it will be argued here, \ncan be developed in purely instrumental or 'purposive' terms\".\n\n\n\n55\n\nA concep\u00e7\u00e3o dual da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, aqui exposta, sistematiza \n\nos argumentos esgrimidos em duas perspectivas: (i) na perspectiva subjetiva -apresentam-se \n\nas teorias que consideram a liberdade de express\u00e3o valor indispens\u00e1vel para a prote\u00e7\u00e3o da \n\ndignidade da pessoa humana e livre desenvolvimento da personalidade; (ii) na perspectiva \n\nobjetiva - re\u00fanem-se as teorias que julgam a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o valor \n\nessencial para a prote\u00e7\u00e3o do regime democr\u00e1tico, na medida em que propicia a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos cidad\u00e3os no debate p\u00fablico e na vida pol\u00edtica.\n\n3 .1  - Concep\u00e7\u00e3o subjetiva da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o\n\nA perspectiva subjetiva ou individual sobre a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\ncorresponde, inicialmente, \u00e0s concep\u00e7\u00f5es do liberalismo cl\u00e1ssico sobre o tema.\n\nComo j\u00e1  referido, John Milton, autor de um dos mais importantes documentos da \n\nhist\u00f3ria da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, defende a mais ampla liberdade de \n\nexpress\u00e3o do pensamento como meio para a obten\u00e7\u00e3o da verdade. A sua confian\u00e7a na for\u00e7a da \n\nverdade \u00e9 tanta que, na sua opini\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de estratagemas e pol\u00edticas para \n\ndefend\u00ea-la, suficiente apenas ser\u00e1 a exist\u00eancia de um ambiente de liberdade para que \n\nnaturalmente a verdade se imponha e refute as imposturas e os erros. Esse ser\u00e1 um dos mais \n\npersuasivos argumentos utilizados pelo autor para demonstrar a inutilidade da proposta do \n\nParlamento ingl\u00eas que instituiu a censura pr\u00e9via com o objetivo de coibir a publica\u00e7\u00e3o de \n\nlivros difamat\u00f3rios \u00e0 religi\u00e3o e ao governo. Da\u00ed as suas renomadas palavras: \"Dai-me a \n\nliberdade para saber, para falar e para discutir livremente, de acordo com a consci\u00eancia, acima \n\nde todas as liberdades\".80\n\nNo s\u00e9culo XIX, ser\u00e1 a vez de John Stuart Mill propugnar que a liberdade de \n\npensamento e discuss\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel para a descoberta da verdade. O precitado autor vai \n\nargumentar que o m\u00e9todo racional para alcan\u00e7ar-se a verdade \u00e9 a livre discuss\u00e3o e o contraste\n\n80 MILTON, John - op. cit., p. 169.\n\n\n\n56\n\ndas opini\u00f5es. E em nenhuma hip\u00f3tese justifica-se a supress\u00e3o de uma id\u00e9ia, pois mesmo as\n\nopini\u00f5es que, no decorrer do debate, revelam-se err\u00f4neas s\u00e3o importantes porque ajudam a \n\n81esclarecer a verdade.\n\nUma posi\u00e7\u00e3o c\u00e9tica com rela\u00e7\u00e3o ao conceito de verdade objetiva, anteriormente \n\nformulado, \u00e9 representada pelo juiz Oliver Wendell Holmes, da Suprema Corte dos Estados \n\nUnidos, em meados do s\u00e9culo XX. Para Holmes, a verdade \u00e9 algo relativo e circunstancial, \n\nque emerge do livre tr\u00e1fego das id\u00e9ias, ou seja, do mercado das id\u00e9ias. O referido magistrado \n\nexp\u00f4s pela primeira vez a aludida tese no seu voto dissidente do caso Abrams v. United States \n\n(250 U.S. 616-630, 1919). Eis as conhecidas palavras de Holmes: \"que el mejor test de la \n\nverdad es el poder de la opini\u00f3n en llegar a ser aceptada en la competici\u00f3n dei mercado; y  \n\nesa verdad es el \u00fanico terreno sobre el que sus deseos pueden ser conseguidos con \n\nseguridad\" f 2\n\nA met\u00e1fora do mercado das id\u00e9ias como instrumento para atingir-se a verdade est\u00e1 \n\nsujeita a in\u00fameras cr\u00edticas. Holmes nos seus escritos n\u00e3o descreve as condi\u00e7\u00f5es sob as quais o \n\nlivre mercado conduzir\u00e1 \u00e0 verdade. Por exemplo, a irrestrita competi\u00e7\u00e3o de mercado no \n\ncampo da propaganda comercial pode muito bem produzir a falsidade.85\n\n81 MILL, John Stuart - On liberty, pp. 59-60: \"But the peculiar evil o f  silencing the expression o f  an \nopinion is, that it is robbing the human race; posterity as well as the existing generation; those who dissent from  \nthe opinion, still more than those who hold it. I f  the opinion is right, they are deprived o f the opportunity o f \nexchanging error f o r  truth: i f  wrong, they lose, what is almost as great a benefit, the clearer perception and \nlivelier impression o f truth, produced by its collision with error\u201d.\n\n82 Apud FAYO S GARDO, Antonio - Derecho a la intimidad y medios de comunicaci\u00f3n, p. 114. Uma \ntranscri\u00e7\u00e3o mais completa da referida opini\u00e3o dissidente de Holmes \u00e9 feita por Cass R. Sunstein (Democracy \nand the problem o f  free speech, pp. 24-25) nos seguintes termos: \"Persecution fo r the expression o f opinions \nseems to me perfectly logical. I f  you have no doubt o f your premises or your power and want a certain result \nwith all your heart you naturally express your wishes in law and sweep away all opposition... But when men \nhave realized that time has upset many fighting faiths, they may come to believe even more than they believe the \nvery foundations o f  their own conduct that the ultimate g ood desired is better reached by free trade in ideas - \nthat the best test o f  truth is the power o f the thought to get itself accepted in the competition o f  the market, and \nthat truth, is the only ground upon which their wishes safely can be carried out. That at any rate is the theory o f \nour Constitution. It is an experiment, as all life is an experiment. Every year if  not every day we have to wager \nour salvation upon some prophecy based upon imperfect knowledge. While that experiment is part o f our system \n1 think that we should be eternally vigilant against attempts to check the expression o f  opinions that we loathe \nand believe to be fraught with death, unless they so imminently threaten immediate interference with the lawful \nand pressing purposes o f  the law that an immediate check is required to save the country\".\n\n83 SUNSTEIN, Cass R. - op. cit., p. 25.\n\n\n\n57\n\nA autonomia e auto-express\u00e3o s\u00e3o raz\u00f5es invocadas para estimar a liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. A autonomia significa a autodetermina\u00e7\u00e3o individual da pessoa \n\nhumana para pensar por si mesma e n\u00e3o ser submetida \u00e0 domina\u00e7\u00e3o intelectual ou psicol\u00f3gica \n\npor outrem. E a auto-express\u00e3o pressup\u00f5e a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o porque \n\npensamento e linguagem est\u00e3o intimamente ligados: n\u00e3o se pode pensar livremente sem a \n\npossibilidade de express\u00e3o, bem como sem a oportunidade de ouvir outros. Assim, a \n\nautonomia e a auto-express\u00e3o s\u00e3o valores importantes da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o: \"autonomy, the ability to think fo r  oneself and self-expression, the \n\ncommunicating o f  one's thoughts to others\u201d.84\n\nNessa linha de argumenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 a teoria da auto-realiza\u00e7\u00e3o que ressalta a import\u00e2ncia \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o pessoal da faculdade reconhecida \u00e0 pessoa humana de manifestar as pr\u00f3prias \n\nid\u00e9ias, bem como a possibilidade de contestar a dos outros. Um representante dessa corrente \n\nte\u00f3rica \u00e9 Thomas Scanlon que, ao defender a livre manifesta\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es como um bem \n\nde promo\u00e7\u00e3o pessoal, posiciona-se contra qualquer intercepta\u00e7\u00e3o estatal na liberdade dos \n\ncidad\u00e3os de manifestar suas id\u00e9ias, salvo em casos extremos.85\n\nNa perspectiva subjetiva individual tamb\u00e9m \u00e9 a teoria formulada por Ronald Dworkin \n\n(um influente fil\u00f3sofo do Direito no mundo anglo-sax\u00e3o na atualidade) de que todos os \n\ndireitos fundamentais devem ser levados a s\u00e9rio porquanto s\u00e3o essenciais para a prote\u00e7\u00e3o da\n\n84 LICHTENBERG, Judith - Foundations and limits o f freedom o f the press, pp. 108-109. A exposi\u00e7\u00e3o \nacima sobre os valores da autonomia e da auto-express\u00e3o \u00e9 baseada essencialmente nos argumentos dessa autora. \nAdemais, cumpre esclarecer que, quanto \u00e0 tem\u00e1tica das ra\u00edzes e fun\u00e7\u00f5es da liberdade de express\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o, segue-se aqui mormente a discuss\u00e3o suscitada sobre o assunto nos Estados Unidos, pa\u00eds onde tanto \na doutrina quanto a jurisprud\u00eancia, objetivando interpretar e aplicar a Primeira Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o norte- \namericana, t\u00eam produzido diversas teorias sobre a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.\n\n85 Apud FAYO S GARDO, Antonio - op. cit., p. 11 4.  Nesse sentido tamb\u00e9m \u00e9 a opini\u00e3o de Cass R. \nSunstein (op. cit., p. XX): \"We should o f  course recognize the p lu ra lity and diversity o f  values served by a \nsystem o f  free expression. The First Amendment is not concerned only with politics; it has to do with autonomy \nand self-development as well\".\n\n\n\n58\n\ndignidade da pessoa humana. Assim, a coletividade deve abster-se de intervir na liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o haja agress\u00e3o \u00e0 dignidade da pessoa humana.86\n\n3.2 - Concep\u00e7\u00e3o objetiva da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o\n\nA perspectiva objetiva sobre a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o pode ser referida \n\nao per\u00edodo inicial da pr\u00f3pria consagra\u00e7\u00e3o legal dessa liberdade, conquanto o individualismo \n\nexacerbado de correntes do liberalismo tenha buscado ofuscar o papel supra-individual \n\ndesempenhado pela liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o na sociedade. Assim, cumpre \n\nevocar que James Madison - mentor da Primeira Emenda, que inscreveu a liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como direito fundamental no texto da Constitui\u00e7\u00e3o norte-americana\n\n- entendia que o principal escopo da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o era servir de \n\ninstrumento para a soberania popular construir e manter um autogoverno democr\u00e1tico, por \n\nexemplo, ao contribuir para informar os eleitores e garantir um racional debate-p\u00fablico.87\n\nDe acordo com a concep\u00e7\u00e3o madisoniana da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, \n\ndois s\u00e3o os crit\u00e9rios b\u00e1sicos para avaliar a idoneidade de um sistema de liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o: o grau de diversidade de pontos de vista expressos e a pertin\u00eancia \n\ncom assuntos de interesse p\u00fablico.88 Embora o ideal madisoniano da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja incompat\u00edvel com outros objetivos, o prop\u00f3sito maior, e que tem \n\nprimazia sobre os demais, \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como \n\nferramenta privilegiada para a realiza\u00e7\u00e3o da democracia deliberativa.89 Nesse veio, o autor da \n\nPrimeira Emenda chama a aten\u00e7\u00e3o para o seguinte: \"Ifwe advert to the nature o f  Republican\n\n86 Assim Antonio Fayos Gard\u00f3 - op. cit., pp. 1 1 4 - 1 1 5 .  Ronald Pworkin apresenta suas teses sobre a \nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o em trabalhos como: Taking rights seriously e A matter o f principle.\n\n87 SUNSTEIN, Cass R. - op. cit., pp. xvi-xvii, HOLMES, Stephen - Liberal constraints on private \npower? : reflections on the origins and rationale o f access regulation, p. 32, 35.\n\n88 SUNSTEIN, Cass R. - Idem, p. 59.\n89 SUNSTEIN, Cass R. - Idem, p. 122, 130.\n\n\n\n59\n\nGovernment, we shall fin d  that the censorial power is in the people over the Government, and \n\nnot in the Government over the people\".90\n\nA concep\u00e7\u00e3o objetiva da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 vinculada tamb\u00e9m \n\nao juiz Louis Brandeis, membro renomado da Corte Suprema dos Estados Unidos, \n\ncontempor\u00e2neo do juiz Oliver Wendell Holmes e, como este, autor de c\u00e9lebres votos dissentes \n\nem casos julgados perante aquela Corte.\n\nAs opini\u00f5es de Brandeis sobre a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o convergem \n\npara o que pode ser designado de \"concep\u00e7\u00e3o c\u00edvica da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o\". Suas id\u00e9ias est\u00e3o assentadas no pensamento republicano cl\u00e1ssico que exalta a \n\nvirtude pol\u00edtica e o governo democr\u00e1tico fulcrado na delibera\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Assim, a vis\u00e3o de \n\nBrandeis associa-se \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de Madison: ambos entendem a liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o como algo essencial para a consecu\u00e7\u00e3o do autogoverno popular. No caso \n\nWhitney v. California (274 U.S. 357- 372, 1927), no seu voto em separado, quando fazia \n\nalus\u00e3o aos proeminentes realizadores da independ\u00eancia norte-americana, o juiz Brandeis \n\nescreveu o seguinte: \"They believed that freedom to think as you will and to speak as you \n\nthink are means indispensable to the discovery and spread o f  political truth\".91\n\nTodavia, o mais conhecido defensor da concep\u00e7\u00e3o objetiva da liberdade de express\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o, e considerado um dos mais importantes fil\u00f3sofos da liberdade de express\u00e3o e\n\n90 Apud COX, Archibald - Freedom o f  expression, p. 3.\n91 Apud SUNSTEIN, Cass R. - op. cit., pp. 26-27. Esta \u00e9 cita\u00e7\u00e3o integral feita por Cass R. Sunstein do \n\nvoto de Brandeis: \"Those who won our independence believed that the fin al end o f  the state was to make men \nfree to develop their faculties; and that in its government the deliberative forces should prevail over the \narbitrary. They valued liberty both as an end as a means. They believed liberty to be the secret o f happiness and \ncourage to be the secret o f  liberty. They believed that freedom to think as you will and to speak as you think are \nmeans indispensable to the discovery and spread o f political truth; that with them, discussion affords ordinarily \nadequate protection against the dissemination o f noxious doctrine; that the greatest menace to freedom is an \ninert people; that public discussion is a political duty; and that this should be a fundamental principle o f the \nAmerican government... Those who won our independence by revolution were not cowards. They d id not exalt \norder at the cost o f liberty. They d id  not fear political change. To courageous, self-reliant men, with confidence \nin the power o f free and fearless reasoning applied through the process o f popular government, no danger \nflow ing from speech can be deemed clear and present, unless the incidence o f  the evil apprehended is so \nimminent that it may befall before there is opportunity fo r  fu ll discussion. I f  there be time to expose through \ndiscussion the falsehood and fallacies, to avert the evil by the process o f  education, the remedy to be applied is \nmore speech, not enforced silence. Only an emergency can justify repression\".\n\n\n\n60\n\ncomunica\u00e7\u00e3o, talvez seja Alexander Meiklejohn.92 Segundo este autor, a liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o cumpre duas fun\u00e7\u00f5es na democracia: (i) uma fun\u00e7\u00e3o informativa \n\npela qual o livre fluxo das informa\u00e7\u00f5es possibilita o melhor conhecimento e a melhor \n\navalia\u00e7\u00e3o dos assuntos de relev\u00e2ncia p\u00fablica e, dessa forma, estar\u00e3o os cidad\u00e3os mais \n\npreparados para levarem a cabo decis\u00f5es inteligentes, uma vez que compete \u00e0 soberania \n\npopular efetivar as decis\u00f5es fundamentais no regime democr\u00e1tico; (ii) uma fun\u00e7\u00e3o cr\u00edtica pela \n\nqual a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o assegura aos cidad\u00e3os a faculdade de criticar o \n\npoder pol\u00edtico, as institui\u00e7\u00f5es estabelecidas e os agentes p\u00fablicos, o que pode resultar na \n\nmudan\u00e7a dos governantes.93\n\nOs fundamentos pol\u00edticos da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o outrossim \n\nenfatizados por Owen M. Fiss em seus trabalhos.94 Este autor, que apelida de \"concep\u00e7\u00e3o \n\nlibert\u00e1ria ou privada\" as teorias subjetivas da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e \n\n\"concep\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica ou social\" as teorias objetivas da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, sustenta que o prop\u00f3sito da prote\u00e7\u00e3o constitucional da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 garantir o pleno exerc\u00edcio da soberania popular, pois a comunica\u00e7\u00e3o livre \n\nenriquece e amplia o debate p\u00fablico e assegura que as pessoas fiquem conscientes dos temas \n\nem discuss\u00e3o e dos argumentos apresentados por todas as partes envolvidas: a democracia \n\nexige a participa\u00e7\u00e3o ativa de cidad\u00e3os conscientes para dirigir seus pr\u00f3prios assuntos.95\n\n92 COX, Archibald - op. cit., p. 2. Assim tamb\u00e9m Santiago Sanchez Gonzalez (La libertad de expresi\u00f3n, \np. 25) ao afirmar que corresponde a Alexander Meiklejohn o protagonismo na considera\u00e7\u00e3o da liberdade de \nexpress\u00e3o como elemento essencial do sistema democr\u00e1tico.\n\n93 LICHTENBERG, Judith - op. cit., p. 110; COX, Archibald - op. cit., p. 3. Alexander Meiklejohn \n(apud Antonio Fayos Gard\u00f3 - Derecho a la intimidad y medios de comunicaci\u00f3n, p. 113), exp\u00f5e assim a sua tese: \n\"La discusi\u00f3n p\u00fablica de asuntos p\u00fablicos, junto con la difusi\u00f3n de Ia informaci\u00f3n y  de la opini\u00f3n sobre \u00e9stos, \ndebe tener una libertad no limitada p o r nuestros agentes. Aunque nos gobiernan, nosotros, en un sentido m\u00e1s \nprofundo, los gobierno tenemos un poder soberano ... En mi opini\u00f3n la gente necesi\u00eda la libre expresi\u00f3nporque \nhan decidido, a l adoptar, mantener e interpretar su Constituci\u00f3n, gobernar-se a s\u00ed mismos en lugar de ser \ngabernados p o r otros. Y para hacer que este auto-gobierno sea una realidad en lugar de una ilusi\u00f3n, para \nconseguir que sea tan inteligente y  eficiente como requieren sus responsabilidades la toma de decisiones de la \ngente debe estar auto-educada en las vias de la libertad\".\n\n94 Por exemplo, Libertad de expresi\u00f3n y estructura social e La ironia de la libertad de expresi\u00f3n.\n95 FISS, Owen M. - Libertad de expresi\u00f3n y estructura social, p. 172.\n\n\n\n61\n\nA concep\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de Owen M. Fiss, \n\ninspirada principalmente em Alexander Meiklejohn, \u00e9, na opini\u00e3o daquele autor, a vis\u00e3o \n\ndominante hoje nos Estados Unidos, ou seja, aquela que interpreta a Primeira Emenda como \n\ninstrumento de \"preserva\u00e7\u00e3o da democracia e do direito de um povo enquanto povo a decidir \n\nque tipo de vida quer viver\".96 Contudo, uma id\u00e9ia original de Fiss, e em parte adotada neste \n\ntrabalho, \u00e9 a de que a estrutura social pode ser t\u00e3o nefasta para a liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o como seria a arbitrariedade estatal.97 Por exemplo, como ser\u00e1 analisado \n\noportunamente nesta tese, a concentra\u00e7\u00e3o ou o monop\u00f3lio da comunica\u00e7\u00e3o social nas m\u00e3os do \n\npoder econ\u00f4mico poder\u00e1 significar uma grande amea\u00e7a ao livre fluxo da comunica\u00e7\u00e3o na \n\nsociedade. Na verdade, o aprofundamento deste problema, como reconhece Fiss, conduzir\u00e1 \u00e0 \n\ncr\u00edtica da estrutura do pr\u00f3prio poder no sistema capitalista. O autor afirma que a Primeira \n\nEmenda n\u00e3o exige tal revolu\u00e7\u00e3o, mas apenas a compreens\u00e3o de uma verdade cheia de ironia e \n\ncontradi\u00e7\u00e3o: a de que o Estado pode ser n\u00e3o s\u00f3 um inimigo, mas tamb\u00e9m um amigo da \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.98 Evidentemente Fiss est\u00e1 se dirigindo contra algumas \n\ncorrentes te\u00f3ricas existentes nos Estados Unidos que, com base num individualismo \n\nexacerbado, interpretam a Primeira Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o norte-americana como uma \n\ngarantia jur\u00eddica que pro\u00edbe toda e qualquer forma de interven\u00e7\u00e3o do Estado no \u00e2mbito da \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o importando que a regula\u00e7\u00e3o estatal vise a ampliar \n\ne n\u00e3o a restringir a efetiva comunica\u00e7\u00e3o entre todos os cidad\u00e3os. Em suma, a tese do perigo \n\nque a estrutura social pode representar para a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o encerra \n\numa verdade que n\u00e3o deve ser olvidada, a de que \"la experiencia de una sociedad llamada \n\nliberal y  de mercado, regida p o r  el control privado de los medios econ\u00f3micos, ensena que la\n\n96 FISS, Owen M. - Idem, p. 23.\n97 FISS, Owen M. - Idem, 31. Textualmente: \"En el n\u00facleo de mi enfoque est\u00e1 la creencia de que la \n\nestructura social contempor\u00e2nea es tan enemiga de la libertadde expresi\u00f3n como lo es el policia\".\n98 FISS, Owen M - Idem, ibidem e La ironia de la libertad de expresi\u00f3n, pp. 109-110.\n\n\n\n62\n\nlibertad pluralista y  las facultades in d ivid u a ls est\u00e1n casi totalmente sojuzgadas p o r el peso \n\nde los medios materiales, cuya disposici\u00f3n condiciona la comunicaci\u00f3n\n\nA  Supreme Court dos Estados Unidos tem freq\u00fcentemente reafirmado que a Primeira \n\nEmenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o norte-americana cont\u00e9m um fundamento pol\u00edtico-democr\u00e1tico. No \n\ncaso Garrison v. Louisiana (379 U.S. 64, 1964), o juiz Brennan expressou: \"Speech \n\nconcerning public affairs is more than s e l f  expression; it is the essence o f  self- \n\ngovernment\"-100 No caso Cohen v. Calif\u00f3rnia (403 U.S. 15, 1971), o juiz Harlan asseverou de \n\nforma eloq\u00fcente: ''The constitutional right o f  free expression ... is designed and intended to \n\nremove government restraints fro m  the arena o f  public discussion, putting the decision as to \n\nwhat views shall be voiced largely into the hand o f  each o f  us, in the hope that use such \n\nfreedom will ultimately produce a more capable citizenry and more perfect polity and in the \n\nbelief that no other approach would comport with the premise o f  individual dignity and \n\nchoice upon which our political system rests''.101\n\nNo continente europeu, no paradigm\u00e1tico caso L\u00fcth-Urteil (15-01-1958), um dos mais \n\nfestejados leading cases da experi\u00eancia constitucional tedesca, o Tribunal Constitucional \n\nalem\u00e3o, al\u00e9m da dimens\u00e3o individual, ressaltou a import\u00e2ncia da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o para a democracia pol\u00edtica. Proclamou o sobredito Tribunal Constitucional: \"Ela \n\n\u00e9 pura e simplesmente constitutiva para uma ordena\u00e7\u00e3o estadual livre e democr\u00e1tica, pois s\u00f3 \n\nela toma poss\u00edvel o permanente debate cultural, o confronto de opini\u00f5es que \u00e9 seu elemento \n\nvital. Ela \u00e9, em certo sentido, o fundamento de toda. a liberdade, 'the matrix, the indispensable \n\ncondition o f  nearly every other fo rm  o f  freedom (Cardoso)'\".102 No mesmo diapas\u00e3o foi a\n\n99 BATURIN, Y; FEDETOV, M; ENITNE, V. - URSS : un proyecto de ley sobre la libertad de prensa,\np. 68.\n\n100 Apud COX, Archibald - op. cit., p. 3.\n101 Apud COX, Archibald, Idem, pp. 3-4.\n102 Apud ANDRADE, Manuel da Costa - Liberdade de imprensa e inviolabilidade pessoal : uma \n\nperspectiva juridico-criminal, p. 44.\n\n\n\n63\n\nopini\u00e3o do Tribunal Constitucional germ\u00e2nico, no julgamento do caso Spiegel-Urteil, quando \n\nenfatizou a natureza jur\u00eddico-objetiva da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.103\n\nFazendo eco \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es jurisprudenciais do Tribunal Constitucional Federal \n\ngerm\u00e2nico a doutrina alem\u00e3 tem frisado que, se, por um lado, a liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o constitui direito subjetivo de defesa e direito subjetivo de coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\npor outro \u00e2ngulo, ela \u00e9 elemento constitutivo da ordem objetiva jur\u00eddico-democr\u00e1tica \n\ninstitu\u00edda pela Lei fundamental.104 Vale dizer, sob o aspecto objetivo aquela liberdade \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel para a forma\u00e7\u00e3o da vontade pol\u00edtica e para a transpar\u00eancia da vida p\u00fablica, \n\nrevelando-se, assim, um dos pressupostos mais importantes da democracia constitucional.105\n\nO Tribunal Constitucional espanhol, por seu turno, em diversas ocasi\u00f5es tem reiterado \n\na relev\u00e2ncia da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o do pluralismo pol\u00edtico \n\nnum Estado democr\u00e1tico de direito. Por exemplo, a senten\u00e7a n. 159, de 12 de dezembro de \n\n1986, assinala, como um dos pilares de uma sociedade democr\u00e1tica, aquela liberdade; a \n\nsenten\u00e7a n. 104, de 17 de julho de 1986, aduz que a livre comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 absolutamente \n\nnecess\u00e1ria para a legitimidade democr\u00e1tica.106\n\nA doutrina espanhola acompanha as opini\u00f5es do Tribunal Constitucional espanhol ao \n\nasseverar que os direitos da comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es imediatas da dignidade da pessoa \n\nhumana e do princ\u00edpio democr\u00e1tico.107 E neste \u00faltimo aspecto, isto \u00e9, como valor objetivo, \n\naqueles direitos v\u00eam a ser condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o normal funcionamento do regime \n\ndemocr\u00e1tico constitucional.108\n\n103 ANDRADE, Manuel da Costa - Idem, ibidem.\n104 HESSE, Konrad - Elementos de direito constitucional da Rep\u00fablica Federal da Alemanha, p. 303.\n105 LARENZ, Karl - Metodologia da ci\u00eancia do direito, p. 496.\n106 Apud CARMONA SALGADO, Concepcion - op. cit., p. 19.\n107 LLAMAZARES CALZADILLA, Ma. Cruz - op. cit., p. 44.\n108 VEGA RUIZ, Jos\u00e9 Augusto de - Libertad de expresi\u00f3n, informaci\u00f3n veraz, juicios paralelos, medios \n\nde comunicaci\u00f3n, p. 24.\n\n\n\n64\n\nA jurisprud\u00eancia da Corte Constitucional italiana segue a tend\u00eancia de qualificar a \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como \"pedra angular\" da ordem jur\u00eddica democr\u00e1tica. \n\nAssim, a senten\u00e7a n. 126, de 2 de maio de 1985, proclamou que o concreto exerc\u00edcio da \n\nliberdade de express\u00e3o do pensamento \u00e9 fundamental para o ordenamento constitucional; a \n\nsenten\u00e7a n. 105, de 15 de junho de 1972, declarou que \"no ordenamento democr\u00e1tico o papel \n\nda imprensa e da informa\u00e7\u00e3o responde \u00e0 exig\u00eancia do prim\u00e1rio interesse geral da forma\u00e7\u00e3o de \n\numa opini\u00e3o p\u00fablica atenta e esclarecida\".109\n\nOutrossim, a doutrina portuguesa articula a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o com \n\no princ\u00edpio democr\u00e1tico ao constatar uma \"dimens\u00e3o comunit\u00e1ria\"110 dessa liberdade no \n\nEstado democr\u00e1tico, i.e., que a ampla liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o toma-se for\u00e7a \n\nvital para a forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o e para a livre discuss\u00e3o p\u00fablica.111\n\nA doutrina jur\u00eddica nacional est\u00e1 a par do valor da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o para a consecu\u00e7\u00e3o de objetivos coletivos. Por exemplo, Rui Barbosa j\u00e1 \n\napregoava o benef\u00edcio da transpar\u00eancia luminosa que aquela liberdade poderia propiciar \u00e0 \n\nhigiene dos costumes p\u00fablicos e \u00e0 profilaxia dos abusos que est\u00e3o passando na esfera \n\np\u00fablica.112 Mais recentemente, Alu\u00edzio Ferreira alude \u00e0 dram\u00e1tica necessidade do acesso de \n\ntodos ao conhecimento (id\u00e9ias e informa\u00e7\u00f5es) para o estabelecimento de uma aut\u00eantica \n\nconviv\u00eancia democr\u00e1tica na atual \"sociedade da comunica\u00e7\u00e3o\".113\n\n109 CORASANITI, Giuseppe - Diritto deH'informazione, pp. 11-12.\n110 ANDRADE, Manuel da Costa - op. cit., p. 40.\n111 SOU SA , Nuno e - A liberdade de imprensa, p. 33; PINTO, Ricardo Leite - Liberdade de imprensa e \n\nvida privada, pp. 54-55.\n112 B A R BO SA , Rui - Liberdade de express\u00e3o, pp. 397-398. N esse sentido tamb\u00e9m s\u00e3o as palavras de \n\nRui Barbosa (Escritos e discursos seletos, p. 704), quando sentencia, referindo-se ao car\u00e1ter do jornalismo, \"a \norigem do seu valor, do seu poderio, da sua resist\u00eancia indestrut\u00edvel est\u00e1 na transpar\u00eancia luminosa da sua a\u00e7\u00e3o \nsobre a sociedade, na sua correspond\u00eancia com os sofrimentos populares, na sua solidariedade com as \nreivindica\u00e7\u00f5es do direito, na irreconciliabilidade da sua exist\u00eancia com a da ignor\u00e2ncia, a da mentira, a da \ntorpeza\".\n\n113 FERREIRA, A lu\u00edzio - op. cit., p. 82, expressis verbis: \"\u00c0 medida que se vai tomando universal a \nconvic\u00e7\u00e3o de que os processos democr\u00e1ticos s\u00e3o os que mais efetivamente podem contribuir para a realiza\u00e7\u00e3o \nhumana nos \u00e2mbitos familiar, comunit\u00e1rio e pol\u00edtico; que democratiza\u00e7\u00e3o passa crescentemente a significar cada \nvez mais participa\u00e7\u00e3o; e \u00e0 medida que a humanidade a cada dia passa a ser 'a sociedade da informa\u00e7\u00e3o', deter \nconhecimento - sobretudo conhecimento espec\u00edfico - erige-se em condi\u00e7\u00e3o sine qua nort \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o das\n\n\n\n65\n\n4 - Princ\u00edpios da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o\n\nDo exposto anteriormente, observa-se que uma vantagem da concep\u00e7\u00e3o dual \n\napresentada \u00e9, grosso modo, sua compatibilidade com a maioria dos argumentos esgrimidos \n\npara explicar a natureza da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o talvez \n\nseja a teoria da met\u00e1fora do mercado das id\u00e9ias, que geralmente desborda para uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o absolutista e extrema de negar qualquer interven\u00e7\u00e3o estatal no \u00e2mbito da \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, chocando-se, com isso. frontalmente com a concep\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica que estima como positiva a atua\u00e7\u00e3o do Estado, quando necess\u00e1ria para promover \n\ne ampliar o livre exerc\u00edcio da comunica\u00e7\u00e3o na sociedade.\n\nAssim, as teorias apresentadas complementam-se como fundamentos da liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e formam um sistema de valores. Deste pode-se extrair v\u00e1rios \n\nprinc\u00edpios:\n\n4.1 - Princ\u00edpio forte\n\nA uni\u00e3o da liberdade espiritual (dimens\u00e3o pessoal) com a liberdade pol\u00edtica e \n\ndemocr\u00e1tica (dimens\u00e3o comunit\u00e1ria),114 somando as justifica\u00e7\u00f5es para as duas dimens\u00f5es, \n\nresulta no fortalecimento da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como princ\u00edpio jur\u00eddico- \n\nconstitucional. Assim, as ra\u00edzes da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o devem ser \n\nvistas isoladamente, sen\u00e3o como um sistema integrado, cada uma delas necess\u00e1ria por\u00e9m \n\ninsuficiente de per si.115\n\nid\u00e9ias e ao engajamento humano. D e outra forma, participa\u00e7\u00e3o aut\u00eantica n\u00e3o haver\u00e1 e a correspondente \ndemocracia declarada n\u00e3o est\u00e1 sendo mais que um simulacro, uma democracia meramente formal, democracia de \nalguns privilegiados e multid\u00f5es de manipulados e exclu\u00eddos. Pois sem conhecimento adequado e suficiente ou \nse manifesta interesse algum por participa\u00e7\u00e3o, ou se participa s\u00f3 por participar, sem nenhuma possibilidade de \nescolha nem de engajamento, sem capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o ou contra-argumenta\u00e7\u00e3o consistente e \nconvincente e, portanto, sem qualquer 'chance' de fazer valer pretens\u00f5es diante de interlocutores ou concorrentes \nmais qualificados e superiormente informados, n\u00e3o raros dotados de conhecimentos privilegiadamente obtidos\".\n\n114 COX, Archibald - Freedom o f  expression, p. 2.\nus SANCHEZ GONZALEZ, Santiago - op. cit., p. 31. Este autor (idem, ibidem) considera que os\n\n\n\n66\n\nA compreens\u00e3o das raz\u00f5es invocadas para defender a import\u00e2ncia da liberdade de \n\nexpress\u00e3o como valores n\u00e3o excludentes entre si conduzir\u00e1 o enquadramento da referida \n\nliberdade no marco de uma cultura aberta na qual a imagina\u00e7\u00e3o humana nos campos art\u00edstico, \n\ncient\u00edfico, religioso, filos\u00f3fico e pol\u00edtico poder\u00e1 fluir livremente.116\n\n4.2 - Princ\u00edpio da incensurabilidade\n\nDentre os v\u00e1rios motivos colimados para a prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-constitucional da \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o dois s\u00e3o essenciais: (i) que os cidad\u00e3os possam \n\nexpressar seus pensamentos e comunicar fatos ou not\u00edcias livres de impedimentos ou \n\ninterfer\u00eancias; (ii) que efetivamente possam existir muitos cidad\u00e3os comunicando-se para que \n\nhaja uma ampla divulga\u00e7\u00e3o da variedade de id\u00e9ias e de pontos de vista existentes na \n\nsociedade. Esses prop\u00f3sitos podem ser descritos na forma de dois princ\u00edpios: o primeiro, \n\ncomo princ\u00edpio da incensurabilidade, e o segundo, como princ\u00edpio do pluralismo.117\n\nO princ\u00edpio da incensurabilidade,118 estreme de d\u00favida, \u00e9 um dos mais distintivos \n\nprinc\u00edpios da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Esta fica descaracterizada sob a \n\ninquisi\u00e7\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, da comunica\u00e7\u00e3o de fatos ou do acesso \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es. Ali\u00e1s, os pr\u00f3ceres do liberalismo cl\u00e1ssico entendiam a pr\u00f3pria liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como uma posi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica determinada pela aus\u00eancia de censura,\n\nexpresarse es una afrenta a la dignidad dei hombre, una negaci\u00f3n de st: naturaleza'; (2) Sirve para incrementar \nel conocimiento y  descubrir la verdad a trav\u00e9s de la exposici\u00f3n y  di&amp;cusi\u00f3n de las ideas; (3) Es un requisito \nesencial para el normal desenvolvimiento dei proceso democr\u00e1tico. Sin libertad de expresi\u00f3n no puede haber \nparticipaci\u00f3n genuina de los miembros de la sociedad en la torm  de decisiones pol\u00edticas; (4) Por \u00faltimo, hace de \nlas comunidades humanas agregados m\u00e1s flexibles y  'adaptables' y  p o r ende 'm\u00e1s estables', y  facilita el \nmantenimiento de un 'equil\u00edbrio prec\u00e1rio entre las divisiones sociales saludables y  el necesario consenso'\".\n\n116 SMOLLA, Rodney, citado por SANCHEZ GONZALEZ, Santiago - op. cit., p. 33, afirma: \"Una \nnaci\u00f3n comprometida con una cultura abierta... defender\u00e1 la conciencia y  la expresi\u00f3n humanas en toda su \nmaravillosa variedad protegiendo la libertad de expresi\u00f3n, de prensa, de religion, de asociaci\u00f3n, de reunion y  \nla de protesta en masa de numera pacifica. Estas libertades ... no cubrir\u00e1n tan s\u00f3lo el discurso pol\u00edtico, sino el \ninfinito abanico de interrogan\u00edes art\u00edsticos, cient\u00edficos, religiosos y  filos\u00f3ficos que atraen y  capturan la \nimaginaci\u00f3n humana\". N esse sentido \u00e9 a opini\u00e3o de Pontes de Miranda (Liberdade de imprensa, p. 187) quando \nafirma que a doerdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o tem a fun\u00e7\u00e3o primordial de \"informar o p\u00fablico quanto ao \nque se passa na pol\u00edtica, na ci\u00eancia, na arte, na economia e no Direito\".\n\n117 Assim Judith Lichtenberg (op. cit., p. 107), que denomina os referidos princ\u00edpios de \"noninterference \nor no censorship principle\" e \"multiplicity o f  voices principle\", respectivamente.\n\n118 Cf. PONTES D E MIRANDA - Coment\u00e1rio \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1946, p. 435.\n\n\n\n67\n\nisto \u00e9, como status negativo que assegurava aos cidad\u00e3os um direito fundamental de n\u00e3o ser \n\nimpedido de exprimir-se.\n\nUma escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do princ\u00edpio da incensurabilidade revela que a busca \n\npela prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o sempre esteve associada \u00e0 \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de preservar a incolumidade da comunica\u00e7\u00e3o humana contra proibi\u00e7\u00f5es \n\narbitr\u00e1rias. Essa peleja recua \u00e0 censura pr\u00e9via infligida \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e religiosas \n\nnas cidades-Estado gregas.119 Na Roma antiga os censores procuravam controlar os costumes \n\ndos cidad\u00e3os. 120 N a Idade M\u00e9dia, a igreja cat\u00f3lica institucionalizou a censura, mormente por \n\nmeio da inquisi\u00e7\u00e3o, que podia resultar na aplica\u00e7\u00e3o de pena capital contra o herege.121 \n\nContudo, a partir desse \u00faltimo per\u00edodo hist\u00f3rico, a repulsa \u00e0 irracionalidade da censura \n\npropiciou o in\u00edcio da configura\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio em discuss\u00e3o.\n\nHodiemamente, o princ\u00edpio da incensurabilidade aponta para o sentido de que a \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja subjugada a nenhuma forma arbitr\u00e1ria de\n\nrestri\u00e7\u00e3o, sendo inadmiss\u00edvel a censura estatal ou privada, bem como censura pr\u00e9via ou\n\n122posterior.\n\nPelo menos do ponto vista te\u00f3rico, o princ\u00edpio da incensurabilidade tem aprova\u00e7\u00e3o \n\nquase un\u00e2nime, \u00e9 proclamado nas declara\u00e7\u00f5es e conven\u00e7\u00f5es internacionais sobre direitos \n\nhumanos e geralmente est\u00e1 plasmado nas constitui\u00e7\u00f5es dos Estados contempor\u00e2neos. Por \n\nexemplo, como ser\u00e1 examinado detidamente na segunda parte deste trabalho, a Constitui\u00e7\u00e3o\n\n119 PELLET LASTRA, Arturo - La libertad de expresi\u00f3n, 19.\n120 PEIXE, Jos\u00e9 Manuel Valentim; FERNANDES, Paulo Silva - A lei de imprensa comentada e \n\nanotada, p. 17.\n121 Conforme lembra Jo\u00e3o F\u00e9der (Crimes da comunica\u00e7\u00e3o social, p. 33), talvez o  exemplo mais tocante \n\nde \"irracionalidade da censura\" \u00e0 liberdade de express\u00e3o seja o caso de Galileu Galilei. \"J\u00e1 velho e doente, \nGalileu foi chamado a Roma e, na pris\u00e3o, obrigado a assinar um documento renegando sua pr\u00f3pria doutrina.\"\n\n122 Algo que n\u00e3o deve ser esquecido, como anota Felipe Fortuna (op. cit., pp. 23-24), \u00e9 que \"John \nMilton se opunha \u00e0 censura pr\u00e9via, mas nada tinha contra a censura posterior de qualquer publica\u00e7\u00e3o. N a \nconclus\u00e3o de A reopag\u00edtica, sua posi\u00e7\u00e3o \u00e9 inconfund\u00edvel, pois os livros podem ser queimados e destru\u00eddos \nposteriormente caso be fo u n d  mischievous an d libellous\".\n\n\n\n68\n\nFederal brasileira de 1988 veda toda e qualquer censura de natureza pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e \n\nart\u00edstica (art. 5o, EX e art. 220, \u00a71\u00b0).\n\nComo se nota, o princ\u00edpio da incensurabilidade encontra-se conectado \u00e0 perspectiva \n\nalardeada nos s\u00e9culos XVIII e XIX que essencialmente contemplava a liberdade de express\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o como uma liberdade negativa, ou seja, um direito fundamental de defesa \n\ndirigido contra o Estado, exigindo unicamente a absten\u00e7\u00e3o deste para a ocorr\u00eancia da ampla \n\ndifus\u00e3o das id\u00e9ias e not\u00edcias. \u00c9 evidente que tal perspectiva n\u00e3o perdeu o seu vigor e continua \n\natual. Hoje, por\u00e9m, adscreve-se \u00e0 vis\u00e3o liberal cl\u00e1ssica o aspecto que compreende a liberdade \n\nde express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o com oum a liberdade positiva, ou seja, um direito fundamental \u00e0 \n\npresta\u00e7\u00e3o que exige tamb\u00e9m uma a\u00e7\u00e3o positiva do Estado, quando indispens\u00e1vel para \n\npromover a livre comunica\u00e7\u00e3o. \u00c9 dizer, o princ\u00edpio da incensurabilidade n\u00e3o obsta a atua\u00e7\u00e3o \n\ndo Poder P\u00fablico para concretizar a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o na vida social. \n\nAdemais, n\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o entre o princ\u00edpio em quest\u00e3o e a restri\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o \n\nda liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, quando necess\u00e1rio para resguardar os cidad\u00e3os ou a \n\ncoletividade de eventuais abusos cometidos por essa liberdade. A proibi\u00e7\u00e3o de censura n\u00e3o se \n\nconfunde com imunidade absoluta da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.12j\n\n123 N esse sentido \u00e9 a cl\u00e1ssica doutrina de W illiam  Blackstone (apud Edward G. Hudon - Imprensa e \nliberdade, p. 30): \"A liberdade de imprensa \u00e9, sem duvida, essencial \u00e0 natureza de um Estado livre; mas ela \nconsiste em n\u00e3o impor restri\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias \u00e0s publica\u00e7\u00f5es e n\u00e3o na imunidade \u00e0 censura por mat\u00e9rias criminosas \nquando publicadas. Todo cidad\u00e3o tem o indubit\u00e1vel direito de expor os seus sentimentos que entender perante o \np\u00fablico; proibir isto \u00e9 destruir a liberdade de imprensa: mas se ele publicar o que \u00e9 impr\u00f3prio, nocivo ou ilegal, \ndeve arrostar as conseq\u00fc\u00eancias de sua pr\u00f3pria temeridade\".\n\n\n\n69\n\n4.3 - Princ\u00edpio do pluralismo\n\nA multiplicidade de vozes na esfera p\u00fablica \u00e9 um dos objetivos colimados com a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o: a escassez de diversidade \n\nquanto \u00e0 difus\u00e3o de id\u00e9ias e not\u00edcias na realidade social fatalmente redundar\u00e1 no \n\nempobrecimento da cultura c\u00edvica.124\n\nO pluralismo na comunica\u00e7\u00e3o pode propiciar \u00e0s pessoas conhecer as in\u00fameras \n\nconcep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas e filos\u00f3ficas existentes na sociedade democr\u00e1tica e com elas \n\ntravar contacto. Dessa forma os cidad\u00e3os poder\u00e3o tomar-se: (i) mais gabaritados para avaliar \n\nos assuntos em discuss\u00e3o na arena p\u00fablica; (ii) mais instru\u00eddos para assumir as \n\nresponsabilidades destinadas \u00e0 soberania popular num regime constitucional; (iii) at\u00e9 mesmo \n\nmais preparados para fru\u00edrem adequadamente os seus direitos fundamentais.125\n\nAdemais, o pluralismo das fontes de informa\u00e7\u00f5es poder\u00e1 resultar numa melhor \n\nqualidade do conte\u00fado da comunica\u00e7\u00e3o. Como ser\u00e1 visto neste trabalho, por ocasi\u00e3o da \n\nan\u00e1lise dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, um s\u00e9rio desafio para a constitui\u00e7\u00e3o de uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social democr\u00e1tica \u00e9 a tend\u00eancia atual de concentra\u00e7\u00e3o da propriedade dos mass \n\nmedia em poucas empresas comerciais e o conseq\u00fcente risco da homogeneiza\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias, \n\ndas not\u00edcias, das reportagens e dos programas divulgados.126\n\n124 Cass R. Sunstein (op. cit., pp. 246-247) opina: \"A principal function o f  a  dem ocratic system is to \nensure that through representative processes, new or submerged voices, or novel depictions o f  where interests \nlie and what they in f a c t are, can be heard and understood. It should hardly be surprising, ifpreferences, values, \nan d perceptions o f  both individual an d collective w elfare are changed as a  result o f  that process\".\n\n125 Assim parece ser a proposta de valoriza\u00e7\u00e3o do pluralismo nas sociedades contempor\u00e2neas de John \nRawls (Political liberalism, p. xviii): \"Political liberalism  assumes that, f o r  p o litica l purposes, a  p lu ra lity o f  \nreasonable y e t incompatible comprehensive doctrines is the normal result o f  the exercise o f  human reason within \nthe fram ew ork o f  the fre e  institutions o f  a  constitutional dem ocratic regime\".\n\n126 Consoante o exposto escreve Cass R. Sunstein (op. cit., p. 41): \"a government effort to  require \nquality a n d  diversity w ould be sim ply another regulatory system, with different requirements a n d  exclusions. The \ncurrent conception o f  government 'regulation' turns out to misstate certain issues a n d  sometim es disserves the \ng o a l o f  free expression itself. The present system  is pervasively regulated. The notion of'laissez-faire' is no less a \nmyth - a  conceptual error - f o r  speech than it is f o r  property\".\n\n\n\n70\n\nA relev\u00e2ncia do princ\u00edpio em ep\u00edgrafe para a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\npode ser constatada ainda pela congru\u00eancia do c\u00e2none do pluralismo com o reconhecimento \n\nde um multiculturalismo, que sinaliza para um mundo marcado pela diversidade, pela \n\ntoler\u00e2ncia e pelo esp\u00edrito de abertura.127\n\nCumpre arrematar, em s\u00edntese: se existe liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, existe \n\ntamb\u00e9m um direito fundamental \u00e0 express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o pluralistas.128\n\n5 - \u00c2mbito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o\n\nO \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o (ver supra, item 1, deste cap\u00edtulo) \n\ncompreende a manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica de pensamentos, id\u00e9ias, opini\u00f5es, ju\u00edzos de valor, cr\u00edticas, \n\ncren\u00e7as (religiosas ou n\u00e3o) e tutti quanti. Assim, o objeto da liberdade de express\u00e3o abrange \n\nsempre elementos subjetivos.\n\nUma conseq\u00fc\u00eancia pr\u00e1tica desse plano subjetivo, que caracteriza a liberdade de \n\nexpress\u00e3o, \u00e9 a revela\u00e7\u00e3o de que tal liberdade n\u00e3o pode ser submetida ao requisito interno da \n\ncomprova\u00e7\u00e3o da verdade. A natureza abstrata do conte\u00fado subjetivo n\u00e3o se presta ao exame \n\nde sua corre\u00e7\u00e3o. As cren\u00e7as e id\u00e9ias somente podem ser objeto de discuss\u00e3o, confronta\u00e7\u00e3o ou \n\ncr\u00edticas \u00e0 luz de outras opini\u00f5es ou ju\u00edzos de valor.129 A aferi\u00e7\u00e3o da verdade ou falsidade \n\nguarda pertin\u00eancia apenas com objetos mais concretos tais como fatos ou not\u00edcias. Da\u00ed a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de que a liberdade de express\u00e3o \u00e9 mais ampla do que a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o.\n\n127 N essa ordem de id\u00e9ias \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o de Boaventura de Sousa Santos (Para um novo senso comum \n: a ci\u00eancia, o direito e a politica na transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, p. 27): \"O nosso lugar \u00e9 hoje um lugar multicultural, \num lugar que exerce uma constante hermen\u00eautica de suspei\u00e7\u00e3o contra supostos universalismos ou totalidades\". \nAssim tamb\u00e9m Giuseppe Corasaniti (Diritto dell'informazione, p. 269)\u201dLa libert\u00e0 di informazione va riferita, \nperci\u00f2, n o n  so lta n to  a lie in fo r m a z io n i o a lie te si accolte con favore o con sid erate in o ffe n siv e  od \nin differen ti, m a a n ch e q u e lle  ch e fa n n o  im p r essio n e o creano in q u ie tu d in e . Cosi vuole il pluralismo, la \ntolleranza e lo spirito di apertura, elementi questi indispensabili in una societ\u00e0 democratica\" (Destaque no \noriginal).\n\n128 Cf. Carlo Federico Grosso (Sviluppi recenti dei diritto penale delia informazione a rt tzao stampa, \npp. 292-293), que diz: \"se esite un diritto alia informazione esiste anche un diritto alia informazione pluralista. \nDi qui i grossi nodi politico/legislativi dei limiti alia concentrazione delle testate e delle sowenzioni alia stampa \n(pubblicit\u00e0) in modo che sia garantita Ia pluralit\u00e0 delle voei, e dei divieto di commistioni di imprese non \neditoriali con 1'editoria al fin e di evitare il controlo diretto delia stampa da parte dei potentati economici\".\n\n129 ZANNONI, Eduardo A.; B\u00cdSCARO, Beatriz R. - op. cit., p. 26.\n\n\n\n71\n\nApesar de n\u00e3o se encontrar subsumida ao controle interno da verdade, isso n\u00e3o \n\nsignifica que a liberdade de express\u00e3o esteja livre de qualquer par\u00e2metro para o seu exerc\u00edcio. \n\nO marco da liberdade de express\u00e3o diz respeito \u00e0s exig\u00eancias de contin\u00eancia e pertin\u00eancia na \n\napresenta\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias a fim de que as opini\u00f5es n\u00e3o desbordem para a agress\u00e3o gratuita aos \n\ndireitos personal\u00edssimos, tais como a honra, a intimidade, a vida privada e a imagem. Assim, \n\nocorre exerc\u00edcio abusivo da liberdade em ep\u00edgrafe quando se constata desrespeito \u00e0 regra da \n\nproporcionalidade: esta exige a exclus\u00e3o de frases formalmente injuriosas, ou seja, as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es subjetivas, contendo ep\u00edtetos pejorativos contra pessoas e desnecess\u00e1rios para a \n\ness\u00eancia do pensamento de quem os formulou, n\u00e3o se encontram tuteladas pelo \u00e2mbito de \n\nprote\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o.130\n\nAspecto que merece aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o que diz respeito \u00e0s cr\u00edticas dirigidas \u00e0s figuras \n\np\u00fablicas e atinentes aos assuntos p\u00fablicos. Nessa hip\u00f3tese, a liberdade de express\u00e3o tem ainda \n\nmais elasticidade do que quando alude a cidad\u00e3os comuns e assuntos privados. A raz\u00e3o disso \n\n\u00e9 que os homens p\u00fablicos ou pessoas c\u00e9lebres, como pre\u00e7o da fama granjeada, encontram-se \n\nmais expostos aos ju\u00edzos de valor da opini\u00e3o p\u00fablica. Mormente os titulares de cargos \n\npol\u00edticos, gra\u00e7as \u00e0 pr\u00f3pria natureza das fun\u00e7\u00f5es exercidas, confrontam-se regularmente com as \n\nid\u00e9ias e opini\u00f5es dos cidad\u00e3os.\n\nA liberdade de express\u00e3o pol\u00edtica na democracia tem conota\u00e7\u00e3o especial por dois \n\nmotivos: (i) os pol\u00edticos representam os cidad\u00e3os e dependem da soberania popular para \n\nlegitima\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es; (ii) os pol\u00edticos s\u00e3o respons\u00e1veis pela gest\u00e3o e decis\u00e3o de aspectos \n\nessenciais da vida social.131 Vale dizer, \u00e9 da ess\u00eancia da vida democr\u00e1tica a discuss\u00e3o e a\n\n130 Assim  Concepcion Carmona Salgado (op.cit., pp. 191-192), ao informar que a Senten\u00e7a n. 51 de 22 \nde fevereiro de 1989 do Tribunal Constitucional espanhol declarava \"que no se incluir\u00e1n en e l \u00e2m bito de la \nlib erta d  d e expresi\u00f3n, r\u00fa tendr\u00e1n valor de causa justificativa, consideraciones desprovistas de relaci\u00f3n con la \nesencia d e i pensam iento que se form u la y  que, careciendo de inter\u00e9s p\u00fablico, resulten form alm ente injuriosas de \nlas p ersonas a  las se dirijan\".\n\n131 piNTO, Ricardo Leite - op. cit., p. 139.\n\n\n\n72\n\ncr\u00edtica dos atos governamentais.132 Ressalte-se, contudo, a necessidade da pertin\u00eancia e \n\nadequa\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es das opini\u00f5es relacionadas com as personalidades p\u00fablicas, pois \n\nestas sofrem uma restri\u00e7\u00e3o e n\u00e3o uma supress\u00e3o de sua honra ou privacidade.133\n\nPor outro lado, as cr\u00edticas estimulam a busca do bem comum quando tratam de \n\nassuntos de interesse p\u00fablico e n\u00e3o quando versam sobre assuntos privados. Com efeito, uma \n\ncr\u00edtica franca e vigilante sobre aspectos relevantes da vida coletiva pode muito bem contribuir \n\npara a exist\u00eancia de um debate p\u00fablico vigoroso e pluralista, indispens\u00e1vel para a forma\u00e7\u00e3o \n\nda opini\u00e3o p\u00fablica livre e independente, base para a consolida\u00e7\u00e3o de um aut\u00eantico regime \n\ndemocr\u00e1tico.\n\nA express\u00e3o pol\u00edtica pode sofrer maior inibi\u00e7\u00e3o quando dirigida a cidad\u00e3os comuns \n\ndo que quando endere\u00e7ada a figuras p\u00fablicas. Ao contr\u00e1rio daqueles, a estas incumbe provar \n\nque houve evidente mal\u00e9vola inten\u00e7\u00e3o na manifesta\u00e7\u00e3o subjetiva para chegarem a promover \n\nalguma medida de responsabiliza\u00e7\u00e3o por difama\u00e7\u00e3o.134 Essa \u00e9 a doutrina estabelecida pela \n\nfamosa senten\u00e7a da Corte Suprema dos Estados Unidos, proferida no julgamento do caso New \n\nYork Times v. Sullivan (1964). Al\u00e9m disso, considera-se grave viola\u00e7\u00e3o do basilar princ\u00edpio \n\nda isonomia vigente entre os cidad\u00e3os numa democracia, oferecer prote\u00e7\u00e3o especial jur\u00eddico- \n\npenal a certos agentes p\u00fablicos em virtude do cargo que ocupam na estrutura do Estado.135 \n\nAli\u00e1s, nessa mesma ordem de id\u00e9ias, chega-se at\u00e9 a defender que um regime democr\u00e1tico\n\n132 Nestes termos, Miguel Reale J\u00fanior (Direito de informa\u00e7\u00e3o e interesse p\u00fablico, p. 298), afirma; \"\u00c9, \nportanto, da ess\u00eancia da vida pol\u00edtica criticar e ser criticado. O habitat do pol\u00edtico \u00e9 a disputa, o confronto de \nposi\u00e7\u00f5es, sendo de relevo para o povo, ao qual se dirige a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, que a cr\u00edtica seja ampla aos atos \nlegislativos e da Administra\u00e7\u00e3o, pois constitui meio indispens\u00e1vel \u00e0 melhoria do atendimento dos interesses \ngerais\".\n\n133 Observa Lauro Limbor\u00e7o (O direito de cr\u00edtica e a lei de imprensa, p. 453) que \"o direito de cr\u00edtica \nconstitui o ponto de equil\u00edbrio entre dois extremos reprov\u00e1veis: de um lado. a bajula\u00e7\u00e3o, e, de outro, a inj\u00faria\".\n\n134 Assim Archibald Cox (op. cit., p. 86): \"The only significant direct inhibition upon publication in the \narea ofpolitical reporting or debate is the limited liability fo r  defamation o f one who is not a public figure\".\n\n135 CARMONA SALGADO, Concepcion - op. cit., pp. xi-xii, textualmente: \"Que se discrepe, profunda \ny  absolutamente, de la especial protecci\u00f3n jur\u00eddico-penal que se le dispensa por raz\u00f3n de su cargo, minist\u00e9rio o \nfunci\u00f3n, a un c\u00famulo inusitado de personas (desde el simple funcion\u00e1rio p\u00fablico el Jefe dei Estado) en flagrante \ncontradicci\u00f3n con el principio de igualdad de las personas\".\n\n\n\n73\n\nefetivo sequer deveria permitir a tipifica\u00e7\u00e3o de determinados crimes contra o Estado, v.g., o\n\n136crime de seditious libei.\n\n6 - \u00c2mbito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o\n\nO conte\u00fado da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o (conforme j\u00e1  anunciado no item 1, deste \n\ncap\u00edtulo) compreende a divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica de fatos ou not\u00edcias ocorridos na sociedade. \n\nPortanto, o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o refere-se a elementos objetivos.\n\nConseq\u00fc\u00eancia importante, e reiteradamente enfatizada quanto ao conte\u00fado objetivo da \n\nliberdade de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 a oportuna aplica\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio da comprova\u00e7\u00e3o da verdade ao \n\npressuposto de fato dessa liberdade. Noutras palavras, os acontecimentos de interesse geral \n\nverificados na vida social, em raz\u00e3o de sua natureza mais concreta e objetiva, ao contr\u00e1rio do \n\nque sucede com as aprecia\u00e7\u00f5es pessoais tuteladas pela liberdade de express\u00e3o, s\u00e3o \n\nsuscept\u00edveis de prova de sua autenticidade ou contrafa\u00e7\u00e3o da realidade.\n\nNa sociedade democr\u00e1tica, a presun\u00e7\u00e3o \u00e9 de que todos os fatos da atualidade ligados \n\naos problemas relevantes com que se defrontam os cidad\u00e3os na vida social podem ser objeto \n\nde divulga\u00e7\u00e3o. Entretanto, essa regra apresenta exce\u00e7\u00f5es. Em primeiro lugar, nem todos os \n\nacontecimentos ocorridos na realidade social s\u00e3o \"fatos notici\u00e1veis\". O \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade de comunica\u00e7\u00e3o tutela preferencialmente a difus\u00e3o de not\u00edcias137 que t\u00eam \n\ntranscend\u00eancia p\u00fablica, ou seja, que digam respeito a fatos culturais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos,\n\n136 Tal \u00e9 a opini\u00e3o de Kalven, citado por John Rawls (Political liberalism, p. 342): \"The absence o f  \nseditious libel as a crime is the true p ra g m a tic test offreedom  o f  speech. This I w ould argue is what fr e e  speech \nis about. Any society in which seditious libel is a  crim e is, no matter what its other features, not a fr e e  society. A \nsociety can, f o r  example, either treat obscenity a s a  crime or not a  crime without thereby altering its basic \nnature as a  society. It seems to me it cannot d o  so  w ith seditious libel. Here the response to his crime defines the \nsociety\".\n\n137 Conforme Eduardo Novoa Monreal (op. cit. p. 155), n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil definir o que seja \"not\u00edcia\". \nEntretanto, o referido autor opina que a \"noticia que interesa a l que recibe informaci\u00f3n es aquella que p erm ite a \nsu receptor llegar a  su m\u00e1s p len a  realizaci\u00f3n como ser humano, que contribuye a  su mejor desarrollo fisico, \nintelectual y  moral y  que le significa un ap o rte p o sitivo  p a ra  su enriquecimiento cultural y  espiritual. Ser\u00e1 esa \nnoticia que interesa y  aprovecha a l receptor, la  que \u00e9ste tiene el derecho de esperar. P o r eso es que no puede \ntenerse como noticia tan s\u00f3lo la  informaci\u00f3n pol\u00edtica, so cia l o econ\u00f3mica, sino tambi\u00e9n aquellos hechos que \nexpresen lo que sucede en el cam po de la  educaci\u00f3n, la ci\u00eancia y  la  cultura\" (Idem, ibidem). Sucintamente \nDuane Bradley (apud MIRANDA, Darcy Arruda - Coment\u00e1rios \u00e0 lei de imprensa, tomo 1, p. 134) define o que \u00e9 \nnot\u00edcia nestes termos: \"\u00e9 o relato honesto, imparcial e completo de fatos que interessam e afetam ao p\u00fablico\".\n\n\n\n74\n\ncient\u00edficos, educacionais, ecol\u00f3gicos, dentre outros, e que s\u00e3o relevantes para a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos cidad\u00e3os na vida social, bem como para a forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica pluralista.138 As \n\ninforma\u00e7\u00f5es que n\u00e3o afetam o bem comum e que est\u00e3o relacionadas com a vida privada, a \n\nintimidade e a honra das pessoas ami\u00fade est\u00e3o exclu\u00eddas do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade \n\nde comunica\u00e7\u00e3o.139 Ademais, a lei poder\u00e1 restringir a comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es referentes \n\na algumas esp\u00e9cies de assuntos, por exemplo, \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica, a segredo de Estado ou \u00e0 \n\npresun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia (ver infra, cap. VI).\n\nNo entanto, cumpre frisar que o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o \n\ntutela os tr\u00eas elementos constitutivos do processo comunicacional: o emissor, a mensagem e \n\no receptor.140 At\u00e9 o momento, tem-se focalizado a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o sob o \u00e2ngulo da \n\nmensagem (fatos ou not\u00edcias). Cabe agora trat\u00e1-la do ponto de vista do emissor e do receptor \n\nda comunica\u00e7\u00e3o,141 ou seja, como liberdade de comunica\u00e7\u00e3o ativa e passiva.142 Nesse sentido, \n\na liberdade de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 atualmente concebida como uma liberdade que re\u00fane em tomo \n\nde si v\u00e1rios direitos fundamentais, dentre os quais destacam-se o direito fundamental de \n\ninformar, o direito fundamental de se informar e o direito fundamental de ser informado.\n\n138 A exposi\u00e7\u00e3o de Eduardo Novoa Monreal (op. cit., p. 157) sobre os f\u00e0tos que s\u00e3o notici\u00e1veis \u00e9 um \ntanto filos\u00f3fica: \"Son hechos d e inter\u00e9s p a r a  el p\u00fa blico todos aquellos que perm iten a \u00e9ste un ejercicio m\u00e1s \nefectivo de sus derechos y  e l cumplimiento mejor de sus obiigacioner p a ra  con la  sociedad y  con los dem\u00e1s \nindiv\u00edduos, un conocimiento m\u00e1s apropiado de sus valores nacionales y  culturales, la  form aci\u00f3n de un sentido \ncr\u00edtico p a ra  la apreciaci\u00f3n de los hechos, el desenvolvimiento de seitiimientos d e am istad y  de respeto mutuo \ncon otros hombres, grupos o pu eblos y  una compenetraci\u00f3n m\u00e1s perfecta con las aspiraciones y  necesidades de \nsu p ro p io  pu eblo y  las de otros, esto \u00faltimo como medio de acrecentar la  co o p era ci\u00f3 n y comprensi\u00f3n mutua y  de \nreducir tensiones y  conflictos. En suma, la  informaci\u00f3n debe tener como objetivo un enriquecimiento espiritual \nd ei informado y  versar sobre mat\u00e9rias que constituyen un inter\u00e9s de la  so cied a d  en su conjunto o de grupo m\u00e1s \nreducido a  que el receptor pertenece\".\n\n139 ORD\u00d3NEZ, Jaime - Periodismo, derechos humanos y control del poder pol\u00edtico, p. 620.\n140 FRANCO, Benedito Luiz - Prote\u00e7\u00e3o constitucional do sigilo da fonte na comunica\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, p.\n\n51.\n141 Assim Jaime Ord\u00f3nez (op. cit., p. 611) ao se referir sobre a necessidade de prote\u00e7\u00e3o dos dois \n\nmomentos do processo de comunica\u00e7\u00e3o: \"Para Albertos, p o r  ejemplo, p a ra  que exista verdadera informaci\u00f3n es \nnecesario una doble libertad: la  lib erta d  de los prom otores de la o p i\u00edi\u00f3 n  y  la  lib erta d  de los receptores\".\n\n142 Em termos aproximados, Porfirio Barroso Asenjo e Maria del Mar L\u00f3pez Talavera (La libertad de \nexpresi\u00f3n y sus limitaciones constitucionales, pp. 44-45) asseveram que \"la lib erta d  de informaci\u00f3n entrana una \ndoble fa ceta : la  lib erta d  d e informaci\u00f3n activa, es decir, el derecho a  comunicar libremente informaci\u00f3n veraz \np o r  cualquier medio de dif\u00fasi\u00f3n, y  la lib erta d  de informaci\u00f3n p a siv a  o derecho a  recibir aqu\u00e9lla\".\n\n\n\n75\n\nA concep\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o, acima referida, tem \n\nprovavelmente na Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos a sua principal fonte de \n\ninspira\u00e7\u00e3o quando essa carta internacional proclama, no seu art. 19, que todo homem tem o \n\ndireito de procurar, receber e transmitir informa\u00e7\u00f5es. Por conseguinte, afirma-se que aquela \n\nliberdade compreende a faculdade de investigar, o direito de informar e a faculdade de receber \n\nou n\u00e3o informa\u00e7\u00e3o.143\n\nApesar de poderem refletir os direitos fundamentais de se informar, de ser informado e \n\nde informar, n\u00e3o se deve perder de vista que as faculdades estabelecidas para os prop\u00f3sitos de \n\ninvestigar, receber e difundir not\u00edcias de interesse p\u00fablico fazem parte do conte\u00fado de uma \n\n\u00fanica liberdade: a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o. A conseq\u00fc\u00eancia dessa \u00edntima conex\u00e3o entre elas \n\n\u00e9 que um atentado contra uma acaba, quase sempre, atingindo as outras, debilitando-as \n\nigualmente.144\n\n6 . 1 -  Direito fundamental de informar\n\nO direito fundamental de informar, como p\u00f3lo ativo do processo da comunica\u00e7\u00e3o, \n\nconsiste, pois, na mencionada faculdade de transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es prescrita pelo art. 19 \n\nda Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direito Humanos. Vale dizer, o direito fundamental de informar \n\nassegura ao seu titular a posi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de poder divulgar fatos ou not\u00edcias que sejam de \n\ninteresse coletivo.\n\nNa verdade, j\u00e1  \u00e9 poss\u00edvel intuir do exposto que n\u00e3o constitui novidade alguma a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em proteger especificamente o ato de comunicar not\u00edcias, pois este foi um \n\nobjetivo cl\u00e1ssico que sempre acompanhou a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o desde os seus \n\nprim\u00f3rdios. Cumpre lembrar que as reivindica\u00e7\u00f5es iniciais, formuladas em favor do \n\nreconhecimento do direito de informar, visavam a assegurar que os cidad\u00e3os pudessem\n\n143 ORD\u00d3NEZ, Jaime - op. cit., p. 618; BARROSO ASENJO, Porfirio; L\u00d3PEZ TALA VERA, Maria \ndei Mar - op. cit., p. 42; CARVALHO, Luis Gustavo Grandinetti Castanho de - op. cit., p. 150.\n\n144 ORD\u00d3NEZ, Jaime - op. cit., p. 618.\n\n\n\n76\n\ncomunicar livremente aos outros os acontecimentos relevantes da vida social os quais tinham \n\nconhecimento.\n\nNo fio dessas considera\u00e7\u00f5es, o direito fundamental de informar \u00e9 entendido como \n\numa liberdade negativa ou como um direito de defesa dirigido principalmente contra o Poder \n\nP\u00fablico (embora no contexto atual a informa\u00e7\u00e3o necessite tamb\u00e9m de prote\u00e7\u00e3o contra o poder \n\necon\u00f4mico). Ou seja, nessa perspectiva de liberdade negativa, o exerc\u00edcio do direito de \n\ninformar exige simplesmente uma a\u00e7\u00e3o negativa traduzida no dever de terceiros de abster-se \n\nde impedir a comunica\u00e7\u00e3o realizada pelos titulares daquele direito fundamental. E aqui chama \n\na aten\u00e7\u00e3o o liame entre o d ev er'd e abster-se de oferecer obst\u00e1culos ao livre fluxo da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e o princ\u00edpio da incensurabilidade (ver supra, item 4.2 neste cap\u00edtulo). Portanto, \n\na informa\u00e7\u00e3o, como um direito fundamental de defesa, realiza-se essencialmente pela \n\naus\u00eancia de censura.\n\nPor outro lado, a novidade existente na mat\u00e9ria aqui abordada pode ser o \n\nentendimento do direito fundamental de informar tamb\u00e9m como uma liberdade positiva ou \n\ncomo um direito fundamental \u00e0 presta\u00e7\u00e3o. A explica\u00e7\u00e3o para esseplus \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o de que \n\na simples imobilidade do Poder P\u00fablico, acompanhada de aus\u00eancia de imposi\u00e7\u00e3o de censura, \n\ntem-se revelado insuficiente para garantir o pleno exerc\u00edcio do direito de informar, sobretudo \n\nnos dias atuais, apesar da subida import\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o como um direito fundamental de \n\ndefesa conforme acima ressaltado. \u00c9 cada vez mais freq\u00fcente a ocorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es em \n\nque n\u00e3o basta a a\u00e7\u00e3o negativa do Estado para a concretiza\u00e7\u00e3o do direito fundamental em tela, \n\nao rev\u00e9s, toma-se imprescind\u00edvel a a\u00e7\u00e3o positiva. Por exemplo, a pronta interven\u00e7\u00e3o estatal, \n\npor meio do \u00f3rg\u00e3o policial, pode ser necess\u00e1ria para evitar que terceiros impe\u00e7am o exerc\u00edcio \n\nda informa\u00e7\u00e3o por parte de um cidad\u00e3o ou de um grupo social e, dessa forma, o Poder P\u00fablico \n\ncontribui efetivamente para a efic\u00e1cia social do direito de informa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n77\n\nA a\u00e7\u00e3o positiva estatal pode consistir em presta\u00e7\u00f5es normativas (aprova\u00e7\u00e3o de leis \n\nsobre o direito de informar) ou presta\u00e7\u00f5es materiais (meios ou instrumentos para o exerc\u00edcio \n\nda liberdade de informar). Os meios necess\u00e1rios para a divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, por seu \n\nturno, podem configurar v\u00e1rios direitos fundamentais tais como o direito de antena, o direito \n\nde resposta e o amplo direito de acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social (ver infra, cap. III). \n\nEm suma, \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o do Estado agir para prevenir, fazer cessar ou afastar definitivamente \n\ntodos os \u00f3bices ao livre exerc\u00edcio da informa\u00e7\u00e3o, bem como fornecer ainda as estruturas \n\nnecess\u00e1rias para que o direito fundamental de informar seja realmente desfrutado por todos os \n\ncidad\u00e3os, e assim n\u00e3o fique reduzido a um mero enfeite jur\u00eddico ou a um al\u00e7ap\u00e3o verbal \n\njudicialmente formulado.\n\nAspecto relacionado com o nomeado crit\u00e9rio da verdade (aplicado \u00e0 liberdade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e como corol\u00e1rio l\u00f3gico do anteriormente expresso tamb\u00e9m aplic\u00e1vel ao direito \n\nde informar) \u00e9 o dever de cautela que se exige do informador.145 Dever que consiste na \n\ndiligente prud\u00eancia de checar a idoneidade das not\u00edcias antes de sua divulga\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente averiguando e comparando as fontes das informa\u00e7\u00f5es, a fim de que o \n\ninformador possa lograr uma comunica\u00e7\u00e3o honesta e correta dos fatos.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 titularidade do direito fundamental de informar, cumpre frisar que ele \n\npode ser exercido por qualquer cidad\u00e3o, conquanto n\u00e3o se possa olvidar que a complexidade \n\nda informa\u00e7\u00e3o na sociedade contempor\u00e2nea tem feito com que esse direito fundamental venha \n\nsendo realizado cada vez mais por experts, ou seja, por profissionais da comunica\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o \n\ncaso da informa\u00e7\u00e3o levada a efeito por institui\u00e7\u00f5es organizadas para promover a comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial, isto \u00e9, pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa (ver infra, cap. V).146\n\n145 JABUR, Gilberto Haddad - Liberdade de pensamento e direito \u00e0 vida privada : conflitos entre \ndireitos da personalidade, p. 173.\n\n146 N esse sentido, Ma. Cruz LLamazares Calzadilla (op. cit., p. 67): \"As\u00ed pues, debemos terminar\nafirmando que la titularidad d ei derecho fundam ental a  informar, como no p o d ia  se r de otro modo, corresponde\na  todos los ciudadanos, p e ro  la especial protecci\u00f3n de que este derecho es objeto desde su aspecto institucional\n\n\n\n79\n\nA import\u00e2ncia do direito fundamental de se informar \u00e9 ressaltada, outrossim, pelo \n\nestabelecimento da posi\u00e7\u00e3o normativa fundamental que assegura a manuten\u00e7\u00e3o do sigilo da \n\nfonte. Assim, o resguardo da fonte das not\u00edcias, direito fundamental concorrente com o direito \n\nfundamental de se informar, \u00e9 mais um instrumento jur\u00eddico para refor\u00e7ar a divulga\u00e7\u00e3o ampla \n\nde not\u00edcias. Basta lembrar que v\u00e1rios fatos relevantes poderiam ser omitidos caso n\u00e3o \n\nexistisse a garantia do anonimato para as fontes (n\u00e3o confundir com a veda\u00e7\u00e3o constitucional \n\ndo anonimato para o respons\u00e1vel pela informa\u00e7\u00e3o - ver infra, cap. IV), pois, n\u00e3o querendo ou \n\ntemendo a publicidade de sua identidade, aquelas simplesmente poderiam sonegar \n\ninforma\u00e7\u00f5es valiosas, ocasionando os preju\u00edzos supramencionados para a comunidade.\n\n6.3 - Direito fundamental de ser informado\n\nO direito fundamental de ser informado corresponde \u00e0 aludida faculdade de receber \n\ninforma\u00e7\u00e3o, conforme disposto no art. 19, da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos. \n\nConfigurando juridicamente o p\u00f3lo passivo da comunica\u00e7\u00e3o, o direito fundamental de ser \n\ninformado constitui hoje um dos aspectos mais enfatizados de todo o processo \n\ncomunicacional. H\u00e1 mesmo quem considere a comunica\u00e7\u00e3o, do ponto de vista do receptor da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, a dimens\u00e3o preponderante.149 Portanto, o cidad\u00e3o tem o direito fundamental de \n\nser informado sobre tudo o que sucede na sociedade, notadamente sobre os acontecimentos \n\nque tenham uma transcend\u00eancia p\u00fablica e sejam de interesse geral.150\n\nA import\u00e2ncia desse direito fundamental pode ser aquilatada pelo fato de a informa\u00e7\u00e3o \n\nter-se constitu\u00eddo num alimento espiritual imprescind\u00edvel para os cidad\u00e3os. Por um lado, ela \n\ncontribui para o pr\u00f3prio desenvolvimento da personalidade e de talentos da pessoa humana. \n\nPor outro, a informa\u00e7\u00e3o qualifica os cidad\u00e3os para participarem ativamente da vida coletiva e\n\n149 Assim Jos\u00e9 Afonso da Silva (Curso de direito constitucional positivo, p. 240), in verbis: \"A liberdade \ndominante \u00e9 a de ser informado, a de ter acesso \u00e0s fontes de informa\u00e7\u00e3o, a de obt\u00ea-la\n\n150 Destacando a id\u00e9ia-f\u00f2r\u00e7a da recep\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es como dimens\u00e3o proeminente da liberdade de \ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o de Archibald Cox (op.cit., p. 1): \"Liberty o f expression benefits more than the \nspeaker. The hearer and reader suffer a violation o f  their spiritual liberty if  they are denied access to the ideas \no f others\".\n\n\n\n80\n\npol\u00edtica e, dessa forma, pode evitar a marginaliza\u00e7\u00e3o social provocada pela falta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre os problemas e desafios enfrentados pela sociedade.151\n\n\u00c9 poss\u00edvel deduzir, das considera\u00e7\u00f5es j\u00e1  alinhavadas, que o cidad\u00e3o tem direito \n\nfundamental a uma informa\u00e7\u00e3o de qualidade e n\u00e3o a qualquer informa\u00e7\u00e3o, ou seja, uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o que seja correta e verdadeira, produzida com cautela e honestidade, bem como \n\npluralista, porquanto proveniente do livre acesso \u00e0s diversas fontes. E como ser\u00e1 visto \n\noportuno tempore, quando realizada pelos mass media, as exig\u00eancias acima formuladas para a \n\ninforma\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser asseguradas, por exemplo, pelo direito de retifica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias \n\nerr\u00f4neas (direito fundamental de resposta ou direito difuso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o verdadeira) ou pelo \n\ndireito de exigir dos meios de comunica\u00e7\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es (direito fundamental de ser \n\ninformado pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa).\n\n7 - A verdade como limite interno da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o\n\nTem-se enfatizado, neste trabalho, a aplica\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio interno da verdade \u00e0 \n\nliberdade de comunica\u00e7\u00e3o. Tal fato foi justificado em face do conte\u00fado objetivo dessa \n\nliberdade, constitu\u00eddo por acontecimentos de transcend\u00eancia p\u00fablica e suscept\u00edveis de \n\nconstata\u00e7\u00e3o da veracidade. Assinalou-se, em conseq\u00fc\u00eancia, que as id\u00e9ias, os pensamentos, as \n\nopini\u00f5es e os ju\u00edzos de valor, conte\u00fado da liberdade de express\u00e3o, s\u00e3o impr\u00f3prios para o \n\nexame de sua corre\u00e7\u00e3o f\u00e1tica, em raz\u00e3o da natureza abstrata e subjetiva que ostentam. Por sua \n\nvez, fez-se refer\u00eancia, quando da an\u00e1lise do direito de informar, ao dever de cautela e \n\nprud\u00eancia do comunicador a fim de que este se esforce para divulgar uma informa\u00e7\u00e3o correta \n\ne honesta. No entanto, resta esclarecer melhor em que consiste esse limite interno da verdade. \n\nPor exemplo, de que verdade afinal se trata, subjetiva ou objetiva? Pode-se qualificar uma\n\n151 Em sentido an\u00e1logo \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o de Alu\u00edzio Ferreira (op. cit.,. p. 78, 80): \"Da mesma forma que \nsente apetite e deseja comida, o ser humano sente necessidade tamb\u00e9m fome de saber, do conhecimento e \ninforma\u00e7\u00e3o... Deter informa\u00e7\u00e3o \u00e9 quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia tanto individual (fisica, emocional e ps\u00edquica) quanto \nsocial e pol\u00edtica, esta especialmente, j\u00e1  que pol\u00edtica \u00e9 poder\".\n\n\n\n81\n\ninforma\u00e7\u00e3o em si como verdadeira? Como se concretiza na pr\u00e1tica a verdade como par\u00e2metro \n\nque baliza o exerc\u00edcio da liberdade comunica\u00e7\u00e3o?\n\nAb initio, a primeira id\u00e9ia a reter aqui \u00e9 que o par\u00e2metro em quest\u00e3o refere-se \u00e0 \n\nverdade subjetiva e n\u00e3o \u00e0 verdade objetiva. \u00c9 dizer, no Estado democr\u00e1tico de direito o que se \n\nespera do sujeito emissor de uma not\u00edcia, como postura que denota apre\u00e7o pela verdade, \u00e9 o \n\ndiligente contacto com as fontes das informa\u00e7\u00f5es, examinando-as e confrontando-as, bem \n\ncomo o uso de todos os meios dispon\u00edveis ao seu alcance, como medidas profil\u00e1ticas, para \n\ncertificar-se da idoneidade do fato antes de sua veicula\u00e7\u00e3o. A verdade subjetiva resume-se, \n\ncomo se v\u00ea, no munus ou dever de cautela exigido do comunicador.152\n\nA opini\u00e3o predominante na doutrina \u00e9 avaliar como algo arriscado condicionar o \n\nexerc\u00edcio da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 constata\u00e7\u00e3o da verdade objetiva ou absoluta. Dois \n\ns\u00e3o os motivos invocados: em primeiro lugar, porque tal condicionamento exigiria a \n\nsuposi\u00e7\u00e3o de que existe uma verdade e que essa verdade \u00e9 aquela definida por \u00f3rg\u00e3os estatais, \n\nem segundo lugar, porque a verdade objetiva em si mesma n\u00e3o existe ou pelo menos \u00e9 \n\ndesconhecida dos mortais, ou seja, \"a objetividade n\u00e3o est\u00e1 nas coisas; est\u00e1 unicamente na \n\natitude espiritual do observador\".153 Assim, mesmo na hip\u00f3tese em que venha a ser revelado \n\ndepois que a not\u00edcia divulgada rigorosamente n\u00e3o condiz com a realidade dos fatos, n\u00e3o se \n\nconsidera que houve desobedi\u00eancia ao crit\u00e9rio da verdade, se demonstrado que o comunicador \n\nfez uso de todos os meios que estavam ao seu alcance para difundir uma informa\u00e7\u00e3o correta.\n\n152 Sobre o dever de cautela exigido do comunicador, de comprovar a idoneidade da not\u00edcia antes de \ndivulg\u00e1-la escreve Concepcion Carmona Salgado (op. cit., p. 165), com base na senten\u00e7a n. 6, de 21 de janeiro \nde 1988, do Tribunal Constitucional espanhol: \"La comunicaci\u00f3n que la Constitution pro teg e - dice esta \nresoluci\u00f3n - es la  que transmita information 'veraz', p e ro  de ello  no se sigue que quede extramuros dei \u00e2m bito \ngarantizado la  inform ation cuya p len a  adecuaci\u00f3n a  los hechos no se ha evidenciado en el proceso. 'Cuando la \nConstitution requiere que sea 'veraz', no est\u00e1 tanto privando de p ro te ctio n  a  las informaciones que puedan \nresultar err\u00f3neas - o sencillamente no pro b a d a s en ju ic io  - cuando estableciendo un espec\u00edfico d eb er d e \nd ilig e n ri? sobre e l informador, a  quien se le p u ede y  debe exigir que lo que transmita como 'hecho' haya sido \nobjeto de p re vio  contraste con d a to s objetivos, priv\u00e1ndose, as\u00ed, de la garantia constitucional a quien \ndefraudando e l derecho de todos a  la information, act\u00faa con m en o sp recio  de la veracidad o f a ls e d a d  de lo \ncomunicado'\" (Destaque na fonte).\n\nI5j ZANNON1, Eduardo A.; R. B\u00cdSCARO, Beatriz R. - op. cit., p. 30.\n\n\n\n82\n\nPortanto, quando se diz que a verdade \u00e9 componente essencial da liberdade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, na realidade \u00e9 da verdade subjetiva que se est\u00e1 cogitando e n\u00e3o de uma verdade \n\nobjetiva de dif\u00edcil delimita\u00e7\u00e3o e constata\u00e7\u00e3o. Desse modo, n\u00e3o \u00e9 exata a concep\u00e7\u00e3o que \n\ndesigna a verdade como elemento qualitativo da informa\u00e7\u00e3o, pois a verdade em quest\u00e3o n\u00e3o \n\nse refere \u00e0 not\u00edcia em si, mas, diz respeito, sobretudo, \u00e0 atitude subjetiva dos sujeitos do \n\nprocesso da comunica\u00e7\u00e3o, maxime ao sujeito emissor.154\n\n8 - Direito da comunica\u00e7\u00e3o\n\nDo exposto at\u00e9 aqui, neste cap\u00edtulo, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil concluir sobre a relev\u00e2ncia da livre \n\nexpress\u00e3o dos pensamentos ou da ampla comunica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es para a preserva\u00e7\u00e3o da \n\ndignidade da pessoa e a concretiza\u00e7\u00e3o de uma sociedade democr\u00e1tica aut\u00eantica.\n\nAtr\u00e1s se deixou evidente que os primeiros te\u00f3ricos da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de alguma forma reivindicavam que o livre fluxo da express\u00e3o e da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o humana, em seus mais variados campos de manifesta\u00e7\u00e3o, poderiam constituir \n\ndireitos fundamentais que muito contribuiriam para a realiza\u00e7\u00e3o pessoal e social dos cidad\u00e3os. \n\nDemais disso, sem aderir ao \"utopismo autom\u00e1tico da tecnologia moderna\",155 deve-se \n\nreconhecer que obstinado empenho na busca de novas tecnologias na \u00e1rea da informa\u00e7\u00e3o\n\n154 Nessa ordem de id\u00e9ias s\u00e3o as opini\u00f5es de Eduardo A. Zannoni e Beatriz R. B\u00edscaro (Idem, p. 33): \n\"Por ende, se concluye por admitir que la objetividad de la informaci\u00f3n no es una cualidad de ia informaci\u00f3n \nmisma, exigible con referencia al objeto, sino u n a  actitud  d e  p rob id ad  ex ig ib le  d irecta m en te a l sujeto\". \n(Destaque na fonte). Nesse sentido tamb\u00e9m a manifesta\u00e7\u00e3o de Jorge ZafFore (op. cit., p. 16): \"Tampoco se debe \nconfundir veracidad con absoluta verdad objetiva, tanto como que aqu\u00e9lla tiende a expresar la recta actitud \ninformativa, al margen de su contenido de verdad; no puede soslayarse el hecho, a t\u00edtulo de ejemplo, de que dos \ntestigos veraces pueden dar dos versiones distintas de un mismo hecho\". Por conseguinte, n\u00e3o se afigura \nrigorosamente correta a afirma\u00e7\u00e3o de Luis Gustavo Grandinetti Castanho (op. cit., p.143) de que a verdade \nconstitui uma qualidade intr\u00ednseca da not\u00edcia transmitida: \"Mas as no\u00e7\u00f5es antes ofereci\u00fa\u00e1\u00e1 \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o revelam \numa outra variante que perpassou todo o trabalho e que precisa desde logo ser demarcada: o conflito entre a \nsociedade e o informador quanto \u00e0 qualidade da informa\u00e7\u00e3o, o que transmuda a sociedade de mera receptora de \ninforma\u00e7\u00f5es para sujeito de direito de receber uma informa\u00e7\u00e3o de determinada qualidade\".\n\n155 SANTOS, Boaventura de Sousa - op. cit., p. 104.\n\n\n\n83\n\ndenota o valor extraordin\u00e1rio que adquiriu a comunica\u00e7\u00e3o entre os homens no contexto \n\natual.156\n\nConseq\u00fc\u00eancia jur\u00eddica natural que se extrai da import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o humana \u00e9 a conforma\u00e7\u00e3o de um ramo aut\u00f4nomo na ci\u00eancia do Direito dedicado ao \n\nestudo cient\u00edfico das v\u00e1rias esp\u00e9cies de comunica\u00e7\u00e3o entre os cidad\u00e3os, conforme se vem \n\ndelineando neste trabalho.\n\nEssa nova disciplina jur\u00eddica, que tem como leitmotiv o ingente desenvolvimento da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os homens, come\u00e7ou o seu delineamento doutrin\u00e1rio principalmente a \n\npartir da metade do s\u00e9culo XX, per\u00edodo que coincide com o in\u00edcio da sofistica\u00e7\u00e3o das formas \n\nde comunica\u00e7\u00e3o existentes na sociedade e com a aprova\u00e7\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos \n\nDireitos Humanos, que, no seu art. 19, reconheceu de forma perempt\u00f3ria a liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como direito fundamentei de buscar, receber e difundir \n\ninforma\u00e7\u00f5es.157\n\nA nova disciplina surgida pode ser denominada de Direito da Comunica\u00e7\u00e3o.158 \n\nconquanto se lhe atribuam, outrossim, o nome \u00fae Direito da Informa\u00e7\u00e3o,159 atribui\u00e7\u00e3o\n\n156 D e acordo com F\u00e1bio Konder Comparato (\u00c9 poss\u00edvel democratizar a televis\u00e3o, p. 301), \"a \ncomunica\u00e7\u00e3o entre os homens tomou-se o problema central da reflex\u00e3o filos\u00f3fica contempor\u00e2nea , a partir das \ncorrentes existencialistas\". Sobre a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o entre os homens s\u00e3o impressivas as palavras de \nEduardo Novoa Monreal (op. cit., p. 138): \"El interc\u00e2mbio de ideas, opiniones e informaciones perm ite que cada \nser humano p u ed a  aprovechar p a r a  s i lo que aportan la  inieligencia la  experiencia y  e l conocimiento de los \ndem\u00e1s. L a comunicaci\u00f3n entre los hombres crea, en consecuencia, el cmbiente que p erm ite que cada uno crezca \nen la  riqueza, de sus pensam ientos y  conocimientos mediante e i interc\u00e2mbio de ellos con otros hombres. P o r ello \ne l acceso, la participaci\u00f3n humana, son decisivos p a ra  e l progreso de la humanidad en su conjunto, de los \ndiversos grupos humanos que la  componen y  de cada uno de lo s hombres en particular. La comunicaci\u00f3n entre \nlos hombres condiciona, pues, el desarrollo integral dei hombre e de las sociedades que \u00e9ste fo rm a  y  nutre la \nvida intelectual, la  crea tivid a d  la  ci\u00eancia y  la  cultura en todos los niveles de la  vida humana, individual y  \nsocial. Adem\u00e1s, esa comunicaci\u00f3n es lo  que pu ede mejorar la s relaciones entre lo s hombres y  entre los pueblos, \nhaciendo que todos \u00e9stos se comprendan mejor entre s i y  adquieran un conocimiento m\u00e1s preciso y  verdadero \nde sus respectivas vidas\".\n\n157 Em tal sentido, Porfirio Barroso Asenjo e Maria Del Mar L\u00f3pez Talavera (op. cit., p. 37): \"El \nderecho de la informaci\u00f3n es una ram a d e i Derecho que aparece en la  llam ada so c ied a d  d e la Inform aci\u00f3n. \nE l desarrollo de las ci\u00eancias ju r\u00edd ic a s y  de las ci\u00eancias de la  informaci\u00f3n han llevado a  la necesidad de crear, \nen los anos cincuenta, una nueva disciplina acad\u00e9mica: e l Derecho de la Informaci\u00f3n... A esta creaci\u00f3n \ncontribuy\u00f3, sin duda, la  aprobaci\u00f3n d ei art. 19 de la Declaraci\u00f3n Universal de D erechos Humanos, aprobada \np o r  Resoluci\u00f3n 2 1 7  de N aciones Unidas e l 10 de diciem bre de _ /!W \u2019(Destaque na fonte).\n\n158 Jean D'arcy, (apud A lu\u00edzio Ferreira - op, cit., p. 145), no ano de 1969, utilizou a express\u00e3o \"direito \u00e0 \ncomunica\u00e7\u00e3o\" na seguinte passagem: \"A Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem que, h\u00e1 vinte e um anos,\n\n\n\n84\n\nrejeitada neste trabalho consoante as raz\u00f5es j\u00e1  expostas pelo fato de o termo informa\u00e7\u00e3o \n\nmostrar-se mais apropriado para designar o objeto (fatos, not\u00edcias ou informa\u00e7\u00f5es) do \n\nprocesso da comunica\u00e7\u00e3o (ver supra, item 1 deste cap\u00edtulo).\n\nO Direito da Comunica\u00e7\u00e3o, portanto, \u00e9 o ramo da ci\u00eancia do Direito que tem como \n\nobjeto o estudo das normas jur\u00eddicas que visam a disciplinar a atividade humana de buscar, \n\ndifundir e receber informa\u00e7\u00f5es ou opini\u00f5es, levada a cabo quer por meio dos cidad\u00e3os \n\nindividualmente considerados (liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o), quer por meio dos \n\ncidad\u00e3os reunidos em organiza\u00e7\u00f5es sociais (liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social).160\n\nO Direito da Comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma disciplina jur\u00eddica que n\u00e3o se enquadra \n\nexclusivamente num campo espec\u00edfico do Direito. Compreende mat\u00e9rias que s\u00e3o pertinentes \n\ntanto ao Direito P\u00fablico quanto ao Direito Privado. Por exemplo, a tem\u00e1tica dos direitos \n\nfundamentais de express\u00e3o do pensamento e de comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o obviamente \u00e9 \n\ntratada sob o p\u00e1lio do Direito Constitucional; a problem\u00e1tica da outorga e renova\u00e7\u00e3o de \n\nconcess\u00e3o, de permiss\u00e3o e de autoriza\u00e7\u00e3o para o servi\u00e7o de radiodifus\u00e3o sonora e de sons e \n\nimagens \u00e9 analisada principalmente \u00e0 luz dos institutos do Direito Administrativo; a \n\nresponsabilidade civil por danos materiais ou morais causados por not\u00edcias ou opini\u00f5es aos\n\nno seu artigo 19 estabeleceu, pela primeira vez, o direito do homem \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, um dia ter\u00e1 que reconhecer \num direito mais amplo: o direito do homem \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o\". N o  entanto, conforme explica A lu\u00edzio Ferreira \n(Idem, ibidem), \u00e9 mais apropriado o uso da locu\u00e7\u00e3o \"Direito da_comunica\u00e7\u00e3o\" do que outras afins: \"Direito de \ncomunica\u00e7\u00e3o\" ou \"Direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o\". Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o \"Direito de comunica\u00e7\u00e3o\" ele exp\u00f5e o \nseguinte: \"O autor citado, como se nota, vale-se da express\u00e3o T)ireito de Comunica\u00e7\u00e3o1, o que p\u00f5e em destaque o \nprocesso ou atividade de comunica\u00e7\u00e3o, ou seja, as trocas individuais ou coletivas'. Cuidando-se, todavia, de \nregula\u00e7\u00e3o de condutas de condutas mediante normas de direito positivo, a designa\u00e7\u00e3o Direito da Comunica\u00e7\u00e3o', \nafigurando-se mais adequada, por imprimir maior \u00eanfase aos conte\u00fados, vale dizer, '\u00e0 natureza, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o, \u00e0 \npropaga\u00e7\u00e3o e ao papel das mensagens' que s\u00e3o objeto das pr\u00f3prias disposi\u00e7\u00f5es reguladoras\" (Destaque na fonte).\n\n159 COSASAN1TI, Giuseppe - op. cit-, p. D\u00ed; BARROSO ASENJO, Porf\u00edrio; L\u00d3PEZ TALA VERA, \nMaria D el Mar - idem, p. 36.\n\n160 Nestes termos \u00e9 o conceito de Direito da comunica\u00e7\u00e3o formulado por Fem\u00e1ndez Areal, citado por \nPorfirio Barroso Asenjo e Maria dei Mar L\u00f3pez Talavera (idem, p. 38): \"como aquel conjunto de normas \njur\u00eddicas que tienen p o r objeto la tutela, reglamentaci\u00f3n y  delimitaci\u00f3n dei derecho a obtenery difundir ideas, \nopiniones y  hechos noticiables, y  ello p o r fuerttes propias o, especialmente, a  trav\u00e9s de lo sy a  conocidos medios \nde comunicacic , social-y otros que pudiera el hombre inventar\". Neste sentido tamb\u00e9m \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o proposta \npor Orlando Soares, citada por Alu\u00edzio Ferreira (op. cit., p. 150): \"Pode-se assim definir o Direito de \nComunica\u00e7\u00e3o como o  conjunto de normas jur\u00eddicas que regulam a exterioriza\u00e7\u00e3o do pensamento, atrav\u00e9s dos \ndiferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o, ou seja, verbal ou por interm\u00e9dios de ve\u00edculos, tais como escritos em geral, \njornais, peri\u00f3dicos, livros, radiodifus\u00e3o, cinematografia, comunica\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de sat\u00e9lites, etc.\".\n\n\n\n85\n\ndireitos \u00e0 honra, \u00e0 intimidade, \u00e0 vida privada ou \u00e0 imagem \u00e9 mat\u00e9ria afeita ao arco do Direito \n\nCivil; a responsabilidade penal por comiss\u00e3o de crimes de inj\u00faria, cal\u00fania ou difama\u00e7\u00e3o, \n\nperpetrados no exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, constitui assunto da seara \n\ndo Direito Penal.16\u2019\n\nAl\u00e9m disso, ao se encontrar na conflu\u00eancia dos limites entre a ci\u00eancia jur\u00eddica e a \n\nci\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o, por conter aspectos jur\u00eddicos e aspectos jusinformativos, o Direito da \n\nComunica\u00e7\u00e3o propicia um conhecimento interdisciplinar, ensejando o di\u00e1logo entre juristas e \n\nacad\u00eamicos ou profissionais da comunica\u00e7\u00e3o.\n\nPor meio do col\u00f3quio estabelecido entre juristas e comunicadores podem emergir \n\nalguns princ\u00edpios b\u00e1sicos do Direito da Comunica\u00e7\u00e3o, tais como: (i) a interdepend\u00eancia entre \n\ncomunica\u00e7\u00e3o livre e Estado democr\u00e1tico de direito, na medida em que a liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o se constitui em pedra angular do sistema constitucional justo e bem \n\nordenado; (ii) o pluralismo pol\u00edtico e cultural, essencial para uma democracia aberta fundada \n\nna diversidade das fontes de informa\u00e7\u00f5es - pluralismo das fontes das not\u00edcias, em que a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 confiada \u00e0 iniciativa privada, e pluralismo nas fontes, em que a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nreservada ao Poder P\u00fablico, como manifesta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico; (iii) a disciplina antitrust \n\npara evitar o monop\u00f3lio ou o oligop\u00f3lio no seio da comunica\u00e7\u00e3o social e a conseq\u00fcente \n\nnecessidade de instituir uma autoridade administrativa imparcial para garantir o efetivo \n\nrespeito das disposi\u00e7\u00f5es normativas antitrust-, (iv) a liberdade ativa e passiva da comunica\u00e7\u00e3o, \n\nobjetivando resguardar tanto os direitos fundamentais dos operadores da comunica\u00e7\u00e3o quanto\n\n161 Num sentido bem lato \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o de Orlando Soares (apud Alu\u00edzio Ferreira - op. cit., p. 151) \nsobre o Direito da comunica\u00e7\u00e3o: \"Dada sua natureza universalista, o Direito de Comunica\u00e7\u00e3o se desdobra em \ndiferentes manifesta\u00e7\u00f5es ramifica\u00e7\u00f5es, tais como o direito de imprensa, direito editorial, direito autoral, direito \nde propaganda, direito de publicidade, direito de fotografia, direito de radiodifus\u00e3o (telecomunica\u00e7\u00f5es) e direito \nde cinematografia, envolvendo aspectos, quer de direito p\u00fablico, interno e internacional, quer de direito \nprivado\". Em todo caso, parece inadequado querer limitar o Direito da Comunica\u00e7\u00e3o ao arco do Direito \nConstitucional, como pretende Enzo Cheli (Introdu\u00e7\u00e3o. In: CORASANTIT, Giuseppe - op. cit., p. ix): \"Esiste un \n'diritto deirinformazione' come parte dei diritto pubblico (pi\u00fa precisamente dei diritto costituzionale) dotada di \nautonomia scientiflca? Le pagine di questo manucde di Giuseppe Corasarriti - il primo, a quanto si \u00e8 dato \nconoscere, che p er finalit\u00e0 didattiche, ha inteso ordinare la mat\u00e9ria in termini sistematici - consentono di dare \nalia domanda una risposta positiva\".\n\n\n\n86\n\nos direitos fundamentais dos cidad\u00e3os utentes da comunica\u00e7\u00e3o; (v) a transpar\u00eancia dos meios \n\nde financiamentos dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela comunica\u00e7\u00e3o social.162\n\nA despeito da sua proemin\u00eancia na atualidade, conforme enfatizado, o Direito da \n\nComunica\u00e7\u00e3o encontra-se ausente da maioria dos curr\u00edculos das faculdades de Direito do pa\u00eds. \n\nTal lacuna \u00e9 prejudicial porque o estabelecimento do Direito da Comunica\u00e7\u00e3o como mat\u00e9ria a \n\nser ministrada por meio de disciplina acad\u00eamica aut\u00f4noma, nos cursos jur\u00eddicos, tem a \n\nvantagem metodol\u00f3gica de reunir num subsistema da ci\u00eancia do Direito in\u00fameras normas \n\nespalhadas pelos diversos ramos do ordenamento jur\u00eddico, facilitando-se, assim, a tarefa de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o racional do Direito da Comunica\u00e7\u00e3o.\n\nAdemais, para continuar a desempenhar com efici\u00eancia e presteza as suas fun\u00e7\u00f5es de \n\nan\u00e1lise e sistematiza\u00e7\u00e3o do Direito positivo, com o escopo primordial de auxiliar os \n\noperadores jur\u00eddicos na sua lida diuturna de concretizar o ordenamento jur\u00eddico na realidade \n\nsocial, a ci\u00eancia do Direito dever\u00e1 estar a tonus eom os novos \"paradigmas\", os novos \n\n\"saberes\", os novos \"direitos\" e, sobretudo, n\u00e3o ignorar que a nossa volta tudo est\u00e1 mudando \n\nvelozmente.163 H\u00e1 algumas d\u00e9cadas um autor lusitano j\u00e1  se angustiava com a probabilidade de \n\ndefasagem do instrumentarium te\u00f3rico dos juristas:\n\nFazendo a mise au p o in t da situa\u00e7\u00e3o do Direito P\u00fablico no fim da d\u00e9cada de 60, \n\nescreveu ROG\u00c9RIO SOARES, Direito P\u00fablico e Sociedade T\u00e9cnica, Coimbra, 1969: 'se \n\nfosse poss\u00edvel a um jurista particularmente interessado pelas coisas do direito p\u00fablico \n\nentrar no sono da princesa da f\u00e1bula, n\u00e3o precisaria de deixar correr os cem anos para \n\ndescobrir at\u00f3nito que \u00e0 sua volta tudo mudou. Bastava-lhe ter esperado pelo\n\n162 Os quatro primeiros princ\u00edpios supramencionados do Direito da comunica\u00e7\u00e3o foram inspirados na \nexposi\u00e7\u00e3o de Enzo Cheli (Introduzione. In: CORASANIT1, Giuseppe - op. cit, p. x  e xi); o \u00faltimo princ\u00edpio foi \nformulado com base em Giuseppe Corasaniti (Idem, p. 9).\n\n163 N esse sentido, vem a ponto a observa\u00e7\u00e3o de Maria Eduarda Gon\u00e7alves (Direito da informa\u00e7\u00e3o, p. 8) \nde que \"\u00e9 a dimens\u00e3o global deste fen\u00f4meno [a comunica\u00e7\u00e3o] que permite falar na emerg\u00eancia de um novo \nparadigma social, a emerg\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o\". Conv\u00e9m deixar claro que neste trabalho seguem-se as teses de \nBoaventura de Sousa Santos (op. cit., p. 16, 17, 150), referentes a um novo senso comum emaneipat\u00f3rio, \nplaus\u00edvel de ser constru\u00eddo a partir da atual transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica entre a modernidade e  a p\u00f3s-modemidade, e \nque no plano epistemol\u00f3gico assenta-se num \"conhecimento prudente para uma vida decente\" e no \u00e2mbito do \nDireito rejeita a \"utopia autom\u00e1tica da engenharia jur\u00eddica\".\n\n\n\n87\n\ndesencanto dos \u00faltimos vinte anos e verificaria que o seu castelo de constru\u00e7\u00f5es e os \n\nseus servidores estavam irremediavelmente submersos no silvado de uma nova \n\nrealidade perante a qual se encontram indefesos. E o dram\u00e1tico, quase tr\u00e1gico, \u00e9 que \n\nn\u00e3o h\u00e1 for\u00e7as benfazejas que rasguem novas clareiras e tracem novas sendas para um \n\nregresso ao velho mundo, como numa readmiss\u00e3o do para\u00edso e, apesar de tudo, de \n\nmuitos lados se nota um esfor\u00e7o para mergulhar na realidade com um arsenal obsoleto, \n\ne, pior ainda, com um pathos dissonante com os tempos'.164\n\n164 Apud CANOTILHO, J. J. Gomes - Direito constitucional, p. 11.\n\n\n\nCOMPREENS\u00c3O DA LIBERDADE DE COMUNICA\u00c7\u00c3O SOCIAL\n\nCAP\u00cdTULO III\n\n1 - Comunica\u00e7\u00e3o intersubjetiva e comunica\u00e7\u00e3o de massa\n\nNo cap\u00edtulo precedente, delineou-se a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como um \n\ndireito subjetivo fundamental garantido a todo cidad\u00e3o e consistente na dualidade de amparar, \n\npor um lado, a express\u00e3o livre dos pensamentos, das id\u00e9ias, das opini\u00f5es, das cren\u00e7as ou dos \n\nju\u00edzos de valor mediante palavra, oral ou escrita ou qualquer outro meio de reprodu\u00e7\u00e3o e, por \n\noutro, de tutelar a comunica\u00e7\u00e3o, o recebimento e o ingresso, sem impedimentos, aos fatos, \u00e0s \n\nnot\u00edcias ou \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, mediante qualquer instrumento de difus\u00e3o. Todavia, caracter\u00edstica \n\nmarcante de toda a exposi\u00e7\u00e3o foi a abordagem da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\nsempre num contexto comunicativo pessoal: circunscrita ao contexto da comunica\u00e7\u00e3o \n\ninterpessoal (face a face) ou restringida ao contexto da comunica\u00e7\u00e3o em pequeno grupo.\n\nNeste cap\u00edtulo, o interesse cognitivo \u00e9, sobretudo, pela compreens\u00e3o da liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o no contexto da comunica\u00e7\u00e3o de massa.165 Assim, n\u00e3o h\u00e1 que \n\nconfundir os dois n\u00edveis ou contextos comunicativos: o da comunica\u00e7\u00e3o intersubjetiva e o da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o massiva.\n\nA relev\u00e2ncia da sobredita distin\u00e7\u00e3o entre os dois contextos comunicativos est\u00e1 no fato \n\nsingular de a comuni ^.\u00e7\u00e3c massiva ser realizada por interm\u00e9dio de organiza\u00e7\u00f5es institucionais\n\n165 V. LITLEJONH, Stephen apud FERREIRA, Alu\u00edzio - op. cit., p. 170.\n\n\n\n89\n\nbastante t\u00edpicas das sociedades contempor\u00e2neas, comumente designadas por meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa, ve\u00edculos ou \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, bem como pelo \n\nneologismo anglo-latino mass media ou simplesmente pelo termo aportuguesado m\u00eddia,166 \n\ndentre outros nomes.\n\nJornais, revistas, r\u00e1dio, televis\u00e3o e cinema s\u00e3o alguns exemplos dos referidos \u00f3rg\u00e3os \n\nde comunica\u00e7\u00e3o.\n\nO exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o pelo cidad\u00e3o tem coexistido com \n\na concretiza\u00e7\u00e3o dessa liberdade pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de massa, conquanto venha se \n\nacentuando a hegemonia destes \u00faltimos nas rela\u00e7\u00f5es da comunica\u00e7\u00e3o.167 Por\u00e9m, n\u00e3o se pode \n\nolvidar que esses dois n\u00edveis de comunica\u00e7\u00e3o est\u00e3o geralmente submetidos \u00e0 regula\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica inteiramente diversa. Basta evocar, ilustrando o que se acaba de afirmar, que a \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o est\u00e1 configurada nos v\u00e1rios direitos subjetivos \n\nfundamentais (art. 5o, IV, V, VI, VIII, IX, XIV) e como garantia institucional objetiva da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social (arts. 220 a 224) na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (ver infra, cap\u00edtulos IV \n\ne V).168\n\nA eventual confus\u00e3o entre a tutela intersubjetiva da comunica\u00e7\u00e3o e a tutela massiva da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda a uma concep\u00e7\u00e3o liberal anacr\u00f4nica, que desconhece as dificuldades \n\natuais enfrentadas pelas pessoas para manifestarem as suas pr\u00f3prias opini\u00f5es ou fatos de que\n\n166 Como esclarece Vera Maria de Oliveira Nusdeo Lopes (op. cit. p. 29) \"nos \u00faltimos tempos, \nincorporou-se a express\u00e3o m\u00eddia ao vocabul\u00e1rio cotidiano, que - de feto - \u00e9 a forma aportuguesada de escrever a \npalavra latina media, a qual \u00e9 o plural do vocabul\u00e1rio medium que significa 'meio', ali\u00e1s, adotada na l\u00edngua \ninglesa. Designa, pois, os meios de comunica\u00e7\u00e3o\" (Destaque na fonte).\n\n167 N esse sentido Cl\u00e1udio Chiola (L'informazione nella Costituzione, p. 3) quando afirma: \"possono \ninfatti coesis\u00edere, purch\u00e9 si distingua la liberta riconoschiuta a tutti di narrare i fa tti corrtunque appresi, dal \ndiritto d'informare atribuito a quei mezzi che, attuando la circolazione delle notizie, favoriscono la conoscenza \ndelia colletivit\u00e0\".\n\n168 Nessa ordem de id\u00e9ias Nuno e Sousa (op. cit. p. 50): \"A liberdade de todos narrarem os factos \nobtidos por qualquer forma distingue-se do direito de informar a colectividade atrav\u00e9s de meios especializados. \nA  actividade de difus\u00e3o autonomiza-se, tendo em conta o  uso de determinados meios e devido ao interesse da \ncoletividade. O direito individual da livre comunica\u00e7\u00e3o aos outros dos pr\u00f3prios pensamentos e das not\u00edcias \u00e9 \ndiferente do interesse da sociedade \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de certos factos. A liberdade do indiv\u00edduo de reproduzir \nnot\u00edcias n\u00e3o impede que juridicamente haja uma diferente qualifica\u00e7\u00e3o quando a mesma actividade seja \nexecutada por meios de difus\u00e3o espec\u00edficos\".\n\n\n\n90\n\ntenham conhecimento, sem a media\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de massa, uma vez que \n\nestes disp\u00f5em dos meios t\u00e9cnicos indispens\u00e1veis para lograr-se com efici\u00eancia a comunica\u00e7\u00e3o \n\nhumana.169\n\n2 - Conceito de liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social\n\nA conveni\u00eancia em demarcar (para uma claridade anal\u00edtico-conceptual) o uso da \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, pelos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa, do exerc\u00edcio, \n\npor parte do cidad\u00e3o, dessa liberdade no contexto da comunica\u00e7\u00e3o pessoal ou de pequeno \n\ngrupo, aponta para a entrada em cena de um novo conceito jur\u00eddico: o de liberdade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social.170\n\nA despeito da obje\u00e7\u00e3o de que a frase liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social constitui um \n\npleonasmo porquanto toda comunica\u00e7\u00e3o \u00e9, em si mesma, essencialmente social, na verdade, \n\nconstata-se que ela se mostra muito adequada para expressar a id\u00e9ia de di\u00e1logo social, bem \n\ncomo para diferenci\u00e1-la do di\u00e1logo interpessoal.171\n\nAssim, a comunica\u00e7\u00e3o social, express\u00e3o cunhada pelo Vaticano,172 na \u00f3tica do \n\npresente trabalho, \u00e9 objeto de uma garantia institucional conferida aos meios de comunica\u00e7\u00e3o\n\n169 Em sentido an\u00e1logo \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o de Daniel Comu (\u00c9tica da informa\u00e7\u00e3o, pp. 122-123), referindo-se \nao jornalismo: \"A dificuldade deve-se, fundamentalmente, \u00e0 confus\u00e3o entre a liberdade de express\u00e3o \ncompreendida como direito de cada pessoa individualmente e liberdade de imprensa entendida como o exerc\u00edcio \nde uma fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Esta confus\u00e3o \u00e9 resultado de uma concep\u00e7\u00e3o ultrapassada de jornalismo, quando o \nmesmo indiv\u00edduo podia acumular, como no s\u00e9culo XVIII e mesmo depois, as fun\u00e7\u00f5es de editor, impressor e \njornalista. A industrializa\u00e7\u00e3o do jornalismo e o desenvolvimento dos meios de comunica\u00e7\u00e3o inviabilizaram tal \nac\u00famulo de fun\u00e7\u00f5es. A liberdade de criar e divulgar num \u00f3rg\u00e3o de imprensa n\u00e3o coincide mais com a liberdade \nde express\u00e3o dos jornalistas. O discurso liberal desconsidera tal dissocia\u00e7\u00e3o. Em sua forma cl\u00e1ssica, ele \nconsidera somente a consci\u00eancia individual dos jornalistas\".\n\n170 Luis Gustavo Grandinetti Castanho de Carvalho (op. cit., p. 62) usa os termos direito da \ncomunica\u00e7\u00e3o social para designar o ramo do Direito composto pelo direito de informa\u00e7\u00e3o e liberdade de \nexpress\u00e3o.\n\n171 ZAFFORE, Jorge - op. cit., pp. 25-26. A doutrina italiana utiliza-se das express\u00f5es liberta di \ninformare e diritto di cronaca para diferenciar a comunica\u00e7\u00e3o social da comunica\u00e7\u00e3o interpessoal. Por exemplo, \nRoberto Zaccaria - Diritto dell'informazaione e delia comunicazione, pp. 63-69; Claudio Chiola (L'informazione \nnella Costituzone, p. 28) assim define as referidas express\u00f5es: \"Si \u00e8 intenzionalmente definita l'attivit\u00e0 \nindividuale di comunicazior. ; di notizie 'cronaca'per sottolineare, anche formalmente, la differenza con l'attivit\u00e0 \ndi circolazione delle notizie attuata dai c.d. mezzi di comunicazione di massa, alla quale riserviamo il termine \ndi 'informazione'... lnoltre, con la diversa qualifica di 'liberta' di cronaca e 'diritto' d'informazione, si vuole \nsottolineare il riferimento a  diversi interessi, individuale nella prima e 'sociale' nel secondo\".\n\n172 LOPES, Vera Maria de Oliveira Nusdeo - op. cit., p. 31.\n\n\n\n91\n\nde massa para fazerem circular, por toda a coletividade, os pensamentos, as id\u00e9ias, as \n\nopini\u00f5es, as cren\u00e7as, os ju\u00edzos de valor, os fatos, as informa\u00e7\u00f5es e as not\u00edcias de \n\ntranscend\u00eancia p\u00fablica. Noutras palavras, a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social resume-se no \n\nexerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o por meio dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa.173\n\nNa linguagem corrente \u00e9 comum designar-se como liberdade de imprensa o conceito \n\nde liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social aqui plasmado. Estreme de d\u00favida que a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndaquela vetusta express\u00e3o remonta \u00e0 origem da comunica\u00e7\u00e3o social, quando a palavra \n\nimprensa, nascida com a m\u00e1quina de imprimir - prem a, passou a significar o produto desta, \n\nisto \u00e9, todos os impressos destinados \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o, como livros, brochuras, panfletos, \n\ncartazes, jornais, revistas, etc.174 Por vezes, para se manter essa nomenclatura do liberalismo \n\nda era tipogr\u00e1fica, utiliza-se liberdade de imprensa em sentidos restrito e lato. A acep\u00e7\u00e3o \n\nstricto sensu refere-se somente \u00e0 imprensa escrita, como jornais e revistas. A acep\u00e7\u00e3o lato \n\nsensu abarca, al\u00e9m da imprensa escrita, o r\u00e1dio, a televis\u00e3o e o cinema.175 Entretanto, n\u00e3o se \n\njustifica continuar-se fiel a uma express\u00e3o que, desde a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos \n\nHumanos176 vem sendo abolida dos textos das conven\u00e7\u00f5es e tratados internacionais,\n\n173 Em termos aproximados, por\u00e9m usando a nomenclatura antiquada de liberdade de imprensa, \u00e9 o \nconceito formulado por Ricardo Leite Pinto (op. cit., p. 34): \"Assim, e por liberdade de imprensa, para o \nprop\u00f3sito do presente trabalho, entender-se-\u00e1 o  exerc\u00edcio da liberdade ie  express\u00e3o e do direito de informa\u00e7\u00e3o \n(na sua tr\u00edplice perspectiva de direito a informar, de se informar e do ser informado), 'atrav\u00e9s dos \u00f3rg\u00e3os de \ncomunica\u00e7\u00e3o de massa independente da sua forma'\".\n\n174 MIRANDA, Darcy Arruda - D os abusos da liberdade de imprensa, pp. 16-17; SOUSA, Nuno e - op. \ncit., p. 3. Nesse sentido \u00e9 a cl\u00e1ssica manifesta\u00e7\u00e3o de Thomas Cooley (Princ\u00edpios gerais de direito constitucional, \np. 325) sobre o significado da palavra imprensa: \"A liberdade de imprensa n\u00e3o se limita a uma forma particular \nou a um methodo de publica\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 extensiva a todos os modos de communicar ao publico factos, id\u00e9ias e \nopini\u00f5es. Livros, pamphletos, circulares, etc. est\u00e3o por conseguinte comprehendidos n'este significado, bem \ncomo todas as publica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas\".\n\n175 Sidney Cesar Silva Guerra (A liberdade de imprensa e o direito \u00e0 imagem, p. 85) elabora o conceito \nde imprensa em sentido lato nestes termos: \"Assim sendo, preferimos conceituar a imprensa como sendo toda a \nforma de produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, seja ela escrita, mediante prensa, como tamb\u00e9m aquelas provenientes de \nradiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens\".\n\n176 Assim Nelson Hungria (A nova lei de imprensa, p. 09), criticando a Lei de imprensa n. 2083, de \n1953: \"Come\u00e7a por ser uma lei que, confinada ao regime da imprensa peri\u00f3dica, nasceu antiquada. Depois que a \nrenovada Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem, no ano da gra\u00e7a de 1948, proclamou que, ao inv\u00e9s de imprensa, se \ndeve falar em liberdade de informa\u00e7\u00e3o', \u00e9 um anacronismo o limitar-se o regime especial do direito \u00e0 \npublicidade como se esta se exaurisse no setor da imprensa jornal\u00edstica. Eis o novo vers\u00edculo do evangelho\n\n\n\n92\n\nporquanto se afigura semanticamente inadequada para representar tanto os novos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa quanto as m\u00faltiplas facetas da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, \n\nde buscar, de receber e de difundir not\u00edcias e opini\u00f5es.\n\nPor seu turno, a express\u00e3o liberdade de informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, de uso mais recente, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o se revela mais apropriada do que a locu\u00e7\u00e3o liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social para \n\ndenotar o exerc\u00edcio p\u00fablico da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, pelos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa. Aquela express\u00e3o apresenta a inconveni\u00eancia de provocar \n\nambig\u00fcidades quando generaliza o uso da denomina\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica para outras \n\ninforma\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o provenientes de jornais.\n\nA liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social, adequada para o contexto da comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa, n\u00e3o se aplica a determinados tipos de rela\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o.177 Por exemplo, do \n\ng\u00eanero das telecomunica\u00e7\u00f5es, que abrange as comunica\u00e7\u00f5es ponto a ponto ou common \n\ncarriers (telegr\u00e1fica, telefone e sat\u00e9lite de comunica\u00e7\u00e3o) como a radiodifus\u00e3o (r\u00e1dio e \n\ntelevis\u00e3o), somente esta \u00faltima esp\u00e9cie pode ser considerada comunica\u00e7\u00e3o social. \u00c9 que na \n\nprimeira esp\u00e9cie os seus operadores n\u00e3o controlam e portanto n\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis pelo \n\nconte\u00fado das mensagens veiculadas pelos servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o ponto a ponto, que se \n\nlimitam a funcionar como canais de entrega de mensagens.178\n\nA comunica\u00e7\u00e3o social por meio da radiodifus\u00e3o, conhecida tamb\u00e9m por m\u00eddia \n\neletr\u00f4nica, al\u00e9m da transmiss\u00e3o destinada ao p\u00fablico em geral (broadcasting), compreende,\n\ndemocr\u00e1tico-liberal: todo indiv\u00edduo tem direito \u00e0 liberdade de pensamento e express\u00e3o - o que implica o direito \nde n\u00e3o ser inquietado por suas opini\u00f5es e o de procurar, receber e difundir, sem considera\u00e7\u00f5es de fronteira, e seja \nqual f o r  o meio, as informa\u00e7\u00f5es e as id\u00e9ias'\" (Destaque na fonte).\n\n177 O conceito de comunica\u00e7\u00e3o de massa \u00e9 formulado por Roberto Barcelos de Magalh\u00e3es nestes \ntermos: \"Imprensa e jornalismo s\u00e3o termos da institui\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica chamada de comunica\u00e7\u00e3o de m assa, ou \nseja, da rela\u00e7\u00e3o impessoal formada por via da palavra oral ou escrita entre o \u00f3rg\u00e3o emissor de uma mensagem - o \n\u00f3rg\u00e3o de imprensa ou o jornalista - e o grande p\u00fablico, seu receptor ou destinat\u00e1rio\" (Destaque na fonte).\n\n178 ALMEIDA, Andr\u00e9 Mendes de - M\u00eddia eletr\u00f4nica : seu controle nos EUA e no Brasil, p. 52; LOPES, \nVera Maria de Oliveira Nusdeo - op. cit., p. 35, textualmente: \"os servi\u00e7os de telefone ou tel\u00e9grafo, embora \npertencendo ao g\u00eanero das telecomunica\u00e7\u00f5es, n\u00e3o s\u00e3o forma de comunica\u00e7\u00e3o de massa ou social e, tampouco, \nservi\u00e7os de radiodifus\u00e3o\".\n\n\n\n93\n\noutrossim, aquela dirigida \u00e0 audi\u00eancia espec\u00edfica que paga pelo ingresso \u00e0 programa\u00e7\u00e3o, como \n\ns\u00e3o os casos da televis\u00e3o a cabo e por assinatura (narrowcasting).\n\nA liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social relaciona-se, ainda, com o contexto comunicativo \n\ninform\u00e1tico, que resulta da aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias na comunica\u00e7\u00e3o por meio de \n\ncomputadores (suas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas est\u00e3o reguladas pelo Direito da Inform\u00e1tica), bem como \n\ncom o contexto comunicativo telem\u00e1tico, que re\u00fane os sistemas \n\ncomputadores/telecomunica\u00e7\u00f5es para a presta\u00e7\u00e3o de novos servi\u00e7os (transmiss\u00e3o de dados, \n\ntelev\u00eddeo, videoconfer\u00eancia, etc.) na \u00e1rea da comunica\u00e7\u00e3o (seu regime jur\u00eddico \u00e9 objeto do \n\nDireito da Telem\u00e1tica).179\n\n3 - Relev\u00e2ncia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social\n\nO que caracteriza a comunica\u00e7\u00e3o social, conforme assinalado, \u00e9 a sua concretiza\u00e7\u00e3o \n\npelos meios180 de comunica\u00e7\u00e3o de massa, que s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es de enorme influ\u00eancia nas \n\nsociedades atuais, independentemente da pol\u00eamica sobre a natureza positiva ou negativa desse \n\npredom\u00ednio. Exemplo da relev\u00e2ncia dos mass media \u00e9 o fato deles j\u00e1  constitu\u00edrem \"a terceira \n\nocupa\u00e7\u00e3o do homem moderno, vindo atr\u00e1s somente do trabalho e do sono\",181 e a \n\nconseq\u00fcente valora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento como fontes essenciais de riquezas \n\ndos pa\u00edses mais industrializados.182 A comunica\u00e7\u00e3o social de massa toma-se, portanto, uma\n\n179 A refer\u00eancia a esses novos ramos do Direito \u00e9 feita por Maria Eduarda Gon\u00e7alves (Direito da \ninforma\u00e7\u00e3o, p. 18). Roberto Zaccaria (op. cit., p. 262) lembra que o termo telem\u00e1tica deriva da contra\u00e7\u00e3o \nsem\u00e2ntica dos voc\u00e1bulos telecomunica\u00e7\u00f5es e inform\u00e1tica e foi cunhado por dois estudiosos franceses, Simon \nNora e Alain Mine, autores de um R elat\u00f3rio sobre a  informa\u00e7\u00e3o na sociedade, publicado em 1978.\n\n180 Conforme Roberto Zaccaria (op. cit., p. 140), o voc\u00e1bulo meio pode ser entendido em duas acep\u00e7\u00f5es: \n\"In un prim o e p i\u00fc  elementare significato, il m ezzo indica lo strumento attraverso il quale il pen siero prende \nconsistenza, s i manifesta alVesterno d elia  p erso n a  assumendo svariate form e espressive qu ali la  parola, lo \nscritto, il disegno, la  fotografia, la  com posizione musicale cosi e via dicendo... II significato immediatamente \nsuccessivo \u00e8 quello che considera il m ezzo nort quale strumento d i immediata espressione, ma p iu tto sto  quale \nstrumento d i riproduzione e d i divulgazione d e i pensiero p e r  fa rlo  giungere a d  un numero potenzialm ente \nillin\u00fatato di destinatari\u201d.\n\n181 CORNU, Daniel - \u00c9tica da informa\u00e7\u00e3o, p. 7.\n182 GON\u00c7ALVES, Maria Eduarda - op. cit., p. 5. Exp\u00f5e Arturo Pellet Lastra (La libertad de expresi\u00f3n, \n\np. 11) de maneira enf\u00e1tica: \"Al hombre de siglo X X  le ha tocado ser protagonista de una aventura singular y  sin \nprecedentes en la  historia de la  humar\u00fadad: e l desarrollo vertiginoso de los medios de comunicaci\u00f3n masiva, \nque intercomunican en contados segundos a  ciudades y  p a \u00edses geograficamente separadas p o r  miles y  m iles de \nkilometros\".\n\n\n\n94\n\ndas notas distintivas da sociedade contempor\u00e2nea e a \"singulariza face a arqu\u00e9tipos \n\nantecedentes\".183\n\n\u00c9 \u00f3bvio que \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa s\u00e3o tribut\u00e1rios da evolu\u00e7\u00e3o socid, que \n\nexigiu instrumentos mais complexos de comunica\u00e7\u00e3o al\u00e9m das formas de comunica\u00e7\u00e3o face a \n\nface ou adstrita a pequeno grupo de pessoas. Notadamente o desenvolvimento de novas \n\ntecnologias de comunica\u00e7\u00e3o e de telecomunica\u00e7\u00e3o impulsionou o surgimento de novos \n\nve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o social. Com efeito, a partir da metade do s\u00e9culo XX at\u00e9 \u00e9poca atual, \n\na multiplica\u00e7\u00e3o e a sofistica\u00e7\u00e3o dos mass media tem sido muito maiores do que toda a hist\u00f3ria \n\nanterior dos meios de comunica\u00e7\u00e3o humana, isto \u00e9, desde a cria\u00e7\u00e3o da imprensa por \n\nGutenberg.184 Ademais, o processo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mundial tem favorecido a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o da m\u00eddia, implicando a cria\u00e7\u00e3o de multinacionais da comunica\u00e7\u00e3o com atua\u00e7\u00e3o \n\nnos mais diversos lugares do planeta e a subordina\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa de \n\ncada na\u00e7\u00e3o a uma m\u00eddia global.185\n\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o social alteraram profundamente as rela\u00e7\u00f5es de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o: o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o pelos cidad\u00e3os depende\n\n183 ANDRADE, Manuel da Costa - Liberdade de imprensa e inviolabilidade pessoal : uma perspectiva \njur\u00eddico-criminal, p. 67.\n\n184 NOVOA MONREAL, Eduardo - op. cit., p. 139. N esse sentido tamb\u00e9m Giuseppe Santaniello (Le \nlinee di sviluppo delia legislazione sui media nel secolo XX, p. 719) quando afirma: \"II secolo XX ha segnato \nuna net\u00eda linea di sviluppo crescente di tutti i media, i quali hanno assunto una consistenza ed  una rilevanza di \ninteresse generale p e r cui si sono istituzionalizzati aWinterno di tutte le societ\u00e0 progredite\".\n\nAssim Andr\u00e9 Mendes de Almeida (op.cit., pp. 174-175) comenta: \"a globaliza\u00e7\u00e3o da m\u00eddia evolui \nrapidamente de uma profecia (lembre-se de Marshall McLuhan) para um f\u00e0to real do media buniness. A \nexpress\u00e3o significa a cria\u00e7\u00e3o de megaempresas de m\u00eddia (eletr\u00f4nica e impressa), capazes de atuar nos principais \nmercados mundiais vendendo o mesmo tipo de entretenimento e informa\u00e7\u00e3o. Esses verdadeiros imp\u00e9rios \nmultinacionais da comunica\u00e7\u00e3o j\u00e1  existem e seu controle sobre a m\u00eddia continua crescendo. A globaliza\u00e7\u00e3o se \nbaseia na economia de escala e  no chamado princ\u00edpio da sinergia: a intera\u00e7\u00e3o entre dois tipos de m\u00eddia produz \num resultado maior do que a soma das partes. Um ve\u00edculo de m\u00eddia pode ser usado para promover a mesma id\u00e9ia \nou produto em outro ve\u00edculo, ambos controlados por um mesmo grupo societ\u00e1rio. Esses grupos globais de \ncomunica\u00e7\u00e3o t\u00eam por objetivo controlar o maior n\u00famero poss\u00edvel de m\u00eddia: jornais, revistas, emissoras de r\u00e1dio e \nTV, editoras de livros, est\u00fadios de cinema, programa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de TV a cabo, sat\u00e9lites de comunica\u00e7\u00e3o, \nvideocassetes, gravadoras, salas de cinema, etc.\".\n\n\n\n95\n\nagora em grande parte daqueles ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, que transformaram os cidad\u00e3os de \n\nsujeitos ativos da comunica\u00e7\u00e3o para consumidores desta.186\n\nOs mass media sempre foram considerados como elementos da estrutura pol\u00edtica da \n\nsociedade, como intermedi\u00e1rio entre os governantes e governados. Todavia, em virtude dos \n\ngrandes aportes de investimentos que aqueles meios exigem, pois cada um deles geralmente \n\nest\u00e1 associado \u00e0 ind\u00fastria e ao mercado, tomando-se dependentes de financiamentos, de \n\ntecnologias e de for\u00e7a de trabalho,187 h\u00e1 uma tend\u00eancia hodierna de transferir a quest\u00e3o da \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica e pol\u00edtica para a esfera econ\u00f4mica e \n\ndo mercado.188 Este \u00faltimo aspecto, que ser\u00e1 melhor examinado adiante, j\u00e1  indica que o \n\nregime jur\u00eddico dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3, n\u00e3o determina o funcionamento destes, \n\npois as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e culturais conformam a a\u00e7\u00e3o dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, como \u00e9 o caso da estrutura de classes sociais, do n\u00edvel cultural da \n\npopula\u00e7\u00e3o, da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e \u00e9tica dos profissionais da comunica\u00e7\u00e3o, etc.189\n\n186 GON\u00c7ALVES, Maria Eduarda - op. cit., p. 28. N esse sentido assevera Mortati (apud Cl\u00e1udio Chiola\n- op. cit., p. 30): \"la Costituzione ha dettato uriam pia disciplina delia stam pa perch\u00e9 \u00e8 sta ta  ritenuta il mezzo piu  \ncotnune e p iu  efficace d i diffusione dei pensiero\". O Tribunal Constitucional espanhol considera que a liberdade \nde express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \"alcanza un m\u00e1ximo nivel cuando la  lib erta d  es ejercitada p o r  los profesionales de \nla informaci\u00f3n a trav\u00e9s dei veh\u00edculo institucionalizado de form aci\u00f3n  de la opini\u00f3n p \u00fa blica que es la  prensa, \nentendida en su  m\u00e1s am plia acepci\u00f3n. Esto, sin em bargo, no significa que la misma libertad no deba ser \nreconocida en iguales t\u00e9rminos a quienes no ostentem igual cu alidad profesional pues los derechos de la \np e rso n a lid a d  pertenecen a  todo sin estar subordinados a  las caracter\u00edsticas personales d ei que lo s ejerce, sino \na l contenido dei p ro p io  ejercicio, p e r o  s i significa que e l valor preferente de la libertad declina cuando su \nejercicio no se realiza p o r los cauces normales d e fo rm aci\u00f3n  de a opini\u00f3n p\u00fablica\" (Apud Ma. Cruz \nLLamazares Calzadilla - op. cit., pp. 66-67).\n\n187 SANTAMELLO, Giuseppe - op. cit., p. 720.\n188 GON\u00c7ALVES, Maria Eduarda - op. cit., p. 28. Ne? se mesmo veio, Vera Maria de OLiveira Nusdeo \n\nLopes (op. cit., p. 30) exp\u00f5e: \"A utiliza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos de massa, ou meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa - MCM, \nimplica organiza\u00e7\u00f5es amplas e complexas, com grande n\u00famero de profissionais e extensa divis\u00e3o de trabalho, \nbem como correspondente n\u00edvel de custos. O fato de ser bastante onerosa a manuten\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o \ndeste tipo fez com que ela dependa, para sobreviver ou se expandir, do alto n\u00edvel de consumo\".\n\n189 Sobre o confronto entre o regime jur\u00eddico dos mass media e as condi\u00e7\u00f5es reais de seu \nfuncionamento. Modesto Saavedra L\u00f3pez (op. cit., pp. 12-13) escreve: \"Est\u00e1 claro, sin embargo, que la  funci\u00f3n \nlegitim adora de los medios no depende s\u00f3 lo  d e su r\u00e9gim en jur\u00eddico. Otros aspectos sociales condicionan los \nefectos de cualquier reglamentaci\u00f3n jur\u00eddica, p o r  irreprochable que \u00e9sta pueda ser. Por ejemplo, la  estruetura \ns o c ia l d e la s clases, grupos o intereses, e l nivel cultural d e la  populaci\u00f3n v su grado de inter\u00e9s, p o r  los asuntos \np\u00fablicos, la  orientaci\u00f3n profesional de la a ctivid a d  p u b licistica  e inclusive la p sicologia individual y  colectiva. \nL a  a ctivid a d  de los M C M  se apoya tambi\u00e9n en estas condiciones, que trascienden su regulaci\u00f3n ju r\u00edd ic a  \nespec\u00edfica y  en algunos casos escapan a  toda regulaci\u00f3n ju r\u00eddica. Y estas condiciones - sociales, culturales, \npublic\u00edsticas, etc. - afectan a l alcance legitim ador dei p ro ceso  de producci\u00f3n dei consenso social. P o r eso, el \nr\u00e9gimen ju r\u00edd ic o  de los M C M  no puede ser estudiado d e fo rm a  independiente, puesto que no determ ina p o r  s\u00ed\n\n\n\n96\n\n4 - Duas vis\u00f5es sobre o poder dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social\n\nDe acordo com Umberto Eco, existem duas vis\u00f5es sobre a natureza do papel \n\ndesempenhado pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa na sociedade. A primeira, denominada \n\nde cr\u00edtica, considera que os mass media geram uma sociedade autorit\u00e1ria, com indiv\u00edduos \n\nalienados e despersonalizados. A segunda, chamada de integradora, avalia que os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social favorecem de forma positiva a plena realiza\u00e7\u00e3o da sociedade \n\ndemocr\u00e1tica.190\n\na) Vis\u00e3o integradora\n\nConsoante a vis\u00e3o integradora, os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es \n\nesclarecedoras, norteadoras e divulgadoras da cultura humana191 que contribuem para o \n\nconhecimento do passado e a compreens\u00e3o do presente.192 Ao tomarem p\u00fablica a vida \n\np\u00fablica aqueles meios passam a ser instrumentos vitais para a integra\u00e7\u00e3o social e a \n\ngovernabilidade, assegurando a necess\u00e1ria coes\u00e3o numa sociedade de massas e produzindo \n\npositividade.193\n\nNo entanto, o poder dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, segundo esse ponto de vista, \n\nn\u00e3o \u00e9 absoluto e total, est\u00e1 atravessado por contradi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o o deixam imune a limita\u00e7\u00f5es\n\n194e ao contra-ataque.\n\nsolo la funci\u00f3n de los mismos. Adem\u00e1s, de estudiar el r\u00e9gimen jur\u00eddico de los medios, es imprescindible \nconfrontarlo con las condiciones reales de su funcionamiento\".\n\n190 Apud, Ricardo Leite Pinto - op. cit., p. 29. Na realidade Umberto Eco apelida de apocal\u00edptica a vis\u00e3o \ncr\u00edtica referida, termo que se rejeita pela conota\u00e7\u00e3o pejorativa que leva o seu emprego.\n\n191 OLIVEIRA, Jo\u00e3o Gualberto de - A liberdade de imprensa no Brasil e na Su\u00e9cia, p. 159.\n19'\"'\n\nWOLF, Mauro - Teonas da comunica\u00e7\u00e3o, p. 17.\nI9j ARNT, Ricardo - A desordem do mundo e aordem do jornal, pp. 170-174; COMPARATO, F\u00e1bio \n\nKonder - E poss\u00edvel democratizar a televis\u00e3o, p. 301.\n194\n\nARNT, Ricardo - Idem, p. 173, textualmente: \"O poder da m\u00eddia est\u00e1 atravessado por fora e por \ndentro por contra-poderes. \u00c9 poss\u00edvel exp\u00f4-lo, min\u00e1-lo, debilit\u00e1-lo e barr\u00e1-lo, e ele n\u00e3o est\u00e1 imune ao contra- \nataque\".\n\n\n\n97\n\nb) Vis\u00e3o cr\u00edtica\n\nConforme a vis\u00e3o cr\u00edtica, os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa n\u00e3o contribuem de forma \n\npositiva para o surgimento de uma opini\u00e3o p\u00fablica independente e pluralista, ao rev\u00e9s, s\u00e3o os \n\nrespons\u00e1veis pela manipula\u00e7\u00e3o e pela deturpa\u00e7\u00e3o desta. Por conseguinte, n\u00e3o propiciam o \n\nfuncionamento de uma aut\u00eantica democracia deliberativa e at\u00e9 mesmo se transformam numa \n\namea\u00e7a para o pr\u00f3prio regime democr\u00e1tico.\n\nOs media, segundo essa perspectiva, sendo os \"principais respons\u00e1veis pelo \n\naviltamento da vida p\u00fablica\",195 est\u00e3o a servi\u00e7o do poder econ\u00f4mico, associado ao poder \n\npol\u00edtico, criam ou fabricam a aquiesc\u00eancia da opini\u00e3o p\u00fablica. Assim, em conluio, o \"dinheiro \n\ne o poder filtram as not\u00edcias a serem publicadas\", marginalizam o dissenso e impedem o \n\npluralismo.196\n\nContudo, s\u00e3o necess\u00e1rias algumas considera\u00e7\u00f5es sobre as duas vis\u00f5es apresentadas. \n\nPor um lado, uma ordem jur\u00eddica da comunica\u00e7\u00e3o adequada sempre visar\u00e1 \u00e0 disciplina dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa a fim de que contribuam positivamente para a concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado Democr\u00e1tico de Direito. Esse \u00e9 objetivo irrenunci\u00e1vel do sistema normativo e a ele \n\nfazem alus\u00e3o as manifesta\u00e7\u00f5es conforme a vis\u00e3o integradora. Por outro lado, deve-se levar a \n\ns\u00e9rio as den\u00fancias formuladas pela vis\u00e3o cr\u00edtica. Elas chamam a aten\u00e7\u00e3o para o aspecto, por \n\ndiversas vezes ventilado neste trabalho, de que a estrutura social condiciona o exerc\u00edcio da \n\natividade dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social.197 De fato, a organiza\u00e7\u00e3o destes meios em forma\n\n195 SANTIAGO, Silviano - Alfabetiza\u00e7\u00e3o, leitura e sociedade de massa, p. 147.\n196 FERREIRA, Argemiro - A s redes de TV e os senhores da aldeia global, p. 155. Este autor cita cinco \n\nfiltros por meio dos quais os donos do poder e os interesses econ\u00f4micos controlam a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o \nsocial: \"1) a dimens\u00e3o, a propriedade concentrada e a orienta\u00e7\u00e3o para o lucro das firmas dominantes da m\u00eddia; 2) \na publicidade como fonte de receita prim\u00e1ria dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa; 3) a confian\u00e7a na informa\u00e7\u00e3o \nfornecida pelo governo, pelo empresariado (business) e pelos 'experts' cujos recursos v\u00eam dessas fontes \nprim\u00e1rias e agentes do poder; 4 ) as rea\u00e7\u00f5es em flocos (protesto, cartas, etc.), organizadas ou n\u00e3o, ao que \u00e9 \npublicado; 5) o 'anticomunismo' como religi\u00e3o nacional e mu,\u00e3nismo de controle. Esses elementos - dizem \nChomsky &amp; Herman - se mesclam e interagem, refor\u00e7ando-se uns aos outros\" (idem, ibidem).\n\n197 Judith Lichtenberg (Introduction, p. 10) fala aqui das tens\u00f5es que se estabelecem \"between the \nostensibly democratic ideals which the mass media are supposed to serve and the communication structures and \npractices that actually tend to prevail\".\n\n\n\n98\n\nde grandes empresas toma-os dependentes dos anunciantes e das regras do mercado,198 e at\u00e9 \n\nmesmo o direito fundamental ao recebimento de informa\u00e7\u00f5es corretas e pluralistas dos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o social, assegurado formalmente pelo ju s  positium, para a sua realiza\u00e7\u00e3o \n\nconcreta, pode esbarrar na natureza particular de um Estado que n\u00e3o expressa a universalidade \n\nsocial.199 Por conseguinte, os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa servem a coletividade como \n\num todo e n\u00e3o apenas aos interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos das elites, quando a propriedade \n\ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o constitui privil\u00e9gio de poucos, mas \u00e9 acess\u00edvel a todos os \n\ncidad\u00e3os, m\u00e1xime dos grupos sociais relevantes.200 Enfim, a vis\u00e3o cr\u00edtica evoca a conex\u00e3o \n\ndial\u00e9tica existente entre a democracia no contexto da comunica\u00e7\u00e3o de massa e a democracia \n\nnos contextos econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico:201 n\u00e3o h\u00e1 igualdade pol\u00edtica se o acesso aos \u00f3rg\u00e3os \n\nde comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 realizado em raz\u00e3o da quantidade de recursos de que disp\u00f5em os cidad\u00e3os \n\nou pelo montante das verbas que os anunciantes est\u00e3o dispostos a pagar pelo acesso.202\n\nDestarte, para os prop\u00f3sitos deste trabalho, admite-se que os meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial favorecem a ilustra\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e promovem o avan\u00e7o democr\u00e1tico \u00e0 medida que \n\no seu regime jur\u00eddico contemple e a realidade comprove o efetivo controle social dos \n\nprincipais meios de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com o escopo de velar que os \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa n\u00e3o se desviem dos princ\u00edpios fundamentais da dignidade da pessoa\n\n198 N esses termos, Eduardo A. Zannoni e Beatriz R. B\u00edscaro (op. cit., pp. 35-36), quando afirmam: \"Los \nmedios masivos, en la sociedad Occidental, ostentan una serie de condicionamientos que deben ser \nadecuadamente confrontados. As\u00ed, los medios constituyen fundamentalmente una industria, cuya mercancia es, \nprecisamente, la informaci\u00f3n - ade m\u00e1s de opiniones - y  que, por eso, se sujeta a  leyes de producci\u00f3n mercantil. \nLos medios, constitu\u00eddos en empresas, deben atender sus inversiones crecientes y  solventar sus costos fijos. La \npublicidad - fuente primordial de financiaci\u00f3n - tiende a concentrarse en los medios de mayor alcance p\u00fablico y, \nde este modo, cada cual trata de seleccionar la informaci\u00f3n y  los mensajes seg\u00fan estereotipos que respondan a \nlo que se considera que espera el p\u00fablico masivo. La informaci\u00f3n, la noticia, es, al cabo, un producto \necon\u00f3mico - aun cuando su sustrato, su contenido, tiene un valor inmaterial y  espiritual - que se sujeta a las \nleyes dei mercado\".\n\n199 KARAM, Francisco Jos\u00e9 - Jornalismo, \u00e9tica e liberdade, p. 17, 22, 23,27.\n200 N essa ordem de id\u00e9ias \u00e9 a coloca\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o F\u00e9der (Crimes da comunica\u00e7\u00e3o social, p. 26): \"S\u00e3o os \n\nve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o social, primeiro a imprensa, depois o r\u00e1dio e mais tarde a TV, os instrumentos capazes \nde representar a liberdade coletiva de um povo, desde que esses ve\u00edculos sejam portadores n\u00e3o de um \u00fanico \npensamev.\u00edo, de uma \u00fanica id\u00e9ia, mas de pensamentos e id\u00e9ias m\u00faltiplas e divergentes, que traduzam as \ntend\u00eancias desse povo\".\n\n201 Da\u00ed as perempt\u00f3rias palavras de Nelson W emeck Sodr\u00e9 (Hist\u00f3ria da imprensa no Brasil, p. 8): \"S\u00f3 \nexiste imprensa livre quando o povo \u00e9 livre; imprensa independente, em na\u00e7\u00e3o independente\".\n\n02 S UNS TE IN, Cass R  - Democracy and the problem o f  free speech, p. 40,58.\n\n\n\n99\n\nhumana, da soberania popular, da cidadania, do pluralismo e da constru\u00e7\u00e3o de um a sociedade \n\nlivre, justa e solid\u00e1ria, consoante determina a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, embora se \n\nreconhe\u00e7a que a realidade atual dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa afasta-se desse ide\u00e1rio \n\n(especialmente no Brasil, como ser\u00e1 analisado na segunda parte desta tese), pois a m\u00eddia n\u00e3o \n\nest\u00e1 \"engaged in the task o f  enlarging and enriching human communication. It is engaged in \n\nmaking money\",203 constituindo um arremedo de democracia permitir que apenas quem tenha \n\ndinheiro possa falar na arena p\u00fablica.204\n\nAs fun\u00e7\u00f5es relacionadas aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social dever\u00e3o ser entendidas, \n\nportanto, \u00e0 luz das considera\u00e7\u00f5es expostas sobre a inadi\u00e1vel necessidade de superarem-se os \n\nobst\u00e1culos estruturais que inviabilizam a concretiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es elencadas.205\n\n5 - Fun\u00e7\u00f5es dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social\n\nAs fun\u00e7\u00f5es dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social podem ser inferidas da import\u00e2ncia que \n\no acesso, a recep\u00e7\u00e3o e a difus\u00e3o dos pensamentos, id\u00e9ias, opini\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es e not\u00edcias \n\nt\u00eam tanto para o desenvolvimento da personalidade humana quanto para a promo\u00e7\u00e3o de uma \n\nsaud\u00e1vel conviv\u00eancia social, porquanto essas necessidades humanas encontram-se hoje em\n\nMEIKLEJOHN, A apud Cass R. Sunstein - Idem, p. 292.\n204 Para assegurar o efetivo respeito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social , Francisco Jos\u00e9 Karan (op. cit., p. 27) \n\nconsidera que s\u00e3o necess\u00e1rios dois requisitos: a democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa e a \nmudan\u00e7a da no\u00e7\u00e3o \u00e9tica profissional por parte dos comunicadores. Por seu turno, sobre o atual desvio dos mass \nm edia de suas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, Judith Lichtenberg (Foundations and lir iits o f freedom o f the press, pp. 102-103) \naduz: \"At the same time, w e know that the p re ss in its most characteristic modern incarnation - m ass m edia in \nmass society - works not only to  enhance the f lo w  o f  ideas and information but also to  inhibit it. N othing \nguarantees that all valuable information, ideas, theories, explanations, proposals, an d p o in ts o f  view  w ill f in d  \nexpression in the p u b lic forum. Indeed, many fa c to r s  le a d  us to expect that they w ill not. The most obvious is that \n'mass m edia space-time' is a  scarce commodity: O nly so  much news, analysis, a n d  editorial opinion can be a ired  \nin the m ajor channels o f  mass communication. Which views get covered, and in what way, depends m ainly on the \neconom ic a n d  p o litica l structure a n d  context o f  p ress institutions, and on the characteristic o f  the media \nthemselves\".\n\n205 Segundo Judith Lichtenberg (op. cit., p. 103) atualmente s\u00e3o principalmente quatro fatores que \ninibem a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social: \"(1) M ore often than not, contemporary news organizations belong to \nla rg e corporations whose interests influence what g e ts covered (and, what is p ro b a b ly more central, what does \nnot) a n d  how. (2) News organizations are driven econom ically to capture the largest possible audience, a r d  thur \nnot to turn it o ff with whatever does turn it o ff - coverage that is too controversial, too demanding, too \ndisturbing. (3) The media are easily m anipulated b y  government officials (and others), f o r  whom the press, by \nsim p ly reporting press releases an d official statements, can be a virtually unfiltered mouthpiece. (4) \nCharacteristics o f  the media themselves constrain or influence coverage; thus, f o r  example, television lends its e lf  \nto an action-oriented, unanalytical treatment o f  events that can d istort their meaning or importance\".\n\n\n\n100\n\ngrande parte dependentes da a\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o. Assim, para suprir as \n\ndemandas de conhecimento dos cidad\u00e3os nas modalidades de informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, educa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e forma\u00e7\u00e3o cultural, os mass media s\u00e3o respons\u00e1veis pelo desempenho de diversas \n\ntarefas sociais que ser\u00e3o aqui classificadas nas tiin\u00e7\u00f5es pol\u00edtica ampla, cultural e de utilidade \n\np\u00fablica.\n\n5.1 - Fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ampla\n\nA indica\u00e7\u00e3o de que os meios de comunica\u00e7\u00e3o social t\u00eam uma fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 uma \n\nconstante na doutrina que chega a afirmar ser esta a fun\u00e7\u00e3o mais importante dos ve\u00edculos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa.\n\nCom efeito, embora realizem v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es e apresentem algumas destas n\u00e3o \n\nrelacionadas diretamente \u00e0 esfera pol\u00edtica, os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa possuem um \n\ncar\u00e1ter objetivo: eles afetam as atividades dos poderes p\u00fablicos bem como influenciam a \n\nestabilidade ou as transforma\u00e7\u00f5es sociais.206\n\nNa verdade, os ve\u00edculos de massa exercem a fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em sentido amplo de \n\nv\u00e1rias maneiras: fiscalizando os \u00f3rg\u00e3os do Estado e os funcion\u00e1rios p\u00fablicos em geral, \n\nfornecendo aos cidad\u00e3os as informa\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis para que possam realizar de forma \n\ninteligente as decis\u00f5es que lhes cumprem numa democracia deliberativa, assegurando o public \n\nforum  para a consecu\u00e7\u00e3o de um aut\u00eantico debate p\u00fablico e influenciando no estabelecimento \n\nda agenda pol\u00edtica. \u00c9 oportuno examinar detalhadamente cada uma dessas formas de exerc\u00edcio \n\nda fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ampla.\n\na) Fun\u00e7\u00e3o de c\u00e3o de guarda p\u00fablico ou watchdogfunction\n\nDe acordo com essa fun\u00e7\u00e3o, cumpre, aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social monitorar o \n\nfuncionamento de todos \u00f3rg\u00e3os estatais e as condutas de seus servidores, principalm\u00ednle dos\n\n206 SAAVEDRA L\u00d3PEZ, Modesto - La libertad de expresi\u00f3n en el Estado de Derecho : entre la utopia y \nla realidad, p. 10.\n\n\n\n101\n\nagentes pol\u00edticos que comandam os tr\u00eas poderes do Estado: executivo, legislativo e \n\njudici\u00e1rio.207 Neste sentido, incumbe aos meios de comunica\u00e7\u00e3o informar aos cidad\u00e3os tudo o \n\nque est\u00e1 acontecendo nos centros de poder, mormente denunciando as irregularidades \n\natinentes ao manejo da coisa p\u00fablica.208\n\nObviamente se for executado com firmeza, com independ\u00eancia e de acordo com os \n\npar\u00e2metros constitucionais, esse papel da m\u00eddia pode favorecer o controle democr\u00e1tico do \n\nEstado e revelar-se um valioso instrumento de profilaxia dos costumes p\u00fablicos em geral, \n\numa vez que todas as formas de corrup\u00e7\u00e3o provocam enorme avers\u00e3o social e acabam \n\nenfraquecendo o regime democr\u00e1tico.209\n\nAdemais, a completa legitimidade dessa fun\u00e7\u00e3o ante a opini\u00e3o p\u00fablica exige que a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o da m\u00eddia seja estendida a todas as formas de estruturas que sustentam o \n\nmonop\u00f3lio do poder por grupos olig\u00e1rquicos. Por conseguinte, o controle dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o sobre os governantes n\u00e3o deve cingir-se apenas \u00e0s pessoas, deixando intactas as \n\nestruturas antidemocr\u00e1ticas, conv\u00e9m utiliz\u00e1-lo tamb\u00e9m para promover a den\u00fancia p\u00fablica \n\ndestas.210\n\nCabe notar ainda a enorme contribui\u00e7\u00e3o que essa fun\u00e7\u00e3o, se corretamente levada a \n\nefeito, proporciona ao adequado funcionamento da democracia representativa. Esta pode at\u00e9\n\n207 Assim Daniel Comu (op. cit., p. 116): \"Como agente independente desta liberdade institu\u00edda, a \nimprensa tem como fun\u00e7\u00e3o primordial na sociedade controlar os poderes do Estado (legislativo, executivo e \njudici\u00e1rio) e contrabalan\u00e7\u00e1-los conforme o princ\u00edpio checks and balances. Ela \u00e9 considerada um c\u00e3o de guarda, \ncuja miss\u00e3o \u00e9 sinalizar ao cidad\u00e3o a ocorr\u00eancia de eventuais abusos de poder\":\n\n208 Era a esta fun\u00e7\u00e3o da m\u00eddia de controlar os abusos e  a corrup\u00e7\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os estatais que se referia \nKarl Marx (Liberdade de imprensa, pp. 113-114): \"A fun\u00e7\u00e3o da imprensa \u00e9 ser o c\u00e3o de guarda p\u00fablico, o \ndenunciador incans\u00e1vel dos dirigentes, o olho onipresente, a boca onipresente do esp\u00edrito do povo que guarda \ncom ci\u00fame sua liberdade\". N este mesmo veio Rui Barbosa (Rep\u00fablica: teoria e pr\u00e1tica, p. 101), citando P\u00e9tion: \n\"Um dos maiores benef\u00edcios da liberdade de imprensa \u00e9 acoro\u00e7oar os cidad\u00e3os a vigiarem sem cessar os homens \np\u00fablicos, alumiarem-lhes o procedimento, desvendarem-lhes as intrigas, advertirem a sociedade dos perigos, que \ncorre\".\n\n209 A s palavras de Adri\u00e1n R. Ventura (La funci\u00f3n de la prensa en el control de la corrupci\u00f3n, p. 87) \nsobre essa fun\u00e7\u00e3o da m\u00eddia parecem dirigidas \u00e0 realidade brasileira: \"Entiendo que esta ...funci\u00f3n de la prensa, \nla de controlar el funcionamier c  de las instituciones republicanas y  la conducta de los hombres que las \nencarnan ha pasado a ser de primordial importancia en un pais en el que, desde hace d\u00e9cadas, la corrupci\u00f3n se \nha convertido en uno de los principales problemas y  se ha enquistado en todas las estructuras sociales y \nparticularmente en la Administraci\u00f3n P\u00fablica\".\n\n210 SAAVEDRA L\u00d3PEZ, Modesto - Idem, pp. 187-188.\n\n\n\n102\n\nmesmo claudicar, caso os cidad\u00e3os n\u00e3o disponham de mecanismos que lhes permitam ser \n\ninformados do que os governantes est\u00e3o fazendo, pretendem fazer ou n\u00e3o est\u00e3o fazendo, uma \n\nvez que nem todas as pessoas t\u00eam disponibilidade, meios ou tempo para visitarem as \n\nreparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou entrarem em contato diretamente com os administradores p\u00fablicos. Os \n\nmedia suprem ent\u00e3o essa necessidade pr\u00e1tica ao estabelecerem um elo de comunica\u00e7\u00e3o entre o \n\ncidad\u00e3o e o Estado, vital para a exist\u00eancia de uma real democracia representativa.211\n\nb) Fun\u00e7\u00e3o de subsidiar os cidad\u00e3os para a realiza\u00e7\u00e3o de escolhas inteligentes\n\nOs mass media desempenham esta fun\u00e7\u00e3o quando municiam os cidad\u00e3os com \n\ninforma\u00e7\u00f5es corretas e pluralistas para que, de modo consciente e com pleno conhecimento de \n\ncausa, tomem as decis\u00f5es que lhes competem numa democracia. Aqui cobram import\u00e2ncia os \n\nsubs\u00eddios fornecidos no sentido de qualificar o cidad\u00e3o para o cumprimento de seu mister \n\ncomo eleitor e, dessa forma, equip\u00e1-lo para desfrutar, em toda a sua plenitude, dos direitos \n\nfundamentais de participa\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o da vontade pol\u00edtica do Estado (status activus).212\n\nAssim, a difus\u00e3o dos dados, not\u00edcias, fatos e informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre as elei\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas (os partidos pol\u00edticos, a natureza das fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas submetidas ao escrut\u00ednio \n\npopular, os problemas administrativos a serem enfrentados, a biografia e a ideologia dos \n\ncandidatos aos cargos pol\u00edticos, etc.), de modo que todos os pontos de vista e as distintas \n\nvers\u00f5es sobre as mat\u00e9rias em quest\u00e3o sejam trazidas a lume (pluralismo informativo), \n\nconstitui uma destacada tarefa c\u00edvica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social,213 visto que para\n\n211 Em termos aproximados ao exposto, Deni Elliott - Jornalismo versus privacidade, p. 24.\n212 N este sentido \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o de Adrian R. Ventura (op. cit., p. 86): \"La democracia es el r\u00e9gimen \n\nen el cual los ciudadanos son quienes deciden sobre las orientaciones generales que ha de imprimirse a! \ngobierno de un pa\u00eds y  ese r\u00e9gimen unicamente funcionar\u00e1 en inter\u00e9s de sus destinatarios si ellos est\u00e1n \ncorrectamente informados de los asuntos de pol\u00edtica sobre los que deben decidir.\" Igualmente \u00e9 a opini\u00e3o de \nMarco Barbosa Pinto (Liberdade de imprensa e responsabilidade civil dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, p. 173): \"a \ninforma\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica permite que os cidad\u00e3os atuem na esfera p\u00fablica de modo consciente, porque fornece- \nlhes condi\u00e7\u00f5es para exercer seus direitos , entre os quais o direito de voto. Sem a imprensa, dificilmente os \nindiv\u00edduos teriam condi\u00e7\u00f5es de votar com convic\u00e7\u00e3o, muito menos de exercer sua cidadania de forma \nparticipativa\".\n\n21j Stephen Holmes (Liberal constraints on private power?, p. 35) evoca que \"Madison, too, justified \npress freedom  instrumental ly, by invoking its contribution to creating an informed electorate\".\n\n\n\n103\n\nfuncionar bem a democracia necessita de educa\u00e7\u00e3o e liberdade. \"Educa\u00e7\u00e3o para saber \n\nescolher, liberdade para poder escolher.\"214 Aqui a experi\u00eancia hist\u00f3rica tem revelado uma \n\nverdade inconcussa: \"Sem indiv\u00edduos bem formados e bem informados a democracia sempre \n\nestar\u00e1 contaminada pela demagogia e pela manipula\u00e7\u00e3o\".215\n\nc) Fun\u00e7\u00e3o de garantia do espa\u00e7o p\u00fablico ou public forum\n\nEssa fun\u00e7\u00e3o \u00e9 especialmente exaltada pela concep\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria da liberdade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social que concebe esta como um bem comum.\n\nDe acordo com a concep\u00e7\u00e3o referida, os meios de comunica\u00e7\u00e3o social t\u00eam como \n\nprimordial objetivo assegurar na sociedade o espa\u00e7o p\u00fablico e preservar o seu adequado \n\nfuncionamento de forma a ensejar a discuss\u00e3o e o debate entre as pessoas, uma vez que o \n\nconfronto de posi\u00e7\u00f5es distintas \u00e9 salutar e constitui uma for\u00e7a criativa para uma genu\u00edna \n\ndemocracia deliberativa.216\n\nNessa perspectiva, os mass media s\u00e3o apreciados como promotores de uma arena \n\np\u00fablica cuja import\u00e2ncia reside na possibilidade de facultar o di\u00e1logo democr\u00e1tico, \n\noportunizando o estabelecimento de um racional, franco e vigoroso debate entre os diversos \n\nsegmentos sociais sobre os assuntos de interesse geral. Da\u00ed a assertiva de que \"atualmente, o \n\npr\u00f3prio espa\u00e7o p\u00fablico \u00e9 em grande parte criado e sustentado pela imprensa\",217 esta \n\nentendida em sentido amplo e englobando todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o social.\n\n214 piNTO, Roquette apud Anis Jos\u00e9 Le\u00e3o - Limites da liberdade de imprensa, p. 48. Como afirma \nGiovanni Sartori (Elementos de teoria pol\u00edtica, p. 153): \"si et pueblo quiere sin saber, tendremos un \nautogobierno que se au\u00edodestruye\".\n\n215 DIMENSTEIN, Gilberto - A imprensa e o s direitos humanos : o perigo do sil\u00eancio, p. 650.\n216 CORNU, Daniel - op. cit., pp. 167-170; HOLMES, Stephen - op. cit, pp. 32-33. Tamb\u00e9m Cass R. \n\nSunstein (op. cit., pp. 241-242), textualmente: \"Instead, a large point o f the system is to ensure discussion and \ndebate among people who are genuinely different in their perspectives and position, in the interest o f creating a \nprocess through which reflection will encourage the emergence o f general truths\".\n\n217 PINTO, Marcos Barbosa - op. cit., p. 174.\n\n\n\n104\n\nd) Fun\u00e7\u00e3o de estabelecer a agenda pol\u00edtica ou agenda settingfunction\n\nAo desempenharem as fun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de criticar e avaliar o poder estabelecido, de \n\norientar os cidad\u00e3os para a tomada de decis\u00f5es inteligentes e de criar e sustertar uma arena \n\np\u00fablica para o debate pol\u00edtico, os meios de comunica\u00e7\u00e3o social v\u00eam se transformando de \n\nmediadores entre os cidad\u00e3os e seus governantes, conforme foram pensados, em atores \n\npol\u00edticos possuidores de enorme influ\u00eancia sobre a sociedade civil e o Estado, sendo, por essa \n\nraz\u00e3o, designados tamb\u00e9m de quarto poder.\n\nEm conseq\u00fc\u00eancia deste poder extraordin\u00e1rio alcan\u00e7ado pelas organiza\u00e7\u00f5es de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, as pesquisas contempor\u00e2neas, no campo da comunica\u00e7\u00e3o de massa, t\u00eam\n\naludido ao fen\u00f4meno, protagonizado pelos media, do condicionamento ou da fixa\u00e7\u00e3o da\n\n218agenda p\u00fablica.\n\nAssim, na realiza\u00e7\u00e3o dessa fun\u00e7\u00e3o, os meios de comunica\u00e7\u00e3o passam a selecionar e a \n\ndeterminar quais os fatos e demais informa\u00e7\u00f5es que devem ser discutidos na esfera p\u00fablica. \n\nNeste sentido, formulam uma lista dos acontecimentos, problemas e pessoas que consideram \n\nrelevantes para o conhecimento da sociedade e para a conseq\u00fcente discuss\u00e3o p\u00fablica. \u00c9 dizer, \n\nos mass media n\u00e3o desejam apenas criar e manter um espa\u00e7o p\u00fablico vital para a delibera\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica, pretendem, outrossim, delimitar as mat\u00e9rias a serem debatidas nele.\n\nO significado desse fen\u00f4meno pode ser ilustrado, por um lado, pelo fato de, se a m\u00eddia \n\nn\u00e3o consegue \u00e0s vezes dizer aos cidad\u00e3os como devem pensar, contudo, \u00e9 eficiente em \n\napontar os assuntos sobre os quais eles devem dizer e opinar.219 Isto \u00e9, embora possa n\u00e3o\n\n218 Shaw, citado por Mauro W o lf (Teorias da comunica\u00e7\u00e3o, p. 144), escreve assim sobre a hip\u00f3tese do \nagenda-setting: \"em consequ\u00eancia da ac\u00e7\u00e3o dos jornais, da televis\u00e3o e dos outros meios de informa\u00e7\u00e3o, o p\u00fablico \nsabe ou ignora, presta aten\u00e7\u00e3o ou descura, real\u00e7a ou negligencia elementos espec\u00edficos dos cen\u00e1rios p\u00fablicos. As \npessoas t\u00eam tend\u00eancia para incluir ou excluir dos seus pr\u00f3prios conhecimentos aquilo que os mass media \nincluem ou excluem do seu pr\u00f3prio conte\u00fado. Al\u00e9m disso, o p\u00fablico tende a atribuir \u00e0quilo que esse conte\u00fado \ninclui uma import\u00e2ncia que reflecte de perto a \u00eanfase atribu\u00edda pelos mass m edia aos acontecimentos, aos \nproblemas, \u00e0s pessoas\".\n\n219 COHEN, apud Mauro W olf- Idem, p. 145.\n\n\n\n105\n\ndispor do dom\u00ednio exclusivo da formula\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica na sociedade, a m\u00eddia tem ao menos a\n\n220hegemonia de sua divulga\u00e7\u00e3o. Por outro lado, os pr\u00f3prios agentes pol\u00edticos acabam agindo \n\ne comportando-se de acordo com a pauta estabelecida pelos media. Por exemplo, \u00e9 comum \n\nverificar a pr\u00e1tica de decis\u00f5es administrativas, a aprova\u00e7\u00e3o de leis e julgamentos em \n\nprocessos judiciais efetuados a partir da agenda p\u00fablica fixada pelos mass media?11\n\nMas, essa fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica reivindicada pela m\u00eddia suscita algumas dificuldades. A \n\nprimeira diz respeito \u00e0 legitimidade democr\u00e1tica: como as organiza\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o \n\npretendem assumir o lugar de agremia\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias ou de outros atores pol\u00edticos, que s\u00e3o \n\nescolhidos pelos cidad\u00e3os por meio do processo democr\u00e1tico e submetidos periodicamente ao \n\ncrivo da soberania popular, se aquelas organiza\u00e7\u00f5es - rectius as empresas privadas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o - est\u00e3o fora da disputa eleitoral e imunes de avalia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de sua atua\u00e7\u00e3o \n\nperante o povo? Ser\u00e1 que as restri\u00e7\u00f5es legais \u00e0 liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social (ver infra, \n\ncap\u00edtulo VI) s\u00e3o suficientes e eficazes para legitimarem essa fun\u00e7\u00e3o dos medial A outra \n\ndificuldade surgida \u00e9 que os meios de comunica\u00e7\u00e3o, como agentes pol\u00edticos aut\u00f4nomos, \n\ngeralmente terminam vinculando-se a determinadas concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. A conseq\u00fc\u00eancia \n\ndisso \u00e9 que ao inv\u00e9s de se constitu\u00edrem em ant\u00eddoto do poder, como foram pensados pelos \n\nliberais cl\u00e1ssicos, eles passam a refor\u00e7\u00e1-lo.\n\n220 AMARAL, Roberto - Imprensa e controle da opini\u00e3o p\u00fablica : informa\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o popular \nno mundo globalizado, p. 198.\n\n221 Nessa mesma ordem de id\u00e9ias \u00e9 a opini\u00e3o de F\u00e1bio Konder Comparato (A  democratiza\u00e7\u00e3o dos meios \nde comunica\u00e7\u00e3o de massa, p. 156): \"O verdadeiro espa\u00e7o p\u00fablico de delibera\u00e7\u00e3o poinica passou a ser, assim, \naquele oferecido pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de massa. S\u00e3o eles - rectius, os seus controladores - que \ndecidem sobre a divulga\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das quest\u00f5es discutidas e votadas no Parlamento. S\u00e3o eles que, de feto, \nprop\u00f5em \u00e0 discuss\u00e3o parlamentar grande n\u00famero de quest\u00f5es, tomadas em seguida objeto de comiss\u00f5es \nparlamentares de inqu\u00e9rito ou de projeto de leis\".\n\n\n\n106\n\n5.2 - Fun\u00e7\u00e3o cultural\n\nDo conceito de liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social apresentado, infere-se que os meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o social n\u00e3o s\u00e3o unicamente ve\u00edculos de difus\u00e3o de fatos ou not\u00edcias, eles s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m canais de express\u00e3o e debate de id\u00e9ias, opini\u00f5es, cr\u00edticas e ju\u00edzos de valor. Este \n\n\u00faltimo aspecto revela que, al\u00e9m de informar, os media podem coadjuvar na forma\u00e7\u00e3o cultural \n\ndos cidad\u00e3os.\n\nEra a essa fun\u00e7\u00e3o cultural que os liberais cl\u00e1ssicos aludiam quando afirmavam que a \n\ngarantia da mais ampla liberdade para os meios de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o humana conduz \n\ninevitavelmente \u00e0 ilustra\u00e7\u00e3o das pessoas, o que \u00e9 importante para o processo democr\u00e1tico.222 \n\nNo fio dessas considera\u00e7\u00f5es \u00e9 a sugest\u00e3o de que os mass media deviam fazer parte de um \n\nsistema de educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, aberto para todos aqueles que necessitam dele.223\n\nEssa fun\u00e7\u00e3o \u00e9 deduzida tamb\u00e9m da circunst\u00e2ncia de que a comunica\u00e7\u00e3o social n\u00e3o \u00e9 \n\nrealizada de forma neutra, vez que os mass media divulgam as id\u00e9ias e as opini\u00f5es com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de influenciar e modelar a vis\u00e3o de mundo de seus utentes, tomando-se, assim, \n\ntamb\u00e9m organiza\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas.224\n\nPor outro \u00e2ngulo, essa fun\u00e7\u00e3o cultural dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa enseja o \n\nsurgimento da mass culture, que se expandiu principalmente ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial \n\ne \u00e9 objeto de intensos debates.\n\n222 Assim Judith Lichtenberg (Foundations and limits o f  freedom o f the press, p. 113): \"the self- \nawareness Mill describes requires fairness and encourages tolerance. Moving from  the individual to the society, \nan enlightened society is one in which, following on public dialogue and debate, a balance has been struck \nbetween conflicting interests. Enlightenment is thus inseparable from  the democratic process\". Outrossim, \nModesto Saavedra L\u00f3pez (op. cit., p. 99) quando afirma que, segundo as concep\u00e7\u00f5es liberais, os ve\u00edculos de \ncomunica\u00e7\u00e3o possuem tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es: informa\u00e7\u00e3o, ilustra\u00e7\u00e3o e controle democr\u00e1tico do Estado.\n\nSUNSTEIN, Cass R - op. cit., p. 91. N esse caminho \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o de Darcy Arruda Miranda \n(Abusos da liberdade de imprensa: coment\u00e1rio, doutrina, legisla\u00e7\u00e3o e jurisprud\u00eancia, p. 33): \"A verdadeira \nmiss\u00e3o da imprensa \u00e9 a de difundir conhecimentos, disseminar a cultura, iluminar as consci\u00eancias, canalizar as \naspira\u00e7\u00f5es e os anseios populares, enfim, orientar a opini\u00e3o p\u00fablica no sentido do bem e da verdade\u201d.\n\n224 Como lembra Antonio Carlos Wolkmer (Ideologia, Estado e direito, p. 73), Gramsci classificava os \nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, a Igreja e a escola como as principais institui\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas.\n\n\n\n107\n\nA cultura de massa proveniente da imprensa, do cinema, do r\u00e1dio e da televis\u00e3o, por \n\nexemplo, \u00e9 bastante criticada pelo seu car\u00e1ter sincretizante e homogeneizante, bem como de \n\nn\u00e3o ser governada pelo gosto, \"hierarquia do belo ou alf\u00e2ndega da cr\u00edtica est\u00e9tica\", porquanto \n\n\u00e9 dependente dos interesses da produ\u00e7\u00e3o industrial que induz o consumo.225 Assim, \u00e9 comum \n\nafirmar-se que a sociedade atual, baseada nas leis do consumo e com o aux\u00edlio dos mass \n\nmedia, n\u00e3o produz um conhecimento prudente emancipat\u00f3rio que ilumine as consci\u00eancias, ao \n\nrev\u00e9s, impulsiona uma cultura colonizadora e alienante para a maioria das pessoas.226\n\nTodavia, bem vistas as coisas, cumpre reconhecer qu\u00e3o momentosa \u00e9 a tentativa de\n\n227avaliar o produto cultural na mass society. Por um lado, h\u00e1 o risco da cr\u00edtica desviar-se para \n\na posi\u00e7\u00e3o moralista de considerar os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa instrumentos de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o ou para a concep\u00e7\u00e3o aristocr\u00e1tica de simplesmente rejeitar a id\u00e9ia do acesso da \n\nmaioria das pessoas \u00e0 cultura em geral.228 Por outro, n\u00e3o se pode negar a justeza das cr\u00edticas \n\nque denunciam a baixa qualidade de muitos produtos fornecidos pelos meios de massa nos \n\ncasos em que o objetivo prim\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 o aprimoramento cultural da pessoa humana, mas \n\nexclusivamente auferir vantagem econ\u00f4mica e lucro.229\n\n225 MORJN, Edgar - Cultura de massas no s\u00e9culo X X  : neurose, p. 18 e pp. 45-47.\n226 Segundo Boaventura de Sousa Santos (Para um novo senso comum : a ci\u00eancia, o direito e a pol\u00edtica \n\nna transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, p. 78, 81), conhecimento emancipat\u00f3rio \"\u00e9 uma traject\u00f3ria entre o estado de \nignor\u00e2ncia que designo por colonialismo e um estado de saber que designo de solidariedade\". Ou seja, \"A \nsolidariedade \u00e9 uma forma espec\u00edfica de saber que conquista sobre o colonialismo. O colonialismo consiste na \nignor\u00e2ncia da reciprocidade e na incapacidade de conceber o outro a n\u00e3o ser como objecto\" (Destaque na fonte).\n\n227 SANTIAGO, Silvano - Alfabetiza\u00e7\u00e3o, leitura e sociedade de ma;sa, p. 151.\n228 N essa linha de pensamento s\u00e3o as pondera\u00e7\u00f5es de Alain Touraine (Cr\u00edtica da modernidade, p. 164): \n\n\"A id\u00e9ia de que a sociedade se toma uma grande f\u00e1brica e que o consumidor \u00e9 t\u00e3o controlado e manipulado \ncomo o trabalhador , \u00e9 um tema de moralista que um soci\u00f3logo n\u00e3o pode aceitar. \u00c9 imposs\u00edvel admitir estas \ncr\u00edticas aristocratizantes da sociedade, como se o acesso da grande maioria \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e ao \nconsumo acarretasse uma baixa geral de n\u00edvel e, sobretudo, produzisse em si regimes autorit\u00e1rios. H\u00e1 muito \ntempo os historiadores e os soci\u00f3logos demonstraram o erro daqueles que acreditavam explicar o nazismo pelo \ndesenraizamento da sociedade de massa, urbana e industrial; foram, ao contr\u00e1rio, as categorias mais arraigadas \nque apoiaram com maior entusiasmo a ditadura\".\n\n229 Jorge de Esteban (op. cit., p. 12) lembra que, mesmo quando os mass media realizam a fun\u00e7\u00e3o de \nlevar entretenimento, repouso e descanso para as pessoas, deve ficar claro que \"la conquista cada vez mayor de \nocio, no debe emplearse unicamente para descansar o domir, sino, fundamentalmente y  sobre todo, para \nampliar el campo de nuestra consci\u00eancia y  de esta manera participar de una manera m\u00e1s profunda en la vida \ndei mundo\". Por seu turno, Giuseppe Santaniello (Le linee di sviluppo delia legisiazione sui media nel secolo \nX X , p. 22) informa que o congresso da federa\u00e7\u00e3o nacional da imprensa francesa aprovou o seguinte: \"la stampa \nnon \u00e8 uno strumento di profitto commerciale, ma uno strumento di cultura; la sua missione \u00e8 quella di dare \ninformazioni ssatte, di diffondere le idee, di servire la causa dei progresso umano\".\n\n\n\n108\n\n5.3 - Fun\u00e7\u00e3o de quadro de avisos\n\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o social servem ainda de instrumentos \u00fateis para a vida di\u00e1ria \n\ndo cidad\u00e3o e como elementos de contacto social.230 Eles prestam diversos servi\u00e7os de \n\nutilidade p\u00fablica, que tomam mais f\u00e1cil e mais segura a vida cotidiana das pessoas, tais como \n\na divulga\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do tempo e da situa\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego, informa\u00e7\u00f5es sobre nascimentos \n\ne falecimentos, a difus\u00e3o de hora, local e data de acontecimentos comunit\u00e1rios relevantes, etc. \n\nDa\u00ed dizer-se que os meios de comunica\u00e7\u00e3o social cumprem tamb\u00e9m o papel de quadro de \n\naviso na sociedade contempor\u00e2nea.231\n\n6 - Meios de comunica\u00e7\u00e3o social e opini\u00e3o p\u00fablica\n\nNo cumprimento de suas fun\u00e7\u00f5es observa-se que os meios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\nrelacionam-se com a opini\u00e3o p\u00fablica. Ali\u00e1s, costuma-se asseverar que o escopo primordial da \n\nliberdade de comunica\u00e7\u00e3o social \u00e9 servir a uma opini\u00e3o p\u00fablica independente, pluralista, e \n\nestimada como uma institui\u00e7\u00e3o basilar para a democracia.232\n\n230 NOVOA MONREAL, Eduardo - Derecho a la vida privada y libertad de informaci\u00f3n : un conflicto \nde derechos, p. 153.\n\n231 ELLIOTT, Deni - op. cit., p. 33. Este autor (Idem, ibidem) justifica a relev\u00e2ncia dessa fun\u00e7\u00e3o nestes \ntermos: \"Meus alunos costumam dizer que o rep\u00f3rter que est\u00e1 sobrevoando a cidade num helic\u00f3ptero para ver as \ncondi\u00e7\u00f5es do tr\u00e1fego n\u00e3o \u00e9 um \"verdadeiro jornalista'. Mas o fato \u00e9 que ele pode nos dar informa\u00e7\u00f5es bastante \n\u00fateis que podem ter um impacto direto e imediato sobre nossas decis\u00f5es. P osso chegar em casa na hora do jantar \nse, antes do retomo 51, eu souber que a rodovia interestadual est\u00e1 engarrafada na altura do retomo 52. E se \ntivesse prestado mais aten\u00e7\u00e3o no boletim meteorol\u00f3gico eu teria levado minha capa e n\u00e3o chegaria no escrit\u00f3rio \ntodo molhado! Estas s\u00e3o quest\u00f5es menores, sem d\u00favida, mas s\u00e3o coletivamente importantes na nossa vida \ncotidiana. Elas n\u00e3o s\u00e3o glamourosas nem excitantes, mas s\u00e3o bastante \u00fateis e realmente fazem falta. N \u00f3s \npodemos legitimamente esperar que os jornalistas sejam o canal atrav\u00e9s do qual esses informes cheguem at\u00e9 \nn\u00f3s\".\n\n232 LLAMAZARES CALZADILLA, Ma. Cruz - op. cit., p. 48; CORASANTI1, Giuseppe - op. cit, p. \n11; SERRANO, Vida! - A prote\u00e7\u00e3o constitucional da informa\u00e7\u00e3o e o direito \u00e0 cr\u00edtica jornal\u00edstica, p. 87; \nAMARAL, Roberto - Imprensa e controle da opini\u00e3o p\u00fablica, p. 197; MIRANDA, Darcy Arruda - Coment\u00e1rios \n\u00e0 lei de imprensa, tomo 1, p. 52; CARRILLO, Marc - La clausula de consci\u00eancia de los perodistas en la \nconstituci\u00f3n espanola de 1978, p. 170; SALGADO, Concepcion Carmona - Libertad de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n \ny sus limites, pp. 22-23. Segundo Jos\u00e9 Manuel Valentim Peixe e Paulo Silva Fernandes (A lei de imprensa : \ncomentada e anotada, p. 14) a tarefa da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social \u00e9 esclarecer a opini\u00e3o p\u00fablica dos bens \nque esta deve promover e dos males que deve evitar, pois \"Existe em todas as Na\u00e7\u00f5es um Tribunal invis\u00edvel, \nsempre em ic\u00edivicade, que as leis, que o Rei e que ningu\u00e9m pode dominar. Este Tribunal que, pelo efeito, nos \nmostra que a soberania reside constantemente em a Na\u00e7\u00e3o e que em certo modo a exercita, \u00e9 o da Opini\u00e3o \nP\u00fablica. Ele \u00e9 o conservador das boas leis, que por ele adquirem uma nova for\u00e7a; \u00e9 o censor das m\u00e1s, que por ele \nperdem sua injusta autoridade: a ele s\u00e3o os Povos devedores da conserva\u00e7\u00e3o da sua felicidade e da diminui\u00e7\u00e3o de \nseus males\".\n\n\n\n109\n\nNo entanto, quanto a essa mat\u00e9ria \u00e1rida e eivada de incertezas,233 conv\u00e9m assinalar \n\ndesde logo que os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa tanto podem realizar o ide\u00e1rio iluminista \n\nde constituir a opini\u00e3o p\u00fablica numa inst\u00e2ncia essencial para as esferas pol\u00edtica e privada no \n\nEstado democr\u00e1tico234 como podem condicionar, manipular e fabricar a opini\u00e3o p\u00fablica. Esta \n\n\u00faltima hip\u00f3tese, infelizmente, vem-se tomando cada vez mais uma amea\u00e7a a desafiar a \n\narg\u00facia especialmente dos juristas que buscam equacionar a disciplina jur\u00eddica da liberdade \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social com base no equil\u00edbrio entre configura\u00e7\u00e3o e restri\u00e7\u00e3o legais dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa. Mas qual \u00e9 o significado e como surgiu historicamente o conceito de \n\nopini\u00e3o p\u00fablica?\n\nO conceito de opini\u00e3o p\u00fablica surgiu na filosofia da ilustra\u00e7\u00e3o, dec\u00eanios antes da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Francesa, e o primeiro autor a falar de opinion publique foi Rousseau, em seu \n\nfamoso discurso sobre a arte e a ci\u00eancia, conquanto tenha utilizado aquela express\u00e3o em \n\nsentido n\u00e3o muito diferente da contraposi\u00e7\u00e3o entre opinion e critique, fixada durante o s\u00e9culo \n\nXVII na Fran\u00e7a, ou seja, como sin\u00f4nimo de opinio, doxa ou opini\u00e3o coletiva incerta.235 A \n\nevolu\u00e7\u00e3o para o conceito de opini\u00e3o p\u00fablica purificada pela discuss\u00e3o cr\u00edtica na arena p\u00fablica, \n\nem conseq\u00fc\u00eancia da uni\u00e3o dos voc\u00e1bulos p\u00fablico e opini\u00e3o em um a \u00fanica express\u00e3o, \n\nconsolida-se nos s\u00e9culos XVIII e XIX. Assim, a opini\u00e3o p\u00fablica vem a ter sua melhor \n\nconforma\u00e7\u00e3o nos escritos do modelo democr\u00e1tico utilitarista de te\u00f3ricos como Jeremy \n\nBentham e Stuart Mill. Bentham estimou que os \u00f3rg\u00e3os da imprensa escrita eram essenciais\n\n233 Sobre as ambig\u00fcidades, dificuldades e inseguran\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o ao estudo da opini\u00e3o p\u00fablica, \nescreve Jean-Jacques Becker (A opini\u00e3o p\u00fablica, p. 187): \"O historiador, mesmo n\u00e3o positivista, gosta de \ncaminhar em terreno seguro. N\u00e3o \u00e9 este o caso da opini\u00e3o p\u00fablica. 'A opini\u00e3o p\u00fablica... Por entre os dedos do \nhistoriador, a escapa como areia; A opini\u00e3o p\u00fablica faz parte dos fen\u00f4menos sociais aparentemente evidentes, \nmas que se furtam \u00e0 an\u00e1lise do momento em que esta visa \u00e0 precis\u00e3o cientifica; Muitas vezes \u00e9 dif\u00edcil constatar a \nexpress\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica porque este termo cobre, de fato, realidades muito diversas'\".\n\n234 CADEMARTORL, S\u00e9rgio - A s dimens\u00f5es jur\u00eddico-pol\u00edticas do segredo, p. 30.\n235 SARTORI, Giovanni - Elementos de teoria pol\u00edtica, p. 149; HABERMAS, J\u00fcrgen - Mudan\u00e7a \n\nestrutural da esfera p\u00fablica, pp. 110-118. Observa Habermas (Idem, p. 41, 114) que na Alemanha a express\u00e3o \nopini\u00e3o p\u00fablica ( \u00f6ffentliche Meinung) aparece no s\u00e9culo XVIII cunhada do franc\u00eas opinion publique ao passo \nque na Inglaterra \"a evolu\u00e7\u00e3o de opinion para p u b lic opinion passa pela no\u00e7\u00e3o de p u b lic spirit\".\n\n\n\n110\n\npara o que denominou de \"o tribunal da opini\u00e3o p\u00fablica\"236 e foi quem, pela primeira vez, \n\nredigiu em forma monogr\u00e1fica a conex\u00e3o entre opini\u00e3o p\u00fablica e o princ\u00edpio da \n\npublicidade.237 Por\u00e9m John Locke tamb\u00e9m \u00e9 reverenciado como um influente autor na \n\nformula\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica para a doutrina do constitucionalismo ao \n\ndefender a law o f  opinion como uma categoria de n\u00edvel equivalente \u00e0 lei divina e estatal.238\n\nN\u00e3o obstante possa constituir-se sobre qualquer tema ou quest\u00e3o de interesse coletivo, \n\no significado especial da opini\u00e3o p\u00fablica para a democracia reside na sua rela\u00e7\u00e3o com as \n\nmat\u00e9rias atinentes a res publica. Daqui \u00e9 poss\u00edvel visualizar a distin\u00e7\u00e3o entre interesse p\u00fablico \n\ne interesse do p\u00fablico. O primeiro trata de assuntos que s\u00e3o p\u00fablicos por ess\u00eancia, uma vez \n\nque afetam \u00e0 gest\u00e3o da coisa p\u00fablica (elei\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, administra\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, \n\netc.). O segundo interesse refere-se a temas que, embora difundidos perante a sociedade em \n\ngeral, n\u00e3o guardam pertin\u00eancia com a res publica (curiosidade do p\u00fablico em conhecer a \n\nintimidade, a vida privada das pessoas ou a desgra\u00e7a alheia, o prazer pela fofoca, etc).239 \n\nDeste modo, atribui-se \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica duas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: a sua difus\u00e3o ao p\u00fablico \n\nem geral e a sua refer\u00eancia \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico.240\n\nA opini\u00e3o p\u00fablica, portanto, \u00e9 um conceito t\u00edpico da democracia representativa de \n\ngrande escala onde o governo \u00e9 baseado na opini\u00e3o e no consenso dos cidad\u00e3os.241 Nos \n\ncontextos de democracias diretas e participativas existentes em comunidades pequenas e de\n\n2j6 Apud PRICE, Vincent - La opini\u00f3n p\u00fablica : esfera p\u00fablica y comunicaci\u00f3n, pp. 27-28.\n237 HABERMAS, J\u00fcrgen - op. cit., pp. 122-123.\n238 HABERMAS, J\u00fcrgen - Idem, p. 112; SARTORI, Giovanni - op. cit., p. 150.\n239 CARVLHO, Luis Gustavo Grandinetti Castanho - Direito de informa\u00e7\u00e3o e liberdade de express\u00e3o, p. \n\n88. Sobre a tens\u00e3o entre interesse p\u00fablico e interesse do p\u00fablico Daniel Comu (op. cit., p. 84) pronuncia-se \nassim: \"Esta tens\u00e3o manifesta a dificuldade de conciliar o  interesse p\u00fablico, id\u00e9ia baseada na fun\u00e7\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o dentro das sociedades democr\u00e1ticas, e os interesses do p\u00fablico, no\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o \ndas not\u00edcias\".\n\n240 SARTOR], Giovanni - Idem, pp. 149-150. Sobre a quest\u00e3o de que a opini\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o diz respeito \napenas \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do p\u00fablico (dos cidad\u00e3os em geral) mas refere-se outrossim ao objeto daquela \nmanifesta\u00e7\u00e3o (a condu\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios p\u00fablicos) este autor (Iden\u00ed, p. 149) sintetiza: \"Una opini\u00f3n se denomina \np\u00fablica s\u00f3lo porque es dei p\u00fablico (difundida entre muchos, o entre los m\u00e1s), sino tamb\u00e9m porque afecta a \nobjetos y  mat\u00e9rias que son de natureza p\u00fablica' el inter\u00e9s general, el bien com\u00fan, y  en esencia, la res publica\" \n(Destaque na fonte).\n\n241 SARTORI, Giovanni - op. cit., p. 150.\n\n\n\n111\n\npouca densidade populacional, obviamente n\u00e3o h\u00e1 demanda para a forma\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o \n\np\u00fablica. Esta nasce e adquire import\u00e2ncia com o surgimento das sociedades de massa.242\n\nA despeito- deis dificuldades para a elabora\u00e7\u00e3o de seu conceito,243 uma aut\u00eantica \n\nopini\u00e3o p\u00fablica pode ser entendida como um senso comum dominante na coletividade \n\nreferente a ju\u00edzos e sentimentos sobre o estado da coisa p\u00fablica, acompanhado da convic\u00e7\u00e3o \n\nde que tal senso comum seja compartilhado por todos e que seja formado por meio de debate \n\np\u00fablico fiilcrado em um processo de comunica\u00e7\u00e3o estruturalmente livre e parit\u00e1rio.244\n\nDo conceito exposto acima \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar que na verdade existe uma \n\npluralidade de opini\u00f5es na coletividade, embora possa haver uma tend\u00eancia predominante.245 \n\nTal assertiva pode ser comprovada pela experi\u00eancia social verificada nas sociedades \n\ncontempor\u00e2neas policulturais246 nas quais vigora um fervilhamento de opini\u00f5es de grupos \n\n\u00e9tnicos ou culturais, classes sociais, partidos pol\u00edticos e de in\u00fameras organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\n242 Vincent Price (op. cit., pp. 23-28) relaciona o surgimento da opini\u00e3o p\u00fablica com o p\u00fablico ilustrado \ndos caf\u00e9s ingleses, dos sal\u00f5es parisienses e com as sociedades de teit\u00falia na Alemanha.\n\n243 Assim Vincent Price (op. cit., p. 17), textualmente: \"Muchos escritores sobre el tema de la opinion \np\u00fablica comienza, con bastante raz\u00f3n, po r hacerse la pregunta b\u00e1sica: qu\u00e9 entendemos exactamente p o r opinion \np\u00fablica? Cualquier b\u00fasqueda de una definici\u00f3n clara y  simple dei concepto se demostrar\u00e1, sin embargo, \ninfructuosa. En un art\u00edculo sobre investigaci\u00f3n de la opinion p\u00fablica preparado para la International \nEncyclopedia o f  the Social Sciences, Davison (1968) anotaba que no hay 'una definici\u00f3n generalmente \naceptada' dei t\u00e9rmino (p\u00e1g. 188). La aus\u00eancia no se debe, ciertamente, a una fa lta  de inter\u00e9s. Noelle-Neumann \n(1984) senala que 'generaciones de fil\u00f3sofos, juristas, historiadores, te\u00f3ricos de la pol\u00edtica, y  periodistas \nuniversit\u00e1rios se han estrujado en cerebro en un intento de proporcionar una definici\u00f3n clara' (p\u00e1g. 58). Childs \n(1965) consigui\u00f3 reunir cuatro docenas de definiciones diferentes dei significado de opini\u00f3n p\u00fablica, y  observo \nque lo publicado en este campo est\u00e1 'plagado de intentos entusiastas' (p\u00e1g. 14)\".\n\n244 O conceito apresentado \u00e9 inspirado nos autores Nuito e Sousa (op. cit., p. 25), Marcus Vin\u00edcius \nAmorim de Oliveira (O Tribunal do J\u00fari Popular e a M\u00eddia, p. 40), Giovanni Sartori (op. cit., p. 151) e Modesto \nSaavedra L\u00f3pez (op. cit., p. 11). Jiirgen Habermas (op. cit., pp. 142-143) apresenta as concep\u00e7\u00f5es de opini\u00e3o \np\u00fablica de Kant e Hegel desta forma: \"No p\u00fablico das pessoas privadas pensantes se desenvolve o que em Kant \nse chama de 'concord\u00e2ncia p\u00fablica'; em Hegel, de 'opini\u00e3o p\u00fablica'; nela encontra a sua express\u00e3o 'a \nuniversalidade emp\u00edrica dos pontos de vista e dos pensamentos dos muitos\u2019. \u00c0 primeira vista, Hegel parece \ndefinir essa grandeza s\u00f3 em nuances diversamente de Kant: 'A liberdade formal, subjetiva, que os indiv\u00edduos \nenquanto tais t\u00eam e expressam em seus pr\u00f3prios juizos, opini\u00f5es e conselhos, encontra a sua manifesta\u00e7\u00e3o no \ncontexto do que se chama de opini\u00e3o p\u00fablica'... E assim como Kant considera a publicidade do racioc\u00ednio como a \npedra de toque da verdade, em que considerar algo verdadeiro pode-se comprovar como v\u00e1lido para a raz\u00e3o de \nqualquer ser huir. u-.o. assim tamb\u00e9m Hegel considera a opini\u00e3o p\u00fablica , 'pois \u00e9 uma coisa diferente o que \nalgu\u00e9m se imagina em casa, com sua mulher ou seus amigos, e o que acontece numa grande assembl\u00e9ia, onde \numa sensatez devora a outra'\".\n\n245 BECKER, Jean-Jacques - op. cit., pp. 189-191.\n246 MORIN, Edgar - op. cit., p. 16.\n\n\n\n112\n\ngovernamentais que procuram tomar as suas opini\u00f5es constitutivas da opini\u00e3o p\u00fablica \n\nhegem\u00f4nica na democracia deliberativa.247\n\nPor seu turno, a forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica livre depende da exist\u00eancia de f\u00f3rum \n\np\u00fablico que permita a promo\u00e7\u00e3o de amplo debate sobre os acontecimentos di\u00e1rios que s\u00e3o \n\nimportantes para a vida pol\u00edtica dos cidad\u00e3os. Esse debate p\u00fablico, para ser franco, desinibido \n\ne vigoroso, necessita da igualdade de oportunidades de express\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o para \n\ntodos, garantido-se, dessa forma, \u00e0s diversas correntes de opini\u00e3o a possibilidade de contribuir \n\npara o estabelecimento de um leg\u00edtimo consenso social, que continua sendo imprescind\u00edvel \n\npara a sociedade pluralista e com ela compat\u00edvel.248 Nesse sentido, a opini\u00e3o p\u00fablica \n\nevidencia o seu nexo constituinte com a democracia e toma-se subst\u00e2ncia que proporciona \n\noperatividade ao princ\u00edpio da soberania popular.249\n\nAspecto da institui\u00e7\u00e3o social opini\u00e3o p\u00fablica que tem merecido aten\u00e7\u00e3o, diz respeito \n\naos elementos que comp\u00f5em o p\u00fablico.250 Afirma-se que este \u00e9 formado de v\u00e1rios n\u00edveis: no\n\n247 Sobre essa pluralidade de opini\u00f5es como uma caracter\u00edstica das sociedades contempor\u00e2neas Nuno e \nSousa (op. cit., pp. 28-29) escreve: \"A opini\u00e3o p\u00fablica \u00e9 o entrela\u00e7amento das opini\u00f5es dos grupos; inclui-se as \nconvic\u00e7\u00f5es gerais da comunidade sustentadoras do Estado e da validade da ordem jur\u00eddica, os modos de ver que \npossibilitam a unidade de cada um dos grupos, e as opini\u00f5es sobre os acontecimentos di\u00e1rios que, em certas \nalturas, s\u00e3o decisivos para o comportamento pol\u00edtico do povo\". John Rawls (Political liberalism, 36) posiciona-se \nem termos semelhantes: \"2. The reason f o r  this is  that the p o litic a l culture o f  a  dem ocratic society is \ncharacterized (1 assume) b y  three general fa c ts  understood a s fo llo w s. The fir s t is that the diversity o f  \nreasonable comprehensive religious, philosophical, a n d  moral doctrines fo u n d  in modern democratic societies is \nnot a  mere historical condition that m ay soon p a ss away; it is a  perm anent featu re o f  the public culture o f  \ndemocracy. Under the p o litic a l a n d  so cia l condition secured b y the basic rights a n d liberties o f  free institutions, \na  diversity o f  conflicting a n d  irreconcilable - a n d  what's more, reasonable - comprehensive doctrines w ill come \nabout and persist i f  such diversity does not already obtain\".\n\n248 John Rawls (op. cit., pp. 158-159) redige o conceito de consenso constitucional nestes termos: \"In \nconstitutional consensus, a  constitution satisfying certain basic prin ciples establishes dem ocratic electoral \nprocedures f o r  m oderating p o litica l rivalry within society. This riva lry includes not only that between classes \nand interests but a lso  between those fa vo rin g  certain liberal p rin cip les over others, f o r  whatever reasons. While \nthere is agreement on certain basic p o litica l rights a n d  liberties - on the right to vote and freedom  o f  p o litica l \nspeech arid association, a n d  whatever else is required f o r  the electoral an d legislative procedures o f  dem ocracy\n- there is disagreem ent am ong those holding liberal prin ciples as to  the more exact content an d boundaries o f  \nthese rights an d liberties, as well as on what further rights an d lib erties are to be counted as basic an d so merit \nlegal i f  not constitutional protection. The constitutional consensus is not deep and it is also not wide: it is \nnarrow in scope, not including the basic structure but only the p o litic a l procedure o f  dem ocratic government\".\n\n249 Sobre esse aspecto da opini\u00e3o p\u00fablica como conte\u00fado que proporciona subst\u00e2ncia \u00e0 soberania \npopular ver Giovanni Sartori (op. cit., p. 151).\n\n250 Concepcion Carmona Salgado (op. cit., p. 23) chega a considerar que a opini\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o se \nidentifica com o p\u00fablico em geral mas somente com os setores da popula\u00e7\u00e3o que \"no lim ita a  la s preocupaciones \nm\u00e1s vulgares especificamente, sino que fo rm a  crit\u00e9rio sobre ciertos hechos de inter\u00e9s cormin. No es otra cosa\n\n\n\n113\n\nprimeiro est\u00e3o as id\u00e9ias das elites econ\u00f4micas e sociais; no segundo, as elites pol\u00edticas e de \n\ngoverno; no terceiro, os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa e os profissionais da comunica\u00e7\u00e3o; \n\nno quarto, os l\u00edderes de opini\u00e3o de \u00e2mbito local, isto \u00e9, 5% a 10% da popula\u00e7\u00e3o que \n\nrealmente se interessa pelos assuntos p\u00fablicos e que est\u00e1 atenta \u00e0s opini\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es \n\ndifundidas pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o social; por \u00faltimo, o n\u00edvel representado pelo \n\nrestante dos cidad\u00e3os, que as pesquisas mais recentes t\u00eam destacado n\u00e3o serem meros \n\nreceptores passivos de mensagens, uma vez que tamb\u00e9m, desempenham um papel ativo no \n\nprocesso comunicativo p\u00fablico.251 Aduz-se, igualmente, que o p\u00fablico \u00e9 constitu\u00eddo por \n\nelementos ativos e elementos relativamente passivos. Os primeiros, designados por atores, \n\ns\u00e3o os cidad\u00e3os ativos, que procuram influir no curso dos assuntos p\u00fablicos e no \n\ncomportamento pol\u00edtico da sociedade. Eles s\u00e3o capazes de analisarem os problemas sociais, \n\nde proporem sugest\u00f5es para resolv\u00ea-los e de se articularem para obter ades\u00e3o dos concidad\u00e3os \n\npara os seus pontos de vista. Os segundos, chamados de espectadores, consistem na \n\naudi\u00eancia, que acompanha a a\u00e7\u00e3o dos atores com variado grau de interesse e participa\u00e7\u00e3o \n\nativa.252\n\nAinda que n\u00e3o seja tarefa f\u00e1cil delimitar com nitidez os n\u00edveis e elementos contidos \n\nnas propostas supramencionadas, uma vez que no mundo real eles se apresentam geralmente \n\nentrela\u00e7ados entre si, obtem-se com essas propostas uma vis\u00e3o anal\u00edtica da composi\u00e7\u00e3o do \n\np\u00fablico, o que n\u00e3o \u00e9 pouco para mat\u00e9ria sujeita a incertezas. Por conseguinte, na realidade \n\nsocial, a conforma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica surge da intera\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre atores e \n\nespectadores, influentes e influ\u00eddos, sendo muitas vezes os pequenos grupos ou n\u00facleos de \n\ndifusores os respons\u00e1veis pelas opini\u00f5es veiculadas na sociedade.\n\nque e l tejido de las opiniones de los grupos o fu erza s p o l\u00edtic a s  que sostienen un determinado Estado y  legitim an \nsu ordenamiento jur\u00eddico\".\n\n251 SARTOR], Giovanni - Idem, pp. 153-154.\n252 PRICE, Vincent - op. cit., p. 50.\n\n\n\n114\n\nNo processo de constitui\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica \u00e9 relevante o papel dos l\u00edderes de \n\nopini\u00e3o, porquanto a comunica\u00e7\u00e3o an\u00f4nima levada a efeito pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa n\u00e3o substitui a conveni\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o pessoal, \"cara a cara, com o interlocutor \n\nde carne e osso\". Al\u00e9m disso, s\u00e3o os opinion leaders in public affairs quem \u00e0s vezes \n\ninterpretam para os cidad\u00e3os de sua comunidade local o significado das diversas id\u00e9ias, \n\nopini\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es difundidas pelos mass media, refor\u00e7ando ou recha\u00e7ando as mensagens \n\nrecebidas.253\n\nAs propostas anal\u00edticas referidas distinguem o p\u00fablico em tr\u00eas categorias: (i) o p\u00fablico \n\nque vota, isto \u00e9, o eleitorado, uma entidade coletiva que representa no m\u00e1ximo setenta por \n\ncento (70%) da popula\u00e7\u00e3o e que em alguns casos n\u00e3o chega a atingir esse percentual; (ii) o \n\np\u00fablico atento, composto pelos eleitores que est\u00e3o atentos aos assuntos p\u00fablicos e que \n\ncorresponde aproximadamente a cinq\u00fcenta por cento (50%) da popula\u00e7\u00e3o. Os cidad\u00e3os que \n\nfazem parte do p\u00fablico atento, contudo, n\u00e3o s\u00f3 prestam aten\u00e7\u00e3o aos temas em discuss\u00e3o sen\u00e3o \n\nque refletem, analisam o que os outros pensam e articulam propostas acerca desses temas. O \n\np\u00fablico atento, portanto, extrapola \u00e0 mera id\u00e9ia de audi\u00eancia e se caracteriza pela habilidade \n\nde seus membros em sustentarem opini\u00f5es; (iii) o p\u00fablico ativo, representado por um grupo \n\nmais reduzido de cidad\u00e3os e que pode chegar at\u00e9 a quinze por cento (15%) do p\u00fablico atento. \n\nEste \u00e9 o caso em que os cidad\u00e3os tomam-se militantes pol\u00edticos e participam ativamente de \n\nagremia\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias ou de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-govemamentais, travam discuss\u00f5es p\u00fablicas e \n\ndebates com os demais cidad\u00e3os, etc.254\n\n2Sj Assim Giovanni Sartori (op. cit., pp. 155-156), textualmente: \"Los l\u00edderes de opini\u00f3n son, p o r  lo \ntanto, las 'autoridades cognitivas', aquellos a los que preguntamos, a los que tener f e  y  en los que creer. \nObviamente, incluso en este nivel las opiniones y  las autoridades cognitivas est\u00e1n diversificadas: pero con \nmayor raz\u00f3n cada grupo escucha a un determ inado l\u00edder. Los l\u00edderes de opim \u00f4n local hacen, pues, de filtr o  y  \ntambi\u00e9n de prism a de las comunicaciones de masa: pueden reforzar los mensajes retrasm iti\u00e9ndolos \nextensamente, p ero  pueden tambi\u00e9n desviarlos o bloquearlos declar\u00e1ndolos p o co  creibles, distorsionados o \ninclusivo irrelevantes\".\n\n254 PR1CE, Vincent - op. c it , pp. 17-60 e 106-107.\n\n\n\n115\n\nAs vis\u00f5es anal\u00edticas do p\u00fablico destacam ainda o papel dos profissionais da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social na intermedia\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, especialmente entre os atores pol\u00edticos \n\ne o p\u00fablico atento. No seu mister de acompanhar as atividades dos atores pol\u00edticos e os \n\nacontecimentos p\u00fablicos, os comunicadores sociais auxiliam os cidad\u00e3os atentos a formarem \n\nsuas convic\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, bem como a fiscalizarem as condutas dos agentes p\u00fablicos. \n\nAdemais, os profissionais da comunica\u00e7\u00e3o podem ajudar ainda um p\u00fablico atento a \n\nsistematizar as suas pr\u00f3prias opini\u00f5es sobre os temas que s\u00e3o objeto de debates p\u00fablicos e, \n\ndessa forma, podem contribuir para a mobiliza\u00e7\u00e3o coletiva dos cidad\u00e3os atentos aos assuntos \n\np\u00fablicos de grande relev\u00e2ncia social.\n\nPor sua vez, a esfera p\u00fablica, uma das categorias centrais das sociedades atuais, h\u00e1 \n\ncerca de um de um s\u00e9culo, iniciou um processo de crise que tem levado ao estabelecimento de \n\num abismo entre o conceito de opini\u00e3o p\u00fablica, postulado pelo Direito P\u00fablico, e a dissolu\u00e7\u00e3o \n\ndesse conceito no campo da psicologia social.256 Aponta-se, como fator determinante para p\u00f4r \n\nem d\u00favida a autonomia da opini\u00e3o p\u00fablica, o extraordin\u00e1rio desenvolvimento dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa,257 posto que cada vez mais utilizam novas tecnologias que favorecem \n\na manipula\u00e7\u00e3o ou a deforma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica.\n\nNa verdade, a possibilidade de manipula\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o sempre foi uma preocupa\u00e7\u00e3o constante. Marx considera a manipula\u00e7\u00e3o da \n\npublica\u00e7\u00e3o pior do que a pr\u00f3pria inexist\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o e adverte que h\u00e1 \"a opini\u00e3o dos \n\njornais e a opini\u00e3o do povo\".258 Ortega y Gasset interroga se realmente existe a opini\u00e3o\n\nPRICE, Vincent - Idem, pp. 107-108.\n256 HABERMAS, J\u00fcrgen - op. cit., p. 17, 283. De acordo com Habermas (Direito e democracia : entre \n\n\u00edacticidade e validade, v. D, p. 92), \"A esfera p\u00fablica constitui principalmente uma estrutura comunicacional do \nagir orientado pelo entendimento, a qual \u00eder.i a ver com o espa\u00e7o so cia l gerado do agir orientado, n\u00e3o com as \nfun\u00e7\u00f5es nem com os conte\u00fados da comunica\u00e7\u00e3o cotidiana\" (Destaque na fonte).\n\n257 SARTORI, Giovanni - op. cit., pp. 152-153.\n258 MARX, Karl - Liberdade de imprensa, p. 38, 206. N esse sentido \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o de Gilberto \n\nDimenstein (op. cit., p. 650): \"A manipula\u00e7\u00e3o deveria ser o maior inimigo dos jornalistas\".\n\n\n\n116\n\np\u00fablica ou unicamente as opini\u00f5es publicadas.259 Mills lamenta que os meios de difus\u00e3o de \n\nmassa hajam transformado a popula\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos em um grande mercado que \n\nconsome ao inv\u00e9s de ser um p\u00fablico que veicula opini\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es.260 Sartori desconfia \n\nque a voz do povo seja na realidade a voz dos mass media sobre o povo.261 E Habermas \n\ninforma que a sociologia da comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 c\u00e9tica quanto \u00e0 efic\u00e1cia das esferas p\u00fablicas nas \n\nsociedades ocidentais dominadas pelo poder e pela m\u00eddia.262\n\nOutro fator que modificou a compreens\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica foram as pesquisas \n\nrealizadas a partir dos anos 30, do s\u00e9culo XX, baseadas no desenvolvimento das t\u00e9cnicas da \n\npsicologia social para medi\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, que permitiram aos pesquisadores \n\nestabelecerem metodologias para investigarem empiricamente as propriedades da opini\u00e3o e \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com as condutas, bem como favorecerem o surgimento de t\u00e9cnicas cient\u00edficas \n\naplicadas \u00e0s pesquisas por amostragens, o que possibilitou a leitura da opini\u00e3o p\u00fablica \n\npredominante sobre determinados assuntos de relev\u00e2ncia pol\u00edtica e social.263 A opini\u00e3o \n\np\u00fablica passa ent\u00e3o a ser um conceito vinculado \u00e0 uni\u00e3o das opini\u00f5es individuais, mais ou \n\nmenos medidas pelas pesquisas, distanciando-se do sentido de um fen\u00f4meno eminentemente \n\nsupra-individual e coletivo, como era a vis\u00e3o da ilustra\u00e7\u00e3o sobre a opini\u00e3o p\u00fablica. Entretanto, \n\natualmente, as pesquisas sobre opini\u00e3o p\u00fablica tentam unir as duas tradi\u00e7\u00f5es: coletiva e \n\nindividual,264 conquanto a opini\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o se confunda com a pesquisa de opini\u00e3o.265\n\n259 Apud Eduardo A. Zannoni e Beatriz R. B\u00edscaro - op. cit., pp. 42-43.\n260 Apud Vincent Price - op. cit., p. 36.\n261 SARTORI, Giovanni - op. cit., p. 312.\n262 HABERMAS, J\u00fcergen - Direito e democracia : entre factiticidade e validade, v. D, p. 106.\n263 PRICE, Vincent - op. cit., pp. 65-66. Segundo Jean-Jacques Becker (op. cit., pp. 194-195), \"Sob esse \n\nponto de vista, existe um corte n\u00edtido, situado no momento em que surgiram as pesquisas de opini\u00e3o. N a Fran\u00e7a, \ncomo se sabe, as primeiras pesquisas desse tipo datam do per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 Segunda Guerra \nMundial, mas sua pr\u00e1tica habitual s\u00f3 se difiindiu mais tarde. Numerosas j\u00e1  antes que a 'opini\u00e3o p\u00fablica' tomasse \nconsci\u00eancia delas, foi nos anos 60 que as pesquisas de opini\u00e3o se tomaram um elemento corriqueiro de \ninforma\u00e7\u00e3o\".\n\n264 PRICE, Vincent - op. cit., pp. 39-41 e 98-99.\n265 Assim  J\u00fcrgen Habermas (Direito e democracia : entre \u00ed\u00e0cticidade e validade, v. IL, p. 47), in verbis: \n\n\"Uma opini\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 representativa no sentido estat\u00edstico. Ela n\u00e3o constitui um agregado de opini\u00f5es \nindividuais pesquisadas uma a uma ou manifestadas privadamente; por isso, ela n\u00e3o pode ser confundida com o \nresultado da pesquisa de opini\u00e3o. A pesquisa da opini\u00e3o pol\u00edtica pode fornecer um certo reflexo da 'opini\u00e3o\n\n\n\n117\n\nA despeito das cr\u00edticas e dos diversos entendimentos que se podem articular em torno \n\nda opini\u00e3o p\u00fablica, a verdade \u00e9 que esta inst\u00e2ncia social continua sendo um conceito operativo \n\ne uma refer\u00eancia para os ordenamentos democr\u00e1ticos. E, neste contexto, como j\u00e1  avan\u00e7ado no \n\nin\u00edcio da reda\u00e7\u00e3o deste item, os meios de comunica\u00e7\u00e3o social podem tanto desempenhar o \n\npapel positivo de ilustrar a consci\u00eancia coletiva como o papel negativo de alien\u00e1-la.266\n\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa influenciam de maneira positiva a opini\u00e3o p\u00fablica \n\nquando contribuem para a socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos cidad\u00e3os (propiciando a supera\u00e7\u00e3o de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de isolamento dos grupos sociais), quando promovem a cidadania cultural \n\n(universalizando as opini\u00f5es individuais) ou ao favorecerem a mudan\u00e7a de estruturas \n\ntradicionais (introduzindo a discuss\u00e3o pol\u00edtica em sentido amplo, especialmente nas \n\nsociedades em transi\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso de pa\u00edses do chamado Terceiro Mundo).267\n\nTodavia a a\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social passa a ser negativa \u00e0 medida que \n\nproduz a uniformidade das consci\u00eancias, da linguagem e dos costumes, especialmente quando \n\nefetivada por intensa publicidade, que resulta em um individualismo conformista e \n\nconservador bastante prejudicial \u00e0 solidariedade social e aos valores comunit\u00e1rios; que \n\npropaga uma cultura de massa que leva consigo um gigantesco sincretismo que solapa a \n\ndiversidade cultural e degrada o cidad\u00e3o, notadamente nos casos em que, condicionada pelos \n\ninteresses comerciais, o seu \u00fanico prop\u00f3sito \u00e9 atingir um maior n\u00famero de pessoas, n\u00e3o \n\nimportando a mediocridade das obviedades e clich\u00eas culturais; que divulga informa\u00e7\u00f5es falsas \n\ncom o escopo de \"provocar de maneira artificial uma rea\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica\";268 ou que \n\ndeforma a opini\u00e3o p\u00fablica quando intencionalmente desvia o interesse dos cidad\u00e3os dos\n\np\u00fablica', se o levantamento for precedido por uma forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o atrav\u00e9s de temas espec\u00edficos num espa\u00e7o \np\u00fablico mobilizado\".\n\n266 Modesto Saavedra L\u00f3pez (op. cit., p. 188) define a aliena\u00e7\u00e3o como uma \"participaci\u00f3n dependiente \nen el interior de unas relaciones dp. dominaci\u00f3n, a ella contribuyen efectivamente los MCM'.\n\n267 ESTEBAN, Jorge de - Por una comunicaci\u00f3n democr\u00e1tica, pp. 81-82. Por seu turno, Gustavo Fortes \nSaid (Os mediadores culturais e a globaliza\u00e7\u00e3o : proposta para an\u00e1lise de discurso do jornalismo piauiense, pp. \n71-72) duvida da validade ainda da no\u00e7\u00e3o de Terceiro Mundo, uma vez que na sua opini\u00e3o o mundo \u00e9 um s\u00f3, \numa grande aldeia.\n\n268 BECKER, Jean-Jacques - op. cit., p. 192.\n\n\n\n118\n\nproblemas importantes para assuntos secund\u00e1rios e sem relev\u00e2ncia comunit\u00e1ria.269 A \n\nprop\u00f3sito, tem-se assinalado que a partir da metade do s\u00e9culo passado vem ocorrendo uma \n\nredu\u00e7\u00e3o no volume de mat\u00e9rias de conte\u00fados pol\u00edticos transmitidas pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, o que tem distra\u00eddo a aten\u00e7\u00e3o das pessoas das preocupa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.270\n\nPortanto, consciente das m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es verificadas entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial e a opini\u00e3o p\u00fablica, obviamente a preocupa\u00e7\u00e3o do jurista \u00e9 sobretudo destacar os \n\naspectos da ordena\u00e7\u00e3o normativa que refor\u00e7am a atua\u00e7\u00e3o positiva e inibem a a\u00e7\u00e3o negativa da \n\nm\u00eddia, conforme ser\u00e1 analisado na segunda parte deste trabalho (ver infra, cap. V e VI).\n\n7 - Meios de comunica\u00e7\u00e3o social em particular\n\nDelimitados v\u00e1rios contornos dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social em geral, segue a \n\nexposi\u00e7\u00e3o com a apresenta\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os caracter\u00edsticos dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa \n\nem particular. Agora interessam sobretudo os ve\u00edculos que comp\u00f5em a infra-estrutura da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, isto \u00e9, a imprensa, o r\u00e1dio e a televis\u00e3o.271 Estes continuam sendo os \n\nprincipais e provavelmente os mais importantes meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa para a \n\nforma\u00e7\u00e3o da cultura p\u00fablica pol\u00edtica,272 apesar da prolifera\u00e7\u00e3o de instrumentos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o humana em raz\u00e3o das mais recentes inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, como \u00e9 o caso das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es por meio de televideo, videoconfer\u00eancia, audiotexto, videotexto, internet,\n\nESTEBAN, Jorge de - Idem, pp. 81-83.\n270 Key, apud Jorge de Esteban - Idem, p. 61. Nuno e Sousa observa que dentre os perigos que amea\u00e7am \n\natualmente a opini\u00e3o p\u00fablica \"incluem-se a concentra\u00e7\u00e3o crescente dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, a depend\u00eancia da \nimprensa regional dos fornecedores de not\u00edcias de \u00e2mbito nacional, a press\u00e3o do grande capital e da publicidade, \na imprensa de sensa\u00e7\u00e3o, o decr\u00e9scimo da informa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a actua\u00e7\u00e3o de um 'press management' e a \ninflu\u00eancia do Governo na informa\u00e7\u00e3o (no caso desta \u00faltima influ\u00eancia ser reduzida, o f\u00e0cto n\u00e3o surge com \nespecial gravidade, pois em democracia aparece logo uma contracorrente perante as press\u00f5es do poder)\".\n\nAnota Habermas (Direito e democracia : entre facticidade e validade, v. II, p. 101) que a imprensa, o \nr\u00e1dio e a televis\u00e3o \"garantem a infra-estrutura mediai da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica\".\n\n272 Al\u00e9m da imprensa, do r\u00e1dio e da televis\u00e3o Nuno e Sousa (op. cit., p. 17) inclui no rol dos mais \nimportantes meios de comunica\u00e7\u00e3o social tamb\u00e9m o cinema.\n\n\n\n119\n\nmultim\u00eddia, etc.273 Despiciendo frisar que a exposi\u00e7\u00e3o circunscreve a pontos essenciais para a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o dos argumentos desenvolvidos neste trabalho.\n\n7.1 - A imprensa\n\nA imprensa constitui historicamente o primeiro meio de comunica\u00e7\u00e3o social. Surgida \n\ncom a inven\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina de imprimir - prensa, aquele termo passou a representar todos os \n\nprodutos desta, conforme j\u00e1  assinalado (ver supra, item 2 deste cap.). Por\u00e9m a pr\u00e1xis atual \n\ntem consagrado o uso do voc\u00e1bulo em sentido estrito para designar mormente os peri\u00f3dicos \n\ncomo jornais e revistas.\n\nNa verdade, foram os livros os primeiros meios de comunica\u00e7\u00e3o moderna atrav\u00e9s da \n\npalavra impressa.274 Eles chegaram \u00e0 Europa ocidental bem antes do que os jornais e revistas. \n\nE a partir da impress\u00e3o da B\u00edblia por Gutenberg, em 1455, a explos\u00e3o tipogr\u00e1fica permitiu o \n\ndi\u00e1logo humano em propor\u00e7\u00f5es nunca antes imagin\u00e1veis e influenciou decisivamente no \n\ndestino da humanidade.275\n\nEntretanto ser\u00e3o os jornais que se tomar\u00e3o efetivamente os pioneiros meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa. Historicamente a m\u00eddia escrita nasce em maio de 1605, quando o \n\nimpressor Abraham Verhoeven cria o peri\u00f3dico Nieuwe Tijdingen para \"informar aos \n\nhabitantes de Amberes sobre o que sucedia nessa cidade sitiada pelo ex\u00e9rcito do duque de\n\n273 Sobre esses novos meios de comunica\u00e7\u00e3o ver Roberto Zaccaria - Diritto delli'informazione e delia \ncomunicazione, pp. 259-310.\n\n274 FRANCO, Benedito Luiz - Prote\u00e7\u00e3o constitucional do sigilo da fonte na comunica\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, p. \n26; PELLET LASTRA, Arturo - op. c it , p. 19.\n\n275 MCLUHAN, Marshall - Os meios de comunica\u00e7\u00e3o como extens\u00e3o do homem : understanding \nmedia, p. 195; F\u00c9DER, Jo\u00e3o - Crimes da comunica\u00e7\u00e3o social, p. 12, textualmente: \"Ningu\u00e9m tem d\u00favida de que \na cria\u00e7\u00e3o da palavra impressa alterou o  destino dos homens. McLuhan lembra que os compiladores de \nShakespeare, no s\u00e9culo X X , deram uma arruma\u00e7\u00e3o nos seus textos, dotando-os de pontua\u00e7\u00e3o gramatical, pois na \n\u00e9poca de Shakespeare a pontua\u00e7\u00e3o era principalmente ret\u00f3rica e auditiva. A pontua\u00e7\u00e3o, conta Diomedes, o \ngram\u00e1tico do s\u00e9culo V, era uma oportunidade para respirar. Foi a palavra impressa que deu fun\u00e7\u00e3o visual \u00e0 \npontua\u00e7\u00e3o. A impress\u00e3o criou dificuldades, pois trouxe regras r\u00edgidas para a linguagem. Mas apresentava \nvantagens assombrosas para aquele tempo, pois a memorizava e difundia, coisas imposs\u00edveis at\u00e9 ent\u00e3o, j\u00e1  que \ninexistiam o r\u00e1dio e a TV. D iz  Edmund Carpenter que, com isso, a palavra passou a pertencer ao mundo \nobjetivo, pois podia ser vista\".\n\n\n\n120\n\nNassau e para fazer conhecer ao mesmo tempo as not\u00edcias que chegavam de outras regi\u00f5es da \n\nEuropa, em especial de Portugal e da Espanha\".276\n\nInicialmente chamados de jornais pol\u00edticos, os peri\u00f3dicos eram editados semanalmente \n\ne pela metade do s\u00e9culo XVII passaram a ser di\u00e1rios. Conquanto visassem a atender as \n\nnecessidades de interc\u00e2mbio de mercadorias da \u00e9poca, logo as pr\u00f3prias not\u00edcias veiculadas \n\npelos jornais transformam-se em mercadorias. Assim, surgem Gazette o f  London, \n\nIntelligencer, Daily Intelligencer o f  Court, City and Country. J\u00e1 no \u00faltimo ter\u00e7o do s\u00e9culo \n\nXVII os custodes novelarum, apelido pelo qual tamb\u00e9m eram conhecidos os jornais, passaram \n\na ser complementados pelas revistas. Estas n\u00e3o continham informa\u00e7\u00f5es, mas instru\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas, cr\u00edticas e resenhas. Eram revistas cient\u00edficas dirigidas para p\u00fablicos cultos, \n\nassim o Journal des Savants (1665), Acta Eruditorum (1682) e Conversa\u00e7\u00f5es Mensais \n\n(1688).277\n\nA evolu\u00e7\u00e3o da imprensa descrita, em tr\u00eas per\u00edodos, indica que o primeiro remonta ao \n\ns\u00e9culo XVIII no qual os jornais consolidam a sua organiza\u00e7\u00e3o em forma de empresas e seus \n\nprodutos adquirem o perfil de bens comerciais. Entrementes, nasce a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nregula\u00e7\u00e3o da liberdade de imprensa, isto \u00e9, com a autoriza\u00e7\u00e3o para funcionamento dos jornais, \n\no estabelecimento de responsabilidade pelas mat\u00e9rias publicadas e a configura\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. O per\u00edodo seguinte tem in\u00edcio na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIX e vincula-se ao surgimento do conceito de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, visto que o \n\njornalismo, at\u00e9 ent\u00e3o, era concebido como um servi\u00e7o eminentemente privado, sem nenhuma \n\nfun\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Come\u00e7a aqui a forma\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de que a imprensa constitui uma esfera \n\np\u00fablica por excel\u00eancia para a vida pol\u00edtica dos cidad\u00e3os. O terceiro (do princ\u00edpio do s\u00e9culo \n\nXX at\u00e9 os dias atuais) consolida e amplia a id\u00e9ia do per\u00edodo anterior de que existe um \n\ninteresse p\u00fablico na comunica\u00e7\u00e3o escrita. Tendo em vista o crescente poder adquirido pela\n\n276 PELLET LASTRA, Arturo - op. cit., pp. 23-24.\n277 HABERMAS, J\u00fcrgen - Mudan\u00e7a estrutural da esfera p\u00fablica, pp. 34-41.\n\n\n\n121\n\nimprensa, passa-se a cogitar ent\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es \u00e0s publica\u00e7\u00f5es para salvaguardar os \n\ninteresses coletivos da seguran\u00e7a do Estado, da ordem p\u00fablica, da moral p\u00fablica ou os \n\ninteresses individuais como a privacidade; procura-se delimitar os direitos e deveres dos \n\njornalistas e controlar a propriedade da imprensa.278 Este \u00faltimo aspecto emerge \n\nprincipalmente por volta dos anos cinq\u00fcenta do s\u00e9culo passado, quando a concentra\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade adquire propor\u00e7\u00f5es alarmantes por meio dos modelos vertical, horizontal, \n\nnacional e supranacional,279 constituindo-se, portanto, em um fen\u00f4meno que inibe a \n\ndiversidade informativa, limita o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o pelos \n\ncidad\u00e3os e p\u00f5e em risco a pr\u00f3pria sociedade pluralista.280\n\nA mudan\u00e7a da imprensa ilustrada para a imprensa de massa significou, por um lado, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da propriedade (fen\u00f4meno que na realidade reflete o processo de oligopoliza\u00e7\u00e3o \n\nverificado em toda a esfera econ\u00f4mica), que tem levado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de jornais e \n\nrevistas, e, por outro, implicou a crescente depend\u00eancia da imprensa industrial dos \n\nanunciantes: esta j\u00e1  n\u00e3o necessita tanto dos seus leitores para sobreviver, como acontecia na \n\n\u00e9poca em que era organizada em forma empresa artesanal, hoje a publicidade tomou-se a \n\nrainha da imprensa.281\n\nApesar de ser o mais antigo meio de comunica\u00e7\u00e3o social a imprensa continua tendo \n\nenorme prest\u00edgio.282 De um modo geral, os ve\u00edculos impressos s\u00e3o mais apropriados do que os\n\n278 Sobre a concentra\u00e7\u00e3o da propriedade da imprensa e a legisla\u00e7\u00e3o para combat\u00ea-la ver infra, cap\u00edtulos\nV e  VI.\n\n279 Segundo Nuno e Sousa (op. cit., p. 171) h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o vertical quando v . g . , \"uma empresa possui \nflorestas, f\u00e1bricas de pasta de papel e de papel, tipografia, etc.\" e concentra\u00e7\u00e3o horizontal quando ocorre \n\"associa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias empresas de imprensa\". Isto \u00e9: \"Existe concentra\u00e7\u00e3o, pois, quer quando um grupo adquire \nposi\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria num n\u00famero crescente de publica\u00e7\u00f5es, quer quando h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias empresas \neditoras\".\n\n280 SANTAMELLO, Giuseppe - Le linee di sviluppo delia legislazione sui media nel secolo XX, pp. \n720-23; HABERMAS, Jiirgen - Idem, p. 213; ESTEBAN, Jorge - op. cit., p. 92.\n\n281 SODR\u00c9, Nelson W em eck - Hist\u00f3ria da imprensa no Brasil, pp. XI - XTV; A. ZANNONI; R. \n'_*:3CARO - Beatriz - op. cit., pp. 21-22; HABERMAS, J\u00fcrgen - op. cit., pp. 213-214. Conforme evoca Modesto \nSaavedra L\u00f3pez (op.cit., pp. 85-89), as primeiras cr\u00edticas \u00e0 liberdade comercial da imprensa foram realizadas por \nMarx.\n\n282 Para ilustrar a relev\u00e2ncia da imprensa Jo\u00e3o F\u00e9der (op. cit., p. 1630) informa que \"h\u00e1 ainda oito \npa\u00edses africanos e tr\u00eas \u00e1rabes que n\u00e3o possuem sequer um jornal di\u00e1rio\".\n\n\n\n122\n\noutros para a difus\u00e3o de id\u00e9ias e informa\u00e7\u00f5es complexas. Assim sendo, as not\u00edcias simples e \n\ninstant\u00e2neas fornecidas pelo r\u00e1dio ou a televis\u00e3o s\u00e3o complementadas pela imprensa, que as \n\nanalisa de forma mais lenta e detida.283\n\n7.2 - O r\u00e1dio\n\nA hegemonia da imprensa na comunica\u00e7\u00e3o social durou at\u00e9 \u00e0 metade do s\u00e9culo XX. \n\nCom a entrada em cena do r\u00e1dio, uma inven\u00e7\u00e3o de Guglielmo Marconi, inaugura-se uma nova \n\netapa das comunica\u00e7\u00f5es. Pela primeira vez na hist\u00f3ria da humanidade a difus\u00e3o de id\u00e9ias e \n\ninforma\u00e7\u00f5es poder\u00e1 alcan\u00e7ar um grande p\u00fablico n\u00e3o limitado aos cidad\u00e3os letrados atingidos \n\npela imprensa.284 Pode-se, ent\u00e3o, asseverar que a comunica\u00e7\u00e3o de massas verdadeiramente \n\ncome\u00e7a com o r\u00e1dio.\n\nDesde da primeira emiss\u00e3o de r\u00e1dio levada a efeito no ano de 1920, na cidade de \n\nChelmsford, Inglaterra, que esse instrumento de comunica\u00e7\u00e3o passou a ter um papel \n\ndestacado na sociedade. Meses depois de sua transmiss\u00e3o pioneira j\u00e1  estava sendo utilizado \n\npara anunciar os resultados das elei\u00e7\u00f5es do Presidente americano Harding e, partir de ent\u00e3o, \n\ntem sido empregados para diversas finalidades pelas na\u00e7\u00f5es.285\n\nO sistema de emiss\u00e3o radiof\u00f4nica desenvolveu dois modelos de gest\u00e3o. Nos Estados \n\nUnidos a radiodifus\u00e3o sonora surge com base na iniciativa privada, ao passo que na maioria \n\ndos pa\u00edses europeus ela assume a estrutura de monop\u00f3lio ( statal. Este \u00e9 justificado em raz\u00e3o \n\nda significativa influ\u00eancia que o meio radiof\u00f4nico tem sobre a ordem e a moral p\u00fablicas, pela\n\n283 ESTEBEN, Jorge - Op. cit., p. 56; SODR\u00c9, Nelson Wemeck - Idem, p. X V . N essa linha de \nargumenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m Mauro W o lf (Teorias da comunica\u00e7\u00e3o, p. 148), in verbis: \"Os dois meios de comunica\u00e7\u00e3o \ns\u00e3o dotados de um poder de influ\u00eancia diferente: as noticias televisivas s\u00e3o demasiado breves, r\u00e1pidas, \nheterog\u00e9neas e 'acumuladas' numa dimens\u00e3o temporal limitada, isto \u00e9, s\u00e3o demasiado fragment\u00e1rias para terem \num efeito de agenda significativo. A s caracter\u00edsticas produtivas dos notici\u00e1rios televisivos n\u00e3o permitem, \nportanto, uma efic\u00e1cia cognitiva duradoira, ao passo que a informa\u00e7\u00e3o escrita possui ainda a capacidade de \nassinalar a diferente import\u00e2ncia dos problemas apresentados. 'A informa\u00e7\u00e3o tscn ta  fornece aos leitores uma \nindica\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia s\u00f3lida, constante e vis\u00edvel... enquanto a informa\u00e7\u00e3o televisiva tende, normalmente, a \nreduzir a import\u00e2ncia e o significado do que \u00e9 transmitido'\" (Destaque na fonte).\n\n284 SANTAM ELLO, Giuseppe - op. cit, p. 726.\n285 ESTEBAN. Jorge de - op. c it , pp. 36-37.\n\n\n\n123\n\nescassez do n\u00famero de canais e por raz\u00f5es de estrat\u00e9gia pol\u00edtica. Nesse sentido, para \n\nadministrar os programas radiof\u00f4nicos, surge na Inglaterra, nos anos vinte, do s\u00e9culo passado, \n\numa institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica denominada British Broadcasting Corporation -BBC e, na It\u00e1lia, no \n\nano de 1924, uma concession\u00e1ria p\u00fablica denominada Radio audizioni Italia - RAI. Esse \n\nmodelo de monop\u00f3lio perdurar\u00e1 intacto at\u00e9 \u00e0 d\u00e9cada de setenta, quando a Inglaterra, a \n\nAlemanha, a Fran\u00e7a e a It\u00e1lia come\u00e7am a introduzir aspectos do modelo privado americano, \n\nconstituindo, assim, o perfil do modelo misto hoje prevalecente na Europa.286\n\nNo entanto, conv\u00e9m mencionar que, mesmo nos Estados Unidos, onde a imprensa \n\nsurgiu baseada no livre mercado das id\u00e9ias, o r\u00e1dio sempre esteve submetido ao regime de \n\nlicen\u00e7a ou de concess\u00e3o p\u00fablica, conforme o trusteeship model. Assim, o Radio Act, de 1927, \n\ninstituiu a Federal Commission para autorizar as licen\u00e7as ou concess\u00f5es bem como para \n\nsupervisionar o sistema radiof\u00f4nico como um todo. O tratamento diferenciado entre a \n\nimprensa e o r\u00e1dio \u00e9 justificado por raz\u00f5es t\u00e9cnicas, porquanto as comunica\u00e7\u00f5es via ondas de \n\nr\u00e1dio estariam seriamente prejudicadas por falta de controle racional das freq\u00fc\u00eancias \n\neletromagn\u00e9ticas, posto que, limitadas, constituem um bem de dom\u00ednio p\u00fablico.287\n\n7.3 - A televis\u00e3o\n\nA televis\u00e3o consiste no meio de comunica\u00e7\u00e3o de massa mais subversivo do s\u00e9culo\no o o\n\nXX. Se a inven\u00e7\u00e3o da imprensa foi uma grande revolu\u00e7\u00e3o, a segunda revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrepresentada pelo poder da imagem. Esse novo medium, que utiliza a t\u00e9cnica de transmiss\u00f5es \n\nde imagens, tem provocado uma altera\u00e7\u00e3o na cultura tipogr\u00e1fica de significado igual ao que os \n\nmeios impressos causaram na cultura escol\u00e1stica do mundo medieval.289 Atualmente assiste- \n\nse a mudan\u00e7a da gal\u00e1xia de Gutenberg para a gal\u00e1xia de MacLuhan, isto \u00e9, a transforma\u00e7\u00e3o\n\n286 SANTAN1ELLO, Giuseppe - op. c i t , pp. 727-731.\n287 SANTANIELLO, Giuseppe - Idem, pp. 726-727; ALMEIDA, Andr\u00e9s Mendes - op. cit., pp. 14-15.\n288 MORAIS, Fernando - Chat\u00f4 : o rei do Brasil, a vida de A ssis Chateaubriand, p. 498 e 502.\ni89 MCLUHAN, Marshall - op.cit., p. 196.\n\n\n\n124\n\ndo homo sapiens (produto da cultura escrita) para o homem ocular (produto da cultura da \n\nimagem).290\n\nA televis\u00e3o surgiu nos anos precedentes \u00e0 Segunda Guerra Mundial, embora em \n\nest\u00e1gio tecnol\u00f3gico experimental e com circula\u00e7\u00e3o limitada, mesmo nos pa\u00edses mais \n\nindustrializados. A inaugura\u00e7\u00e3o do primeiro servi\u00e7o televisivo aconteceu no dia 12 de \n\nnovembro de 1937, na Inglaterra. Por\u00e9m s\u00f3 a partir dos anos cinq\u00fcenta, encerrado o per\u00edodo \n\nb\u00e9lico, \u00e9 que a televis\u00e3o tomar-se-\u00e1 a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica mais significativa da hist\u00f3ria dos\n\n9Q1mass media, no decorrer do s\u00e9culo XX.\n\nA despeito da ressalva de que os resultados n\u00e3o s\u00e3o definitivos, apesar de muitos \n\ndestes serem apoiados em pesquisas emp\u00edricas,292 os estudos sobre os efeitos dos media sobre \n\nas pessoas e a coletividade revelam diversos aspectos.293 Primeiramente, em raz\u00e3o de ser o \n\nmeio de comunica\u00e7\u00e3o social mais importante da atualidade, veiculando muitos dos valores \n\npredominantes nas sociedades, observa-se que a televis\u00e3o tem contribu\u00eddo de forma decisiva \n\npara a eros\u00e3o da etapa tipogr\u00e1fica.294 Uma conseq\u00fc\u00eancia negativa disso pode ser o \n\nempobrecimento dos receptores da m\u00eddia eletr\u00f4nica: a substitui\u00e7\u00e3o da cultura escrita por uma \n\ncultura visual tem produzido o homem ocular, uma pessoa que olha apenas e \u00e9 cada vez \n\nmenos capaz de usar suas habilidades mentais de abstra\u00e7\u00e3o, de compreender mais do que ver. \n\nVale dizer, mesmo que n\u00e3o se permane\u00e7a aferrado a uma vis\u00e3o oitocentista da m\u00eddia ou n\u00e3o\n\n290 Como anota Giovanni Sartori (op. cit., p. 305) \"En esta clave - digam os - en un sentido muy \nfundamental, en clave de paideia - e l prim er gran sa lto  hacia adelante, la  revolu tion  p o r  antonomasia, fu e  la \ninvention de la imprenta, de la  que desciende e l hombre de Gutenberg, en el hombre que lee. Sospecho que hoy \nestam os ante otro gran salto, una segunda revolution: la  transformation del hombre lector, el anim al de \nGutenberg, en el hombre que ve, el anim al que podem os bautizar como el hombre de McLuhan\".\n\n291 SANTANIELLO, Giuseppe - op. cit., pp. 731-732.\n292 HABERMAS, J\u00fcrgen - Direito e democracia : entre facticidade e validade, v. n , p. 111. Segundo \n\nMiguel \u00c1ngel Ekmekdjian (Derecho a la informaci\u00f3n : reforma constitucional y libertad de expresi\u00f3n. Nuevo \naspectos, p. 125) \"La television ha cam biado los h\u00e1bitos y  pau tas de la vida fa m ilia r, de la  education, de la \ncultura en suma, con efectos que son a\u00fan dificiles de calcular\".\n\n29j Conforme assinala Modesto Saavedra L\u00f3pez (op. cit., pp. 40-41) uma forma de compreender o poder \nda m\u00ed \u00ed\u00cd2  \u00e9 estudando os seus efeitos sobre os indiv\u00edduos e o p\u00fablico em geral, o que \u00e9 levado a cabo pela \nsociologia, especialmente pelas pesquisas emp\u00edricas de que tanto gostam os norte-americanos.\n\n294 D e acordo com F\u00e1bio Konder Comparato (\u00c9 poss\u00edvel democratizar a televis\u00e3o?, p. 30) \"A TV tende \na ser a principal matriz dos valores sociais, superando nessa fiin\u00e7\u00e3o a fam\u00edlia, a escola,a Igreja, o partido ou o \npr\u00f3prio Estado\".\n\n\n\n125\n\nse desconhe\u00e7a que o ve\u00edculo (televis\u00e3o) n\u00e3o se confunde com o seu produto, cumpre \n\nreconhecer que o enigma a decifrar aqui \u00e9: est\u00e1 ou n\u00e3o ocorrendo uma muta\u00e7\u00e3o do homo \n\nsapiens em homo insapiensT295\n\nPor seu turno, a influ\u00eancia da televis\u00e3o sobre o seu p\u00fablico tende a variar, na maioria \n\ndas vezes, de acordo com o grau de educa\u00e7\u00e3o.296 Verifica-se que, quanto menor \u00e9 o n\u00edvel \n\neducacional dos telespectadores, maior \u00e9 o poder da televis\u00e3o sobre eles. \u00c9 dizer, as pessoas \n\nque revelam dificuldades para articularem opini\u00e3o ou vis\u00e3o cr\u00edtica independente sobre os \n\nassuntos abordados pela televis\u00e3o, mormente por car\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o cultural, s\u00e3o bastante \n\nsuscept\u00edveis ao poder da imagem.297 Por\u00e9m enorme fasc\u00ednio a televis\u00e3o exerce mesmo \u00e9 sobre \n\num p\u00fablico especial: as crian\u00e7as e adolescentes, explic\u00e1vel porque s\u00e3o pessoas ainda em fase \n\nde desenvolvimento de sua personalidade e tamb\u00e9m em est\u00e1gio de prepara\u00e7\u00e3o educacional, \n\nportanto, mais sujeitas \u00e0s influ\u00eancias das t\u00e9cnicas de transmiss\u00e3o de imagens.298\n\nOutro aspecto destacado, quanto aos efeitos da televis\u00e3o sobre seu p\u00fablico, \u00e9 o que \n\nprocura indicar que h\u00e1 pelo menos diferen\u00e7a de grau de influ\u00eancia da televis\u00e3o entre os pa\u00edses \n\ndesenvolvidos e os pa\u00edses em fase de desenvolvimento econ\u00f4mico. Naqueles, os cidad\u00e3os, \n\ncontando com mais recursos financeiros e in\u00fameras possibilidades de acesso a outros meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o, de lazer e de cultura, estariam menos dependentes da televis\u00e3o do que os \n\ncidad\u00e3os desses \u00faltimos. Isto \u00e9, a influ\u00eancia da televis\u00e3o tenderia a ser menor nos pa\u00edses em\n\n295 ESTEBAN, Jorge de - op. cit., p. 33, 59; SANTIAGO, Siivano - Alfabetiza\u00e7\u00e3o, leitura e sociedade \nde massa; SARTORI, Giovanni - op. cit., p. 310, 316. Curioso notar que segundo este autor (Idem, p. 315) a \nimprensa sempre foi d\u00e9bil nos Estado Unidos.\n\n296 Marcelino Fonteles (Sociologia e cidadania, p. 154) sugere que a televis\u00e3o cumpre basicamente \nquatro fun\u00e7\u00f5es: \"informar, entreter, persuadir (manipular/alienar/ convencer) e educar. A primeira representa a \ndivulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias e relatos sobre a realidade. A segunda atende \u00e0s necessidades de divers\u00e3o, de fuga e \ndistra\u00e7\u00e3o por parte do telespectador. A terceira procura persuadir cada pessoa de que o que est\u00e1 sendo \napresentado \u00e9 a verdade, e n\u00e3o apenas uma vers\u00e3o, uma representa\u00e7\u00e3o do real; caracteriza-se ainda como um \napelo para convencer o p\u00fablico ou a massa a consumir algum produto ou a acreditar em algo. A quarta \u00e9 aquela \nque contribui para a forma\u00e7\u00e3o da pessoa no sentido da realiza\u00e7\u00e3o de sua cidadania e da sociedade solid\u00e1ria\".\n\n297 ESTEBAN, Jorge de - op. cit., p. 41.\n298 Observa Miguel \u00c1ngel Ekmekdjian (op. cit., p. 126) que se deve deixar a salvo a inf\u00e2ncia e a \n\njuventude n\u00e3o s\u00f3 de mat\u00e9rias imorais, mas sobretudo de programa\u00e7\u00e3o da TV que leva \u00e0 estult\u00edcia. Por sua vez, \nMarshall Mcluhan (op. cit., pp. 13-14) chama a aten\u00e7\u00e3o para o problema da crian\u00e7a culturalmente retardada - \ncrian\u00e7a-televis\u00e3o - que surge n\u00e3o s\u00f3 nas favelas, mas tamb\u00e9m nas fam\u00edlias de classe media.\n\n\n\n126\n\nque existe um pluralismo ideol\u00f3gico fulcrado numa cultura p\u00fablica de express\u00e3o de todas as \n\ncorrentes pol\u00edticas importantes e muito maior naqueles onde os cidad\u00e3os n\u00e3o disp\u00f5em de um \n\nn\u00edvel cultural apropriado, ficando, pois, mais suscept\u00edveis de manipula\u00e7\u00e3o por parte da \n\nm\u00eddia.299\n\nMas \u00e9 na vida pol\u00edtica que a influ\u00eancia da televis\u00e3o possui efeitos imensur\u00e1veis. O seu \n\ndom\u00ednio nesta \u00e1rea \u00e9 t\u00e3o extraordin\u00e1rio que se fala at\u00e9 em antigo r\u00e9gimen para referir-se ao \n\nregime pol\u00edtico anterior \u00e0 televis\u00e3o e novo r\u00e9gimen para aludir-se ao regime pol\u00edtico \n\nconformado pela televis\u00e3o.300\n\nAssim, nas campanhas eleitorais, especialmente para os cargos p\u00fablicos relevantes, a \n\ntelevis\u00e3o \u00e9 avaliada como instrumento fundamental de toda a estrat\u00e9gia eleitoral. Os \n\ncandidatos simplesmente consideram que a televis\u00e3o fa z  a elei\u00e7\u00e3o.301 Nos Estados Unidos a \n\nvideopol\u00edtica atingiu o seu apogeu. Afirma-se que j\u00e1  a elei\u00e7\u00e3o presidencial de 1960, entre \n\nNixon e Kennedy, foi decida principalmente por causa da performance dos candidatos na \n\ntelevis\u00e3o.302 O certo \u00e9 que naquele pa\u00eds as elei\u00e7\u00f5es dependem tanto dos media que se chega a \n\ndizer que eles na realidade tomaram-se novos partido > pol\u00edticos.303\n\nNo entanto, um efeito singular da televis\u00e3o sobre os atores pol\u00edticos tem sido o \n\nsurgimento do fen\u00f4meno da vedetiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ou personaliza\u00e7\u00e3o do poder. Neste\n\n299 ESTEBAN, Jorge de - Idem, pp. 41, 57 e 63-64. N a opini\u00e3o de Ricardo Amt (A desordem do mundo \ne a ordem do jornal) \"Cada sociedade tem a TV que merece\".\n\n300 ESTEBAN, Jorge de - Idem, p.39. Como afirma Giovanni Sartori (op. cit., p. 305) \"La television est\u00e1 \ncam biando a l hombre y  est\u00e1 cambiando la pol\u00edtica. L a  prim era  transform ation engloba la segunda. Pero es la \nvideo-pol\u00edtica la  que mejor representa, en este momento, el video-poder, la fu erza  que nos est\u00e1 modelando. Y \np o r  ello mantendr\u00e9 que la video-pol\u00edtica transforma la  p o l\u00edtica  en e l m\u00e1s amplio contexto de un video-poder que \nest\u00e1 transformando en 'hombre ocular' a l homo sapiens produ cto de la  cultura escrita\".\n\n301 JEANNENEY, Jean-No\u00eal - A m\u00eddia, p. 216. \u00c9 bem prov\u00e1vel que tenha sido esse papel \ndesempenhado pelos m edia e em especial pela televis\u00e3o nos processos eleitorais contempor\u00e2neos que motivou \nF\u00e1bio Konder Comparato (\u00c9 poss\u00edvel democratizar a televis\u00e3o?, p. 300) a asseverar que as elei\u00e7\u00f5es \ntransformaram-se no \"mais moderno e aperfei\u00e7oado \u00f3pio do povo\".\n\n302 ESTEBAN, Jorge de - op. cit., p. 78.\n303 SARTORI, Giovanni - op. cit., p. 306. Segundo este (Idem, ibidem) a influ\u00eancia da televis\u00e3o nos \n\nEstados Unidos \u00e9 mais forte do que na Europa porque naquele pais os partidos \"s\u00e3o pouco mais que etiquetas\" e \na feita de partidos ideol\u00f3gicos abre espa\u00e7o para o videopoder que assim tem mais possibilidade de ampliar-se \nsem enfrentar contrapoderes.\n\n\u00e1\n\n\n\n127\n\ncontexto verifica-se a concretiza\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima de que \"o meio \u00e9 a mensagem\".304 Aqui a \n\napar\u00eancia e a imagem \"predominam sobre o conte\u00fado, a pessoa sobre as id\u00e9ias, o personagem \n\nsobre a pessoa\".305 O poder da c\u00e2mara de TV e dos microfones tende a modificar o \n\nvocabul\u00e1rio, a express\u00e3o e at\u00e9 mesmo o modo de vestir das pessoas. Ou seja, ante o \n\ntelespectador, na maioria das vezes, os l\u00edderes pol\u00edticos mostram um perfil humano distinto e \n\nindependente de suas id\u00e9ias.306 Esse fen\u00f4meno, entretanto, tem contribu\u00eddo para a \n\ndespolitiza\u00e7\u00e3o geral dos cidad\u00e3os e facilitado a assun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de indiv\u00edduos explorando \n\napenas as suas habilidades pessoais televisivas, os quais, no exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \n\npor\u00e9m, revelam-se despreparados e decepcionam a na\u00e7\u00e3o.307\n\nComo se observa, os efeitos da televis\u00e3o na esfera p\u00fablica pol\u00edtica refor\u00e7am a id\u00e9ia j\u00e1 \n\nanunciada da interdepend\u00eancia entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o social e a democracia. \n\nConseguintemente, avulta a import\u00e2ncia da televis\u00e3o para o regime democr\u00e1tico por ser o \n\nmais influente ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o da atualidade. Da\u00ed a assertiva de que o Estado \n\nDemocr\u00e1tico de Direito depende do controle democr\u00e1tico sobre os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nem geral, e, em particular, sobre a televis\u00e3o.308\n\nDo ponto de vista da forma de sua gest\u00e3o a televis\u00e3o acompanha, em linhas gerais, os \n\nmodelos radiof\u00f4nicos supramencionados. Assim, a televis\u00e3o nasce nos Estados Unidos, de \n\nacordo com modelo privado, e na Europa, conforme o modelo p\u00fablico. O primeiro \n\ncaracterizado como empreendimento comercial condicionado pelo mercado econ\u00f4mico. O \n\nsegundo conforma-se como servi\u00e7o p\u00fablico prestado sob a forma de monop\u00f3lio estatal. No\n\n304 MCLUHAN. Marshall - op. cit., p. 21.\n305 SAAVEDRA L\u00d3PEZ, Modesto - op. cit., p. 164.\nj06 JEANNENEY, Jean-Noel - op. cit., p. 221; ESTEBAN, Jorge de - op. cit., p. 79;\nj07 Numa perspectiva aproximada, afirma J\u00fcrgen Habermas (Direito e democracia : entre facticidade e \n\nvalidade, p. 110) quanto \u00e0 m\u00eddia eletr\u00f4nica: \"A personaliza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es objetivas, a mistura entre informa\u00e7\u00e3o \ne entretenimento, a elabora\u00e7\u00e3o epis\u00f3dica e a fragmenta\u00e7\u00e3o de contextos formam uma s\u00edndrome que promove a \ndespolitiza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica\".\n\n308 N esse sentido F\u00e1bio Konder Comparato (op. cit., p. 303) quando diz: \"se a televis\u00e3o \u00e9 o grande poder \nsocial que foija a mentalidade e os costumes do povo, a democratiza\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o deveria ser a primeira tarefa \ne principal tarefa de um programa de instaura\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica\".\n\n\n\n128\n\nentanto, essa dicotomia revela-se t\u00edpica da primeira fase da hist\u00f3ria da televis\u00e3o; na segunda \n\netapa, iniciada a partir da d\u00e9cada de setenta do s\u00e9culo passado, verifica-se uma tend\u00eancia de \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre os dois modelos. Ao lado do servi\u00e7o estatal, a Europa introduziu o servi\u00e7o \n\ncomercial, constituindo um sistema misto de radiodifus\u00e3o (p\u00fablico e privado). Tamb\u00e9m os \n\nEstados Unidos abandonaram o seu modelo exclusivamente privado ao criarem o Public \n\nBroadcasting Service309 (os modelos constitucionais de configura\u00e7\u00e3o da radiodifus\u00e3o sonora e \n\nde sons e imagens s\u00e3o examinados na segunda parte deste trabalho, ver infra, cap. V).\n\n8 - Ag\u00eancias de not\u00edcias\n\nAs ag\u00eancias de not\u00edcias s\u00e3o consideradas as fontes mais not\u00e1veis dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa. Cada vez mais as informa\u00e7\u00f5es veiculadas quotidianamente pela m\u00eddia \n\n- notadamente as not\u00edcias transmitidas pelo sistema de radiodifus\u00e3o - s\u00e3o oriundas das \n\nag\u00eancias de not\u00edcias que, dessa forma, tomam-se protagonistas essenciais do hodierno \n\nprocesso de comunica\u00e7\u00e3o social.310\n\nO motivo que originou e propiciou o desenvolvimento das ag\u00eancias de not\u00edcias, a \n\nponto de transform\u00e1-las em fontes imprescind\u00edveis para a comunica\u00e7\u00e3o da grande massa de \n\nacontecimentos di\u00e1rios, \u00e9 de ordem econ\u00f4mica. Custa menos firmar um contrato de \n\nfornecimento de informa\u00e7\u00f5es com uma ag\u00eancia do que manter uma estrutura que exige \n\nvultosos investimentos tecnol\u00f3gicos (radiofotos, telex, fax, sat\u00e9lites, etc), especialmente \n\nquando se trata de despesas com correspondentes no exterior.311\n\n309 SANTAMELLO. Giuseppe - op. cit., pp. 732-733.\n310 WOLF, Mauro - op. c i t , p. 231.\n311 \u00c1NGEL EKMEKDJIAN, Miguel - op. c it , p. 35; Golding e Elliott, citados por Mauro W o lf (op. c it , \n\np. 232), relatam: \"O custo dos correspondentes no estrangeiro \u00e9 infinitamente mais elevado do que a assinatura \nnuma ag\u00eancia ... para os \u00f3rg\u00e3os de informa\u00e7\u00e3o menos poderosos, as despesas com os correspondentes \nestrangeiros ultrapassam as suas possibilidades econ\u00f4micas. Para eles, os servi\u00e7os de regionais das ag\u00eancias... \ns\u00e3o a \u00fanica fonte poss\u00edvel de not\u00edcias vindas do estrangeiro\". Nuno e Sousa (op. c i t ,  p. 1760) opina que, mesmo \npara os grandes ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, seria impratic\u00e1vel, do ponto de vista econ\u00f4mico, ter correspondentes \ncom o escopo de cobrir os acontecimentos em escala mundial.\n\n\n\n129\n\nAs ag\u00eancias de not\u00edcias classificam-se em nacionais e internacionais. As primeiras s\u00e3o \n\nde menor porte do que as segundas e cobrem mormente os acontecimentos verificados em seu \n\npr\u00f3prio pa\u00eds ou em regi\u00f5es pr\u00f3ximas. As segundas disp\u00f5em de recursos materiais e humanos \n\nque atingem praticamente todo o globo e encontram-se na base de grande parte das not\u00edcias \n\ndivulgadas hoje, m\u00e1xime das informa\u00e7\u00f5es vindas do estrangeiro.\n\nA reflex\u00e3o acerca das atividades das ag\u00eancias de not\u00edcias n\u00e3o pode descurar de que o \n\nmercado internacional da comunica\u00e7\u00e3o encontra-se atualmente dominado por um reduzido \n\nn\u00famero de grandes ag\u00eancias supranacionais, como \u00e9 caso das Associated Press e United Press \n\nInternational americanas; da Agence France Presse, francesa; da Reuter, inglesa; e da Ansa, \n\nitaliana. Esse oligop\u00f3lio tem implicado a homogeneidade e uniformidade do conte\u00fado das \n\nnot\u00edcias, com graves preju\u00edzos para as diferen\u00e7as culturais e ideol\u00f3gicas, al\u00e9m de facilitar \n\nposs\u00edveis manipula\u00e7\u00f5es das informa\u00e7\u00f5es.313 Ademais, a concentra\u00e7\u00e3o referida n\u00e3o apenas \n\nobsta, por exemplo, que o Terceiro Mundo divulgue para o resto da aldeia global a sua \n\npr\u00f3pria vis\u00e3o da atualidade, como tamb\u00e9m conduz ao paradoxo deste n\u00e3o dispor dos meios \n\nadequados para informar a si mesmo sobre seus pr\u00f3prios acontecimentos. Essa \u00e9 a raz\u00e3o pela \n\nqual, principalmente a partir dos anos setenta e oitenta, a UNESCO tem-se preocupado muito \n\ncom a democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e propugnado por uma nova ordem mundial da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o.314\n\n312 \u00c1NGEL EKMEKDJ1AN, Miguel - op. cit., p. 36.\n3,J \u00c1NGEL EKMEKDJIAN, Miguel - Idem, p. 36; WOLF, Mauro - op. cit., p. 232. Sobre a for\u00e7a e o \n\npoder de que as ag\u00eancias de not\u00edcias aliadas com os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa disp\u00f5em, Nelson Wemeck \nSodr\u00e9 (op. cit., p. 6) escreve: \"E f\u00e1cil avaliar a terr\u00edvel for\u00e7a da engrenagem que se comp\u00f5e de ag\u00eancias de \nnot\u00edcias, ag\u00eancias de publicidade e cadeias de jornais 2  revistas, sua influ\u00eancia pol\u00edtica, sua capacidade de \nmodificar a opini\u00e3o, de criar e manter mitos ou de destruir esperan\u00e7as e combater aspira\u00e7\u00f5es. Quando se verifica \nque essa gigantesca engrenagem \u00e9 simples parafuso de engrenagem maior, a que pertence, do capitalismo \nmonopolista, ainda mais f\u00e1cil \u00e9 estimar o  seu alcance e poder\".\n\n314 CORNU, Daniel - op. cit., pp. 144-145.\n\n\n\n130\n\n9 - Liberdade interna da comunica\u00e7\u00e3o social: direitos espec\u00edficos dos profissionais da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o\n\nA liberdade interna da comunica\u00e7\u00e3o social refere-se \u00e0s medidas previstas para \n\nassegurarem as condi\u00e7\u00f5es materiais e morais adequadas para que os profissionais da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o exer\u00e7am o seu ju s  narrandi por meio dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa, da \n\nmelhor forma poss\u00edvel e com idoneidade. A necessidade de proteger n\u00e3o s\u00f3 o exerc\u00edcio da \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o pelos media (liberdade externa da comunica\u00e7\u00e3o social), \n\ncomo tamb\u00e9m as pessoas que laboram no interior das empresas de comunica\u00e7\u00e3o, notadamente \n\nos comunicadores sociais (liberdade interna da comunica\u00e7\u00e3o social), surge da circunst\u00e2ncia de \n\nos meios comunica\u00e7\u00e3o terem deixado de ser organiza\u00e7\u00f5es artesanais e se transformaram em \n\ngrandes empresas comerciais.315 Obviamente em raz\u00e3o da natureza social da atividade que \n\ndesenvolvem os comunicadores sociais necessitam de resguardo espec\u00edficos, sendo \n\ninsuficientes cl\u00e1usulas laborais destinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos trabalhadores em geral.316\n\nO fundamento da liberdade interna da comunica\u00e7\u00e3o social reside no pressuposto de \n\nque a exist\u00eancia de uma ampla e livre circula\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es pluralistas na \n\nsociedade implica tamb\u00e9m reconhecer aos comunicadores a liberdade de defender e expor \n\nsuas id\u00e9ias no interior das empresas de comunica\u00e7\u00e3o em que desempenham o seu of\u00edcio de \n\nmodo que os propriet\u00e1rios ou respons\u00e1veis por essas empresas n\u00e3o possam aviltar a liberdade\n\n317intelectual e a dignidade daqueles.\n\n315 Sobre o car\u00e1ter artesanal de outrora dos meios de comunica\u00e7\u00e3o Habermas (Mudan\u00e7as estrutural da \nesfera p\u00fablica, p. 215) informa: \"Markus Dumont, ao assumir em 1805 o Jornal de Col\u00f4nia, ainda era, ao mesmo \ntempo, redator, editor, dono da editora e gr\u00e1fico\".\n\n316 Averba Cl\u00e1udio Chiola (L'informazione nella Costituzione, p. 3) que os jornalistas s\u00e3o \"soggetti \nd o ta \u00edi d i urieducazione e d i uno statuto adguati\".\n\nA1 Referindo-se \u00e0 liberdade de imprensa, em sentido estrito, Nuno e Sousa (op. cit., p. 183) escreve \nsobre o fundamento da liberdade interna o seguinte: \"Pode-se perguntar qual ser\u00e1 o espec\u00edfico fundamento para a \nexig\u00eancia da liberdade interna da imprensa. Como ponto comum a todas as tentativas de explica\u00e7\u00e3o, nota-se a \ninten\u00e7\u00e3o de assegurar uma pol\u00edtica de informa\u00e7\u00e3o m\u00faltipla, descentralizada, dentro do pr\u00f3prio jornal, por forma \nque ao leitor de um \u00fanico jornal se possibilite uma informa\u00e7\u00e3o ampla e n\u00e3o unilateral. O direito fundamental da \nliberdade de imprensa, para ser fonte da liberdade de informa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se dever\u00e1 dirigir apenas contra o Estado, \ntamb\u00e9m garantir\u00e1 dentro da empresa \u00e0 liberdade de informa\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica\".\n\n\n\n131\n\nA liberdade interna da comunica\u00e7\u00e3o social tem-se traduzido principalmente em duas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es: (i) assegurar ao profissional da comunica\u00e7\u00e3o a faculdade de recusar qualquer \n\nincumb\u00eancia que seja incompat\u00edvel com a linha program\u00e1tica do \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o ao \n\nqual serve; (ii) vedar que o comunicador social seja obrigado a praticar determinado ato \n\nprofissional ou for\u00e7ado a divulgar id\u00e9ias que sejam contr\u00e1rias aos seus valores pessoais.318\n\nPara evitar a contradi\u00e7\u00e3o referida entre a pol\u00edtica program\u00e1tica do \u00f3rg\u00e3o e a atividade \n\nprofissional do comunicador, a este \u00e9 outorgado o direito de intervir na defini\u00e7\u00e3o do indirizzo \n\npolittico ou orienta\u00e7\u00e3o editorial do meio de comunica\u00e7\u00e3o, por meio dos conselhos de reda\u00e7\u00e3o. \n\nEstes dever\u00e3o preferencialmente ser garantidos por meio de estatuto interno aprovado pelas \n\nempresas e incluir, por exemplo, as formas de designa\u00e7\u00e3o e demiss\u00e3o do diretor, do redator- \n\nchefe e dos respons\u00e1veis pelas diversas \u00e1reas do ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o social; a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias na reda\u00e7\u00e3o; a defini\u00e7\u00e3o da linha editorial; e a possibilidade \n\nde sua eventual altera\u00e7\u00e3o.319\n\nO direito estipulado em favor do comunicador social, atribuindo-lhe a faculdade de \n\nn\u00e3o cumprir imposi\u00e7\u00f5es profissionais contr\u00e1rias \u00e0 sua convic\u00e7\u00e3o interior, \u00e9 o que se \n\nconvencionou denominar de clause de conscience.\n\nA cl\u00e1usula de consci\u00eancia tem sua origem na lei francesa, de 29 de mar\u00e7o de 1935, \n\nque conferia ao jornalista a faculdade de rescindir seu contrato e obter uma indeniza\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente ao valor pago, nas hip\u00f3teses de demiss\u00e3o arbitr\u00e1ria ou sem justa causa, caso o \n\n\u00f3rg\u00e3o ao qual prestava seus servi\u00e7os profissionais modificasse a sua orienta\u00e7\u00e3o editorial de tal \n\nmonta que pudesse afetar a honra, a consci\u00eancia ou outros valores morais do jornalista/20\n\n318 CORNU, Daniel - op. c it , pp. 59-60.\n319 G\u00d3MEZ-REINO YCARNOTA, Enrique - La libertad interna de los m\u00e9dios privados de \n\ncomunicaci\u00f3n social, pp. 28-33.\nj20 CARRILLO, Marc - La cl\u00e1usula de conciencia de los periodistas en la Constituci\u00f3n espanola de \n\n1978, p. 166. Este (Idem, p. 165) cita como precedentes \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o francesa a lei austr\u00edaca, de 13 de janeiro de \n1910, a lei h\u00fangara, de 28 de mar\u00e7o de 1914, as disposi\u00e7\u00f5es normativas equivalentes da Rep\u00fablica de Weimar \n(1926) e da Checoslov\u00e1quia (1927) e ainda a jurisprud\u00eancia italiana do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Ma. Cruz\n\n\n\n132\n\nAo lado desse significado original da cl\u00e1usula de consci\u00eancia de salvaguardar a \n\nopini\u00e3o e a \u00e9tica profissional dos comunicadores, nos casos de mudan\u00e7as de princ\u00edpios \n\neditoriais, postula-se o reconhecimento de outras situa\u00e7\u00f5es que, verificadas, legitimariam a \n\ninvoca\u00e7\u00e3o da aludida cl\u00e1usula, do tipo, \"traslados for\u00e7ados, mudan\u00e7as repentinas de \n\nespecialidades, encargos profissionais que vulnerem princ\u00edpios deontol\u00f3gicos objetiv\u00e1veis, \n\netc.\".321\n\nTodavia, conquanto a cl\u00e1usula de consci\u00eancia seja at\u00e9 estimada como elemento \n\nconstitutivo da garantia do efetivo exerc\u00edcio da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o se pode \n\ndeixar de notar que sua funcionalidade est\u00e1 posta em causa na atualidade por conta do per\u00edodo \n\nde crise e reestrutura\u00e7\u00e3o verificado no sistema econ\u00f4mico, que podem tom\u00e1-la um \n\ninstrumento contr\u00e1rio \u00e0 seguran\u00e7a ou \u00e0 estabilidade no trabalho. Por isso, para se ver \n\nrefor\u00e7ada na sua efic\u00e1cia, a cl\u00e1usula de consci\u00eancia depende outrossim de sua conex\u00e3o com \n\noutros direitos dos profissionais da comunica\u00e7\u00e3o, como o acesso irrestrito \u00e0s fontes, o sigilo \n\nda fonte, os direitos de autor dos comunicadores e a participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o democr\u00e1tica dos \n\n\u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social (por se encontrarem em boa medida plasmados no texto \n\nconstitucional brasileiro em vigor, esses direitos s\u00e3o objeto de an\u00e1lise detida na segunda parte \n\ndesta tese, ver infra, cap. V).322\n\nAs transforma\u00e7\u00f5es ocorridas nas empresas de comunica\u00e7\u00e3o, na perspectiva dos \n\nprofissionais da comunica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de provocarem o surgimento de novos direitos, tamb\u00e9m \n\ntrouxeram-lhes not\u00e1vel prest\u00edgio social, a ponto de o s\u00e9culo XX ser designado o s\u00e9culo do \n\njornalista.323\n\nLLamazares Calzadilla (op. cit., p. 116) conceitua a cl\u00e1usula de consci\u00eancia nos seguintes termos: \"el derecho \nque asiste al periodista a  rescindir unilateralmente el contrato que le une a  la empresa informativa con los \nmismos efectos que si fu e r a  \u00e9sta la  que lo  rescindiera (indemnizaci\u00f3n p o r  despido improcedente), en el caso de \nque cam biara sustancialmente la  orientaci\u00f3n informativa o ia i\u00ednea ideol\u00f3gica dei medio de comunicaci\u00f3n el \nque trabaja\".\n\n321 CARRILLO, Marc - op. cit., p. 171.\n322 CARRILLO, Marc - Idem, pp. 174-182.\n323 F\u00c9DER, Jo\u00e3o - op. cit., p. 10.\n\n\n\n133\n\nCom efeito, a communication research, m\u00e1xime a sociologia dos emissores, ao \n\ndescrever a maneira dos profissionais da comunica\u00e7\u00e3o atuarem como atores destacados no \n\nprocesso da comunica\u00e7\u00e3o social, revela que as not\u00edcias s\u00e3o constitu\u00eddas essencialmente por \n\nesses profissionais, n\u00e3o passando de um mito a assertiva de que \"as coisas acontecem l\u00e1 fora e \n\nque eles limitam-se simplesmente a relat\u00e1-las\". Assim, o modus operandi dos comunicadores \n\nna sele\u00e7\u00e3o das not\u00edcias (os gatekeepers), baseada em crit\u00e9rios por eles estabelecidos, \u00e9 uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca do protagonismo dos produtores das not\u00edcias.324\n\nEvidentemente, a contrapartida pelo reconhecimento de direitos espec\u00edficos e pelo \n\nprest\u00edgio social auferido s\u00e3o as responsabilidades jur\u00eddicas e \u00e9ticas que se cobram dos \n\ncomunicadores. Contudo, essa quest\u00e3o, que implica o estabelecimento de deveres para os \n\ncomunicadores, \u00e9 assunto a ser examinado juntamente com a tem\u00e1tica das restri\u00e7\u00f5es \n\nconstitucionais (ver infra, cap. VI).\n\nj24 CARMONA SALGADO, Concepcion - op. cit., p. 30; WOLF, Mauro - op. cit., p. 90, in verbis-. \"As \nnot\u00edcias s\u00e3o aquilo que os joma\u00edistas definem como tal. Este assunto raramente explicitado, visto que parte do \nmodus operandi dos jornalistas \u00e9 que as coisas acontecem l \u00e1  fora' e eles limitam-se simplesmente a relat\u00e1-las. \nAfirmar que fazem ou seleccionam arbitrariamente as not\u00edcias seria contr\u00e1rio \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica, uma \nteoria do conhecimento impl\u00edcita, constru\u00edda a partir de procedimentos pr\u00e1ticos para resolver exig\u00eancias \norganizativas (Altheide, 1976, 113)\".\n\n\n\nParte II\nE S T A T U T O  CON STITU CIO N AL P O SITIV O\n\n\n\nCAP\u00cdTULO IV\n\nCONFIGURA\u00c7\u00c3O CONSTITUICONAL DA LIBERDADE \nDE EXPRESS\u00c3O E  COMUNICA\u00c7\u00c3O\n\n1 - Eixo argumentativo\n\nAssentados os aspectos te\u00f3ricos para uma compreens\u00e3o adequada da liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, inicia-se agora a an\u00e1lise da configura\u00e7\u00e3o desta liberdade pelo ius \n\npositium, mormente a Constitui\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o.\n\nO eixo argumentativo da proposta hermen\u00eautica fundamenta-se em bases te\u00f3ricas que \n\nvisam a subsidiar a interpreta\u00e7\u00e3o-aplica\u00e7\u00e3o do texto constitucional em vigor para uma pol\u00edtica \n\nde prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ou para a maneira de proceder dos operadores jur\u00eddicos ante as quest\u00f5es \n\nlitigiosas relacionadas \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.\n\nA natureza pol\u00edtica e o car\u00e1ter principio l\u00f3gico de boa parte das normas constitucionais \n\ndenotam a especificidade da interpreta\u00e7\u00e3o constitucional e o grande desafio que \u00e9\n\n325compreender a ordem constitucional. Para ilustrar as dificuldades a serem vencidas na \n\ningente faina de interpretar a Lei fundamental basta evocar que, transcorridos mais de \n\nduzentos anos da aprova\u00e7\u00e3o da Primeira Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos, ainda \n\nhoje continua a busca por um princ\u00edpio, uma teoria ou mesmo uma frase que possa expressar\n\n325 LIMA, Francisco Meton Marques de - O resgate dos vaiores na interpreta\u00e7\u00e3o constitucional : por \numa hermen\u00eautica reabilitadora do homem como \"ser-moralmente-melhor\", p. 305. Segundo W illis Guerra Filho \n(Princ\u00edpio da proporcionalidade e teoria do direito, p. 268) o desafio de entender a ordem jur\u00eddica constitucional \n\u00e9 ainda maior nas circunst\u00e2ncias atuais, \"de extrema complexidade e transforma\u00e7\u00f5es t\u00e3o velozes da ambi\u00eancia \nsocial onde esta ordem se insere - e que deve regular\".\n\n\n\n136\n\no significado do texto da Primeira Emenda.326 Na verdade, tais aspectos revelam que a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o \u00e9 um projeto hist\u00f3rico inacabado, cumprindo a cada gera\u00e7\u00e3o a incumb\u00eancia de \n\ninterpretar e configurar as disposi\u00e7\u00f5es constitucionais como se fosse uma nova tarefa.327\n\nO estudo que se principia (como j\u00e1 explicitado neste trabalho) n\u00e3o ignora as \n\nimplica\u00e7\u00f5es das estruturas sociais para a consecu\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Assim, para evitar uma concep\u00e7\u00e3o meramente formal dos direitos \n\nfundamentais, \u00e9 necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas tais como: (i) financiamento \n\np\u00fablico das elei\u00e7\u00f5es e formas de assegurar a disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es sobre quest\u00f5es \n\npol\u00edticas; (ii) igualdade de oportunidades, especialmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\ninstru\u00e7\u00e3o; (iii) uma justa distribui\u00e7\u00e3o de renda e de riqueza; (iv) um sistema b\u00e1sico de sa\u00fade \n\nacess\u00edvel a todos os cidad\u00e3os.328 Por\u00e9m \u00e9 for\u00e7oso reconhecer que os direitos fundamentais e as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas previstas no texto constitucional passam a ter escasso valor numa \n\nsociedade dominada pelo \"tr\u00e1fico de influ\u00eancia, pelo clientelismo e pela corrup\u00e7\u00e3o\" ou que se \n\nnotabiliza pela \"falta de controle do poder p\u00fablico e da viol\u00eancia, pela falta de dinheiro e pela \n\nfalta de saber\".329\n\n326 HUDON, Edward G - Imprensa e liberdade, p. 14. Segundo este autor (Idem, p. 215), conquanto a \nPrimeira Emenda \"esteja vazada em termos que podem ser tudo menos gerais, o significado a ela atribu\u00eddo \nvariou n\u00e3o s\u00f3 de \u00e9poca para \u00e9poca mas at\u00e9 mesmo de dec\u00eanio para dec\u00eanio. Desde o in\u00edcio, a busca do \nverdadeiro significado das palavras: 'O Congresso n\u00e3o far\u00e1 leis ... que cerceiem a liberdade de palavra ou de \nimprensa' tem seguido um caminho vacilante que leva ora a uma teoria ora a outra. Na verdade, a hist\u00f3ria dessa \nemenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o tem sido de incerteza, embora ela tivesse sido aprovada para p\u00f4r termo \u00e0 incerteza\". Uma \nexcelente an\u00e1lise das diversas teses da Corte Suprema norte-americana sobre a Primeira Emenda formuladas at\u00e9 \n\u00e0 metade do s\u00e9culo X X  \u00e9 o trabalho de Leda Boechat Rodigues (A Corte Suprema dos Estados Unidos e as \nliberdades de palavra e de imprensa, pp. 3-46) no qual s\u00e3o citadas a regra do perigo evidente e atual, a teoria das \nliberdades preferenciais, a liberdade de palavra e a ordem p\u00fablica, etc.\n\n327 HABERM AS, J\u00fcrgen - Direito e democracia : entre facticidade e validade, p. 118.\n328 RAW LS, John - Political liberalism, pp. lviii - lix. Rawls (Idem, p. lix) defende que as institui\u00e7\u00f5es \n\nlistadas s\u00e3o \"essential prerequisites f o r  a  basic structure within which the ideal o f  public reason, when \nconscientiously fo llo w e d  by citizens, may p ro te ct the basic liberties a n d  prevent social and economic inequalities \nfro m  being excessive\".\n\n3 9 CANOT1LHO, J. J. Gomes - Sobre o tom e o dom, p. 39, expressis verbis-. \"O direito de voto, a \nliberdade partid\u00e1ria, o mandato livre, o direito de acesso aos cargos p\u00fablicos, a igualdade de tratamento \ntribut\u00e1rio, pouco valem numa sociedade pol\u00edtica varrida pelo tr\u00e1fico de influ\u00eancia, pelo clientelismo e pela \ncorrup\u00e7\u00e3o\".\n\n\n\n137\n\nEmbora admiss\u00edvel, do ponto de vista da facticidade, que os direitos e liberdades330 \n\natinentes \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, delineados na atual Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica, possam estar distantes de garantir a todos os cidad\u00e3os uma participa\u00e7\u00e3o livre e \n\nigual na esfera p\u00fablica, \u00e9 imprescind\u00edvel mencionar que, sendo tal perspectiva ideal de \n\nantem\u00e3o negada, n\u00e3o valeria o esfor\u00e7o desta tese e, como afirma Kant, \"If justice perishes, \n\nthen it is no longer worthwhile fo r  men to live upon the earth\".331\n\n2 - Configura\u00e7\u00e3o constitucional da liberdade de express\u00e3o\n\nA liberdade de express\u00e3o est\u00e1 consagrada em diversas disposi\u00e7\u00f5es normativas \n\nespalhadas pelo texto da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Decerto que a amplitude de seu \n\nobjeto, que envolve as mais variadas possibilidades de express\u00e3o humana, motivou o \n\nconstituinte a oferecer minudente prote\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade de express\u00e3o.\n\nAssim, para a tarefa de explicitar o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o constitucional da liberdade de \n\nexpress\u00e3o \u00e9, sem d\u00favida, proveitoso reunir de forma sistem\u00e1tica as normas dispersas no texto \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o que se relacionam com essa liberdade.\n\n2.1 - Liberdade gen\u00e9rica de express\u00e3o do pensamento\n\nA configura\u00e7\u00e3o constitucional da liberdade de express\u00e3o come\u00e7a com a formula\u00e7\u00e3o de \n\nque \"\u00e9 livre a manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, sendo vedado o anonimato\" (art. 5o, IV). \u00c9\n\n330 N\u00e3o h\u00e1 preju\u00edzo em utilizar-se os voc\u00e1bulos direito e liberdade como equivalentes. Ambos se \nreferem \u00e0s posi\u00e7\u00f5es ou faculdades jur\u00eddicas b\u00e1sicas conferidas por um direito fundamental. Nada obsta, \nentretanto, que se empregue o termo liberdade para aludir-se preferencialmente aos direitos fundamentais de \ndefesa conectados ao status negativus (direitos a a\u00e7\u00f5es negativas que teriam como tra\u00e7o espec\u00edfico a alternativa \nde comportamento) e o termo direito  para mencionar os direitos fundamentais atinentes ao status positivu s \n(direitos a a\u00e7\u00f5es positivas consistentes em presta\u00e7\u00f5es materiais ou jur\u00eddicas) ou status activus (direitos de \nparticipa\u00e7\u00e3o na vida pol\u00edtica). N essa ordem de id\u00e9ias s\u00e3os as manifesta\u00e7\u00f5es de Jos\u00e9 Carlos de Andrade (op. cit., \np. 173): \"os direitos fundamentais, em virtude de sua estrutura complexa, cont\u00eam faculdades que os \nqualificariam simultaneamente como 'direitos' e 'liberdades' ... quaisquer que fossem os direitos utilizados\"; \nRobert A lexy (Teoria de los derechos fundamentales, p.244) ao definir um direito fundamental como sendo \"un \nhaz d e posiciones definitivas y  prima fatie vinculada reciprocamente en las tres fo rm a s [derechos a  algo, \nlibertades e com petencias] descritas y  adscriptas a  una disposici\u00f3n jusfundamental\": e J. J. Gomes Canotilho \n(Direito constitucional e teoria da constitui\u00e7\u00e3o, pp. 389-390), para quem: \"As liberdades estariam ligadas ao \nstatus negativus e atrav\u00e9s delas visa-se defender a esfera dos cidad\u00e3os perante a interven\u00e7\u00e3o do Estado. Da\u00ed o \nnome de direitos de liberdade, liberdades autonom ia e direitos negativos. Por sua vez, os direitos estariam \nligados ou ao status activus ou status positivus\" (Destaque na fonte).\n\n331 Apud RAW LS, John - op. cit., p. lxii.\n\n\n\n138\n\nplaus\u00edvel inferir que a Norma Fundamental procurou, com a reda\u00e7\u00e3o desta cl\u00e1usula geral, \n\noferecer desde logo ampla prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica aos cidad\u00e3os de modo que estes pudessem \n\ncompartilhar livremente as suas id\u00e9ias com os outros.332 Assim, prim a facie, encontram-se \n\nindistintamente amparadas por aquele dispositivo constitucional as m\u00faltiplas manifesta\u00e7\u00f5es de \n\npensamentos, id\u00e9ias ou opini\u00f5es, levadas a efeito nos diversos campos da vida humana.333\n\nA norma em exame n\u00e3o constitui novidade introduzida pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal em \n\nvigor, ao rev\u00e9s, faz parte de uma tradi\u00e7\u00e3o iniciada com a Constitui\u00e7\u00e3o Imperial de 1824, que \n\nprescreveu: \"Todos podem comunicar os seus pensamentos, por palavras, escritos, e public\u00e1- \n\nlos pela Imprensa, sem depend\u00eancia de censura\" (art.179, IV). As Constitui\u00e7\u00f5es subseq\u00fcentes \n\nv\u00eam mantendo, com pouca varia\u00e7\u00e3o na reda\u00e7\u00e3o, esse princ\u00edpio protetor dos modos de emiss\u00e3o\n\ni 334do pensamento.\n\nCom base na distin\u00e7\u00e3o entre a liberdade de pensai em si (como capacidade interior do \n\nindiv\u00edduo) e a liberdade de exteriorizar os pensamentos elaborados, afirma-se, com \n\nfreq\u00fc\u00eancia, que somente esta \u00faltima modalidade encontra-se sob o p\u00e1lio da Constitui\u00e7\u00e3o visto \n\nque o pensar sem dizer \u00e9 uma quest\u00e3o de foro intimo e portanto mat\u00e9ria estranha ao mundo\n\n332 Rui Cruz (Liberdade de express\u00e3o e o direito \u00e0 liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o : positiva\u00e7\u00e3o constitucional \nem Angola, p. 227) entende que o direito geral \u00e0 livre express\u00e3o \u00e9 irtegrado, dentre outros, pelos: \"direito de \nexprimir e divulgar livremente o pensamento atrav\u00e9s da palavra (oral >u escrita), da imagem ou qualquer outro \nmeio. A prop\u00f3sito feia nossa Lei Constitucional [Constitui\u00e7\u00e3o angohina] em todas as formas de express\u00e3o', as \nquais v\u00e3o necessariamente al\u00e9m da palavra e da imagem; - direito \u00e0 liberdade de cria\u00e7\u00e3o cultural, art\u00edstica, \nintelectual e cient\u00edfica, a\u00ed se incluindo o  direito \u00e0 inven\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de obra cient\u00edfica, liter\u00e1ria e \nart\u00edstica; direito \u00e0 liberdade de aprender e \u00e0 liberdade de ensinar\". Essa exposi\u00e7\u00e3o de Rui Ferreira coincide, \naproximadamente, com a proposta de conte\u00fado da liberdade gen\u00e9rica \u00e0 express\u00e3o do pensamento apresentada \nnesta tese.\n\n333 A manifesta\u00e7\u00e3o de Rui Barbosa (Rep\u00fablica: teoria e pr\u00e1tica, 100) \u00e9 eloq\u00fcente quanto ao valor da \nliberdade de manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento: \"De todas as liberdades, a do pensamento \u00e9 a maior e a mais alta. \nD ela decorrem todas as demais. Sem ela todas as demais deixam mutiladas a personalidade humana, asfixiada a \nsociedade, entregue \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o o governo do Estado\".\n\n334 Eis os textos das Cartas Pol\u00edticas brasileiras - Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1891, art. 72,\u00a712: \"Em \nqualquer assunto \u00e9 livre a manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento...\"; Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1934, art. 113, n. 9 \"Em \nqualquer assunto \u00e9 livre a manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento...\"; Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1937, art. 122, n. 5: 'Todo \ncidad\u00e3o tem o direito de manifestar o  seu pensamento...\"; Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1946, art. 141, \u00a75\u00b0: \"\u00c9 livre a \nmanifesta\u00e7\u00e3o do pensamento...\"; Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1967, art. 153, \u00a78\u00b0: \"\u00c9 livre a manifesta\u00e7\u00e3o de \npensamento...\".\n\n\n\n139\n\njur\u00eddico.335 Na verdade, ainda que tal separa\u00e7\u00e3o seja sustent\u00e1vel no plano l\u00f3gico das id\u00e9ias e \n\npara fins did\u00e1ticos, no plano f\u00e1tico, observa-se que o oferecimento de embara\u00e7os ou \n\nimpedimentos \u00e0 auto-express\u00e3o do pensamento finda por tolher a pr\u00f3pria faculdade das \n\npessoas de pensarem. Da\u00ed a assertiva kantiana de que \"o poder exterior que arrebata aos \n\nhomens a liberdade de comunicar publicamente os seus pensamentos, ele rouba tamb\u00e9m a \n\nliberdade de p en sa r\"P 6 Em suma, tendo em vista que a prote\u00e7\u00e3o constitucional da express\u00e3o \n\ndo pensamento repercute at\u00e9 mesmo na habilidade inata da pessoa humana de pensar, \n\n\"l'homme est un animal, mais il est un animal pensant\",337 tal fato s\u00f3 refor\u00e7a mais ainda a \n\nimport\u00e2ncia da norma em exame.338\n\nO art. 5o, IV da Constitui\u00e7\u00e3o ampara n\u00e3o s\u00f3 a liberdade positiva de express\u00e3o do \n\npensamento, mas tamb\u00e9m o seu aspecto negativo, isto \u00e9, o direito de n\u00e3o exprimir o pr\u00f3prio \n\npensamento: se \"la parole est d'argent, mais le silence d'or .339 Por conseguinte, a posi\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica subjetiva de manter os pensamentos em segredo, reservados \u00e0 \u00e1rea da esfera \u00edntima, \n\nconstitui o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o do chamado direito fundamental ao sil\u00eancio.340\n\nEsse aspecto negativo da liberdade de emiss\u00e3o do pensamento encontra densifica\u00e7\u00e3o \n\nem outras disposi\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o. Assim, o art. 5o, LXIII, assegura ao preso o direito de \n\npermanecer calado, direito que se estende aos acusados em geral, por for\u00e7a do princ\u00edpio da\n\n335 PONTES DE M IRANDA - Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, p. 158; BASTOS, Celso Ribeiro e \nMARTINS, Ives Gandra - Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil : promulgada em 5 de outubro de 1988, p. 43; \nCRETELA J\u00daNIOR, J. - Elementos de direito constitucional, p. 189; FERREIRA FILHO, Manuel Gon\u00e7alves - \nCurso de direito constitucional, p. 290.\n\n336 Apud MORAES, Alexandre de - Direitos humanos fundamentais : coment\u00e1rios aos arts. Io a 5o da \nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, doutrina e jurisprud\u00eancia, p. 118.\n\nj37 MORANGE, Jean - La libert\u00e9 d'expression, p. 3.\n338 Nesse sentido Judith Lichtenberg (Foundations and limits o f  freedom o f the press, p. 109) ao \n\nasseverar que \"Yet there remains a  distinction between autonomy, the a b ility to think f o r  oneself, and self- \nexpression, the communicating o f  one's thoughts to others. Both are important components o f  our interest in fr e e  \nspeech\".\n\n339 MORANGE, Jean - op. tit., p.3. Roberto Zaccaria (Diritto dell'infrmazione e della comunicazione, p. \n62), comentando il prin cipio d ella  lib era  manifestazione del pensiero inscrito na Constitui\u00e7\u00e3o italiana, exp\u00f5e: \n\"Conviene dunque subito p recisa re che Vart. 21 della Costituzione copre anche I'aspetto cosiddetto 'negativo' \ndella libert\u00e0 di manifestazione d el peitsiero, il d iritto  a a non esprimer\u00e8 le pro p rie opinioni, pensieri e \nconoscenze, il diritto a  tenerle riservate\".\n\n340 Nesse sentido, a opini\u00e3o de Jos\u00e9 Afonso da Silva (Curso de direito constitucional, p. 238), expressis \nverbis: \"Acrescente-se que, na liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, se inclui, tamb\u00e9m, o direito de t\u00ea-lo em \nsegredo, isto \u00e9, o direito de n\u00e3o manifest\u00e1-lo, recolhendo-o na esfera \u00edntima do indiv\u00edduo\".\n\n\n\n140\n\nampla defesa estipulado pelo art. 5o, LV. Igualmente, o art. 14, que estipula o segredo do voto. \n\ncom valor igual para todos, garante, dessa forma, ao eleitor o direito de n\u00e3o manifestar as suas \n\nprefer\u00eancias pol\u00edticas.\n\nCumpre evocar que a liberdade gen\u00e9rica de express\u00e3o do pensamento, embora n\u00e3o \n\nsubsumida ao crit\u00e9rio da verdade, deve ser exercida com contin\u00eancia para obter a prote\u00e7\u00e3o \n\nconstitucional (ver supra, cap. II, item 5).341 Vale dizer, o \u00e2mbito normativo do citado inciso \n\nIV, do art. 5o, n\u00e3o cobre a emiss\u00e3o do pensamento que revele animus para difamar, injuriar ou \n\ncaluniar, ou contenha express\u00f5es que violem outros direitos personal\u00edssimos (intimidade, vida \n\nprivada e imagem).342\n\n2.2 - Liberdade de express\u00e3o de consci\u00eancia e de cren\u00e7a religiosa\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal prescreve, no inciso VI, do art. 5o, a inviolabilidade da \n\nliberdade de express\u00e3o de consci\u00eancia e de cren\u00e7a. O escopo maior deste dispositivo \u00e9, \n\nestreme de d\u00favida, proteger a livre express\u00e3o do pensamento no campo religioso e, portanto, \n\nconstitui uma especifica\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o gen\u00e9rica do pensamento.\n\nA Constitucional Federal vigente apartou, a exemplo das Constitui\u00e7\u00f5es de 1934 e \n\n1946,343 os voc\u00e1bulos consci\u00eancia e cren\u00e7a. A melhor justificativa, para essa dicotomia, \u00e9 a \n\ndoutrina que sustenta ser finalidade da referida norma constitucional assegurar a liberdade de \n\nconsci\u00eancia de maneira aut\u00f4noma perante a liberdade de cren\u00e7a religiosa para proclamar, ao\n\n341 Para Roberto Zaccaria (Diritto deH'informazione e delia comunicazione, p. 78), conforme o crit\u00e9rio \nda contin\u00eancia, \"possono considerarsi illeciti, in quanto lesivi delVonore, 'gli epiteti ingiuriosi isolati, le \nvalutazioni offensive sproporzionate alia p o rta ta  dei f a tto  o d e i comportamento censurato, le affermazioni \ndegradanti con le quali si nega finan co il rispetto minimo dovuto a  qualsiasi uomo\"\\\n\n342 Como \u00e9 sabido, a legisla\u00e7\u00e3o in\u00edraconstitucional brasileira prescreve responsabilidade penal para o \ncaso de viola\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 honra: o C\u00f3digo Penal, nos arts. 138 a 140, prev\u00ea, respectivamente, os crimes de \ncal\u00fania, difama\u00e7\u00e3o e inj\u00faria, ao passo que a Lei n. 249, de 9 de fevereiro de 1967 (que regula a liberdade de \nmanifesta\u00e7\u00e3o do pensamento e de informa\u00e7\u00e3o), nos seus arts. 20 a 22, igualmente considera a pr\u00e1tica das \nreferidas figuras penais abuso do exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o quando praticadas por \nmeios dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social.\n\nj4j A Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, no seu art. 113, n. 5, rezava: \"\u00c9 inviol\u00e1vel a liberdade de consci\u00eancia e de \ncren\u00e7a, e garantido o livre exerc\u00edcio dos cultos religiosos, desde que n\u00e3o contravenham \u00e0 ordem p\u00fablica e os \nbons costumes...\". N o mesmo sentido, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1946, no seu art. 141, \u00a77\u00b0, determinava: \"\u00c9 inviol\u00e1vel a \nliberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a e assegurado o livre exerc\u00edcio dos cultos religiosos, salvo o dos que \ncontrariem a ordem p\u00fablica ou os bons costumes...\".\n\n\n\n141\n\nlado desta, tamb\u00e9m o direito de n\u00e3o se ter nenhuma cren\u00e7a religiosa. Vale dizer, o objetivo \u00e9 \n\nproteger juridicamente os ateus e agn\u00f3sticos por meio da liberdade de consci\u00eancia.344\n\nModalidade de concretiza\u00e7\u00e3o da liberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a religiosa \u00e9 o \n\ndireito de escusa de consci\u00eancia, previsto no inciso VIII, do art. 5o, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nEste direito, introduzido entre n\u00f3s pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1934,345 consiste na faculdade de \n\ninvocarem-se cren\u00e7as religiosas ou convic\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas para eximir-se de imposi\u00e7\u00f5es que as \n\ncontrariem, notadamente nos casos de servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio ou convoca\u00e7\u00e3o para a \n\nguerra.\n\nO \u00e2mbito normativo da liberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a compreende duas \n\ndimens\u00f5es insepar\u00e1veis: uma interna e outra externa. Na primeira, verifica-se a forma\u00e7\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia e da cren\u00e7a. Na segunda manifestam-se as diversas modalidades de express\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia e da cren\u00e7a religiosa.346\n\nAssim, em tomo das dimens\u00f5es internas e externas da liberdade de consci\u00eancia e de \n\ncren\u00e7a gravitam a liberdade de crer ou de n\u00e3o crer (a liberdade de religi\u00e3o e a liberdade \n\nideol\u00f3gica), a liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica das cren\u00e7as ou convic\u00e7\u00f5es pessoais (a \n\nliberdade de culto) e o direito de se comportar de acordo com suas cren\u00e7as religiosas e \n\nconvic\u00e7\u00f5es pessoais (direito de obje\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia).347\n\n344 BASTOS, Celso Ribeiro; MARTINS, Ives Gandra - op. cit,p . 49. N esse sentido, Pontes de Miranda \n(Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, p. 119) destaca: \"A liberdade de consci\u00eancia e a de cren\u00e7a s\u00e3o \ninconfund\u00edveis. O descrente tamb\u00e9m tem liberdade de consci\u00eancia e pode pedir que se tutele juridicamente tal \ndireito. Bem assim, a liberdade de pensamento, que nem sempre \u00e9 tangencial com a de consci\u00eancia. A liberdade \nde cren\u00e7a compreende a liberdade de ter uma cren\u00e7a e a de n\u00e3o ter cren\u00e7a\".\n\n345 A Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, seu art. 113, n. 4, disciplinava o direito de escusa de consci\u00eancia nestes \ntermos: \"Por motivo de convic\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, pol\u00edticas ou religiosas, ningu\u00e9m ser\u00e1 privado de qualquer dos \nseus direitos...\".\n\n346 LLAMAZARES CALZADILLA, Ma. Cruz - Las libertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n como \ngarantia dei pluralismo democr\u00e1tico, p. 54.\n\n347 Em sentido an\u00e1logo Ma. Cruz LLamazares Calzadilla (Idem, pp. 54-55) argumenta que o conte\u00fado \nda liberdade de consci\u00eancia envolve diferentes direitos e liberdades: \" - Libertacl p a ra  creer o no creer, p a ia  \ntener unas u otras convicciones, y  p a ra  adquirir esas creencias y  conformar esas convicciones: esto se concreta \nen lo s derechos de lib erta d  ideol\u00f3gica y  religiosa, e l derecho a  la educaci\u00f3n, y e l e  derecho a  la informaci\u00f3n. - \nL ib erta d  p a r a  expresar esas creencias o convicciones: se concreta en la  libertad de expresi\u00f3n, la  lib erta d  de \nensenanza y  la  lib erta d  de informaci\u00f3n. - L ib erta d  p a r a  com portarse de acuerdo con esas creencias y  esas\n\n\n\n142\n\nImporta notar que a liberdade de cren\u00e7a e a liberdade de culto encontram-se no cerne \n\nda forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos direitos humanos, visto que a liberdade de professar livremente a \n\npr\u00f3pria cren\u00e7a religiosa foi uma das conquistas que abriram a senda para a prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \n\ndo valor da pessoa humana por meio de seus direitos \u00edundamentais.348 Ademais, como \n\nassinala Rawls, a pr\u00f3pria origem do liberalismo est\u00e1 vinculada \u00e0 reforma e \u00e0s suas \n\ncontrov\u00e9rsias sobre a toler\u00e2ncia religiosa.349\n\n2.3 - Liberdade de express\u00e3o filos\u00f3fica e pol\u00edtica\n\nA norma constitucional que assegura a liberdade de express\u00e3o de id\u00e9ias filos\u00f3ficas ou \n\npol\u00edticas est\u00e1 contida no mencionado texto do inciso VIII, do art. 5o, da Lei fundamental. Ao \n\nestabelecer que ningu\u00e9m ser\u00e1 privado de direitos por motivos de convic\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica ou \n\npol\u00edtica, salvo se a invocar para eximir-se de obriga\u00e7\u00e3o legal a todos imposta e recusar-se a \n\ncumprir presta\u00e7\u00e3o alternativa, o aludido dispositivo est\u00e1, pois, garantindo a todos os cidad\u00e3os \n\na faculdade de manifestar desinibidamente as suas opini\u00f5es filos\u00f3ficas ou pol\u00edticas, sem que \n\npor isso possam vir a ser molestados.\n\nConv\u00e9m frisar, como j\u00e1  anotado neste trabalho, a imprescindibilidade da liberdade de \n\nexpress\u00e3o pol\u00edtica para o funcionamento de um aut\u00eantico regime democr\u00e1tico. A freedom o f\n\nconvicciones y  a no ser obligado a  com portarse en contra de ellas: s e  concreta en e l derecho a la  objeci\u00f3n de \nconciencia\".\n\n348 Apesar de estar consagrada na maioria das Constitui\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas e de as Na\u00e7\u00f5es Unidas \nterem aprovado em 1981 uma Declara\u00e7\u00e3o sobre a Elimina\u00e7\u00e3o de Todas as Formas de Intoler\u00e2ncia de \nDiscrimina\u00e7\u00e3o Baseadas na Religi\u00e3o ou na Convic\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m reconhecer que a liberdade de cren\u00e7a religiosa \nainda enfrenta dificuldades em v\u00e1rios lugares do mundo para a sua plena efic\u00e1cia. Basta citar o rumoroso caso do \nescritor indo-brit\u00e2nico Salman Rushdie, autor do livro The Satanic Verses, e que a partir do ano de 1989 passou a \nviver recluso e protegido por autoridades policiais em raz\u00e3o de pena de morte que lhe foi imposta pelas \nautoridades religiosas do Ir\u00e3. Felipe Fortuna (John Milton e a liberdade de imprensa, p. 30) informa que, \ninspirado neste caso, \"Mill\u00f4r Fernandes lembrou que a prolifera\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de grupos religiosos resultou em \ndiversas guerras, ao passo que os descrentes nunca sa\u00edram das suas poltronas para defender a fundamenta\u00e7\u00e3o \nfilos\u00f3fica de sua descren\u00e7a. Assim, o humorista lan\u00e7ou a id\u00e9ia de que da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira deveria fazer \nparte 'um item absolutamente in\u00e9dito, defendo uma liberdade fundamental, na qual se baseia a salva\u00e7\u00e3o da \nhumanidade: A LIBERDADE D E DESCREN\u00c7A\"'. Ironia \u00e0 parte, como visto, a liberdade de consci\u00eancia \nsignifica justamente a \"liberdade de descren\u00e7a\".\n\n549 RAWLS, John - op. cit., p. xxvi: \"Thus, lhe historical origin o fp o litic a l liberalism  (and o f  liberalism \nmore generally) is the Reformation an d its aftermath, with the long controversies over religious toleration in the \nsixteenth and seventeenth centuries. Something like the modern understanding o f  lib erty o f conscience an d \nfreedom  o f  thought began then. A s H egel saw, pluralism  made religious lib erty possible, certainly not Luther's \nand Calvin's intention\".\n\n1\n\n\n\n143\n\npolitical speech \u00e9 pr\u00e9-requisito para a forma\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o p\u00fablica independente e \n\npluralista ou para o estabelecimento de um debate p\u00fablico franco e vigoroso.350 Um regime \n\npol\u00edtico no qual os cidad\u00e3os est\u00e3o impedidos de manifestarem publicamente as suas opini\u00f5es \n\nsobre os atos dos respons\u00e1veis pelo resguardo da coisa p\u00fablica ou sobre o desempenho de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas n\u00e3o passa de um embuste ou arremedo de democracia.351\n\nNo entanto, n\u00e3o se pode olvidar as dificuldades para a consolida\u00e7\u00e3o de uma cultura \n\nc\u00edvica entre n\u00f3s propiciada pelo efetivo exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o pol\u00edtica ou \n\nfilos\u00f3fica, vez que a hist\u00f3ria pol\u00edtica brasileira, como de resto a da Am\u00e9rica Latina, sempre foi \n\ndominada por regimes autorit\u00e1rios, que abominavam a manifesta\u00e7\u00e3o livre dos cidad\u00e3os, \n\nconquanto se observe atualmente no pa\u00eds uma forte repulsa \u00e0s ditaduras pol\u00edticas e um amplo \n\ndesejo de verem-se concretizados os valores democr\u00e1ticos.352\n\n350 De acordo com John Rawls (op. cit., p. 342), a hist\u00f3ria da doutrina constitucional mostra que a \nliberdade de express\u00e3o pol\u00edtica tem-se fixado em tr\u00eas pontos: \"there is no such thing as the crime o f  seditious \nlibel; there are no p rio r  restraints on freed o m  o f  the press, except f o r  special cases; an d the advocacy o f  \nrevolutionary and subversive doctrines is fu lly  p ro tected '.\n\n351 A relev\u00e2ncia da express\u00e3o pol\u00edtica para a consolida\u00e7\u00e3o do regime democr\u00e1tico foi notada de forma \narguta por Jo\u00e3o Barbalho (Constitui\u00e7\u00e3o Federal brasileira : coment\u00e1rios, p. 319) nos seus coment\u00e1rios \u00e0 primeira \nConstitui\u00e7\u00e3o republicana brasileira: \"N\u00e3o basta, com effeito, que a na\u00e7\u00e3o tenha representantes para a gest\u00e3o dos \nneg\u00f3cios p\u00fablicos, \u00e9 preciso tamb\u00e9m que elles constantemente sejam influenciados por ella, ou\u00e7am sempre sua \nvoz, acompanhem-n'a em seos anhelos, estejam attentos a seo aceno, retemperem-se de continuo no pensamento \nque ella manifesta e que p\u00f3de n\u00e3o ser mais o  que prevalecia ao tempo da elei\u00e7\u00e3o que os investio do mandato. \nDepois, a livre manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento favorece o exame e critica dos actos das autoridades publicas e leva \nseos abusos e desvios ao conhecimento dos poderes competentes para corrig\u00ed-los. E isto proporciona occasi\u00e3o e \nmeio de muitos d'elles serem objecto de providencia administrativa, independentemente de acto formal de queixa \nou denuncia, sem o apparato d' processo, e t c , e com proveito para os particulares e para a administra\u00e7\u00e3o \npublica\".\n\n352 A jurisprud\u00eancia nacional sobre a mat\u00e9ria em quest\u00e3o por vezes reflete os momentos de conviv\u00eancia \ndemocr\u00e1tica existentes no pa\u00eds. Assim, logo ap\u00f3s a queda do regime autorit\u00e1rio, representado pelo Estado Novo,\no Supremo Tribunal Federal decidiu sobre a liberdade de pensamento pol\u00edtico: \"O fato de ser algu\u00e9m partid\u00e1rio \nou simpatizante do credo comunista n\u00e3o constitui crime, pois a liberdade de pensamento, \u00e9 garantida por preceito \nconstitucional (Apela\u00e7\u00e3o Criminal n. 1509 - rei. Min. Edgard Costa - decis\u00e3o: 4-6-1954 - D i\u00e1rio d a  Justi\u00e7a, \nSe\u00e7\u00e3o 1, 3C ago. 1956, p. 1.149)\" (Apud Alexandre de Moraes, op. cit., p. 119). E com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o de \npensamento atinente \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, mais recentemente o TRF/5\u00b0 Regi\u00e3o proclamou: \"N\u00e3o se configura \ndifama\u00e7\u00e3o, nem inj\u00faria, a critica,ainda que severa, que n\u00e3o se dirige especificamente a pessoa. A cr\u00edtica \u00e0s \ninstitui\u00e7\u00f5es, impessoal, est\u00e1 assegurada pelo art. 5o, IV e IX, da CF/88 (Pleno - Inq. 500093/PE, rei. Juiz Hugo \nMachado, D i\u00e1rio da Justi\u00e7a, Se\u00e7\u00e3o I, 3 fev. 1995, p. 3.721)\" (Apud Alexandre de Moraes, Idem, ibidem).\n\n\n\n144\n\n2.4 - Liberdade de express\u00e3o art\u00edstica e cient\u00edfica\n\nA liberdade de express\u00e3o art\u00edstica e cient\u00edfica est\u00e1 prevista no inciso IX, do art. 5 o, da \n\natual Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Ou seja, os cidad\u00e3os est\u00e3o amparados constitucionalmente para \n\ndesenvolverem as suas potencialidades intelectuais nos campos art\u00edstico e cient\u00edfico.\n\nA liberdade para a cria\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de obras art\u00edsticas ou cient\u00edficas, como \u00e9 \n\nsabido, \u00e9 de vital import\u00e2ncia tanto para o desenvolvimento da personalidade humana quanto \n\npara o bem-estar social. Por isso a liberdade de express\u00e3o relacionada com a arte, a ci\u00eancia, a \n\neduca\u00e7\u00e3o e a cultura sempre mereceu tratamento especial por parte do ordenamento\n\n\u2022 353constitucional democr\u00e1tico.\n\nNesse sentido, ciente do valor da educa\u00e7\u00e3o, da cultura e da ci\u00eancia para o progresso \n\nespiritual e material da na\u00e7\u00e3o, o texto constitucional de 1988 dedica a essas mat\u00e9rias dois \n\ncap\u00edtulo espec\u00edficos: um versando sobre a educa\u00e7\u00e3o e cultura (arts. 205 a 216) e outro sobre \n\nci\u00eancia e tecnologia (arts. 218 a 219).\n\nEm sintonia com o exposto sobre a liberdade de express\u00e3o art\u00edstica e cient\u00edfica, a Carta \n\nde 1988 garante, por um lado, a vertente da liberdade de ensinar, pesquisar e divulgar o \n\npensamento e, por outro, a vertente da liberdade para aprender e saber, estando ambos os \n\naspectos fundamentados no pluralismo de id\u00e9ias e de concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, quer nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, quer nas institui\u00e7\u00f5es privadas de ensino (art. 206, II e III).354\n\n3Sj Segundo Nuno e Sousa (A liberdade de imprensa, p. 279), a liberdade de pensamento em mat\u00e9ria \nprivilegiada possui um \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o que se estende \u00e0 arte, \u00e0 ci\u00eancia, ao ensino, \u00e0 religi\u00e3o e \u00e0 pol\u00edtica e que \n\"As liberdades nesses campos espec\u00edficos podem gozar de um regime mais favor\u00e1vel, devido \u00e0 particularidade \ndos bens protegidos, isto \u00e9, no caso concreto \u00e9 poss\u00edvel um refor\u00e7o de protec\u00e7\u00e3o relativamente ao gen\u00e9rico \ndireito de express\u00e3o do pensamento\".\n\n354 Sobre a problem\u00e1tica da liberdade de ensino Jorge Miranda (Manual de direito constitucional, tomo \nIV, p. 367) assim resume: \"I - A liberdade de ensino em sentido amplo como liberdade de educa\u00e7\u00e3o e em sentido \nrestrito como liberdade de escola. Crescente import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o escolar na \u00e9poca contempor\u00e2nea. D - A \nliberdade de ensino como liberdade de aprender e de ensinar. A s duas vertentes, portamo. a dos que recebem \neduca\u00e7\u00e3o (na escola, os alunos) e a dos que a ministram (na escola, os professores). Ou considerando a liberdade \nde ensino como liberdade da escola: a) Liberdade de acesso \u00e0 escola como liberdade da escola; b) Liberdade de \ncria\u00e7\u00e3o de escolas (distintas das do Estado); c) Liberdade na escola (liberdade de professores e alunos na \nescola)\u201d.\n\n\n\n145\n\nA Lei b\u00e1sica garante a todos o pleno exerc\u00edcio dos direitos culturais e o acesso \u00e0s \n\nfontes da cultura nacional, bem como obriga o Estado a proteger o patrim\u00f4nio cultural \n\nbrasileiro e as manifesta\u00e7\u00f5es culturais dos grupos participantes do processo civilizat\u00f3rio \n\np\u00e1trio, principalmente as culturas ind\u00edgenas e afro-brasileiras (arts. 215 e 216).\n\nPor seu turno, diz a Constitui\u00e7\u00e3o que o Estado incentivar\u00e1 o desenvolvimento da \n\npesquisa e a capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, fornecendo condi\u00e7\u00f5es especiais para a forma\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos humanos nas \u00e1reas da ci\u00eancia, pesquisa e tecnologia tendo em vista o bem p\u00fablico e \n\no progresso das ci\u00eancias (art. 218).\n\nVale lembrar ainda a exist\u00eancia de direitos albergados no texto da Lei maior e que s\u00e3o \n\nconexos \u00e0 liberdade de express\u00e3o art\u00edstica e cient\u00edfica. O primeiro deles \u00e9 o direito autoral, \n\nprevisto no inciso XXVII, do art. 5o, que assegura aos autores o direito exclusivo de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o ou reprodu\u00e7\u00e3o de suas obras art\u00edsticas ou cient\u00edficas ou sobre inventos \n\nindustriais, nomes de empresas, marcas, etc., transmiss\u00edvel aos herdeiros pelo tempo que a lei \n\ninfraconstitucional fixar.355 A outra hip\u00f3tese \u00e9 o caso do direito de antena, consignado no \n\ninciso XXVIII, do art. 5o, que garante prote\u00e7\u00e3o \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o da imagem e voz humanas, \n\ninclusive nas atividades desportivas.356\n\n3 - Configura\u00e7\u00e3o constitucional da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o\n\nA ordem constitucional vigente tamb\u00e9m oferece ampla guarida \u00e0 liberdade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, \u00e0 faculdade de procurar, acessar, receber e difundir fatos, not\u00edcias ou \n\ninforma\u00e7\u00f5es (ver supra, cap. II, item 6). A liberdade de comunica\u00e7\u00e3o, em geral, est\u00e1\n\n355 O diploma legal que regulamenta a mat\u00e9ria relativa aos direitos autorais \u00e9 a Lei federal n. 5.988/73. \nCelso Ribeiro Bastos e Ives Gandra Martins (op. cit., 142) indicam que o autor mant\u00e9m com sua obra uma \nrela\u00e7\u00e3o de dupla natureza: \"uma de car\u00e1ter moral, consistente no direito personal\u00edssimo de ser reconhecido como \no autor, e outra, o direito \u00e0 integridade da obra, consistente em n\u00e3o poder v\u00ea-la alterada sem o seu expresso \nconsentimento\".\n\n356 Cf. SILVA, Jos\u00e9 Afonso da Silva - C i n o  de direito constitucional positivo, pp. 247-248. Celso \nRibeiro Bastos e Ives Gandra Martins (op. cit., p. 144) consideram oportuno o reconhecimento constitucional do \ndireito de antena tendo em vista que, gra\u00e7as aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de social, \"a imagem dos que est\u00e3o \nprotagonizando o espet\u00e1culo, assim como a voz daqueles que o est\u00e3o transmitindo, pode ser observada por \nmilh\u00f5es de pessoas no mesmo momento\".\n\n\n\n146\n\namparada pela Carta Federal quando esta estabelece que \u00e9 livre a atividade de comunica\u00e7\u00e3o \n\n(art. 5o, IX).\n\n\u00c9 plaus\u00edvel inferir que o termo comunica\u00e7\u00e3o, no contexto normativo transcrito, diz \n\nrespeito apenas a elementos objetivos como fatos, not\u00edcias ou informa\u00e7\u00f5es haja vista que a \n\nprote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica relativa aos elementos subjetivos como pensamentos, id\u00e9ias e opini\u00f5es \n\nencontra-se plasmada nos incisos constitucionais descritos atinentes \u00e0 liberdade de\n\n~ 357express\u00e3o.\n\nVale registrar que a Lei mater optou corretamente pelo uso do voc\u00e1bulo comunica\u00e7\u00e3o \n\n(ver supra, cap. II), por melhor designar o complexo processo comunicacional, que envolve a \n\ntroca de mensagens (informa\u00e7\u00f5es) entre emissores e receptores, do que o termo informa\u00e7\u00e3o, \n\nque \u00e9 mais apropriado para representar o conte\u00fado da comunica\u00e7\u00e3o.358\n\nA liberdade de comunica\u00e7\u00e3o a que o mencionado dispositivo constitucional se refere \u00e9 \n\na comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica (n\u00e3o obstante efetuada face a face ou por meio de pequeno grupo de \n\npessoas) e n\u00e3o a comunica\u00e7\u00e3o particular (geralmente n\u00e3o destinada ao conhecimento de \n\nterceiros porque realizada em car\u00e1ter sigiloso). Esta esp\u00e9cie recebe cobertura da Lei b\u00e1sica no \n\ninciso que trata sobre a inviolabilidade do sigilo de correspond\u00eancia ou das comunica\u00e7\u00f5es \n\ntelegr\u00e1ficas, de dados e telef\u00f4nicas (art. 5o, XII).\n\nSe o desenho constitucional da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o for entendido como \n\nabrangendo as atividades de difundir not\u00edcias ou de receb\u00ea-las, bem como a possibilidade de\n\njS7 A liberdade de comunica\u00e7\u00e3o no sentido acima do texto referente apenas a elementos objetivos (fetos, \nnoticias ou informa\u00e7\u00f5es) difere da proposta de Jos\u00e9 Afonso da Silva (op. cti., p. 237) para quem \"A liberdade de \ncomunica\u00e7\u00e3o consiste num conjunto de direitos, formas, processos e ve\u00edculos, que possibilitam a coordena\u00e7\u00e3o \ndesembara\u00e7ada de cria\u00e7\u00e3o, express\u00e3o e difus\u00e3o do pensamento e da informa\u00e7\u00e3o\" (Destaque na fonte). Por sua \nvez, Manoel Gon\u00e7alves Ferreira (Direitos humanos fundamentais, pp. 60-61) emprega a express\u00e3o direito \u00e0 \ncomunica\u00e7\u00e3o no sentido de liberdade comunica\u00e7\u00e3o social utilizado nesta tese quando afirma que aquele se \nencontra consagrado no art. 22 0  da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, ou seja, no cap\u00edtulo que disciplina a comunica\u00e7\u00e3o \nsocial entre n\u00f3s.\n\n358 A prop\u00f3sito recorda Jos\u00e9 Cretella Junior (Elementos de direito constitucional, p. 202) que: \"Estamos \nna \u00e9poca das 'comunica\u00e7\u00f5es', voc\u00e1bulo prestigiado a tal ponto que se criou a disciplina desse nome e, at\u00e9, nas \nUniversidades, institutos ou unidades, Escolas de Comunica\u00e7\u00f5es. Cria-se, na Universidade de S\u00e3o Paulo, a \nEscola de Comunica\u00e7\u00f5es e Artes (ECA). Cria-se, no \u00e2mbito federal, o Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es, que \nabsorveu o Conselho Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es e o Departamento dos Correios e Tel\u00e9grafos\".\n\n\n\n147\n\nter acesso \u00e0s fontes das informa\u00e7\u00f5es sem quaisquer impedimentos, isso implica a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais de informar, de se informar e de ser informado, que \n\nt\u00eam se convertido em elementos essenciais da sociabilidade humana.359\n\nNesse passo, observa-se que a cobertura da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o levada a efeito \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 segue, em linhas gerais, os modelos de regula\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria fornecidos pelas constitui\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas360 e pelos documentos \n\ninternacionais.361\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, ao contr\u00e1rio da Lei fundamental espanhola que prev\u00ea no seu \n\ntexto o direito de comunicar ou receber livremente informa\u00e7\u00e3o veraz por qualquer meio de \n\ndifus\u00e3o (art. 20. 1, d), n\u00e3o menciona a verdade como requisito para o exerc\u00edcio da liberdade \n\nde comunica\u00e7\u00e3o (ver supra, cap. II, item 7). Tal fato n\u00e3o obsta, entretanto, o entendimento de \n\nque h\u00e1 entre n\u00f3s repulsa constitucional \u00e0 deliberada divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas. Cumpre \n\nevocar que uma das finalidades do direito fundamental de resposta estabelecido pelo art. 5o, V \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o, como ser\u00e1 examinado no cap\u00edtulo subseq\u00fcente, \u00e9 justamente, retificar \n\nnot\u00edcias inexatas e assim restabelecer a veracidade das informa\u00e7\u00f5es propagadas.362 Ademais, o \n\n\u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o constitucional da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e a veracidade dos \n\nfatos difundidos porque sem informa\u00e7\u00e3o correta fica prejudicada a coopera\u00e7\u00e3o livre e igual \n\ndos cidad\u00e3os nas decis\u00f5es democr\u00e1ticas e, portanto, o regime constitucional baseado na \n\ncultura pol\u00edtica p\u00fablica n\u00e3o poder\u00e1 vicejar entre n\u00f3s. Por isso est\u00e1 de acordo com a Carta \n\nMagna de 1988 a Lei federal n. 5.250, de 9 de fevereiro de 1967 (regula a liberdade de\n\n359 Para Jorge Zaffore (La comunicaci\u00f3n masiva : regulaci\u00f3n, libertad y pluralismo, p. 2) \"la \ncomunicaci\u00f3n constituye la  esencia de la  so cia b ilid a d '.\n\n360 Por exemplo, a Constitui\u00e7\u00e3o espanhola: \"Se reconocen y  protegen  los derechos... A comunicar o \nrecibir libremente informaci\u00f3n veraz p o r  cualquier medio de difusi\u00f3n\" (art. 20. 1, d).\n\n361 Segundo Miguel \u00c1ngel Ekmekdjian (Derecho a la informaci\u00f3n : reforma constitucional y libertad de \nexpresi\u00f3n. Nuevos aspectos, p. 27), para a UNESCO, a liberdade comunica\u00e7\u00e3o consiste fc.n um processo \nbidirecional \"cuyos participan tes mantendr\u00e1n un di\u00e1logo dem ocr\u00e1tico y  equilibrado, con p osibilidades de \nacceso y  jjarticipaci\u00f3n\".\n\nCf. JABUR, Gilberto Haddad - Liberdade de pensamento e direito \u00e0 vida privada : conflitos entre \ndireitos da personalidade, p. 223.\n\n\n\n148\n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do pensamento e de informa\u00e7\u00e3o), que, no art. 16, estipula penalidades para os \n\ncasos de publica\u00e7\u00e3o ou divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas ou fatos verdadeiros truncados ou \n\ndeturpados.363\n\nCumpre n\u00e3o olvidar que do ponto de vista constitucional a verdade exigida como \n\ncomponente essencial para o exerc\u00edcio da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 verdade \n\nsubjetiva, ou seja, \u00e0 atitude respons\u00e1vel do comunicador em procurar certificar-se da corre\u00e7\u00e3o \n\ndos fatos antes de divulg\u00e1-los. Em suma, verdade \u00e9 igual a dilig\u00eancia.364\n\n3.1 - D ireito fundam ental de in fo rm ar\n\nO direito fundamental de informar, aspecto ativo da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nobviamente est\u00e1 amparado no aludido inciso IX, do art. 5o, da Constitui\u00e7\u00e3o.365 Neste \n\nparticular, a Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa, por exemplo, \u00e9 mais expl\u00edcita quando textualmente \n\ndisp\u00f5e \"que todos t\u00eam o direito de informar\" (art. 37).\n\nA atividade de comunicar publicamente fatos atuais e de interesse geral, uma \n\ndimens\u00e3o cl\u00e1ssica da liberdade comunica\u00e7\u00e3o, conquanto seja um direito fundamental \n\nreconhecido a todos os cidad\u00e3os, \u00e9 hoje exercida principalmente pelos profissionais da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, por meios dos \u00f3rg\u00e3os de divulga\u00e7\u00e3o de massa.\n\nO direito fundamental de informar \u00e9 um instrumento valioso de participa\u00e7\u00e3o ativa do \n\ncidad\u00e3o na vida p\u00fablica e para a forma\u00e7\u00e3o de um debate democr\u00e1tico estabelecido com base\n\n363 A respeito da verdade como requisito para o exerc\u00edcio da comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica livre, escreve \nAlexandre de Moraes (op. cit., 161): \"A Constitui\u00e7\u00e3o Federal n\u00e3o protege as informa\u00e7\u00f5es levianamente n\u00e3o \nverificadas ou astuciosa e propositadamente err\u00f4neas, transmitidas com total desrespeito \u00e0 verdade, pois as \nliberdades p\u00fablicas n\u00e3o podem prestar-se a tutela de condutas il\u00edcitas\".\n\n3 FRANCO, Benedito Luiz - Prote\u00e7\u00e3o constitucional do sigilo da fonte na comunica\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, \npp. 53-54.\n\n365 D e acordo com a nomenclatura usada neste trabalho considera-se um equ\u00edvoco fundamentar o \ndireito de irtformar principalmente no art. 220 da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, a exemplo de Vidal Serrano (A \nprote\u00e7\u00e3o constitucional da informa\u00e7\u00e3o e o direito \u00e0 cr\u00edtica jornal\u00edstica, p. 32), uma vez que esse dispositivo trata \nsobretudo da garantia institucional d a  liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social, conforme enuncia a ep\u00edgrafe do \ncap\u00edtulo V do t\u00edtulo VIII \"da comunica\u00e7\u00e3o social\". N \u00e3o h\u00e1 que confundir os dois planos da prote\u00e7\u00e3o \nconstitucional: a garantia institucional assegura uma prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica objetiva para os meios de comunica\u00e7\u00e3o de \nmassa, como organiza\u00e7\u00e3o social, j\u00e1  o direito fun dam en tal d e informar, como p\u00f3lo ativo da liberdade de \ncomunica\u00e7\u00e3o, dirige-se aos cidad\u00e3os para garantir-lhes a faculdade de comunicar informa\u00e7\u00f5es. Sobretudo o \ndireito de informar tamb\u00e9m protege os profissionais da comunica\u00e7\u00e3o na sua atividade de difus\u00e3o de not\u00edcias.\n\n\n\n149\n\nna livre discuss\u00e3o que premia \"os bons governantes e os cidad\u00e3os inatac\u00e1veis\".366 Destarte, o \n\nespa\u00e7o de liberdade de que disp\u00f5em as pessoas para divulgarem livremente fatos ou \n\ninforma\u00e7\u00f5es constitui, sem d\u00favida, um importante \u00edndice para aferir-se o grau de liberdade em \n\ngeral de que desfrutam os cidad\u00e3os.367\n\nUm princ\u00edpio republicano importante, com rela\u00e7\u00e3o ao direito de informar, \u00e9 a \n\npresun\u00e7\u00e3o de legitimidade em favor da divulga\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias que tratam sobre quest\u00f5es \n\ninstitucionais, implicando at\u00e9 mesmo a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova.368 Ou seja, a comunica\u00e7\u00e3o \n\nde fatos atinentes \u00e0s mat\u00e9rias institucionais (notadamente a atua\u00e7\u00e3o do Estado e de seus \n\nagentes), at\u00e9 prova em contr\u00e1rio, \u00e9 ver\u00eddica e em princ\u00edpio goza de prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddico- \n\nconstitucional.\n\n3.2 - Direito fundamental de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o\n\nO direito fundamental de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ou o direito fundamental de se informar \n\nrefere-se ao livre ingresso \u00e0s fontes das not\u00edcias. Est\u00e1 previsto autonomamente no inciso XIV, \n\nari. 5o, da Constitui\u00e7\u00e3o, que proclama: \"\u00e9 assegurado a todos o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o\".\n\nA pr\u00f3pria dic\u00e7\u00e3o constitucional n\u00e3o deixa d\u00favida de que esse \u00e9 um direito fundamental \n\npertencente aos cidad\u00e3os indistintamente. Mas cumpre notar que, embora n\u00e3o privativo dos \n\noperadores da comunica\u00e7\u00e3o social, o direito fundamental de acesso \u00e0s fontes de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\num direito indispens\u00e1vel para o exerc\u00edcio profissional dos comunicadores. Sem o livre acesso \n\n\u00e0s fontes de onde prov\u00eam as not\u00edcias haver\u00e1 redu\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, com \n\ncomprometimento da atividade t\u00e9cnica de difus\u00e3o de not\u00edcias e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, estar\u00e1 \n\nprivada a sociedade do conhecimento de v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es retidas nas fontes. Em suma, o\n\n366 \u00c1NGEL EKMEKDJ1AN, Miguel - op. cit., p. 62. Textualmente: \"Y con un debate enriquecido p o r  \nla libre discusi\u00f3n los buenos gobernantes y  los ciudadanos intachables son los prem iados. M ientras que los \ncorruptos, los tiranos, aquellos que siem bran cizana, son los sancionados\".\n\n367 CALDAS, Pedro Frederico - Vida privada, liberdade de imprensa e dano moral, p. 62. N esse sentido, \ninforma Donald P. Kommers (The constitutional jurisprudence o f  the Federal Republic o f  Germany, p. 370) que \na Constitui\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no \"Article 5 (I) [I ] guarantees every Citizen the right to take p a rt in this p u blic \ndiscussion\".\n\n368 \u00c1NGEL EKMEKDJIAN, Miguel - op. cit., p. 87.\n\n\n\n150\n\nacesso \u00e0s fontes constitui uma atividade instrumental necess\u00e1ria para o labor informativo a \n\ncargo dos profissionais da comunica\u00e7\u00e3o de massa.369\n\nO \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o do direito fundamental de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o varia conforme \n\nse trate de fonte p\u00fablica ou privada. No primeiro caso, o acesso desimpedido \u00e0s fontes \n\np\u00fablicas \u00e9 a regra, salvo para as informa\u00e7\u00f5es que comprometam direitos personal\u00edssimos (CF, \n\nart. 5o, X) ou a seguran\u00e7a da sociedade e do Estado (CF, art. 5o, XXXIII), porquanto no \n\nregime republicano e democr\u00e1tico impera o princ\u00edpio da publicidade ou visibilidade dos \n\nneg\u00f3cios p\u00fablicos (CF, art. 37). No caso de a informa\u00e7\u00e3o originar-se de pessoas ou de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es privadas, o acesso ser\u00e1 mais restringido em conseq\u00fc\u00eancia do predom\u00ednio do \n\nprinc\u00edpio da privacidade no \u00e2mbito da esfera privada dos cidad\u00e3os.370 Vale dizer, tratando-se \n\nde informa\u00e7\u00f5es relativas ao dom\u00ednio privado, o acesso est\u00e1 subordinado ao princ\u00edpio da \n\nprivacidade, que implica, em regra, segredo: o segredo profissional (CP, art. 154), o segredo \n\ncientifico ou industrial (CF, art. 5o, XXIX) e o segredo de correspond\u00eancia (CF, art. 5o, XII). \n\nCuidando-se de informa\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 esfera p\u00fablica, o acesso est\u00e1 amplamente tutelado \n\npelo princ\u00edpio da publicidade e s\u00f3 excepcionalmente admitem-se segredos, quando \n\nnecess\u00e1rios para salvaguardar o Estado ou bens coletivos. Em suma: tratando-se de fontes \n\nprivadas, a regra \u00e9 o segredo das informa\u00e7\u00f5es; respeitante \u00e0s fontes p\u00fablicas, ao contr\u00e1rio, a\n\n371regra \u00e9 a publicidade e o segredo, a exce\u00e7\u00e3o.\n\nAssim, n\u00e3o se afigura apropriado deduzir do texto constitucional um direito geral e \n\nindistinto de acesso \u00e0s fontes privadas ou p\u00fablicas. Somente com rela\u00e7\u00e3o a estas \u00faltimas \u00e9 que \n\nse pode considerar a exist\u00eancia de um verdadeiro e pr\u00f3prio direito fundamental de acesso \n\natinente aos dados e documentos em poder da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.372 Na verdade, no \n\ncontexto de informa\u00e7\u00f5es oficiais, \u00e9 pertinente at\u00e9 mesmo falar-se em open govemment para se\n\n369 ZACCAR1A, Roberto - op. cit., p. 108.\n370 \u00c1NGEL EKMEKDJLAN, Miguel - Idem, p. 63.\n371 ZACCARIA, Roberto - op. cit., p. 114.\n372 ZACCARIA, Roberto - Idem, p. 110.\n\n\n\n151\n\nreferir tanto ao acesso aos documentos ou registros, em qualquer forma, quanto ao acesso aos\n\n373processos de tomadas de decis\u00f5es governamentais.\n\nPor conseguinte, \u00e9 plaus\u00edvel estimar o direito fundamental de acesso como um \n\ninstrumento de controle da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica uma vez que ele possibilita o - \n\nacompanhamento e o conhecimento das atividades dos \u00f3rg\u00e3os estatais, bem como enseja o \n\nacesso participativo na gest\u00e3o da coisa p\u00fablica, quando faculta ao cidad\u00e3o intervir nos \n\nprocedimentos administrativos, apresentando documentos e memoriais que a Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica est\u00e1 obrigada a considerar.374\n\nPara assegurar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter pessoal registrada em bancos de dados \n\nde entidade estatal ou de \u00f3rg\u00e3o autorizado para executar servi\u00e7o p\u00fablico, a Carta Federal \n\nprev\u00ea o rem\u00e9dio do habeas data (art. 5o, LXXII). Esta garantia constitucional tutela o direito \n\nde acesso {right to access), o direito de conhecer (right to know) e o direito de retificar (right \n\nto correct) as informa\u00e7\u00f5es pessoais armazenadas em arquivos ou bancos de dados (al\u00edneas a e \n\nb, LXXII, do art. 5o).375\n\nUma faculdade importante, reconhecida pelo direito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de dados \n\npessoais (automatizados ou n\u00e3o) e que possibilita o resguardo de valores morais da pessoa \n\nhumana, \u00e9 a permiss\u00e3o para o cidad\u00e3o averiguar se aquela informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 sendo usada \n\npara objetivos inapropriados ou n\u00e3o autorizados por ele.376\n\n373 Para Patrick Birkinshaw (op. cit., p. 2 4) open governm ent \"refers to the openness o f  processes, as \nw ell as documentation a n d  m ay concern p riva te institutions in so f a r  as they are used as a surrogate f o r  \ngovernmental decision-making\".\n\n374 ZACCARIA, Roberto - op. cit., p. 111.\n375 D e acordo com Luis Gustavo Grandinetti Castanho de Carvalho (Direito de informa\u00e7\u00e3o e liberdade \n\nde express\u00e3o, p. 163) \"A informa\u00e7\u00e3o de dados tem de espec\u00edfico o  direito de acesso aos dados e a possibilidade \nde contesta\u00e7\u00e3o, retifica\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do cancelamento dos dados ultrapassados\".\n\n376 Segundo Patrick Birkinshaw (Freedom o f  information : The law, the practice and the ideal, p. 1) \nfreed o m  o f  information pode significar \"access b y individuals to  f ile s  containing information about themselves - \nan d an assurance that the information is not being u se d fo r im proper or unauthorised purposes\".\n\n\n\n152\n\n3.3 - Direito fundamental de ser informado\n\nO direito fundamental de receber informa\u00e7\u00e3o encontra uma tutela geral no aludido \n\ninciso EX, do art. 5o, da Lei maior. Assim, entre n\u00f3s, n\u00e3o vige apenas um interesse geral pela \n\ninforma\u00e7\u00e3o ou um direito moral de ser informado, mas um verdadeiro e pr\u00f3prio direito do \n\ndestinat\u00e1rio das not\u00edcias de receb\u00ea-las, isto \u00e9, uma posi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica subjetiva aut\u00f4noma, \n\nacompanhada de tutela jurisdicional (CF, art. 5o, X X X V ). \u00c9 dizer, o \u00e2mbito normativo \n\nconfigurado pelo inciso IX, do art. 5 o, protege igualmente o sujeito ativo e o sujeito passivo \n\ndo processo de comunica\u00e7\u00e3o.\n\nConsiderando que \"What we know helps to make us what we are. The Information we \n\nare able to use and build upon constitutes our past, our present and our fu tu re\",377 n\u00e3o \n\nsurpreende que o lado passivo da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o seja at\u00e9 mesmo estimado como o \n\naspecto dominante da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o378 e constitua um dos temas centrais do \n\nDireito da Comunica\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c9 plaus\u00edvel justificar que o ditado constitucional cobre n\u00e3o s\u00f3 o transmitente, mas \n\ntamb\u00e9m o benefici\u00e1rio da informa\u00e7\u00e3o porque, sendo ambos p\u00f3los de uma rela\u00e7\u00e3o \n\ncomunicacional, a falta de amparo jur\u00eddico para um deles pode levar a uma kafkiana \n\nincomunicabilidade.379\n\nOutro fundamento constitucional para qualificar a situa\u00e7\u00e3o do utente de informa\u00e7\u00e3o, \n\nna \u00e1rea do direito subjetivo, \u00e9 o mencionado inciso XIV, do art. 5o, visto que o direito de ser \n\ninformado \u00e9 correlato \u00e0 exist\u00eancia de um efetivo pluralismo de fontes de not\u00edcias, exigido por \n\nesse dispositivo constitucional. Ou seja, a diversidade de fontes informativas (pluralismo \n\nexterno), com a possibilidade de ingresso na arena p\u00fablica de variedade de vozes, na\n\n377 BIRKDnS. iA W , Patrick - op. c i t , p. 326.\n378 SILVA, Jos\u00e9 Afonso da - op. c i t , p. 240, in verbis: \"A liberdade dominante \u00e9 a de ser informado, a \n\nde ter acesso \u00e0s fontes de informa\u00e7\u00e3o, a de obt\u00ea-la\".\n379 PACE, Alessandra - Stampa, giomalismo, radiotelevisione : problemi costituzionali e indirizzi di \n\ngiurisprudenza, p. 10.\n\n\n\n153\n\nquantidade suportada pelos meios t\u00e9cnicos, ensejar\u00e1 maior acesso e recebimento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es.380\n\nDo referido fundamento constitucional do pluralismo das fontes informativas tamb\u00e9m \n\n\u00e9 poss\u00edvel extrair-se a exig\u00eancia de recep\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o dotada de algumas caracter\u00edsticas, \n\ntais como imparcialidade, completude, objetividade e abertura para diversas tend\u00eancias \n\npol\u00edticas ou culturais. Daqui emerge sobretudo o direito do cidad\u00e3o de n\u00e3o ser enganado e a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de um direito difuso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o verdadeira,381 vez que \u00e9 plaus\u00edvel sustentar \n\numa conflu\u00eancia entre o direito de ser informado e o direito do consumidor.382 Portanto, a \n\nmentira, mesmo quando se trate de defender o interesse p\u00fablico, choca-se com o sistema \n\nconstitucional e, em particular, com os direitos fundamentais, que n\u00e3o se prestam ao amparo \n\nde condutas il\u00edcitas.383\n\nEm raz\u00e3o da relev\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o para o pleno exerc\u00edcio dos direitos sociais e \n\nindividuais e para o bem-estar de uma sociedade fraterna (pre\u00e2mbulo da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nde 1988), \u00e9 poss\u00edvel ainda apoiar o direito de ser informado em v\u00e1rios princ\u00edpios \n\nfundamentais do ordenamento constitucional. Com efeilo, sem o recebimento de informa\u00e7\u00e3o \n\npluralista, o cidad\u00e3o n\u00e3o exercer\u00e1 com dignidade a sua cidadania e a soberania popular \n\nestar\u00e1, irremediavelmente, esvaziada (CF, art. I o, 1,11, III e V).\n\nAssim, a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira em vigor abriga, em forma de direito fundamental, a \n\nfaculdade do cidad\u00e3o receber not\u00edcias corretas e verdadeiras, tema que \u00e9 hodiemamente uma\n\n380 Sobre o pluralismo externo, a Corte Constitucional italiana, na senten\u00e7a n. 420, de 1994, proclamou \nque \"dalla Costituzione deriva Ia necessita d i garantire il massimo di pluralism o esterno, a l fin e di soddisfare, \nattraverso una p lu ra lit\u00e0  di voei concorrenti, il diritto d ei cittadino alVinformazione\" (Apud Roberto Zaccaria - \nop. cit., p. 132).\n\n381 Segundo exorta\u00e7\u00e3o de Pontes de Miranda (A s tend\u00eancias atuais do Direito P\u00fablico, p. 185): \"O que \nse h\u00e1 de p\u00f4r em primeiro lugar \u00e9 o direito \u00e0 verdade, que somente concerne \u00e0 verdade demonstr\u00e1vel e mostr\u00e1vel\" \n(Destaque na fonte).\n\n382 \u00c1NGEL EKMEKDJ1AN, Miguel - op. cit., p. 89; CARVALHO, Luis Gustavo Grandinetti Castanho \nde - op. cit., p. 169.\n\n383 OLIVEIRA, Jo\u00e3o Gualberto de - A liberdade de imprensa no Brasil e na Su\u00e9cia, p. 156; MORAES, \nAlexandre de - Liberdade de imprensa e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 dignidade humana, p. 15.\n\n\n\n154\n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos ordenamentos jur\u00eddicos tanto no plano internacional das declara\u00e7\u00f5es e \n\ntratados384 como no plano interno atinente \u00e0s constitui\u00e7\u00f5es dos Estados.385\n\nDo ponto de vista de sua estrutura, a figura subjetiva do droit au fait, ou seja, o direito \n\nde ser informado, possui as caracter\u00edsticas de um direito fundamental \u00e0 presta\u00e7\u00e3o (ver supra, \n\ncap. I), que se concretiza por meio de uma a\u00e7\u00e3o positiva dos sujeitos que t\u00eam o dever jur\u00eddico \n\nde prestar as informa\u00e7\u00f5es. Da\u00ed falar-se, \u00e0s vezes, em direito social \u00e0 informa\u00e7\u00e3o,386 uma vez \n\nque para a sua efetiva\u00e7\u00e3o exige-se uma s\u00e9rie de interventos e atos, \u00e0 semelhan\u00e7a do que \n\nsucede com os direitos sociais \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, ao trabalho, \u00e0 moradia, ao lazer, \u00e0 \n\nseguran\u00e7a, \u00e0 previd\u00eancia social, etc. (CF, art. 6o).387\n\nO \u00e2mbito normativo do direito fundamental, em an\u00e1lise, cobre n\u00e3o s\u00f3 a faculdade de \n\nreceber not\u00edcias como tamb\u00e9m abarca a posi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de n\u00e3o sofrer turba\u00e7\u00e3o ou \n\nimpedimento no ato de obt\u00ea-las, o que implica o dever de absten\u00e7\u00e3o por parte do Estado e de\n\n384 A  Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, no seu art. 19, proclama expressamente o  direito ao \nrecebimento de informa\u00e7\u00f5es: \"Toda pessoa tem direito \u00e0 liberdade de opini\u00e3o e express\u00e3o; este direito inclui a \nliberdade de, sem interfer\u00eancias, ter opini\u00f5es e de procurar, receber e transmitir informa\u00e7\u00f5es e id\u00e9ias por \nquaisquer meios e independentemente de fronteiras.\" (Sem grifo na fonte). Igualmente a Conven\u00e7\u00e3o Americana \nsobre Direitos Humanos (Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica), promulgada no Brasil por m eio do Decreto n. 678, \nde 6-11-1992 (DOU, 9-11-92), no seu art. 13, 1, prescreve: \"Toda pessoa tem direito \u00e0 liberdade de pensamento \ne de express\u00e3o. Esse direito compreende a liberdade de buscar, receber e difundir informa\u00e7\u00f5es e id\u00e9ias de toda \nnatureza, sem considera\u00e7\u00e3o de fronteiras, verbalmente ou por escrito, ou em forma impressa ou art\u00edstica, ou por \nqualquer outro processo de sua escolha\" (Sem grifo na fonte).\n\n385 O direito fundamental de ser informado est\u00e1 consagrado, por exemplo, nas seguintes Cartas \nConstitucionais: Constitui\u00e7\u00e3o da Finl\u00e2ndia (art. 10): \"Todos t\u00eam o direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o. Tal direito \ninclui o direito de divulgar, publicar e receber informa\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es e outras comunica\u00e7\u00f5es sem qualquer \nobst\u00e1culo. Ulteriores disposi\u00e7\u00f5es sobre o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o poder\u00e3o ser prescritas por lei. Esta \npoder\u00e1 prev\u00ea ainda limita\u00e7\u00f5es para a tutela das minorias'\"; Constitui\u00e7\u00e3o alem\u00e3 (art. 5\u00b0, 1): \"Todos t\u00eam o direito \nde exprimir e divulgar livremente a sua opini\u00e3o pela palavra, pelo escrito e pela imagem, bem como o direito de \nse informar, sem impedimentos, por meio de fontes acess\u00edveis a todos. S\u00e3o garantidas a liberdade imprensa e a \nliberdade informa\u00e7\u00e3o por radiodifus\u00e3o e filme. N\u00e3o haver\u00e1 censura.\"; Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa (art. 37, 1): \n\"Todos t\u00eam o direito de exprimir e divulgar livremente o seu pensamento pela palavra, pela imagem ou por \nqualquer outro meio, bem como o direito de informar, de se informar e de ser informado, sem impedimentos nem \ndiscrimina\u00e7\u00f5es\"; Constitui\u00e7\u00e3o espanhola (art. 20.1, d): \"Se reconocen y  pro\u00edegen  los derechos a comunicar o \nrecibir libremente informaci\u00f3n veraz p o r  cualquier medio de difusi\u00f3n. L a  ley regular\u00e1 el derecho a la  cl\u00e1usula \nde conciencia y  a l secreto profesional en e l ejercicio de estas libertades\".\n\n386 Maria Stella Femandez (Apud Jaime Ord\u00f3nez - Periodismo, derechos humanos y control dei poder \npol\u00edtico, p. 611) exp\u00f5e: \"el derecho de la  informaci\u00f3n es un derecho so cia l porqu e se m a n ifiesta y expresa a \nnivel colectivo y  p\u00fa blico; es e l derecho de la  funci\u00f3n informativa - fun ci\u00f3n  so cia l que en \u00faltimo t\u00e9rmino consiste \nen e l respeto, la g aran tia y  la efectividad d ei derecho humano a  ia informaci\u00f3n p ero  su car\u00e1cter so cia l no \nderiva de ser el derecho de organizaciones colectivas com o sucede generalmente en los otros derechos sociales. \nM \u00e1s bien es lo contrario: su car\u00e1cter social y  su manifestaci\u00f3n p \u00fa b lica  no elimina su naturaleza de derecho \nindividual\".\n\n387 Ver, em termos aproximados, a exposi\u00e7\u00e3o de Roberto Zaccaria (op. cit., p. 133).\n\n\n\n155\n\nterceiros. Este aspecto \u00e9 real\u00e7ado pelo surgimento de novas tecnologias no campo das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es que t\u00eam multiplicado as fontes informativas, o que pode levar a considerar-se \n\nileg\u00edtima, por exemplo, interven\u00e7\u00e3o estatal que dificulte ou impe\u00e7a o recebimento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, provenientes do exterior, diretamente pelo cidad\u00e3o, por meio de instala\u00e7\u00e3o de\n\n388antenas e outros aparelhos de recep\u00e7\u00e3o.\n\nO \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o constitucional do direito fundamental de ser informado alcan\u00e7a \n\ntanto a obriga\u00e7\u00e3o do Estado de fornecer informa\u00e7\u00e3o acerca da atua\u00e7\u00e3o de seus \u00f3rg\u00e3os e de \n\nseus agentes quanto o dever dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa de manter adequada e \n\nverdadeiramente informados os cidad\u00e3os sobre os acontecimentos atuais e de transcend\u00eancia, \n\ndever que se estende, igualmente, para outros titulares da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o \n\ncaso da informa\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria.\n\n3.3.1 - Direito a receber informa\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, direito ao open files e princ\u00edpio \n\nda administra\u00e7\u00e3o aberta\n\nO direito a receber dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos informa\u00e7\u00f5es, ressalvadas aquelas cujo sigilo \n\nseja imprescind\u00edvel \u00e0 seguran\u00e7a da sociedade e do Estado, est\u00e1 expressamente resguardado no \n\ninciso XXX\u00dcI, do art. 5o, da Carta Federal. Outros dispositivos da Constitui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nreconhecem o direito a ser informado pelo Poder P\u00fablico em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como s\u00e3o \n\nexemplos os casos do direito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de certid\u00f5es em reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, para defesa de \n\ndireitos e esclarecimento de situa\u00e7\u00f5es de interesse pessoal (art. 5o, XXXIV, b),389 e a\n\n388 N essa linha \u00e9 a argumenta\u00e7\u00e3o de Roberto Zaccaria (Idem, pp. 107-108), expressis verbis: \"A questo \np ro p o sito  sarebbe certamente illegittim a una norm ativa interna che ponesse ostacoli, non com patibili con la \nsituazione giuridica riconosciuta a l singolo, p e r  1'instaUazione di antenne e in genere di ricetiroi diprogram m i... \nIn base a lio  stesso prin cipio sopra riconosciuto, sarebbe senz'altro illegittim a sul pian o interno, anche se \nconsentita daghi accordi internazionali, Vattivit\u00e0 dello Stato diretta a  disturbare isegnali delia televisione via \nsa tellite provenienti dalVestero che eventualmente debordasse oltre la  zona di copertura consentita dagli \na ccordi suddetti\".\n\n389 O referido direi\u00edg ftindamental \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o d\u00e9 certid\u00f5es para a defesa de direitos e esclarecimento de \nsitua\u00e7\u00f5es est\u00e1 regulamentado pela Lei federal n. 9.051, de 18 de maio de 1995. Est\u00e1 previsto neste diploma legal \nque \"As certid\u00f5es para a defesa de direitos e esclarecimentos de situa\u00e7\u00f5es, requeridas aos \u00f3rg\u00e3os da \nadministra\u00e7\u00e3o centralizada ou aut\u00e1rquica, \u00e0s empresas p\u00fablicas, \u00e0s sociedades de economia mista e \u00e0s funda\u00e7\u00f5es \np\u00fablicas da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, dever\u00e3o ser expedidas no prazo\n\n\n\n156\n\nobriga\u00e7\u00e3o das entidades estatais de promoverem a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de \n\nensino, bem como de difundirem as informa\u00e7\u00f5es que sejam indispens\u00e1veis para a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente (art. 225, \u00a71\u00b0, VI).390\n\nAdemais, o direito a receber informa\u00e7\u00e3o administrativa foi refor\u00e7ado com a aprova\u00e7\u00e3o \n\nda Emenda Constitucional n. 19, de 04 de junho de 1998, que acrescentou o \u00a73\u00b0 ao art. 37 da \n\nLei fundamental. Com o objetivo de assegurar formas de participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta, a referida Emenda previu explicitamente o direito ao \n\narquivo aberto (open file) e o princ\u00edpio da administra\u00e7\u00e3o aberta ao dispor que a lei regular\u00e1 \n\nespecialmente o acesso dos cidad\u00e3os a registros administrativos e a informa\u00e7\u00f5es sobre atos do\n\n391governo, observado o disposto no art. 5 o, incisos X e XXXIII, isto \u00e9, ressalvados os direitos \n\npersonal\u00edssimos \u00e0 honra, \u00e0 intimidade, \u00e0 vida privada e \u00e0 imagem, bem como as mat\u00e9rias \n\nrelativas \u00e0 seguran\u00e7a da comunidade e do Estado.\n\nOs direitos \u00e0 informa\u00e7\u00e3o dos administrados assim plasmados no texto constitucional \n\ntraduzem uma mudan\u00e7a de concep\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o liberal para uma nova administra\u00e7\u00e3o \n\nemergente ao longo do s\u00e9culo XX e conectada \u00e0 id\u00e9ia-for\u00e7a de que sem democracia \n\nadministrativa n\u00e3o haver\u00e1 democracia.392\n\nimprorrog\u00e1vel de quinze dias, contado do registro do pedido no \u00f3rg\u00e3o expedidor\", bem como \"Nos \nrequerimentos que objetivam a obten\u00e7\u00e3o das certid\u00f5es a que se refere esta lei, dever\u00e3o os interessados fazer \nconstar esclarecimentos relativos aos fins e raz\u00f5es do pedido\" (arts. Io e 2o).\n\n390 O dever dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de manter as pessoas adequadamente informadas a respeito da \npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente est\u00e1 densificado na Lei federal n. 9.795, de 27 de abril de 1999, que disp\u00f5e sobre \na educa\u00e7\u00e3o ambiental e institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Estabelece essa lei, como parte do \nprocesso educativo mais amplo, que todos t\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, incumbindo ao Poder P\u00fablico, nos \ntermos dos arts. 205 e 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, definir pol\u00edticas p\u00fablicas que incorporem a dimens\u00e3o \nambiental, promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e o engajamento da sociedade na \nconserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e melhoria do m eio ambiente (art. 3o, I).\n\n391 D e acordo com Maria Eduarda Gon\u00e7alves (Direito da informa\u00e7\u00e3o, p. 72), o direito ao open f ile  \nconsiste essencialmente na liberdade de acesso aos documentos administrativos e do princ\u00edpio da administra\u00e7\u00e3o \naberta deriva o direito do cidad\u00e3o ser informado sobre as pol\u00edticas e a atua\u00e7\u00e3o do Estado-administra\u00e7\u00e3o.\n\n392 MIRANDA, Jorge - O direito de informa\u00e7\u00e3o dos administrados, p. 207-208. Segundo este autor o \nProjeto de C\u00f3digo de Processo Administrativo Gracioso portugu\u00eas, no seu art. 7o, disp\u00f5e: \"Os interessados t\u00e8m \ndireito a ser informados do estado do processo, salvo os casos previstos na lei. A s informa\u00e7\u00f5es a prestar \nabrangem os servi\u00e7os onde o processo se encontra, os actos j\u00e1  realizados e os que se presume deverem ser ainda \npraticados, as defici\u00eancias a suprir pelos interessados e quaisquer outros elementos que se mostrem necess\u00e1rios \npara os mesmos defenderem ou fazerem valer os seus direitos ou interesses leg\u00edtimos\" (Idem, p. 209).\n\n\n\n157\n\nA consagra\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o subjetiva de ser informado pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \u00e9 uma \n\nnovidade na ordem constitucional brasileira. Na verdade, o seu reconhecimento expl\u00edcito em \n\ntextos constitucionais \u00e9 relativamente recente e adv\u00e9m das constitui\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias \n\npromulgadas na d\u00e9cada de setenta, seguindo a trilha do Freedom o f  Information Act, provindo \n\nno ano de 1967, dos Estados Unidos.393 Assim, a Constitui\u00e7\u00e3o espanhola de 1978 (art. 105) \n\ngarante ao cidad\u00e3o o direito de ser ouvido, diretamente ou por meio de organiza\u00e7\u00f5es e \n\nassocia\u00e7\u00f5es reconhecidas por lei, quando da elabora\u00e7\u00e3o de medida administrativa que lhe diga \n\nrespeito, bem como o acesso aos arquivos e registros administrativos, salvo no que afete a \n\nseguran\u00e7a e defesa do Estado, as investiga\u00e7\u00f5es dos delitos e a intimidade das pessoas. Nestes \n\ntermos exprimem-se a Constitui\u00e7\u00e3o grega de 1975 (art. 10), ao estipular que \"todo pedido de \n\ninforma\u00e7\u00e3o proveniente dos cidad\u00e3os obriga a autoridade competente a uma resposta nos \n\ntermos da lei\", e a Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa de 1976 (art. 268), ao perfilhar o direito do \n\ncidad\u00e3o de ser informado pelos Poderes P\u00fablicos, sempre que assim o requeira, sobre o \n\nandamento de processo em que seja diretamente interessado, bem como o direito de acesso \n\naos arquivos e registros, ressalvadas as mencionadas mat\u00e9rias relativas \u00e0 seguran\u00e7a do Estado, \n\n\u00e0 investiga\u00e7\u00e3o criminal e \u00e0 intimidade das pessoas.394\n\n1 CORASANITI, Giuseppe - Diritto deirinformazione, p. 15.\n394 N a realidade, a Carta constitucional portuguesa \u00e9 minuciosa na disciplina dos direitos e garantias dos \n\nadministrados, conforme o texto integral do art. 268: \"1. Os cidad\u00e3os t\u00eam o  direito de ser informados pela \nAdministra\u00e7\u00e3o, sempre que o requeiram, sobre o andamento dos processos em que sejam directamente \ninteressados, bem como o de conhecer as resolu\u00e7\u00f5es definitivas que sobre eles forem tomadas. 2. Os cidad\u00e3os \nt\u00eam tamb\u00e9m o direito de acesso aos arquivos e registros administrativos, sem preju\u00edzo do disposto na lei em \nmat\u00e9rias relativas \u00e0 seguran\u00e7a interna e externa, \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o criminal e \u00e0 intimidade das pessoas. 3. Os actos \nadministrativos est\u00e3o sujeitos a notifica\u00e7\u00e3o aos interessados, na forma prevista na lei, e carecem de \nfundamenta\u00e7\u00e3o expressa quando afectem direitos ou interesses legalmente protegidos dos cidad\u00e3os. 4. \u00c9 \ngarantido aos interessados recurso contencioso, com fundamento em ilegalidade, contra quaisquer actos \nadministrativos, independentemente da sua forma, que lesem os seus direitos ou interesses legalmente \nprotegidos. 5. \u00c9 igualmente sempre garantido aos administrados o acesso \u00e0 justi\u00e7a administrativa para tutela dos \nseus direitos ou interesses legalmente protegidos. 6. Para efeitos dos n. 1 e 2, a lei fixar\u00e1 um prazo m\u00e1ximo de \nresposta por parte da Administra\u00e7\u00e3o\".\n\n\n\n158\n\nO direito fundamental de ser informado constitui instrumento indispens\u00e1vel para o \n\navan\u00e7o da democracia participativa haja vista que possibilita a transpar\u00eancia ou a visibilidade \n\ndas entidades estatais e a participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o na arena p\u00fablica.395\n\nCom efeito, a plena aquisi\u00e7\u00e3o pelos cidad\u00e3os de dados e elementos informativos nos \n\nconfrontos com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica constitui uma caracter\u00edstica reveladora da evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas democracias contempor\u00e2neas.396 Significa isso que na rela\u00e7\u00e3o comunicativa estabelecida \n\nentre o cidad\u00e3o e o Estado encontra-se configurado o princ\u00edpio da publicidade dos atos de \n\ngoverno, \u00ednsito na gest\u00e3o da coisa p\u00fablica num regime republicano, que implica n\u00e3o s\u00f3 a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a fundamenta\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es administrativas daquelas.397\n\nA transpar\u00eancia do Poder P\u00fablico permite na pr\u00e1tica ao cidad\u00e3o acompanhar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, os m\u00e9todos, as formas concretas da a\u00e7\u00e3o administrativa e avaliar, em \n\nconseq\u00fc\u00eancia, o cumprimento dos princ\u00edpios constitucionais da legalidade, impessoalidade, \n\nmoralidade, publicidade e efici\u00eancia aos quais a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica est\u00e1 obrigada a \n\nobedecer (CF, art. 37).398\n\nA import\u00e2ncia da visibilidade do Estado democr\u00e1tico avulta quando se observa que \n\natualmente h\u00e1 uma tend\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os do Poder Executivo para deliberarem sempre a \n\nportas fechadas. E, mesmo naqueles pa\u00edses onde o regime de governo \u00e9 parlamentarista, o \n\nExecutivo tomou-se o centro das decis\u00f5es pol\u00edticas.399\n\nEm sentido an\u00e1logo. BASTOS, Celso Ribeiro; MARTINS, Ives Gandra - op. c it, pp. 162-164.\n396 CORASANITI, Giuseppe - op. c it , p. 14.\nj97 ZAFFORE, Jorge - La comunicaci\u00f3n masiva : regulaci\u00f3n, libertad y pluralismo, p. 17.\n398 D e acordo com Lety Maria Barbi (A transpar\u00eancia da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira, p. 12), a \n\npublicidade dos atos governamentais tomou-se necess\u00e1ria, no Brasil, por exig\u00eancia do Decreto n. 572, de 12 de \njulho de 1890, que estabeleceu a obrigatoriedade do cumprimento dos atos administrativos somente a partir de \nsua publica\u00e7\u00e3o (art. 5o).\n\n399 COMPARATO, F\u00e1bio Konder - A democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, p. 156. \nNesta mesma linha Jorge Miranda (op. c i t , p. 208) escreve: \"N\u00e3o poucos autores t\u00eam, de resto, notado a \nincongru\u00eancia que seria um sisterm, jur\u00eddico-constitucional de base democr\u00e1tica s\u00f3 o ser no tocante \u00e0 fun\u00e7\u00e3o \nlegislativa, e n\u00e3o j\u00e1  no tocante \u00e0 fun\u00e7\u00e3o administrativa do Estado; ou a incongru\u00eancia de um regime pol\u00edtico que, \nfazendo do cidad\u00e3o eleitor o titular, por via representativa, do poder legislativo, o reduzisse, entretanto, \u00e0 \ncondi\u00e7\u00e3o de s\u00fabdito, frente a um poder administrativo na nossa \u00e9poca cada vez mais avassalador, pela sua \nextens\u00e3o e pelos mecanismos t\u00e9cnicos ao seu dispor\".\n\n\n\n159\n\nNesse quadro, o Estado Democr\u00e1tico de Direito, proposto pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988, tem que ser necessariamente vis\u00edvel e n\u00e3o um Estado invis\u00edvel. Nunca \u00e9 demais \n\nenfatizar que a publicidade \u00e9 cure fo r  abuses o f  power e gera a confian\u00e7a do povo no regime \n\ndemocr\u00e1tico,400 al\u00e9m de constituir alicerce para a legitimidade dos atos do governo. Sem \n\ntranspar\u00eancia o sistema pol\u00edtico degenera em despotismo.401\n\nA regra, pois, de acordo com a ordem constitucional em vigor, \u00e9 a transpar\u00eancia das \n\na\u00e7\u00f5es do Poder P\u00fablico, conquanto algumas esp\u00e9cies de informa\u00e7\u00e3o encontrem-se protegidas \n\npelo princ\u00edpio da arcana praxis ou princ\u00edpio do segredo. Esta exce\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada porque, \n\nmesmo na vig\u00eancia de um open govemment, persistem mat\u00e9rias que n\u00e3o devem ser \n\ndivulgadas ao p\u00fablico em geral por raz\u00f5es de seguran\u00e7a da coletividade e de defesa do Estado \n\ne das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, constituindo-se, assim, numa das categorias de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o previstas pelo sistema constitucional, como ser\u00e1 visto \n\nadiante (ver infra, cap. VI).402\n\n3.3.2 - Direito a receber informa\u00e7\u00f5es dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal n\u00e3o contemplou, no seu texto, literalmente, o direito \n\nfundamental de ser informado pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. A falta de previs\u00e3o \n\nexpressa tem induzido alguns autores a conclu\u00edrem pela inexist\u00eancia da faculdade ou posi\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva do cidad\u00e3o para exigir diretamente dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o not\u00edcias, fatos ou \n\ninforma\u00e7\u00f5es.403\n\n400 LE\u00c3O, Anis Jos\u00e9 - Limites da liberdade de imprensa, p. 30. HOLMES, Stephen - Liberal constraints \non private power? : reflections on the origins and rationale o f access regulation, p. 27. Ainda conforme este autor \n(idem, p. 34): \"Even ifp u b licity does not guarantee the triumph o f  truth, it m ay still be the best means known f o r  \ncorrecting mistake and discovering untried solutions\u201d.\n\n401 CADEMARTORI, Sergio - A s dimens\u00f5es jur\u00eddico-pol\u00edticas do segredo, pp. 97-98.\n402 N a vis\u00e3o de Patrick Birkinshaw (op. cit., pp. 24-25): \"Any responsible advocate f o r  open government \n\nand freed o m  o f  information must a ccept that there are subjects which we do not a ll need to know and be \ninformed on a n d  which we cannot insist on knowing as o f  right. The question then becomes: what kind o f  \ninformation is this and, i f  I  d o  not know, is someone en titled to know on my b eh a lf a n d  to what extent are they \nen titled to know?\".\n\n403 Por exemplo, Celso Ribeiro Basto; Ives Gandra Martins (op. cit., p. 81): \"O que n\u00e3o vislumbramos \nna Lei Maior \u00e9 a plenitude do direito, assegurado na Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa, de ser mantido adequada e\n\n\n\n160\n\nUm argumento utilizado pelos que negam a exist\u00eancia desse direito \u00e9 a falta de \n\ncorrespond\u00eancia entre direito e dever na rela\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o prevendo a Lei \n\nmaior para nenhum \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o, notadamente de car\u00e1ter privado, o dever de prestar \n\ninforma\u00e7\u00f5es, em conseq\u00fc\u00eancia n\u00e3o h\u00e1 o correlato direito a receb\u00ea-las.404 Entretanto, a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre direito e dever nem sempre se coaduna com o sistema jur\u00eddico \n\ncontempor\u00e2neo, que \u00e9 cada vez mais exigido para dirimir conflitos de massa envolvendo \n\ninteresses antag\u00f4nicos de grupos.405\n\nNo caso dos mass media, de suas fun\u00e7\u00f5es pol\u00edtica, cultural e de utilidade p\u00fablica (ver \n\nsupra, cap. Ill) vislumbra-se o dever jur\u00eddico de manter constante e integralmente informados \n\nos cidad\u00e3os. Ademais, os princ\u00edpios constitucionais relativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 programa\u00e7\u00e3o das \n\nemissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o (prefer\u00eancia a finalidades educativas, art\u00edsticas, culturais e \n\ninformativas; promo\u00e7\u00e3o da cultura nacional e regional e est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o independente \n\nque objetive sua divulga\u00e7\u00e3o; regionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cultural, art\u00edstica e jornal\u00edstica e o \n\nrespeito aos valores \u00e9ticos e sociais da pessoa e da fam\u00edlia - art. 221), bem como a\n\nverdadeiramente informado desde logo pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o. Vamos \u00e9 certo encontrar uma modalidade \ndeste direito no inc. XXXIII deste artigo [art.5\u00b0], que assegura o direito a ser informado pelos \u00f3rg\u00e3o p\u00fablicos\". \nTamb\u00e9m Vidal Serrano Nunes J\u00fanior (A prote\u00e7\u00e3o constitucional da informa\u00e7\u00e3o e o direito \u00e0 cr\u00edtica jornal\u00edstica, \np. 33, 82) considera que no regime constitucional brasileiro o direito de ser informado fica adstrito aos fatos \natinentes aos neg\u00f3cios p\u00fablicos.\n\n404 NUNES J\u00daNIOR, Vidal Serrano - op. cit., p. 33. Alessandro Pace (op. cit, pp. 11-12) afirma que \nsustentar a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica entre quem informa e quem \u00e9 informado constitui uma manifesta \ncontradi\u00e7\u00e3o com a estrutura da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o porque o dever de informar, com objetividade e \ncompletude, viola a liberdade negativa de n\u00e3o manifestar o pr\u00f3prio pensamento. E dizer, \"ammesso in ipotesi il \ncondizionamento interiore delia lib ert\u00e0  d i informare (che \u00e0  liberta di scelta e d i presentazione delia notizia; non \nanche - evidentemente - libert\u00e0 d i diffondere notizie subiettivamente false), qu esta non sarebbe pi\u00fc  'libert\u00e0' ma \nfunzione', con varie pericolose conseguenze che in questa raccolta sono sottolineare\". Entretanto, a posi\u00e7\u00e3o \ndeste autor, que se aproxima das concep\u00e7\u00f5es liberais cl\u00e1ssicas da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 pac\u00edfica em \nseu pr\u00f3prio contexto jur\u00eddico. A tese da categoria da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o sob o perfil passivo, como direito \ndo cidad\u00e3o de ser informado, \u00e9 bastante difundida na doutrina italiana, a despeito de a Constitui\u00e7\u00e3o da It\u00e1lia \n(como a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira de 1988) n\u00e3o dispor de nenhuma norma expressa sobre o  direito em quest\u00e3o. \nNesta ordem de id\u00e9ias, \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o de Roberto Zaccaria (op. cit., p. 129): \"Nella C arta Costituzionale italiana, \na d  esempio, sebbene manchi un riferimento testuale a lia  libert\u00e0 d i informazione, ciononostante \u00e8 fu o ri d i dubbio \nche la  libert\u00e0 d i informazione sia  contem plata quale principio implicito d ei sistem a costituzionale. Questa \najfermazione rappresenta il fru to  d i una elaborazione ormai consolidata sia  d elia  dottrina che delia \ngiurisprudenza costituzionale: un p rin cip io  che trova il suo referente centrale nella lib ert\u00e0  di manifestazione dei \npensiero (art. 21 Cost.), ma che rinviene altrettanti fondam enti in una serie Oi p rin c ip i collegati, come quelli dei \npluralismo, delia sovranit\u00e0 p o p o la re e delia partecipazione, delia pubblicit\u00e0 degli atti parlamentari e di quelli \ndelle pubbliche amministrazioni\".\n\n405 CARVALHO, Luis Gustavo Grandinetti Castanho de - Direito de informa\u00e7\u00e3o e liberdade de \nexpress\u00e3o, pp. 153-154.\n\n\n\n161\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o pela Lex fundamental da radiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens, como \n\nservi\u00e7o a ser executado por concess\u00e3o, permiss\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico (art. 223), \n\nfundamentam tamb\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o subjetiva dos utentes com rela\u00e7\u00e3o aos media.406\n\nAssim, a aus\u00eancia de consigna\u00e7\u00e3o expl\u00edcita no texto constitucional n\u00e3o \u00e9 conditio sine \n\nqua non para elidir a vig\u00eancia do direito fundamental de ser informado pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social entre n\u00f3s.407 M\u00e1xime quando se tem em vista que a admiss\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva em tela \u00e9 compat\u00edvel com o regime e os princ\u00edpios adotados pela Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, al\u00e9m de se achar plasmada no Pacto Internacional de Direitos Civis e \n\nPol\u00edticos (art. 19), como no Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica (art. 13), ambos ratificados pelo \n\nEstado brasileiro (CF, art. 5o, \u00a7 2o).408\n\nA efic\u00e1cia do direito fundamental em discuss\u00e3o, no campo dos ve\u00edculos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa, pode muito bem ser garantida pela impetra\u00e7\u00e3o de mandado de \n\nseguran\u00e7a para a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o oriunda de \u00f3rg\u00e3o informativo submetido ao regime \n\nconstitucional de servi\u00e7o p\u00fablico, concedido, permitido ou autorizado (r\u00e1dio e televis\u00e3o) e \n\npelo ajuizamento de a\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, com a possibilidade de antecipa\u00e7\u00e3o da tutela judicial\n\n406 O direito a receber dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social informa\u00e7\u00f5es encontra uma densifica\u00e7\u00e3o na Lei \nn. 9.795, de 27 de abril de 1999, que estabelece aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa a incumb\u00eancia de \n\"colaborar de maneira ativa e permanente na dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas educativas sobre meio \nambiente e incorporar a dimens\u00e3o ambiental em sua programa\u00e7\u00e3o\" (art. 3o, IV).\n\n407 H\u00e1 autores, como \u00e9 o caso de Jos\u00e9 Carlos Rocha (A informa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o na perspectiva \nconstitucional, p. 82), que erroneamente interpretam o texto \u201c\u00e9 assegurado a todos o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o\u201d (art. \n5\u00b0, XIV) como norma que generalizaria o  direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o pava todos os \u00e2mbitos. N a realidade, o que esse \ndispositivo estende a todos os cidad\u00e3os, como visto no item precedente, \u00e9 o direito de acesso \u00e0s fontes de not\u00edcias \ne n\u00e3o o direito a receber informa\u00e7\u00e3o. Mesmo engano comete Rosane Heineck Schmitt (Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o - \nliberdade de imprensa x direito \u00e0 privacidade, p. 219) quando afirma que o direito de ser informado de forma \nplena est\u00e1 fulcrado no inciso XIV, do art. 5o, da Carta Magna.\n\n408 Observa-se uma inclina\u00e7\u00e3o da doutrina p\u00e1tria pela tese esposada acima da plena exist\u00eancia, no \nsistema constitucional brasileiro, do direito de ser informado, configurado com \u00e2mbito normativo abrangendo \n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, estatais e privados de comunica\u00e7\u00e3o social. Assim, as manifesta\u00e7\u00f5es de Luis Gustavo Grandinetti \nCastanho de Carvalho (op. c i t , pp. 152-154); Jos\u00e9 Carlos Rocha (A informa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o na perspectiva \nconstitucional, pp. 81-82); A lu\u00edzio Ferreira (Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o : direitos fundamentais \nna Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, p. 217-230). Es.e autor (idem, p. 226) resume sua posi\u00e7\u00e3o nestes termos: \"V\u00ea-se, pois, \nque no regime constitucional da comunica\u00e7\u00e3o de massa est\u00e3o expl\u00edcita ou implicitamente assinalados deveres de \npresta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es (deveres de comunicar) tantos aos meios impressos (livros, jornais, revistas, etc.) \nquanto aos meios auditivos e audiovisuais (r\u00e1dio e televis\u00e3o), e, em correspond\u00eancia, indiretamente assegurado \nao p\u00fablico (pessoas indeterminadas e indiferenciadas) o direito ao recebimento de tais informa\u00e7\u00f5es\".\n\n\n\n162\n\nrespectiva, para a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o proveniente de meio de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nsuscet\u00edvel de ser demando pelo referido writ (jornais, revistas e demais peri\u00f3dicos).409\n\n3.3.3 - Direito a receber informa\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria adequada\n\nA Carta Federal em vigor alberga ainda o direito fundamental a receber informa\u00e7\u00e3o \n\npublicit\u00e1ria adequada, tanto do ponto de vista quantitativo como qualitativo, quando disp\u00f5e \n\nque compete \u00e0 lei federal estabelecer os meios legais que garantam \u00e0 pessoa e \u00e0 fam\u00edlia a \n\npossibilidade de se defenderem de propaganda de produtos, pr\u00e1ticas e servi\u00e7os que possam ser \n\nnocivos \u00e0 sa\u00fade e ao meio ambiente (art. 220, \u00a7 3o, II) e que a propaganda comercial de \n\ntabaco, bebidas alco\u00f3licas, agrot\u00f3xicos, medicamentos e terapias estar\u00e1 sujeita a restri\u00e7\u00f5es \n\nlegais e conter\u00e1 advert\u00eancia sobre os malef\u00edcios decorrentes de seu uso (art. 220, \u00a7 4o).\n\nO escopo do direito em an\u00e1lise, como se deduz do teor dos dispositivos \n\nsupramencionados do estatuto constitucional, \u00e9 sobretudo resguardar a pessoa e a fam\u00edlia nas \n\nrela\u00e7\u00f5es em que figuram como consumidores. Por conseguinte, a prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e0 obten\u00e7\u00e3o \n\nde propaganda comercial correta e honesta tamb\u00e9m pode ser fundamentada na norma \n\nconstitucional que preceitua ao Estado o dever de promover a defesa do consumidor (art. 5o, \n\nXXXII).\n\nA despeito do objetivo prim\u00e1rio referenciado, \u00e9 plaus\u00edvel reivindicar uma informa\u00e7\u00e3o \n\npublicit\u00e1ria adequada em outros contextos. Em mat\u00e9ria eleitoral, v.g., \u00e9 admiss\u00edvel \n\nindividualizar de forma aut\u00f4noma um direito a uma informa\u00e7\u00e3o equilibrada e imparcial \n\ndurante a campanha eleitoral*10 a fim de resguardar os cidad\u00e3os de pirotecnias publicit\u00e1rias \n\nque se caracterizam pela mistifica\u00e7\u00e3o das posturas dos candidatos e pela manipula\u00e7\u00e3o das \n\nconsci\u00eancias dos eleitores nos per\u00edodos eleitorais.411\n\nFERREIRA, A lu\u00edzio - op. cit., p. 230.\n410 ZACCARIA, Roberto - op. cit., p. 137.\n411 FERREIRA, Alu\u00edzio - op. cit., p. 233.\n\n\n\n163\n\nTendo em vista que a figura subjetiva em discuss\u00e3o encontra-se albergada na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal sob a forma de reserva de lei (ver supra, cap. I), singularidade que a \n\ncaracteriza como pertencente \u00e0 categoria dos direitos com \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o estritamente \n\nnormativo, a sua concretiza\u00e7\u00e3o na vida social depende essencialmente da atua\u00e7\u00e3o do \n\nlegislador ordin\u00e1rio.412 Neste veio, o direito a receber informa\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria adequada est\u00e1 \n\ndensificado e conformado em v\u00e1rios diplomas infraconstitucionais, tais como a Lei federal n. \n\n9.294, de 15 de julho de 1996 (que disciplina as restri\u00e7\u00f5es ao uso e \u00e0 propaganda de produtos \n\nfum\u00edgenos, bebidas alco\u00f3licas, medicamentos, terapias e defensivos agr\u00edcolas referidos na \n\ncitada lei)413 e a Lei federal n. 8 .0 7 8 ,4 e  11 de setembro de 1990 (que disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo - C\u00f3digo de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do Consumidor).414\n\nPortanto a ordem constitucional vigente prev\u00ea um direito fundamental ao recebimento \n\nde informa\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria verdadeira (v.g., vedada toda publicidade enganosa ou abusiva),415\n\n412 MENDES, Gilmar Ferreira - Os direitos individuais e suas reflex\u00f5es : breves considera\u00e7\u00f5es, p. 215.\n413 A Lei n. 9.294 determina que a propaganda comercial de cigarros, cigarrilhas, charutos ou de \n\nqualquer outro produto f\u00fam\u00edgero, derivado ou n\u00e3o do tabaco, bem como a de bebidas alco\u00f3licas, obedecer\u00e1 os \nseguintes princ\u00edpios: (i) n\u00e3o sugerir o consumo exagerado ou irrespons\u00e1vel, nem a indu\u00e7\u00e3o ao bem-estar ou \nsa\u00fade ou f\u00e0zer associa\u00e7\u00e3o a celebra\u00e7\u00f5es c\u00edvicas ou religiosas; (ii) n\u00e3o induzir as pessoas ao consumo, atribuindo \naos produtos propriedades calmantes ou estimulantes, que reduzam a fadiga ou a tens\u00e3o, ou qualquer efeito \nsimilar, (iii) n\u00e3o associar id\u00e9ias ou imagens de maior \u00eaxito na sexualidade das pessoas, insinuando o aumento de \nvirilidade ou feminilidade de pessoas fumantes; (iv) n\u00e3o associar o uso do produto \u00e1 pr\u00e1tica de esportes \nol\u00edmpicos, nem sugerir ou induzir seu consumo em locais ou situa\u00e7\u00f5es perigosas ou ilegais; (v) n\u00e3o empregar \nimperativos que induzam diretamente o consumo; (vi) n\u00e3o incluir, na radiodifus\u00e3o de sons ou de sons e imagens, \na participa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as ou adolescentes, nem a eles dirigir-se. Ademais, a propaganda comercial dos produtos \nreferidos somente ser\u00e1 permitida nas emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o no hor\u00e1rio compreendido entre as vinte e \numa e as seis horas. E no caso espec\u00edfico dos produtos fum\u00edgenos a propaganda conter\u00e1, nos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o e em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas, advert\u00eancia escrita/ou falada sobre os malef\u00edcios do fumo na \nembalagem (arts. 3o e 4o).\n\n414 O C\u00f3digo de Prote\u00e7\u00e3o e D efesa do Consumidor estabelece que a Pol\u00edtica Nacional de Rela\u00e7\u00f5es de \nConsumo tem por objetivo o atendimento das necessidades dos consumidores, o respeito \u00e0 sua dignidade, sa\u00fade \ne seguran\u00e7a, a prote\u00e7\u00e3o de seus interesses econ\u00f4micos, a melhoria da sua qualidade de vida, bem como a \ntranspar\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es de consumo (art. 4o) e define como direitos b\u00e1sicos do consumidor a prote\u00e7\u00e3o contra a \npublicidade enganosa e abusiva, contra os m\u00e9todos comerciais coercitivos ou desleais, bem como contra as \npr\u00e1ticas e cl\u00e1usulas abusivas ou impostas no fornecimento de produtos e servi\u00e7os (art. 6o). N a se\u00e7\u00e3o que \ndisciplina especificamente a publicidade (arts. 36 a 38), o C\u00f3digo, al\u00e9m de peremptoriamente proibir toda forma \nde publicidade enganosa ou abusiva, preceitua que a publicidade deve ser veiculada de tal forma que o \nconsumidor, f\u00e1cil e imediatamente, a identifique como tal e que o \u00f4nus da prova da veracidade e corre\u00e7\u00e3o das \ninforma\u00e7\u00f5es ou comunica\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria cabe a quem as patrocina.\n\n415 Os conceitos legais de publicidade enganosa e abusiva est\u00e3o explicitados no art. 37 e seus par\u00e1grafos \ndo C\u00f3digo de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa do Consumidor.\n\n\n\n164\n\nconfigurado sob a cl\u00e1usula de reserva de lei e exigindo, mormente, a interven\u00e7\u00e3o do legislador \n\npara a sua concretiza\u00e7\u00e3o .416\n\n3.4 - Liberdade de comunica\u00e7\u00e3o e direitos fundamentais concorrentes\n\nA Carta Federal abriga em seu corpo diversos direitos fundamentais conexos \u00e0 \n\nliberdade de comunica\u00e7\u00e3o. Alguns constituem manifesta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas desta figura \n\nsubjetiva, vg., o direito de peti\u00e7\u00e3o aos Poderes P\u00fablicos em defesa de direito ou contra \n\nilegalidade ou abuso de poder (art. 5o, XXXIV, a) e o direito de antena, que protege as \n\nparticipa\u00e7\u00f5es individuais em obras coletivas e a reprodu\u00e7\u00e3o da imagem e voz humanas, \n\ninclusive nas atividades desportivas (art. 5o, XXVIII, a). Outros revelam-se suscept\u00edveis de \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o cumulativamente com aquela, v.g, o direito de reuni\u00e3o pac\u00edfica em locais \n\nabertos ao p\u00fablico independentemente de autoriza\u00e7\u00e3o (art. 5o, XVI) e o direito de associa\u00e7\u00e3o \n\npara fins l\u00edcitos (art. 5o, XVII). Caracterizam-se geralmente como direitos instrumentais para \n\no exerc\u00edcio da livre comunica\u00e7\u00e3o e desta forma protagonizam o denominado fen\u00f4meno da \n\nconcorr\u00eancia de direitos (ver supra, cap. I).417\n\n416 Referindo-se aos v\u00e1rios contextos de aplica\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 publicidade, Roberto Zaccaria (op. cit., \npp. 136-137) menciona, sob o perfil quantitativo, il d iritto  a d  una adeguata lim itazione delia pubblicit\u00e0, exigido \npela Corte Constitucional italiana e, sob o aspecto qualitativo, il diritto a d  una informazione non condizionata \nd a lla  pu bblicit\u00e0, como imp\u00f5e o art. 10 da Diretiva europ\u00e9ia sobre televis\u00e3o sem fronteira, que \"precisa che la \np u b b licit\u00e0  deve essere chiaramente riconoscibile com e tale e d  essere nettamente distinta dal resto dei \nprogram m i con mezzi ottici e d  acustici e come ribadiscono, anche nel settore d elia  stampa, una serie di atti \naudodisciplina e lo stesso contralto dei giornalisti\". Ademais, alude ao d iritto  a d  una pu bblicit\u00e0 non \ningannevole, disciplinado pela Diretiva europ\u00e9ia n. 450 de 1984, para proteger \"dalla pu bblicit\u00e0 ingannevole e \nda lle sue conseguenze slea li i so g g etti che esercitano un'attivit\u00e0 comerciale, industriale, artigianale e \nprofessionale, i consumatori e in genere g li interessi d e i pu bblico nel la fm iz io n e  dei messaggi pubblicitari\".\n\n417 N essa ordem de id\u00e9ias \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o Jorge Zaffore (op. cit., pp. 3-4): \"Avanzando m\u00e1s en nuestro \nrazonamiento podriam os d ecir que una buena p a r te  de esos derechos constitucionales son manifestaciones \nespecificas d ei derecho a  la  comunicaci\u00f3n, p u esto  que en realidad la  lib erta d  de expresi\u00f3n de las ideas p o r  la \nprensa s\u00f3lo garantiza la comunicaci\u00f3n p o r  un medio, p e ro  en rea lid a d  tambi\u00e9n se est\u00e1 garantizando e l derecho \na  la comunicaci\u00f3n cuando se consagra e l derecho a  peticionar a  Ias autoridades... y  el mismo derecho a \nasociarse con fin es utiles\".\n\n\n\n165\n\n4 -  Princ\u00edpios constitucionais da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o\n\nA obra relativa \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, levada a \n\nefeito pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, completa-se com a previs\u00e3o de princ\u00edpios que \n\ntraduzem, para a \u00f3tica jur\u00eddico-constitucional, valores orientadores da liberdade em quest\u00e3o.\n\nNesta oportunidade ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise os princ\u00edpios constitucionais atinentes \u00e0 \n\nveda\u00e7\u00e3o do anonimato, \u00e0 incensurabilidade e \u00e0s cl\u00e1usulas p\u00e9treas e o princ\u00edpio da unidade dos \n\ndireitos fundamentais. No cap\u00edtulo subseq\u00fcente ser\u00e3o apresentados outros.\n\nOs princ\u00edpios referidos revelam-se \u00fateis para aquilatar-se a legitimidade jur\u00eddica da \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, no que diz respeito \u00e0 sua concretiza\u00e7\u00e3o no plano da \n\nrealidade social, porque formulam par\u00e2metros para a configura\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o constitucional \n\ndessa figura subjetiva como direito fundamental. Assim, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o regulativa - como \n\nnormas prim\u00e1rias constitucionais que regulam imediatamente a conduta de seus destinat\u00e1rios, \n\naplic\u00e1veis para solu\u00e7\u00e3o de casos concretos418 - os princ\u00edpios nomeados s\u00e3o c\u00e2nones de \n\nhermen\u00eautica constitucional suscet\u00edveis de emprego no momento da interpreta\u00e7\u00e3o-aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos direitos e liberdades amparados pela Superlege, concernentes \u00e0 express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\nhumanas.\n\n4.1 -  Princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o do anonimato\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal consagra o princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o do anonimato no inciso IV, do \n\nart. 5o. Conquanto esteja previsto em dispositivo que trata da emiss\u00e3o do pensamento, \u00e9 l\u00f3gico \n\ninferir que o princ\u00edpio em tela alcan\u00e7a as situa\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0 transmiss\u00e3o de fatos. \n\nAssim, o texto constitucional co\u00edbe o anonimato tanto para a express\u00e3o do pensamento como\n\n418 FARIAS, Edilsom Pereira de -  Colis\u00e3o de direitos : a honra, a intimidade, a vida privada e a imagem \nversus a liberdade de express\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, pp. 51-52.\n\n\n\n166\n\npara a comunica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias.419 Obviamente nesta \u00faltima hip\u00f3tese n\u00e3o h\u00e1 confus\u00e3o ou \n\nantinomia entre a regra do sigilo da fonte (art. 5o, XIV) e o princ\u00edpio da proibi\u00e7\u00e3o do \n\nanonimato, porquanto o sigilo \u00e9 dirigido \u00e0 fonte da not\u00edcia (a quem presta informa\u00e7\u00e3o) e n\u00e3o \u00e0 \n\nidentidade do comunicador (autor ou respons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o).420\n\nTendo em vista que comumente o anonimato significa a oculta\u00e7\u00e3o maliciosa do \n\npr\u00f3prio nome para fugir \u00e0 responsabilidade pela divulga\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias que podem causar \n\npreju\u00edzos a terceiros,421 \u00e9 f\u00e1cil deduzir que a finalidade prec\u00edpua do princ\u00edpio em tela \u00e9 evitar \n\nque os autores de mensagens ap\u00f3crifas fiquem imunes pelos danos provocados \u00e0 honra, \u00e0 \n\nintimidade, \u00e0 vida privada e \u00e0 imagem das pessoas ou aos valores de seguran\u00e7a e bem-estar da \n\nsociedade, constituindo, assim, a identifica\u00e7\u00e3o do agente comunicador um \u00f4nus da liberdade \n\nde express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o 422\n\nO primeiro texto constitucional brasileiro a contemplar o princ\u00edpio da proibi\u00e7\u00e3o do \n\nanonimato foi a Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 (art. 172, \u00a7 12, in fin e ) e, desde ent\u00e3o, mant\u00e9m-se a \n\ntradi\u00e7\u00e3o de const\u00e1-lo nas Cartas Federais, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1967.423 Entretanto, a\n\n4,9 Assim  tamb\u00e9m Alexandre de Moraes (op. cit., pp. 118-119): \u201cA proibi\u00e7\u00e3o ao anonimato \u00e9 ampla, \nabrangendo todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o (cartas, mat\u00e9rias jornal\u00edsticas, informes publicit\u00e1rios, mensagens na \ninternet, not\u00edcias radiof\u00f4nicas ou televisivas, por exemplo)\".\n\n420 Constata-se a confus\u00e3o referida na seguinte passagem de Gilberto Haddad Jabur (Liberdade de \npensamento e direito \u00e0 vida privada : conflitos entre direitos da personalidade, p. 157): \u201cA veda\u00e7\u00e3o ao anonimato \nconstitui outra restri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade de express\u00e3o, como fixa o art. 5\u00b0, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, salvo \nquando a  divulga\u00e7\u00e3o d a  autoria im plica am ea\u00e7a a o  exerc\u00edcio profissional (art. 5 a, XIV)\" (Sem  grifo na fonte). \nTal falta de clareza j\u00e1  n\u00e3o se observa em Darcy Arruda Miranda (Coment\u00e1rios \u00e0 lei de imprensa, p. 113), que \ndemarca nitidamente a faculdade do resguardo das fontes informativas do dever do comunicador assumir a \nresponsabilidade pelas not\u00edcias que divulga: \u201cSe atrav\u00e9s das fontes de informa\u00e7\u00f5es colher o  jornalista uma \nnot\u00edcia que, publicada, venha a ferir a honra de algu\u00e9m ou os direitos do Estado, incidir\u00e1 ele, como autor, em \ndelito de imprensa. Quem informa tem o direito de conservar-se no anonimato. Quem publica tem a \nresponsabilidade do escrito. O que a lei pune \u00e9 o abuso, nunca a liberdade de escrever e noticiar fatos. O direito \nao anonimato de quem presta informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o se pode confundir com o escrito an\u00f4nimo. Este \u00e9 o que a lei \npro\u00edbe\" (Destaque na fonte).\n\n421 MAGALHAES, Roberto Barcellos de -  Responsabilidade penal e civil por delidos de imprensa, p.\n31.\n\n422 SILVA, Jos\u00e9 Afonso da -  op. cit., p. 238. Como nota Pontes de Miranda (Coment\u00e1rio \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \nde 1946, p. 434), a emiss\u00e3o do pensamento est\u00e1 vinculada \u00e0 personalidade de seu autor e constitui o exerc\u00edcio de \ndireitos personal\u00edssimos.\n\n423 N a verdade, como informa Jo\u00e3o Barbalho (op. cit., p. 321), o princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o do anonimato j\u00e1 \nhavia sido estipulado em legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria muito antes da Constitui\u00e7\u00e3o de 1891. Assim, o Decreto de 18 de \n1822, referendado por Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, dispunha: \u201cTodos os escriptos dever\u00e3o ser assignados pelos escriptores \npara sua responsabilidade: e os editores e impressores que imprimirem e publicarem papeis anonymos, s\u00e3o \nrespons\u00e1veis por elles\". E a leis subseq\u00fcentes, relativas \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, sempre\n\n\n\n167\n\ninser\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula \u201cn\u00e3o \u00e9 permitido o anonimato\u201d no corpo da primeira Constitui\u00e7\u00e3o \n\nrepublicana n\u00e3o foi isenta de controv\u00e9rsias. A isso se opuseram, por exemplo, o deputado \n\nFrancisco Veiga e o escritor Jos\u00e9 de Alencar. O primeiro argumentou que era prescri\u00e7\u00e3o mais \n\napropriada para constar em legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional, que n\u00e3o eliminava o testa de ferro, \n\nque restringia inutilmente a liberdade do cidad\u00e3o e que o anonimato protegia n\u00e3o s\u00f3 o fraco \n\ncontra os fortes como tamb\u00e9m muita gente honesta e independente contra os grandes \n\npoderosos.424 O segundo sustentou que o anonimato era um direito constitucional t\u00e3o \n\nimportante para o cidad\u00e3o quanto o segredo de correspond\u00eancia ou a inviolabilidade de \n\ndomic\u00edlio.425 Mas, como asseverou Jo\u00e3o Barbalho, a alega\u00e7\u00e3o de ser a veda\u00e7\u00e3o do anonimato \n\numa restri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 em si de grande valor uma vez \n\nque constitui uma necessidade b\u00e1sica do sistema jur\u00eddico que todas as liberdades sejam \n\nsuscept\u00edveis de restri\u00e7\u00f5es para poderem conviver em harmonia. \u201cA quest\u00e3o \u00e9 si a restric\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfundada e justa. E isto \u00e9 ineg\u00e1vel, desde que se observe que ella, no caso, \u00e9 estatuida para \n\nassegurar a responsabilidade do escriptor e que offerece aos offendidos seguran\u00e7a e facilidade \n\nde fazel-a effectiva.\u201d426\n\ntrouxeram dispositivos regulando o assunto do anonimato: A Lei n. 4.743/23 (Lei Adolfo Gordo), no seu art. 14; \nA Lei n. 2.083, de 12 de novembro de 1953, no seu art. 27; A atual Lei n. 5.250, de 09 de fevereiro de 1967, no \nseu art. 7o. Outrossim, o projeto da nova \u201clei de imprensa\u201d, texto aprovado pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e \nJusti\u00e7a da C\u00e2mara dos Deputados, com base no substitutivo preparado pelo deputado Vilmar Rocha, sobre o \nprinc\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o do anonimato, preceitua que as publica\u00e7\u00f5es ou transmiss\u00f5es an\u00f4nimas est\u00e3o sujeitas \u00e0 \napreens\u00e3o ou suspens\u00e3o, bem como considera \u201can\u00f4nima toda publica\u00e7\u00e3o ou transmiss\u00e3o sem autor identificado\u201d \n(art. 2o).\n\n424 Apud BARBALHO, Jo\u00e3o -  Constitui\u00e7\u00e3o Federal brasileira : coment\u00e1rios por Jo\u00e3o Barbalho U.C, pp. \n320-321. In verbis: \u201cA disposi\u00e7\u00e3o do projeto, al\u00e9m de parecer ser mais apropriada de uma lei regulamentar da \nliberdade de imprensa, n\u00e3o julgo ser liberal. A extin\u00e7\u00e3o do anonymato n\u00e3o extinguir\u00e1 o testa  de ferro  e peiar\u00e1 \ninutilmente a liberdade do cidad\u00e3o. O anonymato n\u00e3o protege s\u00f3 o fraco e opprimido contra os fortes e \noppressores; muita gente honesta, independente e digna, por isso mesmo que o \u00e9, serve-se delle para defender, \nsem poder ser suspeitada, a boa causa quando identificada com os grandes e poderosos. Em Fran\u00e7a, no tempo do \nsegundo imp\u00e9rio, como \u00e9 sabido, foi abolido o anonymato na imprensa, mas a lei cahio em completo desuso, \ncom applauso dos melhores amigos da liberdade. Demais, um poder legislativo que, para garantir a liberdade e \nindependencia de seus membros, convoca o escrut\u00ednio secreto, que \u00e9 uma especie de anonymato, n\u00e3o parece o \nmais proprio para abolil-o para o povo\".\n\n425 Apud BARBALHO, Jo\u00e3o -  Idem, p. 321. Textualmente: \u201cO anonymato \u00e9 um direito garantido pela \nnossa Constitui\u00e7\u00e3o; \u00e9 um direito t\u00e3o sagrado como o segredo das cartas, como o asylo do cidad\u00e3o. O anonymato \n\u00e9 o domic\u00edlio da consci\u00eancia; n\u00e3o se p\u00f3de penetrar ahi sin\u00e3o em nome da lei\".\n\n426 BARBALHO, Jo\u00e3o - Idem, ibidem. Ademais, acrescenta este autor, sempre comentando a \nConstitui\u00e7\u00e3o de 1891: \u201cSobre tudo nas publica\u00e7\u00f5es que cont\u00eam ataque e allus\u00f5es ao caracter, \u00e0 probidade pessoal \nou funcional, a assignatura se imp\u00f5e como indeclin\u00e1vel, para se desaggravar pelos meios legaes. E esta exigencia\n\n\n\n168\n\nO princ\u00edpio em discuss\u00e3o n\u00e3o \u00e9 incompat\u00edvel com o uso de pseud\u00f4nimo, artif\u00edcio \n\nonom\u00e1stico que emprega express\u00e3o de fantasia para ocultar a identidade verdadeira no \n\nexerc\u00edcio de uma atividade l\u00edcita e que, \u00e0s vezes, adquire mais for\u00e7a do que o pr\u00f3prio nome \n\ncivil.427 A cautela aqui exigida \u00e9 a inscri\u00e7\u00e3o dos pseud\u00f4nimos em livro pr\u00f3prio, pertencente ao \n\n\u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o social, para exibi-lo em ju\u00edzo, quando para isso for intimado.428\n\nO princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o do anonimato n\u00e3o imp\u00f5e que debaixo de cada mat\u00e9ria \n\ndivulgada, por exemplo, deva constar o nome do autor. Tal entendimento levaria \u00e0 extin\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00e1tica jornal\u00edstica da difus\u00e3o de editoriais. O que a referida norma principiol\u00f3gica reclama \u00e9 \n\nt\u00e3o-somente um respons\u00e1vel pelas opini\u00f5es e not\u00edcias transmitidas.429\n\n4.2 -  Princ\u00edpio da proscri\u00e7\u00e3o de censura e licen\u00e7a\n\nDiz a Constitui\u00e7\u00e3o Federal que \"\u00e9 livre a express\u00e3o da atividade intelectual, art\u00edstica, \n\ncient\u00edfica e de comunica\u00e7\u00e3o, independentemente de censura ou licen\u00e7a\" (art. 5o, IX). A rigor, \n\no princ\u00edpio da proscri\u00e7\u00e3o de censura e licen\u00e7a \u00e9 at\u00e9 mesmo uma conseq\u00fc\u00eancia l\u00f3gica da \n\nprimeira parte do texto constitucional transcrito, uma vez que seria uma contradi\u00e7\u00e3o afirmar \n\nque \u00e9 livre a express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e em seguida submet\u00ea-las ao regime da censura.430\n\n\u00e9 de si moralisadora; elia d\u00e1 comedimento, evita a intemperan\u00e7a, as demasias da imprensa; ao passo que o \nanonymato favorece os abusos e encoraja no m\u00e1o caminho a covardia que se encobre ou disfar\u00e7a\".\n\n427 FERREIRA FILHO, Manoel Gon\u00e7alves -  Curso de direito constitucional, p. 292; MAGALH\u00c3ES, \nRoberto Barcellos de -  op. cit., p. 33. Este autor (idem, ibidem) menciona os seguintes causes c\u00e9l\u00e8bres de uso de \npseud\u00f4nimos: Stendhal, em rela\u00e7\u00e3o ao seu verdadeiro nome, Henry Beyle; Trist\u00e3o de Athayde, de Alceu \nAmoroso Lima; Moli\u00e8re, de Jean Baptiste Poquelier; Mark Twain, de Samuel Langhome Ciemens; Georges \nSand, de Aurore Dupin Dudevant.\n\n428 Essa cautela est\u00e1 prevista no art. 7\u00b0, \u00a74\u00b0 da Lei federal n. 5.250, de 09 de fevereiro de 1967, que \nregula a liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento e da informa\u00e7\u00e3o. N essa linha de pensamento \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o de \nPontes de Miranda (Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, p. 163): \"O pseud\u00f4nimo somente n\u00e3o \u00e9 anonimato \nquando se registrou a obra, ou quando o editor, assumindo a responsabilidade, se prontifica a responder pelos \n'abusos' que nela se cometeram, ou a revelar \u00e0 justi\u00e7a o nome do autor\" (Destaque na fonte).\n\n429 B A STO S, Celso Ribeiro; MARTINS, Ives Gandra -  op. cit., p. 44. Assim, n\u00e3o se afigura acertada a \ninterpreta\u00e7\u00e3o de Benedito Luiz Franco (Prote\u00e7\u00e3o constitucional do sigilo da fonte na comunica\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, \npp. 63-64) de que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal brasileira demanda que a comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es deva sempre ser \nefetivada debaixo do nome de seu criador.\n\n430 N esse imitido a arguta observa\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Barbalho (op. cit., pp. 319-320), comentando o princ\u00edpio \nda proibi\u00e7\u00e3o da censura incluso na primeira Constitui\u00e7\u00e3o republicana brasileira. Expressis verbis: \"Consagrar a \nlivre manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento por meio da imprensa, em qualquer assumpto, como categoricamente faz o \nparagrapho de que tratamos, j\u00e1  \u00e9 de si fulminar o systema de exame pr\u00e9vio dos autographos pela autoridade e da \ndependencia de sua correc\u00e7\u00e3o e lien\u00e7a. D e modo que a clausula 'sem dependencia de censura' n\u00e3o era aqui de \nabsoluta necessidade. Haveria contradic\u00e7\u00e3o entre a  livre m anifesta\u00e7\u00e3o e a sujei\u00e7\u00e3o que a censura estabelece. Tal\n\n\n\n169\n\nAssim, banindo a censura entre n\u00f3s (princ\u00edpio que ser\u00e1 enfatizado novamente pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o no contexto da comunica\u00e7\u00e3o social - art. 220, \u00a7 2o, como ser\u00e1 visto no cap\u00edtulo \n\nsubseq\u00fcente), a Lei M\u00e1xima procura estabelecer princ\u00edpio b\u00e1sico para a aut\u00eantica conviv\u00eancia \n\ndemocr\u00e1tica, ou seja, de que cumpre a cada pessoa a responsabilidade de ser o seu pr\u00f3prio \n\ncensor.431 Vale dizer: \"um governo democr\u00e1tico n\u00e3o deveria intrometer-se nas decis\u00f5es dos \n\nindiv\u00edduos a respeito do que dizer, do que ouvir e do que acreditar\".432\n\nEvidentemente o princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de censura e licen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 uma novidade da \n\nCarta Federal de 1988. Como j\u00e1  referido neste trabalho (ver supra, cap. II, item 4), h\u00e1 forte \n\nliga\u00e7\u00e3o entre o princ\u00edpio em an\u00e1lise e a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, a ponto de se \n\nasseverar que sem a proscri\u00e7\u00e3o da censura simplesmente n\u00e3o existiria essa liberdade.433 E tal \n\ndoutrina sempre foi adotada pelas Constitui\u00e7\u00f5es brasileiras como tamb\u00e9m esposada na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional respeitante \u00e0 mat\u00e9ria. Contudo, a consagra\u00e7\u00e3o formal pelo ju s  \n\npositium da veda\u00e7\u00e3o de imposi\u00e7\u00e3o de censura n\u00e3o foi suficiente para tomar o pa\u00eds imune \u00e0s \n\nconseq\u00fc\u00eancias mal\u00e9ficas desta execrada institui\u00e7\u00e3o. Por isso, o Brasil foi apontado como um \n\ndos pa\u00edses do Continente americano com menos liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o 434\n\nCom efeito, superada a ditadura do Estado Novo, de Get\u00falio Vargas, entre 1937 e \n\n1945, quando a censura foi amplamente utilizada,435 mal se supunha a sua erradica\u00e7\u00e3o, eis que \n\nela volta com o golpe militar de 1964, mormente a partir de 1968, e chega ao seu apogeu nos\n\nclausula veio da Constitui\u00e7\u00e3o imperial (art. 179, \u00a7IV), onde p\u00f3de-se dizer que cabia, ao passar a na\u00e7\u00e3o do \ngoverno despotico para um regimen liberal. N a Republica, nascida quando a censura pr\u00e9via havia muito entre \nn\u00f3s se fin\u00e1ra, n\u00e3o vinha mais ao caso referencia a essa odiosa e condemnada institui\u00e7\u00e3o. Mas quod abundat non \nnocet\" (Destaque na fonte).\n\n4jl ORD\u00d3NEZ, Jaime - Periodismo, derechos humanos y control dei poder pol\u00edtico, p. 623.\n432 SUNSTEIN, Cass R. - Democracy and the problem o f  free speech, p. 140.\n43j BARBO SA CASTILLO. Gerardo - Presunci\u00f3n de inoc\u00eancia, derecho al honor v libertad de prensa.\n\np. 17.\n434 D e acordo com o exposto acima, manifestou-se Anis Jos\u00e9 Le\u00e3o (Limites da liberdade de imprensa, p. \n\n40): \"com exce\u00e7\u00e3o da Guatemala e Salvador, o Brasil tem sido o pa\u00eds da Am\u00e9rica onde tem havido menos \nliberdade de imprensa nos \u00faltimos trinta anos\".\n\n435 Segundo Jo\u00e3o F\u00e9der (Crimes da comunica\u00e7\u00e3o social, p. 35), durante a ditadura estadonovista \"o \ngoverno negou registro, impedindo a circula\u00e7\u00e3o, a 420 jornais e a 346 revistas, cassou a licen\u00e7a para \nfornecimento de papel a 61 jornais e revistas, tomou de assalto por um per\u00edodo de cinco anos o jornal O  E stado \nd e S. Paulo e chegou a instituir um pagamento mensal aos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o\" (Destaque na fonte).\n\n\n\n170\n\nanos imediatamente subseq\u00fcentes a 1972. A d  exemplum, levantamento realizado de setembro \n\nde 1972 a novembro de 1975 revela que, somente neste lapso de tempo, a ditadura militar \n\nexpediu 298 ordens de censura para jornais, revistas e emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o.436\n\nAssim, com o escopo de manter intoc\u00e1vel o monop\u00f3lio sobre poder pol\u00edtico e utilizar a \n\ncensura como mecanismo de repress\u00e3o, os golpistas impuseram \u00e0 na\u00e7\u00e3o o Ato Institucional n. \n\n5, em 13 de dezembro de 1968.437 Por\u00e9m a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1967 favorecia a \n\naplica\u00e7\u00e3o da censura ao dispor que \"O abuso de direito individual ou pol\u00edtico, com o prop\u00f3sito \n\nde subvers\u00e3o do regime democr\u00e1tico ou de corrup\u00e7\u00e3o, importar\u00e1 a suspens\u00e3o daqueles direitos \n\nde dois a dez anos\" (art. 154) 438\n\nUma vez que o texto constitucional estipula de forma clara a proscri\u00e7\u00e3o de censura e \n\nlicen\u00e7a, resta explicitar o significado constitucional deste princ\u00edpio. Para esse labor \n\ninterpretativo a primeira id\u00e9ia a reter \u00e9 que censura tem sido tradicionalmente entendida, do \n\nponto de vista jur\u00eddico, como um instituto de direito p\u00fablico por meio do qual \u00f3rg\u00e3os estatais, \n\nnormalmente vinculados ao Poder Executivo, procuram controlar de forma preventiva ou a \n\nposteriori o livre exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.439 Mas a doutrina \n\nconstitucional hodierna tem interpretado o princ\u00edpio de veda\u00e7\u00e3o da censura e licen\u00e7a de \n\nmaneira mais ampla para abarcar n\u00e3o somente a t\u00edpica censura administrativa mencionada \n\ncomo tamb\u00e9m a censura privada, proveniente de qualquer entidade ou poder que esteja em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de obstar a express\u00e3o de id\u00e9ias e a comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.\n\n436 F\u00c9DER, Jo\u00e3o - op. cit., p. 35. Este autor (Idem, ibidem) informa ainda que \"A esse tempo, a Tribuna \nd a  Imprensa foi apreendida mais de 30 vezes e a revista Veja, durante 119 edi\u00e7\u00f5es, teve censuradas 10.352 \nlinhas, 44 fotografias, 20 desenhos e 60 mat\u00e9rias vetadas integralmente\u201d (Destaque na fonte).\n\n437 N a realidade, como informa Federico Fasano (Las dos caras de la censura, p. 130), o  recurso \u00e0 \ncensura como instrumento de repress\u00e3o foi um expediente largamente utilizado pelas as ditaduras militares que \ninfectaram a Am\u00e9rica Latina.\n\n438 Conforme anota Benedito Luiz Franco (op. cit., p. 79), \"Ao n\u00e3o estabelecer a proibi\u00e7\u00e3o da censura de \nforma absolutamente clara, como fez a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o princ\u00edpio que consagrava a liberdade de \nexpress\u00e3o do pensamento no texto da Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, coexistia com pr\u00e1ticas de repress\u00e3o e que consistiam \nna verificar\u00e3o posterior do valor das informa\u00e7\u00f5es divulgadas\".\n\n43 Sobre o conceito de censura ver, dentre outros, CORASAN1T1, Giuseppe - op. cit., p. 9; \nZACCARIA, Roberto - op. cit., p. 149; \u00c1NGEL EKMEKDJ1AN, Miguel - op. cit., p. 38; BASTOS, Celso \nRibeiro; MARTINS, Ives Gandra - op. cit, pp. 59-60; FERREIRA, A lu\u00edzio - op. cit., p. 211; JABUR, Gilberto \nHaddad - op. cit., p. 212, 218; FRANCO, Luiz Benedito - op. cit., p. 94.\n\n\n\n171\n\nEssa nova postura hermen\u00eautica certamente deve-se ao fato de indiv\u00edduos e empresas \n\nprivadas, em decorr\u00eancia do ac\u00famulo de poder econ\u00f4mico de que eventualmente possam \n\ndispor, n\u00e3o raramente violarem os direitos fundamentais, fazendo com que estes direitos \n\nsejam tamb\u00e9m opon\u00edveis \u00e0queles sujeitos.440 Preocupa\u00e7\u00e3o que \u00e9 cada vez mais crescente, \n\nrespeitante \u00e0 tem\u00e1tica da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, tendo em vista que os meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o social converteram-se em poderosas empresas econ\u00f4micas com enorme \n\ninflu\u00eancia na sociedade.441 Nesse diapas\u00e3o, cumpre evocar que a doutrina da \n\nfundamentalidade dos direitos fundamentais na esfera das rela\u00e7\u00f5es particulares dos cidad\u00e3os \n\nfoi pronunciada, pela primeira vez, no julgamento de uma demanda relativa \u00e0 liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. No celebrado caso L\u00fcth, o Tribunal Constitucional alem\u00e3o assentou \n\nas bases para a interpreta\u00e7\u00e3o do art. 5o da Lei fundamental (que trata sobre a liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o), dentro as quais destacou o efeito irradiante horizontal dos direitos \n\nfundamentais sobre o direito privado.442\n\nEm s\u00edntese, o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da proscri\u00e7\u00e3o de censura, nos termos \n\nconfigurados pela Carta Federal de 1988, abrange tanto a censura pr\u00e9via e a posterior quanto a \n\ncensura administrativa e a privada.\n\nO termo licen\u00e7a, mencionado no texto da norma constitucional consagradora do \n\nprinc\u00edpio em quest\u00e3o, complementa e refor\u00e7a a proscri\u00e7\u00e3o da censura. Significa que, al\u00e9m de\n\n440 A Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa, a par com as novas tend\u00eancias no campo dos direitos fundamentais, \ndisp\u00f5e que \"Os preceitos constitucionais respeitantes aos direitos, liberdades e garantias s\u00e3o directamente \naplic\u00e1veis e vinculam as entidades p\u00fablicas e privadas\" (art. 18, n. 1).\n\n441 N a opini\u00e3o de Federico Fasano (op. cit., pp. 131-132), \"la censura autoritaria y  vertical es m\u00e1s f\u00e1 c il \nde neutralizar y  erradicar\"-, j\u00e1  \"la censura real es la  autocensura, es la  censura ideol\u00f3gica que lo s p ropios \nmonopolios informativos ejercen sin control p \u00fa blico alguno\".\n\n442 D e acordo com Donald P. Kommers (The constitutional jurisprudence o f  the Federal Republic o f \nGermany, p. 368), \"L\u00fcth is celebrated not only f o r  its statement o f  the ruling principles governing the \ninterpretation o f  Article 5 but a lso  f o r  its restatement o f  the general character o f  basic rights under the \nConstitution... Fifth, a n d  most important, the objective values o f  the Constitution affect a ll areas o f  law, \nincluding p riv a te law (the so -ca lled  Drittwirkung [literally, \"third-party effect '] o f  the basic rights). In short, the \nBasic Law's objective values are to be enforced ju d icia lly when p riva te legal relationships implicate \nconstitutional concerns o f  legitim ate interest to  the w ider public\".\n\n\n\n172\n\nn\u00e3o haver submiss\u00e3o a \u00f3rg\u00e3o cens\u00f3rio, tampouco existe necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o para a \n\ndifus\u00e3o fatos ou opini\u00f5es.443\n\n4.3 -  Princ\u00edpio das cl\u00e1usulas p\u00e9treas\n\nO princ\u00edpio das cl\u00e1usulas p\u00e9treas est\u00e1 explicitado, na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, \n\npor meio da disposi\u00e7\u00e3o normativa que estabelece que n\u00e3o ser\u00e1 objeto de delibera\u00e7\u00e3o a \n\nproposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o tendente \u00e0 abolir: (i) a forma federativa de Estado; (ii) o \n\nvoto direto, secreto, universal e peri\u00f3dico; (iii) a separa\u00e7\u00e3o dos Poderes; e (iv) os direitos e \n\ngarantias individuais - art. 60, \u00a7 4o, I, II, III e IV (ver supra, cap. I).\n\nDas cl\u00e1usulas p\u00e9treas referidas, o dispositivo que apresenta maior dificuldade de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 o relativo aos direito fundamentais. O problema aqui \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o da locu\u00e7\u00e3o \n\ndireitos e garantias individuais, que em nenhum outro momento \u00e9 empregada pela Lei \n\nfundamental.444 Por exemplo, na parte em que a Constitui\u00e7\u00e3o procura disciplinar o cat\u00e1logo \n\ndos direitos fundamentais, isto \u00e9, no T\u00edtulo II (arts. 5o a 17), s\u00e3o usadas as express\u00f5es direitos \n\ne garantias fundam entais e direitos e garantias individuais e coletivos.\n\nA ambig\u00fcidade apontada no texto constitucional enseja v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es. Uma \n\nprimeira tentativa seria elaborar rol de direitos e garantias de car\u00e1ter individual abrigados na \n\nCarta Federal, sem excluir outros, por for\u00e7a do \u00a7 2o do art. 5o. No entanto, essa postura \n\napresenta o inconveniente de deixar sem prote\u00e7\u00e3o especial v\u00e1rios direitos sociais, \n\nfundamentais \u00e0 dignidade da pessoa humana e \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o do sistema constitucional \n\ndemocr\u00e1tico. Outra proposta, j\u00e1 refutada pelo Supremo Tribunal Federal, seria considerar que\n\no princ\u00edpio das cl\u00e1usulas p\u00e9treas alcan\u00e7aria somente os direitos contemplados no art. 5o do \n\nEstatuto Constitucional. Logicamente essa sugest\u00e3o revela o mesmo estorvo da interpreta\u00e7\u00e3o\n\n443 JABUR, Gilberto Haddad - op. cit., p. 212; BA STO S, Celso Ribeiro; MARTINS, Ives Gandra - op. \ncit., p. 59; CORASANOT, Giuseppe - op. cit., pp. 8-9; ZACCARIA, Roberto - op. cit., pp. 148-149.\n\n444 VIEIRA, Oscar Vilhena -  A constitui\u00e7\u00e3o e sua reserva de justi\u00e7a : um ensaio sobre os limites \nmateriais ao poder de reforma, p. 244.\n\n\n\n173\n\nanterior, isto \u00e9, exclui da prote\u00e7\u00e3o das cl\u00e1usulas p\u00e9treas direitos sociais e pol\u00edticos \n\nindispens\u00e1veis ao resguardo da dignidade humana e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da democracia. Uma \n\nalternativa \u00e0s duas interpreta\u00e7\u00f5es referidas, e que supera as obje\u00e7\u00f5es oriundas destas, \u00e9 a \n\nproposta hermen\u00eautica que compreende a cl\u00e1usula direitos e garantias individuais, estipulada \n\nno inciso IV, \u00a7 4o, art. 60 da Carta Pol\u00edtica, referindo-se \u00e0queles direitos que s\u00e3o essenciais \u00e0 \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos valores constitucionais da dignidade da pessoa humana e do Estado \n\nDemocr\u00e1tico de Direito. Assim, aquela locu\u00e7\u00e3o n\u00e3o alude especificamente a classes de \n\ndireitos positivadas sob diversas denomina\u00e7\u00f5es ou situadas numa ou noutra posi\u00e7\u00e3o dentro da \n\nLei maior, mas a direitos que podem \u201cser moralmente reivindicados e racionalmente \n\njustificados\u201d como elementos imprescind\u00edveis para a consecu\u00e7\u00e3o daqueles valores\n\n\u2022 445constitucionais.\n\nTodavia, independentemente da prefer\u00eancia por qua\u00edquer das posturas hermen\u00eauticas \n\nsupramencionadas, n\u00e3o h\u00e1 como rejeitar a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, nos termos \n\nconfigurados na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, como um direito fundamental coberto pelo princ\u00edpio \n\ndas cl\u00e1usulas p\u00e9treas, e, portanto, pertencente ao n\u00facleo intang\u00edvel do sistema constitucional \n\nem vigor.446 Sobretudo se admitida a tese de que a prote\u00e7\u00e3o superconstitucional abrange \n\naqueles direitos e liberdades que emanam diretamente da dignidade da pessoa humana e da \n\ndemocracia, vez que estes dois valores constituem as ra\u00edzes subjetiva e objetiva da concep\u00e7\u00e3o \n\ndual da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, conforme j\u00e1 assinalado neste trabalho (ver \n\nsupra, cap. II, item 3).\n\n445 VIEIRA, Oscar Vilhena -  Idem, p. 244-247. Este autor (idem, p. 245) faz men\u00e7\u00e3o ainda \u00e0 hip\u00f3tese \nhermen\u00eautica que afirma que o constituinte, ao estipular a cl\u00e1usula p\u00e9trea relativa aos direitos fundamentais, teria \noptado ideologicamente pelos direitos liberais, caracterizados como direitos civis e negativos. Ora, essa proposta \nconfunde-se com aquela, apresentada acima, que entende a cl\u00e1usula em exame como atinente aos direitos de \ncar\u00e1ter individual, porquanto os direitos negativos ou direitos civis s\u00e3o justamente t\u00edpicos direitos individuais na \nconcep\u00e7\u00e3o liberal. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 como distinguir a duas posturas hermen\u00eauticas, como fez o citado autor.\n\n446 N essa mesma ordem de id\u00e9ias \u00e9 a opini\u00e3o de Gilberto Haddad Jabur (op. ci., p. 152), quando anota \nque a liberdade de pensamento e seus consect\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o suscept\u00edveis de aboli\u00e7\u00e3o, por for\u00e7a dos arts. 34, VH, \nb, e 60, \u00a74\u00b0, IV, da Carta Constitucional.\n\n\n\n174\n\nConseq\u00fc\u00eancia l\u00f3gica da interpreta\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como \n\ncl\u00e1usula p\u00e9trea \u00e9 a inadmissibilidade de qualquer interven\u00e7\u00e3o estatal tendente a suprimir essa \n\nposi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica fundamental ou simplesmente a desfigur\u00e1-la por meio de agress\u00e3o ao seu \n\nn\u00facleo essencial. De conseguinte, prim a facie, afiguram-se ileg\u00edtimas, v.g., tentativas de \n\namorda\u00e7arem os membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico e da Magistratura com o escopo de impedi- \n\nlos de se manifestarem publicamente sobre a sua atividade profissional, a pretexto de que \n\nesses agentes p\u00fablicos estariam abusando da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Nem por \n\nemenda constitucional seria admiss\u00edvel tal hip\u00f3tese.447\n\n447 Wellington Cabral Saraiva (Minist\u00e9rio P\u00fablico e liberdade de imprensa, pp. 6-7) faz alus\u00e3o \u00e0 \nexist\u00eancia de anteprojetos de leis e propostas de emendas constitucionais visando a coibir os membros do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico e do Poder Judici\u00e1rio de prestarem declara\u00e7\u00f5es aos media, ao preverem a comina\u00e7\u00e3o de \nsan\u00e7\u00f5es severas \"pela simples concess\u00e3o de entrevistas ou fornecimento de informa\u00e7\u00f5es sobre os processos e \nprocedimentos a seu cargo\". E, corretamente conclui: \"nem por emenda constitucional se admitiria a proibi\u00e7\u00e3o \nde o Minist\u00e9rio P\u00fablico ou o Poder Judici\u00e1rio, por seus membros, prestar informa\u00e7\u00f5es aos ve\u00edculos de \ncomunica\u00e7\u00e3o social\".\n\n\n\nCAP\u00cdTULO V\n\nCONFIGURA\u00c7\u00c3O CONSTITUCIONAL DA GARANTIA \nINSTITUCIONAL DA COMUNICA\u00c7\u00c3O SOCIAL\n\n1 - A comunica\u00e7\u00e3o social na perspectiva dos princ\u00edpios fundamentais\n\nO conceito de liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social j\u00e1  foi apresentado neste trabalho (ver \n\nsupra, cap. III, item 2). Verificou-se que a comunica\u00e7\u00e3o de massa \u00e9 levada a efeito mormente \n\npor ve\u00edculos institucionalizados, os denominados \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social. A \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, a par da evolu\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e t\u00e9cnica sobre a mat\u00e9ria, dedica \n\n\u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social um cap\u00edtulo espec\u00edfico (arts. 220 a 224). Sobretudo o desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico na \u00e1rea da comunica\u00e7\u00e3o e os problemas atinentes ao seu exerc\u00edcio decerto \n\nimpeliram a configura\u00e7\u00e3o pormenorizada da comunica\u00e7\u00e3o social na Constitui\u00e7\u00e3o.\n\nMas a tem\u00e1tica da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social, al\u00e9m de suscitar controv\u00e9rsias \n\ndogm\u00e1ticas e t\u00e9cnicas, tamb\u00e9m se constitui \"num ferro em brasa pol\u00edtico\".448 Basta recordar \n\nque a subcomiss\u00e3o respons\u00e1vel pelo cap\u00edtulo da comunica\u00e7\u00e3o social na Constitui\u00e7\u00e3o foi a \n\n\u00fanica a n\u00e3o apresentar anteprojeto e relat\u00f3rio ao plen\u00e1rio da Assembl\u00e9ia Constituinte. A \n\nantinomia interna desta impediu que at\u00e9 mesmo algumas mat\u00e9rias relativas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o \n\nfossem acolhidas no texto da Lei m\u00e1xima, tais como a institui\u00e7\u00e3o dos Conselhos Editoriais, a \n\nado\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula de consci\u00eancia e a limita\u00e7\u00e3o da propriedade de empresas de comunica\u00e7\u00e3o\n\n448 ANDR A D E, Manuel da Costa - Liberdade de imprensa e inviolabilidade pessoal : uma perspectiva \njur\u00eddico-criminal, p. 69.\n\n\n\n176\n\nsocial pela mesma pessoa ou grupo (broadcast newspaper cross ownership).449 Ademais, \n\ndesde a promulga\u00e7\u00e3o da Lei fundamental vigente, tramitam no Congresso Nacional, envoltos \n\nem intensas controv\u00e9rsias, v\u00e1rios projetos de lei visando a regulamentar a comunica\u00e7\u00e3o social, \n\npor\u00e9m a falta de consenso tem impedido o sancionamento de quaisquer deles. Por isso, \n\ntranscorrida mais de uma d\u00e9cada da entrada em vigor da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, n\u00e3o se \n\nconseguiu aprovar a nova \"lei de imprensa\".450\n\nPor seu turno, a configura\u00e7\u00e3o constitucional da comunica\u00e7\u00e3o social como garantia \n\ninstitucional traduz mudan\u00e7a significativa no arco das comunica\u00e7\u00f5es humanas, ou seja, a \n\nexpress\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o na sociedade atual s\u00e3o cada vez mais realizadas por meio das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Conseq\u00fc\u00eancia relevante deste fen\u00f4meno \u00e9 que as \n\npessoas est\u00e3o se transformando de sujeitos ativos em consumidores da comunica\u00e7\u00e3o,451 visto \n\nque agora as atividades de investigar e difundir informa\u00e7\u00f5es ou opini\u00f5es s\u00e3o tarefas \n\nexecutadas principalmente por aquelas institui\u00e7\u00f5es.452 \u00c9 dizer, verifica-se que a liberdade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social pertence, embora n\u00e3o de forma exclusiva, essencialmente aos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa, aos seus propriet\u00e1rios, que delegam o seu exerc\u00edcio para os \n\nprofissionais da comunica\u00e7\u00e3o.453 Da\u00ed a assertiva: \"Freedom o f  the press is guaranteed only to\n\n449 ROCHA, Jos\u00e9 Carlos - A informa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o na perspectiva constitucional, p. 88; 103. De \nacordo com Paulo S\u00e9rgio Pinheiro (O passado n\u00e3o est\u00e1 morto : nem passado \u00e9 ainda, p. 14): \"O feto de n\u00e3o haver \nno Brasil, como h\u00e1 em outras democracias, restri\u00e7\u00f5es ao broadcast newspaper cross ownership, ou seja, \u00e0 \npropriedade ou controle acion\u00e1rio, por um mesmo grupo econ\u00f4mico, de diferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o, \npermite&lt;? ue aqui grupos privados tenham empresas em todas as faixas da m\u00eddia\".\n\n50 Consoante Moacir Pereira (O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o na nova lei de imprensa, p. 95), o quadro jur\u00eddico- \npol\u00edtico \u00e9 preocupante porque 35 preceitos constitucionais relativos \u00e0 atividade jornal\u00edstica aguardam \nregulamenta\u00e7\u00e3o infraconstitucional. Ademais, a morosidade excessiva adquire dimens\u00e3o dram\u00e1tica na \u00e1rea da \ncomunica\u00e7\u00e3o social porquanto \"a Lei de Imprensa aprovada durante o regime militar, em circunst\u00e2ncias \nexcepcionais e contendo artigos de car\u00e1ter autorit\u00e1rio, permanece na conviv\u00eancia com o novo Estado de Direito \nditado pela promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988\".\n\n451 GON\u00c7ALVES, Maria Eduarda - Direito da informa\u00e7\u00e3o, p. 29.\n452 Conforme Jaime Ord\u00f3nez (Periodismo, derechos humanos y control dei poder pol\u00edtico, p. 618), \"ha\\ \n\nque reconocer que en la  p r\u00e1 ctica  social son los m edios d e comunicaci\u00f3n los cuales pueden llegar a  ejercer m\u00e1s \nampliamente las facu ltades anteriormente senaladas [investigar, difundir y  recibir informaciones de inter\u00e9s \np \u00fa blico ], to d a  vez que e l indiv\u00edduo, p o r  s \u00ed solo, en la  m ayor\u00eda de lo s casos se lim ita a  recibir la  informaci\u00f3n\".\n\n453 CORNU, Daniel - \u00c9tica da informa\u00e7\u00e3o, p. 154.\n\n\n\n177\n\nthose who own one'A5A ou a constata\u00e7\u00e3o de que a liberdade de imprensa s\u00f3 \u00e9 utilizada pelos \n\ndonos das empresas de comunica\u00e7\u00e3o.455\n\nO aspecto salientado, de que o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\npassa, hoje, sobretudo pela atua\u00e7\u00e3o das empresas de comunica\u00e7\u00e3o de massa,456 \u00e9 mais um \n\nmotivo para aquilatar-se como andou bem a Constitui\u00e7\u00e3o ao disciplinar, em cap\u00edtulo pr\u00f3prio, \n\na garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social. No entanto, o perfil desta conforma\u00e7\u00e3o \n\nconstitucional continua em discuss\u00e3o.\n\nDe um lado, reconhece-se que a Constitui\u00e7\u00e3o trouxe avan\u00e7os ao prever a proibi\u00e7\u00e3o de \n\nmonop\u00f3lio ou oligop\u00f3lio, as concess\u00f5es ou permiss\u00f5es para servi\u00e7os de radiodifus\u00e3o, que \n\npassam a ser submetidas \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, e a cria\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nNacional de Comunica\u00e7\u00e3o Social, dentre outras novidades constitucionais.457 Por outro, \n\nobserva-se que o texto constitucional n\u00e3o amparou, al\u00e9m das mat\u00e9rias supramencionadas \n\natinentes ao conselho editorial, a cl\u00e1usula de consci\u00eancia e a proibi\u00e7\u00e3o da propriedade cruzada \n\n(que um mesmo grupo econ\u00f4mico possa controlar diferentes tipos de \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o \n\nde massa), o direito de acesso dos cidad\u00e3os aos media, a amplia\u00e7\u00e3o do direito de resposta para \n\nabranger a defesa de bens coletivos ou sociais, o delineamento de uma autoridade \n\nindependente para fiscalizar a comunica\u00e7\u00e3o social e a participa\u00e7\u00e3o da sociedade nos \n\nprocedimentos de concess\u00f5es, permiss\u00f5es ou autoriza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de radiodifus\u00e3o. Assim,\n\n454 A. J. Liebling, apud LICHTENBERG, Judith - Foundations and limits o f  freedom o f  the press, p.\n102.\n\n455 ABRAMO, Cl\u00e1udio - A regra do jogo, p. 116. Expressis verbis-. \"Nesse quadro, a liberdade de \nimprensa s\u00f3 \u00e9 usada pelos donos das empresas. Em quarenta anos de jornalismo nunca vi liberdade de imprensa. \nEla s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel para os donos do jornal. Os jornalistas n\u00e3o podem ter opini\u00e3o, mas os jornais t\u00eam suas opini\u00f5es \nsobre as coisas, que est\u00e3o presentes nos editoriais e nos textos das pessoas que escreveram por linhas paralelas \u00e0s \ndo jornal\u201d.\n\n456 Segundo F\u00e1bio Konder Comparato (\u00c9 poss\u00edvel democratizar a televis\u00e3o, p. 306), \"Hoje, no entanto, \ntodos entendem que a express\u00e3o p\u00fablica do pensamento passa, necessariamente, pela media\u00e7\u00e3o das empresas de \ncomunica\u00e7\u00e3o de massa, cujo funcionamento exige graus crescentes de capitaliza\u00e7\u00e3o. Aquele que controla tais \nentidades disp\u00f5e, plenamente, da liberdade de express\u00e3o. Os demais membros da coletividade, n\u00e3o\".\n\n457 PINHEIRO, Paulo S\u00e9rgio - op. cit., p. 13; ALMEIDA, Andr\u00e9 Mendes de - M \u00eddia eletr\u00f4nica : seu \ncontrole nos EUA e no Brasil, p. 59, 62.\n\n\n\n178\n\na Carta constitucional congelou, em parte, o sistema vigente de comunica\u00e7\u00e3o social, \n\ncaracterizado essencialmente pelo conluio entre a m\u00eddia, poder econ\u00f4mico e elites pol\u00edticas.458\n\nNo entanto, sem desconsiderar a pertin\u00eancia de muitos dos aspectos aludidos quanto \n\nao conte\u00fado da atual disciplina constitucional da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social, como j\u00e1  se \n\ndeixou entrever no decorrer desta exposi\u00e7\u00e3o, um dos prop\u00f3sitos desta tese \u00e9 demonstrar que a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o, na perspectiva dos princ\u00edpios fundamentais da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (arts. I o a 4o), extraindo-se dos preceitos constitucionais a for\u00e7a \n\nnormativa para orientar, a servi\u00e7o da dignidade da pessoa humana e do Estado Democr\u00e1tico \n\nde Direito, a pr\u00e1tica social dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, constitui c\u00e2none \n\nhermen\u00eautico que pode contribuir para se alcan\u00e7ar, entre n\u00f3s, a efic\u00e1cia de uma express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o p\u00fablicas caracterizadas pela participa\u00e7\u00e3o ativa e livre de manipula\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os - objetivo primordial, que n\u00e3o deve ser olvidado pelos operadores jur\u00eddicos no \n\nmomento da interpreta\u00e7\u00e3o-aplica\u00e7\u00e3o das normas jur\u00eddicas relativas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social.\n\nDestarte, independentemente das propostas de lege ferenda apresentadas (decerto \n\nrelevantes para o aperfei\u00e7oamento do texto constitucional), uma interpreta\u00e7\u00e3o adequada das \n\nnormas constitucionais em vigor \u00e9 um passo indeclin\u00e1vel para supera\u00e7\u00e3o dos agudos \n\nproblemas existentes no \u00e2mbito da comunica\u00e7\u00e3o social no Brasil, conquanto medidas \n\ncomplementares sejam igualmente reclamadas, tais como a participa\u00e7\u00e3o do legislador na \n\ndensifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias normas constitucionais respeitantes \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social e, at\u00e9 mesmo, \n\no funcionamento razo\u00e1vel de estruturas b\u00e1sicas da democracia constitucional (distribui\u00e7\u00e3o \n\nmais justa de renda e riquezas, igualdade de oportunidades, especialmente nas \u00e1reas do \n\ntrabalho e da educa\u00e7\u00e3o, elei\u00e7\u00f5es livres de manipula\u00e7\u00e3o do poder econ\u00f4mico, etc.) 459\n\n458 COMPARATO, F\u00e1bio Konder - op. cit., pp. 164-1661; ROCHA, Jos\u00e9 Carlos - op. cit., p. 83; LOPES, \nVera Maria de Oliveira Nusdeo - O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e as concess\u00f5es de r\u00e1dio e televis\u00e3o, pp. 325-327;\n\n459 Conforme John Rawls (Political liberalism, p. lix), a concretiza\u00e7\u00e3o de uma razo\u00e1vel delibera\u00e7\u00e3o \np\u00fablica exige o estabelecimento de institui\u00e7\u00f5es para apoi\u00e1-la.\n\n\n\n179\n\n2 - Garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social e reserva de lei\n\nA garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social, como assinalado, est\u00e1 consagrada em \n\ncap\u00edtulo exclusivo na Consti\u00edui\u00e7\u00e3o Federal (arts. 220 a 224). Ela se encontra desde logo \n\nproclamada no art. 220, caput, que assegura a manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, a cria\u00e7\u00e3o, a \n\nexpress\u00e3o e a informa\u00e7\u00e3o, por qualquer forma, processo ou ve\u00edculo, bem como reafirmada no \n\n\u00a7 I o, do art. 220, que declara a \"plena liberdade de informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica em qualquer \n\nve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o social\". Desta forma, essas duas disposi\u00e7\u00f5es normativas \n\nconstitucionais fundamentam o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o por \n\nqualquer ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o de massa (liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social).\n\nN a configura\u00e7\u00e3o da garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social \u00e9 permanente o apelo \n\n\u00e0 lei infraconstitucional para regulamentar as diversas normas constitucionais, principiando \n\npelo citado \u00a7 I o, do art. 220. Logo, princ\u00edpio b\u00e1sico nesta mat\u00e9ria \u00e9 a cl\u00e1usula da reserva de \n\nlei. \u00c9 dizer, apesar de o texto constitucional revelar alguns contornos da garantia institucional \n\nda comunica\u00e7\u00e3o social, a completa configura\u00e7\u00e3o jur\u00eddica desta figura necessita da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do legislador. Ali\u00e1s, \u00e9 da pr\u00f3pria natureza das garantias institucionais serem \n\ninstitutos ou institui\u00e7\u00f5es que t\u00eam boa parte de seus conte\u00fados definidos pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nordin\u00e1ria (ver supra, cap. I, item 4).\n\nSe a colabora\u00e7\u00e3o do legislador ordin\u00e1rio \u00e9 reclamada para uma melhor efic\u00e1cia de \n\ndiversos dispositivos constitucionais concernentes \u00e0 garantia institucional de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial, n\u00e3o se deve concluir que as normas constitucionais gravadas com a cl\u00e1usula de reserva \n\nde lei sejam normas program\u00e1ticas desprovidas de for\u00e7a jur\u00eddica. De acordo com a \n\nhermen\u00eautica constitucional contempor\u00e2nea, todas as normas (princ\u00edpios ou regras) de uma \n\nconstitui\u00e7\u00e3o possuem id\u00eantico valor jur\u00eddico e, sempre que issc for poss\u00edvel, devem ser \n\naplicadas para solucionar casos concretos. Ademais, n\u00e3o se deve olvidar que a des\u00eddia e mora \n\ndo legislador podem levar \u00e0 sua responsabiliza\u00e7\u00e3o por inconstitucionalidade por omiss\u00e3o (CF,\n\n\n\n180\n\nart. 103, \u00a7 2o). E, neste particular, \u00e9 patente a omiss\u00e3o do Congresso Nacional, sobretudo no \n\nque diz respeito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o aos valores \u00e9ticos e sociais da pessoa e da fam\u00edlia, freq\u00fcentemente \n\nviolados pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa (CF, art. 221, IV).460\n\n3 - Princ\u00edpios constitucionais relativos aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social em geral\n\nNa configura\u00e7\u00e3o constitucional da garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social est\u00e3o \n\nprevistos alguns princ\u00edpios. Nesta oportunidade, ser\u00e3o vistos princ\u00edpios comuns a todos os \n\ntipos de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o social: o princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de censura e o princ\u00edpio da \n\nproibi\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio e oligop\u00f3lio. Ainda neste cap\u00edtulo far-se-\u00e1 refer\u00eancia aos princ\u00edpios \n\nconstitucionais concernentes a espec\u00edficos meios de comunica\u00e7\u00e3o.\n\nAssim, os dois princ\u00edpios constitucionais referidos aplicam-se tanto aos ve\u00edculos \n\nimpressos de comunica\u00e7\u00e3o (jornais e revistas) como aos meios de radiodifus\u00e3o sonora e de \n\nsons e imagens (emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o).\n\n3.1 - Princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de censura de natureza pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e art\u00edstica\n\nO princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de censura j\u00e1  havia sido proclamado pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal\n\\\n\nquando configurou a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (art. 5 o, IX), como assinalado no \n\ncap\u00edtulo precedente (ver supra, cap. IV, item 4.2). Agora a Lei m\u00e1xima reafirma esse \n\nprinc\u00edpio no contexto da comunica\u00e7\u00e3o de massa, utilizando f\u00f3rmula mais pormenorizada que \n\na anterior: \"\u00c9 vedada toda e qualquer censura de natureza pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e art\u00edstica\" (art. \n\n220, \u00a7 2o).\n\nDada a amplitude do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio no campo da comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial, alcan\u00e7ando qualquer ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o, nenhum \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa pode ser censurado no exerc\u00edcio de suas atividades informativas. A relev\u00e2ncia da\n\n440 N esse diapas\u00e3o, Vera Maria de Oliveira N usdeo Lopes (op. cit., p. 325), ao considerar que a car\u00eancia \nde legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional regulamentando os dispositivos da Constitui\u00e7\u00e3o concernentes \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o \nsocial caracteriza uma verdadeira inconstitucionalidade por omiss\u00e3o.\n\n\n\n181\n\nproscri\u00e7\u00e3o da censura pode ser aquilatada pela conhecida assertiva de William Blackstone de \n\nque a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social se configura essencialmente como freedom from  prior\n\n461restraints.\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o constitucional com a censura \u00e9 explic\u00e1vel pelo fato desta ter sido com \n\nfreq\u00fc\u00eancia usada como instrumento de repress\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica durante v\u00e1rios per\u00edodos \n\nhist\u00f3ricos anteriores \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da Carta Federal de 1988. Pessoas e grupos sociais eram \n\nreprimidos e censurados porque ostentavam concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas diversas \n\ndaqueles que estavam no poder.462 At\u00e9 mesmo a censura art\u00edstica era largamente empregada\n\nPortanto, choca-se com o texto e o esp\u00edrito da atual Carta constitucional toda e \n\nqualquer forma de censura sobre os \u00f3rg\u00e3os informativos, mormente contra os jornais, revistas \n\ne emissoras de r\u00e1dio ou televis\u00e3o, os principais ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de massa em \n\nfuncionamento no pa\u00eds. A \u00fanica hip\u00f3tese de mitiga\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio seria aquela \n\nrepresentada pela decreta\u00e7\u00e3o de estado de s\u00edtio ante a exist\u00eancia de como\u00e7\u00e3o grave de \n\nrepercuss\u00e3o nacional ou a ocorr\u00eancia de fatos que comprovem a inefici\u00eancia das medidas \n\ntomadas durante o estado de defesa. Nessas situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, a Constitui\u00e7\u00e3o consente\n\n461 Apud G\u00d3MEZ-REINO Y CARNOTA, Enrique - La libertad interna de los medios privados de \ncomunicaci\u00f3n social, p. 24.\n\n462 A prop\u00f3sito, exp\u00f5e Jo\u00e3o F\u00e9der (Crimes da comunica\u00e7\u00e3o social, pp. 35-36) que durante o regime \nmilitar de 1964 eram entregues pelos censores aos jornais e emissoras ce  r\u00e1dio e televis\u00e3o determina\u00e7\u00f5es da \nseguinte esp\u00e9cie: \"Est\u00e1 proibida, a partir desta data, a publica\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o, refer\u00eancia ou transmiss\u00e3o de \nnot\u00edcias e coment\u00e1rios sobre o subversivo e cantor Geraldo Vancr\u00e9; est\u00e1 proibida toda divulga\u00e7\u00e3o de assuntos \nem que esteja envolvido o arcebispo D . H\u00e9lder C\u00e2mara e mesmo qualquer men\u00e7\u00e3o ao seu nome; est\u00e3o proibidas \ncoment\u00e1rios, transcri\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria sobre a apreens\u00e3o, suspens\u00e3o, censura pr\u00e9via e outras medidas legais e \npreventivas adotadas contra editoras, livros, revistas, jom ais e televis\u00f5es\". Contudo, menciona ainda o referido \nautor (idem, pp. 36-37) um caso curioso de censura ocorrido no Piau\u00ed em fevereiro de 1980, \"quando o jornalista \nMontgomery Holanda preparou uma reportagem sobre a vida noturna em Teresina para a s\u00e9rie 'Sexo no Brasil1, \nda revista Playboy. N o departamento de Correios e Tel\u00e9grafos o operador de telex, chocado com o texto, \nrecusou-se a transmiti-lo. A  recusa foi mantida pelo diretor dos Correios, e s\u00f3 ap\u00f3s parecer do assessor jur\u00eddico \nda reparti\u00e7\u00e3o e a provid\u00eancia de adicionar a palavra 'confidencial'o trabalho foi liberado. N essa reportagem, \nHolanda relatou a inaugura\u00e7\u00e3o, em 1977, do Motel Panorama Pousada, mostrando, inclusive, fotografia do \narcebispo de Teresina, D. Jos\u00e9 Freire Falc\u00e3o, e outras importantes autoridades ao lado da cama redonda sob tetos \nde espelhos, principal atra\u00e7\u00e3o do empreendimento\".\n\n463 Segundo Gilberto Haddad Jabur (Liberdade de pensamento e direito \u00e0 vida privada : conflitos entre \ndireitos da personalidade, p. 213), durante a vig\u00eancia do Ato Institucional n. 5 foram censurados \"em tomo de \nquinhentos filmes, quatrocentos e cinq\u00fcenta pe\u00e7as teatrais, duzentos livros e quinhentas can\u00e7\u00f5es\".\n\n\n\n182\n\nao Poder P\u00fablico a possibilidade de estipular restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de imprensa (ve\u00edculos \n\nimpressos), de radiodifus\u00e3o e de televis\u00e3o, na forma da lei (art. 139, III). Todavia, \u00e9 muito \n\nprov\u00e1vel que, ao evitar o termo censura no dispositivo citado, a Constitui\u00e7\u00e3o esteja \n\nsinalizando que n\u00e3o aceita o emprego abusivo e indiscriminado da censura at\u00e9 mesmo por \n\nocasi\u00e3o do estado de s\u00edtio, cautela refor\u00e7ada pela previs\u00e3o da cl\u00e1usula da reserva de lei, \n\nembora admita restri\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m estas normalmente se dirigem a modos espec\u00edficos de \n\nexerc\u00edcio da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social (e desta forma n\u00e3o violam o n\u00facleo essencial \n\ndesta liberdade ou n\u00e3o a desfiguram) e est\u00e3o submetidas \u00e0 regra constitucional da \n\nproporcionalidade (ver infra, cap. VI, item 1). Corroborando o que se acaba de afirmar, \n\nconv\u00e9m mencionar que a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o excluiu das restri\u00e7\u00f5es referidas a difus\u00e3o de \n\npronunciamentos dos parlamentares efetuados em suas Casas Legislativas (art. 139, par\u00e1grafo \n\n\u00fanico).464\n\nTendo em vista que os destinat\u00e1rios do princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de censura pol\u00edtica, \n\nideol\u00f3gica e art\u00edstica s\u00e3o, al\u00e9m do Estado, todo e qualquer ente que esteja em condi\u00e7\u00f5es de \n\nimpedir a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio abarca \n\ntamb\u00e9m a censura privada praticada no seio das empresas de comunica\u00e7\u00e3o, inclusive contra os \n\npr\u00f3prios agentes profissionais da comunica\u00e7\u00e3o.465\n\n464 Em termos aproximados ao exposto acima \u00e9 a opini\u00e3o de C\u00e2ndido Conde-Pumpido Ferreiro (La \nsoluci\u00f3n dei conflicto entre libertad de expresi\u00f3n y honor en el derecho penal espanol, p. 248), analisando o \nprinc\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o da censura na Constitui\u00e7\u00e3o espanhola: \"Toda censura p re via  est\u00e1, como dijimos, proh ibida \ny  queda excluida incluso en los supuestos extremos de los estados de excepci\u00f3n o sitio, como aparece impl\u00edcito a  \nc o n t r a r io  s e n s u  en el art. 55.1 de la  Constituci\u00f3n y  expresamente declara e l art. 2 Id e la  Ley Org\u00e2nica \n4/1981, de 1 de junio, reguladora de aquellos estados, art\u00edculo que, a l reconocer a  la  au toridad gubernativa en \ntales situaciones de crisis la p o sib ilid a d  de suspender o secuestrar publicaciones sin necesidad d e resoluci\u00f3n \np re via  de un ju ez, dispone tajantemente que dicha fa c u lta d  'no p o d r\u00e1  llevar aparejada ning\u00fan tipo de censura \nprevia', censura p revia  que de se r impuesta daria lu gar a  la  respon sabilidadpen al m\u00e1s arriba citada\u201d.\n\n465 Cl\u00e1udio Abramo (op. cit., p. 89) sustenta que a censura mais grave no Brasil \u00e9 a praticada pelos \ndonos dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Por exemplo, mesmo no projeto de abertura pol\u00edtica do regime \nmilitar, \"houve um acordo t\u00e1cito entre os militares e os donos dos jornais. Creio que eles n\u00e3o chegaram a falar no \nassunto, mas deve ter havido um entendimento impl\u00edcito de tirar os chefes de reda\u00e7\u00e3o que eram trouble-makers\",\n\n\n\n183\n\n3.1.1 - Veda\u00e7\u00e3o de censura art\u00edstica e classifica\u00e7\u00e3o de divers\u00f5es e espet\u00e1culos p\u00fablicos\n\nUma vez que a Carta constitucional expressamente veda toda e qualquer censura de \n\nnatureza art\u00edstica, \u00e9 l\u00f3gico inferir que n\u00e3o pode haver censura contra as divers\u00f5es e \n\nespet\u00e1culos p\u00fablicos.466 Inobstante, a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 clara ao dizer que cabe ao Poder \n\nP\u00fablico t\u00e3o-somente a obriga\u00e7\u00e3o de \"informar sobre a natureza deles, as faixas et\u00e1rias a que \n\nn\u00e3o se recomendem, locais e hor\u00e1rios em que sua apresenta\u00e7\u00e3o se mostre inadequada\" (art. \n\n220, \u00a7 3o, I) ou que compete \u00e0 Uni\u00e3o \"exercer a classifica\u00e7\u00e3o, para efeito indicativo, de \n\ndivers\u00f5es p\u00fablicas e de programas de r\u00e1dio e televis\u00e3o\" (art. 21, XVI).\n\nCom o estabelecimento dos dispositivos acima transcritos, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988 rompe com a pr\u00e1tica introduzida pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 de consagrar a liberdade de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do pensamento sem depend\u00eancia de censura, salvo quanto a espet\u00e1culos e \n\ndivers\u00f5es p\u00fablicas (art.l 13, n. 9), exce\u00e7\u00e3o mantida tanto pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1946 (art. 141, \n\n\u00a7 5o) como pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1967 (art. 153, \u00a7 8o). A justificativa para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\ncensura a espet\u00e1culos e divers\u00f5es p\u00fablicas (aqui inclu\u00eddos r\u00e1dio, televis\u00e3o e cinema) \u00e9 \n\noferecida pela conhecida impact theory,A67 ou seja, a capacidade de imediata e eficaz \n\ninflu\u00eancia desses meios sobre as pessoas, com for\u00e7a sugestiva capaz de provocar est\u00edmulo a \n\ncomportamento anti-social de dif\u00edcil preven\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de repercuss\u00e3o imediata.468\n\nNa verdade, a ratio dessa esp\u00e9cie de censura \u00e9 conferir ao Estado poder de pol\u00edcia para \n\nmonitorar costumes e valores morais dos cidad\u00e3os, o que \u00e9 inaceit\u00e1vel. Numa aut\u00eantica \n\ndemocracia o cidad\u00e3o tem o righ\u00ed to moral independence, isto \u00e9, direito de autonomamente \n\ndefinir seus pr\u00f3prios valores morais e assumir a responsabilidade por suas escolhas.469\n\n466 Sobre a distin\u00e7\u00e3o entre divers\u00f5es p\u00fa blicas e espet\u00e1culos p\u00fablicos ver Jos\u00e9 Afonso da Silva (Curso de \ndireito constitucional positivo, p. 247).\n\n467 ZACCARIA, Roberto - Diritto delPinfonnazione e delia comunicazione, p. 380.\n468 FERREIRA FILHO, Manoel Gon\u00e7alves - Curso de direito constitucional, p. 292.\n469 Com rela\u00e7\u00e3o ao fundamento do direito \u00e0 independ\u00eancia moral reconhecido ao cidad\u00e3o numa \n\ndemocracia constitucional, escreve Ronald Dworkin (A  mater o f  principie, p. 353): \"Consider the fo llo w in g  \nsuggestion. People have the right not to suffer disadvaruage in the distribution o f so cia l goods and opportunities,\n\n\n\n184\n\nComo se v\u00ea, agiu bem a Carta Federal banindo a censura por completo, admitindo \n\napenas a classifica\u00e7\u00e3o, para efeito indicativo, da faixa et\u00e1ria a que n\u00e3o se recomendam, locais \n\ne hor\u00e1rios em que apresenta\u00e7\u00e3o de espet\u00e1culos e divers\u00f5es p\u00fablicas se mostre inadequada. A \n\nclassifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, realizada por \u00f3rg\u00e3o administrativo, n\u00e3o se confunde com a censura \n\nporque \u00e9 uma atividade endere\u00e7ada unicamente a fixar os hor\u00e1rios e as faixas et\u00e1rias, jamais \n\npodendo impedir a transmiss\u00e3o ou impor cortes em espet\u00e1culo cinematogr\u00e1fico, teatral ou \n\ntelevisivo.470 Como ser\u00e1 examinado logo a seguir, somente o Poder Judici\u00e1rio, no \n\ndesempenho de sua fun\u00e7\u00e3o jurisdicional de controle da legalidade no Estado Democr\u00e1tico de \n\nDireito, possui compet\u00eancia constitucional para proibir, em definitivo, qualquer manifesta\u00e7\u00e3o \n\nart\u00edstica, quando julgar tal medida imprescind\u00edvel para a salvaguarda de outros direitos \n\nfundamentais ou bens coletivos constitucionalmente protegidos, ap\u00f3s pondera\u00e7\u00e3o dos direitos \n\ne valores colidentes no caso concreto.471\n\nComo corol\u00e1rio natural do exposto, conclui-se que a Lei de Imprensa (Lei n. 5.250, de\n\n09 de fevereiro de 1967) n\u00e3o foi recepcionada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, na parte em \n\nque disp\u00f5e que os espet\u00e1culos e divers\u00f5es p\u00fablicas ficar\u00e3o sujeitos \u00e0 censura (art.l \u00b0, \u00a7 2o).472\n\nincluding disadvart\u00edage in the liberties p erm itted  to  them b y  the crim inal law, ju s t on the ground tha\u00ed their \nqfficials or fellow -citizens thinks tha\u00ed their opim ons abou t the right w ay f o r  them to  lead their own lives are \nignoble or wrong. I s h a ll ca ll this (putative) right the righ t to  m oral independence...\".\n\n470 MORAES, Alexandre de - Direitos humanos fundamentais : coment\u00e1rios aos arts. Io a 5o da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federativa do Brasil, doutrina e jurisprud\u00eancia, p. 134. Igualmente \u00e9 a opini\u00e3o de Miguel Angel \nEkmekdjian (Derecho a la informaci\u00f3n : reforma constitucional y libertad de expresi\u00f3n, nuevos aspectos, p. 40): \n\"En ta l sentido, los entes respectivos pueden calificar una p e l\u00edc u la , obra o program a televisivo como a p to  o no \na p to  p a ra  menores d e determ inada edad, p ero  no p u eden  sugerir ni importer cortes o modificaciones\".\n\n471 Hip\u00f3tese na qual o Poder Judici\u00e1rio poder\u00e1 impor a medida extrema citada est\u00e1 contida no seguinte \nexemplo dado por Celso Ribeiro Bastos e Ives Gandra Martins (Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil : \npromulgada em 5 de outubro de 1988, v. 2, p. 59): \"Um filme concitador \u00e0 pr\u00e1tica do racismo deve ter a sua \nexibi\u00e7\u00e3o proibida. \u00c9 evidente que n\u00e3o bastar\u00e1 a puni\u00e7\u00e3o penal dos pr\u00f3prios respons\u00e1veis\".\n\n72 Essa \u00e9 tamb\u00e9m a inclina\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia sobre a mat\u00e9ria, como ilustram os seguintes exemplos \n(A Constitui\u00e7\u00e3o na vis\u00e3o dos tribunais : interpreta\u00e7\u00e3o e julgados artigo por artigo, v. 3, pp. 1368-1370): \n\"EMENTA: Constitucional. Censura art\u00edstica: inexist\u00eancia no Texto Constitucional (art. 5\u00b0, IX), ressalvada a \nmera classifica\u00e7\u00e3o de divers\u00f5es e espet\u00e1culos p\u00fablicos por faixa et\u00e1rias 'a que n\u00e3o se recomendem, locais e \nhor\u00e1rios em que sua apresenta\u00e7\u00e3o se mostre inadequada1 (art. 220, \u00a73\u00b0, I). Caso do filme Je vous salue, M arie... \n(TRF - Io Regi\u00e3c, AC 8 9 .0 1 .2 4 0 7 1-8/MG. Rei.: Juiz H\u00e9rcules Quas\u00edmodo. 2\u00b0 Turma. Decis\u00e3o: 12/06/90. DJ 2 de \n06/08/90, p. 16.611)\"; \"EMENTA: Administrativo. Censura em pel\u00edcula cinematogr\u00e1fica. Portaria que imp\u00f4s \ncortes e eleva\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria dos espectadores ap\u00f3s a expedi\u00e7\u00e3o do certificado. Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. \nLiberdade de express\u00e3o art\u00edstica. Arts. 5o, IX, e 220, \u00a7 2\u00b0. 1 - Caso em que, ap\u00f3s a expedi\u00e7\u00e3o do certificado de \ncensura permitido a exibi\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula cinematogr\u00e1fica em rede comercial, a antiga Divis\u00e3o de Censura da \nPol\u00edcia Federal expediu portaria, em 1986, impondo supress\u00e3o de cenas e elevando a idade m\u00ednima dos\n\n\n\n185\n\nTodavia, a referida classifica\u00e7\u00e3o indicativa revela um prop\u00f3sito nobre e de \n\ninquestion\u00e1vel relev\u00e2ncia, que \u00e9 proteger as crian\u00e7as e os jovens, como pessoas que se \n\nencontram na fase de desenvolvimento de sua personalidade, motivo pelo qual o assunto est\u00e1 \n\nregulado pelo Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (Lei federal n. 8.069, de 13 de julho de \n\n1990). Este considera infra\u00e7\u00e3o administrativa o descumprimento das recomenda\u00e7\u00f5es do Poder \n\nP\u00fablico relativas \u00e0s faixas et\u00e1rias ou sobre os locais e hor\u00e1rios em que sua apresenta\u00e7\u00e3o se \n\nmostre inadequada (arts. 252 a 25 8).473\n\n3.1.2 - Veda\u00e7\u00e3o de censura e controle jurisdicional da comunica\u00e7\u00e3o social\n\nComo ressaltado linhas atr\u00e1s, a censura constitui pr\u00e1tica de \u00f3rg\u00e3os pol\u00edticos do Estado, \n\nnormalmente vinculados ao Poder Executivo, raz\u00e3o pela qual tem sido usada com freq\u00fc\u00eancia \n\ncomo instrumento de repress\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica. Tais caracter\u00edsticas, como se nota, \n\nrevelam-se incompat\u00edveis com a natureza t\u00e9cnica da atividade do Poder Judici\u00e1rio: julgar\n\nespectadores para dezoito anos. II - Mat\u00e9ria que ficou superada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que n\u00e3o \nrecebeu a legisla\u00e7\u00e3o anterior restritiva da liberdade de express\u00e3o art\u00edstica... (TRF - Io Regi\u00e3o. REO \n9 0 .0 1 .0 2 6 10-9/DF. Rei.: Juiz Aldir Passarinho Junior. Io Turma. Decis\u00e3o: 14/05/91. DJ 2 de 10/06/91, p. \n13.166)\".\n\n473 A tese aqui esbo\u00e7ada de que a classifica\u00e7\u00e3o indicativa de espet\u00e1culos e divers\u00f5es (abrangendo a \nprograma\u00e7\u00e3o do cinema, do r\u00e1dio e da televis\u00e3o) n\u00e3o \u00e9 censura tem o apoio de parte significativa da doutrina: \nJos\u00e9 Afonso da Silva (op. cit., p. 247), Ren\u00e9 Ariel Dotti (Princ\u00edpios constitucionais relativos aos crimes de \nimprensa, p. 126), Vera Maria de Oliveira N usdeo Lopes (op. cit., pp. 289-290), Gilberto Haddad Jabur (op. cit., \np. 212, 362), Alexandre de Moraes (op. cit., pp. 133-134), dentre outros. Contudo, h\u00e1 autores que pensam \ndiferente. Especialmente as opini\u00f5es de Celso Ribeiro Bastos e Ives Granda Martins (op. cit., pp. 82-83) s\u00e3o \nclaramente antag\u00f4nicas com o exposto neste trabalho: \"N\u00e3o aceitamos, tod avia, a tese de que a censura possa ou \ndeva ser banida por completo. Ela cumpre um papel insubstitu\u00edvel no desei npenho pelos poderes de um poder de \npol\u00edcia absolutamente indispens\u00e1vel na preserva\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios m\u00ednimos de moralidade p\u00fablica. Se o Estado \npolicia de maneira geral o exerc\u00edcio de quase todos os direitos fundamentais, n\u00e3o se explica que em favor do \npensamento - mesmo quando este assuma formas que j\u00e1  nada t\u00eam que ver com o desempenho daquela nobre \nfun\u00e7\u00e3o intelectual para transmudar-se numa mera exterioriza\u00e7\u00e3o de ato imoral e pornogr\u00e1fico - estivessem os \nPoderes P\u00fablicos inibidos de prevenir tais atentados\". Igualmente inaceit\u00e1vel, em raz\u00e3o das premissas \napresentadas neste trabalho, \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o J. Cretella J\u00fanior (Elementos de direito constitucional, pp. 193-194), \nsobretudo porque se revela totalmente divorciada da ordem constitucional em vigor: \"No Brasil, a censura \nteatral, sempre em vigor, conta com farta jurisprud\u00eancia que a ampara, al\u00e9m da n\u00edtida clareza dos modernos \ntextos constitucionais... Com o advento do cinema, a censura, antes adstrita aos espet\u00e1culos de teatro, estendeu- \nse \u00e0s exibi\u00e7\u00f5es cinematogr\u00e1ficas, passando a ser objeto de repetidas normas legais regulamentadoras... A  censura \npr\u00e9via dos filmes destina-se a julgar da repercuss\u00e3o maior ou menor que possa ter a pel\u00edcula exibida sobre o \np\u00fablico assistente. Desse modo, os film es podem ser julgados sob o aspecto moral e pol\u00edtia>. Sob o aspecto \nmoral, entendido em seu mais amplo sentido, a censura estabelecia que os filmes podem ser classificados em: \nlivres; proibidos at\u00e9 10, 14 ou 16 anos; proibidos at\u00e9 18 anos; proibidos at\u00e9 21 anos. Sob o aspecto pol\u00edtico, a \nproibi\u00e7\u00e3o atinge o pr\u00f3prio filme, que, exibido, poderia acarretar perturba\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas ou de ordem p\u00fablica \ninterna, motivos suficientes para a interven\u00e7\u00e3o da autoridade policial\".\n\n\n\n186\n\nconflitos de interesses quando demandado pelas partes.474 N\u00e3o h\u00e1 como confundir censura \n\ncom controle jurisdicional da legalidade no exerc\u00edcio da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social, que \n\n\u00e9 fun\u00e7\u00e3o t\u00edpica reservada aos juizes e tribunais na democracia constitucional.475 A primeira \u00e9 \n\nato de natureza pol\u00edtico-administrativo, o segundo ato judicial 476 \u00c9 dizer, n\u00e3o constituem \n\ncensura as medidas judiciais utilizadas para apurar a responsabilidade dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social no exerc\u00edcio de sua atividade informativa.477\n\nO controle jurisdicional do exerc\u00edcio da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social pode ser \n\ntanto preventivo como posterior \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias ou opini\u00f5es. De acordo com a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, somente os juizes disp\u00f5em de compet\u00eancia para suspender um programa de \n\nr\u00e1dio ou de televis\u00e3o (interven\u00e7\u00e3o judicial posterior) bem como para previamente impedir a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de um jornal ou a transmiss\u00e3o de uma reportagem televisiva (interven\u00e7\u00e3o judicial \n\npreventiva) quando, ap\u00f3s pondera\u00e7\u00e3o dos interesses e valores contrapostos no caso sub judice, \n\nconclu\u00edrem serem medidas indispens\u00e1veis para a preserva\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais ou de \n\nbens coletivos tamb\u00e9m protegidos pelo texto constitucional.\n\nO fundamento constitucional para o Poder Judici\u00e1rio adotar as referidas provid\u00eancias, \n\nquando julgar necess\u00e1rias, encontra-se basicamente no dispositivo que estabelece: \"a lei n\u00e3o \n\nexcluir\u00e1 da aprecia\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio les\u00e3o ou amea\u00e7a a direito\" (art. 5o, XXXV). Logo, \n\nconforme o texto transcrito, compete aos \u00f3rg\u00e3os jurisdicionais n\u00e3o s\u00f3 a tarefa de reparar\n\nCALDAS, Pedro Frederico - Vida privada, liberdade de imprensa e dano moral, p. 110.\n475 Conforme Miguel \u00c1ngel Ekmekdjian (op. cit., p. 43), \"La d octrim  siempre defini\u00f3 a la censura \n\nprevia como el control a priori emanado de un organismo administrativo, no judicial\".\n476 N o fio dessas considera\u00e7\u00f5es \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o de Gilberto Haddad Jabur (op. cit., p. 216): \"\u00c9 preciso, \n\na partir da\u00ed, que n\u00e3o se confunda censura com o controle da legalidade da publica\u00e7\u00e3o. A primeira tem \u00edndole \nadministrativa, a segunda judicial\". Igualmente a opini\u00e3o de Luis Gustavo Grandinetti Castanho de Carvalho \n(Direito de informa\u00e7\u00e3o e liberdade de express\u00e3o, pp. 104-105): \"A interven\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio n\u00e3o pode ser \nconsiderada como censura, uma vez que o Judici\u00e1rio age compondo leg\u00edtimos interesses contrapostos, quando \u00e9 \nprovocado a agir pela demanda, e, n\u00e3o, censurando a publica\u00e7\u00e3o de of\u00edcio na condi\u00e7\u00e3o de tradutor da consci\u00eancia \ncoletiva sobre a moral, os bons costumes e as ideologias nocivas, como faziam os censores dos tempos \ncavernosos\".\n\n477 Em termos aproximados, escrevem Celso Ribeiro Bastos e Ives Gandra Martins (op. cit., p. 59): \n\"N\u00e3o se trata pois de censura aquele conjunto de medidas que decorram da responsabilidade de quem \ncomunicou, exprimiu ou publicou o que n\u00e3o devia\".\n\n\n\n187\n\nles\u00f5es a direitos como igualmente a incumb\u00eancia de evit\u00e1-las, protegendo os direitos \n\namea\u00e7ados, valendo-se dos meios que estejam ao seu alcance.478\n\nConv\u00e9m mencionar que, pelo \u00e2ngulo da cidadania, a citada norma constitucional \n\nconsagra um proeminente direito subjetivo, isto \u00e9, o direito fundamental de acesso \u00e0 justi\u00e7a. O \n\n\u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o deste direito inclui tanto o acesso ao Poder Judici\u00e1rio como a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de instrumentos processuais.479 Ambos s\u00e3o meios de realiza\u00e7\u00e3o da tutela dos \n\ndireitos lesados ou amea\u00e7ados, raz\u00e3o pela qual a pr\u00f3pria Lei maior previu as garantias do \n\ndevido processo legal (art. 5o, LIV), do contradit\u00f3rio e da ampla defesa (art. 5o, LV).\n\nDessarte, nos casos de urg\u00eancia, havendo imin\u00eancia de les\u00e3o a direitos ou a valores \n\nconstitucionais por parte de \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa e para evitar a consuma\u00e7\u00e3o de \n\natentados com efeitos tanto devastadores quanto irrevers\u00edveis sobre os direitos e valores \n\nreferidos,480 poder\u00e1 o Judici\u00e1rio utilizar o instrumento processual excepcional da medida \n\ncautelar para conter ab initio ou suspender o exerc\u00edcio irregular da comunica\u00e7\u00e3o social. De \n\noutro modo, poder\u00e3o suceder situa\u00e7\u00f5es absurdas. Por exemplo, convencido de que reportagem \n\no prejudicar\u00e1 seriamente porque agride de forma grave a sua honra e a sua dignidade, um \n\ncidad\u00e3o pede socorro ao Judici\u00e1rio (no sistema constitucional o Estado tem o monop\u00f3lio da \n\njusti\u00e7a). O juiz convence-se da idoneidade do pedido, por\u00e9m entende que nada pode fazer e \n\ncruza os bra\u00e7os, uma vez que somente estar\u00e1 autorizado a intervir no \u00e2mbito da liberdade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social post factum, isto \u00e9, depois de concretizada a ofensa. Restar\u00e1 \u00e0quele \n\nresignar-se, sofrer a agress\u00e3o aos seus direitos personal\u00edssimos e esperar do judici\u00e1rio o\n\n478 A prop\u00f3sito do referido dispositivo constitucional, comenta S\u00edlvio Dobrowolski (Harmoniza\u00e7\u00e3o, no \n\u00e2mbito do mercosul, das garantias constitucionais e processuais dos direitos fundamentais e o acesso \u00e0 justi\u00e7a, p. \n12): \"Delineia-se, a\u00ed, o monop\u00f3lio judicial para decidir sobre os direitos das pessoas, e a franquia conferida aos \nindiv\u00edduos para se socorrerem da via judici\u00e1ria, mesmo na presen\u00e7a de viola\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o consumada\".\n\n479 DOBROWOLSKI, S\u00edlvio - op. cit., p. 12; RODRIGUES, Hor\u00e1cio Wanderlei - Acesso \u00e0 justi\u00e7a no \ndireito processual brasileiro, pp. 28-30.\n\n480 ANDRADE, Manuel da Costa - Liberdade de imprensa e inviolabilidade pessoal : uma perspectiva \njur\u00eddico-criminal, p. 55.\n\n\n\n188\n\nressarcimento por danos morais e materiais ou a alternativa do desfor\u00e7o pessoal. Evidente que \n\na primeira op\u00e7\u00e3o \u00e9 insuficiente e a segunda inaceit\u00e1vel.481\n\nAdemais, o esp\u00edrito que animou as recentes reformas no direito processual brasileiro, \n\nnotadamente ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, aponta claramente para o \n\nprop\u00f3sito de transform\u00e1-lo num efetivo instrumento de acesso \u00e0 justi\u00e7a, com a previs\u00e3o de \n\nmedidas processuais de modo a obter-se a tutela jurisdicional em tempo h\u00e1bil.482\n\nPor conseguinte, quando o projeto da nova lei de imprensa, texto aprovado pela \n\nComiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a da C\u00e2mara dos Deputados, com base no substitutivo \n\npreparado pelo deputado Vilmar Rocha, prescreve a veda\u00e7\u00e3o de apreens\u00e3o de jornal ou revista \n\ne a suspens\u00e3o de transmiss\u00f5es de r\u00e1dio e televis\u00e3o (art. 2o), a interpreta\u00e7\u00e3o desta norma \n\nsecundum constitutionem, caso venha a ser aprovada, s\u00f3 pode ser de que a proibi\u00e7\u00e3o em \n\nquest\u00e3o dirige-se \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e n\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio.483\n\nCumpre evocar que o Supremo Tribunal Federal ainda n\u00e3o se manifestou, no exame de \n\ncaso concreto, sobre a constitucionalidade da interven\u00e7\u00e3o preventiva do Judici\u00e1rio no \u00e2mbito\n\n481 Por sua vez, Jos\u00e9 Henrique Rodrigues Torres (A censura \u00e0 imprensa e o controle jurisdicional da \nlegalidade, pp. 31-32) apresenta o seguinte exemplo no qual descreve a necessidade de interven\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da \nautoridade judici\u00e1ria no \u00e2mbito da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social: \"Assim, exemplificativamente, se \ndeterminado \u00f3rg\u00e3o de imprensa est\u00e1 prestes a publicar uma mat\u00e9ria jornal\u00edstica relacionada com determinada \npessoa, se essa pessoa alega que tal mat\u00e9ria \u00e9 injuriosa e amea\u00e7a sua honra ou sua imagem - que s\u00e3o direitos \ngarantidos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, se h\u00e1 elementos bastantes para estabelecer a verossimilhan\u00e7a do alegado \n(fumus boni iuris), se h\u00e1 probabilidade de ocorr\u00eancia de um dano de dif\u00edcil repara\u00e7\u00e3o para honra ou para a \nimagem do cidad\u00e3o (periculum in mora), se \u00e9 imposs\u00edvel examinar de modo pleno as alega\u00e7\u00f5es e se n\u00e3o \u00e9 \nposs\u00edvel aguardar o desenvolvimento de um processo de conhecimento, o Poder Judici\u00e1rio deve agir, ainda que \nde forma provis\u00f3ria, e deve conceder a medida cautelar pleiteada, suspendendo a iminente publica\u00e7\u00e3o e \narrostando assim a amea\u00e7a ao direito, at\u00e9 que, no processo de conhecimento, depois de exame pleno das \nalega\u00e7\u00f5es, seja poss\u00edvel decidir a respeito da proced\u00f3encia ou n\u00e3o delas. Como se v\u00ea, o Poder Judici\u00e1rio pode \nintervir previamente, de modo cautelar, na liberdade de informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, sem que tal atua\u00e7\u00e3o se confunda \ncom censura pr\u00e9via. O cidad\u00e3o n\u00e3o pode ser obrigado a aguardar a efetiva\u00e7\u00e3o do dano nem pode ficar inerme \ndiante de uma amea\u00e7a a um direito, ainda que essa amea\u00e7a provenha do exerc\u00edcio da liberdade de informa\u00e7\u00e3o \njornal\u00edstica. Assim, o controle jurisdicional pr\u00e9vio dos abusos da liberdade de imprensa, exercido pelo Poder \nJudici\u00e1rio, \u00e9 cab\u00edvel e admiss\u00edvel pela ordem constitucional e democr\u00e1tica vigente\".\n\n482 RODRIGUES, Hor\u00e1cio Wanderlei - op. cit., pp. 92-94; Noticia Gilberto Haddad Jabur (vp. cic., pp. \n221-222) que os arts. 12, 20 e 21 do projeto de C\u00f3digo Civil prev\u00eaem a tutela preliminar judicial para os casos de \namea\u00e7a a direito.\n\n483 Em termos eloq\u00fcentes, averba Jos\u00e9 Henrique Rodrigues Torres (op. cit., p. 32): \"\u00c9 preciso que a \nopini\u00e3o p\u00fablica saiba que o controle da legalidade, exercido com exclusividade pelo Poder Judici\u00e1rio, \u00e9 t\u00e3o \nimprescind\u00edvel para a manten\u00e7a da democracia quanto a garantia da liberdade de informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica\".\n\n\n\n189\n\nda liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social.484 Por\u00e9m, o Tribunal Superior Eleitoral, julgando mat\u00e9ria \n\natinente \u00e0 propaganda eleitoral, decidiu a favor da legitimidade de decreto judicial que proibia \n\na reprodu\u00e7\u00e3o de propaganda eleitoral gratuita ofensiva \u00e0 honra alheia.485 No Direito \n\nComparado, observa-se que a Constitui\u00e7\u00e3o italiana declara expressamente a possibilidade de \n\nseq\u00fcestro de peri\u00f3dicos pela autoridade judici\u00e1ria (art. 21),486 havendo a previs\u00e3o em lei \n\nordin\u00e1ria do caso especial de seq\u00fcestro da imprensa que faz apologia ao fascismo.487 \n\nOutrossim a Constitui\u00e7\u00e3o espanhola estipula que s\u00f3 por decis\u00e3o judicial \u00e9 poss\u00edvel o seq\u00fcestro \n\nde publica\u00e7\u00f5es, grava\u00e7\u00f5es e de outros meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa (art. 20.5) 488 Por seu \n\nturno, h\u00e1 manifesta\u00e7\u00f5es de juizes da Suprema Corte de Justi\u00e7a argentina sustentando que a \n\nlegitimidade de medida cautelar no \u00e2mbito da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social fiilcra-se no \n\nart. 11 do Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica 489\n\nCALDAS, Pedro Frederico - op. cit., pp. 111-112.\n485 Apud A Constitui\u00e7\u00e3o na vis\u00e3o dos tribunais : interpreta\u00e7\u00e3o e julgados artigo por artigo, v. 1, p. 25. \n\nEmbora obtenha a ades\u00e3o de parte da doutrina, \u00e9 natural que haja opini\u00f5es contr\u00e1rias a tese da interven\u00e7\u00e3o pr\u00e9via \nou posterior da autoridade judici\u00e1ria no \u00e2mbito da comunica\u00e7\u00e3o social, dada a natureza pol\u00eamica do assunto. \nContudo, a rejei\u00e7\u00e3o da tese em discuss\u00e3o sob o argumento de que a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social encontra-se \nacima de qualquer poder estabelecido pela Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente insustent\u00e1vel. Como \u00e9 sabido, no Estado \nDemocr\u00e1tico de Direito nenhuma institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 acima da lei e portanto imune ao controle da legalidade \ndemocr\u00e1tica efetuada pelos \u00f3rg\u00e3os judiciais. Assim, desprovidas de coer\u00eancia hermen\u00eautica, especialmente com\no princ\u00edpio da unidade da Constitui\u00e7\u00e3o, as palavras de Lourival J. dos Santos (Censura: liminares contra a \nimprensa, p. 02), vazadas em termos surpreendentemente destoantes do vigente sistema constitucional: \"A \nliberdade, mormente no campo da express\u00e3o ou da palavra, assim como o acesso do cidad\u00e3o \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \nconstituem-se regras essenciais do Estado Democr\u00e1tico de Direito (art. 1' ), pairando acima da compet\u00eancia de \nquaisquer dos poderes constitu\u00eddos, enquanto vigorar o regime pol\u00edtico adotado pelo Pa\u00eds. Enquanto valor/fruto \nde conquista pol\u00edtica da sociedade n\u00e3o poder\u00e1 ser limitada, po r ser fa to r limitativo da pr\u00f3pria compet\u00eancia do \nEstado, conforme disp\u00f5e o art. 220 da Carta \" (Sem grifo na fonte).\n\n486 O art. 21, \u00a7 3o da Constitui\u00e7\u00e3o italiana reza: \"Si pu\u00e0 procedere a  sequestro soltanto per atto motivato \ndelVautorit\u00e0 giudiziaria nel caso di delitti, per i quali la legge sulla stampa espressamente lo autorizzi, o nel \ncaso di violazione delle norme che la legge stessa prescriva per Vindicazione dei responsabili\".\n\n487 ZACCARIA, Roberto - op. cit., pp. 151-153.\n488 O texto do art. 20.5: \"Solo podr\u00e1 acordarse el secuestro de publicaciones, grabaciones y  otros \n\nmedios de informaci\u00f3n en virtud de resoluci\u00f3n judicial\".\n489 \u00c1NGEL EKMEKDJIAN, Miguel - op. cit., p. 46. N a opini\u00e3o deste autor s\u00e3o necess\u00e1rios os seguintes \n\nrequisitos para o controle jurisdicional pr\u00e9vio da atua\u00e7\u00e3o dos rnass media: \"a) unicamente puede ser ordenada \np o r un juez como medida precautoria en una acci\u00f3n de la amparo o en un proceso penal y  cumplidos los \nrequisitos procesales pertinentes; b) debe existir total certeza de que el dano provocado po r la divulgaci\u00f3n de la \nnoticia es absolutamente irreparable, no bastando el argumento de que la publicaci\u00f3n agrava el dano; c) \ncuando la  lesi\u00f3n al derecho (el conflicto de derechos) se produce con anterioridad a  la divulgaci\u00f3n de la \nnoticia; y d )  unicamente es procedente contra la publicaci\u00f3n de noticias, nunca contra la publicaci\u00f3n de ideas\".\n\n\n\n190\n\n3.2 - Princ\u00edpio da proibi\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio e oligop\u00f3lio\n\nSe o princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de censura pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e art\u00edstica, apresentado \n\nacima, significa uma forma de regula\u00e7\u00e3o constitucional sobre o conte\u00fado da comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial, o princ\u00edpio da proibi\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio e oligop\u00f3lio constitui uma regula\u00e7\u00e3o sobre a \n\nestrutura organizacional dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de massa.490 Ou seja, a configura\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica da garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social vai mais al\u00e9m da prote\u00e7\u00e3o contra os \n\nabusos eventualmente cometidos por ela, atinge a concentra\u00e7\u00e3o da propriedade dos media.49] \n\nCumpre revelar que j\u00e1  os pr\u00f3ceres do liberalismo cl\u00e1ssico estavam convencidos de que \"o \n\npoder privado constitui uma amea\u00e7a \u00e0 liberdade tanto quanto o poder p\u00fablico\" 492\n\nNessa dire\u00e7\u00e3o proclama a Constitui\u00e7\u00e3o Federal que os \"meios de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nsocial n\u00e3o podem, direta ou indiretamente, ser objeto de monop\u00f3lio ou oligop\u00f3lio\" (art. 220, \u00a7 \n\n5o). \u00c9 dizer, a atividade de difus\u00e3o p\u00fablica de informa\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es n\u00e3o pode ser \n\na\u00e7ambarcada exclusivamente por um mass medium (monop\u00f3lio) ou por um pequeno n\u00famero \n\nde mass media (oligop\u00f3lio). Por conseguinte, o princ\u00edpio da proibi\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio e \n\noligop\u00f3lio na \u00e1rea da comunica\u00e7\u00e3o social encontra-se estreitamente relacionado com o \n\nconhecido princ\u00edpio geral da atividade econ\u00f4mica da livre concorr\u00eancia (art. 170, IV), que \u00e9 \n\nrefor\u00e7ado pela previs\u00e3o constitucional de que a \"lei reprimir\u00e1 o abuso do poder econ\u00f4mico\n\n490 A respeito das esp\u00e9cies de interven\u00e7\u00e3o jur\u00eddica quanto ao conte\u00fado da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o \nsocial e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e estrutura dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, escreve Judith Lichtenberg (Foundations \nand limits o f  freedom o f  the press, p. 127): \"Two b ro a d  approaches to regulation o f  the media are usually \ndistinguished. C o n te n t reg u la tio n  makes specific dem ands o fp r e s s  institution to cover certain kinds o f  issues, \nto cover them in a  certain way, or to pro vid e access to certain p o in ts o f  view. (The fa irn ess doctrine is the most \nprominent example.) Structural reg u la tio n  in stead builds rules a n d  constraints into the structure a n d  \norganization o f  the m edia taken as a  whole. Structural regulation includes a  variety o f  approaches. Certain rules \np roh ibit multiple ownership o f  news organizations, a n d  others designate a  number o f  cable channels f o r  p u b lic \naccess. Econom ic incentives can be offered to news organizations to prom ote diversity or provide services that \nare unlikely to  be p ro v id e d  in the unrestricted marketplace. Subsidies can be given to p u blic media institutions. \nGovernment currently subsidizes p u b lic broadcasting with tax dollars, but other approaches are possible\".\n\n491 CORNU, Daniel - \u00c9tica da informa\u00e7\u00e3o, p. 121.\n492 HOLMES, Stephen - Liberal constraints on private power? : reflections on the origins and rationale \n\no f  access regulation, pp. 23-24. Como ressalta ainda este autor (Idem, p. 24), \"It is inconceivable that eighteenth- \ncentury w riters co u ld  have overlooked the threat to lib erty a n d  ju stic e  p o se d  by massive accumulations o f  \nwealth, because p o litic a l p o w e r h ad only recently begun to be sep a ra ted  in any degree fro m  ownership o f  land'.\n\n\n\n191\n\nque vise \u00e0 domina\u00e7\u00e3o dos mercados, \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia e ao aumento arbitr\u00e1rio dos \n\nlucros\" (art. 170, \u00a7 4o). Por isso, afirma-se que atualmente, cada vez mais, a liberdade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social depende da liberdade econ\u00f4mica ou \u00e9 em boa medida conseq\u00fc\u00eancia do\n\n* . 403\nsistema economico.\n\nMas o princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio e oligop\u00f3lio tem no campo da comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial uma fun\u00e7\u00e3o proeminente: assegurar o pluralismo de vozes na arena p\u00fablica. Por um \n\nlado, o pluralismo traduz a possibilidade f\u00e1tica de acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o do maior \n\nn\u00famero poss\u00edvel de sujeitos portadores de diversas tend\u00eancias pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas e \n\nart\u00edsticas. Por outro, ele \u00e9 condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para a livre forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica \n\nindependente e para garantir a diversidade de significado do mundo.494 Assim, \u00e0 medida que \n\nse concentra a propriedade dos media, h\u00e1 necessidade de instrumentos para promover o \n\npluralismo informativo.495 Na It\u00e1lia, por exemplo, o princ\u00edpio em quest\u00e3o abrange at\u00e9 mesmo \n\no controle da concentra\u00e7\u00e3o da publicidade, quando a legisla\u00e7\u00e3o elenca percentuais m\u00e1ximos \n\npara os v\u00e1rios setores dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa.496 Em s\u00edntese, a exist\u00eancia de \n\npluralismo na comunica\u00e7\u00e3o social, vital para a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e cultural das pessoas e para \n\no adequado funcionamento da democracia constitucional, depende sobretudo da efici\u00eancia do \n\nprinc\u00edpio da proibi\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio e oligop\u00f3lio.497\n\n493 SAAVEDRA L\u00d3PEZ, Modesto - La libertad de expresi\u00f3n en el Estado de Derecho : entre la utopia y \nla realidad, p. 88; GON\u00c7ALVES, Maria Eduarda - Direito da informa\u00e7\u00e3o, p. 28, in verbis: \"Se a informa\u00e7\u00e3o e a \ncomunica\u00e7\u00e3o continuam a ser regidas formalmente por um princ\u00edpio de liberdade, a realiza\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio \nnas actuais circunst\u00e2ncias - por outras palavras, a satisfa\u00e7\u00e3o do interesse dos indiv\u00edduos e da sociedade numa \nvariedade e flexibilidade das escolhas abertas pelas novas tecnologias - depender\u00e1, na \u00f3ptica dominante, da \nliberdade econ\u00f3mica\".\n\n494 SOUSA, Nuno e - A liberdade de imprensa, p. 33; KARAM, Francisco Jos\u00e9 - Jornalismo, \u00e9tica e \nliberdade, p. 15.\n\n49 Como assinala Judith Lichtenberg (op. cit., p. 123): \"In some cases, a  mass medium m ay fun ction  as \na  monopoly, a n d  this is a powerful argument f o r  ensuring diversity\u201d.\n\n496 ZACCARIA, Roberto - op. cit., p. 167.\n497 Consoante Giuseppe Corasaniti (Diritto dell'informazione, pp. 35-36), \"La tutela effetiva del \n\np lu ralism o presuppone una normativa vo lta  a d  assicurare I'esistenza e I'indipendenza d i m olteplici imprese di \ninformazione, sia  nel settore della stam pa che nella radiotelevisione, ta li cio\u00e8 da costituire una am pia gam m a di \n\nf o n ti informative nelle quali giornalista p u \u00f2  liberam ente scegliere d i operare e d  il cittadino (lettore o \ntelespettatore) pu \u00f2 spontaneamente scegliere d i riferirsi, p e r  improntare le sue scelte politiche, economiche o \nsociali, com e p e r  rendersi conto dell'evoluzione degli aw enim en ti che p i\u00fc  coinvolgno i suoi interessi personali, \nfam iliari, territoriali o collettivi, attraverso la  relativa rappresentazione e d  elaborazione critica\".\n\n\n\n192\n\nDo ponto de vista pr\u00e1tico, o princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio e oligop\u00f3lio densifica- \n\nse essencialmente por meio de uma normativa antitruste voltada a estabelecer limites \n\nrazo\u00e1veis \u00e0 propriedade dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Por exemplo, restringindo a \n\npropriedade de m\u00faltiplas organiza\u00e7\u00f5es de not\u00edcias, mormente quanto ao broadcast newspaper \n\nownership, ou seja, o controle acion\u00e1rio, numa mesma \u00e1rea geogr\u00e1fica, de um ve\u00edculo \n\nimpresso e de uma emissora de r\u00e1dio e/ou televis\u00e3o498 e exigindo a transpar\u00eancia das fontes de \n\nfinanciamento dos meios de comunica\u00e7\u00e3o.\n\nA despeito de seu consp\u00edcuo valor para a realiza\u00e7\u00e3o de uma comunica\u00e7\u00e3o social \n\ndemocr\u00e1tica e pluralista, como revelado, o princ\u00edpio constitucional em ep\u00edgrafe ainda n\u00e3o foi \n\nobjeto de regulamenta\u00e7\u00e3o infraconstitucional entre n\u00f3s, ao contr\u00e1rio do que acontece em \n\noutros quadrantes.499 Com efeito, foram os Estados Unidos os pioneiros na realiza\u00e7\u00e3o do \n\ncontrole sobre a concentra\u00e7\u00e3o da propriedade dos mass media, aplicando legisla\u00e7\u00e3o \n\nantitruste.500 Na Alemanha, o controle jur\u00eddico sobre o monop\u00f3lio ou oligop\u00f3lio dos ve\u00edculos \n\nde comunica\u00e7\u00e3o determina, por exemplo, \"se os canais de televis\u00e3o devem abrir-se mais \u00e0 \n\ninflu\u00eancia de partidos e associa\u00e7\u00f5es ou \u00e0 de firmas privadas que possuem grande verba \n\npublicit\u00e1ria\".501 Na Fran\u00e7a, a vigil\u00e2ncia sobre a concentra\u00e7\u00e3o da m\u00eddia \u00e9 confiada ao Conseil \n\nde la Concurrence e ao Conseil Superieur de VAudiovisuel, respectivamente para a imprensa\n\n498 Conforme relata Dalmo de Abreu Dallari (Democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, p. 21), \"No \nBrasil existem estados em que o mesmo grupo \u00e9 dono da televis\u00e3o, da r\u00e1dio mais poderosa e do principal \njornal\".\n\n499 Observa Moacir Ferreira (O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o na nova lei de imprensa, p. 118) que quanto mais se \nfortalece a convic\u00e7\u00e3o de que sem democratiza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o haver\u00e1 verdadeira democracia menos se \navan\u00e7a nessa dire\u00e7\u00e3o no Brasil.\n\n500 Esse controle nos Estados Unidos come\u00e7a na metade do s\u00e9culo passado, por iniciativa da Corte \nSuprema, como informa Giuseppe Corasaniti (op. cit., p. 37): \u201d\u00c9  proprio negli Stati Uniti ehe \u00e8 sta ta  affermata \np e r  la  prim a volta 1'esigenza di uno specifico controllo pu bblico sulle concentrazioni editoriali, con una \nsentenza delia Corte Suprema (A ssociated P ress v. U. S. 326, U. S., I, 1945) ehe, giudicando pienam enle \nlegittim a 1'applieazione delle norme a n titru st a lie imprese editoriali rispetto a l p rim o  emendamen\u00edo delia \nCostituzione, sottolineava com e la  garan zia delia effettiva libert\u00e0 di starrva d e  irterferem e pubbliche non \np o te va  affatto comportare una sua subordinazione esclusiva agli interessi privati: la  libert\u00e0 d i stam pa e di \ninformazione deve p erci\u00f2  essere g aran tita 'a tu tti' e non s o lo  a poch i soggetti, non p oten dosi intendere tutelata \ndall'ordinamento giuridico la lim itazione a  p o ch e im prese dei mercato editoriale, con la conseguenza di una \nlim itata rappresentazione d i opinioni e pu nti divista diversi\".\n\n501 HABERMAS, J\u00fcrgen - Direito e dem ocracia: entre facticidade e validade, v. n , pp. 109-110.\n\n\n\n193\n\nescrita e a radiodifus\u00e3o.502 Na It\u00e1lia, a mais recente legisla\u00e7\u00e3o antitruste prev\u00ea tanto a Autorit\u00e0 \n\np e r le Garanzie nelle Comunicazioni quanto uma espec\u00edfica Autorit\u00e0 Antitrust,503\n\nN\u00e3o obstante as tentativas jur\u00eddicas de controle, a concentra\u00e7\u00e3o da propriedade das \n\nempresas de comunica\u00e7\u00e3o mostra-se uma tend\u00eancia contempor\u00e2nea de propor\u00e7\u00f5es mundiais. \n\nAli\u00e1s, pode-se consider\u00e1-la mesmo como um fen\u00f4meno t\u00edpico do sistema econ\u00f4mico \n\ncapitalista.504 O mercado das id\u00e9ias impulsiona a concentra\u00e7\u00e3o da m\u00eddia e a forma\u00e7\u00e3o de \n\nmonop\u00f3lios ou oligop\u00f3lios no campo das comunica\u00e7\u00f5es. A conseq\u00fc\u00eancia principal \u00e9 o \n\ndesaparecimento da pluralidade de id\u00e9ias e a padroniza\u00e7\u00e3o cultural, pois pluralismo \n\ncomercial, quando existe, \u00e9 mais aparente do que real.505\n\nPreocupada com a situa\u00e7\u00e3o de a Europa ter se tomado um campo de explora\u00e7\u00e3o de \n\ncorpora\u00e7\u00f5es gigantescas,506 o Parlamento Europeu formulou resolu\u00e7\u00e3o lamentando a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e exigindo provid\u00eancia dos Estados da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia para \n\nenfrent\u00e1-la.507\n\nComo se v\u00ea, h\u00e1 rea\u00e7\u00f5es \u00e0 crescente concentra\u00e7\u00e3o da propriedade dos media tanto na \n\nEuropa quanto Am\u00e9rica do Norte.508 Cada vez mais se fortalece a convic\u00e7\u00e3o de que os \n\nmecanismos do livre mercado n\u00e3o podem ser totalmente aceitos no \u00e2mbito da comunica\u00e7\u00e3o\n\nCORASANITI, Giuseppe - Idem, p.41.\n503 ZACCARIA, Roberto - op. cit., p. 234, 254, 531.\n504 Como lembra Eric Hobsbawn (On the edge o f  the new century, p. 76), \"What is more natural than \n\nthat an economy based on com petition tends to w a rd  monopoly? That was the essence o f  Marx's analysis. \nC apitalist com petition leads to ca p ita l concentration. In current conditions, this occurs more rapidly, but it has \nalw ays happened. It really doesn't surprise me at all\".\n\n505 CORNU, Daniel - op. cit., p. 119; SAAVEDRA L\u00d3PEZ, Modesto - op. ci\u201e p. 70, 191.\n506 FERREIRA, Argemiro - A s redes de TV e os senhores da aldeia global, p. 160, 167.\n507 CORASAMTl, Giuseppe - op. cit., pp.124-125. A Resolu\u00e7\u00e3o supramencionada, aprovada em 16 de \n\nsetembro de 1992, \"1. reputa che g li Stati membri e la  Comunit\u00e0 europea abbiano la resoponsabilit\u00e0 di \ngarantire e sviluppare il pluralism o nei mezzi d'informazione e debbano fa r e  in modo di creare le condizioni \nnecessarie all'essercizio d el d iritto  all'informazione a lia  libert\u00e0 di espressione... 7. invita nuovamente quegli \nS tati membri che non dispongano d i una specifica normativa sulle concentrazioni nel settore delia stam pa e dei \nmezzi audiovisivi a dotarsi d i tale strumento nel p i\u00fc  breve tempo possibile.\" (Apud Armando Lamberti - \nL'informazione televisiva tra diritto comunit\u00e1rio e diritto intemo, pp. 294-295).\n\n508 D e acordo com Cass R. Sunstein (Democracy and the problem o f  free speech, p. 41, 53), o sistema \nnorte-americano de comunica\u00e7\u00e3o de massa seria outro se o Estado exigisse qualidade e diversidade, porquanto \n\"If we g ive broadcasters unrestricted p ro p e rty rights a n d  then immunize them fro m  government control, we may \ncompromise both quality an d diversity in broadcasting. We m ay undermine the constitutional commitments to \np o litica l deliberation a n d p o litic a l equality\".\n\n\n\n194\n\nsocial,509 em raz\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o constituir-se em um bem comum da sociedade, com \n\ncaracter\u00edsticas sui generis que a distinguem de outros produtos oferecidos pelo mercado de \n\nconsumo.510 O pr\u00f3prio constitucionalismo mais recente (Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Alemanha, Portugal e \n\nEspanha) proclama que a comunica\u00e7\u00e3o social deve superar a id\u00e9ia de lucro e que a empresa \n\nprivada de comunica\u00e7\u00e3o exerce uma fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica.511\n\nNo Brasil, a tradi\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o de massa ser controlada principalmente por \n\ngrupos privados manteve-se inalterada com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.512 Na pr\u00e1tica, a \n\npropriedade dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social continua privil\u00e9gio de poucos ligados \u00e0 classe \n\ndominante e permanecem \u00e0 margem do sistema de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica as diversas \n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, como sindicatos, associa\u00e7\u00f5es profissionais, movimentos \n\nculturais, etc.513 'Desse esquema avassaladoramente olig\u00e1rquico s\u00f3 escapa a Internet, em \n\nraz\u00e3o de sua estrutura atom\u00edstica.\"514\n\n4 - Os ve\u00edculos impressos de comunica\u00e7\u00e3o social\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal determina que a \"publica\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo impresso de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o independe de licen\u00e7a de autoridade\" (art. 220, \u00a7 6o). Vale dizer, \u00e9 dispens\u00e1vel a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico para a cria\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de jornais, revistas e \n\noutros peri\u00f3dicos escritos, embora estejam sujeitos a matricula no cart\u00f3rio competente do\n\n509 SANTANIELLO, Giuseppe - Le linee di sviluppo delia legislazione sui media nel secolo X X , p. 722.\n510 Como observam Eduardo A. Zannoni e Beatriz R. B\u00edscaro (Responsabilidad de los medios de prensa, \n\np. 133), \"A diferencia de rmtchos otros productos, cuya distribuci\u00f3n y  consumo es neutro para quienes no se \ninteresan en ellos, la informaci\u00f3n contiene una intencionalidad inevitable y  predica, casi siempre, conductas \n(atribu\u00eddas a otros). La informaci\u00f3n, la noticia, es un decir de otros - salvo, claro est\u00e1, que aluda a hechos \npuros de la naturaleza, como los pron\u00f3sticos metereol\u00f3gicos - y  p o r eso la gran cuesti\u00f3n consiste en establecer \nsi los otros tienen derecho, entonces, a opinar en relaci\u00f3n a lo que se ha dicho de ellos\".\n\n511 CARRILO, Marc - La Clausula de conciencia de los periodistas, p. 169.\n512 Afirma Paulo S\u00e9rgio Pinheiro (O passado n\u00e3o est\u00e1 morto : nem passado \u00e9 ainda, p. 13) que \"a \n\nestrutura de controle oligop\u00f3lico dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, apesar de importantes altera\u00e7\u00f5es previstas no texto \nconstitucional, permaneceu inalterada\".\n\n513 BARBI, Lety Maria - A transpar\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira, pp. 87-90. Segundo a \nmet\u00e1fora de Paulo Lopo Saraiva (A comunica\u00e7\u00e3o social na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, p. 414), h\u00e1 necessidade \nde se criar no Brasil um habeas m\u00eddia para libertar os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa do \"c\u00e1rcere das elites\".\n\n514 COMPARATO, F\u00e1bio Konder - A democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, p. 158.\n\n\n\n195\n\nregistro civil das pessoas jur\u00eddicas, sob pena de serem tidos como clandestinos e fora do \n\nalcance da prote\u00e7\u00e3o constitucional (Lei n. 5.250/67, arts. 8o a 11).515\n\nDesta forma, o texto constitucional previu para os ve\u00edculos impressos um regime \n\njur\u00eddico distinto daquele que estipulou para as emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o. Estas dependem \n\nda outorga de concess\u00e3o, permiss\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico para funcionarem. Um \n\ndos principais argumentos utilizados historicamente para justificar essa assimetria \n\nconstitucional tem sido a assertiva de que os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o impressos n\u00e3o sofrem de \n\nescassez de meios t\u00e9cnicos, como os servi\u00e7os de radiodifus\u00e3o, para exercerem suas atividades, \n\numa vez que estes operam por interm\u00e9dio de espectro eletromagn\u00e9tico, um bem limitado na \n\nnatureza. Como ser\u00e1 visto a seguir, essa explica\u00e7\u00e3o \u00e9 hoje insuficiente de per si para \n\nfundamentar o distinto tratamento entre m\u00eddia impressa e eletr\u00f4nica, em raz\u00e3o do surgimento \n\nde novas tecnologias no campo das telecomunica\u00e7\u00f5es.\n\nAssim, secundum constitutionem, a imprensa goza de ampla liberdade para realizar as \n\nsuas atividades informativas.516 No entanto, ela enfrenta um obst\u00e1culo muito s\u00e9rio: o elevado \n\n\u00edndice de analfabetismo e semi-analfabetismo verificado no pa\u00eds. Em conseq\u00fc\u00eancia, a leitura \n\ncontinua um privil\u00e9gio de poucas pessoas no Brasil.517 Da\u00ed a assertiva de que a imprensa n\u00e3o\n\n515 Nas palavras de Nuno e Sousa (op. cit., p. 134): \"Eliminam-se os tradicionais elementos impeditivos \nda liberdade de imprensa, mas as empresas sujeitam-se \u00e0s formalidades que o direito comercial imp\u00f5e a qualquer \nempresa\".\n\n516 Como informa Darcy Arruda Miranda (D os abusos da liberdade de imprensa : coment\u00e1rio, doutrina, \nlegisla\u00e7\u00e3o e jurisprud\u00eancia, pp. 11-15), mesmo antes da entrada em vigor da Constitui\u00e7\u00e3o Imperial de 1824 os \nve\u00edculos impressos j\u00e1  dispunham de liberdade assegurada em lei. Em novembro de 1823 foi aprovado Decreto \nassegurando a publica\u00e7\u00e3o de livros e dos demais meios escritos. Esse Decreto foi a primeira Lei de imprensa \nbrasileira. Depois veio a Lei n. 4.743/1922, a segunda Lei de imprensa. Seguida da Lei n. 2.083/53, a terceira Lei \nde imprensa. O atual diploma legal que regula a liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento e de informa\u00e7\u00e3o, \ncomo se sabe, \u00e9 a Lei n. 5.250/1967.\n\n517 BARBI, Lety Maria - A transpar\u00eancia da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira, p. 91. Exp\u00f5e ainda esta \nautora (Idem, p. 92) que, dado o elevado pre\u00e7o de livros, jornais e revistas, tomando-os inacess\u00edveis para grande \nparte dos cidad\u00e3os, restaria a estes \"exercitar a leitura servindo-se dos equipamen\u00edjs, culturais mantidos pelo \nEstado: bibliotecas, centros comunit\u00e1rios, clubes de servi\u00e7o. Esses equipamentos s\u00e3o contudo, marcados pela \nprecariedade e pela escassez. A rede de bibliotecas p\u00fablicas \u00e9 limitad\u00edssima, n\u00e3o apenas em quantidade, mas em \nqualidade\". N essa linha Judith Lichtenberg (Foundations and limits o f  freedom o f  the press, p. 117) tamb\u00e9m \nargumenta: \"Public libraries are a means o f  fu lf\u00fc lin g  fr e e  speech values without having to  invade other \nim portant interests\".\n\n\n\n196\n\nchega a ser verdadeiramente um ve\u00edculo de massa entre n\u00f3s, porquanto tanto jornais como \n\nrevistas n\u00e3o s\u00e3o de uso habitual da parcela majorit\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o.518\n\nUma breve relato hist\u00f3rico sobre a imprensa no Brasil revela que este ve\u00edculo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o sempre foi de circula\u00e7\u00e3o restrita a uma pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o e que \n\nnasceu por iniciativa oficial. Com efeito, o pa\u00eds n\u00e3o conheceu nem a universidade nem a \n\nimprensa no per\u00edodo colonial.519 O primeiro jornal criado em solo nacional foi a Gazeta do \n\nRio de Janeiro, em 10 de setembro de 1808, em conseq\u00fc\u00eancia da chegada da Corte de D. Jo\u00e3o \n\nVI. Dirigido por frei Tib\u00farcio Jos\u00e9 da Rocha, servia apenas aos interesses da Coroa, n\u00e3o se\n\n520\u2014preocupava com o p\u00fablico leitor. Por sua parte, Hip\u00f3lito da Costa dirigiu e redigiu de \n\nLondres, o Correio Brasiliense, fundado por ele em I o de junho de 1808.521 Este jornal, que \n\ndurou at\u00e9 \u00e0 independ\u00eancia do pa\u00eds, segundo o seu fundador tinha como meta fiscalizar a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira. No entanto, apesar de seu prop\u00f3sito moralizador, o Correio \n\nBrasiliense n\u00e3o aceitava qualquer forma de participa\u00e7\u00e3o popular nas reformas: \"Ningu\u00e9m \n\ndeseja mais do que n\u00f3s as reformas \u00fateis, mas ningu\u00e9m aborrece mais do que n\u00f3s sejam essas \n\nreformas feitas pelo povo. Reconhecemos as m\u00e1s conseq\u00fc\u00eancias desse modo de reformar. \n\nDesejamos as reformas, mas feitas pelo governo, e urgimos que o governo as deve fazer \n\nenquanto \u00e9 tempo, para que se evite serem feitas pelo povo\".522\n\nO elitismo e a manuten\u00e7\u00e3o de la\u00e7os \u00edntimos com o poder parecem ser caracter\u00edsticas \n\nainda hoje da imprensa brasileira: os jornais dedicam-se ao mundo dos ricos (cota\u00e7\u00e3o do ouro.\n\n518 SODR\u00c9, Nelson W em eck - Hist\u00f3ria da imprensa no Brasil, p. IX. Como nota Vera Maria de Oliveira \nNusdeo Lopes (O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e as concess\u00f5es de r\u00e1dio e televis\u00e3o, p. 144), em decorr\u00eancia do grande \nn\u00famero de analfabetos e semi-analfabetos, a popula\u00e7\u00e3o brasileira utiliza principalmente o r\u00e1dio e a televis\u00e3o para \nse informar e n\u00e3o os ve\u00edculos impressos ou de outra natureza.\n\nt I Q  \u2022\n\nSODRE, Nelson W em eck - op. cit., p. 11.\n520 Nelson W em eck Sodr\u00e9 (Idem, p. 20), descreve o que era a Gazeta do R io de Janeiro nestes termos: \n\n\"Jornal oficial, feito na imprensa oficial, nada nele constitu\u00eda atrativo para o p\u00fablico, nem essa era a preocupa\u00e7\u00e3o \ndos que o faziam, como a dos que o haviam criado\".\n\n521 Apesar de criado tr\u00eas meses antes da Gazeta do Rio de Janeiro, Nelson W em eck Sodr\u00e9 (Idem, p. 22) \nconsidera discut\u00edvel apontar o Correio Brasiliense como integrante da imprensa brasileira, menos pela \ncircunst\u00e2ncia de ter sido feito no exterior e mais pelo fato de ter surgido e se mantido por for\u00e7a de condi\u00e7\u00f5es \nexternas e sobretudo porque tratou todos os nossos grandes problemas \"muito mais segundo as condi\u00e7\u00f5es \ninternacionais do que nacionais\".\n\n522 Apud SODR\u00c9, Nelson W em eck - Idem, p. 28.\n\n\n\n197\n\ndo d\u00f3lar, das bolsas, a \u00faltima moda em Nova York e outras mat\u00e9rias ligadas ao consumo) e \n\ncobrem muito mal as mat\u00e9rias que interessam aos cidad\u00e3os menos favorecidos \n\neconomicamente (os direitos humanos, a vida sindical, o ensino e os hospitais p\u00fablicos), sob o \n\npretexto mercadol\u00f3gico de que pobre n\u00e3o l\u00ea jornal.523 Mesmo que, em certos epis\u00f3dios, a \n\nimprensa eventualmente se posicione contra agentes do governo ou contra pol\u00edticos favor\u00e1veis \n\nao establishment, isso n\u00e3o significa que ela deixou de servir ao poder, visto que suas cr\u00edticas \n\nn\u00e3o visam \u00e0 mudan\u00e7a ou \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o das estruturas respons\u00e1veis pelos v\u00edcios denunciados, \n\nque geralmente se mant\u00eam intactas.524 Ali\u00e1s, Assis Chateaubriand, ao iniciar o seu imp\u00e9rio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em meados do s\u00e9culo XX, claramente apontava que cabia \u00e0 imprensa proclamar \n\nos grandes interesses das classes conservadoras e, desinibidamente, at\u00e9 mesmo exigia \n\npagamento dessas classes por essa presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o.525\n\nUma vez dominada pelas elites financeiras e industriais,526 instaladas mormente no \n\neixo Rio-S\u00e3o Paulo, n\u00e3o por acaso a imprensa se desenvolveu e se concentrou nos Estados de \n\nS\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro. Os quatro maiores jornais do pa\u00eds - o Estado de S\u00e3o Paulo, a \n\nFolha de S\u00e3o Paulo, o Jornal do Brasil e O Globo, est\u00e3o situados nesses Estados.527\n\n5 - Os \u00f3rg\u00e3os de radiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica dedica aten\u00e7\u00e3o especial aos \u00f3rg\u00e3os de radiodifus\u00e3o \n\nsonora e de sons e imagens. As esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio e televis\u00e3o s\u00e3o consideradas servi\u00e7o p\u00fablico\n\n523 DIMENSTEIN, Gilberto - A imprensa e os direitos humanos : o perigo do sil\u00eancio, p. 649. Sobre os \ndireitos humanos lembra este autor (Idem, pp. 645-646, 717) que essa tem\u00e1tica saiu dos jornais quando acabou o \nregime militar, denotando uma \"falta de compromisso das elites brasileiras, e da m\u00eddia, com os direitos humanos. \nPor exemplo, at\u00e9 1990, n\u00e3o havia uma \u00fanica reportagem sobre o assassinato de crian\u00e7as no Brasil\".\n\n5 4 N essa dire\u00e7\u00e3o \u00e9 o depoimento de Cla\u00fadio Abramo (A regra do jogo : o jornalismo e a \u00e9tica do \nmarceneiro, p. 11): \"A imprensa brasileira serve ao poder porque o integra compactamente, mesmo quando, no \ndia-a-dia, toma posi\u00e7\u00e3o contra o governo ou contra um ou outro poderoso\".\n\n525 MORAIS, Fernando - Chat\u00f4 : o rei do Brasil, a vida de A ssis Chateaubriand, p. 138.\n526 InERY, Sebasti\u00e3o - Grandes pecados da imprensa, p. 109. D e acordo com este autor (Idem, pp. 195- \n\n196, 214), desde o Brasil Col\u00f4nia e Imp\u00e9rio, nas lutas contra a escravid\u00e3o e at\u00e9 hoje, a imprensa sempre cumpriu \no velho pajjel de capit\u00e3o do mato, de p isto leira  das elites.\n\n52 FRANCO, Benedito Luiz - Prote\u00e7\u00e3o constitucional do sigilo da fonte na comunica\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica, p.\n41.\n\n\n\n198\n\nque pode ser executado diretamente pelo Poder P\u00fablico (sistema estatal), por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\naut\u00f4nomos ou associa\u00e7\u00f5es civis sem fins lucrativos (sistema p\u00fablico) e por empresas \n\ncomerciais (sistema privado). A produ\u00e7\u00e3o e a programa\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa eletr\u00f4nicos atender\u00e3o a v\u00e1rios par\u00e2metros constitucionais, dentre os quais sobreleva-se \n\no respeito \u00e0 pessoa humana.\n\n5.1 - A m\u00eddia eletr\u00f4nica como esp\u00e9cie de servi\u00e7o p\u00fablico\n\nA Carta Federal estabelece que \"compete ao Poder Executivo outorgar e renovar \n\nconcess\u00e3o, permiss\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o para o servi\u00e7o de radiodifus\u00e3o sonora e de sons e \n\nimagens, observado o princ\u00edpio da complementariedade dos sistemas privado, p\u00fablico e \n\nestatal\" (art. 223). Vale dizer, as emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o constituem t\u00edpicos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos privativos do Estado (CF, art. 21, XII, a).\n\n\u00c9 recorrente, na generalidade dos pa\u00edses, a legisla\u00e7\u00e3o conferir ao Estado a titularidade \n\nsobre a radiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens, admitindo t\u00e3o-somente a sua execu\u00e7\u00e3o por \n\nparticulares. A publicatio da m\u00eddia eletr\u00f4nica sempre foi justificada em raz\u00e3o da escassez das \n\nondas eletromagn\u00e9ticas ou hertzianas (em homenagem ao seu descobridor), usadas pelas \n\nemissoras de r\u00e1dio e de televis\u00e3o. No entanto, o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico possibilitou o surgimento \n\nde novos suportes t\u00e9cnicos para a transmiss\u00e3o de sinais, mormente por cabo e sat\u00e9lite. Por \n\nexemplo, a transmiss\u00e3o por cabo de fibra \u00f3tica n\u00e3o utiliza o espectro eletromagn\u00e9tico e \n\npermite um n\u00famero quase ilimitado de canais.528 Por isso cumpre agora acrescentar outro \n\nfundamento para qualificar a radiodifus\u00e3o como servi\u00e7o p\u00fablico.529\n\nA explica\u00e7\u00e3o pode ser extra\u00edda da natureza subjetiva e objetiva da liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (ver supra, cap. II, item 3), isto \u00e9, da proemin\u00eancia dessa liberdade\n\n528 LLAMAZARES CALZADILLA, Ma. Cruz - op. cit., p. 162.\n529 Consoante Judith Lichtenberg (Introduction, pp. 4-5), o argumento da escassez de meios t\u00e9cnicos \n\npara justificar maior controle estatal sobre a m\u00eddia eletr\u00f4nica est\u00e1 em xeque porque, \"as economists are quick to \nnote, all resources are scarce; in this the airwaves are no exception. (The only thing that's not scarce is scarcity \nitself)\".\n\n\n\n199\n\ntanto para o desenvolvimento da personalidade (dimens\u00e3o subjetiva), como para a forma\u00e7\u00e3o \n\nda opini\u00e3o p\u00fablica independente e para o adequado funcionamento do regime constitucional \n\ndemocr\u00e1tico (dimens\u00e3o objetiva). Noutras palavras, o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o pela m\u00eddia eletr\u00f4nica deve ser delineado como servi\u00e7o p\u00fablico porque este se \n\nafigura o regime jur\u00eddico mais apropriado para garantir que as emissoras de r\u00e1dio e de \n\ntelevis\u00e3o possam efetivamente contribuir com a consecu\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios b\u00e1sicos que \n\nfundamentam a sociedade e o Estado brasileiros, m\u00e1xime quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da dignidade \n\nda pessoa humana, da soberania popular, da cidadania, do pluralismo pol\u00edtico (CF, art. I o, 1, II \n\nIII, V), quanto a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade livre, justa e solid\u00e1ria (CF, art. 3o, I) e \u00e0 \n\npreval\u00eancia dos direitos humanos (CF, art. art. 4o).530\n\nComo menciona o transcrito art. 223, a explora\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de radiodifus\u00e3o de sons \n\ne imagens pode suceder pelo (i) sistema estatal, no qual o Estado explora diretamente as \n\nesta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio e televis\u00e3o, (ii) pelo sistema p\u00fablico, quando o servi\u00e7o de radiodifus\u00e3o \u00e9 \n\nexplorado por \u00f3rg\u00e3o aut\u00f4nomo do Poder Executivo, normalmente uma funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com \n\nestatuto pr\u00f3prio, gerido por conselhos com mandatos definidos, escolhidos democraticamente, \n\ncomo \u00e9 o caso da BBC de Londres,531 e (iii) pelo sistema privado, em que a explora\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00eddia eletr\u00f4nica \u00e9 realizada por particulares e cujo escopo maior \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de lucro.532\n\nO sistema privado de radiodifus\u00e3o \u00e9 o predominante no Brasil. O sistema estatal \n\nsempre teve pouca express\u00e3o e o sistema p\u00fablico n\u00e3o foi implantado desde a sua previs\u00e3o\n\n530 Segundo Ma. Cruz Llamazares Calzadilla (op. cit., p. 163), o legislador espanhol fundamenta a \natua\u00e7\u00e3o das emissoras de r\u00e1dio e de televis\u00e3o como servi\u00e7o p\u00fablico nos seguintes termos: \"La radiodifusi\u00f3n y  la \ntelevisi\u00f3n, configuradas como s e r v id o  p \u00fa b lico  esencial, cuya titularidad corresponde a l Estado, se concibe \ncom o veh\u00edculo esencial de informaci\u00f3n y  p a rticip a ci\u00f3 n  p o l\u00edtica  de los ciudadanos, de form aci\u00f3n  de la  opini\u00f3n \np\u00fablica, de cooperaci\u00f3n con el sistem a educativo, d e difusi\u00f3n de la cultura espanola y  d e sus nacionalidades y  \nregiones, a s\u00ed como medio capital p a ra  contribuir a  que la  lib e r ta d y  la  igualdad sean reales y  efectivas\".\n\n531 FERREIRA, Argemiro - As redes de TV e os senhores da aldeia global, p. 167. De acordo com \nA lu\u00edzio Ferreira (Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, direito \u00e0 comuirc^\u00e7\u00e3o : direitos fundamentais na Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, \npp. 109-110), no sistema p\u00fablico \"a propriedade do m eio pode ser estatal ou comunit\u00e1ria, mas sua gest\u00e3o e \ncontrole ficam a cargo de comiss\u00f5es de cidad\u00e3os, sejam conselhos representativos de entidades culturais, \nreligiosas e profissionais etc., subtraindo-se desse modo \u00e0 influ\u00eancia pol\u00edtica governamental e \u00e0s determina\u00e7\u00f5es \nmercantilistas\".\n\n532 LOPES, Vera Maria de Oliveira Nusdeo - op. cit., p. 221.\n\n\n\n200\n\nconstitucional. Tal hegemonia do sistema comercial \u00e9 estreme de d\u00favida respons\u00e1vel pelo \n\nperfil da comunica\u00e7\u00e3o social entre n\u00f3s, caracterizada essencialmente pela oligopoliza\u00e7\u00e3o, pela \n\naus\u00eancia de pluralismo e pela depend\u00eancia cada vez maior da m\u00eddia eletr\u00f4nica em rela\u00e7\u00e3o aos\n\n533anunciantes.\n\nCom efeito, s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias da referida preval\u00eancia do sistema de mercado, na \n\nradiodifus\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o da propriedade das emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o da \n\nnecess\u00e1ria diversidade e independ\u00eancia da m\u00eddia eletr\u00f4nica e a insuficiente exposi\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca de quest\u00f5es p\u00fablicas.534 At\u00e9 mesmo nos Estados Unidos, onde igualmente \n\ndomina o sistema do mercado das id\u00e9ias, considera-se que o sistema de livre competi\u00e7\u00e3o dos \n\nmedia n\u00e3o tem servido aos objetivos daqueles que escreveram a Constitui\u00e7\u00e3o americana, vez \n\nque o atual modelo de comunica\u00e7\u00e3o de massa vigente naquele pa\u00eds afasta-se dos crit\u00e9rios \n\nmadisonianos de promover suficiente discuss\u00e3o sobre assuntos p\u00fablicos e de assegurar grande \n\ndiversidade de pontos de vista. Desta forma, a concep\u00e7\u00e3o de free speech laissez-faire tem \n\namea\u00e7ado aspira\u00e7\u00f5es p\u00fablicas dos cidad\u00e3os e sacrificado a delibera\u00e7\u00e3o p\u00fablica por interm\u00e9dio \n\nde press\u00f5es econ\u00f4micas, visto que \"A obriga\u00e7\u00e3o dos media \u00e9 fornecer acurada e diversa \n\ninforma\u00e7\u00e3o a respeito de assuntos p\u00fablicos, n\u00e3o meramente responder \u00e0 existente demanda \n\necon\u00f4mica\".535\n\nSe, durante o regime militar, a sociedade civil ficou exclu\u00edda da discuss\u00e3o sobre os \n\ntemas substanciais relativos \u00e0 pol\u00edtica de comunica\u00e7\u00f5es,536 apesar de algumas mudan\u00e7as \n\nprevistas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, o atual sistema de radiodifus\u00e3o, na pr\u00e1tica,\n\n533 \u00c9 recorrente a doutrina nacional avaliar, de maneira cr\u00edtica, o sistema de comunica\u00e7\u00e3o social do pa\u00eds, \nconsiderando-o estruturalmente antidemocr\u00e1tico, olig\u00e1rquico, voltado para a defesa dos interesses econ\u00f4micos e \npol\u00edticos das classes privilegiadas e, dessa forma, incompat\u00edvel com a dignidade da pessoa humana.\n\n534 ALMEIDA, Andr\u00e9 Mendes - M\u00eddia eletr\u00f4nica : seu controle nos EUA e no Brasil, pp. 42-43.\n535 SUNSTEIN, Cass R. - Democracy and the problem o f  free speech, p. 37, 59, 81, 111, 119, 251. \n\nApesar das semelhan\u00e7as entre os sistemas americano e brasileiro de radiodifus\u00e3o, cumpre lembrar que aqui n\u00e3o \nexistem normas jur\u00eddicas dispondo sobre broadcast newspaper cross-ownership nem sobre v\u00ednculo entre redes e \nafiliadas de TV. E como revela Andr\u00e9 Mendes de Almeida (op. cit., p. 119), \"Nos EUA, o dom\u00ednio da ind\u00fastria \npelas redes centralizadas de TV \u00e9 reprimido pelo governo\".\n\n536 ALMEIDA, Andr\u00e9 Mendes - op. cit., p. 152.\n\n\n\n201\n\ncontinua obstando a participa\u00e7\u00e3o dos diferentes setores da coletividade em seu \u00e2mbito.537 Por \n\nisso os meios de comunica\u00e7\u00e3o social no Brasil, especialmente a m\u00eddia eletr\u00f4nica privada, t\u00eam \n\nservido mais \u00e0 perpetua\u00e7\u00e3o das injusti\u00e7as sociais do que ao exerc\u00edcio dos direitos\ncoo\n\nfundamentais ou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade fraterna, pluralista e sem preconceitos.\n\nUma alternativa ao sistema privado de radiodifus\u00e3o, que provoca as distor\u00e7\u00f5es \n\napontadas, e ao sistema estatal, que pode levar ao monop\u00f3lio da informa\u00e7\u00e3o pelos eventuais \n\ndetentores do poder pol\u00edtico, seria a implanta\u00e7\u00e3o do sistema p\u00fablico.539 Sendo este \n\nconfigurado como um modelo de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, que garanta a autonomia \n\nindividual e a igualdade de oportunidades, que revele independ\u00eancia perante o Estado e as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es do mercado,540 tal sistema apresenta-se como o mais apto para assegurar o \n\npluralismo, a objetividade e a corre\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m para garantir a abertura \u00e0s \n\ndiversas opini\u00f5es.541 Nesse sistema p\u00fablico democr\u00e1tico \u00e9 evidente que as r\u00e1dios e TVs livres\n\n537 NU SD EO , Vera Maria de Oliveira - op. cit., p. 22. Acrescenta esta autora (Idem, p. 22): \"A \nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira comparada \u00e0 de outros pa\u00edses \u00e9 anacr\u00f4nica, pois excessivamente centralizadora de poderes \nna figura do Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es e do Presidente da Rep\u00fablica, os quais det\u00eam os poderes de escolha \ndos concession\u00e1rios, com poucas exig\u00eancias a serem observadas no procedimento pr\u00e9vio de sele\u00e7\u00e3o, at\u00e9 os \npoderes de san\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o da cassa\u00e7\u00e3o\".\n\n538 FERREIRA, A lu\u00edzio - op. cit., pp. 224-225. O cientista pol\u00edtico alem\u00e3o Ulrich Beck (apud Eric \nHobsbawm - On the edge o f  the new century, p. 69) tem referido ao \"jubilant public suicide committed by \npoliticians who exalt the market\". Por sua vez, Erich Hobsbawm (Idem, ibidem) adverte que a ideologia do \nmercado ou o chamado free-market fundamentalism n\u00e3o se confunde com o fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 \nindubitavelmente irrevers\u00edvel, e se o livre mercado no capitalismo produz maior taxa de crescimento do que \nqualquer outro sistema, no entanto \u00e9 question\u00e1vel na distribui\u00e7\u00e3o da riqueza.\n\n539 Conforme visto, na realidade o texto constitucional consagra o princ\u00edpio da compiementariedade dos \nsistemas privado, p\u00fablico e estatal para a m\u00eddia eletr\u00f4nica (art. 223, caput) que, se implantado, j\u00e1  seria um \navan\u00e7o, em vista a situa\u00e7\u00e3o atual de completo dom\u00ednio do sistema comercial sobre os demais.\n\n540 Modesto Saavedra L\u00f3pez (La libertad de expresi\u00f3n en el estado de derecho : entre la utopia y la \nrealidad, pp. 140-146), prop\u00f5e um modelo democr\u00e1tico-participativo de radiotelevis\u00edon como alternativa aos \nsistemas comercial e estatal. Este modelo (que eliminaria o af\u00e3 de lucro e toda forma de comercializa\u00e7\u00e3o de \nmensagens publicit\u00e1rias, assim como a tend\u00eancia \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o da propriedade) embora conte com a \nparticipa\u00e7\u00e3o ativa das r\u00e1dios livres, seria composto principalmente por grandes institui\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o de \nmassa. Estas, entretanto, \"no queden sometidas ni integradas a un solo tipo de intereses, y  reflejen la variedad \nsocial existente, permitiendo el acceso al m\u00e1ximo posible de interesados y  dirimiendo los inevitables conflictos \nde manera abierta y  democr\u00e1tica\".\n\n541 O sistema p\u00fablico de radiodifus\u00e3o existente na Holanda afigura-se um paradigma. Conforme Roberto \nZaccaria (op. cit., pp. 690-695), o modelo holand\u00eas caracteriza-se pela participa\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ou \nconfessionais como sujeitos emitentes, cabendo apenas ao Estado, por meio de um \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico (N.O.S. - \nNederlandse Omroepprogramma Stichting) a fun\u00e7\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o do sistema. Assim, \"favori; ?' '.'accesso dei \nmaggior numero di correnti religiose, politiche e filosofiche alVattivit\u00e0 di diffusione televisiva\" constitui o \nprinc\u00edpio fundamental desse modelo. Historicamente este princ\u00edpio tem-se concretizado por interm\u00e9dio de \nassocia\u00e7\u00f5es privadas culturais e religiosas, sem fins lucrativos, embora, a partir de 1989, tenha se introduzido a \ntelevis\u00e3o comercial para as transmiss\u00f5es a cabo e via sat\u00e9lite. Por\u00e9m a televis\u00e3o aberta continua inteiramente\n\n\n\n202\n\nou comunit\u00e1rias possuem um papel destacado, entretanto elas complementam e n\u00e3o \n\nsubstituem outros meios de maior alcance informativo. Portanto, o que caracteriza esse \n\nmodelo \u00e9 o controle democr\u00e1tico com rela\u00e7\u00e3o a estes \u00faltimos.542\n\nNo Brasil, mudan\u00e7a significativa prevista pela Carta Magna foi o envolvimento do \n\nCongresso Nacional na concess\u00e3o (contrato administrativo) ou na permiss\u00e3o (ato \n\nadministrativo) de r\u00e1dio e televis\u00e3o (art. 223, \u00a7 I o). Tais medidas eram de compet\u00eancia \n\nexclusiva do Poder Executivo e foram largamente utilizadas por ele como barganha \n\npol\u00edtica.543 Basta evocar que o presidente Jos\u00e9 Samey assinou 1.028 concess\u00f5es de r\u00e1dio e \n\ntelevis\u00e3o para garantir o mandato de cinco anos544 e o presidente Itamar Franco outorgou 349 \n\nconcess\u00f5es de r\u00e1dio nos seus \u00faltimos cinco dias de governo.545 Ali\u00e1s, a bancada eletr\u00f4nica no \n\nCongresso Nacional \u00e9 bastante expressiva. J\u00e1 foi estimado, h\u00e1 pouco anos, que algo em tomo \n\nde 137 parlamentares federais controlavam emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o e jornais em todo o \n\npa\u00eds.546 Por isso, na maior parte dos Estados brasileiros, \u00f3 poder pol\u00edtico encontra-se baseado \n\nno controle dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, notadamente da radiodifus\u00e3o de sonora e de\n\nregida pelo sistema p\u00fablico e \u00e9 atualmente explorada por oito associa\u00e7\u00f5es: AVRO, TROS, VOO-VER\u00d4NICA \n(independentes); KRO (Cat\u00f3lica); NCRV, EO, VPRO (protestantes); VARA (socialista). F\u00e1bio Konder \nComparato (Tocando no ponto nevr\u00e1lgico : a democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o social, p. 54), a \nrespeito do sistema p\u00fablico de radiodifus\u00e3o holand\u00eas, pontifica: \"A Holanda constitui, pois, uma clara \ndemonstra\u00e7\u00e3o de que \u00e9 poss\u00edvel organizar o sistema de meios de comunica\u00e7\u00e3o social de modo eficaz e \ndemocr\u00e1tico; n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de pretensas raz\u00f5es de Estado, confundidas praticamente com as prerrogativas de \npol\u00edticos e empres\u00e1rios, ou de pol\u00edticos-empres\u00e1rios, como ocorre entre n\u00f3s\".\n\n542 Cass R. Sunstein (op.c it., pp. 77-81) revela que v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es v\u00eam rejeitando o pensamento de \nmercado como suficiente para garantir uma comunica\u00e7\u00e3o social dtmocr\u00e1tica: \"German Constitutional C ourt has \nunderstood its own f r e e  speech guarantee to require dem ocratic principles and to repudiate marketplace \nthinking\"-, \"The Italian Court has reached broadly sim ila r conclusions... It appears to  have rejected the view that \nmarket com petition is sufficient to prom ote the g o a ls o f  a  system  o f  free expression\"-, \"In Denmark, Sweden, an d \nNorway, there is no advertising on television, a n d  a  m ajor em phasis is p la c e d  on informational an d educational \nprogramming\"-, \"Many countries, including Austria, Italy, an d Switzerland, attempt to ensure that morning \nbroadcast contain educational program s. They a lso  lim it the dependence o f  broadcasters on advertising \nrevenue\"-, \"Canada, England, France, Australia, N ew Z ea la n d  an d Belgium - have tried  to  reduce the level o f  \nviolence on television\".\n\n54j Como exp\u00f5e Paulo Lopo Saraiva (op. cit., p. 4 0 9 ', \"A concess\u00e3o de canais de r\u00e1dio AM e FM  e de \nemissora de televis\u00e3o, at\u00e9 a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, era verdadeira benesse que o Presidente da Rep\u00fablica conferia \naos seus aganiguados\".\n\nPEREIRA, Moacir - O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o na nova lei de imprensa, p. 124.\n545 PINHEIRO, Paulo S\u00e9rgio - O passado n\u00e3o est\u00e1 morto : nem passado \u00e9 ainda, p. 249.\n546 PEREIRA, Moacir - op. cit., p. 124.\n\n\n\n203\n\nsons e imagens, tipificando o denominado coronelismo eletr\u00f4nico,547 isto \u00e9, o controle da \n\nm\u00eddia eletr\u00f4nica por pol\u00edticos, normalmente obtido por meio de concess\u00e3o negociada \n\npoliticamente.\n\nNo que diz respeito aos canais de televis\u00e3o, principal meio de comunica\u00e7\u00e3o social \n\nutilizado pelos brasileiros, em conseq\u00fc\u00eancia sobretudo do elevado \u00edndice de analfabetismo e \n\nsemi-analfabetismo, que afasta boa parte da popula\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos escritos, a realidade \u00e9 de \n\num virtual oligop\u00f3lio, visto que h\u00e1 sete grupos privados que cobrem praticamente 70% dos \n\ntelevisores em todo o pa\u00eds.548 Assim, a liberta\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o deve ser a primeira e essencial \n\ntarefa para tomar o sistema de comunica\u00e7\u00e3o social democr\u00e1tico e pluralista entre n\u00f3s.549\n\nUm passo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o e da permiss\u00e3o de r\u00e1dio e \n\ntelevis\u00e3o seria a participa\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais nos processos de outorga \n\nou renova\u00e7\u00e3o desses meios550 e o estabelecimento de crit\u00e9rios para essa outorga como a \n\nprefer\u00eancia pela proposta que esteja efetivamente comprometida com as quest\u00f5es locais, \n\nculturais e educativas (especialmente demonstrando que tem compromisso com uma \n\nprograma\u00e7\u00e3o educacional adequada para crian\u00e7as e adolescentes) e por aquela que promova o \n\nacesso \u00e0 propriedade prioritariamente para minorias e outros grupos sociais importantes.551\n\n54' PINHEIRO, Paulo S\u00e9rgio - op. cit., p. 14.\n548 PINHEIRO, Paulo S\u00e9rgio - Idem, p. 15. Jon Elster (introdu\u00e7\u00e3o, p. 16) exp\u00f5e que \"It has been widely \n\nargu ed that an egalitarian distribution o fp r o p e r ty  is a condition f o r  the effective exercise o f  dem cratic p o litica l \nrights\".\n\n549 Evoca Paulo Lopo Saraiva (op. cit., p. 414) que \"desde a XV Confer\u00eancia Nacional da Ordem dos \nAdvogados do Brasil, realizada em F oz do Igua\u00e7u/PR, em 1994, os cientistas pol\u00edticos e juristas t\u00eam-se \npreocupado com o colonialismo das televis\u00f5es e r\u00e1dios no Brasil, pugnando por uma liberta\u00e7\u00e3o desses meios\".\n\n550 Andr\u00e9 Mend\u00ed\u00eds ue Almeida (op. cit., p. 75) relata que nos Estados Unidos verifica-se a participa\u00e7\u00e3o \nde grupos de cidad\u00e3os no processo de outorga ou renova\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as para a m\u00eddia eletr\u00f4nica por interm\u00e9dio \ndas denominadas P etitions to  Deny.\n\n551 Cass R. Sunstein (op. cit., p. 87) comenta que \"it is notable that the Am erican government already \ng ran ts licenses to broadcasters on the basis o f  certain enumerated criteria, including attention to local issues \nan d m inority ownership\".\n\n\n\n204\n\n5.2 - Princ\u00edpios constitucionais relativos \u00e0 programa\u00e7\u00e3o das emissoras de r\u00e1dio e \n\ntelevis\u00e3o\n\nDiz a Constitui\u00e7\u00e3o que a \"produ\u00e7\u00e3o e a programa\u00e7\u00e3o das emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o \n\natender\u00e3o aos seguintes princ\u00edpios: 1 - prefer\u00eancia a finalidades educativas, art\u00edsticas, culturais \n\ne informativas; II - promo\u00e7\u00e3o da cultura nacional e regional e est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nindependente que objetive sua divulga\u00e7\u00e3o; III - regionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cultural, art\u00edstica e \n\njornal\u00edstica, conforme percentuais estabelecidos em lei; IV - respeito aos valores \u00e9ticos e \n\nsociais da pessoa e da fam\u00edlia\" (art. 221). Nesta mat\u00e9ria, entretanto, h\u00e1 enorme dist\u00e2ncia entre \n\na vontade constitucional e a realidade.552\n\nEvidentemente os c\u00e2nones constitucionais enunciados para a programa\u00e7\u00e3o dos \n\nve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de massa eletr\u00f4nicos, que praticamente alcan\u00e7am todos os lares \n\nbrasileiros, tencionam reduzir o controle da programa\u00e7\u00e3o pelos anunciantes, evitar o \n\nsensacionalismo, o mau gosto e os excessos ditados pelas leis do mercado e, sobretudo, a falta \n\nde respeito \u00e0 pessoa humana e \u00e0 fam\u00edlia.553 Mas a programa\u00e7\u00e3o nacional das emissoras de \n\ntelevis\u00e3o est\u00e1 provocando conseq\u00fc\u00eancias terr\u00edveis para a na\u00e7\u00e3o: afronta a intelig\u00eancia das \n\npessoas, \u00e9 obtusa e superficial. Este \u00e9 um pa\u00eds em que a transmiss\u00e3o de programas do tipo \n\n\u00f3pio do povo consegue audi\u00eancia maior do que a circula\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de todos os jornais.554 A\n\n552 Ives Gandra da Silva (Direitos e deveres no mundo da comunica\u00e7\u00e3o - da comunica\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica \u00e0 \neletr\u00f4nica, p. 72) considera especialmente o inciso IV do art. 221 o mais violentado dispositivo da Constitui\u00e7\u00e3o e \nacrescenta: \"Diariamente, hora a hora, em quase todas as emissoras de televis\u00e3o em todas as regi\u00f5es do pa\u00eds, os \nvalores \u00e9ticos e sociais da pessoa e da fam\u00edlia s\u00e3o denegados por uma programa\u00e7\u00e3o delet\u00e9ria, que corr\u00f3i, \nvilipendia, desagrega, esfacela, desestrutura todos os esfor\u00e7os que pais e educadores n\u00e3o contaminados fazem \npara dar um conte\u00fado \u00e9tico \u00e0 pessoa e \u00e0 fam\u00edlia, que \u00e9 a c\u00e9lula fundamental da sociedade\".\n\n553 Cl\u00e1udia Ridolfi (Persona e mass media : la tutela delia persona nelle trasmissioni telcvisive tra \nautonomia contrattuale e diritti fondamentali, p. IX) aduz que intelectuais, jornalistas e juristas consideram \ninaceit\u00e1vel na televis\u00e3o \"la  spettacolarizzazione delia realt\u00e0 con cadute d i gusto, g li eccessi e le deformazioni, la  \nmancanza d i rispetto p e r  le  persone e p e r  la loro s/era d i riservatezza\u201d.\n\n554 ARNT, Ricardo - A desordem do mundo e a ordem do jornal, pp. 174-175.\n\n\n\n205\n\ndivulga\u00e7\u00e3o de faits-divers no lugar de transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de transcend\u00eancia p\u00fablica, \n\nconstitui pr\u00e1tica recorrente da maior rede de televis\u00e3o do pa\u00eds.555\n\nPor\u00e9m \u00e9 o p\u00fablico infanto-juvenil a v\u00edtima maior da m\u00e1 qualidade da programa\u00e7\u00e3o da \n\ntelevis\u00e3o brasileira. Os abusos atinentes \u00e0 viol\u00eancia e ao sexo s\u00e3o not\u00f3rios e talvez n\u00e3o \n\nencontrem similares em nenhum outro lugar do mundo. A liberdade total na televis\u00e3o deve ser \n\nreservada a hor\u00e1rios noturnos e a sistemas codificados que n\u00e3o permitam o acesso de crian\u00e7as \n\ne adolescentes.556 Assim, o Brasil est\u00e1 pagando milh\u00f5es de d\u00f3lares para liquidar a sua \n\njuventude, expondo-a a programa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o transmite valores \u00e9ticos apropriados a pessoas \n\nem fase de amadurecimento da personalidade.557\n\nEstrat\u00e9gias para melhorar a qualidade da programa\u00e7\u00e3o das emissoras de televis\u00e3o, \n\nadotadas por meio de legisla\u00e7\u00e3o densificadora dos princ\u00edpios constitucionais aludidos, seriam: \n\n(i) acordo entre as emissoras para reduzir a viol\u00eancia na televis\u00e3o n\u00e3o deve ser julgado \n\ncontr\u00e1rio \u00e0 livre concorr\u00eancia mas incentivado legalmente; (ii) cobran\u00e7a de taxa para anunciar \n\nem jornal ou TV e us\u00e1-la para financiar programa\u00e7\u00e3o com finalidades educativas ou culturais; \n\n(iii) incentivo fiscal ou financiamento p\u00fablico para a produ\u00e7\u00e3o de programas educativos \n\ndirigidos \u00e0s crian\u00e7as; (iv) estabelecimento de crit\u00e9rios para o controle da propaganda \n\ncomercial nos hor\u00e1rios da programa\u00e7\u00e3o infantil; (v) sagra\u00e7\u00e3o legal dos direitos do \n\ntelespectador.558\n\n555 COMPARATO, F\u00e1bio Konder - Tocando no ponto nevr\u00e1lgico : a democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e da \ncomunica\u00e7\u00e3o social, p. 52. Relata este autor (Idem, pp. 52-53) que no dia do com\u00edcio pelas elei\u00e7\u00f5es diretas para \nPresidente da Rep\u00fablica, organizado pelas oposi\u00e7\u00f5es em Bras\u00edlia, a maior rede de televis\u00e3o brasileira substituiu \nessa not\u00edcia pelos seguintes fetos: \"as trapa\u00e7as usadas por um caboclo para a venda de pintinhos coloridos; as \nconversas entretidas por uma menina com golfinho nos Estados Unidos; as desventuras de um dom-juan \u00e1rabe, \nque sofreu amputa\u00e7\u00e3o de parte da l\u00edngua pela mordida de uma brasileira, em Innsbruck\".\n\n556 N esse sentido, Moacir Pereira - op. cit., p. 133.\n557 Jo\u00e3o F\u00e9der (Crimes da comunica\u00e7\u00e3o social, p. 59) menciona que, em outubro de 1977, um Ministro \n\nde Estado brasileiro, fez o seguinte depoimento: \"O Brasil est\u00e1 pagando, a cada ano, milh\u00f5es de d\u00f3lares para \nliquidar a sua juventude. A cada 100 horas de programa\u00e7\u00f5es ven^i^fs ao nosso Pa\u00eds, o espectador assiste, em \nm\u00e9dia, a 12 assass\u00ednios, 21 fuzilamentos, 20 acidentes com armas de fogo, 20 lutas, 9 facadas, 6 tentativas de \nsuic\u00eddios, 4 quedas, 9 inc\u00eandios, 2 atropelamentos, 6 batidas propositadas, 2 linchamentos, 1 explos\u00e3o, 9 \nchantagens e 32 amea\u00e7as veladas\".\n\n558 As quatro primeiras sugest\u00f5es foram extra\u00eddas principalmente de Cass R. Sunstein (op. cit., pp. 83- \n87). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima, Eug\u00eanio Bucci (apud Gilberto Haddad Jabur - op. cit., p. 200) prop\u00f5e o seguinte rol\n\n\n\n206\n\nConv\u00e9m ressaltar que a defesa dos princ\u00edpios constitucionais referentes \u00e0 programa\u00e7\u00e3o \n\nde r\u00e1dio e televis\u00e3o constitui interesse difuso e coletivo tutelado por inqu\u00e9rito civil e a\u00e7\u00e3o \n\ncivil p\u00fablica e, portanto, fun\u00e7\u00e3o institucional do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CF, art. 129, II, III).559\n\n6 - Conselho de Comunica\u00e7\u00e3o Social\n\nO Estatuto fundamental estipulou, sob reserva de lei, a institui\u00e7\u00e3o de um Conselho de \n\nComunica\u00e7\u00e3o Social com a finalidade de auxiliar o Congresso Nacional na supervis\u00e3o do \n\nsistema de comunica\u00e7\u00e3o de massa (art. 224).\n\nA despeito da subordina\u00e7\u00e3o do referido Conselho ao Congresso Nacional, discrepando \n\ndo ideal de estruturar um \u00f3rg\u00e3o administrativo com autonomia ante o Executivo e o \n\nLegislativo, a previs\u00e3o constitucional poderia ser considerada um avan\u00e7o, na medida em que \n\nsinalizasse para a perspectiva de estabelecimento de um ente administrativo independente \n\nencarregado de normatizar e velar pelas pautas de comportamento dos ve\u00edculos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa, como tem sido a tend\u00eancia nas legisla\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas.560 No\n\nde direitos para o telespectador: \"1. Ser informado de modo independente, recebendo os dados necess\u00e1rios para \nque forme sua pr\u00f3pria opini\u00e3o; 2. Estar protegido do sensacionalismo que potencializa a viol\u00eancia e a \ncriminalidade; 3. Ser respeitado em sua condi\u00e7\u00e3o religiosa, sexual, \u00e9tnica, ideol\u00f3gica ou de nacionalidade; 4. \nEscolher o que entra ou n\u00e3o entra na TV de sua pr\u00f3pria casa; 5. Ter uma alternativa \u00e0s redes nacionais \nobrigat\u00f3rias; 6. Ter acesso a bancos de imagem com a mem\u00f3ria da TV brasileira; 7. Telefonar, mandar faxes, \ncartas ou e-mails para as emissoras - e para os anunciantes ser bem atendido e obter respostas satisfat\u00f3rias; 8. \nDefender-se; 9. Criar grupos ou associa\u00e7\u00f5es (permanentes ou transit\u00f3rias) para protestar e se fazer ouvir; e 10. \nAssinar e controlar um termo de compromisso com os que exploram as concess\u00f5es\".\n\n559 Em termos aproximados ROCHA, Jos\u00e9 Carlos - A informa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o na perspectiva \nconstitucional, p. 85.\n\n560 Por exemplo, em Portugal a Constitui\u00e7\u00e3o consagrou a Alta Autoridade para a Comunica\u00e7\u00e3o Social \ncomo \u00f3rg\u00e3o independente e respons\u00e1vel pela manten\u00e7a da autonomia dos media ante o poder pol\u00edtico e o poder \necon\u00f4mico, bem como pela possibilidade de express\u00e3o e confronto das diversas correntes de opini\u00e3o (art. 39); na \nIt\u00e1lia a legisla\u00e7\u00e3o criou a Autorit\u00e0 per le Garanzie nelle Comunicazioni, com compet\u00eancia para fiscalizar a infra- \nestrutura, os servi\u00e7os e os produtos (conte\u00fado da programa\u00e7\u00e3o) dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dot\u00e1-la de \npoderes antitrustes; na Fran\u00e7a instituiu-se o Conselho Superior de Audiovisual com a incumb\u00eancia de fiscalizar a \natividade de radiodifus\u00e3o, controlar as normas em mat\u00e9ria de publicidade, al\u00e9m de dispor de poderes consultivos \nna elabora\u00e7\u00e3o de normas t\u00e9cnicas para o sistema de comunica\u00e7\u00e3o; na Inglaterra foi organizado o Indipendent \nTelevision Commission, ente p\u00fablico que concede e revoga as licen\u00e7as para os operadores privados de \nradiodifus\u00e3o, controla a qualidade das transmiss\u00f5es e assegura fa ir and effective competition na oferta de \nservi\u00e7os pela m\u00eddia eletr\u00f4nica; na Holanda foi estruturada a Comiss\u00e3o para os media (Commissariaat voor de \nMedia), considerada um mod^\u00edo de autoridade administrativa independente, que tem essencialmente como \ncompet\u00eancia a vigil\u00e2ncia e o controle das normas que regulam o setor de radiodifus\u00e3o, bem como poderes \nsancionadores; nos Estados Unidos existe a Federal Communication Commission, uma independent regularory \nagency, com fun\u00e7\u00f5es administrativas, reguladoras, saneionadoras, jurisdicionais e investigadoras, no \u00e2mbito da \ncomunica\u00e7\u00e3o social.\n\n\n\n207\n\nentanto, com a regulamenta\u00e7\u00e3o infraconstitucional da mat\u00e9ria veio o desapontamento. A lei \n\nn\u00e3o assegurou independ\u00eancia ao Conselho de Comunica\u00e7\u00e3o Social, n\u00e3o lhe conferiu fun\u00e7\u00f5es \n\ndeliberativas nem descentralizou as compet\u00eancias hoje enfeixadas no Minist\u00e9rio das \n\nComunica\u00e7\u00f5es e na Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.561 Chancelou-se, dessa forma, a inutilidade do \n\nreferido \u00f3rg\u00e3o.\n\nAinda que a democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa n\u00e3o se fa\u00e7a somente \n\ncom a institui\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o administrativo aut\u00f4nomo para regular e fiscalizar o sistema de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, a instaura\u00e7\u00e3o de tal \u00f3rg\u00e3o \u00e9 um passo significativo. Basta evocar que a \n\nexist\u00eancia de uma institui\u00e7\u00e3o dessa natureza, com atribui\u00e7\u00e3o para outorgar concess\u00f5es e \n\npermiss\u00f5es de servi\u00e7o de radiodifus\u00e3o (substituindo o atual mecanismo que tem favorecido a \n\nbarganha pol\u00edtica entre o Presidente da Rep\u00fablica e os parlamentares) e igualmente incumbida \n\nde fiscalizar o cumprimento dos princ\u00edpios constitucionais atinentes \u00e0 programa\u00e7\u00e3o das \n\nemissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o,562 j\u00e1  possibilitaria um outro perfil para a comunica\u00e7\u00e3o social \n\nno Brasil.\n\n7 - Direitos fundamentais de acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social\n\nTendo em vista a crescente concentra\u00e7\u00e3o nas m\u00e3os de poucas pessoas e o seu \n\nprotagonismo na media\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da realidade, passa a ter subida import\u00e2ncia o \n\nreconhecimento, sen\u00e3o a todo cidad\u00e3o, pelo menos \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es mais expressivas da \n\nsociedade civil, do direito de acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa.563 H\u00e1 at\u00e9 mesmo\n\n561 O Conselho de Comunica\u00e7\u00e3o Social foi institu\u00eddo pela Lei n. 8.389, de 30 de dezembro de 1991. Este \ndiploma legal restringe as fun\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o institu\u00eddo \u00e0 esfera consultiva, atribuindo-lhe \"a realiza\u00e7\u00e3o de \nestudos, pareceres, recomenda\u00e7\u00f5es e outras solicita\u00e7\u00f5es que lhe forem encaminhadas pelo Congresso Nacional\" \n(art. 2o).\n\n562 COMPARA TO, F\u00e1bio Konder - A democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, pp. 164-\n\n56j COMPARATO, F\u00e1bio Konder - \u00c9 poss\u00edvel democratizar a televis\u00e3o?, p. 306.\n165.\n\n\n\n208\n\nquem propugne, em raz\u00e3o dos dois aspectos acima mencionados, que esses meios devam ser \n\nde uso comum a todos e n\u00e3o bens suscet\u00edveis de propriedade particular.564\n\nO direito de acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social em ep\u00edgrafe n\u00e3o se confunde \n\ncom o direito fundamental de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Este, conforme j\u00e1  examinado (ver supra, \n\ncap. IV, item 3.2), alude ao acesso \u00e0s fontes das not\u00edcias e n\u00e3o aos pr\u00f3prios ve\u00edculos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e, embora reconhecido a todos os cidad\u00e3os (CF, art. 5o, XIV), \u00e9 utilizado \n\nsobretudo pelos profissionais da comunica\u00e7\u00e3o, uma vez que, sem o amplo acesso \u00e0s fontes \n\ninformativas p\u00fablicas e privadas, os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa ter\u00e3o seriamente \n\nprejudicadas as suas atividades. O direito de acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, por sua \n\nvez, diz respeito \u00e0 possibilidade dos cidad\u00e3os em geral utilizarem os ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial existentes para transmitir suas opini\u00f5es ou comunicar not\u00edcias de transcend\u00eancia \n\np\u00fablica. Por isso aqueles que est\u00e3o preocupados com a defesa do direito de propriedade das \n\nempresas de comunica\u00e7\u00e3o geralmente manifestam-se contr\u00e1rios \u00e0 consagra\u00e7\u00e3o de direitos de \n\nacesso aos mass media,565 apesar destes direitos visarem n\u00e3o ao controle, mas t\u00e3o-somente \u00e0 \n\nfaculdade de exercer a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o por meio dos ve\u00edculos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social.566\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 prev\u00ea, como direitos fundamentais de acesso aos \n\nmedia, o direito de resposta (art. 5o, V) e o direito de acesso dos partidos pol\u00edticos ao r\u00e1dio e \u00e0 \n\ntelevis\u00e3o (art. 17, \u00a7 3o). Nesta mat\u00e9ria, por\u00e9m, a Lei m\u00e1xima brasileira ficou aqu\u00e9m de outros \n\ntextos constitucionais. Por exemplo, a Constitui\u00e7\u00e3o espanhola garante aos grupos sociais e \n\npol\u00edticos significativos o acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social dependentes do Estado ou\n\n564 COMPARATO, F\u00e1bio Konder - A democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, p. 158.\n565 Anota Judith Lichtenberg (Introduction, p. 20): \"Often, however, v>e f in d  a  neat coincidence, between \n\npeople's philosoph ical or ideological views an d their beliefs about how the w o rld  works: Those who believe in \nrights o f  access f in d  that p o lic ie s intended to prom ote diversity, like the fa irn ess doctrine, work: those concerned \nwith the p ro p e rty rights o f  media owners happen to think that such p o lic ie s don't work\u201d.\n\n566 LLAMAZARES CALZADILLA, Ma. Cruz - Las iibertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n como \ngarantia del pluralismo democr\u00e1tico, p. 192.\n\n\n\n209\n\nde qualquer entidade p\u00fablica (art. 20.3).567 E a Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa assegura, aos partidos \n\npol\u00edticos e \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es sindicais, profissionais e representativas das atividades \n\necon\u00f4micas, o direito de antena no servi\u00e7o p\u00fablico de r\u00e1dio e televis\u00e3o; garante aos partidos \n\nde oposi\u00e7\u00e3o o direito de resposta e de r\u00e9plica pol\u00edtica \u00e0s declara\u00e7\u00f5es do Governo, de dura\u00e7\u00e3o e \n\nrelevo iguais aos dos tempos de antena e das declara\u00e7\u00f5es do Governo; e ainda proclama que, \n\nnos per\u00edodos eleitorais, os concorrentes t\u00eam direito a regular e eqiiitativo acesso \u00e0s emissoras \n\nde r\u00e1dio e televis\u00e3o de \u00e2mbito nacional e regional (art. 40).568\n\nNa It\u00e1lia o direito de acesso aos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa \u00e9 considerado \n\nimpl\u00edcito \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e est\u00e1 disciplinado em legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, que o reconhece aos \n\npartidos pol\u00edticos com representa\u00e7\u00e3o no Parlamento, aos sindicatos, \u00e0s associa\u00e7\u00f5es aut\u00f4nomas \n\nlocais, \u00e0s confiss\u00f5es religiosas, aos movimentos pol\u00edticos, \u00e0s minorias \u00e9tnicas e aos grupos de \n\nrelevante interesse social.569\n\nComo se observa, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do direito de resposta, que ser\u00e1 a seguir examinado, a \n\nfigura subjetiva em quest\u00e3o \u00e9 concebida como um direito pertencente \u00e0 categoria dos \n\ninteresses difusos e coletivos, cuja titularidade est\u00e1 exclu\u00edda do cidad\u00e3o isoladamente. Ou \n\nseja, os entes sujeitos do direito de acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o t\u00eam comumente car\u00e1ter \n\nassociativo e natureza supra-individual, n\u00e3o havendo previs\u00e3o da frui\u00e7\u00e3o deste direito pelo \n\nindiv\u00edduo em si, conquanto nada impe\u00e7a que isso possa ser feito.570\n\n567 O conceito de direito fundamental de acesso aos media com fulcro na Constitui\u00e7\u00e3o espanhola \u00e9 \nformulado nestes termos por Ma. Cruz Llamazares Calzadilla (op. cit., pp. 192-193): \"la facultad reconocida a \nlos 'grupos sociales y  pol\u00edticos significativos\u2019 de utilizar los medios de comunicaci\u00f3n de titularidadp\u00fablica para \n, en el ejercicio de sus libertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n, transmitir y  difundir sus ideas y  doctrinas\".\n\n568 Examinando o referido dispositivo da Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa, comenta Vital Moreira (O direito de \nresposta na comunica\u00e7\u00e3o social, p. 171): \"A Constitui\u00e7\u00e3o prev\u00ea e a lei regula um direito de acesso obrigat\u00f3rio e \ngratuito \u00e0s esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio e televis\u00e3o por parte dos partidos pol\u00edticos e das organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais. \n\u00c9 aquilo que entre n\u00f3s se designa como direito de antena. N a verdade, h\u00e1 tr\u00eas modalidades de direito de antena \nprevistas em cada um dos tr\u00eas n\u00fameros do art. 40\u00b0 da CRP: - direito de antena geral dos partidos e outras \norganiza\u00e7\u00f5es; - direito de antena espec\u00edfico do Governo e dos partidos de oposi\u00e7\u00e3o; direito de antena dos \nper\u00edodos eleitorais, aberto aos concorrentes\".\n\n569 UCCELLA, Fulvio - II diritto all'accesso tra dottrina e giurisprudenza: una difficile tem\u00e1tica, p. 267.\n570 UCCELLA, Fulvio - Idem, pp. 270-271.\n\n\n\n210\n\nVale mencionar que as se\u00e7\u00f5es de cartas de leitores e a participa\u00e7\u00e3o informativa por \n\nmeio de telefone aberto nas emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o s\u00e3o instrumentos insuficientes para \n\ngarantir o direito de acesso aos media, porque s\u00e3o proporcionalmente insignificantes no \n\nconjunto da comunica\u00e7\u00e3o social, servindo apenas para decorar e n\u00e3o para concretizar uma \n\nefetiva participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na atividade das organiza\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o.571\n\nDo ponto de vista estrutural, o direito de acesso aos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o social \n\napresenta-se como um direito fundamental \u00e0 presta\u00e7\u00e3o. Como j\u00e1  visto, essa classe de direitos \n\nreclama uma a\u00e7\u00e3o positiva de seus destinat\u00e1rios, ao contr\u00e1rio dos direitos de defesa, que \n\nexigem uma a\u00e7\u00e3o negativa para sua consecu\u00e7\u00e3o (ver supra, cap. I, item 2). Tal car\u00e1ter positivo \n\nexplica por que aquele direito \u00e9 exigido na comunica\u00e7\u00e3o realizada por interm\u00e9dio de um \n\nmedium e se afigura prescind\u00edvel na comunica\u00e7\u00e3o direta, face a face (para a concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndesta basta que n\u00e3o haja oferecimento de obst\u00e1culos injustific\u00e1veis por parte de terceiros).572 \n\nDestarte, o direito em foco \u00e9 mais uma evid\u00eancia de que a realiza\u00e7\u00e3o da liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, na era contempor\u00e2nea, n\u00e3o depende unicamente da absten\u00e7\u00e3o do \n\nEstado de impor obst\u00e1culos injustific\u00e1veis, como inicialmente pensavam os liberais. Ela \n\ntamb\u00e9m necessita da a\u00e7\u00e3o ativa do Estado com o desiderato de prover os cidad\u00e3os dos meios \n\neficazes para se comunicarem numa sociedade de massas. Em suma, \u00e9 necess\u00e1rio articular a\n\n573liberdade negativa com a liberdade positiva.\n\nPor seu turno, \u00e9 plaus\u00edvel catalogar o direito de grupos sociais expressivos da vida \n\necon\u00f4mica, cultural e pol\u00edtica de utilizarem \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa, juntamente com \n\na manuten\u00e7\u00e3o de uma estrutura pluralista destes ve\u00edculos, como instrumentos de combate ao \n\nmonop\u00f3lio e oligop\u00f3lio em sede de comunica\u00e7\u00e3o social.574\n\n571 FASANO, Federico - Las dos caras de la censura, p. 132.\n572 KELLEY, David; D O N W A Y, Roger - Liberalism and free speech, p. 75.\n573 CORNU, Daniel - \u00c9tica da informa\u00e7\u00e3o, p. 165.\n574 SOUSA, Nuno e - op. cit., pp. 38-39.\n\n\n\n211\n\nDe acordo com o at\u00e9 agora afirmado, pode-se apontar, dessarte, como falha na \n\ndemocracia brasileira, al\u00e9m do dom\u00ednio dos principais meios de comunica\u00e7\u00e3o social pela \n\nclasse dominante, tamb\u00e9m a configura\u00e7\u00e3o de um limitado direito de acesso aos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social em funcionamento no pa\u00eds, porquanto somente o direito de resposta e o \n\ndireito de antena aos partidos pol\u00edticos, reconhecidos pela ordem constitucional em vigor, \n\npodem ser caracterizados como direitos de acesso \u00e0queles meios.\n\n7.1 - Direito de resposta\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal em vigor assegura o direito de resposta, proporcional ao \n\nagravo (art. 5o, V). Mas este \u00e9 um direito tradicional entre n\u00f3s. Foi introduzido no direito \n\nbrasileiro pela Lei Adolfo Gordo (Lei n. 4.743, de 31 de outubro de 1923, art. 16) e, desde \n\nent\u00e3o, tem sido consagrado pela legisla\u00e7\u00e3o posterior, especialmente em sede constitucional.\n\nConquanto previsto no cap\u00edtulo da Constitui\u00e7\u00e3o que trata dos direitos individuais e \n\ncoletivos, isto \u00e9, dos direitos que visam sobretudo a defender o cidad\u00e3o de eventuais \n\narbitrariedades do Estado (status negativus ou libertatis), o direito de resposta constitui, na \n\nrealidade, um direito fundamental \u00e0 presta\u00e7\u00e3o (status positivus), na medida em que exige uma \n\npresta\u00e7\u00e3o de terceiro (a publica\u00e7\u00e3o ou a transmiss\u00e3o da resposta) e s\u00f3 eventualmente tem \n\ncomo sujeito passivo o Poder P\u00fablico, porquanto a maioria dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa no Brasil est\u00e1 em poder de particulares. Vale dizer, ao rev\u00e9s de uma obriga\u00e7\u00e3o de non \n\nfacere, cumpre ao Estado e \u00e0s entidades privadas de comunica\u00e7\u00e3o uma a\u00e7\u00e3o positiva de facere\n\n575para a consecu\u00e7\u00e3o do direito de resposta.\n\nDo cotejo entre o texto constitucional e o disposto na legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional \n\nvigente (Lei n. 5.250/67, que regula a liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento e de\n\n575 Segundo Vital Moreira (O direito de resposta na comunica\u00e7\u00e3o sociai, p. 73), o direito de resposta \napresenta duas peculiaridades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s liberdade cl\u00e1ssicas pensadas pelos liberais para defender o cidad\u00e3o \ncontra a interven\u00e7\u00e3o estatal: \"Por um lado, o direito de resposta \u00e9 um direito positivo, ou seja, um direito a que \ncorresponde uma presta\u00e7\u00e3o de terceiro (que \u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do texto); por outro lado, os sujeitos passivos s\u00f3 por \nacaso s\u00e3o autoridades p\u00fablicas, visto que a generalidade dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social s\u00e3o privados\" \n(Grifado na fonte).\n\n\n\n212\n\ninforma\u00e7\u00f5es, art. 29), vislumbra-se que o direito de resposta no sistema jur\u00eddico nacional \n\nconsiste no reconhecimento a toda pessoa natural ou jur\u00eddica, a todo \u00f3rg\u00e3o ou entidade \n\np\u00fablicos, acusados ou ofendidos pela divulga\u00e7\u00e3o de fato inver\u00eddico ou err\u00f4neo, realizada por \n\n\u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o social, da faculdade de fazer publicar ou transmitir nesse mesmo \n\n\u00f3rg\u00e3o, gratuitamente, uma resposta ou retifica\u00e7\u00e3o proporcional \u00e0 ofensa ou \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o \n\nveiculada. Visto por outro \u00e2ngulo, ele caracteriza-se pelo dever de todo meio de comunica\u00e7\u00e3o \n\nde massa difundir, no prazo e nas condi\u00e7\u00f5es fixados em lei, a resposta ou a retifica\u00e7\u00e3o de \n\npessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica v\u00edtima de not\u00edcia falsa ou err\u00f4nea divulgada pelo m\u00e9dium.576\n\nAssim, para o exerc\u00edcio do direito de resposta, s\u00e3o necess\u00e1rias tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es: (i) que a \n\ninforma\u00e7\u00e3o difundida pelo meio de comunica\u00e7\u00e3o social seja inver\u00eddica ou err\u00f4nea, (ii) que \n\ndiga respeito ao titular do direito de resposta e (iii) que contenha uma acusa\u00e7\u00e3o ou ofensa a \n\neste.\n\nComo se v\u00ea, n\u00e3o cabe direito de resposta quando se trata de uma opini\u00e3o. Neste \n\nparticular, o direito de resposta, entre n\u00f3s, afasta-se do sistema franc\u00eas, do qual se originou, \n\nque permite tanto a contraposi\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es de fato (fato contra fa to ) como de opini\u00f5es e\n\n577ju\u00edzos de valor (opini\u00e3o contra opini\u00e3o). Vale dizer, o droit de r\u00e9ponse na Fran\u00e7a visa n\u00e3o \n\ns\u00f3 a corrigir uma not\u00edcia err\u00f4nea (retifica\u00e7\u00e3o), mas tamb\u00e9m a repelir ataques provenientes de \n\nopini\u00f5es ou ju\u00edzos de valor (r\u00e9plica).578\n\n576 Em  termos semelhantes \u00e9 o conceito de direito de resposta formulado por Vital Moreira (op. cit., p. \n10). Igualmente Anis Jos\u00e9 Le\u00e3o (Sobre o projeto de iei de imprensa, p. 280) define o direito de resposta como \"a \nfaculdade que a lei d\u00e1 ao interessado, de corrigir uma publica\u00e7\u00e3o ou transmiss\u00e3o err\u00f4nea ou ofensiva, que contra \nele foi divulgada pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, como jornal, peri\u00f3dico, emissora de r\u00e1dio e televis\u00e3o, cinema, \nag\u00eancia de not\u00edcias\". Por seu turno, Porfirio Barroso Asenjo e Maria de Mar L\u00f3pez Talavera (La libertad de \nexpresi\u00f3n y sus limitaciones constitucionales, p. 226) transcrevem a defini\u00e7\u00e3o legal do direito de resposta na \nEspanha, que \u00e9 bastante similar \u00e0 configura\u00e7\u00e3o jur\u00eddica deste direito entre n\u00f3s: \"Toda persona natural o jur\u00eddica \ntiene derecho a rectificar la informaci\u00f3n difundida p o r cualquier medio de comunicaci\u00f3n social, de hechos que \nle aludam, que considere inexactos y  cuya i:\\nilgjcion pueda causarle perjuicio.\" (Lei Org\u00e2nica n. 2, de 26 de \nmar\u00e7o de 1984, art. Io).\n\n577 MOREIRA, Vital - op. cit., p. 17; MIRANDA, Darcy Arruda - Coment\u00e1rios \u00e0 lei de imprensa, v. 2.\np. 523.\n\n578 O modelo franc\u00eas \u00e9 o adotado por Portugal, que consagra o direito de resposta tanto para contraditar \nfatos como opini\u00f5es. J\u00e1 os sistemas alem\u00e3o, italiano e espanhol s\u00f3 permitem a resposta referente a fatos.\n\n\n\n213\n\nAs condi\u00e7\u00f5es supramencionadas decerto s\u00e3o respons\u00e1veis pela declara\u00e7\u00e3o que reputa a \n\nconforma\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do direito de resposta bastante estreita, visto que ele se cinge a retificar \n\nnot\u00edcia causadora de dano material ou moral \u00e0 pessoa.579 Da\u00ed a sugest\u00e3o para estend\u00ea-lo \u00e0 \n\ndefesa de bens coletivos ou sociais, ou seja, para prote\u00e7\u00e3o dos interesses difusos.580 No \n\nentanto, mesmo com a sua atual configura\u00e7\u00e3o, o direito de resposta \u00e9 considerado ainda uma \n\nquimera entre n\u00f3s, porquanto sequer os donos dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e os \n\nprofissionais que neles trabalham acatam os pedidos de retifica\u00e7\u00e3o das pessoas ofendidas ou \n\nv\u00edtimas de erros em not\u00edcias divulgadas.581\n\nDe fato, a posi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica em tela \u00e9 um direito potestativo, de car\u00e1ter extrajudicial, \n\nexercido diretamente pelo interessado perante \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o, sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o \n\njudicial. Por\u00e9m, se o pedido de resposta n\u00e3o for atendido, o ofendido poder\u00e1 reclamar \n\njudicialmente a sua publica\u00e7\u00e3o ou transmiss\u00e3o.\n\nComo determina a norma constitucional, o direito de resposta tem que ser \n\nproporcional ao agravo (princ\u00edpio da igualdade de armas). Isto significa que a resposta, para \n\nser eficaz, deve possuir a mesma equival\u00eancia ou igual relevo da informa\u00e7\u00e3o que a motivou \n\n(princ\u00edpio da equival\u00eancia). Todavia, a igualdade de armas ou a equival\u00eancia entre o meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa e o ofendido n\u00e3o quer dizer dente p o r dente ou que a pessoa agredida \n\npasse a ser ofensor, respondendo com cal\u00fania, difama\u00e7\u00e3o ou inj\u00faria.582\n\nCARVALHO, Luis Gustavo Grandineti Castanho de - op. cit., p. 100.\n580 COMPARATO, F\u00e1bio Konder - A democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, p. 165. \n\nProp\u00f5e este autor (ldem, p. 167) que a legitimidade para o  exerc\u00edcio do direito de resposta coletivo \"deveria \ncaber, analogamente ao previsto no chamado C \u00f3digo de D efesa do Consumidor (Lei 8.078, de 1990): 1) ao \nMinist\u00e9rio P\u00fablico; 2) a \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, direta ou indireta, ainda que despidos de \npersonalidade jur\u00eddica, quando especificamente criados para a defesa de interesses difusos ou coletivos; 3) a \norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-govemamentais, existentes sob a forma de associa\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas h\u00e1 pelo menos \num an o\u00fc  que incluam entre suas finalidades estatut\u00e1rias a defesa desses interesses\".\n\nc o  \u2014\n\nLE\u00c2O, Anis Jos\u00e9 - op. cit., 280.\n582\n\nPondera Vital Moreira (op. cit., p. 41) que \"uma not\u00edcia ofensiva n\u00e3o pode legitimar uma resposta \nofensiva. A resposta n\u00e3o pode, por exemplo, infringir a lei penal, mesmo que o texto que a motiva o tivesse feito. \nMas uma not\u00edcia rude n\u00e3o pode exigir uma resposta cort\u00eas\".\n\n\n\n214\n\nO direito de resposta, conforme delineado, n\u00e3o se coaduna com a concep\u00e7\u00e3o que o \n\nconsidera uma restri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social, como \u00e0s vezes difunde a \n\ndoutrina.583 Os afetados, ipso fa cto  pela figura subjetiva em tela s\u00e3o a liberdade de gest\u00e3o e o \n\nuso do meio de comunica\u00e7\u00e3o de massa e n\u00e3o a liberdade dos profissionais da comunica\u00e7\u00e3o ou \n\ndos respons\u00e1veis pelos media de escreverem, publicarem e transmitirem o que quiserem. Na \n\nverdade, ele \u00e9 um meio para tom ar efetivo o exerc\u00edcio da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social por \n\nparte do cidad\u00e3o comum e a sua plurifiincionalidade revela que o direito de resposta mais \n\ncomplementa do que limita a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social.584\n\nCom efeito, uma fun\u00e7\u00e3o primordial do direito de resposta \u00e9 defender os direitos \n\npersonal\u00edssimos (principalmente a honra, a intimidade, a vida privada e a imagem) afetados \n\npor not\u00edcia err\u00f4nea ou falsa difundida pelo ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o. Neste primeiro aspecto, \n\nele proporciona o equil\u00edbrio entre a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social e a dignidade da pessoa \n\nhumana. Em segundo lugar, o direito de resposta propicia ao seu titular o acesso \u00e0s \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o social e, dessa forma, permite-lhes participar da forma\u00e7\u00e3o da \n\nopini\u00e3o p\u00fablica, embora esse ingresso seja limitado aos casos em que o interessado desminta \n\nou corrija not\u00edcias err\u00f4neas difundidas a seu respeito. Ele n\u00e3o serve, por exemplo, para o \n\ncidad\u00e3o transmitir, por interm\u00e9dio de um \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o, uma informa\u00e7\u00e3o omitida ou \n\npara retificar um fato inver\u00eddico n\u00e3o relacionado aos seus direitos e interesses pessoais, nos \n\ntermos de um direito geral de acesso aos media. Em terceiro lugar, o exerc\u00edcio do direito de \n\nresposta contribui para o pluralismo e o contradit\u00f3rio na comunica\u00e7\u00e3o social. Ele permite o \n\nconfronto de vers\u00f5es e de pontos de vista quando garante ao seu titular a faculdade de vir a \n\np\u00fablico expor his side o f  the story ou a sua vers\u00e3o dos fatos. Por \u00faltimo, sendo o direito de \n\nresposta um instrumento para desmentir, corrigir ou esclarecer not\u00edcias err\u00f4neas, \u00e9 evidente\n\n583 Por exemplo, FRANCO, Benedito Luiz - Prote\u00e7\u00e3o constitucional do sigilo \u00faa fonte na comunica\u00e7\u00e3o \njornal\u00edstica, p. 107.\n\n584 LLAMAZARES CALZADILLA, Ma. Cruz - op. cit., p. 183; CARMONA SALGADO, Concepcion \n- Libertad de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n y sus limites, pp. 260-261; \u00c1NGEL EKMEKDJIAN, Miguel - op. cit., p. \n99.\n\n\n\n215\n\nque ele tamb\u00e9m constitui uma garantia para a objetividade e a veracidade da informa\u00e7\u00e3o, isto \n\n\u00e9, uma prote\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio interno da verdade aplicado \u00e0 liberdade de comunica\u00e7\u00e3o (ver \n\nsupra, cap. II, item 6).585\n\nA atual Lei de imprensa prev\u00ea ainda o direito de pedir explica\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, quem se \n\njulgar ofendido na sua honra por alus\u00f5es ou frases poder\u00e1 notificar judicialmente o \n\nrespons\u00e1vel, para que as explique no prazo de 48 horas (art. 25).\n\nConv\u00e9m mencionar que o direito de resposta n\u00e3o \u00e9 reconhecido pela generalidade dos \n\ndocumentos internacionais sobre direitos humanos. A exce\u00e7\u00e3o \u00e9 a Conven\u00e7\u00e3o Americana dos \n\nDireitos Humanos, que o proclama nestes termos: \"Toda pessoa atingida por informa\u00e7\u00f5es \n\ninexatas ou ofensivas emitidas em seu preju\u00edzo por meios de difus\u00e3o legalmente \n\nregulamentados e que se dirijam ao p\u00fablico em geral tem direito de fazer, pelo mesmo \u00f3rg\u00e3o \n\nde difus\u00e3o, sua retifica\u00e7\u00e3o ou resposta, nas condi\u00e7\u00f5es que estabele\u00e7a a lei\". Entretanto, o \n\nComit\u00ea de Ministros do Conselho da Europa recomendou aos Estados- membros, por meio de \n\nResolu\u00e7\u00e3o, a ado\u00e7\u00e3o de \"regras m\u00ednimas relativas ao direito de resposta na imprensa, no r\u00e1dio \n\ne na televis\u00e3o e noutros meios de comunica\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter peri\u00f3dico\".586\n\n385 MOREIRA, Vital - op. cit., p. 24-33. Conquanto descreva as fun\u00e7\u00f5es referidas do direito de resposta, \neste autor considera que elas s\u00e3o tipicamente duas: a defesa dos direitos personal\u00edssimos e a promo\u00e7\u00e3o do \ncontradit\u00f3rio e do pluralismo da comunica\u00e7\u00e3o social. Por sua vez. Helena M oniz (Direito de resposta : limite \u00e0 \nliberdade de imprensa ou protec\u00e7\u00e3o do consumidor?, p. 310) defende a tese de que o direito de resposta \u00e9 um \nmeio de prote\u00e7\u00e3o do consumidor-leitor: \"O direito de resposta constituindo um meio contra os factos lesivos de \num direito fundamental, de um direito de personalidade, do direito \u00e0 honra, do direito ao bom nome e reputa\u00e7\u00e3o, \ndo direito \u00e0 reserva da intimidade da vida privada \u00e9 uma forma de protec\u00e7\u00e3o do consumidor-leitor, pois de forma \nindirecta preserva e assegura a veracidade da informa\u00e7\u00e3o\".\n\n5 6 Apud MOREIRA, Vital - op. cit., p. 59.\n\n\n\n216\n\n7.2 - Direito de antena dos partidos pol\u00edticos\n\nO direito de antena dos partidos pol\u00edticos est\u00e1 albergado na Carta Federal por \n\ninterm\u00e9dio da norma que contempla os partidos pol\u00edticos com o acesso regular e gratuito ao \n\nr\u00e1dio e \u00e0 televis\u00e3o, na forma da lei (art. 17, \u00a7 3o).587\n\nO direito em exame \u00e9 uma forma importante de concretiza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio \n\nfundamental do pluralismo pol\u00edtico (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. I o, V). De um lado, ele \n\npossibilita \u00e0s diversas correntes pol\u00edticas, organizadas em partidos, divulgarem para toda a \n\nsociedade - em raz\u00e3o do extraordin\u00e1rio alcance dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa - as suas \n\nid\u00e9ias e opini\u00f5es sobre os problemas econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos, bem como as propostas \n\npara solucion\u00e1-los. De outro, ele pode contribuir, se bem configurado juridicamente, para a \n\ncultura pol\u00edtica dos cidad\u00e3os,588 porque estimula o debate p\u00fablico entre as concep\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas existentes, o que \u00e9 essencial para uma efetiva compreens\u00e3o quanto \u00e0s reais \n\nalternativas pol\u00edticas e, em conseq\u00fc\u00eancia, os cidad\u00e3os estar\u00e3o mais aptos a participarem da \n\nvida social e a melhor realizarem as suas op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Por isso a expans\u00e3o do direito de \n\nantena, n\u00e3o s\u00f3 para os partidos pol\u00edticos, mas tamb\u00e9m para os segmentos que tenham \n\nrelev\u00e2ncia social,589 revela-se um passo significativo em dire\u00e7\u00e3o ao controle democr\u00e1tico dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o social e para o pr\u00f3prio aperfei\u00e7oamento do regime pol\u00edtico.\n\n587 O direito de antena em quest\u00e3o est\u00e1 regulamentado pela Lei Org\u00e2nica dos Partidos Pol\u00edticos (Lei n. \n9.096, de 19 de setembro de 1995). Estipula este diploma legal, dentre outras coisas, que a propaganda \npartid\u00e1ria gratuita, efetuada mediante transmiss\u00e3o no r\u00e1dio e na televis\u00e3o, ser\u00e1 realizada entre as dezenove horas \ne trinta minutos e as vinte e duas horas, com o objetivo de difundir programas partid\u00e1rios, transmitir mensagens \naos filiados e divulgar a posi\u00e7\u00e3o do partido em rela\u00e7\u00e3o a temas pol\u00edtico-comunit\u00e1rios (art. 45). Igualmente \nestabelece que o partido pol\u00edtico, com representa\u00e7\u00e3o parlamentar, tem direito \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um programa, em \ncadeia nacional e de um programa, em cadeia estadual, em cada semestre, com dura\u00e7\u00e3o de vinte minutos cada, \nbem como a utiliza\u00e7\u00e3o do tempo total de quarenta minutos, por semestre, para inser\u00e7\u00f5es de trinta segundos ou \num minuto, nas redes nacionais, e de igual tempo nas emissoras estaduais (art. 49).\n\n588 Sustenta F\u00e1bio Konder Comparato (\u00c9 poss\u00edvel democratizar a televis\u00e3o, p. 307) que o direito de \nantena dos partidos pol\u00edticos, se bem estruturado, pode promover a educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do povo.\n\n589 T amb\u00e9m F\u00e1bio Konder Comparato (Tocando no ponto nevr\u00e1lgico : a democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \ne da comunica\u00e7\u00e3o social, p. 57) e Paulo Lopo Saraiva (A comunica\u00e7\u00e3o social na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, \npp. 414-415) defendem a amplia\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o do direito de antena para abranger n\u00e3o s\u00f3 partidos \npol\u00edticos como igualmente para incluir institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil organizada, colocando-as no espa\u00e7o \np\u00fablico.\n\n\n\n217\n\nOutra medida salutar seria conceder aos partidos pol\u00edticos de oposi\u00e7\u00e3o, como acontece \n\nem Portugal e na Fran\u00e7a, o direito de resposta e de r\u00e9plica \u00e0s declara\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do \n\ngoverno, uma vez que o contradit\u00f3rio estabelecido entre governo e oposi\u00e7\u00e3o decerto que \n\nconstitui uma oportunidade proeminente para a consecu\u00e7\u00e3o de um debate franco e aberto \n\nsobre os assuntos de inestim\u00e1vel interesse social e, portanto, para o esclarecimento da opini\u00e3o \n\np\u00fablica. Em suma: \"a alterca\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 uma for\u00e7a criativa\".590\n\n8 - Direito fundamentais dos comunicadores sociais\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal foi parcimoniosa no reconhecimento de direitos fundamentais \n\nespec\u00edficos para os profissionais da comunica\u00e7\u00e3o social. Previu apenas os direitos de sigilo e \n\nde acesso \u00e0s fontes. N\u00e3o contemplou a cl\u00e1usula de consci\u00eancia nem a elei\u00e7\u00e3o de conselho de \n\nreda\u00e7\u00e3o (ver supra, cap. III, item 9).591 Assim, no que diz respeito \u00e0 configura\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade interna da comunica\u00e7\u00e3o social, o texto constitucional n\u00e3o acompanhou as \n\ninova\u00e7\u00f5es introduzidas nas leis fundamentais mais recentes, como a Constitui\u00e7\u00f5es da \n\nEspanha e de Portugal.592\n\nA tutela de direitos para agentes da comunica\u00e7\u00e3o social \u00e9 importante. Ao contr\u00e1rio do \n\nque pensavam os liberais cl\u00e1ssicos, a autonomia conquistada pelos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa perante o poder pol\u00edtico (liberdade externa de comunica\u00e7\u00e3o social) revelou-se \n\ninsuficiente para garantir a liberdade intelectual dos comunicadores. Por conseguinte, em \n\nraz\u00e3o da peculiaridade do oficio que executam, \u00e9 imprescind\u00edvel conciliar a situa\u00e7\u00e3o desses\n\n590 HOLMES, Stephen - Liberal constraints on private power? : reflections on the origins and rationale \no f access regulation, p. 28.\n\n591 Consoante Jo\u00e3o F\u00e9der (op. cit., p. 175), o Congresso Nacional dos jornalistas, reunido em S\u00e3o Paulo, \nno m\u00eas de outubro de 1978, j\u00e1  pleiteava \"a cria\u00e7\u00e3o de comiss\u00e3o de profissional no interior cada empresa de \ncomunica\u00e7\u00e3o social para garantir aos leitores o  direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sem interfer\u00eancia da pessoal do seu \npropriet\u00e1rio\". Por seu turno, Cl\u00e1udio Abramo (op. cit., pp. 91-92) informa que um item da pauta de \nreivindica\u00e7\u00f5es da greve dos jornalistas de 1979 era a quest\u00e3o das comiss\u00f5es de reda\u00e7\u00e3o.\n\n592 A Constitui\u00e7\u00e3o espanhola reconhece o direito \u00e0 cl\u00e1usula de consci\u00eancia (art. 2 0 , d )  e a Constitui\u00e7\u00e3o \nportuguesa consagra o direito dos jornalistas de intervirem na orienta\u00e7\u00e3o editorial dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o \nsocial e o direito de elegerem conselhos de reda\u00e7\u00e3o (art. 38, 2, a, b).\n\n\n\n218\n\nprofissionais, como empregados, com a sua independ\u00eancia diante da empresa de comunica\u00e7\u00e3o \n\na que servem.593\n\nVale mencionar que a exig\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para o exerc\u00edcio profissional da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social \u00e9 compat\u00edvel com a ordem constitucional vigente. A Carta Magna \n\nassegura o livre exerc\u00edcio de qualquer trabalho, of\u00edcio ou profiss\u00e3o, desde que atendidas as \n\nqualifica\u00e7\u00f5es profissionais estabelecidas em lei (art. 5o, XIII). Logo, n\u00e3o h\u00e1 \n\ninconstitucionalidade, por exemplo, na previs\u00e3o legal de diploma de curso superior de \n\njornalismo ou de Comunica\u00e7\u00e3o Social para os comunicadores desempenharem a sua \n\nprofiss\u00e3o.594\n\n8.1 - Direito de acesso \u00e0s fontes\n\nOs aspectos essenciais desse direito j\u00e1  foram apresentados quando se abordou o \n\ndireito fundamental de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o (ver supra, cap. IV, item 3.2). Viu-se que a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o garante a todos o acesso \u00e0s fontes informativas ou o direito fundamental de se \n\ninformar (art. 5o, XIV), por\u00e9m notou-se que na pr\u00e1tica esse direito \u00e9 de grande valia para os \n\nprofissionais da comunica\u00e7\u00e3o, porquanto a complexidade da tarefa de difundir not\u00edcias e \n\nopini\u00f5es de interesse p\u00fablico, de modo a alcan\u00e7ar toda a comunidade, tem exigindo cada vez \n\nmais sujeitos especializados.\n\nNesta oportunidade cumpre apenas enfatizar que o aoesso livre e desembara\u00e7ado \u00e0s \n\nfontes dos fatos notici\u00e1veis \u00e9 meio de garantia da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o. De um lado, o \n\ningresso \u00e0 variedade de fontes \u00e9 uma forma de promover o pluralismo informativo externo, \n\npor via da diversidade de fontes. De outro, as dificuldades impostas ao acesso \u00e0s fontes \n\npoder\u00e3o comprometer a circula\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, com graves preju\u00edzos para o direito \u00e0\n\n59j SOUSA, Nuno e - op. cit., pp. 165-166.\n594 Tanto o Decreto 83.284, de 13 de mar\u00e7o de 1979 (que disp\u00f5e sobre o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o de \n\njornalista - art. 4o, Dl) quanto a Lei n. 6.615, de 16 de dezembro de 1978 (que trata sobre a regula\u00e7\u00e3o da \nprofiss\u00e3o de radialista - art. T ,  I) requerem o diploma de curso superior para o exerc\u00edcio das referidas atividades \nprofissionais, dentre outras exig\u00eancias, salvo para o caso de comunicador provisionado.\n\n\n\n219\n\ninforma\u00e7\u00e3o da coletividade. Portanto o direito de acesso \u00e0s fontes, assegurado pela Lei b\u00e1sica, \n\nrevela-se de suma import\u00e2ncia tanto para o \u00eaxito do ius narrandi, reconhecido aos operadores \n\nda comunica\u00e7\u00e3o social, como tamb\u00e9m para a efic\u00e1cia do direito de ser informado, assegurado \n\na todos os cidad\u00e3os.\n\n8.2 - Direito ao sigilo da fonte\n\nA Lei maior proclama, na mesma disposi\u00e7\u00e3o normativa do direito de acesso \u00e0s fontes, \n\no direito ao sigilo da fonte geradora da not\u00edcia (art. 5o, XIV) e p\u00f5e, assim, outro recurso \n\nconstitucional \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do profissional da comunica\u00e7\u00e3o para exercer o seu munus com \n\nindepend\u00eancia.\n\nO \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o constitucional do direito de n\u00e3o proceder \u00e0 disclousure da fonte \n\nconsiste na posi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica assegurada aos profissionais da comunica\u00e7\u00e3o social de n\u00e3o \n\nrevelarem a origem das informa\u00e7\u00f5es (abrangendo os materiais, documentos e tudo o mais \n\nconsiderado como fonte), seja para a pr\u00f3pria empresa em que trabalham, seja para terceiros, \n\nseja para autoridades p\u00fablicas, incluindo as judiciais.595\n\nConfigurada para agentes que atuam nos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa, como \n\njornalistas, editores, diretores e propriet\u00e1rios, a figura em quest\u00e3o n\u00e3o objetiva conceder \n\nprivil\u00e9gios a seus titulares,596 mas garantir os direitos fundamentais de informar e de ser \n\ninformado, haja vista que fatos de grande relev\u00e2ncia social poderiam n\u00e3o chegar ao \n\nconhecimento p\u00fablico em raz\u00e3o da fonte n\u00e3o desejar ou mesmo temer a revela\u00e7\u00e3o de sua \n\nidentidade. Assim, \u00e9 sobretudo no interesse da coletividade de ser adequadamente informada\n\n593 FRANCO, Benedito Luiz - op. cit., p. 116; LLAMAZARES CALZADILLA, Ma. Cruz - op. cit., p.\n\n596 FRANCO, Benedito Luiz - Idem, p. ibidem.\n85.\n\n\n\n220\n\nque o ordenamento constitucional contempla a possibilidade de anonimato para as fontes de\n\n, . 59 7\nnoticia.\n\nO direito ao sigilo da fonte em an\u00e1lise n\u00e3o deve ser con\u00edimdido com o segredo \n\nprofissional: ambos s\u00e3o figuras aut\u00f4nomas no ordenamento jur\u00eddico brasileiro. O bem jur\u00eddico \n\nprotegido pelo sigilo da fonte de not\u00edcia \u00e9 a identidade da fonte, ao passo que o segredo \n\nprofissional, em geral, visa a resguardar a intimidade e a rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a estabelecida \n\nentre o profissional e o cliente. Isto \u00e9, no sigilo da fonte o conte\u00fado da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndivulgado e mantida inc\u00f3gnita a identidade da fonte; no segredo profissional a identidade do \n\ncliente pode at\u00e9 ser revelada, mas o segredo confiado ao profissional deve ser preservado da \n\nindiscri\u00e7\u00e3o alheia. Logo, a divulga\u00e7\u00e3o da fonte n\u00e3o constitui crime previsto no C\u00f3digo Penal \n\n(art. 154), porquanto o comunicador n\u00e3o est\u00e1 revelando um segredo e sim a identidade de \n\npessoa que lhe forneceu informa\u00e7\u00f5es.598\n\nVale ressaltar que, n\u00e3o havendo entre n\u00f3s qualquer disposi\u00e7\u00e3o legal cobrando do \n\ncomunicador a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o revelar a fonte, a faculdade de guardar sil\u00eancio quanto \u00e0 \n\npessoa que proporciona informa\u00e7\u00e3o constitui apenas um dever moral, disciplinado por normas \n\ndeontol\u00f3gicas.599 Por isso n\u00e3o se considera crime contra a administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a a conduta \n\nde um profissional da comunica\u00e7\u00e3o que se nega a declarar a identidade da fonte de uma \n\nnot\u00edcia.600\n\n597 LLAMAZARES CALZADILLA, Ma. Cruz - Idem, pp. 88-89. Evidentemente essa garantia do \nanonimato para as fontes n\u00e3o deve ser confundida com o princ\u00edpio da veda\u00e7\u00e3o do anonimato para os pr\u00f3prios \ncomunicadores ou respons\u00e1veis pela difus\u00e3o da not\u00edcia\n\n598 FRANCO, Benedito Luiz - op. cit., p.123.\n599 Cario Federico Grosso (Sviluppi recenti dei diritto penale delia informazione a mezzo stampa, p. \n\n301) menciona que a lei italiana sobre a regula\u00e7\u00e3o profissional dos jornalistas prev\u00ea a obriga\u00e7\u00e3o deontol\u00f3gica \ndos mesmos manterem \"segreto sulla fonte delle notizie quando ci\u00f2 sia richiesto dal carattere fiduci\u00e1rio di \nesse''.\n\n600 FRANCO, Benedito Luiz - op. cit., p. 117, 130; CARMONA SALGADO, Concepcion - op. cit., p.\n33.\n\n\n\nCAP\u00cdTULO VI\n\nRESTRI\u00c7\u00d5ES\u00c0 LIBERDADE DE EXPRESS\u00c3O E COMUNICA\u00c7\u00c3O E \u00c0 \nGARANTIA INSTITUCIONAL DA COMUNICA\u00c7\u00c3O SOCIAL\n\n1 - A ordena\u00e7\u00e3o jur\u00eddica democr\u00e1tica n\u00e3o reconhece valor absoluto a qualquer direito \n\nou liberdade\n\nDelineados, nesta segunda parte do trabalho, os tra\u00e7os proeminentes da configura\u00e7\u00e3o \n\nconstitucional da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, bem como da garantia institucional \n\nda comunica\u00e7\u00e3o social, reservou-se este cap\u00edtulo para tratar-se das restri\u00e7\u00f5es constitucionais \n\naplicadas \u00e0 liberdade e \u00e0 garantia mencionadas. Completa-se, desta forma, o exame do \n\nestatuto constitucional positivo acerca do Direito da Comunica\u00e7\u00e3o.\n\nA exposi\u00e7\u00e3o aqui ser\u00e1 guiada pela teoria geral das restri\u00e7\u00f5es aos direitos fundamentais, \n\napresentada na primeira parte desta tese (ver supra, cap. I , itens 6 e 8).\n\nO argumento principal esgrimido nesta oportunidade \u00e9 que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \n\ncoerente com o postulado segundo o qual a ordena\u00e7\u00e3o jur\u00eddica democr\u00e1tica n\u00e3o reconhece \n\nvalor absoluto a qualquer direito ou liberdade, sujeita a liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m a garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social, a v\u00e1rios tipos de \n\nrestri\u00e7\u00f5es, a despeito de seu inestim\u00e1vel valor para o indiv\u00edduo (preserva\u00e7\u00e3o da dignidade e \n\ndas habilidades intelectuais da pessoa humana) e par? a sociedade (forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o e da \n\ndiscuss\u00e3o p\u00fablica no regime democr\u00e1tico), e apesar de sua imunidade a toda e qualquer \n\ncensura de natureza pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e art\u00edstica. Assim, em certas situa\u00e7\u00f5es e de forma\n\n\n\n222\n\nexpl\u00edcita, a Constitui\u00e7\u00e3o imp\u00f5e diretamente restri\u00e7\u00f5es ou autoriza a lei a estabelec\u00ea-las \n\n(restri\u00e7\u00f5es expressas); noutras hip\u00f3teses implicitamente abona que o legislador ou o judici\u00e1rio \n\nformulem restri\u00e7\u00f5es, quando imprescind\u00edveis, para salvaguardar outros direitos fundamentais \n\nou bens comunit\u00e1rios constitucionalmente protegidos (restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas). Destarte, as \n\nrestri\u00e7\u00f5es s\u00e3o de natureza tr\u00edplice: derivam dos direitos fundamentais dos demais cidad\u00e3os \n\n(dentre os quais merece aten\u00e7\u00e3o especial a defesa dos direitos personal\u00edssimos \u00e0 honra, \u00e0 \n\nintimidade, \u00e0 vida privada e \u00e0 imagem); derivam de bens sociais (prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da \n\nseguran\u00e7a p\u00fablicas e do meio ambiente); derivam dos pr\u00f3prios valores estatais e \n\nconstitucionais (resguardo da Constitui\u00e7\u00e3o de ataques ou do Estado ante desordens internas e \n\nagress\u00f5es externas). Por\u00e9m, independentemente das circunst\u00e2ncias e das raz\u00f5es de ordem \n\np\u00fablica ou de ordem puramente individual invocadas, a restri\u00e7\u00e3o dever\u00e1 sempre se apoiar no \n\ntexto constitucional para ser leg\u00edtima. Este \u00e9 um princ\u00edpio b\u00e1sico e inafast\u00e1vel nesta mat\u00e9ria.\n\nExistem duas tradi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas que se diferenciam na maneira de tratar a tem\u00e1tica das \n\nrestri\u00e7\u00f5es. A primeira, iniciada com a Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem e do Cidad\u00e3o, \n\ncaracteriza-se pelo fato de configurar a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e, logo em \n\nseguida, predeterminar que a lei estabelecer\u00e1 as restri\u00e7\u00f5es para reprimir os abusos resultantes \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o daquela liberdade.601 A segunda, baseada na Primeira Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \n\nnorte-americana, distingue-se pela configura\u00e7\u00e3o da aludida liberdade sem previs\u00e3o legal de \n\nrestri\u00e7\u00e3o.602\n\nO Brasil acompanha o modelo franc\u00eas, que influenciou as legisla\u00e7\u00f5es na Europa \n\ncontinental e repercutiu por toda a fam\u00edlia jur\u00eddica romano-germ\u00e2nica ou civil law.\n\n601 O art. 11 da Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem e do Cidad\u00e3o tinha o seguinte texto: \"A livre \ncomunica\u00e7\u00e3o dos pensamentos e das opini\u00f5es \u00e9 um dos mais preciosos direitos do Homem; todo cidad\u00e3o pode, \nportanto, falar, escrever, imprimir livremente, respondendo todavia, pelos abusos desta liberdade nos termos \nprevisto na Lei\" (Sem grifo na fonte).\n\n602 A Primeira Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 redigida nestes termos: \"O congresso n\u00e3o legislar\u00e1 no sentido \nde estabelecer uma religi\u00e3o, ou proibindo o livre exerc\u00edcio dos cultos; ou cerceando a liberdade de palavra, ou de \nimprensa\".\n\n\n\n223\n\nNos Estados Unidos estabeleceu-se um debate em tomo da interpreta\u00e7\u00e3o da Primeira \n\nEmenda entre os que advogavam ser a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o insuscept\u00edvel de \n\nrestri\u00e7\u00e3o (absolutistas) e os que defendiam restri\u00e7\u00f5es razo\u00e1veis \u00e0 referida liberdade. Mas, na \n\nrealidade, a concep\u00e7\u00e3o absolutista nunca passou de um dogma nem chegou a seduzir a \n\nmaioria dos membros da Suprema Corte daquele pa\u00eds.603 Por isso, a despeito de sua primazia \n\nno sistema constitucional norte-americano, ela n\u00e3o \u00e9 tida como absoluta.604 Por exemplo, se \n\nos mass media tendem a suprimir a diversidade e a empobrecer o debate p\u00fablico, entende-se \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio corrigir a sua atua\u00e7\u00e3o.605\n\nA pr\u00f3pria filosofia liberal antevia a necessidade de restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o quando estivessem em causa outros direitos ou valores.606 Relendo Locke e \n\nMontesquieu n\u00e3o se encontra nenhum tra\u00e7o de hostilidade ao Estado nem qualquer venera\u00e7\u00e3o \n\na uma esfera privada n\u00e3o regulada. Conhecedores do caos e da anarquia que significava a \n\nopress\u00e3o privada, o dom\u00ednio dos fortes sobre os fracos, corrente nos s\u00e9culos XVII e XVIII, \n\neles n\u00e3o se opunham \u00e1 autoridade em geral, mas apenas \u00e0 autoridade arbitr\u00e1ria e injusta. \n\nAssim, a liberdade apreciada por esses autores \u00e9 seriamente distorcida quando descrita \n\nexclusivamente como negativa.607 Por seu turno, Kant definia o direito como \"uma justa \n\nrestri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade de cada um para que todas as liberdades coexistam\",608 isto \u00e9, dentro do \n\ncorpo social n\u00e3o pode haver liberdade excessiva.609\n\nSUNSTEIN, Cass R. - Democracy and the problem o f  free speech, pp. 5-8.\n604 N esse veio, Archibald Cox (Freedom o f  expression, p. 4), exp\u00f5e: \"Freedom o f expression, despite its \n\nprimacy, can never be absolute. In time o f war or similar crisis some publications may threaten even the survival \no f the Nation. At any time unrestrained expression may conflict with important public or private interests\u201d.\n\n605 LICHTENBERG, Judith - Foundations and limits o f  freedom o f the press, p. 105.\n606 GON\u00c7ALVES, Maria Eduarda - Direito da informa\u00e7\u00e3o, p. 24.\n607 HOLMES, Stephen - Liberal constraints on private power? : reflections on the origins and rationale \n\no f  access regulation, pp. 22-24.\n608 Apud D A N T A S, Josemar - A imprensa e os direitos humanos, p. 642.\n609 Darcy Arruda Miranda (Dos abusos da liberdade de imprensa : coment\u00e1rio, doutrina, legisla\u00e7\u00e3o e \n\njurisprud\u00eancia, p. 26) comenta: \"se dentro do corpo social houver uma liberdade excessiva permitida a uns em \ndetrimento de outros, o desequil\u00edbrio abre ensanchas \u00e0s dissen\u00e7\u00f5es e \u00e0 desordem, e a licen\u00e7a invade o campo da \nliberdade. Bem por isso as Constitui\u00e7\u00f5es dos Direitos e das garantias individuais, o princ\u00edpio de que todos s\u00e3o \niguais perante a lei\".\n\n\n\n224\n\nNo \u00e2mbito da comunica\u00e7\u00e3o social \u00e9 usual invocar-se o autocontrole para evitarem-se \n\nos desvios mal\u00e9volos. Bastariam os conselhos criados pelos pr\u00f3prios \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o \n\nou c\u00f3digos deontol\u00f3gicos aprovados pelos comunicadores para monitorar as atividades dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. De fato, s\u00e3o iniciativas importantes e revelam que a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social encontra-se na fronteira entre o Direito e a \u00c9tica ou o Direito e a \n\nDeontologia.610 No entanto, s\u00e3o insuficientes e n\u00e3o dispensam o enquadramento jur\u00eddico. \n\nNuma sociedade fundada no direito e organizada pela lei, a pretens\u00e3o dos propriet\u00e1rios dos \n\nmass media de se oporem a que se legisle de algum modo sobre a comunica\u00e7\u00e3o social \u00e9 \n\ninaceit\u00e1vel.611 A import\u00e2ncia da m\u00eddia para a circula\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias e informa\u00e7\u00f5es e a sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em poder social, com enorme influ\u00eancia na vida econ\u00f4mica e pol\u00edtica da na\u00e7\u00e3o, \n\nleva simultaneamente o sistema jur\u00eddico a proteger e a controlar sua autonomia.612 A aus\u00eancia \n\nde freios \u00e9ticos e jur\u00eddicos constitui anomia que gerar\u00e1 anomalias como a descrita: \"O doutor \n\nRoberto Marinho \u00e9 como um cidad\u00e3o que tem uma BMW de doze cilindradas em uma auto- \n\nestrada alem\u00e3. \u00c9 uma grande m\u00e1quina, um grande piloto e uma legisla\u00e7\u00e3o absolutamente \n\nlivre. Enquanto n\u00e3o houver uma legisla\u00e7\u00e3o que possa determinar a velocidade m\u00e1xima e \n\nguardas suficientes para fiscalizar, ele vai andar com a velocidade m\u00e1xima\".613\n\nConstata-se que a globaliza\u00e7\u00e3o tem favorecido os abusos na atua\u00e7\u00e3o dos mass media. \n\nO acirramento da competi\u00e7\u00e3o comercial por ela promovido leva os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa e os seus profissionais a sobreviverem no mercado ou a manterem seus empregos, a se \n\npreocuparem unicamente em vender jornais ou em obter pontos de audi\u00eancia na programa\u00e7\u00e3o \n\nda m\u00eddia eletr\u00f4nica, n\u00e3o importando os meios utilizados para auferirem esses resultados, at\u00e9\n\n610 BARROSO ASENJO, Porfirio; LOPEZ TALA VERA, Maria del Mar - La libertad de expresion y \nsus limitaciones constitucionales, p. 65.\n\n611 FASANO, Federico - Las dos caras de la censura, p. 134.\n612 Judith Lichtenberg (Introduction, p. 8) observa: \"If we d id believe the press was a potent force in the \n\nworld, we would not think curbing its freedom  worth the price. (At the same time, ironically, i f  we d id  not believe \nthe press was potent, we would not think protecting its freedom worth the price)\".\n\n6,3 CONTI, Mario Sergio - Noticias do planalto : a imprensa e Fernando Collor, p. 505.\n\n\n\n225\n\nmesmo violando preceitos \u00e9ticos e jur\u00eddicos.614 Por outro \u00e2ngulo, o processo de globaliza\u00e7\u00e3o \n\ntem requerido dos sistemas jur\u00eddicos a prote\u00e7\u00e3o para as novas tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o e, \n\nao mesmo tempo, garantias contra o seu mau uso. Por isso a ordem jur\u00eddica ora assegura e \n\nincentiva, ora restringe e pro\u00edbe a comunica\u00e7\u00e3o social.615 Vale dizer: \u00e9 necess\u00e1rio defender a \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o como, igualmente, a liberdade em face dos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social.\n\nO objetivo da ordem constitucional vigente, portanto, \u00e9 conciliar a liberdade com a \n\nresponsabilidade dos produtores da comunica\u00e7\u00e3o. Com efeito, \u00e0 garantia institucional da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social subjaz conexa a id\u00e9ia de responsabilidade: liberdade e responsabilidade \n\ns\u00e3o princ\u00edpios inatos ao labor informativo. Noutras palavras, n\u00e3o se v\u00ea liberdade sem a \n\ncorrespondente responsabilidade, sendo inerente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de comunicar a responsabilidade. \n\nDecerto em \"nenhum momento da hist\u00f3ria moderna a liberdade de se expressar e se \n\ncomunicar veio assegurada sem o correlato contrapeso\",616 porque o exerc\u00edcio irrespons\u00e1vel \n\ndessas liberdades toma-se uma fonte de tormento para os indiv\u00edduos e para a sociedade. \n\nCumpre evocar o Caso Escola Base, ocorrido em S\u00e3o Paulo, no ano de 1994, quando pessoas \n\ninocentes tiveram o patrim\u00f4nio saqueado, a honra maculada e privada arbitrariamente a \n\nliberdade, constituindo um dos mais perversos abusos promovidos pela m\u00eddia brasileira,617 \n\ncomo tamb\u00e9m a edi\u00e7\u00e3o manipulada do Jornal Nacional, ao abordar o \u00faltimo debate na TV\n\nGUERRA, Sidney Cesar Silva - A liberdade de imprensa e o direito de imagem, p. 8.\n615 GON\u00c7ALVES, Maria Eduarda - op. cit., pp. 9-10.\n616 JABUR, Gilberto Haddad - Liberdade de pensamento e direito \u00e0 vida privada : conflitos entre \n\ndireitos da personalidade, p. 234.\n617 Como relata A lex Ribeiro (Caso Escola Base : os abusos da imprensa, pp. 11-166), seis pessoas - as \n\ndonas da Escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil Base, situada no bairro da Aclima\u00e7\u00e3o , zona sul de S\u00e3o Paulo, seus \nmaridos, o motorista da Kombi escolar e sua mulher - na Semana Santa de 1994, foram acusadas de abuso sexual \ncontra crian\u00e7as. As emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o e alguns jornais di\u00e1rios, sem esperar o resultado das \ninvestiga\u00e7\u00f5es e o pronunciamento da justi\u00e7a sobre a idoneidade das den\u00fancias, submeteram as referidas pessoas \n(todas sem antecedentes criminais) a uma implac\u00e1vel execra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e as transformaram em monstros diante \nda opini\u00e3o p\u00fablica, a ponto de s\u00f3 n\u00e3o terem sido linchadas pela popula\u00e7\u00e3o porque se esconderam a tempo. No \nfinal, concluiu-se que eram cidad\u00e3os inocentes. Nenhuma prova foi encontrada que indicasse a culpabilidade de \nquaisquer dos acusados, que foram presos injustamente, tiveram liquidados os seus neg\u00f3cios e destru\u00edda a sua \nreputa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n226\n\nentre os candidatos Lula e Collor, na campanha presidencial de 1989, efetuado pela maior \n\nrede de televis\u00e3o do pa\u00eds,618 que resultou em conseq\u00fc\u00eancias graves para a democracia.619\n\nConv\u00e9m mencionar que as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o, \n\nademais, previstas pelo intemational human rights law. Assim, o Pacto Internacional dos \n\nDireitos Civis e Pol\u00edticos (art. 19, II) e a Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre Direitos Humanos (art. \n\n13, II), ratificados pelo Estado brasileiro, consideram que o exerc\u00edcio da aludida liberdade \n\ncomporta deveres e responsabilidades especiais, podendo, em conseq\u00fc\u00eancia, ser submetida a \n\ncertas restri\u00e7\u00f5es previstas em lei, quando necess\u00e1rias, para: (i) garantir o respeito aos direitos \n\ndas demais pessoas, de modo especial a reputa\u00e7\u00e3o destas; (ii) proteger a seguran\u00e7a nacional, a \n\nordem, a sa\u00fade ou a moral p\u00fablicas.\n\nPor fim, em vista das considera\u00e7\u00f5es j\u00e1  expendidas a respeito da censura (ver supra, \n\ncap. II, item 4 e cap. IV, item 4.2), \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar notas distintivas entre restri\u00e7\u00e3o e censura: \n\na primeira possui fundamento constitucional, ao contr\u00e1rio da segunda, que \u00e9 repelida pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o; a restri\u00e7\u00e3o \u00e9 medida legislativa ou judicial necess\u00e1ria para harmonizar a \n\nexpress\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o com os direitos de terceiros ou interesses coletivos protegidos pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, j\u00e1  a censura constitui determina\u00e7\u00e3o administrativa proveniente de \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos vinculados ao Poder Executivo; normalmente a restri\u00e7\u00e3o apenas acondiciona ou \n\ncomprime o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; a censura, ao \n\nrev\u00e9s, em regra aniquila totalmente a liberdade em quest\u00e3o, desfigurando-a; a restri\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nsubmetida aos limites do n\u00facleo essencial - n\u00e3o poder\u00e1 desfigurar o cora\u00e7\u00e3o da liberdade - e \u00e0 \n\nregra da proporcionalidade - dever\u00e1 utilizar os meios adequados, ser necess\u00e1ria aos fins \n\ncolimados e ser ponderada com os bens e direitos constitucionais em jogo - (ver supra, cap. I,\n\n618 FERREIRA, Argemiro - A s redes de tv e os senhores da aldeia global, p. 164.\n619 Como escreve Sanford J. Ungar (The role o f a free press in strengthening democracy, p. 390), \"if a \n\np ress that is fr e e  is not also responsible, it has the p o w er to  bring down a  government that is in f a c t operating in \nthe p u b lic \u2019s best interest - or a t least to cause needless bloodshed\".\n\n\n\n227\n\nitens 8 e 11), j\u00e1  a censura \u00e9 arbitr\u00e1ria e motivada sobretudo por raz\u00f5es ideol\u00f3gicas dos \n\ndetentores do poder pol\u00edtico.620\n\n2 - Fundamento constitucional das restri\u00e7\u00f5es expressas \u00e0 liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social\n\nA Carta Federal declara que a \"manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, a cria\u00e7\u00e3o, a express\u00e3o e \n\na informa\u00e7\u00e3o, sob qualquer forma, processo ou ve\u00edculo n\u00e3o sofrer\u00e3o qualquer restri\u00e7\u00e3o, \n\nobservado o disposto nesta Constitui\u00e7\u00e3o\" (art. 220, caput - sem destaque na fonte). Assim, de \n\nacordo com a ordem-constitucional, a configura\u00e7\u00e3o ampla da liberdade para difus\u00e3o de id\u00e9ias \n\ne informa\u00e7\u00f5es \u00e9 a regra, a restri\u00e7\u00e3o \u00e9 a exce\u00e7\u00e3o. Todavia, com a referida ressalva, a norma \n\nconstitucional fundamenta as restri\u00e7\u00f5es expressas previstas diretamente no pr\u00f3prio texto \n\nconstitucional e aquelas definidas indiretamente pela Carta republicana por meio de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o contida na Constitui\u00e7\u00e3o para a lei estabelec\u00ea-las.\n\nAdemais, a norma que assegura \"aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no Pa\u00eds a \n\ninviolabilidade do direito \u00e0 vida, \u00e0 liberdade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 propriedade, nos termos \n\nseguintes\" (art. 5o, caput - sem destaque na fonte), \u00e9 fundamento constitucional das restri\u00e7\u00f5es \n\naos direitos fundamentais em geral e, dessa forma, tamb\u00e9m \u00e0 liberdade e \u00e0 garantia em \n\nep\u00edgrafe, porquanto, com a locu\u00e7\u00e3o final enfatizada, toma-se evidente que a liberdade \n\nprotegida juridicamente \u00e9 somente aquela exercida de acordo com a forma e o esp\u00edrito da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o. E, como j\u00e1 examinado, no corpo da Lei maior os direitos fundamentais n\u00e3o se \n\nencontram tutelados em termos absolutos, est\u00e3o plasmados sob determinadas condi\u00e7\u00f5es (ver \n\nsupra, cap. I, item 6).\n\n620 Em termos semelhantes, Jos\u00e9 Afonso da Silva (Curso de direito constitucional positivo, pp. 260-261) \naduz que a restri\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode extirpar o direito ou a liberdade e que o sistema de restri\u00e7\u00f5es das liberdades \nindividuais \u00e9 importante, mas sua extens\u00e3o n\u00e3o deve ultrapassar o bem-estar social, sob paia de tomar-se \narbitr\u00e1rio.\n\n\n\n228\n\n2.1 - Restri\u00e7\u00f5es diretamente constitucionais\n\nElencadas diretamente no texto da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, contemplam-se \n\nessencialmente as seguintes restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o c \u00e0 garantia \n\ninstitucional da comunica\u00e7\u00e3o social:\n\na) veda\u00e7\u00e3o do anonimato (art. 5o, IV)\n\nA restri\u00e7\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o do anonimato indica a necessidade da identifica\u00e7\u00e3o do \n\ncomunicador ou do respons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o ou id\u00e9ia. Noutras palavras, a \n\nexpress\u00e3o ap\u00f3crifa de opini\u00f5es e a comunica\u00e7\u00e3o clandestina de not\u00edcias n\u00e3o est\u00e3o amparadas \n\npelo Estatuto constitucional (ver supra, cap. IV, item 4.1).\n\nDestarte, a proibi\u00e7\u00e3o do anonimato restringe o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o das normas \n\nconstitucionais que consagram a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e a garantia \n\ninstitucional da comunica\u00e7\u00e3o social \u00e0quelas situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas nas quais os titulares dessa \n\nliberdade ou garantia n\u00e3o omitem a sua identidade.621\n\nb) inadmissibilidade de invocar a liberdade de express\u00e3o de cren\u00e7a religiosa, de \n\nconvic\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica e pol\u00edtica para eximir-se de obriga\u00e7\u00e3o legal a todos imposta e recusar-se \n\na cumprir presta\u00e7\u00e3o alternativa (art. 5 o, VIII).\n\nA despeito da relev\u00e2ncia que outorga \u00e0 configura\u00e7\u00e3o da liberdade de express\u00e3o de \n\ncren\u00e7a religiosa e da liberdade de express\u00e3o filos\u00f3fica e pol\u00edtica (ver supra, cap. IV, itens 2.2 \n\ne 2.3), a Constitui\u00e7\u00e3o indica expressamente duas restri\u00e7\u00f5es a essas esp\u00e9cies de liberdade de\n\n621 D e acordo com a atual Lei de imprensa, a restri\u00e7\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o do anonimato implica, para os \nve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o social, v\u00e1rias exig\u00eancias: (i) todo jornal ou peri\u00f3dico \u00e9 obrigado a estampar, no seu \ncabe\u00e7alho, o nome do diretor ou redator-chefe, que deve estar no gozo dos seus direitos civis e pol\u00edticos, bem \ncomo indicar a sede da administra\u00e7\u00e3o e do estabelecimento gr\u00e1fico onde \u00e9 impresso; (ii) ficar\u00e1 sujeito \u00e0 \napreens\u00e3o pela autoridade policial todo impresso que, por qualquer meio, circular ou for exibido em p\u00fablico sem \nestampar o nome do autor e editor, bem 'X'tic da indica\u00e7\u00e3o da oficina onde foi impresso, sede da mesma e data \nda impress\u00e3o; (iii) os programas de notici\u00e1rio, reportagens, coment\u00e1rios, debates e entrevistas, nas emissoras de \nradiodifus\u00e3o , dever\u00e3o enunciar, no princ\u00edpio e ao final de cada um, o nome do respectivo diretor ou produtor; \n(iv) o diretor (ou principal respons\u00e1vel) do jornal, revista, r\u00e1dio e televis\u00e3o manter\u00e1 em livro pr\u00f3prio que abrir\u00e1 e \nrubricar\u00e1 em todas as folhas, para exibir em ju\u00edzo, quando para isso for intimado, o registro de pseud\u00f4nimos, \nseguidos da assinatura dos seus utilizantes, cujos trabalhos sejam ali divulgados (art. 7o, \u00a7\u00a7).\n\n\n\n229\n\nexpress\u00e3o: a impossibilidade jur\u00eddica de aleg\u00e1-las para justificar inadimplemento de obriga\u00e7\u00e3o \n\nlegal a todos imposta e para recusar-se ao cumprimento de presta\u00e7\u00e3o alternativa. Ali\u00e1s, neste \n\nparticular, cumpre lembrar que a pr\u00f3pria Lei b\u00e1sica sanciona, com a perda ou suspens\u00e3o dos \n\ndireitos pol\u00edticos a desobedi\u00eancia a quaisquer das referidas restri\u00e7\u00f5es, ou seja, a rejei\u00e7\u00e3o ao \n\ncumprimento de obriga\u00e7\u00e3o a todos imposta ou a intransig\u00eancia em n\u00e3o aceitar a presta\u00e7\u00e3o \n\nalternativa (art. 15, IV).\n\nN\u00e3o obstante o car\u00e1ter gen\u00e9rico da restri\u00e7\u00e3o atinente \u00e0 inadmissibilidade de invocar as \n\ncitadas liberdades para evadir-se de obriga\u00e7\u00e3o a todos imposta, \u00e9 dif\u00edcil vislumbrar outra \n\nhip\u00f3tese al\u00e9m da imposi\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio. \u00c9 sobretudo com rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndeveres marciais do cidad\u00e3o que essa cl\u00e1usula restritiva \u00e9 tradicionalmente interpretada entre\n\n\u201eAo 622nos.\n\nA cl\u00e1usula restritiva, que n\u00e3o tolera a alega\u00e7\u00e3o de quaisquer das liberdades aludidas \n\npara recusar-se o cumprimento da presta\u00e7\u00e3o alternativa, trata do servi\u00e7o alternativo aos que, \n\nem tempo de paz, ap\u00f3s alistados, alegarem imperativo de consci\u00eancia, entendendo-se como tal \n\no decorrente de cren\u00e7a religiosa e de convic\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica e pol\u00edtica, para se eximirem de \n\natividade de car\u00e1ter essencialmente militar, isto \u00e9, do servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio (CF, art. \n\n143,\u00a7 3o).623\n\nc) a inviolabilidade dos direitos \u00e0 honra, \u00e0 intimidade, \u00e0 vida privada e \u00e0 imagem \n\n(art.5\u00b0, X)\n\n622 BASTOS, Celso Ribeiro; MARTINS, Ives Gandra - Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil : \npromulgada em 5 de outubro de 1988, p. 56.\n\n623 A presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o alternativo ao servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio est\u00e1 disciplinada pela Lei n. 8.239, \nde 4 i e  outubro de 1991. N os termos deste diploma legal, o servi\u00e7o militar alternativo consiste no exerc\u00edcio de \natividades de car\u00e1ter administrativo, assistencial, filantr\u00f3pico ou mesmo produtivo, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades \nde car\u00e1ter essencialmente militar, prestado em organiza\u00e7\u00f5es militares da ativa e em organiza\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de \nreserva das for\u00e7as armadas ou em \u00f3rg\u00e3os subordinados aos minist\u00e9rios civis, mediante conv\u00eanios entre estes e os \nminist\u00e9rios militares (art. 3o, \u00a7\u00a7 2o e 3o). A o final do per\u00edodo do servi\u00e7o ser\u00e1 conferido certificado de presta\u00e7\u00e3o \nalternativa ao servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio, com os mesmo efeitos jur\u00eddicos do certificado de reservista (art. 4o).\n\n\n\n230\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o reconhece a plena liberdade de informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica em qualquer \n\nve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o social, mas determina expressamente a observ\u00e2ncia da honra, da \n\nintimidade, da vida privada e da imagem das pessoas (art. 220, \u00a7 I o).\n\nOs direitos personal\u00edssimos624 mencionados est\u00e3o, indubitavelmente, entre as mais \n\nsignificativas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 liberdade de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial. A import\u00e2ncia desses direitos como restri\u00e7\u00f5es decorre da colis\u00e3o, assaz freq\u00fcente, \n\nentre eles e essas liberdades no plano da pr\u00e1tica social. Por isso s\u00e3o normalmente destacados \n\npelas legisla\u00e7\u00f5es no momento de disciplinar as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nde informa\u00e7\u00e3o e pensamento.625\n\nA honra, a intimidade, a vida privada e a imagem est\u00e3o consagradas tamb\u00e9m como \n\ndireitos aut\u00f4nomos na Lei b\u00e1sica (art. 5o, X). \u00c0 exce\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 honra, os demais n\u00e3o \n\nrecebiam tutela expl\u00edcita no ordenamento jur\u00eddico antes da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal vigente.\n\nCom efeito, baseada na dicotomia entre honra subjetiva (a valora\u00e7\u00e3o que cada um faz \n\nde si mesmo e da pr\u00f3pria dignidade) e a honra objetiva (a estima e a reputa\u00e7\u00e3o que a pessoa \n\ndesfruta perante a coletividade), a legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional sistematiza os delitos contra a \n\nhonra. Assim, havendo viola\u00e7\u00e3o da honra subjetiva, ocorrer\u00e1 o crime de inj\u00faria e, existindo \n\ndesrespeito \u00e0 honra objetiva, os crimes de cal\u00fania e difama\u00e7\u00e3o. 526 Mas al\u00e9m da prote\u00e7\u00e3o penal\n\n624 Conforme Gilberto Haddad Jabur (op. cit., pp. 98-99), \u00e9 prefer\u00edvel a nomenclatura direitos \npersonal\u00edssimos do que a locu\u00e7\u00e3o direitos da personalidade, uma vez que, consoante a significa\u00e7\u00e3o exata desta \n\u00faltima, os direitos seriam da personalidade. Por\u00e9m a \"personalidade n\u00e3o titulariza direitos. \u00c9 pressuposto \u00e0 sua \naquisi\u00e7\u00e3o. Quem porta direitos \u00e9 a pessoa. Personalidade \u00e9 conjunto de atributos individuais\".\n\n625 A  t\u00edtulo de exemplo, prescreve a Constitui\u00e7\u00e3o alem\u00e3, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de \nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o: \"Estes direitos t\u00eam como limites os preceitos das leis gerais, as determina\u00e7\u00f5es legais \npara a prote\u00e7\u00e3o da juventude e o direito \u00e0 honra\" (art. 5o, 2). Por seu turno, a Constitui\u00e7\u00e3o espanhola, um dos \ntextos constitucionais que melhor sistematiza as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, declara: \n\"Estas libertades tienen su limite en el respeto a los derechos reconocidos en este T\u00edtuio, en los preceptos de las \nleyes que lo desarrollen y, especialmente, en el derecho al honor, a la intimidad, a la propia imagen y  a la \nprotecci\u00f3n de la ju v e n tu d y d e  la irfancia\" (art. 20. 4).\n\n626 Os citados delitos contra a honra est\u00e3o definidos no C\u00f3digo Penal brasileiro (arts. 138 a 140). \nContudo, quando a honra, como restri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o for observada pelos \nmeios de comunica\u00e7\u00e3o social, o diploma legal a ser aplicado \u00e9 a Lei de imprensa, que tipifica a cal\u00fania, a\n\n\n\n231\n\nmencionada, a Lei fundamental assegura ao ofendido na sua honra indeniza\u00e7\u00e3o por dano \n\nmaterial e moral (art. 5o, V).\n\nOs direitos \u00e0 intimidade, \u00e0 vida privada e \u00e0 imagem, abreviadamente diieitos \u00e0 \n\nprivacidade, constituem uma novidade introduzida pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.627 A \n\nprivacidade corresponde ao interesse do cidad\u00e3o em manter as esferas da sua pr\u00f3pria \n\nintimidade e vida privada resguardadas da indiscri\u00e7\u00e3o alheia.628 A intimidade significa a \n\nprote\u00e7\u00e3o do modo de ser da pessoa ou de sua personalidade que n\u00e3o deve chegar ao \n\nconhecimento do p\u00fablico sem o consentimento da pessoa; a vida privada pode ser considerada \n\numa esfera de prote\u00e7\u00e3o mais ampla do que a intimidade, porquanto esta protege aspectos mais \n\nsecretos da personalidade do que aquela. Por\u00e9m, devido \u00e0 sofistica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de \n\nrecolhimento e armazenamento de dados relativos \u00e0 pessoa, mais recentemente os direitos \u00e0 \n\nintimidade e \u00e0 vida privada passaram a denotar tamb\u00e9m o interesse de conservar em segredo \n\nos pr\u00f3prios dados pessoais e o controle sobre sua correta utiliza\u00e7\u00e3o.629 Por sua vez, a imagem \n\ncompreende a faculdade subjetiva que tem a pessoa de dispor de sua pr\u00f3pria apar\u00eancia f\u00edsica, \n\nque s\u00f3 pode ser divulgada com o seu consentimento.630\n\ndifama\u00e7\u00e3o e a inj\u00faria como crimes praticados no exerc\u00edcio da liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento e de \ninforma\u00e7\u00e3o (arts. 20 a 22).\n\n627 D e acordo com J\u00fcrgen Habermas (Direito e democracia : entre \u00e0cticidade e validade, v. II, p. 101), a \nprote\u00e7\u00e3o da privacidade tem por fito assegurar a incolumidade de dom nios vitais privados e, dessa forma, \nresguardar \"uma zona inviol\u00e1vel da integridade pessoal e da forma\u00e7ao de ju\u00edzo e da consci\u00eancia aut\u00f4noma\".\n\n628 Josemar Dantas (A imprensa e os direitos humanos, p. 642) observa que a prote\u00e7\u00e3o dos direitos \nhumanos envolve o compromisso dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de m\u00ed.ssa de n\u00e3o invadir a privacidade alheia.\n\n629 ZACCARIA, Roberto - Diritto deirinformazione e delia comunicazione, p. 89.\n630 Luiz Alberto David Ara\u00fajo (A prote\u00e7\u00e3o constitucional da pr\u00f3pria imagem, pp. 17-18, 35) sustenta \n\nque a Constitui\u00e7\u00e3o protege, no inciso X, do art. 5o, uma imagem-retrato, decorrente da identidade f\u00edsica do \nindiv\u00edduo e, no inciso V , do art. 5o, uma outra, a imagem-atribu\u00edo, de car\u00e1ter mais moderno, que envolve o \nindiv\u00edduo dentro de suas rela\u00e7\u00f5es sociais. Todavia afigura-se discut\u00edvel a referida tese da duplicidade de direitos \n(imagem-retrato e imagem-atributo). Embora o autor considere que a imagem-atributo n\u00e3o se enquadra no direito \n\u00e0 honra, \u00e9 dif\u00edcil separar a categoria imagem-atributo do direito \u00e0 reputa\u00e7\u00e3o (honra objetiva). Uma das hip\u00f3teses \nformuladas pelo o autor para ilustrar a sua tese \u00e9 a seguinte: \"Um determinado cirurgi\u00e3o, por exemplo, pode ser \nconhecido pelo sucesso de suas opera\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas. Ser bom ou mau cirurgi\u00e3o pouco ou nada tem a ver com a \nhonra\". N a realidade, o fato de ser bom ou mau cirurgi\u00e3o tem a ver e  muito com a honra, diz respeito \u00e0 reputa\u00e7\u00e3o \nde que a pessoa desfruta no seu meio social, revela a dignidade pessoal refletida na considera\u00e7\u00e3o dos outros. Para \numa an\u00e1lise mais detalhada dos direitos personal\u00edssimos em quest\u00e3o, ver Edilsom Pereira de Farias (Colis\u00e3o de \ndireitos - a honra, a intimidade, a vida privada e a imagem versus a liberdade de express\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, pp. \n128-157).\n\n\n\n232\n\nTodavia, a vexata quaestio relativa aos referidos direitos personal\u00edssimos na condi\u00e7\u00e3o \n\nde restri\u00e7\u00f5es, e que desafia o engenho dos operadores pr\u00e1tico-jur\u00eddicos, \u00e9 a supera\u00e7\u00e3o \n\nnormativa da colis\u00e3o desses direitos com o ju s  narrandi, especialmente no \u00e2mbito da \n\nliberdade de comunica\u00e7\u00e3o social. \u00c9 que, n\u00e3o existindo na ordem constitucional brasileira \n\nnenhum direito ou liberdade irrestrita, a inviolabilidade dos direitos \u00e0 honra, \u00e0 intimidade, \u00e0 \n\nvida privada e \u00e0 imagem igualmente n\u00e3o \u00e9 absoluta. Portanto, na colis\u00e3o descrita, assim como \n\na liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o prevalece a priori, tamb\u00e9m os citados direitos \n\nn\u00e3o a restringem automaticamente. Ademais, n\u00e3o se deve perder de vista a invenc\u00edvel \n\nrelatividade dos bens de \u00e9timo pessoal protegidos pelos referidos direitos: \"a sua compreens\u00e3o \n\ne extens\u00e3o s\u00e3o em boa medida fun\u00e7\u00e3o do tempo, do lugar, das diferentes manifesta\u00e7\u00f5es de \n\ncultura ou subcultura e mesmo da postura ou conduta do pr\u00f3prio portador concreto\".631 Por \n\nisso, na colis\u00e3o frisada, a irredut\u00edvel singularidade do caso concreto tende a condenar o \n\nint\u00e9rprete-aplicador do direito \u00e0 sorte de S\u00edsifo, \"no inferno, a rolar, montanha acima, enorme \n\npedra que, uma vez chegada ao alto, tombava novamente no fundo do vale\",632 isto \u00e9, cada \n\ncaso exige renovado esfor\u00e7o para a compreens\u00e3o das suas circunst\u00e2ncias particulares, que \n\nnunca s\u00e3o iguais em tudo \u00e0s de outros julgamentos.633\n\n\u00c9 verdade que a doutrina e a jurisprud\u00eancia constitucionais t\u00eam se empenhado em \n\nfornecer crit\u00e9rios hermen\u00eauticos para guiar racionalmente a supera\u00e7\u00e3o da colis\u00e3o em exame. \n\nMas o resultado est\u00e1 longe de constituir um quadro r\u00edgido e estabilizado de solu\u00e7\u00f5es.\n\nPor uma parte, os par\u00e2metros mais freq\u00fcentemente apontados para resolver a colis\u00e3o \n\nentre os direitos fundamentais em geral, e portanto aplic\u00e1veis \u00e0 contraposi\u00e7\u00e3o entre os direitos\n\n631 ANDRADE, Manuel da Costa - Liberdade de imprensa e inviolabilidade pessoal : uma perspectiva \njur\u00eddico-criminal, p. 68.\n\n632 CANELUTTl, Apud COSTA JR. Paulo Jos\u00e9 da - O direito de estar s\u00f3 : tutela penal da intimidade, p.\n11 .\n\n633 Como anota Jos\u00e9 Ad\u00e9rcio Leite Sampaio (Direito \u00e0 intimidade e \u00e0 vida priva : uma vis\u00e3o jur\u00eddica da \nsexualidade, da fam\u00edlia, da comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es pessoais, da vida e da morte, p. 382), foge-se assim, \"em \nnome n\u00e3o s\u00f3 da coer\u00eancia argumentativa ou do discurso l\u00f3gico, mas tamb\u00e9m dos riscos de uma hierarquiza\u00e7\u00e3o \naprior\u00edstica, da decantada f\u00f3rmula da preval\u00eancia do p\u00fablico sobre o privado, que se assenta na superioridade \natribu\u00edda no passado ao Direito P\u00fablico\".\n\n\n\n233\n\npersonal\u00edssimos e a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o: (i) deve-se compatibilizar e \n\nharmonizar os direitos colidentes de maneira que se consiga, atendidas as circunst\u00e2ncias \n\nconcretas, a realiza\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de todos em grau \u00f3timo (princ\u00edpio da concord\u00e2ncia pr\u00e1tica \n\nou da harmoniza\u00e7\u00e3o); (ii) em nenhum caso as restri\u00e7\u00f5es dos direitos podem afetar o seu \n\nn\u00facleo essencial, de modo a tom\u00e1-los descaracterizados e irreconhec\u00edveis (princ\u00edpio do n\u00facleo \n\nessencial); (iii) deve haver proporcionalidade entre a restri\u00e7\u00e3o e o bem jur\u00eddico que se protege \n\n(regra da proporcionalidade).634 Por outra parte, os crit\u00e9rios desenvolvidos para p\u00f4r cobro \u00e0 \n\ncolis\u00e3o envolvendo a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, em aten\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter \n\ninstitucional dessa liberd\u00e1de e a sua_conseq\u00fcente import\u00e2ncia para a forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o \n\np\u00fablica e para o funcionamento da democracia, t\u00eam refletido uma certa prefer\u00eancia valorativa \n\nabstrata pela express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Isso de modo algum dispensa a pondera\u00e7\u00e3o concreta, \n\nmas, sob determinadas situa\u00e7\u00f5es e requisitos, pode conduzir \u00e0 preval\u00eancia das opini\u00f5es e \n\ninforma\u00e7\u00f5es divulgadas.\n\nA primeira situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a relev\u00e2ncia social da informa\u00e7\u00e3o ou da opini\u00e3o, referidas a \n\npessoas e assuntos p\u00fablicos. Isto \u00e9, a transcend\u00eancia social da not\u00edcia e do ju\u00edzo de valor pode \n\nser revelada tanto pela notoriedade e pelo car\u00e1ter p\u00fablico das pessoas a que se referem {public \n\npersons - pol\u00edticos, artistas, desportistas, etc.) quanto apenas pelo seu conte\u00fado, \n\nindependentemente das pessoas envolvidas serem p\u00fablicas ou privadas (os assuntos pol\u00edticos \n\nem geral e os atinentes \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da coisa p\u00fablica, especialmente quando relacionados \n\nao desempenho das fun\u00e7\u00f5es executiva, legislativa e judici\u00e1ria do Estado). O segundo requisito \n\ndiz respeito \u00e0 veracidade das informa\u00e7\u00f5es difundidas, ou seja, quando o comunicador prova \n\nque, antes de sua divulga\u00e7\u00e3o, realizou uma diligente e acurada verifica\u00e7\u00e3o das fontes das \n\nnot\u00edcias (verdade putativa). O terceiro requisito \u00e9 o da contin\u00eancia ou adequa\u00e7\u00e3o das\n\n634 LLAMAZARES CALZADILLA, M a  Cruz - Las libertades de expresi\u00f3n como garantia dei \npluralismo democr\u00e1tico, pp. 248-250. A respeito do princ\u00edpio da concord\u00e2ncia pr\u00e1tica ou da harmoniza\u00e7\u00e3o e da \nregra da proporcionalidade, como c\u00e2nones hermen\u00eauticos, ver supra, cap. I; item 11.\n\n\n\n234\n\nexpress\u00f5es utilizadas na manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento e na divulga\u00e7\u00e3o de fato notici\u00e1vel. \u00c9 \n\ndizer, a exposi\u00e7\u00e3o deve evitar o uso de ep\u00edtetos pejorativos ou de meras sacadilhas, que em \n\nnada contribuem para o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.635\n\nAl\u00e9m desses tr\u00eas requisitos, mais comumente citados e cuja concorr\u00eancia qualifica a \n\nposi\u00e7\u00e3o prevalente da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, acrescentam-se ainda as \n\ncircunst\u00e2ncias dessa liberdade ser concretizada por profissional da comunica\u00e7\u00e3o e realizada \n\npor meio de ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o de massa.636 Noutras palavras, o exerc\u00edcio regular da \n\nliberdade de comunica\u00e7\u00e3o social, somado aos requisitos supramencionados, favoreceria a \n\nvalora\u00e7\u00e3o desta liberdade quando em pugna com os direitos personal\u00edssimos, tendo em vista a \n\nrelev\u00e2ncia das fun\u00e7\u00f5es dos media e o papel social de seus profissionais.637\n\nd) restri\u00e7\u00e3o ao direito de receber informa\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos\n\nA Carta Magna imp\u00f5e como restri\u00e7\u00e3o ao direito de receber informa\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos o sigilo sobre as mat\u00e9rias que sejam imprescind\u00edveis \u00e0 seguran\u00e7a da sociedade e do \n\nEstado (art. 5o, XXXIII). Vale dizer, embora a regra seja \u00e1 transpar\u00eancia e a visibilidade do \n\nEstado Democr\u00e1tico de Direito constitu\u00eddo pela Lei maior (art. I o), h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es que, se \n\ndivulgadas, causariam enormes preju\u00edzos \u00e0 pr\u00f3pria sociedade e ao Estado, motivo pelo qual o \n\nacesso a elas deve ser restringido.\n\n635 LLAMAZARES CALZADILLA, Ma. Cruz - Idem, pp. 285-303; ZACCARIA, Roberto - op. cit., pp. \n72-79; CARMONA SALGADO, Concepcion - Libertad de expresi\u00f3n e information y sus limites, pp. 132-136.\n\n636 LLAMAZARES CALZADILLA, Ma. Cruz - Idem, p. 86.\n637 Como corol\u00e1rio do exposto \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o da equivocada reda\u00e7\u00e3o do art. 26 do projeto da nova lei \n\nde imprensa, aprovado pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a da C\u00e2mara dos Deputados, com base no \nsubstitutivo preparado pelo deputado Vilmar Rocha. D iz o citado dispositivo: \"Os conflitos entre a liberdade de \ninforma\u00e7\u00e3o e os direitos de personalidade, entre eles os relativos \u00e0 intimidade, \u00e0 vida privada, \u00e0 honra e \u00e0 \nimagem, ser\u00e3o resolvidos em favor do interesse p\u00fablico visado pela informa\u00e7\u00e3o\". Assim, a simples refer\u00eancia ao \ninteresse p\u00fablico como \u00fanico crit\u00e9rio para resolver a sobredita colis\u00e3o afigura-se arbitr\u00e1rio. E uma postura que \nignora importantes pautas como a veracidade da not\u00edcia e a contin\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o, os princ\u00edpios da \nconcord\u00e2ncia pr\u00e1tica e da proporcionalidade e, especialmente, o postulado da unidade hier\u00e1quico-normativa da \nConstitui\u00e7\u00e3o. Ademais, o projeto n\u00e3o explicita o significado de interesse p\u00fa blico. Por exemplo, quais as \ncategorias de pessoas e as esp\u00e9cies de assuntos p\u00fablicos merecedores do status de interesse p\u00fablico? Por fim, \nconforme lembra Nuno e Sousa (A liberdade de imprensa, p. 290), a solu\u00e7\u00e3o da colis\u00e3o em tela revela-se tarefa \ncomplexa principalmente porque os direitos personal\u00edssimos, pela sua relev\u00e2ncia e generalidade, s\u00e3o justamente \nprotegidos por motivo de interesse p\u00fablico.\n\n\n\n235\n\nA restri\u00e7\u00e3o em tela n\u00e3o se confunde com o conceito de seguran\u00e7a nacional institu\u00eddo \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1934, e utilizado largamente pelo regime de 1964 como \n\ninstrumento de repress\u00e3o contra qualquer forma de oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ao governo militar.638\n\nA restri\u00e7\u00e3o ao acesso de documentos p\u00fablicos cuja difus\u00e3o ponha em risco a seguran\u00e7a \n\nda sociedade e do Estado encontra-se densif\u00edcada pela Lei 8.159, de 8 de janeiro de 1991.639 \n\nEste diploma legal considera sigilosos os citados tipos de documentos (art. 23, \u00a7 I o), embora \n\nadmita que o Poder Judici\u00e1rio, em qualquer inst\u00e2ncia, poder\u00e1 determinar a exibi\u00e7\u00e3o reservada \n\nde qualquer deles, sempre que indispens\u00e1vel \u00e0 defesa de direito pr\u00f3prio (art. 24).640\n\nO Decreto 2.134, de 24 de janeiro de 1997, regulamentando a supramencionada lei, \n\nclassifica os documentos p\u00fablicos sigilosos em quatro categorias: (i) ultra-secretos - os que \n\nrequeiram excepcionais medidas de seguran\u00e7a e cujo teor s\u00f3 deva ser do conhecimento de \n\nagentes p\u00fablicos ligados ao seu estudo e manuseio (vg., referentes \u00e0 soberania e \u00e0 integridade \n\nterritorial nacionais, a planos de guerra e a rela\u00e7\u00f5es internacionais do pa\u00eds, cuja divulga\u00e7\u00e3o \n\nponha em risco a seguran\u00e7a da sociedade e do Estado); (ii) secretos - os que requeiram \n\nrigorosas medidas de seguran\u00e7a e cujo teor ou caracter\u00edstica possam ser do conhecimento de \n\nagentes p\u00fablicos que, embora sem liga\u00e7\u00e3o \u00edntima com seu estudo ou manuseio, sejam \n\nautorizados a deles tomarem conhecimento em raz\u00e3o de sua responsabilidade funcional (vg., \n\natinentes a planos ou detalhes de opera\u00e7\u00f5es militares, a informa\u00e7\u00f5es que indiquem instala\u00e7\u00f5es\n\n638 BARBI, Lety Maria - A  transpar\u00eancia da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira, p. 28; CADEMARTORI, \nSergio - A s dimens\u00f5es jur\u00eddico-pol\u00edticas do segredo, p. 86.\n\n639 Embora a f\u00f3rmula do art. 5o, X X X m  da Constitui\u00e7\u00e3o Federal n\u00e3o contemple uma reserva de lei, \nconforme Jos\u00e9 Carlos Vieira de Andrade (Os direitos fundamentais na Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa de 1976, pp. 224- \n229), nada obsta a interven\u00e7\u00e3o do legislador ordin\u00e1rio para concretizar, explicar, interpretar e repetir mais \nclaramente o conte\u00fado constitucional dos direitos fundamentais. Isto \u00e9, a interfer\u00eancia legislativa no \u00e2mbito dos \ndireitos fundamentais n\u00e3o \u00e9 excepcional, mas normal: \"a j\u00e1  aludida imprecis\u00e3o dos preceitos constitucionais \nnesta mat\u00e9ria exige, na pr\u00e1tica, para que os direitos possam ser efectivamente usados, que o legislador os \norganize, condicione, adapte e introduza na ordem jur\u00eddica real\". Adverte o autor que isso n\u00e3o implica negar a \naplicabilidade imediata dos direitos fundamentais, mas apenas constatar uma necessidade pr\u00e1tica.\n\n640 Segundo Roberto Zaccaria (op.cit., p. 116), a legisla\u00e7\u00e3o italiana considera que \"Sono coperti dal \nsegreto di Stato gli atii, i documenti, le notizie, le attivit\u00e0 e ogni altra cosa la cui diffusione sia idonea a recar \ndanno alia integrit\u00e0 dello Stato democr\u00e1tico, anche in relazione a d  accordi internazionali, alia difesa delle \nistituzioni poste dalla Costituzione a suo fondamento.al libero esercizio delle funzioni degli organi \ncostituzionali, alia indipendenza dello Stato rispetto agli altri Stati e alie relazioni con essi, alia preparazione e \nalia difesa militare dello Stato\u201d.\n\n\n\n236\n\nestrat\u00e9gicas e aos assuntos diplom\u00e1ticos que requeiram rigorosas medidas de seguran\u00e7a, cuja \n\ndivulga\u00e7\u00e3o ponha em risco a seguran\u00e7a da sociedade e do Estado); (iii) confidenciais - aqueles \n\nque, conhecidos e divulgados, possam ser prejudiciais ao interesse do pa\u00eds (vg., os \n\ndocumentos cujo sigilo deva ser mantido por interesse do governo e das partes e cuja \n\ndivulga\u00e7\u00e3o pr\u00e9via possa vir a frustrar seus objetivos ou ponha em risco a seguran\u00e7a da \n\nsociedade e do Estado); (iv) reservados - aqueles que n\u00e3o devam, imediatamente, ser do \n\nconhecimento do p\u00fablico em geral (vg. os documentos cuja divulga\u00e7\u00e3o, quando ainda em \n\ntr\u00e2mite, comprometa as opera\u00e7\u00f5es ou os objetivos neles previstos) (arts. 15 a 19). O Decreto \n\nem exame fixa ainda os prazos de vig\u00eancia do sigilo para cada uma dessas categorias: ultra- \n\nsecretos, m\u00e1ximo de trinta anos; secretos, m\u00e1ximo de vinte anos; confidenciais, m\u00e1ximo de \n\ndez anos e reservados, m\u00e1ximo de cincos anos (art. 20).641\n\ne) restri\u00e7\u00f5es sobre a propriedade dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social (art. 220, \u00a7 5o e art.\n\n222)\n\nA proibi\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio e oligop\u00f3lio \u00e9, desde logo, a primeira esp\u00e9cie de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npropriedade dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social determinada pela Carta Federal (art. 220, \u00a7 5 o). \n\nE ela \u00e9 sem d\u00favida uma das mais importantes restri\u00e7\u00f5es \u00e0 estrutura organizacional dos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o de massa visto que o mercado impulsiona a concentra\u00e7\u00e3o dos mass media, \n\nexigindo a interven\u00e7\u00e3o estatal com a promulga\u00e7\u00e3o de leis antitrustes para preservar o \n\npluralismo na comunica\u00e7\u00e3o (ver supra, cap. V, item 3.2).642\n\n641 Consoante Lety Maria Barbi (op. cit, p. 25), o sigilo de documentos oficiais n\u00e3o pode ser eterno. Por \nexemplo, a divulga\u00e7\u00e3o de documentos referentes ao que aconteceu no Brasil \u00e0 \u00e9poca do suic\u00eddio de Get\u00falio \nVargas, \u00e0 \u00e9poca da ren\u00fancia de J\u00e2nio Quadros, sobre a ascens\u00e3o de Jo\u00e3o Goulart \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e o \ngolpe de Estado que o derrubou, fornece li\u00e7\u00f5es importantes, \"dentre elas, a respeito de como nos comportamos \ndiante de certas for\u00e7as existentes dentro da sociedade e que comprometem a efic\u00e1cia dos dispositivos \ndemocr\u00e1ticos\".\n\n642 Consoante a revista Veja (a. 34, n. 41, out. 2001, p. 134) os professores universit\u00e1rios norte- \namericanos Michael Spence, George Akerlof e Joseph Stiglitz, ganhadores do pr\u00eamio nobel de eooncri\u00fct d\u00fc ano \n2001, constataram algo aparentemente \u00f3bvio mas de dif\u00edcil mensura\u00e7\u00e3o: os mercados s\u00e3o imperfeitos e precisam \nda interven\u00e7\u00e3o estatal para fiscaliz\u00e1-los. \"Uma das causas da inefici\u00eancia \u00e9 justamente a disparidade de \ninforma\u00e7\u00e3o. Por isso os governos t\u00eam um papel na puni\u00e7\u00e3o de quem faz tr\u00e1fico de informa\u00e7\u00f5es privilegiadas... \nCompradores e vendedores, seja de a\u00e7\u00f5es ou de qualquer outro bem, nem sempre t\u00eam a quantidade de \ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria que lhes permita tomar a decis\u00e3o mais acertada. Portanto, o mercado se beneficia de uma\n\n\n\n237\n\nA sobredita restri\u00e7\u00e3o, portanto, procura evitar o perigo do dom\u00ednio total da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social pelos propriet\u00e1rios dos media, o que acarretaria a redu\u00e7\u00e3o da liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade de empresa e o abandono completo do destino da \n\ndemocracia nas m\u00e3os do mercado.643 Numa palavra, \"uma rep\u00fablica deve restringir a compra \n\ndo poder pelo dinheiro\".644\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o prescreve tamb\u00e9m que a \"propriedade de empresa jornal\u00edstica e de \n\nradiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens \u00e9 privativa de brasileiros natos ou naturalizados h\u00e1 \n\nmais de dez anos, aos quais caber\u00e1 a responsabilidade por sua administra\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o \n\nintelectual\" (art. 222, caput). Assim, a ordem constitucional veda aos estrangeiros o acesso \u00e0 \n\npropriedade dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa, numa tentativa de impedir que esses \n\n\u00f3rg\u00e3os sirvam de instrumentos de defesa de interesses alheios aos da sociedade brasileira.643 \n\nA modifica\u00e7\u00e3o introduzida pela atual reda\u00e7\u00e3o dessa restri\u00e7\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Constitui\u00e7\u00f5es \n\nanteriores, \u00e9 a autoriza\u00e7\u00e3o para os brasileiros naturalizados, h\u00e1 mais de dez anos, serem \n\npropriet\u00e1rios de empresa de comunica\u00e7\u00e3o.646\n\nA Carta constitucional estipula que \u00e9 \"vedada a participa\u00e7\u00e3o de pessoa jur\u00eddica no \n\ncapital social de empresa jornal\u00edstica ou de radiodifus\u00e3o, exceto a de partido pol\u00edtico e de \n\nsociedades cujo capital perten\u00e7a exclusiva e nominalmente a brasileiros\" (art. 222, \u00a7 I o). \n\nNeste contexto, a Lei maior afasta-se tamb\u00e9m da Constitui\u00e7\u00e3o precedente, que s\u00f3 mencionava \n\na participa\u00e7\u00e3o de partidos pol\u00edticos. E abre caminho para o grande capital nacional aumentar o\n\n'm\u00e3o vis\u00edvel1 que garante o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.\" Por fim, a teoria dos referidos professores teria duas vertentes \npr\u00e1ticas: \"Primeiro, ela permite que se abra uma nova linha de interpreta\u00e7\u00e3o sobre as dificuldades enfrentadas \npor pa\u00edses em desenvolvimento, nos quais as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o menos difundidas. Oferece tamb\u00e9m mais um \nargumento para que os governos invistam em educa\u00e7\u00e3o e na informa\u00e7\u00e3o das pessoas\".\n\nFISS, Owen M. - La ironia de la libertad de expresi\u00f3n, p. 104.\n644 HOLMES, Stephen - op. cit., p. 26.\n645 LOPES, Vera Maria de Oliveira N usdeo - O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e as concess\u00f5es de r\u00e1dio e \n\ntelevis\u00e3o, p. 293. Todavia, tramita no Congresso Nacional p\u00edoposia de emenda constitucional que autoriza a \nparticipa\u00e7\u00e3o de at\u00e9 30% do capital estrangeiro nas empreas de comunica\u00e7\u00e3o brasileiras.\n\n646 Jos\u00e9 Carlos Rocha (A informa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o na perspectiva constitucional, p. 83) comenta que \na inten\u00e7\u00e3o dessa altera\u00e7\u00e3o foi legalizar a situa\u00e7\u00e3o da Editora Abril, da TV Manchete e do Sistema Brasileiro de \nTelevis\u00e3o - SBT, entre outros.\n\n\n\n238\n\nseu controle sobre a m\u00eddia, embora restrinja a participa\u00e7\u00e3o deste ao m\u00e1ximo de trinta por \n\ncento do capital social da empresa de comunica\u00e7\u00e3o e sem direito a voto (art. 222, \u00a7 20).647\n\nf) restri\u00e7\u00f5es \u00e0 programa\u00e7\u00e3o das emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o (art. 221)\n\nO prop\u00f3sito das restri\u00e7\u00f5es estabelecidas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal ao conte\u00fado da \n\nprograma\u00e7\u00e3o da m\u00eddia eletr\u00f4nica \u00e9 adequ\u00e1-lo para atender a finalidades educativas, culturais, \n\ninformativas e para garantir o respeito \u00e0 pessoa humana e \u00e0 fam\u00edlia pelos mass media (ver \n\nsupra, cap. V, item 5.2). Uma iniciativa sem d\u00favida pertinente para um pa\u00eds caracterizado por \n\nelevada taxa de analfabetismo e por car\u00eancias cr\u00f4nicas nas \u00e1reas educacional e cultural.648 No \n\nentanto, em um sistema de comunica\u00e7\u00e3o constitu\u00eddo principalmente por empresas comerciais \n\nque buscam acima de tudo o lucro, como o brasileiro, \u00e9 muito dif\u00edcil a concretiza\u00e7\u00e3o dessas \n\nfinalidades. Para a realiza\u00e7\u00e3o de uma programa\u00e7\u00e3o educativa e cultural, os sistemas estatal e \n\np\u00fablico de explora\u00e7\u00e3o de radiodifus\u00e3o revelam-se mais apropriados do que o sistema privado. \n\nPor isso a mudan\u00e7a - no atual quadro de completo descaso - dos par\u00e2metros constitucionais \n\natinentes \u00e0 programa\u00e7\u00e3o proposta pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o social depende \n\nespecialmente da efetiva implanta\u00e7\u00e3o do sistema p\u00fablico.\n\ng) restri\u00e7\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de radiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens \n\n(art. 223)\n\nAo contr\u00e1rio dos ve\u00edculos impressos, que independem de licen\u00e7a de autoridade para \n\nserem publicados, a execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de radiodifus\u00e3o est\u00e1 submetida \u00e0s restri\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes da exig\u00eancia constitucional de outorga do Poder Executivo para a concess\u00e3o ou \n\npermiss\u00e3o desse servi\u00e7o (art. 223, caput). Assim, a explora\u00e7\u00e3o de atividades relacionadas \u00e0\n\n647 Segundo Jos\u00e9 Carlos Rocha (Idem, p. 84), \"a aquisi\u00e7\u00e3o de 30% do capital social pode ser mais do \nque suficiente para o fim de uma ambig\u00fcidade pol\u00edtica e editorial... E se uma grande sociedade resolver comprar \nesses 30% de um grande nauiero de jornais, r\u00e1dios e tev\u00eas? Isto seria oligop\u00f3lio, minorit\u00e1rio e sem direito a \nvoto? Mais uma quest\u00e3o para a legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria\".\n\n648 Conforme assinala Newton Fernandes (A pol\u00edcia e a imprensa na profilaxia do crime, p. 305), \"Num \npa\u00eds como o Brasil, asfixiado por cr\u00f4nica e impertinente crise educacional, a TV deve assumir uma \nresponsabilidade social que ultrapasse a frivolidade das novelas\".\n\n\n\n239\n\nm\u00eddia eletr\u00f4nica pressup\u00f5e as seguintes determina\u00e7\u00f5es constitucionais: a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nlicita\u00e7\u00e3o para a outorga da concess\u00e3o ou permiss\u00e3o (art. 175); a aprova\u00e7\u00e3o do Congresso \n\nNacional para que o ato de outorga ou renova\u00e7\u00e3o produza os seus efeitos legais (art. 223, \u00a7 \n\n3o); os prazos de concess\u00e3o ou permiss\u00e3o de dez anos para as emissoras de r\u00e1dio e de quinze \n\nanos para as de televis\u00e3o (art. 223, \u00a7 50);649 o cumprimento pelos concession\u00e1rios ou \n\npermission\u00e1rios das obriga\u00e7\u00f5es estabelecidas no contrato ou no ato administrativo, mormente \n\nos direitos dos usu\u00e1rios (art. 175, par\u00e1grafo \u00fanico). A n\u00e3o-renova\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o ou \n\npermiss\u00e3o depender\u00e1 de aprova\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, dois quintos do Congresso Nacional, em \n\nvota\u00e7\u00e3o nominal (art. 223, \u00a7 2o).650\n\nO fundamento da determina\u00e7\u00e3o constitucional, conferindo ao Poder P\u00fablico \n\ncompet\u00eancia para outorgar e renovar a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de radiodifus\u00e3o, decorre da \n\nescassez das ondas eletromagn\u00e9ticas utilizadas por esse servi\u00e7o e da potencial influ\u00eancia dos \n\n\u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, notadamente a m\u00eddia eletr\u00f4nica, na forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-cultural \n\ndas pessoas e na promo\u00e7\u00e3o dos valores democr\u00e1ticos, conforme assinalado (ver supra, cap. V, \n\nitem 5.1).\n\n2.2 - Restri\u00e7\u00f5es indiretamente constitucionais\n\nSucede, em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, que o texto constitucional n\u00e3o estipula diretamente a \n\nrestri\u00e7\u00e3o, mas apenas autoriza o legislador a estabelec\u00ea-la Isto \u00e9, a restri\u00e7\u00e3o \u00e9 prevista \n\nindiretamente pela Constitui\u00e7\u00e3o por meio de reserva de lei. Dentre essas hip\u00f3teses, destacam \n\nas seguintes:\n\n649 Jos\u00e9 Carlos Rocha (op. cit., p. 86) opina que \"prazo de concess\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico n\u00e3o poderia ser \nmat\u00e9ria constitucional: cada caso \u00e9 um caso, ainda mais na radiodifus\u00e3o, onde novas tecnologias dispensam um \nprazo t\u00e3o dilatado como este\".\n\n650 Vera Maria de Oliveira N usdeo Lopes (op. cit., p. 300-301) considera excessivamente elevado o \nreferido quorum de 2/5 e comenta que a previs\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o nominal sujeita os parlamentares a v\u00e1rios tipos de \npress\u00f5es, permitindo \"o direto monitoramento do voto dos congressistas, com o emprego do pr\u00f3prio meio de \ncomunica\u00e7\u00e3o como forma de press\u00e3o\".\n\n\n\n240\n\na) qualifica\u00e7\u00f5es profissionais para o exerc\u00edcio da comunica\u00e7\u00e3o social\n\nDiz a Constitui\u00e7\u00e3o que \u00e9 livre o exerc\u00edcio de qualquer trabalho, of\u00edcio ou profiss\u00e3o, \n\natendidas as qualifica\u00e7\u00f5es profissionais que a lei estabelecer (art. 5o, XIII). Desta forma, a \n\nordem constitucional consente que a lei infraconstitucional discipline o exerc\u00edcio profissional \n\nda comunica\u00e7\u00e3o de massa, fixando os requisitos para a profiss\u00e3o de comunicador social.\n\nPor conseguinte, a legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria referente \u00e0s profiss\u00f5es de jornalista e radialista \n\nest\u00e1 recepcionada pelo o texto constitucional, especialmente quanto \u00e0 exig\u00eancia de diploma de \n\ncurso superior para o-exerc\u00edcio das aludidas atividades profissionais.\n\nCom efeito, o Decreto 83.284, de 13 de mar\u00e7o de 1979 - que disp\u00f5e sobre o exerc\u00edcio \n\nda profiss\u00e3o de jornalista, em decorr\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela Lei 6.612, de 7 de \n\ndezembro de 1978 - declara que o exerc\u00edcio da atividade jornal\u00edstica requer: prova de \n\nnacionalidade brasileira, prova de que n\u00e3o h\u00e1 denuncia ou condena\u00e7\u00e3o pela pr\u00e1tica de il\u00edcito \n\npenal e diploma de curso de n\u00edvel superior de Jornalismo ou de Comunica\u00e7\u00e3o Social, \n\nhabilita\u00e7\u00e3o Jornalismo, fornecido por estabelecimento de ensino reconhecido legalmente (art. \n\n4o). E a Lei 6.615, de 16 de dezembro de 1978 - que regulamenta a profiss\u00e3o de radialista - \n\nconsagra, como necess\u00e1rio para o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o de radialista, o diploma de curso \n\nsuperior, quando existente para as fun\u00e7\u00f5es em que se desdobram as atividades de radialista, \n\nfornecido por escola reconhecida legalmente, diploma ou certificado correspondente \u00e0s \n\nhabilita\u00e7\u00f5es profissionais ou b\u00e1sicas de 2o Grau, quando existente para as fun\u00e7\u00f5es em que se \n\ndesdobram as atividades de radialista, fornecido por escola reconhecida na forma de lei ou \n\natestado de capacita\u00e7\u00e3o profissional, obtido ap\u00f3s treinamento em institui\u00e7\u00e3o credenciada pelo \n\nPoder P\u00fablico (art. 7o).\n\n\n\n241\n\nb) restri\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 publicidade de atos processuais\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o configura o princ\u00edpio da publicidade dos atos processuais e autoriza, \n\npor meio de reserva de lei qualificada, o legislador a restringi-lo: \"a lei s\u00f3 poder\u00e1 restringir a \n\npublicidade dos atos processuais quando a defesa da intimidade ou o interesse social o \n\nexigirem\" (art. 5o, LX).\n\nO princ\u00edpio ope judieis \u00e9 uma deriva\u00e7\u00e3o do postulado b\u00e1sico de que em um regime \n\ndemocr\u00e1tico os atos praticados pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos devem prima facie ser do conhecimento \n\nde todos. O pr\u00f3prio texto constitucional, em mais duas oportunidades, refor\u00e7a esse \n\nentendimento, quando ordena \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica obedecer ao princ\u00edpio da publicidade \n\n(art. 37, capuf) e quando prescreve que \"todos os julgamentos dos \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio \n\nser\u00e3o p\u00fablicos, e fundamentadas todas as decis\u00f5es, sob pena de nulidade, podendo a lei, se o \n\ninteresse p\u00fablico o exigir, limitar a presen\u00e7a, em determinados atos, \u00e0s pr\u00f3prias partes e a seus \n\nadvogados, ou somente a estes\" (art. 93, IX). Contudo, o postulado da transpar\u00eancia dos atos \n\nestatais n\u00e3o \u00e9 omn\u00edmodo. J\u00e1 foi visto no item precedente que para manter a seguran\u00e7a da \n\nsociedade e do Estado \u00e9 poss\u00edvel determinar-se o sigilo sobre certas informa\u00e7\u00f5es oficiais \n\n(restri\u00e7\u00e3o ao direito de receber informa\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos). Agora a norma \n\nconstitucional considera que a defesa da privacidade ou o interesse p\u00fablico justificam o sigilo \n\nde atos jurisdicionais ou o segredo de justi\u00e7a.651\n\nA previs\u00e3o no texto constitucional do segredo de justi\u00e7a como restri\u00e7\u00e3o \u00e0 publicidade \n\ndos atos jurisdicionais \u00e9 inova\u00e7\u00e3o da atual Carta Federal, exce\u00e7\u00e3o do sigilo das vota\u00e7\u00f5es no \n\ntribunal do j\u00fari (art. 5o, XXXVIII, b) j\u00e1  consagrado em norma constitucional anterior.652 \n\nPor\u00e9m, a disciplina do segredo de atos processuais pela legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 mat\u00e9ria\n\n651 Nas palavras de Agostinho Eiras (Segredo de justi\u00e7a e controlo de dados pessoais informatizados, p. \n8), o segredo de justi\u00e7a \"\u00e9 a regra segundo a qual, aos sujeitos processuais n\u00e3o interessados ou a terceiros, \u00e9 \nlegalmente proibido conhecer o conte\u00fado doas actos e dilig\u00eancias praticadas no processo\".\n\n652 O sigilo das vota\u00e7\u00f5es no j\u00fari foi reconhecido pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1946 (art. 141, \u00a7 28).\n\n\n\n242\n\nrecente. Com efeito, o C\u00f3digo de Processo Civil determina que correm em segredo de justi\u00e7a \n\nos processos exigidos pelo interesse p\u00fablico e os atinentes a casamento, separa\u00e7\u00e3o dos \n\nc\u00f4njuges, convers\u00e3o desta em div\u00f3rcio, alimentos e guarda de menores (art. 155).653 Por seu \n\nturno, o C\u00f3digo de Processo Penal prescreve que a \"autoridade assegurar\u00e1 no inqu\u00e9rito o \n\nsigilo necess\u00e1rio \u00e0 elucida\u00e7\u00e3o do fato ou exigido pelo interesse da sociedade\" (art. 20) e a Lei \n\n6.368, de 21 de outubro de 1976 (que trata sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o ao tr\u00e1fico \n\nil\u00edcito e uso indevido de subst\u00e2ncias entorpecentes ou que determinem depend\u00eancia f\u00edsica ou \n\nps\u00edquica) estipula que \"os registros, documentos ou pe\u00e7as de informa\u00e7\u00e3o, bem como os autos \n\ndas dilig\u00eancias em flagrante e os de inqu\u00e9rito policial para a apura\u00e7\u00e3o dos crimes definidos \n\nnesta Lei ser\u00e3o mantidos sob sigilo, ressalvadas, para efeito exclusivo de atua\u00e7\u00e3o profissional, \n\nas prerrogativas do juiz, do Minist\u00e9rio P\u00fablico, da autoridade policial e do advogado\", embora \n\n\"instaurado a a\u00e7\u00e3o penal, ficar\u00e1 a crit\u00e9rio do juiz a manuten\u00e7\u00e3o do sigilo a que se refere este \n\nartigo\" (art. 26). Tais disposi\u00e7\u00f5es normativas evidentemente est\u00e3o recepcionadas pela nova \n\nordem constitucional.\n\nO princ\u00edpio da publicidade dos atos processuais abrange: o direito dos cidad\u00e3os em \n\ngeral a assistir a pr\u00e1tica dos atos processuais; o direito de qualquer pessoa a consultar os autos \n\nprocessuais e demais pe\u00e7as lavradas no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o jurisdicional e o direito de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dos atos processuais.\n\nNas esp\u00e9cies de processos enumeradas pelo art. 155 do C\u00f3digo de Processo Civil, a \n\nassist\u00eancia aos atos processuais (mormente as audi\u00eancias) e a consulta aos autos est\u00e3o \n\nrestringidos \u00e0s partes e aos advogados.654 No inqu\u00e9rito policial, a restri\u00e7\u00e3o mencionada pode\n\n653 Argumentam Celso Ribeiro Bastos e Ives Gandra Martins (op. cit., pp.286-289) que na realidade o \nverificado foi uma constitucionaliza\u00e7\u00e3o do citado art. 155 do C\u00f3digo de Processo Civil.\n\n654 \u00c9fren Paulo Porfirio de S\u00e1 Lima e Frederico de Freitas Mendes (O moral e direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \njornal\u00edstica : o segredo da justi\u00e7a, p.144) sustentam, com fulcro em precedente judicial, que o segredo de justi\u00e7a \ndisciplinado pelo ordenamento jur\u00eddico brasileiro imp\u00f5e um dever de sigilo apenas \u00e0s partes litigantes do \nprocesso, n\u00e3o alcan\u00e7ando os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, que poder\u00e3o divulgar o  conte\u00fado da demanda desde \nque procedam com cauteia e objetividade. Todavia, a ratio desse entendimento apresenta-se inintelig\u00edvel. Os \nautores aludem especialmente ao segredo de justi\u00e7a previsto no art. 155 do C\u00f3digo de Processo Civil. Ora, se o\n\n\n\n243\n\natingir at\u00e9 mesmo as pessoas investigadas, menos os seus procuradores,655 e nas investiga\u00e7\u00f5es \n\nou processos que apuram os crimes de entorpecentes definidos na Lei 6.368, a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconsulta dos autos ou \u00e0 assist\u00eancia de dilig\u00eancias n\u00e3o alcan\u00e7a as prerrogativas do magistrado, \n\ndo membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico, da autoridade policial e do advogado. Al\u00e9m disso, noutras \n\nhip\u00f3teses, atendendo \u00e0s circunst\u00e2ncias do caso concreto, poder\u00e1 a autoridade judici\u00e1ria \n\nrestringir a presen\u00e7a do p\u00fablico a uma audi\u00eancia ou dilig\u00eancia processuais, bem como limitar \n\n\u00e0 consulta de autos, desde que imprescind\u00edvel \u00e0 defesa da privacidade ou do interesse social.\n\nNo que diz respeito \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos atos processuais, notadamente pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, ao contr\u00e1rio do que tem acontecido em outros lugares,656 o legislador \n\nordin\u00e1rio brasileiro ainda n\u00e3o se ocupou do assunto, salvo o disposto na Lei 8.069, de 13 de \n\njulho de 1990 (Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente). Este diploma legal tipifica como \n\ninfra\u00e7\u00e3o administrativa \"divulgar, total ou parcialmente, sem autoriza\u00e7\u00e3o devida, por qualquer \n\nmeio de comunica\u00e7\u00e3o, nome, ato ou documento de procedimento policial, administrativo ou \n\njudicial relativo a crian\u00e7a ou a adolescente a que se atribua ato infracional\" (art. 247). \n\nAdemais, prescreve a lei em foco que, se a divulga\u00e7\u00e3o efetuada por \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o de\n\nprop\u00f3sito dessa esp\u00e9cie de segredo de justi\u00e7a \u00e9 a defesa do interesse p\u00fablico ou da privacidade afigura-se uma \ncontradictio coibir aos atores da causa sigilosa revelarem os atos processuais e, ao mesmo tempo, permitir a sua \ndivulga\u00e7\u00e3o com maior amplitude pelos media. O inverso at\u00e9 seria mais l\u00f3gico. Ademais, considerando que a \natua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa legitima-se pela difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o violem bens \ncoletivos amparados pela Lei m\u00e1xima (interesse social) ou por direitos fundamentais (direito \u00e0 privacidade), n\u00e3o \nh\u00e1 como justificar a publicidade pela m\u00eddia de processos que correm i m segredo justamente para proteger \ninteresse social ou para resguardar privacidade.\n\n655 A Lei 8.906, de 4 de julho de 1994 (que disp\u00f5e sobre o Estatuto da Advocacia e a Ordem dos \nAdvogados do Brasil - OAB), consagra o direito do advogado de \"examinar em qualquer reparti\u00e7\u00e3o p\u00fablica \npolicial, mesmo sem procura\u00e7\u00e3o, autos de flagrante e de inqu\u00e9rito, findos ou em andamento, ainda que conclusos \n\u00e0 autoridade, podendo copiar pe\u00e7as e tomar apontamentos\" (art. 7o, XIV).\n\n656 N a It\u00e1lia, no tocante \u00e0 disciplina da veicula\u00e7\u00e3o de atos processuais pela televis\u00e3o, o atual C\u00f3digo de \nProcesso Penal, no seu art. 147, segundo Claudia Ridolfi (Persona e mass media : la tutela delia persona nelle \ntrasmissioni televisive tra autonomia contrattuale e diritti fondamentali, p. 103), consagra o princ\u00edpio de que \u00e9 \nnecess\u00e1rio o consentimento das partes para a divulga\u00e7\u00e3o de imagem. Agostinho Eiras (op. cit., p. 41), com base \nna legisla\u00e7\u00e3o portuguesa, sistematiza as restri\u00e7\u00f5es ao direito de narra\u00e7\u00e3o ou de cr\u00f4nica judici\u00e1ria, nos seguintes \ntermos: \"a) Se o processo estiver em segredo de justi\u00e7a n\u00e3o \u00e9 permitida a 'narra\u00e7\u00e3o circunstanciada do teor' dos \nactos processuais; b) Encontrando-se o processo pendente, 'a reprodu\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as processuais ou de documentos \nincorporados em processos' depende da autoriza\u00e7\u00e3o da autoridade judici\u00e1ria que tenha a seu cargo a direc\u00e7\u00e3o \ndele; c) A transmiss\u00e3o de imagens ou de tomadas de som carece de despacho; d) N\u00e3o \u00e9 permitido publicitar a \nidentidade das v\u00edtimas de crimes sexuais, contra a honra ou contra a reserva da vida privada antes da audi\u00eancia; \ne) Se a audi\u00eancia decorrer com exclus\u00e3o da publicidade, enquanto esta n\u00e3o for estabelecida n\u00e3o \u00e9 permitida a \nnarra\u00e7\u00e3o de actos processuais; f) Se a v\u00edtima dos crimes referidos na al\u00ednea d) for menor de 16 anos, a divulga\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o \u00e9 permitida em caso algum\".\n\n\n\n244\n\nmassa identificar crian\u00e7a ou adolescente envolvido em ato infracional, poder\u00e1 a autoridade \n\njudici\u00e1ria determinar, al\u00e9m da pena de multa, apreens\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o ou a suspens\u00e3o da \n\nprograma\u00e7\u00e3o da emissora de r\u00e1dio ou televis\u00e3o at\u00e9 por dois dias, bem como da publica\u00e7\u00e3o do \n\nperi\u00f3dico at\u00e9 por dois n\u00fameros (art. 247, \u00a7 2o).657\n\nc) restri\u00e7\u00f5es \u00e0s divers\u00f5es e aos espet\u00e1culos p\u00fablicos\n\nDeclara a Constitui\u00e7\u00e3o que compete \u00e0 lei federal \"regular as divers\u00f5es e espet\u00e1culos \n\np\u00fablicos, cabendo ao Poder P\u00fablico informar sobre a natureza deles, as faixas et\u00e1rias a que \n\nn\u00e3o se recomendem, locais e hor\u00e1rios em que sua apresenta\u00e7\u00e3o se mostre inadequada\" (art. \n\n220, \u00a7 3o, 1).\n\nA reserva de lei qualificada em an\u00e1lise j\u00e1 foi exercida pelo legislador. Disp\u00f5e o \n\nEstatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente que toda \"crian\u00e7a ou adolescente ter\u00e1 acesso \u00e0s \n\ndivers\u00f5es e espet\u00e1culos p\u00fablicos classificados como adequados \u00e0 sua faixa et\u00e1ria\" (art. 75). E \n\nconsidera infra\u00e7\u00f5es administrativas pun\u00edveis com multa \"deixar o respons\u00e1vel por divers\u00f5es \n\nou espet\u00e1culo p\u00fablico de afixar, em lugar vis\u00edvel e de f\u00e1cil acesso, \u00e0 entrada do local de \n\nexibi\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o destacada sobre a natureza da divers\u00e3o ou espet\u00e1culo e a faixa et\u00e1ria \n\nespec\u00edfica no certificado de classifica\u00e7\u00e3o\" (art. 253) e \"transmitir, atrav\u00e9s de r\u00e1dio ou \n\ntelevis\u00e3o, espet\u00e1culo em hor\u00e1rio diverso do autorizado ou sem aviso de sua classifica\u00e7\u00e3o\" (art. \n\n254). Nesta \u00faltima hip\u00f3tese, al\u00e9m de multa duplicada, em caso de reincid\u00eancia, declara o \n\nEstatuto que a autoridade judici\u00e1ria poder\u00e1 ainda determinar a suspens\u00e3o da programa\u00e7\u00e3o da \n\nemissora por at\u00e9 dois dias.\n\n657 A referida autoriza\u00e7\u00e3o para o magistrado suspender a programa\u00e7\u00e3o de emissora de r\u00e1dio e televis\u00e3o \nat\u00e9 por dois dias, bem como a publica\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dico por at\u00e9 dois n\u00fameros, tem sido apontada como \ninconstitucional mormente por representantes dos media. Por exemplo, a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Jornais (ANJ) \najuizou a\u00e7\u00e3o direta de inconstitucionalidade contra a parte final do \u00a7 2o, do art. 247 do Estatuto da Crian\u00e7a e do \nAdolescente, processo que se encontra ainda sub ju d ic e  no Supremo Tribunal Federal. O principal argumento \nusualmente invocado contra essa pena de suspens\u00e3o das atividades dos \u00f3rg\u00e3os informativos \u00e9 que ela constitui \ncensura e portanto viola a Constitui\u00e7\u00e3o, 'v j  encanto, de acordo com o que vem sendo exposto neste trabalho a \nrespeito dos conceitos censura e restri\u00e7\u00e3o (ver supra, item 1 deste cap\u00edtulo), tal suspens\u00e3o n\u00e3o pode ser \nentendida como censura, mas como uma restri\u00e7\u00e3o a atividade dos meios de comunica\u00e7\u00e3o imposta pelo judici\u00e1rio \npara salvaguardar outros valores constitucionais, tais como a dignidade e o respeito \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, \ncolocando-os a salvo de forma de discrimina\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e crueldade (art. 227).\n\n\n\n245\n\nd) restri\u00e7\u00f5es \u00e0 propaganda comercial de tabaco, bebidas alco\u00f3licas, agrot\u00f3xicos, \n\nmedicamentos e terapias\n\nDe acordo com o texto constitucional, a propaganda comercial de tabaco, bebidas \n\nalco\u00f3licas, medicamentos e terapias estar\u00e1 sujeita a restri\u00e7\u00f5es legais e conter\u00e1, sempre que \n\nnecess\u00e1rio, advert\u00eancia sobre os malef\u00edcios decorrentes de seu uso (art. 220, \u00a7 4o).\n\nAs restri\u00e7\u00f5es legais aludidas est\u00e3o disciplinadas pela Lei n. 9294, de 15 de julho de\n\n1996, e pelo Decreto n. 2.018, de I o de outubro de 1996. Este \u00faltimo, regulamentando a \n\nreferida lei, trata da propaganda e embalagem dos produtos de tabaco (a propaganda \n\ncomercial de produtos fum\u00edgeros nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social conter\u00e1 advert\u00eancia escrita \n\ne/ou falada sobre os malef\u00edcios do fumo e s\u00f3 poder\u00e1 ser veiculada no r\u00e1dio e na televis\u00e3o no \n\nhor\u00e1rio compreendido entre vinte e uma e seis horas); da propaganda e rotulagem de bebidas \n\n(permitida nas emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o entre vinte e uma e seis horas, a propaganda n\u00e3o \n\npoder\u00e1 associar o produto ao esporte ol\u00edmpico ou de competi\u00e7\u00e3o, ao desempenho saud\u00e1vel de \n\nqualquer atividade, \u00e0 condu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e a imagens ou id\u00e9ias de maior \u00eaxito ou \n\nsexualidade e os r\u00f3tulos das embalagens de bebidas alco\u00f3licas dever\u00e3o conter, de forma \n\nleg\u00edvel e ostensiva, dentre outras, a seguinte express\u00e3o: \"Evite o Consumo Excessivo de \n\n\u00c1lcool\"); da propaganda de medicamentos e terapias (os medicamentos an\u00f3dinos e de venda \n\nlivre, assim classificados pelo \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, poder\u00e3o ser anunciados nos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de social, desde que autorizados pelo referido Minist\u00e9rio, mas a \n\npropaganda n\u00e3o poder\u00e1 conter afirma\u00e7\u00f5es que n\u00e3o sejam pass\u00edveis de comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\nnem utilizar depoimentos de profissionais que n\u00e3o sejam legalmente qualificados para faz\u00ea- \n\nlo); e da propaganda comercial dos defensivos agr\u00edcolas (a propaganda que contenha produto \n\nde efeito t\u00f3xico, mediato ou imediato, para ser humano, restringir-se-\u00e1 a programas de r\u00e1dio \n\nou televis\u00e3o e a publica\u00e7\u00f5es dirigidas aos agricultores e pecuaristas e dever\u00e1 sempre, em\n\n\n\n246\n\nqualquer meio de comunica\u00e7\u00e3o, chamar a aten\u00e7\u00e3o para o destino correto das embalagens \n\nvazias e dos restos ou sobras dos produtos (arts. 7o a 21).\n\nPor derradeiro, disp\u00f5e o Decreto sub examine que as infra\u00e7\u00f5es cometidas na \n\nveicula\u00e7\u00e3o da publicidade dos produtos fum\u00edgenos, bebidas alco\u00f3licas, medicamentos, \n\nterapias e defensivos agr\u00edcolas sujeitar\u00e3o os infratores, sem preju\u00edzos de outras penalidades \n\nprevistas na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, especialmente no C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, \u00e0s \n\nseguintes san\u00e7\u00f5es: (i) advert\u00eancia; (ii) suspens\u00e3o, no ve\u00edculo de divulga\u00e7\u00e3o da publicidade, de \n\nqualquer outra propaganda do produto, pelo mesmo anunciante, por prazo de at\u00e9 trinta dias; \n\n(iii) obrigatoriedade de veicula\u00e7\u00e3o de retifica\u00e7\u00e3o ou esclarecimento para compensar \n\npropaganda distorcida ou de m\u00e1-f\u00e9; (iv) apreens\u00e3o do produto; (v) multa, cobrada em dobro, \n\nem triplo e assim sucessivamente, na reincid\u00eancia (art. 22).\n\ne) restri\u00e7\u00f5es \u00e0 garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social no estado de s\u00edtio\n\nEnuncia a Carta Federal que na vig\u00eancia do estado de s\u00edtio, decretado no caso de \n\ncomo\u00e7\u00e3o grave de repercuss\u00e3o nacional ou na ocorr\u00eancia de fatos que comprovem a inefic\u00e1cia \n\nde medida tomada durante o estado de defesa, poder\u00e3o ser impostas restri\u00e7\u00f5es \"\u00e0 liberdade de \n\nimprensa [jornais, revistas e outros peri\u00f3dicos], radiodifus\u00e3o [emissoras de r\u00e1dio] e televis\u00e3o, \n\nna form a da lei\" (art. 139, III - sem destaque na fonte).\n\nA mencionada lei n\u00e3o existe ainda. No entanto, como frisado (ver supra, cap. V, item \n\n3.1.1), mesmo no caso de estado de s\u00edtio, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal evita o emprego da palavra \n\ncensura, o que denota que as medidas restritivas dever\u00e3o ser formuladas com as cautelas do \n\nn\u00facleo essencial, da proporcionalidade e fundamentadas no texto constitucional.658\n\n658 Vale notar que a Constitui\u00e7\u00e3o espanhola consagra que a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \npoder\u00e1 ser suspensa no estado de exce\u00e7\u00e3o ou de s\u00edtio e igualmente evita o uso do termo censura (art. 55.1). E, de \nacordo com C\u00e2ndido Conde-Pumpido Ferreiro (La libertad de informaci\u00f3n y libre circulaci\u00f3n de noticias en \nespana : proclamaci\u00f3n y limites, p. 245), a cl\u00e1usula de proibi\u00e7\u00e3o de censura (art. 20.2) est\u00e1 exclu\u00edda da suspens\u00e3o \nno estado de s\u00edtio.\n\n\n\n247\n\nAdemais, prescreve a Constitui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se incluem nas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social durante o estado de s\u00edtio os pronunciamentos de parlamentares efetuados \n\nem suas Casas Legislativas (art. 139, par\u00e1grafo \u00fanico). O melhor fundamento para essa \n\nexclus\u00e3o encontra-se na decis\u00e3o hist\u00f3rica do Supremo Tribunal Federal que, em de 5 de junho \n\nde 1914, julgou habeas corpus impetrado por Rui Barbosa. O rem\u00e9dio constitucional foi \n\nrequerido porque Rui Barbosa havia pronunciado discurso no senado protestando contra ato \n\ndo Governo Federal que prorrogara por seis meses o estado de s\u00edtio. Fornecida c\u00f3pia da \n\nora\u00e7\u00e3o para um jornal, a publica\u00e7\u00e3o foi obstada. O Supremo Tribunal Federal concedeu o \n\nhabeas corpus sob o argumento de que no regime democr\u00e1tico \"a publicidade dos debates do \n\nParlamento \u00e9 da sua ess\u00eancia, porque os poderes pol\u00edticos surgem da Na\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio de \n\nsua soberania, e ela, como comitente do mandato, precisa saber como agem seus \n\nrepresentantes\", ou seja, a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 publica\u00e7\u00e3o dos discursos dos parlamentares equivale a \n\ngrave embara\u00e7o ao livre exerc\u00edcio do mandato legislativo, repelida categoricamente pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o. Portanto, as medidas tomadas durante o estado de s\u00edtio n\u00e3o podem ser restritivas \n\ndas prerrogativas dos poderes pol\u00edticos constitucionais.659\n\n659 Supremo Tribunal Federal. H abeas corpus n\u00b0 3.536. Revista Forense, v. XXII, pp.301-304.\n\n\n\n248\n\n3) Fundamento constitucional das restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas \u00e0 liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social\n\nNo regime do Estado Democr\u00e1tico de Direito consignado pela Constitui\u00e7\u00e3o (art. I o), a \n\nliberdade e a garantia aludidas devem conviver harmoniosamente com todos os direitos, \n\nliberdades e garantias proclamados pela ordem constitucional.660 Aqui vale o princ\u00edpio: \"Cada \n\npessoa tem de ter um direito igual ao esquema mais extenso de liberdades b\u00e1sicas iguais que \n\nseja compat\u00edvel com um esquema semelhante de liberdades para os demais\".661\n\n\u00c9 f\u00e1cil intuir que o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o ou da garantia \n\ninstitucional da comunica\u00e7\u00e3o social, de forma irrestrita e absoluta, pode chocar-se \n\nespecialmente com os princ\u00edpios constitucionais da soberania popular, da cidadania, do \n\npluralismo pol\u00edtico, da dignidade da pessoa humana (art. I o) e da isonomia (art. 5o, caput), \n\nraz\u00e3o pela qual esses princ\u00edpios constituem tamb\u00e9m fundamentos para o condicionamento e \n\npara a concord\u00e2ncia pr\u00e1tica da liberdade e da garantia referidas com direitos e valores \n\nesposados no texto da Constitui\u00e7\u00e3o, sempre que o exijam as circunst\u00e2ncias do caso \n\nconcreto.662\n\nAs restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas outrossim podem ser justificadas pelo car\u00e1ter prima facie dos \n\ndireitos e liberdades assegurados na Constitui\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, a natureza principiol\u00f3gica das \n\nnormas constitucionais, que outorgam direitos fundamentais revela que estes devem ser \n\nconcretizados da melhor forma poss\u00edvel, consoante as possibilidades jur\u00eddicas e f\u00e1ticas\n\n660 Conforme afirma Selma Pereira de Santana (O princ\u00edpio constitucional da inoc\u00eancia e a imprensa, p. \n33), uma das caracter\u00edsticas do Estado Democr\u00e1tico de Direito \u00e9 a conviv\u00eancia harmoniosa de uma m\u00eddia \nindependente e imparcial com os direitos fundamentais.\n\n661 RAWLS, John - A theory o f  justice, p. 53. Por seu tumo, Darcy Arruda Miranda (op.cit., p. 48) \nassevera q ui \u00e1s restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o constituem exig\u00eancia de harmonia social, \n\"pois, como ensinava BECCARIA, 's\u00f3 a necessidade constrange os homens a ceder uma parte de sua liberdade\"'.\n\n662 Anota Gilmar Ferreira Mendes (Os direitos individuais e suas limita\u00e7\u00f5es: breves reflex\u00f5es, p. 240) \nque a possibilidade de uma colis\u00e3o envolvendo direitos fundamentais tutelados sem reserva legal expressa, ou \nsem restri\u00e7\u00e3o direta pelo texto constitucional, legitimaria o estabelecimento de restri\u00e7\u00e3o t\u00e1cita.\n\n\n\n249\n\n(mandado de otimiza\u00e7\u00e3o).663 Por conseguinte, as normas constitucionais que consagram a \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o ou a garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social \n\nordenam, abstratamente, algo para ser cumprido proporcionalmente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es reais e \n\njur\u00eddicas existentes. Dentre estas, deve-se levar em conta os direitos e valores constitucionais \n\nque se chocam com o exerc\u00edcio daquela liberdade e garantia em situa\u00e7\u00f5es concretas. Portanto \n\nsomente ap\u00f3s o exame das possibilidades f\u00e1ticas e jur\u00eddicas \u00e9 que a liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e a garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social tomam-se definitivas (mandado \n\nperempt\u00f3rio).664\n\nAdemais, sendo a possibilidade de colis\u00e3o da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e \n\nda garantia da comunica\u00e7\u00e3o social com direitos de terceiros ou com outros valores de \n\nhierarquia constitucional o principal motivo para o estabelecimento de restri\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas \u00e0 \n\nliberdade e \u00e0 garantia em tela, \u00e9 plaus\u00edvel invocar os c\u00e2nones hermen\u00eauticos da unidade \n\nhier\u00e1rquico-normativa (todas as normas constitucionais t\u00eam igual dignidade), da \n\nconcord\u00e2ncia pr\u00e1tica ou da harmoniza\u00e7\u00e3o (como n\u00e3o h\u00e1 hierarquia entre os bens protegidos \n\npela constitui\u00e7\u00e3o, a colis\u00e3o ser\u00e1 superada pela harmoniza\u00e7\u00e3o ou concord\u00e2ncia pr\u00e1tica entre os \n\nvalores colidentes) e da proporcionalidade (adequa\u00e7\u00e3o, necessidade e pondera\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas restritivas) tamb\u00e9m para explicar a necessidade das restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas (ver supra, cap. \n\nI, item 11).\n\nEm s\u00edntese, toda restri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o ou \u00e0 garantia \n\ninstitucional da comunica\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o prevista explicitamente no texto da Carta Federal \n\ndireta ou indiretamente por reserva de lei, exige fundamento constitucional para a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o pelo legislador ou julgador.\n\n663 ALEXY, Robert - Teoria de los derechos fundamentales, p. 99.\n664 Como ressaltado neste trabalho (ver supra, cap. I, item 6), h\u00e1 duas teorias b\u00e1sicas acerca da tem\u00e1tica \n\ndas restri\u00e7\u00f5es: uma denominada teoria interna e a outra teoria externa, havendo optadc s \u00ed  por esta \u00faltima em \ndecorr\u00eancia de sua adequa\u00e7\u00e3o ao modelo dos princ\u00edpios e da sua clareza na justifica\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es. Essa \nop\u00e7\u00e3o \u00e9 reafirmada nesta oportunidade sobretudo pelo fato da teoria externa revelar-se compat\u00edvel com a \nacep\u00e7\u00e3o de que os direitos fundamentais consagram posi\u00e7\u00f5es prim a fa c ie  (princ\u00edpios) e n\u00e3o posi\u00e7\u00f5es definitivas \n(regras).\n\n\n\n250\n\n3.1 - Restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas estabelecidas pelo legislador\n\nA lei poder\u00e1 restringir a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e a garantia \n\ninstitucional da comunica\u00e7\u00e3o social quando tal medida for indispens\u00e1vel para compatibiliz\u00e1- \n\nlas com outros direitos e valores constitucionais contrapostos, garantindo, assim, a harmonia \n\nno sistema de direitos fundamentais, a despeito da aus\u00eancia de expressa reserva de lei no texto \n\nconstitucional.665 Vislumbra-se essa hip\u00f3tese nos seguintes casos:\n\na) prote\u00e7\u00e3o da dignidade da crian\u00e7a e do adolescente\n\nO legislador, no Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente, estipula v\u00e1rias restri\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social com o \n\nfito de resguardar os princ\u00edpios constitucionais da dignidade e do respeito \u00e0 crian\u00e7a e ao \n\nadolescente, al\u00e9m de coloc\u00e1-los a salvo de toda forma de discrimina\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia (art. 227, \n\ncaput). De fato, prescreve o aludido Estatuto: \"\u00e9 vedada a divulga\u00e7\u00e3o de atos judiciais, \n\npoliciais e administrativos que digam respeito a crian\u00e7as e adolescentes a que se atribua \n\nautoria de ato infracional. E qualquer not\u00edcia a respeito do fato n\u00e3o poder\u00e1 identificar a \n\ncrian\u00e7a ou adolescente, vedando-se fotografia, refer\u00eancia a nome, apelido, filia\u00e7\u00e3o, parentesco \n\ne resid\u00eancia\" (art. 143). Ademais, tipifica como crime \"produzir ou dirigir representa\u00e7\u00e3o \n\nteatral, televisiva ou pel\u00edcula cinematogr\u00e1fica, utilizando-se de crian\u00e7a ou adolescente em \n\ncena de sexo expl\u00edcito ou pornogr\u00e1fica\" (art. 240), como tamb\u00e9m \"fotografar ou publicar cena \n\nde sexo expl\u00edcito ou pornogr\u00e1fica envolvendo crian\u00e7a ou adolescente\" (art. 241).\n\n665 Gilmar Ferreira Mendes (op. cit., p. 240) afirma que o inciso D, do art. 5o, da Constitui\u00e7\u00e3o cont\u00e9m \numa cl\u00e1usula de reserva legal subsidi\u00e1ria que facilitaria, entre n\u00f3s, a atividade legislativa de impor restri\u00e7\u00e3o a \ndireito fundamental plasmado sem expressa previs\u00e3o de reserva legal. O problema dessa tese \u00e9 que o citado \ninciso D, do art. 5o, refere-se mais propriamente ao prin c\u00edpio d a  legalidade do que \u00e0 cl\u00e1usula de reserva de lei. \nComo esclarece Jos\u00e9 Afonso da Silva (Curso de direito constitucional positivo, p. 402): \"O primeiro significa a \nsubmiss\u00e3o e o respeito \u00e0 lei, ou a atua\u00e7\u00e3o dentro da \u00edsfera estabelecida pelo legislador. O segundo consiste em \nestatuir que a regulamenta\u00e7\u00e3o de determinadas mat\u00e9rias h\u00e1 de fazer-se necessariamente por lei formal\". Vale \ndizer, a reserva de lei diz respeito a normas de compet\u00eancia para que o legislador regule determinados assuntos \n(notadamente os direitos fundamentais) ao passo que o princ\u00edpio da legalidade (art. 5o, II) revela o postulado \nb\u00e1sico de que, no Estado de Direito, o governo \u00e9 das leis e n\u00e3o dos homens.\n\n\n\n251\n\nAs restri\u00e7\u00f5es aludidas, que estatuem cuidados especiais para proteger crian\u00e7as e \n\nadolescentes protagonistas ativos ou v\u00edtimas de crimes,666 bem como para assegurar o livre \n\ndesenvolvimento da personalidade,667 mediante a proibi\u00e7\u00e3o de submet\u00ea-los a qualquer forma \n\nde explora\u00e7\u00e3o ou abuso sexual, est\u00e3o de acordo com as diretrizes da Conven\u00e7\u00e3o sobre os \n\nDireitos da Crian\u00e7a, aprovada pela Assembl\u00e9ia-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 20 de novembro \n\nde 1989, e ratificada pelo Brasil por meio do Decreto 99.710, de 21 de novembro de 1990, \n\nque a transformou em lei interna. Declara esse documento internacional que \"Os Estados \n\nPartes comprometem-se a defender a crian\u00e7a contra todas as formas de explora\u00e7\u00e3o e abuso \n\nsexual\" (art. 34) e que \"Os Estados Partes reconhecem o direito de toda crian\u00e7a de quem se \n\nalegue ter infringido leis penais, ou que seja acusada ou declarada culpada de infra\u00e7\u00f5es \n\npenais, de ser tratada de forma a promover e estimular seu sentido de dignidade e de valor, e a \n\nfortalecer o respeito da crian\u00e7a pelos direitos humanos e pelas liberdades fundamentais de \n\nterceiros, levando em considera\u00e7\u00e3o a idade da crian\u00e7a e a import\u00e2ncia de se estimular sua \n\nreintegra\u00e7\u00e3o e seu desempenho construtivo na sociedade\" (art. 40. 1).\n\nb) respeito \u00e0s leis penais\n\nRestri\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 garantia institucional da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social estipulada pela Lei 5.250/67, \u00e9 a veda\u00e7\u00e3o de incitar \u00e0 pr\u00e1tica de qualquer \n\ninfra\u00e7\u00e3o \u00e0s leis penais ou fazer apologia de fato criminoso ou de autor de crime (art. 19). O \n\nfundamento dessa restri\u00e7\u00e3o reside no prop\u00f3sito de harmonizar a liberdade e a garantia em\n\n666 A prote\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes nessas situa\u00e7\u00f5es \u00e9 bastante comum na legisla\u00e7\u00e3o alien\u00edgena. \nPor exemplo, Eduardo A. Zannoni e Beatriz R. B\u00edscaro (Responsabilidad de los medios de prensa, p. 187), \nrelatam que a lei argentina pro\u00edbe \"la publicaci\u00f3n de episodios relacionados con menores de dieciocho anos de \nedad que est\u00e9 incursos en delitos o contravenciones, o que sean victimas de ellos\" e Antonio Fayos Gard\u00f3 \n(Derecho a la intirrsidad y medios de comunicaci\u00f3n, p. 338) informa que na Inglaterra \"encontramos bastantes \nejemplos de normas legales que permiten impedir que se d\u00e9 a  conocer la identidad de los menores o algunas de \nsus circunstancias, siempre que \u00e9stos se encuentren envueltos en procesos judiciales, bien como partes, testigos\no sujetos de adopci\u00f3n o tutela\".\n\n667 Como lembra Cl\u00e1udio Abramo (A regra do jogo : o jornalismo e a \u00e9tica do marceneiro, p. 41), \"Um \nhomem \u00e9 feito na inf\u00e2ncia, aperfei\u00e7oado na adolesc\u00eancia e cristalizado na idade madura\".\n\n\n\n252\n\nfoco com a seguran\u00e7a p\u00fablica, bem jur\u00eddico igualmente amparado pela Constitui\u00e7\u00e3o (art. \n\n144).668\n\nc) observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia\n\nO princ\u00edpio constitucional da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia (art. 5o, LVII) pode constituir-se \n\nem restri\u00e7\u00e3o sobretudo \u00e0 atividade informativa dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa.669 Estes \n\ndevem observar que as pessoas sob investiga\u00e7\u00e3o policial ou respondendo processo na justi\u00e7a \n\ncriminal n\u00e3o devem ser tratadas como culpadas enquanto n\u00e3o forem condenadas por senten\u00e7a \n\njudicial da qual n\u00e3o caiba mais recurso.670 Esta \u00e9 uma exig\u00eancia adotada por v\u00e1rios sistemas \n\nprocessuais penais.671 No Brasil, salvo a exig\u00eancia de sigilo no inqu\u00e9rito policial, prevista no \n\nart. 20 do C\u00f3digo de Processo Penal, e cujo prop\u00f3sito maior \u00e9 a elucida\u00e7\u00e3o do fato \n\ninvestigado e n\u00e3o apenas resguardar a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia do indiciado, n\u00e3o h\u00e1 lei federal \n\ndispondo sobre a mat\u00e9ria.672 Todavia alguns Estados-membros, preocupados com o freq\u00fcente\n\n668 N o entanto, h\u00e1 outros dispositivos da Lei 5.250/167 que se chocam com o regime democr\u00e1tico e com \nos princ\u00edpios fundamentais adotados pela atual Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Assim, n\u00e3o encontra arrimo na ordem \nconstitucional em vigor a norma que disp\u00f5e: \"n\u00e3o ser\u00e1 tolerada a propaganda de guerra, de processo de \nsubvers\u00e3o da ordem pol\u00edtica e social ou de preconceitos de ra\u00e7a ou ciasse\" (art. Io, \u00a7 1\u00b0) ou a prescri\u00e7\u00e3o de que os \nespet\u00e1culos e divers\u00f5es p\u00fablicas \u00edicar\u00e3o sujeitos \u00e0 censura e que, no estado de s\u00edtio, o governo poder\u00e1 exercer \ncensura sobre jornais ou peri\u00f3dicos, empresas de radiodifus\u00e3o e ag\u00eancias noticiosas (art. Io, \u00a7 2o). E evidente no \nprimeiro par\u00e1grafo a sua vincula\u00e7\u00e3o com a ideologia autorit\u00e1ria do regime anterior, por isso n\u00e3o se coaduna \nmormente com o princ\u00edpio do pluralismo pol\u00edtico proclamado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. O segundo par\u00e1grafo \u00e9 \ninconstitucional porque a Carta Magna vigente n\u00e3o autoriza a imposi\u00e7\u00e3o de censura a espet\u00e1culos e divers\u00f5es \np\u00fablicas, mas apenas a classifica\u00e7\u00e3o indicativa (ver supra, item 2.2 deste cap\u00edtulo) e mesmo no caso de estado de \ns\u00edtio, a norma constitucional f\u00e0la apenas de restri\u00e7\u00f5es, sinalizando que estas dever\u00e3o ser aplicadas com as \ncautelas que lhe s\u00e3o pr\u00f3prias, ausentes no caso de censura (ver supra, item 2.2 deste cap\u00edtulo).\n\n669 Giuseppe Corasaniti (op. cit., p. 172) assevera que \"11 principio di p re s u n z io n e  d 'in n o c en za  viene \na d  essere affermato in tutti i casi di indagini o processi, per cui il giornalista \u00e8 essere tenuto a  ricordare che \nogni persona accusata di un reato deve considerarsi innocente fin o alia condanna definnitiva, e pertanto non \ndeve costruire le notizie n\u00e9 pubblicare immagini in modo da presentare come colpevoli le persone ancora non \ngiudicate \u00edali in un processo\".\n\n670 Eduardo A. Zannoni e Beatriz R. B\u00edscaro (op. cit., p. 168) destacam que \"El medio de difusi\u00f3n tiene \nel deber de saber que una persona detenida, a raiz de una inves\u00edigaci\u00f3n policial, no es, po r eso, culpable dei \ndelito investigado. Mientras el ju ez competente no pronuncie la condena y  pase \u00e9sta en autoridad de cosa \njuzgada, debe, po r tanto, investigar y  ser prudente al transmitir la informaci\u00f3n de la detenci\u00f3n de quien, a la \npostre, puede resultar inocente\".\n\n671 EIRAS, Agostinho - op. cit., p. 24. Por exemplo, na It\u00e1lia, em Portugal e na Argentina as leis \nprocessuais penais restringem a divulga\u00e7\u00e3o fatos sob investiga\u00e7\u00e3o policial e tamb\u00e9m os atos relativos \u00e0 primeira \nfase do processo judicial.\n\n672 Luiz Fl\u00e1vio Gomes (Liberdade de imprensa, investiga\u00e7\u00e3o criminal e respeito \u00e0 pessoa, p. 3) relata \nque foi enviado ao Congresso Nacional proposta de reforma do art. 20 do C\u00f3digo de Processo Penal para \nacrescentar o seguinte par\u00e1grafo: \"Durante o inqu\u00e9rito a autoridade policial tomar\u00e1 as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0\n\n\n\n253\n\ndesrespeito ao princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia pelos media, t\u00eam tomado algumas \n\niniciativas.673 Assim, o Estado do Paran\u00e1 aprovou o Decreto 465, de 11 de junho de 1991, \n\nobjetivando que os \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a n\u00e3o propiciem a exposi\u00e7\u00e3o ao esc\u00e1rnio e \u00e0 \n\nhumilha\u00e7\u00e3o de pessoas envolvidas em situa\u00e7\u00e3o de anti-sociabilidade, a que muitas vezes \n\nficam sujeitas pela a\u00e7\u00e3o sensacionalista de programas jornal\u00edsticos. Nesse veio seguiram os \n\nEstados do Piau\u00ed e de Santa Catarina, promulgando leis com teor id\u00eantico. O diploma \n\ncatarinense, Lei 4.596, de 29 de novembro de 1991, disp\u00f5e que \"os indiciados autuados em \n\nflagrante delito ou presos provisoriamente por ordem judicial em qualquer unidade de pol\u00edcia \n\njudici\u00e1ria n\u00e3o poder\u00e3o ser constrangidos a participar ativa ou passivamente de ato de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, vedada especialmente sua \n\nexposi\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria a fotografia ou filmagem\" (art. I o).674\n\n3.2 - Restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas formuladas pelo judici\u00e1rio\n\nOs \u00f3rg\u00e3os jurisdicionais, no julgamento de casos concretos postos \u00e0 sua aprecia\u00e7\u00e3o, \n\npodem definir restri\u00e7\u00f5es para evitar ou suspender exerc\u00edcio abusivo da liberdade de express\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o, notadamente pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, com o primordial escopo de \n\npromover a concilia\u00e7\u00e3o do j u s  narrandi com os direitos fundamentais dos cidad\u00e3os ou com os \n\ninteresses superiores da coletividade. Tal modalidade de restri\u00e7\u00e3o toma-se bastante freq\u00fcente \n\nentre n\u00f3s em raz\u00e3o da falta de disciplina legislativa, especialmente nas leis processuais,\n\npreserva\u00e7\u00e3o da intimidade, vida privada, honra e imagem do investigado, do ofendido e das testemunhas, vedada \nsua apresenta\u00e7\u00e3o aos meios de comunica\u00e7\u00e3o\".\n\n673 D eve ser frisado, conforme chama a aten\u00e7\u00e3o Gerardo Barbosa Castillo (Presunci\u00f3n de inoc\u00eancia, \nderecho al honor y libertad de prensa, p. 165 e 168), que a dignidade da pessoa humana e processo penal n\u00e3o s\u00e3o \nconceitos antag\u00f4nicos ou excludentes e, portanto, a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia n\u00e3o prejudica a investiga\u00e7\u00e3o, a fase \nprocessual e nem promove a impunidade.\n\n674 Conforme informa Claudia Ridolfi (op. cit., p. 96), lei italiana de 12 de dezembro de 1992, disp\u00f5e \nque pessoas submetidas \u00e0 restri\u00e7\u00e3o de sua liberdade pessoal devem ser protegidas da curiosidade p\u00fablica e de \ntoda esp\u00e9cie de publicidade, al\u00e9m de n\u00e3o poderem ser obrigadas a in\u00fateis constrangimentos.\n\n\n\n254\n\nrespeitante ao direito dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa de divulgarem os atos processuais \n\nou de reproduzirem os seus termos (cr\u00f4nica judici\u00e1ria).675\n\nCom efeito, a autoridade judici\u00e1ria poder\u00e1 restringir a transmiss\u00e3o ao vivo, pela \n\ntelevis\u00e3o, de audi\u00eancias e outros atos processuais n\u00e3o s\u00f3 para proteger os direitos \u00e0 honra, \u00e0 \n\nintimidade, \u00e0 vida privada e \u00e0 imagem das partes e das demais pessoas envolvidas no \n\nprocesso,676 como tamb\u00e9m para resguardar a pr\u00f3pria independ\u00eancia e imparcialidade do Poder \n\nJudici\u00e1rio.677 Por exemplo, no caso de julgamento afeito ao Tribunal do J\u00fari, dever\u00e1 o seu \n\npresidente sopesar a influencia da TV sobre os jurados e as testemunhas.678 Noutras ocasi\u00f5es, \n\nquando um \u00f3rg\u00e3o judicial est\u00e1 reunido, \u00e9 importante ponderar sobre a conveni\u00eancia de \n\nmostrar, especialmente pela televis\u00e3o, os atos deliberativos do \u00f3rg\u00e3o, isto \u00e9, o momento em \n\nque os seus membros elaboram as suas decis\u00f5es a respeito da causa sub judice, vez que os \n\njuizes necessitam de uma atmosfera de sossego para proferirem suas senten\u00e7as com\n\n675 O C\u00f3digo de Processo Penal brasileiro apenas estabelece que \"se da publicidade da audi\u00eancia, da \nsess\u00e3o ou do ato processual, puder resultar esc\u00e2ndalo, inconveniente grave ou perigo de perturba\u00e7\u00e3o da ordem, o \njuiz, ou o  Tribunal, c\u00e2mara, ou turma, poder\u00e1, de of\u00edcio ou a requerimento da parte ou do Minist\u00e9rio P\u00fablico, \ndeterminar que o ato seja realizado a portas fechadas, limitando o n\u00famero de pessoas que possam estar \npresentes\" (art. 791, \u00a7 Io). O C\u00f3digo de Processo Penal portugu\u00eas, ao contr\u00e1rio, consagra um artigo espec\u00edfico \naos meios de comunica\u00e7\u00e3o social (art. 88), com o  seguinte conte\u00fado: \"1. E permitida aos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o \nsocial, dentro dos limites da lei, a narra\u00e7\u00e3o circunstanciada do teor de actos processuais que se n\u00e3o encontrem \ncobertos por segredo de justi\u00e7a ou a cujo decurso for permitida a assist\u00eancia do p\u00fablico em geral; 2. N \u00e3o \u00e9 por\u00e9m \nautorizada sob pena desobedi\u00eancia simples... b) a transmiss\u00e3o de imagem ou tomada de som relativamente \u00e0 \npr\u00e1tica de qualquer acto processual, nomeadamente da audi\u00eancia, salvo se a autoridade judici\u00e1ria referida na \nal\u00ednea anterior, por despacho, o autorizar, c) a publica\u00e7\u00e3o, por qualquer meio da identidade de v\u00edtima de crimes \nsexuais, contra a honra ou contra a reserva da vida privada antes da audi\u00eancia, ou mesmo depois se o  ofendido \nfor menor de 16 anos\".\n\n676 D e acordo com Claudia Ridolfi (op. cit., p. 103), atual C\u00f3digo de Processo Penal italiano consagra, \nno seu art. 472, de um lado, \"il giudice disporte che il debattimento o alcuni atti di esso si svolgano a porte \nchiuse\", de outro, a tutela da \"riservatezza dei testimoni e delle parti private\".\n\n677 A fim de garantir a imparcialidade e a independ\u00eancia dos juizes, disp\u00f5e o C\u00f3digo Penal franc\u00eas: \n\"Sera puni des peines pr\u00e9vues \u00e0 l \u2019article 226 quiconque aura plubli\u00e9, avant l'intervention de d\u00e9cision \n\njuridictionelle d\u00e9finitive, des commentaires tendant \u00e0 exercer des pressions sur les d\u00e9clarations des t\u00e9moins ou \nsur la d\u00e9cision des juridictions d'instructions ou de jugement\".\n\n678 O ju iz da Corte Suprema dos Estados Unidos Stepthen Breyer (Los medios de difusi\u00f4n y su relaci\u00f3n \ncon las cortes suprema\u00ab, p. 1266) defende, a partir de sua pr\u00f3pria experi\u00eancia, a necessidade de restringir a \nliberdade de comunica\u00e7\u00e3o social, em determinadas circunst\u00e2ncias, para \"mantener en privado la identidad de los \njurados en casos criminales con el fin  de garantizar un juicio justo, o la necesidad de garantizar la privacia \nPersonal a  ciudadanos individuales. La mariera de reconciliar estos importantes intereses cuando ellos divergen \nes importante para nuestras Cortes, es importante para nuestra ley, y  es importante la gente de nuestros pa\u00edses, \nque buscan tanto la libertad como la justicia\".\n\n\n\n255\n\nimparcialidade e serenidade.679 Evidentemente as senten\u00e7as judiciais est\u00e3o sujeitas a cr\u00edticas, \n\ncomo de resto os atos dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em geral, podendo ser legitimamente formuladas \n\npelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, desde que efetuadas com adequa\u00e7\u00e3o e respeito aos \n\ndireitos \u00e0 honra e \u00e0 privacidade (crit\u00e9rio da contin\u00eancia). Em suma, o problema da divulga\u00e7\u00e3o \n\nde atos processuais que est\u00e3o em curso pelos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa envolve \n\nconsidera\u00e7\u00f5es, de um lado, sobre a deontologia profissional e a fun\u00e7\u00e3o institucional da \n\nm\u00eddia,680 de outro, sobre a independ\u00eancia dos juizes (interesse p\u00fablico) e a privacidade das \n\npessoas envolvidas no processo. Por essa raz\u00e3o deve-se evitar os processos paralelos \n\nconduzidos pelos media68' e compreender que os processos judiciais n\u00e3o s\u00e3o como as \n\nelei\u00e7\u00f5es, que podem ser vencidas usando-se os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa.682\n\nA jurisprud\u00eancia nacional fornece, entretanto, v\u00e1rias hip\u00f3teses de restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas \u00e0 \n\nliberdade e \u00e0 garantia referidas. A t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o mencionam-se: o Tribunal de Justi\u00e7a de\n\n679 Como informa Jos\u00e9 Augusto de V ega R uiz (op. cit., pp. 166-167), os tribunais espanh\u00f3is n\u00e3o \npermitem a transmiss\u00e3o ao vivo no momento em que v\u00e3o deliberar, ao contr\u00e1rio de algumas Cortes Supremas na \nAm\u00e9rica Latina \"donde la deliberaci\u00f3n colegial d e la  sentencia se realiza en p\u00fablico, con la  solem n idad y  las \nfo rm a s de una discusi\u00f3n parlamentaria\". Por seu turno, lembra Stephen J. Wermiel (Cobertura de la Corte \nSuprema de los Estados Unidos por los medios de comunicaciones de noticias, p. 1246) que a Suprema Corte \ndos Estados Unidos n\u00e3o permite a transmiss\u00e3o de suas audi\u00eancias por r\u00e1dio ou televis\u00e3o, conquanto, de acordo \nStephen Breyer (op. cit., p. 1266), essa postura seja objeto de debates dentro da pr\u00f3pria Suprema Corte norte- \namericana, cujos argumentos est\u00e3o assim sistematizados: \"Los que est\u00e1n a f a v o r  de adm itir las c\u00e2m aras de \ntelevisi\u00f3n en la  sa la  de audi\u00eancias argumentan, p o r  ejemplo, que 1) a l igual que e l reportaje televisado dei \nSenado y  de la  C\u00e2m ara de Representantes, una transmisi\u00f3n televisiva completa de toda una discusi\u00f3n pu ede \np ro veer una mejor cuenta de lo que ha ocurrido que una narraci\u00f3n p a rcia l p o r  p a rte  de un reportero; 2) el \np \u00fa b lico  ver\u00e1 que la  Corte trabaja bien, m anejando los casos dificiles en la fo rm a  que pretend\u00edan los que \nenmarcaron la Constituci\u00f3n; y  3) es injusto p erm itir que la prensa escrita pero no la prensa televisiva est\u00e9 \npresen te en la  discusi\u00f3n con las herram ientas d e su  oficio. Los que se oponen que se admitan la s c\u00e2m aras \nargumentan, p o r  ejemplo, 1) que es m\u00e1s p ro b a b le que los ju eves lleguen a ser conocidos como personalidades \nindividuales; 2) que televisar las discusiones afectar\u00e1 e l comportamiento de los abogados y  restrin gir\u00e1 el \ninterrogatorio desde el estrado; 3) que la  televisi\u00f3n, que llega a  una audi\u00eancia mayor que a  la que lleg a  la \npren sa  escrita, no puede presen tar to d a  a  discusi\u00f3n con ju steza ; 4) que el perm iso p a ra  la  televisi\u00f3n en nuestra \nCorte conducir\u00e1 (a trav\u00e9s de su p o d e r sim b\u00f3lico) a  la  introducci\u00f3n de la  televisi\u00f3n en todas los tribunales de \nprim era  instancia, donde pu ede tener efectos in deseables (muchos estados permiten tales ju icio s televisados); y  \n5) la  introducci\u00f3n de la  televisi\u00f3n tendr\u00e1 un efecto desconocido, posiblem ente danino, sobre la  conftanza que el \np \u00fa b lico  actualmente deposita en la  C orte\u201d. A  prop\u00f3sito, conv\u00e9m evocar que o Supremo Tribunal Federal admite \na transmiss\u00e3o ao vivo das audi\u00eancias at\u00e9 mesmo no momento de suas delibera\u00e7\u00f5es, como ficou patente no \njulgamento do processo de impeachment do Presidente Collor de Mello.\n\n680 Segundo Mario Portigliatti Barbos (Mass media e prevenzione criminologica, p. 374, \"Oggi la \nquestione \u00e8: quali sono i doveri dei massm edia nell'ajfrontare temi, argomenti, abocchi e d  a tri a sp etti r\u00ed\u00edevanti \nin ta l c a im o ? \u201d.\n\n1 Conforme Claudia Ridolfi (op. cit., pp. 60-61), constitui fen\u00f4meno indesej\u00e1vel os \"processi p a lle li \ncondotti quotidianamente d a i mass m edia mentre \u00e0  in corso davanti alia magistratura ordinaria, con il pericolo \nche in ta l modo vengano esercitate influenze su l la  decisione dei giudici\".\n\n682 ZANNONL, Eduardo A.; B\u00cdSCARO, Beatriz R. - op. cit., p. 174.\n\n\n\n256\n\nS\u00e3o Paulo confirmou decis\u00e3o da inst\u00e2ncia a quo que concedeu liminar bloqueando os servi\u00e7os \n\ntelef\u00f4nicos conhecidos como disque-sexo, por consider\u00e1-lo ofensivo ao direito dos jovens \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o, \u00e0 dignidade e ao respeito;683 o Tribunal Superior Eleitoral, apreciando mat\u00e9ria \n\nrelativa \u00e0 express\u00e3o do pensamento e \u00e0 propaganda eleitoral, declarou: \"N\u00e3o viola a garantia \n\nde livre manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, nem constitui censura pr\u00e9via, a decis\u00e3o do TRE que \n\nveda a reprodu\u00e7\u00e3o de propaganda eleitoral gratuita, j\u00e1  considerada, pela mesma Corte, \n\nofensiva \u00e0 honra alheia, quando do exame e reconhecimento de direito de resposta\";684 o \n\nTribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo considerou leg\u00edtima a restri\u00e7\u00e3o a atos processuais, no caso de \n\napura\u00e7\u00e3o administrativa contra magistrado, porquanto \"em nome do interesse p\u00fablico, faz-se \n\nem sigilo, visando a manter inc\u00f3lume a dignidade da Justi\u00e7a\";685 o Superior Tribunal de \n\nJusti\u00e7a, analisando a rela\u00e7\u00e3o entre a garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social e o segredo \n\nde justi\u00e7a, manifestou-se nestes termos: \"se de um lado, a Constitui\u00e7\u00e3o assegura a liberdade \n\nde informa\u00e7\u00e3o, certo \u00e9 que, de outro, h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es, como se extrai no \u00a7 I o do art. 220, que \n\ndetermina seja observado o contido no inciso X do art. 5o, mostrando-se consent\u00e2neo o \n\nsegredo de justi\u00e7a disciplinado na lei processual com a inviolabilidade ali garantida\";686 a \n\nJusti\u00e7a Federal de I o Inst\u00e2ncia, Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Piau\u00ed, acatando pedido de execu\u00e7\u00e3o de \n\ntermo de compromisso firmado entre os principais \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social situados no \n\nreferido Estado e os Minist\u00e9rios P\u00fablicos Estadual e Federal para evitar o desrespeito \u00e0 \n\ndignidade das pessoas envolvidas com a pr\u00e1tica de delitos, deferiu tutela preliminar, \n\ndeterminando \u00e0s emissoras de televis\u00e3o:\n\n683 Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo. Mandado de seguran\u00e7a 22.738-0. R e i . : N ey Almada - v.u. 20-10- \n94, apud - MORAES, Alexandre - op. cit., p. 134.\n\n684 Tribunal Superior Eleitoral. Mandado de seguran\u00e7a 1333/SP. Rei.: Min. Oct\u00e1vio Galloti. Decis\u00e3o: \n28/09/90. DJ 1 de 29/10/90, p. 12.115, apud - A  constitui\u00e7\u00e3o na vis\u00e3o dos tribunais : interpreta\u00e7\u00e3o e julgados \nartigo por artigo, p. 25.\n\n685 Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo. Mandado de segurai.\u00e7a 18043-0/SP. Rei.: Des. Dirceu de Mello. \nDecis\u00e3o: 12/05/93.JTJ/SP-LEX - 148, p. 2 41, apud - A constitui\u00e7\u00e3o na vis\u00e3o dos tribunais : interpreta\u00e7\u00e3o e \njulgados artigo por artigo, p. 67.\n\n686 Superior Tribunal de Justi\u00e7a. ROMs 3292/PR. Rei. : Min. Costa Leite. Decis\u00e3o: 04/04/95. DJ 1 de \n08/05/95, p. 12.383, apud - A constitui\u00e7\u00e3o na vis\u00e3o dos tribunais : interpreta\u00e7\u00e3o e julgados artigo por artigo. \np.1367.\n\n\n\n257\n\n1. Antes de entrevistar, filmar ou fotografar pessoas envolvidas em crimes dever\u00e3o \n\nsolicitar autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0s referidas pessoas, devendo ser formalizada; 2. Ap\u00f3s a autoriza\u00e7\u00e3o, a \n\npessoa entrevistada, filmada ou fotografada n\u00e3o dever\u00e1 ser exposta em trajes que possam \n\ndenegrir sua dignidade (seminua, apenas de cueca, etc.); 3. Nas entrevistas e na veicula\u00e7\u00e3o de \n\nnot\u00edcias de natureza policial dever\u00e3o os programas policiais abster-se de expor pessoas ao \n\nesc\u00e1rnio, menosprezo, bem como a quaisquer outras formas de aviltamento ou rebaixamento \n\nda dignidade da pessoa humana; 4. Nos casos de not\u00edcias de natureza policial obtidas na \n\nDelegacia Especializada da Mulher, al\u00e9m das cautelas gerais mencionadas acima, devem os \n\nprogramas policiais ponderar sobre as conseq\u00fc\u00eancias da publicidade para a fam\u00edlia dos \n\nenvolvidos, a fim de que a not\u00edcia veiculada n\u00e3o contribua para a desagrega\u00e7\u00e3o de la\u00e7os \n\nfamiliares entre c\u00f4njuges, pais e filhos e/ou demais parentes; 5. N\u00e3o divulgar atos judiciais, \n\npoliciais e administrativos que digam respeito a crian\u00e7as e adolescentes a que se atribua \n\nautoria de ato infracional. Qualquer not\u00edcia a respeito do fato n\u00e3o poder\u00e1 identificar a crian\u00e7a \n\nou adolescente, proibindo-se fotografia, refer\u00eancia a nome, filia\u00e7\u00e3o, parentesco e resid\u00eancia, \n\nconforme determina o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (art. 143). Fica cominada a multa \n\nde R$ 20.000,00 (vinte mil reais) para cada programa exibido em desrespeito \u00e0 presente \n\ndecis\u00e3o, na conformidade com o par\u00e1grafo 4o, do art. 461, do CPC. Para o Estado do Piau\u00ed, \n\ncarrego \u00e0 autoridade competente que determine \u00e0s autoridades policiais que pro\u00edbam \n\nquaisquer ofensas tentadas ou cometidas por rep\u00f3rteres contra os presos e detidos, inclusive, \n\nimpedir a filmagem e entrevistas com estas pessoas sem sua autoriza\u00e7\u00e3o, sob pena de \n\nresponsabilidade e imposi\u00e7\u00e3o de multa.687\n\n687 Justi\u00e7a Federal de Io Inst\u00e2ncia, Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Piau\u00ed. A\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica. Processo 99.1985-0. \nJuiz: Marcelo Carvalho Cavalcante de Oliveira. 11 maio 1999.\n\n\n\nCONCLUS\u00d5ES\n\n1 - A difus\u00e3o de pensamentos, id\u00e9ias, opini\u00f5es, cren\u00e7as, ju\u00edzos de valor, fatos \n\nou not\u00edcias na sociedade pode ser denominada de liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Esta \n\nnomenclatura apresenta-se apropriada porque liberdade de express\u00e3o (g\u00eanero) substitui com \n\nvantagens os conceitos liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o \n\nda opini\u00e3o, liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia (esp\u00e9cies), e liberdade de comunica\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta melhor do que os termos liberdade de imprensa e liberdade de informa\u00e7\u00e3o o atual e \n\ncomplexo processo de comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es na vida social.\n\n2 - A liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o constitui um direito fundamental \n\nde dimens\u00e3o subjetiva (protege a autonomia pessoal) e institucional (tutela a forma\u00e7\u00e3o da \n\nopini\u00e3o p\u00fablica, a participa\u00e7\u00e3o ativa de todos no debate p\u00fablico, o pluralismo pol\u00edtico e o \n\nfuncionamento do regime democr\u00e1tico) assegurado a todo cidad\u00e3o, consistindo na faculdade \n\nde manifestar livremente os pr\u00f3prios pensamentos, id\u00e9ias, opini\u00f5es, cren\u00e7as, ju\u00edzos de valor, \n\npor interm\u00e9dio da palavra oral e escrita, da imagem ou de qualquer outro meio de difus\u00e3o \n\n(liberdade de express\u00e3o), bem como na faculdade de comunicar ou receber informa\u00e7\u00f5es \n\nverdadeiras, sem impedimentos nem discrimina\u00e7\u00f5es (liberdade de comunica\u00e7\u00e3o).\n\n3 - A liberdade de express\u00e3o tem como objeto a manifesta\u00e7\u00e3o de pensamentos, \n\nid\u00e9ias, opini\u00f5es, cren\u00e7as e ju\u00edzos de valor. A liberdade de comunica\u00e7\u00e3o tem como objeto a \n\ndifus\u00e3o de fatos ou informa\u00e7\u00f5es. A import\u00e2ncia pr\u00e1tica dessa dicotomia reside na delimita\u00e7\u00e3o \n\ndas responsabilidades decorrentes do exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n259\n\nAssim, a liberdade de express\u00e3o, por ter conte\u00fado subjetivo e abstrato, n\u00e3o se encontra \n\nsubmetida ao limite interno da verdade; a liberdade comunica\u00e7\u00e3o, constitu\u00edda por conte\u00fado \n\nobjetivo, encontra-se suscet\u00edvel de comprova\u00e7\u00e3o da verdade.\n\n4 - A verdade, como limite interno da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o, deve ser entendida \n\ncomo verdade subjetiva e n\u00e3o como verdade objetiva. \u00c9 dizer, no Estado Democr\u00e1tico de \n\nDireito, o que se espera do sujeito emissor de uma not\u00edcia, como postura que denota apre\u00e7o \n\npela verdade, \u00e9 o. diligente contacto com as fontes das informa\u00e7\u00f5es, examinando-as e \n\nconfrontando-as, bem como o uso de todos os meios dispon\u00edveis ao seu alcance, como \n\nmedidas profil\u00e1ticas, para certificar-se da idoneidade do fato antes de sua veicula\u00e7\u00e3o. A \n\nverdade resume-se, portanto, no dever de cautela exigido do comunicador.\n\n5 - Dentre os v\u00e1rios motivos para a prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-constitucional da liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o destacam-se a possibilidade de os cidad\u00e3os expressarem seus \n\npensamentos e comunicarem fatos livres de impedimentos ou interfer\u00eancias (princ\u00edpio da \n\nincensurabilidade) e a exist\u00eancia concreta de muitas pessoas comunicando-se a fim de que \n\nhaja uma ampla divulga\u00e7\u00e3o da variedade de id\u00e9ias e pontos de vista (princ\u00edpio do pluralismo).\n\n6 - 0  \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o tutela tanto o emissor quanto o \n\nreceptor da mensagem. Ou seja, esta \u00e9 concebida como uma liberdade que re\u00fane em tomo de \n\nsi v\u00e1rios direitos, tais como o direito de informar, o direito ds se informar e o direito de ser \n\ninformado.\n\n7 - 0  direito de informar, como p\u00f3lo ativo do processo da comunica\u00e7\u00e3o, consiste na \n\nfaculdade de transmitir informa\u00e7\u00f5es de interesse p\u00fablico. O direito de se informar diz respeito \n\n\u00e0 faculdade de procurar ou investigar as informa\u00e7\u00f5es, abarcando o livre acesso a todas as \n\nfontes de not\u00edcias localizadas na sociedade. O direito de ser informado, como p\u00f3lo passivo do \n\nprocesso de comunica\u00e7\u00e3o, corresponde \u00e0 faculdade de receber informa\u00e7\u00f5es sobre tudo o que\n\n\n\n260\n\nocorre na sociedade, notadamente sobre os acontecimentos que tenham uma transcend\u00eancia \n\np\u00fablica e sejam de interesse geral.\n\n8 - A liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social consiste numa garantia institucional conferida \n\naos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa para fazerem circular, por toda a coletividade, os \n\npensamentos, as id\u00e9ias, as opini\u00f5es, as cren\u00e7as, os ju\u00edzos de valor, os fatos, as informa\u00e7\u00f5es e \n\nas not\u00edcias de interesse social.\n\n9 - Os meios de comunica\u00e7\u00e3o social alteraram profundamente as rela\u00e7\u00f5es de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o: o exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o pelos cidad\u00e3os depende \n\nagora em grande parte daqueles ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, que transformaram os cidad\u00e3os de \n\nsujeitos ativos da comunica\u00e7\u00e3o para consumidores desta.\n\n1 0 - 0  escopo primordial da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social \u00e9 servir uma opini\u00e3o \n\np\u00fablica independente, pluralista e estimada como uma institui\u00e7\u00e3o basilar para a democracia.\n\n11 - Uma aut\u00eantica opini\u00e3o p\u00fablica pode ser entendida como um senso comum \n\ndominante na coletividade referente a ju\u00edzos e sentimentos sobre o estado da coisa p\u00fablica, \n\nacompanhado da convic\u00e7\u00e3o de que seja compartilhado por todos e que seja formado por \n\ninterm\u00e9dio de debate p\u00fablico fiilcrado em um processo de comunica\u00e7\u00e3o estruturalmente livre \n\ne parit\u00e1rio.\n\n12 - Os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa influenciam de maneira positiva a opini\u00e3o \n\np\u00fablica quando contribuem para a socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos cidad\u00e3os (propiciando a supera\u00e7\u00e3o \n\nde situa\u00e7\u00f5es de isolamento dos grupos sociais), quando promovem a cidadania cultural \n\n(universalizando as opini\u00f5es individuais) ou ao favorecerem a mudan\u00e7a de estruturas \n\ntradicionais (introduzindo a discuss\u00e3o pol\u00edtica em sentido amplo, especialmente nas \n\nsociedades em transi\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso dos pa\u00edses do chamado Terceiro Mundo). A a\u00e7\u00e3o \n\ndaqueles meios passa a ser negativa \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que produz a uniformidade das consci\u00eancias,\n\n\n\n261\n\nda linguagem e dos costumes, mormente quando efetivada por intensa publicidade, que \n\nresulta em um individualismo conformista e conservador bastante prejudicial \u00e0 solidariedade \n\nsocial e aos valores comunit\u00e1rios; que propaga uma cultura de massa que leva consigo um \n\ngigantesco sincretismo que solapa a diversidade cultural e degrada o cidad\u00e3o, notadamente \n\nnos casos em que, condicionada pelos interesses comerciais, o seu \u00fanico prop\u00f3sito \u00e9 atingir \n\num maior n\u00famero de pessoas; que divulga informa\u00e7\u00f5es falsas com o escopo de provocar, de \n\nmaneira artificial, uma rea\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica; ou que deforma a opini\u00e3o p\u00fablica quando \n\nintencionalmente desvia o interesse dos cidad\u00e3os dos problemas importantes para assuntos \n\nsecund\u00e1rios e sem relev\u00e2ncia comunit\u00e1ria. Portanto, consciente das m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es \n\nverificadas entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o social e a opini\u00e3o p\u00fablica, a preocupa\u00e7\u00e3o do jurista \n\n\u00e9, sobretudo, destacar os aspectos da ordena\u00e7\u00e3o normativa que refor\u00e7am a atua\u00e7\u00e3o positiva e \n\ninibem a a\u00e7\u00e3o negativa da m\u00eddia.\n\n13 - Os efeitos da televis\u00e3o na esfera pol\u00edtica refor\u00e7am a id\u00e9ia da interdepend\u00eancia \n\nentre os meios de comunica\u00e7\u00e3o social e a democracia. Por conseguinte, o Estado Democr\u00e1tico \n\nde Direito depende do controle social sobre os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o, em geral, e, em \n\nparticular, sobre a televis\u00e3o, o mais influente ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o da atualidade.\n\n14 - A liberdade interna da comunica\u00e7\u00e3o social refere-se \u00e0s medidas previstas para \n\nassegurarem as condi\u00e7\u00f5es materiais e morais adequadas para que os profissionais da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o exer\u00e7am o seu ius narrandi por interm\u00e9dio dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa, da melhor maneira poss\u00edvel e com idoneidade. O seu fundamento reside no \n\npressuposto de que a exist\u00eancia de uma ampla e livre circula\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es \n\npluralistas na sociedade implica, tamb\u00e9m, reconhecer aos comunicadores a liberdade de \n\ndefender e expor suas id\u00e9ias no interior das empresas de comunica\u00e7\u00e3o em que desempenham \n\no seu of\u00edcio de modo que os propriet\u00e1rios ou respons\u00e1veis por essas empresas n\u00e3o possam \n\naviltar a liberdade intelectual e a dignidade daqueles.\n\n\n\n262\n\n15 - A liberdade de express\u00e3o filos\u00f3fica e pol\u00edtica, amparada no inciso VIII, do art. 5o, \n\nda Lei fundamental, \u00e9 pr\u00e9-requisito para o funcionamento de um aut\u00eantico regime \n\ndemocr\u00e1tico.\n\n16 - A liberdade de express\u00e3o art\u00edstica e cient\u00edfica, prevista no IX, do art. 5o, da Carta \n\nconstitucional, \u00e9 de vital import\u00e2ncia tanto para o desenvolvimento da personalidade humana \n\nquanto para o bem-estar social.\n\n17 - A faculdade de procurar, acessar, receber e difundir fatos, not\u00edcias ou informa\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e1 assegurada na Carta Magna quando esta declara que \u00e9 livre a atividade de comunica\u00e7\u00e3o \n\n(art. 5o, IX).\n\n1 8 - 0  direito fundamental de informar, aspecto ativo da liberdade comunica\u00e7\u00e3o, est\u00e1 \n\namparado no inciso IX, do art. 5o, da Constitui\u00e7\u00e3o.\n\n1 9 - 0  direito fundamental de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ou o direito fundamental de se \n\ninformar est\u00e1 previsto no inciso XIV, do art. 5o, da Lei m\u00e1xima. O \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o desse \n\ndireito varia conforme se trate de fonte p\u00fablica ou privada. No primeiro caso, o acesso \n\ndesimpedido \u00e0s fontes p\u00fablicas \u00e9 a regra, salvo para as informa\u00e7\u00f5es que comprometam \n\ndireitos personal\u00edssimos (CF, art. 5o, X) ou a seguran\u00e7a da sociedade e do Estado (CF, art. 5o, \n\nXXXIII). No caso de a informa\u00e7\u00e3o originar-se de pessoas ou de institui\u00e7\u00f5es privadas, o acesso \n\nser\u00e1 mais restringido em conseq\u00fc\u00eancia do predom\u00ednio do princ\u00edpio da privacidade no \u00e2mbito \n\nda esfera privada dos cidad\u00e3os.\n\n2 0 - 0  direito fundamental de ser informado encontra uma tutela geral no inciso IX, do \n\nart. 5o, da Carta Federal, que protege igualmente o sujeito ativo e o sujeito passivo do \n\nprocesso de comunica\u00e7\u00e3o. Assim, entre n\u00f3s, n\u00e3o vige apenas um interesse geral pela \n\ninforma\u00e7\u00e3o ou um direito moral de ser informado, mas um verdadeiro e pr\u00f3prio direito do\n\n\n\n263\n\ndestinat\u00e1rio das not\u00edcias de receb\u00ea-las, isto \u00e9, uma posi\u00e7\u00e3o subjetiva aut\u00f4noma, acompanhada \n\nde tutela jurisdicional (CF, art. 5o, XXXV).\n\n21- O \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o constitucional do direito de ser informado alcan\u00e7a a \n\nobriga\u00e7\u00e3o do Estado de fornecer informa\u00e7\u00f5es acerca da atua\u00e7\u00e3o de seus \u00f3rg\u00e3os e de seus \n\nagentes e est\u00e1 expressamente previsto no inciso XXXIII, do art. 5o. Outros dispositivos \n\nconstitucionais tamb\u00e9m reconhecem o direito de ser informado pelo Poder P\u00fablico em \n\nsitua\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como s\u00e3o exemplos os casos de direito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de certid\u00f5es em \n\nreparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (art. 5o, XXXIV, b) e a obriga\u00e7\u00e3o das entidades estatais de difundirem \n\ninforma\u00e7\u00f5es que sejam indispens\u00e1veis para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (art. 225, \u00a7 I o, \n\nVI). Esse direito de receber informa\u00e7\u00f5es oficiais foi refor\u00e7ado com a aprova\u00e7\u00e3o da Emenda \n\nConstitucional n. 19, de 04 de junho de 1998, que acrescentou o \u00a7 3o ao art. 37 da Lei \n\nfundamental e previu o princ\u00edpio da administra\u00e7\u00e3o aberta ao dispor que a lei regular\u00e1 acerca \n\ndas informa\u00e7\u00f5es sobre os atos do governo.\n\n22 - A aus\u00eancia de consigna\u00e7\u00e3o expl\u00edcita no texto constitucional n\u00e3o \u00e9 conditio sine \n\nqua non para elidir a vig\u00eancia do direito fundamental de ser informado pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social entre n\u00f3s. O dever jur\u00eddico dos mass media de manter constante e \n\nintegralmente informados os cidad\u00e3os deduz-se das fun\u00e7\u00f5es pol\u00edtica, cultural e de utilidade \n\np\u00fablica desses \u00f3rg\u00e3os, dos princ\u00edpios constitucionais relativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 programa\u00e7\u00e3o \n\ndas emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o e da caracteriza\u00e7\u00e3o constitucional da m\u00eddia eletr\u00f4nica como \n\nservi\u00e7o p\u00fablico. A posi\u00e7\u00e3o subjetiva em tela \u00e9 compat\u00edvel com o regime e com os princ\u00edpios \n\nadotados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art. 5o, \u00a7 2o), al\u00e9m de se achar fundamentada no Pacto \n\nInternacional de Direitos Civis e Pol\u00edticos (art. 19), como no Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica \n\n(art. 13), ambos ratificados pelo Estado brasileiro.\n\n23 - A Carta Federal alberga tamb\u00e9m o direito fundamental a receber informa\u00e7\u00e3o \n\npublicit\u00e1ria adequada, dos pontos de vista quantitativo e qualitativo (art. 220, \u00a7\u00a7 3o, II e 4o),\n\n\n\n264\n\nespecialmente assegurando a obten\u00e7\u00e3o de propaganda comercial correta e honesta (art. 5o,\n\nxxxn).\n\n2 4 - 0  \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da proscri\u00e7\u00e3o de censura, nos termos \n\nconfigurados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, abrange tanto a censura pr\u00e9via e a posterior quanto a \n\ncensura administrativa e a privada.\n\n25 - A interpreta\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o, na perspectiva dos princ\u00edpios \n\nconstitucionais fundamentais (arts. I o a 4o), extraindo-se de seus preceitos a for\u00e7a normativa \n\npara orientar, a servi\u00e7o da dignidade da pessoa humana e do Estado Democr\u00e1tico de Direito, a \n\npr\u00e1tica social dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, constitui c\u00e2none hermen\u00eautico que n\u00e3o \n\ndeve ser olvidado pelos operadores jur\u00eddicos no momento da interpreta\u00e7\u00e3o-aplica\u00e7\u00e3o das \n\nnormas jur\u00eddicas relativas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social.\n\n26 - Tendo em vista que os destinat\u00e1rios do princ\u00edpio constitucional da veda\u00e7\u00e3o de \n\ncensura pol\u00edtica, ideol\u00f3gica e art\u00edstica (art. 220, \u00a7 2o) s\u00e3o, al\u00e9m do Estado, todo e qualquer \n\nente que esteja em condi\u00e7\u00f5es de impedir a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, o \u00e2mbito de \n\nprote\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio abarca tamb\u00e9m a censura privada praticada no seio das empresas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o contra os pr\u00f3prios agentes profissionais da comunica\u00e7\u00e3o.\n\n27 - A Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 rompeu com a pr\u00e1tica introduzida pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1934 que consagrava a liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento sem \n\ndepend\u00eancia de censura e ressalvava a relativa a espet\u00e1culos e a divers\u00f5es p\u00fablicas. A atual \n\nLei b\u00e1sica admite apenas a classifica\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria a que n\u00e3o se recomendam a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de espet\u00e1culos e o acesso a divers\u00f5es p\u00fablicas que se mostrem inadequadas. A \n\nclassifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o n\u00e3o se confunde com censura porque \u00e9 atividade endere\u00e7ada \n\nunicamente a fixar os hor\u00e1rios e as faixas et\u00e1rias, jamais podendo impedir a transmiss\u00e3o ou \n\nimpor cortes em espet\u00e1culo cinematogr\u00e1fico, teatral ou televisivo. Por conseguinte, a Lei de\n\n\n\n265\n\nImprensa (Lei 5.250/67) n\u00e3o foi recepcionada pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 na parte que disp\u00f5e \n\nque os espet\u00e1culos e as divers\u00f5es p\u00fablicas ficar\u00e3o sujeitos \u00e0 censura (art. I o, \u00a7 2o).\n\n28 - N\u00e3o h\u00e1 como confundir censura com controle jurisdicional da legalidade no \n\nexerc\u00edcio da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social, que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o t\u00edpica reservada aos juizes e \n\ntribunais na democracia constitucional. A primeira \u00e9 ato de natureza pol\u00edtico-administrativa, o \n\nsegundo, ato judicial. \u00c9 dizer, n\u00e3o constituem censura as medidas judiciais decretadas para \n\napurar a responsabilidade dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social no exerc\u00edcio de sua atividade \n\ninformativa.\n\n2 9 - 0  controle jurisdicional do exerc\u00edcio da liberdade de comunica\u00e7\u00e3o social, apoiado \n\nna prescri\u00e7\u00e3o constitucional de que \"a lei n\u00e3o excluir\u00e1 da aprecia\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio les\u00e3o \n\nou amea\u00e7a a direito\u201d (art. 5o, XXXV), confere aos \u00f3rg\u00e3os jurisdicionais n\u00e3o s\u00f3 a tarefa de \n\nreparar les\u00f5es a direitos como igualmente a incumb\u00eancia de evit\u00e1-las. Dessarte, nos casos de \n\nurg\u00eancia, havendo imin\u00eancia de les\u00e3o a direitos ou a valores constitucionais, por parte de \n\n\u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o de massa, e para evitar a consuma\u00e7\u00e3o de atentados com efeitos tanto \n\ndevastadores quanto irrevers\u00edveis, poder\u00e1 o judici\u00e1rio conceder medida cautelar para conter \n\nab initio ou suspender o exerc\u00edcio irregular da comunica\u00e7\u00e3o social.\n\n30 - A hegemonia do sistema comercial de radiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo perfil da comunica\u00e7\u00e3o social entre n\u00f3s, caracterizada essencialmente pela \n\noligopoliza\u00e7\u00e3o, aus\u00eancia de pluralismo e depend\u00eancia cada vez maior da m\u00eddia em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nanunciantes.\n\n31 - Um passo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o e da permiss\u00e3o de r\u00e1dio e \n\ntelevis\u00e3o \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-govemamentais nos processos de outorga e \n\nrenova\u00e7\u00e3o desses meios e o estabelecimento de crit\u00e9rios para essa outorga coiuo a prefer\u00eancia \n\npela proposta que esteja efetivamente comprometida com as quest\u00f5es locais, culturais e \n\neducativas (especialmente demonstrando que tem compromisso com uma programa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n266\n\neducacional adequada a crian\u00e7as e adolescentes) e por aquela que promova o acesso \u00e0 \n\npropriedade, prioritariamente, para minorias e outros grupos sociais importantes.\n\n32 - Estrat\u00e9gias para melhorar a qualidade da programa\u00e7\u00e3o das emissoras de televis\u00e3o \n\ns\u00e3o: (i) acordo entre as emissoras para reduzir a viol\u00eancia na televis\u00e3o, que n\u00e3o deve ser \n\njulgado contr\u00e1rio \u00e0 livre concorr\u00eancia, mas incentivado legalmente; (ii) cobran\u00e7a de taxa para \n\nanunciar em jornal ou TV e seu uso para financiar programa\u00e7\u00e3o com finalidades educativas \n\nou culturais; (iii) incentivo fiscal ou financiamento p\u00fablico para a produ\u00e7\u00e3o de programas \n\neducativos dirigidos \u00e0s crian\u00e7as; (iv) estabelecimento de crit\u00e9rios para o controle de \n\npropaganda comercial nos hor\u00e1rios da programa\u00e7\u00e3o infantil; (v) sagra\u00e7\u00e3o legal dos direitos do \n\ntelespectador.\n\n33 - A instaura\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o administrativo aut\u00f4nomo para regular e fiscalizar o \n\nsistema de comunica\u00e7\u00e3o social constitui avan\u00e7o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa, porquanto a exist\u00eancia de uma institui\u00e7\u00e3o dessa natureza, com \n\natribui\u00e7\u00e3o de outorgar concess\u00f5es e permiss\u00f5es de servi\u00e7o de radiodifus\u00e3o (substituindo o \n\natual mecanismo que tem favorecido a barganha pol\u00edtica entre o Presidente da Rep\u00fablica e os \n\nparlamentares) e igualmente incumbida de fiscalizar o cumprimento dos princ\u00edpios \n\nconstitucionais atinentes \u00e0 programa\u00e7\u00e3o das emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o, possibilitaria um \n\noutro perfil para a comunica\u00e7\u00e3o social no Brasil.\n\n34 - Tendo em vista a sua crescente concentra\u00e7\u00e3o nas m\u00e3os de poucas pessoas e o seu \n\nprotagonismo na media\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da realidade, passa a ter subida import\u00e2ncia o \n\nreconhecimento, sen\u00e3o a todo cidad\u00e3o, pelo menos \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es mais expressivas da \n\nsociedade civil, do direito de acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Por\u00e9m a Lei \n\nm\u00e1xima previu, apenas como direitos de acesso aos media, o direito de resposta (art. 5o, V) e \n\no direito de acesso dos partidos pol\u00edticos ao r\u00e1dio e \u00e0 televis\u00e3o (art. 17, \u00a7 3o).\n\n\n\n267\n\n3 5 - 0  direito de antena dos partidos pol\u00edticos \u00e9 uma forma importante de \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do pluralismo pol\u00edtico (CF, art. I o). De um lado, ele possibilita \u00e0s \n\ndiversas correntes pol\u00edticas, organizadas em partidos pol\u00edticos, divulgarem para toda a \n\nsociedade as suas id\u00e9ias e opini\u00f5es sobre os problemas econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos. De \n\noutro, ele pode contribuir para a cultura pol\u00edtica dos cidad\u00e3os, porque estimula o debate \n\np\u00fablico entre as concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas existentes, o que \u00e9 essencial para uma efetiva \n\ncompreens\u00e3o quanto \u00e0s reais alternativas pol\u00edticas. Em conseq\u00fc\u00eancia, os cidad\u00e3os estar\u00e3o \n\nmais aptos a participarem da vida social e a melhor realizarem as suas op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Nessa \n\nlinha, medida salutar seria conceder aos partidos pol\u00edticos de oposi\u00e7\u00e3o o direito de resposta e \n\nde r\u00e9plica \u00e0s declara\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do governo, vez que o contradit\u00f3rio estabelecido entre \n\ngoverno e oposi\u00e7\u00e3o decerto criaria uma oportunidade proeminente para a consecu\u00e7\u00e3o de \n\ndebates sobre assuntos de interesse social e, portanto, para o esclarecimento da opini\u00e3o \n\np\u00fablica.\n\n36 - \u00c9 plaus\u00edvel tra\u00e7ar as seguintes notas distintivas entre restri\u00e7\u00e3o e censura: a \n\nprimeira possui fundamento constitucional, a segunda \u00e9 repelida pela Constitui\u00e7\u00e3o; a restri\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 medida legislativa ou judicial necess\u00e1ria para harmonizar a express\u00e3o e \u00e1  comunica\u00e7\u00e3o com \n\nos direitos de terceiros ou interesses coletivos protegidos pela Lei fundamental, j\u00e1 a censura \n\nconstitui determina\u00e7\u00e3o administrativa proveniente de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos vinculados ao Poder \n\nExecutivo; a restri\u00e7\u00e3o, normalmente, apenas condiciona ou comprime o \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; a censura, ao contr\u00e1rio, em regra aniquila totalmente a \n\nliberdade em quest\u00e3o, desf\u00edgurando-a; a restri\u00e7\u00e3o est\u00e1 submetida aos limites do n\u00facleo \n\nessencial (n\u00e3o poder\u00e1 desfigurar o cora\u00e7\u00e3o da liberdade) e \u00e0 m\u00e1xima da proporcionalidade \n\n(dever\u00e1 utilizar os meios adequados, ser necess\u00e1ria aos fins colimados e ser ponderada com os \n\nbens e direitos constitucionais em jogo), j\u00e1  a censura \u00e9 arbitr\u00e1ria e motivada, sobretudo, por \n\nraz\u00f5es ideol\u00f3gicas dos detentores do poder pol\u00edtico.\n\n\n\n268\n\n37 - A ressalva \"observado o disposto nesta Constitui\u00e7\u00e3o\" (art. 220, caput) fundamenta \n\nas restri\u00e7\u00f5es expressas previstas diretamente no pr\u00f3prio texto constitucional e aquelas \n\ndefinidas indiretamente pela Carta Magna por meio de reserva de lei \u00e0 liberdade de express\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social. A locu\u00e7\u00e3o \"nos termos \n\nseguintes\" (art. 5 o, caput) tamb\u00e9m constitui outro fundamento para as aludidas restri\u00e7\u00f5es, \n\nporquanto, com essa frase, toma-se evidente que a liberdade protegida juridicamente \u00e9 \n\nsomente aquela exercida de acordo com a configura\u00e7\u00e3o estabelecida no decorrer de todo o \n\ntexto constitucional.\n\n38 - Restri\u00e7\u00f5es previstas diretamente no texto da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e0 liberdade de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social: (i) veda\u00e7\u00e3o do \n\nanonimato (art. 5o, IV); (ii) inadmissibilidade de invocar a liberdade de express\u00e3o de cren\u00e7a \n\nreligiosa e de convic\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica e pol\u00edtica para eximir-se de obriga\u00e7\u00e3o legal a todos imposta \n\nou para recusar-se o cumprimento de presta\u00e7\u00e3o alternativa (art. 5o, VIII); (iii) inviolabilidade \n\ndos direitos \u00e0 honra, \u00e0 intimidade, \u00e0 vida privada e \u00e0 imagem (art. 220, \u00a7 I o); (iv) restri\u00e7\u00e3o ao \n\ndireito de receber informa\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos - sigilo sobre as mat\u00e9rias que sejam \n\nimprescind\u00edveis \u00e0 seguran\u00e7a da sociedade e do Estado (art. 5o, XXXIII); (v) restri\u00e7\u00f5es sobre a \n\npropriedade dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social - proibi\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio e oligop\u00f3lio (art. 220, \n\n\u00a7 5o) e exclusividade do acesso \u00e0 propriedade, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o intelectual aos \n\nbrasileiros natos ou naturalizados h\u00e1 mais de dez anos (art. 222, caput)-, (vi) restri\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nprograma\u00e7\u00e3o das emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o (art. 2 2 1); (vii) restri\u00e7\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7o de radiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens - outorga do Poder P\u00fablico para a \n\nconcess\u00e3o ou a permiss\u00e3o desse servi\u00e7o (art. 223, caput).\n\n39 - Restri\u00e7\u00f5es estipuladas indiretamente pela Constitui\u00e7\u00e3o por meio de reserva de lei \n\n\u00e0 liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social: (i) \n\nexig\u00eancia de qualifica\u00e7\u00f5es profissionais para o exerc\u00edcio profissional da comunica\u00e7\u00e3o social\n\n\n\n269\n\n(art. 5o, XIII); (ii) restri\u00e7\u00f5es \u00e0 publicidade de atos processuais para a defesa da intimidade ou \n\ndo interesse social (art. 5o, LX); (iii) restri\u00e7\u00f5es \u00e0s divers\u00f5es e espet\u00e1culos p\u00fablicos (art. 220, \u00a7 \n\n3o, I); (iv) restri\u00e7\u00f5es \u00e0 propaganda comercial de tabaco, bebidas alco\u00f3licas, agrot\u00f3xicos, \n\nmedicamentos e terapias (art. 220, \u00a7 4o); (v) restri\u00e7\u00f5es \u00e0 garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial no estado de s\u00edtio (art. 139, III).\n\n40 - As restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas, outrossim, podem ser justificadas pelo car\u00e1ter prim a facie \n\ndos direitos e liberdades assegurados na Constitui\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, a natureza principiol\u00f3gica das \n\nnormas constitucionais que outorgam direitos fundamentais revela que estes devem ser \n\nconcretizados da melhor forma poss\u00edvel, consoante as possibilidades jur\u00eddicas e f\u00e1ticas \n\n(mandado de otimiza\u00e7\u00e3o). Por conseguinte, as normas constitucionais que consagram a \n\nliberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o ou a garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social \n\nordenam, abstratamente, algo para ser cumprido proporcionalmente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es reais e \n\njur\u00eddicas existentes. Dentre estas, deve-se levar em conta os direitos e valores constitucionais \n\nque se chocam com o exerc\u00edcio daquela liberdade e garantia em situa\u00e7\u00f5es concretas. Portanto, \n\nsomente ap\u00f3s o exame das possibilidades f\u00e1ticas e jur\u00eddicas \u00e9 que a liberdade de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e a garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social tomam-se definitivas (mandado \n\nperempt\u00f3rio).\n\n41 - Restri\u00e7\u00f5es t\u00e1citas estabelecidas pelo legislador ordin\u00e1rio \u00e0 liberdade de express\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social: (i) prote\u00e7\u00e3o da dignidade da \n\ncrian\u00e7a e do adolescente - no Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente o legislador prescreve \n\nv\u00e1rias restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial com o fito de resguardar os princ\u00edpios constitucionais da dignidade e do respeito \u00e0 \n\ncrian\u00e7a e ao adolescente (art. 227, caput), especialmente vedando a divulga\u00e7\u00e3o de atos \n\njudiciais, policiais e administrativos que digam respeito a crian\u00e7as e adolescentes a que se \n\natribua autoria de ato infracional (art. 143) e considerando crimes \"produzir ou dirigir\n\n\n\n270\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o teatral, televisiva ou pel\u00edcula cinematogr\u00e1fica, utilizando-se de crian\u00e7a ou \n\nadolescente em cena de sexo expl\u00edcito ou pornogr\u00e1fica\" (art. 240), bem como \"fotografar ou \n\npublicar cena de sexo expl\u00edcito ou pornogr\u00e1fica envolvendo crian\u00e7a ou adolescente\" (art. \n\n241); (ii) respeito \u00e0s leis penais - visando harmonizar a liberdade de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\ne a garantia institucional da comunica\u00e7\u00e3o social com o bem constitucional seguran\u00e7a p\u00fablica, \n\na Lei 5.250/67 pro\u00edbe a incita\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de qualquer infra\u00e7\u00e3o \u00e0s leis penais ou fazer \n\napologia de fato criminoso ou de autor de crime (art. 19); (iii) observ\u00e2ncia do princ\u00edpio da \n\npresun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia - alguns Estados-membros, preocupados com o freq\u00fcente desrespeito \n\nao princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia pelos media, t\u00eam tomado iniciativas. Assim, o Estado \n\ndo Paran\u00e1 elaborou Decreto objetivando que os \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a n\u00e3o propiciem a \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao esc\u00e1rnio e \u00e0 humilha\u00e7\u00e3o de pessoas envolvidas em situa\u00e7\u00e3o de anti- \n\nsociabilidade, a que muitas vezes ficam sujeitas pela a\u00e7\u00e3o sensacionalista de programas \n\njornal\u00edsticos. Nesse mesmo veio seguiram os Estados do Piau\u00ed e de Santa Catarina, \n\npromulgando leis com teor id\u00eantico.\n\n42 - A autoridade judici\u00e1ria poder\u00e1 restringir a transmiss\u00e3o ao vivo, pela televis\u00e3o, de \n\naudi\u00eancias e outros atos processuais n\u00e3o s\u00f3 para proteger os direitos \u00e0 honra, \u00e0 intimidade, \u00e0 \n\nvida privada e \u00e0 imagem das partes e das demais pessoas envolvidas no processo, como \n\ntamb\u00e9m para resguardar a pr\u00f3pria independ\u00eancia e imparcialidade do Poder Judici\u00e1rio. \n\nPrincipalmente \u00e9 importante ponderar sobre a conveni\u00eancia de transmitir pela televis\u00e3o o \n\nmomento em que o \u00f3rg\u00e3o judicial come\u00e7a a deliberar sobre o caso sub judice, uma vez que os \n\njuizes necessitam de uma atmosfera de sossego para proferirem suas senten\u00e7as com \n\nimparcialidade e serenidade.\n\n4 3 - 0  problema da divulga\u00e7\u00e3o de atos processuais que est\u00e3o em curso pelos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa envolve considera\u00e7\u00f5es, de um lado, sobre a deontologia profissional e \n\na fun\u00e7\u00e3o institucional da m\u00eddia, de outro, sobre a independ\u00eancia do Poder Judici\u00e1rio (interesse\n\n\n\n271\n\np\u00fablico) e da privacidade das pessoas envolvidas no processo. Por isso, h\u00e3o de ser evitados os \n\nprocessos paralelos conduzidos pelos media, devendo-se compreender que os processos \n\njudiciais n\u00e3o s\u00e3o como as elei\u00e7\u00f5es, que podem ser ganhas utilizando-se os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social.\n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nABRAMO, Cl\u00e1udio -  A regra do jo g o  : o jornalismo e a \u00e9tica do marceneiro. S\u00e3o Paulo : \nCompanhia das Letras, 1999.\n\nALEXY, Robert - Teoria de los derechos fundamentales. Madrid : Centros de Est\u00fadios \nConstitucionales, 1993.\n____ . Teoria de la argumentaci\u00f3n jur\u00eddica. Madrid : Centro de Est\u00fadios Constitucionales,\n1989.\n____ . Colis\u00e3o de direitos fundamentais e realiza\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais no Estado de\nDireito Democr\u00e1tico. Revista da Faculdade de direito da UFRGS. Porto Alegre, v. 17, pp. \n267-279,1999.\n\nALMEIDA, Andr\u00e9 Mendes de -  M\u00eddia eletr\u00f4nica : seu controle nos EUA e no BrasiL Rio de \nJaneiro : Forense, 1993.\n\nALVES, Ellezer - M\u00eddia e poderes : a pol\u00edtica de concess\u00f5es de r\u00e1dio e tve - uma abordagem \nsobre os MCM e o campo dos media: o caso do Piau\u00ed. In: ROCHA, Fenelon - Comunica\u00e7\u00e3o e \nsociedade : a influ\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o na imagem, na pol\u00edtica e na identidade cultural do \nPiau\u00ed. Teresina : EdUFPI, 1999, pp. 103-137.\n\nAMARAL, Roberto -  Imprensa e controle da opini\u00e3o p\u00fablica : informa\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o \npopular no mundo globalizado. Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa. Bras\u00edlia, a. 37, n. 148, pp. \n197-218, out./dez. 2000.\n\nAMAT, Octavio - El \u00f3rgano judicial y los medios de comunioaci\u00f3n. Saint Louis University \nLaw Journal, v. 42, n. 4, pp. 1255-1259, otono, 1998.\n\nAMORIM, Jos\u00e9 Salom\u00e3o D. - Quem controla a imprensa. Pol\u00edticas Governamentais, v. IX, n. \n92, pp. 15-17, jun./jul. 1993.\n\nANDRADE, Jos\u00e9 Carlos Vieira de - Os direitos fundamentais na Constitui\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n1976. Coimbra : Almedina, 1998.\n\n\n\n273\n\nANDRADE, Manuel da Costa - Liberdade de imprensa e tutela penal da privacidade : a \nexperi\u00eancia portuguesa. Revista brasileira de ci\u00eancias criminais. S\u00e3o Paulo, a. 5, n. 20, pp.\n25-57, out./dez. 1997.\n____ . Liberdade de imprensa e inviolabilidade p e s s o a l: uma perspectiva jur\u00eddico-criminal.\nCoimbra : Ed. Coimbra, 1996.\n\n\u00c1NGEL EKMEKDJIAN, Miguel -  Derecho a la informaci\u00f3n : reforma constitucional y \nlibertad de expresi\u00f3n -  nuevos aspectos. 2. ed. Buenos Aires : Depalma, 1996.\n\nARA\u00daJO, Luiz Alberto David -  A Prote\u00e7\u00e3o constitucional da pr\u00f3pria imagem. Belo \nHorizonte : Del Rey, 1996.\n\nARNT, Ricardo - A desordem do mundo e a ordem do jornal. In: NOVAES, Adauto - Rede \nimagin\u00e1ria : televis\u00e3o e democracia. 2. ed. S\u00e3o Paulo : Companhia das Letras, Secretaria \nMunicipal de Cultura, 1999, pp. 170-178.\n\nAZAMBUJA, Ruy Rodrigo Brasileiro de - A censura e a constitui\u00e7\u00e3o. Revista do Curso de \nDireito da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, v. 20, n. 1/2, pp. 379-381, dez. \n1991.\n\nBADENI, Gregorio - Libertad de prensa y libertad de imprenta. Revista dei Col\u00e9gio de \nAbogados de Buenos Aires, t. 50, n. 2, pp. 13-20, ago. 1990.\n\nBALLESTER, Eliel C. -  Derecho de respuesta. R\u00e9plica. Retificaci\u00f3n : el p\u00fablico, la \ninformaci\u00f3n y los medios. Buenos Aires : Astrea, 1987.\n\nBARBI, Lety Maria - A transpar\u00eancia da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira. Florian\u00f3polis, \n1991. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito - \nUniversidade Federal de Santa Catarina.\n\nBARBOS, Mario Portigliatti - Mass media e prevenzione criminologica. Rassegna Italiana di \nCriminologia, Milano, pp. 351-374.\n\nBARBOSA, Rui -  A imprensa e o dever da verdade. S\u00e3o Paulo : Com-Art, 1990.\n____ . Rep\u00fablica: teoria e pr\u00e1tica : textos doutrin\u00e1rios sobre direitos humanos e pol\u00edticos\nconsagrados na Primeira Constitui\u00e7\u00e3o Republicana. Bras\u00edlia : C\u00e2mara dos Deputados, 1978.\n____ . O Liberalismo e a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 : textos selecionados. Rio de Janeiro : Nova\nFronteira, 1991.\n____ . Escritos e discursos seletos. Rio de Janeiro : Nova Aguilar, 1997.\n\nBARBOSA CASTILLO, Gerardo - Presuncion de inoc\u00eancia, derecho al honor y libertad de \nprensa. Derecho P en a ly Criminologia, v. XIV, n. 47-48, pp. 159-171, may./dic. 1992.\n\nBARROS, Suzana de Toledo - O princ\u00edpio da proporcionalidade e o controle de \nconstitucionalidade das leis restritivas de direitos fundamentais. 2. ed. Bras\u00edlia : Bras\u00edlia \nJur\u00eddica, 2000.\n\nBARROSO ASENJO, Porf\u00edrio; L\u00d3PEZ TALA VERA, Maria dei Mar -  La libertad de \nexpresi\u00f3n y  sus limitaciones constitucionales. Madrid : Fragua, 1998.\n\nBASTOS, Celso Ribeiro -  As r\u00e1dios comunit\u00e1rias e a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Cadernos de \ndireito constitucional e ci\u00eancia pol\u00edtica, a. 5, n. 17, pp. 61-73, out./dez. 1996.\n\n\n\n274\n\n____ . A liberdade de express\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o social. Cadernos de direito constitucional e\nci\u00eancia pol\u00edtica, a. 5, n. 20, pp. 48-52, jul./set. 1997.\n\nBASTOS, Celso Ribeiro e MARTINS, Ives Gandra - Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do B ra sil: \npromulgada em 5 de outubro de 1988. v. II, S\u00e3o Paulo : Saraiva, 1988-1989.\n\nBATURIN, Y; FEDETOV, M; ENTINE, V - URSS: Un proyecto de ley sobre la libertad de \nprensa. Revista Internacional de Derecho Contempor\u00e2neo, Bruselas, pp. 63-68, 1989.\n\nBECKER, Jean-Jacques - A opini\u00e3o p\u00fablica. In: R\u00c9MOND, Ren\u00e9 (org.) - Por uma hist\u00f3ria \npol\u00edtica. Rio de Janeiro : Ed. TJFRJ, 1996, pp. 185-211.\n\nBIRKINSHAW, Patrick -  Freedom o f  information : the law, the practice and the ideal. 2. ed. \nLondon : Butterworths, 1996.\n\nBOBBIO, Norberto - Teoria do ordenamento jur\u00eddico. 4. ed. Bras\u00edlia : Ed. Universidade de \nBrasilia, 1994.\n\nBONAVIDES, Paulo - Curso de direito constitucional. 8. ed. rev. atual, e ampl. S\u00e3o Paulo : \nMalheiros, 1999.\n\nBOTOMBELE, Charles Bokonga Eranga - Democracy for all : a universal desire or a threat \nto the survival and development o f  mankind? Law and State, T\u00fcbingen, v. 49/50, pp. 7-14,\n1994.\n\nBRASIL. Tribunal Regional Federal da I o Regi\u00e3o, Gabinete da Revista. A Constitui\u00e7\u00e3o na \nVis\u00e3o dos Tribunais : Interpreta\u00e7\u00e3o e Julgados artigo por artigo, v. I e III, Bras\u00edlia : Saraiva, \n1997.\n\n____ . Supremo Tribunal Federal. Concedida a ordem, contra 1 voto. Habeas corpus n\u00b0 3.536.\nRui Barbosa e Francisco Valladares. Relator: Ministro Oliveira Ribeiro. 5 maio. 1914. Revista \nForense, Rio de Janeiro, v. XXII, pp. 301-304, jul./dez. 1914.\n\nBREYER, Stephen - Los medios de difusi\u00f3n y su relaci\u00f3n con las Cortes Supremas. Saint \nLouis University Law Journal, v. 42, n. 4, pp. 1261-1267, outono, 1998.\n\nCADEMARTOR1, S\u00e9rgio - Estado de direito e legitimidade : uma abordagem garantista. \nPorto Alegre : Livraria do Advogado, 1999.\n____  . As dimens\u00f5es jur\u00eddico-pol\u00edticas do segredo. Florian\u00f3polis, 1990. Disserta\u00e7\u00e3o de\nMestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito - Universidade Federal de \nSanta Catarina.\n\nCALDAS, Pedro Frederico -  Vida privada, liberdade de imprensa e dano moral. S\u00e3o Paulo : \nSaraiva, 1997.\n\nCAN\u00c7ADO TRINDADE, Ant\u00f4nio Augusto - Tratado de direito internacional dos direitos \nhumanos, v. I e II. Porto Alegre : Sergio Antonio Fabris, 1997.\n\nCANOTILHO, Jos\u00e9 Joaquim Gomes; MOREIRA, Vital - Fundamentos da Constitui\u00e7\u00e3o. \nCoimbra : Ed. Coimbra, 1991.\n\n\n\n275\n\nCANOTILHO, Jos\u00e9 Joaquim Gomes -  Sobre o tom e o dom. Revista Jur\u00eddica Consulex, \nBras\u00edlia, a. IV, n. 45, pp. 36-43, set.2000.\n____ . Direito constitucional e teoria da constitui\u00e7\u00e3o. 4. ed. Coimbra : Almedina, 2000.\n____ . Direito constitucional. 5. ed. Coimbra : Almedina, 1992.\n____  . Civiliza\u00e7\u00e3o do direito constitucional ou constitucionaliza\u00e7\u00e3o do direito civil? A\nefic\u00e1cia dos direitos fundamentais na ordem jur\u00eddico-civil no contexto do direito p\u00f3s- \nmodemo. In: GRAU, Eros Roberto; GUERRA FILHO, Willis Santiago (orgs.) - Direito \nconstitucional: estudos em homenagem a Paulo Bonavides. S\u00e3o Paulo : Malheiros, 2001, pp. \n108-115.\n\nCAPALDI, Nicholas -  Da liberdade de express\u00e3o : uma antologia de Stuart Mill a Marcuse. \nRio de Janeiro : Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1974.\n\nCARLIN, Volnei Ivo - A justi\u00e7a e a m\u00eddia. Revista do Instituto de Pesquisas e Estudos, \nBauru, n. 23, pp. 23-29, ago./nov. 1998.\n\nCARMONA SALGADO, Concepcion - Libertad de expresion e informacion y  sus limites. \nMadrid : EDERSA, 1991.\n\nCARRILLO, Marc -  Los consejos de prensa como forma de autocontrol: propuestas y \nprevenciones respecto a su viabilidad en Espana. Revista de Est\u00fadios Pol\u00edticos : nueva epoca, \nMadrid, n. 54, pp. 77-103, nov./dic. 1986.\n____  . La cl\u00e1usula de consci\u00eancia de los periodistas en la Constitucion Espanola de 1978.\nRevista de Est\u00fadios Pol\u00edticos: nueva epoca, Madrid, n. 49, pp. 165-182, ene./feb. 1986.\n\nCARVALHO, Luis Gustavo Grandinetti Castanho de -  Direito de informa\u00e7\u00e3o e liberdade de \nexpress\u00e3o. Rio de Janeiro : Renovar, 1999.\n\nCERVTNI, Ra\u00fal - Incid\u00eancia de las \"mass media\" en la expansion del control penal en \nLatinoam\u00e9rica. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Criminais, S\u00e3o Paulo, a. 2, n. 5, pp. 37-54, \njan./mar. 1994.\n\nCHAVES, Antonio -  Imprensa. Capta\u00e7\u00e3o audiovisual. Inform\u00e1tica e os direitos da \npersonalidade. Revista dos Tribunais, a. 85, v. 729, pp. 11-42, jul. 1996.\n\nCHELI, Enzo - Introduzione. In: CORASANITI, Giuseppe - Diritto dell'informazione. 3. ed. \nP ad o v a: CEDAM, 1999.\n\nCHIOLA, Claudio -  L \u2019informazione nella costituzione. Padova : CEDAM, 1973.\n\nCOELHO, Inoc\u00eancio M\u00e1rtires - Elementos de teoria da constitui\u00e7\u00e3o e de interpreta\u00e7\u00e3o \nconstitucional. In: MENDES, Gilmar Ferreira; COELHO, Inoc\u00eancio M\u00e1rtires; BRANCO, \nPaulo Gustavo Gonet -  Hermen\u00eautica constitucional e direitos fundamentais. Bras\u00edlia : \nBras\u00edlia Jur\u00eddica, 2000, pp. 15-99.\n\nCOMPARATO, F\u00e1bio Konder - Tocando no ponto nevr\u00e1lgico: a democratiza\u00e7\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o social. Revista da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, n. 6, \npp. 49-58, jul./set. 1987.\n\n\n\n276\n\n____ . \u00c9 poss\u00edvel democratizar a televis\u00e3o? In: NOVAES, Adauto (org.) - Rede imagin\u00e1ria :\ntelevis\u00e3o e democracia. 2. ed. S\u00e3o Paulo : Companhia das Letras, Secretaria Municipal de \nCultura, 1999, pp. 300-308.\n____ . A democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. In: GRAU, Eros Roberto;\nGUERRA FILHO, Willis Santiago (orgs.) - Direito constitucional: estudos em homenagem a \nPaulo Bonavides. S\u00e3o Paulo : Malheiros, 2001, pp. 149-166.\n\nCONDE-PUMPIDO Ferreiro, C\u00e2ndido -  La libertad de informacion y libre circulacion de \nnoticias en Espana : proclamacion y limites. Boletim da Faculdade de Direito, Coimbra, v. \nLXV, pp. 243-262, 1989.\n\nCONTI, Mario Sergio -  Not\u00edcias do planalto : a imprensa e Fernando Collor. S\u00e3o Paulo : \nCompanhia das Letras, 1999.\n\nCOOLEY, Thomas -  Princ\u00edpios gerais de direito constitucional dos Estados Unidos da \nAm\u00e9rica do Norte. 2. ed., S\u00e3o Paulo : Ed. Revista dos Tribunais, 1982.\n\nCORASANITI, G -  Diritto delVinformazione : Linee generali delia legislazione e delia \ngiurisprudenza costituzionale per 1\u2019impresa di informazione e la professione giomalistica. 3. \ned. Padova : Cedam, 1999.\n\nCORNU, Daniel -  \u00c9tica da informa\u00e7\u00e3o. Bauru : EDUSC, 1998.\n\nCOSTA J\u00daNIOR, Paulo Jos\u00e9 da -  O direito de estar s\u00f3 : tutela penal da intimidade. 2., ed. \nS\u00e3o Paulo : Ed. Revista dos Tribunais, 1995.\n\nCOX, Archibald -  Freedom o f  expression. Cambridge : Harvard University Press, 1981.\n\nCRETELLA J\u00daNIOR, Jos\u00e9 - Elementos de direito constitucional. S\u00e3o Paulo : Ed. Revista dos \nTribunais, 1995.\n\nDALLARI, Dalmo de Abreu - Democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o. Revista para \nTodos, S\u00e3o Paulo, a. I, n. 1, pp. 19-22, out. 1994.\n____  . Estado de direito e cidadania. In: GRAU, Eros Roberto; GUERRA FILHO, Willis\nSantiago (orgs.) - Direito constitucional : estudos em homenagem a Paulo Bonavides. S\u00e3o \nPaulo : Malheiros, 2001, pp. 194-200.\n\nDANTAS, Josemar. A imprensa e os direitos humanos, in: CAN\u00c7ADO TRINDADE, \nAnt\u00f4nio Augusto -  A incorpora\u00e7\u00e3o das normas internacionais de prote\u00e7\u00e3o dos direitos \nhumanos no direito brasileiro. San Jos\u00e9, C.R : IIDH, ACNUR, CIVC, CUE, 1996, p. 639- \n643.\n\nDIMENSTEIN, Gilberto. A imprensa e os direitos humanos: o perigo do sil\u00eancio. In: \nCAN\u00c7ADO TRINDADE, Ant\u00f4nio Augusto -  A incorpora\u00e7\u00e3o das normas internacionais de \nprote\u00e7\u00e3o dos direitos humanos no direito brasileiro. San Jos\u00e9, C.R : IIDH, ACNUR, CIVC, \nCUE, 1996, p. 645-650.\n\nDOBROWOLSK1, Silvio - Harmoniza\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do mercosul, das garantias \nconstitucionais e processuais dos direitos fundamentais e o acesso \u00e0 justi\u00e7a. Seq\u00fc\u00eancia, \nFlorian\u00f3polis, a. XX, n. 37, p. 9-20, dez. 1998.\n\n\n\n277\n\nDOTTI, Ren\u00e9 Ariel -  Princ\u00edpios constitucionais relativos aos crimes de imprensa. Revista \nBrasileira de Ci\u00eancias Criminais. S\u00e3o Paulo, a. 3, n. 10, pp. 116-134, abr./jun. 1995.\n\nDWORKIN, Ronald - A  matter ofprinciple. Cambridge : Harvard University Press, 1985. \n____ . Taking rights seriously. Massachusetts : Harvad University Press Cambridge, 1980.\n\nEIRAS, Agostinho -  Segrego de justi\u00e7a e controlo de dados pessoais informatizados. \nCoimbra : Ed. Coimbra, 1992.\n\nELLIOTT, Deni - Bases para a responsabilidade dos meios de informa\u00e7\u00e3o. In: ____  .\nJornalismo versus Privacidade. Rio de Janeiro : N\u00f3rdica, 1986, pp. 35-48.\n\nESTEBAN, Jorge de -  Por una comunicacion democratica. Valencia : Fernando Torres \nEditor, 1976.\n\nELSTER, Jon - Consequences o f constitutional choice : reflections on Tocqueville. In :____ .;\nSLAGSTAD, Rune (Ed.) - Constitutionalism and democracy. New York : Cambridge \nUniversity Press, 1997, pp. 81-101.\n____ . Introduction.____ . SLAGSTAD, Rune (Ed.) - Constitutionalism and democracy. New\nYork : Cambridge University Press, 1997, pp. 1-17.\n\nFAORO, Raimundo - Liberdade de imprensa : considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sobre um tema atual. \nRevista de Cultura Contempor\u00e2nea, S\u00e3o Paulo, a. 1, n. 2, pp. 89-93, jan. 1979.\n\nFARIAS, Edilsom Pereira de -  Colis\u00e3o de direitos: a honra, a intimidade, a vida privada e a \nimagem versus a liberdade de express\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o. 2. ed. Porto Alegre : Sergio Antonio \nFabris, 2000.\n____ . Democracia, censura e liberdade de express\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de\n1988. Revista da Justi\u00e7a Federal no Piau\u00ed, Teresina, v. 1, n. 1, pp. 77-88, jul./dez. 2000.\n____ . Restri\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais. Seq\u00fc\u00eancia, Florian\u00f3polis, n. 41, a. XXI, pp. 67-82,\ndez./2000.\n____  . Hermen\u00eautica constitucional. Seq\u00fc\u00eancia, Florian\u00f3polis, n. 38, a. XXI, pp. 77-84,\njuL/1999.\n____ . Direito \u00e0 imagem e cidadania no Brasil. Revista da OAB-PI, Teresina, a. III, n. 3, pp.\n69-76, 1996.\n\nFASANO, Federico - Las dos caras de la censura. Nueva Sociedad, Caracas, n. 74, pp. 129- \n135, set./oct.l984.\n\nFAYOS GARD\u00d3, Antonio -  Derecho a la intimidad y  medios de comunicacion. Madrid : \nCentro de Est\u00fadios Pol\u00edticos y Constitucionales, 2000.\n\nF\u00c9DER, Jo\u00e3o -  Crimes da comunica\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o Paulo : Ed. Revista dos Tribunais, 1987.\n\nFERNANDES, Newton - A pol\u00edcia e a imprensa na profilaxia do crime. Revista Brasileira de \nCi\u00eancias Criminais, S\u00e3o Paulo, a. 4, n. 15, pp. 304-315, jul./set. 1996.\n\n\n\n278\n\nFERRAZ J\u00daNIOR, Tercio Sampaio -  Liberdade de opini\u00e3o, liberdade de informa\u00e7\u00e3o : m\u00eddia \ne privacidade. Cadernos de direito constitucional e ci\u00eancia pol\u00edtica, a. 6, n. 23, pp. 24-29, \nabr./jun. 1998.\n\nFERREIRA, Alu\u00edzio -  Direito \u00e0  informa\u00e7\u00e3o, direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o : direitos fundamentais \nna Constitui\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo : Celso Bastos Editor, 1997.\n\nFERREIRA, Argemiro - As redes de TV e os senhores da aldeia global. In: NOVAES, \nAdauto (org.) - Rede imagin\u00e1ria : televis\u00e3o e democracia. 2. ed. S\u00e3o Paulo : Companhia das \nLetras, Secretaria Municipal de Cultura, 1999, pp. 155-169.\n\nFERREIRA FILHO, Manoel Gon\u00e7alves - Curso de direito constitucional. 24. ed. rev, S\u00e3o \nP a u lo : Saraiva, 1997.\n____ . Direitos humanos fundamentais. S\u00e3o Paulo : Saraiva, 1996.\n\nFERREIRA, Pinto - Curso de direito constitucional. 8. ed. ampl. e atual, de acordo com as \nemendas constitucionais e a revis\u00e3o Constitucional, S\u00e3o Paulo : Saraiva, 1996.\n\nFERREIRA, Rui -  Liberdade de express\u00e3o e direito \u00e0 liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o : positiva\u00e7\u00e3o \nconstitucional em Angola. Revista da Ordem dos Advogados de Angola. Luanda, a. I, n. 1, pp. \n223-236, 1998.\n\nFISS, Owen -  Libertad de expresi\u00f3n y  estructura social. M\u00e9xico, D. F : Distribuciones, 1997. \n____ . La ironia de la libertad de expresi\u00f3n. Barcelona : Gedisa, 1999.\n\nFRANCO, Benedito Luiz -  Prote\u00e7\u00e3o constitucional do sigilo da fo n te  na comunica\u00e7\u00e3o \njornal\u00edstica. S\u00e3o Paulo : Celso Bastos Editor, 1999.\n\nFONTELES, Marcelino - Sociologia e cidadania. Teresina : Capital, 2001.\n\nFORTUNA, Felipe - John Milton e a liberdade de imprensa. In: MILTON, John - \nAreopag\u00edtica : discurso pela liberdade de imprensa ao parlamento da Inglaterra. Rio de \nJaneiro : Topbooks, 1999, pp. 11-32.\n\nGALLEGO ANABITARTE, Alfredo -  Derechos fundamentales y  garantias institucionales : \nanalisis doctrinal y jurisprudencial. Madrid : Civitas, 1994.\n\nGARCIA DE ENTERRIA, Eduardo - La constitucion como norma y  el tribunal \nconstitucional. 3. ed. Madrid : Civitas, 1985.\n\nGIANFORMAGGIO, Letizia - L'interpretazione delia costituzione tra applicazione di regole \ned argomentazione basata su principi. Rivista intemazionale di filosofia dei diritto, IV seire - \nLXII, n. 1, pp. 65-103, gen./mar.l985.\n\nGOMES, Luiz Fl\u00e1vio -  Liberdade de imprensa, investiga\u00e7\u00e3o criminal e respeito \u00e0 pessoa. \nBoletim IBCCrim, a. 5, n. 58, p. 3, set. 1997.\n\nG\u00d3MEZ DE LA TORRE, Ignacio Berdugo -  Honor y  libertad de expresi\u00f3n. Madrid : \nTecnos, 1987.\n\n\n\n279\n\n____ . La solucion del conflicto entre libertad de expresion y honor en el derecho penal\nespanol. Boletim da Faculdade de Direito, Coimbra, v. LXV, pp. 263-275, 1989.\n\nG\u00d3MEZ-REINO Y CARNOTA, Enrique - La libertad interna de los medios privados de \ncomunicacion social. Revista del Centro de Estudios Constitucionales. Madrid, n. 2, pp. 21 -\n33, ene./abr. 1989.\n\nGON\u00c7ALVES, Maria Eduarda -  Direito da informa\u00e7\u00e3o. Coimbra : Almedina, 1994.\n\nGROSSO, Carlo Federico - Sviluppi recenti del diritto penale della informazione a mezzo \nstampa. Boletim da Faculdade de Direito. Coimbra, vol. LXV, pp. 291-304.\n\nGUERRA, Sidney Cesar Silva -  A liberdade de imprensa e o direito \u00e0  imagem. Rio de \nJaneiro : Renovar, 1999.\n\nGUERRA FILHO, Willis Santiago - Princ\u00edpio da proporcionalidade e teoria do direito. In: \nGRAU, Eros Roberto; GUERRA FILHO, Willis Santiago (orgs.) - Direito constitucional : \nestudos em homenagem a Paulo Bonavides. S\u00e3o Paulo : Malheiros, 2001, pp. 268-283.\n\nHABERMAS, J\u00fcrgen -  Direito e democracia : entre facticidade e validade, v. I e II. Rio de \nJaneiro : Tempo Brasileiro, 1997.\n____  . Mudan\u00e7a estrutural da esfera p\u00fablica : investiga\u00e7\u00f5es quanto a uma categoria da\nsociedade burguesa. Rio de Janeiro : Tempo Brasileiro, 1984.\n\nHAMILTON, Alexander; MADISON, James; JAY, John -  The federalist papers. New York : \nMentor, 1999.\n\nHESSE, Konrad -  Elementos de direito constitucional da Rep\u00fablica Federal da Alemanha. \nTradu\u00e7\u00e3o de Luis Afonso Heck. Porto Alegre : Sergio Antonio Fabris, 1998.\n\nHOBSBAWM, Eric -  On the edge o f  the new century. New York : The New Press, 2000.\n\nHODGES, Louis W - Definindo a responsabilidade da imprensa : uma abordagem funcional. \nIn: ELLIOTT, Deni - Jornalismo versus Privacidade. Rio de Janeiro : N\u00f3rdica, 1986, pp. 15-\n34.\n\nHOLMES, Stephen - Liberal constraints on private power? : reflections on the origins and \nrationale o f  access regulation. In: LICHTENBERG, Judith - Democracy and mass media. \nNew York : Cambridge University Press, 1995, pp. 21-65.\n\nHOWITT, Dennis -  Crime, the media and the law. Chichester : Wiley, 1998.\n\nHUDON, Edward G - Imprensa e liberdade. S\u00e3o Paulo : Lidador, 1965.\n\nHUNGRLA, Nelson -  A nova lei de imprensa. Revista Forense, Rio de Janeiro, a. 52, v. 162, \npp. 9-15, nov./dez. 1955.\n\nJABUR, Gilberto Haddad -  Liberdade de pensamento e direito \u00e0  vida privada : conflitos \nentre direitos da personalidade. S\u00e3o Paulo : Ed. Revista dos Tribunais, 2000.\n\n\n\n280\n\nJEANNENEY, Jean-No\u00eal - A m\u00eddia. In: R\u00c9MOND, Ren\u00e9 (org.) - Por uma hist\u00f3ria pol\u00edtica. \nRio de Janeiro : Ed. UFRJ, 1996, pp. 213-230.\n\nJELLINEK, Geog - Sistema dei diritti pubblici subbiettivi. Milano : Societ\u00e0 Eitrice Libraria,\n1987.\n\nJER\u00d3NIMO, Patr\u00edcia - Os direitos do homem \u00e0 escala das civiliza\u00e7\u00f5es : proposta de an\u00e1lise a \npartir do confronto dos modelos ocidental e isl\u00e2mico. Coimbra : Almedina, 2001.\n\nKARAM, Francisco Jos\u00e9 -  Jornalismo, \u00e9tica e liberdade. S\u00e3o Paulo : Summus, 1997.\n\nKELLEY, David; Donway - Liberalism and free speech. In: LICHTENBERG, Judith (ed.) - \nDemocracy and the mass media. New York : Cambridge University Press, 1995, pp. 66-101.\n\nKOMMERS, Donald P -  The constitutional jurisprudence o f  the federal republic ofgermany.\n2. ed. Duke University Press, 1997.\n\nLAMBERTI, Armando -  L \u2019informazione televisiva tra diritto comunit\u00e1rio e diritto intemo. \nMilano : Giuflr\u00e8, 1997.\n\nLARENZ, Karl - Metodologia da ci\u00eancia do Direito. 2. ed. Lisboa : Funda\u00e7\u00e3o Calouste \nGulbenkian, 1989.\n\nLLAMAZARES CALZADILLA, M. Cruz \u2014 Las libertades de expresion e informacion como \ngarantia del pluralismo democr\u00e1tico. Madrid : Civitas, 1999.\n\nLE\u00c3O, Anis Jos\u00e9 -  Sobre o projeto de lei de imprensa. Cadernos de direito constitucional e \nci\u00eancia pol\u00edtica, a. 6, n. 12, pp. 278-291, jan./mar. 1988\n___  . Limites da liberdade de imprensa. Belo Horizonte : Faculdade de Direito da\nUniversidade de Minas Gerais, s/d.\n\nLICHTENBERG, Judith - Introdu\u00e7\u00e3o. I n : ____  . Democracy and mass media. New York :\nCambridge University Press, 1995, pp. 1-20.\n____ . Foundations and limits o f  freedom o f  the press. In :____ . Democracy and mass media.\nNew York : Cambridge University Press, 1995, pp. 102-135.\n\nLIMA, \u00c9fren Paulo Porfirio de S\u00e1 e MENDES, Frederico de Freitas - O moral e direito \u00e0 \ninforma\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica : o segredo da justi\u00e7a. Revista da Justi\u00e7a Federal no Piau\u00ed, v. 1, n. 1, \npp. 133-144, jul./dez. 2000.\n\nLIMA, Francisco Meton Marques de - O resgate dos valores na interpreta\u00e7\u00e3o constitucional: \npor uma hermen\u00eautica reabilitadora do homem como \"ser-moralmente-melhor\". Fortaleza : \nABC, 2001.\n\nLIMBOR\u00c7O, Lauro -  O direito de cr\u00edtica e a lei de imprensa. Revista dos Tribunais, a. 75, v. \n606, pp. 452-454, abr. 1986.\n\nLOPES, Vera Maria de Oliveira Nusdeo -  O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e as concess\u00f5es de r\u00e1dio e \ntelevis\u00e3o. S\u00e3o Paulo : Ed. Revista dos Tribunais, 1997.\n\n\n\n281\n\nMACHADO, J. Baptista - Introdu\u00e7\u00e3o ao direito e ao discurso legitimador. Coimbra : \nAlmedina, 1991.\n\nMAGALH\u00c3ES, Roberto Barcellos de - Responsabilidade penal e civil p o r delitos de \nimprensa. Rio de Janeiro : Lumen Juris, 1995.\n\nMARANH\u00c3O, Jarbas - Caracteriza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-jur\u00eddica da liberdade de pensamento : censura \ne significa\u00e7\u00e3o da imprensa. Revista de Sociologia e Pol\u00edtica, n. 6/7, pp. 67-73, 1996.\n\nMARTINS, Ives Gandra da Silva -  Direitos e deveres no mundo da comunica\u00e7\u00e3o : da \ncomunica\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica \u00e0 eletr\u00f4nica. Carta Mensal, n. 541, v. 46, pp. 49-80, abr. 2000.\n\nMARX, Karl -  A liberdade de imprensa. Porto Alegre : L&amp;PM, 1999.\n\nMAZZILL1, Hugo Nigro - O p\u00fablico e o privado. Revista dos Tribunais, S\u00e3o Paulo, a. 84, v. \n714, pp. 476-477, abr. 1995.\n\nMCLUHAN, Marshall -  Os meios de comunica\u00e7\u00e3o como extens\u00f5es do homem. S\u00e3o Paulo : \nCultrix, 2000.\n\nMENDES, Gilmar Ferreira -  Colis\u00e3o de direitos fundamentais : liberdade de express\u00e3o e de \ncomunica\u00e7\u00e3o e direito \u00e0 honra e \u00e0 imagem. Informativo Consulex, Bras\u00edlia, a. VII, n. 43, pp. \n1150-1148, o u t.l993.\n____  . Os direitos individuais e suas limita\u00e7\u00f5es : breves reflex\u00f5es. In: MENDES, Gilmar\nFerreira; COELHO, Inoc\u00eancio M\u00e1rtires; BRANCO, Paulo Gustavo Gonet -  Hermen\u00eautica \nconstitucional e direitos fundamentais. Bras\u00edlia : Bras\u00edlia Jur\u00eddica, 2000, pp. 197-313.\n\nMILTON, John -  Areopag\u00edtica : discurso pela liberdade de imprensa ao Parlamento da \nInglaterra. Rio de Janeiro : Topbooks, 1999.\n\nMILL, John Stuart -  On liberty. Toronto : Broadview Literary texts, 1999.\n\nMIRANDA, Darcy Arruda -  Coment\u00e1rios \u00e0 lei de imprensa, v. I e II. 2. ed. S\u00e3o Paulo : Ed. \nRevista dos Tribunais, 1994.\n____ . Dos abusos da liberdade de imprensa. S\u00e3o Paulo : Ed. Revista dos Tribunais, 1959.\n\nMIRANDA, Jorge - Manual de direito constitucional, v. IV, Coimbra : Ed. Coimbra, 1988.\n____  . O direito de informa\u00e7\u00e3o dos administrados. In: SARAIVA, Paulo Lopo (coord.) -\nAntologia luso-brasileira de direito constitucional. Bras\u00edlia : Bras\u00edlia Jur\u00eddica, 1992, pp. 207- \n2 1 2 .\n\nMONIZ, Helena - Direito de resposta : limite \u00e0 liberdade de imprensa ou prote\u00e7\u00e3o do \nconsumidor? Boletim da Faculdade de Direito, Coimbra, v. LXXII, pp. 273-311, 1996.\n\nMORAIS, Alexandre -  Liberdade de imprensa e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 dignidade humana. Boletim \nIBCCrim, a. 5, n. 58, p. 15, set. 1997.\n____  . Direitos humanos fundamentais: coment\u00e1rios aos arts. I o a 5o d? Constitui\u00e7\u00e3o da\nRep\u00fablica Federativa do Brasil, doutrina e jurisprud\u00eancia. S\u00e3o Paulo : Atlas, 1997.\n\n\n\n282\n\nMORAIS, Carlos Blanco de - Liberdade religiosa e direito de informa\u00e7\u00e3o : o direito de antena \ndas confiss\u00f5es religiosas e o servi\u00e7o p\u00fablico de televis\u00e3o. In: MIRANDA, Jorge -  \nPerspectivas Constitucionais: nos 20 anos da Constitui\u00e7\u00e3o de 1976. V.n. Coimbra : Ed. \nCoimbra, 1996, p. 239-302.\n\nMORAIS, Fernando -  Chat\u00f4 : o rei do Brasil, a vida de Assis Chateaubriand. 3. ed. S\u00e3o Paulo \n: Companhia das Letras, 1994.\n\nMORANGE, Jean -  La libert\u00e9 d \u2019expression. Paris : Press Universitaires de France, 1993.\n\nMOREIRA, Vital -  O direito de resposta na comunica\u00e7\u00e3o social. Coimbra : Ed. Coimbra,\n1994.\n____ . O futuro da Constitui\u00e7\u00e3o. In: GRAU, Eros Roberto; GUERRA FILHO, Willis Santiago\n(orgs.) - Direito constitucional : estudos em homenagem a Paulo Bonavides. S\u00e3o Paulo : \nMalheiros, 2001, pp. 313-336.\n\nMORIN, Edgar -  Cultura de massas no s\u00e9culo X X  : neurose, v. I, 9. ed. Rio de Janeiro : \nForense Universit\u00e1ria, 1997.\n\nNALINI, Jos\u00e9 Renato - O juiz e a imprensa. Revista dos Tribunais, S\u00e3o Paulo, a. 80, v. 673, \npp. 246-251, nov./dez. 1991.\n\nNERY, Sebasti\u00e3o - Grandes pecadas da imprensa. 3. ed. S\u00e3o Paulo : Gera\u00e7\u00e3o Editorial, 2001.\n\nNOVOA MONREAL, Eduardo - Derecho a la vida privada y  libertad de informaci\u00f3n : un \nconflicto de derechos. 5. ed. M\u00e9xico, DF : Siglo XXI, 1997.\n\nNUNES J\u00daNIOR, Vidai Serrano -  A prote\u00e7\u00e3o constitucional da informa\u00e7\u00e3o e o direito \u00e0 \ncr\u00edtica jornal\u00edstica. S\u00e3o Paulo : FTD, 1997.\n\nNUSDEO, Vera Maria de Oliveira - O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e as concess\u00f5es de r\u00e1dio e \ntelevis\u00e3o. S\u00e3o Paulo : Ed. Revista dos Tribunais, 1997.\n\nOLIVEIRA, Jo\u00e3o Gualberto de - A liberdade de imprensa no Brasil e na Su\u00e9cia. S\u00e3o Paulo : \nSociedade brasileira de expans\u00e3o comercial, 1956.\n\nOLIVEIRA, Marcus Vin\u00edcius Amorim de - O Tribunal do J\u00fari popular e a m\u00eddia. Revista \nJur\u00eddica Consulex, Bras\u00edlia, a. IV, v. I, n. 38, pp. 40-42, fev. 2000.\n\nORD\u00d3NEZ, Jaime - Periodismo, derechos humanos y control dei poder pol\u00edtico. In: \nCAN\u00c7ADO TRINDADE, Ant\u00f4nio Augusto -  A incorpora\u00e7\u00e3o das normas internacionais de \nprote\u00e7\u00e3o dos direitos humanos no direito brasileiro. Jan Jos\u00e9, C.R : IIDH, ACNUR, CIVC, \nCUE, 1996, p. 605 - 6 3 8 .\n\nPACE, Alessandro -  Stampa, giomalismo, radiotelevisione : problemi costituzionali e \nindirizzi di giurisprudenza. Padova : CEDAM, 1983.\n\nPEIXE, Jos\u00e9 Manuel Valentim; FERNANDES, Paulo Silva -  A lei de imprensa : comentada e \nanotada. Coimbra : Almedina, 1997.\n\n\n\n283\n\nPELLET LASTRA, Arturo -  La libertad de expresion. 2. ed. Buenos Aires : Abeledo-Perrot,\n1993.\n\nPEREIRA, Almir de Lima - Os limites da liberdade. Revista do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado \ndo Par\u00e1, Bel\u00e9m, a. 34, v. 51, pp. 13-15, 1990.\n\nPEREIRA, Moacir - O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o na nova lei de imprensa. S\u00e3o Paulo : Global, \n1991.\n\nP\u00c9REZ LTJNO, Antonio Enrique - Derechos humanos, Estado de Derecho y  Constitucion. 3. \ned. Madrid : Tecnos, 1990.\n\nPIAU\u00cd. Justi\u00e7a Federal de I o Inst\u00e2ncia, Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Piau\u00ed. Deferimento de liminar. \nA\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica. Processo 99. 1985-0. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e TV Meio Norte, TV \nCidade Verde e Estado do Piau\u00ed. Juiz: Marcelo Carvalho Cavalcante de Oliveira. 11 maio \n1999.\n\nPINHEIRO, Paulo S\u00e9rgio. O passado n\u00e3o est\u00e1 morto : nem passado \u00e9 ainda. In: \nDIMENSTEIN, Gilberto - Democracia em peda\u00e7os : direitos humanos no Brasil. S\u00e3o Paulo : \nCompanhia das Letras, 1996, pp. 07-45.\n\nPINTO, Ricardo Leite - Direito de informa\u00e7\u00e3o e segredo de justi\u00e7a no direito portugu\u00eas. \nRevista da Ordem dos Advogados, Lisboa, a. 51, pp. 509-523, jul. 1991.\n____ . Liberdade de imprensa e vida privada. Revista da Ordem dos Advogados, Lisboa, a. 54,\npp. 27-147, abr. 1994.\n\nPINTO, Marcos Barbosa - Liberdade de imprensa e responsabilidade civil dos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o. Revista de direito mercantil industrial, econ\u00f4mico e financeiro : nova s\u00e9rie, S\u00e3o \nPaulo, a. XXXVI, pp. 171-184, jul./set. 1998.\n\nPIO VES AN, Fl\u00e1via - Direitos humanos e o direito constitucional internacional. 2. ed. S\u00e3o \nPaulo : MaxLimonad, 1997.\n\nPONTES DE MIRANDA, Francisco Cavalcanti - Liberdade de imprensa. In: As tend\u00eancias \natuais do direito p\u00fablico : estudos em homenagem ao Prof. Afonso Arinos de Melo Franco. \nRio de Janeiro : Forense, 1976, pp. 185-187.\n____ . Coment\u00e1rios \u00e0  Constitui\u00e7\u00e3o de 1946. 4. ed. rev. e aum. tomo IV, Rio de Janeiro :\nBorsoi, 1963.\n____ . Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1967 : com a Emenda n. 1, de 1969. 2. ed. rev. tomos\nIV e V, S\u00e3o Paulo : Ed. Revista dos Tribunais, 1971-1974.\n\nPONTES, Helenilson Cunha -  A liberdade de informa\u00e7\u00e3o, a livre iniciativa e a Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal de 1988. Cadernos de direito constitucional e ci\u00eancia pol\u00edtica, a. 6, n. 22, pp. 160- \n176, jan./mar. 1998.\n\nPRICE, Vincent - La opinion p\u00fablica : esfera p\u00fablica y comunicaci\u00f3n. Barcelona : Paid\u00f3s,\n1994.\n\n\n\n284\n\nRAZ, Joseph - Free expression and personal identification. In: WALUCHOW, W. J - Free \nexpression : essays in law and philosophy. New York : Oxford University Press, 1994, pp. 1- \n29.\n\nRAWLS, John -P o litic a l liberalism. Columbia University Press, 1993.\n__ __ . A theory o f  justice. Cambridge : Harvard University Press, 2000.\n\nREALE J\u00daNIOR, Miguel -  Direito de informa\u00e7\u00e3o e interesse p\u00fablico. Revista dos Tribunais, \na. 74, v. 596, pp. 295-301, jun. 1985.\n\nREBOLLO VARGAS, R -  Aproximaci\u00f3n a la jurisprud\u00eancia constitucional : libertad de \nexpresi\u00f3n e informaci\u00f3n y limites penales. Barcelona : PPU, 1992.\n\nREVISTA VEJA - S\u00e3o Paulo : Abril, a. 34, n. 41, pp. 133-134, out. 2001.\n\nRIBEIRO, Alex - Caso Escola Base : os abusos da imprensa. 2. ed. \u00c1tica : S\u00e3o Paulo, 2000.\n\nRIDOLFI, Claudia -  Persona e mass media : la tutela della persona nelle trasmissioni \ntelevisive tra autonomia contrattuale e diritti fondamentali. Padova : CEDAM, 1995.\n\nROCHA, Jos\u00e9 Carlos - A informa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o na perspectiva constitucional. \nDemocracia, Rio de Janeiro, a. 84, n. 1, 79-90, jan./fev. 1990.\n\nROCHA, Jos\u00e9 de Albuquerque - Estudos sobre o Poder Judici\u00e1rio. S\u00e3o Paulo : Malheiros,\n1995.\n\nROCHA, Manuel Ant\u00f3nio Lopes - Desenvolvimentos recentes do direito penal da informa\u00e7\u00e3o \n(da imprensa). Boletim da Faculdade de Direito, Coimbra, v. LXV, pp. 305-338, 1989.\n\nRODRIGUES, Leda Boechat -  A Corte Suprema dos Estados Unidos e as liberdades de \npalavra e de imprensa. Revista Forense, Rio de Janeiro, a. 54, v. 169, pp. 33-46, jan./fev. \n1957.\n\nRODRIGUES, Hor\u00e1cio Wanderlei - Acesso \u00e0 justi\u00e7a no direito processual brasileiro. S\u00e3o \nPaulo : Acad\u00eamica, 1994.\n\nRU1Z VADILLO, Henrique - Desenvolvimientos recientis dei derecho penal de la \ninformaci\u00f3n. Boletim da Faculdade de Direito, Coimbra, v. LXV, pp. 223-242, 1989.\n\nSAID, Gustavo Fortes - Os mediadores culturais e a globaliza\u00e7\u00e3o : proposta para an\u00e1lise de \ndiscurso do jornalismo piauiense. In: ROCHA, Fenelon (Org.) - Comunica\u00e7\u00e3o e sociedade : a \ninflu\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o na imagem, na pol\u00edtica e na identidade cultural do Piau\u00ed. Teresina : \nEdufpi, 1999, pp.59-89.\n\nSALGADO, Concepcion Carmona -  Libertad de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n y  sus limites. \nMadrid : Edersa, 1991.\n\nSAMPAIO, Jos\u00e9 Ad\u00e9rcio Leite -  Direito \u00e0 intimidade e \u00e0 vida privada : uma vis\u00e3o jur\u00eddica da \nsexualidade, da fam\u00edlia, da comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es pessoais, da vida e da morte. Belo \nHorizonte : Del Rey, 1998.\n\n\n\n285\n\nSANCHEZ GONZALEZ, Santiago - La libertad de expresion. Madrid : Marcial Pons, 1992.\n\nSANTANA, Selma Pereira de - O princ\u00edpio constitucional da inoc\u00eancia e a imprensa. Revista \nJur\u00eddica Consulex, Bras\u00edlia, a. II, v. I, n. 22, pp. 32-33, out. 1998.\n\nSANTANIELLO, Giuseppe - Le linee di sviluppo della legislazione sui media nel secolo XX. \nRivista trimestrale di dirittopubblico. Milano, v. 3, pp. 719-744, 1997.\n\nSANTIAGO, Silvano - Alfabetiza\u00e7\u00e3o, leitura e sociedade de massa. In: NOVAES, Adauto - \nRede imagin\u00e1ria : televis\u00e3o e democracia. 2. ed. S\u00e3o Paulo : Companhia das Letras, Secretaria \nMunicipal de Cultura, 1999, pp. 146-152.\n\nSANTOS, Boaventura de Sousa -  Para um novo senso comum : a ci\u00eancia, o direito e a \npol\u00edtica na transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, v. I, S\u00e3o Paulo : Cortez, 2000.\n\nSANTOS, Lourival J. dos Santos - Censura : liminares contra a imprensa. Jornal do MPE : \nInformativo da Procuradoria Geral de Justi\u00e7a do Piau\u00ed, Teresina, mar./abr. 2001.\n\nSARAIVA, Wellington Cabral - Minist\u00e9rio P\u00fablico e liberdade de imprensa. Informativo \nJur\u00eddico da Procuradoria-Geral de Justi\u00e7a, Bras\u00edlia, a. I, n. 3, set. 1996.\n\nSARAIVA, Paulo Lopo - A comunica\u00e7\u00e3o social na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. In: GRAU, \nEros Roberto; GUERRA FILHO, Willis Santiago (orgs.) - Direito constitucional: estudos em \nhomenagem a Paulo Bonavides. S\u00e3o Paulo : Malheiros, 2001, pp. 409-415.\n\nSARLET, Ingo Wolfgang -  A efic\u00e1cia dos direitos fundamentais. 2. ed. rev. e atual. Porto \nAlegre : Livraria do Advogado, 2001.\n\nSARTORI, Giovanni - Elementos de teoria pol\u00edtica. Madrid : Alianza, 1992.\n\nSAAVEDRA L\u00d3PEZ, Modesto -  La libertad de expresi\u00f3n en el Estado de Derecho : entre la \nutopia y la realidad. Barcelona : Ariel, 1987.\n\nSCHMITT, Carl - Teoria de la constituci\u00f3n. Madrid : Alianza.\n\nSCHMITT, Rosane Heineck - Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o - liberdade de imprensa x direito \u00e0 \nprivacidade. In: SARLET, Ingo Wolfgang (org.) - A Constitui\u00e7\u00e3o concretizada : construindo \npontes com o p\u00fablico e o privado. Porto Alegre : Livraria do Advogado, 2000, pp. 211-241.\n\nSHECAIRA, S\u00e9rgio Salom\u00e3o -  A criminalidade e os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massas. \nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Criminais, S\u00e3o Paulo, a. 3, n. 10, pp. 135-143, abr./jun. 1995.\n\nSILVA, Jos\u00e9 Afonso da - Curso de direito constitucional positivo. 13. ed. S\u00e3o Paulo : \nMalheiros, 1997.\n\nSLAGSTAD, Rune - Liberal constitutionalism and its critics : Carl Schmitt and Max Weber.\nIn: ELSTER, J o n ;____ . (Ed.) - Constitutionalism and democracy. New York : Cambridge\nUniversity Press, 1997, pp. 103-129.\n\n\n\n286\n\nSODR\u00c9, Nelson Wemeck -  Hist\u00f3ria da imprensa no Brasil. 4. ed. Rio de Janeiro : Mauad, \n1999.\n\nSOUSA, Nuno e - A  liberdade de imprensa. Coimbra : Ed.coimbra, 1984.\n\nSUNSTEIN, Cass R  -  Democracy and the problem o f  free  speech. New York : The Free \nPress, 1995.\n\nTRIBE, Laurence H -  American constitutional law. 2. ed. New York : The Foundation Press, \n1988.\n\nTORRES, Jos\u00e9 Henrique Rodrigues -  A censura \u00e0 imprensa e o controle jurisdicional da \nlegalidade. Revista dos Tribunais, a. 83, v. 705, pp. 24-33, jul.1994.\n\nTOURAINE, Alain - Cr\u00edtica da modernidade. 5. ed. Petr\u00f3polis : Vozes, 1994.\n\nUCCELLA, Fulvio - II diritto all'acesso tra dottrina e giurisprudenza : una difficile tematica. \nGiustizia civile, a. XXXIII, pp. 267-277, lugl./ago. 1983.\n\nUNGAR, Sanford J - The role o f a free press in strengthening democracy. In: \nLICHTENBERG, Judith (Ed.) - Democracy and the mass media. New York : Cambridge \nUniversity Press, 1995, pp. 368-398.\n\nVEGA RUIZ, Jos\u00e9 Augusto de -  Libertad de expresi\u00f3n, informaci\u00f3n veraz, juicios paralelos, \nmedios de comunicaci\u00f3n. Madrid : Universitas, 1998.\n\nVENTURA, Adri\u00e1n R. - La funcion de la prensa en el control de la corrupcion. Revista del \nColegio de abogados de Buenos Aires, t. 54, n. 1, pp. 85-94, ago. 1994.\n\nVERONESE, Josiane Rose Petry -  Os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa : uma nova forma de \ncontrole social. Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, Bras\u00edlia, a. 28, n. 112, pp. 445-456, \nout./dez. 1991.\n\nVIEIRA, Oscar Vilhena - A Constitui\u00e7\u00e3o e sua reserva de justi\u00e7a : um ensaio sobre os limites \nmateriais ao poder de reforma. S\u00e3o Paulo : Malheiros, 1999.\n____ . A constitui\u00e7\u00e3o e sua reserva de justi\u00e7a : um ensaio sobre os limites materiais ao poder\nde reforma. S\u00e3o Paulo : Malheiros, 1999.\n\nWALKER, Doris Brin - La limitacion del discurso racista en los Estados Unidos contra el \nrespeto de la \"libertad\" de expresi\u00f3n : el punto de vista de un marxista sobre este aparente \ndilema constitucional. Revista Internacional de Derecho Contempor\u00e2neo, Bruselas, pp. 69- \n79, 1989.\n\nWERMIEL, Stephen J - Cobertura de la Corte Suprema de los Estados Unidos por los medios \nde comunicaciones de noticias. Saint Louis University Law Journal, v. 42, n. 4, pp. 1233- \n1253, otono, 1998.\n\nWOLF, Mauro - Teorias da comunica\u00e7\u00e3o. 5. ed. Lisboa : Presen\u00e7a, 2001.\n\n\n\nWOLKMER, Antonio Carlos - Ideologia, estado e direito. 3. ed. rev. e ampl. S\u00e3o Paulo : Ed. \nRevista dos Tribunais, 2000.\n\nZACCARIA, Roberto -  Diritto dell \u2019informazionee della comunicazione. Padova : CEDAM, \n1999.\n\nZAFFORE, Jorge - La comunicaci\u00f3n masiva. Buenos Aires : Depalma, 1990.\n\nZANNONI, Eduardo A . ; B\u00cdSCARO, Beatriz R. -  Responsabilidad de los medios de prensa. \nBuenos Aires : Astrea, 1993.\n\nZUNIGA URBINA, Francisco - Libertad de opinion e informacion : de la libertad de \nimprenta a la libertad de antena. Revista de Derecho, a. LXIII, n. 197, pp. 169-187, ene./jun.\n1995."}]}}}