{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23746"}, {"@name": "filename", "#text": "7975_000976300.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nCirce Maria Jandrey \n\nMULHERES SAUD\u00c1VEIS: \n\nbiopedagogias de g\u00eanero em articula\u00e7\u00f5es com discursos da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na \n\nEstrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\nPorto Alegre \n\n2015\n\n\n\n \n\nCirce Maria Jandrey \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMULHERES SAUD\u00c1VEIS: \n\nbiopedagogias de g\u00eanero em articula\u00e7\u00f5es com discursos da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na \n\nEstrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, como requisito \n\nparcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Lu\u00eds Henrique Sacchi \n\ndos Santos \n\n \n\nLinha de Pesquisa: Estudos Culturais em \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2015 \n\n\n\n3 \n\n \n\nCirce Maria Jandrey \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nMULHERES SAUD\u00c1VEIS: \n\nbiopedagogias de g\u00eanero em articula\u00e7\u00f5es com discursos da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na \n\nEstrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, como requisito \n\nparcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nAprovada em 10 de abril de 2015. \n\n \n\n___________________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Lu\u00eds Henrique Sacchi dos Santos \u2013 Orientador  \n\n___________________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Ricardo Burg Ceccim \u2013 PPGEDU / UFRGS \n\n___________________________________________________________________________ \n\nProf\u00aa. Dra. Andr\u00e9a Fachel Leal \u2013 UFRGS \n\n___________________________________________________________________________ \n\nProf\u00aa. Dra. Fernanda Bittencourt Ribeiro \u2013 PUCRS  \n\n___________________________________________________________________________ \n\nProf\u00aa. Dra. Zandra Pedraza G\u00f3mez \u2013 UNIANDES  \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara Gilka e Matheus, (in memoriam), \n\nporque, em seus modos de estar no mundo, \n\npossibilitaram-me articular significados para \n\no ato de estudar. \n\n\n\n5 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\nAo professor Lu\u00eds Henrique Sacchi dos Santos, orientador desta tese, pela confian\u00e7a, carinho \n\ne apoio permanentes. \n\n \n\nAos professores integrantes da banca, por aceitarem o convite para realizar a leitura da tese e \n\ncontribuir com as discuss\u00f5es propostas pela investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0s mulheres e fam\u00edlias que compartilharam comigo, ao longo do estudo, narrativas, \n\nsentimentos e viv\u00eancias. \n\n \n\nAos/\u00e0s companheiros/as de equipe de trabalho do Servi\u00e7o de Sa\u00fade Comunit\u00e1ria/GHC e da \n\nFaculdade de Odontologia \u2013 UFRGS. \n\n \n\n\u00c0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul e ao Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA Jonathan Henriques do Amaral, por todas as suas contribui\u00e7\u00f5es e aux\u00edlio inestim\u00e1vel. \n\n \n\nAos meus afetos, por compreenderem meu sil\u00eancio e meu recolhimento, ajudando-me \n\ncotidianamente.  \n\n \n\nA C\u00edcero, Miguel, Pedro, Jana\u00edna, Lauren, Clarice, Fernanda e Camila.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\nUma coisa \u00e9 p\u00f4r id\u00e9ias arranjadas, outra \u00e9 \n\nlidar com pa\u00eds de pessoas, de carne e de \n\nsangue, de mil-e-tantas mis\u00e9rias... Tanta gente \n\n\u2013 d\u00e1 susto se saber \u2013 e nenhum se sossega:\n\ntodos nascendo, crescendo, se casando,\n\nquerendo chuva e neg\u00f3cios bons...\n\nJo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa \u2013 Grande Sert\u00e3o: \n\nveredas  \n\n\n\n7 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nDesde a perspectiva da exist\u00eancia de articula\u00e7\u00f5es entre duas importantes pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nbrasileiras \u2013 Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF) e Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade \n\n(PNaPS) \u2013 e pela centralidade que seus discursos assumem no contexto contempor\u00e2neo do \n\npa\u00eds, o presente estudo investiga e analisa pedagogias utilizadas para governamento de \n\ncondutas de sujeitos e suas fam\u00edlias com vistas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de cuidados em sa\u00fade. Realizado \n\nnuma unidade da rede p\u00fablica de servi\u00e7os assistenciais de sa\u00fade em Porto Alegre/RS, \n\nconstitui-se como pesquisa de inspira\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica e est\u00e1 apoiado em referenciais dos \n\ncampos dos Estudos Culturais, Estudos de G\u00eanero e de Sa\u00fade P\u00fablica em suas aproxima\u00e7\u00f5es \n\n\u00e0s teoriza\u00e7\u00f5es da an\u00e1lise discursiva proposta por Michel Foucault. Para a produ\u00e7\u00e3o dos dados \n\nemp\u00edricos, houve observa\u00e7\u00e3o participante em grupos cujas atividades estivessem direcionadas \n\n\u00e0 Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (PS) com usu\u00e1rios da unidade de sa\u00fade. Os registros dos momentos de \n\nobserva\u00e7\u00e3o se efetivaram por interm\u00e9dio do instrumento di\u00e1rio de campo, e a anal\u00edtica do \n\nmaterial produzido possibilita argumentar que as atividades acompanhadas conformam \n\narticula\u00e7\u00f5es biopol\u00edticas entre Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade (APS), Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da \n\nFam\u00edlia e Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Configuram, ent\u00e3o, inst\u00e2ncias \n\npedag\u00f3gicas propostas para enunciar, educar e regular fam\u00edlias usu\u00e1rias de servi\u00e7os de \n\nAPS/ESF \u2013 sobretudo, as mulheres dessas fam\u00edlias. Essas inst\u00e2ncias assumem, sobremaneira, \n\nperspectivas de g\u00eanero. Nesse sentido, as pr\u00e1ticas discursivas de educa\u00e7\u00e3o/promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade \n\nanalisadas operam \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de pedagogias (biopedagogias) e, numa compreens\u00e3o ampliada, \n\ncomo biopedagogias de g\u00eanero. Conformam estrat\u00e9gias de exerc\u00edcio do poder sobre a vida de \n\npopula\u00e7\u00f5es (biopoder), para que corpos (especialmente, os femininos) sejam mais bem \n\ngovernados, tornando-se mais saud\u00e1veis e longevos. Assumo, no decorrer das an\u00e1lises dos \n\nmateriais de campo, que biopedagogias ocupam uma fun\u00e7\u00e3o central nos exerc\u00edcios do \n\nbiopoder contempor\u00e2neo, por contribu\u00edrem ao disciplinamento individual dos sujeitos e \u00e0 \n\nregula\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es, normalizando-os como aut\u00f4nomos/as e capazes de eleger o mais \n\n\u2018adequado\u2019 para o que tem sido veiculado como vida \u2018saud\u00e1vel\u2019. No contexto das articula\u00e7\u00f5es \n\nbiopol\u00edticas estudadas, mulheres s\u00e3o posicionadas como principais parceiras dos servi\u00e7os para \n\npromover a sa\u00fade das fam\u00edlias. \n\n \n\nPalavras-chave: Biopol\u00edtica. Biopedagogias de g\u00eanero. Pol\u00edticas P\u00fablicas de Sa\u00fade. Aten\u00e7\u00e3o \n\nPrim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade. Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJANDREY, Circe Maria. Mulheres saud\u00e1veis: biopedagogias de g\u00eanero em articula\u00e7\u00f5es com \n\ndiscursos da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Porto Alegre, 2015. 227f. \n\nTese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2015.  \n\n\n\n8 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nFrom the perspective of the existing links between two major Brazilian public policies - \n\nFamily Health Strategy (ESF) and the National Health Promotion Policy (PNaPS) - and the \n\nimportance that their discourse has taken on in the contemporary context of the country, this \n\npaper investigates and analyzes the pedagogies used to govern the behavior of subjects and \n\ntheir families in order to promote health care. Executed at one of the public health assistance \n\nservice units in Porto Alegre/RS, it was organized as a study inspired by ethnographic \n\nresearch and is supported by references from the fields of Cultural Studies, Gender Studies, \n\nand Public Health in their approaches to the theory of discourse analysis, proposed by Michel \n\nFoucault. For the production of empiric data, there was participant observation in groups \n\nwhose activities were directed toward Health Promotion (PS) with the users of the healthcare \n\nunit. The records of the observations were done using a field diary tool, and the analysis of the \n\nmaterial that was produced enables one to argue that the monitored activities shape bio-politic \n\nconnections between Primary Health Care (APS), the Family Health Strategy, and the \n\nNational Health Promotion Policy. Therefore, they are pedagogical forums for enunciating, \n\neducating, and regulating families that are users of the APS/ESF \u2013 especially the women in \n\nthese families. Forums that exceedingly take on gender perspectives. In this sense, the health \n\neducation/promotion discursive practices that were analyzed operate as pedagogies (bio-\n\npedagogies), and with an enlarged understanding, as gender bio-pedagogies. They shape the \n\nstrategies for exercising power over the lives of people populations (biopower) so that bodies \n\n(especially female) are better governed, becoming healthier and living longer. I assume, \n\nthroughout the analyses of the field material, that the bio-pedagogies hold a central function in \n\nthe exercise of contemporary bio-power due to their contribution to the individual disciplining \n\nof the subjects and the regulation of populations, normalizing them as autonomous and \n\ncapable of choosing the most \"appropriate\" path to what has been propagates as a \u201chealthy\u201d \n\nlife. In the context of the examined bio-political articulations, women are positions as the \n\nmain partners of the services to promote family health. \n\n \n\nKey-words: Biopolitics. Gender Biopedagogies. Public Health Policies. Primary Healthcare. \n\nFamily Health Strategy. Health Promotion. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJANDREY, Circe Maria. Mulheres saud\u00e1veis: biopedagogias de g\u00eanero em articula\u00e7\u00f5es com \n\ndiscursos da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Porto Alegre, 2015. 227f. \n\nTese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2015.  \n\n\n\n9 \n\n \n\nR\u00c9SUM\u00c9 \n\n \n\n \n\nEn partant de la perspective de l\u2019existence d\u2019articulations entre deux importantes politiques \n\npubliques br\u00e9siliennes - Strat\u00e9gie de Sant\u00e9 de la Famille (ESF) et Politique Nationale de \n\nPromotion de la Sant\u00e9 (PNaPS) \u2013 et du fait de la centralit\u00e9 que leurs discours assument dans \n\nle contexte contemporain du pays, la pr\u00e9sente \u00e9tude investigue et analyse des p\u00e9dagogies \n\nutilis\u00e9es pour la gouvernance de conduites de sujets et de leurs familles, en vue de la \n\npromotion de soins de sant\u00e9. R\u00e9alis\u00e9e dans une unit\u00e9 du r\u00e9seau public de services d\u2019assistance \n\nen mati\u00e8re de sant\u00e9 \u00e0 Porto Alegre, \u00c9tat du Rio Grande do Sul, elle consiste en une recherche \n\nd\u2019inspiration ethnographique et s\u2019appuie sur des r\u00e9f\u00e9rences dans les domaines des \u00c9tudes \n\nCulturelles, des \u00c9tudes de Genre et de Sant\u00e9 Publique, dans ses approches vis-\u00e0-vis des \n\nth\u00e9orisations de l\u2019analyse discursive, propos\u00e9e par Michel Foucault. Pour la production des \n\ndonn\u00e9es empiriques, une observation participative a \u00e9t\u00e9 produite, dans des groupes dont les \n\nactivit\u00e9s \u00e9taient dirig\u00e9es vers la Promotion de la Sant\u00e9 (PS) envers des utilisateurs de l\u2019unit\u00e9 \n\nde sant\u00e9. Les enregistrements des moments d\u2019observation ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par l\u2019interm\u00e9diaire \n\nde l\u2019instrument journal de bord et l\u2019analyse du mat\u00e9riel produit offre la possibilit\u00e9 \n\nd\u2019argumenter sur le fait que les activit\u00e9s suivies configurent des articulations biopolitiques \n\nentre Soins de Base en Mati\u00e8re de Sant\u00e9 (APS), Strat\u00e9gie de Sant\u00e9 de la Famille et Politique \n\nNationale de Promotion de la Sant\u00e9. Elles configurent donc, des instances p\u00e9dagogiques \n\npropos\u00e9es afin d\u2019\u00e9noncer, \u00e9duquer et r\u00e9guler des familles d\u2019utilisateurs de services \n\nd\u2019APS/ESF \u2013 par-dessus tout, les femmes de ces familles. Des instances qui assument, en \n\nparticulier, des perspectives de genre. Dans ce sens, les pratiques discursives \n\nd\u2019\u00e9ducation/promotion de sant\u00e9 analys\u00e9es op\u00e8rent sous la condition de p\u00e9dagogies \n\n(biop\u00e9dagogies) et, dans le cadre d\u2019une compr\u00e9hension amplifi\u00e9e, en tant que biop\u00e9dagogies \n\nde genre. Elles constituent des strat\u00e9gies d\u2019exercice du pouvoir sur la vie des populations \n\n(biopouvoir), de fa\u00e7on \u00e0 ce que les corps (sp\u00e9cialement les f\u00e9minins) soient mieux gouvern\u00e9s, \n\nen les rendant plus sains et de plus grande long\u00e9vit\u00e9. J\u2019assume, tout au long des analyses des \n\nmat\u00e9riels de terrain, que des biop\u00e9dagogies jouent un r\u00f4le central dans les exercices de \n\nbiopouvoir contemporain, du fait qu\u2019elles contribuent au disciplinement individuel des sujets \n\net \u00e0 la r\u00e9gulation de populations, en les normalisant en tant qu\u2019autonomes et capables de \n\nchoisir le plus \u00ab ad\u00e9quat \u00bb pour ce qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en tant que vie \u00ab saine \u00bb. Dans le contexte \n\ndes articulations biopolitiques \u00e9tudi\u00e9es, des femmes sont positionn\u00e9es en tant que principales \n\npartenaires des services de promotion de la sant\u00e9 des familles. \n\n \n\nMots-clefs: Biopolitique. Biop\u00e9dagogies de genre. Politiques Publiques de Sant\u00e9. Soins de \n\nBase en mati\u00e8re de Sant\u00e9. Strat\u00e9gie de Sant\u00e9 de la Famille. Promotion de la Sant\u00e9.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJANDREY, Circe Maria. Mulheres saud\u00e1veis: biopedagogias de g\u00eanero em articula\u00e7\u00f5es com \n\ndiscursos da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Porto Alegre, 2015. 227f. \n\nTese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2015.  \n\n\n\n10 \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das US do SSC/GHC nas zonas norte e leste-nordeste de Porto \n\nAlegre, RS / 85 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Vista a\u00e9rea (por sat\u00e9lite) do territ\u00f3rio adscrito \u00e0 USJL / 88 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 3 \u2013 Entrada da USJL. Porto Alegre/RS. 2014 / 97 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 4 \u2013 Vista a\u00e9rea (por sat\u00e9lite) da USJL em sua rela\u00e7\u00e3o com a Pra\u00e7a M\u00e9xico / 98 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 5 \u2013 Hall externo da USJL. Porto Alegre/RS. 2014 / 99 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 6 \u2013 Hall externo da USJL. Porto Alegre/RS. 2014 / 100 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 7 \u2013 Escadaria lateral para acesso  de pedestres \u00e0 Pra\u00e7a M\u00e9xico. Porto Alegre/RS. \n\n2014 / 101 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 8 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o de novos conjuntos habitacionais ao lado do pr\u00e9dio da USJL. Porto \n\nAlegre/RS. 2014 / 102 \n\nIlustra\u00e7\u00f5es 9 e 10 \u2013 Recep\u00e7\u00e3o USJL: balc\u00e3o de atendimento e espa\u00e7o para arquivamento de \n\nprontu\u00e1rios. Porto Alegre/RS. 2014 / 102; 103 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 11 \u2013 Recep\u00e7\u00e3o USJL. Porto Alegre/RS. 2014 / 104 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 12 \u2013 Acesso \u00e0 \u00e1rea de Enfermagem. Porto Alegre/RS. 2014 / 106 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 13 \u2013 Porta hospitalar \u201cvai e vem\u201d: acesso ao \u201ccorredor-sala de espera\u201d. Porto \n\nAlegre/RS. 2014 / 107 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 14 \u2013 \u201cCorredor-sala de espera\u201d. Porto Alegre/RS. 2014 / 108 \n\nIlustra\u00e7\u00f5es 15 e 16 \u2013 Cartazes com informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados em sa\u00fade. Porto Alegre/RS. \n\n2014. Porto Alegre/RS. 2014 / 109 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 17 \u2013 Circula\u00e7\u00e3o - \u00e1rea de uso privativo da equipe. Porto Alegre/RS. 2014 / 111 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 18 \u2013 Vista parcial da sala de grupos da USJL em atividade coletiva durante \n\nencontro Sa\u00fade no Prato. Porto Alegre/RS. 2011 / 112 \n\nIlustra\u00e7\u00f5es 19 e 20 \u2013 Vistas parciais do territ\u00f3rio adscrito \u00e0 USJL. Porto Alegre/RS. 2014 / \n\n114 e 115 \n\nIlustra\u00e7\u00f5es 21, 22e 23 \u2013 Imagens do territ\u00f3rio. Porto Alegre/RS. 2014 / 116; 117 \n\nIlustra\u00e7\u00f5es 24 e 25 \u2013 Vila Davi Canabarro e escombros da Carca\u00e7a ap\u00f3s implos\u00e3o. Porto \n\nAlegre/RS. 2014 / 117; 118 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 26 \u2013 Feira livre semanal no Jardim Leopoldina. Porto Alegre/RS. 2014 / 119 \n\nIlustra\u00e7\u00f5es 27, 28 e 29 \u2013 Imagens da Feira. Porto Alegre/RS. 2014 / 120;121 \n\nIlustra\u00e7\u00f5es 30, 31 e 32 \u2013 Pra\u00e7a M\u00e9xico: lazer no territ\u00f3rio. Porto Alegre/RS. 2014 / 121; 122 \n\n\n\n11 \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 33 \u2013 Sal\u00e3o de bailes populares. Porto Alegre/RS. 2014 / 124 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 34 \u2013 Painel sinalizador no hall externo do Centro Vida. Porto Alegre/RS. 2014 / \n\n125 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 35 \u2013 Territ\u00f3rio de Paz Rubem Berta \u2013 Programa de Seguran\u00e7a P\u00fablica RS na Paz \u2013 \n\nlocalizado no Centro Vida. Porto Alegre/RS. 2014 / 125 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 36 \u2013 Vista parcial do Centro Vida desde a Avenida Baltazar de Oliveira Garcia. \n\nPorto Alegre/RS. 2014 / 126 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\n \n\nAB \u2013 Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nACS \u2013 Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade \n\nAIDS \u2013 S\u00edndrome da Imunodefici\u00eancia Humana Adquirida (Acquired Immune Deficiency \n\nSyndrome)  \n\nAPS \u2013 Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade \n\nCAPES \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior / Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nDAB/MS \u2013 Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica / Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nDC \u2013 Di\u00e1rio de Campo \n\nDCNTs \u2013 Doen\u00e7as Cr\u00f4nicas N\u00e3o Transmiss\u00edveis  \n\nESF \u2013 Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\nGHC \u2013 Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o \n\nHIV \u2013 V\u00edrus da Imunodefici\u00eancia Humana (Human Imunnodeficiency Virus) \n\nIMC \u2013 \u00cdndice de Massa Corporal \n\nMFC \u2013 Programa de Resid\u00eancia em Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade / SSC / GHC \n\nMS \u2013 Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nOMS \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPACS \u2013 Programa de Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade \n\nPAHO/WHO \u2013 Pan American Health Organization / World Health Organization \n\nPAD \u2013 Programa de Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar \n\nPMPA \u2013 Prefeitura Municipal de Porto Alegre  \n\nPNaPS \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade \n\nPS \u2013 Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade \n\nPSF \u2013 Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\nRIS \u2013 Programa de Resid\u00eancia Integrada em Sa\u00fade \n\nSAS \u2013 Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade / Minist\u00e9rio da Sa\u00fade  \n\nSF \u2013 Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\nSFC \u2013 Sa\u00fade da Fam\u00edlia e Comunidade (\u00eanfase do Programa RIS / GHC) \n\nSSC \u2013 Servi\u00e7o de Sa\u00fade Comunit\u00e1ria  \n\nUS \u2013 Unidade de Sa\u00fade \n\n\n\n13 \n\n \n\nUSJL \u2013 Unidade de Sa\u00fade Jardim Leopoldina \n\nWHO \u2013 World Health Organization \n\n\n\n14 \n\n \n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\nNo decorrer deste estudo, s\u00e3o realizadas diversas cita\u00e7\u00f5es de trechos integrantes das \n\nnarrativas que compuseram meu di\u00e1rio de campo. Com o prop\u00f3sito de diferenci\u00e1-las dos \n\nreferenciais te\u00f3ricos, independentemente do n\u00famero de linhas do excerto, elas foram inseridas \n\ncom o seguinte formato: corpo de texto 11, espa\u00e7o simples, utiliza\u00e7\u00e3o da margem total da \n\np\u00e1gina e moldura. Apresento, abaixo, um exemplo desse tipo de cita\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n[...] Tomamos ch\u00e1 no decorrer da tarde e questionei-me quanto o espa\u00e7o do grupo est\u00e1 conformado, \n\nprimeiramente e sobremaneira, como um ponto de encontro em que se trocam afetos e s\u00e3o \n\ncompartilhadas viv\u00eancias [...] (DC, 16/07/2013). \n\n \n\nProduzido a partir da tomada de notas e apontamentos em observa\u00e7\u00e3o participante, \n\nmeu di\u00e1rio de campo contemplou uma escrita na qual o discurso indireto livre, embora n\u00e3o \n\nexclusivo, foi predominante. O uso dessa modalidade \u2013 esp\u00e9cie de mescla entre as formas \n\nlingu\u00edsticas dos discursos direto e indireto \u2013 constituiu estrat\u00e9gia \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de um relato \n\nmais pr\u00f3ximo da polifonia cotidianamente percebida. Assim, h\u00e1 momentos em que minha voz \n\nse mistura \u00e0 transcri\u00e7\u00e3o direta de falas dos sujeitos de pesquisa; quando inclu\u00eddas nos trechos, \n\nos dizeres desses \u00faltimos foram destacados por interm\u00e9dio de grafia em it\u00e1lico e uso dos \n\nsinais de pontua\u00e7\u00e3o convencionais: dois pontos e travess\u00e3o. Exemplifico tal tipo de registro: \n\n \n\n[...] ouvi na cozinha: \u2013 Essas criaturas n\u00e3o t\u00eam o que fazer em casa. Est\u00e3o sempre aqui no posto. \nTodos os dias. N\u00f3s temos que pensar um jeito de tirar da fila, de oferecer algo al\u00e9m de consultas! [...] \n\n(DC, 16-07-2013). \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a referenciais te\u00f3ricos, as cita\u00e7\u00f5es seguiram o formato padr\u00e3o: excertos \n\nde at\u00e9 tr\u00eas linhas foram diretamente inseridos nas senten\u00e7as, assinalados pelo uso de aspas \n\nduplas, conforme o exemplo abaixo: \n\n [...] como nos diz Meyer (2010, p. 2), \u201cpensar, sentir e agir de certos modos e n\u00e3o de \n\noutros\u201d. \n\nJ\u00e1 as cita\u00e7\u00f5es com tamanho superior a tr\u00eas linhas receberam apresenta\u00e7\u00e3o em corpo de \n\ntexto 10, espa\u00e7o simples e recuo de 4 cm: \n\n \n\n[...] Pesquisa \u00e9, assim, a\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o coletiva, an\u00e1lise das for\u00e7as \n\ns\u00f3cio-hist\u00f3ricas e pol\u00edticas que atuam nas situa\u00e7\u00f5es e das pr\u00f3prias implica\u00e7\u00f5es, \n\ninclusive dos referenciais de an\u00e1lise. \u00c9 um modo de interven\u00e7\u00e3o, na medida em que \n\n\n\n15 \n\n \n\nrecorta o cotidiano em suas tarefas, em sua funcionalidade, em sua pragm\u00e1tica \u2013 \n\nvari\u00e1veis imprescind\u00edveis \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do campo de trabalho que se configura \n\ncomo eficiente e produtivo no paradigma do mundo moderno [...] (ROCHA; \n\nAGUIAR, 2007, p.70). \n\n \n\nEm respeito ao compromisso \u00e9tico assumido quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de sigilo sobre a \n\nidentidade de participantes do estudo, imagens de rostos foram intencionalmente distorcidas e \n\nnomes pessoais, substitu\u00eddos pelo uso aleat\u00f3rio de letras mai\u00fasculas formatadas em negrito e \n\nit\u00e1lico \u2013 acompanhadas do sinal gr\u00e1fico de ponto (.) \u2013, como na ora\u00e7\u00e3o a seguir: \n\n[...] em certa medida, A. desafiou a no\u00e7\u00e3o institu\u00edda de que a posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica [...]. \n\nAinda no que tange \u00e0s ilustra\u00e7\u00f5es integrantes deste estudo, elas est\u00e3o reproduzidas \n\ncom permiss\u00e3o dos respectivos/as autores/as, constando nomes e proveni\u00eancia (no caso de \n\nmapas). Aquelas imagens que n\u00e3o possu\u00edrem esse tipo de indica\u00e7\u00e3o em seus t\u00edtulos s\u00e3o de \n\nminha pr\u00f3pria autoria.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 QUEM \u00c9 ESSA MULHER? QUE ESTRIBILHO CANTA? / 18 \n\n2 NO\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS PARA A PRODU\u00c7\u00c3O DE TRAJETO(S) / 32 \n\n2.1 GOVERNAMENTALIDADE, BIOPODER E BIOPOL\u00cdTICAS: FIOS CENTRAIS EM \n\nARTICULA\u00c7\u00c3O / 33 \n\n2.2 BIOPODER CONTEMPOR\u00c2NEO, G\u00caNERO, FAM\u00cdLIA E ALGUNS \n\nDESDOBRAMENTOS / 35 \n\n2.2.1 Que Fam\u00edlia \u00e9 Esta da qual se Fala? / 40 \n\n2.3 MODOS PARA PROVER ASSIST\u00caNCIA E PROMOVER SA\u00daDE / 44 \n\n2.4 TRA\u00c7OS DE MOVIMENTA\u00c7\u00d5ES HIST\u00d3RICAS NOS MODOS DE PROVER \n\nASSIST\u00caNCIA / 48 \n\n2.5 SA\u00daDE DA FAM\u00cdLIA E PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE: ESTRAT\u00c9GIAS BIOPOL\u00cdTICAS \n\nARTICULADAS / 52 \n\n2.6 PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE / 56 \n\n3 TRILHAS METODOL\u00d3GICAS / 64 \n\n3.1 O M\u00c9TODO N\u00c3O \u00c9 ALGO QUE PAIRA NO MUNDO... / 64 \n\n3.2 COMPONDO MODOS PARA ESTUDAR O FAMILIAR / 67 \n\n3.3 PERCORRENDO TRILHAS / 74 \n\n3.4 MODOS PARA PENSAR AS TRILHAS J\u00c1 PERCORRIDAS / 81 \n\n3.5 V\u00cdNCULOS E INSER\u00c7\u00d5ES... / 81 \n\n3.5.1 Uma Imagem Constitu\u00edda pela Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade / 83 \n\n3.6 ADENTRANDO O CAMPO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O... / 86 \n\n3.7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \u00c9TICAS / 92 \n\n4 CEN\u00c1RIOS COM ARTE, CUIDADOS E PRATOS... / 95 \n\n4.1 SA\u00daDE, TERRIT\u00d3RIO, POPULA\u00c7\u00c3O / 97 \n\n4.2 EM TORNO DA US / 114 \n\n5 ARTICULA\u00c7\u00d5ES BIOPEDAG\u00d3GICAS / 127 \n\n5.1 ACERCA DOS GRUPOS / 129 \n\n5.2 EM MEIO A ARTEIRAS... / 131 \n\n5.2.1 Incorpora\u00e7\u00e3o de Saberes: Reinventando Usos e Sentidos para Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade / \n\n132 \n\n\n\n17 \n\n5.2.2 Deixar de Existir para os Outros e Passar a Ser \u2018Eu Mesma\u2019 pela Primeira Vez na \n\nVida / 136 \n\n5.2.3 \u201cPor que Ser\u00e1 que os Jovens Acham que os Velhos n\u00e3o se Apaixonam?\u201d / 143 \n\n5.3 ENSINANDO A SER GESTANTE... / 150 \n\n5.3.1 Um Curr\u00edculo para Ensinar Cuidados / 150 \n\n5.3.2 Alguns Efeitos e Desdobramentos de Pr\u00e1ticas Biopedag\u00f3gicas / 155 \n\n5.3.3 Modos de Consumo: Lazer e(m) Tecnologia Tamb\u00e9m Educam para Tornar-se M\u00e3e \n\n/ 164 \n\n5.4 NOSSA SA\u00daDE EST\u00c1 NO PRATO? / 177 \n\n5.4.1 Um Tutorial para a Sa\u00fade Alimentar / 178 \n\n5.4.2 O Posicionamento Central de Quest\u00f5es Alimentares no Contempor\u00e2neo / 186 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS (\u00c0 GUISA DE CONCLUS\u00c3O) / 192 \n\nREFER\u00caNCIAS / 198 \n\n\n\n18 \n\n \n\n1 QUEM \u00c9 ESSA MULHER? QUE ESTRIBILHO CANTA? \n\n  \n\n \n\n[...] \u00e9 o problema do governo da alma, da \n\npsicagogia. Para se conduzir e conduzir os \n\noutros, e para poder conduzir os outros \n\nconduzindo bem a si mesmo, de que verdades \n\nnecessitamos? Que pr\u00e1ticas e t\u00e9cnicas s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias? Que conhecimentos, que \n\nexerc\u00edcios...? (FOUCAULT, 2010, p. 278).  \n\n \n\n \n\nInquietude. Atravessada por esse sentimento, tenho feito algumas caminhadas no \n\npercurso de minha hist\u00f3ria. \n\nEssa inquietude, mesclada a interesses, medos e questionamentos, tem nutrido o desejo \n\nde seguir estudando e buscando a constitui\u00e7\u00e3o de novos olhares sobre o que nos cerca. Ao \n\nproduzir minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado\n1\n, o que me inquietava naquele momento eram as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es resultantes da conflu\u00eancia (com e sem coer\u00eancia) dos distintos modos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da vida cotidiana e da hist\u00f3ria pessoal de cada um. Indaguei os motivos pelos \n\nquais, diante de uma oferta regular de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, parte consider\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o (\u00e0 \n\nqual se dirigiam as a\u00e7\u00f5es) n\u00e3o a usufru\u00eda. Intentei mergulhar naquilo que tinha diante de mim, \n\nno que se oferecia \u00e0 minha pesquisa, procurando fazer o exerc\u00edcio de despir-me n\u00e3o s\u00f3 de \n\nideias pr\u00e9-concebidas mas tamb\u00e9m de minhas pr\u00f3prias expectativas exageradas. \n\nNesses movimentos, aventurei-me a navegar pelo campo da Educa\u00e7\u00e3o, no qual fui \n\napresentada a outros referenciais e leituras, que, inevitavelmente, racharam minhas ideias e \n\nconvic\u00e7\u00f5es, trazendo novas paisagens. Herdeira de uma forma\u00e7\u00e3o profissional assertiva, \n\nprescritiva e definidora de receitas e padr\u00f5es (como usualmente ocorre no campo da sa\u00fade), \n\nvi-me, ent\u00e3o, adentrar outros portos, tendo minha inquietude por vela. \n\nSim, havia outras formas de refletir, produzir conhecimento e pesquisar \u2013 para al\u00e9m de \n\nn\u00fameros e testes quantitativos, para al\u00e9m de t\u00e9cnicas, receitu\u00e1rios, planejamentos e programas \n\npr\u00e9-formatados. O encantamento por perspectivas distintas de conhecer e pesquisar tem \n\nalimentado, constantemente, meu desejo de prosseguir, superando medos de n\u00e3o dar conta do \n\n\u2018novo\u2019 ou de sentir-me incapaz de pensar outros modos de ser/fazer. A pouca familiaridade \n\n                                                           \n1\n  JANDREY, C. M. Absente\u00edsmo no atendimento cl\u00ednico-odontol\u00f3gico: o caso do M\u00f3dulo de Servi\u00e7o \n\nComunit\u00e1rio (MSC) do Centro de Pesquisas em Odontologia Social (UFRGS). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nOdontologia). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Odontologia, Faculdade de Odontologia, Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul. Porto Alegre, 1999. \n\n\n\n19 \n\n \n\n(eu diria, at\u00e9 mesmo, certa estranheza inicial) e os medos \u2013 ah, esses \u00faltimos, persistentes \n\ncompanheiros de trajet\u00f3rias! \u2013, de algum modo, foram colocados lado a lado com uma \n\nvontade de explorar e pensar outros poss\u00edveis percursos. J\u00e1 n\u00e3o se fez mais poss\u00edvel, ent\u00e3o, \n\nvoltar atr\u00e1s. \n\nEmbora traga grande parte de meus conhecimentos forjados no trabalho cotidiano em \n\nservi\u00e7os de assist\u00eancia, os quais integram processos e inst\u00e2ncias formais de Educa\u00e7\u00e3o \n\nPermanente em Sa\u00fade\n2\n, desejei seguir na constru\u00e7\u00e3o de um di\u00e1logo com as d\u00favidas e \n\ninterroga\u00e7\u00f5es do nosso tempo. \n\nNas trilhas percorridas, encontrei-me com vertentes dos Estudos Culturais e de G\u00eanero \n\nque se aproximam de teoriza\u00e7\u00f5es elaboradas por Michel Foucault, condi\u00e7\u00e3o que proporcionou \n\nmovimentos de reflex\u00e3o sobre pr\u00e1ticas discursivas\n3\n (enquanto instituintes/constituintes dos \n\nsujeitos) e sobre os efeitos que se estabelecem entre coletivos diversos. \n\nVoltei-me, assim, para pr\u00e1ticas rotineiras e comuns que conformam meu dia a dia \u2013 \n\nn\u00e3o s\u00f3 na assist\u00eancia mas tamb\u00e9m como cirurgi\u00e3-dentista e educadora em processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional na Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade (APS) para a Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da \n\nFam\u00edlia (ESF). Numa refer\u00eancia inicial ao que tem sido denominado ESF, trago o \n\nposicionamento de Sara Escorel (2007), que a apresenta como a primeira pol\u00edtica nacional \n\nespec\u00edfica de APS formulada para todo o pa\u00eds.  \n\nAten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade\n4,5\n\n pode ser compreendida como conjunto de a\u00e7\u00f5es, de \n\ncar\u00e1ter individual ou coletivo, direcionadas para promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, preven\u00e7\u00e3o de agravos, \n\ntratamento e reabilita\u00e7\u00e3o. Considerada porta de entrada nos sistemas de sa\u00fade, essa \n\n                                                           \n2\n  Utilizo a express\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade no sentido aportado por Ricardo Ceccim (2005, p.161): \n\n\u201c... defini\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para o processo educativo que coloca o cotidiano do trabalho \u2013 ou da forma\u00e7\u00e3o \u2013 em \n\nsa\u00fade em an\u00e1lise, que se permeabiliza pelas rela\u00e7\u00f5es concretas que operam realidades e que possibilita \n\nconstruir espa\u00e7os coletivos para a reflex\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de sentido dos atos produzidos no cotidiano. A \n\nEduca\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade, ao mesmo tempo em que disputa pela atualiza\u00e7\u00e3o cotidiana das pr\u00e1ticas \n\nsegundo os mais recentes aportes te\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos, cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis, insere-se em \n\numa necess\u00e1ria constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es e processos que v\u00e3o do interior das equipes em atua\u00e7\u00e3o conjunta, \u2013 \n\nimplicando seus agentes \u2013, \u00e0s pr\u00e1ticas organizacionais, \u2013 implicando a institui\u00e7\u00e3o e/ou o setor da sa\u00fade \u2013, e \u00e0s \n\npr\u00e1ticas interinstitucionais e/ou intersetoriais, \u2013 implicando as pol\u00edticas nas quais se inscrevem os atos de \n\nsa\u00fade\u201d.  \n3\n Pr\u00e1ticas discursivas s\u00e3o entendidas, no \u00e2mbito dessa pesquisa, segundo o referencial de Foucault (1995, p.56), \n\npara quem os discursos s\u00e3o \u201cpr\u00e1ticas que formam, sistematicamente, os objetos de que falam\u201d. \n4\n  Conforme Ribeiro (2007), a Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade tem se mostrado proposi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para sistemas \n\nde sa\u00fade no mundo. Constitui-se, no caso brasileiro, em alvo recente de investimento das pol\u00edticas de sa\u00fade, \n\ntomada na perspectiva de recurso reordenador do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), tanto em termos de \n\ncobertura populacional quanto de qualidade assistencial. Posteriormente, ao discutir pol\u00edticas p\u00fablicas nesse \n\ncampo, volto a discorrer quanto a suas especificidades em No\u00e7\u00f5es Te\u00f3ricas para Produ\u00e7\u00e3o de Trajeto(s).  \n5\n  Na medida em que o SUS apresenta a Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia como primeira pol\u00edtica nacional \n\nespec\u00edfica de APS, e com o intuito de demarcar singularidades de pr\u00e1ticas observadas no campo espec\u00edfico \n\ndessa investiga\u00e7\u00e3o, aglutino as duas express\u00f5es \u2013 APS/ESF \u2013 e fa\u00e7o uso de sua forma conjunta ao longo do \n\ntexto. Retomo a discuss\u00e3o sobre singularidades do SSC/GHC \u2013 configuradas a partir de princ\u00edpios da APS \n\ndesde per\u00edodo bastante anterior \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o ESF \u2013 no Cap\u00edtulo 3 do estudo, Trilhas Metodol\u00f3gicas.  \n\n\n\n20 \n\n \n\nabordagem tem sido formulada como um l\u00f3cus de responsabilidade pela aten\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00f5es \n\nno decorrer do tempo. Nas palavras de Starfield (2002, p. 28), \u201cabordagem que forma a base e \n\ndetermina o trabalho de todos os outros n\u00edveis dos sistemas de sa\u00fade\u201d, a APS intenta \n\nmaximizar sa\u00fade e bem-estar. \n\nPercebo-me imersa em uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica assistencial, cuja l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o \n\nvinculada \u00e0 APS oferece, por esse motivo, servi\u00e7os de preven\u00e7\u00e3o, cura e reabilita\u00e7\u00e3o, \n\nacompanhando os problemas de sa\u00fade mais comuns nas comunidades. Assim, na condi\u00e7\u00e3o de \n\ncirurgi\u00e3-dentista do Servi\u00e7o de Sa\u00fade Comunit\u00e1ria (SSC) \u2013 Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o \n\n(GHC) \u2013 e preceptora do Programa de Resid\u00eancia Integrada em Sa\u00fade RIS/GHC, cuja \u00eanfase \n\nSa\u00fade da Fam\u00edlia e Comunidade (SFC) \u00e9 realizada no SSC, tenho buscado pensar nas formas \n\ne concep\u00e7\u00f5es educativas que sustentam nossas a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Cabe destacar \n\nque a no\u00e7\u00e3o de \u2018pedagogias culturais\u2019 (COSTA et al., 2003) \u2013 pr\u00e1ticas discursivas que n\u00e3o \n\napenas se organizam, circulam e s\u00e3o difundidas atrav\u00e9s de elementos como filmes, televis\u00e3o, \n\njornais, entre outros, mas tamb\u00e9m operam em sua constitui\u00e7\u00e3o \u2013 foi decisiva em momentos \n\ndiversos do estudo. Quando articulados \u00e0s nossas pr\u00e1ticas, artefatos ou estrat\u00e9gias \n\nutilizados/produzidos em atividades de educa\u00e7\u00e3o em/promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade s\u00e3o elementos que \n\nnos ensinam determinadas formas de sermos sujeitos e estarmos no mundo.  \n\nNesse sentido, debrucei-me sobre um cotidiano de trabalho, saberes, aprendizagens e \n\npesquisas que se produz permeado n\u00e3o somente por artefatos culturais pedag\u00f3gicos mas \n\ntamb\u00e9m por pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas (in)formais e generificadas que se fazem presentes. Neste \n\nestudo, houve, inegavelmente, uma intencionalidade na busca por entender nossa produ\u00e7\u00e3o \n\ncomo certos tipos de sujeitos contempor\u00e2neos e n\u00e3o outros. Assim, refleti sobre condi\u00e7\u00f5es em \n\nque nossas pr\u00e1ticas s\u00e3o possibilitadas e sobre efeitos que delas emergem, desde a perspectiva \n\nde que operamos o tempo todo sobre n\u00f3s mesmos/as para atingir objetivos postos no campo \n\nda economia da sa\u00fade.  \n\nNo empreendimento da pesquisa, busquei, ent\u00e3o, problematizar pr\u00e1ticas relacionadas a \n\na\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade em um contexto local de APS/ESF, a partir do recorte bastante \n\nespec\u00edfico de uma poss\u00edvel focaliza\u00e7\u00e3o sobre as mulheres que as integram. Entendo oportuno \n\nreferir, desde j\u00e1, dadas a tem\u00e1tica e as perspectivas te\u00f3ricas escolhidas para estud\u00e1-la, que a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o se presume como um estudo de g\u00eanero, mas tensiona o endere\u00e7amento de \n\ng\u00eanero identificado em pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e assist\u00eancia. Consoante a essa \n\nideia, assumo g\u00eanero como \u201cconstru\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o social das diferen\u00e7as entre os sexos, \n\nque se realiza em m\u00faltiplas inst\u00e2ncias, em diferentes pr\u00e1ticas e institui\u00e7\u00f5es sociais e atrav\u00e9s de \n\nmuitas linguagens\u201d (MEYER, 2008, p.24).  \n\n\n\n21 \n\n \n\nDesse lugar, considerando minhas inquietudes e minhas implica\u00e7\u00f5es, sustentei, \n\nenquanto pressuposto inicial, que a APS/ESF acionaria g\u00eanero como algo \u2018naturalmente\u2019 \n\nposto no \u00e2mbito da sociedade, instituindo e constituindo seu discurso pedag\u00f3gico e \n\nassistencial, o qual, articulado a outras pr\u00e1ticas, normatizaria determinado entendimento de \n\n\u201cmulher saud\u00e1vel\u201d. \n\nNas sociedades ocidentais contempor\u00e2neas, arranjos educativos, capacitando \n\nindiv\u00edduos sobre como realizar mudan\u00e7as comportamentais para aperfei\u00e7oar sua sa\u00fade e evitar \n\nadoecimentos, configuram o que tem sido conhecido como promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\n6\n, a qual est\u00e1 \n\namplamente envolvida com a identifica\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o de \u2018estilos n\u00e3o saud\u00e1veis de vida\u2019 \n\nou \u2018condutas de risco\u2019 (PETERSEN; LUPTON, 1996; CASTIEL, 2007).  \n\nNesse contexto, proposi\u00e7\u00f5es como as de Sabat (2001) e Klein (2010) me instigaram a \n\npensar sobre pedagogias de g\u00eanero em articula\u00e7\u00f5es com a promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade realizada no \n\ncotidiano da APS/ESF. H\u00e1, por assim dizer, um determinado conjunto de conhecimentos que \n\n\u201copera atrav\u00e9s de uma lista de procedimentos e t\u00e9cnicas voltados para produzir e reproduzir \n\ntipos espec\u00edficos de comportamentos, valores, h\u00e1bitos, atitudes pessoais diretamente \n\nconectados com o tipo de sociedade na qual est\u00e3o inseridos\u201d (SABAT, 2001, p.20). Ao \n\nposicionarem fam\u00edlias como foco de suas a\u00e7\u00f5es e contemplarem processos de educa\u00e7\u00e3o e \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, nossas pol\u00edticas setoriais (e, nesse sentido, foi poss\u00edvel incluir a \n\nAPS/ESF) poderiam ser discutidas como formas de regula\u00e7\u00e3o que \u201ct\u00eam atuado na dire\u00e7\u00e3o de \n\nensinar especificamente as mulheres\u201d (KLEIN, 2010, p.13). \n\n Nos movimentos de aprofundamento dos referenciais te\u00f3ricos da tese, aproximei-me, \n\nigualmente, de discuss\u00f5es estabelecidas por Wright (2009), Harwood (2009) e Walkerdine \n\n(2009) a respeito de biopedagogias. A partir de no\u00e7\u00f5es centrais desenvolvidas por Foucault \u2013 \n\nbiopoder e governamentalidade \u2013, e trazendo a ideia de pedagogias como pr\u00e1ticas culturais \n\nem que conhecimentos, mais do que transmitidos, s\u00e3o produzidos nas rela\u00e7\u00f5es entre sujeitos, \n\nas autoras referem pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas como aquelas estrat\u00e9gias de regula\u00e7\u00e3o e \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o da vida que, independentemente de ocorrerem no espa\u00e7o escolar, n\u00e3o apenas \n\ncolocam indiv\u00edduos sob constante vigil\u00e2ncia mas tamb\u00e9m encorajam a um incessante (e \n\ncrescente) automonitoramento sobre os corpos.  \n\n                                                           \n6\n  Embora Petersen e Lupton (1996) refiram que seja dif\u00edcil precisar uma data para a \u2018descoberta\u2019 do que seriam \n\nestilos de vida n\u00e3o saud\u00e1veis, suas reflex\u00f5es apontam que, no campo da Sa\u00fade P\u00fablica, desde a metade dos \n\nanos 70, textos acad\u00eamicos, em associa\u00e7\u00e3o a pr\u00e1ticas profissionais, t\u00eam apresentado e posicionado certas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida \u2013 falta de exerc\u00edcios f\u00edsicos, quest\u00f5es relativas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e consumo excessivo de certas \n\nsubst\u00e2ncias, por exemplo \u2013 como fatores causais de adoecimento, o que as conforma como espa\u00e7os poss\u00edveis \n\npara interven\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n22 \n\n \n\nAssim, ao problematizar, em meu cotidiano de aten\u00e7\u00e3o, pr\u00e1ticas educativas que \n\noperam, por meio de investimentos em determinadas subjetividades, para associar sa\u00fade a \n\nalgo n\u00e3o apenas positivo mas tamb\u00e9m, de certo modo, imperioso na APS/ESF, argumento que \n\nbiopedagogias de g\u00eanero t\u00eam expressado, institu\u00eddo e constitu\u00eddo rela\u00e7\u00f5es, poderes, lugares \n\ndistintos e desiguais a homens e (sobretudo) mulheres. Configuram pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas \n\ncom as quais, ao articularmos a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, produzimos sujeitos de g\u00eanero.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de um Sistema \u00danico de Sa\u00fade no Brasil, em especial nas tr\u00eas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, tem se organizado como cen\u00e1rio de pr\u00e1ticas socioculturais em tens\u00e3o permanente. \n\nEnunciado em um campo discursivo que assume universalidade, integralidade e equidade \n\ncomo pressupostos fundamentais, nosso atual Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) apresenta a \n\nado\u00e7\u00e3o da ESF, enquanto pol\u00edtica p\u00fablica, como uma proposta de materializa\u00e7\u00e3o da APS com \n\npot\u00eancia para viabilizar o alcance de seus princ\u00edpios te\u00f3ricos. Nesse sentido, al\u00e9m de pol\u00edtica \n\np\u00fablica setorial, a APS/ESF pode ser vista como tecnologia de cuidados em sa\u00fade\n7\n, investida \n\nda racionalidade contempor\u00e2nea que conforma nossos processos de produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da \n\nvida. Como nos fazem pensar Petersen e Lupton (1996), nossos saberes e institui\u00e7\u00f5es \n\nintegram redes de controle, disciplina e regula\u00e7\u00e3o, as quais envolvem processos \n\nmicropol\u00edticos. \n\nAntes de prosseguir, ao apontar a APS como tecnologia de cuidados em sa\u00fade, \u00e9 \n\nimportante distinguir essa express\u00e3o que abarca o voc\u00e1bulo cuidados da no\u00e7\u00e3o de cuidado de \n\nsi, abordada por Foucault em argumenta\u00e7\u00f5es ligadas ao tema da governamentalidade. Nas \n\npalavras do te\u00f3rico, \u201co cuidado de si implica uma certa maneira de estar atento ao que se \n\npensa e ao que se passa no pensamento\u201d (FOUCAULT, 2006, p.14). Cuidar de si abrangeria \n\nforma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00f5es, em nossa cultura, das rela\u00e7\u00f5es consigo mesmo/a, convidando-nos \n\na agir bem, medindo mais precisamente o lugar que ocupamos no mundo e o sistema de \n\nnecessidades no qual estamos inseridos (FOUCAULT, 2006; CASTRO, 2009).  \n\nJ\u00e1 a express\u00e3o cuidados em sa\u00fade, por sua vez, pode ser compreendida como s\u00e9rie de \n\nencontros, entre profissionais e aqueles/as que utilizam servi\u00e7os de sa\u00fade, na inten\u00e7\u00e3o de \n\n\u201c(re)conhecer, esclarecer e (re)construir n\u00e3o apenas as necessidades de sa\u00fade, mas aquilo \n\ncomo sendo a boa vida e o modo moralmente aceit\u00e1vel de busc\u00e1-la\u201d (AYRES, 2005, p.551). \n\nEm concord\u00e2ncia com Ayres (2005) e Meyer (2011), cabe esclarecer que boa vida n\u00e3o est\u00e1 \n\n                                                           \n7\n  A utiliza\u00e7\u00e3o do voc\u00e1bulo \u201ctecnologia\u201d tamb\u00e9m pode nos remeter a v\u00e1rias e distintas acep\u00e7\u00f5es. Emprego a \n\nno\u00e7\u00e3o de tecnologia de cuidados em sa\u00fade desde a perspectiva do campo da Sa\u00fade P\u00fablica, apresentada por \n\nSchraiber (2008): conjunto de processos desenvolvidos que configuram, concreta e materialmente, arranjos de \n\ntrabalho para a produ\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es sobre a vida das popula\u00e7\u00f5es. Com vistas ao aprofundamento dessas \n\ndiscuss\u00f5es no \u00e2mbito da APS, vide Merhy (1997 e, especialmente, 2000). \n\n\n\n23 \n\n \n\nsendo tomada numa defini\u00e7\u00e3o universal, constitutiva de utopia a ser buscada por todos/as \n\nindistintamente. Conecta-se, ent\u00e3o, boa vida a experi\u00eancias vividas, valoradas de modo \n\npositivo e que, com bastante frequ\u00eancia, independem de \u201cum estado de completo bem-estar ou \n\nde perfeita normalidade morfofuncional\u201d (AYRES, 2005, p.551). \n\nProjetada como uma modelagem assistencial, a APS/ESF pressup\u00f5e integralidade do \n\ncuidado a usu\u00e1rios\n8\n, considerando-os como sujeitos pertencentes a uma fam\u00edlia, a um \n\ndomic\u00edlio e a uma comunidade. Se, para o alcance desse projeto, \u00e9 necess\u00e1ria a vincula\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais e de servi\u00e7os com as popula\u00e7\u00f5es concomitantemente \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\nintersetoriais, torna-se poss\u00edvel pensar e problematizar os processos discursivos que as \n\nconstituem.  \n\nAssumo, a partir das perspectivas te\u00f3ricas que o presente estudo congrega, que todas \n\nas produ\u00e7\u00f5es s\u00e3o sociais, que n\u00e3o h\u00e1 o que possa ser visto como \u2018natural\u2019 e que essa ruptura \n\nsinaliza a import\u00e2ncia de investigar de que forma alguns conceitos e no\u00e7\u00f5es s\u00e3o posicionados \n\ncomo verdades, analisando efeitos que resultam desses posicionamentos.  \n\nComo entrela\u00e7amos conceitos com pr\u00e1ticas? Realizar mudan\u00e7as nos modos de se fazer \n\nsa\u00fade requer mudan\u00e7as nos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a APS/ESF s\u00f3 se materializa a \n\npartir de sujeitos concretos que se transformam em sintonia com suas experi\u00eancias e que s\u00e3o \n\nmobilizados a mudan\u00e7as tamb\u00e9m a partir do vivido, em um movimento circular no qual, como \n\nem uma fita de Moebius\n9\n, n\u00e3o se consegue identificar exatamente onde come\u00e7am as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es em um dentro ou em um fora, pois ambos s\u00e3o coextensivos um ao outro. \n\nNesse entendimento, procedi a uma an\u00e1lise de articula\u00e7\u00f5es discursivas entre promo\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade e APS/ESF problematizando pr\u00e1ticas e, ao mesmo tempo, tensionando a exist\u00eancia de \n\noutros modos poss\u00edveis para pens\u00e1-las. Tomando emprestadas palavras de Rosa Fischer \n\n(2009, p.101), propus-me, ousadamente, assumir uma \u201ctarefa filos\u00f3fica cr\u00edtica, pela qual n\u00e3o \n\ns\u00f3 questionamos os discursos e as ordens vigentes, mas igualmente nos dedicamos a nos \n\nocupar de n\u00f3s mesmos\u201d. \n\nConsidero que a ado\u00e7\u00e3o da APS/ESF e a constru\u00e7\u00e3o dessa tecnologia de cuidado s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddas e operadas, cotidianamente, por sujeitos \u2013 sujeitos usu\u00e1rios e sujeitos \n\n                                                           \n8\n  Corrente nos campos da Sa\u00fade P\u00fablica e Sa\u00fade Coletiva, a nomea\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio(s)/usu\u00e1ria(s) \u00e9 atribu\u00edda a \n\nquem utiliza servi\u00e7os p\u00fablicos, numa proposta de rompimento com a ideia de passividade vinculada \u00e0 \n\ndenomina\u00e7\u00e3o paciente. Fa\u00e7o esse registro sem desconsiderar que tal nomea\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser \n\nproblematizada como enunciado que legitima sentidos (e disputa significados) \u00e0 racionalidade em que \n\nvivemos presentemente, porque afirma e conclama \u2018autonomia\u2019 aos sujeitos.  \n9\n  A banda ou fita de Moebius \u00e9 uma superf\u00edcie com um s\u00f3 lado e uma s\u00f3 borda. \u00c9 um objeto topol\u00f3gico n\u00e3o \n\norient\u00e1vel. \n \n\n\n\n24 \n\nprofissionais de sa\u00fade que, com suas formas de estar, aprender \u201cno\u201d e apreender \u201co\u201d mundo, \n\nproduzem culturas, saberes, poderes, institui\u00e7\u00f5es... No exerc\u00edcio investigativo, indaguei-me \n\nsobre os modos como nos fizemos/fazemos desta e n\u00e3o de outra forma; interroguei-me de que \n\nmodo temos aceitado algumas pr\u00e1ticas e n\u00e3o outras. Em minhas argumenta\u00e7\u00f5es, considerei \n\nque somos sujeitos que dialogam entre si, sujeitos que assumem v\u00e1rias falas e v\u00e1rios sil\u00eancios, \n\nque, por sua vez, igualmente realizam interlocu\u00e7\u00f5es com o \u201cbom-mocismo\u201d salvacionista e \n\nmessi\u00e2nico muito caracter\u00edstico dos servi\u00e7os de sa\u00fade. \n\nCompartilho de posicionamentos assumidos por autores como Campos (1994), \n\nGastaldo (1997), Vasconcelos (1999; 2001), Menicucci (2007) e Castiel (2007), que, ao longo \n\ndas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, tem chamado a aten\u00e7\u00e3o para a prepot\u00eancia de muitas das pr\u00e1ticas \n\nrealizadas nos servi\u00e7os de sa\u00fade brasileiros. Em sua grande maioria, pol\u00edticas p\u00fablicas e seus \n\nprojetos est\u00e3o orientados para intervir em processos de adoecimento, cura ou promo\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade sob a \u00f3tica do planejamento e programa\u00e7\u00e3o institucionais, elaborados segundo \n\ninstrumental cient\u00edfico. O ide\u00e1rio predominante nos servi\u00e7os p\u00fablicos assistenciais costuma \n\napontar na dire\u00e7\u00e3o de um sistema gratuito e focalizado para as popula\u00e7\u00f5es que n\u00e3o podem \n\npagar supletivamente pela aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Subjetividades e particularidades de \n\nindiv\u00edduos/grupos envolvidos tendem a n\u00e3o ser consideradas. A vida, \u00e0 semelhan\u00e7a de um \n\ntabuleiro de xadrez, quase que invariavelmente parece ser tomada na condi\u00e7\u00e3o de um \n\nconjunto de pe\u00e7as a serem manobradas a partir das estrat\u00e9gias dos jogadores gestores. No \n\nentanto, mesmo nas intermin\u00e1veis movimenta\u00e7\u00f5es de esquadrinhamentos e enquadramentos \n\nque caracterizam nossas pr\u00e1ticas de sa\u00fade, ou seja, nos escrut\u00ednios para \u201cconduzir a conduta \n\ndos seres humanos\u201d (ROSE, 2011, p. 212), identifiquei que tamb\u00e9m a\u00ed residem possibilidades \n\nde reflex\u00e3o e transgress\u00e3o para todos os seus sujeitos. \n\nIntegrar pr\u00e1ticas que materializam, diariamente, uma pol\u00edtica de sa\u00fade espec\u00edfica, \n\n(para al\u00e9m dos campos que a sustentam), implicou, a partir de e por essa integra\u00e7\u00e3o, \n\nprivilegiar um modo (entre outros poss\u00edveis) de pensar, fazer, conhecer, aproximar-me, \n\npesquisar. Ao formular minhas indaga\u00e7\u00f5es, minhas reflex\u00f5es e minhas pr\u00e1ticas, estabeleci \n\nescolhas sustentadas numa determinada racionalidade que me tornou poss\u00edvel faz\u00ea-lo \u2013 \n\nracionalidade que se configura pelo meu pertencimento institucional e em rela\u00e7\u00f5es que se \n\nefetivam desde essas posi\u00e7\u00f5es de sujeito que ocupo. Admito, desse modo, que houve \n\nconhecimentos aos quais foi poss\u00edvel aproximar-me, sem desconhecer, por\u00e9m, que in\u00fameros \n\noutros permaneceram inacess\u00edveis a mim. Em outras palavras, guardadas as devidas \n\npropor\u00e7\u00f5es, transitei por cen\u00e1rios tendo em mente que haveria \u201caquilo que uma dada cultura \n\nn\u00e3o se permite conhecer\u201d (LOURO, 2004, p.4).  \n\n\n\n25 \n\n \n\nColoquei-me na perspectiva, trazida por Foucault em suas an\u00e1lises, de que cada \n\nsociedade possui seu pr\u00f3prio regime de verdade, conjunto de regras historicamente \n\nproduzidas, as quais afirmam verdades de um tempo. O que \u00e9 dito ou poss\u00edvel dizer ao longo \n\nda tese, portanto, est\u00e1 radicalmente articulado \u00e0s din\u00e2micas de poder e saber de sua \u00e9poca, \n\npois os discursos que acolhemos e que nos acolhem como poss\u00edveis e verdadeiros/falsos t\u00eam \n\nsua historicidade (FOUCAULT, 2009a; 2009b).  \n\nSob essas condi\u00e7\u00f5es, emergiram possibilidades de romper com sons un\u00edssonos e \n\nmonoc\u00f3rdicos. Partindo do pressuposto de que, sujeitos que somos, n\u00e3o ser\u00edamos sujeitos \n\n\u00fanicos, constitu\u00eddos por uma ess\u00eancia, mas portadores de identidades m\u00faltiplas, provis\u00f3rias, \n\nfragmentadas, historicamente constru\u00eddas, apoiei-me no pensamento de Klein (2010) sobre a \n\nprodutividade de aliarmos an\u00e1lises de g\u00eanero \u00e0 formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e \n\na\u00e7\u00f5es governamentais de educa\u00e7\u00e3o e(m) sa\u00fade. Assumi que, por essa via, seria poss\u00edvel \n\nconstituir um enlace produtivo para refletir acerca de verdades tecidas na articula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que se configuram nos espa\u00e7os da APS/ESF. Verdades que se produzem \n\nsobre (e com) mulheres e suas fam\u00edlias. Em outras palavras, desde circunst\u00e2ncias e inst\u00e2ncias \n\ncontingentes, tomando um cen\u00e1rio espec\u00edfico da periferia urbana de Porto Alegre/RS, \n\nintencionei desacomodar pr\u00e1ticas para relativizar certezas e problematizar entendimentos a \n\nrespeito do que \u00e9 indicado e esperado como \u2018mulheres saud\u00e1veis\u2019, os quais contribuem para \n\ntorn\u00e1-las respons\u00e1veis por gerenciarem \u2018fam\u00edlias saud\u00e1veis\u2019. Nos estranhamentos para \n\nquestionar o que estava dado, tomei determinados rumos, mas sem alimentar a pretens\u00e3o de \n\nproduzir conhecimentos para, necessariamente, contrap\u00f4-los ao institu\u00eddo; posicionei-me, sim, \n\npara colocar em suspens\u00e3o nossas pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o e(m) sa\u00fade tomadas \u2018naturalmente\u2019.  \n\nPensando em caminhos de investiga\u00e7\u00e3o como possibilidades para movimentar limites \n\ne fronteiras n\u00e3o s\u00f3 de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade mas tamb\u00e9m de processos pedag\u00f3gicos (inclusive de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional) com os quais se entretece a vida, visualizei a APS/ESF como espa\u00e7o \n\nprivilegiado que possibilitaria estudar articula\u00e7\u00f5es entre cultura\n10\n\n, conhecimento e \n\npoder/saber, as quais est\u00e3o atravessadas por rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, na medida em que: \n\n \n\n \n\n                                                           \n10\n\n  Ao longo deste estudo, face \u00e0 sua aproxima\u00e7\u00e3o com o campo dos Estudos Culturais, cultura \u00e9 compreendida \n\nna perspectiva de: \u201ccampo de luta e contesta\u00e7\u00e3o, no qual s\u00e3o produzidos os sentidos e os sujeitos que \n\nconstituem os diferentes grupos sociais\u201d (OLIVEIRA, 2004, p.1310). Stuart Hall (1997, p.13) aponta [...] \n\n\u201cque toda pr\u00e1tica social depende e tem rela\u00e7\u00e3o com o significado: conseq\u00fcentemente, que a cultura \u00e9 uma das \n\ncondi\u00e7\u00f5es constitutivas de exist\u00eancia dessa pr\u00e1tica, que toda pr\u00e1tica social tem uma dimens\u00e3o cultural. N\u00e3o \n\nque n\u00e3o haja nada al\u00e9m do discurso, mas que toda pr\u00e1tica social tem o seu car\u00e1ter discursivo\u201d. Ap\u00f3io-me, do \n\nmesmo modo, em discuss\u00e3o realizada por Costa et al. (2003). \n\n\n\n26 \n\n \n\n[...] educar envolve o conjunto de processos pelos quais indiv\u00edduos s\u00e3o \n\ntransformados ou se transformam em homens e mulheres espec\u00edficos no \u00e2mbito de \n\numa cultura e que esta engloba as pr\u00e1ticas de significa\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica e os sistemas \n\nsimb\u00f3licos atrav\u00e9s dos quais os significados (que permitem a mulheres e homens \n\nconhecer e nomear seus corpos como corpos sexuados e, com isso, entender suas \n\nexperi\u00eancias e delimitar modos de ser e de viver) [...] (MEYER, 2004a, p.18).  \n \n\nNessa linha argumentativa, mais do que uma no\u00e7\u00e3o de biologia universal antecedente \n\naos contextos culturais, nossas no\u00e7\u00f5es de corpo, de sexos, de sexualidades, de personalidade e \n\nde comportamento s\u00e3o produzidas socialmente. Representa\u00e7\u00f5es e projetos pol\u00edticos sobre \n\nhomens e mulheres s\u00e3o diversos e diferem, n\u00e3o apenas entre sociedades e momentos \n\nhist\u00f3ricos mas tamb\u00e9m no interior mesmo de uma dada sociedade, ao considerarmos os \n\ndistintos grupamentos que a comp\u00f5em.  \n\nG\u00eanero se constitui e \u00e9 alimentado com base em s\u00edmbolos, normas e institui\u00e7\u00f5es que \n\narbitram e definem modelos de feminilidades e masculinidades: quais padr\u00f5es de \n\ncomportamentos s\u00e3o ou n\u00e3o aceit\u00e1veis para mulheres e homens. Tomado como elemento \n\nconstitutivo das rela\u00e7\u00f5es sociais baseado nas diferen\u00e7as percebidas entre os sexos, torna-se \n\numa forma primeira de significar rela\u00e7\u00f5es de poder (SCOTT, 1995).  \n\nNesse sentido, apoiada em vertentes dos Estudos de G\u00eanero e valendo-me da ideia de \n\nque g\u00eanero e sexualidade s\u00e3o modelados\n11\n\n nas redes de poder de uma sociedade (LOURO, \n\n2006), afirmo que, atrav\u00e9s de processos educativos, operados por pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas em \n\nespa\u00e7os de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, reiteramos, nos corpos de homens e mulheres, inscri\u00e7\u00f5es de \n\ng\u00eanero e sexualidade. Produzidas culturalmente, s\u00e3o inscri\u00e7\u00f5es que contribuem para a \n\ngovernamentalidade da vida contempor\u00e2nea. \n\n No campo de pr\u00e1ticas em que estou inserida, para atitudes \u2018n\u00e3o saud\u00e1veis\u2019 \n\nprescrevem-se orienta\u00e7\u00f5es no imperativo de que sejam ou se tornem adequadas. Essas \n\norienta\u00e7\u00f5es est\u00e3o baseadas na l\u00f3gica dos profissionais de sa\u00fade quanto aos padr\u00f5es de \n\ncomportamento tomados como \u2018certos\u2019, condi\u00e7\u00e3o que favorece formas de controle sobre \n\nindiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es (OLIVEIRA, 2005) \u2013 uma l\u00f3gica fundamentada em dadas \n\nracionalidades, as quais, por seu turno, constituem possibilidades de ver, modos de educa\u00e7\u00e3o, \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e a\u00e7\u00f5es assistenciais.  \n\n                                                           \n11\n\n  Grafado em it\u00e1lico porque, \u00e0 no\u00e7\u00e3o de g\u00eanero acima referida, articulei problematiza\u00e7\u00f5es, originariamente \n\npensadas em discuss\u00f5es sobre modelos de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade por autores como Ceccim (2005) e Merhy \n\n(2012). A ideia de modelagem, enquanto condi\u00e7\u00e3o que incorpora flexibilidade a processos constitutivos, \n\nsuperaria o entendimento de formato mais r\u00edgido que estaria vinculado ao molde.  \n\n\n\n27 \n\nSe consideradas como travessias\n12\n\n de sujeitos aos servi\u00e7os e a no\u00e7\u00f5es de saud\u00e1vel\n13\n\n, as\n\npr\u00e1ticas que conformamos (estejam diretamente relacionadas \u00e0 assist\u00eancia ou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais para o SUS) pressup\u00f5em ado\u00e7\u00e3o de certos padr\u00f5es de comportamento \u2013 em \n\noutras palavras, uma sujei\u00e7\u00e3o a normas que definem o que \u00e9 e o que n\u00e3o \u00e9 sa\u00fade dentro de um \n\nsistema com suas especificidades e embates. Para todas e todos.  \n\nAs teoriza\u00e7\u00f5es de Foucault (2008a) sobre os processos de regula\u00e7\u00e3o da vida de \n\nindiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es nos assinalam: \n\n[...] a disciplina estabelece os procedimentos do adestramento progressivo e de \n\ncontrole permanente e, enfim, a partir da\u00ed, estabelece a demarca\u00e7\u00e3o entre os que \n\nser\u00e3o considerados inaptos, incapazes e os outros. Ou seja, \u00e9 a partir da\u00ed que se faz a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o entre o normal e o anormal. A normaliza\u00e7\u00e3o disciplinar consiste em \n\nprimeiro colocar um modelo, um modelo \u00f3timo que \u00e9 constru\u00eddo em fun\u00e7\u00e3o de certo \n\nresultado, e a opera\u00e7\u00e3o de normaliza\u00e7\u00e3o disciplinar consiste em procurar tornar as \n\npessoas, os gestos, os atos, conformes a esse modelo, sendo normal precisamente \n\nquem \u00e9 capaz de se conformar a essa norma e o anormal quem n\u00e3o \u00e9 capaz. Em \n\noutros termos, o que \u00e9 fundamental e primeiro na normaliza\u00e7\u00e3o disciplinar n\u00e3o \u00e9 o \n\nnormal e o anormal, \u00e9 a norma (FOUCAULT, 2008a, p.75).  \n\nFoucault (1979), em suas an\u00e1lises sobre a pol\u00edtica de sa\u00fade na Europa do s\u00e9culo \n\nXVIII, igualmente nos chama a aten\u00e7\u00e3o para o processo de surgimento da assist\u00eancia ao bem-\n\nestar f\u00edsico da popula\u00e7\u00e3o em geral como um dos objetivos essenciais do poder pol\u00edtico. H\u00e1 \n\numa refer\u00eancia importante \u00e0 maneira como se faz poss\u00edvel elevar o n\u00edvel de sa\u00fade do corpo \n\nsocial em seu conjunto: \n\nOs diversos aparelhos de poder devem se encarregar dos \"corpos\" n\u00e3o simplesmente \n\npara exigir deles o servi\u00e7o do sangue ou para proteg\u00ea-los contra os inimigos, n\u00e3o \n\nsimplesmente para assegurar os castigos ou extorquir as rendas, mas para ajud\u00e1-los a \n\ngarantir sua sa\u00fade. O imperativo da sa\u00fade: dever de cada um e objetivo geral \n(FOUCAULT, 1979, p.196). \n\nEm perspectiva estabelecida a partir de argumenta\u00e7\u00f5es foucaultianas, Deborah Lupton \n\n(1995) tamb\u00e9m aponta que discursos sobre sa\u00fade e adoecimento servem como rotas pelas \n\nquais n\u00f3s nos entendemos, pensamos, falamos e vivemos nossos corpos. Para al\u00e9m da no\u00e7\u00e3o \n\nde constrangimento \u00e0 liberdade de a\u00e7\u00e3o individual, o imperativo da sa\u00fade chama, convoca e \n\n12\n\n13\n\n Coloco o voc\u00e1bulo em destaque como forma de acentuar o sentido metaf\u00f3rico que atribuo \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nde sa\u00fade: para al\u00e9m da execu\u00e7\u00e3o de atos t\u00e9cnicos em si, constituem processos e rela\u00e7\u00f5es em movimento, \n\ntrajet\u00f3rias a serem percorridas com distintos entrecruzamentos. \nApoio-me na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica apresentada por Ribeiro (2007), em que uma das concep\u00e7\u00f5es\n\nte\u00f3ricas compreende promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade como conjunto de atividades para transformar o \n\ncomportamento de indiv\u00edduos, enfocando suas pr\u00e1ticas de vida, centrado no indiv\u00edduo e na fam\u00edlia, \n\npodendo atingir a comunidade, propondo, assim, mudan\u00e7as t\u00e3o somente nos comportamentos danosos \n\n\u00e0 sa\u00fade em n\u00edvel individual e/ou familiar. O voc\u00e1bulo est\u00e1 em it\u00e1lico como modo de marcar meu \n\nposicionamento sobre o car\u00e1ter restritivo dessa concep\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n28 \n\ninterpela\n14\n\n os indiv\u00edduos a, voluntariamente, conformarem seus objetivos, promovendo\n\nautodisciplina e vigil\u00e2ncia sobre seus corpos em nome dos interesses de sua sa\u00fade e do viver \n\nem coletividades. \n\nNesse sentido, o entrela\u00e7amento de minhas trajet\u00f3rias de ensino, estudo e trabalho \n\nestimula meu desejo de explorar essa vertente de investiga\u00e7\u00e3o. Ao longo do processo de \n\ndefini\u00e7\u00e3o de minhas quest\u00f5es de pesquisa, foi fundamental considerar o que nos afirma \n\nFischer (2001) sobre o pensamento de Foucault:  \n\n[...] o autor ensina aos pesquisadores um modo de investigar n\u00e3o \u201co que est\u00e1 por \n\ntr\u00e1s\u201d dos textos e documentos, nem \u201co que se queria dizer\u201d com aquilo, mas, sim, \n\ndescrever quais s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de um determinado discurso, enunciado ou \n\nconjunto de enunciados (FISCHER, 2001, p.221). \n\nAinda com base em suas reflex\u00f5es, destaco que: \n\n[...] um determinado objeto existe sob condi\u00e7\u00f5es \u201cpositivas\u201d, na din\u00e2mica de um \nfeixe de rela\u00e7\u00f5es, e que h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de aparecimento hist\u00f3rico de um determinado \n\ndiscurso, relativas \u00e0s forma\u00e7\u00f5es n\u00e3o discursivas (institui\u00e7\u00f5es, processos sociais e \n\necon\u00f4micos). Tudo isso pode ser aprendido e descrito a partir dos pr\u00f3prios textos; a \n\npartir deles, \u00e9 poss\u00edvel destacar as regras pelas quais o jogo de rela\u00e7\u00f5es entre o \n\ndiscursivo e o n\u00e3o discursivo, em uma determinada \u00e9poca, faz aparecer aquele \n\nobjeto, e n\u00e3o outro, como objeto de poder e saber [...] (FISCHER, 2001, p.221). \n\nCabe reiterar que assumo o pressuposto de que g\u00eanero n\u00e3o constitui uma categoria \n\nvis\u00edvel, mas algo que, constitu\u00eddo hist\u00f3rica e socialmente, \u00e9 \u2018aproveitado\u2019 de modo \u2018natural\u2019 \n\ncomo parte de estrat\u00e9gias pol\u00edticas. Isso significa afirmar que h\u00e1 uma matriz de g\u00eanero que \n\natravessa e constitui toda a sociedade, em diferentes inst\u00e2ncias, como uma racionalidade que \n\nconforma e produz a vida social de modo \u2018naturalmente\u2019 generificado. Ainda que g\u00eanero, \n\nsexualidade e corpo sejam tomados como \u2018naturais\u2019 e \u2018inatos\u2019, encontram-se envolvidos em \n\nredes intensas de vigil\u00e2ncia e regula\u00e7\u00e3o (MEYER; SOARES, 2004b). \n\nAo acompanhar atividades de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na APS/ESF, interroguei-me sobre \n\npossibilidades de \u201cser mulher saud\u00e1vel\u201d que estavam sendo acionadas, diariamente, no espa\u00e7o \n\nde um servi\u00e7o p\u00fablico de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade e observei condi\u00e7\u00f5es nas quais s\u00e3o \n\n(re)constru\u00eddas a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para mulheres. Nesse sentido, a formula\u00e7\u00e3o central da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, compreendendo o lugar de tese neste estudo, argumenta que a exist\u00eancia de \n\n14\n No contexto deste estudo, interpelar \u00e9 entendido como o ato de identifica\u00e7\u00e3o do sujeito no discurso do \n\n\u201coutro\u201d, existindo uma constante luta de discursos que pretendem interpelar os sujeitos; estes, ao mesmo \n\ntempo que s\u00e3o interpelados por discursos, transformam-nos a partir de suas hist\u00f3rias de vida. Nesse sentido, \n\ninterpela\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo em que se articulam posi\u00e7\u00f5es de sujeito, rejeitando-se algumas e assumindo-se \n\noutras, as quais conferem, provisoriamente, um sentido de pertencimento a determinado grupo social (SILVA; \n\nRIBEIRO, 2008).  \n\n\n\n29 \n\narticula\u00e7\u00f5es entre pr\u00e1ticas discursivas de duas pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade efetiva o \n\ngovernamento generificado de determinadas parcelas da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nPara desencadear e sustentar a elabora\u00e7\u00e3o do corpus de pesquisa, foram propostos os \n\nseguintes questionamentos: \n\n\u2013 H\u00e1 endere\u00e7amento de g\u00eanero em a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade realizadas\n\ncom fam\u00edlias que integram as a\u00e7\u00f5es da APS/ESF? \n\n\u2013 Que efeitos podem ser produzidos pelas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas com que as\n\narticula\u00e7\u00f5es discursivas de PS e APS/ESF t\u00eam sido efetivadas? \n\nEnunciados envolvendo o imperativo contempor\u00e2neo da sa\u00fade e seus escrut\u00ednios t\u00eam \n\nsido conjugados por participantes da APS/ESF que desejam, frequentemente, reconhecer-se \n\nenquanto sujeitos ativos e saud\u00e1veis. Esses escrut\u00ednios n\u00e3o impedem, contudo, a emerg\u00eancia \n\nde sujeitos que se recusam \u00e0 regula\u00e7\u00e3o e ao disciplinamento esperados na governamentalidade \n\npresente \u2013 sujeitos que, com sua recusa, al\u00e9m de resist\u00eancia a discursos do biopoder, tamb\u00e9m \n\npodem desejar assinalar outros modos de criatividade e produtividade para a vida. \n\nEstranhamentos e deslocamentos no campo possibilitaram-me refletir e argumentar \n\nque coexistem formas diferenciadas de constituir sujeitos \u2013 sobremaneira, mulheres \u2013 \n\nsaud\u00e1veis na APS/ESF, resultantes n\u00e3o somente de a\u00e7\u00f5es institucionais, frutos de decis\u00f5es \n\ngovernamentais, mas tamb\u00e9m de desenhos cotidianos nos quais se entrela\u00e7am subjetividades, \n\npr\u00e1ticas discursivas e n\u00e3o discursivas \u2013 sujeitos e pr\u00e1ticas que se articulam por motiva\u00e7\u00f5es \n\ndiversas e em encontros, muitas vezes agon\u00edsticos, os quais n\u00e3o se produzem em espa\u00e7os \n\nvazios e na aus\u00eancia de porosidades. Nesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel dizer que arranjos \n\nsupostamente est\u00e1veis e rotinizados da APS/ESF, nos quais est\u00e3o fixados e prescritos atitudes, \n\ncomportamentos e decis\u00f5es sobre o tornar-se saud\u00e1vel, s\u00e3o multiplicados e rearticulados pelos \n\nsujeitos a quem se dirigem. \n\nNo cap\u00edtulo No\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas para produ\u00e7\u00e3o de trajeto(s), apresento os referenciais \n\ncom que, situando o problema de pesquisa, procedi \u00e0s an\u00e1lises dos materiais emp\u00edricos do \n\nestudo. Partindo de produ\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Foucault sobre norma, governamentalidade, \n\nbiopoder e biopol\u00edticas, acrescentei reflex\u00f5es e discuss\u00f5es de autores/as que tamb\u00e9m o \n\nestudam, fundamentando minhas argumenta\u00e7\u00f5es sobre modos e efeitos com que, atrav\u00e9s de \n\nsuas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e assistenciais, as pol\u00edticas p\u00fablicas de PS/APS/ESF, articuladas, \n\nt\u00eam produzido no\u00e7\u00f5es de mulheres saud\u00e1veis em uma comunidade urbana da regi\u00e3o sul do \n\npa\u00eds. \n\nAo realizar o estudo numa comunidade urbana na periferia do sul do Brasil, entendo \n\nser importante deixar claro que n\u00e3o pretendi estabelecer generaliza\u00e7\u00f5es, mas pensar tais \n\n\n\n30 \n\nproblematiza\u00e7\u00f5es desde um contexto potente para articul\u00e1-las. Considerada a perspectiva em \n\nque a tese est\u00e1 orientada, busquei, de forma semelhante, veicular e discutir outras \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de autores/as dos campos que a conformam, os/as quais debatem e atualizam, \n\nespecialmente \u00e0 luz do pensamento foucaultiano, quest\u00f5es relativas ao imperativo da \n\nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade nos tempos presentes. \n\nNesse sentido, pontuo, ainda no cap\u00edtulo de revis\u00e3o da literatura, elementos da \n\ntrajet\u00f3ria de assist\u00eancia e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade no Brasil, privilegiando o recorte temporal \n\nmarcado pelo estabelecimento do SUS e ado\u00e7\u00e3o da APS/ESF como pol\u00edtica p\u00fablica setorial e \n\ntecnologia de cuidados. Essa incurs\u00e3o hist\u00f3rica teve como prop\u00f3sito, desde o contexto \n\nbrasileiro, discutir algumas implica\u00e7\u00f5es e desdobramentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas \n\nselecionadas para estudo e an\u00e1lise.  \n\nO cap\u00edtulo Trilhas metodol\u00f3gicas aponta referenciais e escolhas que integraram a carta \n\nde navega\u00e7\u00e3o da pesquisa. Posicionando-me como \u2018nativa-investigadora\u2019, observei grupos (e \n\nfui, igualmente, observada); com os materiais emp\u00edricos resultantes do per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante, compus meu di\u00e1rio de campo. Ao eleger determinados caminhos, sustentei-me \n\nno entendimento de que sujeitos e conhecimentos s\u00e3o efeitos coemergentes de um processo de \n\npesquisa (PASSOS et al., 2009), sem deixar de reconhecer, explicitamente, a possibilidade de \n\natravessamentos que seriam consequentes ao posicionamento investigativo assumido. \n\nOrientando as an\u00e1lises pela procura por regularidades discursivas (FOUCAULT, \n\n1993), e em aproxima\u00e7\u00f5es a perspectivas anal\u00edticas dos Estudos Culturais e Estudos de \n\nG\u00eanero, os materiais foram interrogados para questionar sobre efeitos rec\u00edprocos de pr\u00e1ticas e \n\nenunciados que instituem o imperativo da vida saud\u00e1vel na atualidade. \n\nO exerc\u00edcio de reflex\u00e3o te\u00f3rica, an\u00e1lise e discuss\u00e3o sobre essas quest\u00f5es no \u00e2mbito da \n\nAPS/ESF, relacionando-as, em sequ\u00eancia, \u00e0s pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas (que produzimos com \n\nos sujeitos a quem direcionamos nossas a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia/promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e com \n\nprofissionais que formamos), carreou possibilidades para tensionar olhares e a\u00e7\u00f5es, \n\nusualmente biologizantes e prescritivos, que, no mais das vezes, est\u00e3o voltados, sobretudo, \u00e0s \n\nmulheres. Os dados est\u00e3o apresentados e discutidos nos cap\u00edtulos Cen\u00e1rios com arte, \n\ncuidados e pratos e Articula\u00e7\u00f5es biopedag\u00f3gicas, nos quais dimensiono, descrevo e \n\ncontextualizo espa\u00e7os e momentos do campo em que as observa\u00e7\u00f5es participantes foram \n\nproduzidas, pondo em relevo alguns aspectos de discursos biopedag\u00f3gicos que nos cercam e \n\ncapturam com promessas de uma exist\u00eancia cuja vitalidade pode (e deve) ser sempre \n\ncrescente.  \n\nEm Considera\u00e7\u00f5es finais (\u00e0 guisa de conclus\u00e3o), retomo as principais quest\u00f5es de \n\n\n\n31 \n\nestudo \u2013 que, em seu car\u00e1ter \u2018dial\u00f3gico\u2019, congregaram aportes de campos te\u00f3ricos distintos \u2013 \n\npara, provisoriamente, arremat\u00e1-las. Sem desconhecer ou negar a positividade de a\u00e7\u00f5es que \n\narticulam educa\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade de sujeitos e suas fam\u00edlias, no \n\nencerramento de meu texto, registro a import\u00e2ncia de prosseguir para ensaiar novas \n\ntrajet\u00f3rias:  \n\nSonho com uma nova era da curiosidade. Temos os meios t\u00e9cnicos; o desejo est\u00e1 a\u00ed; \n\nas coisas a saber s\u00e3o infinitas; existem as pessoas que podem empreender esse \n\ntrabalho. De que se sofre? De muito pouco: de canais estreitos, afunilados, quase \n\nmonopolistas, insuficientes. N\u00e3o se deve adotar uma atitude protecionista para \n\nimpedir que a \u201cm\u00e1\u201d informa\u00e7\u00e3o invada e sufoque a \u201cboa\u201d. \u00c9 preciso antes \n\nmultiplicar os caminhos e as possibilidades de idas e vindas. [...] O que n\u00e3o quer \n\ndizer, como se acredita frequentemente, uniformiza\u00e7\u00e3o e nivelamento por baixo. \n\nMas, pelo contr\u00e1rio, diferencia\u00e7\u00e3o e simultaneidade de diferentes redes \n\n(FOUCAULT, 2013, p.319).  \n\n\n\n32 \n\n \n\n2 NO\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS PARA A PRODU\u00c7\u00c3O DE TRAJETO(S) \n\n \n\n \n\n[...] a articula\u00e7\u00e3o configuraria um espa\u00e7o \n\nte\u00f3rico-pol\u00edtico relacional de conex\u00f5es que, \n\npor n\u00e3o serem necess\u00e1rias, ou tampouco \n\ndefinitivas, podem desaparecer ou ser \n\nsubstitu\u00eddas, em determinados momentos e \n\ncircunst\u00e2ncias, pela desarticula\u00e7\u00e3o de velhas \n\nconex\u00f5es, ou pela instaura\u00e7\u00e3o de novas \n\narticula\u00e7\u00f5es ou rearticula\u00e7\u00f5es, tal como \n\nsalientou Hall [...] (WORTMANN, 2005, \n\np.177). \n \n\n \n\nPara orientar meu processo investigativo, inicio com a ideia, destacada por Wortmann \n\n(2005), de articula\u00e7\u00e3o como processo de cria\u00e7\u00e3o de conex\u00f5es. Sem qualquer pretens\u00e3o de \n\ntotalidade, permito-me enla\u00e7ar elementos das teoriza\u00e7\u00f5es de Michel Foucault, dos Estudos \n\nCulturais e Feministas e dos referenciais sobre Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\n15\n\n, com a intencionalidade \n\nde apresentar e discutir algumas no\u00e7\u00f5es centrais aos campos j\u00e1 referidos. \n\nRealizo a discuss\u00e3o dos referenciais que sustentam meu projeto recorrendo \u00e0 imagem \n\nde rede, na qual um conjunto de fios, inevitavelmente, acaba por se misturar. Agrupei-os em \n\nquatro momentos, a partir da necessidade de examinar, com detalhes, articula\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\nenvolvem rela\u00e7\u00f5es simples ou imediatas e que tampouco s\u00e3o naturalmente processadas \n\n(WORTMANN, 2005).  \n\nAssim \u2013 e considerando a centralidade de sua discuss\u00e3o para o estudo \u2013, constituo meu \n\nprimeiro momento como aquele no qual destaco teoriza\u00e7\u00f5es de Foucault (2008) a respeito de \n\ngovernamentalidade, biopoder e biopol\u00edticas, elementos centrais na condu\u00e7\u00e3o da pesquisa e \n\ndas an\u00e1lises produzidas a partir dos materiais emp\u00edricos. Com aportes de autores/as como \n\nPetersen e Lupton (1996), Rabinow (2006), Rose (2008; 2013), Walkerdine (2009), Wright \n\n(2009), entre outros/as te\u00f3ricos/as inscritos/as nessa perspectiva, congrego, em sequ\u00eancia, \n\ndiscuss\u00f5es a respeito de biopoder na contemporaneidade e alguns de seus desdobramentos. \n\nConcep\u00e7\u00f5es sobre g\u00eanero, linguagem e fam\u00edlia integram, ainda, a segunda parte, compondo \n\nsuas reflex\u00f5es, na medida em que se encontram entrela\u00e7adas \u00e0 abordagem assumida na \n\npesquisa.  \n\n                                                           \n15\n\n  Quando referida como \u00e1rea de conhecimento que integra o campo da Sa\u00fade P\u00fablica, \u2018Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\u2019 \n\nest\u00e1 grafada com letras iniciais mai\u00fasculas.  \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\nO terceiro momento corresponde \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter geneal\u00f3gico \u2013 em termos de \n\nproveni\u00eancia, origem \u2013 sobre nossos modos de prover assist\u00eancia, incluindo alguns tra\u00e7os de \n\nsuas movimenta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. \n\nNa condi\u00e7\u00e3o de quarto conjunto de fios da rede te\u00f3rica que sustenta a tese, abordo \n\nalguns referenciais sobre promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, tomando-os como discursos que, por meio de \n\nnossas pr\u00e1ticas assistenciais e educativas na APS/ESF, direcionam, normatizam e \n\nadministram certas dimens\u00f5es da vida cotidiana de fam\u00edlias, mulheres e homens. \n\n \n\n2.1 GOVERNAMENTALIDADE, BIOPODER E BIOPOL\u00cdTICAS: FIOS CENTRAIS EM \n\nARTICULA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nAinda que nosso contempor\u00e2neo e o recorte hist\u00f3rico, arbitrado pelo estudo sobre a \n\nAPS/ESF como pol\u00edtica p\u00fablica setorial, mostrem-nos caracter\u00edsticas muito diversas do \n\ncontexto em que Foucault produziu a no\u00e7\u00e3o de governamentalidade, tomo-a diante de sua \n\nimport\u00e2ncia para tensionar, neste tempo presente, processos constitutivos de sujeitos e \n\nrela\u00e7\u00f5es nos espa\u00e7os de promo\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade dos servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\nPreocupo-me em fazer refer\u00eancia a essa concep\u00e7\u00e3o (assim como aos demais termos \n\ninclu\u00eddos no estudo e provenientes da obra de Foucault) n\u00e3o sob uma \u00e9gide mecanicista, mas \n\nna dire\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de cuidado intensivo, seja comigo mesma, \u201cseja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nintegridade e for\u00e7a delas pr\u00f3prias\u201d (REGO; AQUINO, 2012, p.5). \n\nO entendimento trazido por Foucault para governamentalidade contribui para que \n\nrelacionemos poder n\u00e3o \u00e0 forma de um objeto natural, e sim como pr\u00e1tica social \n\nhistoricamente constitu\u00edda. Poder assume a condi\u00e7\u00e3o de algo produtivo, pelo fato de que \n\nproduz saberes. No campo da sa\u00fade, pela a\u00e7\u00e3o de discursos \u2013 aquilo que dizem e que n\u00e3o \n\ndizem \u2013 sobre o que significa ser/estar saud\u00e1vel, saberes est\u00e3o articulados a redes de poder \n\nentre profissionais e usu\u00e1rias/os. Na obra Seguran\u00e7a, Territ\u00f3rio, Popula\u00e7\u00e3o (FOUCAULT, \n\n2008), o fil\u00f3sofo-historiador refere-se a essa no\u00e7\u00e3o como:  \n\n \n\n[...] o conjunto constitu\u00eddo pelas institui\u00e7\u00f5es, os procedimentos, an\u00e1lises e reflex\u00f5es, \n\nos c\u00e1lculos e as t\u00e1ticas que permitem exercer essa forma bem espec\u00edfica, embora \n\nmuito complexa, de poder que tem por alvo principal a popula\u00e7\u00e3o, por forma \n\nprincipal de saber a economia pol\u00edtica e por instrumento t\u00e9cnico essencial os \n\ndispositivos de seguran\u00e7a. Em segundo lugar, por \u201cgovernamentalidade\u201d entendo a \n\ntend\u00eancia, a linha de for\u00e7a que, em todo o Ocidente, n\u00e3o parou de conduzir, e desde \n\nh\u00e1 muito, para a preemin\u00eancia desse tipo de poder que podemos chamar de \n\n\u201cgoverno\u201d sobre todos os outros \u2013 soberania, disciplina \u2013 e que trouxe, por um lado, \n\no desenvolvimento de toda uma s\u00e9rie de aparelhos espec\u00edficos de governo [e, por \n\n\n\n34 \n\n \n\noutro lado], o desenvolvimento de toda uma s\u00e9rie de saberes [...] (FOUCAULT, \n\n2008, p.143-144). \n\n \n\nDesde sua perspectiva, poder e saber s\u00e3o tomados enquanto processos que se \n\nproduzem mutuamente, que s\u00e3o interdependentes e, sobremaneira, articulados pelo discurso: \n\n\u201c\u00c9 justamente no discurso que vem a se articular poder e saber\u201d (FOUCAULT, 1993, p.95). \n\nDiscursos integram uma esp\u00e9cie de jogos inst\u00e1veis e complexos em que podem, por um lado, \n\nser instrumentos e efeitos de poder e, de outro, constituir pontos de resist\u00eancia e mesmo \n\npartida para uma estrat\u00e9gia de oposi\u00e7\u00e3o.  \n\nAo nominar poder, Foucault apresenta a seguinte reflex\u00e3o: \u201c[...] poder n\u00e3o \u00e9 uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o nem uma estrutura, n\u00e3o \u00e9 uma certa pot\u00eancia de que alguns sejam dotados; \u00e9 o \n\nnome dado a uma situa\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica complexa numa sociedade determinada\u201d (FOUCAULT, \n\n1993, p.89). Sua argumenta\u00e7\u00e3o nos possibilita pensar, portanto, que o poder n\u00e3o \u00e9 colocado \n\nem movimento como resultado de arranjos pol\u00edticos ocultos, tampouco emana de alguma \n\norigem central, representada pelo Estado. Distribu\u00eddo de forma difusa entre os espa\u00e7os e fios \n\nque comp\u00f5em o tecido social, poder desponta como a\u00e7\u00e3o sobre a\u00e7\u00f5es, elemento capaz de \n\nexplicar a produ\u00e7\u00e3o dos saberes e como nos constitu\u00edmos na articula\u00e7\u00e3o entre ambos, o que \n\nn\u00e3o tem a pretens\u00e3o de fixar um conceito, mas, antes, caracteriz\u00e1-lo numa condi\u00e7\u00e3o \n\nrelacional. Considerado como rede produtiva que atravessa todo o corpo social, poder \u00e9 muito \n\nmais do que uma inst\u00e2ncia de repress\u00e3o negativa; o que possibilita sua manuten\u00e7\u00e3o e \n\naceita\u00e7\u00e3o \u00e9 sua permeabilidade, produtividade, indu\u00e7\u00e3o ao prazer, forma\u00e7\u00e3o de saberes e \n\ndiscursos (FOUCAULT, 1979). \n\nReferenciando, igualmente, Foucault, Veiga-Neto (2005) assinala que o conhecimento \n\nest\u00e1 articulado ao poder como uma estrat\u00e9gia e que saberes n\u00e3o devem ser tomados como \n\nnaturalmente/essencialmente humanos, cerebrais. Saberes s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, \n\noperados em pr\u00e1ticas discursivas e n\u00e3o discursivas, que produzem verdades, estando \n\nrelacionados a conjuntos de possibilidades capazes de promover sua instaura\u00e7\u00e3o. Nesse \n\nsentido, subjetividade \u00e9 constru\u00edda por discursos, os quais, dispersos no tecido social, \n\nconfiguram formas de pensar, racionalidades, em distintas \u00e9pocas e lugares. Essa afirma\u00e7\u00e3o \n\nequivale a dizer que, enquanto entidade natural, sujeitos n\u00e3o preexistem ao mundo social. S\u00e3o \n\npr\u00e1ticas discursivas e n\u00e3o discursivas que, descritas e problematizadas, \u201c[...] poder\u00e3o revelar \n\nquem \u00e9 esse sujeito, como ele chegou a ser o que dizemos que ele \u00e9 e como se engendrou \n\nhistoricamente tudo isso que dizemos dele\u201d (VEIGA-NETO, 2005, p.138). \n\nTematizando poder, n\u00e3o para criar uma teoria de poder, mas para desconstruir a \n\nposi\u00e7\u00e3o ing\u00eanua de que o saber se constitui de forma independente, Foucault mostra-nos que \n\n\n\n35 \n\n \n\nocupamos posi\u00e7\u00f5es em que exercemos poder e outras em que recebemos suas a\u00e7\u00f5es; alguns \n\ndentre n\u00f3s, com mais intensidade do que outros. Cabe, por isso, desde esse posicionamento, \n\nargumentar que poder n\u00e3o se concentra em um \u00fanico lugar, podendo estar estabelecido em \n\ndiferentes formas e articula\u00e7\u00f5es. \n\nAo ser exercido sobre a vida, o poder assume a forma proposta por Foucault (1999) \n\ncomo biopoder. Trata-se, assim, de um poder que se dirige \u00e0 multiplicidade dos homens, \n\nmultiplicidade afetada por processos da vida como nascimento, crescimento, envelhecimento, \n\nmorte, sa\u00fade, doen\u00e7a e seu meio de exist\u00eancia. Biopoder incumbe-se da vida em sentido lato: \n\ncom o corpo f\u00edsico de cada sujeito e, simultaneamente, com a popula\u00e7\u00e3o. H\u00e1 exist\u00eancias a \n\nserem protegidas, cultivadas, garantidas, n\u00e3o apenas em termos individuais por meio de \n\ntecnologias disciplinares\n16\n\n, mas que dizem respeito ao conjunto da popula\u00e7\u00e3o. \n\nForma de express\u00e3o do biopoder, configurada no final do s\u00e9culo XVIII, a biopol\u00edtica \n\nfaz-se em dire\u00e7\u00e3o ao homem-esp\u00e9cie (FOUCAULT, 1999). Os processos de coordena\u00e7\u00e3o dos \n\ncuidados com a vida, centraliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, medidas de higiene, reprodu\u00e7\u00e3o, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de morbimortalidade, medicaliza\u00e7\u00e3o, envelhecimento, entre outros, consubstanciam \n\nessa tecnologia de poder que n\u00e3o exclui as t\u00e9cnicas disciplinares, mas que se articula a essas \n\n\u00faltimas. Dito de outro modo, processos biopol\u00edticos comp\u00f5em os campos de interven\u00e7\u00e3o para \n\nestrat\u00e9gias de biopoder \u2013 as quais regulam a vida das popula\u00e7\u00f5es em seus territ\u00f3rios.  \n\nRelacionando governamentalidade, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade em nosso contempor\u00e2neo, penso \n\nem mecanismos que permanecem, igualmente, agindo sobre caracter\u00edsticas vitais da \n\nexist\u00eancia humana. Na ideia de que \u201ctudo isso se combina em poderosos processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o\u201d (VEIGA-NETO; TRAVERSINI, 2009, p.16), problematizo a\u00e7\u00f5es \n\ncotidianamente materializadas pela APS/ESF enquanto exerc\u00edcio de um tipo de poder cujo \n\nalvo \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.2 BIOPODER CONTEMPOR\u00c2NEO, G\u00caNERO, FAM\u00cdLIA E ALGUNS \n\nDESDOBRAMENTOS \n\n \n\nRabinow e Rose (2006), em artigo intitulado O conceito de biopoder hoje, tendo por \n\nbase a produ\u00e7\u00e3o de Foucault realizada h\u00e1 mais de tr\u00eas d\u00e9cadas, registram que a no\u00e7\u00e3o de \n\n                                                           \n16\n\n  Conforme Ar\u00e1n e Peixoto (2007), na perspectiva de Foucault, tecnologias disciplinares podem ser \n\ncompreendidas como conjuntos de t\u00e9cnicas centradas no corpo individual, caracterizadas por procedimentos \n\nque asseguram a sua distribui\u00e7\u00e3o espacial e a organiza\u00e7\u00e3o de sua visibilidade; s\u00e3o t\u00e9cnicas de racionaliza\u00e7\u00e3o e \n\nde economia destinadas a aumentar a for\u00e7a \u00fatil dos corpos.  \n \n\n\n\n36 \n\n \n\nbiopoder p\u00f5e \u00e0 mostra o conjunto de tentativas mais ou menos racionalizadas de intervir sobre \n\ncaracter\u00edsticas da vida de popula\u00e7\u00f5es. Considerando a import\u00e2ncia anal\u00edtica dessas \n\nteoriza\u00e7\u00f5es, sublinham ainda:  \n\n \n\n[...] E, enquanto Foucault \u00e9 de algum modo impreciso em seu uso dos termos no \n\ncampo do biopoder, podemos usar o termo \u2018biopol\u00edtica\u2019 para abarcar todas as \n\nestrat\u00e9gias espec\u00edficas e contesta\u00e7\u00f5es sobre as problematiza\u00e7\u00f5es da vitalidade \n\nhumana coletiva, morbidade e mortalidade, sobre as formas de conhecimento, \n\nregimes de autoridade e pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o que s\u00e3o desej\u00e1veis, leg\u00edtimas e \n\neficazes (RABINOW; ROSE, 2006, p.24). \n\n  \n\nPara esses autores, o biopoder designaria um \u201cplano de atualidade\u201d (ROSE; \n\nRABINOW, 2006, p.29), o qual deve combinar, minimamente: formas de discurso de \n\nverdade sobre os seres vivos (relacionadas, por sua vez, a um conjunto de autoridades \n\nconsideradas competentes para profess\u00e1-las), hibridizando estilos de pensamento biol\u00f3gico, \n\ndemogr\u00e1fico e sociol\u00f3gico \u2013 hibridiza\u00e7\u00e3o exemplificada nas rela\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas entre \n\ngen\u00f4mica e risco, unificadas pela nova linguagem de suscetibilidade; estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o sobre a exist\u00eancia coletiva em nome da vida e da morte, que poderiam estar ou \n\nn\u00e3o territorializadas como na\u00e7\u00e3o, sociedade ou comunidades pr\u00e9-dadas, \u201cmas que tamb\u00e9m \n\npoderiam ser especificadas em termos de coletividades biossociais emergentes\u201d (ROSE; \n\nRABINOW, 2006, p.29) \u2013 dentre essas \u00faltimas, g\u00eanero poderia ser tomado como uma de suas \n\ncategorias; modos de subjetiva\u00e7\u00e3o em que os indiv\u00edduos s\u00e3o levados a atuar sobre si \n\npr\u00f3prios, sob certas formas de autoridade, em nome da vida ou da sa\u00fade individual, de suas \n\nfam\u00edlias ou outras coletividades. \n\nSuas discuss\u00f5es apontam que as racionalidades, estrat\u00e9gias e tecnologias do biopoder \n\nmudaram ao longo do s\u00e9culo XX. Ainda que a administra\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da vida coletiva se \n\nmantenha objetivo-chave de Estados governamentalizados, novas verdades, poderes e \n\nsubjetividades t\u00eam sido produzidos para dar suporte \u00e0s racionalidades contempor\u00e2neas de \n\nsa\u00fade, bem-estar, higiene e seguran\u00e7a. Seria equivocado, nessa compreens\u00e3o, projetar a \n\nanal\u00edtica de Foucault \u2013 pura e simplesmente \u2013 \u00e0 moda de guia futuro sobre nosso contexto \n\npresente e suas possibilidades.  \n\nNesse entendimento, retomo a ideia a partir da qual tem se produzido distintas \n\npossibilidades de ser saud\u00e1vel para fam\u00edlias (e, especialmente, para mulheres) integrantes da \n\nAPS/ESF. Instaurando e veiculando verdades, em suas pr\u00e1ticas discursivas e n\u00e3o discursivas, \n\narbitram-se comportamentos, condutas e desejos que incorporamos. Compreendidos como \n\npr\u00e1ticas que, atrav\u00e9s da linguagem, supostamente, descrevem um real pr\u00e9-existente, os \n\n\n\n37 \n\n \n\ndiscursos da Sa\u00fade P\u00fablica e, consequentemente, da APS/ESF, est\u00e3o, de fato, implicados com \n\na produ\u00e7\u00e3o desse real e de seus sujeitos (OLIVEIRA, 2004).  \n\nAo considerar que somos modelados/as por e em um mundo de normas e sentidos \n\natribu\u00eddos pela linguagem e que nele nos movimentamos, assumi uma pluralidade de sentidos \n\npara o que tem sido estabelecido como \u201cmulher saud\u00e1vel\u201d e intentei explorar caminhos pelos \n\nquais saberes e pr\u00e1ticas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade t\u00eam sido desenvolvidos e articulados na \n\nAPS/ESF em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres que a integram. \u00c9 oportuno destacar que, desde essa \n\nperspectiva, como nos mostra Silveira (2002), nenhuma linguagem \u00e9 neutra, nenhuma \n\nlinguagem \u2018brota da natureza\u2019, mas \u00e9 constitu\u00edda, torna-se marcada, por conting\u00eancias \n\npragm\u00e1ticas, por pr\u00e1ticas de sujeitos que a criam e recriam continuamente. Em certa medida, \n\npodemos identificar poderes m\u00f3veis dos grupos que nela imprimem suas vis\u00f5es. Como nos \n\nlembram Garbin e Camozzato (2010), h\u00e1 sentidos e significados, permanentemente em \n\ndisputa, que, ao subsidiar o movimento dos sujeitos no mundo, constroem e posicionam esses \n\nmesmos sujeitos.  \n\n Nessa linha argumentativa, g\u00eanero converge \u00e0 articula\u00e7\u00e3o do tema da tese. Buscando \n\nafastar-se de proposi\u00e7\u00f5es essencialistas, Louro afirma que g\u00eanero \u00e9 algo inexistente a priori, \n\nmas \u00e9 social e historicamente constru\u00eddo: \u201cos g\u00eaneros se produzem, portanto, nas e pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder\u201d (LOURO, 2010, p.41). Ao falar do rompimento da l\u00f3gica bin\u00e1ria \n\nfeminino-masculino, a te\u00f3rica aproxima produ\u00e7\u00f5es feministas e p\u00f3s-estruturalistas, mesmo \n\ncom suas zonas de discord\u00e2ncia. Ela afirma que, na desconstru\u00e7\u00e3o daquela oposi\u00e7\u00e3o, abrem-se \n\npossibilidades de compreens\u00e3o e inclus\u00e3o para diferentes formas de feminilidade e \n\nmasculinidade socialmente constitu\u00eddas. Em outras palavras, as v\u00e1rias formas de g\u00eanero e \n\nsexualidade, em sua interdepend\u00eancia, afetam-se entre si. \n\nEm seu texto Pedagogias da Sexualidade, Louro (1999) discute a no\u00e7\u00e3o de pedagogias \n\nde g\u00eanero, referindo que nossas pr\u00e1ticas e linguagens constituem-nos como sujeitos femininos \n\ne masculinos e produzem comportamentos ou modos de ser; s\u00e3o marcas identit\u00e1rias que \n\nparecem estar gravadas em nossas hist\u00f3rias pessoais. Diferentes inst\u00e2ncias sociais \u2013 fam\u00edlia, \n\nescola, m\u00eddia, lei, igreja, servi\u00e7os de sa\u00fade \u2013 efetivam a produ\u00e7\u00e3o dessas marcas, articulando \n\npedagogias que reiteram algumas formas de feminilidades e masculinidades, enquanto \n\nsubordinam, recusam e negam outras que possam ser divergentes, alternativas, contradit\u00f3rias. \n\nNo entanto, o processo plural e permanente em nossa produ\u00e7\u00e3o como sujeitos n\u00e3o nos \n\nconstitui t\u00e3o somente na posi\u00e7\u00e3o de simples receptores, atingidos por externalidade e \n\nmanipula\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas alheias. Ainda que nem sempre consciente ou evidentemente, n\u00f3s \n\npr\u00f3prios/as, para al\u00e9m de sujeitos assujeitados/as, estabelecemos investimentos continuados e \n\n\n\n38 \n\n \n\nprodutivos nas determina\u00e7\u00f5es de nossas possibilidades de viver o g\u00eanero. Ao falar de formas e \n\ninst\u00e2ncias em que aprendemos nossos discursos, a te\u00f3rica afirma: \n\n \n\nSe as m\u00faltiplas inst\u00e2ncias sociais, entre elas a escola, exercitam uma pedagogia da \n\nsexualidade e do g\u00eanero e colocam em a\u00e7\u00e3o v\u00e1rias tecnologias de governo, esses \n\nprocessos prosseguem e se completam atrav\u00e9s de tecnologias de \n\nautodisciplinamento e autogoverno que os sujeitos exercem sobre si mesmos [...] \n\n(LOURO, 1999, p.25). \n\n \n\nIsso equivale a sustentar que, ao longo de nossas vidas, constitu\u00edmos nossos g\u00eaneros \n\nde muitos modos e que nossas formas corporais de viver desejos e prazeres s\u00e3o sugeridas, \n\nanunciadas e reguladas socialmente, o que os torna uma quest\u00e3o pol\u00edtica. \n\nLinda Nicholson (2000) sugere pensarmos o sentido de \u201cmulher\u201d como um projeto \n\npol\u00edtico de procura e encontro, n\u00e3o de pressuposi\u00e7\u00f5es. Em suas reflex\u00f5es, chama-nos a \n\naten\u00e7\u00e3o para um ponto importante: h\u00e1 um ato pol\u00edtico quando articulamos o sentido de uma \n\npalavra em contextos de ambiguidade, nos quais diferentes consequ\u00eancias s\u00e3o produzidas em \n\ndistintas articula\u00e7\u00f5es. Qualquer proposta de articula\u00e7\u00e3o de sentidos \u00e9 mais do que um ato \n\nmeramente descritivo e, se considerarmos uma palavra t\u00e3o emocionalmente carregada quanto \n\n\u201cmulher\u201d, representa uma tarefa cont\u00ednua e que deve ser vista como interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Isso \n\nimplica, necessariamente, um esfor\u00e7o coletivo a ser feito por muitos/as e em constante \n\ndi\u00e1logo, no qual o corpo n\u00e3o desaparece, mas se torna uma vari\u00e1vel historicamente espec\u00edfica, \n\ncujo significado e import\u00e2ncia s\u00e3o reconhecidos de modos diversos em contextos hist\u00f3ricos \n\ndistintos. As argumenta\u00e7\u00f5es de Nicholson destacam que a sociedade forma n\u00e3o apenas \n\npersonalidades e comportamentos mas tamb\u00e9m maneiras como os corpos aparecem. Em sua \n\nabordagem, a autora defende que a popula\u00e7\u00e3o humana difere, dentro de si mesma, n\u00e3o s\u00f3 em \n\ntermos de expectativas sociais sobre pensamentos, sentimentos e a\u00e7\u00f5es; h\u00e1 diferen\u00e7as ligadas \n\na formas variadas como entendemos os corpos.  \n\nCompreendido como refer\u00eancia recorrente com a qual se concebe, legitima e critica o \n\npoder pol\u00edtico, g\u00eanero tamb\u00e9m estabelece significados \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o homem/mulher (SCOTT, \n\n1995). Algumas estudiosas feministas t\u00eam utilizado o conceito de g\u00eanero para enfatizar que a \n\nsociedade forma, al\u00e9m de nossas personalidades e comportamentos, as maneiras como nossos \n\ncorpos e nossos sexos aparecem. Seus estudos tensionam proposi\u00e7\u00f5es de que o corpo seria \n\numa base biol\u00f3gica universal em que agiriam o social e o cultural, e prop\u00f5em teoriz\u00e1-lo como \n\nproduto e efeito de rela\u00e7\u00f5es de poder (MEYER, 2004; MEYER; SOARES, 2004). \n\nNesse sentido, Oliveira et al. (2004, p.1310) apontam que g\u00eanero \u201cextrapola a \n\ndiscuss\u00e3o de pap\u00e9is e fun\u00e7\u00f5es de mulher e de homem, englobando todas as formas de \n\n\n\n39 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o social, cultural e ling\u00fc\u00edstica imbricadas nos processos que diferenciam mulheres \n\nde homens\u201d. S\u00e3o problematizadas tanto no\u00e7\u00f5es de uma ess\u00eancia, remetendo a modos \n\nuniversais de ser e de sentir feminilidades e masculinidades, quanto compreens\u00f5es \n\nbiologicistas de corpo, de sexo e de sexualidade. N\u00e3o \u00e9 negada a exist\u00eancia de diferen\u00e7as \n\nentre os corpos sexuados, ainda que ressaltada a produ\u00e7\u00e3o cultural de significados para essas \n\ndiferen\u00e7as, os quais, consequentemente, as posicionam dentro de rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas. \n\nContrapondo argumenta\u00e7\u00f5es de que homens e mulheres s\u00e3o biologicamente distintos e \n\nque as rela\u00e7\u00f5es entre ambos decorrem dessa condi\u00e7\u00e3o, as quais servem para compreender e \n\njustificar desigualdades sociais, os referenciais produzidos por Judith Butler (1999) sobre \n\ng\u00eanero tamb\u00e9m contribu\u00edram com questionamentos e an\u00e1lises desenvolvidas ao longo do \n\nestudo. Problematizando sexo e g\u00eanero enquanto discursiva e culturalmente conformados, a \n\nautora destaca que a constru\u00e7\u00e3o do sexo n\u00e3o pode mais ser tomada como um dado corporal \n\nsobre o qual, artificialmente, imp\u00f5e-se o g\u00eanero. Butler (1999), citando Foucault, assinala que \n\no sexo \u00e9 compreendido como norma cultural que governa a materializa\u00e7\u00e3o dos corpos, \n\nenquanto Sara Salih (2012) prop\u00f5e que sujeitos n\u00e3o preexistem metafisicamente, mas em \n\npermanente devir, compreendendo-os como sujeitos-em-processo, constru\u00eddos \n\ndiscursivamente pelos atos que realizam. \n\nNesse sentido, e considerando o percurso te\u00f3rico efetivado pelo estudo, penso ser \n\noportuno e produtivo relacionar referenciais sobre fam\u00edlia e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \u00e0s no\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\napresentadas. Se compreendida como resultado de uma tomada de decis\u00e3o racional quanto a \n\natitudes e h\u00e1bitos pessoais, em que conhecimentos est\u00e3o diretamente vinculados a mudan\u00e7as \n\nde comportamentos, Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade tem enfrentado grandes desafios (OLIVEIRA, \n\n2005). Na contemporaneidade, tal l\u00f3gica, quando aplicada a pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, \n\npressup\u00f5e que, atrav\u00e9s do ensino sobre quais comportamentos s\u00e3o adequados, manteremos \n\num \u2018natural e original\u2019 estado de sa\u00fade em todos n\u00f3s, porque estaremos capacitados e em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de fazer escolhas saud\u00e1veis. Nessa abordagem, sa\u00fade \u00e9 vista, predominantemente, \n\ncomo uma quest\u00e3o de responsabilidade pessoal e uma indica\u00e7\u00e3o do \u2018bom\u2019 uso da autonomia \n\nindividual. Privilegia-se um corpo que \u00e9 contido/coibido, que est\u00e1 sob o controle da vontade \n\n(LUPTON, 2000). \n\nRose (2011) assinala que gerenciar doen\u00e7as cr\u00f4nicas e a morte, administrar a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o, avaliar e governar riscos de adoecimento, bem como promover e manter o corpo \n\nsadio t\u00eam se tornado central para muitos sujeitos e fam\u00edlias. Gastaldo (1997), por sua vez, \n\nidentifica que biopol\u00edtica, como \u201cpolo de biopoder\u201d (p.150), emprega controles e interven\u00e7\u00f5es \n\nreguladores para manejar popula\u00e7\u00f5es, destacando que os processos biol\u00f3gicos gerados por \n\n\n\n40 \n\n \n\ngrupos populacionais est\u00e3o diretamente ligados a quest\u00f5es econ\u00f4micas e sociais. As pol\u00edticas \n\nsociais s\u00e3o, no entendimento da te\u00f3rica, estrat\u00e9gias vis\u00edveis para lidar com din\u00e2micas \n\ncoletivas relacionadas \u00e0 vida e \u00e0 sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es, constituindo l\u00f3cus importante ao \n\nexerc\u00edcio de um poder normalizador e disciplinador.  \n\n \n\n2.2.1 Que Fam\u00edlia \u00e9 Esta da qual se Fala? \n\n \n\nNo \u00e2mbito do recorte biopol\u00edtico em estudo e pelo car\u00e1ter com que se afirma a sua \n\npresen\u00e7a no atendimento \u00e0 sa\u00fade, integrando denomina\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e arcabou\u00e7os legais, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio discutir o que est\u00e1 sendo tomado pelo termo \u201cfam\u00edlia\u201d. Para faz\u00ea-lo, referencio o \n\npensamento de que, \u201c[...] diante de refer\u00eancias culturais e sociais diversas, a an\u00e1lise da fam\u00edlia \n\nexige um esfor\u00e7o de estranhamento, nem sempre f\u00e1cil, sobretudo, porque tendemos a \n\nconfundir fam\u00edlia com a \u2018nossa\u2019 fam\u00edlia\u201d (SARTI, 2004, p.11). \n\nAssumida por mim como biopol\u00edtica governamental e recorte tem\u00e1tico sobre o qual se \n\nestabeleceu a pesquisa, a APS/ESF, por interm\u00e9dio de a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia e promo\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade, sinaliza uma racionalidade pautada pelo governamento das fam\u00edlias a quem se dirige. \n\nVitalizadas por discursos assistenciais e de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \u2013 conjugados por pedagogias \n\nde g\u00eanero e elementos tecnol\u00f3gicos contempor\u00e2neos \u2013, t\u00e1ticas de governamentalidade \n\nvigentes no s\u00e9culo XXI t\u00eam sido acionadas e realizadas na APS/ESF, e suas modalidades \n\nest\u00e3o cada vez mais pr\u00f3ximas de discursos homogeneizantes sobre autonomia e liberdade \n\nregulada. \n\nPosicionada como local de prote\u00e7\u00e3o e cuidado por excel\u00eancia, a no\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia \n\nnuclear que hoje conhecemos \u2013 e que nos parece \u2018absolutamente natural\u2019 \u2013 se instaura, \n\nespecialmente, a partir da metade do s\u00e9culo XVIII (FOUCAULT, 1979; ARI\u00c8S, 2006). \u00c9 \n\nquando a fam\u00edlia \u201cdeixou de ser apenas uma institui\u00e7\u00e3o do direito privado para a transmiss\u00e3o \n\ndos bens e do nome, e assumiu uma fun\u00e7\u00e3o moral e espiritual, passando a formar os corpos e \n\nas almas\u201d (ARI\u00c8S, 2006, p.194). \n\nFoucault (1979; 1993; 2008) nos mostra que, desde ent\u00e3o, a fam\u00edlia tem sido apoio \n\nfundamental para governar a sociedade, aparecendo como elemento interno \u00e0 popula\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n[...] segmento privilegiado, na medida em que, quando se quiser obter alguma coisa \n\nda popula\u00e7\u00e3o \u2013 quanto aos comportamentos sexuais, \u00e0 demografia, ao consumo, etc. \n\n\u2013 \u00e9 pela fam\u00edlia que se dever\u00e1 passar. De modelo, a fam\u00edlia vai tornar-se \n\ninstrumento, e instrumento privilegiado, para o governo da popula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o modelo \n\nquim\u00e9rico para o bom governo. Este deslocamento da fam\u00edlia do n\u00edvel de modelo \n\npara o n\u00edvel de instrumentaliza\u00e7\u00e3o me parece absolutamente fundamental, e \u00e9 a \n\n\n\n41 \n\n \n\npartir da metade do s\u00e9culo XVIII que a fam\u00edlia aparece nesta dimens\u00e3o instrumental \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, como demonstram as campanhas contra a mortalidade, as \n\ncampanhas relativas ao casamento, as campanhas de vacina\u00e7\u00e3o, etc. [...] \n\n(FOUCAULT, 1979, p.289). \n\n \n\n Produzida por Claude L\u00e9vi-Strauss\n17\n\n entre os anos 1940 e 1950, uma reconfigura\u00e7\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica (FONSECA, 2004; SARTI, 2004) sobre concep\u00e7\u00f5es de sistemas de \n\nparentesco, consanguinidade e fam\u00edlia trouxe o \u201cconsenso de que a proximidade geneal\u00f3gica \u00e9 \n\napenas um e nem sempre o mais importante dos crit\u00e9rios usados para calcular pertencimento \n\nao grupo \u2018prim\u00e1rio\u2019\u201d (FONSECA, 2004, p.29). Desde essas mudan\u00e7as, igualmente t\u00eam sido \n\nmisturadas vida conjugal e filia\u00e7\u00e3o, correspondendo \u00e0 no\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia uma rede de rela\u00e7\u00f5es \n\nintersubjetivas: \n\n \n\nO quadro te\u00f3rico no qual se desenvolveu o pensamento de L\u00e9vi-Strauss, \n\ndesmontando definitivamente a identifica\u00e7\u00e3o entre fam\u00edlia e unidade biol\u00f3gica, \n\nmarcando-lhe o car\u00e1ter cultural, na mesma l\u00f3gica de rela\u00e7\u00f5es em que se move a \n\nsociedade, permite pensar o lugar privado do mundo familiar como constru\u00e7\u00e3o \n\ncultural, abrindo caminho para desconstruir esse lugar \u201cprivado\u201d como ideologia, ao \n\ndesnaturalizar a fam\u00edlia e romper com o etnocentrismo de nossa vis\u00e3o sobre a \n\nfam\u00edlia [...] (SARTI, 2005, p.50). \n\n \n\n Ao salientar que fam\u00edlia n\u00e3o se define por indiv\u00edduos unidos em la\u00e7os biol\u00f3gicos, mas \n\nque o recurso \u00e0 ordem da natureza para pensar fatos humanos remete \u00e0 dissocia\u00e7\u00e3o entre \n\nbiologia e cultura, como se os corpos biol\u00f3gicos possu\u00edssem exist\u00eancia independente das \n\ncondi\u00e7\u00f5es culturais em que se inscrevem e pelas quais est\u00e3o inscritos, Sarti (2004) assinala \n\nque, tomando o conjunto familiar como unidade de atendimento (caso da APS/ESF), grande \n\nparte das \u2018interven\u00e7\u00f5es\u2019 efetivadas por pol\u00edticas p\u00fablicas se estabelece a partir de uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o idealizada de fam\u00edlia e da tend\u00eancia profissional de atribuir valor a saberes \n\nexclusivamente t\u00e9cnicos.  \n\nA \u2018naturaliza\u00e7\u00e3o\u2019 de rela\u00e7\u00f5es familiares e sua enuncia\u00e7\u00e3o como modelo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social tornam a fam\u00edlia um espa\u00e7o f\u00e9rtil para discursos normalizadores, nos quais \n\nos \u2018deveres familiares\u2019 a serem seguidos/cumpridos s\u00e3o o polo positivo da norma; todo e \n\nqualquer n\u00e3o cumprimento de \u2018dever\u2019 acaba por configurar desvio, anormalidade ou, ainda, \n\npatologia. Indicando-nos que n\u00e3o h\u00e1 uma \u00fanica possibilidade para a no\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia \u2013 \n\ntampouco a concep\u00e7\u00e3o daquela que seria \u2018a certa e adequada\u2019 \u2013, a pluralidade de arranjos \n\nfamiliares existentes sinaliza a import\u00e2ncia de n\u00e3o posicionar como \u2018anormais\u2019 e \n\n\u2018desestruturados\u2019 aqueles que n\u00e3o correspondam \u00e0 vers\u00e3o \u2018tradicional\u2019 de \u2018pai, m\u00e3e e filhos\u2019.  \n\n                                                           \n17\n\n  Para discuss\u00f5es mais aprofundadas a esse respeito, vide L\u00e9vi-Strauss (1983).  \n\n\n\n42 \n\n \n\nEm discuss\u00e3o recente sobre no\u00e7\u00f5es de fam\u00edlia em pol\u00edticas de \u2018inclus\u00e3o social\u2019 no \n\ncontempor\u00e2neo de nosso pa\u00eds, Meyer, Klein e Fernandes (2012) argumentam que: \n\n \n\n[...] as no\u00e7\u00f5es de fam\u00edlia incorporadas aos programas brasileiros de inclus\u00e3o social e, \n\nsobretudo, aquelas que est\u00e3o impl\u00edcitas ou expl\u00edcitas nos documentos norteadores \n\ndos organismos internacionais continuam tomando como refer\u00eancia uma matriz de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social e familiar das sociedades ocidentais industriais e p\u00f3s-industriais, \n\na qual \u00e9 insuficiente para dar conta da enorme variabilidade de configura\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares poss\u00edveis. E essa variabilidade hist\u00f3rica, social e cultural desafia qualquer \n\nconceito geral de fam\u00edlia. Ao mesmo tempo, \u201ca generaliza\u00e7\u00e3o do termo fam\u00edlia [...] \n\ntermina por ocultar as diferen\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es entre a reprodu\u00e7\u00e3o e as demais esferas \n\nda vida social\u201d [...] (MEYER; KLEIN; FERNANDES, 2012, p.447). \n\n  \n\nEm sentido amplo, pol\u00edticas p\u00fablicas formulam pr\u00e1ticas que, com suas formas de \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de certas dimens\u00f5es da vida cotidiana, produzem, refor\u00e7am, \n\n(re)atualizam compreens\u00f5es idealizadas de fam\u00edlia, maternidade, paternidade, inf\u00e2ncia, \n\nenvelhecimento, entre outras, como parte do instrumental para melhor operar sobre seus \n\nsujeitos, e isso contribui para sustentar desigualdades. A quest\u00e3o de g\u00eanero est\u00e1 \n\ninextricavelmente associada a qualquer pol\u00edtica p\u00fablica que se pronuncia direcionada \u00e0 \n\nfam\u00edlia (SCOTT, 2005). Em se tratando de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (SF), como em tantas aplica\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas de pol\u00edticas, men\u00e7\u00f5es \u00e0 equidade ou \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder entre homens e mulheres \n\nquase n\u00e3o existem. \n\n Ent\u00e3o, ancorada na ideia de que educar envolve o conjunto de processos pelos quais \n\nindiv\u00edduos s\u00e3o transformados e se transformam em homens e mulheres espec\u00edficos no \u00e2mbito \n\nde uma cultura (MEYER et al., 2004c), \u00e9 poss\u00edvel relacionar pr\u00e1ticas e conhecimentos \n\nassumidos na ESF como estrat\u00e9gias que incorporam e veiculam representa\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas \n\ndo que deve constituir uma fam\u00edlia com sujeitos saud\u00e1veis no \u00e2mbito da APS.  \n\nNa medida em que mulheres t\u00eam sido reiteradamente chamadas \u00e0s responsabilidades \n\nde \u2018gestoras\u2019 em suas fam\u00edlias, frente a condi\u00e7\u00f5es e escolhas em estarem saud\u00e1veis ou n\u00e3o, \u00e9 \n\nvi\u00e1vel pensar que transitamos entre tra\u00e7os de focaliza\u00e7\u00e3o da APS/ESF \u2013 para tratar condi\u00e7\u00f5es \n\nagudas diretamente relacionadas \u00e0 pobreza em segmentos populacionais espec\u00edficos \u2013 e \n\nprocessos de autogovernamento, a que se referem Petersen e Lupton (1996).  \n\nSegundo tais autores, processos de autogovernamento implicam demonstrarmos \n\ncapacidade de autocontrole sobre o corpo e suas emo\u00e7\u00f5es, tomando parte em pr\u00e1ticas de \n\nautocuidado. Sa\u00fade \u00e9 compreendida como uma posse vol\u00e1til, algo que demanda trabalho \n\nsobre si e sobre o pr\u00f3prio corpo. Ao denotarmos capacidade de autocontrole sobre nossos \n\ncorpos e suas emo\u00e7\u00f5es, subjetivamo-nos como cidad\u00e3os/\u00e3s respons\u00e1veis e govern\u00e1veis.  \n\n\n\n43 \n\n \n\nNas pr\u00e1ticas de Sa\u00fade P\u00fablica (detentora de status privilegiado ao prover \u2018verdades\u2019 \n\nsobre pr\u00e1ticas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade), o bem estar individual/pessoal n\u00e3o tem como estar \n\ndissociado do p\u00fablico. Conquanto os discursos predominantemente vigentes nas sociedades \n\nocidentais contempor\u00e2neas nos tragam a vida privada como inst\u00e2ncia inviol\u00e1vel, \n\napresentando-nos que temos liberdade de escolha para comportamentos de promo\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade, podemos problematizar essa proposi\u00e7\u00e3o ao discutir que nossas op\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas s\u00e3o \n\nsugeridas e, em certa medida, \u2018impostas\u2019 por contextos sociopol\u00edtico-culturais mais amplos. \n\nNossos comportamentos s\u00e3o mediados por diversos aspectos, al\u00e9m de nossa poss\u00edvel \n\nautonomia para escolha (LUPTON, 1995; PETERSEN; LUPTON, 1996; GASTALDO, 1997; \n\nCASTIEL, 2007; 2013).  \n\nDesigualdades sociais, econ\u00f4micas e culturais se revelam nos processos de \n\nadoecimento e morte de popula\u00e7\u00f5es e de cada pessoa sob formas diferenciadas. Os \n\nindicadores de sa\u00fade apontam que popula\u00e7\u00f5es expostas a condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de vida s\u00e3o \n\nmais suscet\u00edveis a adoecimento e vivem menos (BRASIL, 2009b). \u00c9 poss\u00edvel dizer que \n\nmulheres e homens, em fun\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o social \u2013 marcada por rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero \u2013, \n\ntamb\u00e9m se encontram expostos a padr\u00f5es distintos de sa\u00fade, sofrimentos, adoecimentos e \n\nmorte; a din\u00e2mica desses processos envolve disputas em torno de materialidades \u2013 disputas \n\nque s\u00e3o, inegavelmente, pol\u00edticas (VILLELA; MONTEIRO, 2005).  \n\nNos \u00faltimos anos, pol\u00edticas p\u00fablicas brasileiras t\u00eam buscado assumir compreens\u00f5es de \n\ng\u00eanero como um de seus eixos orientadores em suas propostas, com vistas \u00e0 supera\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades. Coordenada pela Secretaria de Pol\u00edticas para Mulheres\n18\n\n, a constitui\u00e7\u00e3o de \n\nPlanos Nacionais de Pol\u00edticas para Mulheres (BRASIL, 2012b), incorporando quest\u00f5es de \n\nsa\u00fade \u2013 de forma destacada, em suas diretrizes conceituais \u2013, poderia ser entendida como \n\nefeito de discursos que apontam tal orienta\u00e7\u00e3o. \n\nAinda que, ao longo do tempo, tenha havido agrega\u00e7\u00e3o conceitual no \u00e2mbito dos \n\nservi\u00e7os \u2013 manifesta na amplia\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia ofertada \u00e0s mulheres \u2013, essa reorienta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nnecessariamente tem implicado modifica\u00e7\u00f5es em perspectivas com que mulheres e homens \n\ns\u00e3o incorporados \u00e0s pr\u00e1ticas de sa\u00fade (SCHRAIBER, 2005; SCOTT, 2005; VILLELA; \n\n                                                           \n18\n\n  \u00d3rg\u00e3o diretamente vinculado \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, com status de Minist\u00e9rio; nos termos da Lei \n\nFederal 12.462, que trata da Organiza\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e dos Minist\u00e9rios, datada de 04 de \n\nagosto de 2011, cap\u00edtulo II, se\u00e7\u00e3o I, consta a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \u201cArt. 1\no\n \u2013 A Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \u00e9 \n\nconstitu\u00edda, essencialmente: I - pela Casa Civil; II - pela Secretaria-Geral; III - pela Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es \n\nInstitucionais; IV - pela Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social; V - pelo Gabinete Pessoal; VI - pelo Gabinete de \n\nSeguran\u00e7a Institucional; VII - pela Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos; VIII - pela Secretaria de Pol\u00edticas para \n\nas Mulheres; IX - pela Secretaria de Direitos Humanos; X - pela Secretaria de Pol\u00edticas de Promo\u00e7\u00e3o da \n\nIgualdade Racial; XI - pela Secretaria de Portos; e XII - pela Secretaria de Avia\u00e7\u00e3o Civil\u201d (BRASIL, 2011a). \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/2003/L10.683.htm#art1.......\n\n\n44 \n\n \n\nMONTEIRO, 2005; COUTO et al., 2010; MEYER; KLEIN; FERNANDES, 2012). O avan\u00e7o \n\nda infec\u00e7\u00e3o pelo V\u00edrus da Imunodefici\u00eancia Humana (HIV \u2013 Human Immunodeficiency Virus) \n\ne da S\u00edndrome da Imunodefici\u00eancia Adquirida (Aids \u2013 Acquired Immune Deficiency \n\nSyndrome) entre mulheres, gravidez entre jovens com menos de vinte anos, ou mesmo \n\ninvisibilidade da viol\u00eancia dom\u00e9stica para os servi\u00e7os de sa\u00fade (GUEDES; FONSECA; \n\nEGRY, 2013) s\u00e3o alguns exemplos de que g\u00eanero e sexualidade trazem dimens\u00f5es que o \n\ntrabalho em sa\u00fade ainda n\u00e3o consegue abordar. Como sugerem Couto et al., (2010, p.257), h\u00e1 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de \u201ciniquidades sociais (re)produzidas pelas desigualdades de g\u00eanero existentes no \n\nimagin\u00e1rio social e nos servi\u00e7os de sa\u00fade\u201d. \n\nUsualmente, as pr\u00e1ticas institucionais para promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade t\u00e3o somente enfatizam \n\ne atualizam a centralidade das mulheres em implementar a\u00e7\u00f5es de cuidado consigo mesmas e \n\ncom todos os seus familiares (KLEIN, 2010). Em embates \u2013 por vezes, expl\u00edcitos e ruidosos; \n\nnoutras circunst\u00e2ncias, invis\u00edveis e silenciosos \u2013, ades\u00f5es e resist\u00eancias s\u00e3o produzidas por e \n\ncirculam entre instrumentaliza\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es institucionais que se prop\u00f5em a garantir \n\ncompet\u00eancia no cuidado de vidas e fam\u00edlias.  \n\nCom o prop\u00f3sito de discutir aspectos relevantes sobre pol\u00edticas p\u00fablicas de assist\u00eancia \n\ne promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no contexto brasileiro atual, problematizando-os em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nreferenciais expostos, elaboro o recorte constitu\u00eddo pela APS/ESF dentro desse cen\u00e1rio e \n\npasso \u00e0 sua caracteriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.3 MODOS PARA PROVER ASSIST\u00caNCIA E PROMOVER SA\u00daDE \n\n \n\nNo processo de produ\u00e7\u00e3o escrita de meu estudo, e em virtude de minha origem \n\ninstitucional, chamo a aten\u00e7\u00e3o para um aspecto que comporta esclarecimento: no Brasil, em \n\n\u00e2mbito governamental, a APS \u00e9 denominada Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (AB), a partir da divis\u00e3o \n\nestabelecida no arcabou\u00e7o jur\u00eddico do SUS entre os n\u00edveis de complexidade dos cuidados em \n\nsa\u00fade.  \n\nN\u00e3o h\u00e1 dados suficientes que permitam precisar o motivo pelo qual o MS, na \n\ncontracorrente internacional, teria assumido a denomina\u00e7\u00e3o \u201cAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\u201d em vez de \n\n\u201cAten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade\u201d. Ind\u00edcios sugerem que essa op\u00e7\u00e3o estaria envolvida na \n\nconforma\u00e7\u00e3o de um discurso que pretende marcar o distanciamento das premissas ministeriais \n\nem rela\u00e7\u00e3o a pol\u00edticas de organismos como o Banco Mundial, por exemplo, para o campo da \n\nSa\u00fade (MELLO et al., 2009).  \n\n\n\n45 \n\n \n\nAinda que \u2018Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria\u2019, \u2018Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\u2019, \u2018Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade\u2019 \u2013 para \n\nreferir apenas tr\u00eas express\u00f5es mais frequentes \u2013 sejam comumente intercambiadas como \n\nsin\u00f4nimos, h\u00e1 uma intensa discuss\u00e3o te\u00f3rica acerca da terminologia adequada para designar o \n\nprimeiro n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade (CONILL, 2008; MELLO et al., 2009). Segundo Mendes \n\n(2005):  \n\n \n\nN\u00f3s ainda decodificamos a aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade como programa para pobres, o \n\nque resulta da concep\u00e7\u00e3o piramidal do SUS que passa a id\u00e9ia de que a aten\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica \u00e9 o menos complexo num sistema de sa\u00fade. O que \u00e9 conceitualmente \n\nequivocado, porque o mais complexo num sistema de sa\u00fade \u00e9 a aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 \n\nsa\u00fade. No Brasil, inventou-se algo sem similar na literatura internacional: a aten\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria se denomina aqui de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, o que, para mim, refor\u00e7a essa a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de algo simples que pode ser banalizado. Em fun\u00e7\u00e3o dessa vis\u00e3o \n\nideol\u00f3gica da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade, interpreta-se prim\u00e1rio como primitivo; ao \n\ncontr\u00e1rio, o significante prim\u00e1rio quer referir-se ao complex\u00edssimo princ\u00edpio da \n\nAPS, o do primeiro contacto. Essa vis\u00e3o b\u00e1sica da APS faz com que ela possa ser \n\nfeita de qualquer jeito: com pouco financiamento, com rela\u00e7\u00f5es de trabalho \n\nextremamente precarizadas, com um arsenal de medicamentos muito estrito, com \n\numa infraestrutura f\u00edsica completamente deteriorada, na aus\u00eancia de sistemas \n\neficazes de Educa\u00e7\u00e3o Permanente e etc.[...] (MENDES, 2005, p.219). \n\n \n\nNesta tese, fa\u00e7o a escolha pelo uso da denomina\u00e7\u00e3o APS, n\u00e3o pelo fato de essa \u00faltima \n\nser mais frequentemente utilizada no cotidiano do Servi\u00e7o de Sa\u00fade Comunit\u00e1ria (SSC), mas \n\npor assumir a possibilidade de que: \n\n \n\nEsta oscila\u00e7\u00e3o terminol\u00f3gica, sugestiva de uma disputa ideol\u00f3gica, deve considerar \n\numa terceira express\u00e3o, a \u201cAten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade\u201d (APS), referente a \u201cPrimary \n\nHealth Care\u201d (PHC) na l\u00edngua inglesa. Cunhada para a Confer\u00eancia de Alma-Ata\n19\n\n \n\n(ORGANIZACAO MUNDIAL DA SAUDE, 1978) e menos presente nos \n\ndocumentos oficiais brasileiros, \u00e9 provavelmente a express\u00e3o que se enquadraria \n\ncom mais propriedade \u00e0 proposta de universalidade e participa\u00e7\u00e3o social do \n\nSistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) e modelo comunit\u00e1rio da Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da \n\nFam\u00edlia [...] (MELLO et al., 2009, p.205) [grifos meus]. \n \n\n                                                           \n19\n\n  Trata-se da I Confer\u00eancia Internacional sobre Cuidados Prim\u00e1rios de Sa\u00fade, realizada em setembro de 1978 \nna cidade de Alma Ata, rep\u00fablica do Cazaquist\u00e3o, antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Frente \u00e0 necessidade de \n\nenfrentamento de situa\u00e7\u00f5es determinadas pelo crescimento de periferias urbanas diante da conjuntura de crise \n\necon\u00f4mica e do modo de acumula\u00e7\u00e3o instalados nos pa\u00edses centrais a partir dos anos 1970 (CONILL, 2008), \n\nocorre a (re)emerg\u00eancia de propostas em APS em contraposi\u00e7\u00e3o ao modelo curativo de crescente \n\ncomplexidade, alto custo e baixa resolutividade (MATTA; MOROSINI, 2012). O conceito de APS destacou \n\nelementos que a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) estava empenhada em difundir naquele momento: \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os locais num sistema nacional, participa\u00e7\u00e3o, necessidade de a\u00e7\u00f5es intersetoriais e a \n\nrela\u00e7\u00e3o da sa\u00fade com o desenvolvimento econ\u00f4mico e social. Em revis\u00e3o de diferentes experi\u00eancias em \n\ndistintos pa\u00edses, Conill (2008) formulou a hip\u00f3tese de articula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da APS como resposta a \n\nnecessidades de ordem econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social (medidas de racionaliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas), mas, igualmente, \n\nconstitu\u00edda por demandas oriundas dos movimentos sociais e setoriais desses contextos (mudan\u00e7as na divis\u00e3o \n\ndo saber com amplia\u00e7\u00e3o da equipe, incorpora\u00e7\u00e3o de agentes da comunidade, acesso e controle social).  \n \n\n\n\n46 \n\n \n\nNo entendimento de que modelos de aten\u00e7\u00e3o expressam as formas com que se \n\nconstituem os conjuntos de a\u00e7\u00f5es assistenciais e de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade para as popula\u00e7\u00f5es de \n\npa\u00edses, e desde a perspectiva dos aportes te\u00f3ricos que sustentam minhas argumenta\u00e7\u00f5es, \n\ncompreendo que rela\u00e7\u00f5es institucionais s\u00e3o exercidas em redes nas quais o poder est\u00e1 \n\ndifundido. Nesse sentido, processos de organiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade em uma \n\nsociedade, tomados aqui como produ\u00e7\u00f5es inequivocamente sociais, n\u00e3o acontecem no ar e \n\nimplicam, por isso, exerc\u00edcios de poder. Em outras palavras, pr\u00e1ticas profissionais ocorrem \n\narticuladas a um corpo de id\u00e9ias, a um conjunto de a\u00e7\u00f5es coordenadas, que configuram \n\ndeterminados processos de trabalho em sa\u00fade, mediados pelas formas com que servi\u00e7os s\u00e3o \n\norganizados, geridos e financiados (GIL, 2006).  \n\nO arcabou\u00e7o legal que hoje conforma o SUS traz a estrutura\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica do sistema \n\npor n\u00edveis de complexidade como um de seus pilares. Importa denotar que o MS assume \n\nmodelos de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade como: \n\n \n\nUm dado modo de combinar t\u00e9cnicas e tecnologias para intervir sobre problemas de \n\nsa\u00fade (danos e/ou riscos) e atender \u00e0s necessidades de sa\u00fade individuais e coletivas; \n\nmaneira de organizar os meios de trabalho (saberes e instrumentos) utilizados nas \n\npr\u00e1ticas ou processos de trabalho em Sa\u00fade. O modelo proposto pelo SUS incorpora \n\nos princ\u00edpios: do acesso universal, onde qualquer cidad\u00e3o brasileiro tem o direito de \n\nacessar servi\u00e7os de Sa\u00fade com qualidade; da integralidade da assist\u00eancia, ordenando \n\no cuidado com a sa\u00fade nos n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, m\u00e9dia e alta complexidade; de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social em todos os espa\u00e7os de decis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, inclusive do \n\nfinanciamento do SUS (BRASIL, 2009a, p.214). \n\n \n\nIsso significa afirmar que, j\u00e1 do ponto de vista da legisla\u00e7\u00e3o, o modelo de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsa\u00fade do SUS est\u00e1 constitu\u00eddo por estratos de complexidades distintas entre os servi\u00e7os, os \n\nquais t\u00eam sido denominados aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, secund\u00e1ria e terci\u00e1ria\n20\n\n. H\u00e1 uma estratifica\u00e7\u00e3o \n\nque hierarquiza, subordina e estabelece valora\u00e7\u00f5es diferenciadas a a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade \n\nconforme tipos de insumos, t\u00e9cnicas e equipamentos envolvidos na produ\u00e7\u00e3o de cada um dos \n\nn\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o. \n\nCom vistas a operar condi\u00e7\u00f5es que promovam, protejam, e recuperem a sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o, a atual conforma\u00e7\u00e3o do MS congrega sete secretarias\n21\n\n respons\u00e1veis por elaborar, \n\npropor e implementar as pol\u00edticas setoriais (BRASIL, 2012a). Entre elas, est\u00e1 a Secretaria de \n\n                                                           \n20\n\n  Os n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e terci\u00e1ria tamb\u00e9m podem referidos como de m\u00e9dia e alta complexidade, a \n\npartir da densidade tecnol\u00f3gica de equipamentos e insumos incorporados \u00e0s a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os (BRASIL, \n\n2012a). \n21\n\n  S\u00e3o elas: Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade; Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Insumos Estrat\u00e9gicos; \n\nSecretaria Executiva; Secretaria Especial de Sa\u00fade Ind\u00edgena; Secretaria de Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica e Participativa; \n\nSecretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade; e Secretaria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade (BRASIL, \n\n2015).  \n\n\n\n47 \n\n \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (SAS), investida da atribui\u00e7\u00e3o de formular e coordenar as pol\u00edticas para o \n\nque se denomina, respectivamente, aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e especializada no pa\u00eds, observando os \n\nprinc\u00edpios\n22\n\n do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS).  \n\nIntegrando as chamadas \u00e1reas/departamentos da SAS, encontramos o Departamento de \n\nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (DAB), ao qual compete, conforme o desenho da estrutura ministerial:  \n\n \n\nDefinir e rever periodicamente, de forma pactuada, com as entidades representantes \n\ndos Secret\u00e1rios Estaduais de Sa\u00fade (CONASS) e das Secretarias Municipais de \n\nSa\u00fade (CONASEMS), as diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, \n\nobservando os princ\u00edpios e diretrizes do SUS [...], implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e [...] \nprogramas estrat\u00e9gicos no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ressaltamos os de maior \n\nrelevo: Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia (que comp\u00f5e a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica); Brasil Sorridente (Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Bucal); Melhor em Casa \n\n(Servi\u00e7o de Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar); Pol\u00edtica Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o; \n\nPol\u00edtica Nacional de Pr\u00e1ticas Integrativas e Complementares; Programa de \n\nRequalifica\u00e7\u00e3o das Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade; Programa Nacional de Melhoria do \n\nAcesso e Qualidade na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PMAQ-AB); Programa Telessa\u00fade Brasil \n\nRedes; Equipes de Consult\u00f3rios na Rua; Programa Sa\u00fade na Escola (PSE); Projeto \n\nde Expans\u00e3o e Consolida\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia (PROESF). Tem \n\ntamb\u00e9m responsabilidade direta de grande parte das a\u00e7\u00f5es do Programa Brasil \n\nCarinhoso e da organiza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das Redes de Aten\u00e7\u00e3o as Pessoas com \n\nDoen\u00e7as Cr\u00f4nicas [...] (BRASIL, 2015a). \n\n \n\nDesse modo, institucionalmente, a concep\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade da Fam\u00edlia est\u00e1 inserida no \n\nDAB e categorizada como a\u00e7\u00e3o de atendimento b\u00e1sico. A diretriz conceitual estabelecida pelo \n\ndiscurso ministerial refere que a ESF \n\n \n\n[...] visa \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Pa\u00eds, de acordo com os preceitos do \n\nSistema \u00danico de Sa\u00fade, e \u00e9 tida pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e gestores estaduais e \n\nmunicipais como estrat\u00e9gia de expans\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica por favorecer uma reorienta\u00e7\u00e3o do processo de trabalho com maior potencial \n\nde aprofundar os princ\u00edpios, diretrizes e fundamentos da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, de ampliar a \n\nresolutividade e impacto na situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade das pessoas e coletividades, al\u00e9m de \n\npropiciar uma importante rela\u00e7\u00e3o custo-efetividade (BRASIL, 2015a).  \n \n\n                                                           \n22\n\n  Universalidade, integralidade, equidade e controle social s\u00e3o princ\u00edpios e diretrizes constitucionais que \n\nconformam o SUS. Em termos gerais, podemos conceitu\u00e1-los como segue (BRASIL, 2009a; 2011b): \n\na) Universalidade: princ\u00edpio previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; significa que o Sistema de Sa\u00fade \ndeve atender a todos, sem distin\u00e7\u00f5es ou restri\u00e7\u00f5es, oferecendo toda a aten\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, sem qualquer custo. \n\nb)  Integralidade: princ\u00edpio fundamental do SUS. Garante ao usu\u00e1rio uma aten\u00e7\u00e3o que abrange as a\u00e7\u00f5es \nde promo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o, tratamento e reabilita\u00e7\u00e3o, com garantia de acesso a todos os n\u00edveis de complexidade \n\ndo Sistema de Sa\u00fade. A integralidade tamb\u00e9m pressup\u00f5e a aten\u00e7\u00e3o focada no indiv\u00edduo, na fam\u00edlia e na \n\ncomunidade (inser\u00e7\u00e3o social), e n\u00e3o num recorte de a\u00e7\u00f5es ou enfermidades. \n\nc)  Equidade: o sistema deve disponibilizar recursos e servi\u00e7os de forma justa, de acordo com as \nnecessidades de cada um; o que determina o tipo de atendimento \u00e9 a diversidade do problema de cada usu\u00e1rio. \n\nd) Controle social: mecanismo institucionalizado pelo qual se procura garantir a participa\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o, com representatividade, no \u00e2mbito da Sa\u00fade; prioritariamente, ele \u00e9 realizado atrav\u00e9s dos \n\nConselhos de Sa\u00fade, mas se d\u00e1 em muitas outras inst\u00e2ncias. \n\n\n\n48 \n\n \n\nA Sa\u00fade da Fam\u00edlia pode ser compreendida, assim, como estrat\u00e9gia discursiva \n\nprincipal para mudan\u00e7a de modelo de aten\u00e7\u00e3o, sendo destacada sua import\u00e2ncia desde a \n\nperspectiva econ\u00f4mica de reorganiza\u00e7\u00e3o do sistema, condi\u00e7\u00e3o enunciada pelos termos \n\n\u201crela\u00e7\u00e3o custo-efetividade\u201d. \u00c9 poss\u00edvel argumentar que o fortalecimento do discurso da \n\nAPS/ESF est\u00e1 inextricavelmente associado a quest\u00f5es relativas \u00e0 economia da sa\u00fade, sendo \n\nenunciado por especialistas que instam \u00e0 necessidade de mudan\u00e7as: \n\n \n\nA reforma da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade caracteriza quase todos os pa\u00edses, mesmo aqueles com \n\nsistemas de sa\u00fade est\u00e1veis h\u00e1 d\u00e9cadas. Uma grande parte do \u00edmpeto para a reforma \n\norigina-se dos custos sempre crescentes da aten\u00e7\u00e3o, decorrentes do envelhecimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o, melhor sobreviv\u00eancia de doentes cr\u00f4nicos como resultado de \n\ntratamentos m\u00e9dicos aprimorados, e o crescente papel de tecnologias caras no \n\ndiagn\u00f3stico e manejo da doen\u00e7a. Poucos pa\u00edses podem absorver os custos crescentes \n\nsem uma s\u00e9ria considera\u00e7\u00e3o de alternativas. Devido \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es compartilhadas \n\nentre os pa\u00edses e a centralidade da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria dentro deles, h\u00e1 uma \n\nconverg\u00eancia de interesses sobre a natureza da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e seu papel dentro \n\ndos sistemas de sa\u00fade. (STARFIELD, 2002, p.9).  \n \n\n2.4 TRA\u00c7OS DE MOVIMENTA\u00c7\u00d5ES HIST\u00d3RICAS NOS MODOS DE PROVER \n\nASSIST\u00caNCIA \n\n \n\nNa inten\u00e7\u00e3o de articular a APS/ESF \u00e0s discuss\u00f5es te\u00f3ricas a respeito de biopoder, \n\nbiopol\u00edticas, governamentalidade, g\u00eanero e elementos contextuais dos modos contempor\u00e2neos \n\nde promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, proponho, agora, um recuo hist\u00f3rico para mapear alguns pontos do \n\nprocesso constitutivo das pol\u00edticas de sa\u00fade brasileiras no s\u00e9culo XX. Em vez de apresentar \n\numa an\u00e1lise hist\u00f3rica do conjunto das pol\u00edticas setoriais ou do SUS, os apontamentos que \n\nseguem objetivam mostrar algumas condi\u00e7\u00f5es e conjunturas que t\u00eam engendrado pr\u00e1ticas \n\ndiscursivas e n\u00e3o discursivas no cotidiano dos servi\u00e7os p\u00fablicos assistenciais.  \n\nP\u00fablico e privado na pol\u00edtica de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade no Brasil: atores, processos e \n\ntrajet\u00f3ria (2007), painel produzido por Telma Maria Gon\u00e7alves Menicucci a partir de sua tese \n\nde doutorado sobre o sistema dual de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade existente no pa\u00eds, sistematiza um \n\namplo conjunto de informa\u00e7\u00f5es que auxiliam a empreender o percurso. Suas discuss\u00f5es \n\ninstigantes contribuem, sobremaneira, \u00e0 an\u00e1lise dos materiais empiricamente produzidos.  \n\nDestaco a condi\u00e7\u00e3o, apresentada pela autora, de nossas formas hist\u00f3ricas de \n\ndesenvolvimento da assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade terem sido primordialmente efetivadas pela inclus\u00e3o \n\ncorporativa de trabalhadores inseridos no mercado de trabalho urbano. Em suas origens, a \n\nassist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade individual como pol\u00edtica p\u00fablica integrou o processo de montagem e \n\n\n\n49 \n\n \n\ndesenvolvimento da Previd\u00eancia Social\n23\n\n, realizado a partir de 1930. No entendimento da \n\nte\u00f3rica, resultante de a\u00e7\u00e3o estatal concentrada para a constitui\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nprevidenci\u00e1rio destinado a categorias de trabalhadores politicamente mais organizados, a \n\npol\u00edtica de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade foi produzida como um \u201cbenef\u00edcio meritocr\u00e1tico\u201d vinculado ao \n\ncontrato de trabalho formal. Em outros termos, inicialmente, a assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade no Brasil \n\nn\u00e3o se constituiu como um bem p\u00fablico a que toda a popula\u00e7\u00e3o teria direito, mas com as \n\ncaracter\u00edsticas de um seguro, dada a obrigatoriedade de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria para se \n\nobter acesso aos servi\u00e7os. Tal forma hist\u00f3rica de produ\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade estimulou a \n\nparticulariza\u00e7\u00e3o de demandas corporativas, especialmente, em categorias de trabalhadores \n\ncom maior poder de mobiliza\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o no sistema econ\u00f4mico.  \n\nCabe, nessa dire\u00e7\u00e3o, dialogar com a obra de Vasconcelos (1999), Educa\u00e7\u00e3o Popular e \n\na Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade da Fam\u00edlia, quando o autor menciona o esvaziamento que se estabelece, \n\nsobretudo a partir dos anos 1930, nas a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter coletivo e de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. De \n\numa centralidade assumida no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, motivada pela necessidade de controle de \n\ndoen\u00e7as relacionadas \u00e0 enorme expans\u00e3o urbana do per\u00edodo\n24\n\n, as a\u00e7\u00f5es de cuidado e de \n\neduca\u00e7\u00e3o em sa\u00fade restringiram-se \u201ca programas e servi\u00e7os destinados a popula\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nmargem do jogo pol\u00edtico central, continuando a priorizar o combate das doen\u00e7as infecciosas e \n\nparasit\u00e1rias\u201d (1999, p.26). Houve, no entanto, naquela ocasi\u00e3o, a expans\u00e3o de algumas a\u00e7\u00f5es e \n\nservi\u00e7os que foram organizados atrav\u00e9s do Servi\u00e7o Especial de Sa\u00fade P\u00fablica (SESP) \u2013 fato \n\nrelacionado \u00e0 conjuntura hist\u00f3rica espec\u00edfica da Segunda Guerra, quando era necess\u00e1ria a \n\nextra\u00e7\u00e3o de borracha, min\u00e9rio de ferro e mangan\u00eas brasileiros para suprimento aos pa\u00edses \n\naliados. \n\nPor n\u00e3o ocorrerem em cen\u00e1rios vazios, mas relacionados a movimentos hist\u00f3ricos e \n\npol\u00edticos, a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os decorrentes desses novos arranjos implicaram novas formas de \n\ngerenciamento institucional e de tecnologias (HOCHMAN, 1993). De forma semelhante, a \n\ncria\u00e7\u00e3o de estrutura previdenci\u00e1ria e sua correspondente circula\u00e7\u00e3o de poderes possibilitaram \n\nmodos institucionais diferenciados, marcando um momento de reorganiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nEstado/sociedade, em que um dos objetivos era incorporar os trabalhadores urbanos ao jogo \n\npol\u00edtico: \n\n                                                           \n23\n\n  Para detalhamentos quanto ao processo de montagem e desenvolvimento da Previd\u00eancia Social brasileira, \n\nsugiro a leitura do cap\u00edtulo 2 (A Constitui\u00e7\u00e3o do Mix Privado/P\u00fablico na Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade) da referida obra \n\n(MENICUCCI, 2007).  \n24\n\n  Entre o final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX, estruturaram-se as primeiras interven\u00e7\u00f5es estatais de car\u00e1ter \n\namplo, voltadas \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Epidemias de var\u00edola, peste e febre amarela, nos centros urbanos \n\nbrasileiros, impunham grandes transtornos e preju\u00edzos \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es e, consequentemente, \u00e0 economia do \n\npa\u00eds. \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n[...] estabeleceu-se no Brasil a \u2018cidadania regulada\u2019, que traduz a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nocupa\u00e7\u00e3o e cidadania, sendo reconhecidos determinados direitos sociais a setores de \n\nassalariados urbanos. Entre esses direitos, vai se inserindo o da assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, \n\nmesmo que de forma secund\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s presta\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias \n\npropriamente ditas [...] (MENICUCCI, 2007, p.64).  \n\n \n\nAssim, vinculado originariamente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da previd\u00eancia social no pa\u00eds, \n\no processo de constitui\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade expressou-se como \n\nconquista/concess\u00e3o a determinados grupos espec\u00edficos de trabalhadores formalmente \n\ninseridos no sistema econ\u00f4mico. Surgiram, nesse contexto, segmenta\u00e7\u00f5es institucionais que \n\nproduziram, at\u00e9 o final dos anos 1980 (e parecem ainda fazer ressoar, diria eu), em meio a \n\nseus efeitos, uma divis\u00e3o entre a\u00e7\u00f5es coletivas e assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade de car\u00e1ter individual.  \n\nNesse desdobramento, ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, denominado Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nSa\u00fade P\u00fablica at\u00e9 1953, cabiam interven\u00e7\u00f5es coletivas, enquanto ao Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia \n\nSocial, materializadas em diferentes formata\u00e7\u00f5es institucionais\n25\n\n, correspondiam a\u00e7\u00f5es \n\nassistenciais individuais. Assumindo o posicionamento de que pol\u00edticas de sa\u00fade pr\u00e9vias \n\npodem afetar escolhas posteriores e, por seus diferentes efeitos institucionais, os processos \n\nvigentes na produ\u00e7\u00e3o de cuidados e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, parece-me produtivo problematizar a \n\ndivis\u00e3o polarizada entre individual/coletivo \u2013 historicamente constitu\u00edda \u2013 que persiste na \n\nAPS/ESF enquanto pol\u00edtica setorial da contemporaneidade. Nas pr\u00e1ticas de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, \n\ncom frequ\u00eancia, a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia individual tendem a ser valoradas como melhores \u2013 tanto \n\npor usu\u00e1rios como por profissionais \u2013 e, invariavelmente, mais positivas (efetivas) do que \n\nmomentos coletivos.  \n\nA partir dos anos 1960, uma maior destina\u00e7\u00e3o dos recursos previdenci\u00e1rios para a \n\nsa\u00fade consolidou o projeto de tornar a assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade uma pol\u00edtica governamental: \n\n \n\n[...] ao ampliar progressivamente a presta\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia por interm\u00e9dio das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, consolidando a atua\u00e7\u00e3o p\u00fablica no campo da sa\u00fade, o \n\npr\u00f3prio Estado se desenvolve e vai delineando suas caracter\u00edsticas, demonstrando \n\nsua porosidade aos interesses privados, ao mesmo tempo que aprofunda sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da sa\u00fade [...] (MENICUCCI, 2007, p.95). \n \n\n                                                           \n25\n\n  Refiro-me aqui \u00e0s v\u00e1rias conforma\u00e7\u00f5es institucionais com as quais o arcabou\u00e7o previdenci\u00e1rio brasileiro se \n\norganizou ao longo de sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica: Institutos de Aposentadoria e Pens\u00f5es (IAPs), Instituto \n\nNacional de Previd\u00eancia Social (INPS), Instituto de Administra\u00e7\u00e3o Financeira da Previd\u00eancia Social (IAPAS) \n\ne Instituto Nacional de Assist\u00eancia M\u00e9dica da Previd\u00eancia Social (INAMPS) s\u00e3o alguns exemplos. Para \n\nan\u00e1lises sobre as pol\u00edticas sociais a partir do campo da seguridade social brasileira, vide a produ\u00e7\u00e3o de S\u00f4nia \n\nMaria Fleury, integrante da Escola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas e Escola \n\nNacional de Sa\u00fade P\u00fablica. \n\n\n\n51 \n\n \n\nImpulsionada pela cria\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional de Previd\u00eancia Social (INPS) em \n\n1967, durante o regime militar que operou no pa\u00eds entre 1964 e 1985, a expans\u00e3o da rede \n\nassistencial de sa\u00fade do setor p\u00fablico brasileiro efetivou-se, sobretudo, na d\u00e9cada de 1970 e o \n\nfez, majoritariamente, atrav\u00e9s da compra de servi\u00e7os a prestadores privados. \n\nA grave recess\u00e3o internacional registrada nos anos 1970, em meio ao processo de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o mundial do com\u00e9rcio de petr\u00f3leo, gerou crise fiscal em diversos pa\u00edses e, \n\nconsequentemente, uma conjuntura econ\u00f4mica adversa para investimentos, especialmente os \n\nsociais (FRANCO, 1999). Nesse panorama, discuss\u00f5es e cr\u00edticas sobre a forma de expans\u00e3o \n\nda assist\u00eancia no Brasil e seus efeitos sobre a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o fizeram-se igualmente \n\npresentes, produzindo propostas que tensionavam o padr\u00e3o usual de compra de servi\u00e7os a \n\nprestadores privados e buscavam redirecionamentos nos modos de aten\u00e7\u00e3o.  \n\nDatado de 1974 e constitu\u00eddo no Centro de Sa\u00fade Murialdo, em Porto Alegre, Rio \n\nGrande do Sul (FALK, 2010), o primeiro projeto de Sistema de Sa\u00fade Comunit\u00e1ria no pa\u00eds \n\npode ser tomado como exemplo de estrat\u00e9gia governamental que possibilitava expandir a \n\nassist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade de forma articulada ao discurso da preven\u00e7\u00e3o de agravos. Ainda que a \n\nexperi\u00eancia tenha possibilitado formular alternativas diferentes ao modelo vigente, foi \n\nmantida, no entanto, a escolha de tornar o poder p\u00fablico dependente do setor privado no \n\nprocesso de expans\u00e3o da assist\u00eancia.  \n\nEntrela\u00e7adas a um cen\u00e1rio de diminui\u00e7\u00e3o de arrecada\u00e7\u00f5es do sistema previdenci\u00e1rio, \n\nsucessivas fraudes e eleva\u00e7\u00e3o dos gastos assistenciais \u2013 esta \u00faltima decorrente n\u00e3o s\u00f3 do \n\naumento de cobertura populacional mas tamb\u00e9m relacionada \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de novos \n\nrecursos e insumos materiais desenvolvidos pela ind\u00fastria do setor \u2013 levaram ao \n\ncomprometimento da capacidade de financiamento governamental. Em consequ\u00eancia, ocorreu \n\no esgotamento do modelo de assist\u00eancia na perspectiva em que estava sendo produzido.  \n\nDessa forma, a complexidade e as contradi\u00e7\u00f5es de arranjos institucionais, al\u00e9m de \n\nconflitos e disputas que se constitu\u00edram entre diversos sujeitos integrantes desse processo, \n\ncontribu\u00edram, decisivamente, em meio ao processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, para \n\nconformar possibilidades \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do movimento social conhecido como Reforma \n\nSanit\u00e1ria Brasileira. \n\nAp\u00f3s o esboroamento do regime autorit\u00e1rio que perdurou por mais de duas d\u00e9cadas no \n\nBrasil, a constitui\u00e7\u00e3o de novo pacto social, a partir de 1985, favoreceu articula\u00e7\u00f5es em torno \n\nde caminhos poss\u00edveis para reorientar as pol\u00edticas de sa\u00fade do pa\u00eds. O processo da Reforma \n\nSanit\u00e1ria foi concretizado por inst\u00e2ncias e f\u00f3runs coletivos, entre os quais se destacou, em \n\n1986, a convoca\u00e7\u00e3o da VIII Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade. Considerada um marco hist\u00f3rico \n\n\n\n52 \n\n \n\nno per\u00edodo subsequente \u00e0 repress\u00e3o por longos vinte anos (PINTO, 1989), a VIII Confer\u00eancia \n\npossibilitou produzir subs\u00eddios para a reformula\u00e7\u00e3o do sistema, e seu relat\u00f3rio final foi base \n\npara discuss\u00f5es setoriais travadas na Assembl\u00e9ia Constituinte. A nova Carta Constitucional, \n\noutorgada em outubro de 1988, aprovou um projeto transformador no campo da sa\u00fade, em \n\nque se verificaram deslocamentos tanto do ponto de vista institucional quanto de princ\u00edpios \n\norganizativos do sistema.  \n\nAo coincidirem com uma conjuntura pol\u00edtica favor\u00e1vel e por estarem associados a \n\nestrat\u00e9gias de mobiliza\u00e7\u00e3o do conjunto da sociedade, propostas e conceitos elaborados pelo \n\nmovimento sanit\u00e1rio fomentaram mudan\u00e7as nos princ\u00edpios e no desenho setorial. Ao sistema \n\nde sa\u00fade configurado a partir de 1988 \u2013 SUS \u2013, foram incorporados tra\u00e7os redistributivos e \n\nobjetivos igualit\u00e1rios na inten\u00e7\u00e3o de conform\u00e1-lo como uma poss\u00edvel via para diminui\u00e7\u00e3o de \n\ndesigualdades sociais no pa\u00eds.  \n\n \n\n2.5 SA\u00daDE DA FAM\u00cdLIA E PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE: ESTRAT\u00c9GIAS BIOPOL\u00cdTICAS \n\nARTICULADAS  \n\n \n\nRetornando a teoriza\u00e7\u00f5es que sustentam o estudo, cabe discutir alguns aspectos atrav\u00e9s \n\ndos quais a pol\u00edtica p\u00fablica de Sa\u00fade da Fam\u00edlia tem sido conformada e conduzida; o \n\nprop\u00f3sito \u00e9 pensar articula\u00e7\u00f5es entre as condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia de discursos que a \n\nconfiguram, suas formas de institucionaliza\u00e7\u00e3o e o ide\u00e1rio de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade das \n\nsociedades ocidentais contempor\u00e2neas. Para tal, levo em conta que a capacidade de um \n\ndiscurso de exercer poder est\u00e1 associada \u00e0 sua capacidade de responder a demandas, \n\ninserindo-se no conjunto de significados de um dado momento social, condi\u00e7\u00e3o que \n\npossibilita a reconstru\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es e de sujeitos (PINTO, 1989). Em outros termos, a \n\ninstaura\u00e7\u00e3o de um novo discurso se produz desde significados criados na pluralidade \n\ndiscursiva, visto que \u201cos novos sujeitos, os novos enunciados constroem-se a partir de velhos \n\nsujeitos, de velhos enunciados que criam as condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia do novo\u201d (PINTO, \n\n1989, p.38). \n\nAinda que os referenciais de constru\u00e7\u00e3o de um sistema \u00fanico, com acesso universal, \n\nsob gest\u00e3o descentralizada, orientado pelo atendimento integral e mediante controle social \n\n(CECCIM; FERLA, 2007) tenham permanecido inquestionavelmente presentes para alguns \n\nsetores integrantes do processo de Reforma Sanit\u00e1ria, os anos seguintes \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal estiveram marcados por disputas pol\u00edticas em face da implementa\u00e7\u00e3o \n\ndessa racionalidade. Apontando um esvaziamento propositivo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade quanto \n\n\n\n53 \n\n \n\n\u00e0 tem\u00e1tica de modelos de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, entre o final dos anos 1980 e meados da d\u00e9cada \n\nde 1990, os esfor\u00e7os governamentais do per\u00edodo estiveram concentrados em quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao financiamento e \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o do sistema (BORGES; BAPTISTA, \n\n2010).  \n\nContudo, confrontados pela intensa press\u00e3o social para incorporar contingentes \n\npopulacionais anteriormente exclu\u00eddos do acesso \u00e0 aten\u00e7\u00e3o, alguns estados e munic\u00edpios \n\nproduziram experi\u00eancias que, buscando responder a condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de sa\u00fade de grupos \n\nmais pobres, estavam sustentadas nos referenciais discursivos de universalidade e equidade, \n\nprinc\u00edpios organizativos do sistema que haviam sido trazidos \u00e0 cena e colocados em disputa \n\npela pr\u00f3pria reconfigura\u00e7\u00e3o setorial.  \n\nSistematizadas na confer\u00eancia de Alma-Ata em 1978, as discuss\u00f5es sobre cuidados \n\nprim\u00e1rios em sa\u00fade influenciaram a formula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es setoriais anteriores \u00e0 Reforma \n\nSanit\u00e1ria e estiveram contempladas no modelo de prote\u00e7\u00e3o social em sa\u00fade institu\u00eddo com o \n\nSUS, mas, apenas nos anos 1990, come\u00e7ou a ser efetivamente gestada uma pol\u00edtica de \n\nabrang\u00eancia nacional, com \u00eanfase em aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e integra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.  \n\nNa ocasi\u00e3o, algumas cidades do Cear\u00e1 constitu\u00edram o primeiro projeto de Agentes \n\nComunit\u00e1rios de Sa\u00fade (ACS)\n26\n\n, com saberes produzidos nas experi\u00eancias anteriores de \n\ncuidados prim\u00e1rios, alcan\u00e7ando resultados expressivos na redu\u00e7\u00e3o da morbimortalidade \n\ninfantil. A repercuss\u00e3o desse projeto foi t\u00e3o impactante que credenciou, durante os anos 1990, \n\nsua transforma\u00e7\u00e3o em programa nacional: Programa de Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade \n\n(PACS). Naquele momento, o programa estava prioritariamente voltado aos estados do Norte \n\ne Nordeste, e documentos ministeriais apresentam 1997 como o ano em que o PACS foi \n\nefetivamente institu\u00eddo e regulamentado (BRASIL, 2001; BORGES; BAPTISTA, 2010).  \n\nUm dos efeitos da constitui\u00e7\u00e3o do PACS no per\u00edodo parece ter sido o de tornar-se, no \n\ndiscurso governamental, estrat\u00e9gia transit\u00f3ria para o Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (PSF), \n\ndado que experi\u00eancias locais ampliaram o escopo de atua\u00e7\u00e3o de ACS ao articularem \n\n                                                           \n26\n\n  Em documenta\u00e7\u00e3o oficial produzida pelo MS, agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade \u00e9 apresentado como profissional \n\nque desenvolve a\u00e7\u00f5es que buscam a integra\u00e7\u00e3o entre equipe de sa\u00fade e popula\u00e7\u00e3o adscrita \u00e0 Unidade de \n\nSa\u00fade. O elo entre ACS e popula\u00e7\u00e3o \u00e9 visto como positividade, pelo fato de o agente ser um profissional que \n\nmora na \u00e1rea, exercendo atividades de preven\u00e7\u00e3o a doen\u00e7as e agravos por meio de visitas domiciliares e a\u00e7\u00f5es \n\neducativas individuais e coletivas, nos domic\u00edlios e na comunidade. Ao utilizar instrumentos para diagn\u00f3stico \n\ndemogr\u00e1fico e s\u00f3cio-cultural das fam\u00edlias em sua base geogr\u00e1fica definida, a micro\u00e1rea, o ACS atualiza o \n\ncadastro de pessoas moradoras no local e o registro de seus nascimentos, \u00f3bitos, doen\u00e7as e condi\u00e7\u00f5es de vida \n\ne sa\u00fade; orienta as fam\u00edlias quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os dispon\u00edveis e refere, para equipes de trabalho das \n\nUnidades de Sa\u00fade, a din\u00e2mica social da popula\u00e7\u00e3o assistida, suas necessidades, potencialidades e limites \n\n(BRASIL, 2009a). Nesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel entender que o ACS tem sido posicionado em papel chave na \n\nEstrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, tanto em comunidades rurais e periferias urbanas quanto em munic\u00edpios \n\naltamente urbanizados e industrializados, pela possibilidade de contato com fam\u00edlias como sujeito facilitador \u00e0 \n\ngovernamentalidade que constitui a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.  \n\n\n\n54 \n\n \n\nprofissionais de enfermagem e medicina ao processo de trabalho. Tal fato propiciou a \n\nconforma\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que passaram a ser realizadas em grupos compostos por diferentes \n\nforma\u00e7\u00f5es profissionais, os quais foram, posteriormente, chamados Equipes de Sa\u00fade da \n\nFam\u00edlia.  \n\nSurgido em 1994 e, inicialmente, voltado \u00e0 extens\u00e3o de cobertura assistencial em \u00e1reas \n\nde maior risco social, aos poucos, o PSF adquiriu centralidade e foi expandido a todo o Brasil \n\n(ESCOREL, 2007). Seu processo de expans\u00e3o foi impulsionado pelo financiamento e \n\nincentivos federais espec\u00edficos, \u00e0 medida que foram criados mecanismos de transfer\u00eancia de \n\nrecursos com base no n\u00famero de habitantes de cada munic\u00edpio. A partir de 2003, e como \n\nefeito de profundas reorienta\u00e7\u00f5es estabelecidas sobre o conjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas \u2013 \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o promovida pela gest\u00e3o federal iniciada no governo de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva \n\n\u2013, o PSF foi reconfigurado e renomeado para Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, tendo \n\napresentado crescimento expressivo em todo o pa\u00eds nos \u00faltimos anos. A ESF passa a ser \n\nposicionada no discurso institucional como ferramenta para estruturar/(re)orientar os sistemas \n\nmunicipais de sa\u00fade (MENICUCCI, 2011), no pressuposto de expandir e favorecer uma \n\nremodela\u00e7\u00e3o do processo de trabalho. Constitui, nesse sentido, pol\u00edtica p\u00fablica que, \n\nampliando resolutividade e, por conseguinte, promovendo mudan\u00e7a na situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade de \n\nsujeitos, \u00e9 assumida, discursivamente, em estreita liga\u00e7\u00e3o a aspectos envolvendo a economia \n\nda sa\u00fade, ponto que \u00e9 referido na fala ministerial como estrat\u00e9gia para \u201cpropiciar uma \n\nimportante rela\u00e7\u00e3o custo-efetividade\u201d (BRASIL, 2015).  \n\nReporto-me, aqui, uma vez mais, ao pensamento sobre governamentalidade: \n\ninterven\u00e7\u00f5es realizadas diretamente sobre (e com) fam\u00edlias permitem exercer linhas de for\u00e7a \n\nnecess\u00e1rias para que se conduzam popula\u00e7\u00f5es e trazem, para al\u00e9m de aparelhos espec\u00edficos de \n\ngoverno, o desenvolvimento de saberes (FOUCAULT, 2008). \n\nConcordo com Santos (2002) em sua reflex\u00e3o sobre n\u00fameros como um modo de \n\ngovernar. N\u00fameros constituem uma das tecnologias de governo envolvidas na produ\u00e7\u00e3o e \n\nregula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Aproximo-me de suas palavras em meio \u00e0 discursividade ministerial \n\nproferida sobre a ESF, na qual um dos pilares para operacionaliza\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia \u00e9 a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de equipes multiprofissionais em unidades de sa\u00fade (US), que se tornam \n\nrespons\u00e1veis pelo acompanhamento de um n\u00famero definido de fam\u00edlias localizadas em uma \n\n\u00e1rea geogr\u00e1fica delimitada (BRASIL, 2015).  \n\nCompostas por, no m\u00ednimo, m\u00e9dico/a de fam\u00edlia, enfermeiro/a, auxiliar de \n\nenfermagem e seis agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade, as equipes podem contar com dentista, \n\nauxiliares e t\u00e9cnicos/as em sa\u00fade bucal nas localidades onde a ESF contempla a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n55 \n\n \n\nespec\u00edficas de sa\u00fade bucal. Cada equipe deve se responsabilizar pelo acompanhamento de, no \n\nm\u00e1ximo, quatro mil habitantes, sendo recomendada uma m\u00e9dia em torno de tr\u00eas mil \n\nmoradores por \u00e1rea adscrita (BRASIL, 2015).  \n\nEnquadramentos e esquadrinhamentos num\u00e9ricos que definem/excluem territ\u00f3rio(s), \n\nestabelecendo/circunscrevendo popula\u00e7\u00f5es sob sua responsabilidade, aliados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o para monitoramento e tomada de decis\u00f5es s\u00e3o constitutivos desse \n\nmodo de aten\u00e7\u00e3o. Na l\u00f3gica em que a APS/ESF est\u00e1 articulada, assist\u00eancia integral e \n\natividades de educa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade s\u00e3o suas atribui\u00e7\u00f5es para o manejo de fatores de \n\nrisco aos quais as popula\u00e7\u00f5es est\u00e3o expostas, cabendo-lhe fomentar a atua\u00e7\u00e3o intersetorial em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de vida que transcendam o campo da sa\u00fade. Situa\u00e7\u00f5es de vida num \u201cmundo em \n\nfuga\u201d, um mundo marcado por novos riscos e incertezas (GIDDENS, 2012). \n\nSobre a tem\u00e1tica do risco e seus fatores, a compreens\u00e3o adotada nesse estudo se ap\u00f3ia \n\nem abordagens como as realizadas por Lupton (1995; 1999). Delineando risco como uma \n\nideia amplamente difundida em falas cotidianas, a autora assinala que o termo tem sido \n\nfrequentemente usado para relacionar apenas desfechos negativos ou indesej\u00e1veis, ainda que \n\npossa ter diferentes conota\u00e7\u00f5es, de acordo com quem utiliza o termo (LUPTON, 1995). Em \n\nseu uso original, \u2018risco\u2019 faria refer\u00eancia \u00e0 probabilidade matem\u00e1tica de ocorr\u00eancia de um \n\nevento, envolvendo c\u00e1lculos, quantifica\u00e7\u00f5es e medidas: coleta de dados e sua tabula\u00e7\u00e3o. \n\nDiscursivamente, risco est\u00e1 fundamentado por modelos matem\u00e1ticos produzidos sobre \n\nregularidades das popula\u00e7\u00f5es e auxilia a tomada de decis\u00f5es. Desde essa compreens\u00e3o, a \n\nno\u00e7\u00e3o de risco pode ser pensada como uma estrat\u00e9gia de governamentalidade do poder \n\nregulat\u00f3rio, tecnologia moral com que indiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o monitorados e \n\nadministrados contemporaneamente (PETERSEN; LUPTON, 1996; LUPTON, 1999).  \n\nEm suas palavras: \n\n \n\n[...] a categoria risco \u00e9 socialmente constru\u00edda, j\u00e1 que nada \u00e9 um risco em si mesmo \n\nat\u00e9 que seja julgado um risco. A \u2018filosofia do risco\u2019 incorpora a compreens\u00e3o secular \n\nda vida na qual as coisas n\u00e3o acontecem simplesmente, sem que haja aviso, mas \n\npodem ser previstas. \u00c9 uma extens\u00e3o da ideia de vida como empreendimento pessoal \n\ne da cren\u00e7a de que os indiv\u00edduos deveriam planejar o futuro e tomar medidas para \n\nassegurar prote\u00e7\u00e3o contra infort\u00fanios, responsabilizando-se por suas situa\u00e7\u00f5es. \n\nProteger algu\u00e9m contra riscos \u00e9 \u2018gerenciar tempo, disciplinar o futuro\u2019 (LUPTON, \n\n1995, p.79) [tradu\u00e7\u00e3o minha]. \n  \n\nCastiel (2009, p.87) refere que \u201co risco se constitui em forma presente de descrever o \n\nfuturo sob o pressuposto de que se pode decidir qual o futuro desej\u00e1vel\u201d. Seu posicionamento \n\nigualmente coloca que a concep\u00e7\u00e3o presente de risco se estende para al\u00e9m de enfoques \n\n\n\n56 \n\n \n\nepidemiol\u00f3gicos estritamente quantitativistas, relacionando-se a dimens\u00f5es econ\u00f4micas, \n\ncondutas pessoais e interpessoais.  \n\n Sem inten\u00e7\u00e3o de avaliar ou julgar a produtividade das pr\u00e1ticas em estudo, as quais s\u00e3o \n\nplenas de enunciados sobre risco, modelos de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, reorienta\u00e7\u00f5es governamentais \n\n\u2013 entre outros elementos problematizados \u2013, permito-me retomar a ideia de articula\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre (bio)pedagogias de g\u00eanero, modos cotidianos de um servi\u00e7o de APS/ESF e \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Essas din\u00e2micas produzem deslocamentos e efeitos (sempre provis\u00f3rios) \n\nsobre as subjetividades (das fam\u00edlias, das mulheres e homens, da equipe profissional) em \n\nquest\u00e3o, refor\u00e7ando a necessidade de interpela\u00e7\u00f5es constantes, dada a capacidade de seus \n\nsujeitos serem \u201csujeitos de m\u00faltiplos discursos\u201d (PINTO, 1989, p.38).  \n\nNa medida em que o campo da Sa\u00fade P\u00fablica contempor\u00e2nea tem configurado a ideia \n\nde promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade como um de seus elementos centrais, estendendo, de forma \n\nsignificativa, a abrang\u00eancia das a\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias (CZERESNIA; FREITAS, 2009), \u00e9 \n\nimportante distinguir que, embora semelhantes, aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade n\u00e3o \n\ns\u00e3o express\u00f5es equivalentes. Enquanto o ide\u00e1rio de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade designa formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos sistemas e das pr\u00e1ticas de sa\u00fade em resposta \u00e0s necessidades das popula\u00e7\u00f5es, \n\nconstituindo pol\u00edticas, programas e servi\u00e7os, promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade destaca a import\u00e2ncia de \n\nm\u00faltiplos elementos, tornando-se estrat\u00e9gia de articula\u00e7\u00e3o transversal com a qual se confere \n\nvisibilidade a fatores relacionados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida dos diversos grupos sociais e \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as entre necessidades, territ\u00f3rios e culturas. \u00c9 poss\u00edvel dizer que, \n\ncontemporaneamente, as no\u00e7\u00f5es veiculadas pela estrat\u00e9gia discursiva da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \n\nt\u00eam assumido papel destacado na organiza\u00e7\u00e3o da APS/ESF no Brasil, ou seja, t\u00eam \n\nconformado o modelo de aten\u00e7\u00e3o proposto para o sistema p\u00fablico de sa\u00fade no pa\u00eds. \n\nNesse sentido e no intuito de refletir sobre pluralidades discursivas produzidas, \n\nassumidas e significadas em pr\u00e1ticas de APS/ESF que se prop\u00f5em a constituir sujeitos \n\nsaud\u00e1veis no territ\u00f3rio estudado\n27\n\n, discuto, na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, alguns argumentos a respeito do \n\nide\u00e1rio de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade enquanto \u201ctecnologia de governamento a dist\u00e2ncia\u201d \n\n(PETERSEN; LUPTON, 1996, p.XIII) [tradu\u00e7\u00e3o minha]. \n\nAssinalada pela prolifera\u00e7\u00e3o de discursos envolvendo nossas \u2018responsabilidades\u2019, \n\n\u2018obriga\u00e7\u00f5es\u2019 e \u2018direitos\u2019 como indiv\u00edduos \u2018empreendedores de si mesmos\u2019, a trajet\u00f3ria \n\n(intermin\u00e1vel) para tornar-se \u2018saud\u00e1vel\u2019 requer dilig\u00eancia, autocontrole e trabalho \u00e1rduo. \n\n                                                           \n27\n\n  Informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o territ\u00f3rio no qual o estudo tem sido realizado ser\u00e3o apresentadas na se\u00e7\u00e3o \n\nTrilhas Metodol\u00f3gicas. \n\n\n\n57 \n\n \n\n2.6 PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE \n\n \n\nTorne-se inteiro, torne-se o que voc\u00ea quiser, \n\ntorne-se voc\u00ea mesmo: o indiv\u00edduo deve tornar-\n\nse, por assim dizer, um empres\u00e1rio dele \n\nmesmo, procurando maximizar seus pr\u00f3prios \n\npoderes, sua pr\u00f3pria qualidade de vida, \n\nembora aprimorando essa autonomia e, assim, \n\ninstrumentalizando suas escolhas aut\u00f4nomas a \n\nservi\u00e7o do seu estilo de vida. O self deve \n\nmoldar sua vida atrav\u00e9s de atos de escolha, e \n\nquando n\u00e3o conseguir conduzir sua vida de \n\nacordo com essa norma de escolha, deve \n\nprocurar ajuda especializada (ROSE, 2011, \n\np.220). \n \n\n \n\nNas sociedades ocidentais contempor\u00e2neas, condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e vulnerabilidade do \n\ncorpo t\u00eam sido temas centrais \u00e0 exist\u00eancia, e todos/as n\u00f3s temos sido chamados/as \u00e0 \n\nconjuga\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os para proteger n\u00e3o apenas nossa sa\u00fade mas tamb\u00e9m a coletividade e o \n\nambiente (LUPTON, 1995). Articulado a conhecimentos e saberes especializados do campo \n\nda Sa\u00fade P\u00fablica, esse conjunto de preocupa\u00e7\u00f5es, expectativas e projetos conforma o que \n\nPetersen e Lupton (1996) referem como Nova Sa\u00fade P\u00fablica. A grafia em it\u00e1lico aponta o \n\ntom cr\u00edtico e reflexivo assumido pelos autores, os quais, aproximando-se do pensamento de \n\nFoucault, problematizam imperativos e promessas da governamentalidade presente que \n\ninstitui processos de responsabiliza\u00e7\u00e3o de sujeitos quanto a seus modos de exist\u00eancia.  \n\nDesde perspectiva semelhante, Castiel (2007) afirma que discursos sobre sa\u00fade \n\nconsistem em constru\u00e7\u00f5es contingentes, normativas e, indiscutivelmente, vinculadas a \n\ninteresses daqueles que os prop\u00f5em. Em nossos tempos, segundo suas argumenta\u00e7\u00f5es, um \n\nexemplo de constru\u00e7\u00e3o discursiva contingente seria o predom\u00ednio vis\u00edvel do que tem sido \n\nproduzido  \n\n \n\n[...] por um campo que se convencionou chamar \u2018nova sa\u00fade p\u00fablica\u2019 (NSP). A NSP \n\nutiliza conceitos e estrat\u00e9gias como promo\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, marketing \n\nsocial, screening diagn\u00f3stico, imuniza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de sa\u00fade, colabora\u00e7\u00e3o intersetorial, ecologia, economia em sa\u00fade, entre \n\noutras (CASTIEL, 2007, p.25).  \n\n \n\nNesse entendimento, o conjunto de discursos anteriores a tal reconfigura\u00e7\u00e3o do campo \n\n\u00e9 nominado como Antiga Sa\u00fade P\u00fablica e parece ter perdido sua capacidade de interpelar. \n\nNuma reorganiza\u00e7\u00e3o do campo discursivo \u2013 invariavelmente necess\u00e1ria pela continuidade-\n\n\n\n58 \n\n \n\ndescontinuidade que nele operam (FOUCAULT, 2012) \u2013, e ancorada na cren\u00e7a iluminista da \n\nracionalidade cient\u00edfica como a \u2018adequada\u2019 produtora de respostas a enfrentamentos de \n\namea\u00e7as \u00e0 integridade humana, a Sa\u00fade P\u00fablica contempor\u00e2nea confere primazia ao \n\nindividualismo em meio ao descr\u00e9dito para com a autoridade pol\u00edtica de governos. Por essa \n\nracionalidade, ao n\u00e3o aprofundar discuss\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es de poder envolvidas no campo, \n\nsuas proposi\u00e7\u00f5es tornam-se compat\u00edveis com os projetos de sociedades contempor\u00e2neas nas \n\nquais o mercado assume papel preponderante como inst\u00e2ncia reguladora da economia \n\n(LUPTON, 1995; PETERSEN; LUPTON, 1996; CASTIEL, 2007). \n\nEm ensaio no qual, simultaneamente, debatem e reconhecem a preponder\u00e2ncia do \n\nmodelo te\u00f3rico-conceitual da tem\u00e1tica de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (PS)\n28\n\n, Carvalho e Gastaldo \n\n(2008) discutem sua formula\u00e7\u00e3o, a partir dos anos 1970, em pa\u00edses como Canad\u00e1, Inglaterra, \n\nEstados Unidos, Austr\u00e1lia e Nova Zel\u00e2ndia. Ao analisar seu crescente protagonismo junto a \n\npol\u00edticas de sa\u00fade de diferentes sociedades, os autores fazem refer\u00eancia \u00e0 presen\u00e7a da PS em \n\ndiversos projetos brasileiros, destacando seu papel na conflu\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o e \n\nSa\u00fade e na reorganiza\u00e7\u00e3o da rede b\u00e1sica vinculada \u00e0 APS/ESF. \n\nCarvalho (2004a, p.671) detecta uma \u201cmir\u00edade\u201d de olhares sobre o que tem sido \n\ndenominado PS, referindo dois posicionamentos principais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica. Segundo \n\nsua proposi\u00e7\u00e3o, o primeiro grupo tende a afirmar que o projeto representa um esfor\u00e7o em \n\natualizar compromissos com o bem comum, a equidade social e os princ\u00edpios democr\u00e1ticos da \n\n\u201ctradi\u00e7\u00e3o\u201d da Sa\u00fade P\u00fablica. O segundo conjunto de opini\u00f5es \u2013 dentre as quais destaca a de \n\nCastiel (2003) \u2013 reconhece contribui\u00e7\u00f5es pontuais desse projeto, mas considera que seus \n\ndiscursos parecem, implicitamente, refletir a racionalidade pol\u00edtico-instrumental atualmente \n\npreponderante nas sociedades ocidentais, marcadas por preocupa\u00e7\u00f5es crescentes com o \n\ndesempenho baseado em condi\u00e7\u00f5es individuais. Carvalho (2004a) acrescenta, ainda, que \n\nentendimentos t\u00e3o distintos expressam uma particularidade distintiva da Nova Sa\u00fade P\u00fablica \n\ne, nela, das pr\u00e1ticas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: o car\u00e1ter amb\u00edguo de suas premissas e estrat\u00e9gias. \n\nAspectos hist\u00f3ricos e estudos cl\u00e1ssicos\n29\n\n sobre esse conjunto de ideias sugerem-nos \n\nque a articula\u00e7\u00e3o entre condi\u00e7\u00f5es de vida e sa\u00fade apresentada pela PS n\u00e3o constitui uma \n\n                                                           \n28\n\n  A maior parte das teoriza\u00e7\u00f5es e documentos institucionais estudados para compor a tese utiliza o termo \n\n\u201cPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\u201d em vez de \u201cPromo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade\u201d. A segunda op\u00e7\u00e3o foi trazida por Carvalho e Gastaldo \n\nem ensaios como As contradi\u00e7\u00f5es da promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de sujeitos e a mudan\u00e7a \n\nsocial (2004) e Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e empoderamento: uma reflex\u00e3o a partir das perspectivas cr\u00edtico-social \n\np\u00f3s-estruturalista (2008). No \u00e2mbito dos artigos, contudo, os autores n\u00e3o assinalam se h\u00e1 uma marca\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica para essa diferencia\u00e7\u00e3o. Tomo-as como express\u00f5es equivalentes no contexto da pesquisa.  \n29\n\n  Cabe referir estudos cl\u00e1ssicos, realizados no s\u00e9culo XIX, como aqueles de Edwin Chadwick \u2013 Inqu\u00e9rito \n\nSanit\u00e1rio das Condi\u00e7\u00f5es da Popula\u00e7\u00e3o Trabalhadora da Inglaterra \u2013, John Snow \u2013 sobre o c\u00f3lera \u2013 e \n\nVirchow, entre outros, afirmando que a sa\u00fade era afetada \u2013 para melhor ou para pior \u2013 pelo estado dos \n\n\n\n59 \n\n \n\ntem\u00e1tica nova ou, necessariamente, de tempos atuais. Apresentado e discutido por Buss \n\n(2000, p.165) como \u201ccampo conceitual e de pr\u00e1tica que busca explica\u00e7\u00f5es e respostas \n\npretensamente integradoras\u201d, a PS parece ter emergido como uma resposta a diversas \n\ndemandas, entre as quais o esgotamento e os limites de interven\u00e7\u00f5es cl\u00ednico-assistenciais, \n\npress\u00f5es para conten\u00e7\u00e3o de gastos pelos servi\u00e7os, mudan\u00e7as nos perfis epidemiol\u00f3gicos das \n\npopula\u00e7\u00f5es e o fomento \u00e0 responsabilidade individual pela sa\u00fade. Haveria, em certa medida, \n\numa reorienta\u00e7\u00e3o da Antiga Sa\u00fade P\u00fablica no discurso da promo\u00e7\u00e3o: a proposta do \n\nmovimento passou a envolver n\u00e3o apenas diferentes disciplinas e profissionais mas tamb\u00e9m \n\ncontemplou a reestrutura\u00e7\u00e3o de teorias, conceitos, termos e pr\u00e1ticas acerca da Sa\u00fade P\u00fablica \n\n(CZERESNIA, 1999; SANTOS, 2002; CARVALHO, 2004a).  \n\n\u00c9 atribu\u00eddo ao m\u00e9dico-historiador Henry Sigerist, al\u00e9m da conceitua\u00e7\u00e3o do termo PS, \n\nem 1946, o estabelecimento das \u201cquatro grandes tarefas da medicina: 1) a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade; \n\n2) a preven\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as; 3) o restabelecimento dos doentes; 4) a reabilita\u00e7\u00e3o\u201d (SANTOS, \n\n2002, p.66). Conquanto estejam indiscutivelmente articuladas de forma importante no campo \n\nda Sa\u00fade P\u00fablica contempor\u00e2nea, promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o de enfermidades s\u00e3o \n\npr\u00e1ticas compreendidas como condi\u00e7\u00f5es diferenciadas entre si.  \n\nPreven\u00e7\u00e3o estaria relacionada a interven\u00e7\u00f5es orientadas para evitar o surgimento de \n\ndoen\u00e7as espec\u00edficas, reduzindo seu aparecimento e intensidade nas popula\u00e7\u00f5es. A base do \n\ndiscurso preventivo \u00e9 o conhecimento epidemiol\u00f3gico moderno e seu objetivo principal \n\nabarca o controle na transmiss\u00e3o de doen\u00e7as infecciosas, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o do risco de \n\nenfermidades degenerativas ou outros agravos espec\u00edficos. Afirmar essa compreens\u00e3o \n\npossibilita concordar com Czeresnia (1999), quando ela nos assinala que projetos de \n\npreven\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade est\u00e3o estruturados pela circula\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \n\ne recomenda\u00e7\u00f5es normativas \u00e0 mudan\u00e7a de comportamentos.  \n\nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, em perspectiva mais ampliada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, \n\nabrangeria medidas para fomentar aumentos gerais em n\u00edveis de sa\u00fade e bem-estar, sem \n\ndirecionalidade espec\u00edfica para determinadas doen\u00e7as ou desordens, mas com \u00eanfase na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho subjacentes aos problemas de sa\u00fade, \n\ndemandando, por isso, abordagem intersetorial (CZERESNIA, 2009).  \n\nNesse sentido, discuss\u00f5es propostas por Oliveira (2005) podem contribuir para a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o sobre diferen\u00e7as entre preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o. Segundo as considera\u00e7\u00f5es da \n\n                                                                                                                                                                                     \nambientes social e f\u00edsico. Reconheciam que a pobreza estava, frequentemente, associada a doen\u00e7as pelas quais \n\nos indiv\u00edduos n\u00e3o podiam ser responsabilizados e que adoecimento era fator importante no aumento do \n\nn\u00famero de pobres. Sobre essas investiga\u00e7\u00f5es, vide Rosen (1994), Merhy (2002) e Scliar (2007).  \n\n\n\n60 \n\n \n\nautora, \u2018educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade\u2019 \u00e9 entendida como importante estrat\u00e9gia de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e \n\npode ser realizada atrav\u00e9s de duas principais abordagens: os modelos \u2018preventivo\u2019 e \u2018radical\u2019. \n\nEmbora n\u00e3o seja poss\u00edvel afirmar que distin\u00e7\u00f5es entre as duas principais vertentes \n\nestejam claramente definidas, suas reflex\u00f5es consideram que o modelo \u2018preventivo\u2019, tamb\u00e9m \n\nchamado de \u2018educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade tradicional\u2019, est\u00e1 baseado na Antiga Sa\u00fade P\u00fablica e tem o \n\nobjetivo de prevenir doen\u00e7as. Elaborado com pressupostos de que os profissionais de sa\u00fade \n\nsabem o que se constitui uma \u2018vida saud\u00e1vel\u2019 e que sua ado\u00e7\u00e3o \u00e9 uma escolha pessoal, essa \n\nvariante do discurso educativo e sua \u00eanfase individualista s\u00e3o alvo de cr\u00edticas.  \n\nA seu turno, o modelo \u2018radical\u2019 de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade traz como proposta atender as \n\ncomplexidades da Nova Sa\u00fade P\u00fablica com a inten\u00e7\u00e3o de promover o envolvimento dos \n\nindiv\u00edduos na tomada de decis\u00f5es relacionadas \u00e0 sua pr\u00f3pria sa\u00fade e \u00e0quelas concernentes aos \n\ngrupos sociais aos quais pertencem. Contudo, o enfoque individualista persiste e est\u00e1 mantido \n\no pressuposto do conhecimento diretamente relacionado \u00e0 mudan\u00e7a de comportamento. Al\u00e9m \n\ndisso, h\u00e1 contradi\u00e7\u00f5es nessa pr\u00e1tica discursiva que intenta promover sa\u00fade, enunciando uma \n\n\u2018autonomia\u2019 regulada, como se fosse poss\u00edvel realizar \u2018escolhas\u2019 sem a invari\u00e1vel e \n\npermanente tutela de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos prescritos pelas vozes de profissionais.  \n\nHistoricamente, o uso da terminologia Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade \u00e9 estabelecido pelo \n\ndocumento The New Perspectives on the Health of Canadians (Novas Perspectivas sobre a \n\nSa\u00fade dos Canadenses), elaborado pelo ent\u00e3o Ministro da Sa\u00fade e Bem-Estar Nacional do \n\nCanad\u00e1, Marc Lalonde, em 1974 (BUSS, 2000, CARVALHO, 2004a; 2004b; OLIVEIRA, \n\n2005). Nesse relat\u00f3rio, tamb\u00e9m conhecido como Informe Lalonde, condi\u00e7\u00f5es ambientais, \n\ncomportamentos individuais e modos de vida foram destacados em suas rela\u00e7\u00f5es com a \n\nocorr\u00eancia de doen\u00e7as e mortes (PAHO/WHO, 2007).  \n\nEm sua an\u00e1lise intitulada As contradi\u00e7\u00f5es da promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sujeitos e a mudan\u00e7a social, Carvalho (2004b) descreve a presen\u00e7a do conceito \n\nde campo de sa\u00fade \u2013 conjunto de pr\u00e1ticas e saberes que influenciam a sa\u00fade e extrapolam os \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade \u2013 como um ponto importante do relat\u00f3rio Lalonde. O termo se torna \n\nconcep\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria \u00e0 proposta de modelo explicativo \u2013 esp\u00e9cie de mapa territorial \n\nproduzido pelo documento \u2013, que aponta o papel de quatro grupos de aspectos na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do processo sa\u00fade-doen\u00e7a: biologia humana (gen\u00e9tica e fun\u00e7\u00e3o humana); \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade; ambiente (natural e social) e estilo de vida \n\n(comportamento individual que afeta a sa\u00fade). \n\nEmbora referindo a necessidade de combinar melhorias ambientais (abordagem \n\nestruturalista) com mudan\u00e7as de comportamento (estilos de vida) para reduzir morbidades e \n\n\n\n61 \n\n \n\nmortes prematuras, o informe canadense sintetizou um ide\u00e1rio cujo eixo central de \n\ninterven\u00e7\u00e3o esteve num conjunto de a\u00e7\u00f5es sobre comportamentos individuais \u2018n\u00e3o saud\u00e1veis\u2019. \n\nNesse primeiro momento do ide\u00e1rio da PS, a incorpora\u00e7\u00e3o de fatores como classe, g\u00eanero e \n\nra\u00e7a, realizada de forma residual, favoreceu o que tem sido chamado de culpabiliza\u00e7\u00e3o das \n\nv\u00edtimas: grupos populacionais s\u00e3o responsabilizados por problemas de sa\u00fade cujas causas \n\nest\u00e3o fora de suas inst\u00e2ncias de a\u00e7\u00e3o (CARVALHO, 2004a; 2004b; OLIVEIRA, 2005). \n\nPara superar limites te\u00f3ricos e pr\u00e1ticas comportamentalistas notadamente \n\ncaracter\u00edsticos desse per\u00edodo, o movimento de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade formulou, em linha de \n\ncontinuidade \u00e0 Confer\u00eancia de Alma-Ata, uma vertente socioambiental que passou a \n\npreconizar, entre outros pontos, o papel da PS na transforma\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es mais pobres pelo incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos e grupos populacionais \n\nem processos decis\u00f3rios com respeito a a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade (CARVALHO, 2004b). A Carta de \n\nOttawa, texto s\u00edmbolo dessa reconfigura\u00e7\u00e3o, foi produzida na I Confer\u00eancia Internacional de \n\nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\n30\n\n promovida pela OMS em 1986. \n\nCarvalho e Gastaldo (2008) identificam a consolida\u00e7\u00e3o dessa abordagem \n\nsocioambiental no contexto internacional das \u00faltimas duas d\u00e9cadas e referem que ela \n\npreconiza a centralidade das condi\u00e7\u00f5es de vida para a sa\u00fade dos indiv\u00edduos e grupamentos \n\nhumanos. Nesse sentido, apoiada nesses autores e tamb\u00e9m em Oliveira (2005), penso ser \n\nimportante destacar que, embora reformulados, os enunciados de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \n\nprosseguem ligados \u00e0 racionalidade pol\u00edtica de investimento em autonomia e escolha \n\nindividual, ide\u00e1rio que se faz predominante nas sociedades ocidentais contempor\u00e2neas. \n\nPetersen e Lupton (1996) ponderam sobre a persist\u00eancia de concep\u00e7\u00f5es idealizadas de sujeitos \n\n\u00fanicos e est\u00e1veis: o ideal de um \u2018indiv\u00edduo saud\u00e1vel\u2019, visto como algu\u00e9m com capacidades \n\n\u2018naturais\u2019, nega a possibilidade de reconhecimento a outras posi\u00e7\u00f5es de sujeito e pode \n\ncontribuir \u00e0 coer\u00e7\u00e3o, discrimina\u00e7\u00e3o, estigmatiza\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o de quem n\u00e3o se conforma \n\nou n\u00e3o consegue se conformar ao ideal. Importa destacar, igualmente, que uma aparente \n\nsensa\u00e7\u00e3o de controle do indiv\u00edduo sobre o processo sa\u00fade-doen\u00e7a pode contribuir para \n\njustificar argumenta\u00e7\u00f5es de que \u00e9 poss\u00edvel assegurar sa\u00fade sem que seja necess\u00e1rio realizar \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no modo de produ\u00e7\u00e3o da vida em sociedade (CARVALHO, 2004b). \n\nSandra Caponi (2009) afirma que promover a sa\u00fade pode se constituir em vigil\u00e2ncia \n\nque cada um/a de n\u00f3s deve dirigir a si pr\u00f3prio/a para criar h\u00e1bitos saud\u00e1veis ou, ainda, em \n\n                                                           \n30\n\n  Desde ent\u00e3o, a OMS (WHO, 2012) promoveu v\u00e1rias edi\u00e7\u00f5es em diferentes cidades e continentes: Adelaide \n\n(1988), Sundswall (1991), Jakarta (1997), M\u00e9xico (2000), Bangkok (2005), Nairobi (2009). Em continuidade, \n\na oitava Confer\u00eancia Internacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade foi realizada em Helsinki, entre os dias 10 e 14 de \n\njunho de 2013 (WHO, 2015). \n\n\n\n62 \n\n \n\nmodo de controle pol\u00edtico das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias de vida e trabalho das popula\u00e7\u00f5es. S\u00e3o \n\nestrat\u00e9gias que, capazes de produzir efeitos in\u00f3cuos ou efetivamente ben\u00e9ficos para nossa \n\nsa\u00fade, podem, simultaneamente, constituir modos de controle e exclus\u00f5es. Nesse sentido, sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o \u00e9 instigante: \n\n \n\nAs cifras mostram que os maiores riscos s\u00e3o sofridos pelas popula\u00e7\u00f5es marginais, \n\nestrangeiros, desocupados, homossexuais, e isto permitiu que a sa\u00fade p\u00fablica \n\nconstru\u00edsse sua hist\u00f3ria por meio de uma s\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es dirigidas, \n\nfundamentalmente, para as chamadas popula\u00e7\u00f5es de risco, herdeiras da cl\u00e1ssica \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre \u2018classes pobres e classes perigosas\u2019. Para conhecer o modo como \n\nelas viviam, para compreender suas condutas e calcular seus riscos, utilizou-se uma \n\nantiga estrat\u00e9gia que ainda hoje n\u00e3o nos parece distante: \u2018penetrar no interior das \n\nfam\u00edlias\u2019 para poder, assim, descobrir, e prevenir enfermidades futuras. Nossos \n\natuais programas de sa\u00fade da fam\u00edlia podem acabar reproduzindo, mais uma vez, \n\nessas estrat\u00e9gias; podem converter-nos nos herdeiros dos programas higienistas, aos \n\nquais se refere Canguillem, mantendo intacta sua \u2018ambi\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica-m\u00e9dica de \n\ncontrole da vida dos indiv\u00edduos e das popula\u00e7\u00f5es de risco [...] (CAPONI, 2009, \n\np.79). \n \n\nNo cotidiano de trabalho da APS/ESF, visualizo, por exemplo, em pr\u00e1ticas de \n\n(re)educa\u00e7\u00e3o nutricional, falas reiterando quanto \u2018somos livres\u2019 para escolher alimentos \n\n\u2018saud\u00e1veis\u2019 que mantenham o peso \u2018ideal\u2019 e auxiliem no controle de condi\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas como \n\ncardiopatias e diabetes. Se n\u00e3o diminu\u00edmos nosso peso ou se nossas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade n\u00e3o \n\nest\u00e3o compensadas, tudo se deve \u00e0 falta de informa\u00e7\u00f5es ou a uma escolha nossa que (ainda) \n\nn\u00e3o se fez adequada. \n\nPr\u00e1ticas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade tendem a atuar como aparatos de regula\u00e7\u00e3o moral \n\n(LUPTON, 1995), dividindo-nos entre \u201cbem comportado/a(s)\u201d e \u201cmal comportado/a(s)\u201d, \n\n\u201cdisciplinado/a(s)\u201d e \u201cindisciplinado/a(s)\u201d. Privilegiam no\u00e7\u00f5es de corpo humano como se \n\npud\u00e9ssemos apart\u00e1-lo de desejos; temos o imperativo de cuid\u00e1-lo e control\u00e1-lo t\u00e3o \n\nmeticulosamente que todo/a(s) que n\u00e3o realizam ou n\u00e3o conseguem realizar esses cuidados e \n\ncontroles acabam por se constituir num \u2018outro/a que amea\u00e7a\u2019 (LUPTON, 1995; \n\nCANDIOTTO, 2007; 2012). No entanto, como argumentam os autores, nossos discursos e \n\npr\u00e1ticas, nossos imperativos cotidianos n\u00e3o devem ser vistos t\u00e3o somente como espa\u00e7o de \n\nopress\u00e3o e doutrinamento; configuram-se como possibilidades de lutas e constantes \n\nrenegocia\u00e7\u00f5es de sentido, subjetividades e pr\u00e1ticas corporais.  \n\nAinda que o discurso da PS postule, entre alguns de seus objetivos centrais, que \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel garantir condi\u00e7\u00f5es dignas de vida como possibilidade a que indiv\u00edduos e \n\ncoletivos tenham um maior controle sobre os determinantes da sa\u00fade, reconhecendo na \n\nassist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade um papel significativo na determina\u00e7\u00e3o do processo sa\u00fade-doen\u00e7a, a \n\n\n\n63 \n\n \n\nabordagem socioambiental segue com \u00eanfase predominante na reorienta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e \n\nsistemas de sa\u00fade. Em outros termos, os discursos da PS contempor\u00e2nea preconizam que os \n\nservi\u00e7os estejam orientados para os sujeitos como um todo, respeitando-se diferen\u00e7as culturais \n\nexistentes, e suas proposi\u00e7\u00f5es convocam uma mudan\u00e7a de atitude por parte dos profissionais \n\nde sa\u00fade \u2013 que seria alcan\u00e7ada atrav\u00e9s de processos educativos, treinamentos e novos \n\nformatos organizacionais \u2013, para que o reordenamento se realize pelo compartilhamento de \n\nresponsabilidades e da parceria entre usu\u00e1rios, profissionais, institui\u00e7\u00f5es assistenciais e \n\ncomunidade (CARVALHO; GASTALDO, 2008).  \n\nProposi\u00e7\u00e3o semelhante \u00e9 discutida por Czeresnia e Machado (2009), quando afirmam \n\nque, apesar de articularem perspectivas de repensar e redirecionar as pr\u00e1ticas de sa\u00fade, as \n\nestrat\u00e9gias de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade tamb\u00e9m utilizam conceitos que orientam o discurso \n\ntradicional da sa\u00fade p\u00fablica. Dessa forma, os autores sublinham a import\u00e2ncia de \n\naprofundarmos reflex\u00f5es conceituais como recurso para pensar sobre condi\u00e7\u00f5es de \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas discursivas.  \n\nO reconhecimento de que a Sa\u00fade P\u00fablica construiu (e constr\u00f3i) suas pr\u00e1ticas por \n\nmeio de interven\u00e7\u00f5es dirigidas, fundamentalmente, a alguns grupos possibilita p\u00f4r em \n\nsuspei\u00e7\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es normalizadoras e verdades profissionais acerca do que tem sido \n\ninstitu\u00eddo como condutas e sujeitos saud\u00e1veis. Como nos ensina Canguilhem, de forma \n\nmagistral,  \n\n \n\nSe reconhecemos que a doen\u00e7a n\u00e3o deixa de ser uma esp\u00e9cie de norma biol\u00f3gica, \n\nconsequentemente o estado patol\u00f3gico n\u00e3o pode ser chamado de anormal no sentido \n\nabsoluto, mas anormal apenas na rela\u00e7\u00e3o com uma situa\u00e7\u00e3o determinada. \n\nReciprocamente, ser sadio e ser normal n\u00e3o s\u00e3o fatos totalmente equivalentes, j\u00e1 que \n\no patol\u00f3gico \u00e9 uma esp\u00e9cie de normal. Ser sadio significa n\u00e3o apenas ser normal em \n\numa situa\u00e7\u00e3o determinada, mas ser tamb\u00e9m normativo, nessa situa\u00e7\u00e3o e em outras \n\nsitua\u00e7\u00f5es eventuais. O que caracteriza a sa\u00fade \u00e9 a possibilidade de ultrapassar a \n\nnorma que define o normal moment\u00e2neo, a possibilidade de tolerar infra\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nnorma habitual e de instituir normas novas em situa\u00e7\u00f5es novas.  \n\n[...] A vida n\u00e3o \u00e9, portanto, para o ser vivo, uma dedu\u00e7\u00e3o mon\u00f3tona, um movimento \n\nretil\u00edneo; ela ignora a rigidez geom\u00e9trica, ela \u00e9 debate ou explica\u00e7\u00e3o [...] como um \n\nmeio em que h\u00e1 fugas, vazios, esquivamentos e resist\u00eancias inesperadas. \n\n(CANGUILHEM, 2011, p.138 e 140). \n\n  \n\nConsiderados o recorte sobre o tema investigado e as perguntas de pesquisa, os aportes \n\nte\u00f3ricos aqui referidos buscaram apresentar algumas no\u00e7\u00f5es conceituais, pressupostos \n\ninstitucionais, ideias e reflex\u00f5es com o prop\u00f3sito de discutir condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e \n\nexist\u00eancia dos cen\u00e1rios discursivos estudados. Longe de pretender esgotar possibilidades, a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos referenciais apontou a necessidade de prosseguir em debates acerca dessas \n\n\n\n64 \n\n \n\npr\u00e1ticas biopol\u00edticas. Em meio a articula\u00e7\u00f5es (bio)pedag\u00f3gicas marcadas pelo g\u00eanero, \n\ndiscursos conformam, (res)significam, (re)atualizam diferentes enunciados ligados ao \n\nimperativo contempor\u00e2neo da sa\u00fade. Discursos que operam na constitui\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias, \n\nhomens e (sobretudo) mulheres saud\u00e1veis.  \n\nPara discutir as escolhas metodol\u00f3gicas com as quais produzi os materiais emp\u00edricos \n\nde campo e as an\u00e1lises posteriores, apresento o cap\u00edtulo a seguir. \n\n\n\n65 \n\n \n\n3 TRILHAS METODOL\u00d3GICAS \n\n \n\n \n\nO convite de Foucault \u00e9 que, atrav\u00e9s da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o dos discursos, nos defrontemos \n\ncom nossa hist\u00f3ria ou nosso passado, \n\naceitando pensar de outra forma o que agora \n\nnos \u00e9 t\u00e3o evidente. Assim, libertamo-nos do \n\npresente e nos instalamos quase num futuro, \n\nnuma perspectiva de transforma\u00e7\u00e3o de n\u00f3s \n\nmesmos. N\u00f3s e nossa vida, essa real \n\npossibilidade de sermos, quem sabe um dia, \n\nobras de arte (FISCHER, 2001, p.222). \n \n\n \n\nProjetos, proposi\u00e7\u00f5es e estudos carregam a marca de nossa hist\u00f3ria; trazem elementos \n\ndos percursos que nos trouxeram at\u00e9 onde, provisoriamente, nos encontramos. Lan\u00e7o m\u00e3o de \n\nargumenta\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas para as quais a era de grandes narrativas e teorias chegou ao \n\nfim; com \u201cnossas verdades\u201d postas em xeque, somos instados a encontrar caminhos para \n\nresponder a nossos questionamentos.  \n\nNesse sentido, perspectivas te\u00f3ricas n\u00e3o podem ser dissociadas de referenciais \n\nmetodol\u00f3gicos, porque discutir metodologias \u00e9 debater ideias, op\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas. Ao voltar-se \n\npara uma situa\u00e7\u00e3o, o que o/a pesquisador/a seleciona para enxergar depende muito de sua \n\nhist\u00f3ria pessoal e, principalmente, de sua bagagem cultural.  \n\nConcordo com Tura (2011) quando essa educadora nos aponta que, ao estabelecer uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento com seu tema de estudo, o qual \u00e9, por sua vez, um \n\nprocesso concreto da vida social, o/a pesquisador/a est\u00e1 imbricado/a em rela\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio \n\nde poder com efeitos numa rede de significados socialmente compartilhados. Classe, ra\u00e7a, \n\ng\u00eanero, etnicidade influenciam o processo de investiga\u00e7\u00e3o (DENZIN; LINCOLN, 2006) e \n\nfazem do ato de pesquisar um processo inter/intracultural. \n\n \n\n3.1 O M\u00c9TODO N\u00c3O \u00c9 ALGO QUE PAIRA NO MUNDO... \n\n \n\nNa perspectiva dos Estudos Culturais, Santos (2002, p.101) pontua-nos que h\u00e1 \u201co \n\nentendimento de que o m\u00e9todo n\u00e3o \u00e9 algo que paira no mundo\u201d, \u00e0 espera da adequa\u00e7\u00e3o do/a \n\npesquisador/a para o encontro de resultados. Nesse sentido, explicitar as trilhas percorridas \n\nconstitui um dos desafios presentes \u00e0 minha investiga\u00e7\u00e3o. Tomando emprestadas palavras de \n\nEscosteguy (2006, p.5), os Estudos Culturais se caracterizam \u201cpelo reconhecimento da \n\n\n\n66 \n\n \n\nexist\u00eancia da a\u00e7\u00e3o social e da import\u00e2ncia dada ao contexto, ou seja, atenta-se para as \n\nespecificidades e particularidades culturais articuladas a uma conjuntura hist\u00f3rica \n\ndeterminada\u201d. A autora refere que n\u00e3o h\u00e1 enclausuramento numa defini\u00e7\u00e3o essencialista, a \n\nqual apontaria para narrativas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas \u00fanicas e homog\u00eaneas. \n\nO momento contempor\u00e2neo da atividade de pesquisa em servi\u00e7os de sa\u00fade, em que as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas atribuem grande import\u00e2ncia \u00e0 dimens\u00e3o qualitativa da aten\u00e7\u00e3o por eles \n\nrealizada (CAPRARA; LANDIM, 2008), foi igualmente considerado no desenvolvimento \n\ndeste estudo, tendo sido utilizadas estrat\u00e9gias combinadas, tanto para a produ\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais emp\u00edricos quanto para as an\u00e1lises deles e dos demais documentos investigados. \n\nTrabalhei, assim, com a possibilidade de mapear, no cotidiano de investiga\u00e7\u00e3o que \n\npropus, elementos inesperados que surpreendessem a l\u00f3gica dominante ou o senso comum \n\n(FONSECA, 2006); a um tema de estudo que, em absoluto, se pretendeu novo, procurei \n\narticular outras lentes anal\u00edticas que me permitissem apreender e aprender para al\u00e9m do que j\u00e1 \n\nsei.  \n\nPor outro lado, procurei estar atenta a trope\u00e7os e escorreg\u00f5es decorrentes de \n\napropria\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas inadequadas, cuidados invariavelmente necess\u00e1rios a todas e \n\ntodos que enveredam por trilhas de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, mas, sobretudo, a quem \n\ninvestiga desde a perspectiva dos Estudos Culturais. A inexist\u00eancia de teoria unificada ou \n\nmetodologia consolidada que sejam caracter\u00edsticas desse campo de conhecimentos, \n\nmarcadamente heterog\u00eaneo e n\u00e3o disciplinar, pode sugerir que, na aus\u00eancia de m\u00e9todos e \n\nprotocolos de pesquisa r\u00edgidos, a regra seria a de um \u201cvale-tudo metodol\u00f3gico\u201d (RIPOLL, \n\n2005).  \n\n \n\nComo n\u00e3o se perder, quando o \u201ccompromisso comum\u201d que os praticantes dos \n\nEstudos Culturais t\u00eam \u00e9 o de marcar, situar e analisar seus objetos de pesquisa \n\ndentro de uma intrincada rede de pr\u00e1ticas culturais imbricadas, de forma a \n\ncomplexificar (e n\u00e3o simplificar) o olhar? (RIPOLL, 2005, p.24) \n\n \n\nEnt\u00e3o, valeria qualquer coisa? Como n\u00e3o incorrer no equ\u00edvoco da falta ou perda de \n\nfoco sobre o tema pesquisado? Desde as perspectivas te\u00f3ricas nas quais este estudo se coloca, \n\nem que verdades e seus modos de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o postos em suspens\u00e3o (e suspei\u00e7\u00e3o), n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo passar ao largo desses questionamentos. Sem receitas a serem seguidas, \u00e9 importante \n\ndiscutir sobre que escolhas fazer (e, de modo semelhante, sobre aquelas que se fizeram \n\nposs\u00edveis) durante o percurso investigativo. \n\nRetomo, ent\u00e3o, a afirmativa de que n\u00e3o carreguei, em momento algum, a pretens\u00e3o de \n\ntransitar sem deslizes em meio a esses espa\u00e7os; afinal, como bem nos sinalizam as palavras da \n\n\n\n67 \n\n \n\nantrop\u00f3loga Claudia Fonseca (2004, p.11), \u201cn\u00e3o existe m\u00e9todo sem calcanhar-de-aquiles\u201d. A \n\npartir da no\u00e7\u00e3o de cultura como processo, constitu\u00eddo em fronteiras e modifica\u00e7\u00f5es \n\nconstantemente negociadas, a proposta de um estudo com inspira\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas foi \n\ntomando forma. Muito antes de propor um \u2018mapeamento\u2019, \u2018diagn\u00f3stico\u2019 ou \u2018revis\u00e3o\u2019 de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas disciplinares atrav\u00e9s de um estudo \u2018autointitulado etnogr\u00e1fico\u2019, intentei \n\ncontribuir com reflex\u00f5es e an\u00e1lises frente a processos culturais que articulam discursos e \n\nagentes da sociedade contempor\u00e2nea em estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o di\u00e1ria sobre a vida e sa\u00fade \n\nde determinadas fam\u00edlias e sujeitos. Apoiei-me em argumenta\u00e7\u00f5es como as apresentadas por \n\nCardoso de Oliveira (2000), para quem a especificidade do trabalho antropol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 \n\nincompat\u00edvel com o exerc\u00edcio realizado por colegas de outros campos, quando esses \u00faltimos \n\nprocuram articular a pesquisa emp\u00edrica com a interpreta\u00e7\u00e3o de seus resultados. Para analisar e \n\ndiscutir tais processos, utilizei recursos metodol\u00f3gicos caracter\u00edsticos da etnografia, e esse \u00e9 o \n\nmotivo pelo qual denomino minha investiga\u00e7\u00e3o de estudo com inspira\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas. Volto \n\na tecer considera\u00e7\u00f5es sobre metodologia etnogr\u00e1fica ainda no decorrer deste cap\u00edtulo. \n\nObservar e pensar sobre condutas, sobre nossas condutas para produzir e conduzir as \n\ncondutas dos que conosco convivem, implicou lidar com pessoas, entre quem est\u00e3o colegas e \n\nusu\u00e1rios/as do servi\u00e7o. No cl\u00e1ssico e memor\u00e1vel texto Quando cada caso N\u00c3O \u00e9 um caso, \n\n(FONSECA, 1999), a pesquisadora nos destaca que \u00e9 na ambi\u00e7\u00e3o de mergulhar em situa\u00e7\u00f5es \n\nestranhas, reconhecendo a exist\u00eancia de outros espa\u00e7os, que, paradoxalmente, podemos \n\nenxergar com maior nitidez os contornos e limites hist\u00f3ricos de nossos pr\u00f3prios valores. \n\nPr\u00e1ticas humanas s\u00e3o significadas socialmente, relacionando-se a concep\u00e7\u00f5es de \n\nmundo e vida, as quais s\u00e3o vari\u00e1veis de grupo para grupo, no interior de uma mesma \n\nsociedade. Ida e volta entre universos simb\u00f3licos promovem contatos entre modos de vida \n\ndistintos e proporcionam reflex\u00f5es sobre possibilidades de outras l\u00f3gicas, de outras din\u00e2micas \n\nculturais (FONSECA, 1999). Num estudo com inspira\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica, a subjetividade de \n\nquem estuda \u00e9 assumida enquanto elemento anal\u00edtico indissoci\u00e1vel, e, nas descri\u00e7\u00f5es e \n\nreflex\u00f5es que comp\u00f5em a tese, h\u00e1 atravessamentos de meu modo de ver enquanto \n\npesquisadora/sujeito posicionada nesses cen\u00e1rios de pr\u00e1ticas. \u00c9 um texto, por assim dizer, \n\nproduzido desde um cotidiano que arrisco nominar de \u201cturbul\u00eancia-viv\u00eancia-pesquisa-\n\nescrita\u201d. \n\nNo momento de qualifica\u00e7\u00e3o do projeto deste estudo, ocorrido em janeiro de 2013, a \n\nbanca examinadora aportou importantes considera\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es sobre implica\u00e7\u00f5es e \n\ndesdobramentos que minha inser\u00e7\u00e3o direta na equipe profissional da USJL poderia trazer n\u00e3o \n\n\n\n68 \n\n \n\napenas ao escopo das atividades de campo e produ\u00e7\u00e3o dos dados mas tamb\u00e9m aos processos \n\nde an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos materiais. \n\nObserva\u00e7\u00f5es pressup\u00f5em o envolvimento do/a pesquisador/a em m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es: \n\nnarrar, registrar, situar acontecimentos cotidianos de modo intencional e realizar formas de \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o com os sujeitos da realidade estudada, entre outras. A posicionalidade de quem \n\ninvestiga possibilita, \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de ferramenta primordial, interpretar o campo e produzir uma \n\nnarrativa que, longe de ser neutra, estranhe, questione, desconfie, descreva e analise de forma \n\nrigorosa as problematiza\u00e7\u00f5es de pesquisa, propondo maneiras diferentes de ver e pensar \n\npr\u00e1ticas (GASTALDO, 2012).  \n\nAssumi, desse modo, que estar em campo na posi\u00e7\u00e3o de pesquisadora/sujeito \n\nobservadora permitiria reunir um conjunto de experi\u00eancias e analisar um recorte de realidade, \n\no qual, em minha condi\u00e7\u00e3o, simultaneamente, me produz e \u00e9 por mim produzido. Diante de \n\nquestionamentos, sugest\u00f5es e descobertas, mas sustentada no pensamento de Foucault sobre \n\nlevar o mais longe poss\u00edvel a pesquisa das diferen\u00e7as entre acontecimentos que parecem \n\nformar uma mesma esp\u00e9cie (VEYNE, 2008), durante v\u00e1rias semanas estive atravessada pela \n\ntomada de decis\u00e3o que se fez necess\u00e1ria ap\u00f3s a qualifica\u00e7\u00e3o do projeto: permanecer na USJL \n\nou buscar, dentro do pr\u00f3prio SSC, uma de suas outras onze Unidades de Sa\u00fade como espa\u00e7o \n\nde produ\u00e7\u00e3o dos dados para o estudo.  \n\nReferenciada na ideia de que \u201ca constru\u00e7\u00e3o de um trabalho de campo \u00e9 sempre uma \n\nexperi\u00eancia singular e esta escapa frequentemente \u00e0 racionalidade descrita nos manuais de \n\nmetodologia\u201d (ZAGO, 2011, p.292), revi meu ponto de partida e fiz minha escolha: ainda que \n\ntensionada pelo desafio de como estranhar meu ambiente de trabalho t\u00e3o familiar, mantive a \n\nop\u00e7\u00e3o de pesquisar junto \u00e0 USJL. \n\n \n\n3.2 COMPONDO MODOS PARA ESTUDAR O FAMILIAR \n\n \n\nPara alicer\u00e7ar minha decis\u00e3o de permanecer nesse espa\u00e7o, e considerando coloca\u00e7\u00f5es \n\napresentadas pela banca no momento da qualifica\u00e7\u00e3o do projeto (e em ocasi\u00f5es posteriores), \n\nfoi imprescind\u00edvel aprofundar o estudo de referenciais te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos, com reflex\u00f5es e \n\ndiscuss\u00f5es que possibilitassem sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 escolha realizada.  \n\nAssim, segui em aproxima\u00e7\u00e3o a argumenta\u00e7\u00f5es como as trazidas por Gilberto Velho: \n\n\u201c[...] o que sempre vemos e encontramos pode ser familiar, mas n\u00e3o \u00e9 necessariamente \n\nconhecido [...]\u201d (1978, p.39) [grifos do autor]. Segundo o antrop\u00f3logo, grau de familiaridade \n\nn\u00e3o \u00e9 igual a conhecimento e pode se constituir em impedimento, caso n\u00e3o seja relativizado e \n\n\n\n69 \n\n \n\nn\u00e3o se torne objeto de reflex\u00e3o sistem\u00e1tica. Estarmos acostumados/as a uma paisagem social \n\nque nos \u00e9 familiar n\u00e3o significa que compreendamos a l\u00f3gica de suas rela\u00e7\u00f5es, os princ\u00edpios e \n\nmecanismos que a produzem, organizam e sustentam. Por outro lado, o te\u00f3rico tamb\u00e9m nos \n\nassinala que o processo de estranhamento pode se estabelecer \u00e0 medida que realizamos o \n\nconfronto intelectual/emocional entre diferentes vers\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es de fatos e situa\u00e7\u00f5es \n\nvivenciados. Acrescenta, igualmente, que uma vantagem de estudar o familiar \u00e9 a \n\npossibilidade de rever e enriquecer a produ\u00e7\u00e3o de nossos dados, porque h\u00e1 mais \n\noportunidades de nos confrontarmos com as opini\u00f5es daqueles que integram a investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, operando com a possibilidade de que, pela reflex\u00e3o sistem\u00e1tica, \n\npesquisadores/as consigam ver algo que lhes \u00e9 frequente e usual como uma realidade plural e \n\nmais complexa do que aquela em que foram (e s\u00e3o) socializados/as, autorizei-me a realizar \n\nessa experimenta\u00e7\u00e3o. Cautelosa e pacientemente, para produzir a conforma\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \n\ncom que articulei minha pesquisa, fundamentei-me na proposi\u00e7\u00e3o da indispens\u00e1vel \n\n\u201cmultiplicidade de fontes de dados, de planos de abordagem e de perspectivas te\u00f3ricas\u201d \n\n(ZALUAR, 2009, p.584). \n\nNo decorrer desse momento \u2018alqu\u00edmico\u2019 do estudo \u2013 numa alus\u00e3o clara \u00e0 proposta \n\nreferida por Cardoso (2013) como metodologia alquimista \u2013 \u201cJun\u00e7\u00e3o h\u00edbrida de \n\nprocedimentos lidos de diferentes modos de pesquisar\u201d (CARDOSO, 2013, p.221) \u2013 orientei-\n\nme pela ideia de que n\u00e3o h\u00e1 verdades inquestion\u00e1veis na ci\u00eancia, mas constru\u00e7\u00f5es \n\ninteressadas, e debrucei-me sobre referenciais metodol\u00f3gicos diversos: pesquisa-interven\u00e7\u00e3o, \n\npesquisa-experimenta\u00e7\u00e3o, estudos etnogr\u00e1ficos p\u00f3s-modernos, metodologias de pesquisas \n\np\u00f3s-cr\u00edticas em educa\u00e7\u00e3o e em sa\u00fade. S\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es que apresentam singularidades e t\u00eam \n\norigem em campos variados da produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, mas que, em seu conjunto, \n\nproblematizam as rela\u00e7\u00f5es entre investigador/a e quem (ou o que) \u00e9 investigado/a, entre \n\nsujeito e objeto, teoria e pr\u00e1tica. A seguir, passo a destacar algumas de suas fundamenta\u00e7\u00f5es.  \n\nA pesquisa-interven\u00e7\u00e3o\n31\n\n est\u00e1 caracterizada por a\u00e7\u00f5es em n\u00edvel institucional e \u00e9 \n\ncomposta pela capta\u00e7\u00e3o/elabora\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do cotidiano das culturas, grupos e \n\norganiza\u00e7\u00f5es, ou seja, das pr\u00e1ticas que constituem o social e os referenciais que lhe d\u00e3o \n\nsentido (ROCHA, 2003; 2006). \u00c9 produzida entre o saber j\u00e1 elaborado e incorporado nos \n\n                                                           \n31\n\n  Proveniente do campo da psicologia social e institucional, a pesquisa-interven\u00e7\u00e3o est\u00e1 articulada \u00e0s \n\ndiscuss\u00f5es do Movimento Institucionalista, surgido durante a d\u00e9cada de 1960 na Fran\u00e7a e, em per\u00edodo \n\nsubsequente, na Am\u00e9rica Latina. Esse movimento \u00e9 composto por uma s\u00e9rie de teorias, pr\u00e1ticas e experi\u00eancias \n\nque t\u00eam como premissa a autogest\u00e3o e a autoan\u00e1lise. Prop\u00f5e impulsionar experi\u00eancias coletivas criadoras de \n\nnovos saberes, buscando a l\u00f3gica da diferen\u00e7a e procurando desencadear rupturas objetivas e subjetivas. \n\nGreg\u00f3rio Baremblitt e Felix Guattari, entre outros, s\u00e3o importantes expoentes desse movimento (ROCHA, \n\n2006; PEREIRA, 2007). \n\n\n\n70 \n\n \n\npressupostos do/a pesquisador/a e os fazeres que organizam a a\u00e7\u00e3o investigativa. Mudan\u00e7as \n\nque se processam ao longo da/na pesquisa implicam transforma\u00e7\u00f5es nos sujeitos envolvidos e \n\nnas pr\u00e1ticas estabelecidas, quer para a popula\u00e7\u00e3o participante no estudo, quer para \n\npesquisadores/as. A investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem como ser concebida de modo indiferente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \n\nentre pesquisadores/as e pesquisados/as e sua formula\u00e7\u00e3o se estabelece desde a perspectiva de \n\ninterroga\u00e7\u00e3o aos m\u00faltiplos sentidos cristalizados nas institui\u00e7\u00f5es (ROCHA; AGUIAR, 2003). \n\nEnquanto pr\u00e1tica desnaturalizadora, e que desnaturaliza o pr\u00f3prio espa\u00e7o de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, estrat\u00e9gias de pesquisa-interven\u00e7\u00e3o questionam as redes de poder e interesses \n\nque se fazem presentes no campo de estudo. Frente a realidades complexas e diferenciadas, a \n\nmetodologia de pesquisa-interven\u00e7\u00e3o amplia as condi\u00e7\u00f5es de um trabalho compartilhado, \n\nporque n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de procedimento, mas uma postura frente ao trabalho, ao outro, \n\n\u00e0 vida: \n\n \n\nEntre os aspectos centrais que v\u00eam norteando o desenvolvimento da pesquisa-\n\ninterven\u00e7\u00e3o, destacamos os seguintes: mudan\u00e7a de par\u00e2metros de investiga\u00e7\u00e3o no \n\nque tange \u00e0 neutralidade e \u00e0 objetividade do pesquisador, acentuando-se o v\u00ednculo \n\nentre g\u00eanese te\u00f3rica e social, assim como a produ\u00e7\u00e3o concomitante do sujeito e do \n\nobjeto, questionamento dos especialismos institu\u00eddos, ampliando as an\u00e1lises do n\u00edvel \n\npsicol\u00f3gico ao microssocial [...], \u00eanfase na an\u00e1lise da implica\u00e7\u00e3o, acentuando-se \n\nque, para al\u00e9m dos v\u00ednculos afetivos, profissionais ou pol\u00edticos, a an\u00e1lise se realiza \n\ncom as institui\u00e7\u00f5es que atravessam o processo de forma\u00e7\u00e3o [...] (ROCHA; \n\nAGUIAR, 2003, p.71).  \n \n\nNa proposta te\u00f3rica sustentada pela pesquisa-interven\u00e7\u00e3o, grupo \u00e9 entendido como \n\nconjunto de processos que se constituem entre pessoas em certas estabiliza\u00e7\u00f5es de tempo e \n\nespa\u00e7o (e a partir delas), no exerc\u00edcio permanente de produzir sentidos para o desdobramento \n\ndas a\u00e7\u00f5es e para o significado de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia. Assim, um grupo se faz na \n\nmultiplicidade de tens\u00f5es geradoras de transforma\u00e7\u00f5es das circunst\u00e2ncias e no curso de seu \n\nmovimento. \n\nDa mesma maneira, as institui\u00e7\u00f5es, nessa perspectiva, n\u00e3o s\u00e3o compreendidas como \n\nestabelecimentos ou estruturas organizacionais, mas se constituem em pr\u00e1ticas hist\u00f3ricas e \n\nsocialmente produzidas. Trazem a dimens\u00e3o de valores, de tradi\u00e7\u00f5es, de refer\u00eancia de a\u00e7\u00f5es \n\nque, no cotidiano, s\u00e3o naturalizados e referidos como verdades absolutas, universalizadas. Ao \n\ntomar como pressuposto que o sentido de cotidiano implica a dimens\u00e3o de mudan\u00e7as, a vida \n\ncotidiana \u2013 na qual as pr\u00e1ticas s\u00e3o tecidas \u2013 n\u00e3o pode ser considerada como uma totalidade \n\nfechada em si mesma nem desenvolvida apenas atrav\u00e9s de linearidades com discursos sem \n\nfraturas. Antes, para que o cotidiano ganhe consist\u00eancia, \u00e9 fundamental que, pela an\u00e1lise \n\n\n\n71 \n\n \n\ncoletiva, ele seja intensificado, aglutinando as a\u00e7\u00f5es fragment\u00e1rias e descont\u00ednuas, \n\nimprimindo novos sentidos \u00e0 realidade (ROCHA; AGUIAR, 2003). \n\n\u00c9 oportuno trazer que o conceito de implica\u00e7\u00e3o assumido nessa modalidade de \n\npesquisa n\u00e3o remete a uma quest\u00e3o de vontade, a uma poss\u00edvel decis\u00e3o consciente de ligar-se \n\na um processo de trabalho. H\u00e1 uma an\u00e1lise do sistema de posi\u00e7\u00f5es ocupadas ou que se busca \n\nocupar, procurando romper com as barreiras entre sujeitos que conhecem e os sujeitos a serem \n\nestudados: enquanto parte do mesmo processo, pesquisadores/as e pesquisadas/os produzem \n\ninterven\u00e7\u00f5es. Na pesquisa-interven\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o pesquisador/a \u2013 sujeitos/tema pesquisado \u00e9 \n\ndin\u00e2mica e determina os pr\u00f3prios caminhos da pesquisa, sendo uma produ\u00e7\u00e3o do grupo \n\nenvolvido: \n\n \n\nPesquisa \u00e9, assim, a\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o coletiva, an\u00e1lise das for\u00e7as \n\ns\u00f3cio-hist\u00f3ricas e pol\u00edticas que atuam nas situa\u00e7\u00f5es e das pr\u00f3prias implica\u00e7\u00f5es, \n\ninclusive dos referenciais de an\u00e1lise. \u00c9 um modo de interven\u00e7\u00e3o, na medida em que \n\nrecorta o cotidiano em suas tarefas, em sua funcionalidade, em sua pragm\u00e1tica \u2013 \n\nvari\u00e1veis imprescind\u00edveis \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do campo de trabalho que se configura \n\ncomo eficiente e produtivo no paradigma do mundo moderno [...] (ROCHA; \n\nAGUIAR, 2007, p.70). \n\n \n\n\u00c9 nesse sentido que a interven\u00e7\u00e3o se articula \u00e0 pesquisa para produzir outra rela\u00e7\u00e3o \n\nentre institui\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o/aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos, pr\u00e1ticas e seus sujeitos. Desde esse \n\nreferencial, h\u00e1 o entendimento de que conflitos e tens\u00f5es s\u00e3o possibilidades de mudan\u00e7a, \n\nporque instigam indaga\u00e7\u00f5es sobre ordens de forma\u00e7\u00e3o que incluem/excluem e posicionam \n\nsujeitos.  \n\nProsseguindo na constitui\u00e7\u00e3o de argumentos que possibilitassem a ancoragem \n\nrequerida a partir de minha escolha, encontrei referenciais sobre pesquisa-experimenta\u00e7\u00e3o \n\n(PARA\u00cdSO, 2012; CARDOSO, 2012; CARDOSO; PARA\u00cdSO, 2013): caracteriza-se \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de \u201cforma de fazer pesquisa que considera a ci\u00eancia como uma constru\u00e7\u00e3o, o \n\nm\u00e9todo como um ensaio e o objeto de estudo como um produto dos modos p\u00f3s-cr\u00edticos de \n\nolh\u00e1-lo, senti-lo e experiment\u00e1-lo\u201d (CARDOSO, 2012, p.238). \u00c9 delineada como \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o porque o/a pesquisador/a arrisca, sabendo, de antem\u00e3o, que nada est\u00e1 \n\ngarantido e que n\u00e3o existe um livro de metodologia a ser seguido. H\u00e1 movimentos para juntar \n\ne afastar o que se estuda, mas refletindo sobre como juntar e porque se afastar. Nessa \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 de se realizar exerc\u00edcios para, \u2018desaprendendo\u2019 o anteriormente aprendido, \n\noperar com no\u00e7\u00f5es e conceitos que, por sua pot\u00eancia, abram e reverberem outros sentidos \n\nposs\u00edveis para o que est\u00e1 sendo estudado. A pesquisa-experimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda como rota \n\nmetodol\u00f3gica para responder a inquietudes e insatisfa\u00e7\u00f5es diante do que j\u00e1 consideramos \n\n\n\n72 \n\n \n\nconhecido (CARDOSO, 2012, p.237). Procedimentos e conceitos s\u00e3o articulados com rigor e \n\ncautela, fornecendo tantas explica\u00e7\u00f5es quantas se fa\u00e7am necess\u00e1rias, porque cada trilha \n\ninvestigativa \u00e9 aberta durante seu percurso. Caminhos percorridos podem servir como fontes \n\ninspiradoras, mas n\u00e3o como roteiros cujo prop\u00f3sito seja o de fixar modelos. Em outras \n\npalavras, muito embora seja poss\u00edvel aprender com experi\u00eancias j\u00e1 realizadas, caminhos \n\ntrilhados anteriormente configuram pontos de partida, descartando-se presun\u00e7\u00f5es de rigidez e \n\nobrigatoriedade em segui-los, conquanto o rigor tenha de ser b\u00fassola permanente no processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o e rearticula\u00e7\u00e3o de conhecimentos.  \n\nMediada pelo entendimento de que estrat\u00e9gias de pesquisa da metodologia \n\netnogr\u00e1fica podem aportar importantes e valiosas contribui\u00e7\u00f5es ao estudo de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas contempor\u00e2neas (KLEIN; DAMICO, 2012; MEYER, 2012), porque possibilitam \n\ndescrever, detalhadamente, elementos de racionalidades que produzem e articulam a\u00e7\u00f5es nas \n\ninterfaces entre os campos da educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade \u2013 caso da ESF e da Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade \u2013, \n\naproximei-me tamb\u00e9m dessas teoriza\u00e7\u00f5es. Utilizo intencionalmente o voc\u00e1bulo em sua forma \n\nplural \u2013 teoriza\u00e7\u00f5es \u2013 para explicitar a diversidade de discuss\u00f5es que se estabelecem sobre \n\nessa modalidade. \n\nReferenciais etnogr\u00e1ficos s\u00e3o registros qualitativos, classicamente apresentados por \n\nClifford Geertz (2008, p.4) como \u201cdescri\u00e7\u00e3o densa\u201d, e que, constitu\u00eddos no campo da \n\nAntropologia, buscam \u201catingir as redes de significados e as interconex\u00f5es entre as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es\u201d (FISCHER, 2011, p.201). A metodologia etnogr\u00e1fica foi fundada na procura por \n\noutras maneiras de ver, ser e estar no mundo (FONSECA, 2004, p.12), para captar algo da \n\nexperi\u00eancia das pessoas, e requer o registro detalhado de observa\u00e7\u00f5es das pr\u00e1ticas sociais.  \n\nAo colocarem estudiosos/as em intera\u00e7\u00e3o direta com quem \u00e9 investigada/o (BRITES; \n\nFONSECA, 2006), tal forma de pesquisa pressup\u00f5e uma \u201ctentativa de entender outros modos \n\nde vida usando a subjetividade do pesquisador e sua confronta\u00e7\u00e3o com o \u2018diferente\u2019, como \n\ninstrumento principal de conhecimento\u201d (FONSECA, 2006, p.13).  \n\nDesenvolvido originariamente a partir do estudo de sociedades tribais, com relatos \n\ntrazidos por exploradores europeus que, retornando de suas viagens, contavam o que haviam \n\nvivido (RIPOLL, 2005), a partir do s\u00e9culo XX, o olhar etnogr\u00e1fico foi reconfigurado, \n\nespecialmente desde a influ\u00eancia de Bronislaw Malinowski e sua obra Argonautas do Pac\u00edfico \n\nOcidental\n32\n\n, publicada em 1922. Ao descrever e explicar como efetuou seu trabalho de \n\ncampo, o antrop\u00f3logo sistematizou referenciais de pesquisa que t\u00eam sido estudados at\u00e9 hoje.  \n\n                                                           \n32\n\n  No primeiro cap\u00edtulo da obra, Malinowski descreve m\u00e9todos utilizados na coleta do material etnogr\u00e1fico \n\nreferente ao per\u00edodo de sua conviv\u00eancia entre os nativos das Ilhas Trobriand, uma popula\u00e7\u00e3o de 1200 \n\n\n\n73 \n\n \n\nNesse per\u00edodo, a tradi\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica cl\u00e1ssica se constituiu como o estudo de culturas \n\ndistantes em seu car\u00e1ter de n\u00e3o familiaridade; os grupos investigados eram, de modo geral, \n\nn\u00e3o europeus, os chamados povos coloniais, e as narrativas produzidas \u00e0 ocasi\u00e3o n\u00e3o \n\nquestionavam as rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas entre col\u00f4nias e metr\u00f3poles (CALDEIRA, \n\n1988).  \n\nDesde ent\u00e3o, o desmantelamento dos imp\u00e9rios coloniais, a rearticula\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es \n\nentre pa\u00edses e a no\u00e7\u00e3o de vivermos em sociedades complexas imprimiram mudan\u00e7as a essa \n\nestrat\u00e9gia investigativa. Marcada por uma participa\u00e7\u00e3o extensiva do/a investigador/a no \n\ncampo e pelo emprego de v\u00e1rios recursos para mostrar determinados aspectos daquilo que \n\nparece familiar a todas/os n\u00f3s (FLICK, 2009), a etnografia contempor\u00e2nea tem discutido \n\nrela\u00e7\u00f5es culturais e pol\u00edticas complexas de sociedades integradas pelos/as pr\u00f3prios/as \n\npesquisadores/as. Como metodologia investigativa, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a abordagem \n\netnogr\u00e1fica tem sido cada vez mais debatida, analisada e apropriada por diversos campos de \n\nconhecimento (MONTEIRO, 2012), incluindo os Estudos Culturais e os Estudos Sociais da \n\nCi\u00eancia. De modo similar ao referido anteriormente por outros autores quanto \u00e0 import\u00e2ncia \n\nda contribui\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica para reflex\u00f5es sobre pol\u00edticas p\u00fablicas em educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, \n\nMonteiro (2012) aponta o alcance da metodologia para a discuss\u00e3o e an\u00e1lise de quest\u00f5es \n\ncient\u00edficas contempor\u00e2neas, marcadas pela constante renova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e credibilidade na \n\nci\u00eancia como forma privilegiada de narrar a verdade sobre o mundo natural. \n\nAo tornar-se extremamente refinada e diversificada, as raz\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\netnogr\u00e1fica multiplicaram-se. N\u00e3o est\u00e1 mais ligada \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es e valores que conduziram \n\nos trabalhos dos primeiros etn\u00f3grafos, podendo abranger vastos temas, e os olhares que \n\npodem dar origem a observa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas s\u00e3o numerosos (VIDICH; LYMAN, 2006). N\u00e3o \n\nconstituem um registro inalterado e destitu\u00eddo de filtros da experi\u00eancia de quem as produz; em \n\noutras palavras, a pr\u00e1tica etnogr\u00e1fica n\u00e3o se prop\u00f5e a \u2018retratar de forma exata\u2019 a cultura que \u00e9 \n\nobservada. \n\nNas palavras de Geertz (2008, p.13), produzir uma etnografia \u00e9: \n\n \n\n[...] como tentar ler (no sentido de \"construir uma leitura de\") um manuscrito \n\nestranho, desbotado, cheio de elipses, incoer\u00eancias, emendas suspeitas e coment\u00e1rios \n\ntendenciosos, escrito n\u00e3o com os sinais convencionais do som, mas com exemplos \n\ntransit\u00f3rios de comportamento modelado [...]. \n \n\n                                                                                                                                                                                     \nmelan\u00e9sios da costa nordeste da Nova Guin\u00e9, durante a d\u00e9cada de 1910. Sua apresenta\u00e7\u00e3o configura um \n\nmarco nos referenciais te\u00f3ricos e nos objetivos gerais da disciplina antropol\u00f3gica, tomada tamb\u00e9m como \n\npadr\u00e3o original e exemplar em termos metodol\u00f3gicos (GIUMBELLI, 2002). \n\n\n\n74 \n\n \n\nA pedra angular dos estudos etnogr\u00e1ficos est\u00e1 na metodologia descritivo-narrativa e o \n\ndi\u00e1rio de campo constitui seu instrumento de registro de dados por excel\u00eancia. Por interm\u00e9dio \n\ndesse processo de comunica\u00e7\u00e3o, em um campo de for\u00e7as que define o que pode/n\u00e3o pode ser \n\naceito como verdadeiro, produz-se, como nos ensina Teresa Caldeira (1988), um \n\nconhecimento marcado por rela\u00e7\u00f5es de poder e de desigualdade. Os fazeres etnogr\u00e1ficos t\u00eam \n\nsido considerados, sobretudo, um trabalho escrito, com a pr\u00f3pria apresenta\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es resultando num texto em que a presen\u00e7a autoral \u00e9 problematizada.  \n\nA voz un\u00edvoca ou excessivamente presente de quem produz a narrativa, caracter\u00edstica \n\nda vertente etnogr\u00e1fica cl\u00e1ssica, passa a se constituir como uma presen\u00e7a entre outras, torna-\n\nse di\u00e1logo que considera a pluralidade vocal existente, assumindo que \u201co estilo do texto se \n\ndefine em fun\u00e7\u00e3o do objeto e do tipo de an\u00e1lise que se pretende\u201d (CALDEIRA, 1988, p.157). \n\nNesse sentido, e concordando com a argumenta\u00e7\u00e3o da autora, mais do que receitas de como \n\nfazer textos, precisamos compreender e conformar, no processo de escrita, essa no\u00e7\u00e3o de \n\nflexibilidade textual para que a pluralidade de vozes estudadas se apresente. \n\nRefletindo sobre questionamentos que se estabelecem a respeito da metodologia \n\netnogr\u00e1fica \u2013 alguns, em sua compreens\u00e3o, bem fundamentados \u2013, Fonseca (2004) aponta que \n\na aplica\u00e7\u00e3o, \u00e0s sociedades complexas em que vivemos, de uma metodologia originariamente \n\ndescritiva de grupos \u201cisolados\u201d seria um deles:  \n\n \n\nSer\u00e1 que, diante da globaliza\u00e7\u00e3o da cultura, num mundo que fala cada dia mais de \n\n\u201ccultura planet\u00e1ria\u201d, a pesquisa de campo \u2013 lenta, particularista \u2013 n\u00e3o \u00e9 o anacr\u00f4nico \n\nresqu\u00edcio de uma tradi\u00e7\u00e3o superada, brandida por alguns poucos rom\u00e2nticos \n\nincorrig\u00edveis? (FONSECA, 2004, p 10).  \n \n\nA pesquisadora nos responde essa inquieta\u00e7\u00e3o destacando, no contexto da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial brasileira, a ineg\u00e1vel import\u00e2ncia do lugar onde se reside e, desse modo, a vitalidade de \n\nestud\u00e1-lo. \u00c0 semelhan\u00e7a da antrop\u00f3loga, considero que, apesar da mobilidade geogr\u00e1fica com \n\nque convivemos nos dias de hoje, redes de vizinhan\u00e7a e parentesco n\u00e3o somente se mant\u00eam \n\nrelevantes, mas, de forma sistem\u00e1tica e apenas aparentemente paradoxal, s\u00e3o demandadas \n\npelas pol\u00edticas p\u00fablicas brasileiras de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade como inst\u00e2ncias para multiplica\u00e7\u00e3o e \n\nrearticula\u00e7\u00e3o de seus discursos.  \n\nMantendo-me na perspectiva do exerc\u00edcio permanente de reflex\u00e3o e discuss\u00e3o para, se \n\nnecess\u00e1rio, reorganizar as articula\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas escolhidas, procuro, nas se\u00e7\u00f5es a seguir, \n\ndescrever os recursos utilizados em campo para percorrer as trilhas e as op\u00e7\u00f5es anal\u00edticas \n\nadotadas.  \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n3.3 PERCORRENDO TRILHAS \n\n \n\nAs trilhas percorridas foram delineadas por pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o/promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, \n\ninst\u00e2ncias que, al\u00e9m de perfazerem processos de forma\u00e7\u00e3o profissional no SSC/GHC, s\u00e3o \n\nparte indissoci\u00e1vel das rotinas assistenciais em APS/ESF. Possibilitaram-me observar e \n\nprestar aten\u00e7\u00e3o aos modos e formas como seus integrantes se relacionam e, desde a \n\nperspectiva de que essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o configuradas em possibilidades de encontros, \n\nestranhamentos e aproxima\u00e7\u00f5es, minha pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o, como pesquisadora nesse campo e em \n\nseus desdobramentos com os demais sujeitos que o comp\u00f5em, n\u00e3o esteve dada.  \n\nCaldeira (1981) nos assinala que rela\u00e7\u00f5es entre pesquisadores/as e pesquisados/as n\u00e3o \n\ns\u00e3o neutras, mas configuram exerc\u00edcios de poder. S\u00e3o rela\u00e7\u00f5es entre sujeitos, as quais podem \n\nsofrer variadas interfer\u00eancias. N\u00e3o s\u00e3o encontros fortuitos, mas promovidos no fluxo do \n\ntempo e na pluralidade dos espa\u00e7os, condi\u00e7\u00e3o que pressup\u00f5e o tr\u00e2nsito entre dois mundos \u2013 o \n\nacad\u00eamico e o do grupo estudado. H\u00e1 o exerc\u00edcio permanente de arb\u00edtrio sobre uma justa \n\nmedida para que, adequada, a inser\u00e7\u00e3o no campo n\u00e3o esteja excessivamente impregnada pelo \n\nponto de vista de quem o integra (V\u00cdCTORA et al., 2000). \n\nPosicionei-me como pesquisadora no interior de um grupo que observava e era \n\nobservado, considerando-me parte dele, integrada, partilhando do seu cotidiano; elegi realizar \n\nobserva\u00e7\u00f5es nos espa\u00e7os de assist\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o da ESF em que circulo, registrando-as \n\natrav\u00e9s de notas de campo, na maior parte das vezes, munida apenas de caderno e l\u00e1pis. Com \n\nesses recursos, anotei, do modo mais detalhado poss\u00edvel, todas as informa\u00e7\u00f5es dos momentos \n\nde observa\u00e7\u00e3o, para transform\u00e1-las, posteriormente, no sil\u00eancio e recolhimento de meu espa\u00e7o \n\npessoal de estudo, nos textos que conformaram meu di\u00e1rio de campo. \n\nEmbora muito antigo como relato pessoal em primeira pessoa e apresentado por \n\nBarros e Passos (2009, p.173) enquanto \u201cexerc\u00edcio de escrita \u00edntima\u201d, o texto diar\u00edstico \n\naparece no s\u00e9culo XIX como recurso para o trabalho de cientistas que se lan\u00e7am a campo, \n\nabrindo m\u00e3o da seguran\u00e7a dos laborat\u00f3rios de pesquisa. Os autores referem di\u00e1rio de campo \n\ncomo um modo de dizer e registrar a experi\u00eancia, expresso em um tipo de textualidade. H\u00e1 \n\nintimidade \u2013 n\u00e3o propriamente pessoal \u2013 nesse tipo de escrita, que, ao criar o relato, revela as \n\nimplica\u00e7\u00f5es do/a pesquisador/a, fala sobre a viv\u00eancia cotidiana no campo e mostra como \u00e9 \n\nfeita a pesquisa. O texto diar\u00edstico \u201cenuncia sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o\u201d (BARROS; PASSOS, \n\n2009, p.175). \n\nUtilizando a ideia trazida por V\u00edctora et al. (2000), busquei manter relatos \n\nsistem\u00e1ticos, \u00e0 semelhan\u00e7a daqueles que s\u00e3o produzidos num di\u00e1rio de viagem, escrevendo \n\n\n\n76 \n\n \n\nap\u00f3s cada observa\u00e7\u00e3o realizada. A argumenta\u00e7\u00e3o dessas autoras constituiu um fundamento \n\nimportante para que eu buscasse a produ\u00e7\u00e3o de detalhamentos minuciosos: as pesquisadoras \n\nassinalam que, muito frequentemente, as informa\u00e7\u00f5es de um di\u00e1rio de campo fornecem \n\nsubs\u00eddios \u00e0 an\u00e1lise de materiais produzidos de outra forma.  \n\nAo refletir sobre o olhar etnogr\u00e1fico, Fonseca (2004, p.7) nos ensina que, em di\u00e1rios \n\nde campo, atr\u00e1s das narrativas, h\u00e1 \u201clongas horas, aparentemente \u2018jogando tempo fora\u2019, na \n\nobserva\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os comuns em suas rotinas mais banais\u201d. Tendo referido, em momento \n\nanterior de meu texto, a import\u00e2ncia de mantermos cuidado intensivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 for\u00e7a e \n\nintegridade de conceitos, e, por n\u00e3o ser antrop\u00f3loga, acho oportuno relembrar que esse estudo \n\nn\u00e3o se pressup\u00f5e como uma pesquisa etnogr\u00e1fica, mas com inspira\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas. Caberia \n\n\u2013 antes, talvez \u2013, a partir da inscri\u00e7\u00e3o na perspectiva dos Estudos Culturais, situar-me na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de bricoleuse\n33\n\n, em refer\u00eancia \u00e0 figura de bricoleur, nas palavras de Denzin e \n\nLincoln (2006, p.18), \u201cum indiv\u00edduo que confecciona colchas [...] que utiliza as ferramentas \n\nest\u00e9ticas e materiais do seu of\u00edcio, empregando efetivamente quaisquer estrat\u00e9gias, m\u00e9todos \n\nou materiais emp\u00edricos que estejam ao seu alcance\u201d. \n\nFlorence Weber (2009) nos fala sobre o di\u00e1rio enquanto t\u00e9cnica que permite \n\ndistanciamento na pesquisa de campo e, mais tarde, a an\u00e1lise de seu desenvolvimento. Para \n\nessa pesquisadora, di\u00e1rios tamb\u00e9m mostram, a cada etapa de reflex\u00e3o, la\u00e7os entre \n\npensamentos formulados pelo/a pesquisador/a e os momentos do estudo em que s\u00e3o \n\nreformulados. O di\u00e1rio de campo n\u00e3o \u00e9 um texto secreto, \u00e9 um estoque de materiais para \n\nutilizarmos sem preconceito, mas cientes dos seus prop\u00f3sitos (WEBER, 2009). \n\nPartindo, igualmente, de coloca\u00e7\u00f5es como as trazidas por Tura (2011), entendo que o/a \n\npesquisador/a \u00e9 elemento essencial da observa\u00e7\u00e3o e que o di\u00e1rio de campo configura o seu \n\nprincipal auxiliar. Valendo-se de escrita o mais completa e precisa poss\u00edvel, \u00e9 no di\u00e1rio de \n\ncampo que se registram os diferentes momentos da investiga\u00e7\u00e3o, incluindo as d\u00favidas, \n\nindaga\u00e7\u00f5es e perplexidades. Recurso imprescind\u00edvel, o di\u00e1rio possibilitou-me ler, reler, \n\nlembrar, relembrar, discutir, refletir e analisar cenas e cen\u00e1rios com os quais as observa\u00e7\u00f5es \n\nforam compostas: \n\n \n\n[...] \u00e9 um mergulho profundo na vida de um grupo com o intuito de desvendar as \n\nredes de significados, produzidos e comunicados nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais. H\u00e1 \n\n                                                           \n33\n\n  Uso a flex\u00e3o feminina de Bricoleur, termo franc\u00eas introduzido pelo antrop\u00f3logo belga L\u00e9vi-Strauss, \n\ndescrevendo um tipo de pensamento e simbolismo; seria o oposto do engenheiro que cria instrumentos \n\nespec\u00edficos para atividades espec\u00edficas; o bricoleur, para produzir seu trabalho, utiliza poucas e inespec\u00edficas \n\nferramentas. \n\n\n\n77 \n\n \n\nsegredos do grupo, f\u00f3rmulas, padr\u00f5es de conduta, sil\u00eancios e c\u00f3digos que podem ser \n\ndesvelados [...] (TURA, 2011, p.189). \n\n \n\nObservei, em diferentes espa\u00e7os e momentos de meu cotidiano de \n\nassist\u00eancia/educa\u00e7\u00e3o em ESF, de que forma s\u00e3o produzidos, circulam e est\u00e3o articulados \n\ndiscursos sobre \u2018mulher saud\u00e1vel\u2019. O acolhimento a usu\u00e1rios, atividades em grupos, consultas \n\ncoletivas, reuni\u00f5es de equipe/comunidade e semin\u00e1rios te\u00f3ricos, entre outros, foram \n\nconstitu\u00eddos como possibilidades de encontros e desencontros em que discursos de promo\u00e7\u00e3o \n\nda sa\u00fade e pedagogias de g\u00eanero se mostraram estar (res)significados e (entre)cruzados.  \n\nLembrando, no entanto, que o campo da pesquisa qualitativa est\u00e1 constitu\u00eddo por \n\ntens\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es e hesita\u00e7\u00f5es, a materialidade do tempo teve de ser considerada, n\u00e3o \n\napenas para produzir o di\u00e1rio de campo mas tamb\u00e9m para as demais fases da investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nAs observa\u00e7\u00f5es e registros tiveram in\u00edcio em mar\u00e7o de 2012, a partir da aprova\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto pela Comiss\u00e3o de \u00c9tica em Pesquisa do GHC, atrav\u00e9s de sua submiss\u00e3o \u00e0 Plataforma \n\nBrasil\n34\n\n. No entanto, o material produzido at\u00e9 o momento da qualifica\u00e7\u00e3o era composto por \n\nanota\u00e7\u00f5es incipientes e espor\u00e1dicas, uma vez que, no decorrer desse per\u00edodo, dentre meu \n\nconjunto de a\u00e7\u00f5es de estudo, havia optado por priorizar a participa\u00e7\u00e3o em semin\u00e1rios \n\npresenciais ofertados pelo programa de doutoramento. Assim, embora a aprova\u00e7\u00e3o da \n\nCEP/GHC houvesse sido obtida em mar\u00e7o de 2012, o tempo dispon\u00edvel para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nobserva\u00e7\u00f5es e registros sistem\u00e1ticos foi ex\u00edguo ao longo dos dois semestres daquele ano.  \n\nPara que eu pudesse problematizar e sistematizar meus estranhamentos frente ao \n\nfamiliar e cotidiano, e partindo da concep\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o participante como processo \n\n(FLICK, 2009), articulei, durante todo o segundo semestre de 2013, um per\u00edodo de imers\u00e3o \n\nregular no campo, em contato com as pessoas e com o recorte da ESF em estudo. Nesse \n\nsentido, procurei conduzir-me pelos ensinamentos de Geertz (2008), de modo que a \n\nobserva\u00e7\u00e3o fosse acompanhada por uma descri\u00e7\u00e3o densa e de invari\u00e1vel esfor\u00e7o para, \n\nregistrando as situa\u00e7\u00f5es vivenciadas, buscar l\u00f3gica em sua organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nPor constituir um processo que exigiria tempo, delineei, inicialmente, um prazo de \n\nquatro a cinco meses, entre julho e dezembro de 2013, realizando entre duas e tr\u00eas \n\n                                                           \n34\n\n  Plataforma Brasil \u00e9 uma base nacional e unificada de registros de pesquisas que envolvem seres humanos, \n\ngerenciada pela Comiss\u00e3o Nacional de \u00c9tica em Pesquisa (CONEP), inst\u00e2ncia regulamentada do Conselho \n\nNacional de Sa\u00fade (CNS). A plataforma permite que pesquisas sejam acompanhadas em seus diferentes \n\nest\u00e1gios \u2013 desde submiss\u00e3o at\u00e9 aprova\u00e7\u00e3o final pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa (CEP) local e pela CONEP, \n\nquando necess\u00e1rio \u2013 possibilitando, inclusive, auditoria da fase de campo, al\u00e9m do envio de relat\u00f3rios parciais \n\ne finais dos estudos (ap\u00f3s sua conclus\u00e3o). O sistema permite, ainda, a apresenta\u00e7\u00e3o de documentos em meio \n\ndigital, propiciando \u00e0 sociedade o acesso aos dados p\u00fablicos de todas as investiga\u00e7\u00f5es aprovadas (BRASIL, \n\n2014). \n\n\n\n78 \n\n \n\nobserva\u00e7\u00f5es participantes sistem\u00e1ticas semanais, tanto no turno da manh\u00e3 quanto \u00e0 tarde. \n\nDurante os encontros, procedia a anota\u00e7\u00f5es e apontamentos manuscritos, os quais \n\ncompunham, ao t\u00e9rmino de cada atividade, o registro eletr\u00f4nico do di\u00e1rio de campo. Efetuei, \n\nde modo regular, observa\u00e7\u00f5es nos grupos Fazendo Arte, Curso de Gestantes e Sa\u00fade no \n\nPrato\n35\n\n, atividades organizadas em diferentes dias da semana e turnos. Na segunda quinzena \n\nde novembro, participei de uma a\u00e7\u00e3o distinta dos encontros dos grupos especificamente \n\nacompanhados, mas que consistiu numa oportunidade de observa\u00e7\u00e3o em campo muito \n\nsingular: o chamado \u2018mutir\u00e3o\u2019 para atingir a meta de cobertura anual do exame \n\ncitopatol\u00f3gico\n36\n\n em mulheres do territ\u00f3rio. Na manh\u00e3 de 23 de novembro de 2013, s\u00e1bado, \n\ndurante um per\u00edodo de quatro horas e meia, acompanhei as atividades da parcela de \n\nprofissionais que acolheu, efetuou orienta\u00e7\u00f5es e procedimentos para preven\u00e7\u00e3o de c\u00e2ncer \n\nginecol\u00f3gico junto ao territ\u00f3rio da USJL.  \n\nNos referenciais que sustentam o estudo, t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o e registro sistem\u00e1tico \n\nincorporam intera\u00e7\u00e3o clara e expl\u00edcita com o campo de investiga\u00e7\u00e3o e, desde esse \n\nentendimento, sujeitos de pesquisa e eu, sujeito-pesquisadora, estivemos/estamos em cont\u00ednua \n\ne m\u00fatua transforma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o me posicionei \u2013 nem me posiciono \u2013 como algu\u00e9m que \n\nsimplesmente recolheu materiais, mas estive e estou, a todo instante, inclu\u00edda nas a\u00e7\u00f5es \n\ntranscorridas (CALDEIRA, 1981; SANTOS, 2005). N\u00e3o cruzei um caminho pelo qual pude \n\napenas passar e, a partir da\u00ed, proteger-me. Refletindo sobre pr\u00e1ticas etnogr\u00e1ficas como \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, retive comigo as palavras de Vasconcelos (1996, p.31), as quais sinalizam a \n\nimport\u00e2ncia de observar e escutar com todos os sentidos. Procurei exercitar, a partir de seu \n\nconvite, o esquecimento de preconceitos: \u201c[...] esquece que \u00e9s \u2018especialista\u2019, esquece tuas \n\nideias sobre \u2018como devia ser\u2019, assume tua ambiguidade [...]\u201d. \n\nParece-me importante, por isso, reconhecer que observadora e observados/as \n\nestivemos e estamos todos/as num \u201cprocesso relacional de incertezas e novas \n\nimprevisibilidades\u201d (OLIVEIRA, 2008, p.230). Em outras palavras, considero importante \n\ndemarcar que, na condi\u00e7\u00e3o de pesquisadora e pesquisados/as, estivemos e estamos \n\nencarnados/as em corpos concretos com distintas posi\u00e7\u00f5es de sujeito, ocupando dados \n\nmomentos no tempo e no espa\u00e7o, possuidores que somos de biografias sociais espec\u00edficas. \n\n                                                           \n35\n\n  Os grupos acompanhados ser\u00e3o descritos de forma detalhada durante a apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos \n\nmateriais emp\u00edricos. \n36\n\n  Exame realizado para detectar altera\u00e7\u00f5es nas c\u00e9lulas do colo do \u00fatero. O c\u00e2ncer de colo uterino representa a \n\nquinta causa de morte por neoplasia entre mulheres no RS (GON\u00c7ALVES et al., 2011), sendo priorizadas \n\na\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e detec\u00e7\u00e3o precoce, especialmente no espa\u00e7o dos servi\u00e7os p\u00fablicos assistenciais. \n\n\n\n79 \n\n \n\nAdmitindo que pr\u00e1ticas produzem sentido e s\u00f3 podem ser compreendidas em seus \n\ncontextos, isto \u00e9, nas especificidades hist\u00f3ricas e culturais em que s\u00e3o constru\u00eddas, renovo a \n\nimport\u00e2ncia da visibilidade do contexto em que essa pesquisa est\u00e1 articulada, para o que \n\napontamentos e notas do di\u00e1rio de campo constitu\u00edram instrumentos indispens\u00e1veis. Como \n\nnos diz Flick: \n\n \n\n[...] esse enriquecimento pode ser obtido por meio da documenta\u00e7\u00e3o do processo em \n\nprotocolos de contexto, em di\u00e1rios de pesquisa ou em notas de campo. Com estes \n\nprocedimentos transformam-se as rela\u00e7\u00f5es estudadas em textos, que constituem a \n\nbase para as an\u00e1lises efetivas [...] (FLICK, 2009, p.265). \n\n \n\nSe um dos desafios trazidos pelo estudo foi percorrer trilhas metodol\u00f3gicas que \n\nproporcionassem, ao longo de seu percurso, condi\u00e7\u00f5es para problematizar e refletir sobre o \n\ntema, a realiza\u00e7\u00e3o de conversas em profundidade com usu\u00e1rias integrantes da comunidade \n\nocorreu durante as observa\u00e7\u00f5es realizadas entre julho e dezembro de 2013. Ao entender que \n\nsujeitos e conhecimentos s\u00e3o efeitos coemergentes do processo de pesquisa, conforme aponta \n\nPassos (2009), meu ponto de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o desses di\u00e1logos esteve na pr\u00f3pria experi\u00eancia \n\nde fazer as observa\u00e7\u00f5es. As conversas foram produzidas durante momentos de observa\u00e7\u00e3o, \n\napontando a pot\u00eancia e a produtividade que esses momentos podem proporcionar. Oliveira \n\n(2008) nos diz que dialogar tem sido caminho para constru\u00e7\u00e3o/desconstru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, apresentando-o como um movimento de circularidade do pensamento atrav\u00e9s \n\nda experi\u00eancia do ser humano e da atividade concreta. \n\n Os momentos de di\u00e1logos foram registrados em meu di\u00e1rio de campo e essas \n\nconversas, inclu\u00eddas no processo da pesquisa, dispararam novos desdobramentos. Foram \n\ninterlocu\u00e7\u00f5es sem roteiros, ou seja, n\u00e3o constitu\u00edram entrevistas. Importa destacar, contudo, \n\nque observa\u00e7\u00f5es e conversas, incluindo momentos de grava\u00e7\u00e3o, contaram, invariavelmente, \n\ncom consentimento pr\u00e9vio de meus interlocutores. Os materiais emp\u00edricos, resultantes de \n\nrelatos do di\u00e1rio de campo e dos di\u00e1logos, foram conjugados \u00e0 an\u00e1lise documental para \n\nproduzir minhas reflex\u00f5es sobre a tem\u00e1tica estudada. \n\nReafirmo, ent\u00e3o, nesse momento que, para colocar em foco a discuss\u00e3o de pr\u00e1ticas de \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade vividas no cotidiano de um bairro de uma metr\u00f3pole brasileira, debrucei-\n\nme sobre e utilizei distintas estrat\u00e9gias investigativas como forma de produzir materiais \n\nemp\u00edricos. Tendo costurado, tal qual uma bricoleuse, diversos recursos de aproxima\u00e7\u00e3o ao \n\ncampo, articulei, de modo semelhante, escolhas que possibilitassem an\u00e1lises do que havia \n\nsido produzido, problematizando formas e meios com os quais essas pr\u00e1ticas constituem e \n\n\n\n80 \n\n \n\nmedeiam rela\u00e7\u00f5es que ensinam e regulam diferencia\u00e7\u00f5es/demarca\u00e7\u00f5es entre homens e \n\nmulheres. Fa\u00e7o sua apresenta\u00e7\u00e3o em sequ\u00eancia. \n\n \n\n3.4 MODOS PARA PENSAR AS TRILHAS J\u00c1 PERCORRIDAS \n\n \n\nCorpus de an\u00e1lise deste estudo, o di\u00e1rio de campo \u2013 integrado por textos e imagens \u2013 \n\nfoi elaborado como efeito de minhas observa\u00e7\u00f5es e de minhas posi\u00e7\u00f5es de \n\npesquisadora/profissional. Desde as teoriza\u00e7\u00f5es que o sustentam, \u00e9 preciso reconhecer-lhe sua \n\npr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o discursiva enquanto vers\u00e3o constru\u00edda, a partir de meu olhar, a respeito de \n\nexperi\u00eancias vivenciadas em conjunto com pesquisados e pesquisadas. Assim, di\u00e1rio e demais \n\nmateriais\n37\n\n acessados durante a imers\u00e3o no campo foram articulados pelos referenciais da \n\nan\u00e1lise de discurso na perspectiva foucaultiana, em que, como nos assinalam Meyer (2012) e \n\nFischer (2001), h\u00e1 enunciados e rela\u00e7\u00f5es que o pr\u00f3prio discurso p\u00f5e em funcionamento, \n\npermitindo que certos sujeitos se tornem aptos a pensar, falar e agir de determinados modos, \n\nem circunst\u00e2ncias espec\u00edficas. Constituem procedimentos anal\u00edticos que possibilitam \n\n\u201cdescrever e problematizar discursos\u201d (MEYER, 2012, p.55).  \n\nNo \u00e2mbito de minha investiga\u00e7\u00e3o, esses referenciais permitem descrever como \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, seus significados e saberes espec\u00edficos s\u00e3o produzidos, no contexto da \n\nESF numa comunidade urbana de Porto Alegre, com certos efeitos para as mulheres que a \n\nintegram. Com sua utiliza\u00e7\u00e3o, intencionei proceder \u00e0 an\u00e1lise de rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas muito \n\nconcretas e vivas nos discursos que constituem cotidianos poss\u00edveis de mulheres saud\u00e1veis na \n\nUSJL. Por interm\u00e9dio dessas escolhas anal\u00edticas, posso pensar conex\u00f5es entre os materiais \n\nproduzidos e os exerc\u00edcios de poder envolvidos com nossa produ\u00e7\u00e3o de sujeitos \n\ncontempor\u00e2neos. \n\nDesde os referenciais te\u00f3ricos escolhidos, admitir a instabilidade e complexidade dos \n\ndiscursos, afirmando-os como elementos em campos nos quais h\u00e1 correla\u00e7\u00f5es de for\u00e7as \n\n(FOUCAULT, 1993), foi um pressuposto que orientou a tarefa anal\u00edtica. A procura por \n\nregularidades discursivas significou interrogar os materiais n\u00e3o para buscar veracidades ou \n\nchancelas exatas frente ao que \u00e9 dito, mas para questionar sobre efeitos rec\u00edprocos de modos, \n\npr\u00e1ticas e significados que, no contexto da ESF, t\u00eam sido definidos e prescritos como \n\n                                                           \n37\n\n  \u00c1lbuns seriados, cartilhas, document\u00e1rios e cartazes que foram utilizados durante os encontros, como \n\nartefatos educativos de apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos grupos Sa\u00fade No Prato e Curso de Gestantes. A modalidade \n\nFazendo Arte n\u00e3o apresenta, explicitamente, a condi\u00e7\u00e3o formal de atividade de Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade como os \n\noutros dois e, desse modo, suas pr\u00e1ticas congregam conhecimentos populares de artes manuais e artesanato, \n\nconsolidados como saberes orais (voltarei a falar com detalhes sobre as caracter\u00edsticas de cada grupo \n\nacompanhado nos cap\u00edtulos de apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos materiais emp\u00edricos).  \n\n\n\n81 \n\n \n\nadequados para uma vida saud\u00e1vel. Dito de outra forma, os procedimentos anal\u00edticos \n\nbuscaram descrever e problematizar discursos (e sujeitos, enquanto efeitos desses discursos) \n\nque t\u00eam sido acionados pelo recorte dessa pol\u00edtica p\u00fablica, definindo \u2018pessoas saud\u00e1veis\u2019 e \n\n\u2018pessoas n\u00e3o saud\u00e1veis\u2019; as an\u00e1lises trataram de indagar em que condi\u00e7\u00f5es de possibilidades, \n\ne por interm\u00e9dio de quais pedagogias, os discursos da PS t\u00eam sido postos em circula\u00e7\u00e3o pela \n\nESF, sobretudo para as mulheres, colocando-os sob rasura.  \n\nNesse sentido, reflex\u00f5es organizadas por Klein e Damico (2012), ao falarem sobre \n\nmodos de pesquisar pol\u00edticas de inclus\u00e3o social e os grupos e indiv\u00edduos que elas se prop\u00f5em \n\na atingir, igualmente contribu\u00edram com as an\u00e1lises: \n\n \n\n[...] tratar dos modos como os indiv\u00edduos podem ou n\u00e3o se submeter \u00e0s interven\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas de governo que tais pol\u00edticas pretendem colocar em opera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\ntarefa que se articula a um texto com muitas vozes, enfatizando o car\u00e1ter provis\u00f3rio \n\ne parcial de toda an\u00e1lise cultural (...). \u00c9 nessa medida que compartilhamos ainda o \n\nentendimento de que a incorpora\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo etnogr\u00e1fico vincula-se \u00e0 escolha do \n\nreferencial te\u00f3rico, \u00e0 formula\u00e7\u00e3o do problema e das quest\u00f5es de estudo, das escolhas \n\ndos procedimentos e da produ\u00e7\u00e3o dos dados emp\u00edricos, mas, principalmente, da \n\ninser\u00e7\u00e3o e da realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises \u2013 cujo foco est\u00e1 nas rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas que ocorrem nesses espa\u00e7os \u2013, da preocupa\u00e7\u00e3o constante que envolve os \n\nsentidos e os significados presentes nos ensinamentos, julgamentos e \n\ncomportamentos, tanto dos/das profissionais quanto dos/das usu\u00e1rios das pol\u00edticas \n\n[...] (KLEIN; DAMICO, 2012, p.65).  \n\n \n\nEmpenhei-me em mapear e refletir sobre (des)encontros, \n\naproxima\u00e7\u00f5es/estranhamentos e limita\u00e7\u00f5es observados em campo, tomando-os n\u00e3o como \n\nverdades imut\u00e1veis, mas como processos de cont\u00ednua (re)configura\u00e7\u00e3o. O movimento \n\npermanente para reflex\u00e3o e poss\u00edveis reconfigura\u00e7\u00f5es vincula esse trabalho \u00e0 ideia da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento enquanto um processo imposs\u00edvel de ser enquadrado numa fase \n\nfinal. \n\nDiria, ainda, que minhas apostas anal\u00edticas foram especialmente movimentadas por \n\numa contribui\u00e7\u00e3o instigante de Denzin e Lincoln:  \n\n \n\n[...] n\u00e3o existe nenhuma janela transparente de acesso \u00e0 vida \u00edntima... Qualquer olhar \n\nsempre ser\u00e1 filtrado pelas lentes da linguagem, do g\u00eanero, da classe social, da ra\u00e7a e \n\nda etnicidade... Os sujeitos, os indiv\u00edduos, dificilmente conseguem fornecer \n\nexplica\u00e7\u00f5es completas de suas a\u00e7\u00f5es ou inten\u00e7\u00f5es; tudo o que podem oferecer s\u00e3o \n\nrelatos ou hist\u00f3rias, sobre o que fizeram e porque o fizeram. Nenhum m\u00e9todo \u00e9 \n\ncapaz de compreender todas as varia\u00e7\u00f5es sutis na experi\u00eancia humana cont\u00ednua... \n\nSempre em busca de melhores formas de tornar mais compreens\u00edveis os mundos das \n\nexperi\u00eancias que estudam (DENZIN; LINCOLN, 2006, p.33).  \n \n\nDecis\u00e3o tomada quanto a permanecer no campo da USJL (mesmo que com os efeitos \n\ndela decorrentes), tendo realizado reflex\u00f5es sobre articula\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, bem como \n\n\n\n82 \n\n \n\nsobre estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es, caracterizo, agora, o espa\u00e7o da \n\nUSJL, local de produ\u00e7\u00e3o dos materiais emp\u00edricos. \n\n \n\n3.5 V\u00cdNCULOS E INSER\u00c7\u00d5ES... \n\n \n\nDesde os referenciais metodol\u00f3gicos discutidos anteriormente, considerada a inscri\u00e7\u00e3o \n\ndessa pesquisa no campo dos Estudos Culturais, e sua intencionalidade de examinar rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder em articula\u00e7\u00e3o a pol\u00edticas sociais espec\u00edficas, cabe situar seu recorte espacial (e, \n\nsobretudo, pol\u00edtico-institucional) de APS, com o qual pude produzir minhas observa\u00e7\u00f5es de \n\ncampo.  \n\nA escolha desse recorte n\u00e3o ocorreu ao acaso, mas motivada por minha inser\u00e7\u00e3o na \n\nequipe de trabalho da Unidade de Sa\u00fade Jardim Leopoldina (USJL), integrante do Servi\u00e7o de \n\nSa\u00fade Comunit\u00e1ria (SSC), no Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o (GHC) em Porto Alegre/RS.  \n\n Constituindo-se o maior complexo p\u00fablico estatal de sa\u00fade na regi\u00e3o sul do pa\u00eds, o \n\nGHC oferta aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade, aten\u00e7\u00e3o ambulatorial especializada, interna\u00e7\u00e3o \n\nhospitalar de todos os \u00e2mbitos assistenciais, centros de aten\u00e7\u00e3o psicossocial, programa de \n\ninterna\u00e7\u00e3o domiciliar, pontos de cultura, a\u00e7\u00f5es na esfera do que se denomina Consult\u00f3rio na \n\nRua\n38\n\n e pronto-atendimento, al\u00e9m de ensino, pesquisa e forma\u00e7\u00e3o profissional (CECCIM, \n\n2010; BRASIL, 2012c). \n\nApontado em sua p\u00e1gina institucional (BRASIL, 2014a) como refer\u00eancia nacional no \n\natendimento realizado pelo SUS, a estrutura do GHC est\u00e1 diretamente vinculada ao Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade (MS) \u2013 acionista majorit\u00e1rio e respons\u00e1vel por seu financiamento\n39\n\n. Conta, al\u00e9m das \n\n                                                           \n38\n\n  Segundo a portaria do MS n\u00ba 122, datada de 25 de janeiro de 2012, a\u00e7\u00f5es de Consult\u00f3rio na Rua \n\nconsubstanciam o componente aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria da Rede de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial, devendo seguir os \n\nfundamentos e as diretrizes definidos na Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Suas equipes s\u00e3o \n\nmultiprofissionais e lidam com diferentes problemas e necessidades de sa\u00fade de popula\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00e3o de \n\nrua. Embora a portaria registre, inicialmente, a integra\u00e7\u00e3o intersetorial de pol\u00edticas p\u00fablicas como forma de \n\nmelhorar a capacidade de resposta \u00e0s demandas e necessidades de sa\u00fade inerentes \u00e0s popula\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00e3o \n\nde rua, chamou minha aten\u00e7\u00e3o o detalhamento espec\u00edfico e \u00fanico para a atividade de busca ativa e o cuidado \n\n(grifos meus) a usu\u00e1rios/as de \u00e1lcool, crack e outras drogas. As atividades de equipes de Consult\u00f3rio na Rua \n\ns\u00e3o realizadas in loco, de forma itinerante, pressupondo compartilhamento e integra\u00e7\u00e3o \u00e0s Unidades B\u00e1sicas \n\nde Sa\u00fade (UBS); articulam-se, igualmente, \u00e0s equipes dos Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (CAPS), servi\u00e7os \n\nde Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia e de outros pontos de aten\u00e7\u00e3o, conforme as necessidades de usu\u00e1rias/os (BRASIL, \n\n2014a).  \n39\n\n  A figura jur\u00eddica do GHC \u00e9 a de uma sociedade de economia mista, sob a forma de sociedade an\u00f4nima de \n\ncapital fechado; essa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 decorrente de medida tomada em 1975 pelo governo federal. Por meio do \n\nDecreto n\u00ba 75.403, de 20/02/1975, alterado pelo Decreto n\u00ba 75.457, de 07/03/1975, as a\u00e7\u00f5es constitutivas do \n\ncapital privado das sociedades an\u00f4nimas HNSC, HF e HCR foram declaradas de utilidade p\u00fablica para \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o pela Uni\u00e3o, sendo o controle acion\u00e1rio exercido pelo gestor federal. O Decreto n\u00ba 99.244, de \n\n10/05/1990, art. 146, vinculou os hospitais ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, o qual se responsabiliza por repasses para \n\ndespesas de pessoal e encargos sociais dessas entidades \u2013 o que as enquadra na defini\u00e7\u00e3o de empresas estatais. \n\n\n\n83 \n\n \n\ndoze unidades de APS (US) do SSC, com quatro unidades hospitalares (Hospital Nossa \n\nSenhora da Concei\u00e7\u00e3o, Crian\u00e7a Concei\u00e7\u00e3o, Cristo Redentor e F\u00eamina), uma unidade de \n\npronto atendimento (UPA Moacyr Scliar), tr\u00eas centros de aten\u00e7\u00e3o psicossocial (CAPS) e o \n\nCentro de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e Pesquisa em Sa\u00fade \u2013 Escola GHC.  \n\nEntre as caracter\u00edsticas distintivas do GHC, s\u00e3o apontadas: a atua\u00e7\u00e3o em todos os \n\nn\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade; a experi\u00eancia singular do SSC na modelagem da APS no Brasil \u2013 a \n\nqual se tornou, inclusive, marco referencial utilizado pelo MS para configurar nacionalmente \n\na ESF \u2013; e sua condi\u00e7\u00e3o de conjunto de hospitais de ensino, respons\u00e1vel por processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional para o SUS.  \n\nCoordenado pelo Centro de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e Pesquisa em Sa\u00fade \u2013 Escola \n\nGHC, o Programa de Resid\u00eancia Integrada em Sa\u00fade (RIS/GHC) \u00e9 uma das modalidades de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional em servi\u00e7o com as quais estou diretamente relacionada. Constitu\u00edda em \n\n2004 e composta por atividades de reflex\u00e3o te\u00f3rica, orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica e supervis\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00f5es assistenciais \u00e0 sa\u00fade, essa modalidade de forma\u00e7\u00e3o \u00e9 um programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nlato sensu que agrega outras bases de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos, com referenciais do campo \n\ndas ci\u00eancias humanas e sociais. Seu projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico busca articula\u00e7\u00e3o entre \n\npr\u00e1ticas de assist\u00eancia e ensino em servi\u00e7o e, com seus diversos n\u00facleos profissionais (artes, \n\nGraduados em ci\u00eancias sociais aplicadas, ci\u00eancias humanas e ci\u00eancias da sa\u00fade \u2013 \n\nenfermagem, farm\u00e1cia, fisioterapia, fonoaudiologia, nutri\u00e7\u00e3o, odontologia, psicologia, servi\u00e7o \n\nsocial e terapia ocupacional) (FUNDATEC, 2013), distribu\u00eddos em sete \u00eanfases distintas \u2013 \n\nAten\u00e7\u00e3o ao Paciente Cr\u00edtico, Oncologia e Hematologia, Aten\u00e7\u00e3o Materno Infantil e \n\nObstetr\u00edcia, Cirurgia e Traumatologia Bucomaxilofacial, Gest\u00e3o em Sa\u00fade, Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\ne Comunidade e Sa\u00fade Mental \u2013, a RIS\n40\n\n/GHC \u00e9 referida como pr\u00e1tica educativa em ato \n\n(CECCIM, 2004; 2010), em que afloram questionamentos sobre o pr\u00f3prio pensar/fazer sa\u00fade. \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                     \nEm novembro de 2012, a Junta Comercial do Estado do Rio Grande do Sul homologou e publicou a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o definitiva dos hospitais Cristo Redentor (HCR) e F\u00eamina (HF) pelo Hospital Nossa Senhora da \n\nConcei\u00e7\u00e3o (HNSC), conformando uma \u00fanica S.A., a do HNSC. Como efeito dessa incorpora\u00e7\u00e3o, os hospitais \n\nCristo Redentor, F\u00eamina e Crian\u00e7a Concei\u00e7\u00e3o, US do SSC, UPA Moacyr Scliar, Escola GHC e CAPS \n\ntornaram-se filiais do HNSC (BRASIL, 2014a). \n40\n\n  A no\u00e7\u00e3o de Resid\u00eancia \u201cIntegrada\u201d aparece quando setores, envolvidos com experi\u00eancias em P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nMultiprofissional em Sa\u00fade sob a forma de Resid\u00eancia, identificam que a formula\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o do SUS \n\nsup\u00f5em uma nova l\u00f3gica para os processos de produ\u00e7\u00e3o e cuidado da vida. As l\u00f3gicas tradicionais utilizadas \n\npara forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade fragmentam saberes em n\u00facleos de conhecimento, promovendo \n\ndivis\u00e3o social do trabalho e dificuldade de seus profissionais em compreender, desde outras perspectivas, a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os servi\u00e7os, seu processo de trabalho e as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o (CECCIM, \n2010). \n\n\n\n84 \n\n \n\n3.5.1 Uma Imagem Constitu\u00edda pela Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade \n\n \n\nO Servi\u00e7o de Sa\u00fade Comunit\u00e1ria, campo que coordena os processos de forma\u00e7\u00e3o das \n\nmodalidades Resid\u00eancia M\u00e9dica em Sa\u00fade da Fam\u00edlia e Comunidade e Resid\u00eancia Integrada \n\nem Sa\u00fade \u2013 \u00eanfases Sa\u00fade da Fam\u00edlia e Comunidade (SFC) e Sa\u00fade Mental (SM) \u2013, foi criado \n\nem 1982 com a Unidade de Medicina de Fam\u00edlia do HNSC. Sua equipe, \u00e0 \u00e9poca formada por \n\nquatro residentes m\u00e9dicos de terceiro ano, defendia o atendimento integral e a continuidade \n\ndo cuidado, aliados \u00e0 participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. \n\n Desde ent\u00e3o, foram implantadas mais onze US, localizadas na zona norte de Porto \n\nAlegre/RS, refer\u00eancias n\u00e3o apenas em assist\u00eancia para a rede municipal de APS mas tamb\u00e9m \n\nno ensino em servi\u00e7os de sa\u00fade para todo o pa\u00eds, tornando-se o SSC um reconhecido polo \n\nformador de profissionais para a ESF. No ano de 2013, os tr\u00eas CAPS-GHC, unidades de \n\ncuidado especializado em sa\u00fade mental, passaram a integrar, administrativamente, a Ger\u00eancia \n\nde Sa\u00fade Comunit\u00e1ria (GSC) (BRASIL, 2014a). Assim, constitu\u00eddo por equipes \n\nmultiprofissionais e desde a perspectiva discursiva trazida pela APS sobre sua modelagem de \n\naten\u00e7\u00e3o, o SSC integra a rede de servi\u00e7os administrada pelo HNSC. \n\nA partir do processo de contratualiza\u00e7\u00e3o\n41\n\n com o gestor municipal de sa\u00fade em Porto \n\nAlegre, conforme peculiaridades e dimens\u00e3o populacional de cada territ\u00f3rio, n\u00famero \n\nexpressivo de Agentes Comunit\u00e1rios de Sa\u00fade foi agregado a cada uma das doze US do SSC \n\nnos \u00faltimos dois anos. Al\u00e9m desses integrantes, fundamentais \u00e0 nossa configura\u00e7\u00e3o nos \n\nmoldes preconizados pela ESF, as equipes s\u00e3o formadas por assistentes sociais, auxiliares \n\nadministrativos, auxiliares e t\u00e9cnicos/as em enfermagem, cirurgi\u00f5es/cirurgi\u00e3s-dentistas, \n\nenfermeiros/as, farmac\u00eauticas, m\u00e9dicos/as, nutricionistas, psic\u00f3logos/as, t\u00e9cnicos/as em sa\u00fade \n\nbucal, profissionais residentes, bem como estagi\u00e1rios/as de diversos cursos t\u00e9cnicos e de \n\ngradua\u00e7\u00e3o. \n\nA contratualiza\u00e7\u00e3o mencionada no par\u00e1grafo anterior assinala uma condi\u00e7\u00e3o \n\nimportante no \u00e2mbito do SSC: sua estrutura comp\u00f5e a rede de servi\u00e7os de APS em Porto \n\nAlegre e constitui marco referencial para organiza\u00e7\u00e3o da ESF, porque, h\u00e1 mais de trinta anos, \n\nseu processo de trabalho e forma\u00e7\u00e3o profissional est\u00e1 ancorado nessa racionalidade. No \n\n                                                           \n41\n\n  No \u00e2mbito do Programa de Reestrutura\u00e7\u00e3o dos Hospitais de Ensino no SUS \u2013 a\u00e7\u00e3o conjunta entre os \n\nMinist\u00e9rios da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o \u2013, acordos t\u00eam sido estabelecidos entre hospitais/unidades de aten\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria e secretarias de sa\u00fade estaduais ou municipais, desde o final de 1990, para melhoria do desempenho, \n\nincremento da presta\u00e7\u00e3o de contas, aprimoramento da gest\u00e3o e da assist\u00eancia (LIMA; RIVERA, 2012). O \n\nprocesso que envolve os arranjos recebe o nome de contratualiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n85 \n\n \n\nentanto, a condu\u00e7\u00e3o administrativa de suas unidades de sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 realizada de modo direto \n\npelo gestor municipal\n42\n\n.  \n\nDiscursivamente, o SSC e seus integrantes s\u00e3o posicionados como respons\u00e1veis por \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade no modelo constitutivo da ESF (especialmente, pelo seu car\u00e1ter precursor, \n\ndesde os anos 1980, na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade de fam\u00edlias e pelos processos de forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nque t\u00eam realizado para a Estrat\u00e9gia). No entanto, os desdobramentos do que denomino a \n\ncondi\u00e7\u00e3o h\u00edbrida\n43\n\n de conforma\u00e7\u00e3o do SSC podem ser observados em variados aspectos: \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de processos formativos em servi\u00e7o com certifica\u00e7\u00e3o profissional pelo GHC, \n\nmodalidades para documenta\u00e7\u00e3o e registro de informa\u00e7\u00f5es diferentes daquelas utilizadas pelas \n\nESF convencionais de Porto Alegre, al\u00e9m de sistemas de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios. \n\nComposi\u00e7\u00e3o multiprofissional ampliada nas suas equipes, v\u00ednculo trabalhista diferenciado, \n\ncargas hor\u00e1rias e valores de remunera\u00e7\u00e3o diversos \u2013 quando estabelecido o comparativo entre \n\ncontratados do SSC e cargos id\u00eanticos na ESF \u2013 s\u00e3o outras peculiaridades desse hibridismo. \n\nComo j\u00e1 referido anteriormente, as unidades de sa\u00fade do SSC est\u00e3o localizadas nas \n\nzonas norte e leste-nordeste de Porto Alegre e a territorializa\u00e7\u00e3o, desde tempos anteriores \u00e0 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da ESF, \u00e9 assumida como um dos pilares de seu processo de aten\u00e7\u00e3o. A no\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho com territ\u00f3rio, veiculada pelo ide\u00e1rio da APS, contempla sua explora\u00e7\u00e3o para al\u00e9m \n\nde limites geogr\u00e1ficos, numa condi\u00e7\u00e3o de sensibilidade \u00e0s suas quest\u00f5es, de capacidade para \n\nmovimentar-se por ele, detectando altera\u00e7\u00f5es de paisagem e, como nos fala Ceccim (2005b, \n\np.983), \u201ccolocando em rela\u00e7\u00e3o fluxos diversos \u2013 n\u00e3o s\u00f3 cognitivos, n\u00e3o s\u00f3 t\u00e9cnicos, n\u00e3o s\u00f3 \n\nracionais \u2013, mas pol\u00edticos, comunicativos, afetivos e interativos no sentido concreto, isto \u00e9 \n\ndetect\u00e1vel na realidade\u201d. \n\n \n\n                                                           \n42\n\n  Em termos estabelecidos pelas normativas e diretrizes legais que comp\u00f5em a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica, cabe ao gestor municipal a responsabilidade de implantar e executar a\u00e7\u00f5es da ESF, o que inclui a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de profissionais (BRASIL, 2012b). \n43\n\n  Inspirada na categoriza\u00e7\u00e3o aportada por Menicucci (2007) ao discutir modelos assistenciais em sa\u00fade, utilizo \n\nsua no\u00e7\u00e3o de hibridismo desde a perspectiva de que o SSC tem se constitu\u00eddo pelo cruzamento institucional \n\nde racionalidades diversas e sobrepostas: ensino/assist\u00eancia em sa\u00fade, modelagem hospitalar/modelagem \n\nAPS, gest\u00e3o em n\u00edveis federal/municipal. \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das US do SSC/GHC nas zonas norte e leste-nordeste de Porto Alegre, RS. Fonte: \n\nServi\u00e7o de Sa\u00fade Comunit\u00e1ria/Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o, consultado em maio de 2014. \n \n\nComplexo tempo-espa\u00e7o social, em que h\u00e1 m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es de poder, a concep\u00e7\u00e3o \n\nde territ\u00f3rio assumida pelo SSC pode ser entendida como um fio que, simultaneamente, \n\npressup\u00f5e a articula\u00e7\u00e3o entre conte\u00fados discursivos tanto da APS e ESF quanto da Promo\u00e7\u00e3o \n\nda sa\u00fade. Processos de territorializa\u00e7\u00e3o mapeiam \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o de equipes \u2013 identificando \n\nquem ou quais fam\u00edlias est\u00e3o expostas a riscos \u2013 e atualizam, periodicamente, informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre a popula\u00e7\u00e3o assistida com a finalidade de produzir indicadores de sa\u00fade. Em termos \n\ndocumentais, o mapeamento de territ\u00f3rios \u00e9 considerado prioridade no planejamento local: \u00e9 \n\na\u00e7\u00e3o primordial \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e forma de garantir resolubilidade ao sistema \n\n(PESSOA, 2013).  \n\nCotidianamente, essa articula\u00e7\u00e3o se v\u00ea marcada pelas disputas entre um ide\u00e1rio te\u00f3rico \n\nde reconhecimento do territ\u00f3rio em suas intrincadas dimens\u00f5es e a persistente focaliza\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es de sa\u00fade para grupos espec\u00edficos: hipertensos, diab\u00e9ticos, idosos, gestantes, crian\u00e7as, \n\n\n\n87 \n\n \n\nadultos, entre outras categoriza\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. Em minha observa\u00e7\u00e3o, territorializar, em boa \n\nmedida, parece se resumir \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de mapeamento de \u00e1reas de risco entendidas como \n\nresponsabilidade dos/as profissionais da APS, configurando uma estrat\u00e9gia organizativa e \n\ngerencial do servi\u00e7o. Penso que os demais fluxos integrantes da no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, para al\u00e9m \n\nde cogni\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnicas e racionalidades, permanecem silenciados.  \n\nH\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas, um tra\u00e7o marcante do SSC tem sido o trabalho com \n\nprontu\u00e1rios de fam\u00edlia, os quais constituem acervo documental da aten\u00e7\u00e3o realizada pelas \n\nequipes com os grupos familiares nos territ\u00f3rios sob responsabilidade das US. Hoje \n\nincorporados \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o ministerial da ESF para todo o pa\u00eds, os prontu\u00e1rios de fam\u00edlia \n\ncomp\u00f5em o processo de produ\u00e7\u00e3o de cuidados em APS realizado pelas equipes do SSC desde \n\na sua cria\u00e7\u00e3o. O prontu\u00e1rio de fam\u00edlia configura uma produ\u00e7\u00e3o escrita coletiva (e efetivada, \n\natrav\u00e9s do tempo), demandando a\u00e7\u00f5es de registro especializado em um universo de \n\nlinguagens e de rela\u00e7\u00f5es complexas entre saberes profissionais que integram as equipes de \n\nsa\u00fade.  \n\nPara que se obtenha um prontu\u00e1rio de fam\u00edlia no SSC e seja realizada a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsa\u00fade no formato preconizado em suas US (ou seja, para al\u00e9m de alguma condi\u00e7\u00e3o de \n\nurg\u00eancia), moradores/as dos territ\u00f3rios adscritos t\u00eam de realizar comprova\u00e7\u00e3o de endere\u00e7o e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos/as integrantes do domic\u00edlio; posteriormente \u00e0 entrega desses documentos, \u00e9 \n\nefetuada, por ACS, a visita domiciliar confirmat\u00f3ria \u00e0 abertura do prontu\u00e1rio e/ou inclus\u00e3o de \n\nintegrantes. Compondo a pasta de cada fam\u00edlia, h\u00e1 uma folha inicial (\u00e0 qual s\u00e3o anexadas \n\nc\u00f3pias dos documentos de identifica\u00e7\u00e3o individual e comprovante de endere\u00e7o), em que s\u00e3o \n\npreenchidas informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o domic\u00edlio e seus/suas moradores/as. \u00c0 medida \n\nque cada integrante passa a utilizar a US, os registros de atendimento s\u00e3o efetivados em folhas \n\nindividuais. \n\n \n\n3.6 ADENTRANDO O CAMPO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O... \n\n \n\nAinda oficialmente localizada no bairro Rubem Berta, a USJL tem suas origens, em \n\nmeio aos anos 1980, ligadas \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es de segmentos de movimentos sociais urbanos \n\nem busca de alternativas para as demandas habitacionais daquele per\u00edodo. Na senten\u00e7a \n\nanterior, a ressalva ainda oficialmente localizada \u00e9 explicada pela tramita\u00e7\u00e3o de um projeto \n\nde lei, nesse momento, na C\u00e2mara Municipal de Porto Alegre, com vistas \u00e0 redefini\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites de bairros da cidade. A documenta\u00e7\u00e3o consultada (PMPA, 2014) descreve a inten\u00e7\u00e3o \n\ndo gestor municipal em potencializar o reconhecimento do bairro como territ\u00f3rio \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n88 \n\n \n\nde base de informa\u00e7\u00f5es e gest\u00e3o. Com a aprova\u00e7\u00e3o da proposta, a cidade contar\u00e1 com 92 \n\nbairros, ao inv\u00e9s dos 81 atualmente existentes, oficializando o Jardim Leopoldina como tal. \n\nEsclare\u00e7o que, no contexto dessa pesquisa, mesmo que de modo antecipado, tratarei a \u00e1rea na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de bairro, tendo em vista que n\u00e3o h\u00e1 indicativos de rejei\u00e7\u00e3o ao projeto. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o irregular da \u00e1rea trouxe, a partir de 1987, o acr\u00e9scimo de \n\naproximadamente 1.500 fam\u00edlias que, por interm\u00e9dio da associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria local, \n\npressionaram por a\u00e7\u00f5es governamentais para melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, saneamento e \n\ntransporte, tendo como resultado a cria\u00e7\u00e3o dessas estruturas e servi\u00e7os. \n\nInicialmente, a USJL esteve vinculada \u00e0 Secretaria Estadual da Sa\u00fade e, a partir de \n\n1991, foi incorporada pelo SSC. O espa\u00e7o f\u00edsico atual foi inaugurado em 1995, recebeu \n\nmodifica\u00e7\u00f5es em 2006 e aguarda a constru\u00e7\u00e3o \u2013 cuja data de in\u00edcio ainda permanece em \n\nnegocia\u00e7\u00e3o institucional \u2013 de um novo pr\u00e9dio com instala\u00e7\u00f5es ampliadas. \n\nEm suas cercanias, encontramos a Pra\u00e7a M\u00e9xico, a Escola Estadual de Ensino \n\nFundamental e M\u00e9dio Baltazar de Oliveira Garcia, a Escola Comunit\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\nPlaneta do Saber e, numa dist\u00e2ncia um pouco mais afastada, em torno de trezentos metros, h\u00e1 \n\na Escola Municipal de Ensino Fundamental David Canabarro. Conformam espa\u00e7os de \n\neduca\u00e7\u00e3o formal em que s\u00e3o desenvolvidas a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do Programa Sa\u00fade na Escola \n\n(PSE)\n44\n\n. \n\nPr\u00e9dios de quatro pavimentos, sem elevadores, comp\u00f5em o maior n\u00famero de \n\nedifica\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio, ainda que outros tipos de habita\u00e7\u00e3o, como casas de alvenaria, \n\nmadeira e materiais reaproveitados, tamb\u00e9m conformem sua paisagem. Ap\u00f3s redistribui\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas de abrang\u00eancia, decorrente da contratualiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 mencionada, outros conjuntos \n\nhabitacionais, compostos por edif\u00edcios constru\u00eddos nos \u00faltimos quatro anos, passaram a \n\nintegrar a popula\u00e7\u00e3o adscrita \u00e0 USJL. Diferentemente das edifica\u00e7\u00f5es do per\u00edodo de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o inicial do territ\u00f3rio, os novos pr\u00e9dios s\u00e3o mais altos, mas, ainda assim, n\u00e3o \n\ndisponibilizam elevadores para seus moradores.  \n\n \n\n                                                           \n44\n\n  Conforme defini\u00e7\u00e3o ministerial, \u201co Programa Sa\u00fade na Escola (PSE), lan\u00e7ado em setembro de 2008, \u00e9 \n\nresultado de uma parceria entre os Minist\u00e9rios da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o que tem o objetivo de refor\u00e7ar a \n\npreven\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade dos alunos brasileiros e construir uma cultura de paz nas escolas\u201d (BRASIL, 2015c, s. p.). \n\nNa USJL, embora, nominalmente, atribui\u00e7\u00e3o de toda a equipe, as a\u00e7\u00f5es do PSE t\u00eam sido efetivadas t\u00e3o \n\nsomente como pr\u00e1tica de campo desenvolvida por profissionais residentes e preceptoria.  \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Vista a\u00e9rea (por sat\u00e9lite) do territ\u00f3rio adscrito \u00e0 USJL.  \n\nFonte: Google Earth, consultado em maio de 2014. \n \n\nAus\u00eancia de elevadores nos edif\u00edcios do Jardim Leopoldina \u00e9 algo que produz efeitos \n\nconcretos \u00e0 materialidade da vida no bairro, pois, diariamente, \u00e9 poss\u00edvel acompanhar as \n\ndificuldades de acessibilidade/mobilidade de sua popula\u00e7\u00e3o idosa ou acamada, em especial \n\ndaquela parcela que apresenta limita\u00e7\u00f5es graves ou mesmo impossibilidade de subir e descer \n\nescadarias de pr\u00e9dios com at\u00e9 cinco pavimentos.  \n\nVislumbro esses fatos como consoantes, talvez, a uma verticaliza\u00e7\u00e3o\n45\n\n de paisagens \n\nurbanas no Brasil contempor\u00e2neo e a uma expectativa de vida mais longa para nossas \n\npopula\u00e7\u00f5es, essa \u00faltima sustentada n\u00e3o apenas por melhora objetiva de condi\u00e7\u00f5es materiais de \n\nvida mas tamb\u00e9m, possivelmente, por uma oferta de a\u00e7\u00f5es/servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade. Um \n\nexemplo dessa poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o entre oferta de a\u00e7\u00f5es/servi\u00e7os de sa\u00fade e aumento na \n\nexpectativa de vida de parcelas da popula\u00e7\u00e3o do bairro est\u00e1 na realiza\u00e7\u00e3o do Programa de \n\nAten\u00e7\u00e3o Domiciliar (PAD)\n46\n\n pelas US do SSC. \n\n                                                           \n45\n\n  Verticaliza\u00e7\u00e3o tem sido discutida, juntamente com a no\u00e7\u00e3o de adensamento, em campos como os da \n\narquitetura, geografia e urbanismo, enquanto processo que altera a configura\u00e7\u00e3o de cidades. Tem sido \n\napresentada como a cria\u00e7\u00e3o de solos sobrepostos (CASARIL; T\u00d6WS; MENDES, 2011), sob a forma de \n\nedif\u00edcios dispostos em andares, situa\u00e7\u00e3o que possibilita abrigar contingentes populacionais muito mais \n\nnumerosos do que em habita\u00e7\u00f5es horizontais. Um de seus efeitos seria a valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas pelo \n\naumento de seu potencial de aproveitamento. Em Porto Alegre/RS, um interessante estudo de caso foi \n\nrealizado por Scussel e Sattler (2010), discutindo esses processos no bairro Menino Deus. \n46\n\n  Programas de interna\u00e7\u00e3o domiciliar representam uma estrat\u00e9gia na busca por reverter a assist\u00eancia centrada \n\nem hospitais e, desse modo, parecem ser discursivamente consoantes \u00e0s l\u00f3gicas de humaniza\u00e7\u00e3o na aten\u00e7\u00e3o e \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. \u00c9 preciso considerar que o envelhecimento populacional tem sido apontado como um dos \n\n\n\n90 \n\n \n\nH\u00e1 redes de \u00e1gua, esgoto e energia el\u00e9trica e, embora seja realizada coleta de lixo \n\ndi\u00e1ria, ela n\u00e3o \u00e9 seletiva. Os estabelecimentos comerciais s\u00e3o diversificados e incluem \n\nsupermercado, farm\u00e1cias, ferragens, ag\u00eancias lot\u00e9ricas, lojas de vestu\u00e1rio, cal\u00e7ados e artigos \n\nreligiosos, armaz\u00e9ns, \u00f3ptica, sal\u00f5es de beleza, floricultura, agropecu\u00e1rias, lanchonetes, \n\nsorveteria, restaurantes, padarias, pizzaria, bancas de revista, imobili\u00e1ria, bazares, cl\u00ednicas \n\nm\u00e9dicas, odontol\u00f3gicas e veterin\u00e1rias privadas. O sistema de transportes coletivos congrega \n\nv\u00e1rias linhas de \u00f4nibus operadas pela Companhia Carris e por empresas privadas integrantes \n\ndo Cons\u00f3rcio Conorte, al\u00e9m de lota\u00e7\u00e3o (EPTC, 2014). \n\nSegundo relat\u00f3rios gerenciais do SSC, os dados do censo do Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica (IBGE) de 2010 apontaram uma popula\u00e7\u00e3o de 13.836 habitantes no \n\nJardim Leopoldina, com 7.864 mulheres e 5.972 homens; a distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria tamb\u00e9m \n\nsinaliza maior presen\u00e7a feminina para a faixa acima de 60 anos no comparativo de g\u00eanero: \n\n1.339 mulheres e 573 homens\n47\n\n. Seus moradores t\u00eam ocupa\u00e7\u00f5es diversas: s\u00e3o pequenos/as \n\ncomerciantes, comerci\u00e1rios/as, trabalhadores da constru\u00e7\u00e3o civil, aut\u00f4nomos/as, \n\naposentados/as, pensionistas, diaristas, motoristas, estudantes e desempregados/as. \n\nIgualmente com base no censo de 2010, informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelo Observat\u00f3rio \n\nda Cidade de Porto Alegre apontam que o rendimento m\u00e9dio de respons\u00e1veis por domic\u00edlio \u00e9 \n\nde 3,04 sal\u00e1rios m\u00ednimos no bairro Rubem Berta (OBSERVAPOA, 2014) e, na medida em \n\nque o Jardim Leopoldina permanece como integrante dessa \u00e1rea, tal valor num\u00e9rico foi \n\nconsiderado como indicador econ\u00f4mico em minhas reflex\u00f5es. Em muitas unidades familiares, \n\na aposentadoria ou pens\u00e3o de um dos membros com mais idade \u00e9 referida como \u00fanica fonte \n\nregular de renda, sendo complementada por trabalhos informais e ocasionais dos demais \n\ncomponentes. Meu olhar sobre o territ\u00f3rio percebe discrep\u00e2ncias no poder aquisitivo das \n\nfam\u00edlias, disparidades que parecem estar dilu\u00eddas pela moradia em edif\u00edcios, cujas fachadas \n\n                                                                                                                                                                                     \nmais importantes fen\u00f4menos demogr\u00e1ficos contempor\u00e2neos em n\u00edvel mundial e, frequentemente, associado a \n\naumentos nos custos e gastos com sa\u00fade. Nesse sentido, tais aumentos, observ\u00e1veis tamb\u00e9m no Brasil, podem \n\nser entendidos como efeitos tanto da dimens\u00e3o coletiva do processo de envelhecimento (social) quanto da \n\ncondi\u00e7\u00e3o individual, convergindo para a estrutura\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e programas de sa\u00fade que possam responder \n\n\u00e0s demandas emergentes desse novo perfil epidemiol\u00f3gico. Idosos utilizam servi\u00e7os hospitalares mais \n\nintensivamente que outros grupos et\u00e1rios e seus cuidados tendem a envolver tratamentos com dura\u00e7\u00e3o mais \n\nprolongada e recupera\u00e7\u00e3o mais lenta, resultando em maiores gastos (BAJOTTO et al., 2012). No contexto do \n\nGHC/SSC, o programa de interna\u00e7\u00e3o domiciliar recebe o nome de Programa de Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar (PAD); \n\nap\u00f3s interna\u00e7\u00e3o em um dos hospitais do GHC, adultos, adolescentes e crian\u00e7as, moradores das zonas norte e \n\nleste-nordeste de Porto Alegre, recebem acompanhamento pelo PAD para que eles e suas fam\u00edlias prossigam \n\ncom os cuidados necess\u00e1rios em casa. Na descri\u00e7\u00e3o do programa, \u00e9 referida a intencionalidade de promo\u00e7\u00e3o \n\nde autonomia do cuidado, bem como de treinamento a usu\u00e1rios e seus cuidadores com essa finalidade \n\n(BRASIL, 2014c).  \n47\n\n  O Observat\u00f3rio da Cidade de Porto Alegre (OBSERVAPOA, 2014) apresenta que, no per\u00edodo entre 2000 e \n\n2010, na regi\u00e3o Rubem Berta, houve um aumento de 54,77% no n\u00famero de moradores idosos. A tend\u00eancia \n\nmais prov\u00e1vel \u00e9 que esse aumento expressivo tamb\u00e9m tenha se verificado no Jardim Leopoldina. \n\n\n\n91 \n\n \n\nhomog\u00eaneas e padronizadas poderiam favorecer, em certo sentido, o apagamento de \n\ndiferen\u00e7as econ\u00f4micas entre moradores/as. \n\nA figura de um mosaico, possivelmente, descreveria bem nosso cotidiano de trabalho \n\nno territ\u00f3rio da USJL: marcadas pelo pressuposto de ensino em servi\u00e7o, as atividades \n\nassistenciais e de forma\u00e7\u00e3o compreendem consultas individuais, coletivas, visitas domiciliares \n\ne grupos com a comunidade. Cabe destacar que as atividades em grupos constitu\u00edram minha \n\nmodalidade preferencial de acompanhamento sistem\u00e1tico durante o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante, na medida em que privilegiam a\u00e7\u00f5es educativas desde perspectivas de Promo\u00e7\u00e3o \n\nda Sa\u00fade.  \n\n Enquanto modalidades de assist\u00eancia/educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade coletiva, os grupos \n\nexistentes conjugam trajet\u00f3rias pr\u00f3prias de cria\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o no processo de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsa\u00fade que realizamos na USJL. Em linha articulada a propostas ministeriais para cuidados \n\ncom gestantes e crian\u00e7as ou condi\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis (prioritariamente \n\nhipertens\u00e3o e diabetes), Hiperdia\n48\n\n, Curso de Gestantes e Tabagismo s\u00e3o representantes desse \n\ndirecionamento tradicional. Sa\u00fade Mental, Grupo de Pais, Grupo de Crian\u00e7as, Sa\u00fade no \n\nPrato, Fazendo Arte e Conviv\u00eancia s\u00e3o outras possibilidades de encontro entre popula\u00e7\u00e3o, \n\nequipe e territ\u00f3rio.  \n\nEntrela\u00e7ados \u00e0 assist\u00eancia realizada com a popula\u00e7\u00e3o, h\u00e1 momentos de rotinas t\u00e9cnicas \n\ne administrativas, reuni\u00f5es de equipe, semin\u00e1rios te\u00f3ricos de campo e orienta\u00e7\u00e3o/supervis\u00e3o \n\nde n\u00facleo para profissionais e estudantes em forma\u00e7\u00e3o. \n\nDesde o in\u00edcio da investiga\u00e7\u00e3o, tenho me deparado com a necessidade di\u00e1ria de refletir \n\nsobre aspectos relativos a meu v\u00ednculo profissional direto, e, especialmente, a como delimitar \n\nmeu trabalho de campo \u00e0 dimens\u00e3o da pesquisa. No decorrer das observa\u00e7\u00f5es, por diversos \n\nmomentos, estive apreensiva. Interroguei-me: de que forma manter-me na posi\u00e7\u00e3o de \n\npesquisadora em alguns turnos e, em outros, na de trabalhadora? Andando sobre um fio \n\nsuspenso, t\u00eanue e invis\u00edvel, \u00e0s vezes cortei situa\u00e7\u00f5es, aproxima\u00e7\u00f5es e demandas por \n\nassist\u00eancia diante das quais fui colocada em momentos de atividade de campo. Precisei, em \n\nalgumas circunst\u00e2ncias, reafirmar que estava presente, sim, mas que, naquele momento \n\nespec\u00edfico, minha atividade era a de pesquisa. Em outras ocasi\u00f5es, esse fio me produziu cortes \n\nporque me senti atravessada por sentimentos como o de estar no local de trabalho (que era \n\n                                                           \n48\n\n  Os nomes grafados em it\u00e1lico correspondem aos diferentes grupos realizados na USJL no momento das \n\natividades de campo desse estudo. Conforme mencionado na se\u00e7\u00e3o 3.4, farei a apresenta\u00e7\u00e3o detalhada de \n\nCurso de Gestantes, Fazendo Arte e Sa\u00fade no Prato, espa\u00e7os em que as observa\u00e7\u00f5es foram efetivadas \n\nsistematicamente, durante a discuss\u00e3o dos materiais emp\u00edricos.  \n\n\n\n92 \n\n \n\nmeu espa\u00e7o de estudo e observa\u00e7\u00e3o) sem realizar tarefas costumeiramente executadas por \n\nmim.  \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a de Fernanda Eug\u00eanio (2003), quando essa investigadora realizou sua \n\npesquisa de campo numa escola de alfabetiza\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as cegas, n\u00e3o pude permanecer \n\ncomo uma observadora invis\u00edvel: ao contr\u00e1rio, constitu\u00ed-me uma participante observadora. \n\nOcupando um lugar profissional j\u00e1 reconhecido na equipe e frente \u00e0queles e \u00e0quelas que \n\npretendi estudar, fui convocada, em v\u00e1rios momentos, a encarnar minha posi\u00e7\u00e3o de cirurgi\u00e3-\n\ndentista na USJL: solicitavam e aguardavam que eu me manifestasse desde essa condi\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, transitei entre lugares. Ao mesmo tempo que me questionei se n\u00e3o deveria j\u00e1 estar \n\npreparada para esse \u2018tr\u00e2nsito entre lugares\u2019, n\u00e3o havia como faz\u00ea-lo sem percorrer o caminho. \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que, tensionada pela necessidade de revisar, critica e permanentemente, o trabalho \n\nde campo no prop\u00f3sito de n\u00e3o impregn\u00e1-lo das verdades do grupo (o qual tamb\u00e9m me \n\nconstitui), sofri com a dualidade de minha posi\u00e7\u00e3o. \n\n Durante a fase intensiva de campo, entre julho e dezembro de 2013, estabeleci \n\njornadas que possibilitavam minha sa\u00edda f\u00edsica do espa\u00e7o do Jardim Leopoldina para o \n\nintervalo entre turnos. Havendo predom\u00ednio de atividades de PS no per\u00edodo da tarde, o maior \n\nn\u00famero de observa\u00e7\u00f5es ocorreu no hor\u00e1rio entre 14h e 17h, efeito decorrente do padr\u00e3o \n\ndesigual de distribui\u00e7\u00e3o dos momentos de aten\u00e7\u00e3o coletiva, concentrados, usualmente, nesse \n\nturno. \n\nOrganizando meus momentos de trabalho com os de pesquisa \u2013 de modo a n\u00e3o \n\nocorrerem superposi\u00e7\u00f5es \u2013, almo\u00e7ava em locais que n\u00e3o a USJL. Isso equivale a dizer que, \n\nnas observa\u00e7\u00f5es \u00e0 tarde, por exemplo, se eu houvesse trabalhado pela manh\u00e3 no Jardim \n\nLeopoldina, usufru\u00eda meu intervalo para descanso e refei\u00e7\u00e3o em outro ambiente, retornando \n\nsomente no hor\u00e1rio da atividade a ser acompanhada. Se, por outro lado, havia observa\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo matutino, ela era compatibilizada pelos turnos de libera\u00e7\u00e3o para estudo. As sa\u00eddas n\u00e3o \n\napenas me possibilitavam uma pausa imprescind\u00edvel para que eu retornasse ap\u00f3s algum \n\ndescanso f\u00edsico mas tamb\u00e9m para que eu produzisse observa\u00e7\u00f5es, contemplando, inclusive, \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de cada turno: luminosidade, temperatura, \n\npresen\u00e7a de sol e/ou nuvens. Percorrer as ruas do territ\u00f3rio durante meus intervalos propiciou-\n\nme atentar para outras caracter\u00edsticas que n\u00e3o teria percebido se permanecesse apenas no \n\ninterior do espa\u00e7o f\u00edsico da USJL; minhas reflex\u00f5es tamb\u00e9m foram produzidas por outras \n\nvisibilidades do campo, e que s\u00f3 se fizeram poss\u00edveis na medida em que sa\u00ed para conhec\u00ea-las. \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n3.7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \u00c9TICAS \n\n \n\nLugar de onde talvez seja poss\u00edvel n\u00e3o \n\nexatamente pensar nossos limites e as for\u00e7as que \n\nnos constrangem, mas as condi\u00e7\u00f5es e \n\npossibilidades infindas, imprevis\u00edveis e \n\nindefinidas de nos transformarmos e de sermos \n\ndiferentes do que somos [...] (FISCHER, 2009, \n\np.94). \n\n \n\nComo j\u00e1 mencionado anteriormente, se tomarmos o campo de inscri\u00e7\u00e3o desse estudo e \n\nsua intencionalidade em problematizar pedagogias de g\u00eanero realizadas em uma comunidade \n\nurbana no contexto da ESF, em suas articula\u00e7\u00f5es com discursos de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a \n\ndiscuss\u00e3o de aspectos \u00e9ticos do estudo tende a refletir inquieta\u00e7\u00f5es. Que dilemas \u00e9ticos \n\npoderiam surgir durante a realiza\u00e7\u00e3o desse processo investigativo, uma vez que pesquisei em \n\nmeu pr\u00f3prio campo profissional \u2013 do qual n\u00e3o me retirei e no qual desejo permanecer ap\u00f3s o \n\nprocesso \u2013, e que \u201cpode haver um conflito entre os pap\u00e9is da profiss\u00e3o e os da pesquisa\u201d \n\n(OLESEN, 2006, p.238)?  \n\nO surgimento internacional dos primeiros sistemas para regulamenta\u00e7\u00e3o de estudos \n\ncom seres humanos e as controv\u00e9rsias sobre sua legitimidade em campos que n\u00e3o os do \n\nconhecimento biom\u00e9dico datam da d\u00e9cada de 1980. No Brasil, a \u00e9tica em pesquisa nas \n\nci\u00eancias humanas, compreendida como campo em constru\u00e7\u00e3o, tem sido discutida e \n\nintensivamente disputada durante os \u00faltimos anos. Questionamentos sobre a pertin\u00eancia de \n\nrevis\u00e3o \u00e9tica em pesquisas qualitativas e a quem caberia realizar tal tarefa \u2013 se no debate pelos \n\npares ou por comunidades disciplinares \u2013 configuram pontos centrais nessas argumenta\u00e7\u00f5es \n\n(DINIZ, 2008; DINIZ; GUERRIERO, 2008), e, para as referidas autoras, poucos \n\ninvestigadores refutariam uma discuss\u00e3o \u00e9tica de seus projetos de estudos qualitativos antes \n\nda fase de coleta dos dados, desde que estivesse assegurado um sistema de revis\u00e3o \u201ccapaz de \n\ndialogar com os pressupostos disciplinares e metodol\u00f3gicos das Ci\u00eancias Humanas\u201d (DINIZ, \n\n2008, p.418).  \n\nNo entanto, e apesar de altera\u00e7\u00f5es processadas nos marcos regulat\u00f3rios vigentes\n49\n\n, \n\ncomit\u00eas de \u00e9tica em pesquisa prosseguem majoritariamente realizando seus acompanhamentos \n\n                                                           \n49\n\n  Em dezembro de 2012, o Conselho Nacional de Sa\u00fade (CNS) homologou a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 466/12 do \n\nConselho Nacional de Sa\u00fade \u2013 atual marco regulamentador de pesquisas envolvendo seres humanos \u2013, \n\nrevogando as medidas anteriores, de n\u00fameros 196/1996, 303/2000 e 404/2008. Tendo ocorrido, no m\u00eas de \n\nnovembro de 2014, em Atibaia/SP, um encontro extraordin\u00e1rio entre os Comit\u00eas de \u00c9tica em Pesquisa para \n\ndebater a proposta de Resolu\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica para Ci\u00eancias Sociais e Humanas, o texto elaborado ainda n\u00e3o se \n\n\n\n94 \n\n \n\ne aprecia\u00e7\u00f5es t\u00e3o somente a partir de normas e pr\u00e1ticas estabelecidas por modelos \n\nbiom\u00e9dicos. Para al\u00e9m do momento de produ\u00e7\u00e3o da tese, meu posicionamento \u00e9 o de que \n\ndiscutir, apontando as singularidades das t\u00e9cnicas qualitativas, n\u00e3o significa invalidar a \n\nnecessidade de princ\u00edpios \u00e9ticos na pesquisa social\n50\n\n, mas compreender que investiga\u00e7\u00f5es com \n\npessoas s\u00e3o distintas de estudos em seres humanos. Cabe, nesse sentido, fazer o indispens\u00e1vel \n\n\u201cexerc\u00edcio de tradu\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios universais em regras \u00e9ticas sens\u00edveis \u00e0 diversidade \n\ndisciplinar\u201d (DINIZ; GUERRIERO, 2008, p.79). \n\nMeus questionamentos n\u00e3o foram resolvidos, simples e magicamente, pela submiss\u00e3o \n\ne aprecia\u00e7\u00e3o de meu projeto ao Comit\u00ea de \u00c9tica da institui\u00e7\u00e3o em que produzi os materiais \n\nemp\u00edricos para o estudo. Orientei-me, sim, pela ideia de que a tarefa moral das pesquisas n\u00e3o \n\npode ser reduzida \u00e0 \u00e9tica profissional, experienciando, sobremaneira, o desafio di\u00e1rio \u2013 \n\ndesafio dos que intencionam escrever sobre culturas \u2013 de entender \u00e9tica e valores em termos \n\ndo cotidiano da comunidade estudada, sem limitar-me \u00e0s minhas pr\u00f3prias perspectivas morais \n\n(CHRISTIANS, 2006).  \n\nNa problematiza\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos em investiga\u00e7\u00f5es qualitativas, poderia tamb\u00e9m \n\nindagar o quanto as diretrizes que demandam a obten\u00e7\u00e3o de consentimento informado em \n\npesquisas com seres humanos t\u00eam por finalidade primordial proteger institui\u00e7\u00f5es e \n\npesquisadores/as, e n\u00e3o os/as pesquisados/as (GASTALDO; MCKEEVER, 2002; \n\nCHRISTIANS, 2006; DENZIN; LINCOLN, 2006; OLESEN, 2006; FONSECA, 2010). Nesse \n\nsentido, assumo um posicionamento no qual o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es colaborativas e de \n\nconfian\u00e7a foi o princ\u00edpio condutor de minhas atitudes. Em outras palavras, busquei, \n\ninvariavelmente, constituir, entre minha condi\u00e7\u00e3o de pesquisadora/integrante da equipe de \n\ntrabalho e aqueles/aquelas que integraram o estudo, rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o opressivas e que \n\npossibilitassem espa\u00e7os para di\u00e1logos. \n\nSem desconsiderar problematiza\u00e7\u00f5es e questionamentos como formas de debater \n\ncontradi\u00e7\u00f5es em perspectivas investigativas tradicionais para que sejam produzidas \n\nreconfigura\u00e7\u00f5es futuras, houve materialidades cotidianas que n\u00e3o puderam ser ignoradas. H\u00e1, \n\n                                                                                                                                                                                     \nencontra dispon\u00edvel para consulta p\u00fablica, etapa pr\u00e9via \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o. A ferramenta Consulta P\u00fablica foi \n\nverificada em 16 de fevereiro de 2015, atrav\u00e9s da p\u00e1gina \n\nhttp://200.214.130.94/CONSULTAPUBLICA/INDEX.PHP?MODULO=DISPLAY&amp;SUB=DSP_CONSULT\n\na. \n50\n\n  No contexto desta tese, e a partir de Diniz e Guerriero (2008), considero que, independentemente do campo \n\ndisciplinar de origem de seus investigadores ou da inser\u00e7\u00e3o acad\u00eamica do projeto de estudos, pesquisa social \u00e9 \n\naquela composta por t\u00e9cnicas qualitativas de levantamento de dados, seja atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00e3o participante, \n\nobserva\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, entrevistas estruturadas ou semiestruturadas, question\u00e1rios abertos ou fechados, \n\netnografia, autoetnografia e grupo focal. Seus procedimentos anal\u00edticos s\u00e3o adotados em perspectivas \n\nqualitativas, tais como as an\u00e1lises de conte\u00fado e discursivas, em que dados s\u00e3o recolocados no contexto de \n\ncoleta/produ\u00e7\u00e3o ao qual se referem (KNAUTH, 2010).  \n\nhttp://200.214.130.94/CONSULTAPUBLICA/INDEX.PHP?MODULO=DISPLAY&amp;SUB=DSP_CONSULTa\nhttp://200.214.130.94/CONSULTAPUBLICA/INDEX.PHP?MODULO=DISPLAY&amp;SUB=DSP_CONSULTa\n\n\n95 \n\n \n\npor assim dizer, imperativos que envolveram (e envolvem) minhas rela\u00e7\u00f5es de pesquisadora e \n\no contexto socioinstitucional que me constitui, dado que operei a investiga\u00e7\u00e3o em um grupo \n\nhospitalar, num constante movimento \u00e0 procura de apreender e interpretar, em profundidade, \n\nprocessos complexos que implicam comportamentos e rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n N\u00e3o teria sido poss\u00edvel realizar o estudo com o recorte que o caracteriza sem enfrentar \n\nefeitos decorrentes da op\u00e7\u00e3o de desejar pesquisar e produzir conhecimento acerca de \n\narticula\u00e7\u00f5es discursivas institu\u00eddas e constitu\u00eddas por pessoas, uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de \n\naten\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o profissional em sa\u00fade e suas racionalidades. Tens\u00f5es foram, antes, tomadas \n\ncomo parte do processo investigativo, sem que isso significasse assumir uma (inexistente) \n\nneutralidade, eximir-me dos conflitos ou, placidamente, consagrar uma posi\u00e7\u00e3o \u2018pragm\u00e1tico-\n\nutilitarista\u2019 de que meus fins justificariam aceita\u00e7\u00f5es e concilia\u00e7\u00f5es sem problematiz\u00e1-las.  \n\nA dimens\u00e3o concreta da complexidade da escolha realizada esteve manifesta, \n\nespecialmente, quando, para que se iniciassem os momentos de observa\u00e7\u00e3o, o presente estudo \n\nteve de ser submetido \u2013 por interm\u00e9dio da Plataforma Brasil \u2013, \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelo Comit\u00ea de \n\n\u00c9tica em Pesquisa do GHC \u2013 CEP/GHC. Sua aprova\u00e7\u00e3o ocorreu em mar\u00e7o de 2012, sob o \n\nregistro CONEP-01108212.5.0000.5530. Durante os encontros observados em grupos na \n\nUSJL e espa\u00e7os p\u00fablicos, n\u00e3o houve assinatura individual de Termo de Consentimento Livre \n\ne Esclarecido, e sim aceite verbal de seus integrantes ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do tema e seus \n\nobjetivos. \n\n\n\n96 \n\n \n\n4 CEN\u00c1RIOS COM ARTE, CUIDADOS E PRATOS... \n\n \n\n \n\nEu me perguntava como eles viviam n\u00e3o com o \n\ndistanciamento do antrop\u00f3logo que recolhe \n\num \u2018corpus\u2019 de representa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas, mas \n\ncom o engajamento do antrop\u00f3logo que tenta \n\ncompreender, o mais perto de suas \n\nexperi\u00eancias cotidianas, os sujeitos por quem \n\nse interessa [...] (Didier Fassin in JAIME; \n\nLIMA, 2011, p.260).  \n \n\n \n\nInequivocamente, ao produzir um estudo com inspira\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas, seria \n\nnecess\u00e1rio orientar-me por teoriza\u00e7\u00f5es e autores que me possibilitassem observar e refletir \n\ndesde essa perspectiva. Tomando educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade como processos, nos quais pr\u00e1ticas sociais \n\nrelacionadas a interven\u00e7\u00f5es e controles atuam sobre sujeitos, foi preciso aproximar-me dos \n\ncotidianos de alguns grupos (e de seus/suas integrantes), para tentar compreender e refletir \n\nsobre verdades estabelecidas pelos discursos da Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, em articula\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nEstrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, atrav\u00e9s de pedagogias de g\u00eanero. \n\nCom o intuito de melhor compreender rela\u00e7\u00f5es entre poder, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade no \n\ncontexto das biopol\u00edticas PS/APS/ESF, vale ressaltar discuss\u00f5es como as de Santos (2013), \n\npara quem os conhecimentos tecnobiom\u00e9dicos s\u00e3o centrais \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o, narra\u00e7\u00e3o e \n\ncondu\u00e7\u00e3o de nossas vidas enquanto seres que se definem atrav\u00e9s de uma dada racionalidade (e \n\nde suas tecnologias): a do corpo saud\u00e1vel. Tal racionalidade indica os caminhos, \n\nsupostamente corretos e verdadeiros \u2013 segundo os c\u00e2nones da ci\u00eancia contempor\u00e2nea \u2013 para \n\nque se estabele\u00e7a uma vida com sa\u00fade. \n\nNesse sentido, articulando referenciais propostos por Foucault sobre \u2018biopoder\u2019 e o \n\nentendimento de \u2018pedagogias\u2019 como pr\u00e1ticas culturais com que conhecimentos s\u00e3o \n\nelaborados, organizados e veiculados, a no\u00e7\u00e3o de biopedagogias, apresentada por Harwood \n\n(2009), contribui para as reflex\u00f5es sobre o material emp\u00edrico produzido em minha \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Ao constitu\u00edrem essa racionalidade pautada na otimiza\u00e7\u00e3o de cada recanto da \n\nvida e do corpo (SUSIN; SANTOS, 2014), instru\u00e7\u00f5es sobre o que comer, como comer, quanto \n\ncomer, quanto se movimentar ou como realizar movimentos, como tornar-se m\u00e3e ou como \n\ncuidar dos filhos, entre outros exemplos, acionam e operam por meio de biopedagogias. Isso \n\nequivale a dizer que biopedagogias podem ser compreendidas como estrat\u00e9gias disciplinares e \n\n\n\n97 \n\n \n\nregulat\u00f3rias que possibilitam o governo dos corpos de indiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es em nome da \n\nvida e da sa\u00fade.  \n\nNa medida em que atuam no sentido de ensinar e promover tais cuidados, atividades \n\nde educa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade investem, pedagogicamente, em regimes de verdades, em \n\nformas de marcar e inscrever nos corpos n\u00e3o apenas normas e condutas mas tamb\u00e9m posi\u00e7\u00f5es \n\nde sujeitos femininos e masculinos a serem seguidas. Dito de outro modo, operando pr\u00e1ticas \n\nbiopedag\u00f3gicas (endere\u00e7adas, sobremaneira, \u00e0s mulheres), os servi\u00e7os de sa\u00fade promovem \n\ninterven\u00e7\u00f5es, intera\u00e7\u00f5es e conhecimentos para obter corpos saud\u00e1veis, mant\u00ea-los com \n\nvitalidade sempre crescente ou, eventualmente, recuper\u00e1-los. Regendo o que deve e pode ser \n\ndito e feito, autorizam-se alguns de seus sujeitos para que digam a outros/as o que fazer e em \n\nquais circunst\u00e2ncias. \n\nConforme j\u00e1 descrito, trilhei tempos e espa\u00e7os no interior de uma unidade p\u00fablica de \n\nsa\u00fade e em seu territ\u00f3rio, situados na periferia de uma metr\u00f3pole urbana brasileira, \n\nconfigurando uma narrativa a partir de minhas observa\u00e7\u00f5es. Acompanhei, especialmente ao \n\nlongo do segundo semestre de 2013, a\u00e7\u00f5es coletivas desenvolvidas pela equipe da USJL no \n\n\u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, buscando problematiz\u00e1-las. Contextualizo, em \n\nseguida, os tempos, espa\u00e7os e grupos que percorri e acompanhei em campo, destacando \n\nalgumas de suas caracter\u00edsticas e singularidades, bem como meus exerc\u00edcios de estranhamento \n\nao familiar, elementos que possibilitaram as descri\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises produzidas pela \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\n4.1 SA\u00daDE, TERRIT\u00d3RIO, POPULA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 3 \u2013 Entrada da USJL. Porto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n\n \n\nO t\u00edtulo do curso ministrado por Michel Foucault no Coll\u00e8ge de France em 1977-1978 \n\n\u2013 Seguran\u00e7a, Territ\u00f3rio, Popula\u00e7\u00e3o (FOUCAULT, 2008) \u2013 inspirou-me, certamente, ao \n\nnominar esta se\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m da ineg\u00e1vel marca de suas teoriza\u00e7\u00f5es sobre meu estudo, lan\u00e7ar \n\nm\u00e3o dessa par\u00e1frase sinaliza minha inten\u00e7\u00e3o de refletir sobre o contexto e as a\u00e7\u00f5es realizadas \n\nna USJL, problematizando pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas com que se veiculam e (re)produzem \n\nensinamentos para que a popula\u00e7\u00e3o (notadamente, suas mulheres) se torne \u2013 e se mantenha \u2013 \n\nsaud\u00e1vel.  \n\nLocalizada em \u00e1rea cont\u00edgua \u00e0 da Pra\u00e7a M\u00e9xico, praticamente \u201cincrustada\u201d na por\u00e7\u00e3o \n\nesquerda mais posterior dessa \u00faltima (se observada desde a Avenida Juscelino Kubitscheck de \n\nOliveira), a atual edifica\u00e7\u00e3o da USJL foi constru\u00edda no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, como efeito \n\nde mobiliza\u00e7\u00e3o popular desencadeada desde 1987. \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 4 \u2013 Vista a\u00e9rea (por sat\u00e9lite) da USJL em sua rela\u00e7\u00e3o com a Pra\u00e7a M\u00e9xico\n51\n\n. \n\nFonte: Google Earth, consultado em maio de 2014. \n \n\nNesse per\u00edodo, em meio \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es de segmentos urbanos por acesso a moradia \n\nem Porto Alegre, foram promovidas ocupa\u00e7\u00f5es irregulares de conjuntos habitacionais cuja \n\nedifica\u00e7\u00e3o se encontrava inacabada desde a fal\u00eancia da Construtora Guerino, ocorrida nos \n\nanos 1980. Em torno de 1.500 fam\u00edlias se organizaram atrav\u00e9s de uma associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \n\nconstitu\u00edda com essa finalidade (Associa\u00e7\u00e3o Organizadora do Posto de Sa\u00fade Jardim \n\nLeopoldina \u2013 APSJL) e pressionaram por a\u00e7\u00f5es governamentais que garantissem acesso a \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade ap\u00f3s as ocupa\u00e7\u00f5es. Tal organiza\u00e7\u00e3o resultou na cria\u00e7\u00e3o de um \n\nposto avan\u00e7ado da Unidade de Sa\u00fade S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, que, na \u00e9poca, integrava a gest\u00e3o da \n\nSecretaria Estadual da Sa\u00fade do Rio Grande do Sul; lutas e articula\u00e7\u00f5es posteriores de \n\nmoradores/as do territ\u00f3rio levaram o SSC/GHC \u2013 naquele momento, em processo de \n\nexpans\u00e3o \u2013 a incorporar \u00e0 sua rede pr\u00f3pria, a partir de 1991, a estrutura do ent\u00e3o posto \n\navan\u00e7ado. Inaugurado em 1995, o espa\u00e7o recebeu amplia\u00e7\u00f5es em 2006 e aguarda a constru\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 cujo in\u00edcio prossegue incerto \u2013 de novo pr\u00e9dio com distribui\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas em \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es.  \n\nPenso que seja oportuno apresentar minha descri\u00e7\u00e3o detalhada da atual \u00e1rea f\u00edsica \n\nconstru\u00edda da USJL \u2013 na medida em que esse \u00e9 um espa\u00e7o discursivamente privilegiado como \n\n                                                           \n51\n\n  As sinaliza\u00e7\u00f5es em vermelho na Ilustra\u00e7\u00e3o 4 apontam os novos edif\u00edcios referidos no cap\u00edtulo 3 (seta \n\ninferior) e a \u00e1rea onde est\u00e1 sendo constru\u00eddo outro conjunto habitacional (seta superior). \n\n\n\n100 \n\n \n\nl\u00f3cus para promo\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade \u2013, acrescendo reflex\u00f5es produzidas a partir da \n\nobserva\u00e7\u00e3o ampliada do territ\u00f3rio.  \n\nDentre as tr\u00eas escolas p\u00fablicas existentes na regi\u00e3o, duas s\u00e3o vizinhas lim\u00edtrofes \u00e0 \n\nunidade: a Escola Estadual de Ensino Fundamental e M\u00e9dio Baltazar de Oliveira Garcia e a \n\nEscola Comunit\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o Infantil Planeta do Saber. Por vezes, interlocu\u00e7\u00f5es entre \n\nessas duas escolas e a USJL implicam atritos, seja pelo alarido frequente no p\u00e1tio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil durante a primavera e o ver\u00e3o \u2013 algo que gera intenso desconforto durante o \n\natendimento na unidade \u2013, seja pelas demandas por assist\u00eancia ou por dificuldades na \n\nformata\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es conjuntas para promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, um dos pressupostos do PSE.  \n\nA primeira imagem que se tem na chegada ao pr\u00e9dio da USJL \u00e9 seu hall externo, onde \n\nh\u00e1 bancos de madeira para que as pessoas possam sentar-se enquanto aguardam seu \n\natendimento. \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 5 \u2013 Hall externo da USJL. Porto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n\n \n\nQuadros e cartazes, orientando sobre hor\u00e1rios de funcionamento e possibilidades de \n\natendimento, est\u00e3o fixados \u00e0 parede externa, bem \u00e0 frente de quem atravessa o port\u00e3o com tela \n\nmet\u00e1lica. Um toldo lateral prov\u00ea algum abrigo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o durante a espera pelo atendimento \n\n(a qual pode ser longa), n\u00e3o apenas nos dias de frio e/ou chuva mas tamb\u00e9m, muito \n\nespecialmente, nas tardes ensolaradas (e, por vezes, t\u00f3rridas) de primavera e ver\u00e3o. A porta de \n\nentrada, em metal e vidro, est\u00e1 regularmente guardada por profissionais terceirizadas. At\u00e9 \n\n\n\n101 \n\n \n\nent\u00e3o uma atividade masculina na USJL, desde 2012 a seguran\u00e7a privada das instala\u00e7\u00f5es \n\npassou a ser desempenhada por mulheres. Por sua vez, a partir do segundo semestre de 2013, \n\no servi\u00e7o de higieniza\u00e7\u00e3o, terceirizado, apresentou mudan\u00e7a semelhante: a dupla de \n\nprofissionais, costumeiramente composta por mulheres, inclui, no momento dessa escrita, um \n\nhomem.   \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 6 \u2013 Hall externo da USJL. Porto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 7 \u2013 Escadaria lateral para acesso de pedestres \u00e0 Pra\u00e7a M\u00e9xico.  \n\nPorto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n\n \n\nOs arredores do acesso \u00e0 unidade t\u00eam sido modificados, a cada dia, desde o segundo \n\nsemestre de 2013. A expans\u00e3o e verticaliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos tamb\u00e9m podem ser \n\nobservadas no territ\u00f3rio: o terreno baldio, vizinho \u00e0 USJL e do qual a unidade estava separada \n\napenas pela escadaria de pedestres em acesso \u00e0 Pra\u00e7a M\u00e9xico, foi cercado e limpo para dar \n\nlugar a mais um conjunto habitacional. A constru\u00e7\u00e3o de muros de conten\u00e7\u00e3o e funda\u00e7\u00f5es para \n\nas novas edifica\u00e7\u00f5es t\u00eam transformado a paisagem e o espa\u00e7o diariamente, sinalizando, para \n\nbreve, prov\u00e1vel aumento na procura por assist\u00eancia no servi\u00e7o de sa\u00fade. H\u00e1 uma esp\u00e9cie de \n\nang\u00fastia e preocupa\u00e7\u00e3o, difusas e generalizadas, captadas em v\u00e1rios momentos, n\u00e3o s\u00f3 da \n\nparte dos/das profissionais, mas manifestas em falas cotidianas de usu\u00e1rios/as de mais longa \n\ndata, quando chegam para atendimento. Questionam como ser\u00e1 poss\u00edvel atender a uma \n\npopula\u00e7\u00e3o vez maior, se a atual, composta por 13.836 habitantes, coloca demandas crescentes \n\npara a aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Os questionamentos se mostram pertinentes ao pensarmos que um \n\nn\u00famero em torno de 14% do grupo atual \u2013 1.912 pessoas, entre mulheres e homens \u2013, est\u00e1 em \n\nidade acima de 60 anos. \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 8 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o de novos conjuntos habitacionais ao lado do pr\u00e9dio da USJL.  \n\nPorto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 9 \u2013 Recep\u00e7\u00e3o USJL: balc\u00e3o de atendimento e espa\u00e7o para arquivamento de prontu\u00e1rios.  \n\nPorto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 10 \u2013 Recep\u00e7\u00e3o USJL: espa\u00e7o para arquivamento de prontu\u00e1rios. Detalhe.  \n\nPorto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n\n \n\nAtravessando a porta principal, \u00e0 esquerda de quem entra, a sala de recep\u00e7\u00e3o da \n\nunidade apresenta um balc\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre fluxos para assist\u00eancia e procedimentos \n\nadministrativos. Com duas janelas laterais tamb\u00e9m \u00e0 esquerda, o espa\u00e7o f\u00edsico para circula\u00e7\u00e3o \n\nde pessoas \u00e9 pequeno e a presen\u00e7a do balc\u00e3o institui (e constitui) uma linha divis\u00f3ria da \u00e1rea \n\nde acesso exclusivo pela equipe: na parte interna \u2013 em prateleiras que v\u00e3o do ch\u00e3o ao teto \u2013 \n\nest\u00e3o guardados documentos e prontu\u00e1rios ativos\n52\n\n daquelas fam\u00edlias que, moradoras do \n\nterrit\u00f3rio, utilizam os servi\u00e7os realizados pela USJL. \n\nLocal de tr\u00e2nsito intenso, mas pouco arejado, \u00e9 na recep\u00e7\u00e3o que se encontram (e, \n\noutras tantas vezes, se desencontram) todos e todas: s\u00e3o diversos os sujeitos que ali confluem. \n\nEm v\u00e1rios momentos, talvez, o sol quente e a concentra\u00e7\u00e3o de um n\u00famero expressivo de \n\npessoas numa \u00e1rea f\u00edsica diminuta auxiliem a elevar a temperatura do ambiente e fomentar \n\nainda mais tens\u00f5es. Vale destacar a coloca\u00e7\u00e3o de Meyer, F\u00e9lix e Vasconcelos (2013, p.863), \n\nquando as autoras referem que \u201cespa\u00e7o f\u00edsico e comportamentos se inscrevem numa \n\n                                                           \n52\n\n  S\u00e3o categorizados como prontu\u00e1rios ativos aqueles cujas fam\u00edlias habitam o territ\u00f3rio. Em caso de mudan\u00e7a \n\nde endere\u00e7o, mas perman\u00eancia na \u00e1rea adscrita pela USJL, a altera\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada (com posterior comprova\u00e7\u00e3o \n\nde resid\u00eancia atrav\u00e9s de visita domiciliar) e o prontu\u00e1rio prossegue cadastrado no sistema. Torna-se um \n\nprontu\u00e1rio inativo se a fam\u00edlia deixar de morar no local. \n\n\n\n105 \n\n \n\npedagogia das condutas e dos corpos que \u00e9 fundamental em uma economia biopol\u00edtica de \n\ndisciplinamento do corpo individual e de administra\u00e7\u00e3o do corpo de m\u00faltiplas cabe\u00e7as \u2013 a \n\npopula\u00e7\u00e3o [...]\u201d. \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 11 \u2013 Recep\u00e7\u00e3o USJL. Porto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n \n\nObservei, por vezes, ocasi\u00f5es de enfrentamento (notadamente, entre usu\u00e1rios/as e \n\nquem estava no lado interno do balc\u00e3o), na medida em que a universaliza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsa\u00fade como direito de ser atendido/a por servi\u00e7os do sistema p\u00fablico pode ser compreendida \n\nde variadas formas. Rupturas se estabelecem quando as expectativas por atendimento \n\nimediato a necessidades de assist\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o contempladas pelo servi\u00e7o, comportando \n\ndisputas e conflitos interpessoais, cujo gatilho disparador seria acionado pelos limites dos/as \n\nprofissionais em sua capacidade de trabalho face \u00e0s exig\u00eancias institucionais e de usu\u00e1rios/as. \n\nNa an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es cambiantes e din\u00e2micas que atuam nesse espa\u00e7o central do processo \n\nde aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade na USJL, identifico, conforme situa\u00e7\u00f5es e momentos, diferentes exerc\u00edcios \n\nde poder sendo protagonizados. \n\nDe parte a parte, ora em tom de \u2018pedidos\u2019, ora sob a forma de \u2018ordens\u2019, popula\u00e7\u00e3o e \n\nequipe parecem conjugar suas rela\u00e7\u00f5es em tempos e modos (verbais e n\u00e3o verbais) \n\ndissonantes no que se refere \u00e0 capacidade de oferta de atendimento imediato pela USJL. Os \n\ndiscursos da APS/ESF definem uma ordem hier\u00e1rquica sobre quem est\u00e1 autorizado a dizer \n\nquais e quantas pessoas podem ser atendidas, em que momento e sob que condi\u00e7\u00f5es; ao \n\nposicionarem m\u00faltiplos sujeitos \u2013 usu\u00e1rios/as, homens, mulheres, lideran\u00e7as locais, gestores, \n\n\n\n106 \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o, equipe, profissionais, entre tantos outros \u2013, esses mesmos discursos tamb\u00e9m \n\npostulam regras para arbitrar que a\u00e7\u00f5es s\u00e3o poss\u00edveis no cen\u00e1rio institucional. Aqui, minha \n\ninten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apontar polaridades ou assumir, simplesmente, que, de um lado, o servi\u00e7o \n\ndet\u00e9m poder em definir e realizar a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e que, de outro, quem recebe assist\u00eancia \n\nn\u00e3o tem possibilidades de problematiz\u00e1-la; tampouco h\u00e1 a ideia de configurar posi\u00e7\u00f5es de \n\nsujeito que instituam profissionais como trabalhadores/as v\u00edtimas oprimidas e sem capacidade \n\npara reagir, enquanto usu\u00e1rios/as s\u00e3o apresentados/as na condi\u00e7\u00e3o de insaci\u00e1veis \n\nconsumidores/as.  \n\nValendo-me da perspectiva anal\u00edtica de Foucault (2012) sobre discurso, assumo \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade como elemento que p\u00f5e em jogo um conjunto de posi\u00e7\u00f5es \n\nsubjetivas poss\u00edveis, colocando-as num dom\u00ednio de coordena\u00e7\u00e3o e coexist\u00eancia, para que \n\nsejam consideradas, utilizadas e repetidas.  \n\nDito de outro modo, nos conflitos que presenciei algumas vezes na recep\u00e7\u00e3o em busca \n\nde atendimento, tal enunciado foi produzido, combinado, decomposto, recomposto (ou \n\neventualmente destru\u00eddo) por diferentes posi\u00e7\u00f5es de sujeito. A partir do que nos assinala \n\nFoucault ao discorrer sobre o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o enunciativa (2012), entendo que o direito da \n\npopula\u00e7\u00e3o a ser atendida pelos servi\u00e7os, no\u00e7\u00e3o central ao campo das pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nsa\u00fade, entrou (e entra) na ordem das contesta\u00e7\u00f5es e das lutas no territ\u00f3rio da USJL, \n\npermitindo ou impedindo a realiza\u00e7\u00e3o de desejos, com do\u00e7ura ou rebeldia a interesses, e \n\ntornando-se tema de apropria\u00e7\u00e3o ou rivalidade. Diariamente reiterada nas tens\u00f5es junto ao \n\nbalc\u00e3o como forma para garantir assist\u00eancia imediata, a universaliza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade \n\nproporciona jogos de diferentes posi\u00e7\u00f5es entre os sujeitos que proferem sua fala.  \n\nAinda no espa\u00e7o da recep\u00e7\u00e3o, \u00e0 direita, h\u00e1 a entrada para uma pequena sala de \n\natendimentos individuais, compartilhada pelos n\u00facleos de Nutri\u00e7\u00e3o, Psicologia e Servi\u00e7o \n\nSocial. A entrada seguinte, novamente \u00e0 direita, conduz \u00e0 \u00e1rea de Enfermagem, composta por \n\nsalas para procedimentos, vacinas, dispensa\u00e7\u00e3o de medicamentos e expurgo\n53\n\n. \n\n \n\n                                                           \n53\n\n  Expurgo \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o usual que recebe a \u00e1rea f\u00edsica de uma unidade de atendimento \u00e0 sa\u00fade onde s\u00e3o \n\nrealizadas a\u00e7\u00f5es de descontamina\u00e7\u00e3o, desinfec\u00e7\u00e3o e/ou lavagem de equipamentos e instrumentais utilizados \n\nem procedimentos cl\u00ednicos. \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 12 \u2013 Acesso \u00e0 \u00e1rea de Enfermagem. Porto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n\n \n\nAtravessando a porta hospitalar \u201cvai e vem\u201d \u2013 linha demarcat\u00f3ria das diferentes \n\nformas de acesso aos demais servi\u00e7os da USJL \u2013, h\u00e1 consult\u00f3rios e salas distribu\u00eddos, \n\nparalelamente, ao longo do que configuro como o \u201ccorredor-sala de espera\u201d da unidade \n\n(ilustra\u00e7\u00e3o 13).  \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 13 \u2013 Porta hospitalar \u201cvai e vem\u201d: acesso ao \u201ccorredor-sala de espera\u201d.  \n\nPorto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 14 \u2013 \u201cCorredor-sala de espera\u201d. Porto Alegre/RS. 2014.  \n\nImagem cedida por J. Kettenhuber. \n\n \n\nBancos estofados, antigas poltronas de cinema e cadeiras longarinas\n54\n\n, todos eles \n\ndispostos frente a frente, formam uma cole\u00e7\u00e3o que acomoda quem aguarda atendimento \n\ncl\u00ednico individual, consultas coletivas ou mesmo o in\u00edcio das atividades em grupo; h\u00e1 revistas \n\ne livros numa estante, bem como um conjunto de mesa e cadeiras infantis, em que se \n\nencontram papel, canetas e l\u00e1pis coloridos para que crian\u00e7as possam desenhar. Trata-se de um \n\nespa\u00e7o para espera, congregando diversas pessoas, em que, de forma paradoxal, n\u00e3o se \n\nobserva ilumina\u00e7\u00e3o natural ou arejamento direto, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 janelas. Em dias muito \n\nquentes ou excessivamente frios, a temperatura \u00e9 tornada suport\u00e1vel pela a\u00e7\u00e3o de dois \n\ncondicionadores de ar, modelo split; h\u00e1 alguns anos, os aparelhos foram adquiridos pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Organizadora do Posto, com valores angariados em a\u00e7\u00f5es e eventos como rifas e \n\nch\u00e1s comunit\u00e1rios. Quando ocorre interrup\u00e7\u00e3o no fornecimento de energia el\u00e9trica, faz-se \n\n                                                           \n54\n\n  Nome dado \u00e0 pe\u00e7a montada com cadeiras fixas em sequ\u00eancia. \n\n\n\n110 \n\n \n\nnecess\u00e1rio abrir as portas das salas e consult\u00f3rios para que se obtenha ilumina\u00e7\u00e3o e as pessoas \n\nn\u00e3o fiquem confinadas no escuro e sem ventila\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 15 \u2013 Cartazes com informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados em sa\u00fade.  \n\nPorto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n\n \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 16 \u2013 Cartazes com informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados em sa\u00fade. \n\nPorto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber. \n \n\n\n\n111 \n\n \n\nA televis\u00e3o exibe programa\u00e7\u00f5es de canais abertos e parece atrair (ou distrair) a aten\u00e7\u00e3o \n\nde quem aguarda atendimento; colocados sobre as paredes que circundam o \u201ccorredor-sala de \n\nespera\u201d, alguns pain\u00e9is convidam \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em grupos realizados na USJL, enquanto \n\noutro identifica os/as agentes comunit\u00e1rios/as de sa\u00fade do territ\u00f3rio em fotos com seus nomes. \n\nFolders e cartazes com informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados relacionados \u00e0 sa\u00fade, centrados na \n\nperspectiva usual de transmiss\u00e3o dos saberes profissionais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o leiga, complementam \n\na miscel\u00e2nea colorida fixada em paredes e divis\u00f3rias. \n\nNo lado direito, localizam-se o banheiro para usu\u00e1rios, a sala de estudos e uma \n\npequena \u00e1rea de trabalho\n55\n\n utilizada por ACS. No \u2018cora\u00e7\u00e3o\u2019 desse \u201ccorredor-sala de espera\u201d \u2013 \n\nsempre \u00e0 direita de quem atravessa a porta hospitalar \u2013, est\u00e1 a sala de grupos, seguida por dois \n\nconsult\u00f3rios: odontol\u00f3gico e m\u00e9dico.  \n\nA ala esquerda contempla mais cinco consult\u00f3rios (m\u00e9dicos e de enfermagem), al\u00e9m \n\nda \u00e1rea de esteriliza\u00e7\u00e3o e outra sala utilizada pelos n\u00facleos de Nutri\u00e7\u00e3o, Psicologia e Servi\u00e7o \n\nSocial. Quinzenalmente, esse \u00faltimo espa\u00e7o tamb\u00e9m \u00e9 compartilhado com o profissional \n\npsiquiatra que realiza assist\u00eancia \u00e0s situa\u00e7\u00f5es mais graves de sa\u00fade mental, envolvendo \n\nespecificidades n\u00e3o contempladas na APS.  \n\nO final do \u201ccorredor-sala de espera\u201d anuncia a \u00e1rea de uso privativo da equipe, \n\nintegrada por sessenta e duas pessoas (cinquenta mulheres e doze homens \u2013 entre \n\nprofissionais contratados, em forma\u00e7\u00e3o ou terceirizados): s\u00e3o as instala\u00e7\u00f5es de apoio, \n\ncompostas por um \u00fanico banheiro, cozinha, circula\u00e7\u00e3o e almoxarifado.  \n\n                                                           \n55\n\n  \u00c1rea que acomoda um pequeno rack com computador, acesso \u00e0 internet e cadeira, al\u00e9m de extens\u00e3o \n\ntelef\u00f4nica de uso espec\u00edfico para agendamentos do sistema de refer\u00eancia e contrarrefer\u00eancia na Secretaria \n\nMunicipal de Sa\u00fade. \n\n\n\n112 \n\n \n\n  \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 17 \u2013 Circula\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e1rea de uso privativo da equipe.  \n\nPorto Alegre/RS. 2014. Imagem cedida por J. Kettenhuber \n \n\nNa USJL, entre as \u00e1reas demarcadas f\u00edsica e simbolicamente pelo uso e pelas a\u00e7\u00f5es \n\nnelas realizadas, a sala de grupos constitui um local privilegiado na produ\u00e7\u00e3o de encontros \n\ncoletivos e \u00e9 percebida como um espa\u00e7o de grande import\u00e2ncia porque propicia sociabilidade. \n\nCom capacidade para acomodar em torno de 20 pessoas sentadas, suas cadeiras s\u00e3o antigas \n\npoltronas de cinema, doadas e incorporadas ao mobili\u00e1rio da unidade, estando dispostas em \n\nforma de \u2018U\u2019. Desgastadas pela utiliza\u00e7\u00e3o intensa e di\u00e1ria, j\u00e1 h\u00e1 um longo per\u00edodo de tempo, \n\nalgumas est\u00e3o desativadas e, naquelas atividades em que o n\u00famero de participantes excede o \n\nde assentos dispon\u00edveis, s\u00e3o providenciadas cadeiras extras. H\u00e1 cerca de dois anos, tamb\u00e9m \n\ncom recursos provenientes da Associa\u00e7\u00e3o, foram comprados (e permanecem em uso) um \n\naparelho de ar condicionado e um projetor multim\u00eddia, equipamentos que agregam, em certa \n\nmedida, conforto ao espa\u00e7o. Outro televisor est\u00e1 disposto em suporte espec\u00edfico na mesma \n\nparede em que encontramos um quadro branco; este \u00faltimo serve como tela de proje\u00e7\u00e3o, \n\npainel de avisos ou mesmo para escrita durante atividades de forma\u00e7\u00e3o profissional e de \n\neduca\u00e7\u00e3o em sa\u00fade nos formatos mais tradicionais. \n\nUm dado que n\u00e3o se mostra novo \u2013 menor presen\u00e7a de homens nos servi\u00e7os de \n\naten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade no comparativo com mulheres (FIGUEIREDO, 2005; GOMES; \n\n\n\n113 \n\n \n\nNASCIMENTO; ARA\u00daJO, 2007) \u2013 est\u00e1 presente ao longo de todos os hor\u00e1rios de \n\natendimento da USJL e foi observado de forma singular durante as atividades coletivas \n\nrealizadas na sala de grupos. A participa\u00e7\u00e3o tende a ser eminentemente feminina, a exemplo \n\ndo que nos sinaliza a imagem seguinte:  \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 18 \u2013 Vista parcial da sala de grupos da USJL em atividade coletiva durante encontro Sa\u00fade no Prato. \n\nPorto Alegre/RS. 2011. \n\n \n\nTranscrevo, a seguir, um trecho de meu di\u00e1rio de campo, no qual apontei alguns \n\naspectos desse compartimento da US, na medida em que se estabeleceu como espa\u00e7o \n\nimportante em minhas observa\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nA sala de grupos \u00e9 pequena e n\u00e3o apresenta muito conforto. H\u00e1 um arm\u00e1rio em MDF\n56\n\n que abriga os \n\npertences do grupo Fazendo Arte; recentemente, foram feitas modifica\u00e7\u00f5es no arranjo do mobili\u00e1rio da \n\nsala que, sem d\u00favida, trouxeram um pouco mais de comodidade, mas parece que, em encontros como \n\nos do Fazendo Arte, a disposi\u00e7\u00e3o das poltronas em longarinas, no formato de um U, dificulta a reuni\u00e3o \n\ndas participantes em torno da mesa redonda, na qual os trabalhos artesanais s\u00e3o produzidos. No \n\nentanto, as instala\u00e7\u00f5es n\u00e3o parecem ser um obst\u00e1culo para que essas mulheres, todas em faixa et\u00e1ria \n\nacima dos cinquenta anos, re\u00fanam-se, semanalmente, e trabalhem em conjunto. Percebi um clima de \n\ncordialidade entre as que estavam presentes na tarde de hoje, com relatos de suas reuni\u00f5es tamb\u00e9m \n\nfora desse espa\u00e7o. Soube que realizam, ao final de cada ano, seus encontros de encerramento, algumas \n\nvezes, at\u00e9 mesmo na casa de praia de uma das integrantes pioneiras. Recebi, inclusive, convite para \n\nparticipar do passeio que far\u00e3o, j\u00e1 na pr\u00f3xima semana, ao festival de malhas de Nova Petr\u00f3polis, em \n\nparceria com outros/as usu\u00e1rios/as [...] (DC, 09/07/2013). \n\n                                                           \n56\n\n  Sigla em l\u00edngua inglesa que significa Medium Density Fiberboard, designando chapa de fibra de madeira de \n\nm\u00e9dia densidade. \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\nConsiderando a coordena\u00e7\u00e3o do cuidado no territ\u00f3rio enquanto objeto discursivo da \n\nAPS, realizar a descri\u00e7\u00e3o do atual pr\u00e9dio da USJL proporcionou-me pensar sobre poss\u00edveis \n\nrela\u00e7\u00f5es existentes entre instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas como locais para promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade das fam\u00edlias \n\nusu\u00e1rias e algumas formula\u00e7\u00f5es apresentadas pelas biopol\u00edticas em estudo.  \n\nSa\u00fade mais perto de voc\u00ea\n57\n\n, como exemplo de proposi\u00e7\u00e3o ministerial para aten\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria, \u00e9 referida \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de um conjunto de iniciativas propostas pelo DAB/MS que \n\ninclui, desde 2011, entre outros, a a\u00e7\u00e3o Requalifica UBS, cujo objetivo \u00e9 prover \u00e0s unidades \n\nb\u00e1sicas estrutura f\u00edsica acolhedora e conforme aos melhores padr\u00f5es de qualidade, para \n\nfacilitar a mudan\u00e7a das pr\u00e1ticas das equipes (BRASIL, 2014b). No entanto, at\u00e9 o momento, a \n\nmaterialidade dessa iniciativa ministerial parece n\u00e3o ter alcan\u00e7ado a USJL, diferentemente do \n\nque ocorre quanto ao PSE, cujas a\u00e7\u00f5es, realizadas por profissionais da equipe no espa\u00e7o f\u00edsico \n\ndas tr\u00eas escolas p\u00fablicas do territ\u00f3rio, tamb\u00e9m integram tal conjunto de programas e t\u00eam sido \n\ndesenvolvidas (com monitoramento pela gest\u00e3o municipal), de modo sistem\u00e1tico, desde 2011.  \n\nCabe indagar sobre significados e contradi\u00e7\u00f5es que se produzem ao educar e promover \n\nsa\u00fade em ambientes inadequados ou cujas condi\u00e7\u00f5es possam ser consideradas prec\u00e1rias. Essas \n\nobserva\u00e7\u00f5es sugerem-me uma esp\u00e9cie de paradoxo entre proposi\u00e7\u00f5es ministeriais avan\u00e7adas e \n\nas formas para sua operacionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nDesde a perspectiva desse estudo, apoiando-me na no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio como processo \n\nde rela\u00e7\u00f5es sociais mediadas e localizadas numa por\u00e7\u00e3o circunscrita de espa\u00e7o geogr\u00e1fico, e \n\nmuito embora eu tenha arbitrado uma dada separa\u00e7\u00e3o para efetivar a descri\u00e7\u00e3o detalhada da \n\nUSJL, importa retomar que busquei explor\u00e1-lo para al\u00e9m das instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da unidade, e \n\n\u00e9 sobre essas observa\u00e7\u00f5es que passo a refletir agora.  \n\n \n\n4.2 EM TORNO DA US \n\n \n\nEm diferentes dias e horas, durante um per\u00edodo de tempo marcado pelo inverno, \n\nprimavera e in\u00edcio do ver\u00e3o de 2013, percorri as ruas do Jardim Leopoldina, em sua maioria \n\npavimentada com paralelep\u00edpedos, algumas com cal\u00e7adas arborizadas, e com grande \n\nadensamento populacional. Indaguei-me sobre heterogeneidades nesse espa\u00e7o: se \n\n                                                           \n57\n\n  Sa\u00fade mais perto de voc\u00ea \u00e9 apresentado pelo MS como conjunto de iniciativas do Departamento de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica para cuidar da popula\u00e7\u00e3o no ambiente em que vive. Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia, Melhor em Casa \n\n(Servi\u00e7o de Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar), Pol\u00edtica Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o, Programa de Requalifica\u00e7\u00e3o \n\ndas Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade, Equipes de Consult\u00f3rios na Rua e Programa Sa\u00fade na Escola (PSE) est\u00e3o \n\nentre os programas, a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias inclu\u00eddos. Desde a perspectiva ministerial,  \n\nparte importante de Sa\u00fade Mais Perto de Voc\u00ea estrutura a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Brasileira (BRASIL, 2014d). \n\n\n\n115 \n\n \n\nconsiderados os limites f\u00edsicos do territ\u00f3rio, n\u00e3o se observam templos, igrejas, ou outros \n\nespa\u00e7os pr\u00f3ximos que congreguem pessoas em agrupamentos de cunho religioso. A exce\u00e7\u00e3o \n\nestaria numa esp\u00e9cie de casa-abrigo, cuja propriet\u00e1ria, vinculada a um movimento \n\nespiritualista, realiza assist\u00eancia material para moradores de rua atrav\u00e9s de recursos obtidos \n\ncom doa\u00e7\u00f5es particulares. \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 19 \u2013 Vista parcial do territ\u00f3rio adscrito \u00e0 USJL. Porto Alegre/RS. 2014. \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 20 \u2013 Vista parcial do territ\u00f3rio adscrito \u00e0 USJL. Porto Alegre/RS. 2014. \n\n \n\nPor vezes, a relativa homogeneiza\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios \u2013 v\u00e1rios visivelmente mal \n\nconservados, outros tantos em processo de recupera\u00e7\u00e3o ou mesmo com fachadas j\u00e1 \n\n\n\n116 \n\n \n\nrestauradas \u2013, o ac\u00famulo de lixo sobre as ruas, os animais sem donos (a maioria c\u00e3es), as \n\nestruturas inacabadas da Carca\u00e7a\n58\n\n (ainda presentes \u00e0 ocasi\u00e3o da fase intensiva em campo), a \n\nchamada Vilinha\n59\n\n e as paradas de \u00f4nibus repletas de passageiros/as insistiram em capturar \n\nmeu olhar e minhas reflex\u00f5es desde as miradas mais tang\u00edveis: aquelas que apontam \n\ninsufici\u00eancia e aus\u00eancia (ilustra\u00e7\u00f5es 21, 22, 23 e 24).  \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 21 \u2013 Imagem do territ\u00f3rio. Porto Alegre/RS. 2014. \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 22 \u2013 Imagem do territ\u00f3rio. Porto Alegre/RS. 2014. \n\n                                                           \n58\n\n  Carca\u00e7a foi a denomina\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a um conjunto de tr\u00eas pr\u00e9dios no Jardim Leopoldina, entre as ruas \n\nJandir Maia Faillace e Carlos Maria Bins, que permaneceu inacabado por mais de 25 anos. Ap\u00f3s a insolv\u00eancia \n\nda Construtora Guerino, na d\u00e9cada de 1980, a empresa que havia se tornado respons\u00e1vel pelo patrim\u00f4nio \n\ntamb\u00e9m entrou em processo falimentar; face ao abandono decorrente, as estruturas foram ocupadas e \n\nutilizadas como abrigo por popula\u00e7\u00f5es de rua. Registros da gest\u00e3o municipal (SCOMAZZON, 2010) e relatos \n\ninformais de moradores/as referiam com\u00e9rcio de drogas il\u00edcitas, atua\u00e7\u00e3o de profissionais do sexo e assaltos na \n\n\u00e1rea. Em abril de 2014, houve a demoli\u00e7\u00e3o completa das estruturas e a posterior constru\u00e7\u00e3o de muros, \n\nsugerindo, para um futuro pr\u00f3ximo, a edifica\u00e7\u00e3o de novos pr\u00e9dios.  \n59\n\n  Esp\u00e9cie de alcunha com que se designa, localmente, a Vila Davi Canabarro. Trata-se de um assentamento \n\nirregular em \u00e1rea de pra\u00e7a, sobre galerias de esgoto pluvial, com ruas n\u00e3o asfaltadas e nas quais jamais foram \n\nrealizadas obras de pavimenta\u00e7\u00e3o. Em dias de chuva, os moradores de suas 35 casas enfrentam dificuldades \n\ncom as enchentes que decorrem dessa condi\u00e7\u00e3o (BARCELLOS; PANZENHAGEN, 2013). Em suas \n\ncircunvizinhan\u00e7as, localiza-se a terceira escola p\u00fablica do Jardim Leopoldina: a Escola Municipal de Ensino \n\nFundamental Davi Canabarro. \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nFoi imposs\u00edvel deixar de perceber que, face ao n\u00famero de moradores/as, parecem ser \n\ninsuficientes tanto os equipamentos para esporte/lazer, quanto os recursos assistenciais em \n\nsa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o disponibilizados pelas pol\u00edticas sociais urbanas. De modo semelhante, \n\nprecariedades na seguran\u00e7a e transporte p\u00fablicos, justapostos a neglig\u00eancias nos cuidados \n\ncom lixo e conserva\u00e7\u00e3o de cal\u00e7adas, s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es presentes e que produzem efeitos na vida \n\nda popula\u00e7\u00e3o local. \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 23 \u2013 Vila Davi Canabarro e escombros da Carca\u00e7a ap\u00f3s implos\u00e3o. \n\nPorto Alegre/RS. 2014. \n \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 24 \u2013 Vila Davi Canabarro e escombros da Carca\u00e7a ap\u00f3s implos\u00e3o. \n\nPorto Alegre/RS. 2014. \n \n\nNo entanto, se h\u00e1 relatos e observa\u00e7\u00f5es com sabor (talvez) \u00e1cido quanto a essas \n\nquest\u00f5es coletivas e outros aspectos individuais (dificuldades em subir escadas de pr\u00e9dios \n\nescassamente arejados, mal iluminados e sem elevadores, carregando sacolas ou carrinhos de \n\nfeira, por exemplo), num exerc\u00edcio de estranhamento ao que me parecia, com frequ\u00eancia, \n\nfamiliar e usual, ouvi (e surpreendi-me com) falas de v\u00e1rios de seus moradores/as que \n\nconsideram o territ\u00f3rio um bom local para moradia. Essas manifesta\u00e7\u00f5es mostraram-me, de \n\nmodo similar ao descrito por Klein (2010), que a significa\u00e7\u00e3o de algo como dificuldade ou \n\nproblema pode ser n\u00e3o somente din\u00e2mica mas tamb\u00e9m relacional: \n\n \n\n[...] A.\n 60\n\n mora h\u00e1 20 anos no bairro e apenas quer trocar seu apartamento por um no andar t\u00e9rreo, mas \n\nna mesma quadra. Ainda que, durante esse per\u00edodo, o bairro tenha experienciado v\u00e1rias modifica\u00e7\u00f5es \n\n\u2013 Parece que a viol\u00eancia tomou conta de tudo... Hoje, tenho medo de ficar sozinha [palavras de A.] \u2013, \n\nela refere n\u00e3o querer sair desse espa\u00e7o urbano, ao mesmo tempo que as demais reafirmam desejo \n\nsemelhante [...] (DC, 13/08/2013). \n\n \n\n \n\n                                                           \n60\n\n  Conforme descrito na p\u00e1gina de conven\u00e7\u00f5es, para preservar a identifica\u00e7\u00e3o de participantes desse estudo, \n\nutilizo-me de letras mai\u00fasculas seguidas por pontos.  \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 25 \u2013 Feira livre semanal no Jardim Leopoldina. Porto Alegre/RS. 2014. \n\nImagem cedida por L. Hanatzky. \n \n\nA mesma feira semanal que implica o fechamento de uma de suas vias ao tr\u00e1fego de \n\nve\u00edculos durante algumas horas \u2013 e que, para alguns, aporta mais sujeira sobre cal\u00e7adas e ruas \n\nno per\u00edodo de sua realiza\u00e7\u00e3o e logo ap\u00f3s seu t\u00e9rmino \u2013, constitui um espa\u00e7o de encontros e \n\nconviv\u00eancia para o qual as mulheres, particularmente, convergem (e n\u00e3o por acaso, a ida \u00e0 \n\nfeira, com as possibilidades de aquisi\u00e7\u00e3o de hortifrutigranjeiros, aparece como um elemento \n\nonipresente nos di\u00e1logos que se estabelecem no grupo Sa\u00fade no Prato). Oportunidades de \n\nconversar com a vizinhan\u00e7a, trocar informa\u00e7\u00f5es e fazer compras (com melhor qualidade nos \n\nprodutos adquiridos a custos menores que o do supermercado) foram destacadas como \n\ncaracter\u00edsticas positivas associadas a esse momento. A popula\u00e7\u00e3o costuma salientar a \n\ndiversidade do com\u00e9rcio local \u2013 formal e informal \u2013 como uma facilidade importante para \n\nseus/suas moradores/as:  \n\n \n\n[...] \u2013 A gente nem precisa ir ao centro, tem tudo por aqui: a feira na quarta, ferragem, farm\u00e1cia, o \n\nNacional, a Colonial [respectivamente, supermercado e padaria], cabeleireiro... O que falta aqui perto \n\n\u00e9 banco! [...] (Fala de A., integrante de Fazendo Arte, DC, 04-11-2013). \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o 26 \u2013 Imagem da Feira. Porto Alegre/RS. 2014. Imagens cedidas por L. Hanatzky. \n\n \n \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o 27 \u2013 Imagem da Feira. Porto Alegre/RS. 2014. Imagens cedidas por L. Hanatzky. \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o 28 \u2013 Imagem da Feira. Porto Alegre/RS. 2014. Imagens cedidas por L. Hanatzky. \n\n \n\n \n\nO custo relativamente baixo na compra ou loca\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis tem sido apontado \n\ncomo atrativo inquestion\u00e1vel do Jardim Leopoldina, al\u00e9m da duplica\u00e7\u00e3o da Avenida Baltazar \n\nde Oliveira Garcia \u2013 conclu\u00edda em 2009 \u2013, que auxilia no deslocamento ao centro da cidade e \n\na outros munic\u00edpios da regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre. Frequentemente, familiares de \n\nmoradores/as residem em Alvorada, Cachoeirinha, Viam\u00e3o ou Gravata\u00ed, por exemplo, e esse \n\nacesso facilitado \u00e0s cidades vizinhas confere mais um significado favor\u00e1vel \u00e0 moradia e \u00e0 vida \n\nno bairro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 29 \u2013 Pra\u00e7a M\u00e9xico: lazer no territ\u00f3rio. Porto Alegre/RS. 2014. \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 30 \u2013 Pra\u00e7a M\u00e9xico: lazer no territ\u00f3rio. Porto Alegre/RS. 2014. \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 31 \u2013 Pra\u00e7a M\u00e9xico: lazer no territ\u00f3rio. Porto Alegre/RS. 2014. \n\n   \n\nSe, por um lado, a Pra\u00e7a M\u00e9xico \u2013 \u00fanico equipamento p\u00fablico para lazer no territ\u00f3rio \n\n(ilustra\u00e7\u00f5es 29, 30 e 31) \u2013 \u00e9 vista como um ambiente relacionado a perigos, medos e \n\ninseguran\u00e7a, porque h\u00e1 presen\u00e7a de moradores/as de rua, profissionais do sexo, \n\ncom\u00e9rcio/consumo de drogas il\u00edcitas e assaltos, por outro \u2013 com alguns cuidados quanto aos \n\nhor\u00e1rios para sua utiliza\u00e7\u00e3o \u2013, ela igualmente propicia uma \u00e1rea verde em que \u00e9 vi\u00e1vel \n\ncaminhar, fazer atividades f\u00edsicas, brincar com as crian\u00e7as, namorar, encontrar vizinhos para \n\num chimarr\u00e3o e levar os c\u00e3es para passear. A pizzaria localizada na Avenida Baltazar de \n\nOliveira Garcia, sentido bairro-centro, \u00e9 mais um ponto de confraterniza\u00e7\u00e3o habitual entre as \n\nfam\u00edlias e amigos/as.  \n\n  \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 32 \u2013 Sal\u00e3o de bailes populares. Porto Alegre/RS. 2014. \n\n \n\nExibindo seus an\u00fancios sobre festas, realizadas \u00e0s quartas-feiras e finais de semana, \n\nentre 15h e 21h, o Galp\u00e3o Ga\u00facho\n61\n\n \u2013 mais conhecido por \u201cBaile do Gugu\u201d \u2013 \u00e9 encontrado no \n\ncruzamento das principais vias que compreendem o territ\u00f3rio: avenidas Baltazar de Oliveira \n\nGarcia e Manoel Elias (ilustra\u00e7\u00e3o 32). No entanto, n\u00e3o recebeu qualquer registro como espa\u00e7o \n\nde divers\u00e3o (ou promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, numa perspectiva mais ampliada) por parte de integrantes \n\ndos grupos acompanhados.  \n\nTalvez esse fato esteja relacionado menos \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, exterior aos limites da \n\n\u00e1rea de abrang\u00eancia da USJL, do que a uma poss\u00edvel \u2018reprova\u00e7\u00e3o moral\u2019 para com \n\nparticipantes de bailes populares. Em conversas no Fazendo Arte e com agentes comunit\u00e1rios, \n\nouvi, em mais de uma oportunidade, que o local seria visto como um \u2018pulgueiro\u2019\n62\n\n e que, na \n\nhip\u00f3tese de comparecerem \u00e0s suas festas, os/as moradores/as do territ\u00f3rio costumam esconder \n\nessa informa\u00e7\u00e3o pelo medo de serem estigmatizados/as. Trata-se de uma representa\u00e7\u00e3o \n\naportada pelas participantes do grupo e por ACS, a qual parece instituir uma diferen\u00e7a entre \n\nquem mora no bairro e pessoas (n\u00e3o moradoras) que v\u00eam ao Galp\u00e3o Ga\u00facho: quem n\u00e3o \n\n                                                           \n61\n\n  Galp\u00e3o Ga\u00facho \u00e9 um sal\u00e3o de bailes populares, anunciado pelo comunicador Gugu Streit, integrante da \n\nequipe da R\u00e1dio Farroupilha/Grupo RBS. O apresentador \u00e9 respons\u00e1vel por um programa vespertino bastante \n\nconhecido no Rio Grande do Sul, possuindo um blog em que consta o seguinte texto, datado de 30 de mar\u00e7o \n\nde 2012: Para quem gosta de dan\u00e7ar e se divertir o Galp\u00e3o Ga\u00facho realiza neste s\u00e1bado um super baile. \u00c9 o \n\nbaile da Mulherada e elas n\u00e3o pagam ingresso. Com inicio \u00e0s 16h at\u00e9 as 23h o encontro ser\u00e1 animado pelo \n\nMusical Vivian Banda Show. O Galp\u00e3o Ga\u00facho fica na Av. Baltazar de Oliveira Garcia, 2604 \u2013 Inf. \n\n33406564 Dispon\u00edvel em&lt;http://wp.clicrbs.com.br/blogdogugu/2012/03/30/baile-dos-\n\namigos/?topo=52,1,1,,119,e119>. \n62\n\n  Na regi\u00e3o sul do Brasil, pulgueiro pode ser compreendido como qualquer lugar de moradia, estada ou \n\npernoite em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es, ou, ainda, popularmente, como uma forma depreciativa para fazer refer\u00eancia a \n\npessoas ou animais. \n\n\n\n124 \n\n \n\nfrequenta o \u2018pulgueiro\u2019 se autodescreve de maneira positiva em rela\u00e7\u00e3o aos que o fazem. \n\nConforme suas narrativas, os/as frequentadores/as do baile apresentariam menor poder \n\naquisitivo se comparados aos/\u00e0s habitantes do Jardim Leopoldina, cujas mulheres, sobretudo, \n\ndesejariam encontrar um par que possu\u00edsse condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas capazes de custear suas \n\ndespesas e oferecer-lhes conforto, algo que poderia estar sinalizado, por exemplo, pela \n\npropriedade de um carro em boas condi\u00e7\u00f5es. Assim, quando a experi\u00eancia da dan\u00e7a como \n\ndivers\u00e3o \u00e9 referida, ela costuma ser mencionada como algo que acontece, invariavelmente, em \n\nsal\u00f5es fora do territ\u00f3rio. \n\nOutros aspectos relacionados \u00e0 (in)visibilidade da dan\u00e7a como pr\u00e1tica cultural entre \n\nintegrantes de Fazendo Arte poderiam estar em algumas das problematiza\u00e7\u00f5es apontadas por \n\nGuita Debert (2012) no seu texto Velhice e tecnologias do rejuvenescimento. Segundo a \n\nautora, constrangimentos de g\u00eanero ou de idade n\u00e3o podem ser considerados de pouca monta, \n\nfacilmente neutralizados, e a nega\u00e7\u00e3o de aspectos decorrentes do avan\u00e7o da idade cronol\u00f3gica \n\ndificulta a cria\u00e7\u00e3o social de uma est\u00e9tica para a velhice. Nesse sentido, entendo que portar um \n\ncorpo com sinais de envelhecimento em situa\u00e7\u00f5es que envolvam divers\u00e3o e prazer (a dan\u00e7a, \n\npor exemplo) seria posicionar-se numa condi\u00e7\u00e3o de sujeito n\u00e3o apenas incapaz de operar a \n\nesperada/desejada repara\u00e7\u00e3o de marcas relativas \u00e0 passagem do tempo, mas tamb\u00e9m cuja \n\nmoralidade pode ser percebida como socialmente reprov\u00e1vel. Numa tarde de observa\u00e7\u00e3o, em \n\nmeio a conversas sobre divers\u00e3o, dan\u00e7a, namoro e sexualidade na velhice, uma das \n\nparticipantes assinalou: \n\n \n\n [...] n\u00e3o sou uma dessas velhas assanhadas, que n\u00e3o sossegam o facho. [...] tem gente que n\u00e3o se \n\nenxerga, fica usando essas roupas colantes: isso \u00e9 rid\u00edculo [...] (N., integrante de Fazendo Arte, DC, \n\n20/08/2013).  \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 33 \u2013 Painel sinalizador no hall externo do Centro Vida.  \n\nPorto Alegre/RS. 2014. \n\n \n\nCabe salientar que sil\u00eancio semelhante n\u00e3o foi observado em refer\u00eancia ao Centro \n\nVida\n63\n\n (ilustra\u00e7\u00e3o 33), mais afastado do Jardim Leopoldina no comparativo com o sal\u00e3o de \n\nbailes. Localizado a 4,3km do territ\u00f3rio, a destacada presen\u00e7a desse espa\u00e7o p\u00fablico \n\ncomunit\u00e1rio entre moradores e moradoras guarda, possivelmente, rela\u00e7\u00e3o com o ditame \n\ncontempor\u00e2neo para sermos ativos/as e saud\u00e1veis, em que as formas discursivas das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade em quest\u00e3o parecem estar alinhadas, de modo singular, a no\u00e7\u00f5es \n\ntotalizantes de corpo, fam\u00edlia e processo de envelhecimento. \n\n                                                           \n63\n\n  Vida Centro Human\u00edstico integra o conjunto de programas e projetos da Funda\u00e7\u00e3o Ga\u00facha do Trabalho e \n\nA\u00e7\u00e3o Social (FGTAS) e situa-se num terreno com \u00e1rea total de 72 mil metros quadrados (11,5 mil m\n2\n de \u00e1rea \n\nconstru\u00edda) na Avenida Baltazar de Oliveira Garcia, 2132. Conforme apresenta\u00e7\u00e3o institucional, o Vida presta \n\natendimento a crian\u00e7as, adolescentes, jovens, fam\u00edlias e idosos, residentes na Zona Norte de Porto Alegre, \n\ncom o objetivo de promover inclus\u00e3o social e desenvolvimento pessoal, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nesporte, lazer, cultura. H\u00e1 o Projeto Vida Ativa, que oferece gin\u00e1stica e forma\u00e7\u00e3o de grupos de conviv\u00eancia a \n\npessoas com mais de 50 anos (RIO GRANDE DO SUL, 2014). \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 34 \u2013 Territ\u00f3rio de Paz Rubem Berta \u2013 Programa de Seguran\u00e7a P\u00fablica RS na Paz \u2013 \n\nlocalizado no Centro Vida. Porto Alegre/RS. 2014. \n\n \n\nCom custos financeiros bastante acess\u00edveis aos or\u00e7amentos dos/as habitantes da \n\nregi\u00e3o, o Centro Vida foi mencionado por integrantes dos grupos acompanhados como o local \n\nem que participam de gin\u00e1stica, al\u00e9m de outras atividades de conviv\u00eancia, as quais podem \n\nincluir dan\u00e7as de sal\u00e3o. Mesmo frente a um deslocamento razoavelmente consider\u00e1vel, penso \n\nque dirigir-se ao Centro Vida materializaria, por assim dizer, o cumprimento de algumas das \n\nrepetidas prescri\u00e7\u00f5es (entre outras tantas) do dever moral para manter sa\u00fade e boa forma, \n\nconjugando, num espa\u00e7o socialmente aprovado (ilustra\u00e7\u00f5es 34 e 35), a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nexerc\u00edcios f\u00edsicos e o envolvimento em situa\u00e7\u00f5es prazerosas:  \n\n[...] ih, eu fa\u00e7o academia no Vida duas vezes na semana: ter\u00e7as e quintas... Por isso \u00e9 que saio mais \n\ncedo do grupo... T\u00eam dois tipos de academia no Vida: a dos ricos e a dos pobres; a diferen\u00e7a \u00e9 s\u00f3 o \n\nvalor da mensalidade, a dos pobres custa R$ 15,00 [...] (I., integrante de Fazendo Arte, DC, \n\n16/07/2013).  \n\n \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o 35 \u2013 Vista parcial do Centro Vida desde a Avenida Baltazar de Oliveira Garcia. Porto Alegre/RS. \n\n2014. \n \n\n\n\n127 \n\n \n\nReiteradamente interpelados/as, os sujeitos s\u00e3o chamados \u00e0 responsabilidade pelo \n\ncuidado corporal para prevenir potenciais danos a si (e aos demais), ou para aprender a \n\nmanej\u00e1-los, quando j\u00e1 existentes. Estabelecem-se chamamentos como se vontade e \n\ncapacidade individuais n\u00e3o se produzissem tamb\u00e9m atravessadas por possibilidades sociais e \n\necon\u00f4micas, configuradas nos espa\u00e7os em que vivemos. \n\nEm sequ\u00eancia \u00e0s descri\u00e7\u00f5es realizadas sobre o territ\u00f3rio e a \u00e1rea f\u00edsica da USJL, \n\nprossigo apresentando reflex\u00f5es a respeito dos grupos acompanhados na fase intensiva de \n\ncampo, \u00e0s quais agrego informa\u00e7\u00f5es, aspectos e caracter\u00edsticas que considerei significativos \n\nem cada um deles. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\n5 ARTICULA\u00c7\u00d5ES BIOPEDAG\u00d3GICAS \n\n \n\n \n\nTal como os sonhos, n\u00e3o existem fatos, como \n\nvulgarmente os chamamos. Existem viv\u00eancias, \n\nque criam uma ideia de realidade como se \n\nfossem impress\u00f5es digitais que inventam o \n\nresto do dedo (COUTO, 2014). \n\n \n\n \n\nConstitu\u00eddo como estudo sobre pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas articuladoras das biopol\u00edticas \n\np\u00fablicas de PS e ESF, acredito ser importante esclarecer que as discuss\u00f5es ora apresentadas a \n\nrespeito de sexualidade, envelhecimento, alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e maternidade foram \n\nestabelecidas desde essa perspectiva, visto que configuraram tem\u00e1ticas que se fizeram \n\npresentes nos materiais emp\u00edricos produzidos pelo trabalho de campo. Assim, frente \u00e0s \n\nquest\u00f5es de pesquisa propostas e \u00e0s possibilidades e caminhos para discutir cada um desses \n\ntemas complexos, procurei recort\u00e1-los em suas conex\u00f5es com as biopedagogias que estiveram \n\nem an\u00e1lise. Para al\u00e9m de sinalizar essa inten\u00e7\u00e3o, e levando em conta a premissa de que uma \n\ntese n\u00e3o se esgota em sua defesa \u2013 permanecendo, antes, como a\u00e7\u00e3o de estudo a ser \n\ndesdobrada em momentos posteriores \u2013, argumento que a produtividade dos recortes \n\nefetuados reside, justamente, na abertura desses mesmos temas a diversas outras indaga\u00e7\u00f5es e, \n\nnesse sentido, a poss\u00edveis veredas investigativas futuras.  \n\nIntegrar a equipe da USJL como profissional contratada constituiu uma porta de \n\nacesso facilitada \u00e0 minha participa\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es coletivas, ainda que, certamente, tenha \n\nintroduzido limita\u00e7\u00f5es ao que pude observar. Permito-me, nesse momento, trazer um excerto \n\ndo di\u00e1rio de campo que registra uma cena (em certa medida, entre desconcertante e \n\nengra\u00e7ada) da condi\u00e7\u00e3o de sujeito-pesquisadora que experienciei, entremeada \u00e0 minha posi\u00e7\u00e3o \n\nde cirurgi\u00e3-dentista: \n\n \n\n[...] Interrompem-se as conversas cruzadas para finalizarem os arranjos e sua contagem. L. aproveita o \n\nfinal da atividade para me reportar sobre a fratura de sua pr\u00f3tese dent\u00e1ria, perguntando-me o que \n\npoderia fazer e como faz\u00ea-lo. Oriento-a de forma simples, tentando ser o mais discreta poss\u00edvel, \n\nfalando em voz baixa, quase num sussurro... Foi essa a minha op\u00e7\u00e3o para lidar, naquele instante, com \n\no embara\u00e7o diante da solicita\u00e7\u00e3o por ajuda... Constrangimento e embara\u00e7o meus (diga-se de \n\npassagem) diante da interpela\u00e7\u00e3o de L., algo que me fez lembrar a \u201cdesenvoltura tagarela\u201d\n64 \n\n                                                           \n64\n\n  Express\u00e3o utilizada por Fonseca (1999), durante estudo que realizou sobre organiza\u00e7\u00e3o familiar em grupos \n\npopulares na cidade de Porto Alegre, ao descrever a forma como observava as conversas e o comportamento \n\nde algumas crian\u00e7as. \n\n\n\n129 \n\n \n\nmencionada pela antrop\u00f3loga Claudia Fonseca... Pergunto-me: como dissociar minha figura de \n\npesquisadora da condi\u00e7\u00e3o profissional? Imposs\u00edvel [...] (DC, 10/09/2013). \n\n \n\nConquanto marcados pelo meu pertencimento, a receptividade e o interesse com que \n\nfui acolhida pelos grupos contribu\u00edram para a emerg\u00eancia de momentos em que narrativas \n\npessoais estiveram presentes e foram compartilhadas. Vale relembrar que utilizei, \n\nintencionalmente, a familiaridade proporcionada por minha rela\u00e7\u00e3o de integrante da equipe \n\npara estabelecer um contato menos formal com os grupos que acompanhei, buscando v\u00ea-los \n\nem suas descontinuidades e perman\u00eancias para romper ou fixar, ainda que, provisoriamente, \n\nmodos de ser e existir (FISCHER, 2007). Em um servi\u00e7o habituado a realizar forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e receber pesquisadores/as, procurei constituir-me como \u2018nativa-investigadora\u2019 \u2013 \n\nposi\u00e7\u00e3o com a qual me coloquei no campo para reduzir tanto eventuais inquieta\u00e7\u00f5es em \n\nmeus/minhas colegas \u2013 frente \u00e0 possibilidade de o estudo se constituir em alguma forma de \n\navalia\u00e7\u00e3o de seu desempenho \u2013 quanto algum desconforto dos/as demais participantes diante \n\nde minha rotineira concentra\u00e7\u00e3o na tomada de notas para o di\u00e1rio. Por outro lado, incursionar \n\ndesde essa posi\u00e7\u00e3o de pesquisadora implicou exerc\u00edcios permanentes para reconhecer que n\u00e3o \n\nh\u00e1 obviedades nas pr\u00e1ticas estudadas, visto que, nas tentativas de responder aos desafios \n\ncotidianos, elas s\u00e3o heterog\u00eaneas e m\u00faltiplas. Simultaneamente, e \u00e0 semelhan\u00e7a de uma via de \n\nm\u00e3o dupla, sua multiplicidade e heterogeneidade foram condi\u00e7\u00f5es que me possibilitaram \n\nidentificar linhas de for\u00e7a atuantes em nossas condutas.  \n\nPercebi diferen\u00e7as no tocante ao movimento e \u00e0 circula\u00e7\u00e3o dos diversos sujeitos em \n\nseus tr\u00e2nsitos pela USJL, n\u00e3o apenas relativas aos hor\u00e1rios da manh\u00e3 e tarde, mas, de modo \n\nadicional, entre dias da semana: a tend\u00eancia \u00e9 que as tardes sejam mais \u2018fervilhantes-\n\npulsantes\u2019, notadamente, as de ter\u00e7as, quartas e quintas-feiras. Parece-me que o fervilhar e o \n\npulsar (mais concentrados em alguns turnos) estariam relacionados, sim, a caracter\u00edsticas \n\nlocais (como distribui\u00e7\u00e3o de atividades em grupo concentradas nessas tardes), mas que \n\ntamb\u00e9m poderiam corresponder a um desejo de seus sujeitos de estarem presentes num espa\u00e7o \n\nsocial nesses turnos espec\u00edficos. Em face \u00e0 escassez de \u00e1reas p\u00fablicas para conv\u00edvio no \n\nterrit\u00f3rio, \u00e9 poss\u00edvel pensar que, em algumas circunst\u00e2ncias, idas frequentes e presen\u00e7as \n\nconstantes na USJL, aparentemente desnecess\u00e1rias para profissionais da equipe, estejam \n\nrelacionadas a esse aspecto. Entre os grupos que integram o mosaico de atividades coletivas \n\nrealizadas na unidade e que n\u00e3o foram acompanhados durante as observa\u00e7\u00f5es em campo, h\u00e1 \n\n\n\n130 \n\n \n\num deles que se chama (e n\u00e3o por acaso) Conviv\u00eancia\n65\n\n, o qual congrega participantes de \n\nlonga data.  \n\nDurante as a\u00e7\u00f5es acompanhadas na USJL, e configurando parte insepar\u00e1vel do projeto \n\nque cada indiv\u00edduo ou fam\u00edlia deve estabelecer e gerenciar para si, a responsabiliza\u00e7\u00e3o sobre a \n\npr\u00f3pria sa\u00fade esteve presente na forma de est\u00edmulo ao autocuidado, guardando coer\u00eancia com \n\no predom\u00ednio da l\u00f3gica assistencial que normatiza e entrecruza as pr\u00e1ticas de APS/ESF e PS.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel, assim, pensar sobre os servi\u00e7os enquanto inst\u00e2ncias articuladoras de \n\ndiscursos, em que a\u00e7\u00f5es e espa\u00e7os coletivos s\u00e3o apresentados, tanto pela PS quanto pela \n\nAPS/ESF, como recursos metodol\u00f3gicos preferenciais para que homens e, sobretudo, \n\nmulheres sejam acompanhados/as e ensinados/as a gerenciarem sua sa\u00fade e a de suas \n\nfam\u00edlias.  \n\n \n\n5.1 ACERCA DOS GRUPOS \n\n \n\nComo referido anteriormente, as observa\u00e7\u00f5es, mescladas aos relatos e di\u00e1logos em \n\ncampo, foram sistematizadas em diferentes modalidades de encontros: Fazendo Arte, Curso \n\nde Gestantes e Sa\u00fade no Prato. Nas atividades de que participei, a presen\u00e7a exclusiva (ou \n\nmajorit\u00e1ria) de mulheres foi uma caracter\u00edstica n\u00e3o apenas comum mas tamb\u00e9m not\u00e1vel nos \n\ntr\u00eas grupos, e pode ser problematizada como um elemento constitutivo da perspectiva de \n\ng\u00eanero que atravessa as pr\u00e1ticas analisadas. \n\n\u00c9 plaus\u00edvel associar a invari\u00e1vel coordena\u00e7\u00e3o feminina dos momentos coletivos \n\nestudados na USJL com o maior n\u00famero de profissionais mulheres na equipe (contratadas ou \n\nem forma\u00e7\u00e3o) \u2013 se comparado ao quantitativo de homens \u2013, mas aus\u00eancia e reduzida \n\nvisibilidade\n66\n\n de participa\u00e7\u00e3o masculina nessa tarefa tamb\u00e9m podem ser pensadas de outra \n\nforma. Compreendo que aprendemos e ensinamos em sil\u00eancio, com ou sem intencionalidade, \n\ne que processos educativos s\u00e3o (re)produzidos e multiplicados, a partir de rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas entre todas as pessoas que convivem e circulam nos espa\u00e7os de cuidado em \n\nsa\u00fade (MEYER; F\u00c9LIX; VASCONCELOS, 2013). Nesse sentido, face \u00e0s atividades \n\n                                                           \n65\n\n  Sob coordena\u00e7\u00e3o de uma ACS, o principal mote dos encontros do grupo Conviv\u00eancia \u00e9 uma programa\u00e7\u00e3o \n\nregular de passeios a pontos tur\u00edsticos da capital e viagens curtas \u00e0 serra ga\u00facha ou \u00e0 regi\u00e3o sul do estado, \n\ncom visitas a eventos tradicionais, como, por exemplo, o Festival de Inverno de Nova Petr\u00f3polis/RS ou Festa \n\nNacional do Doce em Pelotas/RS \u2013 FENADOCE. N\u00e3o houve oportunidade de participar desses momentos \n\ndevido \u00e0 incompatibilidade entre os hor\u00e1rios de realiza\u00e7\u00e3o do grupo e os turnos de que eu dispunha para \n\natividades de campo.  \n66\n\n  De forma semelhante a Lilian Chazan (2005), utilizo a no\u00e7\u00e3o de visibilidade para me referir \u00e0 condi\u00e7\u00e3o pela \n\nqual sujeitos e situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o percebidos e tornam-se vis\u00edveis. \n\n\n\n131 \n\n \n\ncoletivas, o distanciamento de profissionais homens, fato observado em campo, poderia estar \n\nassociado a concep\u00e7\u00f5es que naturalizam o ato de educar como voca\u00e7\u00e3o (e que, em algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es e momentos, praticamente o situam como atribui\u00e7\u00e3o) \u2018essencialmente\u2019 feminina.  \n\nDe modo similar, o hor\u00e1rio de realiza\u00e7\u00e3o dos grupos parece contribuir, de forma n\u00e3o \n\nmenos pedag\u00f3gica, para articular pr\u00e1ticas que reificam diferen\u00e7as entre g\u00eaneros. \n\nNotadamente, as atividades Curso de Gestantes e Fazendo Arte \u2013 que t\u00eam mulheres-m\u00e3es e \n\naquelas com idade acima de 60 anos como sujeitos preferenciais de seus investimentos em \n\neduca\u00e7\u00e3o e sa\u00fade \u2013 s\u00e3o realizadas no turno da tarde: segundo as coordenadoras, esse \u00e9 o \n\nper\u00edodo que torna poss\u00edvel congregar maior n\u00famero de participantes (provavelmente, por \n\nestarem liberadas de algumas das rotinas di\u00e1rias da esfera dom\u00e9stica e de cuidados com \n\nfamiliares, os quais costumam ser executados durante as primeiras horas da manh\u00e3).  \n\nEnquanto Fazendo Arte re\u00fane mulheres no sentido de constitu\u00ed-las como sujeitos \n\nsaud\u00e1veis em processo de envelhecimento a partir de um determinado conjunto de normas, \n\nvalores sociais, est\u00e9ticos e existenciais consent\u00e2neos ao campo da sa\u00fade p\u00fablica, Curso de \n\nGestantes atua, diretamente, para ensinar m\u00e3es ou futuras m\u00e3es a seguirem um padr\u00e3o de \n\nfam\u00edlia, maternidade, paternidade, cuidados, comportamentos e feminilidades. Ambos os \n\ngrupos buscam a inser\u00e7\u00e3o das participantes (e, no caso do Curso de Gestantes, tamb\u00e9m de \n\nhomens-pais que, eventualmente, venham a comparecer) num processo educativo n\u00e3o formal, \n\no qual, de certo modo, \u2018guarda\u2019 marcas escolares, na medida em que estabelece a quem cabe \n\nensinar, a quem cabe aprender e o que se aprende, valendo-se da no\u00e7\u00e3o de que \n\n\u2018conhecimentos s\u00e3o transmitidos\u2019. \n\nA seu turno, assumindo a condi\u00e7\u00e3o de modalidade coletiva de acompanhamento \n\nnutricional, Sa\u00fade no Prato estabelece formas de interven\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o sobre sujeitos um \n\ntanto quanto distintas daquelas observadas nos dois outros espa\u00e7os mencionados. Modelado \n\nn\u00e3o s\u00f3 para quem deseja perder peso, mas para diab\u00e9ticos/as, hipertensos/as, dislipid\u00eamicos/as \n\ne \u00e0queles/as com problemas de sa\u00fade bucal, o grupo \u00e9 realizado \u00e0s segundas-feiras pela \n\nmanh\u00e3 \u2013 das 8h30min \u00e0s 10h, hor\u00e1rio que, tradicionalmente, parece favorecer o acesso de \n\ntrabalhadores/as. Fa\u00e7o tal reflex\u00e3o ao pensar que, talvez, seja menos dif\u00edcil postergar o in\u00edcio \n\nde suas jornadas laborais do que interromp\u00ea-las enquanto recebem o atendimento na USJL \n\npara, depois dele, retom\u00e1-las.  \n\nDurante o per\u00edodo das observa\u00e7\u00f5es participantes, foi o \u00fanico espa\u00e7o a contar com \n\npresen\u00e7a masculina (ainda que sempre em menor n\u00famero quando comparada \u00e0 feminina) e, \n\nem alguma medida, parece-me que o turno e o hor\u00e1rio de realiza\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade no Prato \n\nauxiliam na demarca\u00e7\u00e3o de algo que culturalmente nos conforma: terminado o final de \n\n\n\n132 \n\n \n\nsemana, excessos (em especial, os alimentares) precisam ser contidos, eliminados e \n\ntransformados. \u00c0s segundas-feiras, cedo pela manh\u00e3, participar de uma proposta de \n\n(re)educa\u00e7\u00e3o alimentar indicaria, ent\u00e3o, o esfor\u00e7o e o compromisso individual para com boas \n\npr\u00e1ticas em sa\u00fade a que todos e todas, homens e mulheres, s\u00e3o instados/as. \n\n Destacaria, de forma semelhante, que a condi\u00e7\u00e3o de consulta coletiva institu\u00edda para \n\nSa\u00fade no Prato proporciona-lhe uma singular interface: durante os encontros, ocorre a \n\narticula\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas individualizadas a momentos de grupo para educa\u00e7\u00e3o \n\ne(m) sa\u00fade. Esses \u00faltimos mant\u00eam a caracter\u00edstica j\u00e1 descrita de estarem pautados na premissa \n\nda transmiss\u00e3o de conhecimentos como chave para mudan\u00e7a de condutas (nesse caso, \n\nalimentares) consideradas inadequadas. \n\nTendo produzido, at\u00e9 aqui, certo enquadramento do campo, a partir de um recorte \n\ndescritivo de espa\u00e7os do territ\u00f3rio e da caracteriza\u00e7\u00e3o dos grupos em que me inseri, cabe \n\nretornar, na cl\u00e1ssica indica\u00e7\u00e3o de Fonseca (1999, p.69), \u00e0 no\u00e7\u00e3o de que \u201cdados n\u00e3o falam por \n\nsi s\u00f3s\u201d. Isso implica movimentos para que as reflex\u00f5es e narrativas, originadas em meio aos \n\nmateriais emp\u00edricos, possam dialogar com os pressupostos te\u00f3ricos assumidos na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, buscando que minhas an\u00e1lises n\u00e3o resvalem no senso comum\n67\n\n. Como bem \n\ndestaca C\u00e9li Pinto (1989, p.35): \u201cPensar o social como um conjunto articulado de discursos \n\npressup\u00f5e analisar as formas como essa multiplicidade se instala, como no seu interior os \n\ndiscursos se completam, se diferenciam, se antagonizam\u201d. Que eu seja capaz de emoldurar os \n\nmateriais produzidos em meu recorte com a dimens\u00e3o social que os constitui, situando seus \n\nsujeitos no contexto cultural que integram, atentando para diferen\u00e7as em meio a semelhan\u00e7as \n\naparentes. \n\n \n\n5.2 EM MEIO A ARTEIRAS...  \n\n \n\nA chegada ao Fazendo Arte assinalou o in\u00edcio do per\u00edodo definido para observa\u00e7\u00f5es \n\nsistem\u00e1ticas em campo, entre os meses de julho e in\u00edcio de dezembro de 2013. \n\nCaracteristicamente marcado pelo ide\u00e1rio da biopol\u00edtica contempor\u00e2nea da PS, o grupo tem \n\nconsagrado as tardes de ter\u00e7as-feiras, desde seu surgimento, em 2007, como ponto de \n\n                                                           \n67\n\n  Utilizo a no\u00e7\u00e3o de senso comum a partir de Pinto (1989): s\u00e3o fragmentos de discursos articulados ao longo da \n\nhist\u00f3ria de uma sociedade ou destacados de discursos em uma dada conjuntura pol\u00edtica e social. Enunciados \n\nque, circulando nas forma\u00e7\u00f5es sociais, muitas vezes, d\u00e3o sentido ao cotidiano e moldam percep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \n\ncren\u00e7as, posicionamentos morais e religiosos; por serem \u201co que se poderia chamar a bagagem discursiva de \n\num povo, e exatamente por isso, t\u00eam uma import\u00e2ncia central na constru\u00e7\u00e3o social de significado de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o social\u201d (PINTO, 1989, p.44).  \n\n\n\n133 \n\n \n\nencontro e conviv\u00eancia das chamadas arteiras, em sua maioria mulheres com idade a partir de \n\n60 anos, conforme os dois registros a seguir:  \n\n[...] minha chegada ao grupo Fazendo Arte foi muito tranquila. Reunidas na sala de grupos da US, a \n\npartir das 14h, v\u00e1rias senhoras reiniciaram seus trabalhos manuais j\u00e1 em andamento. Nesse momento, \n\nelas est\u00e3o mobilizadas para a confec\u00e7\u00e3o de flores, cujos arranjos v\u00e3o enfeitar as mesas no evento Ch\u00e1 \n\ncom a comunidade, que ocorre todos os anos, em setembro. Entre arames, fitas, folhas recortadas, \n\nmassa para modelagem, cola quente e pistola, inicio minha apresenta\u00e7\u00e3o [...] (DC, 09/07/2013). \n\n \n\n \n\n[...] conversei rapidamente com ela e as demais participantes sobre como se organizam, qual a forma \n\nde ingresso no grupo e h\u00e1 quanto tempo ele existe. Mostraram-me um livro de registro dos encontros, \n\niniciados em 2007, com a denomina\u00e7\u00e3o mantida at\u00e9 hoje e formato de uma reuni\u00e3o semanal, entre os \n\nmeses de mar\u00e7o e dezembro, sem interrup\u00e7\u00e3o em julho, durante as tardes de ter\u00e7as-feiras, no hor\u00e1rio \n\ndas 14h \u00e0s 17h. Ao contr\u00e1rio do que ocorre no inverno, as arteiras interrompem seus encontros no \n\nver\u00e3o por causa do calor da sala [...] (DC, 09/07/2013). \n\n \n\nAtrav\u00e9s do convite proposto por uma ACS que integrava a equipe profissional na \n\nocasi\u00e3o, trabalhadoras aposentadas, pensionistas e donas de casa passaram a se reunir, \n\nsemanalmente, na USJL e consolidaram, ao longo dos anos, a exist\u00eancia e a potencialidade de \n\nseus encontros e conversas informais para, entre outras possibilidades, amenizar dificuldades \n\nsentidas/percebidas como problemas.  \n\n \n\n5.2.1 Incorpora\u00e7\u00e3o de Saberes: Reinventando Usos e Sentidos para Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \n\n \n\nNum primeiro momento, o grupo surgiu com o formato de oficinas de artesanato, em \n\nque a ACS coordenadora ou outra participante, capacitada para diferentes t\u00e9cnicas de \n\ntrabalhos manuais como tric\u00f4 ou pintura em tecido, por exemplo, disponibilizava seus \n\nensinamentos \u00e0s demais mulheres. Cada integrante assumia o custo de seus materiais e, se a \n\natividade executada envolvesse algum evento comunit\u00e1rio \u2013 por exemplo, a decora\u00e7\u00e3o para o \n\nch\u00e1 anual da Associa\u00e7\u00e3o Organizadora do Posto \u2013 o SSC forneceria os insumos necess\u00e1rios.  \n\n \n\n[...] em seus relatos, falaram-me, tamb\u00e9m, dentre as caracter\u00edsticas do grupo, sobre a perman\u00eancia de \n\nalgumas delas desde o in\u00edcio \u2013 h\u00e1 mais de seis anos \u2013 e os diferentes v\u00ednculos que se estabelecem; h\u00e1 \n\naquelas que participam desde a cria\u00e7\u00e3o; algumas, como T., integram por um per\u00edodo, ausentam-se e \n\nretornam; al\u00e9m dessas, h\u00e1 outras tantas que, movidas pelo interesse espec\u00edfico em aprender alguma \n\nt\u00e9cnica, ap\u00f3s esse aprendizado, afastam-se. Perguntei-lhes se realizavam um lanche coletivo durante a \n\ntarde e responderam-me que sim. \u00c0s vezes, trazem bolo, biscoitos ou frutas e preparam ch\u00e1 ou suco. \n\nFestejam datas especiais e anivers\u00e1rios [...] (DC, 09/07/2013). \n\n  \n\nAlgumas das integrantes com quem convivi durante minhas observa\u00e7\u00f5es poderiam ser \n\nchamadas de \u2018pioneiras\u2019, uma vez que participavam j\u00e1 nos primeiros encontros dessa fase. \n\n\n\n134 \n\n \n\nDesde o in\u00edcio de minha aproxima\u00e7\u00e3o, considerei que Fazendo Arte, com sua frequ\u00eancia \n\nsemanal, possibilitava, sobretudo, encontro e amizade entre mulheres, propiciando-lhes, em \n\nalguma medida, posicionarem-se de forma diferente, para al\u00e9m de sujeito-esposa, sujeito-\n\nm\u00e3e/tia, sujeito-provedora ou sujeito-dona de casa que vai receber assist\u00eancia e medica\u00e7\u00f5es na \n\nUSJL e, ainda, serem ensinadas a ter/manter sua sa\u00fade e a de sua fam\u00edlia. Os apontamentos de \n\ncampo sinalizam minhas considera\u00e7\u00f5es a esse respeito:  \n\n \n\n[...] Em meio a espirros e tosses, algumas das participantes come\u00e7aram a trocar coment\u00e1rios sobre sua \n\nsa\u00fade e not\u00edcias de suas fam\u00edlias. L. se denominou \u201cinformativo\u201d, trazendo novidades de todo o grupo, \n\nj\u00e1 que caminha um trecho mais longo para chegar \u00e0 US, desde a Av. Baltazar de Oliveira Garcia. A \n\namizade entre elas se formou a partir das reuni\u00f5es semanais. I. participa da academia no Centro Vida \n\ne, por isso, sai mais cedo [...] (DC, 16/07/2013). \n\n \n\n [...] Ao tomarmos ch\u00e1 no decorrer da tarde, questionei-me quanto o espa\u00e7o do grupo est\u00e1 conformado, \n\nprimeiramente e sobremaneira, como um ponto de encontro em que se trocam afetos e s\u00e3o \n\ncompartilhadas viv\u00eancias. Enquanto aguardava a chamada para sua consulta m\u00e9dica, E. , senhora com \n\nidade superior a 70 anos, fez a oferta de doa\u00e7\u00e3o de seus materiais de artesanato, pois a perda \n\nprogressiva de vis\u00e3o tem lhe dificultado, e at\u00e9 mesmo impedido, de confeccionar os trabalhos manuais \n\n[...] (DC, 16/07/2013).  \n\n \n\nDiferentemente de vers\u00f5es para esse tipo de atividade em que, com frequ\u00eancia, o \n\nobjetivo \u00e9 fomentar estrat\u00e9gias de gera\u00e7\u00e3o de renda ou ensino de a\u00e7\u00f5es de cuidado das \n\nfam\u00edlias, a intencionalidade das integrantes de Fazendo Arte pareceu estar especialmente \n\nvinculada \u00e0 ideia de conviv\u00eancia entre mulheres como fator de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. A busca \n\npor compartilhamento de t\u00e9cnicas artesanais (com as quais criariam objetos para colocar \u00e0 \n\nvenda) n\u00e3o seria, em absoluto, a principal inten\u00e7\u00e3o do grupo.  \n\nNesse sentido, o desejo de promover encontros, cujo objetivo primordial est\u00e1 \n\nrelacionado ao lazer, poderia ser tomado como um desdobramento do prop\u00f3sito institucional, \n\nreorganizando as rela\u00e7\u00f5es entre participantes e profissionais da equipe (algo que n\u00e3o se \n\nproduziu livre de tens\u00f5es). No caso de Fazendo Arte, a reuni\u00e3o de mulheres para conversar e \n\ntomar ch\u00e1 poderia ser relacionada \u00e0 tend\u00eancia contempor\u00e2nea de (res)significar atividades \n\nsociais e l\u00fadicas, em que lazer se associa a pr\u00e1ticas de sa\u00fade, mais especificamente, \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade (ORTEGA, 2003). Estabelecendo fraturas nos discursos postos em \n\ncircula\u00e7\u00e3o para classific\u00e1-las e destinar-lhes certa maneira de se conduzir, as participantes de \n\nFazendo Arte mostraram-me que nenhuma a\u00e7\u00e3o disciplinadora, de controle, vigil\u00e2ncia ou \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de saberes funciona sem a reinven\u00e7\u00e3o dos usos e dos sentidos que lhe s\u00e3o \n\nconferidos pelos sujeitos envolvidos.  \n\n\n\n135 \n\n \n\nAinda que suas participantes estejam envolvidas em a\u00e7\u00f5es de filantropia (tais como a \n\nconfec\u00e7\u00e3o e posterior doa\u00e7\u00e3o de sapatinhos e enxovais para beb\u00eas), ou mesmo na venda \n\nsemanal de seus outros produtos num pequeno bazar junto ao Chal\u00e9 da Cultura\n68\n\n, Fazendo \n\nArte tamb\u00e9m n\u00e3o parece seguir um formato de associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria que se assemelhe, por \n\nexemplo, ao exercido pelos clubes de m\u00e3es em suas lutas pol\u00edticas. Entre as arteiras, n\u00e3o h\u00e1 \n\nobjetivo de buscar respostas junto aos poderes p\u00fablicos para problemas em sua \u00e1rea de \n\nmoradia, caracter\u00edstica historicamente distintiva naquela forma de movimento social marcado \n\npelo g\u00eanero (RECHENBERG, 2009; SANTIAGO et al., 2009).  \n\nA constata\u00e7\u00e3o de conflitos e sua express\u00e3o nas desaven\u00e7as observadas no Fazendo \n\nArte \u2013 em que alguns profissionais diretamente envolvidos acabaram por afastar-se do grupo \u2013 \n\nlevaram-me a considerar que as rela\u00e7\u00f5es na USJL s\u00e3o tensas n\u00e3o apenas em fun\u00e7\u00e3o de limites \n\nna capacidade do servi\u00e7o de atender \u00e0 demanda assistencial. \u00c0 medida que os processos \n\nbiopedag\u00f3gicos acionados na PS/APS/ESF racionalizam, usualmente, determinadas formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o/transmiss\u00e3o de conhecimentos sem question\u00e1-las quanto \u00e0 sua \n\narbitrariedade, tamb\u00e9m se produzem resist\u00eancias a esse exerc\u00edcio de poder. \n\n \n\n[...] Hoje, iniciamos o encontro um pouco mais tarde do que o habitual. Uma tarde fria e chuvosa. \n\nAl\u00e9m de R., profissional residente em seu segundo ano de forma\u00e7\u00e3o, que acompanha o grupo, apenas \n\nA., N. e eu estamos na sala. Parece-me que as tens\u00f5es observadas na semana anterior entre D. e A. \n\nproduziram o afastamento definitivo do primeiro desse espa\u00e7o. Quando R. e eu vamos at\u00e9 a cozinha da \n\nUS para pegarmos uma mesa auxiliar, diz-me baixinho que ser\u00e1 importante estarmos a s\u00f3s em outro \n\nmomento (ela e eu), para conversarmos sobre tensionamentos existentes no grupo [...] \n\n(DC,13/08/2013). \n\n \n\nFace \u00e0 mir\u00edade de expectativas produzidas pelos campos discursivos articulados da \n\nAPS/ESF/PS, e consideradas a impossibilidade e insufici\u00eancia de recursos para atender a \n\ntodas as demandas individuais \u2013 di\u00e1rias e crescentes \u2013 por uma vida mais saud\u00e1vel, a voz \n\ninstitucional reitera suas apostas na racionalidade e na objetividade de atividades coletivas \n\ncomo estrat\u00e9gia para conten\u00e7\u00e3o de questionamentos. A equipe pouco (ou muito pouco) \n\nproblematiza arbitrariedades existentes nas pr\u00e1ticas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade realizadas e que \n\nsignificados podem ser produzidos desde essa perspectiva.  \n\nNo decorrer das atividades em campo, foi poss\u00edvel identificar resist\u00eancia das \n\nintegrantes de Fazendo Arte \u00e0 tentativa de disciplinariza\u00e7\u00e3o para que ocupassem uma \n\ndeterminada posi\u00e7\u00e3o de sujeito aprendiz. Em mais de um momento, presenciei coment\u00e1rios \n\n                                                           \n68\n\n  Trata-se de um espa\u00e7o multiuso para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades culturais com vistas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o \n\nda sa\u00fade, localizado no p\u00e1tio interno do HNSC.  \n\n\n\n136 \n\n \n\n\u00e1cidos sobre autoritarismo nas rela\u00e7\u00f5es, lit\u00edgios na posse e guarda de objetos ou mesmo \n\ndificuldades nas combina\u00e7\u00f5es relativas a hor\u00e1rios, utiliza\u00e7\u00e3o da sala e disponibilidade do \n\ngrupo em receber participantes para al\u00e9m do c\u00edrculo j\u00e1 consolidado. \n\nDisputas referentes ao cumprimento de hor\u00e1rios para in\u00edcio e t\u00e9rmino dos encontros, \n\nindaga\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 produtividade de seus trabalhos manuais, discuss\u00f5es sobre o lugar mais \n\napropriado \u00e0 guarda da chave do arm\u00e1rio e a quem caberia essa fun\u00e7\u00e3o (a compra do m\u00f3vel \n\nfoi efetuada com recursos das participantes para acomodarem seus pertences) s\u00e3o exemplos \n\nde situa\u00e7\u00f5es que me sugeriram pensar quanto, para al\u00e9m de artesanato e fofocas\n69\n\n que se \n\nproduziram nos encontros, essas mulheres t\u00eam questionado algumas das expectativas \n\nestabelecidas pela equipe profissional. Para ilustrar minhas observa\u00e7\u00f5es a esse respeito, \n\ntranscrevo trechos de meus escritos: \n\n \n\n[...] A., uma das participantes, comentou, brincando, que o grupo n\u00e3o era col\u00e9gio e, portanto, n\u00e3o \n\nprecisava parar em julho [...] (DC, 09/07/2013). \n\n \n\n[...] - N\u00f3s n\u00e3o estamos mais no col\u00e9gio! Aqui ningu\u00e9m mais tem que bater ponto. A gente se junta pra \n\nconversar, passar o tempo! N\u00e3o tem que estar aqui exatamente \u00e0s 14h, s\u00f3 porque algu\u00e9m [integrante \n\nda equipe] quer ou disse que tem que estar! [...] [Manifesta\u00e7\u00e3o de A., ap\u00f3s confronto com profissional \n\nda equipe sobre atrasos e demora no in\u00edcio das atividades] (DC, 06/08/2013).  \n\n \n\n [...] Apenas A. tem a chave do arm\u00e1rio do grupo. Sua chegada um pouco mais tarde, por volta de \n\n14h30min, alimentou uma discuss\u00e3o acirrada sobre quem deveria ter acesso ao m\u00f3vel, dado que sua \n\ncompra foi efetuada com recursos das arteiras, sem financiamento do GHC. Momento tenso em que \n\nA. se colocou na condi\u00e7\u00e3o de porta-voz das demais participantes, reclamando sobre o uso de \n\ndeterminados itens, al\u00e9m da troca de lugar dos objetos, e que t\u00eam sido feitos pela equipe sem que elas \n\nsejam consultadas [...] (DC, 06/08/2013). \n\n \n\n Procurei entender resist\u00eancias expressas pelas participantes frente a exig\u00eancias \n\napresentadas por fra\u00e7\u00f5es da equipe para a realiza\u00e7\u00e3o dos encontros, analisando-as a partir de \n\nreflex\u00f5es trazidas por Julia Varela (2011). Segundo a te\u00f3rica, \u201cao lado de saberes \u2018oficiais\u2019, \n\ndisciplinados, continuam se produzindo saberes que p\u00f5em em quest\u00e3o os efeitos de poder \n\nligados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o institucional que os sustenta\u201d (VARELA, 2011, p.93).  \n\nEm outros termos, busquei compreender que saberes e disciplinamentos acionados no \n\nespa\u00e7o de Fazendo Arte n\u00e3o se produzem unilateralmente, mas s\u00e3o, continuamente, \n\nquestionados e rearticulados por todos os sujeitos que o integram. Ao referir que o arm\u00e1rio \n\npertencia ao grupo por ter sido comprado pelas pr\u00f3prias arteiras e reclamar sobre o fato de \n\nprofissionais n\u00e3o participantes utilizarem alguns dos objetos que ali se encontravam, em certa \n\n                                                           \n69\n\n  Conforme Fonseca (2004), a fofoca envolve o relato de fatos reais ou imagin\u00e1rios sobre o comportamento \n\nalheio. \n\n\n\n137 \n\n \n\nmedida, A. desafiou a no\u00e7\u00e3o institu\u00edda de que a posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica da equipe seria superior e, \n\ncomo tal, poderia utilizar pertences (n\u00e3o adquiridos pelo SSC) sem consult\u00e1-las. De modo \n\nsimilar, diverg\u00eancias quanto ao cumprimento de hor\u00e1rios de in\u00edcio e per\u00edodos de interrup\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades durante o ano sinalizaram questionamentos na tentativa de subverter a \n\nracionalidade em que a organiza\u00e7\u00e3o institucional tem invari\u00e1vel primazia para dizer o que e \n\ncomo fazer. Nessas situa\u00e7\u00f5es, considerei haver deslizamento e rearticula\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder entre grupo e equipe, ideia que percebi corroborada posteriormente. J\u00e1 no primeiro \n\nsemestre de 2014, ap\u00f3s novos e contundentes enfrentamentos a respeito da sua forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e seus objetivos, as arteiras passaram a se reunir sem a participa\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais e prosseguem utilizando as instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da USJL, embora a dura\u00e7\u00e3o dos \n\nencontros tenha sido reduzida \u00e0 metade. \n\nNesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel pensar que as participantes do grupo reorganizaram-se de \n\noutro modo para gerirem suas programa\u00e7\u00f5es e atividades de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, colocando \n\nsob rasura uma posi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que lhes havia sido atribu\u00edda nesse processo interativo \u2013 \n\nalgo que n\u00e3o se produziu sem disputas entre elas e fra\u00e7\u00f5es da equipe nem tampouco sem \n\nconflitos entre os/as profissionais. No momento dessa escrita, os encontros ainda seguem \n\nmantidos \u00e0s ter\u00e7as-feiras, mas passaram a ser de noventa minutos, entre 14h30min e 16h. A \n\npartir desse hor\u00e1rio, desde mar\u00e7o de 2014, a sala de grupos da USJL tem recebido residentes e \n\npreceptores para os encontros de forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que comp\u00f5em o Curr\u00edculo Integrado \n\nRIS/SFC\n70\n\n.  \n\n \n\n5.2.2 Deixar de Existir para os Outros e Passar a Ser \u2018Eu Mesma\u2019 pela Primeira Vez na \n\nVida \n\n \n\nH\u00e1 uma forma\u00e7\u00e3o discursiva (que eu denominaria gerencial-utilitarista) assumida pelo \n\nservi\u00e7o, promovendo, organizando, estabelecendo o pertencimento das atividades de grupo no \n\nespa\u00e7o social do territ\u00f3rio e destacando sua potencialidade como estrat\u00e9gia para otimiza\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es de PS. Numa racionalidade matizada pelo imperativo de estabelecer uma vida ativa \n\nenquanto sin\u00f4nimo para que a sa\u00fade se mantenha (independentemente do processo de \n\nenvelhecimento biol\u00f3gico), a proposi\u00e7\u00e3o institucional mediada pelo grupo opera como \n\n                                                           \n70\n\n  Curr\u00edculo Integrado constitui um espa\u00e7o de reflex\u00e3o te\u00f3rica em APS, realizado em conjunto pelos Programas \n\nde Resid\u00eancia Integrada em Sa\u00fade/GHC (\u00eanfase Sa\u00fade da Fam\u00edlia e Comunidade) e de Resid\u00eancia em \n\nMedicina de Fam\u00edlia e Comunidade/GHC, cujo objetivo \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de atitudes profissionais \n\ninterdisciplinares. \n\n\n\n138 \n\n \n\nbiopedagogia, interpelando seus sujeitos de modo a, como nos diz Meyer (2010, p.2), \u201cpensar, \n\nsentir e agir de certos modos e n\u00e3o de outros\u201d.  \n\nMais do que promover escrut\u00ednio, monitoramento ou vigil\u00e2ncia sobre as mulheres, o \n\nque os encontros de Fazendo Arte parecem colocar em curso \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de respostas n\u00e3o \n\nm\u00e9dicas, (res)significando, por exemplo, atividades de lazer como aten\u00e7\u00e3o e, \n\nsimultaneamente, promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, num cotidiano em que, n\u00e3o poucas vezes, desejo e \n\nconsumo por procedimentos centrados na figura profissional mostram-se vorazes e \n\nimposs\u00edveis de serem contemplados pelas a\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas tradicionais. Analisando aspectos da \n\nexcessiva demanda por atendimento cl\u00ednico na USJL, com suas longas filas para agendamento \n\nde consultas individuais desde a madrugada, uma manifesta\u00e7\u00e3o proferida por profissional da \n\nequipe sinaliza o car\u00e1ter de articula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica (e pol\u00edtica) que as atividades coletivas \n\nassumem localmente, tamb\u00e9m como meio de minimizar tens\u00f5es relativas aos desequil\u00edbrios \n\nentre demanda e oferta por assist\u00eancia:  \n\n \n\n[...] tal qual ouvi na cozinha: Essas criaturas n\u00e3o t\u00eam o que fazer em casa. Est\u00e3o sempre aqui no \n\nposto. Todos os dias. N\u00f3s temos que pensar um jeito de tirar da fila, de oferecer algo al\u00e9m de \n\nconsultas! [...] (DC, 16-07-2013). \n\n \n\n\u00c0 medida que acionam outras formas de pensar, sentir e agir em seu espa\u00e7o de \n\nconviv\u00eancia, as mulheres integrantes de Fazendo Arte interrogam compreens\u00f5es naturalizadas \n\nque apontam o saber institucional como gestor mais adequado para promover compet\u00eancias \n\nnos cuidados com a vida e a sa\u00fade e, desse modo, respons\u00e1vel por definir que tipo de pr\u00e1ticas \n\nexperienciar, como e quando realiz\u00e1-las. Algumas delas se re\u00fanem porque desejam o conv\u00edvio \n\nentre si, n\u00e3o porque estejam, necessariamente, deprimidas ou sem outras tarefas com que se \n\nocuparem. Sua produ\u00e7\u00e3o artesanal pode lhes proporcionar ganhos econ\u00f4micos extras, mas sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e a de suas fam\u00edlias n\u00e3o dependem, exclusivamente, de Fazendo Arte para \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda. \n\nPermitir-se o prazer da conviv\u00eancia semanal, sem querer atrel\u00e1-lo de maneira r\u00edgida \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividade manual ou \u00e0 condu\u00e7\u00e3o da equipe, pode constituir uma forma diferente \n\nde serem mulheres saud\u00e1veis, em especial, porque a maioria das integrantes n\u00e3o parece ter \n\ntra\u00e7ado uma trajet\u00f3ria de vida onde houvesse dom\u00ednios separados do ambiente dom\u00e9stico e de \n\nseus envolvimentos. Nesse entendimento, embora sem apresentar rupturas com discursos da \n\nPS e da ESF, a participa\u00e7\u00e3o em Fazendo Arte proporciona-lhes algumas oportunidades e \n\ncondi\u00e7\u00f5es para se colocarem al\u00e9m da esfera familiar, para que pensem e busquem se \n\nposicionar diferentemente em outros espa\u00e7os da vida. Possibilita-lhes, em certa medida, \n\n\n\n139 \n\n \n\ntornarem-se sujeitos de discursos semelhantes aos observados por Mirian Goldenberg (2011, \n\np.84), em seus estudos relativos \u00e0 velhice feminina nas classes m\u00e9dias de centros urbanos, nos \n\nquais uma das informantes da te\u00f3rica afirma: \u201ca grande mudan\u00e7a com o envelhecimento \n\nparece ser essa mudan\u00e7a de foco, de deixar de existir para os outros e passar a ser \u2018eu mesma\u2019 \n\npela primeira vez na vida\u201d. \n\nL., uma das pioneiras ass\u00edduas, trouxe relatos a esse respeito em mais de uma ocasi\u00e3o. \n\nPermanentemente envolvida com sua fam\u00edlia nuclear, apesar dos filhos em idade adulta, o \n\nfalecimento do marido foi o fato que a aproximou das demais integrantes na proposta de \n\n\u201csuperar a tristeza e a depress\u00e3o\u201d, como ela mesma referiu. Convidada a fazer parte do grupo, \n\nos encontros, as conversas entre si, as brincadeiras e o compartilhamento de hist\u00f3rias e tarefas \n\ncoletivas \u2013 decora\u00e7\u00e3o para o ch\u00e1 anual da USJL ou produ\u00e7\u00e3o de enfeites de Natal, por \n\nexemplo \u2013 trouxeram-lhe um pouco de \u00e2nimo para que come\u00e7asse a se arrumar e sair de casa; \n\nem suas coloca\u00e7\u00f5es, assinalou quanto o grupo, por interm\u00e9dio das companheiras, havia lhe \n\napresentado oportunidades de escolha, como a de realizar rotinas dom\u00e9sticas apenas quando \n\n(e se) tivesse vontade, ou a de permitir-se dizer \u2018n\u00e3o\u2019 aos comportamentos e exig\u00eancias de \n\nfilhos adultos, caso esse fosse seu desejo. Em v\u00e1rios momentos, diante de narrativas como as \n\nsuas, identifiquei, nessas a\u00e7\u00f5es, tentativas de resist\u00eancia a discursos que conformam e \n\nposicionam mulheres unicamente como aquelas que precisam e devem cuidar da casa e dos \n\nfilhos e familiares (independentemente do fato de serem crian\u00e7as, adolescentes ou j\u00e1 adultos). \n\nEm outras circunst\u00e2ncias e condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, essas seriam afirmativas impens\u00e1veis \u00e0s \n\nmulheres \u2013 especialmente, \u00e0s mulheres-m\u00e3es e donas de casa da faixa et\u00e1ria de L. \u2013, \n\nporquanto desnaturalizam rela\u00e7\u00f5es familiares e questionam a no\u00e7\u00e3o usual (e reiterada em \n\narticula\u00e7\u00f5es discursivas da APS/ESF) de como se configura a maternidade adequada, \n\nrespons\u00e1vel e zelosa.  \n\nOs temas das conversa\u00e7\u00f5es que presenciei durante meu acompanhamento no Fazendo \n\nArte foram bastante recorrentes e, na maior parte das vezes, envolveram aspectos do processo \n\nde envelhecimento, principalmente, pelos significados e desdobramentos dessa fase da vida \n\nno que se refere \u00e0s fam\u00edlias contempor\u00e2neas; n\u00e3o observei, necessariamente, um tom queixoso \n\nou questionador, mas preocupa\u00e7\u00e3o em encontrar maneiras de cuidar de si, mantendo-se com \n\ncapacidades para o autocuidado na velhice, sobretudo diante de suas percep\u00e7\u00f5es frente a \n\nmudan\u00e7as que t\u00eam se verificado nas configura\u00e7\u00f5es familiares.  \n\nNosso pa\u00eds est\u00e1 envelhecendo rapidamente: em termos demogr\u00e1ficos, ao mesmo \n\ntempo que o quantitativo de pessoas com 60 anos ou mais tem crescido em todas as regi\u00f5es, \n\ntanto o n\u00famero de filhos por mulher como a parcela mais jovem da popula\u00e7\u00e3o t\u00eam \n\n\n\n140 \n\n \n\napresentado quedas (GOLDENBERG, 2012). As quest\u00f5es demogr\u00e1ficas t\u00eam sido \n\nacompanhadas por diversas outras modifica\u00e7\u00f5es, entre as quais poderia ser referida a \n\nperman\u00eancia da faixa et\u00e1ria acima de 60 anos em atividades de trabalho \u2013 mesmo ap\u00f3s \n\naposentadoria \u2013, uma vez que a entrada dos filhos na idade adulta n\u00e3o significa, \n\nnecessariamente, deixar de responder pela provis\u00e3o da fam\u00edlia; outro exemplo dessas \n\nmudan\u00e7as est\u00e1 no retorno de filhos \u00e0 casa parental ap\u00f3s separa\u00e7\u00f5es conjugais. Constru\u00eddo a \n\npartir de diferentes influ\u00eancias de ordem sociocultural, e nas quais s\u00e3o relevantes rela\u00e7\u00f5es de \n\nclasse, g\u00eanero, gera\u00e7\u00e3o, etnia e posi\u00e7\u00e3o na fam\u00edlia, o processo de envelhecimento implica, \n\npara al\u00e9m de singularidades das trajet\u00f3rias de vida no plano individual, dimens\u00f5es subjetivas \n\ne intersubjetivas (ALVES, 2003; ALVARENGA, 2012; BARROS, 2012) e, nessa \n\nperspectiva, coletivas e pol\u00edticas. Dito de outro modo, certamente a produ\u00e7\u00e3o do envelhecer \n\nn\u00e3o se constitui da mesma forma para distintos grupos, n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea num mesmo \n\nterrit\u00f3rio e faz-se marcada pelo g\u00eanero, algo que pude observar entre as integrantes de \n\nFazendo Arte. \n\nNesse sentido, durante os encontros, preserva\u00e7\u00e3o de suas capacidades e independ\u00eancia \n\nfinanceira foram aspectos muito valorizados pelas participantes; esfor\u00e7os para assegur\u00e1-las \n\npodem ser vistos n\u00e3o apenas como salvaguarda \u00e0 depend\u00eancia f\u00edsica (resguardando-as de \n\nposs\u00edveis perigos e sofrimentos decorrentes de dificuldades em receber assist\u00eancia da fam\u00edlia) \n\nmas tamb\u00e9m como necess\u00e1rios para prosseguir realizando cuidados aos seus familiares \n\n(atribui\u00e7\u00e3o que tem sido naturalizada \u00e0s mulheres). O asilo surgiria como contraponto \n\nindesej\u00e1vel \u00e0 perda de suas capacidades, mas, por vezes, inexor\u00e1vel, e foi apontado em \n\nposicionamentos sombrios ou pragm\u00e1ticos a esse respeito:  \n\n \n\n[...] Hist\u00f3rias de fam\u00edlia: dos animais abandonados e que vagam pelo territ\u00f3rio, chegamos aos v\u00e1rios \n\ncasos de pessoas do bairro, abandonadas, sem cuidado e que, na maior parte das vezes, s\u00e3o mulheres. \n\nComo explica\u00e7\u00e3o para o fato, R. comenta: \u2013 Se n\u00e3o morrem antes, os homens que ficam vi\u00favos, casam \nde novo. A conversa passa a girar em torno do envelhecimento e quando n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de serem \n\ncuidadas pelos filhos: \u2013 Nem todo mundo pode pagar algu\u00e9m pra cuidar! \u2013 Se n\u00e3o os t\u00eam \u2013 como no \n\ncaso de A. \u2013, o caminho \u00e9 ir para asilos: \u2013 Hoje em dia, filho n\u00e3o cuida mais de m\u00e3e \u2013 refere S., que \n\nmora com sua m\u00e3e, mas que tamb\u00e9m quer ir embora, como o fizeram os seus irm\u00e3os: \u2013 Ningu\u00e9m quer \n\nter que cuidar. E. argumenta: \u2013 Mas a gente fica diab\u00e9tico, velho. O que \u00e9 que a gente vai fazer se \nDeus quer assim? Vai se matar? [...] (DC, 13/08/2013). \n\n \n\n [...] Pergunto a A. sobre a ideia de troca do seu apartamento em fun\u00e7\u00e3o das escadas (atualmente, ela \n\nmora no terceiro pavimento), ao que me responde que trocar\u00e1 por um menor, mas t\u00e9rreo. Completa: \u2013 \nEu sou sozinha. Eu sempre cuidei das minhas coisas. Deus me livre depender dos sobrinhos; s\u00e3o bons \n\npara mim, mas n\u00e3o d\u00e1 pra viver com os meus sobrinhos; quando eu ficar sem condi\u00e7\u00f5es, eles que \n\nvendam o apartamento e me levem para uma casa de repouso [...] (DC, 13/08/13). \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n\u00c0 luz de discursos contempor\u00e2neos que enfatizam no\u00e7\u00f5es de liberdade e autonomia \n\nindividuais, produzem-se diferentes experi\u00eancias para a velhice. Nesse entendimento, a partir \n\ndos anos 1970 e enquanto conjunto de ideias e pr\u00e1ticas, a concep\u00e7\u00e3o discursiva de terceira \n\nidade (DEBERT, 2013) \u00e9 constitu\u00edda como etapa em que, cada vez mais, os ganhos \n\ndecorrentes do avan\u00e7o et\u00e1rio s\u00e3o real\u00e7ados; as pessoas estariam mais dispon\u00edveis para \n\nexperimentar novas identidades e repensar suas vidas, em especial, porque liberadas das \n\nobriga\u00e7\u00f5es com trabalho e cuidados da fam\u00edlia. H\u00e1 sobre esse per\u00edodo, marcadamente, um \n\nincentivo ao lazer \u2013 (res)significado como pr\u00e1tica de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \u2013 e \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nnovos conhecimentos; o estabelecimento de cuidados corporais \u2013 sem que sejam levadas em \n\nconta as possibilidades individuais e os contextos que as produzem \u2013 torna-se uma obriga\u00e7\u00e3o \n\nmoral, em que aqueles/as que n\u00e3o o fazem s\u00e3o vistos como negligentes e sem autoestima. \n\nA no\u00e7\u00e3o de terceira idade, configurada como per\u00edodo em que os indiv\u00edduos podem e \n\ndevem ser ativos para manter a sa\u00fade, igualmente tem sido articulada aos referenciais das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, sobremaneira \u00e0 PS/APS/ESF, e se op\u00f5e ao estigma de que a velhice \n\nsignifica o fim da vida, doen\u00e7as ou solid\u00e3o. Trata-se, de forma ineg\u00e1vel, de articula\u00e7\u00e3o \n\ndiscursiva capaz de proporcionar efeitos positivos em coletividades, sobretudo desde a \n\nperspectiva da gest\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade (especialmente em termos de efetividade\n71\n\n de \n\ngastos p\u00fablicos) e que se mostrou presente entre as arteiras ao longo do per\u00edodo que \n\nacompanhei. Nessa compreens\u00e3o, a perda de capacidades \u2013 ainda que inerente ao processo de \n\nenvelhecimento \u2013 tende a ser reportada como descuido individual, e aquelas pessoas que n\u00e3o \n\nassumiram (ou n\u00e3o puderam assumir) comportamentos considerados saud\u00e1veis s\u00e3o \n\nresponsabilizadas pelos seus pr\u00f3prios problemas. Contudo, tamb\u00e9m coexistindo como \n\nrefer\u00eancias para a\u00e7\u00e3o, distintos padr\u00f5es de envelhecimento foram observados nas falas das \n\nparticipantes em meio \u00e0s atividades de campo.  \n\nQuando n\u00e3o se deseja a velhice na perspectiva de final da exist\u00eancia com adoecimento \n\nou solitude, \u00e9 preciso ser \u201cesperta\u201d, como mencionou N., e estabelecer um comprometimento \n\ncom seu pr\u00f3prio processo de envelhecer. A \u2018esperteza\u2019 significa planejar o futuro (em termos \n\nde moradia, renda ou rede de afetos), al\u00e9m de realizar investimentos em novas aprendizagens \n\ne, sobretudo, no autocuidado corporal: \n\n \n\n[...] Nas conversas sobre cursos e necessidades de aprendizagem, as falas enveredaram por casamento, \n\nfidelidade e mulheres que trabalham. N. refor\u00e7ou que as mulheres t\u00eam de ser \u201cespertas\u201d para garantir \n\nseu futuro. A velhice tem de ter seu cantinho, ela nos diz [...] (DC, 06/08/2013). \n\n                                                           \n71\n\n  Em termos epidemiol\u00f3gicos, efetividade pode ser compreendida como efeito das a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de sa\u00fade \nquando implementadas em contextos da vida cotidiana de uma popula\u00e7\u00e3o (FACCHINI et al., 2008).  \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\n [...] N. responde-me: \u2013 \u00c9 preciso ter sempre alguma coisa pra fazer, procurar o que fazer, ativar a \ncabe\u00e7a; \u00e9 o jeito de n\u00e3o ficar dependendo dos outros. Uma vez por ano tem que viajar [...] (DC, \n\n13/08/2013). \n\n \n\nEm certa medida, N. protagonizou cenas emblem\u00e1ticas que me instaram a pensar na \n\npot\u00eancia dos discursos da PS quanto \u00e0s no\u00e7\u00f5es de envelhecimento como forma de \n\n(res)significar essa etapa da vida. Aos 61 anos de idade, ela foi cozinheira industrial, estando, \n\nhoje, formalmente aposentada. Numa determinada tarde, na chegada ao Fazendo Arte, \n\ncarregava uma pequena sacola, que me pediu para segurar e adivinhar o conte\u00fado. Contou-\n\nme, de modo tranquilo, que o peso carregado (e que estava lhe deixando torta, em suas \n\npalavras) era a pr\u00f3tese mam\u00e1ria, com a qual havia experimentado o mai\u00f4 a ser usado em \n\nNatal/RN, em viagem que faria na semana seguinte. Explicou-me sobre a interrup\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso terap\u00eautico que realizara para o c\u00e2ncer de mama: na d\u00e9cada anterior, seu filho mais \n\nvelho \u2013 ent\u00e3o com 15 anos \u2013 havia morrido ao ter sido confundido, por policiais, com um \n\nassaltante. Ao retomar o tratamento oncol\u00f3gico, tr\u00eas meses ap\u00f3s a morte do jovem, embora \n\ntenha sido necess\u00e1ria a mastectomia radical, N. optou por n\u00e3o se submeter \u00e0 cirurgia pl\u00e1stica \n\nreparadora para reconstru\u00e7\u00e3o da mama, problematizando in\u00fameras prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas que \n\nlhe haviam sido feitas.  \n\nEm outro momento, sua narrativa rememorou o antigo desejo de menina, quando \n\nqueria estudar e tornar-se professora. Saiu do interior do estado e veio trabalhar em Porto \n\nAlegre, mas acabou \u201cdeslumbrada com a vida na cidade\u201d (palavras suas), desistindo dos \n\nestudos. Na circularidade de movimentos que integram as hist\u00f3rias pessoais, N. evidenciou \n\ncapacidade de reagir, transgredir e afirmar-se. Por interm\u00e9dio de suas falas, demonstrou \n\nentusiasmo e satisfa\u00e7\u00e3o com suas capacidades de aprendizagem, talvez atrelada a uma \n\nimagem de si mesma como algu\u00e9m \u00e1gil, resistente, sem permanecer presa ao passado.  \n\nIndependentemente de v\u00e1rias adversidades com que tenha se deparado ao longo dos \n\nanos, aparentou ser alegre e vivaz, tornando-se sujeito da terceira idade, em seus enunciados \n\nde envelhecimento ativo e saud\u00e1vel. Surpreendi-me com sua disponibilidade e agilidade em \n\naprender, anotando em meus registros: \n\n \n\n[...] Em meio \u00e0s conversas cruzadas, vejo N. com l\u00e3s e uma agulha de croch\u00ea. Conta-me que cansou \n\ndos \u2018fuxicos\u2019\n72\n\n e segue com o tapete que, depois de pronto, ser\u00e1 enviado \u00e0 Bas\u00edlica de Nossa Senhora \n\n                                                           \n72\n\n  T\u00e9cnica artesanal em que v\u00e1rios pequenos fragmentos de tecidos coloridos s\u00e3o reunidos e constituem flores. \n\nNa sua elabora\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do molde em formato redondo e retalhos, s\u00e3o normalmente utilizadas agulhas, linhas \n\ne tesoura. \n\n\n\n143 \n\n \n\nAparecida, em S\u00e3o Paulo. Fala, entusiasmada, que tem aprendido a fazer tudo sozinha, olhando na \n\nInternet e assistindo aos v\u00eddeos. Isso me faz pensar sobre o impacto da tecnologia em nossas vidas e \n\ncomo tem sido poss\u00edvel para mulheres, em sua faixa et\u00e1ria e escolaridade, apropriarem-se de \n\nferramentas tecnol\u00f3gicas desde uma condi\u00e7\u00e3o inimagin\u00e1vel at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s [...] (DC, \n\n08/10/2013).  \n\n \n\nEm diferente perspectiva de envelhecimento \u2013 quase como contraponto \u00e0 viv\u00eancia de \n\nN. \u2013, tamb\u00e9m marcada pela tristeza decorrente da perda inesperada de uma filha e pelo relato \n\nde dificuldades conjugais com o marido ostomizado\n73\n\n, B. foi uma participante que se \n\napresentou muito reservada e desanimada. Embora, por diversas vezes, ela tenha salientado a \n\nimport\u00e2ncia de integrar Fazendo Arte e quanto o grupo a auxiliava, ao longo do per\u00edodo de \n\nobserva\u00e7\u00f5es, tornou-se progressivamente mais entristecida. Permanecendo silenciosa na \n\nmaior parte das tardes, em uma ou duas ocasi\u00f5es materializou seu sofrimento atrav\u00e9s do \n\nchoro. Todas as interven\u00e7\u00f5es que presenciei para confort\u00e1-la foram, unicamente, pontuadas \n\npor conselhos para que se esfor\u00e7asse em ocupar seu tempo (e sua cabe\u00e7a) com atividades \n\nprazerosas, correlacionando tristeza \u00e0 falta de lazer. Sem fornecer detalhes, nesses momentos, \n\nafirmava sempre estar abalada, reduzindo-se \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de sujeito mulher deprimida/doente; \n\nem dada medida, reproduzida no quadro abaixo, sua fala me sugeriu uma subjetiva\u00e7\u00e3o \n\nmediada por discursos contempor\u00e2neos que transformam situa\u00e7\u00f5es anteriormente n\u00e3o m\u00e9dicas \n\nem problemas m\u00e9dicos e com os quais constru\u00edmos nossas identidades a partir de \n\ndiagn\u00f3sticos: \n\n \n\n\u2013 [...] N\u00e3o consigo melhorar, estou deprimida. Preciso tanto falar com o Dr. X. [psiquiatra de \nrefer\u00eancia para a equipe da USJL]. Ele est\u00e1 a\u00ed agora de tarde? [...] (DC, 12/11/2013). \n\n  \n\nA fala de B. proporciona pensar sobre o deslocamento da experi\u00eancia de sofrimento e \n\nafli\u00e7\u00e3o para o referencial da sa\u00fade nas culturas urbanas do Brasil contempor\u00e2neo, o qual tem \n\nsido estudado por campos como os das ci\u00eancias sociais e sa\u00fade p\u00fablica (MALUF, 2010). \n\nConsiderando que a literatura antropol\u00f3gica mais recente tem tratado a patologiza\u00e7\u00e3o de \n\nsofrimentos como um dos sinais de expans\u00e3o dos dom\u00ednios da atua\u00e7\u00e3o biom\u00e9dica, as palavras \n\nde B. enunciariam suas experi\u00eancias subjetivas frente \u00e0 morte e doen\u00e7a na fam\u00edlia a partir de \n\numa concep\u00e7\u00e3o predominantemente individualista de corpo e pessoa. Se h\u00e1 algumas d\u00e9cadas \n\nsitua\u00e7\u00f5es de tristeza profunda, desgaste f\u00edsico/emocional e cansa\u00e7o, por exemplo, estariam \n\nnos dom\u00ednios da normalidade, a extens\u00e3o progressiva de limites para o que hoje \u00e9 percebido \n\n                                                           \n73\n\n  Relativo a quem foi submetido \u00e0 cirurgia de ostomia, na qual \u00e9 constru\u00eddo um novo trajeto para fezes e urina, \n\ncom a consequente necessidade do uso de bolsa coletora desses materiais (BRASIL, 2003).  \n\n\n\n144 \n\n \n\ncomo patol\u00f3gico possibilita-lhe condi\u00e7\u00f5es para, subjetivada pela racionalidade m\u00e9dica, \n\ndescrever-se como deprimida.  \n\nRefletir, comparativamente, sobre as narrativas de N. e B. contribui para \n\nreconhecermos que h\u00e1 diferentes modos de viver n\u00e3o apenas a velhice mas tamb\u00e9m perdas e \n\nadoecimentos a que todos/as estamos expostos/as. H\u00e1 positividades em discursos que \n\npromovem vida ativa e saud\u00e1vel para que a longevidade n\u00e3o se expresse apenas como perda, e \n\nn\u00e3o se trata de negar, aqui, sua pot\u00eancia e efic\u00e1cia para administrar a vida das popula\u00e7\u00f5es. \n\nImporta, antes, salientar o sil\u00eancio imposto a outras formas de experienciar situa\u00e7\u00f5es que \n\ncomp\u00f5em a vida; esse sil\u00eancio auxilia a constitu\u00ed-las como doen\u00e7as e refor\u00e7a a constante \n\nnomea\u00e7\u00e3o entre saud\u00e1veis (capazes de seguir a norma), e seus/suas desviantes (homens e \n\nmulheres n\u00e3o saud\u00e1veis).  \n\n \n\n5.2.3 \u201cPor que Ser\u00e1 que os Jovens Acham que os Velhos n\u00e3o se Apaixonam?\u201d \n\n \n\nEm seus encontros de conviv\u00eancia para promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, observei que as arteiras \n\ntrouxeram aspectos relacionados \u00e0 sexualidade em algumas conversas, os quais n\u00e3o \n\nconstitu\u00edram objeto de qualquer discuss\u00e3o ou interven\u00e7\u00e3o por parte de profissionais atuantes \n\nno grupo. Modeladas, talvez, por conforma\u00e7\u00f5es culturais (n\u00e3o t\u00e3o distantes no tempo) em que \n\na imagem da velhice respeitosa corresponderia ao t\u00e9rmino da vida sexual, ou que a realiza\u00e7\u00e3o \n\nsexual n\u00e3o era pensada para as mulheres, as participantes, em sua maioria, marcaram essas \n\nquest\u00f5es pelo apagamento ou por brincadeiras veladas, mas raramente expl\u00edcitas. \n\nSurpreendi-me ao observar que essas brincadeiras ou conversas abordando \n\nsexualidade eram trazidas apenas pelas arteiras. Ao pensar sobre a articula\u00e7\u00e3o discursiva \n\nentre PS/APS/ESF no que se refere \u00e0 tem\u00e1tica, problematizo o sil\u00eancio e a invisibilidade \n\npercebidos em campo, considerando a import\u00e2ncia de alguns aspectos sobre infec\u00e7\u00f5es \n\nsexualmente transmiss\u00edveis e quest\u00f5es relacionadas \u00e0 transmiss\u00e3o do V\u00edrus da \n\nImunodefici\u00eancia Humana (HIV \u2013 Human Immunodeficiency Virus) e \u00e0 S\u00edndrome da \n\nImunodefici\u00eancia Adquirida (AIDS \u2013 Acquired Immune Deficiency Syndrome) pela via \n\nsexual. Tomando indicadores que apresentam o estado do Rio Grande do Sul como a Unidade \n\nda Federa\u00e7\u00e3o com maiores taxas de detec\u00e7\u00e3o de HIV/AIDS e Porto Alegre na condi\u00e7\u00e3o de \n\ncapital brasileira que lidera essa classifica\u00e7\u00e3o desde 2006 (BRASIL, 2013a), penso ser \n\nrelevante refletir sobre efeitos de pr\u00e1ticas discursivas que silenciam e tornam invis\u00edvel, no \n\ncotidiano do servi\u00e7o, a sexualidade de mulheres que est\u00e3o em processo de envelhecimento. \n\n\n\n145 \n\n \n\nArticulados por rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero desiguais e diferen\u00e7as no exerc\u00edcio da sexualidade, \n\nh\u00e1 distintos padr\u00f5es de infec\u00e7\u00e3o e adoecimento, que se produzem mediados por condi\u00e7\u00f5es de \n\nclasse social, renda, escolaridade e faixa et\u00e1ria. Ainda que v\u00e1rios estudos tenham apontado as \n\ntend\u00eancias de feminiza\u00e7\u00e3o e pauperiza\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o por HIV/AIDS no Brasil (MORAIS, \n\n2006; LEAL, 2008; LAZZAROTTO et al., 2008; SOUTO, 2010; SANTOS; ASSIS, 2011), \n\nrelacionando o crescimento substancial do n\u00famero de mulheres infectadas \u2013 uma das mais \n\nimportantes caracter\u00edsticas do atual quadro no Brasil \u2013 a desigualdades de ordens variadas, \n\nn\u00e3o observei nem foi proposta nenhuma conversa que abrisse espa\u00e7o a essas discuss\u00f5es entre \n\nas arteiras. Parece-me poss\u00edvel afirmar que o silenciamento identificado no grupo a esse \n\nrespeito constituiu um vazio frente a uma n\u00e3o quest\u00e3o.  \n\nColocando em xeque a tend\u00eancia \u2013 cada vez mais vis\u00edvel \u2013 de enunciar a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda atividade sexual no envelhecimento como um fator de promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade \n\n(ALVARENGA, 2012; DEBERT, 2013), as formas silenciosas como a tem\u00e1tica esteve \n\nexpressa no grupo Fazendo Arte convocaram-me a pensar, desde a perspectiva de fluidez na \n\nmultiplicidade discursiva da sa\u00fade p\u00fablica, sobre enunciados que se fragmentam e assumem \n\nconforma\u00e7\u00f5es singulares. \u00c9 poss\u00edvel que minha presen\u00e7a em campo na condi\u00e7\u00e3o de \n\npesquisadora tenha contribu\u00eddo para essas formas de express\u00e3o, mas cabe ponderar se o \n\nsil\u00eancio n\u00e3o estaria relacionado \u00e0 tend\u00eancia de visibilizar a sexualidade na velhice somente \n\nquando alavancada pelo discurso biom\u00e9dico da gerontologia\n74\n\n, o qual, por sua vez, \u00e9 dirigido \n\ne articulado, sobremaneira, a classes com maior poder aquisitivo e capacidade de consumo. \n\nFrente a ide\u00e1rios contempor\u00e2neos que produzem e exaltam a sexualidade a partir da norma de \n\ncorpos heterossexuais, esbeltos, fisicamente condicionados e jovens, silenciar sobre esse \n\nexerc\u00edcio pode servir para definir e delimitar no\u00e7\u00f5es de \u2018normalidade\u2019 e \u2018patologia\u2019 entre as \n\narteiras, a maior parte delas muito afastada dessa est\u00e9tica corporal. \n\nDirigindo-se a popula\u00e7\u00f5es com menor possibilidade de acesso a recursos \n\nfarmacol\u00f3gicos e tecnol\u00f3gicos que multiplicam e favorecem a manuten\u00e7\u00e3o da atividade sexual \n\nno envelhecimento, \u00e9 plaus\u00edvel pensar que, com seu sil\u00eancio, articula\u00e7\u00f5es discursivas \n\nproduzidas entre PS e APS/ESF reforcem a suposi\u00e7\u00e3o bastante preponderante, nesses \n\ncontextos, de que uma velhice adequada \u00e0 norma e, sobretudo, uma velhice feminina aceit\u00e1vel \n\nseria aquela assexuada. Os excertos abaixo sinalizam minhas percep\u00e7\u00f5es: \n\n                                                           \n74\n\n  Gerontologia pode ser compreendida como campo de produ\u00e7\u00e3o de saberes sobre os processos de \n\nenvelhecimento, o qual recebe contribui\u00e7\u00f5es conceituais e metodol\u00f3gicas provenientes de diversas disciplinas: \n\nantropologia, biologia, demografia, direito, enfermagem, medicina, psicologia, sociologia, entre outras. Seus \n\nestudos inter/multidisciplinares investigam experi\u00eancias de velhice e envelhecimento em distintas forma\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas e culturais, caracterizando-as como bem ou mal sucedidas, estabelecendo normalidades e \n\npatologias. Geriatria, por sua vez, \u00e9 configurada como especialidade m\u00e9dica (ALVARENGA, 2012). \n\n\n\n146 \n\n \n\n[...] A sexualidade \u00e9 o tema sobre o qual, mais frequentemente, se faz sil\u00eancio ou se fala aos \n\nmurm\u00farios... A. conta sobre os namorados que teve, refor\u00e7ando que n\u00e3o teve marido, mas que \n\nnamorado, sim, ainda que nunca tenha morado junto com ningu\u00e9m \u2013 ao contr\u00e1rio de sua irm\u00e3 mais \n\nvelha, que enviuvou tr\u00eas vezes e, mesmo agora, com mais de 70 anos, segue disposta a ter outro \n\ncompanheiro [...] (DC, 1\u00ba/10/2013).  \n\n \n\n[...] Risos \u00e0 parte, os rumos da conversa seguem pelo comportamento dos homens: falam de suas \n\ncantadas e grosserias, e tamb\u00e9m da raiva e do nojo que provocam as atitudes masculinas, \n\nespecialmente, o desrespeito em \u00f4nibus e filas. Em seguida, A. brinca que deseja arrumar um novo \n\ncasamento para L.com seu vizinho de pr\u00e9dio, enquanto G. ri e debocha da pr\u00f3pria A., afirmando que \n\nesta \u00e9 apaixonada por um dos m\u00e9dicos da equipe. Em meio \u00e0s falas e brincadeiras, articulo, \n\nmentalmente, o quanto a heteronormatividade\n75\n\n \u00e9 condi\u00e7\u00e3o da ordem do absoluto e inquestion\u00e1vel em \n\nsuas conversas [...] (DC, 20/08/2013).  \n\n \n\nEntendendo que discursos e seus enunciados circulam entre sujeitos marcados por seus \n\ncontextos, condi\u00e7\u00f5es de classe, escolaridade e g\u00eanero, parece prevalecer, no grupo, a \n\nimport\u00e2ncia de mostrarem discri\u00e7\u00e3o \u2013 em nome de uma moral supostamente certa e adequada \n\n\u2013 acerca de suas express\u00f5es de sexualidade e amor er\u00f3tico, e que se apresentaram, por sua \n\nvez, concebidas apenas no espa\u00e7o da heteronormatividade e do casamento. Concordo, ent\u00e3o, \n\ncom o pensamento de Alvarenga (2012, p.124), ao referir marcas de complexidade e \n\nambiguidade adquiridas pela tem\u00e1tica: \u201cpois a mesma sexualidade celebrada por alguns \n\nsetores da sa\u00fade \u00e9 culpabilizada por outros\u201d. Relativamente \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o da sexualidade e \n\nsentimentos de culpa produzidos, A., L. e N. protagonizaram cenas e relatos peculiares: \n\n \n\n[...] A fala de L. me chama a aten\u00e7\u00e3o: \u2013 Por que ser\u00e1 que os jovens acham que os velhos n\u00e3o se \napaixonam?Ao ouvi-la colocar essa fala para o grupo, convido-a para conversarmos sobre sua hist\u00f3ria. \n\nConta-me que se apaixonou ap\u00f3s a morte do marido, que seu casamento havia sido sem gra\u00e7a e que o \n\nhomem por quem se apaixonara j\u00e1 vi\u00fava era muito bonito! Como ele falava erradamente, possu\u00eda \n\npouca escolaridade e uma profiss\u00e3o \u2018humilde\u2019 \u2013 pedreiro \u2013, o filho e a filha a condenaram (sobretudo o \n\nfilho). Diante da press\u00e3o familiar, acabou se afastando do namorado [...] (DC, 06/08/2013).  \n\n \n\nEm sua tentativa interrompida de reconstituir a vida afetiva ap\u00f3s a chegada da viuvez, \n\no relato de L. nos aponta tanto seu desejo de elaborar novas experi\u00eancias amorosas \u2013 hoje n\u00e3o \n\nlimitadas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de direito, mas veiculadas pelo ide\u00e1rio de PS como constitutivas de \n\n                                                           \n75\n\n  A partir de Santos (2009), compreendo que heteronormatividade, express\u00e3o cunhada nos anos 1990, est\u00e1 \n\nassentada na dicotomiza\u00e7\u00e3o de um sistema bin\u00e1rio, o qual pressup\u00f5e modelos estritamente definidos com base \n\nna genit\u00e1lia: macho ou f\u00eamea. S\u00e3o esperados comportamentos para o masculino e para o feminino, pautando a \n\nheterossexualidade como norma compuls\u00f3ria (supostamente, biol\u00f3gica e dada, de forma \u2018natural\u2019, pelo \n\ncorpo). Assumindo-se a heterossexualidade como norma em uma sociedade, produzem-se outras sexualidades \n\ncomo desvios, como anormalidades. Nesse sentido, aqueles/as que est\u00e3o em conformidade com o par\u00e2metro \n\nheteronormativo s\u00e3o considerados normais, e, ao mesmo tempo, s\u00e3o posicionados como anormais os sujeitos \n\nque n\u00e3o o seguem. Em resumo, \u00e9 poss\u00edvel referir o termo heteronormatividade enquanto condi\u00e7\u00e3o que toma a \n\natra\u00e7\u00e3o e/ou o comportamento sexual entre indiv\u00edduos de sexos diferentes como regra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsexualidade, designando que essa \u00e9 a norma a ser seguida (PETRY; MEYER, 2011).  \n\n\n\n147 \n\n \n\nenvelhecimento saud\u00e1vel \u2013 quanto sua sujei\u00e7\u00e3o ao discurso moralizante dos filhos sobre o \n\n\u2018erro\u2019 de seu namoro, dadas as diferen\u00e7as de posi\u00e7\u00e3o social/escolaridade entre ela e o \n\nparceiro. O g\u00eanero atravessou o contexto familiar e dimensiona, agora, sua viuvez: a \n\nsubordina\u00e7\u00e3o anterior ocorria, especialmente, na rela\u00e7\u00e3o com o marido; na morte do pai, o \n\nfilho homem passa a subordin\u00e1-la.  \n\nNa condi\u00e7\u00e3o de biopedagogias de g\u00eanero, brincadeiras (como aquelas que A. dirige a \n\nL.) podem ser vistas enquanto estrat\u00e9gias acionadas para operar com diferentes rela\u00e7\u00f5es \n\ndiscursivas; por um lado, educam ao enunciar a necessidade de sexualidade f\u00edsica e ativa para \n\no envelhecimento saud\u00e1vel e, por outro, igualmente ensinam no momento em que localizam e \n\nafirmam quem pode (e deve) ser o par perfeito para L.: \n\n \n\n[...] Hoje iniciamos mais tarde novamente. Entre risadas, A. mexe com L. sobre um poss\u00edvel namorado \n\ndessa \u00faltima: \u2013 Mas eu nem conhe\u00e7o esse meu namorado! Eu t\u00f4 bem assim! \u2013 reage L., enquanto A. ri \ne conta que um de seus vizinhos de porta seria o par perfeito para L. Questiono-me: por que n\u00e3o para \n\nela pr\u00f3pria? Claro que n\u00e3o me atrevo a perguntar-lhe! [...] (DC, 1\u00ba/10/2013).  \n\n  \n\nAs hist\u00f3rias de N. com rela\u00e7\u00e3o a cantadas e ass\u00e9dios no espa\u00e7o virtual tamb\u00e9m podem \n\nser interpretadas como elementos integrantes de pr\u00e1ticas de g\u00eanero que definem quais corpos \n\ns\u00e3o bons e adequados para uma mulher n\u00e3o se tornar alvo de preconceitos; seus relatos fazem \n\nparte de processos culturais contempor\u00e2neos que ensinam mulheres a serem saud\u00e1veis pelo \n\nexerc\u00edcio de sua sexualidade, contanto que elas o fa\u00e7am de forma protegida e respons\u00e1vel, \n\nutilizando-se, inclusive, de recursos e vocabul\u00e1rio das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n[...] Falar sobre as novelas a que elas t\u00eam assistido nos traz a discuss\u00e3o sobre preconceitos e a \n\nobesidade como problema. N. repete: \u2013 Eu n\u00e3o me gosto gorda! L. retruca que os homens, no entanto, \nparecem preferir as boazudas, como N. Risadas soltas. A sexualidade volta \u00e0 mesa de artesanatos, \n\nmesmo que entre risos envergonhados, como os de C., que, sempre muito reservada, manifesta-se \n\nsomente em voz baixa. N. resgata, ent\u00e3o, suas hist\u00f3rias a respeito do Facebook: fala-nos sobre \n\ncantadas e ass\u00e9dios, tanto na concretude do dia a dia, como no espa\u00e7o virtual. Explica-nos as v\u00e1rias \n\nformas de aproxima\u00e7\u00e3o na virtualidade e suas atitudes quando algu\u00e9m a contata nesses termos: ela \n\nresponde com \u2018talvez\u2019 e \u2018delete\u2019 no dia seguinte [...] (DC, 08/10/2013).  \n\n \n\nEntrela\u00e7ados \u00e0s conversas, pude recolher pequenos fragmentos acerca de suas \n\nexperi\u00eancias conjugais, entendidas como rela\u00e7\u00f5es afetivas envolvendo parceria sexual e \n\ncoabita\u00e7\u00e3o. Suas conjugalidades foram situadas com cautela semelhante \u00e0 com que abordaram \n\nsuas sexualidades, e houve poucas narrativas pessoais compartilhadas: \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\n[...] Percebo que compreendem o casamento como algo que prende e traz sofrimento para v\u00e1rias delas. \n\nIsso n\u00e3o \u00e9 expl\u00edcito. H\u00e1 tons velados sobre o assunto e pouco se fala. Em todo o grupo, A. \u00e9 a \u00fanica \n\nque n\u00e3o se casou. Ao mesmo tempo que afirma n\u00e3o ter se casado nem ter tido filhos porque n\u00e3o queria \n\nse prender, suas hist\u00f3rias falam de namorados e da ocasi\u00e3o em que, segundo suas palavras, esteve \n\nrealmente apaixonada. Parece querer reafirmar, com cada um de seus romances, que n\u00e3o se casar foi \n\numa escolha sua. Aos mais de 70 anos, inaparentes, A. descreve seus amores de modo econ\u00f4mico e, ao \n\nmesmo tempo, singelo, sem explicitar sua intimidade. [...] (DC, 15/10/2013).  \n\n \n\nNesse sentido, duas arteiras conseguiram romper, em parte, o sil\u00eancio a respeito de \n\nrela\u00e7\u00f5es conjugais (des)amorosas, detalhando circunst\u00e2ncias da vida familiar. N. foi uma \n\ndelas. Casou-se e teve filhos, separando-se do marido infiel h\u00e1 alguns anos; em sua vers\u00e3o, \n\nainda que n\u00e3o tenham oficializado o div\u00f3rcio e prossigam habitando o mesmo espa\u00e7o f\u00edsico, \n\nn\u00e3o h\u00e1 mais contato sexual entre os dois, desde que teve comprova\u00e7\u00f5es de sua infidelidade:  \n\n \n\n [...] diante de minha pergunta se ainda mantinham rela\u00e7\u00f5es sexuais, N. balan\u00e7a a cabe\u00e7a e me diz: \u2013 \nQuando a gente casou, eu j\u00e1 tinha avisado bem ele: \u2018se for pra aprontar, faz bem escondido que \u00e9 pra \n\neu n\u00e3o descobrir, porque, se eu souber de qualquer coisa, n\u00e3o vai ter volta... \u2018Morreu\u2019 [...] (DC, \n\n13/08/2013). \n\n \n\nA segunda participante, definida como \u201csobrevivente\u201d, nas palavras de uma de suas \n\nirm\u00e3s, foi L. Em tom memorialista, contou a mim e \u00e0s demais companheiras situa\u00e7\u00f5es \n\nvivenciadas com o marido: \n\n \n\n[...] L. nos fala que agora que est\u00e1 sozinha [vi\u00fava], est\u00e1 bem assim: \u2013 N\u00e3o quero mais pensar em \ncasamento, porque basta pensar e a dor aparece... S\u00f3 de lembrar o que passei! [...] (DC, 06/08/2013).  \n\n \n\n[...] a agressividade do marido para com a filha desde que esta \u00faltima era pequena, sua decis\u00e3o de \n\nsuportar o mau humor dele, os gritos e maus tratos porque n\u00e3o trabalhava fora nem tinha renda \n\npr\u00f3pria. Comenta sobre a inexist\u00eancia de apoio, naquela \u00e9poca, por parte de sua m\u00e3e, caso tivesse \n\ndecidido se separar com os filhos pequenos. Conclui, referindo-nos que n\u00e3o se arrepende de sua \n\ndecis\u00e3o, uma vez que soube esperar e agora est\u00e1 livre e com renda [express\u00f5es suas]. Intimamente, \n\nquestiono-me sobre sua no\u00e7\u00e3o de \u2018liberdade\u2019, pensando, ao mesmo tempo, na depend\u00eancia econ\u00f4mica \n\nde seu filho que, aos 33 anos e graduado em Letras, n\u00e3o possui uma atividade profissional regular para \n\nal\u00e9m de est\u00e1gios [...] (DC, 1\u00ba/10/2013).  \n\n \n\nAtravessadas pelo g\u00eanero como definidor e organizador das rela\u00e7\u00f5es familiares, \n\nconjugais e afetivas, particularmente, as falas de L. me proporcionaram pensar sobre a \n\ndiversidade de formas de dom\u00ednio e controle sobre os corpos das mulheres. N\u00e3o obstante a \n\nmaterialidade do texto da Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (BRASIL, 2006a; 2014e) \n\n\u2013 em que a\u00e7\u00f5es e objetivos espec\u00edficos voltados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e est\u00edmulo \u00e0 cultura \n\nde paz s\u00e3o enfatizados \u2013 seja um dos discursos acionados pelo servi\u00e7o para a organiza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n149 \n\n \n\natividades como as de Fazendo Arte, observei aus\u00eancia de qualquer desses enunciados nas \n\npr\u00e1ticas articuladas entre PS/APS/ESF.  \n\nNaturalizadas e dimensionadas \u00e0 ordem do privado e da fam\u00edlia, as situa\u00e7\u00f5es narradas \n\npor L. n\u00e3o desencadearam qualquer tipo de conversa no sentido de problematizar quest\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 tem\u00e1tica da viol\u00eancia no territ\u00f3rio da USJL. De modo semelhante ao que havia \n\nobservado em relatos sobre a produ\u00e7\u00e3o de mortes como a do filho adolescente de N., hist\u00f3rias \n\nde rela\u00e7\u00f5es familiares marcadas pela viol\u00eancia de g\u00eanero n\u00e3o foram discutidas.  \n\nNesse momento, conv\u00e9m esclarecer que fa\u00e7o uso da express\u00e3o viol\u00eancia de g\u00eanero \n\ncomo categoria anal\u00edtica que remete \u00e0 exist\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o de lugares sociais sexuados, os \n\nquais exp\u00f5em as m\u00faltiplas desigualdades a que est\u00e3o presas as mulheres (BANDEIRA, 2014). \n\nA partir do contexto de reabertura democr\u00e1tica no Brasil dos anos 1980, em associa\u00e7\u00e3o a \n\ncomunidades acad\u00eamicas e a grupos organizados de mulheres, atos, reflex\u00f5es e lutas dos \n\nmovimentos feministas alavancaram, decisivamente, a forma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudos da \n\nviol\u00eancia de g\u00eanero, destacando o car\u00e1ter das rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas entre homens e \n\nmulheres, conjugalidades e fam\u00edlias. As discuss\u00f5es possibilitaram configurar a exist\u00eancia \n\ndessa modalidade espec\u00edfica de viol\u00eancia, contribuindo para alterar parte dos equipamentos e \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, sem deixar de evidenciar as dificuldades de seu enfrentamento no interior \n\ndas institui\u00e7\u00f5es.  \n\nNas palavras de Bandeira (2014),  \n\n \n\n[...] ao escolher o uso da modalidade viol\u00eancia de g\u00eanero, entende-se que as a\u00e7\u00f5es \n\nviolentas s\u00e3o produzidas em contextos e espa\u00e7os relacionais e, portanto, \n\ninterpessoais, que t\u00eam cen\u00e1rios societais e hist\u00f3ricos n\u00e3o uniformes. A centralidade \n\ndas a\u00e7\u00f5es violentas incide sobre a mulher, quer sejam estas viol\u00eancias f\u00edsicas, \n\nsexuais, psicol\u00f3gicas, patrimoniais ou morais, tanto no \u00e2mbito privado-familiar \n\ncomo nos espa\u00e7os de trabalho e p\u00fablicos. N\u00e3o se trata de adotar uma perspectiva ou \n\num olhar vitimizador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mulher, o que j\u00e1 recebeu cr\u00edticas importantes, \n\nmas destacar que a expressiva concentra\u00e7\u00e3o deste tipo de viol\u00eancia ocorre \n\nhistoricamente sobre os corpos femininos e que as rela\u00e7\u00f5es violentas existem porque \n\nas rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas de poder permeiam a vida rotineira das pessoas \n\n(BANDEIRA, 2014, p.451). \n\n \n\nDestaco, no excerto a seguir, os sil\u00eancios, institucional e relacional, diante de \n\nagress\u00f5es rememoradas durante uma das tardes de Fazendo Arte:  \n\n \n\n[...] as falas de L. sobre v\u00e1rias de suas hist\u00f3rias, inclusive a do nascimento do segundo filho, uma \n\ngesta\u00e7\u00e3o inesperada, ap\u00f3s um intervalo de 17 anos. Segundo seu relato, o marido queria que ela \n\nabortasse, pois se considerava velho, aos 42 anos de idade, para ser novamente pai: \u2013 Ele me deixava \ndinheiro na penteadeira para que eu pagasse o aborto, mas n\u00e3o para que fizesse o enxoval do nen\u00ea. \n\nContou-nos os recursos que usou para organizar as roupinhas e os momentos antecedentes ao parto. \n\n\n\n150 \n\n \n\nIsso ocorreu h\u00e1 33 anos. O sil\u00eancio que se fez no grupo chamou minha aten\u00e7\u00e3o. Ningu\u00e9m se \n\nmanifestou [...] (DC, 16/07/2013).  \n\n \n\nPor longo tempo, a cren\u00e7a arraigada de que a viol\u00eancia no ambiente dom\u00e9stico contra \n\nmulheres e meninas era um problema da ordem do privado e familiar configurou um grave \n\nempecilho \u00e0 formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para o enfrentamento dessa condi\u00e7\u00e3o desde a \n\nperspectiva do campo da sa\u00fade p\u00fablica (LEAL, 2009). Uma das manifesta\u00e7\u00f5es mais \n\nfrequentes de viol\u00eancia contra mulheres \u00e9 aquela praticada pelo parceiro \u00edntimo (como \n\nexemplificam, acima, os relatos de L.). Ocorrendo num contexto espec\u00edfico, dado por rela\u00e7\u00f5es \n\nde g\u00eanero, a antrop\u00f3loga salienta que as mulheres s\u00e3o suas maiores v\u00edtimas, n\u00e3o porque sejam \n\nnaturalmente mais fr\u00e1geis ou submissas, mas porque essa forma de viol\u00eancia est\u00e1 relacionada \n\na conforma\u00e7\u00f5es sociais e hist\u00f3ricas em que elas t\u00eam menor acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a recursos \n\nmateriais. Contextos em que o poder \u00e9 exercido de modo desigual entre homens e mulheres e \n\nnos quais, mesmo em meio a transforma\u00e7\u00f5es culturais operadas por movimentos sociais e \n\ncorroboradas por avan\u00e7os na legisla\u00e7\u00e3o\n76\n\n, sentidos para o dito popular \u201cem briga de marido e \n\nmulher, n\u00e3o se mete a colher\u201d permanecem em produ\u00e7\u00e3o por diversas inst\u00e2ncias, entre elas, \n\nos pr\u00f3prios servi\u00e7os de sa\u00fade. \n\nNa medida em que a viol\u00eancia de g\u00eanero \u00e9 um problema que afeta a condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica e \n\nmental das mulheres, \u00e9 ineg\u00e1vel que ela produz efeitos diretos sobre o sistema de sa\u00fade, com \n\nconsequ\u00eancias econ\u00f4micas e sociais. Os sil\u00eancios observados em campo frente \u00e0s narrativas \n\ntrazidas por L. \u2013 interpretadas pelo grupo, possivelmente, como um fato passado e, de certo \n\nmodo, \u2018remediado\u2019 pela morte do seu marido \u2013 tornaram-se uma forma de abordagem e (n\u00e3o) \n\ndiscuss\u00e3o dessa tem\u00e1tica. Nesse caso, a invisibilidade parece operar, novamente, como pr\u00e1tica \n\nbiopedag\u00f3gica que, mantendo assimetrias ocultadas, produz determinada forma de conceber e \n\nviver a condi\u00e7\u00e3o de g\u00eanero. Esquecendo, a dor desaparece; as mulheres se constituem como \n\nsobreviventes fortes e, por isso, saud\u00e1veis. Com maior expectativa de vida\n77\n\n e estudos que \n\nsinalizam perfis epidemiol\u00f3gicos favor\u00e1veis \u00e0s mulheres, v\u00e1rias delas podem viver por mais \n\ntempo (e sobreviver aos homens), mas isso n\u00e3o nos autoriza a concluir que, necessariamente, \n\ntenham melhores condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do que eles.  \n\n                                                           \n76\n\n  A Lei Federal 11.340, conhecida como Lei Maria da Penha, data de 07 de agosto de 2006 e cria mecanismos \n\npara coibir a viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a mulher. A Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00famero 09, de 08 de mar\u00e7o de \n\n2007, do Conselho Nacional de Justi\u00e7a, respaldou, em n\u00edvel estadual, a cria\u00e7\u00e3o de Juizados de Viol\u00eancia \n\nDom\u00e9stica contra a Mulher pelos Tribunais (BRASIL, 2006b; 2007; LEAL, 2009).  \n77\n\n  Em 1\u00ba de dezembro de 2014, dados relativos a 2013 e publicados pelo IBGE indicaram as m\u00e9dias nacionais \n\nde 78,6 anos na expectativa de vida feminina e 71,3 anos para os homens. No estado do Rio Grande do Sul, as \n\nmulheres ultrapassam a barreira dos 80 anos: a m\u00e9dia feminina atinge 80,3 anos, enquanto a masculina \u00e9 de \n\n73, 4 anos (BRASIL, 2014i).  \n\n\n\n151 \n\n \n\nPara ampliar as discuss\u00f5es sobre pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas acionadas pelos discursos \n\narticulados de PS/APS/ESF e vivenciadas durante o trabalho de campo, passo a refletir, em \n\nsequ\u00eancia, sobre os encontros da segunda modalidade dentre os grupos observados: Curso de \n\nGestantes.  \n\n \n\n5.3 ENSINANDO A SER GESTANTE... \n\n \n\n\u201cSe for menina, n\u00e3o vou botar branco, verde ou amarelo. Vou botar rosa!\u201d [Participante do Curso de \n\nGestantes] (DC 01/08/2013). \n\n \n\nMediada pela compreens\u00e3o de que somos constitu\u00eddos/as como homens e mulheres em \n\numa determinada cultura e tempo \u2013 inequivocamente hist\u00f3ricos \u2013, e referindo estranhamentos \n\nque se produziram em meu olhar frente a situa\u00e7\u00f5es aparentemente triviais e cotidianas, \n\ndestaco a fala acima para iniciar discuss\u00f5es sobre os encontros coletivos com gestantes da \n\nUSJL. Busco, agora, por seu interm\u00e9dio, problematizar algumas maneiras contempor\u00e2neas \n\nque nos possibilitam pensar, agir e tornarmo-nos sujeitos de g\u00eanero saud\u00e1veis desde a \n\ngesta\u00e7\u00e3o. \n\nA negativa contundente da gestante sobre a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de outras cores \n\npara o vestu\u00e1rio de seu beb\u00ea que n\u00e3o a colora\u00e7\u00e3o rosa, caso fosse uma menina, levou-me a \n\npensar no processo (nunca finalizado) para forma\u00e7\u00e3o de nossas identidades de g\u00eanero, cujo \n\nin\u00edcio ocorre antes mesmo de nascermos. Em nossas rela\u00e7\u00f5es sociais, somos sujeitos \n\natravessados por pr\u00e1ticas discursivas, produzindo-nos como femininos e masculinos, com \n\nformas de ser e estar no mundo, e em arranjos sempre transit\u00f3rios (LOURO, 2010), os quais, \n\nem sua provisoriedade, s\u00e3o modos que nos interpelam e demandam cont\u00ednua reitera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.3.1 Um Curr\u00edculo para Ensinar Cuidados \n\n  \n\nDentre o mosaico de a\u00e7\u00f5es sistematicamente acompanhadas na fase intensiva de \n\ncampo, durante o segundo semestre de 2013, Curso de Gestantes foi um espa\u00e7o singular em \n\nmeio \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas articuladoras e multiplicadoras de v\u00e1rios \n\ndiscursos dos campos da educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. J\u00e1 em sua denomina\u00e7\u00e3o, a atividade parece \n\nexpressar a caracter\u00edstica emblem\u00e1tica do direcionamento proposto: educar gestantes para o \n\ncuidado dos corpos femininos gr\u00e1vidos e das crian\u00e7as rec\u00e9m-nascidas, tornando-os/as \n\nsaud\u00e1veis. A partir dessa intencionalidade, o grupo contou tamb\u00e9m, por diversas ocasi\u00f5es, \n\n\n\n152 \n\n \n\ncom m\u00e3es nutrizes e seus beb\u00eas, em estrat\u00e9gia vis\u00edvel de promo\u00e7\u00e3o e incentivo ao aleitamento \n\nmaterno exclusivo nos primeiros meses de vida.  \n\nAproximei-me de Curso de Gestantes de modo similar ao que havia utilizado em \n\nFazendo Arte, conversando a respeito de meu estudo e fazendo minha apresenta\u00e7\u00e3o pessoal. \n\nOcorrendo quinzenalmente, entre agosto e novembro, suas atividades foram realizadas nas \n\nquintas-feiras \u00e0 tarde, no intervalo das 14h \u00e0s 17h. De maneira bastante aproximada \u00e0quela \n\ncom que eu havia sido recebida pelas arteiras, fui acolhida de forma cordial nos encontros e, \n\npor vezes, chamada a participar na posi\u00e7\u00e3o de sujeito-integrante da equipe. \u00c9 poss\u00edvel que, \n\ntamb\u00e9m aqui, o fato de ser mulher e ter alguma identifica\u00e7\u00e3o com as participantes tenha \n\nfacilitado, consideravelmente, minha entrada no grupo. E sobre esse ponto, n\u00e3o me parece \n\ndemais relembrar que jamais estive em campo t\u00e3o somente como pesquisadora. Observadora \n\nparticipante, respondi a algumas interven\u00e7\u00f5es que me foram solicitadas \u2013 mesmo sem ter me \n\ncandidatado a qualquer uma delas em momento algum. Por outro lado, entendo que esse tipo \n\nde troca faz parte de estudos que possuem inspira\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas. \n\nTomando como indicador a estimativa prevista\n78\n\n de 148 gestantes no territ\u00f3rio da \n\nUSJL para o ano de 2013, ao longo de todo o per\u00edodo de observa\u00e7\u00f5es, estranhei o pequeno \n\nn\u00famero de participantes que vinha ao grupo \u2013 sempre inferior a dez \u2013, contabilizando, em \n\nv\u00e1rias tardes, a presen\u00e7a profissional em quantitativo superior. Refleti sobre esse aspecto em \n\nmeus relatos:  \n\n \n\n[...] A proposta \u00e9 a de iniciar discuss\u00f5es sobre o que \u00e9 o Pr\u00e9-Natal e qual sua import\u00e2ncia para a vida \n\ndas mulheres e das fam\u00edlias. Apresento-me \u00e0s duas novas integrantes, conversando a respeito do que \n\nfa\u00e7o. H\u00e1 quatro gestantes participantes no encontro, al\u00e9m de duas ACS e duas outras profissionais da \n\nequipe. Pergunto-me se n\u00e3o seria importante repensar sobre os esfor\u00e7os mobilizados frente ao \n\nreduzido n\u00famero de gr\u00e1vidas que est\u00e1 presente [...] (DC 15/08/2013). \n\n  \n\nEm diversas ocasi\u00f5es, esse estranhamento esteve registrado no di\u00e1rio de campo como \n\num elemento de tens\u00e3o ao pressuposto de que h\u00e1, invariavelmente, maior efetividade das \n\na\u00e7\u00f5es de sa\u00fade quando se realizam sob o formato de atividades coletivas. Permito-me ousar, \n\n                                                           \n78\n\n  A estimativa anual de gestantes nos territ\u00f3rios do SSC \u00e9 produzida a partir do n\u00famero de crian\u00e7as nascidas \n\nvivas no ano anterior (Sistema Nacional de Nascidos Vivos \u2013 SINASC/MS); para o ano de 2013, utilizou-se, \n\nno Jardim Leopoldina, o dado de 148 nascidos vivos em 2012 no territ\u00f3rio. Conquanto seja necess\u00e1rio \n\nconsiderar que nem sempre gestantes realizam a\u00e7\u00f5es de Pr\u00e9-Natal nas unidades de sa\u00fade dos bairros em que \n\nmoram, \u00e9 importante notar que, entre os meses de agosto e dezembro de 2013, havia 57 mulheres inscritas no \n\nPrograma de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Gestante da USJL/SSC.  \n\n\n\n153 \n\n \n\nnesse momento, uma \u2018digress\u00e3o-reflex\u00e3o\u2019\n79\n\n sobre minha pr\u00f3pria escrita, suspendendo, \n\nbrevemente, as an\u00e1lises a respeito de quais sujeitos estavam presentes em Curso de Gestantes.  \n\nA cultura das institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade parece-me pr\u00f3diga no uso de palavras que se \n\nassemelham \u00e0 linguagem utilizada por militares e, apoiada em Maingueneau (2012), para \n\nquem estudos sobre discursos s\u00e3o, tamb\u00e9m, discursos \u2013 os quais se fazem diversificados ao \n\nincont\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o dos momentos e dos lugares de enuncia\u00e7\u00e3o \u2013, penso a respeito da \n\nexpress\u00e3o \u201cesfor\u00e7os mobilizados frente ao reduzido n\u00famero que est\u00e1 presente\u201d, registrada por \n\nmim no excerto. Com essa afirmativa, explicito que, muito embora n\u00e3o seja \u00fanica, sequer \n\nexclusiva, a assertividade dos discursos da PS/APS/ESF me subjetiva e que meus registros no \n\ndi\u00e1rio de campo, por sua vez, s\u00e3o conexos \u00e0 mesma l\u00f3gica de prolifera\u00e7\u00e3o de seu objeto.  \n\nRetornando \u00e0 inquietude provocada pela observa\u00e7\u00e3o do pequeno n\u00famero de gr\u00e1vidas \n\nque estiveram presentes \u00e0s atividades durante o semestre, problematizo a aus\u00eancia invari\u00e1vel \n\nde homens-pais nos encontros, justificada pela necessidade de trabalho do parceiro (e, em \n\nalgumas situa\u00e7\u00f5es, pelo rompimento do v\u00ednculo da gestante com o pai do beb\u00ea). Desde a \n\nperspectiva de que o g\u00eanero conforma as rela\u00e7\u00f5es em todos os campos da vida social, entendo \n\nque, mesmo quando os parceiros est\u00e3o juntos, dificilmente um homem conseguiria ser \n\ndispensado (e dispensar-se) do trabalho para participar de uma a\u00e7\u00e3o coletiva, essencializada \n\ncomo feminina j\u00e1 na pr\u00f3pria denomina\u00e7\u00e3o \u2013 Curso de Gestantes \u2013, mesmo que ele desejasse \n\nintegr\u00e1-la. Com isso, intenciono dizer que talvez seja mais f\u00e1cil para uma mulher, justamente \n\npor ser mulher, conseguir e justificar sua libera\u00e7\u00e3o para comparecer a uma atividade destinada \n\na gestantes.  \n\nMinhas viv\u00eancias cotidianas possibilitam-me assinalar que, atrav\u00e9s de v\u00e1rios aspectos \n\ndelineados pelos servi\u00e7os \u2013 com destaque singular para os hor\u00e1rios de atendimento \u2013 as \n\npr\u00f3prias pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, embora formalmente direcionadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o como um \n\ntodo, terminam por instituir modos de acesso \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao comparecimento de \n\nalguns grupos em detrimento de outros. A esse respeito, \u00e9 pertinente referir a investiga\u00e7\u00e3o \n\nrealizada por Gomes, Nascimento e Ara\u00fajo (2007), com an\u00e1lises discursivas sobre a pouca \n\nprocura de servi\u00e7os de sa\u00fade pelos homens, \n\n \n\n[...] revelando que o hor\u00e1rio de funcionamento dos servi\u00e7os de sa\u00fade n\u00e3o atende \u00e0s \n\ndemandas dos homens, por coincidir com a carga hor\u00e1ria de trabalho. Como as \n\natividades laborativas v\u00eam em primeiro lugar na lista de preocupa\u00e7\u00f5es masculinas, \n\n[...], a busca por esses servi\u00e7os fica em segundo plano. Faz-se necess\u00e1rio observar \n\nque esse problema pode n\u00e3o estar reduzido apenas aos homens. Os hor\u00e1rios de \n\n                                                           \n79\n\n  Com o uso de aspas simples e travess\u00e3o, combinei os dois voc\u00e1bulos para me referir \u00e0 breve pausa nas \n\ndiscuss\u00f5es sobre os aspectos em an\u00e1lise.  \n\n\n\n154 \n\n \n\nfuncionamento das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de sa\u00fade nem sempre s\u00e3o concili\u00e1veis com \n\nos hor\u00e1rios das pessoas que se encontram inseridas no mercado de trabalho formal, \n\nindependentemente de serem homens ou mulheres. [...] a precariza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o ao atendimento tamb\u00e9m est\u00e1 presente. Os homens [...], ao \n\nprocurarem o servi\u00e7o de sa\u00fade para uma consulta, enfrentam filas, podendo lev\u00e1-los \n\na \u2018perder\u2019 o dia de trabalho, sem que necessariamente tenham suas demandas \n\nresolvidas em uma \u00fanica consulta e, por quest\u00f5es econ\u00f4micas, eles n\u00e3o podem \n\nbuscar um atendimento privado [...] (GOMES; NASCIMENTO; ARA\u00daJO, 2007, \n\np.569). \n\n \n\nEm sua tese de doutoramento, sobre pol\u00edticas p\u00fablicas para HIV/AIDS no sul do Brasil \n\n(LEAL, 2008), Andrea Fachel Leal discutiu, igualmente, a quest\u00e3o do acesso a servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade como um dos fatores a serem considerados na produ\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade\n80\n\n de seus \n\nsujeitos de estudo (caminhoneiros) \u00e0 infec\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n[...] O acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade, quando existe, tamb\u00e9m \u00e9 dificultado pelos \n\nhor\u00e1rios de atendimento, uma vez que n\u00e3o costumam estar funcionando quando os \n\nmotoristas est\u00e3o parados, \u00e0 noite e nos finais de semana. [...] (LEAL, 2008, p.142-\n\n143). \n\n \n\n[...] Os motoristas de caminh\u00e3o que participaram dessa pesquisa queixavam-se da \n\nfalta de acesso a servi\u00e7os. A sua constante mobilidade dificulta o acesso aos servi\u00e7os \n\nde sa\u00fade e o acompanhamento regular de sua sa\u00fade. O mesmo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\nque elege os caminhoneiros como prioridade para a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m enfatiza a adstri\u00e7\u00e3o \n\nterritorial na organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, de modo que as popula\u00e7\u00f5es com grande \n\nmobilidade est\u00e3o, enquanto se deslocam, fora do sistema de sa\u00fade [...] (LEAL, 2008, \n\np.252).  \n \n\nDesse modo, e com base em compreens\u00f5es semelhantes \u00e0s referidas por esses autores \n\nem seus respectivos estudos, entendo que, paradoxalmente, o hor\u00e1rio em que o grupo se \n\nrealiza pode restringir as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o de parcelas dos sujeitos a quem se \n\ndirige a aten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-natal da USJL, muito em especial, de mulheres-m\u00e3es-trabalhadoras e de \n\nhomens-pais-trabalhadores. Comprovantes de comparecimento a servi\u00e7os de sa\u00fade durante \n\njornada laboral podem n\u00e3o ser suficientes (ou necess\u00e1rios) em v\u00e1rias das m\u00faltiplas formas \n\ncom que os moradores da \u00e1rea se inserem no mundo do trabalho, aspecto que sublinhei no \n\ntrecho a seguir: \n\n \n\n[...] Como tenho percebido com frequ\u00eancia no Curso de Gestantes, a participa\u00e7\u00e3o de profissionais da \n\nequipe tende a ser numericamente maior do que a das fam\u00edlias. Isso produz em mim questionamentos \n\nsobre a efetividade das nossas a\u00e7\u00f5es coletivas de PS e convoca outra reflex\u00e3o: desde que iniciei as \n\nobserva\u00e7\u00f5es nessa modalidade das atividades de campo, n\u00e3o participei de qualquer encontro em que \n\nhomens estivessem fisicamente presentes. Que impedimentos se estabelecem para que essas aus\u00eancias \n\nf\u00edsicas sejam configuradas e reiteradas? Presumivelmente, o hor\u00e1rio em que as atividades se realizam \n\n                                                           \n80\n\n  Enquanto a no\u00e7\u00e3o de risco \u00e9 assumida como probabilidade afeita \u00e0s condutas individuais, vulnerabilidade \n\nest\u00e1 relacionada como indicador de desigualdades sociais, demandando respostas articuladas em diversos \n\nn\u00edveis da sociedade.  \n\n\n\n155 \n\nseja um deles, ainda que se forne\u00e7a declara\u00e7\u00e3o de comparecimento a trabalhadoras e trabalhadores. \n\nEmpregadores n\u00e3o poderiam descontar da remunera\u00e7\u00e3o do empregado/a, mas h\u00e1 relatos de que esse \n\ntipo de arbitrariedade acontece. Al\u00e9m desse aspecto, h\u00e1 quem trabalhe \u00e0 noite e precise descansar \n\ndurante o dia. Quando se trata de trabalhadores/as aut\u00f4nomos/as, a declara\u00e7\u00e3o \u00e9 desnecess\u00e1ria e \n\ndispens\u00e1vel, mas a perda de horas de trabalho (e, consequentemente, remunera\u00e7\u00e3o) ou de repouso \n\npode ser um obst\u00e1culo a que participem. Ao iniciarmos, hoje, h\u00e1 quatro usu\u00e1rias (tr\u00eas gestantes e a \n\nm\u00e3e de uma delas), mas s\u00e3o seis as integrantes da equipe [...] (DC, 10/10/2013). \n\nEnvolvendo uma proposta metodol\u00f3gica semelhante \u00e0 de pr\u00e1ticas escolares formais, a \n\nequipe coordenadora de Curso de Gestantes (profissionais contratadas e em forma\u00e7\u00e3o) \n\norganizou, em a\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e sistem\u00e1ticas de planejamento, um conjunto de atividades \n\ndirigidas \u00e0s mulheres gr\u00e1vidas, moradoras no Jardim Leopoldina, e que foi desenvolvido \n\ndurante oito quintas-feiras. Cada tarde foi elaborada e prevista com anteced\u00eancia; \n\nprogramando-se conte\u00fados, definiram-se quais profissionais seriam as respons\u00e1veis pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos encontros a partir de um cronograma; foram discutidos n\u00e3o somente os \n\nrecursos de apoio que seriam acionados, mas t\u00e9cnicas para sua utiliza\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, \n\npostulo que as a\u00e7\u00f5es de planejamento e organiza\u00e7\u00e3o dos encontros configuraram um curr\u00edculo \n\nextensivo para todas quantas integraram o curso durante o segundo semestre de 2013: \n\ngestantes e n\u00e3o gestantes. Evoco essa no\u00e7\u00e3o ampla de curr\u00edculo por entender que, ao mesmo \n\ntempo que prepararam mulheres para se constitu\u00edrem como gestantes e m\u00e3es, tamb\u00e9m as \n\nprofissionais contratadas \u2013 sobretudo aquelas em processos de forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o \u2013 \n\nestiveram sendo ensinadas a articular educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade em seu cotidiano de trabalho desde \n\numa perspectiva de g\u00eanero. \n\n\u00c9 importante salientar que fa\u00e7o uso da ideia de curr\u00edculo desde no\u00e7\u00f5es anal\u00edticas como \n\nas discutidas por Tomaz Tadeu da Silva (2007, p.15), nas quais \u201c[...] curr\u00edculo \u00e9 sempre o \n\nresultado de uma sele\u00e7\u00e3o: de um universo mais amplo de conhecimentos e saberes seleciona-\n\nse aquela parte que vai constituir, precisamente, o curr\u00edculo\u201d. Recorrendo \u00e0 etimologia do \n\nvoc\u00e1bulo \u2013 origin\u00e1rio do latim curriculum, \u201cpista de corrida\u201d, o autor prop\u00f5e que acabamos \n\nnos tornando o que somos no percurso dessa rota simb\u00f3lica. Constitui-se, assim, como uma \n\nquest\u00e3o de poder, na medida em que seleciona e privilegia certos tipos de conhecimentos: \n\n\u201cDestacar, entre as m\u00faltiplas possibilidades, uma identidade ou subjetividade como sendo a \n\nideal \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o de poder [...]\u201d (SILVA, 2007, p.16).  \n\nCom base nessa argumenta\u00e7\u00e3o, penso que o curr\u00edculo assumido nas a\u00e7\u00f5es educativas \n\nrealizadas em Curso de Gestantes esteve centralmente relacionado a uma quest\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o \n\nde sujeitos; em minha percep\u00e7\u00e3o, na forma como foram elaborados e propostos os conte\u00fados, \n\nhouve pouco espa\u00e7o para investir e promover outros modos poss\u00edveis de viver n\u00e3o apenas a \n\n\n\n156 \n\nmaternidade mas tamb\u00e9m a paternidade. Observei alguma incorpora\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de g\u00eanero \n\nem suas pr\u00e1ticas, mas de forma incipiente e restrita a pap\u00e9is de homem e mulher, de m\u00e3e e de \n\npai, ou, ent\u00e3o, a caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas ou de personalidade feminina/masculina.  \n\nH\u00e1 um tipo idealizado de gestante e, portanto, desej\u00e1vel segundo a racionalidade da \n\nAPS/ESF: aquela que vai \u00e0s consultas, realiza exames solicitados, participa de grupos, est\u00e1 \n\ndisposta a amamentar sua crian\u00e7a e a quem as a\u00e7\u00f5es est\u00e3o, prioritariamente, direcionadas; \n\nparece-me que \u00e9 nessa medida que se reitera a posi\u00e7\u00e3o destinada aos homens-pais: \n\ncoadjuvantes que, dificilmente, aparecem como respons\u00e1veis e envolvidos na cria\u00e7\u00e3o de filhos \n\ne filhas. As interpela\u00e7\u00f5es s\u00e3o, sobremaneira, dirigidas \u00e0s mulheres; tal posi\u00e7\u00e3o, sustentada em \n\na\u00e7\u00f5es de PS/APS/ESF e nas quais a \u2018naturalidade\u2019 de cuidados para com as fam\u00edlias tem sido \n\natribu\u00edda \u00e0s m\u00e3es protagonistas (e n\u00e3o aos pais coadjuvantes), age no sentido de educar as \n\nmulheres para que elas prossigam investidas do papel materno e aprimorem suas capacidades \n\n\u2018inatas\u2019 ao cumprimento dessa responsabilidade.  \n\n5.3.2 Alguns Efeitos e Desdobramentos de Pr\u00e1ticas Biopedag\u00f3gicas \n\nN\u00e3o sendo exatamente novos, os discursos das pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade veiculam \n\nno\u00e7\u00f5es de maternidade (e paternidade) que t\u00eam sido reproduzidas e atualizadas em contextos \n\ncontempor\u00e2neos (MEYER, 2006; 2008; FREIRE, 2008; KLEIN; MEYER; BORGES, 2013).  \n\nSegundo Freire (2008), a conforma\u00e7\u00e3o e a difus\u00e3o do ide\u00e1rio da maternidade como \n\nfun\u00e7\u00e3o primordial das mulheres n\u00e3o foram inven\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XX, mas receberam renovado \n\nimpulso com a associa\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de 1920, de discursos cient\u00edficos que os redefiniram no \n\n\u00e2mbito de v\u00e1rias sociedades ocidentais, ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial. A autora refere que \n\nesses movimentos n\u00e3o estiveram desvinculados do contexto geral dessas mesmas sociedades \n\ne, no caso particular do Brasil, \n\n[...] A redefini\u00e7\u00e3o da maternidade encontrava-se no bojo do processo de \n\nreformula\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o, simultaneamente, das concep\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia, dos pap\u00e9is \n\nfemininos e das rela\u00e7\u00f5es trabalhistas e sociais, assumido pelas elites intelectuais \n\nrepublicanas. Como parte da intelectualidade, coube aos m\u00e9dicos a tarefa de oferecer \n\ninstrumental t\u00e9cnico, moderno, ao exerc\u00edcio da maternidade, deslocando-a dos \n\nmoldes tradicionais e transformando-a em atividade cient\u00edfica. O maternalismo n\u00e3o \n\nse encontrava descolado do contexto geral da sociedade brasileira, mas sim \n\nassociado ao higienismo \u2013 adotado de forma hegem\u00f4nica como modelo explicativo e \n\npropositivo diante das principais quest\u00f5es sociais no per\u00edodo \u2013 e a outros \n\nmovimentos sociais, como o nacionalismo e o feminismo. Representou, portanto, \n\num dos caminhos que permitiram \u00e0 sociedade brasileira materializar, atrav\u00e9s da \n\nhigieniza\u00e7\u00e3o da maternidade e da inf\u00e2ncia, as transforma\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas \n\nalmejadas, efetivando na pr\u00e1tica a \u2018republicaniza\u00e7\u00e3o\u2019 do pa\u00eds [...] (FREIRE, 2008, \n\np.168).\n\n\n\n157 \n\nAs cl\u00e1ssicas reflex\u00f5es de Foucault (1993) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia assumida pelo \n\nsexo \u2013 considerando-o duplo articulador da tecnologia pol\u00edtica da vida nas sociedades \n\nocidentais a partir do s\u00e9culo XVIII \u2013 referem diversas linhas de composi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas \n\ndisciplinares sobre os corpos com procedimentos reguladores das popula\u00e7\u00f5es. Em suas \n\npalavras: \u201cO sexo \u00e9 acesso, ao mesmo tempo, \u00e0 vida do corpo e \u00e0 vida da esp\u00e9cie. Servimo-\n\nnos dele como matriz das disciplinas e como princ\u00edpio das regula\u00e7\u00f5es\u201d (FOUCAULT, 1993, \n\np.137). Uma dessas linhas foi \u201ca histeriza\u00e7\u00e3o das mulheres, que levou a uma medicaliza\u00e7\u00e3o\n\nminuciosa de seus corpos, de seu sexo, fez-se em nome da responsabilidade que elas teriam \n\nno que diz respeito \u00e0 sa\u00fade de seus filhos, \u00e0 solidez da institui\u00e7\u00e3o familiar e \u00e0 salva\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade\u201d (FOUCAULT, 1993, p.137). Para Petersen e Lupton (1996, p.73), a \u00eanfase sobre \n\nas mulheres como respons\u00e1veis pela sa\u00fade e bem-estar de seus filhos e demais membros da \n\nfam\u00edlia permanece forte nas sociedades ocidentais contempor\u00e2neas e, nesse sentido, a mulher \n\n\u2018cidad\u00e3 saud\u00e1vel\u2019 \u00e9 compreendida como recurso para manter e reproduzir outros \u2018cidad\u00e3os \n\nsaud\u00e1veis\u2019. \n\n\u00c9 igualmente com base em argumenta\u00e7\u00f5es foucaultianas sobre biopol\u00edtica como \n\nprocesso de gest\u00e3o da vida que Meyer (2005, p.81) se refere \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o do \n\nfeminino e da maternidade\u201d, analisando alguns desdobramentos desse processo acerca da \n\neduca\u00e7\u00e3o e medicaliza\u00e7\u00e3o dos corpos e sexualidades das mulheres. A autora nos aponta que, \n\nproduzidos em per\u00edodos e contextos hist\u00f3ricos desde suas especificidades, h\u00e1 desdobramentos \n\nsobre os significados e simbolismos atribu\u00eddos a um processo que abarca os seres humanos \n\nhomens e mulheres, mobilizando rela\u00e7\u00f5es de biopoder e conferindo sentidos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\ngestar e educar crian\u00e7as:  \n\nAs pr\u00e1ticas de significa\u00e7\u00e3o e os processos simb\u00f3licos, atrav\u00e9s dos quais os sentidos \n\nde maternidade s\u00e3o constru\u00eddos envolvem, portanto, rela\u00e7\u00f5es de poder: o poder de \n\nnomear, descrever, classificar, identificar e diferenciar, por exemplo, jeitos de ser \n\nmulher e m\u00e3e; o poder de incluir, excluir e definir corpos, comportamentos, grupos \n\ne/ou indiv\u00edduos e, assim, demarcar os seus lugares sociais. Vistos desta forma, os \n\nsistemas de representa\u00e7\u00e3o, ao constru\u00edrem lugares que posicionam seres humanos \n\ncomo mulheres, m\u00e3es ou nutrizes de diferentes tipos ou, ao proporcionarem \n\nrespostas que possibilitam a elas entender aquilo que s\u00e3o e devem fazer enquanto \n\nm\u00e3es ou, ainda, ao operarem a equival\u00eancia entre o ser m\u00e3e e a pr\u00e1tica da \n\namamenta\u00e7\u00e3o, constroem posi\u00e7\u00f5es de sujeito, produzem diferen\u00e7as e identidades. E \n\nisso implica dizer que os processos de produ\u00e7\u00e3o do eu e da outra, do n\u00f3s e d'elas, das \n\nmaternidades normais, de risco e desviantes, da m\u00e3e respons\u00e1vel ou relapsa, de \n\nv\u00ednculos m\u00e3e-filho adequados ou inadequados, [...] que configuram de um \n\ndeterminado modo as a\u00e7\u00f5es educativas que ele prop\u00f5e, t\u00eam efeitos muito concretos \n\nnas vidas das pessoas e dos grupos que nele s\u00e3o definidos, posicionados e \n\nmobilizados. E \u00e9 exatamente por esses efeitos de poder, a\u00ed implicados, que tais \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es podem (e devem) ser problematizadas [...] (MEYER, 2000, p. 121).  \n\n\n\n158 \n\nNa medida em que significados e formas de representa\u00e7\u00e3o da maternidade em nossa \n\ncultura t\u00eam sido produzidos e disputados, historicamente, por diferentes grupos sociais, \n\ncompreendo que, em meio aos encontros de Curso de Gestantes, tamb\u00e9m circularam \n\nenunciados que t\u00eam sido (re)atualizados nas lutas pelo \u201cpoder de se representar e de \n\nrepresentar o outro\u201d (KLEIN; MEYER; BORGES, 2013, p.909). Nesse sentido, trago o relato \n\nque presenciei de uma gestante sobre a viv\u00eancia anterior de amamenta\u00e7\u00e3o da primeira filha: \n\nUma das gestantes nos conta sua experi\u00eancia de n\u00e3o ter conseguido amamentar a primeira filha porque \n\nteve as mamas muito machucadas; ela nos fala de suas dificuldades nos dois primeiros dias em que os \n\nbicos n\u00e3o estavam formados. Conta-nos a t\u00e9cnica que havia sido ensinada na maternidade, aspirando a \n\nmama com uma seringa at\u00e9 que, por a\u00e7\u00e3o do v\u00e1cuo, fosse conformado um bico na regi\u00e3o para que o \n\nbeb\u00ea pudesse ser colocado a sugar. A dor decorrente dessa aspira\u00e7\u00e3o parece ter sido secundarizada. \n\nNada foi falado sobre ela. \u00c9 preciso amamentar (DC, 10/10/2013). \n\n A afirmativa que se seguiu ao relato acima \u2013 \u201cuma m\u00e3e estressada produz menos \n\nleite\u201d (DC, 10/10/2013) \u2013, proferida por uma profissional em forma\u00e7\u00e3o, pode ser \n\ncompreendida como um enunciado que, descolando e invisibilizando a dor sentida na \n\naspira\u00e7\u00e3o da mama, centrou-se no refor\u00e7o \u00e0 necessidade de m\u00e3es aprenderem a amamentar \n\npara que, estressando-se menos, produzam mais leite. Esse argumento possibilita, tamb\u00e9m, \n\ndizer que os discursos contempor\u00e2neos sobre cuidados a serem dispensados aos corpos \n\nfemininos gr\u00e1vidos t\u00eam estado profundamente conectados com a cria\u00e7\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o e \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o de sentidos para o sujeito-m\u00e3e, atingindo diferentes \u00e2mbitos e planos da vida \n\nsocial (SCHWENGBER; MEYER, 2011). O sujeito-m\u00e3e n\u00e3o est\u00e1 configurado de forma \n\nhomog\u00eanea em todos os contextos sociais e, no que diz respeito ao aleitamento materno \n\nexclusivo no espa\u00e7o da APS/ESF, h\u00e1 um incentivo permanente para que essas gestantes o \n\nfa\u00e7am. No caso em quest\u00e3o, e sem desconsiderar a import\u00e2ncia e os benef\u00edcios do leite \n\nmaterno, o que precisa ser tensionado \u00e9 a pr\u00e1tica discursiva de que o sucesso da m\u00e3e na \n\namamenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 fundamentalmente condicionado pelo aprendizado pr\u00e9vio de t\u00e9cnicas \n\nensinadas por profissionais. \n\nEm especial na formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de algumas pol\u00edticas p\u00fablicas \u2013 entre as \n\nquais eu incluiria PS e APS/ESF \u2013, operam-se, muitas vezes, propostas educativas no sentido \n\nde posicionar mulheres-m\u00e3es \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de parceiras estrat\u00e9gicas das a\u00e7\u00f5es estatais no \n\nenfrentamento de problemas e demandas sociais. S\u00e3o forma\u00e7\u00f5es discursivas que respondem a \n\n\u201cnecessidades/objetivos de redu\u00e7\u00e3o de gastos com seguran\u00e7a, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o\u201d (KLEIN; \n\nMEYER; BORGES, 2013, p.910) de determinados segmentos populacionais.  \n\n\n\n159 \n\nNesse sentido, tamb\u00e9m a partir do exemplo de ensino/aprendizagem sobre \n\namamenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel questionar as proposi\u00e7\u00f5es sistematizadas e apresentadas pelo Curso \n\nde Gestantes enquanto respostas a necessidades/objetivos veiculados pela racionalidade\n81\n\n que \n\nnos orienta, problematiz\u00e1-las como enunciados que instituem as responsabilidades pessoais de \n\nindiv\u00edduos, fam\u00edlias e comunidades com seu pr\u00f3prio bem-estar, enfatizando os compromissos \n\nque cabem a cada um e a todos para que se obtenha a administra\u00e7\u00e3o eficiente da sociedade. \n\nEm seu conjunto, tornam-se instrumentos para, indiretamente, promover redu\u00e7\u00e3o de gastos \n\np\u00fablicos \u2013 sobremaneira na esfera das pol\u00edticas sociais \u2013, a partir de um empreendimento \n\nmoral que envolve prescri\u00e7\u00f5es a respeito dos modos como devemos viver, individual e \n\ncoletivamente, nossas vidas (LUPTON, 1995; PETERSEN; LUPTON, 1996; BARBIANI, \n\n2014 ).  \n\nPara referendar esses tipos de proposi\u00e7\u00f5es, m\u00faltiplos agentes sociais se conjugam na \n\nprodu\u00e7\u00e3o discursiva acerca do que \u00e9 entendido como maternidade adequada desde a \n\nperspectiva das pol\u00edticas p\u00fablicas: mulheres gestantes s\u00e3o enfaticamente convocadas a \n\ntornarem-se protagonistas exemplares dessa normaliza\u00e7\u00e3o no per\u00edodo que antecede o \n\nnascimento de seus filhos. Assim, no \u00e2mbito espec\u00edfico das atividades de campo da USJL, foi \n\nposs\u00edvel observar esfor\u00e7os cotidianos de profissionais para fortalecer v\u00ednculos que \n\nauxiliassem nos imperativos da administra\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o dessas vidas pelo servi\u00e7o de sa\u00fade. \n\nOs convites \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nos encontros foram multiplicados e enunciados por diversos/as \n\nintegrantes da equipe desde consultas individuais, passando pela recep\u00e7\u00e3o, pelos murais com \n\ncartazes no \u2018corredor-sala-de-espera\u2019, por contatos telef\u00f4nicos e visitas domiciliares.  \n\nConsidero que o dimensionamento assumido pelo Curso de Gestantes no processo de \n\naten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-natal, ao posicionar as mulheres como parceiras pr\u00f3ximas da equipe, por meio da \n\nafabilidade e cordialidade constantes nos encontros, demarcou uma forma efetiva de \n\ninterpela\u00e7\u00e3o para que promovessem cuidados \u00e0 sua sa\u00fade (e de seus beb\u00eas), balizando-os por \n\natitudes de constante vigil\u00e2ncia sobre si mesmas. A esse respeito, afabilidade e cordialidade \n\nda equipe poderiam vistas como contribui\u00e7\u00f5es importantes para o fortalecimento de um \n\nprinc\u00edpio caro aos ide\u00e1rios da Sa\u00fade P\u00fablica contempor\u00e2nea e, em especial, das biopol\u00edticas \n\nPS/APS/ESF: a \u2018participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria\u2019.  \n\n81\n Refiro-me aqui, a partir de teoriza\u00e7\u00f5es foucaultianas (FOUCAULT, 2008b; HAMANN, 2012), \u00e0 \n\nracionalidade denominada neoliberal: em sentido amplo, neoliberalismo configura uma forma de pensamento \n\nque privilegia o conjunto de condi\u00e7\u00f5es sociais que encoraja e estabelece uma subjetividade historicamente \n\nespec\u00edfica e constitu\u00edda como livre e aut\u00f4noma; os indiv\u00edduos tornam-se moralmente respons\u00e1veis por \n\nnavegar pelo campo social, utilizando c\u00e1lculos de escolha racional e custo-benef\u00edcio. Para um \n\naprofundamento dessas no\u00e7\u00f5es, a obra de Peter Miller e Nikolas Rose (2012), Governando o presente, articula \n\nimportante discuss\u00e3o te\u00f3rica sobre racionalidades e governamentalidades contempor\u00e2neas.  \n\n\n\n160 \n\nEmbora pouco se questione a respeito de quais compreens\u00f5es sobre tal princ\u00edpio est\u00e3o \n\nenvolvidas em um processo que Petersen e Lupton (1996, p.156) [tradu\u00e7\u00e3o de minha autoria] \n\nidentificam como \u201c[...] construto idealizado cujos sentidos variam em meio a diferentes \n\ncontextos\u201d, o enunciado \u2018participa\u00e7\u00e3o da comunidade\u2019 apresentou-se forte e positivamente \n\nassociado a pr\u00e1ticas para uma vida saud\u00e1vel nos espa\u00e7os analisados pela tese. Concordo com \n\nos dois autores acima quando entendem que o uso de termos como \u2018empoderamento\u2019, \n\n\u2018participa\u00e7\u00e3o\u2019 e \u2018comunidade\u2019 tem servido para tornar difusas as formas atrav\u00e9s das quais, \n\nmaximizando a utilidade dos sujeitos, o biopoder opera no sentido de atingir determinados \n\nobjetivos de gest\u00e3o da vida (PETERSEN; LUPTON, 2000).  \n\nArticula\u00e7\u00f5es discursivas entre pr\u00e1ticas de PS e participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria posicionam \n\nsujeitos como cidad\u00e3os que precisam agir em nome de seus desejos e interesses para a \n\nprote\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria sa\u00fade. Ao privilegiarem a no\u00e7\u00e3o de \u2018individualidade aut\u00f4noma\u2019, \n\nconectam-se responsabilidade pessoal e \u2018boa\u2019 cidadania, n\u00e3o somente por interm\u00e9dio dos \n\ndiscursos institucionais da sa\u00fade, mas tamb\u00e9m por meio da fam\u00edlia, da educa\u00e7\u00e3o e de \n\nlegisla\u00e7\u00f5es\n82\n\n. Cidad\u00e3os e profissionais respons\u00e1veis s\u00e3o instados a demonstrarem seu\n\ncomprometimento em um contexto em que, pelo predom\u00ednio de pr\u00e1ticas e valores ligados a \n\nindividualismo competitivo e formas de participa\u00e7\u00e3o representativa, h\u00e1 um fr\u00e1gil \n\nreconhecimento de possibilidades diferentes para a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Em outras palavras, \n\ndificilmente modelos hierarquizados e idealizados de interven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria colocam em \n\ndiscuss\u00e3o as pr\u00e1ticas participativas ou os modos com que os pr\u00f3prios discursos de \n\nespecialistas definem e delimitam n\u00e3o s\u00f3 a esfera de \u2018participa\u00e7\u00e3o\u2019 mas tamb\u00e9m os sujeitos \n\n\u2018participantes\u2019 (PETERSEN; LUPTON, 1996). \n\nNesse sentido, nas sustenta\u00e7\u00f5es da PS e APS/ESF acompanhadas no campo da USJL, \n\ne em particular no contexto das atividades do Curso de Gestantes, o chamamento cordial \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria esteve presente como \u201cum novo territ\u00f3rio para a administra\u00e7\u00e3o da \n\nexist\u00eancia individual e coletiva, um novo plano ou superf\u00edcie sobre o qual rela\u00e7\u00f5es \n\nmicromorais entre as pessoas s\u00e3o conceituadas e administradas\u201d (MILLER; ROSE, 2012, \n\np.110). No pressuposto de que \u2018m\u00e3es competentes\u2019 geram \u2018bons/boas cidad\u00e3os/cidad\u00e3s\u2019,\n\nconformando \u2018comunidades saud\u00e1veis\u2019 e \u2018harmoniosas\u2019, discursos vigilantes proliferaram em \n\na\u00e7\u00f5es educativas com as quais se deseja assegurar a forma\u00e7\u00e3o de \u2018compet\u00eancias maternas\u2019. \n\nEm outros termos, torna-se necess\u00e1rio ensinar mulheres, especialmente, a terem condi\u00e7\u00f5es de \n\ngerir suas vidas, a de seus filhos e fam\u00edlias na proposi\u00e7\u00e3o de que \u2018sa\u00fade\u2019 deve ser prioridade \n\n82\n Em nosso pa\u00eds, parece-me que o exemplo maior \u00e9 a Lei Federal n\u00ba 8.142, datada de 28 de dezembro de 1990, \n\na qual disp\u00f5e sobre a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria na gest\u00e3o do SUS (BRASIL, 1990). \n\n\n\n161 \n\n \n\npara todos/as. Como bem expressam Miller e Rose (2012, p.115), \u201c\u2018Governar atrav\u00e9s da \n\ncomunidade\u2019 envolve uma variedade de estrat\u00e9gias para criar e instrumentalizar essas \n\ndimens\u00f5es de fidelidade entre indiv\u00edduos e comunidades a servi\u00e7o de projetos de regula\u00e7\u00e3o, \n\nreforma e mobiliza\u00e7\u00e3o [...]\u201d. \n\nAssim, o processo de transmiss\u00e3o de conhecimentos \u2018certos e adequados\u2019 sobre \n\ngravidez abrangeu no\u00e7\u00f5es sobre modifica\u00e7\u00f5es corporais nos sujeitos m\u00e3e e filho/a durante o \n\nper\u00edodo gestacional, necessidades nutricionais de ambos, parto, cuidados com as crian\u00e7as, \n\nvacinas, aleitamento materno, direitos previdenci\u00e1rios, benef\u00edcios sociais para gestantes e \n\ncontracep\u00e7\u00e3o, entre outros. Em suma, ainda que inquestionavelmente af\u00e1vel, a veicula\u00e7\u00e3o \n\ndesses saberes foi posicionada como estrat\u00e9gia fundamental para otimizar recursos \n\nassistenciais e agregar efetividade \u00e0 pol\u00edtica p\u00fablica setorial, (res)significando rela\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares e comunit\u00e1rias. \n\nProblematizo essa forma de posicionamento dos saberes \u2018necess\u00e1rios\u2019 \u00e0 gesta\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\npuericultura desse tempo de agora, pensando em per\u00edodos hist\u00f3ricos anteriores; percebo \n\ncotidianamente (e acompanhei desde uma perspectiva privilegiada durante o trabalho de \n\ncampo) uma crescente inseguran\u00e7a, produzida e reiterada por diversas inst\u00e2ncias (dentre as \n\nquais os servi\u00e7os de sa\u00fade ocupam importante papel), no que se relaciona a cuidados e cria\u00e7\u00e3o \n\nde filhos. Esse sentimento parece abarcar, cada vez com maior frequ\u00eancia e intensidade, n\u00e3o \n\napenas o processo da gesta\u00e7\u00e3o, mas momentos pr\u00e9-concep\u00e7\u00e3o\n83\n\n; as forma\u00e7\u00f5es discursivas \n\nproduzidas pela sa\u00fade rotulam a gravidez a partir de categoriza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas que, \n\nidentificando os \u2018fatores de risco gestacional\u2019\n84\n\n, estabelecem e definem quem se constitui \n\n\u2018gestante de baixo risco\u2019 ou \u2018gestante de alto risco\u2019.  \n\nEm an\u00e1lise sobre a produ\u00e7\u00e3o da literatura m\u00e9dica de aconselhamento para m\u00e3es, \n\nMartins (2008) refere-se a uma entrevistada sua, senhora com mais de oitenta anos, parteira \n\naposentada, para quem n\u00e3o haveria nada de t\u00e3o especial a ser aprendido no cuidado com os \n\nrec\u00e9m-nascidos, estranhando que alguma mulher n\u00e3o soubesse cuid\u00e1-los, pois, em sua \n\n                                                           \n83\n\n  J\u00e1 no primeiro par\u00e1grafo de sua parte 1, o Caderno de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica n\u00ba 2 \u2013 Aten\u00e7\u00e3o ao Pr\u00e9-Natal de Baixo \n\nRisco \u2013 (BRASIL, 2013b, p.27) inicia referindo o entendimento de avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9-concepcional como \u201ca \n\nconsulta que o casal faz antes de uma gravidez, objetivando identificar fatores de risco ou doen\u00e7as que \n\npossam alterar a evolu\u00e7\u00e3o normal de uma futura gesta\u00e7\u00e3o. Constitui, assim, instrumento importante na \n\nmelhoria dos \u00edndices de morbidade e mortalidade materna e infantil\u201d [grifos meus]. \n84\n\n  Conforme o texto do MS (BRASIL, 2013a), a gravidez \u00e9 definida como de alto risco quando s\u00e3o \n\nidentificados fatores associados a um pior progn\u00f3stico materno e perinatal; uma breve an\u00e1lise dessa \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o permitiu contabilizar mais de 40 itens identificados e listados como fatores de risco; incluem-se \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociodemogr\u00e1ficas desfavor\u00e1veis, passando por aspectos individuais como idade da gestante \n\ninferior a 15 ou superior a 35 anos, hist\u00f3ria reprodutiva anterior, situa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 gesta\u00e7\u00e3o em curso \n\n(anemia ou infec\u00e7\u00e3o urin\u00e1ria, por exemplo) ou patologias pr\u00e9vias como Hipertens\u00e3o Arterial Sist\u00eamica \n\n(HAS), Diabetes Mellitus (DM), entre outras.  \n\n   \n\n\n\n162 \n\nopini\u00e3o, esse cuidado seria algo muito simples. A julgar pelo n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es \n\nespecializadas dispon\u00edveis que abordam essas quest\u00f5es, a autora prop\u00f5e que a experi\u00eancia de \n\nter filhos faz-se acompanhar de uma crescente ansiedade e d\u00favidas sobre praticamente tudo \n\nque a integra: \n\n[...] num mundo segmentado em compet\u00eancias espec\u00edficas e t\u00e9cnicas, criar filhos \n\ntamb\u00e9m demanda conhecimento, m\u00e9todo e t\u00e9cnicas complexas, pois crian\u00e7as n\u00e3o \n\ns\u00e3o miniaturas de adultos; \u00e9 o que aprendemos. A vida para os pais parece ter ficado, \n\ntamb\u00e9m, mais dif\u00edcil e incerta do que foi para a minha experiente entrevistada [...] \n\n(MARTINS, 2008, p.136). \n\nEm seu texto, a pesquisadora argumenta que a produ\u00e7\u00e3o de um quadro de inseguran\u00e7a \n\nsobre cuidados com filhos estaria relacionada, historicamente, \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o da especialidade \n\nm\u00e9dica pedi\u00e1trica, ainda no s\u00e9culo XIX, e ao seu projeto educativo e formativo, a \n\npuericultura: \u201c[...] visando a melhorar a sa\u00fade e as condi\u00e7\u00f5es de vida das crian\u00e7as por meio do \n\naconselhamento e educa\u00e7\u00e3o das m\u00e3es, afinal, elas eram consideradas, como ainda o s\u00e3o, as \n\nrespons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o dos filhos [...]\u201d (MARTINS, 2008, p.137). \n\nNessa linha argumentativa, autorizo-me a dizer que saberes especializados e \n\nentendidos como necess\u00e1rios \u00e0s compet\u00eancias para tornar-se m\u00e3e, vivenciar o parto ou \n\namamentar (apenas a t\u00edtulo de exemplo) t\u00eam, no concurso estrat\u00e9gico de a\u00e7\u00f5es educativas \n\ncomo aquelas realizadas pelo Curso de Gestantes, local privilegiado para enuncia\u00e7\u00e3o. \n\nCertamente, a polifonia discursiva contempor\u00e2nea sobre o tornar-se m\u00e3e est\u00e1 articulada por \n\ndiversas inst\u00e2ncias e n\u00e3o se restringe aos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, mas esses \u00faltimos \n\nprosseguem profundamente comprometidos com a produ\u00e7\u00e3o do sujeito-m\u00e3e competente e \n\nzelosa entre os grupos que utilizam a APS/ESF. \n\nDesde a apresenta\u00e7\u00e3o dos temas a serem conversados durante o per\u00edodo do curso, \n\npassando pela disposi\u00e7\u00e3o em U das participantes \u2013 todas olhando com aten\u00e7\u00e3o para a(s) \n\ncoordenadora(s) de cada encontro \u2013, al\u00e9m dos cuidados na prepara\u00e7\u00e3o de materiais e recursos \n\nde apoio aos encontros, houve pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas sendo articuladas pelo g\u00eanero e visando \n\ntanto a delimitar e posicionar quem/quando falava naqueles momentos como a tornar poss\u00edvel \n\no que pode ser dito e feito na gesta\u00e7\u00e3o, conforme o excerto a seguir:\n\nHoje \u00e9 1\u00ba/08/2013. Uma tarde surpreendentemente quente e abafada. Parece que j\u00e1 chegamos \u00e0 \n\nprimavera-ver\u00e3o. Inicio, nessa quinta, observa\u00e7\u00f5es em outro grupo da US. Trata-se de um espa\u00e7o \n\ncoletivo para interven\u00e7\u00e3o sobre as mulheres gestantes do territ\u00f3rio. Elas chegam aos pouquinhos e \n\nquerem falar, especialmente, sobre atendimento m\u00e9dico. Ap\u00f3s aguardar em torno de 20 minutos para o \n\nin\u00edcio e a chegada de mais algumas, as profissionais respons\u00e1veis pelo programa da gestante na USJL \n\npedem a aten\u00e7\u00e3o de todas e fazem uma fala de abertura, apresentando quem \u00e9 quem e o que ser\u00e1 feito \n\n\n\n163 \n\ndurante os encontros. Perguntam, a cada uma das gestantes, um pouco de suas hist\u00f3rias e o que \n\ngostariam que fosse conversado (DC 01/08/2013). \n\nAs pr\u00e1ticas acompanhadas podem ser entendidas na condi\u00e7\u00e3o de biopedagogias, que \n\ncontribuem para a forma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios aspectos das subjetividades dessas mulheres e de sua \n\nvida social, orientando-as sobre maneiras \u2018adequadas\u2019 para vivenciar esse per\u00edodo, perceber e \n\nexperienciar seus corpos. Por seu interm\u00e9dio, produziram-se prescri\u00e7\u00f5es a respeito da \n\ngesta\u00e7\u00e3o \u2013 como se ela pudesse ser vivida apenas de uma \u00fanica forma \u2013, sem que se \n\nproblematizassem exerc\u00edcios de poder e controle que regulam os corpos femininos enquanto \n\nespa\u00e7os de inscri\u00e7\u00e3o da norma do que constitui a maternidade saud\u00e1vel: \n\nSentadas em U na sala de grupos, luzes apagadas, data-show e Power-Point. As informa\u00e7\u00f5es \n\npermeadas de conte\u00fados t\u00e9cnicos s\u00e3o disponibilizadas atrav\u00e9s de slides com fundo rosa antigo e \n\ndetalhes marcados por borboletas brancas (DC 15/08/2013). \n\nEsclarecer \u00e0s mulheres gr\u00e1vidas o significado de express\u00f5es, palavras e siglas \u2013 por \n\nexemplo, primigesta ou DUM\n85\n\n, entre tantas mais \u2013, a import\u00e2ncia de realiza\u00e7\u00e3o de exames\n\nnos tempos aprazados, al\u00e9m da necessidade de comparecimento a um quantitativo m\u00ednimo e \n\nadequado de consultas\n86\n\n representaram formas de \u2018tradu\u00e7\u00e3o\u2019 de discursos cient\u00edficos.\n\nConcordo uma vez mais com Klein (2010), quando essa autora indica que a experi\u00eancia da \n\nmaternidade tem sido (res)significada atrav\u00e9s de um modelo normalizador, no qual as \n\ncondutas de gestantes s\u00e3o avaliadas e mensuradas, vinculando-se sa\u00fade \u00e0 capacidade de afeto \n\ne cuidado de si mesma.  \n\nAdequar-se como gestante \u00e0 norma preconizada da aten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-natal torna-se alicerce \n\nindispens\u00e1vel, capaz de assegurar, previamente, garantias ao envolvimento no cuidado e na \n\neduca\u00e7\u00e3o do/a futuro/a filho/a, e, por extens\u00e3o, de sua fam\u00edlia. Com isso, coloca-se um grande \n\npeso sobre os ombros das mulheres, algo que as t\u00eam posicionado como \u201cimportantes na \n\nliteratura moderna sobre a produ\u00e7\u00e3o do tipo correto de cidad\u00e3o\u201d (WALKERDINE, 1995, \n\np.217). Descri\u00e7\u00f5es minuciosas e repeti\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas contribu\u00edram para delimitar que\n\nnarrativas e roteiros perfazem a no\u00e7\u00e3o de uma maternidade normalizada: saud\u00e1vel e adequada \n\n\u00e9 a gestante cujas escolhas e desejos est\u00e3o alinhados com os objetivos e prop\u00f3sitos \n\ninstitucionais.  \n\n85\n DUM \u2013 Abreviatura de Data da \u00daltima Menstrua\u00e7\u00e3o. \n\n86\n Anteriormente, o n\u00famero m\u00ednimo adequado de consultas era seis e, hoje em dia, tem sido preconizada a \n\ns\u00e9tima, para promo\u00e7\u00e3o ao aleitamento materno. \n\n\n\n164 \n\n \n\n[...] S\u00e3o explicadas em detalhes as codifica\u00e7\u00f5es utilizadas na carteira de gestante: DPP\n87\n\n, IG\n88\n\n, AU\n89\n\n, \n\nBCF\n90\n\n, MF\n91\n\n, PA\n92\n\n... S\u00e3o repetidas as orienta\u00e7\u00f5es sobre o n\u00famero m\u00ednimo de consultas, o intervalo \n\nentre elas. Algumas coloca\u00e7\u00f5es referindo-se \u00e0s diferen\u00e7as entre tipos de partos foram apontadas e logo \n\nse passa a falar em vacinas. Quest\u00f5es relativas a sulfato ferroso, sua indica\u00e7\u00e3o durante o pr\u00e9-natal e o \n\np\u00f3s-parto, entram na \u2018ordem do dia\u2019 e passam a ser abordadas em sequ\u00eancia. Exames e suas indica\u00e7\u00f5es \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o descritos, sendo salientada a import\u00e2ncia e a necessidade de faz\u00ea-los dentro de um tempo \n\naprazado e marcado: medi\u00e7\u00f5es e normas. \u2013 Escrut\u00ednio bioqu\u00edmico \u2013 penso eu. As min\u00facias passam \n\npela \u2018explica\u00e7\u00e3o\u2019 do que \u00e9 eletroforese como parte do screening hematol\u00f3gico (express\u00e3o utilizada \n\npela profissional durante a roda de conversa) e sua rela\u00e7\u00e3o como m\u00e9todo de an\u00e1lise na detec\u00e7\u00e3o \n\nprecoce de problemas na gravidez. Cada vez mais intensos e presentes s\u00e3o os recursos para controle \n\nem defesa da vida. Usar vocabul\u00e1rio t\u00e9cnico parece-me que \u00e9 um deles [...] (DC 15/08/2013). \n\n \n\nNuma profus\u00e3o de termos t\u00e9cnicos com dif\u00edcil memoriza\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00f5es \n\npormenorizadas \u2013 colocadas em evid\u00eancia pelo registro do di\u00e1rio de campo acima \u2013 \n\nmaterializaram ensinamentos que foram dirigidos \u00e0s mulheres gestantes durante o curso, \n\npropondo-lhes que se tornassem sujeitos desse aprendizado. Ao promoverem a circula\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e conhecimentos profissionais, as explica\u00e7\u00f5es s\u00e3o pr\u00e1ticas que fazem pensar \n\nsobre a amplitude e a for\u00e7a com que tudo se torna \u2018pedagogizado\u2019 para bem al\u00e9m do \u00e2mbito \n\nescolar, aspectos j\u00e1 mencionados por Walkerdine (2009) em suas discuss\u00f5es a respeito de \n\nbiopedagogias.  \n\nNuma gama de complexos entrela\u00e7amentos, aspectos t\u00e9cnicos sobre n\u00famero \n\npreconizado de consultas, exames laboratoriais e vacinas, entre outros, foram vinculados \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de gesta\u00e7\u00f5es saud\u00e1veis, contribuindo, simultaneamente, para que a USJL n\u00e3o se \n\ndistanciasse da norma padr\u00e3o definida para o conjunto do SSC, ou seja, para que a unidade de \n\nsa\u00fade tamb\u00e9m obtivesse resultados considerados adequados pelos gestores do SUS quanto \u00e0 \n\nefetividade, qualidade e cobertura da aten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-natal realizada. \n\nDesde a inscri\u00e7\u00e3o te\u00f3rica em que esse estudo se insere, identificar a produ\u00e7\u00e3o de um \n\ncurr\u00edculo em Curso de Gestantes n\u00e3o pressup\u00f5e, contudo, invalidar positividades de suas \n\ninterven\u00e7\u00f5es no que diz respeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade dos diferentes sujeitos participantes, mas \n\ndiscutir modos com que se efetivam, no cotidiano de um servi\u00e7o, os desdobramentos de uma \n\n\u2018pedagogiza\u00e7\u00e3o\u2019 (re)atualizada (e ritualizada) da maternidade. S\u00e3o problematiza\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito de regulamentos e regramentos que atravessam processos de vida sem desconhecer, \n\nno entanto, que o sistema de sa\u00fade n\u00e3o est\u00e1 solto no ar nem desvinculado de monitoramentos \n\n                                                           \n87\n\n  DPP \u2013 Data Prov\u00e1vel do Parto. \n88\n\n  IG \u2013 Idade Gestacional. \n89\n\n  AU \u2013 Altura Uterina. \n90\n\n  BCF \u2013 Batimentos Card\u00edacos Fetais. \n91\n\n  MF \u2013 Movimentos Fetais. \n92 \n\nPA \u2013 Press\u00e3o Arterial. \n\n\n\n165 \n\n \n\ne avalia\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o, por sua vez, pr\u00f3prios e constitutivos da governamentalidade de nosso \n\npresente (MILLER; ROSE, 2012). \n\n Retomando as observa\u00e7\u00f5es realizadas nessa modalidade, os encontros tamb\u00e9m \n\ncontemplaram ensinamentos espec\u00edficos sobre condutas de higieniza\u00e7\u00e3o pessoal e do beb\u00ea, \n\nincluindo momentos de descontra\u00e7\u00e3o como as brincadeiras sempre presentes e o lanche \n\ncoletivo realizado na \u00faltima quinta-feira antes da visita guiada \u00e0 maternidade. Chamaria, \n\nent\u00e3o, de l\u00fadico o matiz que caracterizou a maior parte das pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas com que \n\nas mulheres-m\u00e3es foram preparadas, aportando leveza \u00e0s falas na maior parte dos momentos. \n\nReafirmo meu pensamento de que seus exerc\u00edcios, independentemente do formato operado \n\n(apresenta\u00e7\u00f5es audiovisuais, rodas de conversa, oficinas), configuraram formas de \n\naproxima\u00e7\u00e3o e de vincula\u00e7\u00e3o tanto \u00e0 USJL quanto aos sujeitos-profissionais de refer\u00eancia, \n\ncapacitando as participantes para ades\u00e3o \u00e0s normatividades previstas.  \n\n \n\n5.3.3 Modos de Consumo: Lazer e(m) Tecnologia Tamb\u00e9m Educam para Tornar-se M\u00e3e \n\n \n\nA segunda edi\u00e7\u00e3o de Curso de Gestantes no ano de 2013 finalizou na tarde quente de \n\n28 de novembro, momento para realizar a instigante visita \u00e0 maternidade do HNSC, a qual \n\nconsistiu, por sua vez, numa a\u00e7\u00e3o local integrada ao amplo projeto do parto humanizado\n93\n\n \n\noperado pela institui\u00e7\u00e3o. Embora tenha ocorrido no espa\u00e7o de um hospital geral, para onde \n\nafluem muitas pessoas em m\u00faltiplas situa\u00e7\u00f5es de sofrimento, a visita\u00e7\u00e3o \u00e0 maternidade \n\nassemelhou-se a um passeio divertido (com lembran\u00e7as do tempo de escola para aquelas que \n\nse deslocaram de carro comigo da USJL at\u00e9 o HNSC), uma atividade ansiosamente aguardada \n\npor algumas gestantes desde o in\u00edcio dos encontros.  \n\n Especificamente no que tange \u00e0 \u2018visita guiada\u2019 e \u00e0 reuni\u00e3o de encerramento com \n\nbrincadeiras/lanche coletivo, ambas parecem ter exemplificado estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas pelas \n\nquais alguns discursos que articulam tecnologias, lazer e consumo a pr\u00e1ticas de sa\u00fade foram \n\ncolocados em circula\u00e7\u00e3o pelo grupo, \u00e0 semelhan\u00e7a de momentos observados na modalidade \n\nFazendo Arte.  \n\n                                                           \n93\n\n O projeto institucional do chamado parto humanizado incorpora a\u00e7\u00f5es como m\u00fasica ambiente, banho \n\nrelaxante, massagens e exerc\u00edcios com bolas utilizadas em fisioterapia, tendo em vista o uso de m\u00e9todos n\u00e3o \n\nfarmacol\u00f3gicos para al\u00edvio da dor. No atendimento de parturientes que chegam \u00e0 maternidade do HNSC, h\u00e1 \n\nquatro salas: duas para cesarianas e duas para partos vaginais. Al\u00e9m dessas, encontram-se tamb\u00e9m dispon\u00edveis: a \n\nsala de triagem \u2013 onde se realiza o acolhimento inicial, com cinco leitos para o pr\u00e9-parto \u2013 e um espa\u00e7o de \n\nrecep\u00e7\u00e3o para o rec\u00e9m-nascido. \u00c9 possibilitada, em algumas etapas do processo de parto, incluindo o primeiro \n\nbanho no neonato, a presen\u00e7a do pai ou outro familiar/acompanhante no Centro Obst\u00e9trico (BRASIL, 2014c; \n\n2014d). \n\n\n\n166 \n\n \n\nDesse modo, elementos da multiplicidade discursiva que nos constitui \u2013 \n\nconsubstanciada por processos relativos ao consumo de mercadorias, estejam essas \u00faltimas \n\nmaterializadas como ideias, objetos ou presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u2013 foram trazidos ao longo dos \n\nencontros e o coment\u00e1rio de uma profissional, salientando aspectos relacionados \u00e0 quantidade \n\nde compras efetuadas pelas gestantes, chamou minha aten\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n[...] Ap\u00f3s o encerramento da fala do Servi\u00e7o Social, os ch\u00e1s de fralda passam \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \u2018grandes \n\neventos\u2019 do mundo no qual as gestantes do territ\u00f3rio parecem transitar. O clima festivo tem de ser, \n\nnecessariamente, exaltado. Nesse momento, lembro-me das palavras de K. sobre o n\u00edvel de consumo \n\ndas gestantes do Jardim Leopoldina (e que j\u00e1 ouvi em outra tarde): \u2013 Como s\u00e3o consumistas! Tudo \nelas compram! Fico impressionada como conseguem comprar tanto! Penso a respeito da \n\nespetaculariza\u00e7\u00e3o da vida com a qual convivemos, mediados, sim, pela nossa capacidade financeira de \n\nconsumir bens, e que n\u00e3o se define, exclusivamente, pela renda. Independentemente do que se \n\nconsome \u2013 fraldas, fotos, exames \u2013, tudo precisa ser grande ou assumir ares de grandiosidade: \u2013 \n\nSetenta pessoas estavam no meu ch\u00e1! \u2013 Olha minhas fotos no Facebook! \u2013 Ganhei muitos presentes! \u2013 \n\nUltrassonografia 3D? Custa mais de R$ 350,00, mas eu vou fazer! \u2013 N\u00e3o quero perder essas \n\ncinquenta fraldas [cinquenta pacotes]! Acabo capturando essas falas esparsas no meio de conversas \n\ncruzadas [...] (DC 12/09/2013). \n\n \n\nAtividade l\u00fadica muito valorizada pelas participantes do grupo, a oficina para \n\nconfec\u00e7\u00e3o artesanal de \u2018lembrancinhas\u2019 \u2013 ofertadas pelas m\u00e3es nas visitas recebidas pelo \n\nnascimento das crian\u00e7as \u2013 foi entrela\u00e7ada ao curr\u00edculo do Curso de Gestantes. Lembrei-me da \n\nno\u00e7\u00e3o que Paul Rabinow (RABINOW; ROSE, 2006) refere como biossocialidades\n94\n\n ao saber \n\nque a rede social Facebook tamb\u00e9m havia sido acionada para comunica\u00e7\u00e3o entre as \n\nparticipantes durante o curso. A aus\u00eancia de uma p\u00e1gina espec\u00edfica para a \u2018comunidade de \n\ngestantes do Leopoldina\u2019 foi constatada em uma das rodas de conversa:  \n\n \n\n [...] \u2013 Oficina de confec\u00e7\u00e3o de lembrancinhas sempre faz sucesso! Esse \u00e9 o relato de uma das \n\nprofissionais coordenadoras. \u2013 O que fez falta foi o Facebook do grupo ou algo assim para a gente se \n\nfalar melhor com todo mundo junto! \u2013 diz, por sua vez, T., uma das gestantes. Cria\u00e7\u00e3o de uma p\u00e1gina \n\npara o grupo \u2013 Gestantes do Leopoldina \u2013 \u00e9 a sugest\u00e3o de nome para colocarem suas fotos, \n\nacrescentarem dicas. Reflito sobre algumas visibilidades impens\u00e1veis h\u00e1 menos de uma d\u00e9cada. [...] \n\n(DC 07/11/2013). \n\n \n\nOs excertos selecionados p\u00f5em em relevo alguns aspectos de nossa racionalidade \n\ncontempor\u00e2nea regulada pelo consumo em sentido amplo, dentre os quais a fala da gestante \n\n                                                           \n94\n\n  Nikolas Rose (2013, p. 41) refere que Paul Rabinow foi um dos primeiros te\u00f3ricos a reconhecer diferen\u00e7as \n\nnas formas contempor\u00e2neas de subjetiva\u00e7\u00e3o biom\u00e9dica, quando comparadas \u00e0s suas antecessoras. Nesse \n\nentendimento, as biossocialidades constituem outros tipos de identidades, grupal e individual, produzidas pelo \n\nadvento de t\u00e9cnicas de diagnose, monitoramento de riscos e suscetibilidades a doen\u00e7as. S\u00e3o grupos que se \n\nencontram para partilhar experi\u00eancias e para desenvolver novos tipos de rela\u00e7\u00f5es com especialistas, aparatos \n\ntecnol\u00f3gicos, agentes financiadores de pesquisas e conhecimento biom\u00e9dico.  \n\n\n\n167 \n\n \n\nsobre o custo financeiro de um exame de imagem em tr\u00eas dimens\u00f5es (R$ 350,00) e sua \n\ndecis\u00e3o \u2013 \u201cmas eu vou fazer\u201d \u2013 uma vez que o mesmo n\u00e3o integra o processo de aten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\nnatal realizado pela APS/ESF \u2013 possibilitou-me refletir de modo singular relativamente a essa \n\nquest\u00e3o. Concordo com Petersen e Lupton (1996) quando afirmam que, majoritariamente, \u00e9 a \n\nno\u00e7\u00e3o de consumo que tem configurado sentido e valores morais \u00e0 vida cotidiana, na qual o \n\nindiv\u00edduo \u2018livre\u2019 \u00e9 aquele que possui a m\u00e1xima capacidade para aquisi\u00e7\u00e3o de bens. \n\nEmbora n\u00e3o constitua foco desse estudo, entendo que seja oportuno me reportar a \n\ndiscuss\u00f5es empreendidas por Chazan (2005), em sua tese de doutoramento, a respeito de um \n\nfen\u00f4meno tornado gradualmente corriqueiro nas sociedades urbanas contempor\u00e2neas:  \n\n \n\n[...] o da amplia\u00e7\u00e3o da medicaliza\u00e7\u00e3o da gravidez, do feto, e sua constru\u00e7\u00e3o como \n\nPessoa antes do nascimento, mediada pela ultra-sonografia obst\u00e9trica \u2013 quest\u00f5es \n\nhistoricamente constru\u00eddas e culturalmente informadas [...]. \u00c9 poss\u00edvel pensar que \n\nnos dias atuais est\u00e1 sendo constru\u00edda uma nova \u201csacraliza\u00e7\u00e3o\u201d do feto e da vida [...] \n\nem conjunto com a experi\u00eancia de maternidade e paternidade. A diferen\u00e7a em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao discurso religioso tradicional \u00e9 que no momento esta sacralidade adquire \n\num cunho \u201ccient\u00edfico\u201d [...] (CHAZAN, 2005, p.163-177). \n\n \n\nApoiada em proposi\u00e7\u00f5es sobre a amplia\u00e7\u00e3o do sentimento de inf\u00e2ncia desde o s\u00e9culo \n\nXIX, a pesquisadora argumenta, em sua investiga\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica a respeito da constru\u00e7\u00e3o da \n\npessoa fetal mediada pela ultrassonografia obst\u00e9trica, que o uso de recursos tecnol\u00f3gicos e \n\ninterativos tem potencializado \u201ca constru\u00e7\u00e3o social da crian\u00e7a como um objeto de aten\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dica e social, destacado da m\u00e3e\u201d (CHAZAN, 2005, p.165). Seu estudo pontua que a \n\nimagem t\u00e9cnica tanto consolida a autoridade m\u00e9dica e reconfigura a experi\u00eancia reprodutiva \n\nvivida pelas mulheres como produz subjetividades: a da gestante e a do feto. Em movimento \n\nconjunto, esses efeitos conformam refor\u00e7os \u00e0 no\u00e7\u00e3o da gravidez como um \u2018assunto m\u00e9dico\u2019 e \n\n\u00e0 ideia \u201cculturalmente compartilhada da tecnologia de imageamento como produtora \n\nprivilegiada de todo tipo de saberes sobre a gesta\u00e7\u00e3o\u201d (CHAZAN, 2008, p.102).  \n\nNesse sentido, sem deixar de ser uma medida diagn\u00f3stica e de interven\u00e7\u00e3o sobre os \n\ncorpos das mulheres e dos beb\u00eas, o exame de imagem pode ser compreendido tamb\u00e9m \n\nenquanto um dos elementos de consumo e divers\u00e3o que, instituindo verdades sobre a gesta\u00e7\u00e3o \n\nno contexto do Jardim Leopoldina, educam as gr\u00e1vidas fora do espa\u00e7o institucional dos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos. Se tomarmos o dado \u2013 apresentado no cap\u00edtulo 3 \u2013 de 3,04 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos como rendimento m\u00e9dio mensal das fam\u00edlias do territ\u00f3rio, \u00e9 poss\u00edvel cogitar que, \n\nminimamente, uma parte das gestantes tenha de fazer esfor\u00e7os consider\u00e1veis para assumir \n\ncustos financeiros decorrentes do desejo de acesso a uma imagem descrita como em tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es. Numa cultura marcada pela visualidade, em que \u00e9 preciso impressionar ou atrair a \n\n\n\n168 \n\n \n\naten\u00e7\u00e3o (sob pena de ser considerado/a anormal), parece ser impens\u00e1vel n\u00e3o empreender o \n\ngasto demandado por uma ultrassonografia desse tipo, justificando-se a despesa em nome de \n\n\u2018bons cuidados\u2019 com a sa\u00fade. \n\nArriscaria, assim, assumir que h\u00e1 um entrela\u00e7amento entre pr\u00e1ticas de consumo e \n\npreocupa\u00e7\u00f5es de gestantes com a sa\u00fade dos seus beb\u00eas (em que as segundas n\u00e3o s\u00e3o nem \n\nnovidade, nem prerrogativa de nosso presente nem, muito menos, ileg\u00edtimas). Ainda com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao desejo manifesto das participantes de Curso de Gestantes pela ultrassonografia em \n\ntr\u00eas dimens\u00f5es, cabe lembrar que o formato convencional do exame tem realiza\u00e7\u00e3o prevista \n\nnos protocolos assistenciais da APS/ESF (BRASIL, 2013b) e seu financiamento possui \n\ncobertura pelo SUS.  \n\nSalientaria, igualmente a partir de Chazan (2008), que se, por um lado, algumas \n\nansiedades puderam ser atenuadas antes do nascimento a partir do uso do ultrassom na \n\ngravidez, por outro, parece ser fortemente reiterada, por v\u00e1rios discursos (e n\u00e3o s\u00f3 os da \n\nsa\u00fade), a press\u00e3o social para que se estabele\u00e7am monitoramentos e escrut\u00ednios cada vez mais \n\nprecoces, tecnodependentes, requintados e dispendiosos sobre os corpos, embora nem sempre \n\nnecess\u00e1rios. Recorrendo \u00e0s palavras da pesquisadora: \u201cO uso do ultra-som na gravidez \n\npermitiu que se tomasse conhecimento da exist\u00eancia de anomalias antes do parto, embora as \n\npossibilidades de interfer\u00eancia ou cura ainda sejam muito limitadas\u201d (CHAZAN, 2008, \n\np.111).  \n\nAs cenas observadas ao longo do Curso de Gestantes possibilitaram-me delinear, \n\nent\u00e3o, que, nesse contexto, uma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, anteriormente atribu\u00edda \u00e0 assist\u00eancia \u2013 \n\nporque diagn\u00f3stica \u2013, foi renomeada pelas mulheres gestantes como promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e, \n\nnessa condi\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m ressignificada por no\u00e7\u00f5es de lazer e consumo, escapando, \n\nparadoxalmente, ao controle profissional. Em meio \u00e0 reconfigura\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea de \n\ndiversas pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o corporal (re)nomeadas como promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, \u00e9 \n\nimportante destacar que parece n\u00e3o haver consenso quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o rotineira desse exame \n\nde imagem, sendo, inclusive, question\u00e1vel, desde algumas perspectivas assistenciais, sua \n\nsolicita\u00e7\u00e3o indiscriminada. O dissenso profissional \u00e9 apresentado, inclusive, na publica\u00e7\u00e3o \n\nAten\u00e7\u00e3o ao Pr\u00e9-Natal de Baixo Risco\n95\n\n, documento que orienta as rotinas assistenciais das US \n\nno SSC, da seguinte forma: \n\n                                                           \n95\n\n  O Caderno de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica 32 \u2013 Aten\u00e7\u00e3o ao Pr\u00e9-Natal de Baixo Risco (BRASIL, 2013b) \u00e9 uma \n\npublica\u00e7\u00e3o ministerial que se prop\u00f5e a auxiliar e formar profissionais para a implementa\u00e7\u00e3o do modelo \n\nassistencial preconizado \u00e0 APS/ESF. Utiliza-se de par\u00e2metros oriundos da chamada Sa\u00fade Baseada em \n\nEvid\u00eancias, forma de classifica\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o de conte\u00fados cient\u00edficos, como apoio a pr\u00e1ticas cl\u00ednicas e \n\ntomada de decis\u00f5es para a gest\u00e3o em sa\u00fade. Os chamados graus de recomenda\u00e7\u00e3o s\u00e3o nomeados por letras, \n\n\n\n169 \n\n \n\n[...] Ecografia obst\u00e9trica: poder\u00e1 ser solicitada para a gestante quando houver \n\nimpossibilidade de determina\u00e7\u00e3o da idade gestacional correta e na presen\u00e7a de \n\nintercorr\u00eancias cl\u00ednicas ou obst\u00e9tricas, assim como detec\u00e7\u00e3o precoce de gesta\u00e7\u00f5es \n\nm\u00faltiplas e retardo de crescimento intrauterino. Existem evid\u00eancias de que sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 detectar malforma\u00e7\u00f5es fetais n\u00e3o suspeitas. Embora seja um \n\nexame muito \u00fatil em diversas situa\u00e7\u00f5es, na aus\u00eancia de uma indica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, \u00e9 \n\nbastante discutida a sua solicita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, n\u00e3o existem dados at\u00e9 o momento \n\nque suportem sua recomenda\u00e7\u00e3o como rotina. De igual forma, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia da \n\nsua efetividade na redu\u00e7\u00e3o da morbimortalidade materna e perinatal (grau de \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o A). Se for solicitada, na aus\u00eancia de indica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, a \u00e9poca \n\nideal seria em torno de 16 a 20 semanas de gesta\u00e7\u00e3o, quando podemos detectar \n\nmalforma\u00e7\u00f5es fetais e calcular a idade gestacional (grau de recomenda\u00e7\u00e3o A) [...] \n\n(BRASIL, 2013b, p.110-111). \n \n\nUma vez mais, a observa\u00e7\u00e3o em campo sugeriu-me pensar que as din\u00e2micas pelas \n\nquais se estabelecem e consolidam \u2018verdades\u2019 sobre a gesta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel/n\u00e3o saud\u00e1vel est\u00e3o \n\nlonge de constituir um processo homog\u00eaneo e vertical, exclusivamente imposto a partir dos \n\nsaberes cient\u00edficos e de uma poss\u00edvel autoridade de profissionais especialistas. Ao contr\u00e1rio, \n\npartindo do exemplo do exame em tr\u00eas dimens\u00f5es, n\u00e3o obstante as compreens\u00f5es de que \n\nbenef\u00edcios da ultrassonografia de rotina durante a gesta\u00e7\u00e3o permanecem ainda incertos, e que \n\ndeixar de solicit\u00e1-la e realiz\u00e1-la n\u00e3o constituem omiss\u00e3o ou preju\u00edzo da aten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-natal, \n\nperspectivas associando divers\u00e3o e consumo a cuidados assistenciais parecem contribuir, \n\ndecisivamente, para que o procedimento tenha sido t\u00e3o valorizado entre o grupo \n\nacompanhado. Seriam possibilidades disponibilizadas \u00e0s gestantes para sua produ\u00e7\u00e3o como \n\n\u2018m\u00e3es de meninas\u2019 ou \u2018m\u00e3es de meninos\u2019, investindo nas cores previstas pela norma para cada \n\ng\u00eanero, assegurando-lhes tranquilidade quanto \u00e0s compras e presentes do enxoval. Ao mesmo \n\ntempo, enunciariam a imagem enquanto garantia e esp\u00e9cie de a\u00e7\u00e3o \u2018adequada, desej\u00e1vel e \n\nnecess\u00e1ria\u2019 para promo\u00e7\u00e3o \u00e0 gravidez saud\u00e1vel. O extrato do di\u00e1rio de campo aponta essa \n\ncompreens\u00e3o nas cenas descritas abaixo:  \n\n \n\n[...] A gestante seguinte descreve sua alegria com o beb\u00ea que traz na barriga. Percebo que seguem \n\nconversando sobre o sexo: saber se \u00e9 menina ou menino tornou-se condi\u00e7\u00e3o primordial! Para ter \n\nacesso a essa informa\u00e7\u00e3o t\u00e3o valorizada, a incorpora\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e9 indispens\u00e1vel: o n\u00famero de \n\nultrassonografias e o per\u00edodo de sua realiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o medidas importantes e extremamente valoradas \n\npelas mulheres gr\u00e1vidas [...] (DC 01/08/2013). \n\n \n\n                                                                                                                                                                                     \natribuindo n\u00edveis de confian\u00e7a aos conte\u00fados e, em certa medida, chancelando ou n\u00e3o sua ado\u00e7\u00e3o. Dividem-se \n\nem: \n\n A \u2013 grandes ensaios cl\u00ednicos aleat\u00f3rios e metan\u00e1lises; \n\n B \u2013 estudos cl\u00ednicos e observacionais bem desenhados; \n\n C \u2013 relatos e s\u00e9ries de casos; \n\n D \u2013 publica\u00e7\u00f5es baseadas em consensos e opini\u00f5es de especialistas.  \n\n Para maiores informa\u00e7\u00f5es sobre o assunto, \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m utilizar o portal de pesquisa espec\u00edfico, \n\ncriado em parceria do MS com a CAPES, atrav\u00e9s do endere\u00e7o: http://portalsaude.saude.gov.br/index.php/o-\nministerio/principal/periodicos. Acesso em 25 de outubro de 2014. \n\nhttp://portalsaude.saude.gov.br/index.php/o-ministerio/principal/periodicos\nhttp://portalsaude.saude.gov.br/index.php/o-ministerio/principal/periodicos\n\n\n170 \n\n[...] Todas reiteram a ideia de que a vis\u00e3o do beb\u00ea se movimentando na imagem do monitor (que \n\nprecisa ser decodificada por profissional m\u00e9dico!) \u00e9 que lhes d\u00e1 \u2018certeza\u2019 de estarem gr\u00e1vidas. [...] \n\n(DC 01/08/2013). \n\nLonge de configurar um processo \u2018de cima para baixo\u2019, ou uma \u2018imposi\u00e7\u00e3o de \n\naparatos tecnocient\u00edficos\u2019 sobre viv\u00eancias \u2018naturais\u2019 da gravidez, o posicionamento das \n\ngestantes em sua \u2018autodemanda\u2019 por exames me convocou a pensar em afirma\u00e7\u00f5es de \n\nFoucault (1993) acerca da positividade do poder disciplinar, que, atrav\u00e9s de \n\nesquadrinhamentos e prazer no conhecimento, produz subjetividades capazes de sustent\u00e1-lo e \n\nrefor\u00e7\u00e1-lo. Enquanto regramento, a norma do que constitui uma gesta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 \n\napenas exterior e imposta \u00e0s mulheres, mas se encontra nelas mesmas; \u00e9 com o entendimento \n\nde sujeito aut\u00f4nomo (aquele que traz a norma em si) que a gravidez normalizada sustenta e \n\nrefor\u00e7a a disciplina sobre os corpos femininos. \n\nCoexistindo \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o por par\u00e2metros de normalidade que t\u00eam associado, com \n\nfor\u00e7a cada vez crescente, a realiza\u00e7\u00e3o de exames, uso de equipamentos e aten\u00e7\u00e3o profissional \n\n\u00e0 garantia de gesta\u00e7\u00e3o \u2018saud\u00e1vel\u2019, a presen\u00e7a de W. rompeu com o padr\u00e3o mais \n\nfrequentemente observado no grupo. Sua interven\u00e7\u00e3o a esse respeito mostrou-me que pedidos \n\npor exames complementares de grande incorpora\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica nem sempre foram \n\nestabelecidos de modo inteiramente acr\u00edtico:  \n\n[...] W. recorda a hist\u00f3ria da m\u00e3e quando esta a trazia na barriga (ela est\u00e1 com 32 anos hoje). Conta-\n\nnos quanto sua m\u00e3e sofreu, muito angustiada com os miomas que a acompanhavam durante a \n\ngesta\u00e7\u00e3o, sem acesso a ecografia (algo pouco acess\u00edvel na \u00e9poca), e que afetavam sua percep\u00e7\u00e3o dos \n\nmovimentos feitos pelo beb\u00ea. No entanto, a pr\u00f3pria W. questiona a todas no grupo quanto o fato de \n\nsaber ou dispor de mais informa\u00e7\u00f5es pode ser ben\u00e9fico: \u2013 \u00c9 claro que pode ser bom e \u00e9 sim, quando \n\nest\u00e1 tudo bem... Fica a sensa\u00e7\u00e3o de que pode ser bom, mas tamb\u00e9m pode trazer sofrimento sem \n\nnecessidade ou antes da hora, n\u00e3o \u00e9? Presumo que sua hist\u00f3ria como gestante esteja profundamente \n\nmarcada pelo epis\u00f3dio da m\u00e3e: at\u00e9 a 18\u00aa semana de gesta\u00e7\u00e3o, W. estava com muitas dificuldades para \n\naceitar uma gravidez inesperada; afinal, os ecografistas n\u00e3o haviam lhe dito que s\u00f3 engravidaria se \n\nrealizasse um tratamento pr\u00e9vio e prolongado para seus ov\u00e1rios polic\u00edsticos\n96\n\n? [...] (DC 24/10/2013). \n\nPor sua vez, aparentemente inusitado para a maior parte dos referenciais \n\ncontempor\u00e2neos de gest\u00e3o da vida \u2013 com os quais somos chamados \u00e0s responsabilidades para \n\nado\u00e7\u00e3o de modelos de a\u00e7\u00f5es e atitudes saud\u00e1veis em nosso pr\u00f3prio cuidado \u2013, o relato de J., \n\npara al\u00e9m de equ\u00edvocos profissionais possivelmente cometidos durante a aten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-natal, \n\ntamb\u00e9m indicou a coexist\u00eancia de concep\u00e7\u00f5es e expectativas diferenciadas a respeito do \n\n96\n O discurso biom\u00e9dico caracteriza ov\u00e1rios polic\u00edsticos como aqueles que apresentam tamanho aumentado para \n\nos padr\u00f5es configurados \u00e0 norma e v\u00e1rias \u2018bolsas\u2019 contendo l\u00edquido em seu interior (TEIXEIRA, 2001). \n\n\n\n171 \n\n \n\nper\u00edodo gestacional. Enquanto amamentava sua rec\u00e9m-nascida, a jovem, que havia se mudado \n\npara o territ\u00f3rio da USJL poucas semanas antes do parto, trouxe-nos a seguinte viv\u00eancia: \n\n \n\n [...] J. nos conta como foi sua experi\u00eancia em descobrir a gesta\u00e7\u00e3o com 34 semanas. Aos 20 anos, \nproveniente do interior do RS, havia sido tratada por uma profissional m\u00e9dica como se estivesse \n\nan\u00eamica at\u00e9 o oitavo m\u00eas e que essa seria a causa da interrup\u00e7\u00e3o de sua menstrua\u00e7\u00e3o por v\u00e1rios meses. \n\nRealmente, a apar\u00eancia muito franzina de J. at\u00e9 poderia sugerir anemia, mas n\u00e3o lhe ter sido solicitado \n\num exame de BHCG\n97\n\n at\u00e9 a 34\u00aa semana? Fiquei impressionada! A jovem comenta, de cabe\u00e7a baixa, \n\nolhando para a filha com pouco mais de duas semanas de vida, que sua m\u00e3e nunca havia conversado \n\ncom ela sobre sexualidade, menstrua\u00e7\u00e3o, gravidez... O sil\u00eancio toma conta da sala de grupos. Todas \n\nparecemos surpresas com sua hist\u00f3ria! Segundo ela, o sinal que lhe fez imaginar \u2018algo diferente\u2019 \n\nacontecendo com seu corpo foi o crescimento da barriga [...] (DC 12/09/2013). \n\n  \n\nDiante de seu relato, meu estranhamento foi tamanho que sa\u00ed a campo em busca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es adicionais. Configurei, ent\u00e3o, a hist\u00f3ria trazida por J. \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de possibilidade \n\ncapaz de promover fraturas nas formas contempor\u00e2neas usuais de narrar-se e posicionar-se \n\ncomo mulher-gestante e mulher-m\u00e3e. Narrativa e posicionamento que, rompendo com a \n\nprodu\u00e7\u00e3o prescritiva para enquadramentos pretensamente fixos e adequados, sinalizaram a \n\ndiversidade em modos de ser gestante e m\u00e3e, sem que isso configurasse neglig\u00eancia e \n\naus\u00eancia de afeto.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel dizer, a partir de Lupton (1995), que as articula\u00e7\u00f5es discursivas entre \n\nPS/APS/ESF compreendem o corpo como um projeto, posse ou instrumento da consci\u00eancia \n\nindividual, sujeito ao controle de for\u00e7as externas e com necessidade de treinamento cuidadoso \n\ne disciplinamento. Se o corpo \u2013 entendido como uma esp\u00e9cie de espelho dessa consci\u00eancia \u2013 \n\nmostra-se sem controle, ent\u00e3o, o indiv\u00edduo se revela indisciplinado. Desconhecendo sua \n\ngesta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a 34\u00aa semana, a narrativa de J. pode ser tomada como emblem\u00e1tica daquilo que \n\nfoge ao controle disciplinar estabelecido pelo imperativo da sa\u00fade. Houve uma \u2018evas\u00e3o\u2019 a \n\ncontroles disciplinares e moralizantes \u2013 e n\u00e3o \u00e9 prop\u00f3sito deste estudo julg\u00e1-la como \u2018boa ou \n\nm\u00e1' \u2013, mas que cabe ser considerada desde as circunst\u00e2ncias que tornaram a vida poss\u00edvel, \n\nsuport\u00e1vel e positivada para a jovem em seu contexto. Ainda que ela n\u00e3o tenha sido \n\nencarcerada ou multada por sua \u2018falha\u2019 na conforma\u00e7\u00e3o \u00e0s normas para uma \u2018gravidez \n\nrespons\u00e1vel\u2019, o sil\u00eancio do grupo foi eloquente, quase um tipo de san\u00e7\u00e3o, uma vez que, \n\nnaquele momento, n\u00e3o havia mais o que dizer para convid\u00e1-la a tornar-se \u2018gestante adequada\u2019. \n\nOs investimentos a serem feitos foram redirecionados, ent\u00e3o, para subjetiv\u00e1-la como m\u00e3e que, \n\nn\u00e3o tendo sido \u2018gestante saud\u00e1vel\u2019, precisaria ser monitorada ainda mais de perto no exerc\u00edcio \n\n                                                           \n97\n\n  BHCG \u00e9 o nome abreviado do teste laboratorial de verifica\u00e7\u00e3o de n\u00edveis do horm\u00f4nio Gonadotrofina \n\nCori\u00f4nica Humana (em ingl\u00eas, Human Chorionic Gonadotrophin), presente unicamente na gesta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n172 \n\n \n\nda maternidade depois do parto. Conversas posteriores com a ACS que acompanha a jovem \n\ntrouxeram-me indicativos de que foram feitos tais investimentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amamenta\u00e7\u00e3o, e \n\nque outros tantos continuam sendo feitos frente a vacinas e cuidados de puericultura, na \n\ntentativa de assegurar a primazia das pr\u00e1ticas enunciativas de APS/ESF.  \n\nNovamente, parece-me que J. se posicionou de forma distinta do padr\u00e3o \u2018normal\u2019 \n\nesperado pela equipe: ap\u00f3s os quatro meses de licen\u00e7a-maternidade, deixou a filha aos \n\ncuidados de sua m\u00e3e no interior do estado para seguir em seu trabalho na higieniza\u00e7\u00e3o de um \n\nhospital em Porto Alegre e realizar, \u00e0 noite, forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em enfermagem. N\u00e3o deixei de \n\nperceber tra\u00e7os de censura no relato que obtive: mesmo na tentativa de superar sua suposta \n\ncar\u00eancia anterior de conhecimentos (e talvez n\u00e3o seja mera coincid\u00eancia o fato de, \n\ntrabalhando na higieniza\u00e7\u00e3o de um hospital, J. ter buscado realizar forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em \n\nenfermagem), ela foi categorizada como \u2018avoadinha\u2019. Sua diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 norma da \n\nm\u00e3e \u2018zelosa e respons\u00e1vel\u2019, tal como essa normaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 materializada nas formula\u00e7\u00f5es \n\nbiopol\u00edticas tradicionais, quase a coloca como portadora de uma patologia. A regula\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos precisa se efetivar por interm\u00e9dio de tentativas que corrijam os \u2018desvios\u2019 em sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o \u2018defeituosa\u2019: agora, em conversas fora do espa\u00e7o f\u00edsico da USJL, durante \n\nqualquer encontro na rua com J., \u00e9 preciso repetir e refor\u00e7ar os ensinamentos de que a av\u00f3 da \n\nmenina deve lev\u00e1-la para todas as vacinas e demais cuidados previstos, tarefa que a equipe \n\nprofissional da USJL se mant\u00e9m realizando, mesmo que a menina n\u00e3o esteja mais morando no \n\nterrit\u00f3rio, mas numa cidade do interior.  \n\nDe modo bastante pr\u00f3ximo ao analisado por Melo (2010), a trajet\u00f3ria de \n\nacompanhamento em campo me permitiu observar que as a\u00e7\u00f5es educativas se dirigem, \n\neminentemente, para certo tipo de corpo feminino, indicando concep\u00e7\u00f5es discursivas de \n\ng\u00eanero, conjugalidade e orienta\u00e7\u00e3o sexual que corroboram a representa\u00e7\u00e3o de que toda mulher \n\n\u00e9, em princ\u00edpio, heterossexual, destinada \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o e \u00e0 maternidade. Pr\u00e1ticas \n\nbiopedag\u00f3gicas relacionadas a quest\u00f5es materno-infantis n\u00e3o podem nem devem ser \n\ndesmerecidas, visto que s\u00e3o produtivas \u2013 e necess\u00e1rias \u2013 em seu enfoque a determinados \n\nper\u00edodos biol\u00f3gicos com especificidades bastante peculiares. O ponto a salientar, no entanto, \n\ndesde o pressuposto da assist\u00eancia integral \u00e0 sa\u00fade em todas as fases da vida, pressuposto esse \n\nmuito caro \u00e0 APS/ESF, \u00e9 o sil\u00eancio observado frente a importantes quest\u00f5es como interrup\u00e7\u00e3o \n\nde gravidez, aten\u00e7\u00e3o ao abortamento inseguro ou desejo de n\u00e3o querer ser m\u00e3e; cabe \n\nconsiderar que, no Brasil, tais discuss\u00f5es est\u00e3o, invariavelmente, marcadas por embates \n\nideol\u00f3gicos provenientes, sobretudo, de setores religiosos (CLAM, 2011). Em suma, a esse \n\n\n\n173 \n\n \n\nrespeito, penso ser importante problematizar qu\u00e3o pouco espa\u00e7o parece estar aberto para \n\npr\u00e1ticas (ou fomento de discuss\u00f5es) que abarquem os corpos femininos em suas diversidades \n\n\u00e9tnicas, sexuais ou et\u00e1rias, entre outras.  \n\nExpectativas insepar\u00e1veis da racionalidade ocidental institu\u00edda para todos/as os/as \n\ncidad\u00e3os/\u00e3s, tanto a obedi\u00eancia quanto o cumprimento de legisla\u00e7\u00f5es (nesse caso, sanit\u00e1rias) \n\ns\u00e3o assegurados \u00e0 medida que se produz um tipo de sujeito que regula e ajusta a si mesmo \n\n(WALKERDINE, 1995). Nessa medida, em sua dimens\u00e3o pol\u00edtica, a educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade \n\nassumida nas articula\u00e7\u00f5es da PS/APS/ESF propicia espa\u00e7o para transmiss\u00e3o de solicita\u00e7\u00f5es \n\nque est\u00e3o dirigidas a diferentes n\u00edveis de governamento da popula\u00e7\u00e3o (GASTALDO, 1997). \n\nAlgumas perspectivas profissionais t\u00eam dificuldades em reconhecer que sujeitos s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos em (e atrav\u00e9s de) processos sociais, cujos contextos envolvem outros desejos e \n\npossibilidades, al\u00e9m daqueles produzidos pelos discursos de PS/APS/ESF. Embora os v\u00e1rios \n\ngrupos da sociedade possam produzir diferentes entendimentos do que constituem situa\u00e7\u00f5es \n\nou momentos de alegria e tranquilidade nos per\u00edodos de gesta\u00e7\u00e3o e puerp\u00e9rio, esses dois \n\nper\u00edodos foram tomados como universais nas rodas de conversa para o est\u00edmulo aos cuidados \n\nconsiderados adequados pela normatividade estabelecida. Em certa medida, o fundo rosa e as \n\nborboletas brancas, presentes em imagens mostradas j\u00e1 nos primeiros encontros, emolduraram \n\nCurso de Gestantes em seus enunciados quanto ao posicionamento do sujeito mulher-m\u00e3e e \n\nprosseguiram emoldurando as demais pr\u00e1ticas relacionadas aos cuidados desses grupos em \n\nAPS/ESF. O excerto a seguir, reproduzindo a fala de uma gestante sobre o desaparecimento \n\nde seu des\u00e2nimo, substitu\u00eddo por outro sentimento \u2013 o de sentir-se especial \u2013 ao saber da \n\ngravidez, ilustra a expectativa maior de um trabalho que atua, diretamente, nos desejos \n\nindividuais para manter a boa sa\u00fade e que se efetiva pelas demonstra\u00e7\u00f5es de autocontrole \n\natrav\u00e9s do corpo regulado (PETERSEN; LUPTON, 1996): \n\n \n\n\u2013 [...] a gente se sente especial, servindo os filhos... Agora sou exemplo, n\u00e3o posso mais agir de \n\nqualquer jeito [...] (DC, 1\u00ba/08/2013).  \n\n \n\nParece-me poss\u00edvel afirmar, ent\u00e3o, que a obedi\u00eancia \u00e0s boas condutas j\u00e1 n\u00e3o ocorre \n\nporque h\u00e1 um imperativo autorit\u00e1rio externo aos sujeitos, mas, em primeiro lugar, pela \n\nret\u00f3rica do cuidado consigo mesmo/a e, de modo bastante peculiar no caso das gestantes, com \n\nsua fam\u00edlia. Mais do que determina\u00e7\u00e3o e exig\u00eancia estatais, pr\u00e1ticas de imuniza\u00e7\u00e3o infantil, \n\npor exemplo, configuram um h\u00e1bito cotidiano pelo qual as fam\u00edlias em geral (mas, \n\nprincipalmente, as m\u00e3es) s\u00e3o valoradas como respons\u00e1veis/irrespons\u00e1veis e saud\u00e1veis/n\u00e3o \n\n\n\n174 \n\n \n\nsaud\u00e1veis pelo conjunto da sociedade, e n\u00e3o exclusivamente pela APS/ESF. Nesses termos, o \n\nvirtuosismo da maternidade saud\u00e1vel estaria refor\u00e7ado pela satisfa\u00e7\u00e3o pessoal e ambos, \n\narticulados ao dever moral de bem proceder em nome da coletividade. Cotidianamente, por \n\nmeio da valoriza\u00e7\u00e3o de algumas formas espec\u00edficas de viver a gesta\u00e7\u00e3o, produzem-se sil\u00eancios \n\ne (in)visibilidades sobre outras experi\u00eancias, aprendizados e dificuldades que podem existir \n\nnesse per\u00edodo.  \n\nAo mesmo tempo que a maternidade \u2018saud\u00e1vel\u2019 tem sido definida pelo afeto \u2018natural\u2019 \n\nentre gestante e beb\u00ea, os discursos circulantes reiteram a necessidade de v\u00e1rios aprendizados \n\n(sobre parto, amamenta\u00e7\u00e3o, higiene, vacinas, entre outros tantos). Em outras palavras, o \n\nprocesso de tornar-se m\u00e3e demanda constantes investimentos e posiciona, frequentemente, as \n\nmulheres gr\u00e1vidas como sujeitos que precisam promover a vigil\u00e2ncia de si em nome dos \n\nfilhos.  \n\nEntre v\u00e1rios elementos que compuseram o curr\u00edculo das aprendizagens propostas por \n\nCurso de Gestantes, alguns aspectos envolvendo ret\u00f3ricas\n98\n\n sobre parturi\u00e7\u00e3o, sexualidade e \n\nplanejamento familiar foram destacados e discutidos durante o per\u00edodo de conviv\u00eancia do \n\ngrupo. Tomar a gesta\u00e7\u00e3o como um processo que precisa ser \u2018ensinado\u2019 significou tamb\u00e9m \n\npensar sobre seu t\u00e9rmino, propiciando o entrela\u00e7amento desses elementos ao longo dos \n\nencontros.  \n\nCom esse prop\u00f3sito, a apresenta\u00e7\u00e3o de document\u00e1rios e a realiza\u00e7\u00e3o posterior de rodas \n\nde conversa foram modalidades pedag\u00f3gicas utilizadas para difundir informa\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimentos em rela\u00e7\u00e3o a diferentes tipos de parto, al\u00e9m de permitirem o compartilhamento \n\ndas experi\u00eancias vividas por aquelas mulheres que j\u00e1 tinham filhos/as ou cujos beb\u00eas haviam \n\nnascido recentemente; os di\u00e1logos com as gestantes sobre suas d\u00favidas, sentimentos de medo \n\ne apreens\u00e3o funcionaram ora como estrat\u00e9gias de multiplica\u00e7\u00e3o de discursos biom\u00e9dicos \n\ntradicionais a respeito desse momento, ora como espa\u00e7os de abertura a outras pr\u00e1ticas menos \n\nusuais (embora menos acess\u00edveis \u00e0s mulheres do grupo, diria eu): acompanhamento com \n\ndoulas\n99\n\n em casas de parto, por exemplo. \n\nFalas consagrando no\u00e7\u00f5es do senso comum e diferentes sustenta\u00e7\u00f5es dos discursos \n\nt\u00e9cnicos relativos ao parto levaram-me a questionamentos sobre a produ\u00e7\u00e3o cultural desse \n\n                                                           \n98\n\n  A no\u00e7\u00e3o de ret\u00f3rica que utilizo se fundamenta nas reflex\u00f5es trazidas por Foucault (2010, p.286), para quem \n\u201ca linguagem ret\u00f3rica \u00e9 uma linguagem escolhida, moldada e constru\u00edda para produzir seu efeito sobre o \n\noutro\u201d.  \n99\n\n  Palavra de origem grega, doula congrega a ideia de \"mulher que serve a outra mulher\". Atualmente, refere-se \n\n\u00e0s mulheres que d\u00e3o suporte f\u00edsico e emocional \u00e0s parturientes durante e ap\u00f3s o parto. Esse suporte aborda \n\naspectos emocionais como encorajar, tranquilizar e estimular medidas de conforto, prestando orienta\u00e7\u00f5es \n\n(SANTOS; NUNES, 2009). \n\n\n\n175 \n\n \n\nprocesso fisiol\u00f3gico. Observei ambival\u00eancias e hesita\u00e7\u00f5es entre as gestantes da USJL no \n\ndif\u00edcil movimento para conciliar sua vontade de n\u00e3o sofrer fisicamente e a subjetiva\u00e7\u00e3o \n\nproposta pelo discurso do \u2018parto humanizado\u2019\n100\n\n; \u2018humanizar\u2019 o processo de parturi\u00e7\u00e3o tende \n\na narrar a dor desse momento, positivando-a como sin\u00f4nimo de for\u00e7a, bravura e vitalidade \n\nfeminina (RIBEIRO, 2008). Para al\u00e9m do acesso disponibilizado pela aten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-natal nos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, mas reunindo possibilidades que acompanham, culturalmente, o evento \n\nparto no contempor\u00e2neo, tamb\u00e9m foram postos em circula\u00e7\u00e3o pelas gestantes, durante os \n\nencontros, outros discursos que fazem refer\u00eancias a escolhas entre enfrentar a dor, n\u00e3o a \n\nsentir, tentar minimiz\u00e1-la ou mesmo, ilusoriamente, imaginar extingui-la por meio de \n\ninterven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica.  \n\nNesse sentido, a partir do di\u00e1rio de campo, transcrevo um excerto sobre a visita guiada \n\nao HNSC, no final do Curso, destacando sua pot\u00eancia singular no processo de \n\n\u2018pedagogiza\u00e7\u00e3o\u2019 do parto pelos referenciais do SUS: \n\n \n\n[...] Ao chegarmos \u00e0 maternidade, a plantonista pede que aguardemos. H\u00e1 muita movimenta\u00e7\u00e3o porque \n\num beb\u00ea acaba de nascer na sala de pr\u00e9-parto. [\u2013 Apressado, nasceu antes da hora, n\u00e3o soube ou n\u00e3o \n\nquis esperar a sua vez! \u2013 eu brinco mentalmente]. Enquanto estamos no hall, a fala da enfermeira \n\nsobre a ado\u00e7\u00e3o de protocolos de risco me parece deslocada para aquelas mulheres. Ela prossegue com \n\nas orienta\u00e7\u00f5es \u00e0s gr\u00e1vidas sobre a import\u00e2ncia da retirada pr\u00e9via de adornos, al\u00e9m das instru\u00e7\u00f5es de \n\ncomo se dirigir \u00e0 recep\u00e7\u00e3o para receberem atendimento ap\u00f3s o boletim de admiss\u00e3o ser preenchido: \u2013 \n\nN\u00e3o deixem para chegar aqui ganhando o beb\u00ea! Ah, e o acompanhante que permanecer\u00e1 no parto j\u00e1 \n\ndeve ser avisado com anteced\u00eancia para que, de prefer\u00eancia, chegue junto com voc\u00eas! \u2013 enfatiza a \n\nprofissional. Ela nos explica que esse procedimento objetiva diminuir a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o no local. \u00c9 refor\u00e7ada a informa\u00e7\u00e3o para que todas tragam o m\u00ednimo poss\u00edvel de \n\npertences; \u00e9 mostrado o banheiro, logo \u00e0 entrada, para que gestante e acompanhante se preparem. H\u00e1 \n\numa profus\u00e3o de espa\u00e7os labir\u00ednticos na maternidade, aos quais nos aproximamos: \u2018sala de pr\u00e9-parto\u2019, \n\n\u2018sala de p\u00f3s-parto\u2019, \u2018salas cir\u00fargicas\u2019(o acesso n\u00e3o permitido est\u00e1 indicado pela linha vermelha no \n\nch\u00e3o), \u2018sala de parto humanizado\u2019, \u2018sala onde \u00e9 poss\u00edvel tentar outros manejos sem uso de medica\u00e7\u00e3o \n\npara dor\u2019, \u2018sala de parto Maria\u2019, \u2018sala de recupera\u00e7\u00e3o\u2019, \u2018sala de recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s-ces\u00e1reas\u2019, \u2018sala de \n\ncuidados neonatais\u2019: todos os locais com diferentes nomes e finalidades... Em uma das salas, \u00e0 meia-\n\nluz, a enfermeira nos mostra, junto \u00e0 parede em tom verde suave, um quadro com 14 posi\u00e7\u00f5es para que \n\na m\u00e3e tente o parto sem analgesia; no ch\u00e3o, \u00e0 direita, uma imensa bola de Pilates. Quando lhe pergunto \n\nsobre a capacidade de acomoda\u00e7\u00e3o, a profissional come\u00e7a a rir e responde: \u2013 \u00c9 conforme a gente \n\nconsegue acomodar... Macas, cadeiras! Humanizar \u00e9 o mantra [...] (DC, 28/11/2013).  \n\n \n\n                                                           \n100\n\n  Constitu\u00eddo por uma multiplicidade de interpreta\u00e7\u00f5es e um conjunto amplo de propostas de mudan\u00e7as nas \n\npr\u00e1ticas de assist\u00eancia ao parto, a ideia de humaniza\u00e7\u00e3o aponta os efeitos danosos e decorrentes do uso \n\nirracional de pr\u00e1ticas que impedem, paradoxalmente, a redu\u00e7\u00e3o da morbimortalidade materna e perinatal. H\u00e1 \n\ndiferentes sentidos, limites e possibilidades de propostas de humaniza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia ao parto. No \u00e2mbito \n\ndo SUS, as orienta\u00e7\u00f5es est\u00e3o normatizadas e, recentemente, a portaria ministerial n\u00ba 371, datada de 7 de maio \n\nde 2014, reafirma alguns desses sentidos, como, por exemplo, garantindo \u00e0 m\u00e3e e ao beb\u00ea o contato pele a \n\npele imediato e cont\u00ednuo ao nascer, al\u00e9m do est\u00edmulo ao aleitamento materno na primeira hora de vida. Entre \n\nos enunciados do parto humanizado (BRASIL, 2014d), h\u00e1 o direito \u00e0 presen\u00e7a de acompanhante para a \n\nparturiente (DINIZ, 2005; BRUGGEMANN et al., 2014). \n\n\n\n176 \n\n \n\nA visita parece ter assumido a fun\u00e7\u00e3o de marcar e repetir, em outra circunst\u00e2ncia e \n\nlocal, distinto da USJL, parte das proposi\u00e7\u00f5es sobre \u2018maternidade saud\u00e1vel\u2019, especialmente, \n\naquelas que diziam respeito a como portar-se convenientemente para ter o \u2018parto humanizado\u2019 \n\ndentro do contexto hospitalar. Com isso, reitero, novamente, n\u00e3o ter qualquer pretens\u00e3o de \n\ndesqualificar as pr\u00e1ticas de aten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-natal e de conforto \u00e0s gestantes durante o trabalho de \n\nparto, muito menos discutir se est\u00e3o corretas, mas referir que produzimos e atualizamos \n\nsentidos \u00e0 vida em produ\u00e7\u00f5es discursivas. Tra\u00e7ando condutas adequadas, \u00e9 estabelecido, na \n\nrela\u00e7\u00e3o inversa, o que est\u00e1 errado, faltando ou sendo negligenciado na forma\u00e7\u00e3o do sujeito-\n\nm\u00e3e \u2018saud\u00e1vel\u2019. \n\nDe modo semelhante \u00e0 pedagogiza\u00e7\u00e3o do parto, observei que aspectos relacionados \u00e0 \n\nsexualidade das gestantes foram didaticamente conversados com o grupo a partir do \n\nenunciado de planejamento familiar. As atividades permaneceram basicamente circunscritas \n\n\u00e0s pr\u00e1ticas anticonceptivas na esfera da fam\u00edlia monog\u00e2mica e heterossexual: em outras \n\npalavras, \u00e0s a\u00e7\u00f5es de controle da fecundidade. O tema poderia ter sido tratado como quest\u00e3o \n\nmais ampla e relacionada a direitos sexuais e reprodutivos das mulheres e dos homens, \n\ndiscutindo-se no\u00e7\u00f5es de sexualidade e reprodu\u00e7\u00e3o, maternidade e paternidade. Nessa \n\nperspectiva, poderiam estar compreendidas problematiza\u00e7\u00f5es relativas a novas tecnologias \n\nreprodutivas, aborto, viol\u00eancia sexual, gravidez na adolesc\u00eancia, exerc\u00edcio da diversidade \n\nsexual e DSTs, levando em conta seus efeitos enquanto formas de controle sobre os corpos \n\nfemininos e masculinos.  \n\nConquanto esteja alavancada por entendimentos de sexualidade e reprodu\u00e7\u00e3o como \n\ndireitos humanos \u2013 concep\u00e7\u00f5es inegavelmente discutidas e produzidas em lutas pol\u00edticas dos \n\nmovimentos feministas (KALSING, 2005; 2010) \u2013, a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade sexual e reprodutiva, \n\nafirmada no discurso ministerial como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria da APS/ESF, mostra-se \n\ndirecionada para planejar, com as fam\u00edlias, o seu n\u00famero de filhos. Planejamento familiar \n\n\u201cimplica n\u00e3o s\u00f3 a oferta de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a concep\u00e7\u00e3o e a anticoncep\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m a oferta de informa\u00e7\u00f5es e acompanhamento, num contexto de escolha livre e \n\ninformada\u201d (BRASIL, 2010, p.9). \u00c9 nesse sentido que me parece ser poss\u00edvel relacionar as \n\nconversas do Curso de Gestantes sobre sexualidade \u00e0 produ\u00e7\u00e3o das condutas daqueles/as que \n\nintegram a APS/ESF conforme o discurso institucional. Conversas que estiveram centradas \n\nem perspectivas de inscri\u00e7\u00e3o dos corpos femininos na normatividade do sujeito-m\u00e3e como \n\nprincipal respons\u00e1vel pelos cuidados com a fam\u00edlia, especialmente quanto \u00e0s quest\u00f5es \n\nreprodutivas: \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\n[...] da conserva\u00e7\u00e3o do leite materno e de como lidar com a concretude do retorno ao trabalho, \n\nvivenciando a ansiedade, a conversa segue pela anticoncep\u00e7\u00e3o. H\u00e1 uma fala diretamente enfocando o \n\nper\u00edodo da chamada \u2018quarentena\u2019. A profissional relata o atendimento feito a uma pu\u00e9rpera no \n\ndecorrer da semana: foi a insist\u00eancia da jovem em saber qual o tempo m\u00ednimo para retomar as rela\u00e7\u00f5es \n\nsexuais ap\u00f3s uma cesariana, mesmo com a explica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de que o intervalo habitual seria em \n\ntorno de 20 dias, que lhe mostrou algo de que ela (profissional) n\u00e3o havia se dado conta antes \u2013 a \n\npu\u00e9rpera j\u00e1 estava em atividade sexual novamente! Entre risos, o grupo comenta sobre as mudan\u00e7as \n\nque t\u00eam ocorrido na forma como lidamos com a sexualidade, algumas delas chegam a dizer que os \n\nhomens \u00e9 que ficam incomodando, mas a \u00eanfase recai sobre os efeitos de retomar o contato sexual \n\nf\u00edsico sem que haja um per\u00edodo de tempo maior entre o momento do parto e o rein\u00edcio das rela\u00e7\u00f5es [...] \n\n(DC, 10/10/2013).  \n\n \n\nUma anal\u00edtica discursiva para a cena descrita no quadro acima proporciona pensar \n\nsobre as estrat\u00e9gias pelas quais a sexualidade tem sido reconhecida como saud\u00e1vel/n\u00e3o \n\nsaud\u00e1vel/adequada/n\u00e3o adequada nas pr\u00e1ticas cotidianas de PS/APS/ESF; possibilita, \n\nigualmente, problematizar efeitos de pr\u00e1ticas educativas que pouco (ou muito pouco) \n\ntensionam justificativas apresentadas como \u2018biologicamente naturais\u2019 para desigualdades \n\nobservadas entre os g\u00eaneros. Explica\u00e7\u00f5es remetendo ao discurso do senso comum sobre \n\n\u2018naturais diferen\u00e7as biol\u00f3gicas\u2019 entre homens (que \u2018incomodam\u2019 por um suposto desejo \n\nsexual masculino \u2018naturalmente\u2019 mais exacerbado) e mulheres (que s\u00e3o \u2018incomodadas\u2019) \n\ndeixaram de problematizar a produ\u00e7\u00e3o cultural da sexualidade nas discuss\u00f5es do Curso de \n\nGestantes. Sustentou-se, assim, o direcionamento das conversas para ensinar medidas \n\ncontraceptivas, procedimentos e cuidados que dizem respeito \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o e, de certo modo, \n\nas responsabilidades ligadas \u00e0 decis\u00e3o de ter (outros) filhos (e em que momento) \n\npermaneceram atribu\u00eddas, primordialmente, \u00e0s mulheres. Foi poss\u00edvel observar que, \n\ndivergindo de prescri\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas ao n\u00e3o aguardar o per\u00edodo tradicional de \u2018quarentena\u2019 ap\u00f3s \n\nparto ces\u00e1reo, a conduta da jovem suspendeu temporariamente, naquele momento, os \n\npressupostos de pr\u00e1ticas de regula\u00e7\u00e3o que, habitualmente operadas pelos servi\u00e7os de sa\u00fade \n\npor meio de enunciados de planejamento familiar, concebem as sexualidades e os corpos \n\ncomo natureza a ser conhecida, controlada e administrada. Se as formas com que se \n\nconstroem esses processos na nossa cultura podem ser diversas (e divergentes), apreend\u00ea-las \n\nem suas ocorr\u00eancias articuladas por g\u00eanero, idade, escolariza\u00e7\u00e3o e pertencimento social \n\nauxilia-nos a refletir sobre algumas tens\u00f5es e resist\u00eancias que podem acompanhar nossas \n\ninterven\u00e7\u00f5es educativas em sa\u00fade e a discutir, ent\u00e3o, outros modos poss\u00edveis para os sujeitos \n\nexercerem suas corporeidades e sexualidades.  \n\nAssim, os encontros educativos de Curso de Gestantes atuaram na transmiss\u00e3o de \n\nconhecimentos e informa\u00e7\u00f5es, desenvolvendo compet\u00eancias e expondo valores. Afirmaram \n\nconjuntos de ensinamentos que, disciplinando corpos, mulheres e fam\u00edlias, permitem tra\u00e7ar \n\n\n\n178 \n\n \n\nrotas e definir rotinas para uma vida adequada aos pressupostos articulados entre \n\nPS/APS/ESF. Em outras palavras, os encontros contribu\u00edram para que as mulheres, gestantes \n\ne n\u00e3o gestantes, efetivassem experi\u00eancias de ensino e aprendizagem acerca de referenciais da \n\nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, contempladas pelo disciplinamento dos sujeitos atrav\u00e9s de cuidados \n\nprofissionais.  \n\nCom efeito, tal como em Fazendo Arte, suas proposi\u00e7\u00f5es foram expressas por \n\natividades biopedag\u00f3gicas direcionadas muito especialmente \u00e0s mulheres, (re)produzindo \n\nsignificados \u00e0s no\u00e7\u00f5es de quem est\u00e1 e quem n\u00e3o est\u00e1 saud\u00e1vel para torn\u00e1-las sujeitos ativos no \n\nprocesso de expans\u00e3o das pr\u00e1ticas de sa\u00fade da APS/ESF, em seus exerc\u00edcios contempor\u00e2neos \n\nde poder sobre a vida das fam\u00edlias assistidas.  \n\nNa pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, passo \u00e0 an\u00e1lise da terceira modalidade de aten\u00e7\u00e3o em grupo \n\nacompanhada na fase intensiva de trabalho de campo dessa investiga\u00e7\u00e3o: as consultas \n\ncoletivas de Sa\u00fade no Prato \u2013 estrat\u00e9gias biopedag\u00f3gicas e seus desdobramentos para nos \n\nmantermos alertas, com cuidados redobrados sobre nossa alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.4 NOSSA SA\u00daDE EST\u00c1 NO PRATO?  \n\n \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o parece estar cada vez mais guindada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de gestora de nossa \n\nsa\u00fade e nossa moral: \u2018bons alimentos\u2019 produzem \u2018bons e saud\u00e1veis\u2019 cidad\u00e3os. No extremo \n\noposto, quem consome poucas fibras, mas utiliza gorduras, sal e a\u00e7\u00facar \u2018em excesso\u2019 \u2013 \n\nsegundo (re)defini\u00e7\u00f5es formuladas por par\u00e2metros da biomedicina \u2013, \u00e9 considerado negligente \n\ne, caso adoe\u00e7a, provavelmente, ser\u00e1 responsabilizado por sua falta de cuidado (IRIART; \n\nFRANCO; MERHY, 2011; CASTIEL, 2013).  \n\nDiscursos associando o consumo de certos alimentos \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as ou, ao \n\ncontr\u00e1rio, ao aparecimento de problemas de sa\u00fade certamente n\u00e3o s\u00e3o novos, mas a alian\u00e7a \n\ncontempor\u00e2nea entre alimenta\u00e7\u00e3o, pr\u00e1ticas biom\u00e9dicas e conhecimentos cient\u00edficos produz \n\n\u2018verdades\u2019 dif\u00edceis de serem interrogadas e contestadas (WELCH; MCMAHON; WRIGHT, \n\n2012).  \n\nPartindo desse entendimento e dando sequ\u00eancia \u00e0s reflex\u00f5es do estudo, acompanhei, \n\nem meu terceiro conjunto de observa\u00e7\u00f5es de campo, a modalidade assistencial Sa\u00fade no \n\nPrato, com sua articula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias educativas pautadas, fundamentalmente, pela \n\ntransmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es tecnocient\u00edficas e alertas sobre riscos de adoecimento \n\nrelacionados \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o. \u00c0 semelhan\u00e7a da perspectiva anal\u00edtica assumida em Fazendo Arte \n\ne Curso de Gestantes, intencionei problematizar formas e meios biopedag\u00f3gicos pelos quais, \n\n\n\n179 \n\n \n\nno cotidiano da USJL, estamos constituindo e sendo constitu\u00eddos enquanto sujeitos \n\nrespons\u00e1veis pelo cuidado individual e das fam\u00edlias.  \n\n \n\n5.4.1 Um Tutorial para a Sa\u00fade Alimentar \n\n \n\nEntre as tr\u00eas modalidades acompanhadas, Sa\u00fade no Prato foi aquela que congregou \n\nmaior n\u00famero de participantes a cada encontro e a \u00fanica a reunir homens e mulheres. Essa \n\n\u00faltima caracter\u00edstica n\u00e3o pode ser interpretada, no entanto, como um indicativo de pr\u00e1ticas \n\nn\u00e3o marcadas por quest\u00f5es de g\u00eanero. Sem deixar de registrar que a presen\u00e7a feminina sempre \n\nfoi superior \u00e0 dos homens, o que demarco com tal observa\u00e7\u00e3o \u00e9 que as pr\u00e1ticas de Sa\u00fade no \n\nPrato tenderam a posicionar a sa\u00fade e o bem-estar das fam\u00edlias como condi\u00e7\u00f5es em que os \n\ncuidados dessas mulheres-m\u00e3es, mulheres-av\u00f3s e mulheres-esposas consigo mesmas, \n\nrelativamente a pr\u00e1ticas alimentares e de nutri\u00e7\u00e3o, seriam fundamentais para o bom \n\ndesempenho de todos os demais membros. Assinalei em meu di\u00e1rio: \n\n \n\n[...] Segunda-feira, 8h30min. A sala est\u00e1 bem cheia hoje! A frequ\u00eancia de pessoas para esse grupo \n\ncostuma ser maior quando comparada \u00e0s do Fazendo Arte e Curso de Gestantes e \u00e9 um dos poucos em \n\nque circulam homens e mulheres, embora, no comparativo, os primeiros sejam em menor n\u00famero. Por \n\nconstituir uma modalidade de consulta coletiva em nutri\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade no Prato pretende aliar a\u00e7\u00f5es \n\neducativas e assistenciais ao mesmo tempo; rotineiramente, ocorre aferi\u00e7\u00e3o de peso e altura para \n\ntodos/todas os/as participantes na primeira e terceira consultas da fase inicial de atendimento \n\n(composta por tr\u00eas semanas consecutivas). A princ\u00edpio, est\u00e1 direcionada a pessoas acima de 18 anos, \n\nhipertensos/as, diab\u00e9ticos/as, dislipid\u00eamicos e a quem deseja se alimentar \u2018adequadamente\u2019; h\u00e1 \n\navalia\u00e7\u00e3o nutricional, tamb\u00e9m, e tanto aferi\u00e7\u00e3o quanto avalia\u00e7\u00e3o dos registros alimentares s\u00e3o \n\nmoduladas (e entremeadas) por educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Essas medidas integram n\u00e3o apenas o primeiro \n\natendimento (desdobrado em tr\u00eas encontros de 1h30min cada), mas s\u00e3o repetidas, mensalmente, nas \n\nconsultas de manuten\u00e7\u00e3o [...] (DC, 14/10/2013).  \n\n \n\nDesdobrado em tr\u00eas encontros semanais consecutivos, com dura\u00e7\u00e3o de 90 minutos \n\ncada, o atendimento apresenta a proposi\u00e7\u00e3o ministerial dos Dez passos da alimenta\u00e7\u00e3o \n\nsaud\u00e1vel (BRASIL, 2006), dividida em duas inst\u00e2ncias permanentemente articuladas: coletiva \n\ne individual. A inst\u00e2ncia coletiva das a\u00e7\u00f5es propicia conversas informais e amenas referentes \n\n\u00e0 tem\u00e1tica entre todos/as os/as presentes e contempla, tamb\u00e9m, aferi\u00e7\u00e3o de medidas corporais \n\nem, no m\u00ednimo, dois momentos: no in\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o e no terceiro encontro semanal \n\nconsecutivo. Efetuadas as medi\u00e7\u00f5es, \u00e9 calculado o \u00cdndice de Massa Corporal (IMC)\n101\n\n de \n\n                                                           \n101\n\n  IMC \u00e9 abrevia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Massa Corporal e constitui medida utilizada para aferir obesidade em n\u00edvel \n\npopulacional e na pr\u00e1tica cl\u00ednica (em crian\u00e7as menores de 07 anos de idade, usa-se a rela\u00e7\u00e3o peso/idade). O \n\nc\u00e1lculo \u00e9 realizado com a divis\u00e3o do peso (em quilogramas) pelo quadrado da altura (em metros quadrados): \n\npeso (kg) \u00f7 altura (m\n2\n) (BRASIL, 2006c).  \n\n\n\n180 \n\ntodos/as os/as participantes, e os resultados s\u00e3o registrados nos respectivos documentos e \n\nprontu\u00e1rios, sendo ainda entregues por escrito a cada sujeito. \n\nNo intervalo entre a primeira e segunda semana, como forma de multiplicar \n\nenunciados sobre alimenta\u00e7\u00e3o (apresentados ao grupo desde o encontro inicial), \u00e9 solicitado \n\naos/\u00e0s integrantes o preenchimento de um minucioso question\u00e1rio, escolhendo um dia da \n\nsemana para registrar todo o consumo alimentar desse per\u00edodo de 24 horas, com descri\u00e7\u00f5es \n\ndas quantidades e hor\u00e1rios em que os alimentos foram ingeridos.  \n\nAs \u2018confiss\u00f5es\u2019 escritas (e que, muitas vezes, precisam ser registradas pelos/as \n\nprofissionais nutricionistas porque os/as participantes t\u00eam dificuldades em faz\u00ea-lo conforme o \n\npedido) s\u00e3o analisadas uma a uma e subsidiam a interven\u00e7\u00e3o individual posterior, estabelecida \n\nnuma esp\u00e9cie de devolutiva a quem completa o conjunto de tr\u00eas encontros. N\u00e3o h\u00e1 dietas em \n\nsentido literal, mas \u2018orienta\u00e7\u00f5es individualizadas\u2019 para que esses sujeitos, no exerc\u00edcio de \n\nadequar suas vidas, sua alimenta\u00e7\u00e3o e suas medidas, consigam se ajustar \u00e0 norma corporal e \n\naos c\u00e2nones da PS. Ancorada no pensamento de Foucault (2009b), em suas discuss\u00f5es a \n\nrespeito do papel da confiss\u00e3o como t\u00e9cnica de poder e da \u201cnecessidade de regular [...] por \n\nmeio de discursos \u00fateis e p\u00fablicos e n\u00e3o pelo rigor de uma proibi\u00e7\u00e3o\u201d (FOUCAULT, 2009b, \n\np.28), argumento que a pr\u00e1tica confessional, posta em a\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos relatos da alimenta\u00e7\u00e3o\n\ningerida ao longo de um determinado per\u00edodo, opera como biopedagogia para educar os \n\nsujeitos n\u00e3o somente para o exame de seus pr\u00f3prios \u2018pecados alimentares\u2019 mas tamb\u00e9m para \n\nsua regula\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o em guardi\u00e3es do consumo de alimentos em cada fam\u00edlia. A \n\n\u00eanfase na regula\u00e7\u00e3o alimentar feminina \u2013 estabelecida como meio de promover e proteger \n\ninteresses familiares \u2013 mostrou-se como um tra\u00e7o constante ao longo dos encontros. \n\nEm perspectiva que n\u00e3o exclui a interpela\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do cuidado de cada \n\nmulher para com sua fam\u00edlia, identifiquei, em diversos momentos do trabalho de campo, um \n\nforte acento individualista nas atividades: a proposta e os esfor\u00e7os convergiram para que os \n\nsujeitos se tornassem gestores de seu pr\u00f3prio processo educativo e, a partir da mudan\u00e7a \n\ninterna, transformassem suas realidades e viv\u00eancias. Consequente a tal l\u00f3gica, o \n\nmelhoramento das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e vitalidade (inclusive das fam\u00edlias) viria enquanto \n\ndecorr\u00eancia de escolhas individuais, acima de tudo, \u2018adequadas\u2019, por\u00e9m, presumivelmente \n\ntratadas como se dispon\u00edveis a todos/as. O saber profissional, ainda que n\u00e3o tenha sido o \n\n\u00fanico a ser legitimado e reconhecido entre o grupo, assumiu, marcada e centralmente, a \n\nadministra\u00e7\u00e3o do bem-estar dos participantes que a ele tiveram acesso.  \n\nAssim como Curso de Gestantes, os encontros em Sa\u00fade no Prato mostraram-se \n\nconfigurados por uma no\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo bastante semelhante ao de pr\u00e1ticas escolares com as \n\n\n\n181 \n\n \n\nquais estamos familiarizados. Em seu planejamento e organiza\u00e7\u00e3o, foram selecionados \n\nconte\u00fados para ensinar a viver n\u00e3o uma vida qualquer, mas uma exist\u00eancia cuja sa\u00fade e \n\nlongevidade estariam garantidas pela mudan\u00e7a de comportamento e ado\u00e7\u00e3o de \u2018bons\u2019 h\u00e1bitos \n\nalimentares. Em aproxima\u00e7\u00f5es a aulas cl\u00e1ssicas, nos encontros que presenciei, as vozes de \n\nespecialistas acionaram discursos sobre pr\u00e1ticas nutricionais corretas (e incorretas) com vistas \n\na que, em nome da (boa) sa\u00fade, da vida longeva e sem perda de capacidades f\u00edsicas, os \n\nsujeitos participantes pudessem modificar suas condutas, aderindo \u00e0s prescri\u00e7\u00f5es e normas. \n\nOs Dez passos para alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, que tamb\u00e9m poderiam ser interpretados \n\ncomo dez mandamentos para uma nutri\u00e7\u00e3o adequada ao ide\u00e1rio da PS \u2013 ou mesmo \n\nconsiderados em sua apreci\u00e1vel semelhan\u00e7a com a metodologia de grupos de ajuda m\u00fatua\n102\n\n, \n\nusada no tratamento de pessoas dependentes de subst\u00e2ncias psicoativas ou em situa\u00e7\u00f5es de \n\ncompuls\u00e3o \u2013, foram minuciosamente trabalhados, um a um, durante os tr\u00eas encontros \n\nprogramados para a interven\u00e7\u00e3o inicial. Auxiliadas pelo \u00e1lbum seriado de mesmo nome \u2013 \n\ncomposto por desenhos alegres e coloridos justapostos a um fundo branco \u2013, as profissionais \n\ncoordenadoras esmiu\u00e7aram, sequencialmente, as instru\u00e7\u00f5es e responderam a questionamentos, \n\nestimulando conversas e trocas de experi\u00eancias entre o grupo. O excerto a seguir narra um \n\ndesses exerc\u00edcios: \n\n  \n\n[...] As diretrizes do MS sobre o que comp\u00f5e a alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel s\u00e3o intensa e exaustivamente \n\ntrabalhadas com os/as participantes em todos os encontros, retomando, logo no in\u00edcio de cada \n\natendimento, o que j\u00e1 foi conversado antes para passar ao pr\u00f3ximo passo; \u00e9 um processo met\u00f3dico, \n\nseja no primeiro contato (primeira participa\u00e7\u00e3o na modalidade), ou no caso de os participantes j\u00e1 \n\nestarem em \u2018per\u00edodo de manuten\u00e7\u00e3o\u2019... Bem, vamos l\u00e1: \n\nPasso 1 \u2013 Fa\u00e7a pelo menos 3 refei\u00e7\u00f5es (caf\u00e9 da manh\u00e3, almo\u00e7o e jantar) e 2 lanches saud\u00e1veis por \n\ndia. N\u00e3o pule as refei\u00e7\u00f5es. \n\nPasso 2 \u2013 Inclua diariamente 6 por\u00e7\u00f5es do grupo do cereais (arroz, milho, trigo, p\u00e3es e massas), \n\ntub\u00e9rculos como as batatas e ra\u00edzes como a mandioca/macaxeira/aipim nas refei\u00e7\u00f5es. D\u00ea prefer\u00eancia \n\naos gr\u00e3os integrais e aos alimentos naturais. \n\nPasso 3 \u2013 Coma diariamente pelo menos 3 por\u00e7\u00f5es de legumes e verduras como parte das refei\u00e7\u00f5es e \n\n3 por\u00e7\u00f5es ou mais de frutas nas sobremesas e lanches. \n\nPasso 4 \u2013 Coma feij\u00e3o com arroz todos os dias ou, pelo menos, 5 vezes por semana. Esse prato \n\nbrasileiro \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o completa de prote\u00ednas e \u00e9 bom para a sa\u00fade. \n\n                                                           \n102\n\n  Refiro-me a grupos com teor espiritual/religioso, como Alc\u00f3olicos An\u00f4nimos (AA), Narc\u00f3ticos An\u00f4nimos \n\n(NA), entre outros similares, existentes em mais de 170 pa\u00edses como modalidade terap\u00eautica para diversas \n\ncondi\u00e7\u00f5es comportamentais; entre essas organiza\u00e7\u00f5es, predomina a no\u00e7\u00e3o de que, \u2018se voc\u00ea quer o que n\u00f3s \n\ntemos, pode fazer o que n\u00f3s fizemos\u2019. No caso espec\u00edfico dos AA, \u00e9 sugerido um programa de doze passos \n\npara atingir e manter a abstin\u00eancia (BURNS; LABONIA FILHO, 2014). Para aprofundamento dessas \n\ndiscuss\u00f5es, vide Campos (2009).  \n\n \n\n \n\n\n\n182 \n\n \n\nPasso 5 \u2013 Consuma diariamente 3 por\u00e7\u00f5es de leite e derivados e 1 por\u00e7\u00e3o de carnes, aves, peixes ou \n\novos. Retirar a gordura aparente das carnes e a pele das aves antes da prepara\u00e7\u00e3o torna esses \n\nalimentos mais saud\u00e1veis! \n\nPasso 6 \u2013 Consuma, no m\u00e1ximo, 1 por\u00e7\u00e3o por dia de \u00f3leos vegetais, azeite, manteiga ou margarina. \n\nFique atento aos r\u00f3tulos dos alimentos e escolha aqueles com menores quantidades de gorduras \n\ntrans. \n\nPasso 7 \u2013 Evite refrigerantes e sucos industrializados, bolos, biscoitos doces e recheados, sobremesas \n\ndoces e outras guloseimas como regra da alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nPasso 8 \u2013 Diminua a quantidade de sal na comida e retire o saleiro da mesa. Evite consumir \n\nalimentos industrializados com muito sal (s\u00f3dio) como hamb\u00farguer, charque, salsicha, lingui\u00e7a, \n\npresunto, salgadinhos, conservas de vegetais, sopas, molhos e temperos prontos. \n\nPasso 9 \u2013 Beba pelo menos 2 litros (6 a 8 copos) de \u00e1gua por dia. D\u00ea prefer\u00eancia ao consumo de \u00e1gua \n\nnos intervalos das refei\u00e7\u00f5es. \n\nPasso 10 - Torne sua vida mais saud\u00e1vel. Pratique pelo menos 30 minutos de atividade f\u00edsica todos os \n\ndias e evite as bebidas alco\u00f3licas e o fumo. Mantenha o peso dentro de limites saud\u00e1veis. \n\nOlho para \u2018os dez passos\u2019 e come\u00e7o a pensar nos motivos que levam as pessoas n\u00e3o s\u00f3 a buscar o \n\ngrupo, mas naquilo que as faz desistir. Se, por um lado, recomenda\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, sofrimento f\u00edsico, \n\nsolid\u00e3o, desejo de emagrecer, discursos da vida saud\u00e1vel (possivelmente, uma das marcas \n\ncontundentes de nosso contempor\u00e2neo) movimentam a popula\u00e7\u00e3o nesse sentido, por outro, n\u00e3o acho \n\nf\u00e1cil seguir as recomenda\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m da profus\u00e3o de siglas e prescri\u00e7\u00f5es, indago-me o que fazer com \n\ntantas informa\u00e7\u00f5es que parecem perder for\u00e7a diante de imagens irresist\u00edveis de alimentos, muitas \n\nvezes, usadas exatamente para seduzir. Ah! Mas insistimos em contar calorias, em querer receitas \n\nm\u00e1gicas e mete\u00f3ricas que conduzam a um estado de \u2018sa\u00fade\u2019, incorporando, obviamente, a no\u00e7\u00e3o de \n\nfelicidade! [...] (DC, 14/10/2013).  \n\n \n\nCuidar de nossos corpos tem se transformado em um processo massificado e ao \n\nmesmo tempo individualizado de gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da chamada \u2018vida saud\u00e1vel\u2019, em cujo \n\naprendizado \u00e9 preciso investir e reinvestir de modo permanente, porque nunca acabado. \n\nTodavia, os cuidados pretendidos e almejados pelos processos de ensino/aprendizagem, \n\nsobretudo aqueles que ocorrem nos ambientes abordando conte\u00fados de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, \n\nn\u00e3o s\u00e3o de qualquer tipo, mas aqueles que identificam corpos saud\u00e1veis enquanto corpos \n\nmagros, leves, \u00e1geis e flex\u00edveis (CESAR; DUARTE, 2009), e que seguem as prescri\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais. Em certo sentido, e \u00e0 semelhan\u00e7a de um jogo ininterrupto, o est\u00edmulo a pr\u00e1ticas \n\nde atividades f\u00edsicas parece operar qual moto-cont\u00ednuo que conecta corpo, sa\u00fade e lazer pelas \n\nvozes de especialistas. O exerc\u00edcio da informa\u00e7\u00e3o como modo privilegiado de governo dos \n\ncorpos foi discutido e referido por Alex Fraga (2005) \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de biopol\u00edtica informacional, \n\nsendo \u00fatil para compreender a homogeneiza\u00e7\u00e3o de discursos da \u2018vida ativa e saud\u00e1vel\u2019 \n\nenquanto estrat\u00e9gia fundamental \u00e0 sa\u00fade e vida de todos os sujeitos: \n\n \n\n[...] prover informa\u00e7\u00f5es para fazer com que cada um possa dar conta da sua pr\u00f3pria \n\nsa\u00fade e condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Um processo de responsabiliza\u00e7\u00e3o individual que s\u00f3 \n\nfunciona por contraste entre estilos de vida. Do lado positivo est\u00e3o os possu\u00eddos pelo \n\ndiscurso da vida ativa e, na margem negativa, os \u2018despossu\u00eddos\u2019, os que est\u00e3o em \n\nfalta com o exerc\u00edcio da informa\u00e7\u00e3o. Falta aqui entendida n\u00e3o apenas como \n\naus\u00eancia, mas tamb\u00e9m como falha, omiss\u00e3o, desobedi\u00eancia, imperfei\u00e7\u00e3o moral, \n\n\n\n183 \n\n \n\ntransgress\u00e3o, pecado cometido por todo aquele que n\u00e3o sabe se conduzir, que n\u00e3o \n\nconsegue dar conta de si mesmo [...] (FRAGA, 2005, p.153). \n\n \n\nDesde essas perspectivas, ainda que n\u00e3o exclusivamente, o gerenciamento adequado \n\nda vida \u00e9 produzido por meio de pr\u00e1ticas alimentares orientadas pelos c\u00e2nones cient\u00edficos, \n\npela realiza\u00e7\u00e3o de atividades f\u00edsicas monitoradas e pelo controle do estresse, focos centrais da \n\naten\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade no Prato. \n\nA ideia de riscos \u00e0 sa\u00fade fundamenta nosso presente, possibilitando pensar que os \n\ncorpos t\u00eam sido suporte e produto de um disciplinamento que atravessa todas as rela\u00e7\u00f5es da \n\nvida em sociedade. Como consequ\u00eancia, alimentar-se e movimentar-se de modo adequado \u00e0s \n\nnormas tornam-se interpela\u00e7\u00f5es desse processo disciplinar, tanto sob a \u00f3tica da \n\ngovernamentalidade da sa\u00fade p\u00fablica quanto daquela origin\u00e1ria de outras formas de \n\nautogoverno pela sociedade de consumo. Cabe lembrar que pr\u00e1ticas de alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel \n\ndependem, em conson\u00e2ncia a pol\u00edticas econ\u00f4micas, de um conjunto de normas (modeladoras \n\ne moduladoras de desejos), atribu\u00eddas ao sujeito tanto por meio de institui\u00e7\u00f5es \u2013 como escola, \n\nfam\u00edlia e servi\u00e7os de sa\u00fade \u2013 quanto por meio de demandas e exig\u00eancias do pr\u00f3prio sistema \n\necon\u00f4mico. \n\nA esse respeito, observei em campo que, notadamente entre aqueles/as que se \n\nencontravam fora da norma de peso ideal, a aferi\u00e7\u00e3o p\u00fablica de medidas corporais de cada \n\nparticipante, quando realizada por profissionais nutricionistas no ambiente aberto da sala de \n\nenfermagem e \u00e0 vista de outras pessoas, pode ter provocado sentimentos de constrangimento e \n\nexposi\u00e7\u00e3o a julgamento alheio. Embora tenham sido empreendidos esfor\u00e7os constantes pela \n\nequipe para tornar a rotina menos \u2018desconfort\u00e1vel\u2019 e proporcionar \u2018privacidade\u2019 \u00e0 aferi\u00e7\u00e3o, \n\nhouve momentos em que limita\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o f\u00edsico na USJL e, sobretudo, dificuldades com \n\nequipamentos (balan\u00e7as avariadas e/ou em n\u00famero insuficiente) contribu\u00edram para que a \n\nvigil\u00e2ncia sobre os corpos gordos nem sempre fosse executada frente a um n\u00famero reduzido \n\nde olhares. Em v\u00e1rias faces de participantes, principalmente nos rostos femininos, \n\nacompanhei express\u00f5es de ansiedade, tristeza, raiva e contrariedade, as quais se fizeram \n\nestampadas \u2013 \u00e0s vezes de maneira silenciosa, outras nem tanto \u2013 no decorrer das aferi\u00e7\u00f5es. \n\nNesse sentido, relataria, ainda, minha observa\u00e7\u00e3o sobre o fato de o aconselhamento \n\nnutricional espec\u00edfico (elaborado ap\u00f3s o escrut\u00ednio alimentar individual) ter se configurado \n\ncomo caracter\u00edstica muito valorizada pelos/as participantes. Diversas falas ressaltaram sua \n\nimport\u00e2ncia, afirmando que, n\u00e3o tendo cobertura desse tipo de a\u00e7\u00e3o em plano de sa\u00fade \n\nsuplementar nem recursos financeiros suficientes para custeio de atendimento privado com \n\nnutricionista, o aconselhamento individual constitu\u00eda o principal motivo para comparecerem \n\n\n\n184 \n\n \n\nao grupo. Frente \u00e0 impossibilidade de acessar, de outro modo, procedimentos disponibilizados \n\nusualmente apenas em a\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas, a consulta em grupo \u2013 aceita, por alguns/algumas, n\u00e3o \n\nsem contrariedade \u2013 tornou-se a alternativa utilizada para tentar satisfazer as tens\u00f5es geradas \n\nna busca claramente manifesta por atendimento individual. A respeito de tens\u00f5es como a \n\ndescrita acima e observadas no contexto atual do campo da sa\u00fade, as afirma\u00e7\u00f5es de Luis \n\nDavid Castiel (2014) s\u00e3o instigantes e contribuem para meus questionamentos e an\u00e1lises: \n\n \n\n[...] cabe caracterizar que o termo \u201csa\u00fade\u201d est\u00e1 repleto de complexidades que \n\nenvolvem ju\u00edzos de valor, hierarquias e pressupostos n\u00e3o explicitados. [...] trata-se \n\nde encarar a sa\u00fade como mercadoria/servi\u00e7o que se produz e se consome \n\nhistoricamente de diversas formas atrav\u00e9s de diferentes agentes, pr\u00e1ticas e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas no \u00e2mbito da evolu\u00e7\u00e3o mais recente do capitalismo. \n\nNesse caso, importa especificar que o contexto atual do campo da sa\u00fade est\u00e1 \n\nmarcado [...] pelas quest\u00f5es geradas pela tens\u00e3o entre a l\u00f3gica da escolha do \n\nconsumidor e a l\u00f3gica do cuidado de quem adoece, em tempos de neoliberalismo, \n\nci\u00eancia empiricista, pr\u00e1ticas de gest\u00e3o racional e efic\u00e1cia instrumental. [...] tal tens\u00e3o \n\nentre a l\u00f3gica do cuidado e a l\u00f3gica da escolha do paciente como consumidor se \n\nsitua dentro do c\u00e2none neoliberal do direito supostamente aut\u00f4nomo de decidir e a \n\nliberdade de escolha no mercado quanto ao que consumir em nome da sa\u00fade [...] \n\n(CASTIEL, 2013, p.1). \n \n\nAssim, conjugando pressupostos de cuidados com a sa\u00fade, l\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os pensadas para APS/ESF parecem ter sido apreendidas pelos sujeitos participantes que \n\nas remodelaram como pr\u00e1ticas de consumo das mercadorias alimenta\u00e7\u00e3o/sa\u00fade. \n\nAparentemente, a alternativa de efetuar tal consumo em grupo foi aceita e utilizada \u2013 \n\nindependentemente de desejos por singularidade ou, mesmo, prote\u00e7\u00e3o frente ao olhar alheio \u2013 \n\nporque n\u00e3o havia outra possibilidade dispon\u00edvel. \n\n Ao t\u00e9rmino da sequ\u00eancia inicial de tr\u00eas semanas consecutivas, a modalidade prop\u00f5e \n\nencontros mensais para manuten\u00e7\u00e3o, momentos em que os ensinamentos anteriores s\u00e3o \n\nretomados e, de forma met\u00f3dica, o olhar profissional renova as aferi\u00e7\u00f5es corporais: altura, \n\npeso e cintura abdominal s\u00e3o mensurados e registrados em mais essa ocasi\u00e3o. Ap\u00f3s os \n\nrespectivos esquadrinhamentos, todos/as os/as participantes podem avaliar a si mesmos e se \n\nforam bem sucedidos: \n\n \n\n[...] H\u00e1 materiais confeccionados pela Nutri\u00e7\u00e3o que s\u00e3o entregues aos/\u00e0s participantes para \n\npreenchimento no intervalo at\u00e9 o pr\u00f3ximo encontro. Devem escolher um dia da semana, evitando \n\ns\u00e1bado ou domingo, e descrever, meticulosamente, o tipo de alimento que foi consumido, a quantidade \n\ne o hor\u00e1rio. No encontro seguinte, entregam o relato para as profissionais e essas \u00faltimas sugerem a \n\ncada um/uma modifica\u00e7\u00f5es personalizadas a serem feitas. No entendimento da equipe profissional, \n\nn\u00e3o se trata de uma dieta, mas uma proposta de reeduca\u00e7\u00e3o alimentar. Entendo que o \n\nesquadrinhamento pode ter um formato mais leve, mas, ainda assim, \u00e9 esquadrinhamento. Em nome da \n\nsa\u00fade, da longevidade, do cuidado consigo e com a fam\u00edlia, mas escrut\u00ednio. As falas de todos/as est\u00e3o \n\n\n\n185 \n\n \n\nimbu\u00eddas dessa normatividade de que \u00e9 preciso fazer \u2018viver bem\u2019 e que esse \u2018bem viver\u2019 est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0s decis\u00f5es individuais. A rela\u00e7\u00e3o com os alimentos parece estar sempre pautada pela \n\ncompreens\u00e3o de que fazemos escolhas apenas com base na aus\u00eancia/presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es. [...] \n\n(DC, 14/10/2013).  \n\n \n\nUma particularidade de Sa\u00fade no Prato tem sido a metodologia prevista para seu \n\ndesenvolvimento; dentre os grupos acompanhados, essa \u00e9 a \u00fanica modalidade que faz uso \n\nregular e sistem\u00e1tico de materiais de apoio espec\u00edficos, dentre os quais se destaca o j\u00e1 \n\nmencionado \u00e1lbum seriado Dez passos da alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel\n103\n\n. Editado pelo MS, o \u00e1lbum \n\ntem presen\u00e7a invari\u00e1vel nas primeiras tr\u00eas reuni\u00f5es do m\u00eas e, eventualmente, auxilia nos \n\nencontros de manuten\u00e7\u00e3o. Compreendidos por mim como recursos biopedag\u00f3gicos, \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o regular do \u00e1lbum somam-se, ainda, o question\u00e1rio produzido pela pr\u00f3pria equipe da \n\nUSJL (que implica o detalhamento dos h\u00e1bitos alimentares de cada participante), a cartilha \n\nimpressa\n104\n\n e as orienta\u00e7\u00f5es nutricionais individualizadas entregues \u00e0queles/as que finalizam a \n\nprimeira etapa da interven\u00e7\u00e3o terap\u00eautica. No que diz respeito \u00e0 descri\u00e7\u00e3o alimentar, como j\u00e1 \n\nmencionado previamente, o/a participante preenche um formul\u00e1rio minucioso \u2013 e, se houver \n\ndificuldades, recebe aux\u00edlio para seu preenchimento \u2013, perscrutando um dia de sua rotina em \n\ntermos de h\u00e1bitos de consumo, frequ\u00eancia de ingest\u00e3o e quantidades. \n\n \n\n[...] Penso em biopedagogias. O \u00e1lbum seriado \u00e9 um recurso sempre presente para acompanhar o \n\ncomponente educativo. Como essa \u00e9 a terceira segunda-feira do m\u00eas, os/as participantes recebem, \n\nhoje, suas orienta\u00e7\u00f5es individualizadas, consolidadas numa folha com frente e verso impressos. Seu \n\nconte\u00fado repete os Dez passos da alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel [estrat\u00e9gia ininterrupta de repeti\u00e7\u00e3o!], tal \n\ncomo no \u00e1lbum [ali\u00e1s, foram reproduzidos a partir do \u00e1lbum ministerial] e agrega sugest\u00f5es \n\nespec\u00edficas para cada pessoa, al\u00e9m de suas medidas. Governamos nosso presente para atingir \n\nlongevidade \u2018saud\u00e1vel\u2019, num id\u00edlio que mistura imortalidade e juvenilidade perene. \n\n\u00c9 feita, igualmente hoje, a entrega da cartilha a cada um/uma dos/as presentes. Combinam, tamb\u00e9m, \n\nque seu pr\u00f3ximo encontro, a partir de agora, ser\u00e1 na reuni\u00e3o mensal de manuten\u00e7\u00e3o, para a qual \n\ntodos/as j\u00e1 est\u00e3o convidados/as. Anunciado que o m\u00eas de dezembro contar\u00e1 com \u2018encontros especiais\u2019 \n\nem fun\u00e7\u00e3o da \u00e9poca do ano: confraterniza\u00e7\u00f5es \u2013 e as de final de ano em especial \u2013 s\u00e3o sublinhadas, \n\nn\u00e3o s\u00f3 pelas profissionais mas tamb\u00e9m pelos/as integrantes, como sin\u00f4nimos de extravag\u00e2ncias \n\n                                                           \n103\n\n  O Guia alimentar para a popula\u00e7\u00e3o brasileira: promovendo a alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel (BRASIL, 2005) \n\nconsistiu em refer\u00eancia te\u00f3rica para o \u00e1lbum seriado, mas, recentemente, foi finalizado seu processo de \n\nrevis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o. Entre fevereiro e maio de 2014, houve consulta p\u00fablica pelo MS para coment\u00e1rios e \n\nsugest\u00f5es \u00e0 segunda edi\u00e7\u00e3o do Guia, esse \u00faltimo elaborado com o apoio da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo (USP, 2014). A nova edi\u00e7\u00e3o de 2014 encontra-se dispon\u00edvel, no formato eletr\u00f4nico \n\ne com livre compartilhamento gratuito, em: \nhttp://portalsaude.saude.gov.br/images/pdf/2014/novembro/05/Guia-Alimentar-para-a-pop-brasiliera-Miolo-\n\nPDF-Internet.pdf. Acesso em 06 de janeiro de 2015.  \n104\n\n  Cartilha e modalidade terap\u00eautica apresentam a mesma denomina\u00e7\u00e3o Sa\u00fade no Prato. O texto escrito foi \n\nproduzido, entre os anos de 2010 e 2011, como material educativo de apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es, documentando a \n\ntrajet\u00f3ria de consecu\u00e7\u00e3o da modalidade assistencial na USJL e com o prop\u00f3sito de contextualizar as \n\norienta\u00e7\u00f5es nutricionais por meio de receitas e dicas trazidas pelos participantes do grupo. A cartilha \n\nencontra-se dispon\u00edvel, em formato de publica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, na p\u00e1gina institucional: \n\nhttp://www.ghc.com.br/default.asp?idmenu=outros_materiais . Acesso em 27 de novembro de 2014.  \n\nhttp://portalsaude.saude.gov.br/images/pdf/2014/novembro/05/Guia-Alimentar-para-a-pop-brasiliera-Miolo-PDF-Internet.pdf\nhttp://portalsaude.saude.gov.br/images/pdf/2014/novembro/05/Guia-Alimentar-para-a-pop-brasiliera-Miolo-PDF-Internet.pdf\nhttp://www.ghc.com.br/default.asp?idmenu=outros_materiais%20\n\n\n186 \n\nalimentares e excessos. Surge a proposta de trazer dicas e experimentos para tentar driblar as \n\n\u2018tenta\u00e7\u00f5es\u2019 e \u2018infelicidades\u2019 desse per\u00edodo de festas [express\u00f5es colocadas pelos/as participantes no \n\ngrupo]. Sim, seguimos disciplinando o presente em nome do futuro! [...] (DC, 18/11/2013).  \n\nRealizadas a cada m\u00eas e congregando participantes de atendimentos anteriores, as \n\natividades dos momentos de manuten\u00e7\u00e3o podem contemplar oficinas de preparo de alimentos, \n\nuso de receitas culin\u00e1rias impressas, tabelas de equival\u00eancia e folders com variados tipos de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, entre diversos materiais e recursos biopedag\u00f3gicos. Rotulagem e embalagem de \n\nprodutos aliment\u00edcios, bem como document\u00e1rios e outros artefatos culturais, s\u00e3o tamb\u00e9m, \n\ncomumente, colocados em discuss\u00e3o coletiva. Entendo ser importante esclarecer e assegurar, \n\numa vez mais, que minhas an\u00e1lises n\u00e3o t\u00eam qualquer inten\u00e7\u00e3o de criticar de forma \n\nirrespons\u00e1vel ou invalidar as pr\u00e1ticas de PS/APS/ESF estudadas e, menos ainda, deixar de \n\nreconhecer que s\u00e3o proporcionados benef\u00edcios por elas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Estejam as pr\u00e1ticas \n\nbiopedag\u00f3gicas relacionadas aos processos de envelhecimento, gesta\u00e7\u00e3o ou alimenta\u00e7\u00e3o \n\nsaud\u00e1veis, a ideia \u00e9 pens\u00e1-las enquanto estrat\u00e9gias de governamentalidade \u2013 marcadas por \n\ncompreens\u00f5es de g\u00eanero em maior (no caso de Fazendo Arte e Curso de Gestantes) ou menor \n\n(Sa\u00fade no Prato) intensidade e atrav\u00e9s das quais o biopoder \u00e9 exercido \u2013 para que a exist\u00eancia \n\nde limita\u00e7\u00f5es possa ser reconhecida e discutida.  \n\nNo tocante \u00e0s a\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade no Prato, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 problematiz\u00e1-las como pr\u00e1ticas \n\nque reafirmam o contexto enunciativo da unidirecionalidade fortemente estabelecida entre \n\nmodos alimentares e referenciais das chamadas Doen\u00e7as Cr\u00f4nicas N\u00e3o Transmiss\u00edveis \n\n(DNCTs)\n105\n\n. Centralizam-se causas de adoecimento nos fatores biol\u00f3gicos e advogam-se\n\nmudan\u00e7as comportamentais de cada sujeito na perspectiva de que essas modifica\u00e7\u00f5es \n\nconstituem \u2018a chave e o caminho\u2019 para resolver ou minimizar as doen\u00e7as que se manifestam. \n\nFatores sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos que produzem doen\u00e7as e danos \u00e0 sa\u00fade, quando n\u00e3o \n\nobscurecidos, s\u00e3o secundarizados diante de argumenta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que apontam estilos de \n\nvida, sedentarismo, alimentos processados e estresse, entre outros, como aspectos sobre os \n\nquais todos e cada um dos sujeitos t\u00eam obriga\u00e7\u00e3o de intervir. \n\n105\n  Embora n\u00e3o seja uma denomina\u00e7\u00e3o consensual, em termos mais gerais \u00e9 poss\u00edvel dizer que DCNTs \n\ncomp\u00f5em um grupo de altera\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade caracterizadas por apresentar longo per\u00edodo de \n\nlat\u00eancia, tempo de evolu\u00e7\u00e3o prolongado, causas n\u00e3o totalmente elucidadas, les\u00f5es irrevers\u00edveis e \n\ncomplica\u00e7\u00f5es que acarretam graus vari\u00e1veis de incapacidade ou \u00f3bito. \n\n\n\n187 \n\n \n\n5.4.2 O Posicionamento Central de Quest\u00f5es Alimentares no Contempor\u00e2neo \n\n \n\nDivulgadas como uma das mais importantes quest\u00f5es para a sa\u00fade p\u00fablica \n\ncontempor\u00e2nea, as DCNTs t\u00eam sido avaliadas e categorizadas como principal causa de \n\nmortalidade e incapacidade prematura na maior parte dos pa\u00edses do continente sul-americano, \n\nincluindo o Brasil (PAHO, 2014). Em termos populacionais, os processos de adoecimento e \n\nmorte apresentaram profundas modifica\u00e7\u00f5es nas \u00faltimas seis d\u00e9cadas; se, at\u00e9 a primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XX, eram as doen\u00e7as infecciosas que mais levavam a \u00f3bito, agora, os \n\npadr\u00f5es est\u00e3o preponderantemente relacionados a problemas cardiovasculares, c\u00e2nceres, \n\ndiabete mellitus e enfermidades respirat\u00f3rias cr\u00f4nicas, apontados como as quatro condi\u00e7\u00f5es \n\ncr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis de maior impacto para a sa\u00fade na atualidade.  \n\nDo ponto de vista do campo da sa\u00fade p\u00fablica e desde o contexto contempor\u00e2neo de \n\neconomias transnacionais em que vivemos, na medida em que mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de \n\nadoecimento e morte afetam a governamentalidade dos pa\u00edses, torna-se crucial articular, \n\nformular e implementar estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito dessas sociedades. Acredito ser \n\nimportante e produtivo pensar que tais estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o surgem aleatoriamente, \n\nmas que s\u00e3o produzidas em e relacionadas a discursos bin\u00e1rios, ilus\u00f3rios e dicot\u00f4micos de \n\nbom/mau, certo/errado, vida/morte. Discursos produzidos e enunciados por v\u00e1rios campos de \n\nconhecimento \u2013 com destaque para o da biomedicina tecnocient\u00edfica \u2013 e nos quais caberia n\u00e3o \n\napenas retardar a morte, mas, \u2018preveni-la\u2019: \n\n \n\nO sonho de ser eternamente jovem, com energia plena, penetra todos os grupos \n\nsociais, faixas et\u00e1rias e g\u00eaneros. Para atingir esse objetivo, a mensagem \u00e9 de que as \n\npessoas deveriam exercitar estreito controle e vigil\u00e2ncia sobre os riscos que \n\npoderiam amea\u00e7ar suas vidas. Mais do que isso, as mensagens sobre sa\u00fade-doen\u00e7a-\n\ncuidado s\u00e3o apresentadas como mandatos sociais/morais, significando que, se os \n\nindiv\u00edduos n\u00e3o est\u00e3o ativamente controlando sua sa\u00fade, os resultados de seus \n\ncomportamentos s\u00e3o um grande custo para a sociedade. Isso vai al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde interven\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas espec\u00edficas para recuperar a sa\u00fade afetada por doen\u00e7as ou \n\nagravos; sup\u00f5e a biomedicaliza\u00e7\u00e3o da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o, o que requer \n\na internaliza\u00e7\u00e3o do mandato social de ser saud\u00e1vel e das pr\u00e1ticas de vigil\u00e2ncia em \n\nn\u00edvel individual (IRIART; FRANCO; MERHY, 2011 p.8-9) [tradu\u00e7\u00e3o minha]. \n\n \n\nAo veicular \u201ca inser\u00e7\u00e3o do tema das DCNTs como fundamental para o alcance das \n\nmetas dos Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio\n106\n\n, em especial aquelas relativas \u00e0 \n\n                                                           \n106 \n\nEm 2000, ao analisar os maiores problemas mundiais, a ONU estabeleceu oito Objetivos de Desenvolvimento \n\ndo Mil\u00eanio \u2013 ODM \u2013, que deveriam ser atingidos pelos pa\u00edses signat\u00e1rios at\u00e9 2015. S\u00e3o eles: \n\n 1) redu\u00e7\u00e3o da pobreza; \n\n 2) atingir o ensino b\u00e1sico universal; \n\n 3) igualdade entre os sexos e autonomia das mulheres; \n\n\n\n188 \n\n \n\nredu\u00e7\u00e3o da pobreza e desigualdade\u201d (BRASIL, 2011c), as pr\u00e1ticas do MS sinalizam sua \n\nconson\u00e2ncia a verdades cient\u00edficas que, apresentadas por grupos de especialistas, t\u00eam sido \n\nveiculadas por organismos internacionais como a ONU e OPAS para ado\u00e7\u00e3o em todo o \n\nmundo (IRIART; FRANCO; MERHY, 2011). A afirmativa ministerial citada anteriormente \n\nconsta no documento Plano de A\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas para o Enfrentamento das Doen\u00e7as \n\nCr\u00f4nicas N\u00e3o Transmiss\u00edveis (DCNT) no Brasil, 2011-2022 (BRASIL, 2011c), parte \n\nintegrante da Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade \u2013 PNaPS (BRASIL, 2014e). De modo \n\nsemelhante ao discutido por Lucas Pereira de Melo (2013), em an\u00e1lise a respeito do discurso \n\noficial sobre educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade para diab\u00e9ticos no Brasil, assumo que o enfoque central \n\natribu\u00eddo ao sujeito aut\u00f4nomo/individual e a \u00eanfase no enunciado \u2018estilo de vida\u2019 parecem \n\nestar sendo levados ao extremo no contexto brasileiro da transi\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica. \n\n\u00c9 interessante observar que, posicionada como um dos principais fatores de risco para \n\nas DCNTs, a alimenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada a cinco dentre as onze metas \n\nenunciadas pelo documento em quest\u00e3o. O texto ministerial explicita com clareza suas \n\ninten\u00e7\u00f5es: reduzir as preval\u00eancias de obesidade em crian\u00e7as e adolescentes, deter o \n\ncrescimento da obesidade em adultos, aumentar o consumo de frutas e hortali\u00e7as e diminuir o \n\nconsumo m\u00e9dio de sal. Para corroborar minha afirma\u00e7\u00e3o sobre a centralidade das quest\u00f5es \n\nalimentares, destaco dois lan\u00e7amentos oficiais, recentes e vinculados ao plano: a revis\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (PNaPS) e a nova edi\u00e7\u00e3o do Guia Alimentar para a \n\nPopula\u00e7\u00e3o Brasileira (BRASIL, 2014f), ocorridos em final de outubro e in\u00edcio de novembro \n\nde 2014, respectivamente. Fa\u00e7o o destaque por compreender que as atualiza\u00e7\u00f5es desses \n\ndocumentos n\u00e3o constituem fatos discursivos isolados e que PNaPS (BRASIL, 2014e) e Guia \n\nAlimentar (BRASIL, 2014f) t\u00eam atuado como importantes estrat\u00e9gias biopedag\u00f3gicas em \n\nescala nacional para conformar, cotidianamente, tanto as pr\u00e1ticas de sa\u00fade efetivadas quanto \n\nos sujeitos que delas participam. \n\nVolto ao contexto de investiga\u00e7\u00e3o na USJL, desde a perspectiva dessas articula\u00e7\u00f5es \n\nentre as biopol\u00edticas PS/APS/ESF, e entendo que o desdobramento dos objetivos do plano \n\nbrasileiro referente \u00e0s DCNT se faz viabilizado por meio de pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas como as \n\nobservadas em Sa\u00fade no Prato. Pr\u00e1ticas que, materializando o desenvolvimento e a \n\n                                                                                                                                                                                     \n 4) reduzir a mortalidade na inf\u00e2ncia; \n\n 5) melhorar a sa\u00fade materna; \n\n 6) combater o HIV/AIDS, a mal\u00e1ria e outras doen\u00e7as; \n\n 7) garantir a sustentabilidade ambiental; \n\n 8) estabelecer uma parceria mundial para o desenvolvimento (PNUD, 2014). \n \n\n\n\n189 \n\n \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es, simultaneamente ensinam, manejam, previnem, controlam n\u00e3o \n\ns\u00f3 as pr\u00f3prias doen\u00e7as, mas tamb\u00e9m o que se considera fator de risco, al\u00e9m de conformar \n\nsubjetividades. Isso equivale a pens\u00e1-las como tecnologias de governo (MILLER; ROSE, \n\n2012, p.82), configurando formas de vigil\u00e2ncia, monitoramento, observa\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00e3o \u2013 \n\ncentrais ao poder disciplinar \u2013 que, ao mesmo tempo, produzem compreens\u00f5es sobre os \n\ncorpos no tempo e no espa\u00e7o e delas se utilizam para regul\u00e1-los (LUPTON, 1999).  \n\nVivendo um presente em que todos/as n\u00f3s somos, por assim dizer, chamados/as \u00e0 \n\nreorienta\u00e7\u00e3o de processos cognitivos e de valores, \u00e9 preciso escrutinar imperfei\u00e7\u00f5es, h\u00e1bitos e \n\natitudes n\u00e3o saud\u00e1veis na compreens\u00e3o de que n\u00e3o somente \u2018temos condi\u00e7\u00f5es\u2019 mas tamb\u00e9m \n\n\u2018temos o dever\u2019 de modific\u00e1-los. Toda e qualquer possibilidade de controle do processo de \n\nenvelhecimento e adoecimento dos corpos \u00e9 rapidamente transformada em novas obriga\u00e7\u00f5es e \n\nprescri\u00e7\u00f5es profissionais. Abaixo, alguns excertos do di\u00e1rio de campo trazem a narrativa \n\ndessas observa\u00e7\u00f5es em meio \u00e0s atividades de um dos encontros de manuten\u00e7\u00e3o do grupo: \n\n \n\n[...] Segunda-feira pela manh\u00e3. Enquanto aguardamos o in\u00edcio, as conversas informais versam sobre as \n\nnovidades que apareceram na edi\u00e7\u00e3o de ontem do programa Fant\u00e1stico, no quadro semanal para quem \n\ndeseja se inspirar em artistas famosos e perder peso. Saio discretamente da sala de grupos e me dirijo \n\npara enfermagem, onde o pessoal de hoje est\u00e1 sendo pesado [...]. \n\n[...] O sil\u00eancio atravessa esses momentos de aferi\u00e7\u00e3o das medidas. Sim, o controle e a vigil\u00e2ncia \n\nonipresentes iniciam, marcam e d\u00e3o o tom ao encontro: todas e todos os participantes t\u00eam de subir na \n\nbalan\u00e7a e colocar fita m\u00e9trica na cintura ao chegarem [...]. \n\n[...] A proposta para hoje \u00e9 que se converse sobre medica\u00e7\u00f5es e alimentos \u2013 melhor dizendo, \n\nintera\u00e7\u00f5es medicamentosas e alimentos. O formato se mant\u00e9m o habitual. Estamos dispostos/as em \n\nforma de U, sentados/as em \u2018cadeiras longarinas\u2019 e o recurso do data-show com notebook j\u00e1 est\u00e1 \n\norganizado para apresentar slides ao grupo. Reproduzimos, na maior parte das vezes, as estrat\u00e9gias \n\neducativas que t\u00eam nos constitu\u00eddo [...].  \n\n[...] Penso sobre as formas de lidar com o envelhecimento, adoecimento e morte. Essa \u00e9 uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o recorrente em v\u00e1rios encontros. U. nos conta que seu \u2018ponto fraco\u2019 \u00e9, em suas palavras, o \n\n\u2018esqueleto\u2019 e a participante que est\u00e1 ao seu lado lhe sugere integrar um grupo de gin\u00e1stica. As dores \n\ns\u00e3o agudas e, \u00e0s vezes, mesmo relutando, U. tem de recorrer a analg\u00e9sicos. Observo que ele nos repete \n\nque seu problema n\u00e3o \u00e9 alimenta\u00e7\u00e3o. Enquanto isso, Z. destaca as propriedades do suco de couve \n\n(assistiu \u00e0 reportagem numa programa\u00e7\u00e3o televisiva) e todos os demais ouvem com aten\u00e7\u00e3o sua \n\ndescri\u00e7\u00e3o de preparo e dos benef\u00edcios que a bebida propiciaria. Surge a fat\u00eddica pergunta: \u2013 Couve \n\nengorda? Deu at\u00e9 na TV. Ao que responde uma das estagi\u00e1rias: \u2013 Tudo engorda. Mas pouco, \n\ndependendo da quantidade! [...] \n\n[...] Come\u00e7a a apresenta\u00e7\u00e3o. Intera\u00e7\u00e3o droga-nutri\u00e7\u00e3o. O slide de abertura est\u00e1 formatado \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a de uma caixa de Ritalina\u00ae\n107\n\n: branco, azul-p\u00e1lido e tarja preta. Ser\u00e1 coincid\u00eancia? Segue a \n\nlista: \u00c1cido Acetilsalic\u00edlico \u2013 orienta\u00e7\u00f5es e seus efeitos adversos. Amitriptilina e \n\nantidepressivos. Percebo o balan\u00e7ar das cabe\u00e7as em concord\u00e2ncia \u00e0s informa\u00e7\u00f5es: olhos atentos \u00e0 \n\nproje\u00e7\u00e3o. Anti-hipertensivos. Uma das participantes questiona sobre seus sintomas, tentando \n\nesclarecer se as varia\u00e7\u00f5es glic\u00eamicas que lhe ocorrem s\u00e3o devidas \u00e0 medica\u00e7\u00e3o anti-hipertensiva. A \n\nresposta imediata \u00e9 uma fala com refor\u00e7o para que sigam seu automonitoramento alimentar e, sim, \n\nconsultem o m\u00e9dico. Corticoster\u00f3ides e diur\u00e9ticos s\u00e3o apresentados: \u2013 \u00c9 importante seguir a \n\n                                                           \n107\n\n  Nome comercial do f\u00e1rmaco cloridrato de metilfenidato, produzido pelo laborat\u00f3rio Novartis, e prescrito para \n\nmanejo de Transtorno de D\u00e9ficit de Aten\u00e7\u00e3o e Hiperatividade. \n\n\n\n190 \n\n \n\nprescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica! \u2013 retoma uma das estagi\u00e1rias. O espa\u00e7o que propicia o di\u00e1logo tamb\u00e9m \u00e9 o espa\u00e7o \n\nque abre questionamentos individuais. A necessidade de cada pessoa em ser ouvida \u00e9 vis\u00edvel. \n\nSeguimos: Hipoglicemiantes. Anti-inflamat\u00f3rios. Analg\u00e9sicos. Ibuprofeno. Ap\u00f3s os slides, no tempo \n\nrestante at\u00e9 o t\u00e9rmino (mais 10 minutos), surgem perguntas e respostas: \u2013 O ideal \u00e9 trabalhar com \n\npreven\u00e7\u00e3o, mas, \u00e0s vezes, a medica\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria. [Penso comigo mesma: S\u00e3o os mantras!] \u2013 O \n\nm\u00e9dico tem que prescrever. O m\u00e9dico tem que suspender. \u00c9 preciso falar e repetir sempre sobre a \n\nprescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica [...] (DC, 14/10/2013).  \n\n \n\nA decis\u00e3o entre ser magro ou ser gordo pode ser propalada como decis\u00e3o subjetiva e \n\nindividual, mas seus resultados afetam pol\u00edticas p\u00fablicas e seus servi\u00e7os, os quais buscam \n\nincentivar escolhas entendidas como \u2018corretas\u2019, na medida em que as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade das \n\npopula\u00e7\u00f5es impactam a vida de toda a sociedade. H\u00e1 consequ\u00eancias e demandas por \n\namplia\u00e7\u00e3o de gastos p\u00fablicos decorrentes dessas condi\u00e7\u00f5es, e que resultam em novas \n\ninterven\u00e7\u00f5es para que se compreendam problemas de sa\u00fade no corol\u00e1rio de que eles s\u00e3o (m\u00e1s) \n\ncondutas da popula\u00e7\u00e3o que demandam ser (bem) administradas, regradas e normalizadas. No \n\nregistro de campo acima, os olhos atentos e o balan\u00e7ar de cabe\u00e7as, observados durante \n\ndi\u00e1logos no grupo, sugeriram-me considerar que as interven\u00e7\u00f5es prescritivas interpelam os \n\nparticipantes n\u00e3o porque estejam sendo impostas, mas porque s\u00e3o persuasivas e estabelecem, \n\nem alguma medida, interesses comuns entre quem educa e quem \u00e9 educado.  \n\nH\u00e1bitos nutricionais pautados pelas orienta\u00e7\u00f5es de \u2018alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel\u2019 integram \n\npr\u00e1ticas das quais devemos lan\u00e7ar m\u00e3o para nos constituirmos como sujeitos que t\u00eam \n\ncuidados adequados com seus corpos, que gostam de si mesmos, que se cuidam e est\u00e3o, \n\ninvariavelmente, atentos (CAMARGO, 2008). A ininterrupta procura por pr\u00e1ticas e \n\norienta\u00e7\u00f5es para \u2018alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel\u2019 est\u00e1 direcionada \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de uma apar\u00eancia \n\ncorporal padronizada, a qual associa felicidade, longevidade, sucesso no campo das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais/econ\u00f4micas e magreza \u2013 desejos e cren\u00e7as que foram expressos pelos sujeitos do \n\ngrupo em todos os encontros observados. Para atingir boa sa\u00fade parece ser necess\u00e1rio \u2013 \n\nindispens\u00e1vel, at\u00e9 \u2013 possuir forma f\u00edsica que evidencie quanto estamos seguindo as \n\norienta\u00e7\u00f5es e prescri\u00e7\u00f5es \u2018saud\u00e1veis\u2019. Nessa configura\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade se conforma como valor \n\nabsoluto e se torna par\u00e2metro para ju\u00edzos de condutas e fen\u00f4menos sociais. \n\nPol\u00edticas p\u00fablicas e enunciados mercadol\u00f3gicos diversos (para que sigamos \n\nconsumindo uma mir\u00edade infind\u00e1vel e diariamente renovada dos mais diferentes produtos) \n\ninterv\u00eam sobre todos n\u00f3s, mas decis\u00f5es individuais, assentadas em nosso car\u00e1ter, for\u00e7a de \n\nvontade, pregui\u00e7a, indol\u00eancia e capacidade/incapacidade de \u2018resistir a comidas tentadoras e \n\nrepletas de gordura\u2019 tamb\u00e9m se prop\u00f5em a dizer \u2018a verdade\u2019 dos sujeitos que conseguimos \n\nser. Uma \u2018verdade\u2019 em que aptid\u00f5es pessoais, interpessoais, cognitivas e f\u00edsicas devem ser \n\n\n\n191 \n\n \n\nutilizadas para viabilizar que as pessoas controlem e dirijam suas vidas, desenvolvendo \n\ncapacidades de conv\u00edvio e produ\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as em seu entorno, num processo referido por \n\nCastiel e Alvarez-Dardet Diaz (2007) como compet\u00eancia consumidora. O desabafo de A. L. e \n\no consolo trazido pela integrante sentada ao seu lado dimensionaram a produ\u00e7\u00e3o cotidiana \n\ndessas compet\u00eancias consumidoras, envolvendo culpa, empatia e dificuldades de resist\u00eancia \n\n\u00e0s \u2018tenta\u00e7\u00f5es alimentares\u2019, mas invariavelmente presentes entre os/as participantes do grupo: \n\n \n\n[...] As conversas rolam: \u2013 Por isso \u00e9 que \u00e9 bom a academia! Minhas pernas s\u00e3o bem mais finas que \n\nmeus bra\u00e7os; fazer em casa \u00e9 dif\u00edcil! Faz nos primeiros dias, depois... \u2013 essa \u00e9 a fala de A. L., uma das \n\nparticipantes de longa data, mais de tr\u00eas anos. Em seguida, ela completa: \u2013 Quando eu estava magra, \n\neu estava com 56 kg. A\u00ed, afrouxei as r\u00e9deas e fui para 59 kg! Fazer o qu\u00ea? \u2013 Para consol\u00e1-la no seu \n\ninc\u00f4modo e culpa, percept\u00edveis no tom de voz, a outra integrante lhe diz: \u2013 O apelo \u00e9 muito grande! \n\n[...] (DC, 28/10/2013).  \n\n \n\nAo mesmo tempo que os sujeitos e grupos sociais estudados constitu\u00edram focos de \n\npr\u00e1ticas universalizantes e parcialmente distributivas de sa\u00fade p\u00fablica (acesso a profissionais \n\nde sa\u00fade, exames, medicamentos, a\u00e7\u00f5es educativas), tamb\u00e9m foram capazes de ressignificar \n\nvalores e sentidos enunciados nessas pr\u00e1ticas. Assim como identifiquei formas de resist\u00eancia \n\nentre arteiras e gestantes, a ades\u00e3o dos/as participantes de Sa\u00fade no Prato aos regimes \n\nbiopol\u00edticos da PS/APS/ESF n\u00e3o se estabeleceu sem tra\u00e7os de fraturas. A diminui\u00e7\u00e3o \n\nexpressiva de integrantes a partir do primeiro encontro \u2013 sujeitos que abandonam a \n\nmodalidade sem complet\u00e1-la \u2013 poderia ser entendida como um desses tra\u00e7os, do mesmo modo \n\nque o sil\u00eancio na sala acompanhado em algumas ocasi\u00f5es. Talvez seja algo interessante para \n\npensar: ao mesmo tempo que existe uma vigil\u00e2ncia e um controle enormes sobre o corpo e a \n\nsa\u00fade, tamb\u00e9m existe uma resist\u00eancia muito forte com rela\u00e7\u00e3o a isso. A quest\u00e3o da \n\ndificuldade de aceitar o uso de medicamentos, mesmo que obedecendo \u00e0s prescri\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dicas, tamb\u00e9m pode ser entendida como uma quebra na articula\u00e7\u00e3o discursiva:  \n\n  \n\n[...] A resist\u00eancia em tomar rem\u00e9dios: \u2013 Eu n\u00e3o confio nos rem\u00e9dios! Eu s\u00f3 tomo por obedi\u00eancia! O \n\nm\u00e9dico receitou, ele sabe, ent\u00e3o, tem que tomar! \u2013 essa foi a fala de M. C.[...] (DC, 28/10/2013).  \n\n \n\nNo caso das pessoas 'gordas': ainda que com toda a obsess\u00e3o existente em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncontrole de peso, \u00e9 dif\u00edcil algu\u00e9m estar 'na m\u00e9dia', no peso ideal. Todos lutando por um ideal \n\nque, no fim das contas, parece n\u00e3o existir. N\u00e3o obstante, o conjunto discursivo se mant\u00e9m \n\ncentrado nos corpos e na regula\u00e7\u00e3o de formas pelas quais, no interior de arranjos de tempo e \n\nespa\u00e7o espec\u00edficos, \u00e9 buscada a \u2018conscientiza\u00e7\u00e3o\u2019 dos sujeitos de tal maneira que eles se \n\n\n\n192 \n\n \n\ntornem mais autorregulados e produtivos, seja a servi\u00e7o de seus interesses individuais, seja \n\ndaqueles referendados pela sociedade.  \n\nEntre todas as modalidades observadas na fase intensiva de campo, Sa\u00fade no Prato \n\npode ser considerada como aquela em que a l\u00f3gica prescritiva, normativa e terap\u00eautica operou \n\ncom maior intensidade. O comportamento para uma nutri\u00e7\u00e3o \u2018saud\u00e1vel\u2019 \u2013 apresentado como \n\nnorma e recurso terap\u00eautico indiscutivelmente eficiente para hipertensos, diab\u00e9ticos e \n\ndislipid\u00eamicos \u2013 tornou desviantes v\u00e1rios h\u00e1bitos alimentares. Transformados em \n\ntransgress\u00f5es, os desvios podem gerar culpa em quem n\u00e3o incorpora a norma ou deseja viver \n\nde modo minimamente distinto do preconizado. Capturei um exemplo singelo desse \n\npensamento na imagem do desenho proposto pelo \u00e1lbum seriado para a presen\u00e7a de um \n\nsaleiro junto a um prato de salada com folhas verdes: havia um \u2018X\u2019 de cor vermelha sobre a \n\nfigura que representava o frasco de tempero e a orienta\u00e7\u00e3o expl\u00edcita para que fosse retirado da \n\nmesa de refei\u00e7\u00f5es. Acompanhei, tamb\u00e9m, por diversas vezes, semblantes preocupados, \n\ntentando se justificar e buscar al\u00edvio para o mal-estar e a culpa sentidos no exame de seus \n\npr\u00f3prios h\u00e1bitos alimentares di\u00e1rios. O di\u00e1rio de campo menciona uma dessas cenas: \n\n \n\n[...] Seguimos com \u2018os passos\u2019. Estamos \u2018no ter\u00e7o final do caminho\u2019 e a discuss\u00e3o retoma a rotulagem \n\ndos alimentos. As perguntas brotam em profus\u00e3o. H\u00e1 sempre a expectativa de que surjam uma ou \n\nv\u00e1rias respostas redentoras dos pecados cometidos na alimenta\u00e7\u00e3o nossa de cada dia: seja a \n\npequen\u00edssima por\u00e7\u00e3o de caldo concentrado para o cozimento de certos pratos, seja o consumo de \n\nmacarr\u00e3o instant\u00e2neo sem o tempero que o acompanha (uma tentativa de diminuir o consumo \n\nexcessivo de sal). Os rostos dos/as participantes aguardam com ansiedade a confirma\u00e7\u00e3o de que suas \n\ndecis\u00f5es e escolhas n\u00e3o estejam \u2018t\u00e3o erradas\u2019 [...] (DC, 18/11/2013).  \n\n \n\nNesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel afirmar, com Gastaldo (1997), que nossas pr\u00e1ticas educativas \n\nse mostram como experi\u00eancias de sermos governados/as por outros/as e, simultaneamente, ser \n\ninstados/as ao autogovernamento e autodisciplina. Em outras palavras, s\u00e3o estrat\u00e9gias \n\nbiopol\u00edticas que articulam poder sobre a vida de popula\u00e7\u00f5es, calculando par\u00e2metros \n\nbiol\u00f3gicos e arbitrando padr\u00f5es para o agenciamento de transforma\u00e7\u00f5es nas condutas. \n\nEstrat\u00e9gias com as quais se responsabilizam, com frequ\u00eancia, aqueles/as que n\u00e3o sabem, n\u00e3o \n\nquerem ou sequer conseguem (e, nesse \u00faltimo caso, o pressuposto \u00e9 que suas fam\u00edlias o fa\u00e7am \n\nem seu nome) se pautar pela ideia do sujeito aut\u00f4nomo, em que: \n\n \n\n[...] os indiv\u00edduos seriam capazes de eleger o que seria mais adequado para suas \n\nnecessidades e demandas em fun\u00e7\u00e3o de sua capacidade de atuar efetivamente, uma \n\nvez conscientes de suas a\u00e7\u00f5es como agentes de consumo em um mercado que \n\noferece m\u00faltiplas op\u00e7\u00f5es aos consumidores (CASTIEL; FERREIRA; MORAES, \n\n2014, p.1524). \n\n\n\n193 \n\n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS (\u00c0 GUISA DE CONCLUS\u00c3O) \n \n\n \n\n[...] n\u00e3o h\u00e1 nada que impe\u00e7a que um \n\nprofissional pesquise uma realidade e, ao \n\nmesmo tempo, preste servi\u00e7o aos envolvidos \n\nnela (esse seria o profissional ideal) [...] \n\n(BAQUERO, 2009, p.45). \n\n \n\n \n\nA finaliza\u00e7\u00e3o deste texto se faz acompanhada por sentimentos. Efeito e resultado de \n\num processo n\u00e3o simplesmente longo, mas, sobretudo, denso, torna-se dif\u00edcil, agora, separar-\n\nme da escrita. Percebo, em mim, uma mescla simult\u00e2nea da alegria por t\u00ea-lo produzido e a \n\ntristeza da separa\u00e7\u00e3o, ainda que esta \u00faltima se fa\u00e7a necess\u00e1ria para que eu possa prosseguir. \n\nComo bem aprendi, anos atr\u00e1s, com afetivas coloca\u00e7\u00f5es de Alba Zaluar (2000), ao sair desta \n\njornada, j\u00e1 n\u00e3o sou a mesma, nem aos olhos daqueles que comigo convivem, nem mesmo aos \n\nmeus.  \n\nDentre as reflex\u00f5es que estabeleci ao longo do percurso, uma das mais candentes \u00e9 a \n\nno\u00e7\u00e3o de que produzir um estudo de doutorado comporta significados e implica\u00e7\u00f5es de ordens \n\ndiversas. Em minha compreens\u00e3o, e desde as perspectivas te\u00f3ricas com que referenciei essa \n\npesquisa, n\u00e3o teria sido poss\u00edvel realizar o estudo (em seu conjunto), nas suas aproxima\u00e7\u00f5es, \n\ndescri\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises, sem ter vivido, de forma intensa, a minha posi\u00e7\u00e3o de \u2018nativa-\n\ninvestigadora\u2019. Nossa produ\u00e7\u00e3o como sujeitos \u00e9 um processo permanente, n\u00e3o finalizado e, na \n\nmaior parte das vezes, sutil, especialmente alavancado pelas pr\u00e1ticas di\u00e1rias \u2013 aparentemente \n\nsingelas \u2013 que nos conformam. \n\nMuito embora sustentada no pensamento de que poderia pesquisar uma realidade que \n\nme constitui e \u00e9 por mim constitu\u00edda e, ao mesmo tempo, seguir com minha pr\u00e1tica \n\nprofissional, experienciei momentos de ansiedade e d\u00favidas frente ao que eu havia proposto e \n\nassumido ap\u00f3s a qualifica\u00e7\u00e3o do projeto. Foram situa\u00e7\u00f5es na quais questionei a mim mesma \n\nse n\u00e3o teria sido, eventualmente, menos \u2018inquietante\u2019 escolher produzir observa\u00e7\u00f5es de campo \n\nem outro espa\u00e7o de APS/ESF. Longe de pretender atingir (e, menos ainda, de arrogar-me) a \n\nno\u00e7\u00e3o de profissional ideal mencionada por Baquero (2009), minha aposta de permanecer na \n\nUSJL havia sido orientada pelo desejo genu\u00edno de olhar e tensionar um mosaico de pr\u00e1ticas \n\nque tamb\u00e9m tenho constitu\u00eddo e que me constituem desde h\u00e1 muito. Talvez, nutrida por essa \n\nhist\u00f3ria pessoal, que \u00e9 pol\u00edtica (OKIN, 2008), segui em frente, no entanto. \n\n\n\n194 \n\n \n\nNa conflu\u00eancia de tal conjunto de interroga\u00e7\u00f5es e (res)significa\u00e7\u00f5es, busquei \n\ndescrever, analisar e problematizar articula\u00e7\u00f5es entre dois eixos tem\u00e1ticos que estruturam o \n\ncampo da Sa\u00fade P\u00fablica no Brasil contempor\u00e2neo \u2013 Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 \n\nSa\u00fade/Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia \u2013, os quais se entrecruzam, cotidianamente, em a\u00e7\u00f5es \n\neducativas e assistenciais da APS/ESF direcionadas, desde uma perspectiva de g\u00eanero, a \n\ndeterminados segmentos populacionais. \n\nConceitualmente, esta tese n\u00e3o se postula como um estudo de g\u00eanero, mas enquanto \n\npesquisa que, congregando aportes dos Estudos Culturais, dos Estudos Feministas e de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica, fundamenta suas reflex\u00f5es nas ideias de que a luta pela (res)significa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nse produz na esfera cultural e que g\u00eanero \u00e9 marcador de todas as rela\u00e7\u00f5es sociais. Em \n\nconjunto \u00e0 no\u00e7\u00e3o de governamentalidade, esses pressupostos orientaram de forma central as \n\ndiscuss\u00f5es.  \n\nTomei o entendimento de que produ\u00e7\u00f5es discursivas sociais \u2013 e, nesse sentido, \n\nculturais, hist\u00f3ricas e pol\u00edticas \u2013 instituem os g\u00eaneros em rela\u00e7\u00f5es diferentes e desiguais entre \n\nhomens e mulheres, o que n\u00e3o significou desconsiderar a materialidade biol\u00f3gica de seus \n\ncorpos sexuados, os quais, igualmente, precisam ser compreendidos nas condi\u00e7\u00f5es de acesso \n\naos recursos materiais das sociedades.  \n\nComo fio central das articula\u00e7\u00f5es estudadas, a partir de referenciais trazidos por \n\nMichel Foucault e vertentes te\u00f3ricas em aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0 sua proposta anal\u00edtica, argumento \n\nque atividades de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade comp\u00f5em um conjunto de elementos, os quais \n\npossibilitam exercer poder sobre a vida das popula\u00e7\u00f5es: governamentalidade de nosso \n\npresente. Em outras palavras, pr\u00e1ticas educativas, assistenciais e de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade \n\nintegram uma linha de for\u00e7a que, em todo o Ocidente e desde h\u00e1 muito, tem conduzido nossas \n\ncondutas (FOUCAULT, 2008) e, ao mesmo tempo, disputado significados, legitimando ou \n\nn\u00e3o alguns sentidos e formas de produ\u00e7\u00e3o para a vida de indiv\u00edduos e coletivos. \n\nDirigido \u00e0 multiplicidade de sujeitos em seus processos de exist\u00eancia \u2013 nascimento, \n\ncrescimento, reprodu\u00e7\u00e3o, adoecimento, envelhecimento e morte s\u00e3o alguns deles \u2013, o \n\nexerc\u00edcio das especificidades desse poder sobre popula\u00e7\u00f5es, que \u00e9 nomeado nas teoriza\u00e7\u00f5es \n\nfoucaultianas como biopoder, tem sua express\u00e3o na forma de biopol\u00edticas: estrat\u00e9gias que, \n\npela coordena\u00e7\u00e3o de cuidados e interven\u00e7\u00f5es nos corpos, regulam a vida social. Tornam-se \n\nformula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas datadas que configuram e s\u00e3o configuradas como inst\u00e2ncias \n\ngenerificadas, pedag\u00f3gicas e sociais para ensinar, ordenar e regrar a governamentalidade da \n\nvida de popula\u00e7\u00f5es. Formula\u00e7\u00f5es que, para melhor governar, conformam posicionamentos de \n\n\u2018mulheres saud\u00e1veis\u2019 e \u2018fam\u00edlia saud\u00e1vel\u2019 a partir das vozes de especialistas; \n\n\n\n195 \n\n \n\nmajoritariamente, seus enunciados implicam no\u00e7\u00f5es de ciclo de vida biol\u00f3gico (gravidez, \n\npuerp\u00e9rio e envelhecimento), nas quais g\u00eanero pode ser tomado como operador de hierarquia \n\ne desigualdade, atribuindo responsabilidades centrais a (e controles sobre) mulheres. Por outro \n\nlado, importa salientar que a incorpora\u00e7\u00e3o de \u2018atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades\u2019 \u2013 para que se \n\nproduzam sujeitos aut\u00f4nomos, (eficientes) gestores/as de si e de suas fam\u00edlias \u2013 n\u00e3o ocorre \n\nnum vazio social, mas acontece com a participa\u00e7\u00e3o e ades\u00e3o daqueles/as envolvidos/as. \n\nSujeitos que (re)inventam significados e sentidos para enunciados de pr\u00e1ticas discursivas \n\ninstitu\u00eddas, por sua vez, em permanentes processos de (re)organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nColocando em an\u00e1lise alguns aspectos das biopol\u00edticas contempor\u00e2neas APS/ESF e PS \n\n\u2013 em sua consecu\u00e7\u00e3o num determinado espa\u00e7o/territ\u00f3rio urbano de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nestatal de refer\u00eancia nesse campo \u2013, discuti pr\u00e1ticas (e seus efeitos) que articulam educa\u00e7\u00e3o e \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, as quais investem, sobremaneira, na produ\u00e7\u00e3o idealizada e normalizadora \n\nde determinada subjetividade: aquela que se pretende \u2018aut\u00f4noma\u2019 e \u2018saud\u00e1vel\u2019. Na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o desse sujeito ideal \u2013 autodisciplinado, autogovern\u00e1vel e capaz de regular, \n\npermanentemente, a si mesmo para atingir objetivos de uma vida mais longeva, ativa e sem \n\nperda de capacidades \u2013, observei que sa\u00fade se conforma como valor absoluto e se torna \n\npar\u00e2metro para ju\u00edzos de condutas e fen\u00f4menos sociais. \n\nApoiada em teoriza\u00e7\u00f5es desenvolvidas por Wright, Harwood e Walkerdine (2009), \n\nrelacionando biopoder e a no\u00e7\u00e3o de pedagogia como caminho na compreens\u00e3o dos corpos \n\nenquanto espa\u00e7o pol\u00edtico, argumentei que a governamentalidade das atividades educativas \n\nobservadas em campo se faz operada por pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas dirigidas, sim, \u00e0s fam\u00edlias; \n\nessas atividades, no entanto, reiteradamente posicionam as mulheres como principais \n\nrespons\u00e1veis na forma\u00e7\u00e3o de \u2018cidad\u00e3os/cidad\u00e3s saud\u00e1veis\u2019; configuram pr\u00e1ticas que, num \n\nentendimento ampliado das no\u00e7\u00f5es que conjugam, podem ser relacionadas como \n\nbiopedagogias de g\u00eanero.  \n\nNesse sentido, \u00e9 importante retomar que o termo \u201cbiopedagogias\u201d tem sido utilizado \n\npara referir pr\u00e1ticas que ensinam, normalizam, regulam, afetam e modulam formas de \n\nexperienciar a vida contempor\u00e2nea tanto em n\u00edvel individual quanto populacional, \n\nindependentemente de serem realizadas no \u00e2mbito escolar. S\u00e3o pr\u00e1ticas culturais que, para \n\nal\u00e9m da transmiss\u00e3o de conhecimentos sobre como viver \u2018mais\u2019 e \u2018melhor\u2019, produzem saberes \n\ne posicionam sujeitos em suas corporeidades. Veiculam-se, por seu interm\u00e9dio, discursos que \n\nconformam a imprescindibilidade de sermos ativos/as e respons\u00e1veis, de sorte a n\u00e3o nos \n\ntornarmos uma carga para o sistema de sa\u00fade. Assumidas como discursos \u2018verdadeiros\u2019, \n\n\n\n196 \n\n \n\nprop\u00f5em-se a ensinar formas de uso e aprimoramento de aptid\u00f5es pessoais, interpessoais, \n\ncognitivas e f\u00edsicas no controle e regula\u00e7\u00e3o de condutas. \n\nPara compor o corpus da pesquisa, aventurei-me, como bricoleuse, num percurso de \n\ninspira\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas; metodologicamente, procurei costurar observa\u00e7\u00e3o participante, \n\nanota\u00e7\u00f5es escritas e elementos fotogr\u00e1ficos, valendo-me do instrumento di\u00e1rio de campo \n\neletr\u00f4nico para registr\u00e1-los. O uso dessas t\u00e9cnicas me permitiu mapear alguns efeitos \n\nmateriais de articula\u00e7\u00f5es existentes entre as duas biopol\u00edticas p\u00fablicas pesquisadas, \n\nespecialmente, onde elas se efetivam todos os dias \u2013 na ponta da rede de servi\u00e7os. Inspirada \n\nem estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas etnogr\u00e1ficas, priorizei um olhar que ultrapassasse as fronteiras \n\nda mera descri\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas, que se dispusesse a pensar sobre um momento hist\u00f3rico do \n\ncotidiano e da viv\u00eancia de sujeitos envolvidos diretamente em a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o \n\nde sa\u00fade num contexto espec\u00edfico. \n\n Produzidos ao longo de v\u00e1rios meses, os registros efetuados tornaram-se parceiros \n\ninsepar\u00e1veis para promover di\u00e1logos e reflex\u00f5es que intencionei estabelecer, a partir desses \n\nencontros, com e sobre sujeitos das articula\u00e7\u00f5es PS/APS/ESF em sua dimens\u00e3o \n\nterritorializada. No desenvolvimento das an\u00e1lises e nas interroga\u00e7\u00f5es frente aos materiais \n\nproduzidos no per\u00edodo de campo, realizei aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0s teoriza\u00e7\u00f5es de Foucault, apoiando-\n\nme em vertentes dos Estudos Culturais, dos Estudos de G\u00eanero e de Sa\u00fade P\u00fablica. \n\nA anal\u00edtica empreendida possibilitou discutir que articula\u00e7\u00f5es entre as pr\u00e1ticas \n\ndiscursivas acompanhadas em campo (re)afirmam, de forma di\u00e1ria, as responsabilidades das \n\nfam\u00edlias e interpelam, muito especialmente, suas mulheres quanto ao gerenciamento para \n\natingir uma vida (mais) saud\u00e1vel e (mais) longeva. Cabe, a cada um/a daqueles/as \n\ncomprometidos/as com o imperativo da sa\u00fade e suas promessas, construir e narrar a si \n\npr\u00f3prio/a como sujeito que se alimenta de modo saud\u00e1vel, maneja ativamente seu \n\nenvelhecimento e/ou configura a norma de maternidade \u2018idealizada e zelosa\u2019 desde a \n\nperspectiva dos servi\u00e7os \u2013 pr\u00e1ticas mencionadas para exemplificar tal expectativa de \n\ncomprometimento t\u00e3o somente porque constituem motes caracter\u00edsticos dos grupos \n\nobservados.  \n\nAinda que pol\u00edticas p\u00fablicas e enunciados mercadol\u00f3gicos diversos (para que sigamos \n\nconsumindo uma mir\u00edade infind\u00e1vel e diariamente renovada dos mais diferentes produtos) \n\nenvolvam todos/as n\u00f3s, seus discursos n\u00e3o o fazem sem tens\u00f5es e fraturas, na medida em que \n\nalguns sujeitos podem se recusar a ter seus corpos regulados por interven\u00e7\u00f5es assistenciais e \n\neducativas. Acompanhei pr\u00e1ticas que, para al\u00e9m de resist\u00eancia, parecem ter conjugado \n\ncriatividade e reinven\u00e7\u00e3o de sentidos \u00e0s propostas de promo\u00e7\u00e3o de vida saud\u00e1vel reiteradas, \n\n\n\n197 \n\ncentralmente, por m\u00faltiplas inst\u00e2ncias, as quais abarcam, por certo, servi\u00e7os de sa\u00fade, mas a \n\neles n\u00e3o se limitam.  \n\nAs pr\u00e1ticas articuladas entre PS/APS/ESF podem ser entendidas como biopedagogias \n\npelas quais se exerce biopoder, o que n\u00e3o implica assumir um posicionamento que negue ou \n\ndesconhe\u00e7a a positividade de seus efeitos para a vida das popula\u00e7\u00f5es; efetivamente, hoje, \n\nvivemos com maior longevidade, h\u00e1 menores taxas de mortalidade infantil e a modifica\u00e7\u00e3o de \n\nh\u00e1bitos alimentares, entre outros aspectos, por exemplo, pode trazer benef\u00edcios a quem os \n\ndeseje incorporar. Minhas argumenta\u00e7\u00f5es tampouco postulam que, enquanto tecnologias do \n\nbiopoder, pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas sejam totalizantes, sem espa\u00e7os de cria\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia por \n\nparte daqueles/as que as constituem. Entre os efeitos dessas pr\u00e1ticas complexas, percebi que, \n\nem sua criatividade, sujeitos podem resistir a \u2013 e, simultaneamente, (re) produzir/reconfigurar \n\n\u2013 distintas formas de vigil\u00e2ncia e regula\u00e7\u00e3o da vida.\n\nAs reflex\u00f5es elaboradas ao longo da pesquisa procuraram, antes, distanciar-se de \n\nan\u00e1lises que categorizassem a\u00e7\u00f5es como certas ou erradas, adequadas ou inadequadas. Desde \n\na posi\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m que se prop\u00f4s a confeccionar uma colcha, tomando, por inspira\u00e7\u00e3o, \n\nferramentas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas (que n\u00e3o comp\u00f5em seu of\u00edcio de origem) e materiais \n\nemp\u00edricos, importa destacar que meu estudo, localizado e contingente, procurou problematizar \n\npr\u00e1ticas naturalizadas, n\u00e3o para \u2018confrontar certezas\u2019 e \u2018construir verdades\u2019, mas para discuti-\n\nlas e moviment\u00e1-las, com alguns instrumentos conceituais e pela abordagem metodol\u00f3gica \n\nusados, em outras dire\u00e7\u00f5es e sentidos.  \n\nEntre limites e possibilidades, sem me eximir do enfrentamento de efeitos decorrentes \n\nda escolha de pesquisar acerca de articula\u00e7\u00f5es discursivas institu\u00eddas e constitu\u00eddas em \n\nracionalidades, espa\u00e7os e tempos de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de aten\u00e7\u00e3o e ensino em sa\u00fade, as \n\ntens\u00f5es vivenciadas foram, antes, tomadas como parte do processo investigativo. Igualmente \n\nlonge de pretens\u00f5es que reduzam ou desconsiderem a import\u00e2ncia de marcos \n\nregulamentadores das atividades de pesquisas envolvendo seres humanos, ponho em quest\u00e3o \n\nque o exerc\u00edcio \u00e9tico mais relevante (e exigente) desse processo de pesquisa consistiu na \n\nbusca por elaborar uma visibilidade respeitosa \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e narrativas de vida dos sujeitos \n\nacompanhados em campo. \n\nApostei no convite de olhar um cotidiano singular (sem esquecer que eu o constituo e \n\nque ele me constitui), para entend\u00ea-lo desde perspectivas que proporcionassem e instigassem \n\nn\u00e3o o des\u00e2nimo, culpabiliza\u00e7\u00f5es ou maiores responsabiliza\u00e7\u00f5es \u2013 t\u00e3o frequentes nos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos de sa\u00fade \u2013, mas discuss\u00f5es aprofundadas sobre outros caminhos. Apresentei trilhas \n\nque n\u00e3o se prop\u00f5em a assinalar solu\u00e7\u00f5es para melhor ensinar as popula\u00e7\u00f5es a como bem \n\n\n\n198 \n\n \n\nconduzir suas condutas, mas que possibilitam (re)pensar e (re)articular pr\u00e1ticas pol\u00edticas, \n\ninterrogando essas \u00faltimas e questionando-nos sobre o que parece inevitavelmente inscrito na \n\nnatureza, no desejo de mostrar que n\u00e3o h\u00e1 o \u2018inevit\u00e1vel\u2019. Nas palavras de Beatriz Sarlo (2013, \n\np.19): \u201c[...] o que est\u00e1 dado \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o futura, e n\u00e3o seu limite\u201d. \n\nEspecialmente, porque estabelecer di\u00e1logos e interlocu\u00e7\u00f5es n\u00e3o implica inexist\u00eancia de \n\ncr\u00edticas. \n\nResta dizer que o tema n\u00e3o se esgota aqui. Em meu estudo, procurei narrar \n\narticula\u00e7\u00f5es entre biopol\u00edticas contempor\u00e2neas, alguns de seus efeitos e deslocamentos, \n\nanalisando cen\u00e1rios aparentemente triviais de um ambiente que, embora familiar, ousei \n\nestranhar. Em meio a tens\u00f5es e estranhamentos, reconhe\u00e7o a import\u00e2ncia de prosseguir com \n\nreflex\u00f5es que discutam e analisem em que medida pr\u00e1ticas biopedag\u00f3gicas, conformadas \n\npelos discursos da Sa\u00fade P\u00fablica, tornam-se efetivamente operativas no dia-a-dia de sujeitos \n\nusu\u00e1rios da APS/ESF. Essa afirmativa equivale justamente a sustentar um posicionamento \n\nque aposta na produtividade de desdobrar e redimensionar os limites das an\u00e1lises j\u00e1 \n\nrealizadas, percorrendo e debru\u00e7ando-se sobre diferentes experi\u00eancias cotidianas de seus \n\nsujeitos em outros espa\u00e7os do territ\u00f3rio, para al\u00e9m da Unidade de Sa\u00fade Jardim Leopoldina. \n\n N\u00e3o encerro esse momento pensando-os como cenas passadas. Pergunto-me por que \n\nmeios podem ser diferentes e, para mim, esta permanece uma quest\u00e3o muito relevante. Na \n\nprovisoriedade dos tempos, arremato meu texto com a poesia de uma can\u00e7\u00e3o de Milton \n\nNascimento e Fernando Brandt, a qual, ao falar de sonhos, encontros, escritos, produ\u00e7\u00f5es e \n\nsaberes, evoca a beleza dos tantos movimentos que articulam a vida, sem deixar de abrir \n\nespa\u00e7o ao que est\u00e1 \u00e0 frente:    \n\n \n\nO que foi feito amigo \n\nDe tudo que a gente sonhou \n\nO que foi feito da vida \n\nO que foi feito do amor \n\nQuisera encontrar \n\nAquele verso menino \n\nQue escrevi h\u00e1 tantos anos atr\u00e1s \n\nFalo assim sem saudade \n\nFalo assim por saber \n\nSe muito vale o j\u00e1 feito \n\nMais vale o que ser\u00e1 \n\nO que foi feito \n\n\u00c9 preciso conhecer \n\nPara melhor prosseguir \n\nFalo assim sem tristeza \n\nFalo por acreditar \n\n\n\n199 \n\n \n\nQue \u00e9 cobrando o que fomos \n\nQue n\u00f3s iremos crescer \n\nOutros outubros vir\u00e3o \n\nOutras manh\u00e3s plenas de sol e de luz [...] \n\n \n\nO que foi feito devera / O que foi feito de Vera \n\nMilton Nascimento e Fernando Brandt - Clube \n\nda Esquina 2  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n200 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nALVARENGA, Luiz Fernando Calage. A arte de envelhecer ativamente: articula\u00e7\u00f5es entre \n\ncorpo, g\u00eanero e sexualidade. Porto Alegre: UFRGS, 2012. 163f. Tese (Doutorado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2012.  \n\n \n\n \n\nALVES, Andr\u00e9a Moraes. Fazendo antropologia no baile: uma discuss\u00e3o sobre observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante. In: VELHO, Gilberto; KUSCHNIR, Karina. Pesquisas urbanas: desafios do \n\ntrabalho antropol\u00f3gico. Rio de Janeiro. Zahar, 2003, p.174-189. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.portaldapesquisa.com.br/databases/sites?action=bookpage&amp;publisher=zahar&amp;db=\n\nzahar180&amp;book_id=85-7110-719-X&amp;chapter=100000&amp;page=0003&amp;pagesize=normal. Acesso \n\nem 18 maio 2014.  \n\n \n\n  \n\nAR\u00c1N, M\u00e1rcia; PEIXOTO J\u00daNIOR, Carlos Augusto. Vulnerabilidade e vida nua: bio\u00e9tica e \n\nbiopol\u00edtica na atualidade. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, v.41, n.5, p.849-57, 2007.  \n\n \n\n \n\nARI\u00c8S, Philippe. Hist\u00f3ria Social da Crian\u00e7a e da Fam\u00edlia. 2.ed. Rio de Janeiro: LTC, 2006.  \n\n \n\n \n\nAYRES, Jos\u00e9 Ricardo de Carvalho Mesquita. Hermen\u00eautica e humaniza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de \n\nsa\u00fade. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva. Rio de Janeiro, v.10, n.3, p.549-560, 2005. \n\n \n\n \n\nBAJOTTO, Aleth\u00e9a Peters et al. Perfil do paciente idoso atendido por um Programa de \n\nAten\u00e7\u00e3o Domiciliar do Sistema \u00danico de Sa\u00fade em Porto Alegre, RS. Rev. HCPA &amp; Fac. \n\nMed. Univ. Fed. Rio Gd. do Sul. Porto Alegre, v.32, n.3, p.311-317, 2012. \n \n \nBANDEIRA, Lourdes Maria. Viol\u00eancia de g\u00eanero: a constru\u00e7\u00e3o de um campo te\u00f3rico e de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Soc. estado. Bras\u00edlia, v.29, n.2, Ago. 2014. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010269922014000200008&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 30 Nov. 2014. http://dx.doi.org/10.1590/S0102-69922014000200008. \n\n \n\n \n\nBAQUERO, Marcello. A pesquisa quantitativa nas Ci\u00eancias Sociais. Porto Alegre: Editora \n\nda UFRGS, 2009. \n\n \n\n \n\nBARBIANI, Rosangela et al. Metamorphoses of the social medicalization and its impacts on \n\nthe Brazilian family. Physis. Rio de Janeiro, v.24, n.2, 2014. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010373312014000200567&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 18 out. 2014. \n\n \n\nhttp://www.portaldapesquisa.com.br/databases/sites?action=bookpage&amp;publisher=zahar&amp;db=zahar180&amp;book_id=85-7110-719-X&amp;chapter=100000&amp;page=0003&amp;pagesize=normal\nhttp://www.portaldapesquisa.com.br/databases/sites?action=bookpage&amp;publisher=zahar&amp;db=zahar180&amp;book_id=85-7110-719-X&amp;chapter=100000&amp;page=0003&amp;pagesize=normal\nhttp://portal.revistas.bvs.br/transf.php?xsl=xsl/titles.xsl&amp;xml=http://catserver.bireme.br/cgi-bin/wxis1660.exe/?IsisScript=../cgi-bin/catrevistas/catrevistas.xis%7Cdatabase_name=TITLES%7Clist_type=title%7Ccat_name=ALL%7Cfrom=1%7Ccount=50&amp;lang=pt&amp;comefrom=home&amp;home=false&amp;task=show_magazines&amp;request_made_adv_search=false&amp;lang=pt&amp;show_adv_search=false&amp;help_file=/help_pt.htm&amp;connector=ET&amp;search_exp=Rev.%20HCPA%20&amp;%20Fac.%20Med.%20Univ.%20Fed.%20Rio%20Gd.%20do%20Sul\nhttp://portal.revistas.bvs.br/transf.php?xsl=xsl/titles.xsl&amp;xml=http://catserver.bireme.br/cgi-bin/wxis1660.exe/?IsisScript=../cgi-bin/catrevistas/catrevistas.xis%7Cdatabase_name=TITLES%7Clist_type=title%7Ccat_name=ALL%7Cfrom=1%7Ccount=50&amp;lang=pt&amp;comefrom=home&amp;home=false&amp;task=show_magazines&amp;request_made_adv_search=false&amp;lang=pt&amp;show_adv_search=false&amp;help_file=/help_pt.htm&amp;connector=ET&amp;search_exp=Rev.%20HCPA%20&amp;%20Fac.%20Med.%20Univ.%20Fed.%20Rio%20Gd.%20do%20Sul\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010269922014000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010269922014000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0102-69922014000200008\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010373312014000200567&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010373312014000200567&amp;lng=en&amp;nrm=iso\n\n\n201 \n\n \n\nBARCELLOS, Claudete; PANZENHAGEN, Helio. Davi Canabarro pede fim do impasse \n\ncom a SMAM. Imprensa C\u00e2mara Municipal de Porto Alegre. Porto Alegre. 28.05.2013. \n\nDispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://www2.camarapoa.rs.gov.br/default.php?reg=19422&amp;p_secao=56&amp;di=2013-05-\n\n28>. Acesso em 17 mai. 2014. \n \n \n\nBARROS, Myriam Moraes Lins de. A velhice na pesquisa antropol\u00f3gica. In: \n\nGOLDENBERG, Mirian (org.). Corpo, envelhecimento e felicidade. Rio de Janeiro: \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2012. Recurso digital. \n\n \n\n \n\nBESEN, Candice Boppr\u00e9 et al. A Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia como Objeto de Educa\u00e7\u00e3o em \n\nSa\u00fade. Sa\u00fade e Sociedade, S\u00e3o Paulo, v.16, n.1, p.57-68, 2007. \n\n \n\n \n\nBORGES, Camila Furlanetti; BAPTISTA, Tatiana Wargas. A pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade: refletindo sobre a defini\u00e7\u00e3o de prioridades. Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o e \n\nSa\u00fade. Rio de Janeiro, v.8, n.1, p.27-53, 2010.  \n\n \n\n \n\nBRASIL. Conselho Nacional de Sa\u00fade. Lei n\u00ba 8.142, de 28 de dezembro de 1990. 2014j. \n\nDispon\u00edvel em: http://conselho.saude.gov.br/web_siacs/docs/l8142.pdf. Acesso em 17 de Dez. \n\nde 2014.  \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Programa de agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade. Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2001. \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Instituto Nacional do C\u00e2ncer. Orienta\u00e7\u00f5es sobre ostomias. \n\n2003. Dispon\u00edvel em: http://www.inca.gov.br/publicacoes/ostomias.pdf. Acesso em: 27 de \n\nSet. 2014.  \n\n \n\n  \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Coordena\u00e7\u00e3o Geral da Pol\u00edtica \n\nde Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o. Guia Alimentar para a popula\u00e7\u00e3o brasileira: promovendo a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2005.  \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Pol\u00edtica nacional de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade, 2006. 2006a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.saude.gov.br/portal/arquivos/pdf/Politica_nacional_%20saude_nv.pdf. Acesso \n\nem 02 nov. 2012. \n\n \n\n \n\n______. Lei n\u00ba 11.340, de 07 de agosto de 2006. 2006b. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2006/lei/l11340.htm. Acesso em: 28 de \n\nSet. 2014. \n\n \n\nhttp://www2.camarapoa.rs.gov.br/default.php?reg=19422&amp;p_secao=56&amp;di=2013-05-28\nhttp://www2.camarapoa.rs.gov.br/default.php?reg=19422&amp;p_secao=56&amp;di=2013-05-28\nhttp://conselho.saude.gov.br/web_siacs/docs/l8142.pdf\nhttp://www.inca.gov.br/publicacoes/ostomias.pdf\nhttp://portal.saude.gov.br/portal/arquivos/pdf/Politica_nacional_%20saude_nv.pdf\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2006/lei/l11340.htm\n\n\n202 \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Obesidade \u2013 Caderno de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica n.12. Secretaria de \n\nAten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2006c. \n\n \n\n \n\n______. Conselho Nacional de Justi\u00e7a. Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00ba 09, de 08 de mar\u00e7o de 2007. \n\n2007. Dispon\u00edvel em: http://www.cnj.jus.br/atos-administrativos/atos-da-presidencia/322-\n\nrecomendacoes-do-conselho/12091-recomenda-no-9. Acesso em 28 set. 2014. \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O SUS de a a z: garantindo sa\u00fade nos munic\u00edpios. 3.ed. \n\nBras\u00edlia : Editora do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2009. 480 p. 2009a. \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Pol\u00edtica nacional de aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade da mulher: \n\nprinc\u00edpios e diretrizes. Bras\u00edlia: Editora do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2009. 2009b. \n \n \n\n______. Lei n\u00ba 12.462, de 4 de agosto de 2011. 2011a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato20112014/2011/Lei/L12462.htm#art48. Acesso em \n\n10 nov. 2012. \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00ba 2488, de 21 de outubro de 2011. 2011b. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2011/prt2488_21_10_2011.html. Acesso em 08 \n\nmar. 2014. \n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Plano de a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para o enfrentamento de \ndoen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis (DCNT) no Brasil 2011-2022. 2011c. Dispon\u00edvel em: \nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/23f297804c8702559f5fdf93d95c4045/4.Plan\n\no+Nacional+de+Enfrentamento+das+Doen%C3%A7as+Cr%C3%B4nicas+N%C3%A3\n\no+Transmiss%C3%ADveis+(DCNT).pdf?MOD=AJPERES. Acesso em 15 nov. 2014. \n \n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2012. 110p. \n\n2012a. \n \n \n\n______. Portal Brasil. 2012b. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.brasil.gov.br/secoes/mulher/desigualdade-de-generos/plano-nacional-de-politicas-\n\npublicas. Acesso em 10 nov. 2012. \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00ba 122, de 25 de janeiro de 2012. 2012c. Dispon\u00edvel \n\nem: http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2012/prt0122_25_01_2012.html. Acesso \n\nem 01 mar. 2014. \n\n \n\n \n\nhttp://www.cnj.jus.br/atos-administrativos/atos-da-presidencia/322-recomendacoes-do-conselho/12091-recomenda-no-9\nhttp://www.cnj.jus.br/atos-administrativos/atos-da-presidencia/322-recomendacoes-do-conselho/12091-recomenda-no-9\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato20112014/2011/Lei/L12462.htm#art48\nhttp://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2011/prt2488_21_10_2011.html\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/23f297804c8702559f5fdf93d95c4045/4.Plano+Nacional+de+Enfrentamento+das+Doen\u00e7as+Cr\u00f4nicas+N\u00e3o+Transmiss\u00edveis+(DCNT).pdf?MOD=AJPERES\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/23f297804c8702559f5fdf93d95c4045/4.Plano+Nacional+de+Enfrentamento+das+Doen\u00e7as+Cr\u00f4nicas+N\u00e3o+Transmiss\u00edveis+(DCNT).pdf?MOD=AJPERES\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/23f297804c8702559f5fdf93d95c4045/4.Plano+Nacional+de+Enfrentamento+das+Doen\u00e7as+Cr\u00f4nicas+N\u00e3o+Transmiss\u00edveis+(DCNT).pdf?MOD=AJPERES\nhttp://www.brasil.gov.br/secoes/mulher/desigualdade-de-generos/plano-nacional-de-politicas-publicas\nhttp://www.brasil.gov.br/secoes/mulher/desigualdade-de-generos/plano-nacional-de-politicas-publicas\nhttp://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2012/prt0122_25_01_2012.html\n\n\n203 \n\n \n\n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Controladoria Geral da Uni\u00e3o. Secretaria Federal de \n\nControle Interno. Relat\u00f3rio de Auditoria Anual de Contas. 2012. 2012d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cgu.gov.br/relatorios/ra201203775/RA201203775.pdf. Acesso em 02 mar. 2014. \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Boletim epidemiol\u00f3gico HIV-AIDS 2013. 2013a. Dispon\u00edvel \n\nem: \n\nhttp://www.aids.gov.br/sites/default/files/anexos/publicacao/2013/55559/_p_boletim_2013_in\n\nternet_pdf_p__51315.pdf. Acesso 25 set. 2014. \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. Aten\u00e7\u00e3o ao pr\u00e9-natal de baixo risco. Bras\u00edlia: Editora do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2013. \n\n2013b.  \n\n \n\n \n\n______. GRUPO HOSPITALAR CONCEI\u00c7\u00c3O. 2014a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ghc.com.br/default.asp?idMenu=institucional. Acesso em 22 fev. 2014. \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Programa de requalifica\u00e7\u00e3o das unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade. \n\n2014b. Dispon\u00edvel em: http://dab.saude.gov.br/portaldab/ape_requalifica_ubs.php. Acesso em \n\n13 mai. 2014. \n\n \n\n \n\n______. GRUPO HOSPITALAR CONCEI\u00c7\u00c3O. 2014c. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ghc.com.br/noticia.aberta.asp?idRegistro=7489. Acesso em 09 out. 2014. \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00ba 371, de 07 de maio de 2014. 2014d. Dispon\u00edvel \n\nem: http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/sas/2014/prt0371_07_05_2014.html. Acesso em \n\n02 nov.2014.  \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Minist\u00e9rio lan\u00e7a Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. \n2014e. Dispon\u00edvel em: http://www.unasus.gov.br/noticia/ministerio-lanca-politica-\nnacional-de-promocao-da-saude. Acesso em 13 de Nov. 2014. \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. Guia alimentar para a popula\u00e7\u00e3o brasileira. 2.ed. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \n\n2014f. Dispon\u00edvel em: http://portalsaude.saude.gov.br/images/pdf/2014/novembro/05/Guia-\n\nAlimentar-para-a-pop-brasiliera-Miolo-PDF-Internet.pdf. Acesso em 15 nov. 2014. \n\n \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Portal da Sa\u00fade. 2015a. \n\nDispon\u00edvel em: http://dab.saude.gov.br/portaldab/ape_esf.php. Acesso em 06 fev. 2015. \n\n \n\nhttp://www.cgu.gov.br/relatorios/ra201203775/RA201203775.pdf\nhttp://www.aids.gov.br/sites/default/files/anexos/publicacao/2013/55559/_p_boletim_2013_internet_pdf_p__51315.pdf\nhttp://www.aids.gov.br/sites/default/files/anexos/publicacao/2013/55559/_p_boletim_2013_internet_pdf_p__51315.pdf\nhttp://www.ghc.com.br/default.asp?idMenu=institucional\nhttp://dab.saude.gov.br/portaldab/ape_requalifica_ubs.php\nhttp://www.ghc.com.br/noticia.aberta.asp?idRegistro=7489\nhttp://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/sas/2014/prt0371_07_05_2014.html%20\nhttp://www.unasus.gov.br/noticia/ministerio-lanca-politica-nacional-de-promocao-da-saude\nhttp://www.unasus.gov.br/noticia/ministerio-lanca-politica-nacional-de-promocao-da-saude\nhttp://portalsaude.saude.gov.br/images/pdf/2014/novembro/05/Guia-Alimentar-para-a-pop-brasiliera-Miolo-PDF-Internet.pdf\nhttp://portalsaude.saude.gov.br/images/pdf/2014/novembro/05/Guia-Alimentar-para-a-pop-brasiliera-Miolo-PDF-Internet.pdf\nhttp://dab.saude.gov.br/portaldab/ape_esf.php\n\n\n204 \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portal da Sa\u00fade. 2015b. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portalsaude.saude.gov.br/index.php/profissional-e-gestor/educacao/leia-mais-saude-na-\n\nescola-educacao. Acesso em 24 fev. 2015. \n\n \n\n \n\nBRUGGEMANN, Odal\u00e9a Maria et al. Motivos que levam os servi\u00e7os de sa\u00fade a n\u00e3o \n\npermitirem acompanhante de parto: discursos de enfermeiros. Texto contexto - enferm. \n\nFlorian\u00f3polis, v.23, n.2, jun. 2014. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010407072014000200270&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 02 nov. 2014. http://dx.doi.org/10.1590/0104-07072014002860013. \n\n \n\n \n\nBURNS, John; LABONIA FILHO, Walter. Grupos de ajuda m\u00fatua no tratamento de pessoas \n\ndependentes de subst\u00e2ncias psicoativas. In: O Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social e as \n\nredes comunit\u00e1rias: m\u00f3dulo 7. 5.ed. Bras\u00edlia: Secretaria Nacional de Pol\u00edticas sobre Drogas, \n\n2014. \n\n \n\n  \n\nBUSS, Paulo Marchiori. Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida. Ci\u00eancia &amp; sa\u00fade coletiva. \n\nRio de Janeiro, v.5, n.1, p.163-177, 2000.  \n\n \n\n \n\nBUTLER, Judith. Corpos que pesam: sobre os limites discursivos do \u201csexo\u201d. In: LOURO, \n\nGuacira Lopes. (org). O corpo educado: pedagogias da sexualidade. Belo Horizonte: \n\nAut\u00eantica, 1999, p.153-172. \n\n \n\n \n\nCAETANO, Ana. Para uma an\u00e1lise sociol\u00f3gica da reflexividade individual. Sociologia, \n\nProblemas e Pr\u00e1ticas, Oeiras, n.66, maio 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.gpeari.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S087365292011000200\n\n008&amp;lng=pt&amp;nrm=iso. Acesso em 02 mar. 2014. \n\n \n\n \n\nCALDEIRA, Teresa Pires do Rio. Uma incurs\u00e3o pelo lado 'n\u00e3o respeit\u00e1vel' da pesquisa de \n\ncampo. Ci\u00eancias Sociais Hoje: Trabalho e cultura no Brasil. Recife / Bras\u00edlia: ANPOCS / \n\nCNPq, 1981. \n\n \n\n_________. A presen\u00e7a do autor e a p\u00f3s-modernidade em antropologia. Novos Estudos, n.21, \n\np.133-157, 1988. \n\n \n\n \n\nCAMARGO, Tatiana Souza de. Voc\u00ea \u00e9 o que voc\u00ea come? Os cuidados com a alimenta\u00e7\u00e3o: \n\nimplica\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o dos corpos. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: Qu\u00edmica da Vida e Sa\u00fade). Porto Alegre: Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, 2008.  \n\n \n\n \n\nCAMPOS, Edemilson Antunes de. Alcoolismo: doen\u00e7a e significado em Alco\u00f3licos \n\nAn\u00f4nimos. Etnogr\u00e1fica, Lisboa, v.13, n.1, maio 2009. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://portalsaude.saude.gov.br/index.php/profissional-e-gestor/educacao/leia-mais-saude-na-escola-educacao\nhttp://portalsaude.saude.gov.br/index.php/profissional-e-gestor/educacao/leia-mais-saude-na-escola-educacao\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010407072014000200270&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010407072014000200270&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://dx.doi.org/10.1590/0104-07072014002860013\nhttp://www.scielo.gpeari.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S087365292011000200008&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.gpeari.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S087365292011000200008&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\n\n\n205 \n\n \n\nhttp://www.scielo.gpeari.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0873-\n\n65612009000100007&amp;lng=pt&amp;nrm=iso. Acesso em 21 nov. 2014. \n\n \n\n \n\nCAMPOS, Gast\u00e3o Wagner de Sousa. A sa\u00fade p\u00fablica e a defesa da vida. 2.ed. S\u00e3o Paulo: \n\nHUCITEC, 1994. \n\n \n\n \n\nCANDIOTTO, Cesar. Disciplina e seguran\u00e7a em Michel Foucault: a normaliza\u00e7\u00e3o e a \n\nregula\u00e7\u00e3o da delinqu\u00eancia. Psicol. Soc., Belo Horizonte, v. 24, n. esp., 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S01021822012000400004&amp;lng=en&amp;\n\nnrm=iso. Acesso em 08 Fev. 2015.  \n \n \n\n__________. Verdade e diferen\u00e7a no pensamento de Michel Foucault. Kriterion, Belo \n\nHorizonte, v.48, n.115, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010012X2007000100012&amp;lng=en&amp;\n\nnrm=iso. Acesso em 08 Fev. 2015.  \n\n \n\n \n\nCANGUILHEM, Georges. O normal e o patol\u00f3gico. 7.ed. Rio de Janeiro: Forense \n\nUniversit\u00e1ria. 2011. \n\n \n\n \n\nCAPONI, Sandra. A sa\u00fade como abertura ao risco. In: CZERESNIA, Dina; FREITAS, Carlos \n\nMachado (org.). Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: conceitos, reflex\u00f5es e tend\u00eancias. 2.ed. rev. amp. Rio \n\nde Janeiro: Editora Fiocruz, 2009, p.59-81. \n\n \n\n \n\nCARDOSO, L\u00edvia de Rezende; PARA\u00cdSO, Marlucy Alves. Possibilidades de uma \n\nmetodologia alquimista para pesquisar em educa\u00e7\u00e3o e em curr\u00edculo. Revista e-Curriculum, \n\nS\u00e3o Paulo, v.11 n.01, p.270-290, abr. 2013. \n\n \n\n \n\nCARDOSO DE OLIVEIRA, Roberto. O trabalho do antrop\u00f3logo: olhar, ouvir, escrever. In: \n\n_______. O trabalho do antrop\u00f3logo. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2000, p.17-35. \n\n \n\n \n\nCARVALHO, S\u00e9rgio Resende. Os m\u00faltiplos sentidos da categoria \u201cempowerment\u201d no projeto \n\nde Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica. Rio de Janeiro, v.20, n.4, p.1088-1095, \n\n2004a. \n\n \n\n \n\n_______. As contradi\u00e7\u00f5es da promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de sujeitos e a \n\nmudan\u00e7a social. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva. Rio de Janeiro, v.9, n.3, p.669-678, 2004b. \n\n \n\n \n\n_______; GASTALDO, Denise. Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e empoderamento: uma reflex\u00e3o a partir \ndas perspectivas cr\u00edtico-social p\u00f3s-estruturalista. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva. Rio de Janeiro, \n\nv.13, sup.2, p.2029-2040, 2008. \n\nhttp://www.scielo.gpeari.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0873-65612009000100007&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.gpeari.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0873-65612009000100007&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S01021822012000400004&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S01021822012000400004&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010012X2007000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010012X2007000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso\n\n\n206 \n\n \n\nCASARIL, Carlos Cassemiro; T\u00d6WS, Ricardo Luiz; MENDES, Cesar Miranda. Arranha-\n\nc\u00e9us: evolu\u00e7\u00e3o e materialidade na urbaniza\u00e7\u00e3o mundial. Arquitextos, S\u00e3o Paulo, ano 12, n. \n\n133.04, Vitruvius, jun. 2011. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/12.133/3947. Acesso em 30 mar. 2014. \n\n \n\n \n\nCASTRO, Edgardo. Vocabul\u00e1rio de Foucault: um percurso pelos seus temas, conceitos e \n\nautores. Belo Horizonte: Aut\u00eantica Editora, 2009.  \n\n \n\n \n\nCASTIEL, Luis David; DARDET-D\u00cdAZ, Carlos Alvarez. A sa\u00fade persecut\u00f3ria: os limites \n\nda responsabilidade. Rio de Janeiro: Editora FIOCRUZ, 2007. \n\n \n\n \n\n_______. D\u00e9dalo e os D\u00e9dalos. In: CZERESNIA, Dina; FREITAS, Carlos Machado de (org.). \n\nPromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: conceitos, reflex\u00f5es e tend\u00eancias. 2.ed. rev. amp. Rio de Janeiro: \n\nEditora Fiocruz, 2009, p.83-99. \n\n \n\n \n\n_______. Sa\u00fade, riscos e hiperpreven\u00e7\u00e3o. Acta paul. enferm., S\u00e3o Paulo, v.24, n.4, 2011. \n\nDispon\u00edvel em http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n\n21002011000400001&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 25 nov. 2014. \n\n \n\n \n\n_______. Sa\u00fade e tecnologia: em busca da imortalidade. S\u00e3o Leopoldo: Instituto Humanitas \n\nUnisinos, 2013. Dispon\u00edvel em http://www.ihu.unisinos.br/entrevistas/519245-saude-e-\n\ntecnologia-uma-tentativa-de-alcancar-a-imortalidade-entrevista-especial-com-luis-david-\n\ncastiel. Acesso em 19 nov. 2014. \n\n \n\n \n\n______; FERREIRA, Marcos Santos; MORAES, Danielle Ribeiro de. Os riscos e a promo\u00e7\u00e3o \n\ndo autocontrole na sa\u00fade alimentar: moralismo, biopol\u00edtica e cr\u00edtica parresiasta. Ci\u00eanc. sa\u00fade \n\ncoletiva, Rio de Janeiro, v.19, n.5, Maio 2014. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232014000501523&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 27 Nov. 2014.  \n\n \n\n \n\nCECCIM, Ricardo Burg. Educa\u00e7\u00e3o permanente em sa\u00fade: desafio ambicioso e necess\u00e1rio. \n\nInterface \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o. Botucatu (SP), v.9, n.16, p.161-77, \n\nset.2004/fev.2005.  \n\n \n\n \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o permanente em sa\u00fade: descentraliza\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de capacidade \npedag\u00f3gica na sa\u00fade. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva. Rio de Janeiro, v.10, n.4, p.975-986, \n\n2005b.  \n\n \n\n \n\n______; FERLA, Alcindo Ant\u00f4nio. Resid\u00eancia integrada em sa\u00fade: uma resposta da \n\nforma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional para a montagem do projeto de integralidade da \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. In: PINHEIRO, Roseni; MATTOS, Ruben Araujo de (org.). Constru\u00e7\u00e3o da \n\nhttp://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/12.133/3947\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-21002011000400001&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-21002011000400001&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.ihu.unisinos.br/entrevistas/519245-saude-e-tecnologia-uma-tentativa-de-alcancar-a-imortalidade-entrevista-especial-com-luis-david-castiel\nhttp://www.ihu.unisinos.br/entrevistas/519245-saude-e-tecnologia-uma-tentativa-de-alcancar-a-imortalidade-entrevista-especial-com-luis-david-castiel\nhttp://www.ihu.unisinos.br/entrevistas/519245-saude-e-tecnologia-uma-tentativa-de-alcancar-a-imortalidade-entrevista-especial-com-luis-david-castiel\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232014000501523&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232014000501523&amp;lng=en&amp;nrm=iso\n\n\n207 \n\n \n\nintegralidade: cotidiano, saberes e pr\u00e1ticas em sa\u00fade. Rio de Janeiro: UERJ-\n\nIMS/ABRASCO, 2007, p.213-228. \n\n \n\n \n\n______. Resid\u00eancias em sa\u00fade: as muitas faces de uma especializa\u00e7\u00e3o em \u00e1rea profissional \n\nintegrada ao SUS. In: BRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o. \n\nResid\u00eancias em sa\u00fade: fazeres &amp; saberes na forma\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Organiza\u00e7\u00e3o de Ananyr \n\nPorto Fajardo, Cristianne Maria Famer Rocha, Vera L\u00facia Pasini. Porto Alegre: Hospital \n\nNossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o, 2010.  \n\n \n\n \n\nC\u00c9SAR, Maria Rita de Assis; DUARTE, Andr\u00e9. Governo dos corpos e escola \n\ncontempor\u00e2nea: pedagogia do fitness. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade, v.34, n.2, p.119-134, mai./ago. \n\n2009. \n\n \n\n \n\nCHAZAN, Lilian Krakowski. \u201cMeio quilo de gente!\u201d - Produ\u00e7\u00e3o do prazer de ver e \n\nconstru\u00e7\u00e3o da pessoa fetal mediada pela ultra-sonografia: um estudo etnogr\u00e1fico em cl\u00ednicas \n\nde imagem na cidade do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: Universidade Estadual do Rio de \n\nJaneiro, 2005. 2v. Tese (Doutorado em Sa\u00fade Coletiva), Instituto de Medicina Social, \n\nUniversidade Estadual do Rio de Janeiro. \n\n \n\n \n\n________. '\u00c9... T\u00e1 gr\u00e1vida mesmo! E ele \u00e9 lindo!' A constru\u00e7\u00e3o de 'verdades' na ultra-\n\nsonografia obst\u00e9trica. Hist. cienc. saude-Manguinhos, Rio de Janeiro, v.15, n.1, mar. 2008 . \n\nDispon\u00edvel em http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n\n59702008000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 24 out. 2014. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0104-59702008000100006 \n\n \n\n \n\nCLAM \u2013 Centro Latino-Americano em Sexualidade e Direitos Humanos. Sa\u00fade feminina e \n\nmaternidade. Rio de Janeiro: Instituto de Medicina Social / Universidade do Estado do Rio \n\nde Janeiro, 4 de maio de 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.clam.org.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=8065&amp;sid=7. \n\nAcesso em 18 dez. 2014. \n\n \n\n \n\nCOLLIER, Stephen. Topologias de poder: a an\u00e1lise de Foucault sobre o governo pol\u00edtico para \n\nal\u00e9m da \"governamentalidade\". Rev. Bras. Ci\u00eanc. Pol\u00edt., Bras\u00edlia , n.5, jul. 2011 . Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n\n33522011000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 04 out. 2014. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0103-33522011000100010 \n\n \n\n \n\nCONILL, Eleonora Minho. Ensaio hist\u00f3rico-conceitual sobre a Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade: \n\ndesafios para a organiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os b\u00e1sicos e da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia em centros \n\nurbanos no Brasil. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica. Rio de Janeiro, v.24, Sup.1, p.S7-S27, 2008. \n\n \n\n \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-59702008000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-59702008000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0104-59702008000100006\nhttp://www.clam.org.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=8065&amp;sid=7\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-33522011000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-33522011000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0103-33522011000100010\n\n\n208 \n\n \n\nCOSTA, Marisa Vorraber; SILVEIRA, Rosa Maria Hessel; SOMMER, Luis Henrique. \n\nEstudos Culturais, educa\u00e7\u00e3o e pedagogia. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, \n\nv.23, p.36-61, 2003. \n\n \n\n \n\nCOUTO, Mia. Guardar mem\u00f3rias, contar hist\u00f3rias e semear o futuro. In: Aula Magna 2014/2 \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2014. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=IZtc11Bn0M0&amp;list=UUna8_e7Ytg9WcRQg0NtkEgQ. \n\nAcesso em: 07 Set. 2014. \n\n \n\n \n\nCOUTO, M\u00e1rcia Thereza et al. O homem na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade: discutindo \n\n(in)visibilidade a partir da perspectiva de g\u00eanero. Interface (Botucatu), Botucatu , \n\nv.14, n.33, jun. 2010. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141432832010000200003&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 03 Fev. 2015. \n\n \n\n \n\nCZERESNIA, Dina. O conceito de sa\u00fade e a diferen\u00e7a entre promo\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o. In: \n\n______; FREITAS, Carlos Machado (org.). Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: conceitos, reflex\u00f5es e \n\ntend\u00eancias. 2.ed. rev. e amp. Rio de Janeiro: Editora Fiocruz, 2009, p.43-57. \n\n \n\n \n\n______. The concept of health and the difference between prevention and promotion. \n\nCadernos de Sa\u00fade P\u00fablica. Rio de Janeiro, v.15, n.4, p.701-709, 1999. \n\n \n\n \n\nDEBERT, Guita Grin. Velhice e tecnologias do rejuvenescimento. In: GOLDENBERG, \n\nMirian (org.). Corpo, envelhecimento e felicidade. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n\n2012. Recurso eletr\u00f4nico. \n\n \n\n \n\n______. Caf\u00e9 filos\u00f3fico: Inven\u00e7\u00e3o da terceira idade. Campinas: Instituto CPFL, 13 set. 2013. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.cpflcultura.com.br/wp/2014/08/18/invencao-da-terceira-idade-\n\ncom-guita-grin-debert-versao-tv-cultura/. Acesso em 22 ago. 2014. \n\n \n\n \n\nDENZIN, Norman; LINCOLN, Yvonna. A disciplina e a pr\u00e1tica da pesquisa da pesquisa \n\nqualitativa. In: O planejamento da pesquisa qualitativa: teorias e abordagens. Porto Alegre: \n\nArtmed, 2006, p.15-41.  \n\n \n\n \n\nDINIZ, Carmen Simone Grilo. Humaniza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia ao parto no Brasil: os muitos \n\nsentidos de um movimento. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v.10, n.3, set. 2005. \n\nDispon\u00edvel em http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-\n\n81232005000300019&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 02 nov. 2014. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S1413-81232005000300019. \n\n \n\n \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=IZtc11Bn0M0&amp;list=UUna8_e7Ytg9WcRQg0NtkEgQ\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141432832010000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141432832010000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.cpflcultura.com.br/wp/2014/08/18/invencao-da-terceira-idade-com-guita-grin-debert-versao-tv-cultura/\nhttp://www.cpflcultura.com.br/wp/2014/08/18/invencao-da-terceira-idade-com-guita-grin-debert-versao-tv-cultura/\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-81232005000300019&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-81232005000300019&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S1413-81232005000300019\n\n\n209 \n\n \n\nDINIZ, Debora. \u00c9tica na pesquisa em ci\u00eancias humanas \u2013 novos desafios. Ci\u00eanc. sa\u00fade \n\ncoletiva, Rio de Janeiro, v.13, n.2, abr. 2008. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232008000200017&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 06 abr. 2014. \n\n \n\n  \n\n______; GUERRIERO, Iara Coelho Zito. \u00c9tica na pesquisa social: desafios ao modelo \n\nbiom\u00e9dico. RECIIS \u2013 R. Eletr. de Com. Inf. Inov. Sa\u00fade. Rio de Janeiro, v.2, Sup.1, \n\np.Sup.78-Sup.90, Dez. 2008. \n\n \n\n \n\nEPTC. Empresa P\u00fablica de Transporte e Circula\u00e7\u00e3o. \n\nhttp://www2.portoalegre.rs.gov.br/eptc/default.php?p_secao=154. Acesso em 04 abr. 2014. \n\n \n\n \n\nESCOREL, Sarah et al. O Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia e a constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo \n\npara a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil. Revista Panamericana Salud P\u00fablica. Washington, v.2, \n\nn.21, p.163-176, 2007. \n\n \n\n \n\nESCOSTEGUY, Ana Carolina. Os estudos culturais em debate. UNIrevista. S\u00e3o Leopoldo \n\n(RS), v.1, n.3, p.1-8, 2006. \n\n \n\n \n\nEUGENIO, Fernanda. De como olhar onde n\u00e3o se v\u00ea \u2013 ser antrop\u00f3loga e ser tia em uma \n\nescola especializada para crian\u00e7as cegas. In: VELHO, Gilberto; KUSCHNIR, Karina (org.). \n\nPesquisas urbanas \u2013 desafios do trabalho antropol\u00f3gico. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, \n\n2003, p.208-221.  \n\n \n\n \n\nFACCHINI, Luiz Augusto et al. Avalia\u00e7\u00e3o de efetividade da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e0 Sa\u00fade em \nmunic\u00edpios das regi\u00f5es Sul e Nordeste do Brasil: contribui\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas. Cad. Sa\u00fade \nP\u00fablica, Rio de Janeiro, v.24, Sup.1, p.S159-S172, 2008. \n\n \n\n \n\nFALK, Jo\u00e3o Werner. A Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade e sua entidade nacional: hist\u00f3rico \n\ne perspectivas. Revista Brasileira de Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.rbmfc.org.br/index.php/rbmfc/article/view/2. Acesso em 06 out. 2012. \n\n  \n\n \n\nFARIAS, Patr\u00edcia. Corpo e classifica\u00e7\u00e3o de cor numa praia carioca. In: GOLDENBERG, \n\nMirian (org.). Nu e vestido: dez antrop\u00f3logos revelam a cultura do corpo carioca. 2.ed. Rio \n\nde Janeiro: Record, 2007, p.263-302. \n\n \n\n \n\nFIGUEIREDO, Wagner. Assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade dos homens: um desafio para os servi\u00e7os de \n\naten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v.10, n.1, mar. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-\n\n81232005000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 13 jun. 2014. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S1413-81232005000100017. \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232008000200017&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232008000200017&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www2.portoalegre.rs.gov.br/eptc/default.php?p_secao=154\nhttp://www.rbmfc.org.br/index.php/rbmfc/article/view/2\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-81232005000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-81232005000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S1413-81232005000100017\n\n\n210 \n\n \n\nFISCHER, Michael. Futuros antropol\u00f3gicos: redefinindo a cultura na era tecnol\u00f3gica. Rio \n\nde Janeiro: Zahar, 2011. \n\n \n\n \n\nFISCHER, Rosa Maria Bueno. Foucault e a an\u00e1lise do discurso em educa\u00e7\u00e3o. Cadernos de \n\nPesquisa. S\u00e3o Paulo, n.114, p.197-223, 2001. \n\n  \n\n \n\n______. Doc\u00eancia, cinema e televis\u00e3o: quest\u00f5es sobre forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica e est\u00e9tica. Revista \nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, v.14, n.40, p.93-102, 2009. \n\n \n\n \n\nFLICK, Uwe. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa qualitativa. 3.ed. Porto Alegre: Artmed, 2009. \n\n \n\n \n\nFONSECA, Claudia. Quando cada caso N\u00c3O \u00e9 um caso: pesquisa etnogr\u00e1fica e educa\u00e7\u00e3o. \n\nRevista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, n.10, p.58-78, abr.1999. \n\n \n\n \n\n______. Fam\u00edlia, fofoca e honra: etnografia de rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e viol\u00eancia em grupos \n\npopulares. 2.ed. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2004a. \n\n \n\n \n\n______. A certeza que pariu a d\u00favida. Estudos Feministas, Florian\u00f3polis, n.12, v.2, p 13-34, \n\nmai-ago, 2004b. \n\n \n\n \n\n______. Classe e a recusa etnogr\u00e1fica. In: BRITES, Jurema; FONSECA, Claudia (org.). \n\nEtnografias da participa\u00e7\u00e3o. Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2006, p.13-34.  \n\n \n\n \n\n______. O anonimato e o texto antropol\u00f3gico: dilemas \u00e9ticos e pol\u00edticos da etnografia \u201cem \n\ncasa\u201d. In: SCHUCH, Patrice; VIEIRA, Miriam Steffen; PETERS, Roberta (org.). \n\nExperi\u00eancias, dilemas e desafios do fazer etnogr\u00e1fico contempor\u00e2neo. Porto Alegre: \n\nEditora da UFRGS, 2010, p.205-227.  \n\n \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do poder. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1979. \n\n \n\n \n\n______. Hist\u00f3ria da sexualidade I: a vontade de saber. 13.ed. Rio de Janeiro: Graal, 1993.  \n\n \n\n \n\n______. Em defesa da sociedade. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999. \n\n \n\n \n\n______. A hermen\u00eautica do sujeito. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2006. \n\n \n\n \n\n______. Seguran\u00e7a, territ\u00f3rio, popula\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2008a. \n\n\n\n211 \n\n \n\n \n\n \n\n______. Nascimento da Biopol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2008b. \n\n \n\n \n\n______. A ordem do discurso. 19.ed. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2009a.  \n\n \n\n \n\n______. A arqueologia do saber. 7.ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2009b. \n\n \n\n \n\n______. O governo de si e dos outros. S\u00e3o Paulo: WMF Martins Fontes, 2010.  \n\n \n\n \n\n______. Arqueologia das ci\u00eancias e hist\u00f3ria dos sistemas de pensamento. Cole\u00e7\u00e3o Ditos &amp; \n\nEscritos II. 3.ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2013.  \n\n \n\n \n\nFRAGA, Alex Branco. Exerc\u00edcio da informa\u00e7\u00e3o: governo dos corpos no mercado da vida \n\nativa. Porto Alegre: UFRGS, 2005. 175f. Tese (doutorado): Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFRANCO, T\u00falio Batista. Os processos de trabalho e a mudan\u00e7a do modelo \n\ntecnoassistencial em sa\u00fade. Campinas, 1999. 207f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva, Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas, Universidade Estadual de \n\nCampinas. \n\n \n\n \n\n ______; MERHY, Emerson Elias. Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, PSF: Contradi\u00e7\u00f5es de \num programa destinado \u00e0 mudan\u00e7a do modelo tecnoassistencial. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.uff.br/saudecoletiva/professores/merhy/capitulos-14.pdf. Acesso em 08 nov. \n\n2012. \n\n \n\n \n\nFREIRE, Maria Martha de Luna. 'Ser m\u00e3e \u00e9 uma ci\u00eancia': mulheres, m\u00e9dicos e a constru\u00e7\u00e3o \n\nda maternidade cient\u00edfica na d\u00e9cada de 1920. Hist. cienc. saude-Manguinhos, Rio de \n\nJaneiro, v.15, sup.2008. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010459702008000500008&amp;lng=pt\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 04 out. 2014. http://dx.doi.org/10.1590/S0104-59702008000500008. \n\n \n\n \n\nFUNDATEC Funda\u00e7\u00e3o Universidade-Empresa de Tecnologia e Ci\u00eancias. Edital de \n\nAbertura \u2013 Processo Seletivo P\u00fablico 22/2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://publicacoes.fundatec.com.br/home/portal/concursos/editais/edital_56477088b70a.pdf. \n\nAcesso em 29 mar. 2014. \n\n \n\nFURTADO, Mariama; SZAPIRO, Ana. Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e seu alcance biopol\u00edtico: o \n\ndiscurso sanit\u00e1rio da sociedade contempor\u00e2nea. Saude soc., S\u00e3o Paulo, v.21, n.4, dez. 2012. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n\nhttp://www.uff.br/saudecoletiva/professores/merhy/capitulos-14.pdf\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010459702008000500008&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010459702008000500008&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0104-59702008000500008\nhttp://publicacoes.fundatec.com.br/home/portal/concursos/editais/edital_56477088b70a.pdf\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-12902012000400002&amp;lng=en&amp;nrm=iso\n\n\n212 \n\n \n\n12902012000400002&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 04 out. 2014. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0104-12902012000400002. \n\n \n\n \n\nGARBIN, Elizabeth; CAMOZZATO, Viviane. Corpos gordos no Orkut. In: COUTO, \n\nEdvaldo; ROCHA, Telma Brito (org.) A vida no Orkut: narrativas e aprendizagens nas redes \n\nsociais. Salvador: Editora da UFBA, 2010, p.189-210.  \n\n \n\n \n\nGASTALDO, Denise. \u00c9 a educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade \u201csaud\u00e1vel\u201d? Repensando a Educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s \n\ndo conceito de biopoder. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade. Porto Alegre, v.22, n.1, p.147-167, 1997. \n\n \n\n \n\n______. Pesquisador/a desconstru\u00eddo/a e influente? Desafios da articula\u00e7\u00e3o teoria-\n\nmetodologia nos estudos p\u00f3s-cr\u00edticos. In: MEYER, Dagmar Elisabeth Estermann; PARA\u00cdSO, \n\nMarlucy Alves (org.) Metodologias de pesquisas p\u00f3s-cr\u00edticas em educa\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: \n\nMazza Edi\u00e7\u00f5es, 2012, p.63-86. \n\n \n\n \n\nGEERTZ, Clifford. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: LTC, 2008. \n\n \n\n \n\nGIDDENS, Anthony. Sociologia. 6.ed. Porto Alegre: Penso, 2012.  \n\n \n\n \n\nGIL, C\u00e9lia Regina Rodrigues. Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e sa\u00fade da fam\u00edlia: sinergias e \n\nsingularidades do contexto brasileiro. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica. Rio de Janeiro, v.22, n.6, \n\np.1171-1181, 2006. \n\n \n\n \n\nGIUMBELLI, Emerson. Para al\u00e9m do \"trabalho de campo\": reflex\u00f5es supostamente \n\nmalinowskianas. Rev. bras. Ci. Soc., S\u00e3o Paulo, v.17, n.48, p.91-107, fev. 2002. Dispon\u00edvel \n\nem http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n69092002000100007&amp;lng=pt&amp;nrm=iso. Acesso em 23 mar. 2014.  \n \n \n\nGOELLNER, Silvana Vilodre. Exerc\u00edcio da informa\u00e7\u00e3o: governo dos corpos no mercado da \n\nvida ativa. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v.14, n.2, abr. 2009. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-\n\n81232009000200037&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 12 dez. 2014. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S1413-81232009000200037. \n \n \n\nGOLDENBERG, Mirian; RAMOS, Marcelo Silva. A civiliza\u00e7\u00e3o das formas: o corpo como \n\nvalor. In: GOLDENBERG, Mirian (org.). Nu e vestido: dez antrop\u00f3logos revelam a cultura \n\ndo corpo carioca. 2.ed. Rio de Janeiro: Record, 2007, p.19-40.  \n \n \n\n_______. Corpo, envelhecimento e felicidade. Contempor\u00e2nea. Rio de Janeiro, e.18, v.9, \n\nn.2, dez. 2011. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0104-12902012000400002\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092002000100007&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092002000100007&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-81232009000200037&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-81232009000200037&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S1413-81232009000200037\n\n\n213 \n\n \n\n<http://www.contemporanea.uerj.br/pdf/ed_18/contemporanea_n18_06_Mirian_Goldenberg.p\n\ndf>. Acesso em 04 set. 2014. \n \n \n\n______. Corpo, envelhecimento e felicidade. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2012. \n\nRecurso digital. \n \n \n\n______. Caf\u00e9 filos\u00f3fico: A bela velhice. Campinas: Instituto CPFL, 13 set. 2013. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.cpflcultura.com.br/wp/evento/cafe-filosofico-cpfl-a-bela-velhice-com-mirian-\n\ngoldenberg/. Acesso em 22 ago. 2014. \n\n \n\n \n\nGOMES, Romeu; NASCIMENTO, Elaine Ferreira do; ARAUJO, F\u00e1bio Carvalho de. Por que \n\nos homens buscam menos os servi\u00e7os de sa\u00fade do que as mulheres? As explica\u00e7\u00f5es de \n\nhomens com baixa escolaridade e homens com ensino superior. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, \n\nRio de Janeiro, v.23, n.3, mar. 2007. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102311X2007000300015&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 15 mai. 2014. \n \n \n\nGONCALVES, Carla Vitola et al. Perdas de oportunidades na preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de colo \n\nuterino durante o pr\u00e9-natal. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v.16, n.5, maio 2011. \n\nDispon\u00edvel em http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-\n\n81232011000500020&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 04 Abr. 2014.  \n\n \n\n \n\nGUEDES, Rebeca Nunes; FONSECA, Rosa Maria Godoy Serpa da; EGRY, Emiko \n\nYoshikawa. Limites e possibilidades avaliativas da estrat\u00e9gia sa\u00fade da fam\u00edlia para a \n\nviol\u00eancia de g\u00eanero. Rev. esc. enferm. USP, S\u00e3o Paulo, v.47, n.2, abr. 2013. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S00802342013000200005&amp;lng=en&amp;\n\nnrm=iso. Acesso em 03 Fev. 2015. \n\n \n\n \n\nHALL, Stuart. A centralidade da cultura: notas sobre as revolu\u00e7\u00f5es culturais do nosso \n\ntempo. Dispon\u00edvel em: http://www.gpef.fe.usp.br/teses/agenda_2011_02.pdf. Acesso em 29 \n\nset. 2012. \n\n \n\n \n\nHAMANN, Trent. Neoliberalismo, governamentalidade e \u00e9tica. Ecopol\u00edtica. S\u00e3o Paulo, v.3, \n\np.99-133, 2012. \n\n \n\n \n\nHARWOOD, Valerie. Theorizing biopedagogies. In: WRIGHT, Jan; HARWOOD, Valerie \n\n(org.). Biopolitics and the \u2018obesity epidemic\u2019: governing the bodies. Nova Iorque: \n\nRoutledge, 2009, p.15-32. \n\n \n\n \n\nhttp://www.contemporanea.uerj.br/pdf/ed_18/contemporanea_n18_06_Mirian_Goldenberg.pdf\nhttp://www.contemporanea.uerj.br/pdf/ed_18/contemporanea_n18_06_Mirian_Goldenberg.pdf\nhttp://www.cpflcultura.com.br/wp/evento/cafe-filosofico-cpfl-a-bela-velhice-com-mirian-goldenberg/\nhttp://www.cpflcultura.com.br/wp/evento/cafe-filosofico-cpfl-a-bela-velhice-com-mirian-goldenberg/\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102311X2007000300015&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102311X2007000300015&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-81232011000500020&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1413-81232011000500020&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S00802342013000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S00802342013000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.gpef.fe.usp.br/teses/agenda_2011_02.pdf\n\n\n214 \n\n \n\nHOCHMAN, Gilberto. Regulando os efeitos da interdepend\u00eancia: sobre as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nsa\u00fade p\u00fablica e constru\u00e7\u00e3o do Estado (Brasil 1910-1930). Estudos Hist\u00f3ricos. Rio de \n\nJaneiro, v.6, n.11, p.40-61, 1993. \n\n \n\n \n\nIRIART, C\u00e9lia; FRANCO, Tulio; MERHY, Emerson. The creation of the health consumer: \n\nchallenges on health sector regulation after managed care era. Globalization and Health, v.7, \n\nn.2, 2011. Academic OneFile. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://go.galegroup.com.ez45.periodicos.capes.gov.br/ps/i.do?id=GALE%7CA251509999&amp;v\n\n=2.1&amp;u=capes&amp;it=r&amp;p=AONE&amp;sw=w&amp;asid=9581ab4f4c9fbb6c038a53595f1990ad. Acesso \n\nem 19 nov. 2014. \n\n \n\n \n\nJAIME, Pedro; LIMA, Ari. Uma trajet\u00f3ria antropol\u00f3gica: entrevista com Didier Fassin. \n\nHoriz. antropol., Porto Alegre, v.17, n.36, dez. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010471832011000200011&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 11 ago. 2014. http://dx.doi.org/10.1590/S0104-71832011000200011. \n\n \n\n \n\nKLEIN, Carin. Biopol\u00edticas de inclus\u00e3o social e produ\u00e7\u00e3o de maternidades e paternidades \n\npara \u201cUma Inf\u00e2ncia Melhor\u201d. Porto Alegre. 2010. 246 f. + Ap\u00eandices. Tese (Doutorado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul.  \n\n  \n\n \n\n______; DAMICO, Jos\u00e9. O uso da etnografia p\u00f3s-moderna para a investiga\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de inclus\u00e3o social. In: MEYER, Dagmar Elisabeth Estermann; PARA\u00cdSO, Marlucy \n\nAlves (org.). Metodologias de pesquisas p\u00f3s-cr\u00edticas em educa\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Mazza \n\nEdi\u00e7\u00f5es, 2012, p.63-86. \n\n \n\n \n\n______; MEYER, Dagmar Estermann; BORGES, Zulmira Newlands. Pol\u00edticas de inclus\u00e3o \n\nsocial no Brasil contempor\u00e2neo e educa\u00e7\u00e3o da maternidade. Cad. Pesqui., S\u00e3o Paulo, \n\nv.43, n.150, dez. 2013. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-\n\n15742013000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 05 out. 2014. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0100-15742013000300009. \n\n \n\n \n\nKNAUTH, Daniela. A etnografia na sa\u00fade coletiva: desafios e perspectivas. In: SCHUCH, \n\nPatrice; VIEIRA, Miriam Steffen; PETERS, Roberta (org.). Experi\u00eancias, dilemas e desafios \n\ndo fazer etnogr\u00e1fico contempor\u00e2neo. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2010, p.109-121.  \n\n \n\n \n\nLAZZAROTTO, Alexandre Ramos et al. O conhecimento de HIV/AIDS na terceira idade: \n\nestudo epidemiol\u00f3gico no Vale do Sinos, Rio Grande do Sul, Brasil. Ci\u00eancia e Sa\u00fade \n\nColetiva, Rio de Janeiro, v.13, n.6, p.1833-1840, nov./dez. 2008. \n\n \n\n \n\nhttp://go.galegroup.com.ez45.periodicos.capes.gov.br/ps/i.do?id=GALE%7CA251509999&amp;v=2.1&amp;u=capes&amp;it=r&amp;p=AONE&amp;sw=w&amp;asid=9581ab4f4c9fbb6c038a53595f1990ad\nhttp://go.galegroup.com.ez45.periodicos.capes.gov.br/ps/i.do?id=GALE%7CA251509999&amp;v=2.1&amp;u=capes&amp;it=r&amp;p=AONE&amp;sw=w&amp;asid=9581ab4f4c9fbb6c038a53595f1990ad\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010471832011000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010471832011000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0104-71832011000200011\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742013000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742013000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0100-15742013000300009\n\n\n215 \n\nLEAL, Andr\u00e9a Fachel. \"No peito e na ra\u00e7a\" - a constru\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade de \n\ncaminhoneiros: um estudo antropol\u00f3gico de pol\u00edticas p\u00fablicas para HIV/AIDS no sul do \n\nBrasil. Porto Alegre. 2008. 557f. Tese. (Doutorado em Antropologia Social) \u2013 Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul.  \n\n______. Viol\u00eancia contra a mulher, um problema de sa\u00fade p\u00fablica. Carta Maior. 27 de \n\nNovembro de 2009. Dispon\u00edvel em: http://www.cartamaior.com.br/?/Editoria/Direitos-\n\nHumanos/Violencia-contra-a-mulher-um-problema-de-saude-publica/5/15366. Acesso em 24 \n\nde Set. 2014. \n\nLEAL, Andr\u00e9a Fachel; FIGUEIREDO, Wagner dos Santos; NOGUEIRA-DA-SILVA, \n\nGe\u00f3rgia Sibele. O percurso da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade dos Homens \n\n(PNAISH), desde a sua formula\u00e7\u00e3o at\u00e9 sua implementa\u00e7\u00e3o nos servi\u00e7os p\u00fablicos locais de \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v.17, n.10, out. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232012001000010&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 25 jan. 2015.  \n\nL\u00c9VI-STRAUSS, Claude. O olhar distanciado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1983. \n\nLIMA, Sheyla Maria Lemos; RIVERA, Francisco Javier Uribe. A contratualiza\u00e7\u00e3o nos \n\nHospitais de Ensino no Sistema \u00danico de Sa\u00fade brasileiro. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva. Rio \n\nde Janeiro, v.17, n.9, p.2507-2521, 2012. \n\nLOURO, Guacira Lopes. Conhecer, pesquisar, escrever. Educa\u00e7\u00e3o, Sociedade &amp; Culturas. \n\nPorto, n.25, p.235-245, 2007. \n\n______. G\u00eanero, sexualidade e educa\u00e7\u00e3o: uma perspectiva p\u00f3s-estruturalista. 11.ed. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 2010.  \n\n______. O corpo educado: pedagogias da sexualidade. 2.ed. Belo Horizonte: Aut\u00eantica \n\nEditora, 2000.  \n\n______. Os estudos feministas, os estudos gays e l\u00e9sbicos e a teoria queer como pol\u00edticas de \n\nconhecimento. Labrys, estudos feministas, \u00e9tudes f\u00e9ministes, v.6, ago-dez 2004. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.tanianavarroswain.com.br/labrys/labrys6/libre/guaciraa.htm. Acesso em 15 de \n\nset. 2012. \n\nLUPTON, Deborah. The imperative of health. Londres: Sage Publications, 1995. \n\nhttp://www.cartamaior.com.br/?/Editoria/Direitos-Humanos/Violencia-contra-a-mulher-um-problema-de-saude-publica/5/15366\nhttp://www.cartamaior.com.br/?/Editoria/Direitos-Humanos/Violencia-contra-a-mulher-um-problema-de-saude-publica/5/15366\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232012001000010&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232012001000010&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.tanianavarroswain.com.br/labrys/labrys6/libre/guaciraa.htm\n\n\n216 \n\n______. Corpos, prazeres e pr\u00e1ticas do eu. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade. Porto Alegre, v.25, n.2, \n\np.15-45, 2000.\n\n______. Risk. Londres: Routledge, 1999. \n\nMAINGUENEAU, Dominique. Que cherchent les analystes du discours? Argumentation et \n\nanalyse du discours [Em ligne], v.9, 2012. Dispon\u00edvel em: http://aad.revues.org/1534. \n\nAcesso em 14 de novembro de 2014. \n\nMALUF, S\u00f4nia Weidner. G\u00eanero, sa\u00fade e afli\u00e7\u00e3o: pol\u00edticas p\u00fablicas, ativismo e experi\u00eancias \n\nsociais. In: MALUF, S\u00f4nia Weidner; TORNQUIST, Carmen Susana (org.). G\u00eanero, sa\u00fade e \n\nafli\u00e7\u00e3o: abordagens antropol\u00f3gicas. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 2010, p.21-67. \n\nMARTINS, Ana Paula Vosne. \"Vamos criar seu filho\": os m\u00e9dicos puericultores e a \n\npedagogia materna no s\u00e9culo XX. Hist. cienc. saude-Manguinhos, Rio de Janeiro, \n\nv.15, n.1, mar. 2008. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010459702008000100008&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso >. Acesso em 05 out. 2014.  \n\nMATTA, Gustavo Corr\u00eaa; MOROSINI, M\u00e1rcia Val\u00e9ria Guimar\u00e3es. Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 \n\nsa\u00fade. In: PEREIRA, Isabel Brasil; LIMA, J\u00falio C\u00e9sar Fran\u00e7a (org.). Dicion\u00e1rio da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional em sa\u00fade. 2.ed. rev. ampl. Rio de Janeiro: EPSJV, 2008. \n\nMELLO, Guilherme Arantes et al. Aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade \u2013 origens e \ndiferen\u00e7as conceituais. Revista APS, Juiz de Fora, v.12, n.2, p.204-213, 2009. \n\nMELO, Ana Paula Lopes. \u201cMulher Mulher\u201d e \u201cOutras Mulheres\u201d: g\u00eanero e \n\nhomossexualidade(s) no Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. 2010. 151f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva, Universidade do Estado do Rio de Janeiro, \n\nRio de Janeiro, 2010. \n\nMELO, Lucas Pereira de. An\u00e1lise biopol\u00edtica do discurso oficial sobre educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade \n\npara pacientes diab\u00e9ticos no Brasil. Saude soc., S\u00e3o Paulo, v.22, n.4, dez. 2013. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n\n12902013000400022&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em 04 out. 2014. \n\nMENDES, Eug\u00eanio Vila\u00e7a. Entrevista: o SUS e a Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade. Revista de \n\nAPS, Juiz de Fora, v.8, n.2, p.218-219. jul./dez. 2005. \n\nhttp://aad.revues.org/1534\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010459702008000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010459702008000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-12902013000400022&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-12902013000400022&amp;lng=en&amp;nrm=iso\n\n\n217 \n\nMENICUCCI, Telma Maria Gon\u00e7alves. P\u00fablico e privado na pol\u00edtica de assist\u00eancia \u00e0 \n\nsa\u00fade no Brasil: atores, processos e trajet\u00f3ria. Rio de Janeiro: Editora FIOCRUZ, 2007. \n\n______. A Pol\u00edtica de Sa\u00fade no Governo Lula. Sa\u00fade e Sociedade, S\u00e3o Paulo, v.20, n.2, \n\np.522-532, 2011.\n\nMERHY, Emerson Elias. Em busca do tempo perdido: a micropol\u00edtica do trabalho vivo em \n\nsa\u00fade. In: ______; ONOCKO, R. (org.). Agir em Sa\u00fade: um desafio para o p\u00fablico. S\u00e3o \n\nPaulo: Hucitec, 1997. \n\n______. Um ensaio sobre o m\u00e9dico e suas valises tecnol\u00f3gicas: contribui\u00e7\u00f5es para \n\ncompreender as reestrutura\u00e7\u00f5es produtivas do setor Sa\u00fade. Interface (Botucatu), v.4, n.6, fev. \n\n2000. \n\n______. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica: pr\u00e1tica t\u00e9cnica e social (os sentidos das a\u00e7\u00f5es de \n\nsa\u00fade). Dispon\u00edvel em &lt;http://www.uff.br/saudecoletiva/professores/merhy/artigos-18.pdf > \n\nAcesso em 28 out. 2012. \n\nMEYER, Dagmar Elisabeth Estermann. As mamas como constituintes da maternidade: uma \n\nhist\u00f3ria do passado? Educa\u00e7\u00e3o e Realidade, Porto Alegre, v.25, n.2, p.117-133, 2000. \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e re-produ\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as de g\u00eanero: problematizando \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de mulheres e m\u00e3es em pol\u00edticas sociais. 2004. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.portalanpedsul.com.br/admin/uploads/2004/Painel/Painel/08_07_16_EDUCACA\n\nO,_SAUDE_E_RE-PRODUCAO_DE_DIFERENCAS_DE_GENERO_PROBLE.pdf. Acesso \n\nem 19 ago. 2014. \n\n______. Teorias e pol\u00edticas de g\u00eanero: fragmentos hist\u00f3ricos e desafios atuais. Revista \n\nBrasileira de Enfermagem, Bras\u00edlia, v.57, n.1, p.13-18, 2004. \n\n_____. A politiza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea da maternidade: construindo um argumento. G\u00eanero, \n\nNiter\u00f3i, v.6, n.1, p.81-104, jun./dez. 2005. \n\n______. Processos coletivos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento em sa\u00fade: um olhar sobre o \n\nexerc\u00edcio de enfermagem no hospital. Rev. bras. enferm., Bras\u00edlia, v.59, n.1, fev. 2006. \n\nDispon\u00edvel em http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-\n\n71672006000100018&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 08 jun. 2014. \n\nhttp://www.uff.br/saudecoletiva/professores/merhy/artigos-18.pdf\nhttp://www.portalanpedsul.com.br/admin/uploads/2004/Painel/Painel/08_07_16_EDUCACAO,_SAUDE_E_RE-PRODUCAO_DE_DIFERENCAS_DE_GENERO_PROBLE.pdf\nhttp://www.portalanpedsul.com.br/admin/uploads/2004/Painel/Painel/08_07_16_EDUCACAO,_SAUDE_E_RE-PRODUCAO_DE_DIFERENCAS_DE_GENERO_PROBLE.pdf\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-71672006000100018&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-71672006000100018&amp;lng=en&amp;nrm=iso\n\n\n218 \n\n______. G\u00eanero, sexualidade e curr\u00edculo. In: Educa\u00e7\u00e3o para igualdade de g\u00eanero. TV \n\nEscola Ano XVIII \u2013 Boletim 26 \u2013 Novembro de 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.tvbrasil.org.br/saltoparaofuturo/publicacaoeletronica.asp?ano=2008. Acesso em \n\n25 out. 2012. \n\n______. Fam\u00edlia e inclus\u00e3o social no Brasil: como funciona essa articula\u00e7\u00e3o? In: Anais do IX \n\nSemin\u00e1rio Fazendo G\u00eanero: di\u00e1sporas, diversidades, deslocamentos. Florian\u00f3polis: \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, 2010.  \n\n______. Corpo, g\u00eanero e maternidade: algumas rela\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es no cuidado em sa\u00fade. \n\nEnfermagem em foco. Bras\u00edlia: Conselho Federal de Enfermagem, v.2, n.1, p.18-22, 2011. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://revista.portalcofen.gov.br/index.php/enfermagem/article/view/68.> \n\nAcesso em 19 ago. 2014. \n\n______. Abordagens p\u00f3s-estruturalistas de pesquisa na interface educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e g\u00eanero: \n\nperspectiva metodol\u00f3gica. In: ______; PARA\u00cdSO, Marluce A. (org.) Metodologias de \n\npesquisas p\u00f3s-cr\u00edticas em educa\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Mazza Edi\u00e7\u00f5es, 2012, p.47-62. \n\n______; SOARES, Ros\u00e2ngela de F\u00e1tima Rodrigues. Corpo, g\u00eanero e sexualidade nas pr\u00e1ticas \n\nescolares: um in\u00edcio de reflex\u00e3o. In: ______; ______ (org.). Corpo, g\u00eanero e sexualidade. \n\n2.ed. Porto Alegre: Media\u00e7\u00e3o, 2004, p.05-16.\n\n______; KLEIN, Carin; FERNANDES, Let\u00edcia Prezzi. No\u00e7\u00f5es de fam\u00edlia em pol\u00edticas de \n\n\u2018inclus\u00e3o social\u2019 no Brasil contempor\u00e2neo. Estudos Feministas, [S.l.], v.20, n.2, p.433, ago. \n\n2012. Dispon\u00edvel em: https://periodicos.ufsc.br/index.php/ref/article/view/S0104-\n\n026X2012000200005. Acesso em 25 jan. 2015.  \n\n______; F\u00c9LIX, Jeane; VASCONCELOS, Michele de Freitas Faria de. Por uma educa\u00e7\u00e3o \n\nque se movimente como mar\u00e9 e inunde os cotidianos de servi\u00e7os de sa\u00fade. Interface: \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, v.17, n.47, p.859-71, out./dez. 2013. Acesso em 19 ago. 2014. \n\n______ et al. \u2018Mulher sem-vergonha\u2019 e \u2018traidor respons\u00e1vel\u2019: problematizando representa\u00e7\u00f5es \n\nde g\u00eanero em an\u00fancios televisivos oficiais de preven\u00e7\u00e3o ao HIV/AIDS. Estudos Feministas, \n\nFlorian\u00f3polis, v.12, n.2, p.51-76, 2004c. \n\nMILLER, Peter; ROSE, Nikolas. Governando o presente. S\u00e3o Paulo: Paulus, 2012. \n\nMINAYO, Maria Cec\u00edlia de Souza. O desafio do conhecimento: pesquisa qualitativa em \n\nsa\u00fade. 11. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2008. \n\nhttp://www.tvbrasil.org.br/saltoparaofuturo/publicacaoeletronica.asp?ano=2008\nhttp://revista.portalcofen.gov.br/index.php/enfermagem/article/view/68\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/ref/article/view/S0104-026X2012000200005\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/ref/article/view/S0104-026X2012000200005\n\n\n219 \n\nMONTEIRO, Marko Sin\u00e9sio Alves. Reconsiderando a etnografia da ci\u00eancia e da tecnologia: \n\ntecnoci\u00eancia na pr\u00e1tica. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v.27, n.79, p.139-\n\n151, jun. 2012. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010269092012000200009&amp;lng=pt\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 23 mar. 2014. \n\nMORAIS. Regina Rodrigues de. Um olhar sobre a feminiza\u00e7\u00e3o da AIDS no Brasil. \n\nGoi\u00e2nia. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias da Sa\u00fade) Programa Multidisciplinar de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Sa\u00fade. Rede Centro-Oeste (UnB, UFG, UFMS). \n\nNICHOLSON, Linda. Interpretando o g\u00eanero. Estudos Feministas, Florian\u00f3polis, v.8, n.2, \n\np.9-42, 2000.\n\nNORMAN, Armando Henrique. Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: um desafio para a aten\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria. Revista Brasileira de Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade, [S.l.], v.8, n.28, \n\np.153-154, jul. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.rbmfc.org.br/rbmfc/article/view/rbmfc8%2828%29788/564. Acesso em 17 out. \n\n2014. \n\nOBSERVAPOA. Porto Alegre em an\u00e1lise. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://portoalegreemanalise.procempa.com.br/?regioes=55_9_0. Acesso em 10 jun. 2014. \n\nOKIN, Susan Moller. G\u00eanero, o p\u00fablico e o privado. Rev. Estud. Fem., Florian\u00f3polis, \n\nv.16, n.2, ago. 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n\n026X2008000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 08 jan. 2015.  \n\nOKUNO, Meiry Fernanda Pinto et al. Knowledge and attitudes about sexuality in the elderly \n\nwith HIV/AIDS. Acta paul. enferm., S\u00e3o Paulo, v.25, n.e.1, 2012 . Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010321002012000800018&amp;lng=en\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 21 set. 2014. \n\nOLIVEIRA, Dora L\u00facia Leidens Correa de et al. A negocia\u00e7\u00e3o do sexo seguro na TV: \n\ndiscursos de g\u00eanero nas falas de agentes comunit\u00e1rias de sa\u00fade do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\nde Porto Alegre, Rio Grande do Sul, Brasil. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, \n\nv.20, n.5, p.1309-1318, 2004.\n\n______. A \u2018nova\u2019 sa\u00fade p\u00fablica... Revista Latino-Americana de Enfermagem, S\u00e3o Paulo, \n\nv.13, n.3, p.423-31, 2005.\n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010269092012000200009&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010269092012000200009&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.rbmfc.org.br/rbmfc/article/view/rbmfc8%2828%29788/564\nhome/User/Desktop/Dispon\u00edvel%20em%20http:/portoalegreemanalise.procempa.com.br/%3fregioes=55_9_0\nhome/User/Desktop/Dispon\u00edvel%20em%20http:/portoalegreemanalise.procempa.com.br/%3fregioes=55_9_0\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2008000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2008000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010321002012000800018&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010321002012000800018&amp;lng=en&amp;nrm=iso\n\n\n220 \n\nOLIVEIRA, Eleonora Menicucci de. O feminismo desconstruindo e reconstruindo o \n\nconhecimento. Estudos Feministas, Florian\u00f3polis, v.16, n.1, p.229-245, 2008. \n\nORTEGA, Francisco. Pr\u00e1ticas de ascese corporal e constitui\u00e7\u00e3o de bioidentidades. Cadernos \n\nde Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v.11, n.1, 59-77, 2003. \n\n______. Biopol\u00edticas da sa\u00fade: reflex\u00f5es a partir de Michel Foucault, Agnes Heller e Hannah \n\nArendt. Interface: comunica\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, Botucatu, v.8, n.14, fev. 2004. Dispon\u00edvel \n\nem http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-\n\n32832004000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 04 out. 2014.  \n\nPAHO/WHO. Pan American Health Organization/World Health Organization. Renewing \n\nPrimary Health Care in the Americas: a Position Paper of the Pan American Health \n\nOrganization/World Health Organization (PAHO/WHO).Washington: PAHO, 2007. \n\n______. Unidade t\u00e9cnica doen\u00e7as transmiss\u00edveis e n\u00e3o transmiss\u00edveis. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.paho.org/bra/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=569:conceito&amp;Ite\n\nmid=539. Acesso em 15 nov. 2014. \n\nPASSOS, Eduardo; KASTRUP, Virg\u00ednia; ESC\u00d3SSIA, Liliana da. Pistas do m\u00e9todo da \n\ncartografia: pesquisa-interven\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de subjetividade. Porto Alegre: Sulina, 2009,  \n\nPEREIRA, William Cesar Castilho. Movimento institucionalista: principais abordagens. \n\nEstudos e pesquisas em psicologia, Rio de Janeiro, v.7, n.1, p.10-19, abr. 2007. \n\nPESSOA, Vanira Matos et al. Sentidos e m\u00e9todos de territorializa\u00e7\u00e3o na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 \nsa\u00fade. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v.18, n.8, p.2253-2262, 2013. \n\nPETERSEN, Alan; LUPTON, Deborah. The new public health: health and self in the age of \n\nrisk. Londres: Sage, 1996. \n\nPETRY, Anal\u00eddia Rodolpho; MEYER, Dagmar Elisabeth Estermann. Transexualidade e \n\nheteronormatividade: algumas quest\u00f5es para a pesquisa. Textos &amp; Contextos (Porto Alegre), \nv.10, n.1, p.193-198, jan./jul. 2011.\n\nPINTO, C\u00e9li Regina Jardim. Com a palavra o senhor presidente Jos\u00e9 Sarney. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec, 1989.  \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-32832004000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-32832004000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.paho.org/bra/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=569:conceito&amp;Itemid=539\nhttp://www.paho.org/bra/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=569:conceito&amp;Itemid=539\n\n\n221 \n\nPNUD. Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.pnud.org.br/. Acesso em 15 nov. 2014. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE PORTO ALEGRE. Secretaria Municipal de Urbanismo. \n\nAnteprojeto de Lei de Limites de Bairros. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://lproweb.procempa.com.br/pmpa/prefpoa/spm/usu_doc/e_anteprojeto_de_lei_bair\n\nros_2013.pdf. Acesso em 30 mar. 2014.\n\n______. Hist\u00f3ria dos bairros de Porto Alegre. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://lproweb.procempa.com.br/pmpa/prefpoa/observatorio/usu_doc/historia_dos_bairros_de\n\n_porto_alegre.pdf. Acesso em 04 mai. 2014. \n\nRABINOW, Paul; ROSE, Nikolas. O conceito de biopoder hoje. Pol\u00edtica &amp; trabalho: \n\nRevista de Ci\u00eancias Sociais. Jo\u00e3o Pessoa, n.24, p.27-57, 2006. \n\nRECHENBERG, Fernanda. \u201cEssa \u00e9 uma hist\u00f3ria de pessoas simples\u201d: enraizamentos e \n\ndeslocamentos no bairro Cristal. Os urbanitas \u2013 Revista de Antropologia Urbana. Ano 6, \n\nv.6, n.9. Dispon\u00edvel em http://www.osurbanitas.org/osurbanitas9/Rechenberg-urbanitas-09-\n\n2009.html. Acesso em 08 ago. 2014.\n\nREGO, Teresa Cristina; AQUINO, Julio Groppa. O g\u00eanio libert\u00e1rio de Foucault. \n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Edi\u00e7\u00e3o Especial Biblioteca do Professor, n.3, p.5, 2012.  \n\nRIBEIRO, F\u00e1tima Aparecida. Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria (APS) e sistema de sa\u00fade no Brasil: uma \nperspectiva hist\u00f3rica. S\u00e3o Paulo. 2007. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), Departamento de Medicina \nPreventiva, Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2007.\n\nRIBEIRO, Fernanda Bittencourt. Dilemas da \u201cboa hora\u201d: pistas etnogr\u00e1ficas sobre \n\nrela\u00e7\u00f5es entre feminismos e \u201cdor do parto\u201d. In: Anais do VIII Semin\u00e1rio Fazendo \n\ng\u00eanero: corpo, viol\u00eancia e poder. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.fazendogenero.ufsc.br/8/\n\nst58.html >. Acesso em 01 nov. 2014. \n\nRIO GRANDE DO SUL (Estado). Secretaria do Trabalho e do Desenvolvimento \n\nSocial. Funda\u00e7\u00e3o Ga\u00facha do Trabalho e A\u00e7\u00e3o Social. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.fgtas.rs.gov.br/conteudo.php?cod_menu=107>. Acesso em 25 mai. 2014. \n\nRIPOLL, Daniela. \u201cAprender sobre sua heran\u00e7a j\u00e1 \u00e9 um come\u00e7o\u201d \u2013 ou de como tornar-se \n\ngeneticamente respons\u00e1vel. 2005. 311 f. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul.  \n\nROCHA. Marisa Lopes da. Psicologia e as pr\u00e1ticas institucionais: a pesquisa-interven\u00e7\u00e3o \n\nem movimento. Psico. Porto Alegre, v.37, n.2, p.169-174, mai./ago. 2006. \n\nhttp://www.pnud.org.br/\nhttp://lproweb.procempa.com.br/pmpa/prefpoa/spm/usu_doc/e_anteprojeto_de_lei_bairros_2013.pdf\nhttp://lproweb.procempa.com.br/pmpa/prefpoa/spm/usu_doc/e_anteprojeto_de_lei_bairros_2013.pdf\nhttp://lproweb.procempa.com.br/pmpa/prefpoa/observatorio/usu_doc/historia_dos_bairros_de_porto_alegre.pdf\nhttp://lproweb.procempa.com.br/pmpa/prefpoa/observatorio/usu_doc/historia_dos_bairros_de_porto_alegre.pdf\nhttp://www.osurbanitas.org/osurbanitas9/Rechenberg-urbanitas-09-2009.html\nhttp://www.osurbanitas.org/osurbanitas9/Rechenberg-urbanitas-09-2009.html\nhttp://www.fazendogenero.ufsc.br/8/st58.html\nhttp://www.fgtas.rs.gov.br/conteudo.php?cod_menu=107\n\n\n222 \n\nROSE, Nikolas. Administrando indiv\u00edduos empreendedores. In: ______. Inventando nossos \n\nselfs: psicologia, poder e subjetividade. Petr\u00f3polis: Vozes, 2011, p.209-233. \n\n______. A pol\u00edtica da pr\u00f3pria vida: biomedicina, poder e subjetividade no s\u00e9culo XXI. S\u00e3o \n\nPaulo: Paulus, 2013. \n\nROSEN, George. Uma hist\u00f3ria da sa\u00fade p\u00fablica. S\u00e3o Paulo / Rio de Janeiro: Hucitec / \n\nEditora da Universidade Estadual Paulista / Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nSa\u00fade Coletiva, 1994. \n\nSABAT, Ruth. Pedagogia cultural, g\u00eanero e sexualidade. Estudos Feministas. Florian\u00f3polis, \n\nv.9, n.1, p.9-21, 2001.\n\nSALIH, Sara. Judith Butler e a teoria queer. Tradu\u00e7\u00e3o de Guacira Lopes Louro. Belo \n\nHorizonte: Aut\u00eantica Editora, 2012. \n\nSANTIAGO, Idalina Maria Freitas Lima; OLIVEIRA, Mar\u00edlia Tomaz de; ANDRADE, \n\nHelena Cristina Nunes de. Movimento comunit\u00e1rio dos clubes-de-m\u00e3es em Campina Grande: \n\nrecorte de g\u00eanero e democracia. Revista \u00c1rtemis, v.10, p.34-44, jun.2009. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://periodicos.ufpb.br/ojs/index.php/artemis/article/view/11824/6878. Acesso em 07 ago. \n\n2014. \n\nSANTOS, Alessandra F\u00e1tima de Mattos; ASSIS, M\u00f4nica de. Vulnerabilidade das idosas ao \n\nHIV/AIDS: despertar das pol\u00edticas p\u00fablicas e profissionais de sa\u00fade no contexto da aten\u00e7\u00e3o \n\nintegral: revis\u00e3o de literatura. Rev. Bras. Geriatr. Gerontol., Rio de Janeiro, v.14, n.1, 2011. \n\nDispon\u00edvel em http://revista.unati.uerj.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1809-\n\n98232011000100015&amp;lng=pt&amp;nrm=iso. Acesso em 21 set. 2014. \n\nSANTOS, Denise da Silva; NUNES, Isa Maria. Doulas na assist\u00eancia ao parto: concep\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais de enfermagem. Esc. Anna Nery, Rio de Janeiro, v.13, n.3, set. 2009. \n\nDispon\u00edvel em http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-\n\n81452009000300018&amp;lng=en&amp;nrm=iso. Acesso em 01 nov. 2014.  \n\nSANTOS, Lu\u00eds Henrique Sacchi dos. Biopol\u00edticas de HIV/AIDS no Brasil: uma an\u00e1lise dos \n\nan\u00fancios televisivos das campanhas oficiais de preven\u00e7\u00e3o (1986 \u2013 2000). Porto Alegre. 2002. \n\n281f. + Ap\u00eandices. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul.  \n\n______. Sobre o etn\u00f3grafo-turista e seus modos de ver. In: COSTA, Marisa; BUJES, Maria \n\nIsabel. Caminhos investigativos III: riscos e possibilidades de pesquisar nas fronteiras. Rio \n\nde Janeiro: DP&amp;A, 2005, p.9-22. \n\nhttp://periodicos.ufpb.br/ojs/index.php/artemis/article/view/11824/6878\nhttp://revista.unati.uerj.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1809-98232011000100015&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://revista.unati.uerj.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1809-98232011000100015&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-81452009000300018&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-81452009000300018&amp;lng=en&amp;nrm=iso\n\n\n223 \n\n______. Heteronormatividade e educa\u00e7\u00e3o. In: PENALVO, Claudia; ZAGO, Luiz Felipe (org.) \n\nT\u00e1 dif\u00edcil falar sobre sexualidade na escola? 2.ed., Porto Alegre: SOMOS, 2009, p.43-54.  \n\n______. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s biopedagogias. Comunica\u00e7\u00e3o oral. Agosto. 2013. \n\nSARLO, Beatriz. Cenas da vida p\u00f3s-moderna. 5.ed., Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2013.\n\nSARTI, Cynthia Andersen. A fam\u00edlia como ordem simb\u00f3lica. Psicol. USP, S\u00e3o Paulo, \n\nv.15, n.3, 2004. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010365642004000200002&amp;lng=pt \n&amp;nrm=iso. Acesso em 02 fev. 2015. \n\n______. \"Deixar\u00e1s pai e m\u00e3e\": Notas sobre L\u00e9vi-Strauss e a fam\u00edlia. Revista \nANTHROPOL\u00d3GICAS, Recife, v.16, n.1, p.31-52, 2005. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.revista.ufpe.br/revistaanthropologicas/index.php/revista/article/view/48. Acesso \n\nem 05 fev. 2015. \n\nSCHRAIBER, Lilia Blima; MOTA, Andr\u00e9; NOVAES, Hillegonda Maria Dutilh. Tecnologias \n\nem sa\u00fade. In: PEREIRA, Isabel Brasil.; LIMA, J\u00falio C\u00e9sar Fran\u00e7a (org.). Dicion\u00e1rio da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional em sa\u00fade. 2.ed. rev. ampl. Rio de Janeiro: EPSJV, 2008. \n\n______, Equidade de g\u00eanero e sa\u00fade: o cotidiano das pr\u00e1ticas no Programa de Sa\u00fade da \n\nFam\u00edlia do Recife. In: VILLELA, Wilza; MONTEIRO, Simone (orgs.). G\u00eanero e Sa\u00fade: \n\nPrograma Sa\u00fade da Fam\u00edlia em quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva \n\n\u2014 Abrasco; Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2014 UNFPA, 2005. \n\nSCHWENGBER, Maria Simone Vione; MEYER, Dagmar Estermann. Discursos que \n\n(con)formam corpos gr\u00e1vidos: da medicina \u00e0 educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Cad. Pagu, Campinas, \n\nn.36, jun. 2011. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010483332011000100011&amp;lng=en \n&amp;nrm=iso. Acesso em 07 out. 2014. \n\nSCLIAR, Moacir. O conceito de sa\u00fade. PHYSIS: Revista de Sa\u00fade Coletiva. Rio de Janeiro, \n\nv.17, n.1, p.29-41, 2007.\n\nSCOMAZZON, Carlos. Marginais e traficantes ocupam pr\u00e9dios no Jardim Leopoldina. \nImprensa C\u00e2mara Municipal de Porto Alegre. Porto Alegre. 24.08.2010. Dispon\u00edvel em \nhttp://www2.camarapoa.rs.gov.br/default.php?reg=12839&amp;p_secao=56&amp;di=2010-08-24. \n\nAcesso em 17 mai. 2014. \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010365642004000200002&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010365642004000200002&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.revista.ufpe.br/revistaanthropologicas/index.php/revista/article/view/48\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010483332011000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010483332011000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www2.camarapoa.rs.gov.br/default.php?reg=12839&amp;p_secao=56&amp;di=2010-08-24\n\n\n224 \n\nSCOTT, Joan. G\u00eanero: uma categoria \u00fatil de an\u00e1lise hist\u00f3rica. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade. Porto \n\nAlegre, v.20, n.2, p. 71-99, jul./dez. 1995. \n\nSCOTT, Parry. G\u00eanero, fam\u00edlia e comunidades: observa\u00e7\u00f5es e aportes te\u00f3ricos sobre o \n\nPrograma Sa\u00fade da Fam\u00edlia. In: VILLELA, Wilza; MONTEIRO, Simone (orgs.). G\u00eanero e \n\nSa\u00fade: Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia em quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade \n\nColetiva \u2014 Abrasco; Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2014 UNFPA, 2005. \n\nSCUSSEL, Maria Concei\u00e7\u00e3o Barletta; SATTLER, Miguel Aloysio. Cidades em \n\n(trans)forma\u00e7\u00e3o: impacto da verticaliza\u00e7\u00e3o e densifica\u00e7\u00e3o na qualidade do espa\u00e7o residencial. \n\nAmbient. constr., Porto Alegre, v.10, n.3, set. 2010. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S167886212010000300009&amp;lng=pt\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 30 mar. 2014.  \n\nSILVA, Fabiane Ferreira da.; RIBEIRO, Paula Regina Costa. O governo dos corpos \nfemininos entre as catadoras de lixo: (re)pensando algumas implica\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o em \n\nSa\u00fade. Estudos Feministas. Florian\u00f3polis, v.16, n.2, p.557-580, 2008. \n\nSILVA, Tomaz Tadeu. Documentos de identidade: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias do curr\u00edculo. \n\n2.ed. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2007.\n\nSILVEIRA, Rosa Maria Hessel da. Textos e diferen\u00e7as. Leitura em revista, Iju\u00ed, v.1, n.1, p. \n\n19-22, 2002.\n\n______. Discurso, escola e cultura: breve roteiro para pensar narrativas que circundam e \n\nconstituem a educa\u00e7\u00e3o. In: ______. (org.). Cultura, poder e educa\u00e7\u00e3o: um debate sobre \n\nestudos culturais em educa\u00e7\u00e3o. Canoas: Editora da ULBRA, 2005, p.197-207. \n\nSOUTO, K\u00e1tia Maria Barreto. Representa\u00e7\u00f5es sobre corpo e sexualidade de profissionais \n\nde sa\u00fade que atendem mulheres com HIV/AIDS. Universidade de Bras\u00edlia. 2010. 105 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Departamento de Sociologia. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nSociologia. \n\nSTARFIELD, Barbara. Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: equil\u00edbrio entre necessidades de sa\u00fade, servi\u00e7os e \n\ntecnologias. Bras\u00edlia: Unesco / Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2002. \n\nSUSIN, Loredana; SANTOS, Lu\u00eds Henrique Sacchi dos. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: SANTOS, Lu\u00eds \n\nHenrique Sacchi et al. (org.). Forma\u00e7\u00e3o de professores/as em um mundo em \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2014, p.10-23. \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S167886212010000300009&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S167886212010000300009&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\n\n\n225 \n\n \n\nTEIXEIRA, Rosimere J. et al. Ov\u00e1rios polic\u00edsticos em meninas e adolescentes normais: uma \n\navalia\u00e7\u00e3o ultra-sonogr\u00e1fica. Radiol Bras, S\u00e3o Paulo, v.34, n.4, ago. 2001. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-\n\n39842001000400008&amp;lng=pt&amp;nrm=iso. Acesso em 31 out. 2014.  \n\n \n\n \n\nTURA, Maria de Lourdes Rangel A observa\u00e7\u00e3o do cotidiano escolar. In: ZAGO, Nadir; \n\nCARVALHO, Mar\u00edlia Pinto de; VILELA, Rita Assis Teixeira (org.). Itiner\u00e1rios de \n\npesquisa: perspectivas qualitativas em sociologia da educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Lamparina, \n\n2011, p.183-206.  \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO. PR\u00d3 REITORIA DE PESQUISA. Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade apresenta para consulta p\u00fablica novo guia alimentar desenvolvido com apoio da \n\nFSP-USP. Dispon\u00edvel em http://www.usp.br/blogprp/?p=3136. Acesso em 26 jun. 2014. \n\n \n\n \n\nVARELA, Julia. O estatuto do saber pedag\u00f3gico. In: SILVA, Tomaz Tadeu (org.). O sujeito \n\nda educa\u00e7\u00e3o: estudos foucaultianos. 8.ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2011, p.87-96. \n\n  \n\n \n\nVASCONCELOS, Eymard Mour\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o popular e a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade da fam\u00edlia. S\u00e3o \n\nPaulo: HUCITEC, 1999. \n\n \n\n \n\nVASCONCELOS, Teresa Maria Sena. Onde pensas tu que vais? Etnografia como experi\u00eancia \n\ntransformadora. Educa\u00e7\u00e3o, sociedade &amp; culturas. Porto, n.6, p.23-46, 1996. \n\n \n\n \n\nVEIGA-NETO, Alfredo. Foucault &amp; a Educa\u00e7\u00e3o. 2.ed. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005. \n\n \n\n \n\n______; TRAVERSINI, Clarice. Por que Governamentalidade e Educa\u00e7\u00e3o? Educa\u00e7\u00e3o e \n\nRealidade. Porto Alegre, v.34, n.2, p.13-19, 2009. \n\n \n\n \n\nVELHO, Gilberto. Observando o familiar. In: NUNES, Edson Oliveira (org.). A aventura \n\nsociol\u00f3gica: objetividade, paix\u00e3o, improviso e m\u00e9todo na pesquisa social. Rio de Janeiro: \n\nZahar, 1978, p.36-46. \n\n \n\n \n\nV\u00cdCTORA, Ceres Gomes; KNAUTH, Daniela Riva; HASSEN, Maria de Nazareth Agra \n\nPesquisa qualitativa em sa\u00fade: uma introdu\u00e7\u00e3o ao tema. Porto Alegre: Tomo Editorial, \n\n2000. \n\n \n\n \n\nVIDICH, Arthur; LYMAN, Stanford. M\u00e9todos qualitativos: sua hist\u00f3ria na Sociologia e na \n\nAntropologia. In: DENZIN, Norman; LINCOLN, Yvonna. O planejamento da pesquisa \n\nqualitativa: teorias e abordagens. Porto Alegre: Artmed, 2006, p.49-90. \n\n \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-39842001000400008&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-39842001000400008&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.usp.br/blogprp/?p=3136\n\n\n226 \n\n \n\n \n\nVILLELA, Wilza; MONTEIRO, Simone. Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade das mulheres: historicizando \n\nconceitos e pr\u00e1ticas. In: VILLELA, Wilza; MONTEIRO, Simone (orgs.). G\u00eanero e Sa\u00fade: \n\nPrograma Sa\u00fade da Fam\u00edlia em quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva \n\n\u2014 Abrasco; Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2014 UNFPA, 2005. \n\n \n\n \n\nWALKERDINE, Valerie. O racioc\u00ednio em tempos p\u00f3s-modernos. Educa\u00e7\u00e3o e Realidade. \n\nPorto Alegre, v.20, n.2, p.207-226, jul./dez. 1995. \n\n \n\n \n\n______. Biopedagogies and beyond. In: WRIGHT, Jan; HARWOOD, Valerie (org.). \n\nBiopolitics and the \u2018obesity epidemic\u2019 \u2013 governing the bodies. Nova Iorque: Routledge, \n\n2009, p.199-207. \n\n \n\n \n\nWEBER, Florence. A entrevista, a pesquisa e o \u00edntimo, ou: por que censurar seu di\u00e1rio de \n\ncampo? Horizontes Antropol\u00f3gicos. Porto Alegre, v.15, n.32, p.157-170, jul./dez, 2009. \n\n \n\n \n\nWELCH, Rosie; MCMAHON, Samantha; WRIGHT, Jan. The medicalisation of food \n\npedagogies in primary schools and popular culture: a case for awakening subjugated \n\nknowledges. Discourse: studies in the Cultural Politics of Education, v.33, n.5, p.713-728, \n\ndez. 2012.  \n\n \n\n \n\nWORLD HEALTH ORGANIZATION. Alma Ata Declaration. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.who.int/publications/almaata_declaration_en.pdf. Acesso em 06 out. 2012. \n\n \n\n \n\n______. Global Conferences on Health Promotion. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.who.int/healthpromotion/conferences/en/. Acesso em 02 nov. 2012. \n\n \n\n______. The 8th Global Conference on Health Promotion. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.who.int/healthpromotion/conferences/8gchp/background/en/. Acesso em 24 \n\nfev. 2015. \n\n \n\nWORTMANN, Maria L\u00facia Castagna. Algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a articula\u00e7\u00e3o entre \n\nestudos culturais e educa\u00e7\u00e3o (e sobre algumas outras mais). In: SILVEIRA, Rosa Maria \n\nHessel da (org.). Cultura, poder e educa\u00e7\u00e3o: um debate sobre estudos culturais em \n\neduca\u00e7\u00e3o. Canoas: Editora da ULBRA, 2005, p.165-181. \n\n \n\n \n\nZAGO, Nadir. A entrevista e seu processo de constru\u00e7\u00e3o: reflex\u00f5es com base na experi\u00eancia \n\npr\u00e1tica de pesquisa. In: ZAGO, Nadir; CARVALHO, Mar\u00edlia Pinto de; VILELA, Rita Am\u00e9lia \n\nTeixeira (org.). Itiner\u00e1rios de pesquisa: perspectivas qualitativas em sociologia da educa\u00e7\u00e3o. \n\nRio de Janeiro: Lamparina, 2011, p.287- 309. \n\n \n\n \n\nhttp://www.who.int/publications/almaata_declaration_en.pdf\nhttp://www.who.int/healthpromotion/conferences/en/\nhttp://www.who.int/healthpromotion/conferences/8gchp/background/en/\n\n\n227 \n\nZALUAR, Alba. A m\u00e1quina e a revolta: as organiza\u00e7\u00f5es populares e o significado da \n\npobreza. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2000. \n\nZORZANELLI, Rafaela Teixeira; ORTEGA, Francisco; BEZERRA JUNIOR, Benilton. Um \n\npanorama sobre as varia\u00e7\u00f5es em torno do conceito de medicaliza\u00e7\u00e3o entre 1950-2010. Ci\u00eanc. \n\nsa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v.19, n.6, jun. 2014. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232014000601859&amp;lng=pt\n\n&amp;nrm=iso. Acesso em 07 ago. 2014. http://dx.doi.org/10.1590/1413-81232014196.03612013. \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232014000601859&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141381232014000601859&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://dx.doi.org/10.1590/1413-81232014196.03612013"}]}}}