{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06041"}, {"@name": "filename", "#text": "10538_arquivo3378_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAlian\u00e7as Pol\u00edticas em Pernambuco: A(s) Frente(s) \ndo Recife (1955-1964) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTaciana Mendon\u00e7a Santos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRecife, 2008 \n \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAlian\u00e7as Pol\u00edticas em Pernambuco: A(s) Frente(s) \ndo Recife (1955-1964) \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada por \nTaciana Mendon\u00e7a Santos ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Centro de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade \nFederal de Pernambuco, como parte dos \nrequisitos obrigat\u00f3rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Hist\u00f3ria. \nOrientador: Prof. Dr. Antonio Torres \nMontenegro. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\nRecife, 2008 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSantos, Taciana Mendon\u00e7a \n    Alian\u00e7as pol\u00edticas em Pernambuco: a(s) frente(s) do \nRecife (1955-1964) / Taciana Mendon\u00e7a Santos . \u2013 Recife: \nO Autor, 2009. \n     118 folhas: il., tab. \n \n     Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco. CFCH. Hist\u00f3ria, 2009. \n\n      Inclui: bibliografia. \n\n1. Hist\u00f3ria. 2. Disputas pol\u00edticas \u2013 Pernambuco \u2013 \nRecife. 3. Frente do Recife. 4. Elei\u00e7\u00f5es - campanhas. 5. \nAlian\u00e7as pol\u00edticas. I T\u00edtulo. \n\n         \n  \n\n       \n\n \n              981.34 \n              981 \n\n              CDU (2. \ned.) \n       CDD (22. ed.) \n\nUFPE                        \nBCFCH2009/11                                                                                                                            \n\n \n\n\n\n\n\nResumo \n\n \n\nAlian\u00e7as Pol\u00edticas em Pernambuco: A(s) Frente(s) do Recife (1955-1964) \n\n \n\nA Frente do Recife \u00e9 reconhecida no meio pol\u00edtico e no meio acad\u00eamico como uma \n\nalian\u00e7a interpartid\u00e1ria formada em 1955, por ocasi\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais no Recife, e que, ao longo das campanhas eleitorais que se seguiram, \n\nalcan\u00e7ou sucessivas vit\u00f3rias na disputa por cargos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica estadual e \n\nmunicipal. Considerada uma frente esquerdista, apresenta o PCB e o PSB como os \n\n\u00fanicos partidos que a integraram em cada uma das campanhas ocorridas entre 1955 e \n\n1963. Contudo, partidos como o PTB, a UDN, o PTN e mesmo a ala dissidente do PSD \n\nformam o conjunto de legendas que, em momentos distintos, se apresentaram ao lado \n\ndaqueles anteriormente citados. No decorrer da presente disserta\u00e7\u00e3o, defende-se a id\u00e9ia \n\nde que, ao renegociar a participa\u00e7\u00e3o de cada partido, aquela alian\u00e7a passava por um \n\nprocesso de reformula\u00e7\u00e3o, de modo que cada uma das suas composi\u00e7\u00f5es pode ser \n\ncompreendida como uma alian\u00e7a pol\u00edtica espec\u00edfica. \n\n \n\nPalavras chave: Frente do Recife, pol\u00edtica, disputas eleitorais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAbstract \n\n \n\nPolitical alliances in Pernambuco: The \u201cFrentes do Recife\u201d (1955-1964) \n\n \n\nThe \u201cFrente do Recife\u201d is known inside the political and scholar champs as a alliance \n\nmade in 1955 by some city parties, on account of the municipal elections, and that, \n\nduring the political campaigns of that year, the alliance has reached successive victories \n\non the contest for places inside the state and municipal public administration. Seemed as \n\na left-winged alliance, proclaims the PCB and the PSB as the only political groups \n\ninside the Frente do Recife for the campaigns during 1955 and 1963. However, groups \n\nlike PTB, UDN, PTN, and even the dissident wing of the PSD make a political \n\ncolligation which, at different moments, was side by side with the PCB and the PSB. \n\nAlong this paper, we aim to defend the thesis that the process of renegotiation of the \n\nparties participation in the Frente do Recife has brought a process of political \n\nreformulation, guiding us to a comprehension of specific configurations for each party \n\nalliance. \n\n \n\nKey words: Frente do Recife, politics, electoral contention \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAgradecimentos \n\n \n\nDesde de 1999, ano em que iniciei minha gradua\u00e7\u00e3o no curso de hist\u00f3ria, venho \n\nacumulando uma enorme d\u00edvida de agradecimentos. Esse grande d\u00e9bito e o receio de \n\ncometer alguma injusti\u00e7a contribuem para que a escrita do presente texto se caracterize \n\ncomo uma tarefa bastante \u00e1rdua. Para a sua constru\u00e7\u00e3o busquei me apropriar do \n\nconceito de companheiro que me foi apresentado pelo bispo Xavier Maupeou. Em \n\nentrevista concedida ao professor Ant\u00f4nio Montenegro, o referido religioso afirma que \n\ncompanheiros s\u00e3o aqueles com quem dividimos experi\u00eancias relevantes em nossas \n\nvidas, e, como exemplo, cita o estivador/contrabandista com quem esteve preso por uma \n\nnoite e um dia. Passo ent\u00e3o a agradecer a todos aqueles com quem estive presa ao longo \n\nde parte do meu trajeto, como n\u00e3o poderia deixar de ser, nem todos ser\u00e3o nomeados, \n\nmas tamb\u00e9m aos omissos dedico minha sincera gratid\u00e3o. \n\nEntre os amigos destaco o constante incentivo de Gl\u00e1ucia Moura, companheira \n\ninsepar\u00e1vel desde os primeiros momentos da gradua\u00e7\u00e3o. J\u00e1 Carol Cah\u00fa, Luiz Ant\u00f4nio \n\nde Oliveira e Alu\u00edzio Medeiros, embora colegas de gradua\u00e7\u00e3o, s\u00e3o preciosos amigos \n\nconquistados ap\u00f3s o ingresso no curso de mestrado. Ao longo do ano de 2004, tive o \n\nimenso privil\u00e9gio de dividir corredores empoeirados e insalubres (e tamb\u00e9m muitos \n\nchocolates) com duas pessoas que muito me ensinaram, Emanuele Maupeou e Juliana \n\nRocha. Como estagi\u00e1ria do arquivo p\u00fablico contei sempre com o apoio irrestrito de \n\nGirlaine Pimentel, C\u00edntia Sales e Em\u00edlia Vasconcelos, as quais sempre me incentivaram \n\nem todos os desafios que me dispus a enfrentar. Como colegas de grupo de pesquisa tive \n\noportunidade de compartilhar enriquecedores momentos com Viviane Antunes, Diogo \n\nCunha, M\u00e1rcio Vilella e Pablo Porf\u00edrio, amigos queridos e leitores generosos \u2013 os dois \n\n\u00faltimos, na condi\u00e7\u00e3o de colegas de mestrado, diversas vezes contribu\u00edram diretamente \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o. Durante muito tempo, Humberto Miranda, \n\nManuela Arruda e Lenivaldo Cavalcante figuraram como amigos dos meus amigos, \n\ncontudo, a conviv\u00eancia dos \u00faltimos tempos nos aproximou, contribuindo para o \n\nflorescimento de uma rela\u00e7\u00e3o que independe da atua\u00e7\u00e3o de terceiros. Em Alexandro de \n\nJesus encontrei um fiel e constante incentivador, o mesmo podendo ser dito de Helen \n\nLopes e Douglas Moraes. De modo algum poderia deixar de dirigir um agradecimento \n\nmais que especial a Fl\u00e1vio S\u00e1 Neto, companheiro de muitas aventuras, e algu\u00e9m que \n\nnunca hesitou em me estender a m\u00e3o fosse qual fosse a minha necessidade... meu \n\namigo, muito obrigada. \n\n\n\n Aluna do curso noturno, durante os primeiros semestres da gradua\u00e7\u00e3o tive \n\nminha rela\u00e7\u00e3o com a universidade restrita \u00e0s viv\u00eancias em sala de aula. A partir de \n\n2002, por meio da obten\u00e7\u00e3o de uma bolsa de manuten\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, passei a viver o \n\nCFCH (Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas) de maneira mais intensa. Como \n\nbolsista da coordena\u00e7\u00e3o do curso de hist\u00f3ria tive o privil\u00e9gio de trabalhar ao lado de \n\nF\u00e1tima Paix\u00e3o e do professor Luciano Cerqueira. Foi nesse per\u00edodo que passei a \n\ndesenvolver uma ilimitada admira\u00e7\u00e3o por Rog\u00e9ria Feitosa e pela professora Virg\u00ednia \n\nAlmo\u00eado, exemplos como pessoas e como profissionais. \u00c9 tamb\u00e9m desse per\u00edodo que \n\nvem a enorme saudade de colocar caf\u00e9, a\u00e7\u00facar e leite para a professora Alice Aguiar (in \n\nmemorian), a qual diariamente se reafirmava como filha de usineiro. \n\nEm 2003 teve in\u00edcio uma rela\u00e7\u00e3o dif\u00edcil de descrever, de resumir, uma \n\nconviv\u00eancia cotidiana atrav\u00e9s da qual me foram ofertadas diversas oportunidades. Nos \n\n\u00faltimos cinco anos, a convite do professor Antonio Montenegro, passei a fazer parte do \n\nseu grupo de pesquisa, fui desafiada a ser pesquisadora, escrever artigo, organizar \n\neventos acad\u00eamicos, ter coragem suficiente para me inscrever na sele\u00e7\u00e3o do mestrado. \n\nAprendi a admirar a persist\u00eancia do meu orientador em combater meus v\u00e1rios \n\nmomentos de hesita\u00e7\u00e3o, em me incentivar a lutar contra minhas defici\u00eancias te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicas. Levei incont\u00e1veis broncas, por muitas vezes recebi aquele indesej\u00e1vel \n\nolhar sobre os \u00f3culos e fui acusada de estar sendo simplista. No conjunto, descobri a \n\nimport\u00e2ncia de conviver com algu\u00e9m que afirma desejar que suas crian\u00e7as aprendam a \n\ncaminhar com as pr\u00f3prias pernas. \n\nDurante a gradua\u00e7\u00e3o contei com o constante incentivo das professoras Vera \n\nAccioly, Patr\u00edcia Pinheiro e Ana Maria Barros, assim como do professor Carlos \n\nMiranda. Ao longo do mestrado contei com a importante ajuda das professoras Suzana \n\nCavani, Socorro Ferraz e T\u00e2nya Brand\u00e3o, bem como dos professores Fl\u00e1vio Teixeira e \n\nMarc Hoffnagell. Al\u00e9m desses, tr\u00eas pessoas tiveram papel fundamental na minha \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Na professora Regina Guimar\u00e3es encontrei uma leitora exigente e \n\nperspicaz, algu\u00e9m que enxergava nos meus textos algo que eu era incapaz de ver. Em \n\nsuas aulas, durante o meu exame de qualifica\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m por ocasi\u00e3o da defesa deste \n\ntrabalho, cr\u00edticas e incentivos caminharam lado-a-lado. J\u00e1 o professor Severino Vicente \n\n- tamb\u00e9m integrante das minhas bancas de qualifica\u00e7\u00e3o e de defesa \u2013 sempre esteve \n\ndisposto a me oferecer suas cr\u00edticas, esclarecer minhas d\u00favidas, sugerir leituras, \n\nemprestar seus livros. Uma aten\u00e7\u00e3o que poderia ser representada pela porta sempre \n\naberta, com a qual muitas vezes me deparei ao passar em frente a sua sala. J\u00e1 o \n\n\n\nprofessor Denis Bernardes, ofereceu importantes contribui\u00e7\u00f5es para a finaliza\u00e7\u00e3o da \n\npresente disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a Luciane, Marta, Carmem, Sandra, dona Izabel e Marielly, \n\npessoas que muitas vezes me fizeram sorrir, facilitando a minha vida junto ao programa \n\nde p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\nMeu agradecimento final \u00e9 dedicado aos companheiros mais antigos: meus pais, \n\nThomas Fontes (in memorian) e Terezinha do R\u00eago Barros, que sempre se esfor\u00e7aram \n\nem oferecer uma boa educa\u00e7\u00e3o aos seus filhos; meus irm\u00e3os, M\u00f4nica, Byron, No\u00eamia e \n\nTeresa, companheiros de uma vida; meu marido, Ricardo, que atravessou comigo \n\ndiversos desafios; e meus filhos, Let\u00edcia e Thom\u00e1s, pequenos grandes companheiros que \n\nsempre compreenderam o corre-corre em que levo meus dias. \n\nDedico a todos o meu sincero agradecimento.  \n\nAgrade\u00e7o ainda, \u00e0 Capes e ao Cnpq pelo financiamento da presente pesquisa.   \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n \n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................1 \n\n \n\nI - Construindo a Frente do Recife \u2013 Trajet\u00f3ria pol\u00edtica e historiogr\u00e1fica..............10 \n\n1. O fazer cont\u00ednuo das alian\u00e7as - ...........................................................................14 \n\n2. Uma Hist\u00f3ria sobre a Frente do Recife ..............................................................32 \n\n3. Roberto Aguiar \u2013 Um novo olhar........................................................................41 \n\n \n\nII \u2013Edificando uma estrutura democr\u00e1tica \u2013 O universo das leis.............................48 \n\n1. Confrontos pelo Governo do Estado \u2013 \u201cAntecedentes da Frente do Recife\u201d  ....56 \n\n2. A redemocratiza\u00e7\u00e3o municipal ...........................................................................64 \n\n3. O Movimento Popular Autonomista (MPA).......................................................70 \n\n4. A \u201cBatalha da Prefeitura\u201d....................................................................................75 \n\n \n\nIII \u2013 A conquista do poder e os desafios da transi\u00e7\u00e3o ...............................................79 \n\n1. O incr\u00edvel causo dos gatos...................................................................................84 \n\n2. A \u201cBatalha da Acumula\u00e7\u00e3o\u201d................................................................................88 \n\n3. O poder (do) Judici\u00e1rio........................................................................................97 \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais...................................................................................................101 \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas..........................................................................................105 \n\n \n \n\n\n\n 1 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\n  \n\nEm setembro de 1946, com a san\u00e7\u00e3o da Carta Constituinte do Brasil, o pa\u00eds \n\nassistiu \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o legal do que se poderia nomear de direitos pol\u00edticos da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Tal documento estabelecia as normas que, em princ\u00edpio, definiam as pr\u00e1ticas \n\npol\u00edticas institucionais vigentes dali por diante. As normas ali existentes perduraram at\u00e9 \n\no golpe civil-militar de 1964 de modo que, ao longo desse per\u00edodo, a disputa pol\u00edtica \n\ntranscorreu de forma democr\u00e1tica, observando as normas constitucionais, j\u00e1 que a \n\nconquista de variados cargos dos poderes executivo e legislativo das tr\u00eas esferas do \n\ngoverno \u2013 Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios \u2013 passou a ocorrer atrav\u00e9s da consulta popular, \n\npor meio do sufr\u00e1gio direto.  \n\n Assim sendo, os pol\u00edticos que se estabeleceram no poder durante o Estado \n\nNovo, bem como aqueles que lhes faziam oposi\u00e7\u00e3o, passaram a se filiar aos rec\u00e9m \n\ncriados partidos nacionais visando \u00e0s elei\u00e7\u00f5es que se aproximavam. Diante do exposto, \n\npode-se afirmar que o per\u00edodo compreendido entre a publica\u00e7\u00e3o da Carta Constituinte \n\nde 1946 e o golpe civil-militar de 1964 pode ser considerado como a primeira grande \n\nexperi\u00eancia democr\u00e1tica vivenciada pela popula\u00e7\u00e3o do Brasil1. \n\nCom base nas regras estabelecidas em 1946 surgiram pequenos e grandes \n\npartidos os quais, individualmente, ou atrav\u00e9s de alian\u00e7as interpartid\u00e1rias, passaram a \n\ndisputar os votos do eleitorado. Enquanto grandes partidos como o PSD (Partido Social \n\nDemocrata), e a UDN (Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional) apresentavam-se individualmente \n\nou coligados a pequenos partidos, outros, como o PTB (Partido Trabalhista Brasileiro) e \n\no PCB (Partido Comunista Brasileiro), a partir de um determinado momento, passaram \n\na compor o que ficou conhecido na historiografia como \u201cfrentes oposicionistas\u201d ou \n\n\u201cfrentes de esquerda\u201d. \n\nUma breve incurs\u00e3o a livros que se dediquem a analisar as disputas eleitorais do \n\nper\u00edodo colocar\u00e1 o leitor diante de diversas composi\u00e7\u00f5es interpartid\u00e1rias. Sob a forma \n\nde alian\u00e7as, frentes ou coliga\u00e7\u00f5es2, as diversas representa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias se uniram com \n\no objetivo de conquistar os mais elevados cargos eletivos. Essas composi\u00e7\u00f5es variaram \n\nde acordo com a regi\u00e3o e o per\u00edodo em que ocorreram, mas a uni\u00e3o de diferentes \n\n                                                 \n1 Carvalho, Jos\u00e9 Murilo de. Cidadania no Brasil: o longo caminho. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n2006. \n2 No \u00e2mbito das ci\u00eancias pol\u00edticas busca-se construir uma clara distin\u00e7\u00e3o entre alian\u00e7as, frentes e \ncoliga\u00e7\u00f5es sem que, no entanto, haja um consenso quanto \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada um desses \nenlaces partid\u00e1rios. Ao longo do texto que se segue optei por ignorar as poss\u00edveis diferencia\u00e7\u00f5es, valendo-\nme, na maior parte dos casos, da express\u00e3o alian\u00e7a.   \n\n\n\n 2 \n\npartidos em torno de uma mesma candidatura tornou-se um elemento comum no cen\u00e1rio \n\npol\u00edtico nacional. Assim sendo, \u00e9 v\u00e1lido afirmar que ao longo desse breve per\u00edodo \n\ndemocr\u00e1tico o sistema pluripartid\u00e1rio ent\u00e3o vigente teve na uni\u00e3o interpartid\u00e1ria uma \n\nconstante.  \n\nEm Pernambuco, os grupos ligados ao PSD, sob a lideran\u00e7a de Agamenon \n\nMagalh\u00e3es, desde o Estado Novo vinham ocupando o governo do estado. Em 1955, o \n\nPCB, o PSB e o PTB formaram uma alian\u00e7a pol\u00edtica com o intuito de concorrer \u00e0s \n\nelei\u00e7\u00f5es municipais que ocorreriam naquele ano. Forma-se ent\u00e3o a Frente do Recife, \n\nuni\u00e3o na qual cada um dos partidos integrantes buscou condi\u00e7\u00f5es para superar suas \n\npr\u00f3prias dificuldades. O PCB que desde a d\u00e9cada de 1930 com a legenda Trabalhador, \n\nOcupa Teu Posto, gozava de uma boa penetra\u00e7\u00e3o eleitoral no Recife e cidades vizinhas, \n\nmas que, com base nas normas estabelecidas na Lei Agamenon, teve seu registro \n\neleitoral cassado (1947), conseguia assim participar ativamente de um pleito \n\ndemocr\u00e1tico. O PSB partido pol\u00edtico criado em julho de 1947 era um partido legalmente \n\nconstitu\u00eddo3, mas n\u00e3o detinha uma m\u00e1quina eleitoral bem estruturada como a \n\ndesenvolvida pelos comunistas ao longo de anos4. J\u00e1 o PTB, embora despontasse como \n\no terceiro maior partido do pa\u00eds, em Pernambuco n\u00e3o conseguia angariar o apoio do \n\noperariado urbano, setor que tradicionalmente formava sua base eleitoral em outros \n\nestados. Assim, com o objetivo de vencer um advers\u00e1rio comum, comunistas, \n\ntrabalhistas e socialistas passaram a lutar conjuntamente pelos votos dos eleitores de \n\nPernambuco e a combater as pr\u00e1ticas pol\u00edticas institu\u00eddas pelo PSD no estado.5 \n\n                                                 \n3 A Esquerda Democr\u00e1tica (ED) partido pol\u00edtico formado a partir de uma fra\u00e7\u00e3o da UDN, em julho de \n1947 passou a responder pelo nome de Partido Socialista Brasileiro. Esse grupo, ao lado do PCB, havia \napoiado a campanha de Pel\u00f3pidas Silveira ao cargo de governador de Pernambuco (1947). De acordo com \nAnt\u00f4nio Lavareda, a ED seria formada pela ala mais \u00e0 esquerda da UDN. Alguns intelectuais de renome \ncomo Gilberto Freyre, Mauro Mota, Os\u00f3rio Borba, Jos\u00e9 Ot\u00e1vio de Freitas e Murilo Costa Rego \nparticiparam dessa agremia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Ver Pandolfi, Dulce Chaves. Pernambuco de Agamenon \nMagalh\u00e3es. Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco \u2013 Editora Massangana, 1984, p.105. e Lavareda, Ant\u00f4nio. \nA luta eleitoral com a redemocratiza\u00e7\u00e3o: as elei\u00e7\u00f5es nacionais de 1945 e o pleito estadual de 1947. In \nLavareda, Ant\u00f4nio e S\u00e1, Constan\u00e7a (orgs.). Poder e Voto: luta pol\u00edtica em Pernambuco. Recife, \nFundaj/Editora Massangana, 1986. p.35.  \n4 Referindo-se \u00e0 campanha eleitoral suscitada pelo falecimento de Agamenon Magalh\u00e3es (1952), Paulo \nCavalcanti, uma das lideran\u00e7as comunistas, chega a afirmar que, naquele momento, o PSB era uma \nlegenda sem partido, enquanto o PC era um partido sem legenda. Ver Cavalcanti, Paulo. O Caso Eu \nConto Como o Caso Foi: da coluna Prestes \u00e0 queda de Arraes. S\u00e3o Paulo: Alfa-\u00d4mega, 1978, p.265. \n5 O PSD, com o apoio dos chefes pol\u00edticos do agreste e sert\u00e3o de Pernambuco, conquistava a maior parte \ndos votos dessas regi\u00f5es. Sob esses chefes pol\u00edticos do interior do estado comumente recai a \nnomenclatura de coron\u00e9is. Quanto a sua atua\u00e7\u00e3o e sua influ\u00eancia pol\u00edtica nos diversos munic\u00edpios do pa\u00eds \nver Leal, Victor Nunes. Coronelismo, enxada e voto: o munic\u00edpio e o regime representativo no Brasil (3\u00aa. \nEd.). Rio de Janeiro, Nova Fronteira, 1997. \n\n\n\n 3 \n\nNo decorrer das campanhas ocorridas entre 1955 e 1963, a Frente do Recife se \n\napresentaria sob formas diversas, se articulando com partidos e interesses \n\naparentemente bastante antag\u00f4nicos. Ao longo de sua trajet\u00f3ria, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da derrota \n\nsofrida ao cargo de vice-prefeito nas elei\u00e7\u00f5es de 1963, a Frente do Recife conquistaria \n\ntodos os cargos executivos que viria a disputar6. Vale aqui uma ressalva no que tange a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as com outros partidos, ou mesmo o apoio negociado com parcelas \n\ndos mesmos. Ocorre que, a cada elei\u00e7\u00e3o, os partidos dominantes na Frente (PCB, PSB e \n\nPTB) negociavam o apoio de outros partidos, seja integrando as Oposi\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(1958), ou chegando a aliar-se com advers\u00e1rios hist\u00f3ricos como eram considerados \n\ndiversos pol\u00edticos do PSD.  \n\nPode-se dizer que a exist\u00eancia de alian\u00e7as com outros partidos dificulta o \n\nestabelecimento de limites entre os partidos que compunham a Frente e aqueles que a \n\nmesma teve como aliados moment\u00e2neos. Isso porque, no decorrer das cinco campanhas \n\nrealizadas nesse per\u00edodo, apenas o PCB e o PSB se apresentaram de forma constante. O \n\nPTB, o qual tamb\u00e9m seria um dos partidos que integravam o n\u00facleo central da referida \n\nalian\u00e7a, em algumas campanhas chegou a apoiar candidaturas advers\u00e1rias \u00e0quelas \n\napresentadas pela Frente do Recife. J\u00e1 a UDN, a ala dissidente do PSD e alguns \n\npequenos partidos como o PTN, figuram como partidos que se coligaram a Frente do \n\nRecife, por ocasi\u00e3o de determinadas candidaturas, sem que, no entanto, fizessem parte \n\nefetiva da mesma. Cientes de que, mesmo a manuten\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a existente entre o \n\nPCB, o PSB e o PTB, dependia das negocia\u00e7\u00f5es realizadas no per\u00edodo que antecedia \n\ncada uma das campanhas eleitorais, pode-se aceitar a exist\u00eancia n\u00e3o de uma, mas de \n\ndiversas Frentes do Recife. De modo que a Frente do Recife que em 1958 coligou-se \u00e0 \n\nUDN formando as Oposi\u00e7\u00f5es Unidas seria uma nova alian\u00e7a, formulada com base na \n\nFrente que em 1955 elegeu Pel\u00f3pidas Silveira ao cargo de prefeito do Recife. Essa \n\ncompreens\u00e3o, de certo modo, rompe com a id\u00e9ia de continuidade, contudo, n\u00e3o ignora \n\nas perman\u00eancias existentes entre uma e outra forma\u00e7\u00e3o.  \n\nNo nosso entendimento, a an\u00e1lise das disputas existentes no interior de cada \n\nFrente, assim como a forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as com outros partidos s\u00e3o fundamentais para \n\nque entendamos a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das diversas Frentes do Recife. Sendo assim, \n\n                                                 \n6 Vale ressaltar a nossa op\u00e7\u00e3o em nos determos sobre os pleitos realizados em \u00e2mbito estadual e \nmunicipal, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o mencionamos a elei\u00e7\u00e3o de J\u00e2nio Quadros ao cargo de presidente da \nrep\u00fablica como uma derrota da Frente do Recife. Quanto a essa quest\u00e3o Roberto Aguiar afirma que \u201cfoi \nsomente na elei\u00e7\u00e3o presidencial de 1960 e na de Prefeito em 1963 que a alian\u00e7a entre comunistas e \nsocialistas obteve menos de 50% dos votos, no Recife\u201d. Ver Aguiar, Roberto Oliveira de. Recife da \nFrente ao Golpe: Ideologias pol\u00edticas em Pernambuco. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 1993. \n\n\n\n 4 \n\noptamos por centrar o foco de an\u00e1lise na constru\u00e7\u00e3o de uma estrutura pol\u00edtico-partid\u00e1ria \n\nque se renovava a cada campanha, valendo-se para tanto das condi\u00e7\u00f5es que lhes eram \n\noferecidas pelo sistema eleitoral ent\u00e3o vigente. Nesse sentido, o entendimento sobre as \n\nFrentes do Recife parte da assertiva b\u00e1sica de que, embora coligados, os partidos que as \n\ncompunham n\u00e3o renunciaram \u00e0s suas pr\u00e1ticas e aos seus projetos pr\u00f3prios. De modo \n\nque as tens\u00f5es existentes entre o todo e as partes se apresentavam de forma constante, \n\nvisto que cada uma dessas partes se constitu\u00eda como uma representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nindependente.  \n\nEmbora seja reconhecida como uma alian\u00e7a em que predominavam as id\u00e9ias e \n\nprojetos de esquerda, observa-se na Frente do Recife a exist\u00eancia, nem sempre pac\u00edfica, \n\nde for\u00e7as pol\u00edticas antag\u00f4nicas, at\u00e9 dentro de um mesmo partido. As lideran\u00e7as do \n\npr\u00f3prio PCB nem sempre comungavam das mesmas avalia\u00e7\u00f5es e perspectivas pol\u00edticas, \n\ncomo ocorreu em 1958, por ocasi\u00e3o do lan\u00e7amento da candidatura de Cid Sampaio ao \n\ngoverno do estado.  \n\n \n\nNos debates internos do Partido Comunista, David Capistrano da \nCosta, seu dirigente m\u00e1ximo, defendia a tese de que se devia sair \nimediatamente com o nome do industrial Cid Sampaio, deixando \ntrabalhistas e socialistas para tr\u00e1s. O importante, dizia, era a alian\u00e7a \ncom a burguesia. Eu e Iran Pereira, em reuni\u00f5es que se realizavam \ncom os comunistas, na reda\u00e7\u00e3o da Folha do Povo, ao contr\u00e1rio, \nreivindic\u00e1vamos primeiro a consolida\u00e7\u00e3o da Frente Popular e de \nesquerdas antes de marchar-se com a candidatura Cid.7  \n\n \n\n A op\u00e7\u00e3o de David Capistrano seguia as orienta\u00e7\u00f5es presentes na Declara\u00e7\u00e3o de \n\nMar\u00e7o de 1958, documento no qual o PCB revia sua orienta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 conviv\u00eancia \n\ncom a burguesia nacional. O citado documento defendia a efetiva\u00e7\u00e3o de uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre os integrantes do operariado e da burguesia na qual o combate ao \n\nimperialismo norte-americano e a defesa do desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds \n\ndeveriam atuar como elemento de aproxima\u00e7\u00e3o8. Desse modo, a vit\u00f3ria do progresso \n\ncontra o atraso poderia ser vista como o primeiro passo para a revolu\u00e7\u00e3o. Inspirado nas \n\ndecis\u00f5es do XX Congresso do PCUS (Partido Comunista Sovi\u00e9tico) esse documento \n\nencontrou opositores entre os integrantes dos diversos diret\u00f3rios regionais do pa\u00eds, \n\nassim como entre as lideran\u00e7as nacionais.   \n\n                                                 \n7 Cavalcanti, Paulo. Op. Cit., p. 273. \n8 Reis Filho, Daniel Aar\u00e3o. A Revolu\u00e7\u00e3o faltou ao encontro. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1990. \n\n\n\n 5 \n\nAl\u00e9m disso, o fragmento anteriormente citado revela que, de acordo com Paulo \n\nCavalcanti, ao defender \u201ca tese de que se devia sair imediatamente com o nome do \n\nindustrial Cid Sampaio, deixando trabalhistas e socialistas para tr\u00e1s\u201d David Capistrano \n\nda Costa estaria privilegiando o sucesso do PCB, enquanto outros integrantes do partido \n\ndefendiam a consolida\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a com o PSB e o PTB.  \n\nCom base nessas e em outras disputas \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as batalhas pelo \n\npoder ocorriam inicialmente no interior de cada partido e, posteriormente, de acordo \n\ncom os ajustes firmados, era consolidada a participa\u00e7\u00e3o de cada partido junto \u00e0 Frente \n\ndo Recife. Formada a alian\u00e7a, seus integrantes passavam a definir as estrat\u00e9gias de \n\ncombate que viriam a ser adotadas ao longo da campanha sucess\u00f3ria em quest\u00e3o. Uma \n\ntens\u00e3o recorrente no que diz respeito \u00e0s disputas internas era a indica\u00e7\u00e3o dos candidatos \n\naos cargos majorit\u00e1rios, privil\u00e9gio comumente reivindicado por mais de uma das \n\nlegendas que se apresentavam conjuntamente. \n\n Objetivando analisar alguns dos elementos pertinentes \u00e0s disputas pol\u00edticas aqui \n\ndescritas, optei por dividir o presente texto em cap\u00edtulos que, embora se apresentem \n\ncomo textos independentes, podem ser percebidos como complementares um ao outro. \n\nAo longo do primeiro cap\u00edtulo, optei por descrever as negocia\u00e7\u00f5es que antecederam \n\ncada uma das campanhas ocorridas entre 1955 e 1963, e algumas das pol\u00edticas \n\nimplementadas durante os mandatos majorit\u00e1rios conquistados por candidatos da Frente. \n\nAo faz\u00ea-lo, privilegiei como fonte documental os exemplares do Di\u00e1rio de Pernambuco \n\ne do Jornal do Commercio, dois dos peri\u00f3dicos de maior circula\u00e7\u00e3o no estado aquela \n\n\u00e9poca. Em seguida, passei a analisar a historiografia que, tomando por base as tabelas \n\neleitorais referentes \u00e0 trajet\u00f3ria eleitoral da Frente do Recife9, construiu a tese de que o \n\nsucesso daquela alian\u00e7a partid\u00e1ria decorreria do comprometimento existente entre o \n\neleitorado do Recife e os partidos que se apresentavam como de esquerda. Desse modo, \n\nas trajet\u00f3rias eleitoral e historiogr\u00e1fica da Frente do Recife se apresentam de forma a \n\nnos oferecer dois percursos. Enquanto a trajet\u00f3ria eleitoral coloca as disputas \n\nvivenciadas a cada pleito, a incurs\u00e3o \u00e0 historiografia remete a uma disputa de \n\n                                                 \n9 Ao caracterizarmos as campanhas transcorridas entre 1955 e 1963 como \u201ctoda a trajet\u00f3ria eleitoral da \nFrente do Recife\u201d nos colocamos diante de duas armadilhas. Primeiro vale lembrar que entendendo a \nFrente do Recife como uma composi\u00e7\u00e3o din\u00e2mica poder\u00edamos afirmar que o que se apresenta na \nhistoriografia como seus antecedentes pode ser compreendido como um momento de atua\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \nFrente. Segundo, embora o citado enlace pol\u00edtico tenha chegado ao fim com o golpe civil-militar de 1964, \no mesmo continua habitando os palanques eleitorais por ocasi\u00e3o das campanhas travadas em Pernambuco. \nDa\u00ed o uso do termo \u201celeitoral\u201d e n\u00e3o \u201cpol\u00edtico\u201d, pois, no nosso entendimento, a trajet\u00f3ria pol\u00edtica da \nFrente do Recife ainda n\u00e3o teve fim. \n\n\n\n 6 \n\nsignificados na qual os soci\u00f3logos Jos\u00e9 Arlindo Soares e Roberto Oliveira de Aguiar \n\nganham grande destaque.   \n\n Em A Frente do Recife e o governo do Arraes, Jos\u00e9 Arlindo descreve a ascens\u00e3o \n\ndas for\u00e7as de esquerda desde a elei\u00e7\u00e3o municipal de 1955 at\u00e9 a t\u00e3o desejada conquista \n\ndo governo do estado, em 1962. Essa \u00faltima podendo ser percebida como decorrente da \n\npenetra\u00e7\u00e3o dos grupos que se opunham ao PSD, junto ao eleitorado das \u00e1reas mais \n\ninterioranas de Pernambuco. Desse modo, os partidos de esquerda que tradicionalmente \n\nalcan\u00e7avam o maior n\u00famero de votos entre o eleitorado da capital, mas que comumente \n\neram derrotados pelos votos oriundos do agreste e do sert\u00e3o, regi\u00f5es em que o PSD \n\nalcan\u00e7ava ampla maioria, passavam a, enfim, comemorar uma vit\u00f3ria em \u00e2mbito \n\nestadual10.  \n\nJ\u00e1 Roberto Aguiar, ao longo de sua cr\u00edtica aos defensores da exist\u00eancia de um \n\ncomprometimento ideol\u00f3gico entre a popula\u00e7\u00e3o do Recife e os partidos de esquerda, \n\natribui parte do sucesso eleitoral da Frente do Recife ao desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es \n\nclientel\u00edsticas e \u00e0s dificuldades vivenciadas pelo PSD no Recife e cidades vizinhas. \n\nSegundo o autor, o desenvolvimento das citadas rela\u00e7\u00f5es clientel\u00edsticas favoreceria \n\npol\u00edticos populistas, os quais, ao que nos parece, s\u00e3o percebidos como mais h\u00e1beis na \n\ndisputa direta pelo apoio do eleitorado.  \n\nDestaque-se ainda a import\u00e2ncia que Aguiar atribu\u00eda a exist\u00eancia de alian\u00e7as \n\nentre os partido de esquerda e outros partidos. Nesse sentido, vale observar que \n\nenquanto Luciana Jaccoud11 atribui o sucesso da Frente do Recife \u00e0 sua capacidade de \n\nse aliar aos representantes dos movimentos sociais, Aguiar afirma que a aproxima\u00e7\u00e3o \n\ncom a UDN e a ala dissidente do PSD teria sido fundamental para a conquista de \n\nsucessivas vit\u00f3rias. Desse modo, as vit\u00f3rias de Pel\u00f3pidas Silveira, e principalmente as \n\nde Cid Sampaio e de Miguel Arraes, n\u00e3o poderiam ser entendidas como representativas \n\nda ascens\u00e3o da esquerda em Pernambuco. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, passei a estudar a formula\u00e7\u00e3o de leis democr\u00e1ticas e suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es sobre as disputas pol\u00edticas que se seguiram. Passagem em que se destaca a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Ato Adicional n\u00ba 9, da Lei Agamenon e da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1946. \n\nConjuntos de leis que, entre outros aspectos, contemplaram as regras a serem adotadas \n\n                                                 \n10 Observe-se que na campanha estadual de 1958 o industrial Cid Sampaio (UDN), com o apoio do PCB, \ndo PSB e do PTB, havia derrotado o candidato do PSD. Contudo, para Jos\u00e9 Arlindo Soares, a vit\u00f3ria de \nMiguel Arraes (1962) como leg\u00edtimo representante da Frente do Recife, marcaria a t\u00e3o desejada conquista \ndo governo do Pernambuco.  \n11 Jaccoud, Luciana de Barros. Movimentos sociais e crise pol\u00edtica em Pernambuco (1955-1968). Recife: \nEditora Massangana, 1990. \n\n\n\n 7 \n\nno \u00e2mbito das disputas eleitorais.  Associadas, essas leis comp\u00f5em a legisla\u00e7\u00e3o sobre a \n\nqual foi constru\u00eddo o funcionamento do sistema pol\u00edtico ent\u00e3o vigente. Foi sob o \n\nestabelecido no Ato Adicional n\u00ba 9 e na Lei Agamenon que ocorreu a elei\u00e7\u00e3o para a \n\nAssembl\u00e9ia Constituinte (02/12/1945), bem como aquela em que Eurico Gaspar Dutra \n\nfoi eleito presidente da Rep\u00fablica (02/12/1945).  \n\nJ\u00e1 os pleitos eleitorais em que seriam escolhidos os governadores de estado, \n\nocorreram a partir de 1947, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da nova Carta Constituinte. Em \n\nPernambuco, por ocasi\u00e3o da disputa ao cargo de governador (1947), o PCB e a ED \n\nformaram uma alian\u00e7a em torno da candidatura de Pel\u00f3pidas Silveira. Essa alian\u00e7a pode \n\nser compreendida como um momento de aproxima\u00e7\u00e3o entre o PCB e os demais grupos \n\nde esquerda atuantes em Pernambuco. Aproxima\u00e7\u00e3o que s\u00f3 se tornou poss\u00edvel, nos \n\nmoldes de uma coliga\u00e7\u00e3o, gra\u00e7as ao modelo pluripartid\u00e1rio institu\u00eddo no novo per\u00edodo \n\ndemocr\u00e1tico. Modelo que permitia a apresenta\u00e7\u00e3o de uma mesma candidatura por mais \n\nde um partido, desde que legitimamente reconhecidos.  \n\nSurge ent\u00e3o uma nova lei, a qual foi alvo de grande repercuss\u00e3o entre os meios \n\npol\u00edticos de Pernambuco. Em janeiro de 1955, o presidente Caf\u00e9 Filho sancionou a lei \n\nque concedia autonomia eleitoral \u00e0 cidade do Recife. De acordo com a citada lei, a \n\npartir daquele ano, o prefeito daquela capital passaria a ser escolhido atrav\u00e9s do voto \n\ndireto, e n\u00e3o mais pela indica\u00e7\u00e3o do governador do estado. A aprova\u00e7\u00e3o da autonomia \n\nse apresenta como fruto do esfor\u00e7o de diferentes partidos, os quais teriam formado o \n\nMovimento Popular Autonomista (MPA), com o objetivo de conseguir a aprova\u00e7\u00e3o da \n\nreferida lei, junto \u00e0 C\u00e2mara Federal. Contudo, confirmada a exist\u00eancia da disputa \n\neleitoral para o cargo de prefeito, cada um dos partidos que compunham o MPA passou \n\na articular novas alian\u00e7as em torno do pleito que se aproximava.  \n\nVale salientar, que at\u00e9 um momento avan\u00e7ado da pesquisa sobre a Frente do \n\nRecife, n\u00e3o t\u00ednhamos conhecimento da exist\u00eancia do movimento anteriormente citado. \n\nIsto porque, inicialmente, privilegiamos em nossa pesquisa as atas da C\u00e2mara Municipal \n\ndo Recife e os exemplares do Di\u00e1rio de Pernambuco. E, apenas em um momento \n\nposterior, por ocasi\u00e3o de incurs\u00f5es aos exemplares do Jornal do Commercio, tomamos \n\nconhecimento da exist\u00eancia do referido movimento. At\u00e9 aquele momento, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es que t\u00ednhamos acerca da lei de autonomia restringiam-se ao seu conte\u00fado e \n\n\u00e0 sua autoria direta, atribu\u00edda ao deputado Barros Carvalho, presidente do diret\u00f3rio \n\nestadual do PTB. Tanto a documenta\u00e7\u00e3o quanto a bibliografia com que trabalh\u00e1vamos \n\nn\u00e3o apresentavam informa\u00e7\u00f5es sobre o Movimento Popular Autonomista, nem mesmo \n\n\n\n 8 \n\nsobre sua exist\u00eancia. Desse modo, a pesquisa no Jornal do Commercio, ao nos \n\npossibilitar essa descoberta, ofereceu novos elementos de estudo. E, se at\u00e9 ent\u00e3o, \n\nacredit\u00e1vamos que a san\u00e7\u00e3o da lei de autonomia representava uma conquista do PTB, \n\nposteriormente, a pesquisa possibilitou compreender que a referida lei nascera como \n\nfruto de esfor\u00e7os pluripartid\u00e1rios, sendo poss\u00edvel, ent\u00e3o, analisar as redes nas quais a \n\nautonomia fora gestada. \n\nA exist\u00eancia de um cap\u00edtulo em que se privilegia a constru\u00e7\u00e3o das leis que \n\nregiam o processo democr\u00e1tico justifica-se pela necessidade de apreendermos a \n\nexist\u00eancia de um conjunto legal que legitimava a uni\u00e3o interpartid\u00e1ria. Condi\u00e7\u00e3o que \n\ntornou poss\u00edvel ao PCB, mesmo na ilegalidade, participar ativamente das disputas \n\ndemocr\u00e1ticas. Do mesmo modo, ao legitimar a apresenta\u00e7\u00e3o de uma mesma candidatura \n\npor partidos pol\u00edticos independentes, a legisla\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o possibilitou o surgimento \n\nde uma rela\u00e7\u00e3o na qual o um partido que ora se apresentava como aliado pudesse, no \n\npleito seguinte, figurar como principal advers\u00e1rio. Assim sendo, entende-se que na \n\ntentativa de compreender a mobilidade da forma\u00e7\u00e3o e dissolu\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as, deve-se \n\ncontemplar a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral vigente no per\u00edodo, bem como suas repercuss\u00f5es junto \n\na cada campanha eleitoral.   \n\nNos cap\u00edtulos anteriormente descritos, a uni\u00e3o entre pol\u00edticos de diferentes \n\npartidos \u00e9 apresentada em torno de candidaturas eleitorais, ou ainda, com vistas \u00e0 \n\naprova\u00e7\u00e3o de leis ou conjuntos de leis. No terceiro cap\u00edtulo, optei por contemplar os \n\nacordos e desacordos realizados durante um dos mandatos conquistados por um \n\nrepresentante da Frente do Recife (1956-1960). Escolha que, em certa medida, resultou \n\nda exist\u00eancia de um conjunto documental no qual a forma\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a entre \n\nvereadores eleitos por diversos partidos se apresenta como uma estrat\u00e9gia adotada pelos \n\nopositores de Pel\u00f3pidas Silveira, com o objetivo de combater o seu modelo de gest\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica. No centro desse conflito forma-se uma grande disputa em torno de \n\nlegitimidades. Debates em que se questiona a legitimidade de mandatos conquistados \n\ncom o apoio do PCB; o direito de acumular cargos p\u00fablicos; e a condi\u00e7\u00e3o dos \n\nvereadores enquanto \u00fanicos e leg\u00edtimos representantes da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nAo longo do texto, tentamos destacar a aproxima\u00e7\u00e3o entre o vice-prefeito do \n\nRecife, Jo\u00e3o Vieira de Menezes, e os vereadores que faziam oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de \n\nPel\u00f3pidas. As medidas adotadas pelo vice-prefeito, o qual havia sido eleito por um dos \n\npartidos que, naquele momento, compunham a Frente do Recife podem ser percebidas \n\ncomo uma demonstra\u00e7\u00e3o da fragilidade daquela alian\u00e7a. No tocante \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 9 \n\nalian\u00e7as, pode-se afirmar que a disputa de poder entre o prefeito (PSB) e o vice-prefeito \n\n(PTB), a qual se estendeu por todo o mandato, de certo contribuiu para que, chegado o \n\nmomento de compor alian\u00e7as em torno de uma nova campanha municipal, o PTB n\u00e3o \n\nchegasse a um acordo com os demais integrantes da Frente do Recife.  \n\nAo final do cap\u00edtulo, apresentamos um t\u00f3pico no qual se discute a import\u00e2ncia \n\ndo poder judici\u00e1rio junto \u00e0s disputas pol\u00edticas realizadas entre 1947 e 1963. Embora essa \n\ndiscuss\u00e3o se apresente ao lado dos lit\u00edgios judiciais ocorridos durante o mandato de \n\nPel\u00f3pidas Silveira (1956-1960), vale lembrar que desde a elei\u00e7\u00e3o estadual de 1947, \n\nocorreram diversos epis\u00f3dios em que as disputas eleitorais cederam lugar aos lit\u00edgios \n\njur\u00eddicos.  Epis\u00f3dios como a tentativa de anula\u00e7\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o de Barbosa Lima Sobrinho \n\nao cargo de governador (1947) e a \u201cBatalha da Acumula\u00e7\u00e3o\u201d revelam como, ao longo \n\ndo per\u00edodo democr\u00e1tico em quest\u00e3o, as disputas por cargos eletivos n\u00e3o se restringiam \n\n\u00e0s conquistas eleitorais. Fazia-se necess\u00e1rio contar com o reconhecimento, com a \n\nlegitimidade dos resultados verificados nas urnas. Assim sendo, a exist\u00eancia de disputas \n\ncotidianas ocorridas ao longo de um determinado mandato, nos leva a afirmar que a \n\nan\u00e1lise da trajet\u00f3ria pol\u00edtica da Frente do Recife n\u00e3o pode se restringir aos resultados \n\npresentes nas tabelas eleitorais, t\u00e3o pouco \u00e0s medidas implementadas ao longo de uma \n\ndeterminada gest\u00e3o.  \n\nNesse sentido, destaca-se, mais uma vez, a import\u00e2ncia da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \n\nj\u00e1 que, ao estabelecer os deveres e atribui\u00e7\u00f5es dos poderes executivo, legislativo e \n\njudici\u00e1rio, aquele documento regulamentava as rela\u00e7\u00f5es entre os representantes de cada \n\npoder. De modo que, nos momentos de acirrada disputa entre representantes dos \n\npoderes executivo e legislativo, esses buscavam se apropriar do estabelecido em lei para \n\nent\u00e3o empreenderem  esfor\u00e7os contra seus advers\u00e1rios. Cientes de que os advers\u00e1rios da \n\nFrente do Recife, aproveitando-se da ilegalidade do PCB, questionavam a legitimidade \n\nda referida alian\u00e7a, pode-se afirmar que os embates pelo reconhecimento dos mandatos \n\nconquistados por seus representantes devem ser compreendidos como elementos que \n\nestiveram presentes ao longo de cada uma das composi\u00e7\u00f5es daquela frente \n\noposicionista.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 10 \n\nI - Construindo a Frente do Recife \u2013 Trajet\u00f3ria Pol\u00edtica e Historiogr\u00e1fica \n\n \n\nNo decorrer da d\u00e9cada de 1950, surgiram diversos movimentos que concorreram \n\nno sentido de promover mudan\u00e7as no quadro pol\u00edtico e social do Nordeste e, \n\nparticularmente, de Pernambuco. As associa\u00e7\u00f5es de bairro proliferaram-se pelos \n\nsub\u00farbios do Recife, se apresentando como uma amea\u00e7a \u00e0s pr\u00e1ticas pol\u00edticas ent\u00e3o \n\nvigentes12. Com a funda\u00e7\u00e3o da SAPPP (Sociedade Agr\u00edcola dos Plantadores e \n\nPecuaristas de Pernambuco), o deputado Francisco Juli\u00e3o passou a reivindicar \n\nmudan\u00e7as sociais no campo, sendo respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nn\u00facleos das Ligas Camponesas. Com o apoio do governo federal, o economista Celso \n\nFurtado elaborou o plano de cria\u00e7\u00e3o da CODENO (Comiss\u00e3o para o Desenvolvimento \n\ndo Nordeste), posteriormente transformada na SUDENE (Superintend\u00eancia de \n\nDesenvolvimento do Nordeste)13. A coordena\u00e7\u00e3o desses e de outros grupos que visavam \n\nao desenvolvimento da regi\u00e3o e \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o, via de \n\nregra, cabia a pessoas que atuavam fora da esfera de poder do diret\u00f3rio estadual do \n\nPSD, partido que desde o fim do Estado Novo mantinha o controle pol\u00edtico do Estado. \n\nDesse modo, \u00e9 poss\u00edvel supor que a consolida\u00e7\u00e3o desses movimentos, assim como a \n\ncria\u00e7\u00e3o da SUDENE, contribuiu para que pol\u00edticos advers\u00e1rios daquele partido \n\nangariassem uma maior penetra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no estado, pois, se n\u00e3o marchavam lado-a-\n\nlado, visavam \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o de novos quadros em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e1quina estatal que \n\nparecia indiferente \u00e0 realidade de explora\u00e7\u00e3o, desigualdade e mis\u00e9ria em que estava \n\nmergulhada boa parte da popula\u00e7\u00e3o de Pernambuco. \n\nMesmo com pequena margem de votos, at\u00e9 1954, o PSD, a cada campanha \n\nvinha conseguindo assegurar suas vit\u00f3rias nas disputas eleitorais. Com a forma\u00e7\u00e3o de \n\nentidades civis como a SAPPP e a Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Bairro do Estado de \n\n                                                 \n12 Acompanhando a documenta\u00e7\u00e3o produzida pela C\u00e2mara Municipal do Recife \u00e9 poss\u00edvel observar como \na atua\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \u00e9 vista com maus olhos pelos vereadores da cidade. As \ndesaven\u00e7as em torno da exist\u00eancia dessas Associa\u00e7\u00f5es obtiveram maior destaque durante o mandato de \nPel\u00f3pidas da Silveira (1956-1960) frente \u00e0 prefeitura. Ver Pontual, Virg\u00ednia. Uma cidade e dois prefeitos. \nNarrativas do Recife nas d\u00e9cadas de 1930e 1950. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2001, p.p.134 - \n148. Quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Bairro e suas poss\u00edveis inspira\u00e7\u00f5es ver Jaccoud, \nLuciana de Barros. Movimentos sociais e crise pol\u00edtica em Pernambuco (1955- 1968). Recife: Editora \nMassangana/FUNDAJ, 1990. \n13 Em A Revolu\u00e7\u00e3o que Nunca Houve, Joseph Page descreve parte da atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de Francisco Juli\u00e3o, \nCelso Furtado e Miguel Arraes de Alencar, assim como a influ\u00eancia de cada um junto aos movimentos \nreivindicat\u00f3rios de mudan\u00e7as sociais. Ao longo de sua narrativa constr\u00f3i-se a id\u00e9ia de que cada um deles \ngalgou seu espa\u00e7o junto a um determinado dom\u00ednio. A popula\u00e7\u00e3o do campo, o governo federal e a frente \nurbana, respectivamente. Ver Page, Joseph A. A Revolu\u00e7\u00e3o que Nunca Houve: O nordeste do Brasil \n1955-1964. Tradu\u00e7\u00e3o de Ariano Suassuna. Rio de Janeiro: Editora Record, 1972. \n\n\n\n 11 \n\nPernambuco foram criados espa\u00e7os em que os problemas das camadas pobres eram \n\ndiscutidos e, posteriormente, levados ao poder p\u00fablico. A historiografia nos mostra que, \n\nem ambos os casos, os representantes do PSD viam nessas organiza\u00e7\u00f5es uma amea\u00e7a \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do seu poder. N\u00e3o faltam registros em que tais entidades s\u00e3o acusadas de \n\nsubversivas e antidemocr\u00e1ticas sem que, no entanto, seja discutido o objeto das suas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, os discursos pol\u00edticos da \u00e9poca revelam a exist\u00eancia de \n\nduras cr\u00edticas quanto \u00e0 forma com que essas entidades eram conduzidas, sem que, em \n\ncontrapartida, se apresentem propostas vi\u00e1veis para o combate dos males sociais que \n\nafligiam a popula\u00e7\u00e3o. Ou melhor, tais alternativas chegavam a ser colocadas, mas n\u00e3o \n\nde forma a satisfazer as demandas da popula\u00e7\u00e3o; pareciam atender exclusivamente aos \n\ninteresses daqueles que as defendiam, os quais, aparentemente, desejavam apenas \n\nsufocar quaisquer propostas reformistas14.  \n\nNo caso da SUDENE, o grande diferencial \u00e9 que sua funda\u00e7\u00e3o foi obra do poder \n\np\u00fablico federal como resposta ao agravamento da mis\u00e9ria no nordeste do pa\u00eds. Embora \n\nn\u00e3o possa ser percebida como um movimento social reformista, essa superintend\u00eancia \n\ntamb\u00e9m pode ser compreendida como uma amea\u00e7a \u00e0 hegemonia do PSD j\u00e1 que passou a \n\nintermediar parte dos acordos travados entre os estados e o governo federal15. Em A \n\nRevolu\u00e7\u00e3o que Nunca Houve, Joseph Page trata da insatisfa\u00e7\u00e3o de alguns governadores \n\ndo nordeste quanto a essa intermedia\u00e7\u00e3o. Em sua narrativa o autor cita casos em que tais \n\ngovernadores firmaram contratos com a USAID sem a aprova\u00e7\u00e3o da SUDENE, fato que \n\na rigor n\u00e3o deveria ser poss\u00edvel, j\u00e1 que cabia aquela superintend\u00eancia intermediar as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as partes envolvidas. Se a exist\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os como a SUDENE n\u00e3o \n\npode ser percebida apenas como reflexo da sensibilidade do governo federal, no entanto \n\nparece revelar como o trabalho de intelectuais como Celso Furtado e Josu\u00e9 de Castro, os \n\nquais deram visibilidade \u00e0 grave situa\u00e7\u00e3o vivenciada por uma grande parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o nordestina, em alguma medida vinha surtindo efeito.   \n\nO desejo de conquistar o poder e um modelo de democracia no qual as alian\u00e7as, \n\ncoliga\u00e7\u00f5es e frentes partid\u00e1rias podiam ser feitas e desfeitas de acordo com as demandas \n\nimediatas, tornou poss\u00edvel o congra\u00e7amento entre alguns dos partidos que se propunham \n                                                 \n14 Ao longo do terceiro cap\u00edtulo tentaremos demonstrar como, diante da prolifera\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es de \nbairro e do apoio que o poder executivo oferecia \u00e0s mesmas, parte dos vereadores da capital passaram a \ndefender a exist\u00eancia dessas associa\u00e7\u00f5es sob sua pr\u00f3pria lideran\u00e7a. No nosso entendimento, alternativas \ncomo essas, em que defende-se a substitui\u00e7\u00e3o das l\u00edderan\u00e7as dos bairros por cabos eleitorais ligados a \ndeterminados vereadores, em nenhum momento visam aos reclames da popula\u00e7\u00e3o, mas sim a neutralizar \nqualquer tipo de oposi\u00e7\u00e3o imposta aos grupos que ocupavam o poder.   \n15 Oliveira, Francisco de. Elegia para uma Re(li)gi\u00e3o. Sudene, Nordeste, Planejamento e Conflito de \nClasses. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1981.   \n\n\n\n 12 \n\na combater o PSD. Observe-se que, embora nosso interesse espec\u00edfico recaia sobre uma \n\nalian\u00e7a ocorrida em Pernambuco, n\u00e3o podemos ignorar que a composi\u00e7\u00e3o entre partidos \n\ntornou-se pr\u00e1tica cotidiana na pol\u00edtica nacional. No mais, vale ressaltar que a Frente do \n\nRecife n\u00e3o pode ser entendida como um fen\u00f4meno \u00edmpar, visto a exist\u00eancia de alian\u00e7as \n\nditas reformistas em outros estados da federa\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim sendo, pequenos e grandes partidos pol\u00edticos, diante do risco de sucumbir \n\n\u00e0 for\u00e7a das urnas, passaram a vislumbrar a possibilidade de uni\u00e3o. Surgem assim \n\nnegocia\u00e7\u00f5es entre as lideran\u00e7as de diferentes partidos, chegando \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o de \n\nalian\u00e7as, algumas r\u00e1pidas e fortuitas, outras mais duradouras e elaboradas. Com as \n\nalian\u00e7as, as den\u00fancias quanto ao n\u00e3o cumprimento de acordos passam a integrar as \n\ndisputas pol\u00edticas. Para a justifica\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a era necess\u00e1rio um interesse comum, \n\numa poss\u00edvel afinidade ideol\u00f3gica ou program\u00e1tica que, ao longo da campanha, pudesse \n\nser apresentada aos eleitores.  Isso porque, aqueles que se opunham \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o de \n\nalian\u00e7as interpartid\u00e1rias n\u00e3o tardaram em adjetiv\u00e1-las como interesseiras, tentando \n\nmostrar que os grupos ali reunidos n\u00e3o apresentavam afinidades ideol\u00f3gicas, mas sim \n\num desejo desenfreado de conquistar o poder.  \n\nEm Pernambuco, embora haja na historiografia um consenso quanto \u00e0 exist\u00eancia \n\nde alian\u00e7as entre partidos e grupos de oposi\u00e7\u00e3o em per\u00edodo anterior a 1955, as elei\u00e7\u00f5es \n\nocorridas nesse ano s\u00e3o tidas como o marco da forma\u00e7\u00e3o efetiva da Frente do Recife. \n\nEm meio \u00e0 grande repercuss\u00e3o suscitada pelo primeiro pleito presidencial realizado \n\nap\u00f3s a morte de Get\u00falio Vargas, o PCB, o PSB e o PTB formaram uma frente com o \n\nobjetivo prec\u00edpuo de demover do poder do estado aqueles que l\u00e1 estavam desde o \n\nEstado Novo. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que as negocia\u00e7\u00f5es entre esses partidos ou, entre \n\nalguns representantes dos mesmos, vinham se realizando numa crescente desde a \n\ncassa\u00e7\u00e3o do registro eleitoral do PCB (1947). No entanto, alguns acontecimentos s\u00e3o \n\napresentados como de grande import\u00e2ncia para que essa comunh\u00e3o de for\u00e7as ocorresse \n\nnaquele momento. Podemos destacar a san\u00e7\u00e3o da lei que concedia autonomia eleitoral \n\npara o Recife, a nova postura program\u00e1tica do PCB que passou a defender a via eleitoral \n\ncomo estrat\u00e9gia para a conquista do poder do Estado e a realiza\u00e7\u00e3o, no Recife, do \n\nCongresso de Salva\u00e7\u00e3o do Nordeste. \n\nA lei de autonomia do Recife16 foi sancionada pelo presidente Caf\u00e9 Filho em \n\njaneiro de 1955, ap\u00f3s ter sido aprovada pelo Congresso Nacional. Com a assinatura da \n\n                                                 \n16 Maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a lei de autonomia podem ser encontradas no segundo cap\u00edtulo da presente \ndisserta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 13 \n\ncitada lei, a capital de Pernambuco passou a eleger seu prefeito atrav\u00e9s do voto direto, o \n\nque n\u00e3o ocorria desde o fim do s\u00e9culo XIX. Diante da realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es em \u00e2mbito \n\nmunicipal, os integrantes do PSD observaram o surgimento de uma grande amea\u00e7a \u00e0 sua \n\nhegemonia17. A partir daquele momento a grande concentra\u00e7\u00e3o de votos que lhes eram \n\ncontr\u00e1rios, comumente alcan\u00e7ada na capital, n\u00e3o mais seria neutralizada pelos \n\nresultados obtidos no interior do estado. Nas palavras de Dulce Pandolfi \u201ca m\u00e1quina \n\npessedista teria que se submeter a um teste eleitoral numa regi\u00e3o eminentemente urbana \n\ne de forte tradi\u00e7\u00e3o oposicionista\u201d18.  \n\nEm entrevista publicada na Folha do Povo, Lu\u00eds Carlos Prestes, secret\u00e1rio geral \n\ndo PCB, afirmava textualmente a inten\u00e7\u00e3o do diret\u00f3rio central daquele partido em \n\nprivilegiar o sufr\u00e1gio eleitoral como meio de combater o imperialismo e lutar pelo \n\ndesenvolvimento nacional. Desse modo, o diret\u00f3rio nacional, o qual havia oferecido \n\nsistem\u00e1tica oposi\u00e7\u00e3o a Get\u00falio Vargas durante seu segundo mandato frente \u00e0 \n\npresid\u00eancia da Rep\u00fablica, passou a rever seu posicionamento e buscou formar uma \n\nalian\u00e7a com o PTB. De modo que, a essa \u00e9poca, \u201ca costura de alian\u00e7as com outras \n\nfor\u00e7as adeptas do nacionalismo e justi\u00e7a social\u201d 19 j\u00e1 era um fato entre as bases do PCB.  \n\nPor outro lado, em Pernambuco, o agravamento dos problemas sociais e a \n\nconstante migra\u00e7\u00e3o de desvalidos, oriundos do interior do estado e de outras regi\u00f5es do \n\nnordeste, ganharam grande destaque na imprensa. Anunciou-se, ent\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o, em \n\nagosto de 1955, do Congresso de Salva\u00e7\u00e3o do Nordeste, encontro em que representantes \n\ndos governos estaduais, assembl\u00e9ias legislativas, c\u00e2maras de vereadores e l\u00edderes \n\nsindicais estariam reunidos com o objetivo de debater os graves problemas da regi\u00e3o. \n\nSegundo Soares, embora o Congresso tenha contado com a participa\u00e7\u00e3o de l\u00edderes das \n\ndiferentes correntes pol\u00edticas, os comunistas e os nacionalistas teriam mantido a \n\nhegemonia nas reuni\u00f5es, bem como nas resolu\u00e7\u00f5es finais do encontro. Afirma ainda, \n\nque uma das finalidades do Congresso de Salva\u00e7\u00e3o do Nordeste era promover o \n\n                                                 \n17 Nas elei\u00e7\u00f5es para o cargo de governador de Pernambuco, realizadas entre 1945 e 1954, verificou-se a \nvit\u00f3ria dos candidatos filiados ao PSD, contudo, a maioria dos votos apurados na capital era concedida a \nseus opositores. Jos\u00e9 Arlindo Soares afirma que a falta de popularidade de que dispunham os candidatos \ndesse partido devia-se, em grande parte, \u00e0s pol\u00edticas adotadas por seus representantes, os quais n\u00e3o seriam \nsens\u00edveis aos graves problemas vivenciados pela popula\u00e7\u00e3o daquela capital. De nossa parte, acreditamos \nque faz-se necess\u00e1ria uma discuss\u00e3o que rompa com essa simplifica\u00e7\u00e3o e nos leve a observar cada uma \ndas pol\u00edticas desenvolvidas no per\u00edodo.    \n18 Pandolfi, Dulce Chaves. Pernambuco de Agamenon Magalh\u00e3es. Op.Cit., p.175. \n19 Silva, Fernando e Negro, Antonio Luigi. Trabalhadores, sindicatos e pol\u00edtica, in Ferreira, Jorge e \nDelgado, Luc\u00edlia Neves. O Brasil Republicano vol.3 \u2013 O Tempo da experi\u00eancia democr\u00e1tica. Rio de \nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \n\n\n\n 14 \n\nfortalecimento pol\u00edtico de comunistas e nacionalistas, os quais seriam reconhecidos \n\ncomo os pioneiros na luta pela solu\u00e7\u00e3o dos problemas da regi\u00e3o. \n\nCom a forma\u00e7\u00e3o da Frente do Recife observamos o surgimento de um elemento \n\nque manteve a capacidade de se reestruturar a cada novo combate. N\u00e3o \u00e9 o intuito dessa \n\ndisserta\u00e7\u00e3o avaliar se a Frente do Recife ganhou ou perdeu for\u00e7a ao longo de cada \n\ncampanha, pois nosso maior interesse repousa sobre a sua capacidade de manuten\u00e7\u00e3o e \n\nreformula\u00e7\u00e3o. Visando analisar o desenvolvimento da Frente optamos por nos deter \n\ninicialmente ao seu percurso pol\u00edtico e \u00e0s diversas constru\u00e7\u00f5es acerca do mesmo. Assim \n\nsendo, as disputas pol\u00edticas e os debates historiogr\u00e1ficos s\u00e3o apresentados como partes \n\nintegrantes da sua trajet\u00f3ria.  \n\n \n\nO fazer cont\u00ednuo das Alian\u00e7as \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a entre partidos que se agrupavam em torno de id\u00e9ias \n\nnacionalistas parece refletir o resultado de um trabalho que vinha sendo desenvolvido h\u00e1 \n\nbastante tempo20, e que culminou com a forma\u00e7\u00e3o da Frente do Recife. Podemos \n\nobservar que, no per\u00edodo em quest\u00e3o, diversos partidos pol\u00edticos, com programas \n\nbastante diferentes e at\u00e9 mesmo conflitantes, t\u00eam em comum a defesa do nacionalismo \n\nou do nacional-desenvolvimentismo. Aparentemente, o grande desafio daquele \n\nmomento era promover o desenvolvimento econ\u00f4mico e social da regi\u00e3o de forma \n\nconjunta. Ou, em outras palavras, empreender pol\u00edticas atrav\u00e9s das quais o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico n\u00e3o tivesse por base o agravamento das condi\u00e7\u00f5es de vida \n\ndos trabalhadores pobres do campo e da cidade. Vale lembrar que, em Pernambuco, \n\ndesde o final do s\u00e9culo XIX a substitui\u00e7\u00e3o dos engenhos bang\u00fc\u00eas pelas usinas tornou o \n\na\u00e7\u00facar mais competitivo no mercado, mas, em contrapartida, elevou os \u00edndices de \n\nmis\u00e9ria no campo21.  \n\n                                                 \n20 Ao longo do segundo cap\u00edtulo nos dedicaremos \u00e0s campanhas estaduais ocorridas entre 1945 e 1954. \nTratando de tais campanhas buscaremos ressaltar que, embora a campanha de 1955 seja considerada \ncomo o marco inicial da Frente do Recife, desde as elei\u00e7\u00f5es de 1947 existiu uma tentativa de promover \numa alian\u00e7a entre algumas das agremia\u00e7\u00f5es que ofereciam oposi\u00e7\u00e3o aos grupos pol\u00edticos que se \naglutinavam em torno da legenda do PSD. \n21 Ao incorporar as terras utilizadas para o plantio de culturas de subsist\u00eancia, as usinas provocaram um \nagravamento nas condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia dos plantadores de cana e de seus familiares. Sobre os altos \n\u00edndices de mis\u00e9ria, desnutri\u00e7\u00e3o e mortalidade infantil em Pernambuco ver Teixeira, Fl\u00e1vio Weinstein. O \nMovimento e a Linha: presen\u00e7a do teatro do estudante e do gr\u00e1fico amador no Recife (1946 \u2013 1964). \nRecife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2007, Cap. I. \n\n\n\n 15 \n\nCom a efetiva\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a entre o PCB, o PSB e o PTB (al\u00e9m de alguns \n\npol\u00edticos da UDN), em torno de uma elei\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito municipal, observa-se a \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio pol\u00edtico local. Al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o da Frente do Recife, as \n\nelei\u00e7\u00f5es de 1955 presenciaram o afastamento entre o PSD e alguns dos \u201cpequenos \n\npartidos\u201d que comumente lhe apoiavam nos pleitos estaduais. Os representantes desses \n\npartidos tinham ci\u00eancia de que n\u00e3o apresentavam condi\u00e7\u00f5es de derrotar o forte PSD em \n\num pleito estadual, contudo, diante de uma elei\u00e7\u00e3o municipal, julgavam-se capazes de \n\nconcorrer ao cargo majorit\u00e1rio. Mais que isso, acreditavam que o Recife apresentava-se \n\ncomo uma \u201ccidade cruel\u201d para os integrantes do PSD e aqueles que os apoiavam. Esse \n\ncen\u00e1rio eleitoral resultava, em parte, dos problemas decorrentes da administra\u00e7\u00e3o do \n\ngovernador Cordeiro de Farias22, e a crise interna provocada pelo lan\u00e7amento da \n\ncandidatura presidencial de Etelvino Lins. Entre os pequenos partidos, s\u00e3o lan\u00e7adas as \n\ncandidaturas de Alcides Teixeira (PST) e Antonio Alves Pereira (PRT \u2013 PL), dois \n\npol\u00edticos experientes e que com uma base eleitoral bem definida. N\u00e3o contando com o \n\napoio de alguns dos seus tradicionais aliados, o PSD lan\u00e7a a candidatura de Paulo \n\nGermano de Magalh\u00e3es, o qual, embora se apresentasse como deputado federal, tinha \n\npor principal bandeira de campanha a carreira pol\u00edtica de seu pai, o ex-governador de \n\nPernambuco Agamenon Magalh\u00e3es. \n\nJ\u00e1 na Frente do Recife, ap\u00f3s intensas negocia\u00e7\u00f5es23, chega-se a um consenso \n\nquanto \u00e0 indica\u00e7\u00e3o do nome do engenheiro e professor universit\u00e1rio Pel\u00f3pidas Silveira. \n\nDe acordo com Paulo Cavalcanti, desde a sua r\u00e1pida passagem pela prefeitura, parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o do Recife, teria atribu\u00eddo contornos m\u00edticos \u00e0 figura de Pel\u00f3pidas. \n\n \n\n                                                 \n22 O mandato do general Osvaldo Cordeiro de Farias foi marcado por intensos debates quanto a algumas \ndas pol\u00edticas ent\u00e3o desenvolvidas. Na segunda metade do seu governo, as quest\u00f5es referentes \u00e0 proposta \nde mudan\u00e7as no C\u00f3digo Tribut\u00e1rio do estado passaram a fazer parte do cotidiano da popula\u00e7\u00e3o. Os \ndescontentamentos quanto a essa quest\u00e3o fez com que os representantes da ind\u00fastria e do com\u00e9rcio \npassassem a empreender manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas contra a majora\u00e7\u00e3o dos tributos, as quais, segundo os \nmesmos, iam de encontro ao desenvolvimento econ\u00f4mico de Pernambuco.Ver Pandolfi, Op. Cit., p.175. \n23 Acompanhando o Di\u00e1rio de Pernambuco, observamos que, assim que a elei\u00e7\u00e3o municipal foi \nconfirmada, passou-se a cogitar a candidatura de Pel\u00f3pidas Silveira. Contudo, entre os partidos que \nviriam a comp\u00f4r a Frente, existiam outros candidatos interessados em pleitear o cargo. Entre esses \naparecem as figuras do engenheiro Lauro Borba e do l\u00edder do PTB de Pernambuco, deputado Barros \nCarvalho. De modo que a confirma\u00e7\u00e3o de sua candidatura ocorreu depois de observadas as condi\u00e7\u00f5es de \ncada candidato para a disputa daquele pleito. Nesse ponto, a r\u00e1pida passagem de Pel\u00f3pidas pela prefeitura \npor ocasi\u00e3o da passagem de Jos\u00e9 Domingues pela interventoria estadual e a sua surpreendente vit\u00f3ria, no \nRecife, na disputa ao cargo de governador (1947), parecem ter influ\u00eddo de forma decis\u00f3ria na escolha do \ncandidato.  Em 29 de mar\u00e7o de 1955, antes da confirma\u00e7\u00e3o da candidatura de Pel\u00f3pidas, o Di\u00e1rio de \nPernambuco oferece ao leitor um progn\u00f3stico das futuras elei\u00e7\u00f5es: \u201cAdmitem certos meios pol\u00edticos que a \nbatalha da prefeitura ser\u00e1 decidida entre o socialista Pel\u00f3pidas Silveira e o pessedista dissidente Ant\u00f4nio \nPereira [...]\u201d \n\n\n\n 16 \n\nE o imagin\u00e1rio do povo passou a fantasiar seus atos, muitos \nfantasiosamente o vendo \u2013 e juravam a p\u00e9s juntos que o viram \u2013 de \n\u201cmacac\u00e3o\u201d, picareta em punho, ajudando nas obras de abertura de \navenidas e pra\u00e7as, quando n\u00e3o, bem cedinho, inspecionando os \nservi\u00e7os da prefeitura. Os desejos da popula\u00e7\u00e3o confundiam-se com a \nrealidade, dando-lhe contornos simp\u00e1ticos, no mundo m\u00e1gico que se \ncria em torno das lideran\u00e7as populares.24 \n \n\nSe os comunistas e os socialistas n\u00e3o incentivavam o imagin\u00e1rio popular, \n\ndecerto, reconheciam no mesmo, o grande poder eleitoral de que dispunha aquele \n\ncandidato. A afirma\u00e7\u00e3o de que em seu primeiro mandato como prefeito teria ocorrido \n\numa grande empatia, entre Pel\u00f3pidas e a maior parte da popula\u00e7\u00e3o do Recife, est\u00e1 \n\npresente em v\u00e1rios autores, bem como na documenta\u00e7\u00e3o. Mas devemos ter em mente \n\nque, se por um lado, o reconhecimento popular de sua gest\u00e3o lhe tornava um forte \n\ncandidato, por outro, contribuiu para que alguns dos seus advers\u00e1rios se mobilizassem \n\npara inviabilizar sua candidatura. Nesse sentido, podemos tomar como exemplos a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma campanha que tenta promover a candidatura de Gilberto Freyre em \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 de Pel\u00f3pidas25, assim como uma tentativa de impugna\u00e7\u00e3o da candidatura da \n\nFrente do Recife. Vencidos estes obst\u00e1culos, Pel\u00f3pidas Silveira vence as elei\u00e7\u00f5es com \n\ngrande margem de votos, como \u00e9 poss\u00edvel avaliar atrav\u00e9s da tabela a seguir. \n\n \n\nResultado das elei\u00e7\u00f5es para prefeito do Recife \u2013 1955 \nCandidato Legenda N\u00ba de votos \n\nPel\u00f3pidas Silveira PSB - PTB 81.499 \nAnt\u00f4nio Alves Pereira PRT \u2013 PL 23.322 \nAlcides Teixeira PST 11.028 \nPaulo Germano Magalh\u00e3es PSP \u2013 PSD - PDC 6.049 \nBrancos 5.348 \nNulos 2.018 \nTotal 129.264 \nFonte: Atas do TRE  \n\n  \n\n O resultado da elei\u00e7\u00e3o para prefeito do Recife, al\u00e9m de demonstrar a grande \n\nsuperioridade de votos alcan\u00e7ada pelo candidato da Frente do Recife, tamb\u00e9m revela a \n\ncapacidade dos pequenos partidos em se firmarem como partidos pol\u00edticos \n\n                                                 \n24 Cavalcanti. Op. Cit., p.252. \n25  Atrav\u00e9s dos exemplares do Di\u00e1rio de Pernambuco, podemos observar, entre os meses de mar\u00e7o e abril, \na forma\u00e7\u00e3o de uma campanha em favor da candidatura de Gilberto Freyre, para o cargo de prefeito do \nRecife. Diversas associa\u00e7\u00f5es profissionais v\u00eam a p\u00fablico manifestar o seu apoio ao soci\u00f3logo, caso ele \nviesse a se candidatar. Essa candidatura, provavelmente, ocorreria sob a legenda da UDN, contudo, \nmesmo com o forte apoio que lhe era manifesto, essa candidatura n\u00e3o se efetiva. \n\n\n\n 17 \n\nindependentes. Outro elemento a ser observado \u00e9 a aus\u00eancia de um candidato sob a \n\nlegenda da UDN, segundo maior partido do estado. Em suas mem\u00f3rias, Paulo \n\nCavalcanti afirma que alguns integrantes da UDN teriam apoiado a candidatura de \n\nPel\u00f3pidas, embora n\u00e3o houvesse o apoio oficial do partido. Podemos imaginar que, n\u00e3o \n\nlan\u00e7ando candidato pr\u00f3prio, a UDN talvez j\u00e1 realizasse negocia\u00e7\u00f5es com vistas a futuras \n\nalian\u00e7as com a Frente do Recife, fato que ocorreria nas elei\u00e7\u00f5es seguintes.  \n\n Por outro lado, o inexpressivo resultado alcan\u00e7ado por Paulo Germano de \n\nMagalh\u00e3es aponta para uma crise no partido que dominou Pernambuco por mais de duas \n\nd\u00e9cadas. Ocorre que no decorrer do ano de 1955, em virtude da insubordina\u00e7\u00e3o do \n\ndiret\u00f3rio de Pernambuco frente \u00e0 candidatura de Juscelino Kubitschek, a dire\u00e7\u00e3o \n\nnacional daquele partido tentou ca\u00e7ar o registro de sua representa\u00e7\u00e3o estadual, medida \n\nque s\u00f3 foi abandonada depois que Etelvino Lins retirou sua candidatura ao cargo de \n\npresidente da Rep\u00fablica. O citado epis\u00f3dio ganhou grande destaque nos peri\u00f3dicos que \n\ncirculavam pelo estado, os quais pouco mencionavam a candidatura de Paulo Germano, \n\nnesse sentido, podemos imaginar que a postura adotada por Etelvino teria concorrido \n\npara o enorme insucesso alcan\u00e7ado pelo PSD frente ao pleito municipal. \n\nA campanha da Frente foi marcada pela promessa de uma gest\u00e3o democr\u00e1tica, \n\nonde se destacava o apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es de bairros. Durante sua gest\u00e3o, \n\nal\u00e9m de apoiar a forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dessas entidades, Pel\u00f3pidas promoveu \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas em que o pr\u00f3prio prefeito e parte de seu secretariado ouviam as \n\nqueixas e demandas da popula\u00e7\u00e3o26. Esse modelo de administra\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica causou \n\num grande conflito entre o prefeito e os vereadores do Recife, pois os vereadores \n\ndefendiam a id\u00e9ia de que eles, e somente eles, seriam os leg\u00edtimos representantes do \n\n                                                 \n26 As audi\u00eancias p\u00fablicas ocorriam quinzenalmente, no Teatro Santa Isabel, na regi\u00e3o central do Recife, e \ntamb\u00e9m em outras localidades. Nelas os representantes dos moradores opinavam quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos \nrecursos p\u00fablicos, auxiliando o governo municipal a estabelecer prioridades na sua gest\u00e3o. Essa pr\u00e1tica de \nconsulta popular \u00e9 tida como o embri\u00e3o de programas como o \u201cOr\u00e7amento Participativo\u201d e \u201cPrefeitura \nnos Bairros\u201d os quais foram adotados no Recife a partir do final da d\u00e9cada de 1990, nas gest\u00f5es de Jarbas \nVasconcelos e de Jo\u00e3o Paulo frente aquela prefeitura. Cabe aqui uma ressalva quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dessas \naudi\u00eancias. Diversos autores como Virg\u00ednia Pontual, Luciana Jaccoud e Jos\u00e9 Arlindo Soares se referem \u00e0s \naudi\u00eancias p\u00fablicas e ao apoio dado \u00e0s associa\u00e7\u00f5es de bairro como exemplos do car\u00e1ter democr\u00e1tico \nimpresso ao governo de Pel\u00f3pidas Silveira. Contudo, ao tratar das audi\u00eancias, esses autores limitam seus \ncoment\u00e1rios \u00e0 descri\u00e7\u00e3o oferecida por Paulo Cavalcanti, fato que n\u00e3o nos permite oferecer informa\u00e7\u00f5es \nmais detalhadas sobre a realiza\u00e7\u00e3o das mesmas. Embora n\u00e3o desejemos desmerecer o testemunho de \nPaulo Cavalcanti ficamos ansiosos por trabalhos que se detenham sobre a documenta\u00e7\u00e3o produzida no \ndecorrer dessas audi\u00eancias, j\u00e1 que, ao contr\u00e1rio do que ocorre com as associa\u00e7\u00f5es de bairro, trata-se de \ndocumenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica e que, teoricamente, deve estar dispon\u00edvel \u00e0 consulta. De nossa parte, fizemos uma \n\u00fanica tentativa de ter acesso a essa documenta\u00e7\u00e3o. Diante do nosso fracasso e da necessidade de cumprir \noutras metas esperamos que essa documenta\u00e7\u00e3o em breve venha \u00e0 luz para nos oferecer maiores detalhes \nsobre essa tem\u00e1tica. Ver Cavalcanti. Op. Cit. Cap. X. \n\n\n\n 18 \n\npovo, e que, ao apoiar lideran\u00e7as populares, o prefeito estaria agindo de forma \n\nantidemocr\u00e1tica.  \n\nConcomitante com os problemas vivenciados pela prefeitura existiam ainda as \n\ndisputas pol\u00edticas de que era alvo o governo estadual. A partir do segundo semestre de \n\n1956, come\u00e7aram a eclodir diversos movimentos de trabalhadores, nos quais, a melhoria \n\ndos sal\u00e1rios aparecia como principal reivindica\u00e7\u00e3o. Trabalhadores da ind\u00fastria t\u00eaxtil, \n\ndos transportes e da educa\u00e7\u00e3o amea\u00e7avam o governo com a possibilidade de decreta\u00e7\u00e3o \n\nde sucessivas greves. Al\u00e9m disso, crescia a insatisfa\u00e7\u00e3o de industriais e comerciantes \n\nem raz\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de um novo c\u00f3digo tribut\u00e1rio estadual, o qual, acarretaria o \n\naumento de suas contribui\u00e7\u00f5es para com os cofres p\u00fablicos. Como o aumento dos \n\nimpostos fatalmente refletiria uma majora\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o dos produtos, as manifesta\u00e7\u00f5es \n\ncontra o novo c\u00f3digo tribut\u00e1rio espalharam-se por outros setores. \n\nDiante da insatisfa\u00e7\u00e3o manifestada em atos p\u00fablicos e na imprensa, o governo \n\nafirmava que o aumento das al\u00edquotas devia-se, em grande parte, ao crescimento das \n\ndespesas com o funcionalismo p\u00fablico. Entretanto, ao que parece, essa justificativa n\u00e3o \n\nsatisfez aos industriais e aos grandes comerciantes do estado, os quais se apresentavam \n\ncomo os mais prejudicados pelo novo c\u00f3digo tribut\u00e1rio. Cid Sampaio, presidente da \n\nFedera\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias de Pernambuco destacou-se como um dos principais oponentes \n\ndo novo c\u00f3digo tribut\u00e1rio, fato que ser\u00e1 lembrado por ocasi\u00e3o da escolha de candidatos \n\nao governo estadual, em 195827. \n\nNeste per\u00edodo, o governo do estado de Pernambuco era exercido pelo General \n\nOswaldo Cordeiro de Farias (PSD), que em face de uma s\u00e9rie de medidas impopulares \n\npassou a ser alvo de constantes cr\u00edticas da imprensa, da classe pol\u00edtica e do meio \n\nempresarial. Miguel Arraes de Alencar era um dos l\u00edderes dos protestos na Assembl\u00e9ia, \n\nfato que contribuiu para que recebesse o t\u00edtulo de \u201cDeputado do Ano\u201d. Os industriais de \n\nPernambuco tamb\u00e9m se mostravam descontentes com a pol\u00edtica econ\u00f4mica de Cordeiro \n\nde Farias. Em 1957, a insatisfa\u00e7\u00e3o com a implanta\u00e7\u00e3o do novo C\u00f3digo Tribut\u00e1rio levou \n\nesses industriais a promoverem uma paralisa\u00e7\u00e3o da cidade, um verdadeiro \u201clock out\u201d. \n\nAs atividades do com\u00e9rcio formal e informal, a produ\u00e7\u00e3o e os transportes, todos \n\nsuspenderam suas atividades. Tal manifesta\u00e7\u00e3o recebeu amplo apoio das classes \n\n                                                 \n27 Pandolfi, Dulce. Op. Cit., p.p. 179-180; Pandolfi, Dulce Chaves e Costa, C\u00e9lia (orgs.). Projeto \nMem\u00f3ria Viva: 14 depoimentos sobre a pol\u00edtica pernambucana. Vol. I. Recife/ Rio de Janeiro, \nAssembl\u00e9ia Legislativa do Estado de Pernambuco/ FGV, 2007, p.p. 197-218. \n\n\n\n 19 \n\ntrabalhadoras, visto que 44 organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores manifestaram solidariedade \u00e0 \n\nluta liderada pela classe patronal.28 \n\nComo repres\u00e1lia, o governo acusou os manifestantes de comunistas e realizou a \n\npris\u00e3o de militantes e l\u00edderes sindicais. Em contrapartida, o Partido Comunista articulou \n\numa alian\u00e7a com a burguesia industrial de Pernambuco com a expectativa de que no \n\nfuturo esta se tornasse mais democr\u00e1tica concordando em realizar mudan\u00e7as graduais na \n\nestrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica do estado. As disputas em torno da implanta\u00e7\u00e3o do novo \n\nC\u00f3digo Tribut\u00e1rio haviam se transformado em uma disputa pol\u00edtico-eleitoral, passando \n\na figurar como o momento de aproxima\u00e7\u00e3o entre os partidos de esquerda e os industriais \n\nque se agrupavam em torno da legenda da UDN 29.  \n\nNo campo propriamente pol\u00edtico, o PCB, o PSB e o PTB t\u00eam diante de si, em \n\n1958, a elei\u00e7\u00e3o para o governo de Pernambuco. A maior concentra\u00e7\u00e3o de votos desses \n\npartidos concentrava-se na capital do estado, o agreste e o sert\u00e3o eram \u00e1reas em que o \n\nPSD mantinha uma forte atua\u00e7\u00e3o junto aos eleitores, tendo como principais advers\u00e1rios \n\nos representantes da UDN. Visando derrotar um oponente em comum, UDN, partidos \n\nde esquerda e alguns dissidentes do PSD formam as Oposi\u00e7\u00f5es Unidas, alian\u00e7a \n\npluripartid\u00e1ria respons\u00e1vel pela indica\u00e7\u00e3o de Cid Sampaio e Pel\u00f3pidas Silveira como \n\ncandidatos a governador e vice-governador, respectivamente30. \n\nAo optar pela forma\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a com a burguesia o diret\u00f3rio estadual do \n\nPC estava seguindo as orienta\u00e7\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o nacional, que, na Resolu\u00e7\u00e3o de 1958, \n\ndefendia a uni\u00e3o entre o operariado e os demais setores nacionalistas com vistas a \n\ncombater o imperialismo norte-americano31. Nesse documento, a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nFrente \u00danica aparece como a alternativa historicamente mais vi\u00e1vel32. Nesse sentido, o \n\nfortalecimento da economia nacional desponta como um fator primordial para que \n\nocorram mudan\u00e7as sociais no pa\u00eds. Segundo Daniel Aar\u00e3o Reis, a conquista do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds passava ent\u00e3o a ser vista como o primeiro passo \n\npara a revolu\u00e7\u00e3o, de modo que as diverg\u00eancias ideol\u00f3gicas e as disputas de poder eram \n\npostas de lado, momentaneamente, em prol de um objetivo comum33.  \n\n                                                 \n28 Soares. Op. Cit. \n29 Idem. \n30 Pandolfi. Op. Cit. \n31 Por sua vez, a nova orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica adotada pelo diret\u00f3rio central do PCB tinha como inspira\u00e7\u00e3o a \nXXa reuni\u00e3o do PCUS, evento no qual o diret\u00f3rio internacional daquele partido revisou suas orienta\u00e7\u00f5es \ndiante do cen\u00e1rio pol\u00edtico mundial. \n32 Ao longo do documento a hist\u00f3ria do desenvolvimento econ\u00f4mico, pol\u00edtico e social do Brasil servem \nde justificativa para as determina\u00e7\u00f5es presentes no texto.  \n33 Reis, Daniel Aar\u00e3o. A Revolu\u00e7\u00e3o faltou ao encontro. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1989. p.p. 21-44. \n\n\n\n 20 \n\n \n\nAs contradi\u00e7\u00f5es entre o proletariado e a burguesia n\u00e3o desapareciam, \nmas n\u00e3o exigiam uma solu\u00e7\u00e3o imediata. O desenvolvimento \ncapitalista corresponderia ao interesses de todo o povo. A delicada \nquest\u00e3o da hegemonia na Frente \u00danica era deixada para o futuro34.  \n \n \n\nNo decorrer de sua narrativa o autor descreve a exist\u00eancia de duras cr\u00edticas \n\nquanto \u00e0 nova orienta\u00e7\u00e3o do PCB. Entre as quais a quest\u00e3o da hegemonia \u00e9 colocada \n\ncomo o grande impedimento para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a com a burguesia nacional, \n\nde modo que a insatisfa\u00e7\u00e3o frente \u00e0 divis\u00e3o do poder expunha as fraquezas dessa \n\nalian\u00e7a. Segundo o autor, outro item que causou grande repercuss\u00e3o quanto a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nde 1958 aludia \u00e0 defesa da conquista democr\u00e1tica em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 luta armada. \n\n \n\nOs comunistas consideram que existe hoje em nosso pa\u00eds a \npossibilidade real de conduzir, por formas e meios pac\u00edficos, a \nrevolu\u00e7\u00e3o antiimperialista e antifeudal. Nessas condi\u00e7\u00f5es, esse \ncaminho \u00e9 o que conv\u00e9m \u00e0 classe oper\u00e1ria e \u00e0 toda na\u00e7\u00e3o. Como \nrepresentantes da classe oper\u00e1ria e patriotas, os comunistas tanto \nquanto deles dependa, tudo far\u00e3o para transformar aquela \npossibilidade em realidade. [...] O caminho pac\u00edfico significa a \natua\u00e7\u00e3o de todas as correntes antiimperialistas dentro da legalidade \ndemocr\u00e1tica e constitucional, com a utiliza\u00e7\u00e3o de formas legais de \nlutas e organiza\u00e7\u00e3o de massas. [...] O povo brasileiro pode resolver \npacificamente os seus problemas b\u00e1sicos com a acumula\u00e7\u00e3o, gradual \nmas incessante, de reformas profundas e conseq\u00fcentes na estrutura \necon\u00f4mica e nas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, chegando-se at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o \ncompleta das transforma\u00e7\u00f5es radicais colocadas na ordem do dia pelo \npr\u00f3prio desenvolvimento econ\u00f4mico e social da na\u00e7\u00e3o.35 \n \n\n  \n\n Na sua \u00edntegra, o documento defende a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o de um \n\ngoverno nacionalista e democr\u00e1tico, bem como o desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, \n\nfatores imprescind\u00edveis para que \u201co caminho pac\u00edfico da revolu\u00e7\u00e3o brasileira\u201d lograsse \n\npleno \u00eaxito. Em v\u00e1rios estados da federa\u00e7\u00e3o eclodiram alian\u00e7as de cunho nacionalista. \n\nEm boa parte dos casos os setores nacionalistas do PTB, ou mesmo da UDN, aliaram-se \n\nao PCB.   \n\nEm Pernambuco, num primeiro momento, al\u00e9m de contar com a participa\u00e7\u00e3o da \n\nUDN e dos partidos que compunham a Frente (PCB, PSB e PTB), as Oposi\u00e7\u00f5es Unidas \n\n                                                 \n34 Idem, p.24. \n35 Resolu\u00e7\u00e3o de 1958 do PCB in Diversos autores. Em defesa do povo brasileiro. Documentos do PC do \nBrasil de 1960 a 2000. S\u00e3o Paulo: Anita Garibaldi, 2000. p.p. 258-259. \n\n\n\n 21 \n\ncontavam com o apoio da ala dissidente do pr\u00f3prio PSD36. Entretanto, em meados de \n\n1957, ocorre uma reaproxima\u00e7\u00e3o entre Etelvino Lins, l\u00edder da ala majorit\u00e1ria, e Jarbas \n\nMaranh\u00e3o, l\u00edder dos dissidentes daquele partido. Esta reaproxima\u00e7\u00e3o ir\u00e1 possibilitar o \n\nlan\u00e7amento da candidatura de Jarbas Maranh\u00e3o ao cargo de governador de Pernambuco. \n\nEnquanto o Partido Comunista articulava a alian\u00e7a com a UDN, o PSB \n\ndefendia a apresenta\u00e7\u00e3o de um candidato mais identificado com as demandas populares. \n\nPor outro lado, setores da UDN, temerosos quanto ao apoio dos partidos de esquerda, \n\nreceavam que a candidatura de Cid Sampaio assumisse um car\u00e1ter exacerbadamente \n\n\u201cesquerdista\u201d. Chegaram a cogitar sua substitui\u00e7\u00e3o por um candidato de perfil mais \n\nmoderado. Possibilidade que acabou n\u00e3o se concretizando, talvez em virtude da press\u00e3o \n\nfeita pelo Partido Comunista37.  \n\nA propaganda das Oposi\u00e7\u00f5es Unidas ocorria tanto no meio rural, quanto nas \n\ncidades. L\u00edderes sindicais atuavam junto ao operariado, com o intuito de convencer os \n\ntrabalhadores a votar em um representante das classes produtoras apoiado pela Frente \n\ndo Recife. Fato que, \u00e0 primeira vista, aparentava uma certa contradi\u00e7\u00e3o. Por outro lado, \n\nse observa uma significativa penetra\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de oposi\u00e7\u00e3o no interior do estado, \n\ntalvez como reflexo da atua\u00e7\u00e3o das Ligas Camponesas e do Partido Comunista junto aos \n\ntrabalhadores rurais38. Ou ainda, em virtude da tentativa de estimular a cria\u00e7\u00e3o de \n\nassocia\u00e7\u00f5es comerciais em todas as cidades do interior, fato que vinha ocorrendo desde \n\n1957, propiciando uma maior articula\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o nesses munic\u00edpios39. \n\nA campanha foi marcada por ataques m\u00fatuos. Enquanto Cid tentava \u201cminar\u201d a \n\nm\u00e1quina do PSD acusando-a de sucessivas m\u00e1s administra\u00e7\u00f5es, seus opositores o \n\nacusavam de comunista ou de amigo destes. Cada ataque era rebatido com uma nova \n\nacusa\u00e7\u00e3o, como podemos observar nessa declara\u00e7\u00e3o de Cid Sampaio ao Di\u00e1rio de \n\nPernambuco: \u201c[...] os ataques infamantes que hoje sofro, partem daqueles mesmos que \n\n                                                 \n36 O manifesto-programa das Oposi\u00e7\u00f5es Unidas, lan\u00e7ado em abril de 1958, conta com a assinatura de \nMiguel Arraes de Alencar e de Barbosa Lima Sobrinho como representantes da ala dissidente do PSD. \nCom a reunifica\u00e7\u00e3o, em torno da campanha de Jarbas Maranh\u00e3o, ambos desligam-se daquele partido. \nArraes, cunhado de Cid Sampaio, \u00e9 apontado por Paulo Cavalcanti, Dulce Pandolfi e Jos\u00e9 Arlindo Soares \ncomo um dos principais articuladores da campanha de Cid. Cavalcanti afirma que seu empenho na \ncampanha de Cid foi t\u00e3o grande que ele teria negligenciado sua pr\u00f3pria reelei\u00e7\u00e3o como deputado, fato ao \nqual se deveria sua derrota nas urnas. \n37 Vale lembrar que a forma\u00e7\u00e3o dec alian\u00e7as com a burguesia apresenta-se como uma orienta\u00e7\u00e3o do \ndiret\u00f3rio internacional do partido comunista (PCUS). Orienta\u00e7\u00e3o que ocasionou mudan\u00e7as na postura \nadotada pelos diversos diret\u00f3rios regionais do partido, mas tamb\u00e9m causaram o surgimento de uma \ngrande disputa entre os que apoiavam e os que rejeitavam essa orienta\u00e7\u00e3o. Ver Reis Filho, Op. Cit. \n38 Pandolfi. Op. Cit. \n39 Aguiar. Op. Cit. \n\n\n\n 22 \n\nem 1954 pixavam (sic) os muros da cidade apontando o senador Jarbas Maranh\u00e3o como \n\nmembro de uma quadrilha de ladr\u00f5es\u201d40.   \n\nEm sua campanha ao governo do estado, as oposi\u00e7\u00f5es adotaram como s\u00edmbolo \n\num conjunto de setas que apontavam para o desenvolvimento, para a ordem e para o \n\ncrescimento econ\u00f4mico. Passa-se ent\u00e3o \u00e0 defesa da conquista do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social, com base na industrializa\u00e7\u00e3o. Assim como ocorrera na campanha \n\nde 1955, o ide\u00e1rio nacionalista se faz presente ao longo da campanha. Tal presen\u00e7a \u00e9 \n\nincentivada pelo vice-presidente da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Goulart, o qual orienta as \n\nlideran\u00e7as estaduais do PTB a marcharem junto com as for\u00e7as populares41. Em \n\ncontrapartida, reivindica o compromisso com \u201cum programa de cunho nacionalista que \n\ndefenda a pol\u00edtica social implementada por Get\u00falio Vargas\u201d42. A aflu\u00eancia de discuss\u00f5es \n\nquanto ao nacionalismo pode ser percebida at\u00e9 mesmo nas cr\u00edticas dirigidas ao \n\ncandidato a vice-governador. Em mat\u00e9ria paga, publicada em 13 de julho de 1955, o \n\nDi\u00e1rio de Pernambuco apresenta um texto no qual o suposto nacionalismo de Pel\u00f3pidas \n\nSilveira surge como alvo principal de seus opositores. \n\n \n\nNa conven\u00e7\u00e3o do Partido Socialista, aquele famoso pol\u00edtico \npernambucano, aguardava a sua v\u00eas de discursar, quando algu\u00e9m \naproximou-se e perguntou-lhe baixinho: \n- Qual \u00e9 a marca de sua caneta? \n- \u00c9 Americana. \n- Qual \u00e9 a marca do seu autom\u00f3vel? \n- \u00c9 Franc\u00eas. \n- Que linho \u00e9 esse que o senhor est\u00e1 usando? \n- \u00c9 Irland\u00eas. \n- Qual a marca do seu rel\u00f3gio? \n- \u00c9 Su\u00ed\u00e7o. \n- Voc\u00ea vai discursar sobre o qu\u00ea? \n- Vou defender o NACIONALISMO. Por qu\u00ea? \n- Por nada.43 \n \n \n\n                                                 \n40 Di\u00e1rio de Pernambuco, 6 de agosto de 1958. p. 3. \n41 Embora o diret\u00f3rio estadual do PTB tivesse oferecido seu apoio \u00e0 campanha de Cid Sampaio em troca \ndo apoio \u00e0 candidatura de Barros Carvalho, a posi\u00e7\u00e3o daquele partido era comumente questionada como \nnos mostra o seguinte trecho de mat\u00e9ria publicada no dia 24 de julho daquele ano, pelo Di\u00e1rio de \nPernambuco: \u201cE assim \u00e9 que se volta a falar, com insist\u00eancia, numa reviravolta espetacular do PTB que \nestaria pronto a proceder uma revis\u00e3o em sua linha pol\u00edtica, simplesmente trocando de posi\u00e7\u00f5es, haveria o \nacordo o senhor Barros Carvalho continuaria candidato ao senado, mas em vez de apoiar o senhor Cid \nSampaio, passaria a apoiar o PSD [...]\u201d. Diante dessa incerteza podemos imaginar que as orienta\u00e7\u00f5es \nadvindas do diret\u00f3rio nacional daquele partido e, mais especificamente, de Jo\u00e3o Goulart podem ter \ndesempenhado um papel fundamental para que o PTB firmasse seu apoio junto \u00e0s Oposi\u00e7\u00f5es Unidas. \n42 Pandolfi. Op. Cit., p. 187. \n43 Di\u00e1rio de Pernambuco, 13 de julho de 1958. \n\n\n\n 23 \n\nEmbora as elei\u00e7\u00f5es para governador e vice-governador ocorressem \n\nseparadamente, podemos imaginar que as cr\u00edticas a Pel\u00f3pidas tamb\u00e9m tinham como \n\nalvo o candidato majorit\u00e1rio. No decorrer da campanha, com o intuito de desacreditar \n\nquaisquer propostas apresentadas pelas Oposi\u00e7\u00f5es Unidas, os correligion\u00e1rios de Jarbas \n\nMaranh\u00e3o utilizaram-se da presen\u00e7a de comunistas e anticomunistas entre aqueles que \n\napoiavam Cid Sampaio para colocar em xeque suas propostas de governo. A Liga \n\nEleitoral Cat\u00f3lica, a exemplo do que havia feito na elei\u00e7\u00e3o de 1955, conclama a \n\npopula\u00e7\u00e3o a votar em Jarbas Maranh\u00e3o e a n\u00e3o votar em qualquer candidato apoiado \n\npelo PCB. O arcebispo de Olinda e Recife, Dom Ant\u00f4nio de Almeida, manifesta-se \n\ncontr\u00e1rio \u00e0 elei\u00e7\u00e3o de Cid Sampaio e, atrav\u00e9s da imprensa, pede aos cat\u00f3licos que \n\ndirijam seu apoio a Jarbas Maranh\u00e3o44.  \n\n \n\nResultado das elei\u00e7\u00f5es para o governo do estado de Pernambuco \u2013 1958 \n \n\nCandidato Legenda Recife Interior Total \nCid Sampaio UDN - Frente 79,04% 51,32% 59,68% \nJarbas Maranh\u00e3o PSD 20,96% 48,68% 40,32% \nFonte: Atas do TRE \n\n \n\nRealizadas as elei\u00e7\u00f5es e apurados os votos, constata-se a vit\u00f3ria de Cid Sampaio. \n\nPela primeira vez naquele per\u00edodo democr\u00e1tico, Pernambuco teria um governador que \n\nn\u00e3o integrava os quadros do PSD. Os n\u00fameros presentes na tabela anterior sugerem que, \n\ncom 79,04% dos votos alcan\u00e7ados na capital, o apoio dos partidos que formavam a \n\nFrente do Recife tenha sido fundamental para a conquista do governo de Pernambuco. \n\nJ\u00e1 os votos obtidos no interior do estado, demonstram o equil\u00edbrio de for\u00e7as existente \n\nentre a UDN e o PSD nessa regi\u00e3o45. \n\nEncerrada a elei\u00e7\u00e3o estadual, come\u00e7am a se agravar os desentendimentos entre \n\nos pol\u00edticos da Frente do Recife e os representantes da UDN. Com a posse de Cid \n\nSampaio e a nomea\u00e7\u00e3o do seu secretariado as desaven\u00e7as ent\u00e3o existentes parecem \n\nchegar a seu \u00e1pice. A maior parte das secretarias foi destinada a nomes ligados \u00e0s \n\nclasses produtoras, a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o foi a indica\u00e7\u00e3o de Miguel Arraes de Alencar como \n\n                                                 \n44 Quanto a atua\u00e7\u00e3o dos bispos da Igreja Cat\u00f3lica, nas disputas pol\u00edticas travadas em Pernambuco ver: \nSilva, Severino Vicente da. Entre o Tibre e o Capibaribe. Recife: Editora da UFPE, 2007. \n45 Nessas elei\u00e7\u00f5es, em alguns munic\u00edpios onde, tradicionalmente, os candidatos do PSD sa\u00edam vitoriosos, \na vit\u00f3ria coube ao candidato da UDN. De acordo com Dulce Pandolfi, essa mudan\u00e7a ocorreu gra\u00e7as ao \napoio dos chefes pol\u00edticos locais, os quais, em virtude das desaven\u00e7as existentes dentro do PSD, teriam \nabandonado aquele partido.  \n\n\n\n 24 \n\nsecret\u00e1rio da fazenda, cargo que j\u00e1 havia ocupado no governo de Barbosa Lima \n\nSobrinho. De modo geral, em termos de composi\u00e7\u00e3o dos quadros do governo, \u00e9 poss\u00edvel \n\nafirmar que ocorreu a substitui\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina estatal pessedista por uma similar \n\nudenista. Em raz\u00e3o dessa pol\u00edtica, o afastamento entre Cid Sampaio e os integrantes da \n\nFrente do Recife ocorreu numa crescente.  \n\nApesar desses conflitos com a Frente, no decorrer da campanha municipal de \n\n1959, o governador ir\u00e1 apoiar a candidatura de Miguel Arraes a prefeito do Recife. Tal \n\nafirmativa tem por base uma s\u00e9rie de mat\u00e9rias publicadas no Di\u00e1rio de Pernambuco em \n\nque Cid Sampaio \u00e9 acusado de estar infringindo a lei ao apoiar publicamente a \n\ncandidatura da Frente do Recife. No dia 15 de julho daquele ano, noticia-se que \n\nSeverino Albuquerque Lins, candidato a vereador, entrou com uma representa\u00e7\u00e3o junto \n\nao TRE, solicitando que o governador fosse processado \u201ccom base em dispositivos \n\nespec\u00edficos da lei eleitoral\u201d. Tamb\u00e9m o PSD solicitou ao TRE que recomendasse ao \n\ngovernador a sua n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o nos com\u00edcios que vinham sendo realizados46. \n\nEmbora Miguel Arraes tenha vindo de uma derrota na tentativa de reeleger-se \n\ndeputado estadual, ao ser lan\u00e7ado candidato a prefeito seu nome alcan\u00e7a grande apoio \n\nentre as fileiras do PCB e do PSB. Tanto \u00e9 assim que as tentativas de Barros Carvalho \n\nem conseguir o apoio desses para o lan\u00e7amento de uma candidatura encabe\u00e7ada por um \n\nintegrante do PTB, logo se v\u00eaem fracassadas. Descontente com a insist\u00eancia de \n\ncomunistas e trabalhistas em lan\u00e7ar Arraes como candidato da Frente do Recife, o l\u00edder \n\ndo PTB em Pernambuco rompe com seus antigos aliados e passa a apoiar a candidatura \n\nde Ant\u00f4nio Alves Pereira, concorrente que alcan\u00e7ara a segunda coloca\u00e7\u00e3o no pleito \n\nmunicipal de 1955. Coligado ao PRT, coube ao PTB indicar o postulante ao cargo de \n\nvice-prefeito, o qual, como veremos a seguir, foi ocupado por El\u00e1dio de Barros \n\nCarvalho, irm\u00e3o do presidente regional daquele partido. \n\n Enquanto a sa\u00edda do PTB pode denotar o enfraquecimento da candidatura da \n\nFrente do Recife, as manifesta\u00e7\u00f5es de apoio por parte dos trabalhadores e da dire\u00e7\u00e3o \n\nnacional do PCB demonstram a combatividade daquela candidatura. Em 22 de julho de \n\n1959 \u00e9 publicado o Manifesto de Sindicalistas do Recife, documento no qual os \n\ntrabalhadores expressam seu apoio a Arraes e ao seu vice, Artur de Lima Cavalcanti.  \n\n                                                 \n46 A participa\u00e7\u00e3o de Cid Sampaio preocupava aos partidos n\u00e3o apenas quanto ao resultado obtido na \nelei\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria, mas tamb\u00e9m, ou principalmente, na influ\u00eancia que o apoio do governador poderia \nsurtir nos resultados das elei\u00e7\u00f5es proporcionais. Preocupados com o rumo das elei\u00e7\u00f5es municipais \ndiversos deputados federais, como Aderbal Jurema, Gileno di Carli e Armando Monteiro Filho, vieram ao \nRecife com o intuito de fortalecer as legendas de seus partidos. \n\n\n\n 25 \n\n \n\nAvante! Avante trabalhadores! Pernambuco n\u00e3o pode parar! Os \nrecifenses n\u00e3o podem permitir que a recupera\u00e7\u00e3o de Pernambuco seja \nprejudicada!47 \n \n\nTal convoca\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s urnas n\u00e3o ganhou grande repercuss\u00e3o na \n\nimprensa se comparada \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de Lu\u00eds Carlos Prestes na campanha pela \n\nsucess\u00e3o municipal. Se por um lado a vinda do \u201cCavaleiro da Esperan\u00e7a\u201d ao Recife \n\ngarantia a presen\u00e7a de um grande n\u00famero de pessoas em seus com\u00edcios, por outro \n\nagravava o clima de den\u00fancias que cercava o cotidiano da campanha.  \n\nTranscorridas as elei\u00e7\u00f5es verificou-se a vit\u00f3ria de Miguel Arraes, assim como a \n\nde Artur de Lima Cavalcanti, o qual teve como principal advers\u00e1rio El\u00e1dio de Barros \n\nCarvalho, candidato do PTB. Observe-se que S\u00f3crates Times de Carvalho, o qual \n\nfigurou como candidato do PSB ao mesmo cargo nas elei\u00e7\u00f5es de 1955, aparece nessa \n\nelei\u00e7\u00e3o como candidato do PR, um dos pequenos partidos que compunham o universo \n\npol\u00edtico de Pernambuco. \n\n \n\nResultado das elei\u00e7\u00f5es para prefeito do Recife \u2013 1959 \n \n\nCandidato Legenda N\u00ba de votos \nMiguel Arraes de Alencar PSB \u2013 PST \u2013 Ala dissidente \n\ndo PSD \n82.812 \n\nAnt\u00f4nio Alves Pereira PRT \u2013 PTB 57.331 \nErnane Seve PR 6.285 \nBrancos 5.277 \nNulos 6.824 \nTotal 153.252 \nFonte: Atas do TRE \n\n \n \n\n                                                 \n47 Di\u00e1rio de Pernambuco, 22 de julho de 1959, p.9. \n\n\n\n 26 \n\nResultado das elei\u00e7\u00f5es para vice-prefeito do recife \u2013 1959 \n \n\nCandidato Legenda N\u00ba de votos \nArtur Lima Cavalcanti PST-PSB \u2013 Ala dissidente \n\ndo PSD \n72.731 \n\nEl\u00e1dio de Barros Carvalho PTB 44.930 \nS\u00f3crates Times de \nCarvalho \n\nPR 10.665 \n\nAntonio Batista de Souza PL 8.817 \nBrancos 14.674 \nNulos 6.712 \nTotal 158.559 \nFonte: Atas do TRE \n\n \n\nOs n\u00fameros presentes na tabela eleitoral demonstram que Arraes obteve uma \n\nsignificativa vantagem em rela\u00e7\u00e3o ao segundo candidato mais votado. Contudo, se \n\ncompararmos esses resultados com os verificados na elei\u00e7\u00e3o municipal de 1955 \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber que naquela ocasi\u00e3o a diferen\u00e7a entre Pel\u00f3pidas (o mais votado) e \n\nAnt\u00f4nio Alves Pereira foi maior do que a existente nas elei\u00e7\u00f5es de 1959. O grande \n\nn\u00famero de votos alcan\u00e7ado por Pereira revela que alguns dos pequenos partidos vinham \n\ntendo \u00eaxito em manter-se politicamente independentes, o que aumentava seu poder de \n\nbarganha e negocia\u00e7\u00e3o48. Contando com o apoio do PTB, o qual recusou-se a apoiar \n\nArraes49, o PRT manteve a decis\u00e3o de afastar-se do PSD, partido com o qual \n\ntradicionalmente compunha alian\u00e7as. \n\nAp\u00f3s tomar posse, Arraes passou a desenvolver uma s\u00e9rie de pol\u00edticas voltadas \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Empreendeu v\u00e1rias obras que visavam dotar o Recife de \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de infra-estrutura50. Embora esse tipo de obras atendesse \n\nprincipalmente \u00e0s comunidades de baixa renda, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que contribu\u00edram para \n\nque Arraes conquistasse a simpatia de parte das camadas m\u00e9dias. Entre as obras \n\nrealizadas destacar\u00edamos a amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea servida por transportes coletivos, a \n\nabertura e o alargamento de ruas e avenidas, e tamb\u00e9m a urbaniza\u00e7\u00e3o dos mocambos.  \n\nAssim como ocorrera com Pel\u00f3pidas Silveira, a atua\u00e7\u00e3o de Miguel Arraes frente \n\n\u00e0 prefeitura do Recife possibilitou o crescimento de sua proje\u00e7\u00e3o entre os meios \n\n                                                 \n48 Veremos que, principalmente em \u00e2mbito legislativo, conquistar o apoio dessas pequenas agremia\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas se mostrava como quest\u00e3o fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o da governabilidade. \n49 Em O caso eu conto como o caso foi, Paulo Cavalcanti afirma que o real motivo da recusa de Barros \nCarvalho em apoiar a candidatura de Arraes seria a sua insist\u00eancia em lan\u00e7ar o nome do seu irm\u00e3o como \ncandidato a prefeito. Como vimos, ao aliar-se ao PRT, o l\u00edder petebista n\u00e3o alcan\u00e7ou \u00eaxito em seu intento, \ncontudo conseguiu lan\u00e7ar o nome de El\u00e1dio de Barros Carvalho ao cargo de vice-prefeito do Recife.  \n50 Cole\u00e7\u00e3o de Atas Encadernadas da C\u00e2mara Municipal do Recife. \n\n\n\n 27 \n\npol\u00edticos locais. Optando por dar continuidade ao modelo de gest\u00e3o democr\u00e1tica \n\nimplementado pelo seu antecessor, bem como \u00e0s obras e projetos que visavam o \n\nordenamento do espa\u00e7o p\u00fablico daquela capital, o novo prefeito conquistou o apoio n\u00e3o \n\ns\u00f3 das camadas mais pobres da popula\u00e7\u00e3o como de significativas parcelas da classe \n\nm\u00e9dia urbana. No entanto, as obras vi\u00e1rias e urban\u00edsticas desenvolvidas em seu governo \n\nnem de longe podem ser tomadas como a marca da sua gest\u00e3o. De certo, o projeto de \n\nmaior impacto daquela administra\u00e7\u00e3o foi a cria\u00e7\u00e3o do MCP \u2013 Movimento de Cultura \n\nPopular. Em seu estatuto, o mesmo \u00e9 constitu\u00eddo como \u201c[...] uma sociedade civil \n\nbrasileira, de finalidade educativa e cultural [...]\u201d, e apresenta os seguintes objetivos: \n\n \n\n1. Promover e incentivar, com ajuda de particulares e dos \npoderes p\u00fablicos, a educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adultos; \n\n2. Atender ao objetivo fundamental da educa\u00e7\u00e3o que \u00e9 o de \ndesenvolver plenamente todas as virtualidades do ser \nhumano, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o integral de base comunit\u00e1ria, \nque assegure, tamb\u00e9m, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o, o \nensino religioso facultativo; \n\n3. Proporcionar a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel cultural preparando-o para a \nvida e para o trabalho; \n\n4. Formar quadros destinados a interpretar, sistematizar e \ntransmitir os m\u00faltiplos aspectos da cultura popular.51 \n\n \n\n \n\nEmbora se apresente como um instrumento de combate ao analfabetismo de \n\njovens e adultos e de incentivo \u00e0s diversas formas de manifesta\u00e7\u00f5es culturais, desde a \n\nsua implanta\u00e7\u00e3o, o MCP passou a ser alvo de duras cr\u00edticas. Seus opositores afirmavam \n\nque, na pr\u00e1tica, se tratava de um projeto pol\u00edtico (eleitoreiro) de cunho subversivo. E, \n\npara endossar suas acusa\u00e7\u00f5es, recorriam ao conte\u00fado da cartilha de alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\nutilizada nos planos de letramento do MCP. Tal cartilha, especialmente desenvolvida \n\npara o MCP, entre outras coisas, ressaltava a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da \n\npopula\u00e7\u00e3o e o poder do trabalhador quando reunido em sindicatos. Os opositores de \n\nArraes, diante de um discurso e de uma pr\u00e1tica do MCP que afirmava trabalhar para \n\nelevar o n\u00edvel de consci\u00eancia pol\u00edtica das camadas populares, afirmavam que o prefeito \n\nutilizava uma roupagem aparentemente inofensiva - a de um programa de alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\n- para difundir id\u00e9ias perturbadoras entre a popula\u00e7\u00e3o mais carente. No mais, a pr\u00f3pria \n\ntentativa de alfabetizar era tomada como uma manobra eleitoral, visto que o \n\nanalfabetismo figurava como um impedimento frente ao direito de voto. Na vis\u00e3o de \n\n                                                 \n51 Estatuto do Movimento de Cultura Popular Art. 1. \n\n\n\n 28 \n\nseus opositores, mais que cidad\u00e3os o MCP estaria formando eleitores, os quais, depois \n\nde alfabetizados, seriam respons\u00e1veis pelo fortalecimento pol\u00edtico de Miguel Arraes e \n\nde seus aliados.52  \n\nIndependentemente das cr\u00edticas que lhe eram impostas, o ent\u00e3o prefeito do \n\nRecife passou a ganhar destaque pelas suas habilidades pol\u00edticas. Sua per\u00edcia em \n\nnegocia\u00e7\u00f5es, tanto com correligion\u00e1rios como com advers\u00e1rios pol\u00edticos, \u00e9 comumente \n\nressaltada entre seus bi\u00f3grafos e tamb\u00e9m nas entrevistas de seus contempor\u00e2neos. Em \n\nlivros de mem\u00f3rias, como em entrevistas, pol\u00edticos como Paulo Cavalcanti e Pel\u00f3pidas \n\nSilveira destacam essa caracter\u00edstica de Arraes. Para Cavalcanti como para o pr\u00f3prio \n\nPel\u00f3pidas, Arraes aliaria as qualidades de administrador p\u00fablico com uma habilidade \n\npol\u00edtica \u00edmpar, a qual o seu antecessor n\u00e3o dispunha. \n\nEssa reconhecida habilidade pol\u00edtica, associada \u00e0 proje\u00e7\u00e3o advinda de sua gest\u00e3o \n\nfrente \u00e0 prefeitura, serve ainda como justificativa \u00e0 indica\u00e7\u00e3o de Miguel Arraes como \n\ncandidato da Frente do Recife ao governo de Pernambuco em 1962. Observando os \n\nresultados eleitorais alcan\u00e7ados nas campanhas anteriores se observa como Pel\u00f3pidas \n\nSilveira, em termos proporcionais, alcan\u00e7ou maior sucesso nas urnas do Recife do que o \n\npr\u00f3prio Arraes. No entanto, as campanhas eleitorais oferecem outros elementos de \n\nan\u00e1lise al\u00e9m dos n\u00fameros.  \n\nNa elei\u00e7\u00e3o municipal de 1959, o apoio da ala dissidente do PSD j\u00e1 se \n\napresentava de forma bastante significativa. Dessa maneira, nas elei\u00e7\u00f5es estaduais de \n\n1962, este apoio se constru\u00eda como fundamental para que, enfim, a Frente do Recife \n\nassumisse efetivamente o governo de Pernambuco. Nesse sentido, a indica\u00e7\u00e3o de \n\nMiguel Arraes de Alencar, ele pr\u00f3prio um dissidente do PSD53, al\u00e9m de levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o suas qualidades pol\u00edticas, visava \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o daquele apoio. Efetivada a \n\nalian\u00e7a, o fazendeiro Paulo Pessoa Guerra (PSD) foi indicado como candidato ao cargo \n\nde vice-governador. Assim sendo, com o apoio da ala dissidente do PSD, e tamb\u00e9m do \n\nPSP, a Frente do Recife lan\u00e7a as candidaturas de Miguel Arraes e Paulo Guerra. Seu \n\nprincipal advers\u00e1rio naquele pleito foi o industrial e l\u00edder udenista Jo\u00e3o Cleofas, o qual \n\n                                                 \n52 Aguiar. Op. Cit. Cap\u00edtulo I; Sobre a inser\u00e7\u00e3o do MCP no conjunto de movimentos educacionais \noriundos de movimentos reivindicat\u00f3rios ver Teixeira, Wagner da Silva . Hist\u00f3ria, historiografia e \neduca\u00e7\u00e3o no Brasil: uma an\u00e1lise dos movimentos de educa\u00e7\u00e3o e cultura popular dos anos 1960. In: \nSemin\u00e1rio Nacional de Hist\u00f3ria da Historiografia, 2007, Mariana. Anais do Semin\u00e1rio Nacional de \nHist\u00f3ria da Historiografia:. Ouro Preto : Ufop, 2007. \n53 Antes de ingressar no PSB, partido no qual encerrou sua carreira pol\u00edtica, Miguel Arraes foi filiado a \ndiversas agremia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Filiou-se ao PSD na segunda metade da d\u00e9cada de 1940, tendo sido eleito \ndeputado estadual por aquele partido. Como filiado ao PSD ocupou ainda o cargo de Secret\u00e1rio de \nFinan\u00e7as do Estado de Pernambuco, durante o governo de Barbosa Lima Sobrinho. \n\n\n\n 29 \n\nconcorria \u00e0quele cargo pela terceira ocasi\u00e3o. Por sua vez, o PSD lan\u00e7a o nome de \n\nArmando Monteiro, empres\u00e1rio ligado aos interesses dos grandes propriet\u00e1rios de terra \n\nde Pernambuco. \n\n  \n\n \n\nResultado das elei\u00e7\u00f5es para governador de Pernambuco - 1962 \n\nCandidato Legenda Recife Interior Total \nMiguel Arraes de \nAlencar \n\nFrente \u2013 PSP \u2013 Ala \ndissidente do PSD \n\n58,09% 43,46% 47,98% \n\nJo\u00e3o Cleofas UDN 34,20% 50,40% 45,47% \nArmando Monteiro Fra\u00e7\u00e3o min. do PSD 7,70% 6,14% 6,65% \nFonte: Atas do TRE  \n\n \nRealizada a apura\u00e7\u00e3o dos votos, Arraes \u00e9 eleito com 47,98% do total dos votos \n\nv\u00e1lidos. A pequena margem sobre o candidato udenista faz com que autores como Jos\u00e9 \n\nArlindo Soares e Roberto Aguiar concordem com a import\u00e2ncia do apoio dos \n\ndissidentes pessedistas para que o candidato da Frente fosse vitorioso. Ap\u00f3s a \n\npublica\u00e7\u00e3o dos resultados, Jo\u00e3o Cleofas passou a ser conhecido nos meios pol\u00edticos \n\ncomo \u201cJo\u00e3o Tr\u00eas Quedas\u201d, em uma alus\u00e3o \u00e0s derrotas sofridas em 1950, 1954 e 1962. A \n\nvit\u00f3ria tamb\u00e9m \u00e9 alcan\u00e7ada na disputa pelo cargo de vice-governador, fato que levou \n\nPaulo Guerra a ocupar aquele cargo at\u00e9 abril de 1964. E, com o golpe civil-militar e a \n\nconseq\u00fcente deposi\u00e7\u00e3o de Arraes, Paulo Guerra passou a governar o estado at\u00e9 1967.    \n\nCom a ascens\u00e3o de Arraes ao governo do estado de Pernambuco, os integrantes \n\nda Frente do Recife enfim podem comemorar uma grande conquista em \u00e2mbito \n\nestadual, pois, ao contr\u00e1rio do que ocorrera em 1958, o governador rec\u00e9m eleito fazia \n\nparte de suas pr\u00f3prias hostes. Arraes e seu secretariado passaram ent\u00e3o a desenvolver \n\npol\u00edticas voltadas para as diversas regi\u00f5es do estado. Se sua notoriedade enquanto \n\nprefeito est\u00e1 em grande parte relacionada ao MCP, a quest\u00e3o dominante como \n\ngovernador ser\u00e1 a do trabalhador rural e a reforma agr\u00e1ria. Uma breve incurs\u00e3o aos \n\njornais da \u00e9poca \u00e9 suficiente para que nos deparemos com uma s\u00e9rie de not\u00edcias em que \n\nesses temas despontam como palco de intensos debates.  \n\nEm 1963, diante de uma nova elei\u00e7\u00e3o municipal, o nome de Pel\u00f3pidas Silveira \n\nmais uma vez foi indicado para ser submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o popular. Nesse pleito \n\neleitoral, a Frente do Recife p\u00f4de contar com o apoio de todos os partidos que a \n\nconstitu\u00edram em 1955 (PCB, PSB e PTB) e mais o PTN e o PST.  Talvez, a grande \n\nsurpresa daquele pleito tenha sido a uni\u00e3o do PDC e da UDN em torno da candidatura \n\n\n\n 30 \n\nde Lael Sampaio, irm\u00e3o do ex-governador Cid Sampaio. Isso porque, desde a d\u00e9cada de \n\n1940, o PDC sob a lideran\u00e7a de Wandenkolk Wanderley figurava como um dos \n\npequenos partidos que orbitavam em torno dos candidatos do PSD. Ao que parece, a \n\ncis\u00e3o do PSD comprometeu n\u00e3o s\u00f3 sua pr\u00f3pria estrutura interna, mas tamb\u00e9m toda a \n\nrede de pequenos partidos que, em muitos ocasi\u00f5es, lhe dava apoio em \u00e2mbito \n\nparlamentar. \n\n \n\n \nResultado das elei\u00e7\u00f5es para prefeito do Recife \u2013 1963 \n\n \nCandidato Legenda N\u00ba de votos \n\nPel\u00f3pidas Silveira PSB \u2013 PTB \u2013 PTN -PST 93.623 \nLael Feij\u00f3 Sampaio PDC - UDN 85.874 \nBrancos 4.424 \nNulos 5.223 \nTotal 189.144 \nFonte: Atas do TRE \n\n \n\nTranscorrida a apura\u00e7\u00e3o dos resultados eleitorais, verifica-se que mais uma vez \n\nPel\u00f3pidas sa\u00edra vitorioso. Contudo, como sua posse ocorreu em janeiro de 1964, e em \n\nabril do mesmo ano o golpe civil-militar lhe impediria de permanecer no exerc\u00edcio do \n\nseu cargo, sua terceira passagem como edil municipal seria mais r\u00e1pida que a primeira, \n\nna qual ocupou o cargo por um per\u00edodo de seis meses. Em abril de 1964, Pel\u00f3pidas e \n\nArraes s\u00e3o destitu\u00eddos dos cargos de prefeito e governador, respectivamente, e presos.  \n\nJunto \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal do Recife o que nos chama a \n\naten\u00e7\u00e3o quanto a essa passagem n\u00e3o s\u00e3o discuss\u00f5es acalouradas, decis\u00f5es pol\u00eamicas, ou \n\na realiza\u00e7\u00e3o de obras de grande porte. Somos consumidos por uma aus\u00eancia. Em uma \n\ncole\u00e7\u00e3o inicialmente composta por 121 exemplares, formados pelo conjunto dos of\u00edcios \n\nrecebidos por aquela Casa ao longo de 31 anos54, constatamos a aus\u00eancia de um \u00fanico \n\nvolume. Cada um dos tomos, encadernados de acordo com a data em que os of\u00edcios \n\nforam expedidos, compreende um universo de 3 ou 4 meses de documentos. Um \n\n                                                 \n54 A citada cole\u00e7\u00e3o \u00e9 composta pelos of\u00edcios recebidos entre dezembro de 1947 e dezembro de 1978. A \naus\u00eancia aqui aludida foi constatada durante o ano de 2004 e permanece at\u00e9 o presente momento. \nIndagados quanto ao poss\u00edvel destino da documenta\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o os funcion\u00e1rios daquele arquivo \ninformaram que nada sabiam a esse respeito. Observe-se que tal documenta\u00e7\u00e3o, segundo fomos \ninformados, encontrava-se acondicionada em caixas, sendo toda cole\u00e7\u00e3o encadernada na mesma ocasi\u00e3o. \nComo cada exemplar tem sua numera\u00e7\u00e3o por ordem de expedi\u00e7\u00e3o dos documentos ali contidos e h\u00e1 um \nn\u00famero reservado para o volume desaparecido, podemos imaginar que ap\u00f3s o processo de encaderna\u00e7\u00e3o o \nvolume em quest\u00e3o ainda integrava da citada cole\u00e7\u00e3o. Se assim acreditarmos, a abdu\u00e7\u00e3o do referido livro \nteria se dado no intervalo compreendido entre os anos de 1979 e 2003. \n\n\n\n 31 \n\npequeno espa\u00e7o vazio em uma das prateleiras marca a lacuna existente na Cole\u00e7\u00e3o de \n\nOf\u00edcios Recebidos da C\u00e2mara Municipal do Recife, trata-se do livro contendo os of\u00edcios \n\nenviados \u00e0quela Casa durante os meses de abril a julho de 196455.  \n\nAo longo das campanhas aqui descritas, as diversas Frentes do Recife assistiram \n\na uma trajet\u00f3ria atrelada aos nomes de Pel\u00f3pidas Silveira e Miguel Arraes de Alencar, \n\nmuito embora pol\u00edticos como Paulo Cavalcanti, Greg\u00f3rio Bezerra, Ant\u00f4nio Bezerra \n\nBaltar e Barros Carvalho tenham se destacado nos palanques e em algumas das disputas \n\neleitorais nas quais se lan\u00e7aram. \u00c8 interessante notar como ao longo das campanhas que \n\nse sucederam os la\u00e7os pol\u00edticos de cada um desses candidatos interferiram na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de cada alian\u00e7a. Observe-se, por exemplo, a exist\u00eancia de uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\nentre a ala dissidente do PSD e os partidos de esquerda, nas ocasi\u00f5es em que Miguel \n\nArraes figurava como candidato ao cargo majorit\u00e1rio pela Frente do Recife. J\u00e1 o PTB \n\nparecia se aproximar daqueles partidos nas ocasi\u00f5es em que Pel\u00f3pidas Silveira era \n\nindicado como postulante a cargos majorit\u00e1rios. \n\nCom o golpe, os integrantes da Frente do Recife passaram a conviver com a \n\npersegui\u00e7\u00e3o. Muitos foram presos, alguns dos quais posteriormente optaram pelo ex\u00edlio, \n\noutros se retiraram em definitivo da pol\u00edtica. Com a implanta\u00e7\u00e3o de um novo regime \n\nditatorial e a extin\u00e7\u00e3o do sistema partid\u00e1rio ent\u00e3o vigente chegou ao fim o per\u00edodo em \n\nque, visando \u00e0 conquista do poder, os partidos pol\u00edticos institu\u00edram Frentes, articularam \n\nalian\u00e7as entre partidos com diferentes perspectivas ideol\u00f3gicas.  \n\n Sobre as campanhas aqui descritas foi(ram) constru\u00edda(s) a(s) hist\u00f3ria(s) da(s) \n\nFrente(s) do Recife. Hist\u00f3rias e Mem\u00f3rias nas quais buscou-se atribuir significados a \n\ncada pleito, a cada gest\u00e3o, a cada gesto... sendo assim, ambas as trajet\u00f3rias (pol\u00edtica e \n\nhistoriogr\u00e1fica) devem ser analisadas para que se operem deslocamentos que \n\npossibilitem uma outra compreens\u00e3o das disputas pol\u00edtico-partid\u00e1rias vivenciadas no \n\nper\u00edodo estudado nessa disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n                                                 \n55 N\u00e3o temos a ingenuidade de imaginar que o sumi\u00e7o de tal documenta\u00e7\u00e3o represente um ato de \ndescuido daqueles que tem a obriga\u00e7\u00e3o de zelar pelo patrim\u00f4nio p\u00fablico. Ao que parece, as linhas escritas \nnaquele livro foram intencionalmente apagadas deixando em n\u00f3s um desejo de saber que dificilmente ser\u00e1 \nsaciado.  \n \n\n\n\n 32 \n\nUma Hist\u00f3ria sobre a Frente do Recife \n\n \n\nA partir de 1979, diversos homens p\u00fablicos que integraram o cen\u00e1rio pol\u00edtico do \n\nBrasil at\u00e9 a d\u00e9cada anterior, mas que, com o golpe civil-militar passaram a viver no \n\nex\u00edlio, voltaram a ser not\u00edcia na imprensa do Brasil. Estudando os jornais da \u00e9poca, \n\npodemos observar diversas fotografias, que registram o momento em que pol\u00edticos, \n\nintelectuais e artistas voltam a pisar, pela primeira vez em muitos anos, em solo \n\nbrasileiro. A cada desembarque, festa nos aeroportos, familiares chorando, repatriados \n\nsorrindo. Em Pernambuco, o mais glorioso retorno talvez tenha sido o daquele que, \n\nsendo deposto do Pal\u00e1cio do Campo das Princesas56, regressava da Arg\u00e9lia ap\u00f3s mais de \n\n15 anos de ex\u00edlio. Miguel Arraes de Alencar est\u00e1 de volta! Contudo, com seu retorno, \n\nressurgem as disputas pol\u00edticas em torno da representatividade do seu nome. Assim que \n\nretorna ao pa\u00eds, Miguel Arraes passa a vivenciar um confronto direto com o ex-\n\ngovernador do Rio Grande do Sul, Leonel Brizola57, figura pol\u00edtica de destaque no sul e \n\nsudeste do pa\u00eds e que, assim como Arraes, fora beneficiado pela lei de anistia.  \n\nNo cerne desse confronto estava o papel que cada um viria a desempenhar no \n\ncen\u00e1rio pol\u00edtico brasileiro a partir daquele momento. Leonel Brizola reclamava para si o \n\ndireito simb\u00f3lico de despontar como l\u00edder natural dos partidos que se opunham ao \n\nregime militar, demonstrando um certo inc\u00f4modo em rela\u00e7\u00e3o ao nome do ex-\n\ngovernador de Pernambuco. Na tentativa de dissuadir Miguel Arraes da id\u00e9ia de lhe \n\nimpor qualquer tipo de concorr\u00eancia, Brizola vem a p\u00fablico e afirma que, na hip\u00f3tese de \n\num enfrentamento, ele iria tornar p\u00fablicas provas que comprovariam o fato de que, \n\ndurante sua estada em Argel, Arraes teria se tornado propriet\u00e1rio de campos \n\npetrol\u00edferos58.  \u00c9 justamente nesse per\u00edodo (final da d\u00e9cada de 1970 e primeira metade \n\n                                                 \n56 O Pal\u00e1cio do Campo das Princesas \u00e9 a sede oficial do governo do estado de Pernambuco. Seu nome faz \nalus\u00e3o ao campo no qual se localiza, o qual, outrora, teve sua denomina\u00e7\u00e3o de Campo da Honra alterada \npara Campo das Princesas. Atualmente o local tem o nome de pra\u00e7a da Rep\u00fablica, contudo a \nnomenclatura dada ao pal\u00e1cio do governo permaneceu inalterada. \n57 Leonel Brizola, assim como Arraes, foi alvo da persegui\u00e7\u00e3o daqueles que tomaram a dire\u00e7\u00e3o nacional \nem 1964. Integrante do PTB ga\u00facho, durante seu mandato frente ao governo do Rio Grande do Sul, teria \ndespontado como um dos principais l\u00edderes esquerdistas do pa\u00eds. Um dos atos mais pol\u00eamicos do seu \ngoverno teria sido a nacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas norte-americanas de comunica\u00e7\u00e3o e energia. Ver \nFerreira, Jorge. Leonel Brizola, os nacional-revolucion\u00e1rios e a Frente de Mobiliza\u00e7\u00e3o Popular in \nFerreira, Jorge; Reis, Daniel Aar\u00e3o (orgs.) Nacionalismo e reformismo radical (1945-1964). Rio de \nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2007. \n58 Essas acusa\u00e7\u00f5es podem ser acompanhadas atrav\u00e9s do Di\u00e1rio de Pernambuco (dezembro de 1979). No \nconjunto de mat\u00e9rias alusivas a essa tem\u00e1tica, Brizola deixa transparecer a id\u00e9ia de que Arraes teria \nenriquecido de forma il\u00edcita, nos anos em que esteve fora do Brasil. Adentrando aos exemplares referentes \nao ano de 1980 n\u00e3o encontramos nenhum novo dado concernente \u00e0s provas que o ex-governador do Rio \n\n\n\n 33 \n\nda d\u00e9cada de 1980) que, em Pernambuco, s\u00e3o publicadas algumas pesquisas referentes \n\nao breve per\u00edodo democr\u00e1tico vivido entre 1945 e 1964. Muitos desses trabalhos surgem \n\nsob a forma de disserta\u00e7\u00f5es e teses, algumas das quais publicadas posteriormente. \n\nDurante seu mestrado em Hist\u00f3ria, Fl\u00e1vio Brayner escreve (...) A\u00ed n\u00f3is ist\u00f4ra \n\ndot\u00f4!,o qual, mais tarde, foi revisado e publicado sob o t\u00edtulo de Partido Comunista em \n\nPernambuco59, no qual, entre outras coisas, trata da organiza\u00e7\u00e3o do PC em Pernambuco, \n\nda sua rela\u00e7\u00e3o com as Ligas Camponesas, das orienta\u00e7\u00f5es vindas do PCUS e das \n\ndistin\u00e7\u00f5es entre um partido de massas e um partido de quadros. Descrevendo as posturas \n\nadotadas pela dire\u00e7\u00e3o do PC, o autor trata da op\u00e7\u00e3o pela forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as e, \n\nconseq\u00fcentemente, da forma\u00e7\u00e3o da Frente do Recife. \n\nJ\u00e1 Dulce Chaves Pandolfi, em Pernambuco de Agamenon Magalh\u00e3es60, al\u00e9m de \n\ndescrever a vida p\u00fablica desse pol\u00edtico que por muitos anos conduziu o governo do \n\nestado, nos oferece as gl\u00f3rias e derrotas vividas pelo PSD de Pernambuco e, ao faz\u00ea-lo, \n\nafirma que os resultados conquistados por aquele partido podem ser compreendidos, em \n\nparte, por meio de uma an\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o dos seus advers\u00e1rios. Destaque-se sua an\u00e1lisa \n\ndo processo de udeniza\u00e7\u00e3o vivenciado pelo PSD de Pernambuco sob o comando de \n\nEtelvino Lins, bem como as primeiras derrotas eleitorais sofridas por aquele partido.   \n\nAl\u00e9m de trabalhos acad\u00eamicos, s\u00e3o publicados dois livros de mem\u00f3rias que \n\npossibilitam perceber como dois comunistas com atua\u00e7\u00f5es t\u00e3o distintas registraram suas \n\nlembran\u00e7as do cotidiano pol\u00edtico de Pernambuco61. Enquanto Paulo Cavalcanti aparece \n\nna documenta\u00e7\u00e3o como um dos representantes dos \u201ccomunistas ordeiros\u201d, Greg\u00f3rio \n\nBezerra \u00e9 comumente retratado como um homem a quem o povo deveria temer62. \n\nAmbos integram o PC, e t\u00eam larga atua\u00e7\u00e3o no per\u00edodo em estudo.  \n\n                                                                                                                                               \nGrande do Sul afirmava possuir. Sendo assim, paira a d\u00favida quanto a exist\u00eancia ou n\u00e3o de algum tipo de \ndocumenta\u00e7\u00e3o capaz de comprovar as den\u00fancias que eram atribu\u00eddas a Miguel Arraes. \n59 Brayner, Fl\u00e1vio. Partido Comunista em Pernambuco...Na apresenta\u00e7\u00e3o do livro, o autor afirma que as \naltera\u00e7\u00f5es ocorridas entre sua disserta\u00e7\u00e3o e o texto que agora vinha a p\u00fablico tinham por intuito principal \ntornar sua narrativa acess\u00edvel a um p\u00fablico menos restrito que o acad\u00eamico, mantendo, em linhas gerais, \nas id\u00e9ias defendidas em sua disserta\u00e7\u00e3o. Contudo, como o texto da disserta\u00e7\u00e3o e o texto do livro se \napresentam de forma bastante distintas, ambos constam de nossas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n60 Pandolfi, Dulce Chaves. Pernambuco de Agamenon Magalh\u00e3es; consolida\u00e7\u00e3o e crise de uma elite \npol\u00edtica. \u2013 Pref\u00e1cio de Manuel Corr\u00eaa de Andrade \u2013 Recife: Editora Massangana, 1984. \n61 Cavalcanti, Paulo. O caso eu conto como o caso foi \u2013 Da Coluna Prestes a Arraes. S\u00e3o Paulo: Alfa-\nOmega, 1978. Bezerra, Greg\u00f3rio. Mem\u00f3rias: segunda parte \u2013 1946-1969. Rio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira, 1979. \n62 Tomemos como exemplo mat\u00e9ria publicada pelo Di\u00e1rio de Pernambuco, em 9 de julho de 1959. Na \np\u00e1gina 18 do seu primeiro caderno, sob o t\u00edtulo de O brando e o perigoso, o citado peri\u00f3dico ofereceu a \nseus leitores uma mat\u00e9ria da qual selecionamos o seguinte trecho: \u201cCom exce\u00e7\u00e3o de um, os comunistas \npernambucanos s\u00e3o todos ordeiros e bons mo\u00e7os. Um apenas n\u00e3o o \u00e9, o Greg\u00f3rio. Tremei pernambucanos \ncom o Greg\u00f3rio. O pr\u00f3prio Marechal Lott recomenda muito cuidado com o Greg\u00f3rio\u201d. Em boa parte dos \n\n\n\n 34 \n\nNo in\u00edcio de seu livro, Cavalcanti faz uma esp\u00e9cie de elogio \u00e0s suas pr\u00f3prias \n\nmem\u00f3rias, n\u00e3o \u00e0quelas escritas, mas sim \u00e0s que ele tem \u201cgravadas\u201ddentro de si. \n\nDescreve a import\u00e2ncia das mesmas diante de uma historiografia oficial, que ignoraria \n\naspectos e atores que atuaram intensamente nos bastidores das lutas sociais ocorridas \n\nem Pernambuco, no per\u00edodo aqui analisado. Segundo o autor, suas mem\u00f3rias, assim \n\ncomo as de outros indiv\u00edduos que presenciaram o dia a dia dos embates pol\u00edticos \n\ndaquele per\u00edodo, seriam um documento de grande import\u00e2ncia para \u201cretirar das \n\nsombras desse passado homens e coisas que, revividos, podem contribuir para uma \n\nvis\u00e3o completa de uma realidade social de turbul\u00eancias pol\u00edticas, que o tempo e as \n\nconveni\u00eancias v\u00e3o esbatendo at\u00e9 amea\u00e7ar destru\u00ed-la\u201d.  \n\n Em um primeiro momento, Paulo Cavalcanti defende a import\u00e2ncia de seu \n\ntestemunho para que haja um melhor entendimento dos acontecimentos, por parte \n\ndaqueles que se dedicaram a construir a hist\u00f3ria desse per\u00edodo. Posteriormente, o autor \n\npassa a referir-se \u00e0s suas mem\u00f3rias como se as mesmas estivessem inscritas e imut\u00e1veis. \n\nElementos congelados no tempo e no espa\u00e7o aos quais ele teria acesso sempre que \n\nassim o desejasse.  Seria de fato poss\u00edvel, atrav\u00e9s de testemunhos ou relatos de \n\nmem\u00f3ria, \u201creviver o passado\u201d? Ao afirmar que\u201cA forma de transformar esse \n\npatrim\u00f4nio de lutas populares[suas mem\u00f3rias] em li\u00e7\u00e3o de saber, \u00e9 cont\u00e1-lo sem \n\nretoques, fora do escaninho dos subterf\u00fagios \u2013 como valioso e leg\u00edtimo legado de uma \n\n\u00e9poca\u201d , o autor revela uma vis\u00e3o da hist\u00f3ria como algo acabado e n\u00e3o em constante \n\nreconstru\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 Greg\u00f3rio Bezerra, ao longo dos dois volumes de suas mem\u00f3rias, opta por \n\ndescrever uma s\u00e9rie de passagens da sua vida e relacion\u00e1-las \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. No \n\nprimeiro volume dedica-se \u00e0 sua inf\u00e2ncia e juventude. No segundo volume, Greg\u00f3rio \n\nreconstr\u00f3i sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica como membro do PCB em munic\u00edpios do interior de \n\nPernambuco e de outros estados revelando a import\u00e2ncia da mesma para a penetra\u00e7\u00e3o \n\ndas id\u00e9ias comunistas junto \u00e0quela popula\u00e7\u00e3o. Em suas mem\u00f3rias, ao narrar suas \n\nestrat\u00e9gias de fuga, suas in\u00fameras pris\u00f5es e as diversas sess\u00f5es de tortura a que foi \n\nsubmetido, Greg\u00f3rio se constr\u00f3i como um disciplinado soldado do partido comunista; \n\nalgu\u00e9m que tem por of\u00edcio praticar e disseminar os princ\u00edpios e normas do PC, \n\nrevelando que a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em muito transcende \u00e0s atividades realizadas por \n\naqueles que ocupam cargos p\u00fablicos eletivos. \n\n                                                                                                                                               \ntextos que corroboravam com a endemoniza\u00e7\u00e3o da figura de Greg\u00f3rio Bezerra, aludia-se ao processo em \nque o mesmo fora acusado de incendiar um quartel militar do estado da Para\u00edba.  \n\n\n\n 35 \n\n Assim sendo, as mem\u00f3rias de Paulo Cavalcanti e Greg\u00f3rio Bezerra s\u00e3o \n\nanalisadas nesse trabalho como reconstru\u00e7\u00f5es de acontecimentos e experi\u00eancias \n\nvivenciados por dois comunistas. Talvez uma das maiores contribui\u00e7\u00f5es dessas \n\nmem\u00f3rias resida nas distintas atua\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de cada um. Seus relatos nos colocam \n\ndiante de duas posturas comunistas, dois diferentes arqu\u00e9tipos que podem ser \n\npercebidos como representantes das diferentes formas de se abra\u00e7ar uma ideologia \n\npol\u00edtica. O primeiro, um funcion\u00e1rio p\u00fablico \u2013 promotor de justi\u00e7a \u2013 relata sua atua\u00e7\u00e3o \n\njunto aos dirigentes do PC e de outras agremia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, enquanto Greg\u00f3rio \u2013 o \n\nqual comumente aparece nos meios de comunica\u00e7\u00e3o locais como o pior de todos os \n\ncomunistas \u2013 enfatiza os diversos anos em que esteve preso, as torturas a que fora \n\nsubmetido e, sobretudo, sua atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos quadros do PC. Enquanto \n\nPaulo Cavalcanti descreve os meandros dos acordos partid\u00e1rios e das pol\u00edticas \n\ndesenvolvidas nos governos da Frente; Greg\u00f3rio Bezerra privilegia sua atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o do interior de Pernambuco e de outros estados, bem como sua atua\u00e7\u00e3o em \n\ncada uma das campanhas eleitorais.  \n\nEm O Caso Eu Conto Como o Caso Foi, Paulo Cavalcanti apresenta ao leitor \n\nsua concep\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 Frente do Recife. Afirmando que a mesma teria suas origens na \n\nelei\u00e7\u00e3o para a Assembl\u00e9ia Constituinte de 1933, momento no qual os \u201cgrupos de \n\nesquerda\u201d63 teriam apoiado o PC, sob a legenda Trabalhador Ocupa Teu Posto, com o \n\nintuito de eleger Cristiano Cordeiro a uma das cadeiras do legislativo federal. Afirma \n\nainda, que a Frente teria ganho corpo em campanhas n\u00e3o-eleitorais, como na jornada do \n\nPetr\u00f3leo \u00e9 Nosso e no combate ao acordo militar firmado entre o Brasil e os Estados \n\nUnidos64. J\u00e1 as elei\u00e7\u00f5es estaduais de 1947, aparecem em sua narrativa como \u201co impulso \n\ndecisivo para a forma\u00e7\u00e3o definitiva da \u2018Frente do Recife\u2019\u201d65, marcando o momento em \n\nque os grupos de oposi\u00e7\u00e3o se deram conta do seu poder conjunto. Ao tratar da \n\ncandidatura de Pel\u00f3pidas Silveira ao cargo de governador de Pernambuco, em 1947, o \n\nautor afirma que \u201cas velhas tend\u00eancias de esquerda do Recife ressurgiam das cinzas do \n\n\u2018Estado Novo\u2019, com outras roupagens, mas com o mesmo sentido popular\u201d66. Essa \n\nafirmativa, assim como outras presentes em suas mem\u00f3rias, far\u00e3o com que Roberto \n\n                                                 \n63 No decorrer de sua narrativa, Paulo Cavalcanti, assim como Jos\u00e9 Arlindo Soares, descreve a \nimport\u00e2ncia da atua\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos que simpatizavam com as bandeiras defendidas pelo PC, mas que, \nno entanto, n\u00e3o integravam os quadros de nenhuma agremia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Esses indiv\u00edduos comumente \naparecem sob as express\u00f5es \u201cgrupos de esquerda\u201d ou \u201cesquerda independente\u201d.  \n64 Cavalcanti, Paulo. Op. Cit., p.263. \n65 Idem, p.263. \n66 Idem, p.252 \n\n\n\n 36 \n\nAguiar inclua Paulo Cavalcanti entre aqueles que defendem o comprometimento \n\nideol\u00f3gico das camadas populares do Recife67. \n\nOs trabalhos de Dulce Pandolfi, Fl\u00e1vio Brayner, Paulo Cavalcanti e Greg\u00f3rio \n\nBezerra, assim como os de Ant\u00f4nio Lavareda e Luciana Jaccoud68 s\u00e3o fundamentais \n\npara que possamos observar o desenvolvimento da Frente do Recife por perspectivas \n\nvariadas, seja inserido nas quest\u00f5es referentes \u00e0s crises vivenciadas pelo PSD, ou junto \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos quadros do PC de Pernambuco. Em livros de mem\u00f3rias, e sob a \n\ncientificidade exigida pelos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Dentre tantos, um trabalho em \n\nparticular disperta o nosso interesse, pois tem como objeto central a Frente do Recife. \n\nDefendido no Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da Universidade Federal de \n\nPernambuco, A Frente do Recife e o Governo do Arraes69, de Jos\u00e9 Arlindo Soares, \n\nsurge como o primeiro trabalho no qual aquela alian\u00e7a pol\u00edtica ocupa o centro das \n\ndiscuss\u00f5es.  \n\nNa apresenta\u00e7\u00e3o do seu livro, Soares afirma ter por objetivo espec\u00edfico analisar a \n\nnatureza da Frente do Recife a qual define como uma \u201calian\u00e7a pol\u00edtico-partid\u00e1ria, \n\nconstitu\u00edda em 1955, entre comunistas, socialistas e correntes de esquerda \n\nindependentes, com base em um programa de cunho democr\u00e1tico e nacionalista\u201d70. Em \n\nface do seu objeto \u00e9 poss\u00edvel deduzir que, para o soci\u00f3logo, seria poss\u00edvel compreender \n\na Frente a medida em que se estuda as caracter\u00edsticas que lhe seriam pr\u00f3prias. Em outros \n\ntermos, da trajet\u00f3ria da Frente do Recife seriam deduzidos os elementos pr\u00f3prios que \n\npossibilitariam a sua compreens\u00e3o. \n\nEm sua defini\u00e7\u00e3o da Frente do Recife, observamos a presen\u00e7a do que o autor \n\nnomeia de correntes de esquerda independentes e a inexist\u00eancia de qualquer men\u00e7\u00e3o a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do PTB. Em outras passagens do texto, nos depararemos com a atua\u00e7\u00e3o dos \n\ncat\u00f3licos de esquerda, profissionais liberais, intelectuais e estudantes universit\u00e1rios, os \n\nquais comporiam o que \u00e9 denominado de esquerda independente. J\u00e1 o PTB, embora se \n\napresente como um dos partidos pol\u00edticos que integraram a Frente do Recife, merece \n\npouco destaque ao longo do texto. A presen\u00e7a desse partido est\u00e1 quase que restrita ao \n\nt\u00f3pico referente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o daquela alian\u00e7a, passagem em que a realiza\u00e7\u00e3o do \n\n                                                 \n67 Aguiar, Roberto Oliveira de. Recife da Frente ao Golpe: ideologias de esquerda em Pernambuco. \nRecife, Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 1993. \n68 Jaccoud, Luciana de Barros. Movimentos sociais e crise pol\u00edtica em Pernambuco (1955-1968). Recife, \nFUNDAJ/ Editora Massangana, 1990. \n69 Soares, Jos\u00e9 Arlindo. A Frente do Recife e o Governo do Arraes. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1982. \n70 Idem, p. 21. \n\n\n\n 37 \n\nCongresso de Salva\u00e7\u00e3o do Nordeste aparece como o momento de aproxima\u00e7\u00e3o entre os \n\ngrupos de esquerda e a ala desenvolvimentista do PTB. \n\nPara Soares, a compreens\u00e3o dos embates pol\u00edticos e das lutas sociais travadas no \n\nNordeste durante as d\u00e9cadas de 1950 e 1960, demonstram a influ\u00eancia desses \n\nacontecimentos sobre a crise da Democracia Populista no Brasil71. Afirma ainda que \n\nnesse per\u00edodo o Nordeste ganhou grande visibilidade, no Brasil e no exterior, em virtude \n\ndo \u201c\u00edmpeto com que as massas se lan\u00e7aram na luta para atender \u00e0s suas necessidades \n\nmais imediatas e pela influ\u00eancia que isso poderia vir a ter sobre o pr\u00f3prio sistema \n\necon\u00f4mico do pa\u00eds\u201d72. O comprometimento ideol\u00f3gico dessas \u201cmassas\u201d com as id\u00e9ias \n\ndefendidas pelos partidos de esquerda permeia toda a narrativa de Jos\u00e9 Arlindo Soares. \n\nTais massas seriam formadas, principalmente, pelo operariado urbano em expans\u00e3o. \n\nVale lembrar que, nas d\u00e9cadas de 1940 e 1950, o Recife e munic\u00edpios vizinhos \n\nobservaram um grande aumento do seu contingente populacional. O aumento da \n\npopula\u00e7\u00e3o deveu-se, em parte, ao grande n\u00famero de migrantes oriundos do interior do \n\nestado e mesmo de outras \u00e1reas do nordeste73. Ao longo do primeiro cap\u00edtulo de O \n\nMovimento e a Linha74, Fl\u00e1vio Teixeira descreve o papel desempenhado pelo Recife \n\ncomo centro de capta\u00e7\u00e3o de migrantes, os quais, muitas vezes, sa\u00edam de suas \u00e1reas de \n\norigem em virtude do processo de expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar, bem como do \n\nagravamento das prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de vida a que estavam submetidos. Boa parte \n\ndesses migrantes advinha da regi\u00e3o da Zona-da-Mata, \u00e1rea na qual se concentravam as \n\natividades canavieiras. Com a incorpora\u00e7\u00e3o ao cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar das terras \n\ndestinadas \u00e0 cultura de subsist\u00eancia ocorreu um agravamento das condi\u00e7\u00f5es de vida dos \n\ntrabalhadores rurais, os quais j\u00e1 dispunham de poucos recursos. \n\nPor outro lado, a maioria desses trabalhadores, de modo geral, eram desprovidos \n\nde habilidades t\u00e9cnicas ou qualifica\u00e7\u00e3o profissional que lhes propiciasse o acesso a \n\n                                                 \n71 A express\u00e3o Democracia Populista ou Rep\u00fablica Populista \u00e9 comumente utilizada para nomear o \nper\u00edodo democr\u00e1tico compreendido entre o final do governo ditatorial de Get\u00falio Vargas e o golpe civil-\nmilitar de 1964. A utiliza\u00e7\u00e3o dessa nomenclatura pode ser observada principalmente em livros did\u00e1ticos \ndo ensino fundamental e m\u00e9dio.   \n72 Idem, p.22. \n73 Estudos realizados por \u00f3rg\u00e3os internacionais afirmavam que era imposs\u00edvel um ser humano sobreviver \ningerindo a quantidade de calorias da qual comumente dispunha essa popula\u00e7\u00e3o. Os \u00edndices de \ndesnutri\u00e7\u00e3o e mortalidade infantil de algumas \u00e1reas do nordeste do Brasil estavam entre os piores do \nmundo. Sobre os reflexos do processo de expans\u00e3o da economia canavieira e sua conseq\u00fcente \nproletariza\u00e7\u00e3o ver: Andrade, Manuel Corr\u00eaa de. A Terra e o Homem do Nordeste. Recife: Editora da \nUFPE, 2005; Page, Joseph. A Revolu\u00e7\u00e3o que Nunca Houve. O Nordeste do Brasil \u2013 1955 / 1964. Trad. \nAriano Suassuna. Rio de Janeiro, Editora Record, 1980. \n74 Teixeira, Fl\u00e1vio Weinstein. O Movimento e a Linha: Presen\u00e7a do Teatro do Estudante e d\u2019O Gr\u00e1fico \nAmador no Recife (1946 \u2013 1964). Recife, Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2007.  \n\n\n\n 38 \n\ntrabalhos bem remunerados. Na maior parte dos casos, viviam de \u201cbicos\u201d ou \n\nsubempregados. Algumas mulheres, quando n\u00e3o se dedicavam exclusivamente aos \n\nafazeres dom\u00e9sticos, buscavam atividades como a produ\u00e7\u00e3o e venda de quitutes, \n\nservi\u00e7os de lavadeira, corte e costura ou outras atividades relacionadas \u00e0s prendas \n\ndom\u00e9sticas, existindo ainda as que alcan\u00e7avam o trabalho formal atrav\u00e9s dos balc\u00f5es de \n\nlojas e mercearias75.  \n\nEssa falta de habilidades frente \u00e0 realidade do meio urbano contribu\u00eda para que \n\nesses migrantes freq\u00fcentassem as p\u00e1ginas policiais dos jornais. O \u00f3cio e a embriaguez a \n\nque se entregavam alguns desses desempregados faziam com que esses indiv\u00edduos \n\nfossem tomados como desocupados e arruaceiros. J\u00e1 a mis\u00e9ria levava a parte dessa \n\npopula\u00e7\u00e3o a cometer furtos e assaltos, contribuindo para que muitas vezes fossem \n\ndiscriminados por seus novos vizinhos76.  \n\nEm \u00e2mbito nacional, o Brasil assistia a um r\u00e1pido processo de industrializa\u00e7\u00e3o, o \n\nqual levava um grande n\u00famero de trabalhadores a migrar rumo \u00e0s capitais e demais \n\ncidades nas quais as ind\u00fastrias surgiam como uma nova possibilidade de trabalho. \n\nAssim como acontecia em Pernambuco, esses trabalhadores, muitas vezes, se \n\ndeparavam com um cen\u00e1rio bastante hostil. Al\u00e9m de esbarrar em quest\u00f5es como a falta \n\nde habilidade para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos fabris e os problemas advindos do \n\nanalfabetismo, esses migrantes corriam o risco de serem alvo do preconceito da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana.   \n\n \n\nPara muitos intelectuais ou pol\u00edticos, dirigentes empresariais e do \ngoverno, a figura do trabalhador cidad\u00e3o n\u00e3o era para ser encontrada \nno migrante. Ao ressurgir na for\u00e7a do trabalho no lugar do imigrante, \no trabalhador de origem rural era visto com as mesmas car\u00eancias \natribu\u00eddas ao antigo trabalhador escravo ou pobre. Assim, se o afro-\nnativo-descendente havia sido \u201csubstitu\u00eddo\u201d pelo imigrante na virada \ndo s\u00e9culo XIX para o XX, de 1945 em diante a figura do sujeito sem \nvoz nem vez era reintroduzida em cena no papel do trabalhador \nbrasileiro.77  \n \n\n                                                 \n75 De acordo com Joseph Page, uma parcela significativa dessa popula\u00e7\u00e3o feminina, diante da \nimpossibilidade de prover o seu sustento, foi levada ao caminho da prostitui\u00e7\u00e3o. Page, Joseph. Op. Cit.   \n76 Tal afirmativa tem por base as informa\u00e7\u00f5es contidas nas p\u00e1ginas policiais do Di\u00e1rio de Pernambuco \ndurante todo o ano de 1955. No decorrer daquele ano foram publicadas diversas mat\u00e9rias em que \nindiv\u00edduos oriundos do interior s\u00e3o acusados de promover arrua\u00e7as em virtude do seu estado de \nembriaguez. \n77 Silva, Fernando Teixeira da; Negro, Antonio Luigi. Trabalhadores, sindicatos e pol\u00edtica (1945-1964) in \nFerreira, Jorge; Delgado, Luc\u00edlia de Almeida Neves (orgs.). O Brasil Republicano - Vol. 3. O tempo da \nexperi\u00eancia democr\u00e1tica. Rio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. p. 49. \n\n\n\n 39 \n\n Acompanhando os jornais do per\u00edodo, \u00e9 poss\u00edvel observar a exist\u00eancia de \n\ndiversas mat\u00e9rias em que os problemas vivenciados pelo Recife s\u00e3o atribu\u00eddos \u00e0 \n\npresen\u00e7a de um grande n\u00famero de migrantes oriundos do interior do Estado. O \n\ninc\u00f4modo causado pelo conv\u00edvio com essa popula\u00e7\u00e3o suscitou a discuss\u00e3o quanto \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que capazes de prender esses homens e mulheres ao \n\ncampo. Apesar da exist\u00eancia de muitos debates acerca da realiza\u00e7\u00e3o de obras contra as \n\nsecas e outras medidas capazes de atenuar as dificuldades vivenciadas pelos \n\ntrabalhadores rurais, pouco, ou quase nada, \u00e9 feito em benef\u00edcio dessa popula\u00e7\u00e3o. \n\nEnquanto isso, o IAA (Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool), diante das in\u00fameras crises \n\nvivenciadas pelo com\u00e9rcio a\u00e7ucareiro, presta assist\u00eancia aos grandes senhores da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar.   \n\nDiante das disputas sociais vigentes em todo o pa\u00eds, Soares afirma que \n\nPernambuco \u00e9 o epicentro no qual as contradi\u00e7\u00f5es do \u201cdesenvolvimento desigual e \n\ncombinado do sistema capitalista\u201d entram em evid\u00eancia. Ao tratar do processo de \n\nexpans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar afirma que \u201ceste processo se realiza pela simples \n\nincorpora\u00e7\u00e3o aos canaviais de terras cultivadas por foreiros, moradores e sitiantes\u201d.78 \n\nAo faz\u00ea-lo, subestima a import\u00e2ncia da substitui\u00e7\u00e3o dos engenhos bang\u00fc\u00eas por usinas, \n\nbem como o surgimento de uma nova classe, a dos fornecedores de cana.  \n\n No decorrer de seu texto, o autor defende a id\u00e9ia de que a cria\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o \n\nde uma frente oposicionista de esquerda em Pernambuco seria fruto do esp\u00edrito \n\ncombativo da sua popula\u00e7\u00e3o e, de maneira especial, da sua capital. Soares afirma a \n\nexist\u00eancia de um \u201csentimento oposicionista e antiolig\u00e1rquico da classe oper\u00e1ria e \n\ndemais segmentos populares, manifestados nas elei\u00e7\u00f5es realizadas na regi\u00e3o \n\nmetropolitana do Recife, durante o per\u00edodo pesquisado e que culmina com a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o da Frente do Recife\u201d.79 Desse modo, os resultados presentes nas tabelas \n\neleitorais refletiriam a consci\u00eancia do operariado urbano diante dos problemas sociais \n\nvivenciados no per\u00edodo. O livro de Jos\u00e9 Arlindo Soares, posteriormente, seria tomado \n\ncomo representativo de uma tend\u00eancia apresentada tamb\u00e9m em autores como Paulo \n\nCavalcanti e Fl\u00e1vio Brayner, na qual o comprometimento ideol\u00f3gico da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncolocado em evid\u00eancia. \n\n \n\n                                                 \n78 Soares. Op Cit., p. 22. \n79 Idem, p. 27. \n\n\n\n 40 \n\n (...) esta obra representa uma tend\u00eancia que foi sendo produzida na \n\u00e9poca, e que foi reafirmada posteriormente, atrav\u00e9s de artigos e livros \nde que as vit\u00f3rias eleitorais desse per\u00edodo em que se constitui a \nFrente do Recife, (1955 \u2013 1964) decorriam de uma consci\u00eancia, ou, \ncomo \u00e9 afirmado, de um sentimento da classe oper\u00e1ria e demais \nsegmentos populares. Dessa maneira, Recife, e mesmo Pernambuco, \npassavam a ser representados como um territ\u00f3rio em que uma parcela \nda popula\u00e7\u00e3o era naturalmente de esquerda, engajada nas lutas contra \no capitalismo.80 \n \n\n Autores como Jos\u00e9 Arlindo Soares defendem a id\u00e9ia de que o comprometimento \n\nideol\u00f3gico vivenciado pela popula\u00e7\u00e3o do Recife seria respons\u00e1vel pelo sucesso de \n\nmovimentos pol\u00edticos caracterizados pelas propostas de mudan\u00e7as sociais, como ocorria \n\ncom a Frente do Recife. Os discursos sobre o esp\u00edrito rebelde e aguerrido da popula\u00e7\u00e3o \n\nde Pernambuco est\u00e3o comumente presentes em obras dedicadas a analisar os v\u00e1rios \n\nmovimentos insurrecionais ocorridos no estado, em diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos. \n\nAutores que escreveram acerca de acontecimentos como a Restaura\u00e7\u00e3o Pernambucana \n\n(expuls\u00e3o dos holandeses de Pernambuco), a Guerra dos Mascates, a Revolta de 1817 \n\n(consagrada na historiografia como Revolu\u00e7\u00e3o dos Padres) e a Confedera\u00e7\u00e3o do \n\nEquador (1824), usualmente, recorriam ao esp\u00edrito rebelde da popula\u00e7\u00e3o de Pernambuco \n\ncomo um dos elementos fomentadores dessas disputas81. Esse esp\u00edrito de luta e \n\nresist\u00eancia tamb\u00e9m est\u00e1 presente nas campanhas eleitorais mais recentes. Podemos \n\ntomar como exemplo um trecho de discurso proferido por Miguel Arraes de Alencar, \n\ndurante um encontro de lideran\u00e7as populares, em julho de 199882.  \n\n \n\nEssa resist\u00eancia de nossa gente, a resist\u00eancia do nosso Estado \u00e9 uma \nbandeira permanente da sua hist\u00f3ria. Pernambuco sempre levantou a \nvoz contra as discrimina\u00e7\u00f5es e \u00e9 por isso que Pernambuco \u00e9 \ndiscriminado, como foi agora recentemente na recusa de recursos, tal \ncomo no passado cortaram o territ\u00f3rio de Pernambuco, deceparam o \nnosso Estado, tirando Alagoas, a Para\u00edba, a Comarca do S\u00e3o \nFrancisco, para nos castigar pela ousadia que sempre teve e tem a \nnossa gente de n\u00e3o se dobrar aos poderosos.83 \n\n \n\n                                                 \n80 Montenegro, Antonio Torres e Santos, Taciana Mendon\u00e7a . Lutas Pol\u00edticas em Pernambuco... A Frente \ndo Recife chega ao poder (1955-1964). In Ferreira, Jorge e Reis, Daniel Aar\u00e3o. Nacionalismo e \nreformismo radical (1945-1964). Rio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2007. \n81 Idem., p.455. \n82 Esse discurso foi proferido no decorrer da campanha eleitoral em que Miguel Arraes de Alencar, \napresentando-se como candidato ao governo do estado de Pernambuco, foi derrotado por Jarbas \nVasconcelos. Audit\u00f3rio da Fesp, 9 de julho de 1998. \n83 Encontro com lideran\u00e7as populares, Audit\u00f3rio da Fesp, 09/07/1998. \n\n\n\n 41 \n\nEsse fragmento revela como n\u00e3o \u00e9 apenas na historiografia e nos livros did\u00e1ticos \n\nque essa mem\u00f3ria her\u00f3ica do \u201cpovo pernambucano\u201d \u00e9 atualizada. Poder-se-iam \n\nmultiplicar os exemplos que, \u00e0 revelia da historiografia atual, procuram eternizar uma \n\nmem\u00f3ria de tradi\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, de luta, de resist\u00eancia, de bravura. Contudo, \n\nembora tal constru\u00e7\u00e3o seja compartilhada por um elevado n\u00famero de autores existem \n\nnarrativas hist\u00f3ricas que rompem com esse enquadramento. Em 1993 \u00e9 lan\u00e7ado o livro \n\ndo soci\u00f3logo Roberto Oliveira Aguiar que rompe com a tese de que os resultados \n\neleitorais alcan\u00e7ados no Recife, ap\u00f3s a organiza\u00e7\u00e3o da Frente do Recife, denotam que a \n\npopula\u00e7\u00e3o da cidade \u00e9 naturalmente de esquerda ou favor\u00e1vel \u00e0s suas teses. \n\n \n\n \n\n \n\nRoberto Aguiar \u2013 Um novo olhar \n\n \n\nO soci\u00f3logo Roberto Oliveira de Aguiar dedicou parte de sua vida acad\u00eamica ao \n\nestudo das lutas pol\u00edticas no estado de Pernambuco, tendo publicado diversos artigos \n\nreferentes a essa tem\u00e1tica. Como professor do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nSociologia da Universidade Federal de Pernambuco ministrou, entre outras, as \n\ndisciplinas Teoria Sociol\u00f3gica e Sociologia Pol\u00edtica. \n\nDurante o per\u00edodo de seu doutoramento na London School of Economics and \n\nPolitical Science dedicou-se a combater a tese de que o sucesso eleitoral vivenciado \n\npelas esquerdas em Pernambuco estaria diretamente associado \u00e0 singularidade pol\u00edtica \n\ndesse estado e, em maior medida, da sua capital. Em 1993, sua tese foi publicada pela \n\neditora da UFPE sob o t\u00edtulo de Recife da Frente ao Golpe: Ideologias pol\u00edticas em \n\nPernambuco. No decorrer do seu livro o autor tenta demonstrar a exist\u00eancia de uma \n\nhistoriografia que, ao tratar das disputas pol\u00edticas ocorridas em Pernambuco no per\u00edodo \n\ncompreendido entre 1945 e 1964, nos oferece a tese de que a chegada da Frente do \n\nRecife ao poder municipal, e posteriormente ao estadual, seria fruto da crescente \n\nconsci\u00eancia pol\u00edtica das ditas \u201cmassas urbanas\u201d.  \n\n \nAssim, ao contr\u00e1rio dos acontecimentos alhures no pa\u00eds, as classes \npopulares teriam conseguido se firmar como a for\u00e7a pol\u00edtica \ndominante em Pernambuco, primeiramente controlando a Prefeitura \n\n\n\n 42 \n\ndo Recife e, posteriormente, o aparelho estatal de Pernambuco como \nsustentam tanto Oliveira como Soares.84 \n\n  \n\nPara Roberto Aguiar, autores como Jos\u00e9 Arlindo Soares, Paulo Cavalcanti e \n\nManuel Corr\u00eaa de Andrade seriam representantes dessa tradi\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica. \n\nContrapondo-se a estes, Aguiar afirma que: \n\n \n\nA principal tese aqui defendida \u00e9 a de que os acontecimentos \npol\u00edticos ocorridos em Pernambuco no per\u00edodo compreendido entre \n1945 \u2013 1964 \u2013 particularmente aqueles que ocorreram a partir de \n1955 \u2013 n\u00e3o podem ser entendidos como express\u00e3o da unicidade da \nvida pol\u00edtica de Pernambuco naquele per\u00edodo. Sugerir-se-\u00e1 tamb\u00e9m \nque o chamado \u2018avan\u00e7o das massas\u2019, basicamente, n\u00e3o foi um \nmovimento orientado contra a expans\u00e3o do capitalismo no Brasil. \nPelo contr\u00e1rio, afirmar-se-\u00e1 que aqueles movimentos pol\u00edticos \nocorridos em Pernambuco a partir dos anos 50 expressaram o amplo \ndesejo generalizado por reformas sociais, sustentado por v\u00e1rios \nsetores da sociedade local, regional e nacional naquele per\u00edodo.85 \n\n \n\nAo estabelecer a tese central do seu trabalho o autor foi de encontro \u00e0 antiga \n\nconstru\u00e7\u00e3o de que o estado de Pernambuco teria em si um embri\u00e3o revolucion\u00e1rio o \n\nqual seria respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio pol\u00edtico \u00edmpar, com caracter\u00edsticas \n\ninexistentes em outras regi\u00f5es do pa\u00eds. Com isso, Aguiar n\u00e3o nega a exist\u00eancia de \n\ncaracter\u00edsticas regionais pr\u00f3prias, mas enfatiza que Pernambuco comunga de fatores de \n\nresist\u00eancia e luta comuns tamb\u00e9m a outras regi\u00f5es do Brasil. Desse modo o suposto \n\nengajamento ideol\u00f3gico das camadas mais pobres da popula\u00e7\u00e3o urbana n\u00e3o poderia ser \n\ntomado como elemento \u00fanico e condicionante para a ascens\u00e3o das esquerdas ao poder \n\nem Pernambuco ou em Recife. Mais que comprometimento ideol\u00f3gico, essas \u201cmassas\u201d \n\nteriam como interesse primordial a conquista de reformas sociais que refletissem \n\ndiretamente a melhora na sua exist\u00eancia cotidiana. Acesso a oportunidades de emprego, \n\ngarantia de melhores sal\u00e1rios e condi\u00e7\u00f5es de trabalho, anseios leg\u00edtimos e amplamente \n\ndifundidos nas campanhas eleitorais daquele per\u00edodo, em v\u00e1rios estados e cidades do \n\nBrasil. \n\nEm sua cr\u00edtica a autores classificados como marxistas e estruturalistas, Aguiar \n\nutiliza como apoio aos seus argumentos os resultados eleitorais alcan\u00e7ados entre 1947 e \n\n1962. Tabelas utilizadas pelos autores supracitados para ilustrar o dom\u00ednio das \n\n                                                 \n84 Aguiar, Roberto Oliveira de. Recife da Frente ao Golpe: Ideologias pol\u00edticas em Pernambuco. Recife: \nEditora Universit\u00e1ria da UFPE, 1993, p.28. \n85 Idem, p.29. \n\n\n\n 43 \n\nesquerdas nas campanhas eleitorais, desde a campanha municipal de 1955 at\u00e9 o golpe \n\ncivil-militar de 1964, para Aguiar, revelam a fragilidade das esquerdas e o crescente \n\npoder da UDN no estado. Analisando os resultados das elei\u00e7\u00f5es realizadas entre 1955 e \n\n196386 \u00e9 poss\u00edvel observar que a grande superioridade de votos obtidos pela Frente do \n\nRecife ocorre no ano de 1955, com a elei\u00e7\u00e3o de Pel\u00f3pidas Silveira ao cargo de prefeito \n\ndo Recife. \u00c9 poss\u00edvel notar, a partir de ent\u00e3o, um decr\u00e9scimo na margem de votos \n\nexistente entre os candidatos eleitos pela esquerda e seus oponentes. Esse decr\u00e9scimo \n\nem termos num\u00e9ricos \u00e9 vis\u00edvel n\u00e3o apenas nos resultados referentes \u00e0 disputa da \n\nprefeitura do Recife, mas tamb\u00e9m aqueles alusivos aos pleitos em que foram disputados \n\nos cargos de governador e vice-governador de Pernambuco.  \n\nAo tentar comprovar que, embora apresentassem uma sucess\u00e3o de vit\u00f3rias \n\neleitorais, os partidos de esquerda ao longo de cada campanha ocorrida entre 1955 e \n\n1964, vinham atravessando um momento de decl\u00ednio, Roberto Aguiar construiu tabelas \n\nnas quais constata-se que a porcentagem dos votos conquistados por candidatos da \n\nFrente do Recife se apresenta de forma decrescente. \n\n \n\n  \n\n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o dos resultados eleitorais para prefeito do Recife nos anos de  \n1955, 1959 e 1963. \n\n   \nPartidos/Coliga\u00e7\u00f5es 1955 1959 1963 \nFrente do Recife 1 0,82 0,78 \nOpositor principal 1 2,00 2,51 \nOutros 1 0,29 - \nVotos brancos 1 0,80 0,56 \nVotos nulos 1 2,75 1,76 \nFonte: Tabela 4.6 In Aguiar, 1993. \n \n\n \n \n \n\n                                                 \n86 Nos referimos aqui aos pleitos eleitorais referentes \u00e0 disputa dos cargos de prefeito e vice-prefeito do \nRecife, assim como aqueles referentes aos cargos de governador e vice-governador de Pernambuco.  \n\n\n\n 44 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o dos resultados eleitorais para vice-prefeito do Recife nos anos de \n1955, 1959 e 1963. \n\n \nPartidos/Coliga\u00e7\u00f5es 1955 1959 1963 \nFrente do Recife 1 0,84 0,75 \nOpositor principal 1 1,99 1,10 \nOutros 1 0,98 0,49 \nVotos brancos 1 0,52 0,34 \nVotos nulos 1 2,71 1,70 \nFonte: Tabela 4.7 In Aguiar, 1993. \n\n \n\nCom base nesses resultados eleitorais, o autor se op\u00f5e diretamente \u00e0s \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es do tamb\u00e9m soci\u00f3logo, Jos\u00e9 Arlindo Soares, o qual afirma que o per\u00edodo \n\nem quest\u00e3o seria marcado pelo crescente avan\u00e7o das esquerdas que, al\u00e9m de \n\nconsolidarem sua atua\u00e7\u00e3o no Recife, teriam expandido sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o para outros \n\nmunic\u00edpios. As esquerdas que, em um primeiro momento, teriam restringido sua atua\u00e7\u00e3o \n\nao Recife e cidades vizinhas passavam, pouco a pouco, a granjear os votos dos eleitores \n\nde outras regi\u00f5es, sem os quais n\u00e3o seria poss\u00edvel chegar \u00e0 conquista do governo do \n\nestado. Para tanto, a forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as com grupos da burguesia industrial, como \n\naqueles representados pela UDN, teria sido fundamental.  No entanto, segundo Aguiar, \n\nao construir sua an\u00e1lise acerca das disputas eleitorais em tela Jos\u00e9 Arlindo Soares n\u00e3o \n\nteria apreendido: \n\n \n\n[...] o verdadeiro conte\u00fado dos processos sociais que ocorriam por \ntr\u00e1s da ineg\u00e1vel tend\u00eancia de se votar na oposi\u00e7\u00e3o, manifestada pelo \neleitorado de Recife, durante o per\u00edodo.87 \n\nEnquanto Soares defende o avan\u00e7o das esquerdas por conta da penetra\u00e7\u00e3o do \n\ndiscurso reformista junto \u00e0s camadas populares e demais setores da sociedade, o \n\ncome\u00e7o do processo de industrializa\u00e7\u00e3o do Nordeste, a crise econ\u00f4mica da cultura \n\nalgodoeira, a conseq\u00fcente queda do poder pol\u00edtico dos \u201ccoron\u00e9is\u201d, e a reestrutura\u00e7\u00e3o da \n\neconomia a\u00e7ucareira s\u00e3o vistos por Aguiar como fatores importantes para a \n\ncompreens\u00e3o do avan\u00e7o eleitoral das esquerdas. Assim como a cria\u00e7\u00e3o da SUDENE \n\n(1959), que teria favorecido os setores mais din\u00e2micos da economia em detrimento dos \n\ntradicionais grupos do interior. Tais mudan\u00e7as na \u00e1rea econ\u00f4mica projetariam seus \n\nreflexos sobre a \u00e1rea pol\u00edtica. A transfer\u00eancia do poder econ\u00f4mico seria acompanhada \n\npela transfer\u00eancia do poder pol\u00edtico. \n\n \n\n                                                 \n87 Idem, p.95. \n\n\n\n 45 \n\n\u00c9 a passagem do coronelismo para o populismo - e nunca a mudan\u00e7a \nde um padr\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o desvinculado ideologicamente para outro de \ncomposi\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica que marca a verdadeira transforma\u00e7\u00e3o no \ncomportamento eleitoral de Pernambuco e do Recife, em fins dos \nanos 50 e princ\u00edpio dos anos 60.88 \n\n \n\nRoberto Aguiar entende que o dom\u00ednio eleitoral das esquerdas em Recife e em \n\nPernambuco n\u00e3o seria fruto da sua capacidade em conquistar novos eleitores, mas sim \n\nda sua habilidade em formar alian\u00e7as com os grupos que ascendiam pol\u00edtica e \n\neconomicamente naquele per\u00edodo89. Nesse sentido, o autor dedica o primeiro cap\u00edtulo \n\ndo seu livro a uma descri\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do estado de Pernambuco, \n\ncontemplando a implanta\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento da cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar, bem \n\ncomo as crises e transforma\u00e7\u00f5es vivenciadas por produtores e trabalhadores rurais. \n\nApresenta tamb\u00e9m um breve hist\u00f3rico acerca da ocupa\u00e7\u00e3o do agreste e do sert\u00e3o do \n\nestado, com o intuito de demonstrar como teriam surgido as oligarquias do gado e do \n\nalgod\u00e3o, detentoras do poder pol\u00edtico naquelas regi\u00f5es. \n\nEm seguida estabelece uma divis\u00e3o social dos grupos pol\u00edticos, na qual os \n\nintegrantes do PSD s\u00e3o apontados como representantes dos \u201ccoron\u00e9is\u201d do agreste e do \n\nsert\u00e3o; a UDN estaria ligada aos setores mais din\u00e2micos da economia do estado \n\n(usineiros e outros industriais); as \u201cmassas\u201d, o operariado urbano do Recife e das \n\ncidades vizinhas formaria a base eleitoral do PCB e PSB, liderados por intelectuais e \n\nprofissionais liberais. Embora o uso de termos como massas e coron\u00e9is esteja \n\nacompanhado pela utiliza\u00e7\u00e3o de aspas, o que revelaria que Aguiar tem ressalvas ao mau \n\ndesses termos, o autor opta por n\u00e3o explicitar quais as suas restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos. \n\nDiscutindo quest\u00f5es como as posi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas adotadas por cada grupo, as \n\ndemandas por reformas sociais, as pol\u00edticas empreendidas pelos partidos de esquerda \n\nquando esses chegavam ao poder e a resist\u00eancia oferecida pelos representantes do PSD, \n\nRoberto Aguiar institui o cen\u00e1rio e os atores que participam das disputas eleitorais \n\ndaquele per\u00edodo. E, dessa maneira, constr\u00f3i sua interpreta\u00e7\u00e3o dos fatores que teriam \n\n                                                 \n88 Idem, p. 97 \n89 Observe-se que enquanto Roberto Aguiar afirma que o sucesso da Frente do Recife refletia sua \ncapacidade em se aliar ao que ele nomeia como setores economicamente mais din\u00e2micos da popula\u00e7\u00e3o, \nLuciana Jaccoud, por sua vez, afirma que tal sucesso est\u00e1 relacionado \u00e0 capacidade da Frente em se aliar \naos integrantes dos movimentos sociais que passaram a tomar parte no cen\u00e1rio pol\u00edtico de Pernambuco a \npartir da d\u00e9cada de 1950. Em ambos os casos, nos deparamos com uma argumenta\u00e7\u00e3o em que as quest\u00f5es \necon\u00f4micas e os conflitos sociais s\u00e3o apresentados como elementos determinantes frente ao desenrolar \ndas disputas pol\u00edticas. Jaccoud, Luciana de Barros. Movimentos sociais e crise pol\u00edtica em Pernambuco \n(1955 \u2013 1968). Recife, FUNDAJ/ Editora Massangana, 1990. \n\n\n\n 46 \n\ntornado poss\u00edveis alijar o PSD de alguns dos principais cargos do governo de \n\nPernambuco.  \n\nAnalisando o mesmo per\u00edodo hist\u00f3rico, Fl\u00e1vio Teixeira, ao tratar da oposi\u00e7\u00e3o \n\nexistente entre as id\u00e9ias defendidas por Roberto Aguiar e o que chama de \u201ccorrente \n\nmajorit\u00e1ria da historiografia pol\u00edtica pernambucana\u201d, afirma que: \n\n  \n\nSe os dados apresentados pelo autor [Roberto Aguiar] s\u00e3o \ninsofism\u00e1veis, seus argumentos nem tanto. Antes de tudo, conv\u00e9m \nrefletir sobre as raz\u00f5es que est\u00e3o por tr\u00e1s da hegemonia que a \nesquerda conquistou e manteve durante todo o per\u00edodo. Ou, por outra, \n\u00e9 preciso que bem se dimensione o porqu\u00ea desse comportamento, o \nseu tanto insubmisso que a cidade apresentava. Ou, ainda, em termos \nmais gen\u00e9ricos, a que devemos atribuir a espec\u00edfica forma que a luta \npol\u00edtica adquiriu no Recife?90 \n\n \n\n Poder-se-ia ent\u00e3o afirmar que, para Teixeira, a explica\u00e7\u00e3o apresentada por \n\nAguiar, embora repouse sobre dados num\u00e9ricos incontest\u00e1veis, n\u00e3o traz em si uma s\u00e9rie \n\nde elementos necess\u00e1rios para a compreens\u00e3o dos processos sociais e pol\u00edticos \n\nvivenciados durante o per\u00edodo. Tampouco invalidaria a import\u00e2ncia de uma \n\ncompreens\u00e3o acerca da espec\u00edfica forma adquirida pelas disputas pol\u00edticas no Recife, a \n\nqual, segundo o autor, estaria diretamente relacionada a tr\u00eas particularidades daquela \n\ncapital: a exist\u00eancia de um significativo n\u00famero de trabalhadores urbanos, alguns dos \n\nquais envolvidos com a \u201cantiga tradi\u00e7\u00e3o de luta pol\u00edtica\u201d; a quest\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o \n\nnacional e a inser\u00e7\u00e3o do Nordeste no cen\u00e1rio que ora se apresentava; e a exist\u00eancia em \n\nPernambuco de uma forte tens\u00e3o pol\u00edtica em torno dos conflitos de terra.   \n\nAo classificar os dados apresentados por Aguiar como insofism\u00e1veis Teixeira \n\nafirma que a diminui\u00e7\u00e3o do percentual de votos conquistados por candidatos da Frente \n\ndo Recife apresenta-se de maneira inquestion\u00e1vel, contudo, defende a id\u00e9ia de que a \n\ncomplexidade em torno das disputas ent\u00e3o apresentadas vai muito al\u00e9m da simples \n\nan\u00e1lise de tabelas eleitorais. Vale lembrar que comumente as tabelas eleitorais s\u00e3o \n\ncompostas por tr\u00eas colunas distintas, a saber: candidato; legenda(s) a que este est\u00e1 \n\nligado; e n\u00famero de votos conquistados. De modo que, buscando compreender a \n\ndin\u00e2mica das transforma\u00e7\u00f5es vivenciadas entre uma e outra elei\u00e7\u00e3o, deve-se \n\nproblematizar as rela\u00e7\u00f5es existentes entre tais elementos. Assim sendo, a an\u00e1lise do \n\nn\u00famero de votos conquistados por um determinado candidato em diferentes pleitos \n\n                                                 \n90 Teixeira, Fl\u00e1vio Weinstein. O movimento e a linha: presen\u00e7a do teatro do estudante e do gr\u00e1fico \namador no Recife (1946 \u2013 1964). Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2007, p.49. \n\n\n\n 47 \n\neleitorais, n\u00e3o pode negligenciar os partidos que, em momentos distintos, apoiaram a \n\nsua candidatura. \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 48 \n\nII \u2013 Edificando uma estrutura democr\u00e1tica  \n\n   \n\nO intervalo democr\u00e1tico transcorrido entre o final da ditadura estadonovista e o \n\ngolpe civil-militar de 1964 foi marcado por acirradas lutas pol\u00edticas. Essas disputas \n\ngiravam em torno das elei\u00e7\u00f5es em que eram escolhidos os representantes dos poderes \n\nexecutivo e legislativo das tr\u00eas esferas administrativas (munic\u00edpios, estados e Uni\u00e3o). \n\nDiante do estabelecimento de um regime democr\u00e1tico no qual a conquista de cargos \n\npol\u00edticos resultava da escolha direta da popula\u00e7\u00e3o, os pol\u00edticos do per\u00edodo se viram \n\ndiante da necessidade de conquistar o voto de uma significativa parcela do eleitorado. \n\nA leitura da historiografia do per\u00edodo possibilita analisar como as disputas de \n\npoder ocorridas em torno do processo democr\u00e1tico n\u00e3o se restringiam \u00e0s elei\u00e7\u00f5es. \n\nEstendiam-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o que regulamentasse o processo eleitoral, \n\ncomo o Ato Adicional n\u00ba 9, a Lei Agamenon91 e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1946. Os \n\ndiversos grupos pol\u00edticos que atuavam naquele per\u00edodo buscavam apoio junto \u00e0 \n\nimprensa, \u00e0 Igreja e a variados \u00f3rg\u00e3os classistas, para assim influenciar aqueles que \n\ntinham o poder decis\u00f3rio quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma nova legisla\u00e7\u00e3o eleitoral. \n\nDessa forma, compreender as tens\u00f5es existentes em torno da constru\u00e7\u00e3o de um \n\nregime democr\u00e1tico possibilita vislumbrar alguns dos elementos que permeavam o \n\ncotidiano das disputas pol\u00edticas. Para tanto, estudaremos um momento pol\u00edtico \n\nconsagrado na historiografia como o per\u00edodo da redemocratiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s Estado Novo, \n\ntendo como objetivo principal analisar o desenvolvimento da legisla\u00e7\u00e3o sob a qual \n\nforam realizadas as elei\u00e7\u00f5es durante a vig\u00eancia do regime democr\u00e1tico (1945-1964). \n\nIniciemos por 1945, ano marcado por acentuadas mudan\u00e7as no quadro pol\u00edtico nacional. \n\nMomento em que \u00e9 poss\u00edvel localizar a exist\u00eancia de uma s\u00e9rie de discuss\u00f5es que se \n\nprolongavam desde o estabelecimento de datas para a realiza\u00e7\u00e3o de futuras elei\u00e7\u00f5es at\u00e9 \n\n                                                 \n91 Em 28 de fevereiro de 1945 \u00e9 aprovada a lei Constitucional n\u00ba 9, tamb\u00e9m chamada de Ato Adicional, \nna qual s\u00e3o definidos prazos para a fixa\u00e7\u00e3o de datas para a realiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es para presidente da \nRep\u00fablica, governadores estaduais, C\u00e2mara Federal e Assembl\u00e9ias Legislativas. Al\u00e9m disso, estabelece o \nsufr\u00e1gio amplo e universal. Ap\u00f3s a decreta\u00e7\u00e3o da lei n\u00ba 9, Agamenon Magalh\u00e3es, interventor de \nPernambuco desde 1937, transfere-se para o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, passando a conduzir as mudan\u00e7as que \nestavam por vir. Sua atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um novo conjunto de regras eleitorais (decreto-lei \n7.568) foi t\u00e3o decisiva que tais regras passaram a ser conhecidas como Lei Agamenon. Os principais \nelementos estabelecidos pela Lei Agamenon foram: a cria\u00e7\u00e3o de partidos pol\u00edticos nacionais, o \nestabelecimento de uma justi\u00e7a eleitoral aut\u00f4noma, o alistamento simples e extenso, o voto secreto e a \napura\u00e7\u00e3o r\u00e1pida ou imediata. Ver Lavareda, Ant\u00f4nio. A Luta Eleitoral com a Redemocratiza\u00e7\u00e3o: As \nElei\u00e7\u00f5es nacionais de 1945 e o Pleito Estadual de 1947. in Lavareda, Antonio e S\u00e1, Constan\u00e7a. Poder e \nVoto. Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco \u2013 Editora Massangana, 1986, p.p.27-28. Quanto ao \ndesenvolvimento de uma legisla\u00e7\u00e3o eleitoral no Brasil ver Leal, Victor Nunes. Coronelismo, Enxada e \nVoto. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1997, Cap\u00edtulo VI. \n\n\n\n 49 \n\na cria\u00e7\u00e3o de uma justi\u00e7a eleitoral aut\u00f4noma, composta por tribunais regionais que \n\nresponderiam pela legalidade dos registros eleitorais e demais assuntos relacionados ao \n\nprocesso eleitoral e aos seus desdobramentos92. Em fevereiro daquele ano \u00e9 promulgado \n\no Ato Adicional n\u00ba 9, o qual estabelece uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as na realiza\u00e7\u00e3o das \n\ndisputas pol\u00edticas. Composto por seis artigos, esse documento d\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o a 36 \n\nartigos e par\u00e1grafos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ent\u00e3o em vigor. Alguns dos principais \n\ntemas abordados nesse documento s\u00e3o: \n\n\u2022 Regulamenta\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o Federal junto aos estados de acordo com a \n\nconveni\u00eancia e necessidade; \n\n\u2022 Pro\u00edbe a Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios a cria\u00e7\u00e3o de qualquer embara\u00e7o ao \n\nexerc\u00edcio de cultos religiosos; \n\n\u2022 Estabelece a legislatura com dura\u00e7\u00e3o de quatro anos; \n\n\u2022 Constitui o sufr\u00e1gio direto e universal; \n\n\u2022 Institui a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es suplementares, quando da ocorr\u00eancia de novas \n\nvagas no legislativo; \n\n\u2022 Estabelece as atribui\u00e7\u00f5es do Conselho Federal; \n\n\u2022 Designa as atribui\u00e7\u00f5es do Conselho de Economia Nacional; \n\n\u2022 Assinala as compet\u00eancias do Presidente da Rep\u00fablica no exerc\u00edcio de suas \n\nfun\u00e7\u00f5es, bem como o mandato de seis anos para o referido cargo. \n\n \n\nPor meio dessa nova legisla\u00e7\u00e3o, foram estabelecidas as atribui\u00e7\u00f5es do executivo e \n\ndo legislativo federal, a substitui\u00e7\u00e3o do presidente da Rep\u00fablica em casos de \n\nafastamento, assim como a forma republicana e representativa de governo, o governo \n\npresidencial e a manuten\u00e7\u00e3o dos direitos e garantias assegurados na Constitui\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora o documento em sua \u00edntegra apresente-se como revelador de uma s\u00e9rie de \n\nmudan\u00e7as, optamos por destacar o conte\u00fado do seu 4\u00ba artigo: \n\n \n\nDentro de noventa dias contados desta data ser\u00e3o fixadas em lei, na \nforma do art. 180 da Constitui\u00e7\u00e3o, as datas das elei\u00e7\u00f5es para o \n\n                                                 \n92 Vale lembrar que a justi\u00e7a eleitoral data de per\u00edodo anterior e que a nova legisla\u00e7\u00e3o inaugurou a \nautonomia da mesma, que a partir de ent\u00e3o passou a atuar independentemente de outras esferas do poder \njudici\u00e1rio, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o dos tribunais eleitorais.  \n\n\n\n 50 \n\nsegundo per\u00edodo presidencial e Governadores dos Estados, assim \ncomo das primeiras elei\u00e7\u00f5es para o Parlamento e as Assembl\u00e9ias \nLegislativas. Considerar-se-\u00e3o eleitos e habilitados a exercer o \nmandato, independentemente de outro reconhecimento, os cidad\u00e3os \ndiplomados pelos \u00f3rg\u00e3os incumbidos de apurar a elei\u00e7\u00e3o. O \nPresidente eleito tomar\u00e1 posse, trinta dias depois de lhe ser \ncomunicado o resultado da elei\u00e7\u00e3o, perante o \u00f3rg\u00e3o incumbido de \nproclam\u00e1-lo. O Parlamento instalar-se-\u00e1 sessenta dias ap\u00f3s a sua \nelei\u00e7\u00e3o.93  \n\n \n\nEm 28 de maio daquele ano, transcorridos os 90 dias previstos no Artigo 4\u00ba do \n\nAto Adicional n\u00ba 9, foi sancionado o decreto-lei n\u00ba 7.586, tamb\u00e9m conhecido como Lei \n\nAgamenon94. Dentre os diversos aspectos da legisla\u00e7\u00e3o poder-se-ia destacar a cria\u00e7\u00e3o \n\ndos partidos nacionais95. Essa nova legisla\u00e7\u00e3o defendia o estabelecimento de partidos \n\npol\u00edticos com uma representa\u00e7\u00e3o nacional e seu prolongamento pelos diversos estados \n\nda federa\u00e7\u00e3o. Ou seja, foi estabelecido um modelo pluripartid\u00e1rio no qual todo partido \n\nque desejasse lan\u00e7ar candidaturas para uma elei\u00e7\u00e3o municipal ou estadual deveria ser \n\nnacionalmente reconhecido, sendo ligado a um diret\u00f3rio nacional96. S\u00e3o criados ent\u00e3o \n\npequens e grandes partidos, alguns das quais viriam a conquistar uma ampla base \n\neleitoral como \u00e9 o caso do PTB (Partido Trabalhista Brasileiro), do PSD (Partido Social \n\nDemocrata) e da UDN (Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional).  \n\nEmbora cada partido apresentasse um programa nacional a ser seguido pelos \n\ndiret\u00f3rios estaduais, desde cedo foi poss\u00edvel observar a exist\u00eancia de conflitos de \n\ninteresses entre representantes de diferentes estados, bem como diverg\u00eancias entre o \n\ndiret\u00f3rio nacional e as lideran\u00e7as locais. Um bom exemplo nos \u00e9 oferecido por Victor \n\nNunes Leal ao tratar das regras previstas na lei 7.586 quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das cadeiras \n\nparlamentares: \n\n \n\nQuanto ao sistema de representa\u00e7\u00e3o, foram adotados, para a elei\u00e7\u00e3o \nde deputados federais e estaduais e de vereadores, dois turnos \n\n                                                 \n93 Lei Constitucional n\u00ba 9, de 28 de fevereiro de 1945, Art. 4\u00ba. \n94 O empenho de Agamenon Magalh\u00e3es na elabora\u00e7\u00e3o dessa nova legisla\u00e7\u00e3o eleitoral fez com que, o \ndecreto-lei 7.586 fosse apelidado de Lei Agamenon. Ver Pandolfi. Op. Cit. \n95 Segundo Maria do Carmo Campello de Souza, a crise da ditadura varguista impunha a cria\u00e7\u00e3o de \npartidos pol\u00edticos. Diante da inviabilidade da manuten\u00e7\u00e3o do regime autorit\u00e1rio surgia a necessidade da \natua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica atrav\u00e9s dos partidos. Ver Sousa, Maria do Carmo Campello de. Estado e Partidos \npol\u00edticos no Brasil.- 3\u00aa. Ed. - S\u00e3o Paulo: Editora Alfa-\u00d4mega, 1990. p. 64.  \n96 De acordo com Victor Nunes Leal, a Lei Agamenon \u201cregulou o alistamento, o processo eleitoral e a \norganiza\u00e7\u00e3o dos partidos, procurando estimular, compulsoriamente, a cria\u00e7\u00e3o destes em bases nacionais\u201d. \nVer Leal, Victor Nunes. Coronelismo, Enxada e Voto. - 3\u00aa. Ed.- Rio de Janeiro: Editora Nova Fronteira, \n1997. p.262. \n\n\n\n 51 \n\nsimult\u00e2neos: cada partido elege tantos representantes quantos indicar \no quociente partid\u00e1rio, na ordem de vota\u00e7\u00e3o dos candidatos inscritos \nsob a mesma legenda, cabendo todas as cadeiras restantes \u00e0 legenda \nmajorit\u00e1ria. [...] Verificou-se, ali\u00e1s, um fen\u00f4meno curioso: as se\u00e7\u00f5es \nestaduais de um mesmo partido defendiam ou censuravam a lei \nconforme tivessem sido beneficiadas ou prejudicadas com o seu \nsistema de atribui\u00e7\u00e3o das sobras...97 \n\n \n\nAnalisando a documenta\u00e7\u00e3o, constata-se que essa incompatibilidade de \n\ninteresses por parte dos diversos diret\u00f3rios de um mesmo partido se apresenta de forma \n\nbastante presente nos meses que antecedem o lan\u00e7amento de candidaturas. Em muitos \n\ndos casos n\u00e3o h\u00e1 um consenso quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de acordos entre os partidos. Os \n\nproblemas suscitados por esse tipo de desacordo se colocam de forma mais premente \n\nquando ocorrem elei\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas em que as coliga\u00e7\u00f5es federais n\u00e3o correspondem \n\n\u00e0quelas realizadas em \u00e2mbito estadual ou municipal.  \n\nEm Pernambuco, um bom exemplo das discord\u00e2ncias existentes entre os \n\ndiret\u00f3rios nacionais e estaduais de um mesmo partido pode ser observado por ocasi\u00e3o da \n\ncampanha sucess\u00f3ria de 1955. Momento no qual ocorreu uma grande disputa entre a \n\ndire\u00e7\u00e3o nacional do PSD e Etelvino Lins, l\u00edder do partido em Pernambuco. Enquanto a \n\ndire\u00e7\u00e3o nacional apoiava a candidatura de Juscelino Kubitschek, Etelvino buscava apoio \n\njunto a outros partidos para lan\u00e7ar sua pr\u00f3pria candidatura \u00e0 presid\u00eancia da rep\u00fablica98. \n\nAo longo desse processo, Etelvino passou a defender a uni\u00e3o das diversas agremia\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas atuantes em Pernambuco em torno de um \u00fanico nome, o seu. Em seu projeto \n\nde defesa da \u201cuni\u00e3o por Pernambuco\u201d 99 passou a se aproximar dos representantes da \n\n                                                 \n97 Idem, p.263. \n98 No decorrer dos meses de abril e maio de 1955 a imprensa de Pernambuco oferece diariamente novas \ninforma\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a entre diversos partidos do estado em torno da \ncandidatura de Etelvino Lins. No dia 8 de abril o Di\u00e1rio de Pernambuco, em sua primeira p\u00e1gina anuncia \nque \u201c... o sr. Etelvino Lins reuniu a imprensa para fazer o primeiro pronunciamento oficial ap\u00f3s o \nlan\u00e7amento de sua candidatura, pelas chamadas for\u00e7as de uni\u00e3o nacional, \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\u201d \nNo dia 31 do mesmo m\u00eas, a primeira p\u00e1gina daquele jornal oferece destaque \u00e0 seguinte manchete: \n\u201cUltimatum aos pessedistas pernambucanos \u2013 Ou ap\u00f3iam Juscelino ou ser\u00e3o expulsos do partido\u201d. \nPosteriormente, o diret\u00f3rio estadual \u00e9 informado da possibilidade da cassa\u00e7\u00e3o do seu registro eleitoral, em \nvirtude de san\u00e7\u00e3o que viria a ser impetrada caso o mesmo se recusasse a apoiar a candidatura \nKubitscheck. Entre os demais diret\u00f3rios estaduais, apenas o do Rio Grande do Sul se mostrava simp\u00e1tico \n\u00e0 candidatura de Etelvino Lins. Ao longo do terceiro cap\u00edtulo do presente texto retomaremos essa \ntem\u00e1tica com o objetivo de analisar os desdobramentos da candidatura de Etelvino Lins ao cargo de \npresidente da Rep\u00fablica. \n99 Em 15 de abril daquele ano, o Di\u00e1rio de Pernambuco publica mat\u00e9ria intitulada: Solu\u00e7\u00e3o para os \nproblemas econ\u00f4mico-sociais de Pernambuco a candidatura de Etelvino Lins.  Nessa e em outras \nmat\u00e9rias, os defensores da candidatura presidencial de Etelvino Lins tentam convencer a popula\u00e7\u00e3o de \nque a \u201cunifica\u00e7\u00e3o das correntes pol\u00edticas do Estado em torno do nome do ex-governador de Pernambuco\u201d \nviria a dizimar os males que assolavam cotidianamente a popula\u00e7\u00e3o. Desse modo, a uni\u00e3o entre antigos \n\n\n\n 52 \n\nUDN, segundo maior partido do estado e tradicionalmente o maior advers\u00e1rio do PSD. \n\nCom essa aproxima\u00e7\u00e3o, muitos dos seus correligion\u00e1rios passaram a acus\u00e1-lo de tentar \n\npromover uma \u201cudeniza\u00e7\u00e3o\u201d do PSD, em troca do apoio daquele partido \u00e0 sua \n\ncandidatura.  \n\nMesmo diante de uma forte onda de oposi\u00e7\u00e3o, a qual se espraiava desde o \n\n\u00e2mbito local at\u00e9 a dire\u00e7\u00e3o nacional do partido, Etelvino Lins tornou p\u00fablica a sua \n\ncandidatura presidencial. E, em 8 de abril daquele ano, a imprensa de Pernambuco \n\nnoticiou seu primeiro pronunciamento oficial como candidato das chamadas \u201cfor\u00e7as de \n\nuni\u00e3o nacional\u201d. Diante de tal ato de insubordina\u00e7\u00e3o, a dire\u00e7\u00e3o nacional do PSD tentou \n\ndemov\u00ea-lo do intento de se opor \u00e0 candidatura de Juscelino Kubitschek. Diante da \n\nrecusa de Etelvino em retirar sua candidatura, o PSD, com base no modelo partid\u00e1rio de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o nacional, amea\u00e7ou cassar o registro do diret\u00f3rio estadual de Pernambuco. \n\nEnquanto em outras regi\u00f5es do pa\u00eds a proposta da emenda de maioria absoluta, a ado\u00e7\u00e3o \n\nde um modelo de c\u00e9dula \u00fanica de elei\u00e7\u00e3o, e a proposta de emenda parlamentarista \n\ntomavam conta das discuss\u00f5es pol\u00edticas, em Pernambuco, boa parte da aten\u00e7\u00e3o estava \n\nvoltada para o desfecho das alterca\u00e7\u00f5es existentes entre as representa\u00e7\u00f5es do PSD. \n\n \n\nAs aten\u00e7\u00f5es dos meios pol\u00edticos pernambucanos est\u00e3o voltadas, \nagora, para os lances da luta que se desenvolve entre a sec\u00e7\u00e3o \nestadual e o Diret\u00f3rio Nacional do PSD, por haver a dire\u00e7\u00e3o nacional \ndo partido resolvido aplicar penalidades ao snr. Etelvino Lins, que \nteria divergido dos rumos pol\u00edticos da agremia\u00e7\u00e3o[...]100  \n \n\n \n\nEsse conflito de interesses entre lideran\u00e7as sob a mesma legenda pode ser \n\nutilizado para explicar a exist\u00eancia, em \u00e2mbito local, de alian\u00e7as destoantes com o \n\ncen\u00e1rio nacional. Nesse sentido atribui-se ao general Cordeiro de Farias101 a afirma\u00e7\u00e3o \n\nde que \u201cem Pernambuco, um Cleofista seria chamado a colaborar no governo\u201d \n\naludindo assim a oposi\u00e7\u00e3o existente no pa\u00eds entre membros da UDN e do PSD, dois \n\n                                                                                                                                               \nadvers\u00e1rios \u00e9 colocada como representativa de um esfor\u00e7o em prol de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para a \ncoletividade. Ao longo da tentativa de agrupar antigos advers\u00e1rios, Etelvino contou com o apoio do \ngeneral Cordeiro de Farias, o qual havia lhe sucedido na ocupa\u00e7\u00e3o do cargo de governador de \nPernambuco. Em 4 de maio daquele ano o Di\u00e1rio de Pernambuco noticia que \u201co governador Cordeiro de \nFarias convocou ontem, \u00e0 noite, os representantes da imprensa para anunciar os novos entendimentos que \nest\u00e3o sendo mantidos com os diversos partidos pol\u00edticos do Estado, visando uma unifica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em \ntorno da candidatura Etelvino Lins\u201d. \n100 Di\u00e1rio de Pernambuco, 29 de maio de 1955. \n101 O general Osvaldo Cordeiro de Farias (PSD) ocupou o cargo de governador de Pernambuco entre os \nanos de 1956 e 1959. \n\n\n\n 53 \n\npartidos que, em Pernambuco, cogitavam a possibilidade de formar uma alian\u00e7a102. Se a \n\ninten\u00e7\u00e3o dos redatores da lei que tornava obrigat\u00f3ria a cria\u00e7\u00e3o dos partidos nacionais \n\nera a cria\u00e7\u00e3o de legendas pol\u00edticas homog\u00eaneas, que em todo o pa\u00eds seguissem uma \n\nmesma orienta\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que tal tentativa n\u00e3o alcan\u00e7ou grande \u00eaxito. Contudo, \n\nse o objetivo maior era a cria\u00e7\u00e3o de la\u00e7os de subordina\u00e7\u00e3o entre as diversas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es estaduais e a representa\u00e7\u00e3o nacional de um mesmo partido, poder-se-ia \n\nafirmar que o mesmo fora atingido, mesmo que parcialmente103. \n\nOutra mudan\u00e7a prevista pela Lei Agamenon foi a cria\u00e7\u00e3o de uma justi\u00e7a \n\neleitoral aut\u00f4noma, a qual teria por incumb\u00eancia organizar e realizar as elei\u00e7\u00f5es, \n\nproceder \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos votos imediatamente ap\u00f3s o t\u00e9rmino das elei\u00e7\u00f5es e diplomar os \n\ncandidatos eleitos. Cabia ainda \u00e0 justi\u00e7a eleitoral conceder o registro aos partidos e aos \n\nseus respectivos candidatos. Tratando do processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o, Antonio \n\nLavareda remete-se a Lei Agamenon para analisar as condi\u00e7\u00f5es em que o PCB obteve a \n\nconcess\u00e3o do seu registro eleitoral, assim como, as condi\u00e7\u00f5es que possibilitaram sua \n\nposterior cassa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nO artigo 114 da Lei Agamenon facultava ao TSE, nela regulado, \nnegar registro ou efetuar cancelamento do mesmo a qualquer partido \ncujo programa conflitasse com os princ\u00edpios democr\u00e1ticos ou com os \ndireitos fundamentais do homem, segundo a Constitui\u00e7\u00e3o. O PC, que \nviria a ser o principal atingido pelo dispositivo, em 1947, obteve em \nsetembro de 1945 a concess\u00e3o do registro em termos provis\u00f3rios e \nsomente ap\u00f3s haver satisfeito in\u00fameras exig\u00eancias de esclarecimento \nquanto a pontos considerados pelo TSE amb\u00edguos, eventualmente \nanti-democr\u00e1ticos, do programa partid\u00e1rio. O relator do processo ao \nemitir seu voto acentuou que o fazia favoravelmente ao registro \nporque o PC do Brasil declarava ter abandonado o marxismo-\nleninismo russo. Lembrava ainda o Ministro que a qualquer tempo \n\n                                                 \n102 O termo \u201cCleofista\u201d \u00e9 aqui utilizado para identificar os partid\u00e1rios de Jo\u00e3o Cleofas (UDN) em \ncontraponto ao \u201cgoverno\u201d do PSD. Etelvino Lins, chefiando a ala majorit\u00e1ria do PSD, passa a ser acusado \npela ala dissidente do partido de promover uma \u201cudeniza\u00e7\u00e3o\u201d do diret\u00f3rio estadual do PSD. Desse modo, \nnas palavras de Cordeiro de farias, em Pernambuco, um membro da UDN poderia ser tomado como um \nsimpatizante do governo pessedista. Vale aqui ressaltar que, embora o lit\u00edgio entre as dire\u00e7\u00f5es do diret\u00f3rio \nnacional e do diret\u00f3rio de Pernambuco tenha atingido seu \u00e1pice em 1955, as diverg\u00eancias entre eles \npersistiram por quase todo o per\u00edodo democr\u00e1tico. Al\u00e9m dessa diverg\u00eancia, o PSD estadual vivia uma \ngrave disputa interna de poder desde a morte de Agamenon Magalh\u00e3es.  \n103 O modelo de democracia pluripartid\u00e1ria estabelecido por meio da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 segue aquele \napresentado na Lei Agamenon. Ver Melo, Carlos Ranulfo; S\u00e1ez, Manuel Alc\u00e2ntara. A democracia \nbrasileira: Balan\u00e7os e perspectivas para o s\u00e9culo XXI. Belo Horizonte: Editora Universit\u00e1ria da UFMG. \n\n\n\n 54 \n\npoderia o mesmo ter seu registro cancelado se a pr\u00e1tica n\u00e3o viesse \ncorroborar suas declara\u00e7\u00f5es.104 \n\n \n\nAs regras estabelecidas pela nova legisla\u00e7\u00e3o eleitoral seriam colocadas a prova \n\nnas elei\u00e7\u00f5es para a C\u00e2mara Federal, as quais foram realizadas em dezembro de 1945. \n\nApurados os votos daquela elei\u00e7\u00e3o verifica-se que o PCB se constitui como o terceiro \n\nmaior partido pol\u00edtico de Pernambuco, diferentemente do que ocorria na maior parte do \n\npa\u00eds, onde essa posi\u00e7\u00e3o era ocupada pelo PTB. A tabela a seguir revela que, al\u00e9m do \n\nPCB, o PDC (Partido Democrata Crist\u00e3o) e o PR (Partido Republicano), representantes \n\ndos \u201cpequenos partidos\u201d105 alcan\u00e7aram um n\u00famero de votos superior ao obtido pelo \n\nPTB, relegando a esse partido a sexta coloca\u00e7\u00e3o naquela elei\u00e7\u00e3o. A denomina\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cpequenos partidos\u201d pode induzir \u00e0 id\u00e9ia de que estes tiveram pouca import\u00e2ncia dentro \n\ndo processo pol\u00edtico que passava a se organizar. Todavia, n\u00e3o \u00e9 esse o nosso \n\nentendimento. Ao longo desse estudo \u00e9 poss\u00edvel compreender como a posi\u00e7\u00e3o adotada \n\npelos pequenos partidos foi fundamental em determinados momentos. Vale ainda \n\nressaltar que se individualmente estes partidos n\u00e3o apresentavam condi\u00e7\u00f5es de \n\nconquistar cargos majorit\u00e1rios, o mesmo n\u00e3o ocorria na disputa por cargos do \n\nlegislativo estadual e municipal106.  \n\nOs resultados presentes na tabela a seguir, referentes \u00e0 elei\u00e7\u00e3o da Assembl\u00e9ia \n\nConstituinte (02/12/1945), demonstram como o poder sobre a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral \n\nfavorecia a perman\u00eancia do PSD na ocupa\u00e7\u00e3o de cargos p\u00fablicos.  \n\n \n\n                                                 \n104 Lavareda. Op. Cit., p.p. 28-29. \n105 A express\u00e3o \u201cpequenos partidos\u201d \u00e9 utilizada por autores como Jos\u00e9 Arlindo Soares, Roberto Oliveira \nAguiar e Fl\u00e1vio Brayner para referir-se a partidos como o PDC, PL, PRP, PRD, PR. Vale ressaltar, que ao \ndescrever as particularidades de cada um desses pequenos partidos, Ant\u00f4nio Lavareda inclui o PTB nessa \ndenomina\u00e7\u00e3o. Ver Lavareda, Op. Cit. p.39. \n106 Tomemos como exemplo as elei\u00e7\u00f5es municipais de 1955, ocasi\u00e3o em que o candidato da Frente do \nRecife ao cargo de prefeito obteve mais de 68% do total de votos, enquanto a C\u00e2mara Municipal teve a \nmaior parte de suas 25 cadeiras destinadas a integrantes dos \u201cpequenos partidos\u201d os quais lhe faziam \noposi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 55 \n\nResultado das Elei\u00e7\u00f5es para a C\u00e2mara Federal \u2013 Pernambuco 02-12-1945. \n\nPartido Votos Recebidos % N\u00famero de Cadeiras \nPSD 106.393 41,1 7 + 3 = 10 \nUDN 63.966 24,7 4 \nPCB 42.013 16,2 3 \nPDC 18.060 7,1 1 \nPR 14.747 5,7 1 \nPTB 6.280 2,4 - \nPRP 3.973 1,5 - \nPRD 3.400 1,3 - \nTOTAL 258.832 100 19 \nFonte: Atas do TRE \n\n \n\nObserve-se que o acr\u00e9scimo de tr\u00eas cadeiras ao resultado alcan\u00e7ado pelo PSD \n\nocorreu em virtude da distribui\u00e7\u00e3o das sobras dos votos conquistados por outros \n\npartidos107. Esse aproveitamento de votos tornou-se poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0s regras \n\nestabelecidas pela Lei Agamenon108. O PSD, embora tenha recebido um total de 41,1% \n\ndos votos, passou a ocupar mais de 50% das Cadeiras existentes na C\u00e2mara Federal, \n\nassim sendo, pode-se afirmar que o disposto na lei interferira diretamente na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos cargos.  \n\nOs candidatos ent\u00e3o eleitos passaram a integrar a Assembl\u00e9ia Constituinte que, \n\nem setembro de 1946, aprovou a nova Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil. Al\u00e9m de instituir \n\nas regras sob as quais ocorreriam as disputas eleitorais a partir da sua publica\u00e7\u00e3o, a \n\nreferida Carta Constituinte estabeleceu as atribui\u00e7\u00f5es a serem desempenhadas pelos \n\nrepresentantes dos poderes executivo, legislativo e judici\u00e1rio, de cada uma das esferas \n\ndo governo. Ao faz\u00ea-lo, criou uma rela\u00e7\u00e3o na qual, em muitos casos, os representantes \n\ndo executivo necessitavam da aprova\u00e7\u00e3o daqueles que dispunham de cargos \n\nlegislativos, assim como o contr\u00e1rio. Desse modo, no exerc\u00edcio do seu mandato, um \n\nchefe do executivo que desejasse empreender uma reformula\u00e7\u00e3o no quadro funcional ou \n\numa redistribui\u00e7\u00e3o de verbas p\u00fablicas teria, necessariamente, que contar com o apoio da \n\ncasa legislativa a que estivesse submetido. Do mesmo modo, a aprova\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nlegisla\u00e7\u00e3o por determinada casa legislativa s\u00f3 adquiriria valor legal ap\u00f3s a san\u00e7\u00e3o do \n\nchefe do executivo. Assim sendo, os dois poderes comungavam entre si de um \n\ndispositivo legal conhecido como \u201cpoder de veto\u201d. \n\n                                                 \n107 Leal, Victor Nunes. Op. Cit., p. 263. \n108 Brayner, Fl\u00e1vio. Partido Comunista em Pernambuco. Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco \u2013 Editora \nMassangana, 1989, p.93. \n\n\n\n 56 \n\nEntre as suas atribui\u00e7\u00f5es como terceiro componente dessa rela\u00e7\u00e3o, o poder \n\njudici\u00e1rio \u00e9 apresentado na Constitui\u00e7\u00e3o como aquele que, diante de impasse, teria a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de se pronunciar quanto \u00e0s demandas defendidas pelos representantes do \n\nexecutivo e do legislativo, oferecendo ganho de causa a uma das partes. Aparentemente, \n\nessa divis\u00e3o de poderes estabelecida pela Constitui\u00e7\u00e3o, tinha por objetivo principal \n\nevitar a concentra\u00e7\u00e3o de poder caracter\u00edstica aos governos ditatoriais. Com essa \n\niniciativa, buscava-se impedir que a administra\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, estados, e mesmo da \n\nfedera\u00e7\u00e3o, coubesse a um pequeno n\u00famero de pol\u00edticos. Diante de um pa\u00eds em que o \n\npoder do Estado era assim dividido, a conquista de um significativo n\u00famero de Cadeiras \n\njunto \u00e0s casas legislativas se apresentava como fundamental aos partidos que desejavam \n\no controle do governo. Assim sendo, poder-se-ia afirmar que uma campanha eleitoral \n\nbem sucedida seria aquela em que um determinado partido, ou partidos coligados, \n\nconquistassem \u00eaxito, tanto em \u00e2mbito executivo, quanto em \u00e2mbito legislativo. \n\n \n\n \n\nConfrontos pelo Governo do Estado \u2013 \u201cAntecedentes da Frente do Recife\u201d \n\n \n\nMesmo com o fim do Estado Novo, o ex-presidente Get\u00falio Vargas se \n\napresentava como um pol\u00edtico combativo e com uma forte rede de articula\u00e7\u00e3o pelos \n\ndiversos estados do pa\u00eds. Preocupado em combater o poder de Agamenon, aliado \n\npol\u00edtico de Get\u00falio Vargas, o presidente Eurico Gaspar Dutra decide indicar Jos\u00e9 \n\nDomingues ao cargo de Interventor Federal de Pernambuco (1946). Embora filiado ao \n\nPSD, Jos\u00e9 Domingues assume uma postura n\u00e3o-partid\u00e1ria. Contudo, com a indica\u00e7\u00e3o \n\ndos socialistas Pel\u00f3pidas Silveira e Murilo Coutinho para assumir os cargos de prefeito \n\nda capital e secret\u00e1rio de Via\u00e7\u00e3o e Obras, respectivamente, Jos\u00e9 Domingues desagrada \n\nao governo federal. Assim, ap\u00f3s seis meses, e com a recusa do interventor em afastar os \n\nsocialistas de seus cargos, Dutra opta por substitu\u00ed-lo pelo general Demerval Peixoto109. \n\nAo assumir o cargo, Demerval Peixoto busca apoio junto aos inimigos pol\u00edticos do \n\nPSD. Seu secretariado conta com a presen\u00e7a de elementos ligados \u00e0 UDN, fato que \n\nsuscita grande insatisfa\u00e7\u00e3o entre as lideran\u00e7as estaduais do PSD. Diante da oposi\u00e7\u00e3o \n\nimposta pelo governo federal, e temendo ver seu partido deposto da dire\u00e7\u00e3o do Estado, \n\n                                                 \n109 Pandolfi. Op. Cit., p.118. \n\n\n\n 57 \n\nAgamenon Magalh\u00e3es tenta reunir todo apoio poss\u00edvel em torno da disputa eleitoral de \n\n1947. \n\nPor ocasi\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es estaduais de janeiro de 1947, segundo sufr\u00e1gio \n\nrealizado sob a nova legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, o diret\u00f3rio estadual do PCB, aliado \u00e0 Esquerda \n\nDemocr\u00e1tica (ED), lan\u00e7ou a candidatura do engenheiro Pel\u00f3pidas Silveira ao cargo de \n\ngovernador de Pernambuco. Naquele momento, a apresenta\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica \n\ncandidatura por dois partidos distintos se apresentava como alternativa leg\u00edtima, contra \n\na qual n\u00e3o existiam impedimentos legais. A partir daquele ano, em todo o territ\u00f3rio \n\nnacional, a forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as interpartid\u00e1rias tornou-se uma pr\u00e1tica comum por \n\nocasi\u00e3o das disputas eleitorais. \n\nA alian\u00e7a composta pelo PC e pela ED lan\u00e7ou a candidatura de Pel\u00f3pidas ao \n\ngoverno do estado, tendo como principais advers\u00e1rios Barbosa Lima Sobrinho (PSD) e \n\nNeto Campelo J\u00fanior (UDN). O primeiro respondia pela pasta do IAA (Instituto do \n\nA\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool), \u00f3rg\u00e3o de grande import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\ncompetitividade entre os derivados da cana-de-a\u00e7\u00facar produzidos no nordeste e seus \n\nconcorrentes oriundos do interior paulista. No decorrer de sua campanha, Barbosa Lima \n\ncontou com o apoio de Agamenon Magalh\u00e3es, l\u00edder do PSD de Pernambuco, e dos \n\ngrandes propriet\u00e1rios a ele ligados. J\u00e1 o candidato Neto Campelo, pertencia a uma das \n\ntradicionais fam\u00edlias do interior de Pernambuco e tinha como \u00e1rea principal de \n\ninflu\u00eancia a zona-da-mata a\u00e7ucareira regi\u00e3o em que a UDN investia seus maiores \n\nesfor\u00e7os na tentativa de se contrapor ao dom\u00ednio do PSD sobre o eleitorado residente no \n\nagreste e no sert\u00e3o do estado.  \n\nAutores como Virg\u00ednia Pontual e Dulce Pandolfi concordam quanto ao fato de \n\nque a r\u00e1pida, mas produtiva passagem de Pel\u00f3pidas como prefeito do Recife teria \n\ninflu\u00eddo de forma direta para a indica\u00e7\u00e3o do seu nome como postulante ao cargo de \n\ngovernador. Dessa forma, sua indica\u00e7\u00e3o teria sido motivada pelo grande apoio que \n\nalcan\u00e7ara durante os seis meses em que ocupara o cargo de prefeito da capital. Entre as \n\nprincipais medidas adotadas por Pel\u00f3pidas durante sua r\u00e1pida gest\u00e3o, destacam-se a \n\nado\u00e7\u00e3o do regime de \u201cSemana Inglesa\u201d, entre os comerci\u00e1rios do Recife, e o \n\ntabelamento do pre\u00e7o do pescado por ocasi\u00e3o da Semana Santa110. Esta \u00faltima medida ia \n\n                                                 \n110 Embora a passagem de Pel\u00f3pidas Silveira pela prefeitura tenha durado apenas seis meses, as pol\u00edticas \ndesenvolvidas por ele frente ao governo municipal seriam respons\u00e1veis pela populariza\u00e7\u00e3o da sua imagem \njunto a v\u00e1rios setores da popula\u00e7\u00e3o do Recife. Ao alargar e pavimentar parte da Avenida Conde da Boa \nVista, tabelar o pre\u00e7o do pescado durante a Semana Santa e implantar o regime de Semana Inglesa \n(regime no qual os comerci\u00e1rios trabalham at\u00e9 \u00e0s 14:00 horas do s\u00e1bado, e n\u00e3o at\u00e9 \u00e0s 18:00 como \n\n\n\n 58 \n\nde encontro a uma antiga pr\u00e1tica, na qual os comerciantes de peixe aproveitando-se da \n\ndieta imposta aos cat\u00f3licos pelo per\u00edodo da quaresma, majoravam o pre\u00e7o de seus \n\nprodutos. De acordo com Paulo Cavalcanti, a preocupa\u00e7\u00e3o, manifestada por Pel\u00f3pidas, \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao abastecimento das fam\u00edlias mais pobres teria tornado a figura do ex-\n\nprefeito muito simp\u00e1tica a essa parcela da popula\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora nunca tivesse se submetido a uma elei\u00e7\u00e3o111, o ex-prefeito do Recife foi \n\nrespons\u00e1vel por uma das grandes surpresas decorrentes da apura\u00e7\u00e3o dos votos. \n\nTranscorrido o c\u00f4mputo, verificou-se que, embora Pel\u00f3pidas tenha sido superado por \n\nseus principais oponentes, f\u00f4ra o candidato que obteve o maior n\u00famero de votos em \n\nRecife. Anos mais tarde, por ocasi\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o municipal de 1955, o resultado \n\nalcan\u00e7ado por Pel\u00f3pidas durante essa elei\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado como argumento para o \n\nlan\u00e7amento de sua candidatura ao cargo de prefeito daquela capital. \n\n Enquanto Barbosa Lima Sobrinho teve sua vantagem de votos restrita ao agreste \n\ne sert\u00e3o do estado (ocupando a terceira coloca\u00e7\u00e3o no Recife e cidades vizinhas e a \n\nsegunda na Zona-da-Mata, \u00e1rea na qual o maior n\u00famero de votos foi conquistado pelo \n\ncandidato da UDN) Pel\u00f3pidas Silveira, embora tenha conquistado grande vantagem no \n\nRecife e cidades vizinhas, atingiu o inexpressivo n\u00famero de 4,1% do total de votos das \n\n\u00e1reas mais interioranas de Pernambuco. Essa tabela pode ser tomada como \n\nrepresentativa da forte influ\u00eancia dos grandes latifundi\u00e1rios que apoiavam o PSD, bem \n\ncomo das dificuldades vivenciadas pelos partidos de oposi\u00e7\u00e3o no \u00edmpeto de romper com \n\nas pr\u00e1ticas eleitorais vigentes nessas regi\u00f5es112.  \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                               \nacontecia anteriormente) no com\u00e9rcio da cidade, Pel\u00f3pidas teria beneficiado diversos setores da \npopula\u00e7\u00e3o. Sua atua\u00e7\u00e3o durante essa r\u00e1pida passagem pela prefeitura vir\u00e1 a ser citada em diversos \nmomentos de futuras campanhas eleitorais. \n111 Vale ressaltar que a passagem de Pel\u00f3pidas Silveira pela prefeitura do Recife ocorreu em decorr\u00eancia \nda indica\u00e7\u00e3o do seu nome pelo ent\u00e3o interventor do estado, Jos\u00e9 Domingues, j\u00e1 que o cargo de prefeito \nn\u00e3o era ocupado atrav\u00e9s de elei\u00e7\u00f5es diretas. Cabendo ainda frisarmos que, em decorr\u00eancia das leis do \nEstado Novo, durante sua primeira passagem pelo executivo municipal Pel\u00f3pidas n\u00e3o teve que se \nrelacionar com representantes do legislativo, visto que Get\u00falio Vargas havia aprovado a extin\u00e7\u00e3o das \nc\u00e2maras municipais. \n112 Leal, Victor Nunes. Op. Cit., Cap. I. \n\n\n\n 59 \n\nResultado das Elei\u00e7\u00f5es para o Governo do Estado de Pernambuco \u2013 19-01-1947 \n\nCandidatos Partidos Grande \nRecife \n\nZona-da-\nMata \n\nAgreste/Sert\u00e3o % Total n\u00ba \nabsolutos \n\nBarbosa \nLima \nSobrinho  \n\nPSD 15,6 35,8 52,4 37,81 91.985 \n\nNeto \nCampelo \nJ\u00fanior \n\nUDN- PD 27,4 42,9 42,4 37,58 91.410 \n\nPel\u00f3pidas da \nSilveira \n\nPC - ED 56,7 21,2 4,1 24,00 58.155 \n\nEurico Souza \nLe\u00e3o \n\n--- 0,3 0,1 1,1 0,70 1.685 \n\nFonte: Atas do TRE \n\n \n\nOutra grande surpresa observada ap\u00f3s a apura\u00e7\u00e3o foi a pequena margem \n\nexistente entre o total de votos alcan\u00e7ados pelo primeiro e segundo candidatos mais \n\nvotados. Com a inexpressiva margem de 575 votos (0,23%) Barbosa Lima Sobrinho foi \n\neleito o novo governador de Pernambuco. No entanto, diante dessa pequena margem e \n\nsob as suspeitas de irregularidades na apura\u00e7\u00e3o, o candidato Neto Campelo passou a \n\npleitear a anula\u00e7\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o. Teve in\u00edcio ent\u00e3o uma disputa judicial que se estendeu \n\npor v\u00e1rios meses, fato que levou o ex-secret\u00e1rio de Justi\u00e7a, Amaro Gomes Pedrosa, a \n\nassumir o governo do estado at\u00e9 que houvesse um pronunciamento definitivo da \n\njusti\u00e7a113. J\u00e1 para o PC, se por um lado a grande soma de votos alcan\u00e7ada por Pel\u00f3pidas \n\nSilveira n\u00e3o se traduziu na conquista do cargo de governador, por outro lado, revelou \n\nsua grande for\u00e7a eleitoral junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o daquela capital.  \n\nConcomitantemente \u00e0s elei\u00e7\u00f5es para o governo estadual, disputou-se a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas 55 vagas da Assembl\u00e9ia Legislativa de Pernambuco. A expectativa quanto aos \n\nresultados que seriam alcan\u00e7ados nesse pleito devia-se, em grande parte, ao fato de que \n\nos candidatos eleitos seriam respons\u00e1veis por legislar quanto \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Estadual114.  \n\n \n\n                                                 \n113 Depois de um longo processo a justi\u00e7a pronunciou-se a favor de Barbosa Lima Sobrinho, o qual tomou \nposse da governan\u00e7a cerca de um ano ap\u00f3s o prazo previsto. Antes de sua posse o governo do estado foi \nexercido interinamente por Ot\u00e1vio Correia, ent\u00e3o presidente da assembl\u00e9ia legislativa, a posse desse  \nocorreu em virtude do estabelecido no artigo 2\u00ba das leis transit\u00f3rias da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual o qual \nestabelecia que \u201cse ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o houver sido diplomado o governador, \nassumir\u00e1 o governo do Estado o presidente da Assembl\u00e9ia Legislativa\u201d. \n114 Pandolfi, Op.cit.,125. \n\n\n\n 60 \n\nResultado das Elei\u00e7\u00f5es para a Assembl\u00e9ia Legislativa de Pernambuco \u2013 19-01-1947 \n\nPartido N\u00ba de candidatos eleitos \nPSD 23 \n\nColiga\u00e7\u00e3o Pernambucana (UDN - PDC \u2013 PL) 18 \nPCB 9 \nPR 3 \n\nPRP 1 \nPTB 1 \n\nTOTAL 55 \nFonte: Atas do TRE \n\n \n\nCiente de que, caso a justi\u00e7a demorasse a julgar o processo em que Neto \n\nCampelo  pleiteava a impugna\u00e7\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o de Barbosa Lima, o comando do governo \n\ndo estado poderia recair sobre o presidente da Assembl\u00e9ia, o PSD buscou aproximar-se \n\ndo PCB com o intuito de garantir o apoio dos comunistas por ocasi\u00e3o da indica\u00e7\u00e3o do \n\npresidente daquela Casa. Al\u00e9m disso, os representantes de ambos os partidos (PCB e \n\nPSD) buscavam naquela alian\u00e7a aparentemente invi\u00e1vel, a possibilidade de influir de \n\nforma mais decisiva na elabora\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual115. Por sua vez, com o \n\nintuito de conseguir o maior n\u00famero de deputados junto \u00e0quela Casa legislativa, a UDN \n\naliou-se ao Partido Democrata Crist\u00e3o (PDC) e ao Partido Libertador (PL) formando a \n\nColiga\u00e7\u00e3o Pernambucana. \n\nAs nove cadeiras conquistadas pelo PCB n\u00e3o lhes permitiam almejar grandes \n\nconquistas, contudo se apresentavam como refer\u00eancia importante para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nalian\u00e7as, j\u00e1 que nenhum partido havia conquistado a maioria absoluta dos candidatos \n\neleitos116. Dessa maneira, como nenhum dos partidos havia conquistado um n\u00famero de \n\ndeputados suficiente para garantir, de forma isolada, a vit\u00f3ria nas vota\u00e7\u00f5es da \n\nAssembl\u00e9ia, a posi\u00e7\u00e3o adotada pelos representantes do PCB poderia ter poder decis\u00f3rio \n\npara a aprova\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o de quaisquer projetos de lei. Desse modo, os votos do PCB \n\nteriam grande impacto sobre as disputas travadas entre o PSD e a Coliga\u00e7\u00e3o \n\nPernambucana, maior opositora do PSD naquele momento.  \n\nNo entanto, com a cassa\u00e7\u00e3o do registro eleitoral do PCB, ainda em 1947, os \n\nintegrantes do partido tiveram seus mandatos cassados e passaram a atuar na \n\nclandestinidade. Alguns optaram por ingressar em partidos pol\u00edticos legalmente \n\nreconhecimentos, fato que contribuiu para a consolida\u00e7\u00e3o de dois novos partidos sobre \n\n                                                 \n115 Idem, p.126. \n116 Ver tabela acima. \n\n\n\n 61 \n\nos quais recair\u00e3o acusa\u00e7\u00f5es de liga\u00e7\u00f5es com a ideologia comunista. A Esquerda \n\nDemocr\u00e1tica, partido formado a partir de uma cis\u00e3o da UDN, em julho de 1947 se \n\nconstituiu como Partido Socialista Brasileiro. J\u00e1 o PSP (Partido Social Progressista), \n\nque at\u00e9 aquele per\u00edodo n\u00e3o tinha nenhuma representa\u00e7\u00e3o em Pernambuco, por ocasi\u00e3o \n\ndas elei\u00e7\u00f5es municipais realizadas em outubro de 1947, elegeu nove vereadores, \n\ntornando-se o partido com maior n\u00famero de representantes no legislativo do Recife117. \n\nEssa s\u00fabita representatividade ocorreu em virtude de uma manobra, adotada por alguns \n\ncomunistas e consagrada na historiografia sob o nome de \u201centrismo\u201d. Tal manobra \n\nconsistia na filia\u00e7\u00e3o de membros do partido comunista, ent\u00e3o na clandestinidade, em \n\noutros partidos pol\u00edticos, com o objetivo de obter o registro para suas candidaturas e, \n\ndessa forma, habilitar-se para participar ativamente do processo democr\u00e1tico. \n\nComunistas de grande atua\u00e7\u00e3o em Pernambuco, como Paulo Cavalcanti, viram no \n\nentrismo uma alternativa \u00e0 sua perda de elegibilidade. \n\nPor ocasi\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es de 1950, primeira elei\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria ap\u00f3s a cassa\u00e7\u00e3o \n\ndo registro eleitoral do PC, os comunistas, diante das candidaturas de Agamenon \n\nMagalh\u00e3es (PSD) e Jo\u00e3o Cleofas (UDN), n\u00e3o realizaram alian\u00e7as, optando por \n\nrecomendar aos seus eleitores a ado\u00e7\u00e3o do voto nulo. Em suas mem\u00f3rias, Paulo \n\nCavalcanti afirma que Agamenon Magalh\u00e3es, ao saber da posi\u00e7\u00e3o adotada pelo diret\u00f3rio \n\ncentral do PCB, teria lhe dito, informalmente, que a posi\u00e7\u00e3o adotada pelos comunistas \n\nteria favorecido sua vit\u00f3ria naquele pleito. Podemos imaginar que os integrantes do PSB \n\ne do PSP, bem como de outros partidos, n\u00e3o se viram em condi\u00e7\u00f5es de lan\u00e7ar \n\ncandidatura pr\u00f3pria, fazendo com que aquela disputa fosse restrita aos dois maiores \n\npartidos de Pernambuco. Naquela elei\u00e7\u00e3o, na aus\u00eancia de um candidato identificado \n\ncom as for\u00e7as de esquerda, a maior parte do eleitorado do Recife votou em Jo\u00e3o \n\nCleofas. J\u00e1 no interior do estado, o compito dos votos revelou a vit\u00f3ria do candidato do \n\nPSD. Desse modo, assim como ocorrera nas elei\u00e7\u00f5es de 1947, os resultados obtidos no \n\nagreste e no sert\u00e3o do estado garantiram a vit\u00f3ria do candidato menos votado no Recife. \n\n \n\n                                                 \n117 Vale ressaltar que os nove candidatos eleitos pelo PSP enfrentaram na C\u00e2mara Municipal do Recife, \nno decorrer do ano de 1948, diversas discuss\u00f5es quanto a poss\u00edvel cassa\u00e7\u00e3o dos seus mandatos. Para \ntanto, seus opositores apoiavam-se no conhecimento de suas antigas liga\u00e7\u00f5es com o PC, na ilegalidade \ndaquele partido e de seus candidatos. Tal ilegalidade, segundo alguns, deveria estender-se aos candidatos \nque, por raz\u00f5es oportunistas, ingressaram em legendas legitimamente reconhecidas. Al\u00e9m de contemplar \nas discuss\u00f5es quanto \u00e0 cassa\u00e7\u00e3o de alguns dos seus colegas, os vereadores do Recife debatiam a forma de \nsubstitui\u00e7\u00e3o dos mesmos caso a cassa\u00e7\u00e3o se confirmasse. Ver AT-02 Cole\u00e7\u00e3o de Atas Encadernadas da \nC\u00e2mara Municipal do Recife. Sess\u00f5es Ordin\u00e1rias (janeiro a outubro de 1948). \n\n\n\n 62 \n\nResultado das Elei\u00e7\u00f5es para o Governo do Estado \u2013 1950 \n\nCandidato - Legenda Capital Interior Total \nAgamenon Magalh\u00e3es - PSD 39.467 157.413 196.880 \nJo\u00e3o Cleofas - UDN 42.567 144.290 186.857 \nFonte: Atas do TRE \n\n \n\nCom a vit\u00f3ria de Agamenon, o PSD continuou detendo o controle do estado. \n\nContudo, em 1952, em pleno exerc\u00edcio do seu mandato, o governador veio a falecer. \n\nSua morte, associada \u00e0 inexist\u00eancia do cargo de vice-governador118, exigia aa realiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova elei\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s intensas negocia\u00e7\u00f5es, forma-se a Coliga\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica \n\nPernambucana, da qual fazem parte o PSD, o PDC (Partido Democrata Crist\u00e3o), o PSP \n\n(Partido Social Progressista), a UDN e o PL (Partido Libertador). Coligados, esses \n\npartidos optaram por apoiar a candidatura de Etelvino Lins para o cargo de governador \n\nde Pernambuco119. \n\nDiferentemente do que ocorrera na elei\u00e7\u00e3o anterior, o PCB, com o apoio do \n\nPSB, lan\u00e7ou a candidatura de Os\u00f3rio Borba. O an\u00fancio dessa candidatura ocorreu 20 \n\ndias antes da realiza\u00e7\u00e3o do pleito, fato que contribuiu para que a campanha assumisse \n\ncaracter\u00edsticas de radicaliza\u00e7\u00e3o120. De um lado, o candidato considerado defensor dos \n\ninteresses dos grupos mais tradicionais, do outro, o candidato acusado de comunista, \n\nateu e defensor do div\u00f3rcio. A campanha de Etelvino foi marcada por acusa\u00e7\u00f5es de \n\nordem moral, com o expl\u00edcito objetivo de denegrir a imagem do seu advers\u00e1rio. Para \n\ntanto, teve o apoio da Liga Eleitoral Cat\u00f3lica, a qual, por meio dos jornais, incitava os \n\ncat\u00f3licos a se oporem ao candidato socialista. Contando com o apoio das maiores for\u00e7as \n\npol\u00edticas de Pernambuco (PSD e UDN), da Igreja, e da maior parte dos \u00f3rg\u00e3os de \n\nimprensa, Etelvino venceu com enorme vantagem.   \n\n \n\n                                                 \n118 O cargo de vice-governador de Pernambuco s\u00f3 passou a existir por ocasi\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o de 1958, \nmomento em que a disputa do citado cargo passou a constar na c\u00e9dula eleitoral. \n119 Observe-se que, pela primeira vez em Pernambuco, ocorre uma coliga\u00e7\u00e3o entre o PSD e a UDN. Ao \nlongo do texto veremos que, anos mais tarde, Etelvino Lins ser\u00e1 acusado pela ala dissidente do PSD de \nestar promovendo a udeniza\u00e7\u00e3o daquele partido, fato que teria influ\u00eddo de forma decisiva na cis\u00e3o \nocorrida dentro daquele que, \u00e0 \u00e9poca, apresentava-se como a maior for\u00e7a pol\u00edtica do estado.   \n120 Podemos imaginar que, contando com o apoio da UDN e ciente da posi\u00e7\u00e3o adotada pelo PCB na \ncampanha anterior, Etelvino Lins e seus correligion\u00e1rios contavam com a possibilidade da inexist\u00eancia de \nadvers\u00e1rios. Desse modo, a candidatura de Os\u00f3rio Borba se apresentava como uma amea\u00e7a ao que parecia \nser uma vit\u00f3ria certa do candidato da Coliga\u00e7\u00e3o Pernambucana. Em um per\u00edodo em que as campanhas \neleitorais n\u00e3o dispunham da estrutura atualmente existente, em que a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o circulava de forma \nquase instant\u00e2nea, os candidatos optaram pela radicaliza\u00e7\u00e3o do discurso. Aparentemente, as trocas de \nacusa\u00e7\u00f5es pareciam repercutir mais entre a popula\u00e7\u00e3o de que a apresenta\u00e7\u00e3o de metas de governo. \n\n\n\n 63 \n\nResultado das Elei\u00e7\u00f5es para o Governo do Estado de Pernambuco - 1952 \n\nCandidatos Capital Interior Total \nEtelvino Lins \u2013 Coliga\u00e7\u00e3o Pernambucana \n(PSD, UDN, PSP, PDC e PL) \n\n30.276 181.117 211.393 \n\nOs\u00f3rio Borba - PSB 36.316 21.084 57.400 \nFonte: Atas do TRE \n\n \n\nNa tabela acima se constata que, mesmo sob uma forte onda de acusa\u00e7\u00f5es e com \n\npouco tempo de campanha (20 dias), o candidato Os\u00f3rio Borba obteve o maior n\u00famero \n\nde votos na cidade do Recife. Resultados como esse refor\u00e7am, para autores como Jos\u00e9 \n\nArlindo Soares, a id\u00e9ia de que uma boa parcela da popula\u00e7\u00e3o do Recife identificava-se \n\nideologicamente com os partidos de esquerda. \n\nEm 1954, por ocasi\u00e3o de uma nova elei\u00e7\u00e3o para governador, o PSD e a UDN \n\ndesfazem a alian\u00e7a firmada em 1952 e voltam a concorrer com candidatos pr\u00f3prios.  \n\nDentro das hostes udenistas n\u00e3o parece ter existido grande oposi\u00e7\u00e3o a uma nova \n\nindica\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Cleofas, o qual, assim como ocorrera em 1950, foi apresentado como \n\ncandidato da UDN. Ap\u00f3s uma intensa negocia\u00e7\u00e3o, o PSD, dividido entre aqueles que \n\napoiavam o ex-governador Etelvino Lins (ala majorit\u00e1ria) e os que seguiam a lideran\u00e7a \n\nde Jarbas Maranh\u00e3o (ala dissidente), decidiu lan\u00e7ar a candidatura do general Oswaldo \n\nCordeiro de Farias. O resultado das elei\u00e7\u00f5es, mais uma vez, demonstra a superioridade \n\nconquistada pelo PSD no interior, e, ao mesmo tempo, as dificuldades que os \n\nrepresentantes daquele partido apresentavam em rela\u00e7\u00e3o ao eleitorado do Recife. \n\n \n\nResultado das Elei\u00e7\u00f5es para o Governo do Estado de Pernambuco \u2013 1954 \n\nCandidatos  Recife Interior Total \nOswaldo Cordeiro de Farias - PSD 46.301 193.014 239.315 \nJo\u00e3o Cleofas de Oliveira - UDN 53.030 151.666 204.696 \nFonte: Atas do TRE \n\n \n\n As sucessivas derrotas sofridas pelos candidatos pessedistas na capital do estado \n\nservem de justificativa para a ado\u00e7\u00e3o da express\u00e3o \u201ccidade cruel\u201d, com a qual alguns \n\nmembros desse partido (entre os quais poder\u00edamos destacar o pr\u00f3prio governador \n\nEtelvino Lins) comumente se referiam ao Recife. A crueldade da capital, para com os \n\nrepresentantes do PSD, esteve presente em todos os pleitos estaduais, contudo, a falta de \n\nvotos entre os eleitores da capital era neutralizada pela grande vantagem num\u00e9rica \n\nconquistada no interior do estado. Desse modo, o elevado n\u00famero de votos alcan\u00e7ado \n\n\n\n 64 \n\nno Recife por seus advers\u00e1rios, mostrava-se insuficiente para a efetiva conquista do \n\ngoverno estadual. Esse quadro passar\u00e1 a sofrer mudan\u00e7as a partir de 1955, quando os \n\neleitores do Recife passar\u00e3o a eleger seu prefeito atrav\u00e9s do voto direto.  \n\nDiante dos resultados verificados nas quatro elei\u00e7\u00f5es para o governo de \n\nPernambuco ocorridas entre os anos de 1947 e 1954, constatam-se as sucessivas vit\u00f3rias \n\ndo PSD. Contudo, \u00e9 importante registrar que a diferen\u00e7a de votos entre os candidatos \n\nvitoriosos e seus advers\u00e1rios, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o de 1952, n\u00e3o assinala uma grande \n\nvantagem num\u00e9rica. Mesmo na elei\u00e7\u00e3o de 1954, quando a diferen\u00e7a entre Cordeiro de \n\nFarias e Jo\u00e3o Cleofas chegou a 34.619 votos, esse resultado n\u00e3o pode ser entendido \n\ncomo uma grande vantagem, em raz\u00e3o do n\u00famero total de votos v\u00e1lidos ter sido de \n\n444.011 (vantagem inferior a 8% do total dos votos v\u00e1lidos). No entanto, n\u00e3o se deve \n\nignorar que nas tr\u00eas elei\u00e7\u00f5es em que o PSD e a UDN se enfrentaram a diferen\u00e7a de \n\nvotos em favor do PSD teve um acr\u00e9scimo bastante significativo (1947 \u2013 575 votos; \n\n1950 \u2013 10.023 votos; 1954 \u2013 34.619 votos). Esses resultados s\u00e3o importantes, sobretudo \n\npara a an\u00e1lise da cria\u00e7\u00e3o das Oposi\u00e7\u00f5es Unidas (1958), pois sem d\u00favida contribu\u00edram \n\npara que os l\u00edderes da UDN em Pernambuco optassem por se aliar a outros partidos com \n\no objetivo de derrotar seu maior advers\u00e1rio, o PSD. \n\nA an\u00e1lise das mesmas tabelas eleitorais revela que, desde a elei\u00e7\u00e3o de 1947, os \n\npartidos que concorriam ao governo estadual j\u00e1 passavam a formar alian\u00e7as. Esse fato \n\ns\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o eleitoral que permitia o registro de um candidato por \n\num ou mais partidos, desde que leg\u00edtimos. Assim sendo, pode-se afirmar que a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as interpartid\u00e1rias em torno de uma candidatura tornou-se uma \n\nalternativa legalmente reconhecida dentro do regime democr\u00e1tico ent\u00e3o institu\u00eddo. Uma \n\nop\u00e7\u00e3o diante da exist\u00eancia de fortes advers\u00e1rios e da impossibilidade de conquistar \n\ncargos eletivos isoladamente. Uma alternativa que passou a fazer parte do cotidiano de \n\ngrandes e pequenos partidos.  \n\n   \n\nA redemocratiza\u00e7\u00e3o municipal  \n\n \n\nCerta manh\u00e3 de sexta-feira do ano de 2006, durante uma aula de Hist\u00f3ria do \n\nNordeste, um colega apresentava um trabalho no qual expunha sua compreens\u00e3o acerca \n\ndas agita\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ocorridas em Pernambuco durante os anos de 1945 e 1964. Ao \n\nlongo de sua exposi\u00e7\u00e3o chegou a mencionar como o termo \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d aparece de \n\nforma recorrente na historiografia referente a essa tem\u00e1tica. Em seguida, passou a citar \n\n\n\n 65 \n\nas diversas elei\u00e7\u00f5es ocorridas no per\u00edodo, e a analisar o resultado obtido em cada uma \n\ndelas. Entre elei\u00e7\u00f5es federais e estaduais emerge repentinamente uma elei\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal... sem explica\u00e7\u00f5es... sem problematiza\u00e7\u00f5es... a disputa ao cargo de prefeito do \n\nRecife simplesmente acontece.  E nesse momento eis que surge em sua apresenta\u00e7\u00e3o a \n\nFrente do Recife. Para nosso estranhamento, esta alian\u00e7a resultaria de maneira quase \n\nnatural, provocando o fim do monop\u00f3lio do PSD sobre os cargos executivos no Estado. \n\nNarrando as sucessivas elei\u00e7\u00f5es este colega sequer se apercebeu que ap\u00f3s v\u00e1rias \n\ncampanhas estaduais e federais, abruptamente, aparecia na hist\u00f3ria pol\u00edtica de \n\nPernambuco uma elei\u00e7\u00e3o para prefeito da sua capital. Diante do meu gesto de erguer a \n\nm\u00e3o e indagar que import\u00e2ncia ele atribu\u00eda \u00e0 lei de autonomia para o sucesso da Frente \n\ndo Recife recebi a seguinte resposta: \u201cInfelizmente, eu n\u00e3o conhe\u00e7o essa lei\u201d. \n\nNesse momento passei a rememorar alguns dos temas presentes nas Atas da \n\nC\u00e2mara Municipal do Recife e nos exemplares do Di\u00e1rio de Pernambuco. \n\nRepentinamente, sucediam-se os pedidos de perd\u00e3o de d\u00e9bitos junto ao legislativo \n\nmunicipal; funcion\u00e1rios solicitavam a contagem do seu de tempo de servi\u00e7o com vistas \n\nao pedido de aposentadoria; eram encaminhadas consultas ao Instituto Hist\u00f3rico de \n\nPernambuco quanto \u00e0 nomenclatura a ser atribu\u00edda a novos logradouros p\u00fablicos; a \n\npopula\u00e7\u00e3o mobilizava-se na tentativa de impedir o loteamento do S\u00edtio da Trindade; a \n\ntrag\u00e9dia da Rua Nova causava grande como\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o121; o alagamento do \n\nhorto z\u00f4o-bot\u00e2nico; e as discuss\u00f5es acerca da sucess\u00e3o municipal associada ao debate \n\nsobre a lei de autonomia. Fecha-se um arquivo e imediatamente abre-se o seguinte: \n\nCandidatura de Juscelino Kubitscheck e forma\u00e7\u00e3o de um movimento de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0quele \n\ncandidato; proposta de encampa\u00e7\u00e3o da Pernambuco Tramways, concession\u00e1ria \n\nrespons\u00e1vel pelos servi\u00e7os de luz, g\u00e1s e transporte; forma\u00e7\u00e3o de comitivas para a \n\nsolenidade de inaugura\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Paulo Afonso, um marco para o \n\ndesenvolvimento regional; discuss\u00f5es quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da primeira refinaria de petr\u00f3leo \n\ndo nordeste e, finalmente, Restabalecida a Autonomia do Recife. \n\nA san\u00e7\u00e3o da lei que concedia autonomia ao Recife n\u00e3o pode ser utilizada como \n\n\u00fanica forma de compreens\u00e3o dos embates pol\u00edticos que se seguiram. No entanto, assim \n\ncomo as narrativas hist\u00f3ricas baseadas no que era nomeado como o \u201ccar\u00e1ter \n\nrevolucion\u00e1rio\u201d da popula\u00e7\u00e3o de Pernambuco e nas mudan\u00e7as pol\u00edticas como \n\ndecorrentes das altera\u00e7\u00f5es no campo econ\u00f4mico, estudar as implica\u00e7\u00f5es e \n\n                                                 \n121 Epis\u00f3dio em que parte do casario da Rua Nova, uma das principais vias do bairro de Santo Ant\u00f4nio, no \ncentro do Recife, desabou ap\u00f3s um inc\u00eandio.  \n\n\n\n 66 \n\ndesdobramentos da referida lei ajuda a formular uma melhor compreens\u00e3o acerca das \n\ndisputas pol\u00edticas ocorridas na d\u00e9cada de 1950. Desse modo, ao estudarmos a forma\u00e7\u00e3o \n\nda Frente do Recife, optamos por tamb\u00e9m considerar como objeto de an\u00e1lise a san\u00e7\u00e3o \n\nda referida lei. Ao faz\u00ea-lo, consideramos tal lei como parte integrante dos dispositivos \n\nlegais que compuseram a base do sistema democr\u00e1tico que teve seu fim com o golpe \n\ncivil-militar de 1964. \n\nO processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o iniciado em 1945, ou melhor, a formula\u00e7\u00e3o de \n\nleis que estabeleciam as disputas democr\u00e1ticas, se estendeu por diversos anos. Tal \n\nafirmativa se op\u00f5e \u00e0 id\u00e9ia de que, com a publica\u00e7\u00e3o da Carta Constituinte de 1946, o \n\nsistema eleitoral do pa\u00eds teria assistido ao encerramento do processo de \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o. Como exemplo da necessidade de aperfei\u00e7oamento do regime \n\ndemocr\u00e1tico observe-se a reda\u00e7\u00e3o dos artigos 18 e 19 dessa mesma Constitui\u00e7\u00e3o.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal estabelecia o sufr\u00e1gio direto como meio legalmente \n\nreconhecido para a conquista dos cargos de presidente da rep\u00fablica e de governadores \n\nde estado. Contudo, vedava aos eleitores de capitais de estado ou territ\u00f3rio, bem como \n\nde cidades consideradas de interesse estrat\u00e9gico, o direito de eleger seus prefeitos \n\natrav\u00e9s do voto direto. Dessa forma, a conquista da autonomia eleitoral de cada uma \n\ndessas cidades pode ser percebida como uma mudan\u00e7a bastante significativa dos \n\nmecanismos legais e pol\u00edticos ent\u00e3o vigentes. Portanto, passaremos a analisar algumas \n\ndas quest\u00f5es suscitadas a partir da san\u00e7\u00e3o da lei que concedeu autonomia \u00e0 cidade do \n\nRecife, sem, no entanto, abandonar o entendimento de que tais quest\u00f5es est\u00e3o inseridas \n\nem um universo que abrange todo o territ\u00f3rio nacional. \n\nEm 4 de janeiro de 1955, o Di\u00e1rio de Pernambuco noticia em sua primeira \n\np\u00e1gina um ato do ent\u00e3o presidente Caf\u00e9 Filho. Para nossa surpresa122, as implica\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes do referido ato presidencial est\u00e3o presentes em tr\u00eas mat\u00e9rias daquela mesma \n\np\u00e1gina.Trata-se de assunto que ganhar\u00e1 enorme repercuss\u00e3o na cidade do Recife nos \n\nmeses subseq\u00fcentes. As mat\u00e9rias, n\u00e3o assinadas, v\u00eam acompanhadas de duas entrevistas \n\nnas quais o ent\u00e3o prefeito do Recife, Jos\u00e9 do Rego Maciel, e o presidente da C\u00e2mara de \n\nVereadores, Ant\u00f4nio Moury Fernandes, apresentam os seus respectivos \n\nposicionamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 not\u00edcia que acabavam de receber. Trata-se de quest\u00e3o de \n\nseu interesse direto visto sua \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com o futuro da administra\u00e7\u00e3o daquele \n\nmunic\u00edpio.  \n\n                                                 \n122 Tal surpresa \u00e9 fruto da presen\u00e7a de uma mesma tem\u00e1tica, em tr\u00eas mat\u00e9rias de primeira p\u00e1gina, em um \nmesmo exemplar, o que n\u00e3o vimos com grande freq\u00fc\u00eancia no decorrer das nossas pesquisas.  \n\n\n\n 67 \n\n \n\nEnfim o presidente Caf\u00e9 Filho sancionou a lei que restabelece a \nautonomia do Recife. Recuperou, assim, a terceira cidade o direito de \nescolha do chefe do seu executivo, que lhe haviam negado os \nconstituintes de 1946, como, de resto, o fizeram tamb\u00e9m com v\u00e1rias \ncidades, j\u00e1 devolvidas ao seu auto-governo [sic], como resultado de \nfortes movimentos de opini\u00e3o p\u00fablica.123  \n\n \n\nCom a san\u00e7\u00e3o da lei de autonomia, os pol\u00edticos de Pernambuco v\u00eaem surgir um \n\nnovo campo de disputas eleitorais \u2013 o cargo de prefeito da capital. Surge entre os \n\npartidos a necessidade de se articular no sentido de empreender uma primeira campanha \n\nem \u00e2mbito municipal; come\u00e7am as discuss\u00f5es e disputas em torno da autonomia. \n\nDiscute-se a data de realiza\u00e7\u00e3o do pleito, indagando-se se as elei\u00e7\u00f5es municipais \n\ndeveriam ocorrer em outubro, paralelamente \u00e0s elei\u00e7\u00f5es federais, ou em data que se \n\njulgasse mais conveniente. A C\u00e2mara dos vereadores, por meio do seu presidente, \n\nrequer para si o direito de aprovar ou n\u00e3o os registros dos poss\u00edveis candidatos a \n\nprefeito124 sob a alega\u00e7\u00e3o de que estaria agindo no intuito de proteger a popula\u00e7\u00e3o da \n\ncidade.  \n\nOs vereadores passam a discutir a data da elei\u00e7\u00e3o municipal, propondo que a \n\nmesma ocorra em junho daquele ano, contudo, o TRE estabelece que as elei\u00e7\u00f5es para \n\nprefeito e vice-prefeito ocorram em 3 de outubro, paralelamente \u00e0s elei\u00e7\u00f5es \n\npresidenciais. Quest\u00f5es decididas nacionalmente, como a exist\u00eancia de uma c\u00e9dula \n\n\u00fanica de vota\u00e7\u00e3o e a aprova\u00e7\u00e3o da emenda de maioria absoluta, s\u00e3o amplamente \n\ndiscutidas na C\u00e2mara Municipal do Recife. Constam em atas da C\u00e2mara o envio de \n\ncorrespond\u00eancia oficial ao Congresso Nacional, apoiando ou desaprovando algum \n\nprojeto em tramita\u00e7\u00e3o. O envio desse tipo de correspond\u00eancia, em nome da C\u00e2mara \n\nMunicipal do Recife, dependia da aprova\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio, ou seja, a reda\u00e7\u00e3o da carta era \n\nlevada \u00e0 sess\u00e3o, onde, ap\u00f3s a leitura, transcorria a vota\u00e7\u00e3o, devendo ser aprovada pela \n\nmaioria dos vereadores.  \n\nNos primeiros dias do m\u00eas de janeiro, o Di\u00e1rio de Pernambuco publica uma \n\ns\u00e9rie de mat\u00e9rias nas quais a concess\u00e3o da autonomia ao Recife n\u00e3o \u00e9 apontada como \n\numa conquista democr\u00e1tica, mas sim um \u201cdesservi\u00e7o \u00e0 cidade\u201d que, naquele momento, \n\nestaria sendo administrada por \u201chomens dignos de sua confian\u00e7a\u201d. De acordo com o \n\nconjunto dessas mat\u00e9rias, os comunistas seriam os grandes favorecidos com a san\u00e7\u00e3o da \n\n                                                 \n123 Di\u00e1rio de Pernambuco, 4 de janeiro de 1955.  \n124 Tarefa que, como vimos anteriormente, cabia exclusivamente ao Tribunal Regional Eleitoral. \n\n\n\n 68 \n\nnova lei. A elei\u00e7\u00e3o direta ao cargo de prefeito aparece como um perigo eminente, uma \n\noportunidade para que os comunistas, que v\u00eam ganhando espa\u00e7o a cada elei\u00e7\u00e3o, \n\nfinalmente cheguem ao poder. \n\nOs opositores da lei de autonomia parecem encarar a nova lei como uma \n\noportunidade para que os grupos de esquerda finalmente cheguem ao poder. Em \n\ndiversas mat\u00e9rias publicadas no Di\u00e1rio de Pernambuco, faz-se men\u00e7\u00e3o ao avan\u00e7o \n\ncomunista que vinha sendo vivenciado nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es. Esse medo do avan\u00e7o \n\ncomunista apoiava-se na grande penetra\u00e7\u00e3o eleitoral conquistada pelo PCB, PSB e PSP, \n\nno Recife e em cidades vizinhas. \n\nAt\u00e9 aquele momento, os prefeitos das capitais eram pol\u00edticos que desfrutavam da \n\nconfian\u00e7a dos governadores estaduais. Podemos supor que tais prefeitos se mantinham \n\nsob o apadrinhamento dos governadores mesmo quando migravam para cargos \n\nlegislativos, nos quais eram eleitos pelo voto direto. Ao estabelecer a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nelei\u00e7\u00f5es municipais, o governo federal estaria rompendo com essa pr\u00e1tica de \n\napadrinhamento. Desse modo, o prefeito da capital poderia tornar-se um advers\u00e1rio dos \n\ninteresses defendidos pelo governo do estado. Enquanto a prefeitura funcionava como \n\numa extens\u00e3o do governo estadual, a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos municipais estaria atrelada \n\naos interesses do estado e n\u00e3o necessariamente do munic\u00edpio.  Assim sendo, com a \n\nautonomia, os governadores teriam perdido sua influ\u00eancia sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nfinanciadas com esses recursos.    \n\nQuanto \u00e0s disputas eleitorais, a lei que concedia autonomia ao Recife parece \n\noferecer uma nova perspectiva aos comunistas, tendo alguns deles abandonado a \n\npostura revolucion\u00e1ria e vislumbrado a possibilidade da conquista do poder pela via \n\ndemocr\u00e1tica. \u00c9 v\u00e1lido salientar que em \u00e2mbito nacional o PCB passa por uma mudan\u00e7a \n\nnesse sentido. Em v\u00e1rios estados do pa\u00eds, h\u00e1 uma tend\u00eancia para a forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as \n\nobjetivando-se a vit\u00f3ria atrav\u00e9s das urnas. O ide\u00e1rio nacional-desenvolvimentista e a \n\noposi\u00e7\u00e3o ao capital internacional, principalmente o norte-americano, contribu\u00edram para \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o entre comunistas e trabalhistas. Em suma, buscando a conquista de \n\num interesse comum, alguns partidos pol\u00edticos optaram por formar alian\u00e7as contra \n\naqueles que defendiam o desenvolvimento nacional com base no capital estrangeiro125.  \n\nNo Recife, com a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es em \u00e2mbito municipal, comunistas e \n\nsocialistas t\u00eam diante de si a oportunidade de chegar ao poder executivo. Enquanto isso, \n\n                                                 \n125 Reis, Op. Cit. \n\n\n\n 69 \n\npartidos como o PSD e a UDN passam a repensar suas estrat\u00e9gias diante do novo \n\nquadro pol\u00edtico. Nesse sentido, segundo Dulce Chaves Pandolfi, por ocasi\u00e3o da \n\ncampanha municipal de 1955 e diante da necessidade de seduzir o eleitorado urbano, o \n\nPSD n\u00e3o obteve \u00eaxito na sua tentativa de angariar o apoio de pequenos partidos em \n\ntorno do nome de Paulo Germano de Magalh\u00e3es126. Dessa forma, se por um lado a \n\nesquerda tinha necessidade de se unir a partir de um programa comum, por outro, os \n\ngrupos ditos de direita (e mais especificamente o PSD), em virtude das disputas internas \n\npresenciou o fracasso de uma poss\u00edvel alian\u00e7a interpartid\u00e1ria. \n\nEmbora a autonomia tenha sido um fator preponderante para que o PSD passasse \n\na dedicar maiores esfor\u00e7os \u00e0 conquista do crescente eleitorado urbano, n\u00e3o podemos \n\nafirmar que tenha sido o \u00fanico. Acompanhando o crescimento demogr\u00e1fico do Recife e \n\na migra\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias pobres, oriundas do interior, podemos supor que o significativo \n\naumento do n\u00famero de eleitores do Recife e cidades vizinhas, mais cedo ou mais tarde \n\nlevaria o PSD a repensar suas estrat\u00e9gias frente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o daquela capital.127 \n\nNesse sentido, a autonomia pol\u00edtica da cidade do Recife produziu mudan\u00e7as nas \n\nrela\u00e7\u00f5es existentes entre os diversos partidos pol\u00edticos, bem como na postura desses \n\npara com a sociedade em geral. O partido majorit\u00e1rio em Pernambuco (PSD), que \n\nocupava o governo estadual a mais de vinte anos, concentrava suas atividades pol\u00edticas \n\ne, conseq\u00fcentemente, sua penetra\u00e7\u00e3o eleitoral, nas regi\u00f5es do interior, negligenciando \n\num eleitorado urbano em plena expans\u00e3o128. Mas em raz\u00e3o da autonomia, os pol\u00edticos \n\ndo PSD se viram diante de um novo cen\u00e1rio, no qual o apoio dos grandes latifundi\u00e1rios \n\ndo agreste e do sert\u00e3o n\u00e3o era suficiente para garantir-lhes a perman\u00eancia no poder.  \n\n \n\nSentindo que a elei\u00e7\u00e3o do prefeito do Recife lhe poder\u00e1 trazer \nestrondosa derrota, est\u00e1 agora o governador [Etelvino] Lins, \nnamorando, como diria Greg\u00f3rio [Bezerra], a unidade do PSD.129 \n\n \n\nL\u00edderes pessedistas passaram a empreender esfor\u00e7os no sentido de conquistar os \n\neleitores da capital. Essa mudan\u00e7a de foco, por parte dos pessedistas, ocasionou um \n\nconfronto direto entre os integrantes do PSD e as for\u00e7as de esquerda. As rela\u00e7\u00f5es entre \n\nesses dois grupos, que j\u00e1 n\u00e3o eram amistosas, tornaram-se ainda mais acirradas. A \n\n                                                 \n126 Segundo a autora, houve uma tentativa de angariar o apoio de pol\u00edticos de outras agremia\u00e7\u00f5es, em \ntorno da campanha de Paulo Germano de Magalh\u00e3es, filho de Agamenon Magalh\u00e3es, com o fracasso \ndessa tentativa, o ent\u00e3o l\u00edder pessedista, Etelvino Lins, teria acusado diversos pol\u00edticos de trai\u00e7\u00e3o. \n127 Teixeira, Op. Cit. Cap. I. \n128 Pandolfi. Op. Cit. \n129 Di\u00e1rio de Pernambuco, 6 de janeiro de 1955. \n\n\n\n 70 \n\nhegemonia do eleitorado urbano, por parte das esquerdas, e a conquista desse mesmo \n\neleitorado, por parte do PSD, fez crescer o n\u00famero de acusa\u00e7\u00f5es trocadas entre ambas \n\nas partes. \n\n \u00c9 dentro desse cen\u00e1rio que a Frente do Recife, formada pelo PCB (na \n\nclandestinidade), PSB e PTB, lan\u00e7a a candidatura do engenheiro Pel\u00f3pidas Silveira, ao \n\ncargo de prefeito do Recife130. Muitas s\u00e3o as quest\u00f5es levantadas a respeito da elei\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal. Debates que v\u00e3o desde a data de realiza\u00e7\u00e3o do pleito \u00e0 exist\u00eancia de uma \n\nc\u00e9dula oficial de vota\u00e7\u00e3o. Um dos pontos que suscitaram intensos debates aludia \u00e0 \n\nemenda de \u201cmaioria absoluta\u201d, de autoria do senador Novais Filho. Nesta emenda, \n\nficava estabelecido que um candidato s\u00f3 seria considerado eleito caso atingisse n\u00famero \n\nde votos superior a 50% do total. \n\nPor outro lado, diante da constata\u00e7\u00e3o de que a realiza\u00e7\u00e3o de uma elei\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal era algo consumado, a imprensa passa a noticiar os desdobramentos que essa \n\nmudan\u00e7a acarretaria no quadro pol\u00edtico do estado. Durante os primeiros meses de 1955, \n\ns\u00e3o veiculadas in\u00fameras not\u00edcias alusivas a essa quest\u00e3o e ao perigo que era poss\u00edvel se \n\nvislumbrar. Com o an\u00fancio da candidatura de Pel\u00f3pidas Silveira, e possivelmente \n\nmotivados pela lembran\u00e7a do grande n\u00famero de votos que esse candidato havia \n\nconquistado no Grande Recife durante a campanha para o governo do Estado (1947), \n\nseus opositores passam a promover uma campanha a favor de uma poss\u00edvel candidatura \n\ndo soci\u00f3logo Gilberto Freyre (ex-integrante da Esquerda Democr\u00e1tica). Diversas \n\nassocia\u00e7\u00f5es e entidades de classe manifestam seu apoio ao soci\u00f3logo, caso o mesmo \n\ndecida tornar-se candidato. Busca-se construir a imagem de Freyre como \u201cum homem \n\nligado a todas as lutas da intelig\u00eancia e da liberdade\u201d. Nas mat\u00e9rias publicadas no \n\nDi\u00e1rio de Pernambuco h\u00e1 uma tentativa de projetar a poss\u00edvel candidatura do \n\nsoci\u00f3logo, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 de Pel\u00f3pidas; Freyre, sim, seria \u201cum homem a altura do povo \n\nrecifense\u201d, propagandeava esse jornal. \n\n \n\nO Movimento Popular Autonomista (MPA) \n \n\nComo afirmamos anteriormente, acreditamos que com a lei de autonomia cria-se \n\num novo campo de disputas eleitorais - a prefeitura - no entanto, temos ci\u00eancia de que \n\nos embates entre os grupos ent\u00e3o envolvidos j\u00e1 existiam. A pr\u00f3pria lei pode ser \n\ncompreendida como produto desses embates, visto que fora proposta e aprovada para \n\n                                                 \n130 Pandolfi. Op. Cit. \n\n\n\n 71 \n\natender aos interesses de determinado(s) grupo(s). Nesse sentido passamos a nos \n\nindagar a quem interessaria a cria\u00e7\u00e3o desse novo campo de disputas. Vale lembrar que o \n\nprocesso de concess\u00e3o de elegibilidade aos prefeitos de capitais ocorreu em \u00e2mbito \n\nnacional, entretanto, cada munic\u00edpio conquistou sua autonomia em momentos distintos \n\ne com base em um determinado projeto de lei, o que torna poss\u00edvel analisar as disputas \n\nexistentes entre os grupos pol\u00edticos locais, no decorrer desse processo.131  \n\nNos primeiros dias do m\u00eas de janeiro, s\u00e3o publicadas diversas mat\u00e9rias no \n\nDi\u00e1rio de Pernambuco nas quais a concess\u00e3o da autonomia ao Recife n\u00e3o \u00e9 apontada \n\ncomo uma conquista, mas sim um \u201cdesservi\u00e7o \u00e0 cidade\u201d que, at\u00e9 aquele momento, \n\nestaria sendo administrada por \u201chomens dignos de sua confian\u00e7a\u201d. De acordo com o \n\nconjunto dessas mat\u00e9rias, os comunistas seriam os grandes favorecidos com a san\u00e7\u00e3o da \n\nnova lei. A elei\u00e7\u00e3o direta ao cargo de prefeito \u00e9 apresentada como uma amea\u00e7a \n\neminente, uma oportunidade para que os comunistas, que v\u00eam ganhando espa\u00e7o a cada \n\nelei\u00e7\u00e3o, finalmente cheguem ao poder. \n\nEmbora seja veiculado na imprensa e, em especial, no Di\u00e1rio de Pernambuco, \n\nque a autonomia \u201cpode ser recebida como uma leg\u00edtima conquista das hostes \n\nvermelhas\u201d, parece leg\u00edtimo afirmar que os comunistas n\u00e3o foram os respons\u00e1veis \n\ndiretos pela conquista da autonomia132. Isso porque o Movimento Popular Autonomista \n\nera formado pelo PTB (Partido Trabalhista Brasileiro), pela UDN (Uni\u00e3o Democr\u00e1tica \n\nNacional) e pela ala dissidente do PSD. Ou seja, os maiores opositores da ala \n\nmajorit\u00e1ria do PSD, com exce\u00e7\u00e3o do PCB (Partido Comunista Brasileiro).  \n\nAparentemente, essa alian\u00e7a visava \u00e0 conquista da prefeitura como um primeiro \n\npasso para dar fim ao monop\u00f3lio pol\u00edtico do grupo chefiado pelo governador Etelvino \n\nLins, sucessor pol\u00edtico de Agamenon Magalh\u00e3es. Contudo, a partir de 3 de janeiro de \n\n                                                 \n132 No decorrer de nossas pesquisas n\u00e3o tivemos \u00eaxito em localizar textos dedicados a analisar o processo \nque concedeu autonomia \u00e0s capitais de estados e territ\u00f3rios do Brasil. Mesmo em autores como Victor \nNunes Leal, os quais enfatizaram o papel do munic\u00edpio dentro da estrutura pol\u00edtica nacional, essa tem\u00e1tica \nn\u00e3o se faz presente. Sequer entidades que privilegiam o poder municipal, como \u00e9 o caso da Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira Municipalista, demonstram, em seus espa\u00e7os de di\u00e1logo e divulga\u00e7\u00e3o, um interesse pela \ncompreens\u00e3o do ciatado processo. Uma outra quest\u00e3o a ser colocada \u00e9 a natureza da autonomia ent\u00e3o \nconquistada, pois, no nosso entendimento, a Carta Constituinte de 1946, tratando dos deveres de \nmunic\u00edpios, estados e federa\u00e7\u00e3o, alude \u00e0 autonomia pol\u00edtica, \u00e0 autonomia financeira e \u00e0 autonomia \nadministrativa. Embora se apresentem de forma imbricada vale nos questionarmos quanto ao significado \ne amplitude de cada um desses conceitos. \n132 Embora o Movimento Popular Autonomista tenha liderado a campanha pela autonomia junto ao \nlegislativo federal e \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \u00e9 poss\u00edvel imaginar que os comunistas tenham atuado na \ndefesa da autonomia junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, assim como na conquista de apoio junto aos pol\u00edticos locais. No \nentanto, n\u00e3o dispomos de registros documentais que confirmem essa poss\u00edvel atua\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 72 \n\n1955, vencida a primeira batalha, os interesses individuais e partid\u00e1rios passaram a \n\natuar na desagrega\u00e7\u00e3o do Movimento Popular Autonomista.  \n\n \n\nCom a concess\u00e3o da autonomia ao munic\u00edpio do Recife, o chamado \nMovimento Popular Autonomista entrou em crise. Isto porque os \ndiversos pr\u00f3ceres dirigentes \u2013 e que s\u00e3o muitos \u2013 come\u00e7aram a \narticular candidaturas sem antes ser estabelecido um plano de a\u00e7\u00e3o \nconjunta. E surgiram candidatos v\u00e1rios \u2013 \u201ccada um com tipo pr\u00f3prio \ne indument\u00e1ria especiais\u201d \u2013 como diria o ex-governador Barbosa \nLima Sobrinho. De cada fac\u00e7\u00e3o rebentava um nome.133 \n\n \n\nOs partidos que haviam se unido com o objetivo de derrotar o PSD passaram \n\nent\u00e3o a se afastar gradativamente. Esse afastamento comumente girava em torno das \n\nposs\u00edveis candidaturas apresentadas por cada um dos partidos. E, embora tenham \n\nocorrido v\u00e1rias tentativas de concilia\u00e7\u00e3o, a disputa entre os representantes de cada \n\npartido parece ter entrado em um processo irrevers\u00edvel de acirramento. \n\n \n\nO PTB, fatalmente, ser\u00e1 o primeiro partido a retirar-se do Movimento \nPopular Autonomista. E tudo por causa da Prefeitura. O deputado \nBarros Carvalho, considerando-se \u201co pai da crian\u00e7a\u201d, entende que o \ncandidato a prefeito deve sair dos quadros do trabalhismo local. \nNome: o do presidente do Diret\u00f3rio Estadual do PTB. Com o que n\u00e3o \nconcorda o snr. Jarbas Maranh\u00e3o. O senador eleito, numa confer\u00eancia \nrealizada em dias da semana passada, \u00e0 qual compareceu os \u201cbigs\u201d da \nMPA, quando ouviu o snr. Barros Carvalho falar em ren\u00fancia, \nlevantou-se, empertigou-se e gritou: - Ah! J\u00e1 estou farto de \nren\u00fancias!134 \n\n \n \n\n  \n\n A uni\u00e3o manifestada no Congresso Nacional, \u00f3rg\u00e3o em que a lei de autonomia \n\nfoi proposta e aprovada, deu lugar a desaven\u00e7as e rompimentos. Aprovada a lei e \n\ndesfeito o Movimento Popular Autonomista, cada um dos partidos que o integraram \n\npassou a se articular em torno da possibilidade do lan\u00e7amento de candidaturas pr\u00f3prias. \n\nContudo, diante das dificuldades que se apresentavam e ansiosas por uma conquista \n\neleitoral, pouco a pouco, algumas dessas lideran\u00e7as partid\u00e1rias passaram a concentrar \n\nseus esfor\u00e7os junto \u00e0 tentativa de concretizar novas alian\u00e7as. \n\nNo tocante \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dessas novas alian\u00e7as, um caso em particular chama a \n\nnossa aten\u00e7\u00e3o. Trata-se das diversas posi\u00e7\u00f5es adotadas pelo diret\u00f3rio estadual do PTB. \n\n                                                 \n133 Jornal do Commercio, 14 de janeiro de 1955, p.3 \n134 Jornal do Commercio, 15 de janeiro de 1955, p.3. \n\n\n\n 73 \n\nComo vimos anteriormente, nos meses que antecederam o lan\u00e7amento de candidaturas \n\npara o pleito municipal de 1955, os trabalhistas insistiram na indica\u00e7\u00e3o de Barros \n\nCarvalho como candidato natural \u00e0 prefeitura. Isso porque, como autor do projeto de lei \n\nque tornou poss\u00edvel a elei\u00e7\u00e3o municipal, Barros Carvalho teria o direito de gozar dos \n\nprivil\u00e9gios de \u201cpai da crian\u00e7a\u201d, segundo noticiava o Jornal do Commercio. Com a \n\nrecusa da ala dissidente do PSD em aceitar sua indica\u00e7\u00e3o, os trabalhistas passaram a \n\ncontar apenas com o apoio da UDN.  \n\n \n\nO snr. Jarbas Maranh\u00e3o, que pretende ser o \u201cleader\u201d oposicionista do \nEstado e n\u00e3o d\u00e1 por menos, manobrou no sentido da apresenta\u00e7\u00e3o do \nnome do engenheiro Ant\u00f4nio Baltar, embora \u00e0s claras parecesse jogar \napenas com o do snr. Ant\u00f4nio Pereira, o candidato a deputado federal \nmais votado no Recife. Informado dos passos do senador eleito, o \npresidente do PTB local tratou de arregimentar o seu partido para a \ngrande luta para a posse da Prefeitura da Capital. E uma coisa parece \nter ficado definitivamente certa: o candidato ser\u00e1 o pr\u00f3prio candidato \nBarros Carvalho, com o ap\u00f4io dos trabalhistas e, possivelmente, de \ntodo o udenismo recifense.135 \n \n\n \n\nObserve-se que no fragmento de mat\u00e9ria supracitado afirma-se que a ala \n\ndissidente do PSD, por meio do seu l\u00edder, o senador Jarbas Maranh\u00e3o, cogitou a \n\npossibilidade de unir for\u00e7as ao PSB, partido ao qual o engenheiro Ant\u00f4nio Baltar era \n\nfiliado e ao PRT, partido liderado por Ant\u00f4nio Alves Pereira. J\u00e1 o PTB, o qual via \n\ninviabilizada a forma\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a com os dissidentes do PSD, tem a candidatura \n\nde Barros Carvalho apresentada como \u201cdefinitivamente certa\u201d. Entretanto, no dia \n\nseguinte, quando o Jornal do Commercio tornou p\u00fablico o novo posicionamento do \n\nl\u00edder trabalhista, a popula\u00e7\u00e3o do Recife acompanhou uma reviravolta nas composi\u00e7\u00f5es \n\nde alian\u00e7as que eram vislumbradas at\u00e9 ent\u00e3o. \n\n \n\nE agora podemos informar que o snr. Barros Carvalho, convencido da \ninutilidade do MPA, est\u00e1 inclinado a firmar um pacto com o general \nCordeiro de Farias, sendo o snr. Oswaldo Aranha o mais interessado \nno r\u00e1pido estabelecimento dessa alian\u00e7a para a batalha pela posse da \nPrefeitura do Recife.136 \n\n \n \n\nAo cogitar a realiza\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a com o governador eleito, Cordeiro de \n\nFarias, os trabalhistas aparentemente romperam com a tentativa de combater a ala \n\n                                                 \n135 Jornal do Commercio, 14 de janeiro de 1955, p.3. \n136 Jornal do Commercio, 15 de janeiro de 1955, p.3. \n\n\n\n 74 \n\nmajorit\u00e1ria do PSD, assim como com a intransig\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 candidatura de \n\nBarros Carvalho. No entanto, essa uni\u00e3o entre trabalhistas e pessedistas n\u00e3o chegou a se \n\ntornar efetiva. Ap\u00f3s as tentativas de alian\u00e7a anteriormente citadas, o PTB ir\u00e1 compor a \n\nFrente do Recife ao lado do PCB e do PSB. De acordo com Jos\u00e9 Arlindo Soares, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do Congresso de Salva\u00e7\u00e3o do Nordeste137 pode ser tomada como o momento \n\nde aproxima\u00e7\u00e3o entre trabalhistas, comunistas e socialistas. Desse modo, o quadro de \n\nalian\u00e7as para as elei\u00e7\u00f5es municipais passa a ser definitivamente estabelecido em junho \n\ndaquele ano, m\u00eas em que foi realizado o citado congresso. \n\nAcompanhando as not\u00edcias referentes \u00e0 campanha presidencial de 1955, \n\nobservamos que a indefini\u00e7\u00e3o apresentada pelo diret\u00f3rio estadual do PTB est\u00e1 presente \n\ntamb\u00e9m em \u00e2mbito nacional. Tal afirmativa toma como base o posicionamento adotado \n\npelos l\u00edderes daquele partido por ocasi\u00e3o da indica\u00e7\u00e3o de candidatos ao cargo de \n\npresidente da Rep\u00fablica. Ocorre que o PTB teve sua conven\u00e7\u00e3o nacional protelada at\u00e9 o \n\nlimite poss\u00edvel, deixando em aberto a possibilidade de aliar-se ou n\u00e3o \u00e0s for\u00e7as que \n\ntentavam combater a candidatura de Juscelino Kubitscheck. \n\n \n\nDecidindo realizar a sua conven\u00e7\u00e3o nacional a 19 de abril, o PTB \nainda continua a desafiar a arg\u00facia dos int\u00e9rpretes da pol\u00edtica \nsucess\u00f3ria; e, sobretudo, a manter os dois campos opostos da pol\u00edtica \nnacional presos ao sortil\u00e9gio da vota\u00e7\u00e3o trabalhista.138 \n\n \n\nNesse epis\u00f3dio, ao evitar o compromisso com um e outro lado, o PTB passou a ser \n\ncobi\u00e7ado por ambos fazendo com que fosse apelidado de a \u201cMarta Rocha da campanha \n\nsucess\u00f3ria\u201d139. Vale lembrar que, no que tange \u00e0 campanha municipal de 1955, embora \n\nse afirme que com a realiza\u00e7\u00e3o do Congresso de Salva\u00e7\u00e3o do Nordeste tenha se \n\nefetivado a alian\u00e7a entre o PTB, PSB e PCB, a uni\u00e3o entre esses partidos s\u00f3 ser\u00e1 \n\nacordada em definitivo em setembro daquele ano, por ocasi\u00e3o da conven\u00e7\u00e3o estadual do \n\nPTB. \n\n                                                 \n137 O Congresso de Salva\u00e7\u00e3o do Nordeste teve in\u00edcio em 3 de junho de 1955, no Clube Portugu\u00eas do \nRecife. Durante uma semana, foram discutidas pol\u00edticas de combate \u00e0s secas e diversas a\u00e7\u00f5es no sentido \nde desenvolver a regi\u00e3o. Ao final do Congresso foi elaborada a Carta de Salva\u00e7\u00e3o do Nordeste, \ndocumento que serviria de alicerce \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da SUDENE.  \n138 Di\u00e1rio de Pernambuco, 15 de mar\u00e7o de 1955, p.4. \n139 Express\u00e3o cunhada por Rui Ramos em uma an\u00e1lise acerca da posi\u00e7\u00e3o do PTB quanto \u00e0 disputa para o \ncargo de presidente da Rep\u00fablica (1955). Sobre a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do PTB e sua aproxima\u00e7\u00e3o com o PCB \nver Ferreira, Jorge. O imagin\u00e1rio trabalhista: getulismo, PTB e cultura pol\u00edtica popular. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005 e Neves, Luc\u00edlia de Almeira. Trabalhismo, Nacionalismo e \nDesenvolvimentismo: um projeto para o Brasil. In Ferreira, Jorge. O populismo e sua hist\u00f3ria: debate e \ncr\u00edtica. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2001. \n\n\n\n 75 \n\nA \u201cBatalha da Prefeitura\u201d \n\n \n\nJ\u00e1 em 4 de janeiro, um dia ap\u00f3s a assinatura da lei de autonomia, discute-se no \n\nmeio pol\u00edtico e na imprensa a sucess\u00e3o de Jos\u00e9 do Rego Maciel, pois, al\u00e9m de prefeito \n\nnomeado do Recife, Maciel era deputado federal eleito. Ou seja, em 20 de janeiro, data \n\nde sua posse como deputado, teria que renunciar ao cargo de prefeito. Com isso, \n\ncome\u00e7am as discuss\u00f5es visando-se a estabelecer quem deveria ocupar a prefeitura \n\ndurante os 11 meses seguintes.  \n\nCom a san\u00e7\u00e3o da lei de autonomia, somando-se \u00e0 ren\u00fancia do ent\u00e3o prefeito e a \n\ninexist\u00eancia do cargo de vice-prefeito140 ocorre uma verdadeira batalha na qual o centro \n\nda disputa \u00e9 a indica\u00e7\u00e3o do pol\u00edtico que dever\u00e1 ocupar a prefeitura do Recife enquanto \n\nn\u00e3o ocorrem a elei\u00e7\u00e3o e a posse do prefeito a ser eleito. Passa a haver um debate entre \n\nos representantes do governo estadual e do legislativo municipal no intuito de indicar o \n\nfuturo prefeito. O general Cordeiro de Farias, governador rec\u00e9m eleito, e Ant\u00f4nio \n\nMoury Fernandes, presidente da C\u00e2mara Municipal, passam a manifestar publicamente \n\nsua diverg\u00eancia quanto \u00e0 sucess\u00e3o de Jos\u00e9 do R\u00eago Maciel. Dessa forma, os \n\nrepresentantes do governo estadual passam a enfrentar o legislativo municipal na \n\ndisputa pela indica\u00e7\u00e3o do novo prefeito.  \n\n \n\nA esta altura, o Recife j\u00e1 \u00e9 uma cidade aut\u00f4noma: o governador n\u00e3o \npode, sem cometer crime de responsabilidade, nomear outro prefeito. \nE n\u00e3o existe vice-prefeito, cabe, por conseguinte ao presidente da \nC\u00e2mara, assumir o lugar. Pelo artigo 69, inciso 4 da Constitui\u00e7\u00e3o do \nEstado, ser\u00e1 crime de responsabilidade qualquer interfer\u00eancia na \nautonomia do munic\u00edpio. Ora, a nomea\u00e7\u00e3o de outro prefeito para \nsubstituir o snr. Jos\u00e9 Maciel, seria precisamente um atentado contra a \nautonomia do Recife, conseguida afinal ap\u00f3s tantas lutas.141 \n\n \n\nEssa declara\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio Moury Fernandes, \u00e0 imprensa, ap\u00f3ia-se na lei, e \n\ndessa forma reafirma a id\u00e9ia de que qualquer ato do governador Cordeiro de Farias142, \n\nque fosse de encontro \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o do seu mandato, como prefeito, estaria ferindo um \n\ndireito legal adquirido. Note-se que em suas palavras est\u00e1 impl\u00edcita a id\u00e9ia de que \n\nqualquer oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 sua posse n\u00e3o seria um ato contra ele, mas sim contra o Recife. \n\n                                                 \n140 O cargo de vice-prefeito da cidade do Recife foi criado nas elei\u00e7\u00f5es de 1955. \n141 Jornal do Commercio, 5 de janeiro de 1955. \n142 Naquele momento o general Cordeiro de Farias apresentava-se como governador eleito de \nPernambuco, j\u00e1 que ainda n\u00e3o havia tomado posse. Contudo, acompanhando as mat\u00e9rias alusivas \u00e0 \nBatalha da Prefeitura, podemos afirmar que ao utilizar o termo \u2018governador\u2019 Ant\u00f4nio Moury Fernandes \nrefere-se a Cordeiro de Farias e n\u00e3o a Etelvino Lins, governador do estado naquele momento. \n\n\n\n 76 \n\nMais que isso, ao defender como legal e leg\u00edtima a sua posse como prefeito, em \n\ndeterminados momentos torna p\u00fablico o discurso de que tal defesa \u00e9 desprovida de \n\nqualquer interesse pessoal. Estaria apenas defendendo a legitimidade das atribui\u00e7\u00f5es do \n\ncargo de presidente da C\u00e2mara Municipal que, naquele momento, era ocupado por ele, \n\nou seja: \n\n \n\nDe qualquer maneira, acrescentou o snr. Ant\u00f4nio Moury Fernandes, \nmesmo que o governador do Estado nomeie um substituto[para o] \nsnr. Jos\u00e9 Maciel, essa nomea\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter\u00e1 nenhum valor pois a \nC\u00e2mara de Vereadores se recusar\u00e1 a dar posse \u00e0 pessoa nomeada. \nN\u00e3o vai nisso o menor interesse pessoal, apenas n\u00e3o podemos \nconsentir que seja ferida a autonomia do Recife. Ao mesmo tempo, \nassim que seja conhecida a ren\u00fancia do atual prefeito, reunir-se-\u00e3o os \nvereadores, imediatamente, para dar posse ao presidente da C\u00e2mara \nque, no caso, serei eu.143 \n\n \n\nEm contrapartida, o governador eleito, Cordeiro de Farias, afirma que a lei de \n\nautonomia s\u00f3 passar\u00e1 a ter validade a partir da realiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es diretas, cabendo \n\nainda ao governo estadual indicar um substituto para o cargo de prefeito.  E, em 23 de \n\njaneiro, antes mesmo de tomar posse como governador, o general Cordeiro de Farias \n\nanuncia o nome de Djair Brindeiro como futuro prefeito do Recife. A partir desse \n\nan\u00fancio, a legitimidade da sucess\u00e3o passa a ser discutida diariamente, tanto na imprensa \n\nquanto nas sess\u00f5es parlamentares. No dia 28 daquele mesmo m\u00eas, o Di\u00e1rio de \n\nPernambuco publica a seguinte not\u00edcia: \n\n \n\nO presidente da C\u00e2mara de Vereadores, sr. Ant\u00f4nio Moury \nFernandes, assumiu ontem a prefeitura do Recife. Essa investidura foi \ndeliberada numa reuni\u00e3o verificada, horas antes, entre os srs. Etelvino \nLins, Cordeiro de Farias e os representantes daquele \u00f3rg\u00e3o \nlegislativo.144  \n\n \n\nEssa decis\u00e3o noticiada na imprensa parece revelar a interfer\u00eancia de Etelvino \n\nLins, l\u00edder da ala majorit\u00e1ria do PSD, junto ao governador Cordeiro de Farias. Note-se \n\nque a disputa em torno da sucess\u00e3o municipal pode ser vista como uma batalha interna \n\ndo PSD, j\u00e1 que tanto o presidente da C\u00e2mara quanto o governador faziam parte de seus \n\nquadros. A interfer\u00eancia de Etelvino Lins tinha como objetivo principal evitar um \n\naprofundamento das disputas dentro do partido que, desde 1952, com a morte de \n\n                                                 \n143 Jornal do Commercio, 05 de janeiro de 1955. \n144 Di\u00e1rio de Pernambuco, 28 de janeiro de 1955. \n\n\n\n 77 \n\nAgamenon Magalh\u00e3es, passava por um per\u00edodo de forte divis\u00e3o interna145. Do mesmo \n\nmodo, seria v\u00e1lido supor que ao tentar solucionar a crise em torno da sucess\u00e3o \n\nmunicipal, encerrando um confronto direto entre duas lideran\u00e7as de destaque no partido, \n\nEtelvino procura garantir a unidade interna do PSD com vistas ao lan\u00e7amento de sua \n\ncandidatura \u00e0 presidente da Rep\u00fablica. Nesse per\u00edodo, estabelece alian\u00e7as com \n\nintegrantes da UDN, com o intuito de combater o diret\u00f3rio nacional pessedista que \n\nexigia seu apoio \u00e0 candidatura de Juscelino Kubitschek.  \n\nCom o acordo para a posse de Moury Fernandes como prefeito do Recife, para \n\num mandato de aproximadamente onze meses, somos levados a imaginar que seria esse \n\no desfecho do que passou a ser chamado de \u201ca batalha da prefeitura\u201d 146. No entanto, \n\nsurgem dois novos advers\u00e1rios pol\u00edticos, ambos com o objetivo de demover Moury \n\nFernandes do cargo rec\u00e9m conquistado. O primeiro deles, o vereador Rui Alves, \n\nestabelecer\u00e1 sua disputa no \u00e2mbito legislativo, projetando-se como um forte concorrente \n\nna elei\u00e7\u00e3o da nova Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Vereadores. Ocorre que em fevereiro \n\nde 1955, assim que a C\u00e2mara retomasse seu expediente, ap\u00f3s o recesso de fim e in\u00edcio \n\nde ano, os vereadores deveriam eleger seu novo presidente, seus secret\u00e1rios e os \n\ncomponentes de cada comiss\u00e3o legislativa. Vale lembrar que a nomea\u00e7\u00e3o de Moury \n\nFernandes para prefeitura resulta do cargo que ocupa como presidente da C\u00e2mara \n\nMunicipal. Em face da nova elei\u00e7\u00e3o para a Mesa Diretora, o presidente a ser eleito, \n\nlegalmente se tornaria o novo prefeito. Conquistado o cargo de prefeito, Moury \n\nFernandes passa ent\u00e3o a redirecionar seus esfor\u00e7os para a articula\u00e7\u00e3o de sua reelei\u00e7\u00e3o \n\ncomo presidente da C\u00e2mara Municipal do Recife. \n\n \n\n... come\u00e7am a trabalhar os vereadores recifenses para a renova\u00e7\u00e3o da \nMesa do deliberativo da cidade, de cujo resultado depender\u00e1 a \nperman\u00eancia do sr. Moury Fernandes no Pal\u00e1cio da rua da Aurora.147   \n\n \n\n                                                 \n145 De acordo com Ant\u00f4nio Lavareda, Etelvino Lins teria como objetivo central de sua gest\u00e3o diante do \nPSD, promover a estrutura\u00e7\u00e3o do Diret\u00f3rio Estadual do Partido. No entanto, as alian\u00e7as com membros da \nUDN e o surgimento de desaven\u00e7as entre Etelvino Lins e chefes pol\u00edticos do interior do estado nos levam \na questionar a afirmativa de Ant\u00f4nio Lavareda. Ao descrever a gest\u00e3o de Etelvino Lins, Dulce Pandolfi \nnarra o enfrentamento ocorrido em virtude da nomea\u00e7\u00e3o para cargos p\u00fablicos de correligion\u00e1rios da \nUDN. Essas nomea\u00e7\u00f5es iriam de encontro \u00e0s pr\u00e1ticas pol\u00edticas at\u00e9 ent\u00e3o vigentes na regi\u00e3o.  \n146 Vale lembrar que Antonio Moury Fernandes foi empossado como prefeito do Recife, para um mandato \nque se estenderia at\u00e9 a pose do prefeito que viria a ser eleito em outubro de 1955. De modo que seu \nmandato seria estimado em onze meses, j\u00e1 que a posse do novo prefeito deveria ocorrer nos primeiros \ndias do m\u00eas de janeiro de 1956. \n147 Di\u00e1rio de Pernambuco, 2 de fevereiro de 1955. \n\n\n\n 78 \n\nEnquanto isso, a quest\u00e3o da sucess\u00e3o municipal ganhava uma enorme dimens\u00e3o \n\njunto \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica, repercutindo negativamente sobre os pol\u00edticos locais os quais \n\neram acusados de n\u00e3o se dedicar a solucionar os problemas vivenciados pela popula\u00e7\u00e3o, \n\nmas sim destinar seus esfor\u00e7os \u00e0 \u201cpoliticagem, uma suja e abjeta politicagem\u201d148. \n\nTalvez, essa repercuss\u00e3o junto aos meios de comunica\u00e7\u00e3o tenha contribu\u00eddo para que o \n\ngovernador Cordeiro de Farias voltasse a se pronunciar quanto \u00e0 escolha de um novo \n\nprefeito. Desse modo, ao mesmo tempo em que eram divulgados os resultados da \n\nelei\u00e7\u00e3o ocorrida entre os vereadores, tornava-se p\u00fablica a nova decis\u00e3o do governador.  \n\n \n\nMas quando se anunciavam os resultados do pleito, conhecia-se \ntamb\u00e9m a atitude do general, nomeando o jornalista Jorge Abrantes \npara responder pelo expediente da prefeitura, e para titular efetivo o \nsr. Djair Brindeiro \n\n \n\nEm um \u00fanico dia o Recife conhece os nomes de tr\u00eas prefeitos. Por um lado, o \n\nvereador Rui Alves, eleito presidente da C\u00e2mara Municipal, \u00e9 apontado como o novo \n\nprefeito, ao mesmo tempo em que, por motivos desconhecidos, o governador optou por \n\ndividir as atribui\u00e7\u00f5es da prefeitura entre Jorge Abrantes e Djair Brindeiro. Enquanto o \n\nvereador Rui Alves, como chefe do legislativo, providencia sua pr\u00f3pria posse, Djair \n\nBrindeiro faz com que a batalha pelo executivo municipal passe a ocorrer no \u00e2mbito do \n\njudici\u00e1rio. Ser\u00e3o os representantes da justi\u00e7a que ir\u00e3o dar um fim a essa quest\u00e3o, \n\ndecidindo a quem caberia o direito de indicar o prefeito. Assim, ap\u00f3s o pronunciamento \n\ndos representantes do poder judici\u00e1rio, em 8 de mar\u00e7o de 1955, o Di\u00e1rio de \n\nPernambuco oferece aos seus leitores a seguinte manchete: \u201cDjair venceu a \u2018Batalha \n\nda Prefeitura\u2019\u201d. \n\nA exist\u00eancia de um acirrado debate entre o executivo estadual e o legislativo \n\nmunicipal acerca da sucess\u00e3o de Jos\u00e9 do Rego Maciel, revela que, diante da cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas regras para a ocupa\u00e7\u00e3o de um cargo da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, surgiam diversas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es acerca da aplica\u00e7\u00e3o do que ora passava a ser estabelecido.  \n\n                                                 \n148 O jornalista An\u00edbal Fernandes, em sua coluna no Di\u00e1rio de Pernambuco, acusava os pol\u00edticos locais de \nnegligenciar as verdadeiras demandas do Recife em prol dos seus interesses pessoais. \n\n\n\n 79 \n\nIII \u2013 Desafios da conquista \n\n \n\nTranscorrida a elei\u00e7\u00e3o municipal (03/10/1955) e verificada a vit\u00f3ria de Pel\u00f3pidas \n\nSilveira, a maioria dos vereadores - eleitos na mesma ocasi\u00e3o - passou a manifestar sua \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o diante das propostas apresentadas pelo prefeito no decorrer de sua \n\ncampanha. Atrav\u00e9s das atas da C\u00e2mara Municipal do Recife, referentes ao segundo \n\nmandato de Pel\u00f3pidas Silveira (1956-1959), bem como das not\u00edcias veiculadas no \n\nDi\u00e1rio de Pernambuco e no Jornal do Commercio, pode-se verificar a exist\u00eancia de um \n\ngrande conflito entre os representantes do executivo e do legislativo municipal. Trata-\n\nse, nas palavras de Virg\u00ednia Pontual, das \u201cquerelas pol\u00edtico-administrativas entre o \n\nPrefeito e a C\u00e2mara Municipal\u201d. Tais querelas giravam em torno da amea\u00e7a que o \n\nmodelo de gest\u00e3o defendido pelo novo prefeito parecia representar aos olhos da maior \n\nparte dos vereadores do Recife. Em um per\u00edodo marcado pela fragilidade da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria149, o Recife se viu envolto em uma nova crise de representa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica.  \n\nAcompanhando as atas da C\u00e2mara Municipal, observa-se que, desde 1947, quase \n\ndiariamente, eram encaminhados pelos vereadores pedidos de cal\u00e7amento de ruas, \n\nterraplenagem, instala\u00e7\u00e3o de chafarizes, bicos de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, e outras pequenas \n\ninterven\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o p\u00fablico. Observa-se ainda que cada vereador, comumente, \n\nrestringia os seus pedidos a uma determinada \u00e1rea da cidade, o que nos leva a acreditar \n\nque esse recorte espacial representava a regi\u00e3o em que o mesmo concentrava sua \n\natua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Essa pr\u00e1tica contribu\u00eda para que cada vereador fosse reconhecido como \n\nrepresentante de determinado(s) bairro(s), visto que, teoricamente, estaria sempre \n\ncomprometido em defender os interesses da popula\u00e7\u00e3o daquela localidade. A \n\nconsolida\u00e7\u00e3o desse tipo de reconhecimento, decerto, representava a conquista de um \n\nsignificativo n\u00famero de votos, por ocasi\u00e3o de cada elei\u00e7\u00e3o.  \n\nAo apoiar a cria\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de entidades civis que encaminhassem as \n\ndemandas da popula\u00e7\u00e3o diretamente \u00e0 prefeitura, a administra\u00e7\u00e3o de Pel\u00f3pidas passou a \n\nrepresentar uma amea\u00e7a \u00e0 representatividade exercida pelos vereadores. Insatisfeitos \n\ncom o modelo de gest\u00e3o defendido pelo prefeito, 20 dos 25 vereadores assinaram um \n\ndocumento no qual se comprometiam a opor sistem\u00e1tica oposi\u00e7\u00e3o \u00e0quela administra\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal. Passada a disputa eleitoral, a popula\u00e7\u00e3o do Recife passou a assistir a uma \n\n                                                 \n149 Mainwaring, Scott. Sistemas Partid\u00e1rios: O Caso do Brasil. Rio de Janeiro, FGV/ Editora Mercado \nAberto, 2000. \n\n\n\n 80 \n\ndisputa de representatividade. Ao mesmo tempo em que os vereadores reclamavam para \n\nsi o seu reconhecimento como leg\u00edtimos representantes da popula\u00e7\u00e3o, questionavam a \n\nlegitimidade de Pel\u00f3pidas enquanto prefeito, j\u00e1 que o mesmo havia sido eleito com o \n\napoio do PCB.  \n\nEnquanto Pel\u00f3pidas havia conquistado a prefer\u00eancia de um total de 81.499 \n\neleitores, a soma dos votos alcan\u00e7ados pelos candidatos a vereador apresentados pelo \n\nPTB e pelo PSB, partidos que compunham a Frente do Recife, equivale a 12.528. Assim \n\nsendo, comparando o n\u00famero de votos alcan\u00e7ado por Pel\u00f3pidas Silveira e o n\u00famero de \n\nvotos alcan\u00e7ados pelos candidatos a vereador pela Frente do Recife observa-se a \n\nexist\u00eancia de uma diferen\u00e7a de aproximadamente 70.000 votos. Aceitando a hip\u00f3tese de \n\nque todos os eleitores que votaram em um candidato a vereador indicado pela Frente do \n\nRecife tamb\u00e9m votaram em Pel\u00f3pidas poder-se-ia afirmar que entre aqueles que \n\napoiaram a elei\u00e7\u00e3o daquele prefeito havia cerca de 70.000 eleitores que optaram por \n\nconceder seus votos a vereadores apresentados por outras legendas partid\u00e1rias. \n\n \n\nResultado das elei\u00e7\u00f5es para a C\u00e2mara Municipal do Recife - 1955 \n\nPartido Vota\u00e7\u00e3o por legenda N\u00ba de vereadores eleitos \nPTB 16.204 4 \nPRT 15.121 3 \nPL 13.994 3 \nPR 13.398 3 \nPDC 11.951 3 \nUDN 11.289 3 \nPSP 6.761 2 \nPSB 6.124 1 \nPST 5.559 1 \nPSD 5.153 1 \nPRP 4.309 1 \nBrancos 5.982 - \nNulos 1.928 - \nTotal de votos 129.264 - \nFonte: Atas do TRE \n\nEssa falta de apoio, por parte do eleitorado, aos candidatos a vereador \n\napresentados pela Frente do Recife, parece ter ocasionado surpresa entre o meio pol\u00edtico \n\nlocal. Isso porque, desde 1947, os partidos de esquerda vinham demonstrando grande \n\npenetra\u00e7\u00e3o junto ao eleitorado da capital. E, embora a historiografia privilegie os \n\nn\u00fameros referentes \u00e0s disputas a cargos majorit\u00e1rios, pode-se afirmar que, em \u00e2mbito \n\nlegislativo, os partidos de esquerda tamb\u00e9m apresentavam significativas conquistas. \n\n\n\n 81 \n\nComo exemplo, tomemos os resultados verificados em 1947, durante a elei\u00e7\u00e3o em que \n\nforam escolhidos os ocupantes das 25 cadeiras do legislativo municipal150. \n\n \n\nResultado das elei\u00e7\u00f5es para a C\u00e2mara Municipal do Recife - 1947 \n\nPartidos Vota\u00e7\u00e3o por legenda N\u00ba de vereadores eleitos \nPSP 13.177 12 \nPSD 9.539 5 \nUDN 8.826 4 \nPL 5.152 2 \nPDC 4.115 2 \nPTB Abaixo do coeficiente eleitoral - \nPSB Abaixo do coeficiente eleitoral - \nFonte: Atas do TRE \n \n \n\nObservando os resultados apresentados na tabela anterior, verifica-se que o PTB \n\ne o PSB n\u00e3o conseguiram atingir o coeficiente eleitoral, fato que impossibilitou seu \n\nacesso a uma das cadeiras em disputa. No entanto, o PSP, partido que at\u00e9 a cassa\u00e7\u00e3o do \n\nregistro eleitoral do PCB n\u00e3o dispunha de representa\u00e7\u00e3o em Pernambuco, conseguiu \n\nconquistar um total de 12 das 25 vagas ent\u00e3o existentes151. Ocorre que, na sua maioria, o \n\nPSP era composto por ex-integrantes do PCB que encontraram no \u201centrismo\u201d uma \n\nalternativa \u00e0 ilegalidade152. Observe-se ainda que, desde o in\u00edcio dos seus mandatos, os \n\nvereadores eleitos pelo PSP eram reconhecidos por seus colegas como comunistas, fato \n\nque suscitou uma forte oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o de candidatos legitimamente eleitos. \n\nAssim sendo, compreendendo a vit\u00f3ria do PSP como uma demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a do \n\nPCB, pode-se entender a surpresa ocasionada em virtude dos resultados alcan\u00e7ados em \n\n1955.       \n\nEm entrevista concedida a Eliane Moury Fernandes, ao narrar as dificuldades \n\nocasionadas pela falta de apoio junto a C\u00e2mara, Pel\u00f3pidas Silveira chegou a afirmar que \n\na Frente do Recife parecia existir apenas no que se referia aos pleitos majorit\u00e1rios. \n\nSegundo Pel\u00f3pidas, a popula\u00e7\u00e3o, no momento de escolher os candidatos a vereador, \n\noptava por beneficiar o pol\u00edtico que tivesse oferecido qualquer facilidade a um dos seus \n                                                 \n150 Vale lembrar que, em fun\u00e7\u00e3o do modelo de governo institu\u00eddo por Get\u00falio Vargas durante o Estado \nNovo, a C\u00e2mara Municipal do Recife, assim como diversas outras casas legislativas, naquele momento, \nn\u00e3o apresentava representantes legais.  \n151 Entre os doze candidatos eleitos pelo PSP, destaque-se a elei\u00e7\u00e3o de J\u00falia Santiago, primeira mulher a \nconquistar um assento junto ao legislativo municipal. Ver AT \u2013 01 Atas das sess\u00f5es extraordin\u00e1rias de \n15/12/1947 a 28/01/1948 \n152 Como afirmado anteriormente, ap\u00f3s a cassa\u00e7\u00e3o do registro eleitoral do PCB, alguns dos pol\u00edticos que \nintegravam aquele partido, com o objetivo de obter o registro de suas candidaturas, passaram a se filiar a \noutros partidos pol\u00edticos. A essa manobra deu-se o nome de entrismo. \n\n\n\n 82 \n\nparentes, amigos, ou pessoa pr\u00f3xima. As palavras do ex-prefeito nos levaram a refletir \n\nsobre a id\u00e9ia defendida por Scott Mainwaring, segundo a qual, no per\u00edodo em quest\u00e3o, o \n\neleitor, ao decidir o destino do seu voto, privilegiaria a figura do candidato e n\u00e3o a do \n\npartido pelo qual sua candidatura era apresentada.153 \n\nDe acordo com Mainwaring, a exist\u00eancia dessa falta de identifica\u00e7\u00e3o entre os \n\neleitores e os partidos pol\u00edticos decorreria de dois fatores essenciais. O primeiro deles \n\nseria a inexist\u00eancia \u2013 ou a falta de apresenta\u00e7\u00e3o - de programas bem definidos, por parte \n\nde alguns partidos. Fato que dificultaria ao eleitor definir de forma clara quais os \n\ninteresses defendidos por cada legenda. O segundo elemento est\u00e1 relacionado a uma \n\nquest\u00e3o que, ainda nos dias de hoje, se apresenta como um desafio \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema pol\u00edtico pluripartid\u00e1rio. Trata-se da migra\u00e7\u00e3o de um partido para outro, \n\nrealizada por um grande n\u00famero de pol\u00edticos. Mudan\u00e7as de partido que podem ocorrer a \n\ncada candidatura, mas tamb\u00e9m durante o curso de um mandato. Desse modo, um \n\ncandidato eleito por um determinado partido, no decorrer de seu mandato pode migrar \n\npara outro, dificultando ao eleitor reconhec\u00ea-lo como representante de uma determinada \n\nlegenda partid\u00e1ria.  \n\nVoltando ao diss\u00eddio existente entre o prefeito e a maioria dos vereadores, pode-\n\nse afirmar que, caso a Frente do Recife tivesse logrado maior \u00eaxito na conquista de \n\ncargos legislativos, esse embate poderia apresentar propor\u00e7\u00f5es mais modestas. No \n\nentanto, n\u00e3o cabe aqui uma maior reflex\u00e3o quanto \u00e0s possibilidades do \u201cse isso\u201d ou \u201cse \n\naquilo\u201d. Em vez disso, \u00e9 importante termos em mente que o apoio oferecido \u00e0s \n\nassocia\u00e7\u00f5es de bairro n\u00e3o era o \u00fanico elemento que ia de encontro \u00e0 representatividade \n\nat\u00e9 ent\u00e3o exercida pelos vereadores. A realiza\u00e7\u00e3o quinzenal de audi\u00eancias p\u00fablicas - \n\nreuni\u00f5es em que qualquer cidad\u00e3o poderia levar seu pleito diretamente ao prefeito ou a \n\num de seus representantes \u2013 tamb\u00e9m pode ser entendida como um dos componentes \n\ndessa disc\u00f3rdia. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s audi\u00eancias p\u00fablicas, comumente, s\u00e3o extra\u00eddas das \n\nmem\u00f3rias de Paulo Cavalcanti, tomemos como exce\u00e7\u00e3o o an\u00fancio de sua realiza\u00e7\u00e3o em \n\nalguns dos jornais da \u00e9poca, onde eram divulgados os hor\u00e1rios e locais da verifica\u00e7\u00e3o \n\ndas citadas audi\u00eancias. Quanto ao seu formato, acatando as informa\u00e7\u00f5es oferecidas por \n\nCavalcanti, pode-se afirmar que o poder p\u00fablico era representado pelo prefeito e por \n\nparte do seu secretariado. No entanto, nem sempre a presen\u00e7a do chefe do executivo \n\n                                                 \n153 Mainwaring. Op. Cit. \n\n\n\n 83 \n\nmunicipal era poss\u00edvel, fato que n\u00e3o impedia que as demandas da popula\u00e7\u00e3o fossem \n\nencaminhadas ao secretariado municipal. As reivindica\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o podiam ser \n\napresentadas em nome de uma coletividade \u2013 moradores de um determinado logradouro, \n\nreunidos ou n\u00e3o em associa\u00e7\u00f5es de bairro; grupos de trabalhadores; etc. \u2013, ou \n\nindividualmente. Depois de apresentadas, as demandas da popula\u00e7\u00e3o eram levadas ao \n\np\u00fablico presente, o qual se manifestava quanto \u00e0 ordem de prioridades e, nos casos em \n\nque n\u00e3o existia um consenso, cabia ao poder p\u00fablico arbitrar quanto \u00e0 ordem das \n\nsolicita\u00e7\u00f5es a serem atendidas, bem como levar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o a impossibilidade \u2013 t\u00e9cnica \n\nou de recursos financeiros - de empreender algumas das obras solicitadas.  \n\nQuanto \u00e0s associa\u00e7\u00f5es de bairro, podemos destacar dois trabalhos os quais \n\noferecem abordagens bastante diversas sobre a atua\u00e7\u00e3o das mesmas.  Tomemos como \n\nponto de partida o livro de Luciana de Barros Jaccoud154, fruto de pesquisa de mestrado \n\ne no qual, em meio aos movimentos sociais atuantes em Pernambuco, a autora dedica \n\nparte de sua narrativa \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das associa\u00e7\u00f5es de bairro. Tratando \n\nde seu entusiasmo criador, afirma que as associa\u00e7\u00f5es surgidas no Recife ao longo da \n\nsegunda metade da d\u00e9cada de 1950 seriam inspiradas no modelo de associa\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvido pelo PCB, e tamb\u00e9m nas Sociedades de Amigos dos Bairros (SABs), \n\nentidades existentes na capital do estado de S\u00e3o Paulo, nas quais moradores de uma \n\nmesma \u00e1rea reuniam-se com o objetivo de pleitear melhorias para a localidade em que \n\nresidiam. De modo que, reunidos em uma associa\u00e7\u00e3o, os moradores adquiriam maior \n\nfor\u00e7a reivindicat\u00f3ria junto aos representantes do poder p\u00fablico. Ao longo do seu texto, \n\nas associa\u00e7\u00f5es de bairro e outros movimentos sociais s\u00e3o apresentados como \n\nimportantes instrumentos de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da popula\u00e7\u00e3o e como elementos \n\nleg\u00edtimos de representa\u00e7\u00e3o popular. \n\nJ\u00e1 no livro de Virg\u00ednia Pontual, o apoio \u00e0s associa\u00e7\u00f5es de bairro \u00e9 analisado a \n\npartir de uma abordagem bastante diversa. Em sua an\u00e1lise, a autora chama a aten\u00e7\u00e3o dos \n\nleitores para o papel das associa\u00e7\u00f5es de bairro como elementos disciplinadores da \n\natua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da popula\u00e7\u00e3o. Influenciada pelas id\u00e9ias de Michel Foucault quanto ao \n\ncontrole da sociedade, Virg\u00ednia Pontual ressalta as vantagens advindas do agrupamento \n\nda popula\u00e7\u00e3o em torno de unidades representativas. Vale ressaltar que, embora aponte o \n\ncar\u00e1ter disciplinador das associa\u00e7\u00f5es de bairro, a autora n\u00e3o vai de encontro ao seu \n\ncar\u00e1ter reivindicat\u00f3rio.  \n\n                                                 \n154 Jaccoud, Luciana de Barros. Movimentos sociais e crise pol\u00edtica em Pernambuco (1955 \u2013 1968). \nRecife: Editora Massangana, 1990. \n\n\n\n 84 \n\n \n\nAs associa\u00e7\u00f5es de bairros, al\u00e9m de representarem e mobilizarem a \npopula\u00e7\u00e3o residente nos bairros, apresentavam outra positividade: a \ndo disciplinamento dos mais carentes e menos cultos da sociedade. \nDa\u00ed a necessidade de um estatuto elaborado pelo governo municipal, \ncujas fun\u00e7\u00f5es seriam uniformizar, normalizar e disciplinar a \noperacionaliza\u00e7\u00e3o das mesmas associa\u00e7\u00f5es.155 \n \n\n \n\nAssim sendo, independentemente das outras caracter\u00edsticas apresentadas pelas \n\nassocia\u00e7\u00f5es de bairro, as autoras anteriormente citadas, destacam a quest\u00e3o da \n\nrepresentatividade. Foi contra a legitimidade do modelo de representa\u00e7\u00e3o popular \n\napoiado por Pel\u00f3pidas, por meio das associa\u00e7\u00f5es de bairro e das audi\u00eancias p\u00fablicas, \n\nque os vereadores do Recife se mobilizaram.   \n\nOs vereadores chegaram a propor que as associa\u00e7\u00f5es de bairro funcionassem sob \n\na sua supervis\u00e3o, sob a alega\u00e7\u00e3o de que, de acordo com o regime democr\u00e1tico em vigor, \n\nos ocupantes da c\u00e2mara municipal seriam os leg\u00edtimos representantes da popula\u00e7\u00e3o do \n\nRecife. Segundo essa proposta, o vereador que tivesse sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o em \n\ndeterminado bairro teria o direito de indicar o l\u00edder, ou l\u00edderes, das associa\u00e7\u00f5es ali \n\nexistentes. Ao que parece, diante da indesejada exist\u00eancia de tais associa\u00e7\u00f5es, os \n\nvereadores passaram a conceber uma f\u00f3rmula atrav\u00e9s da qual pudessem tirar proveito \n\ndas mesmas. Tal afirmativa baseia-se no entendimento segundo o qual, caso a proposta \n\nconduzida pelos vereadores viesse a ser aceita, os l\u00edderes dessas associa\u00e7\u00f5es perderiam \n\na caracter\u00edstica de representantes indicados pela popula\u00e7\u00e3o e passariam a atuar como \n\n\u201ccabos eleitorais\u201d dos vereadores que lhes houvesse indicado. Ocorre que, mesmo \n\ndiante da forte press\u00e3o exercida pelos vereadores, tal proposta n\u00e3o logrou \u00eaxito. Tendo a \n\nlegitimidade do seu poder de representa\u00e7\u00e3o amea\u00e7ada pelo modelo de gest\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica institu\u00eddo por Pel\u00f3pidas Silveira, os vereadores passaram a empreender \n\numa disputa na qual a legitimidade do prefeito passou a ser cotidianamente questionada. \n\n \n\nO incr\u00edvel causo dos gatos \n\n  \n\nNarrando algumas das disputas ocorridas no decorrer da administra\u00e7\u00e3o de \n\nPel\u00f3pidas Silveira, Paulo Cavalcanti descreve a oposi\u00e7\u00e3o existente entre o prefeito e a \n\n                                                 \n155 Pontual, Virg\u00ednia. Uma Cidade e Dois Prefeitos. Narrativas do Recife nas d\u00e9cadas de 1930 a 1950. \nRecife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2001. p. 203. \n\n\n\n 85 \n\nmaioria dos vereadores do Recife. Como dito anteriormente, assim que fora anunciado o \n\nresultado da elei\u00e7\u00e3o municipal de 1955, vinte dos vinte e cinco vereadores eleitos, sob a \n\nlideran\u00e7a de S\u00e9rgio Godoy (PSD), assinaram um documento no qual se comprometiam \n\na impor oposi\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica ao governo de Pel\u00f3pidas Silveira156. Procurado para se \n\nposicionar acerca dessa poss\u00edvel oposi\u00e7\u00e3o, o prefeito rec\u00e9m eleito se pronunciou da \n\nseguinte maneira: \u201cFui apoiado por dois partidos que elegeram apenas 5 vereadores. \n\nEstou certo, por\u00e9m, que os representantes de outras bancadas n\u00e3o se colocar\u00e3o em \n\noposi\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica [...]\u201d157.  \n\nEntretanto, ao longo do m\u00eas de novembro, antes mesmo da posse dos candidatos \n\neleitos, intensificou-se a campanha dos vereadores contra o prefeito. O vereador \n\nWandenkolk Wanderley (PDC), o qual j\u00e1 havia tentado impugnar a concess\u00e3o do \n\nregistro eleitoral \u00e0 candidatura de Pel\u00f3pidas, voltou a recorrer \u00e0 justi\u00e7a. Nessa ocasi\u00e3o, o \n\nseu objetivo era impedir a realiza\u00e7\u00e3o da posse do prefeito rec\u00e9m eleito, pleito no qual \n\nn\u00e3o logrou \u00eaxito. Seu argumento, mais uma vez, era de que, embora filiado ao PSB, \n\nPel\u00f3pidas seria um pol\u00edtico comprometido com os interesses do PCB, fato que, segundo \n\nWandenkolk, comprometia a legitimidade do seu mandato.   \n\nTranscorridas as posses dos candidatos eleitos \u2013 prefeito, vice-prefeito e \n\nvereadores -, as den\u00fancias contra o prefeito, que at\u00e9 ent\u00e3o eram divulgadas na imprensa, \n\npassaram tamb\u00e9m a integrar as discuss\u00f5es parlamentares. A tribuna da C\u00e2mara \n\nMunicipal do Recife passou a ser o local de onde eram dirigidos acirrados ataques \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de bairro e \u00e0 administra\u00e7\u00e3o de Pel\u00f3pidas. Diante de um \n\nambiente hostil ao prefeito, Ant\u00f4nio Bezerra Baltar, \u00fanico vereador eleito pelo PSB e \n\namigo pessoal de Pel\u00f3pidas, em diversas ocasi\u00f5es, tentou promover a concilia\u00e7\u00e3o entre \n\nos representantes do executivo e do legislativo municipal. Contando com o apoio de \n\napenas cinco vereadores, o prefeito convivia com uma amea\u00e7a efetiva \u00e0 governabilidade \n\nda sua administra\u00e7\u00e3o. Diante da necessidade de conquistar a ades\u00e3o de outros \n\nvereadores, os representantes da Frente do Recife passaram a promover encontros entre \n\no prefeito e alguns dos pol\u00edticos que dispunham de assento na c\u00e2mara municipal158. \n\n                                                 \n156 Os resultados daquela elei\u00e7\u00e3o foram divulgados em 21 de outubro e, no dia seguinte, o Di\u00e1rio de \nPernambuco j\u00e1 oferecia aos seus leitores mat\u00e9ria sobre a exist\u00eancia, entre os integrantes da c\u00e2mara, de \numa campanha contra a administra\u00e7\u00e3o de Pel\u00f3pidas Silveira. Di\u00e1rio de Pernambuco, 22 de Outubro de \n1955, p.16. \n157 Di\u00e1rio de Pernambuco, 1 de Novembro de 1955, p.3. \n158 Contando com o apoio de apenas 20% dos vereadores eleitos, o executivo convivia com a constante \namea\u00e7a de ter as medidas e obras defendidas por aquela gest\u00e3o comprometidas pelo veto da c\u00e2mara \nmunicipal.  \n\n\n\n 86 \n\nEsses encontros, comumente, ocorriam sob o formato de pequenas reuni\u00f5es \n\ninformais, realizadas na casa de um dos vereadores eleitos pela Frente. Contudo, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dessas reuni\u00f5es, assim como sua motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, diversas vezes chegou \n\nao conhecimento de alguns dos legisladores que apresentavam um posicionamento mais \n\nhostil em rela\u00e7\u00e3o ao prefeito. Nessas ocasi\u00f5es, o plen\u00e1rio da C\u00e2mara servia de cen\u00e1rio a \n\nacirradas alterca\u00e7\u00f5es, em que a troca de cr\u00edticas e insultos tomava o lugar da \u2018ordem do \n\ndia\u2019159. Comumente, cada novo embate era seguido pela vota\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o, no \n\nplen\u00e1rio daquela Casa, de atos de rep\u00fadio ao prefeito. A disputa pelo poder pol\u00edtico \n\npassou ent\u00e3o a se apresentar sob a forma de desaven\u00e7as cotidianas. E, para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das mesmas, qualquer ato do prefeito poderia ser utilizado contra ele na \n\ntentativa de comprometer sua imagem junto \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica.  \n\nEpis\u00f3dio emblem\u00e1tico ocorreu nas proximidades da Semana Santa de 1956, \n\ncerca de dois meses ap\u00f3s a posse de Pel\u00f3pidas. Semanas antes do feriado pascal, o \n\nplen\u00e1rio da C\u00e2mara Municipal do Recife serviu de palco a realiza\u00e7\u00e3o de discuss\u00f5es \n\nsobre \u201cboatos quanto a falta de peixes por ocasi\u00e3o da Semana Santa\u201d160. Rumores que \n\ntamb\u00e9m podem ser localizados em diversas mat\u00e9rias publicadas pelo Jornal do \n\nCommercio e Di\u00e1rio de Pernambuco. O que inicialmente era apresentado como boato, \n\nespecula\u00e7\u00e3o, gradativamente transformava-se em acusa\u00e7\u00e3o direta ao prefeito, o qual, \n\nsegundo seus acusadores, estaria, propositadamente, em virtude de seu ate\u00edsmo \n\ncomunista161, negligenciando a tradi\u00e7\u00e3o crist\u00e3 da qual comungava a maior parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o do Recife. Entre os vereadores daquela capital, passa ent\u00e3o a existir uma \n\ntentativa de convencer a popula\u00e7\u00e3o de que a escassez do peixe seria fruto da \n\npremedita\u00e7\u00e3o dos comunistas. Um ato que s\u00f3 se tornara poss\u00edvel porque essa mesma \n\npopula\u00e7\u00e3o, ao destinar o seu voto ao candidato da Frente do Recife, teria possibilitado a \n\nascens\u00e3o dos comunistas ao poder. \n\n                                                 \n159O protocolo das sess\u00f5es parlamentares estabelece que, iniciada a sess\u00e3o e verificado o n\u00famero de \nvereadores presentes, segue-se com a leitura da \u2018ordem do dia\u2019, arrolamento no qual devem ser listados os \ntemas tratados durante cada sess\u00e3o, assim como a ordem dos oradores inscritos para aquela sess\u00e3o.  \n160 Cabe aqui uma observa\u00e7\u00e3o. Muitos temas pol\u00eamicos eram levados \u00e0 discuss\u00e3o na C\u00e2mara Municipal \nem virtude dos boatos que estariam ocasionando pela cidade. Aparentemente, a recorr\u00eancia aos supostos \nboatos tinha por intuito evitar a elabora\u00e7\u00e3o de uma acusa\u00e7\u00e3o direta e, conseq\u00fcentemente, um confronto \ndireto com o acusado. Dessa forma, os boatos, bem como as not\u00edcias veiculadas na imprensa, aparecem \ncomo mat\u00e9ria de grande interesse por parte dos vereadores. Observe-se tamb\u00e9m que os problemas quanto \nao abastecimento de pescado por ocasi\u00e3o da Semana Santa eram bastante comuns. Ocorre que, entre os \ncomerciantes locais, existia a pr\u00e1tica de, deliberadamente, diminuir os estoques e promover uma grande \neleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os. Tanto \u00e9 assim, que ainda em 1946, por ocasi\u00e3o de sua r\u00e1pida passagem pela \nprefeitura, Pel\u00f3pidas tentou combater essa pr\u00e1tica atrav\u00e9s do tabelamento dos pre\u00e7os do pescado. \n161 Ressalte-se que, embora seja constantemente nomeado por seus advers\u00e1rios como comunista, \nPel\u00f3pidas Silveira jamais apresentou-se como defensor dessa ideologia. \n\n\n\n 87 \n\n Ciente das acusa\u00e7\u00f5es que lhe vinham sendo impostas, e da falta de pescado nas \n\nfeiras e mercados p\u00fablicos, Pel\u00f3pidas, ap\u00f3s analisar as alternativas vi\u00e1veis, empreendeu \n\numa medida no esfor\u00e7o de abastecer o com\u00e9rcio popular com os peixes que \u00e0quele \n\nmomento vinham sendo reivindicados. Assim, nos dias que antecederam a P\u00e1scoa, \n\nPel\u00f3pidas fez chegar ao porto do Recife 30 toneladas de peixes, de esp\u00e9cies variadas, as \n\nquais havia importado do arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha. Enquanto parte desse \n\nproduto seria destinada a atender \u00e0 demanda dos mercados e feiras livres da cidade, um \n\noutro montante seria distribu\u00eddo gratuitamente entre hospitais p\u00fablicos, institui\u00e7\u00f5es \n\nmilitares, escolas e asilos.  \n\nCom a divulga\u00e7\u00e3o de tais provid\u00eancias, pode-se imaginar que aquela quest\u00e3o \n\nchegaria ao seu fim, no entanto, diante do esfor\u00e7o do prefeito de contentar os reclames \n\npopulares, os vereadores n\u00e3o se deram por derrotados. Enquanto Antonio Bezerra \n\nBaltar, inscrevia-se como orador e defendia as provid\u00eancias tomadas pela prefeitura, \n\nseus colegas desferiam novos golpes contra Pel\u00f3pidas. Passada a P\u00e1scoa, os peixes \n\nimportados de Fernando de Noronha continuavam a povoar as manchetes dos peri\u00f3dicos \n\nlocais.  \n\nSurgem ent\u00e3o novos rumores contra o prefeito, os quais informavam que a \n\ncidade estaria atravessando um grande \u2018surto\u2019 de intoxica\u00e7\u00e3o alimentar, em virtude da \n\ningest\u00e3o dos peixes distribu\u00eddos pelo prefeito. Na C\u00e2mara, essa tem\u00e1tica passou a ser \n\ndiscutida quase que diariamente. Tanto nas sess\u00f5es ordin\u00e1rias, quanto nas \n\nextraordin\u00e1rias, alternaram-se acusa\u00e7\u00f5es e elogios ao prefeito. Consta em ata o \n\nrecebimento de diversos of\u00edcios nos quais diretores de escolas, oficiais militares e \n\nadministradores de hospitais, com o objetivo de isentar Pel\u00f3pidas das acusa\u00e7\u00f5es que o \n\nmesmo vinha sofrendo, informavam o recebimento e a distribui\u00e7\u00e3o do referido peixe. \n\nAo longo dessas cartas, informa-se que o pescado em quest\u00e3o teria sido ingerido por \n\nalunos, soldados, funcion\u00e1rios e pacientes, sem que fosse observado nenhum mal em \n\ndecorr\u00eancia do referido consumo. \n\nObjetivando encerrar as discuss\u00f5es quanto \u00e0 exist\u00eancia ou n\u00e3o desse suposto \n\n\u2018surto\u2019 de intoxica\u00e7\u00e3o alimentar, a prefeitura resolveu contratar uma junta m\u00e9dica para \n\nque fosse atestada a qualidade dos peixes distribu\u00eddos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\num exame comprobat\u00f3rio, foram selecionados tr\u00eas gatos sadios, aos quais foram \n\noferecidas 200 gramas de v\u00edsceras provenientes de um \u00fanico peixe. Ap\u00f3s a ingest\u00e3o do \n\npescado, os gatos foram isolados em local apropriado e mantidos sob observa\u00e7\u00e3o, sem \n\nque lhes fosse oferecida qualquer tipo de alimenta\u00e7\u00e3o complementar. Transcorridas 24 \n\n\n\n 88 \n\nhoras ap\u00f3s o isolamento, e constatando-se que os gatos n\u00e3o foram acometidos de \n\nnenhum mal em virtude da ingest\u00e3o dos peixes, Pel\u00f3pidas Silveira foi inocentado das \n\nacusa\u00e7\u00f5es que lhes vinham sendo imputadas162. Observe-se que, na documenta\u00e7\u00e3o \n\nproduzida pela c\u00e2mara municipal, o processo ao qual acabamos de narrar \u00e9 descrito sob \n\num forte discurso de cientificidade. Encerradas as discuss\u00f5es quanto \u00e0 qualidade dos \n\npeixes, observamos o fim de um epis\u00f3dio em que a reputa\u00e7\u00e3o de um prefeito foi \n\nrestabelecida gra\u00e7as a \u201ctr\u00eas gatos sadios\u201d.   \n\nO epis\u00f3dio ao qual acabamos de narrar ilustra a animosidade existente entre os \n\nrepresentantes dos poderes executivo e legislativo municipais. Embora essa hostilidade \n\nn\u00e3o possa ser vista como incomum, o tom difamat\u00f3rio assumido durante esse epis\u00f3dio \n\ndesperta o nosso interesse para as diversas t\u00e1ticas adotadas pelos vereadores no intuito \n\nde minar o governo de Pel\u00f3pidas. No decorrer de nossas pesquisas, pudemos perceber \n\nque as a\u00e7\u00f5es nesse sentido se estendiam desde a elabora\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de acusa\u00e7\u00f5es \n\nnas quais destacava-se o desrespeito de Pel\u00f3pidas para com os problemas da popula\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e0 constante imposi\u00e7\u00e3o de vetos aos projetos defendidos pelo prefeito. Em contrapartida, \n\nobservamos que, al\u00e9m de apoiar as associa\u00e7\u00f5es de bairro, Pel\u00f3pidas passou a combater \n\no grande n\u00famero de \u201cperd\u00e3o de d\u00e9bitos\u201d e \u201cconcess\u00e3o de aux\u00edlios\u201d conseguidos junto \u00e0 \n\nC\u00e2mara Municipal163, fato que ati\u00e7ou ainda mais a ira de seus opositores. \n\n \n\nA Batalha da Acumula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAcompanhando as not\u00edcias veiculadas no Jornal do Commercio e no Di\u00e1rio de \n\nPernambuco, observamos que, assim que foram divulgados os resultados da campanha \n\neleitoral de 1958, o nome de Pel\u00f3pidas Silveira esteve envolto em mais um epis\u00f3dio \n                                                 \n162 O problema de abastecimento de peixe, por ocasi\u00e3o da Semana Santa, era bastante comum no Recife, \npois, com o objetivo de majorar o pre\u00e7o do pescado, os comerciantes tiravam os peixes das suas bancas e, \n\u00e0s v\u00e9speras da P\u00e1scoa, faziam com que os mesmos reaparecessem com um custo bastante elevado. \nQuanto \u00e0s den\u00fancias contra o prefeito e a forma\u00e7\u00e3o de uma junta cient\u00edfica para a elucida\u00e7\u00e3o do suposto \nsurto de intoxica\u00e7\u00e3o alimentar ver AT \u2013 46 (Cole\u00e7\u00e3o de Atas Encadernadas da C\u00e2mara Municipal do \nRecife).   \n163 Acompanhando a Cole\u00e7\u00e3o de Atas Encadernadas da C\u00e2mara Municipal do Recife observamos que o \n\u201cperd\u00e3o de d\u00e9bito\u201d e a \u201cconcess\u00e3o de aux\u00edlio\u201d se apresentavam de forma bastante recorrente e variada. \nTais pedidos eram levados pela popula\u00e7\u00e3o a algum dos componentes daquela Casa, o qual encaminhava o \nmesmo \u00e0 vota\u00e7\u00e3o, de modo que, concedido o pleito, o interessado se via em d\u00e9bito para com o vereador \nque encaminhara sua demanda. O perd\u00e3o de d\u00e9bito para com a fazenda municipal comumente referia-se a \nd\u00edvidas provenientes de impostos prediais, tanto de edif\u00edcios p\u00fablicos como privados. J\u00e1 os aux\u00edlios, em \nsua maioria, eram concedidos a agremia\u00e7\u00f5es carnavalescas, solenidades de formatura, para a compra de \npr\u00f3teses e cadeiras de rodas que seriam doadas a pessoas que alegavam n\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es de adquiri-las. \nNo entanto, tamb\u00e9m constam em ata, pedidos incomuns como \u201cfinanciamento de viagem cultural a \nEuropa\u201d e \u201cconstru\u00e7\u00e3o de geringon\u00e7a voadora\u201d. Em quaisquer dos casos, a aprova\u00e7\u00e3o desses pedidos \nresultava em diminui\u00e7\u00e3o do er\u00e1rio municipal.  \n\n\n\n 89 \n\npol\u00eamico. Tanto nos citados peri\u00f3dicos como nas atas da C\u00e2mara Municipal do Recife, \n\no lit\u00edgio em quest\u00e3o nos \u00e9 apresentado sob o t\u00edtulo de \u201cA Batalha da Acumula\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nComo vimos anteriormente, por ocasi\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es estaduais de 1958, a Frente do \n\nRecife uniu-se \u00e0 UDN formando as Oposi\u00e7\u00f5es Unidas, coliga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da qual foram \n\nlan\u00e7ados os nomes de Cid Sampaio (UDN) e Pel\u00f3pidas Silveira (PSB) aos cargos de \n\ngovernador e vice-governador respectivamente, assim como os de Barros Carvalho \n\n(PTB) e Ant\u00f4nio Bezerra Baltar (PSB) como postulantes ao senado e \u00e0 supl\u00eancia do \n\nmesmo164. Diante de tal composi\u00e7\u00e3o, pode-se afirmar que um dos fatores determinantes \n\npara a indica\u00e7\u00e3o do candidato a vice-governador foi a grande popularidade demonstrada \n\npor Pel\u00f3pidas entre o eleitorado da capital165.  \n\nApurados os votos e verificando-se a vit\u00f3ria dos quatro candidatos anteriormente \n\nmencionados, a ocupa\u00e7\u00e3o do cargo de prefeito do Recife passou a figurar como um \n\nempecilho para a posse do vice-governador rec\u00e9m eleito. Observe-se que, at\u00e9 aquela \n\nocasi\u00e3o, diante de um impedimento do governador, o presidente da Assembl\u00e9ia \n\nLegislativa passaria a responder, temporariamente, pelo governo do estado, pois assim \n\nestabelecia a Constitui\u00e7\u00e3o Estadual de 1947. O cargo de vice-governador de \n\nPernambuco foi institu\u00eddo no ano de 1957, de modo que Pel\u00f3pidas Silveira, tendo sido \n\neleito democraticamente, seria o primeiro pol\u00edtico a ocupar o referido cargo. Contudo, \n\ndiante da constata\u00e7\u00e3o de que, se empossado, Pel\u00f3pidas exerceria os dois cargos, passou-\n\nse a discutir a legalidade da ocupa\u00e7\u00e3o concomitante de dois cargos eletivos do poder \n\nexecutivo. \n\nEntretanto, antes de nos determos aos diversos lances do processo que se \n\ndesenrolaria a seguir, vale observar sua suposta motiva\u00e7\u00e3o. Para tanto, voltemos \u00e0 \n\nsucess\u00e3o municipal de 1955, pois os resultados alcan\u00e7ados naquele pleito s\u00e3o \n\nfundamentais para a compreens\u00e3o dos epis\u00f3dios que se seguiram. Observando a tabela \n\nreferente \u00e0 disputa ao cargo de vice-prefeito do Recife verifica-se que os partidos que \n\nnaquele momento compunham a Frente do Recife (PCB, PSB e PTB) n\u00e3o chegaram a \n\num consenso quanto \u00e0 indica\u00e7\u00e3o de um \u00fanico candidato. Assim sendo, o PSB lan\u00e7ou a \n\ncandidatura de S\u00f3crates Times de Carvalho, enquanto o PTB, com o apoio do PCB e do \n\n                                                 \n164 Por ocasi\u00e3o do pleito em voga, o cargo de suplente de senador era disputado atrav\u00e9s do voto direto, \nconstando o mesmo da c\u00e9dula de vota\u00e7\u00e3o, diferentemente do que ocorre atualmente, quando as vagas da \nsupl\u00eancia s\u00e3o acordadas dentro das institui\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias. \n165 Vale lembrar que naquela ocasi\u00e3o Pel\u00f3pidas ocupava o cargo de prefeito do Recife, o qual havia \nconquistado por meio da obten\u00e7\u00e3o de 68% do total dos votos v\u00e1lidos verificados na elei\u00e7\u00e3o municipal de \n1955. \n\n\n\n 90 \n\nPTN166, lan\u00e7ou o nome de Jo\u00e3o Vieira de Menezes. Desse modo, a Frente do Recife \n\nlan\u00e7ou a candidatura de um candidato ao cargo de prefeito e dois ao cargo de vice-\n\nprefeito. Isso foi poss\u00edvel porque as elei\u00e7\u00f5es para os dois cargos (prefeito e vice-\n\nprefeito) ocorriam separadamente, de modo que um eleitor poderia votar em candidatos \n\nde legendas e propostas distintas. Com a apura\u00e7\u00e3o dos votos, foi constatada a vit\u00f3ria de \n\nJo\u00e3o Vieira de Menezes sobre S\u00f3crates Times de Carvalho e os demais candidatos. \n\n \n\n \n\nResultado das Elei\u00e7\u00f5es para Vice-Prefeito do Recife - 1955 \n\nCandidatos a vice-prefeito Partidos Votos (n\u00ba absolutos) \nJo\u00e3o Vieira de Menezes PTN \u2013 PTB 42.043 \nS\u00f3crates Times de Carvalho PSB 27.746 \nCl\u00f3vis Correia de O. Andrade PR 18.335 \nIlo Lins e Silva PST 8.833 \nAnt\u00f4nio Luiz da Silva PDC 3.949 \nMartiniano Fernandes PSD 3.404 \nVotos Brancos - 22.936 \nVotos nulos - 2.018 \nFonte: Atas do TRE  \n\n \n\nA posse dos candidatos eleitos ocorreu em janeiro do ano seguinte e, ap\u00f3s alguns \n\nmeses de mandato (em junho de 1956), Pel\u00f3pidas Silveira, na qualidade de professor \n\nuniversit\u00e1rio, licenciou-se do cargo de prefeito para participar de uma banca de \n\nconcurso p\u00fablico, na Faculdade de Arquitetura de S\u00e3o Paulo. Com o seu afastamento, \n\nJo\u00e3o Vieira de Menezes (PTB), como vice-prefeito do Recife, assumiu temporariamente \n\na edilidade. Em sua r\u00e1pida passagem pela prefeitura, Vieira de Menezes tomou uma \n\ns\u00e9rie de medidas que iam de encontro \u00e0s resolu\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o empreendidas por \n\nPel\u00f3pidas. Ao que nos parece, o mais pol\u00eamico desses atos foi a recontrata\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos funcion\u00e1rios p\u00fablicos municipais, os quais haviam sido exonerados por \n\nPel\u00f3pidas sob a alega\u00e7\u00e3o de que os mesmos haviam sido contratados nos \u00faltimos dias da \n\ngest\u00e3o de Djair Brindeiro, o qual havia ocupado a prefeitura entre os meses de mar\u00e7o e \n\ndezembro de 1955. Os atos de Vieira de Menezes contaram com o apoio de boa parte \n\n                                                 \n166 Observe-se que, o PTN figura como um dos partidos que apoiaram uma das candidaturas a vice-\nprefeito apresentada pela Frente do Recife. No entanto, essa legenda n\u00e3o consta da tabela em que s\u00e3o \napresentadas as candidaturas ao cargo de prefeito. Assim sendo, fica a seguinte quest\u00e3o: poder\u00edamos \nconsiderar o PTN como um dos partidos que compunham a Frente do Recife em 1955? Ou seu apoio \u00e0 \ncandidatura de Jo\u00e3o Vieira de Menezes n\u00e3o representa necessariamente a sua participa\u00e7\u00e3o efetiva no \ninterior daquela alian\u00e7a?  \n\n\n\n 91 \n\ndos vereadores do Recife \u2013 aqueles que ofereciam oposi\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica a Pel\u00f3pidas \u2013 os \n\nquais chegaram a aprovar \u201cvotos de aplauso\u201d em homenagem ao vice-prefeito.  \n\nDiante da conduta de Vieira de Menezes e da sua aproxima\u00e7\u00e3o com o grupo de \n\nvereadores que tentava comprometer a governabilidade da gest\u00e3o de Pel\u00f3pidas, o \n\nsecretariado municipal optou por apresentar um pedido coletivo de demiss\u00e3o, o qual foi \n\nimediatamente acatado pelo novo prefeito. De acordo com Pel\u00f3pidas167, o recebimento \n\nde alguns telegramas noticiando o ocorrido fez com que ele abandonasse o concurso e \n\nregressasse apressadamente para o Recife. Em suas palavras, tais telegramas noticiavam \n\nque, na sua aus\u00eancia, Vieira de Menezes \u201cpintou o diabo em cinco dias\u201d. \n\nDesembarcando no Recife, Pel\u00f3pidas reassumiu de imediato o seu cargo, readmitiu os \n\nsecret\u00e1rios municipais e passou a desfazer as medidas autorizadas durante a sua \n\naus\u00eancia. A partir desse epis\u00f3dio, o prefeito do Recife teria ficado ciente da amea\u00e7a que \n\num afastamento, mesmo que tempor\u00e1rio, representaria para o sucesso e a continuidade \n\ndas pol\u00edticas defendidas por sua gest\u00e3o.  \n\nDe acordo com Virg\u00ednia Pontual, a lembran\u00e7a da r\u00e1pida passagem de Vieira de \n\nMenezes pela prefeitura do Recife foi um fator crucial nas decis\u00f5es que viriam a ser \n\ntomadas por Pel\u00f3pidas, no decorrer da \u201cBatalha da Acumula\u00e7\u00e3o\u201d. Assim sendo, \n\ntranscorridos mais de dois anos ap\u00f3s seu breve afastamento, Pel\u00f3pidas Silveira tinha \n\ndiante de si dois grandes desafios: 1\u00ba o sucesso na tentativa de acumula\u00e7\u00e3o dos cargos \n\n(prefeito do Recife e vice-governador de Pernambuco); 2\u00ba a elei\u00e7\u00e3o de um sucessor \n\ncomprometido com a continuidade das pol\u00edticas iniciadas em seu governo. \n\nRetornando aos lances pr\u00f3prios da \u201cBatalha da Acumula\u00e7\u00e3o\u201d vale afirmar que \n\ntal lit\u00edgio teve in\u00edcio logo que foram anunciados os resultados da apura\u00e7\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o \n\nestadual de 1958. Verificados os resultados, constatou-se que, mais uma vez, o \n\neleitorado havia manifestado seu apoio a Pel\u00f3pidas Silveira. Assim que divulgada a \n\nvit\u00f3ria do ent\u00e3o prefeito da capital, passou-se a discutir a legitimidade da acumula\u00e7\u00e3o \n\ndos cargos de vice-governador de Pernambuco e prefeito do Recife. Paralelamente a \n\nessas discuss\u00f5es, surgiam indaga\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 possibilidade de Pel\u00f3pidas abdicar do \n\nexerc\u00edcio de um dos cargos. E, se assim o fizesse, de qual deles abriria m\u00e3o? As \n\nespecula\u00e7\u00f5es quanto a essa tem\u00e1tica passaram a ganhar corpo na imprensa e em ambas \n\nas casas legislativas \u2013 C\u00e2mara Municipal do Recife e Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado \n\n                                                 \n167 Dados de entrevista concedida a Eliane Moury Fernandes. Acervo CEDOC/FUNDAJ \n\n\n\n 92 \n\nde Pernambuco. Ciente disso, Pel\u00f3pidas Silveira solicitou a Assembl\u00e9ia Legislativa que \n\ntornasse p\u00fablica sua posi\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nPEL\u00d3PIDAS SILVEIRA, brasileiro, casado, engenheiro civil e \nprofessor universit\u00e1rio, presentemente exercendo o cargo eletivo de \nPrefeito do Munic\u00edpio do Recife, vem, na qualidade de vice-\ngovernador do Estado, eleito e diplomado, mas ainda n\u00e3o empossado, \nexpor e solicitar a V. Exc. e a essa egr\u00e9gia Assembl\u00e9ia Legislativa, o \nseguinte. \nI \u2013 O signat\u00e1rio se candidatou, no ano de 1958, ao cargo eletivo de \nvice-governador de Estado, pelas legendas das Oposi\u00e7\u00f5es Unidas e \ndo Partido Trabalhista Brasileiro, sendo eleito e, afinal, diplomado \npelo [...] Tribunal Regional Eleitoral de Pernambuco. Agora, e no dia \n31 do m\u00eas de janeiro corrente, dever\u00e1 tomar posse do cargo em \napre\u00e7o, perante essa egr\u00e9gia Assembl\u00e9ia. \nII \u2013 Por motivos ora de natureza pol\u00edtica, ora de interesse jur\u00eddico, \nt\u00eam havido debates, tanto no plen\u00e1rio dessa Assembl\u00e9ia e da C\u00e2mara \nMunicipal do Recife como, e sobretudo, na imprensa desta cidade e \nde todo o Pa\u00eds, em torno da legitimidade da acumula\u00e7\u00e3o dos cargos \nde Prefeito do Recife, que o signat\u00e1rio vem exercendo, por delega\u00e7\u00e3o \ndireta do povo, e de Vice-governador do Estado, para o qual foi \neleito, tamb\u00e9m diretamente. Sendo assim, \u00e9 de toda a conveni\u00eancia \nque essa egr\u00e9gia Assembl\u00e9ia Legislativa, \u00f3rg\u00e3o a quem compete, por \nimposi\u00e7\u00e3o constitucional, dar posse aos eleitos, se pronuncie \noficialmente sobre a mat\u00e9ria, deixando bem clara a legitimidade da \nacumula\u00e7\u00e3o em tela.168 \n\n \n\n \n\nUm dos alegados \u201cmotivos de natureza pol\u00edtica\u201d era a movimenta\u00e7\u00e3o existente \n\nentre parte dos vereadores do Recife, os quais chegaram a enviar correspond\u00eancia a \n\nAssembl\u00e9ia Legislativa na qual expressavam sua expectativa quanto \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es que \n\ncercavam a posse do vice-governador eleito. Em carta oficial datada de 13 de janeiro de \n\n1959, 12 dos representantes municipais dirigiam-se ao legislativo estadual, \n\nargumentando sobre a ilegalidade da acumula\u00e7\u00e3o de cargos p\u00fablicos. Para tanto, se \n\napoiavam na Constitui\u00e7\u00e3o Estadual de Pernambuco, ou, mais precisamente, no artigo 65 \n\nda mesma, o qual havia sido institu\u00eddo pelo decreto legislativo de n\u00famero 2 (dois), de \n\n21 de maio de 1957, com a reda\u00e7\u00e3o seguinte: \u201c\u00c9 vedado ao governador e ao vice-\n\ngovernador exercerem outra fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ou cargo de administra\u00e7\u00e3o de qualquer \n\nempresa comercial ou industrial\u201d169. De acordo com os vereadores, o artigo \n\nanteriormente citado n\u00e3o deixava d\u00favidas quanto \u00e0 ilegalidade da acumula\u00e7\u00e3o de cargos \n\n                                                 \n168 Correspond\u00eancia de Pel\u00f3pidas Silveira a Assembl\u00e9ia Legislativa de Pernambuco, datada de 15 de \njaneiro de 1959, fl.1. Mandado de Seguran\u00e7a n\u00ba 49.272, anexos, masso 3. \n169 Di\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco, 22 de maio de 1957. \n\n\n\n 93 \n\np\u00fablicos que ora vinha sendo pleiteada. Assim sendo, ao longo do documento enviado a \n\nAssembl\u00e9ia, os vereadores tornavam p\u00fablica a sua inten\u00e7\u00e3o de tomar as devidas \n\nprovid\u00eancias contra o prefeito, caso o mesmo insistisse na desobedi\u00eancia legal. Trata-se \n\nde uma amea\u00e7a de cassa\u00e7\u00e3o ao mandato do cargo de prefeito do Recife, na qual os \n\nvereadores afirmavam n\u00e3o aceitar argumenta\u00e7\u00f5es baseadas em qualquer corrente \n\njur\u00eddica que tentasse interpretar o exposto no artigo 65 da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual de \n\nforma a atribuir legitimidade \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o em discuss\u00e3o. \n\n  \n\nEsta C\u00e2mara Municipal n\u00e3o vai ceder espa\u00e7o para interpreta\u00e7\u00f5es de ordem \ndoutrin\u00e1ria e especula\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, mesmo porque tal atividade n\u00e3o se \ncompadece propriamente com a natureza deste \u00f3rg\u00e3o de comportamento \nessencialmente legislativo e jamais interpretativo.170 \n\n \n\nAfirmavam ainda, que os vereadores, tanto quanto os deputados estaduais, \n\ntinham o direito, e tamb\u00e9m a obriga\u00e7\u00e3o, de tomar posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0quele ato que \n\nintencionava ferir a lei maior do estado. Por sua vez, o pleiteante da acumula\u00e7\u00e3o, por \n\nmeio do advogado Pel\u00e1gio Silveira, passou a afirmar que a posi\u00e7\u00e3o adotada pelos \n\nvereadores deveria ser entendida como um exame apressado e sum\u00e1rio do inciso \n\nconstitucional n\u00famero 2, o qual, \u201cnem de leve veda ao vice-governador o exerc\u00edcio de \n\ncargo executivo, desde que eletivo\u201d. Assim sendo, vemos que a estrat\u00e9gia inicialmente \n\nadotada pela defesa de Pel\u00f3pidas, consistia em descaracterizar os cargos eletivos \n\nenquanto fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, ao menos no que tange \u00e0 sua acep\u00e7\u00e3o no referido artigo \n\nconstitucional. Tal estrat\u00e9gia pode ser observada no conte\u00fado do documento que se \n\nsegue, no qual, como veremos, h\u00e1 uma tentativa de promover uma clara distin\u00e7\u00e3o entre \n\na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica e o cargo p\u00fablico conquistado atrav\u00e9s da disputa eleitoral. \n\n \n\nOnde pretender\u00e1 chegar a Constitui\u00e7\u00e3o do nosso Estado, quando veda \nao vice-governador o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ou de cargo de \nadministra\u00e7\u00e3o de qualquer empresa comercial ou industrial? \nEvidentemente, a finalidade foi a de impedir que o ocupante de t\u00e3o \nelevada categoria, o substituto do Governador do Estado, pudesse \nusar dessa condi\u00e7\u00e3o para tirar vantagens de natureza pessoal, tanto no \nque se refere ao exerc\u00edcio de emprego p\u00fablico, como no pertinente a \numa r\u00e1pida e privilegiada solu\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios da empresa comercial \nou industrial de que fosse administrador.[...] \nDa\u00ed se conclui que o legislador constitucional, quando usou a \nexpress\u00e3o fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o fez no sentido estrito, para abranger, \n\n                                                 \n170 Correspond\u00eancia dirigida \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa de Pernambuco em 13 de janeiro de 1959. Grifo do \noriginal. \n\n\n\n 94 \n\nprecisamente, aquelas fun\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 atividade do funcion\u00e1rio \np\u00fablico. \nO cargo eletivo \u00e9, antes de tudo, uma categoria pol\u00edtica, que n\u00e3o se \npode, absolutamente, confundir com a do funcion\u00e1rio p\u00fablico, e, \ntanto \u00e9 assim, que os ocupantes dos cargos eletivos, em qualquer dos \npoderes da Rep\u00fablica, n\u00e3o gozam de nenhum dos direitos ou \nvantagens dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos em geral, n\u00e3o contribuem para \nos Institutos de Previd\u00eancia, n\u00e3o t\u00eam direito \u00e0s isen\u00e7\u00f5es \nconstitucionalmente asseguradas aos servidores p\u00fablicos, n\u00e3o \npercebem gratifica\u00e7\u00f5es pelos servi\u00e7os extraordin\u00e1rios prestados. \n[...] Mutatos, mutantis, o Vice-governador do Estado e o Prefeito do \nRecife n\u00e3o s\u00e3o funcion\u00e1rios p\u00fablicos, pelo menos na acep\u00e7\u00e3o adotada \npelo referido dispositivo constitucional.171  \n\n \n\nOs dois documentos anteriormente citados parecem revelar as estrat\u00e9gias \n\nadotadas por cada uma das partes envolvidas, mas tamb\u00e9m nos remetem a outras \n\nquest\u00f5es. Se observarmos as datas de emiss\u00e3o de cada uma das cartas, veremos que a \n\ncorrespond\u00eancia redigida pelo prefeito foi escrita no dia subseq\u00fcente \u00e0 assinada pelos \n\nvereadores. Como a primeira fora remetida a Assembl\u00e9ia Legislativa, sem c\u00f3pia para o \n\nprefeito, podemos imaginar a celeridade com que as not\u00edcias circulavam de uma Casa a \n\noutra, na tentativa de oferecer pronta resposta \u00e0s cr\u00edticas e acusa\u00e7\u00f5es que permearam o \n\nlit\u00edgio em quest\u00e3o. \n\n Chegado o dia previsto para a posse de Cid Sampaio e Pel\u00f3pidas Silveira172, a \n\nAssembl\u00e9ia Legislativa, \u00f3rg\u00e3o incumbido de empossar os rec\u00e9m eleitos, informou a \n\nimpossibilidade de investir o ent\u00e3o vice-governador eleito caso ele n\u00e3o apresentasse \n\ndocumento comprobat\u00f3rio da ren\u00fancia ao cargo que ocupava at\u00e9 aquele momento \u2013 o de \n\nprefeito do Recife. Observando que seus argumentos n\u00e3o haviam sido acatados e que a \n\nlegitimidade da acumula\u00e7\u00e3o continuava a ser questionada, Pel\u00f3pidas Silveira acionou o \n\nTribunal de Justi\u00e7a de Pernambuco requerendo que o judici\u00e1rio julgasse improcedente \n\naquela exig\u00eancia. Atrav\u00e9s de mandado de seguran\u00e7a, o signat\u00e1rio conseguiu um ato \n\nsuspensivo, garantindo assim a expectativa do cargo at\u00e9 o pronunciamento do judici\u00e1rio. \n\nEm contrapartida, diante da exist\u00eancia de um lit\u00edgio judicial, Jo\u00e3o Vieira de Menezes \n\nsolicitou ao Tribunal de Justi\u00e7a o direito de figurar como assistente no processo em \n\nquest\u00e3o. Para tanto, argumentou que, na condi\u00e7\u00e3o de vice-prefeito do Recife, se \n\napresentava como parte interessada no andamento do processo. Ocorre ent\u00e3o fato \n\ncausador de grande repercuss\u00e3o. O desembargador Evandro Muniz Netto, presidente \n\n                                                 \n171 Correspond\u00eancia enviada \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa de Pernambuco em 14 de janeiro de 1959. Grifos \ndo original. \n172 A posse do governador e do vice-governador deveria ocorrer em 31 de janeiro de 1959, contudo, em \nvirtude da Batalha da Acumula\u00e7\u00e3o, a posse de Cid Sampaio s\u00f3 ocorreu em mar\u00e7o daquele ano. \n\n\n\n 95 \n\ndaquele tribunal e relator do citado mandado de seguran\u00e7a, n\u00e3o s\u00f3 acatou o pedido de \n\nVieira de Menezes como o promoveu a litisconsorte passivo173. Notificado da decis\u00e3o \n\ndo magistrado, Pel\u00f3pidas Silveira impetrou um mandado de seguran\u00e7a contra o citado \n\ndesembargador. Observe-se que o lit\u00edgio iniciado em janeiro de 1959 vinha se \n\narrastando j\u00e1 a alguns meses. Em 3 de julho daquele mesmo ano, ciente de que sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no processo havia retardado ainda mais o andamento do mesmo, Vieira de \n\nMenezes apresentou uma peti\u00e7\u00e3o na qual abria m\u00e3o de usufruir a condi\u00e7\u00e3o de \n\nlitisconsorte.  \n\nAinda no m\u00eas de mar\u00e7o, o Tribunal de Justi\u00e7a, por tr\u00eas votos a nove havia \n\nresolvido que Pel\u00f3pidas n\u00e3o poderia acumular os dois cargos para os quais havia sido \n\neleito. Com o pronunciamento da senten\u00e7a, Pel\u00e1gio Silveira recorreu ao Supremo \n\nTribunal Federal para evitar que Pel\u00f3pidas fosse for\u00e7ado a abrir m\u00e3o de um dos \n\ncargos174. Em sua argumenta\u00e7\u00e3o, Pel\u00e1gio Silveira passou a se deter sobre os diversos \n\ncasos que abriam precedentes para a acumula\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, como exemplo, podemos \n\ncitar as passagens de Barbosa Lima Sobrinho e Etelvino Lins pelo governo de \n\nPernambuco enquanto ocupavam cargos legislativos. Ap\u00f3s a derrota junto ao Tribunal \n\nde Justi\u00e7a de Pernambuco, passou-se a pleitear que, enquanto Pel\u00f3pidas estivesse no \n\nexerc\u00edcio do cargo de prefeito pudesse gozar da titularidade do cargo de vice-\n\ngovernador. Ou seja, enquanto fosse prefeito do Recife, Pel\u00f3pidas n\u00e3o poderia, sob \n\nqualquer pretexto, assumir efetivamente o governo do estado, o qual, na aus\u00eancia do seu \n\ntitular, seria transmitido ao presidente da Assembl\u00e9ia Legislativa. \n\n Contudo, nem mesmo sob essas condi\u00e7\u00f5es, o lit\u00edgio chegava ao seu fim. Os \n\nmeses se passavam enquanto Vieira de Menezes e aqueles vereadores que o apoiavam \n\nobservavam sua falta de sucesso na tentativa de for\u00e7ar a ren\u00fancia de Pel\u00f3pidas, ou \n\nainda, de cassar o mandato do prefeito. Chegam as elei\u00e7\u00f5es municipais de 1959 e a \n\nFrente do Recife triunfa em sua tentativa de eleger o novo prefeito da capital. Com a \n\nvit\u00f3ria de Arraes e a proximidade da sua posse, Pel\u00f3pidas Silveira dirige-se ao Supremo \n\nTribunal Federal abrindo m\u00e3o do mandado de seguran\u00e7a por ele impetrado. Solicita \n\nainda, no mesmo documento, que aquele egr\u00e9gio tribunal providencie para que tal \n\nnot\u00edcia chegue a Assembl\u00e9ia Legislativa para que, devidamente informados, os \n\n                                                 \n173 O litiscons\u00f3rcio \u00e9 caracterizado como uma situa\u00e7\u00e3o em que h\u00e1 mais de uma parte num dos p\u00f3los da \nrela\u00e7\u00e3o processual. Sendo promovido a litisconsorte passivo, Jo\u00e3o Vieira de Menezes, na qualidade de \nvice-prefeito do Recife, passa a figurar como pessoa diretamente envolvida no processo. Ver Cunha, \nS\u00e9rgio S\u00e9rvulo da. Dicion\u00e1rio Compacto do Direito (4\u00aaEdi\u00e7\u00e3o). S\u00e3o Paulo: Editora Saraiva, 2005. \n174 A defesa de Pel\u00f3pidas Silveira junto ao Supremo Tribunal Federal era composta por Pel\u00e1gio Silveira, \nLuiz Pandolfi, Nehemias Gueiros e Evandro Gueiros Leite. \n\n\n\n 96 \n\ndeputados tomem as devidas medidas para que, enfim, seja realizada sua cerim\u00f4nia de \n\nposse como vice-governador de Pernambuco. Observe-se que, antes de ser empossado \n\ncomo vice-governador, Pel\u00f3pidas transmitiu o cargo de prefeito ao presidente da \n\nC\u00e2mara Municipal, j\u00e1 que, de acordo com o pr\u00f3prio Pel\u00f3pidas, Vieira de Menezes \n\nrecusou-se a assumir o cargo em quest\u00e3o no mesmo dia em que teria que transmiti-lo a \n\nMiguel Arraes175.  \n\nCom o fim da Batalha da Acumula\u00e7\u00e3o parte da popula\u00e7\u00e3o de Pernambuco \n\npassou a comemorar o seu novo vice-governador. E, em janeiro de 1960, ainda era \n\nposs\u00edvel presenciar as festividades em homenagem a Pel\u00f3pidas176. Para que tenhamos \n\numa id\u00e9ia da repercuss\u00e3o alcan\u00e7ada por esse epis\u00f3dio vale citarmos a lista dos \u201cdez \n\nacontecimentos mais importantes em Pernambuco\u201d no ano de 1959. Trata-se de \n\narrolamento anualmente publicado pelo Di\u00e1rio de Pernambuco no qual destaca-se os \n\nassuntos que teriam ganho maior notoriedade entre a popula\u00e7\u00e3o do estado. O documento \n\npublicado em 1 de janeiro de 1960 apresenta a Batalha da Acumula\u00e7\u00e3o como o 3\u00ba \n\nacontecimento de maior destaque do ano de 1959177, sendo superado apenas pelo \n\nlan\u00e7amento da Opera\u00e7\u00e3o Nordeste178 e pelo julgamento do padre Hosana de Siqueira e \n\nSilva, o qual vinha sendo acusado do assassinato de dom Francisco Expedito Lopes, \n\nbispo de Garanhuns179.  \n\nDiante das v\u00e1rias disputas \u00e0s quais acabamos de narrar, e cientes dos muitos \n\nacordos realizados entre seus advers\u00e1rios, podemos afirmar que a segunda passagem de \n\nPel\u00f3pidas Silveira frente \u00e0 prefeitura do Recife foi marcada pela contesta\u00e7\u00e3o da sua \n\nlegitimidade e pela forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as entre seus opositores. Uni\u00e3o entre vereadores \n\nde diversos partidos, os quais, em epis\u00f3dios distintos, contaram com o apoio do vice-\n\nprefeito, Jo\u00e3o Vieira de Menezes e de parte do legislativo estadual, com o objetivo de \n\ncomprometer a administra\u00e7\u00e3o de Pel\u00f3pidas. \n\n                                                 \n175 Pel\u00f3pidas transmitiu o cargo de prefeito em solenidade marcada para as 10:00 horas do dia 10 de \ndezembro de 1959 e, no in\u00edcio da tarde do mesmo dia, o cargo foi retransmitido a Miguel Arraes. \n176 Em 5 de janeiro de 1960, o Di\u00e1rio de Pernambuco oferece aos leitores mat\u00e9ria alusiva a tais \nhomenagens: \u201cSindicatos oper\u00e1rios, associa\u00e7\u00f5es de bairro, entidades estudantis promover\u00e3o [...] uma \nsignificativa homenagem ao engenheiro Pel\u00f3pidas Silveira, em regozijo por sua recente posse no cargo de \nvice-governador\u201d. \n177 A lista completa se apresenta da seguinte forma: 1.Lan\u00e7amento da Openo [Opera\u00e7\u00e3o Nordeste]; 2. \nJulgamento do padre Hosana de Siqueira e Silva; 3. Batalha da Acumula\u00e7\u00e3o; 4. Ligas Camponesas; 5. \nCongresso Nacional dos Munic\u00edpios; 6. Elei\u00e7\u00f5es Municipais; 7. A volta dos \u201cvassourados\u201d; 8. Defesa das \npraias de Olinda; 9. A greve dos portu\u00e1rios; 10. Campanha da industrializa\u00e7\u00e3o \n178 As discuss\u00f5es quanto ao lan\u00e7amento da Openo inclu\u00edam a cria\u00e7\u00e3o da SUDENE, a qual foi estabelecida \npelo presidente Juscelino Kubitschek em 15 de dezembro de 1959. Sobre os resultados da Opera\u00e7\u00e3o \nNordeste ver Furtado, Celso. A Opera\u00e7\u00e3o Nordeste. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, \n1959. \n179 Brito, Taiza. A Confiss\u00e3o do Padre Hosana. Recife; Edi\u00e7\u00f5es Baga\u00e7o, 1998. \n\n\n\n 97 \n\n O Poder (do) Judici\u00e1rio \n \n\nO epis\u00f3dio que acabamos de narrar revela a exist\u00eancia de uma grande disputa \n\npol\u00edtica entre representantes dos poderes legislativo e executivo. Lit\u00edgio, no qual o \n\ndesfecho fora arbitrado por decis\u00e3o do poder judici\u00e1rio. Acompanhando as elei\u00e7\u00f5es \n\nocorridas em Pernambuco, nesse per\u00edodo em estudo, se percebe como foi comum a \n\natua\u00e7\u00e3o do poder judici\u00e1rio em momentos de acirrada disputa pol\u00edtica. Essa freq\u00fcente \n\nrecorr\u00eancia \u00e0 justi\u00e7a, em alguns casos, parece refletir os embates quanto \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o \n\ne apropria\u00e7\u00e3o acerca da legisla\u00e7\u00e3o eleitoral rec\u00e9m criada180. Tal afirmativa \u00e9 v\u00e1lida para \n\nquest\u00f5es como a \u201cBatalha da Prefeitura\u201d nas quais o lit\u00edgio girava em torno das diversas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es criadas quanto ao cumprimento da nova lei. \n\n Por ocasi\u00e3o de impasses quanto ao resultado da apura\u00e7\u00e3o das urnas e suspeitas \n\nsobre a lisura das elei\u00e7\u00f5es, o judici\u00e1rio era acionado para julgar as den\u00fancias e deliberar \n\nquanto \u00e0 idoneidade ou n\u00e3o do pleito em quest\u00e3o. Podemos tomar como exemplo as \n\nelei\u00e7\u00f5es estaduais de 1947, quando Barbosa Lima Sobrinho (PSD) derrotou o candidato \n\nda UDN, Neto Campelo J\u00fanior, por uma vantagem de 0,23% dos votos v\u00e1lidos. Nessa \n\nocasi\u00e3o, o candidato derrotado entrou com recurso alegando a exist\u00eancia de fraude no \n\nprocesso eleitoral. Em virtude disso, a posse de Barbosa Lima Sobrinho s\u00f3 ocorreu um \n\nano ap\u00f3s a data inicialmente prevista, depois que a justi\u00e7a pronunciou-se em definitivo.  \n\n Outra quest\u00e3o na qual recorria-se ao judici\u00e1rio com freq\u00fc\u00eancia aludia \u00e0 \n\nconcess\u00e3o de registros eleitorais. Vale lembrar que tal concess\u00e3o dependia, inicialmente, \n\nda inclus\u00e3o do candidato em partido pol\u00edtico reconhecido, em seguida, o registro da sua \n\ncandidatura deveria ser aprovado pelo Tribunal Regional Eleitoral. A partir de julho de \n\n1947, com a cassa\u00e7\u00e3o do registro eleitoral do partido comunista e de seus \n\nrepresentantes, ocorreram diversas tentativas de impugnar candidaturas sob a alega\u00e7\u00e3o \n\nde que o candidato em quest\u00e3o seria um defensor da ideologia comunista181. Nas \n\nelei\u00e7\u00f5es de 1955, antecipando-se \u00e0 exist\u00eancia de uma tentativa de impugna\u00e7\u00e3o do seu \n\nregistro eleitoral, Pel\u00f3pidas Silveira fez chegar aos meios de comunica\u00e7\u00e3o a informa\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n180 Ao tratarmos de uma nova legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos referimos unicamente \u00e0 lei de autonomia, mas tamb\u00e9m \u00e0 \nConstitui\u00e7\u00e3o de 1946, \u00e0 Lei Agamenon Magalh\u00e3es e a um universo de c\u00f3digos e leis criados no intuito de \nregulamentar a ocupa\u00e7\u00e3o de cargos eletivos no pa\u00eds. De modo que, para entendermos os processos \nvivenciados nesse per\u00edodo, \u00e9 fundamental termos em mente os impactos ocasionados pelo processo de \nredemocratiza\u00e7\u00e3o ocorrido ap\u00f3s o fim do Estado Novo.  \n181 A migra\u00e7\u00e3o de comunistas para outras legendas, com o intuito de obter a legalidade de suas \ncandidaturas ficou consagrada pelo nome de \u2018entrismo\u2019. Ver Soares, Jos\u00e9 Arlindo. Op.Cit. \n\n\n\n 98 \n\nde que, caso isso viesse a ocorrer, ele estaria preparado para enfrentar as acusa\u00e7\u00f5es que \n\nlhe seriam impostas. \n\n \n\nContra a poss\u00edvel hip\u00f3tese de que poder\u00e1 ter seu registro eleitoral \nprejudicado pelo Tribunal Regional Eleitoral, est\u00e1 convenientemente \ndocumentado o candidato para destruir qualquer insinua\u00e7\u00e3o de que \nprofessa o credo comunista. Farta documenta\u00e7\u00e3o se encontra em \nm\u00e3os do engenheiro Pel\u00f3pidas Silveira, mediante a qual s.s. far\u00e1 cair \npor terra, pulverizado, qualquer recurso tendente a obstar sua \ninscri\u00e7\u00e3o como candidato. [...] Sobre todos esses fatos, disp\u00f5e o \nengenheiro Pel\u00f3pidas Silveira de abundante e convincente \ndocumenta\u00e7\u00e3o, da qual lan\u00e7ar\u00e1 m\u00e3o ao candidatar-se, como \napuramos, ao cargo de prefeito da Capital pernambucana, a cuja \npopula\u00e7\u00e3o prestou relevantes servi\u00e7os quando na Interventoria do snr. \nJos\u00e9 Domingues esteve \u00e0 frente dos neg\u00f3cios municipais.182 \n \n \n\nEstando ciente de que o candidato socialista j\u00e1 se munira de documenta\u00e7\u00e3o para \n\ndefender-se do t\u00edtulo de comunista e das conseq\u00fc\u00eancias advindas do mesmo, o vereador \n\nWandenkolk Wanderley, l\u00edder do diret\u00f3rio estadual do PDC (Partido Democrata \n\nCrist\u00e3o), com base na Lei Agamenon, e sob a alega\u00e7\u00e3o de que Pel\u00f3pidas seria um \n\ncomunista infiltrado nas hostes socialistas, insistiu na tentativa de impedir o registro da \n\ncandidatura da Frente do Recife ao cargo de prefeito. Para tanto, teria utilizado como \n\nprova um bilhete que, teoricamente, tornaria irrefut\u00e1vel a liga\u00e7\u00e3o daquele candidato \n\ncom os ideais comunistas. O pequeno texto datilografado e supostamente assinado por \n\nPel\u00f3pidas, seria destinado ao deputado Clodomir Moraes com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cClodomir. Continuo firme no ponto de vista ideol\u00f3gico. Conveniente incriminar Ivan. \n\nPel\u00f3pidas Silveira.\u201d183 \n\nNo entanto, mesmo diante da insist\u00eancia de seus advers\u00e1rios, a justi\u00e7a eleitoral \n\njulgou improcedentes as acusa\u00e7\u00f5es que objetivavam impedir a candidatura de Pel\u00f3pidas. \n\nEm entrevista ao Di\u00e1rio de Pernambuco, o juiz Severino Correia, ap\u00f3s conceder o \n\nregistro eleitoral \u00e0 candidatura de Pel\u00f3pidas, declara: \n\n \n\n \n\n \n\nEntretanto, de m\u00e9rito, n\u00e3o \u00e9 de se aceitar a pecha de comunista \nassacada ao engenheiro Pel\u00f3pidas Silveira, por isso que dos autos \nnada ficou provado a respeito. A n\u00e3o ser suspeitas, presun\u00e7\u00f5es e \nacusa\u00e7\u00f5es vagas, nada mais existe sobre o assunto. Ali\u00e1s, o \n\n                                                 \n182 Jornal do Commercio, 14 de janeiro de 1955, p.3. \n183 Sobre a tentativa de impugna\u00e7\u00e3o do candidato da Frente do Recife ver Cavalcanti. Op. Cit., p.254. \n\n\n\n 99 \n\nregistrando \u00e9 um homem de bem, por todos aclamado, e em dia com \nos graves problemas sociais do Brasil, e que, em 1946, \u00e0 frente da \nprefeitura do Recife, fez \u00f3tima administra\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a \nindica\u00e7\u00e3o do seu nome \u00e9 feita pelo Partido Socialista Brasileiro, que \u00e9 \num dos partidos integrados na democracia brasileira, agremia\u00e7\u00e3o de \nid\u00e9ias pr\u00f3prias e definidas, e que, jamais, iria admitir em suas fileiras, \ncomo candidato, um comunista fichado. Nestas condi\u00e7\u00f5es concedo o \nregistro ao senhor Pel\u00f3pidas Silveira e mando que sejam feitas as \ndevidas anota\u00e7\u00f5es, bem assim as comunica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao \nTribunal Regional Eleitoral, nos termos da lei.184 \n\n \n\nNo citado documento, o juiz Severino Correia, respondendo pela 2a. zona \n\neleitoral, afirma que, embora existisse uma forte onda de den\u00fancias contra o engenheiro \n\nPel\u00f3pidas Silveira, nada ficou provado que desabonasse ou tornasse ilegal o registro da \n\nsua candidatura. Contudo, o que mais chama nossa aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que o referido magistrado, \n\nao defender sua decis\u00e3o, n\u00e3o se limita \u00e0 apontar a aus\u00eancia de provas contra o \n\nregistrando, mas tece elogios \u00e0 passagem do mesmo pelo executivo municipal (1946), \n\nbem como enaltece seu comprometimento com os problemas sociais do pa\u00eds.  \n\nDesse modo, poder-se-ia afirmar que, ao justificar sua decis\u00e3o, o juiz poderia ter \n\nse limitado \u00e0 falta de provas quanto \u00e0 suposta ilegalidade da candidatura de Pel\u00f3pidas. \n\nNo entanto, o magistrado foi al\u00e9m, e apoiou-se no reconhecimento do candidato do PSB \n\ncomo um homem comprometido com os problemas sociais, e na legitimidade do seu \n\npartido. Mais que uma simples absolvi\u00e7\u00e3o, seu pronunciamento se mostra como uma \n\nelogiosa defesa do acusado185. Analisando a repercuss\u00e3o ocasionada diante da \n\nexist\u00eancia de uma frente oposicionista, a qual, sabidamente, contava com o apoio do \n\nPCB, pode-se imaginar o qu\u00e3o era importante para a manuten\u00e7\u00e3o da Frente do Recife a \n\nescolha de um pol\u00edtico tido como moderado, que se apresentava como um funcion\u00e1rio \n\np\u00fablico de carreira e que dispunha de bons antecedentes pol\u00edticos.  \n\nNesse sentido, poder-se-ia afirmar que o reconhecimento das virtudes pessoais \n\nde Pel\u00f3pidas, aliado \u00e0 legitimidade do PTB e do PSB, visava minimizar a pol\u00eamica \n\nquanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do PCB, ent\u00e3o na ilegalidade, junto ao processo eleitoral. A \n\nconcess\u00e3o do registro eleitoral da candidatura de Pel\u00f3pidas pode ser compreendida \n\ncomo o momento em que a Frente do Recife obteve sua primeira conquista quanto ao \n\nreconhecimento da legitimidade de uma alian\u00e7a pluripartid\u00e1ria que, sabidamente, \n\n                                                 \n184 Di\u00e1rio de Pernambuco, 9 de Setembro de 1955. \n185 Em suas mem\u00f3rias, Paulo Cavalcanti, que se apresenta como um dos articuladores da campanha de \nPel\u00f3pidas, afirma que, anunciada a concess\u00e3o do registro eleitoral, ele, Pel\u00f3pidas e outros integrantes da \nFrente do Recife teriam desfilado pelo centro da cidade, como se aquela fosse a verdadeira conquista da \nprefeitura. Cavalcanti, Op. Cit., p.254. \n\n\n\n 100 \n\ncontava com a participa\u00e7\u00e3o do PCB. Diante dos sucessivos questionamentos quanto \u00e0 \n\nsua legalidade, pode-se afirmar que, para os integrantes da Frente do Recife, a disputa \n\ndemocr\u00e1tica n\u00e3o se restringia \u00e0 conquista do apoio do eleitorado, estendendo-se \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o do seu reconhecimento enquanto alian\u00e7a pol\u00edtica leg\u00edtima. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 101 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n\nA maioria dos autores citados ao longo dessa disserta\u00e7\u00e3o conceitua a Frente do \n\nRecife como uma alian\u00e7a pluripartid\u00e1ria composta pelo PCB, pelo PSB e pelo PTB e \n\nque, ao longo de sua trajet\u00f3ria, teria se aliado a outros partidos com o objetivo de se \n\nfortalecer politicamente. No entanto, ao descrever a atua\u00e7\u00e3o da Frente do Recife, \n\ncomumente, destaca-se a predomin\u00e2ncia do PCB, ou da uni\u00e3o PCB/PSB, relegando ao \n\nPTB um papel secund\u00e1rio. Nesse sentido, ignora-se o fato de que, embora reconhecido \n\ncomo um dos partidos que compunha a referida alian\u00e7a, o PTB chegou a apoiar \n\ncandidatos que se apresentavam como advers\u00e1rios da Frente (1959). \n\nNa narrativa de autores como Fl\u00e1vio Brayner, os termos PCB e Frente do Recife \n\ns\u00e3o apresentados quase como sin\u00f4nimos. Ou melhor, a Frente do Recife seria a forma \n\nsob a qual o PCB teria reconquistado a legitimidade que havia perdido em virtude da \n\ncassa\u00e7\u00e3o do seu registro eleitoral. J\u00e1 Jos\u00e9 Arlindo Soares, embora ressalte a import\u00e2ncia \n\ndo Congresso de Salva\u00e7\u00e3o do Nordeste e da aproxima\u00e7\u00e3o com o PTB para que a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma frente esquerdista em Pernambuco finalmente se realizasse, restringe a \n\nimport\u00e2ncia dos trabalhistas a esse momento de forma\u00e7\u00e3o inicial. Por sua vez, Roberto \n\nAguiar, ao analisar os resultados eleitorais verificados ap\u00f3s cada campanha, ressalta a \n\nimport\u00e2ncia do apoio de outros partidos para que os candidatos apresentados pela Frente \n\nlograssem \u00eaxito nos pleitos eleitorais aos quais se submetiam. \n\nEm comum, esses autores apresentam um entendimento da Frente do Recife no \n\nqual se destaca sua continuidade, de forma que, desde a sua forma\u00e7\u00e3o at\u00e9 o \n\nestabelecimento de um novo per\u00edodo ditatorial, os partidos ali representados teriam \n\natuado para a sua constante manuten\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, as disputas de poder em torno \n\nda indica\u00e7\u00e3o de candidatos e a negocia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as com outros \n\npartidos s\u00e3o apresentadas como ajustes necess\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o da mesma. No \n\nentanto, analisando as tens\u00f5es verificadas no per\u00edodo que antecedia cada pleito eleitoral, \n\npercebe-se que, a cada campanha, eram realizados novos acordos, estabelecidas novas \n\ncomposi\u00e7\u00f5es.  \n\nMesmo a uni\u00e3o entre o PCB e o PSB, embora se apresente de forma constante, \n\nera renegociada por ocasi\u00e3o de cada disputa. Surge ent\u00e3o a necessidade de percebermos \n\nque, embora coligados, cada partido defendia seus pr\u00f3prios interesses, obedecia a suas \n\npr\u00f3prias lideran\u00e7as, de modo que ao analisar a Frente do Recife n\u00e3o devemos ignorar a \n\nsua composi\u00e7\u00e3o diversa. Poder-se-ia ent\u00e3o afirmar que, ao longo do per\u00edodo \n\n\n\n 102 \n\ndemocr\u00e1tico aqui descrito, existiram diversas Frentes do Recife. Sob a mesma \n\ndenomina\u00e7\u00e3o foram compostas diversas alian\u00e7as, integradas por variados partidos e que \n\ntiveram na participa\u00e7\u00e3o do PCB e do PSB um elemento comum.  \n\nPara romper com a continuidade/unidade atribu\u00edda \u00e0 Frente do Recife foi \n\nnecess\u00e1rio observar como a mesma foi constru\u00edda, e sob quais motiva\u00e7\u00f5es. Observa-se \n\nent\u00e3o que a id\u00e9ia da Frente do Recife como manuten\u00e7\u00e3o de uma mesma alian\u00e7a n\u00e3o foi \n\nconstru\u00edda pela historiografia, mas sim em \u00e2mbito eleitoral. Nesse sentido, as conquistas \n\nalcan\u00e7adas por ocasi\u00e3o de cada elei\u00e7\u00e3o, assim como as pol\u00edticas empreendidas ao longo \n\nde cada mandato, passaram a compor uma trajet\u00f3ria na qual se destaca o sucesso \n\neleitoral e o compromisso com a defesa dos interesses da popula\u00e7\u00e3o.   \n\nPosteriormente, essa constru\u00e7\u00e3o eleitoral passou a ser consolidada em uma \n\nhistoriografia na qual o sucesso da Frente do Recife \u00e9 apresentado como um reflexo \n\ndireto da penetra\u00e7\u00e3o dos partidos de esquerda junto ao eleitorado de Pernambuco. Tese \n\nque passou a ser desenvolvida a partir de 1979, ano marcado pela aprova\u00e7\u00e3o da lei de \n\nanistia; pela grande repercuss\u00e3o em torno do regresso ao Brasil de diversos artistas, \n\nintelectuais e pol\u00edticos, os quais retornavam do ex\u00edlio; e pelas discuss\u00f5es quanto \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um novo sistema pol\u00edtico pluripartid\u00e1rio.   \n\nAcompanhando os jornais do per\u00edodo observamos a exist\u00eancia de diversas \n\nmat\u00e9rias em que pol\u00edticos como Leonel Brizola, Lu\u00eds Carlos Prestes, Francisco Juli\u00e3o e \n\nMiguel Arraes tornavam p\u00fablicas suas posi\u00e7\u00f5es quanto ao projeto de reformula\u00e7\u00e3o \n\npartid\u00e1ria. Vale ressaltar que a Lei de Anistia (lei 6.683) data do dia 28 de agosto de \n\n1979, o que implica afirmar que alguns pol\u00edticos, assim que retornaram do ex\u00edlio, \n\npassaram a assumir um papel de destaque frente \u00e0s disputas pol\u00edticas que ora se \n\napresentavam. \n\nEnquanto pol\u00edticos como Roberto Freyre, concediam entrevistas nas quais \n\nafirmavam, categoricamente, que o projeto de reformula\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria n\u00e3o seria \n\naprovado pelo Congresso186, outros viajavam pelo pa\u00eds em busca de apoio para seus \n\nfuturos partidos.  Diante da possibilidade de reformula\u00e7\u00e3o do sistema partid\u00e1rio pode-se \n\nobservar a exist\u00eancia de uma tentativa, por parte de algumas lideran\u00e7as pol\u00edticas, de \n\n                                                 \n186 No dia 3 de novembro de 1979, o Di\u00e1rio de Pernambuco ofereceu aos seus leitores uma entrevista de \np\u00e1gina inteira na qual Roberto Freyre afirmava n\u00e3o acreditar que o projeto de reformula\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria \nfosse aprovado pelo Congresso Nacional. Segundo ele os representantes do MDB e da Arena com assento \njunto aquela Casa legislativa estariam passando por um per\u00edodo de discuss\u00f5es que, ao seu ver, levaria ao \nmalogro do citado projeto. Ao que nos parece, por tr\u00e1s das tens\u00f5es referentes a esse projeto, imperava o \ntemor quanto \u00e0 divis\u00e3o do poder pol\u00edtico-eleitoral e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma nova democracia.  \n\n\n\n 103 \n\nagrupar em torno de si, pol\u00edticos capazes de trazer consigo o apoio de um n\u00famero \n\nsignificativo de correligion\u00e1rios.  \n\nPor parte do MDB, existe uma tentativa de consolida\u00e7\u00e3o de um partido \u00fanico de \n\noposi\u00e7\u00e3o. O empenho nesse sentido pode ser particularmente percebido nas tentativas de \n\ndissuadir Leonel Brizola, ex-governador do Rio Grande do Sul, em organizar uma nova \n\nlegenda a qual seria composta, entre outros elementos, por antigos integrantes do extinto \n\nPTB, partido do qual era um dos maiores l\u00edderes nacionais por ocasi\u00e3o do golpe de \n\n1964. Sobre essa tem\u00e1tica, o Di\u00e1rio de Pernambuco divulga uma mat\u00e9ria intitulada \n\nDeputados v\u00e3o a Brizola, na qual destaca o encontro de Leonel Brizola com alguns \n\ndeputados, liderados por Pedro Simon, com o objetivo de convenc\u00ea-lo a abandonar a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do PTB e ingressar no \u201cpartido \u00fanico das oposi\u00e7\u00f5es\u201d, o PMDB. Ao \n\nmesmo tempo em que tais personagens voltavam a povoar as colunas e manchetes \n\nreservadas \u00e0s discuss\u00f5es pol\u00edticas, em \u00e2mbito universit\u00e1rio passaram a surgir os \n\nprimeiros trabalhos alusivos \u00e0s suas respectivas trajet\u00f3rias pol\u00edticas.  \n\nDesde ent\u00e3o, a breve experi\u00eancia democr\u00e1tica vivenciada entre as d\u00e9cadas de \n\n1940 e 1960 passou a receber a aten\u00e7\u00e3o de in\u00fameros estudiosos. E, em meio \u00e0s quest\u00f5es \n\nque passaram a ser discutidas, passou-se a questionar o papel dos partidos de esquerda \n\njunto ao cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional. Em cole\u00e7\u00e3o recentemente publicada, seus \n\norganizadores chamam a aten\u00e7\u00e3o do leitor para o importante papel exercido pelas \n\n\u2018for\u00e7as e lideran\u00e7as pol\u00edticas animadas e inspiradas pela perspectiva da igualdade\u2019, ao \n\nlongo do per\u00edodo democr\u00e1tico compreendido entre 1947 e 1964. \n\n \n\nOs \u00faltimos anos da d\u00e9cada de 1970, in\u00edcio da redemocratiza\u00e7\u00e3o do \npa\u00eds, e os anos seguintes, at\u00e9 os dias de hoje, t\u00eam assistido a um \nin\u00e9dito florescimento dos estudos sobre as esquerdas. Embora \nfreq\u00fcentemente derrotadas nos campos dos confrontos sociais e \npol\u00edticos \u2013 sobretudo seus programas e propostas mais radicais - , as \nesquerdas, sua trajet\u00f3ria, pensamento e a\u00e7\u00e3o \u2013 tiveram impacto \nreconhecidamente decisivo na hist\u00f3ria das institui\u00e7\u00f5es, da sociedade e \ndas id\u00e9ias do Brasil republicano.187 \n\n \n\nNo decorrer da presente disserta\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de uma frente esquerdista \u00e9 \n\napresentada como uma alternativa ao PCB, partido que desde a cassa\u00e7\u00e3o do seu registro \n\neleitoral sobrevivia na ilegalidade. Do mesmo modo, o PSB, ao contar com o apoio de \n\n                                                 \n187 Ferreira, Jorge; Reis Filho, Daniel Aar\u00e3o. Apresenta\u00e7\u00e3o. In Ferreira, Jorge; Reis Filho, Daniel Aar\u00e3o \n(orgs.). Nacionalismo e reformismo radical (1945-1964). As Esquerdas no Brasil. vol. 2. Rio de Janeiro, \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2007. \n \n\n\n\n 104 \n\noutros partidos em torno da candidatura de pol\u00edticos que se apresentavam sob a sua \n\nlegenda, vislumbrou uma possibilidade de se fortalecer politicamente. O PTB, embora \n\nn\u00e3o alcan\u00e7asse \u00eaxito na tentativa de promover a indica\u00e7\u00e3o de candidatos majorit\u00e1rios, \n\npassou a receber maior apoio do eleitorado quanto \u00e0 conquista de cargos eletivos. \n\nObserve-se que aquele partido, enquanto esteve coligado aos partidos de esquerda, \n\nobservou o crescimento de sua representa\u00e7\u00e3o parlamentar.  \n\nJ\u00e1 a ala dissidente do PSD, ao figurar como aliada da Frente do Recife, al\u00e9m da \n\nconquista de algumas cadeiras em \u00e2mbito legislativo, teve a oportunidade de eleger o \n\nvice-governador do estado (1963). Por sua vez, alguns dos considerados \u201cpequenos \n\npartidos\u201d enxergavam na alian\u00e7a com as esquerdas uma forma de manter-se ao lado de \n\numa forte representa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria. Em suma, buscamos salientar que, embora \n\ncoligados, cada um desses partidos atuava de forma independente, e que, a cada elei\u00e7\u00e3o, \n\nexistia uma nova negocia\u00e7\u00e3o em torno da apresenta\u00e7\u00e3o conjunta de candidaturas. \n\nMomento no qual eram avaliadas as vantagens que poderiam advir dessa poss\u00edvel uni\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n 105 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nABREU, Alzira Alves de. Instituto Superior de Estudos Brasileiros (Iseb). In \n\nFERREIRA, Jorge; REIS, Daniel Aar\u00e3o (orgs.). Nacionalismo e reformismo \n\nradical (1945-1964). As Esquerdas no Brasil. vol. 2. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, 2007. \n\n \n\nAGUIAR, Roberto Oliveira de. Recife, da Frente ao golpe: ideologias pol\u00edticas em \n\nPernambuco. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 1993. \n\n \n\nARENDT, Hannah. Origens do Totalitarismo. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2000. \n\n \n\n_______________. Crises da Rep\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1974. \n\n \n\nBERNARDES, Denis. Recife: o caranguejo e o viaduto. Recife: Editora Universit\u00e1ria \n\nda UFPE, 1996. \n\n \n\nBEZERRA, Greg\u00f3rio. Mem\u00f3rias: segunda parte \u2013 1946-1969. Rio de Janeiro: \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1979. \n\n \n\nBOBBIO, Norberto, MATTEUCCI, Nicola e PASQUINO, Gianfranco. Dicion\u00e1rio de \n\npol\u00edtica. 12\u00aa. Ed. Bras\u00edlia: Editora da Universidade de Bras\u00edlia, 1999. \n\n \n\nBRAYNER, Fl\u00e1vio Henrique Albert. O Partido Comunista em Pernambuco (1956-\n\n1964). Recife: Massangana, 1988 \n\n \n\nCALLADO, Antonio. Tempo de Arraes: a revolu\u00e7\u00e3o sem viol\u00eancia. Rio de Janeiro: Paz \n\ne Terra, 1980. \n\n \n\nCAMPELLO DE SOUZA, Maria do Carmo. Estado e partidos pol\u00edticos no Brasil \n\n(1930-1964). S\u00e3o Paulo: Alfa-Omega, 1976. \n\n \n\nCARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. Cidadania no Brasil. O longo caminho - 8\u00aa. Ed.- Rio de \n\nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. \n\n\n\n 106 \n\n \n\nCAVALCANTI, Paulo. O caso eu conto, como o caso foi: da Coluna Prestes \u00e0 queda \n\nde Arraes. S\u00e3o Paulo: Alfa-Omega, 1978. \n\n \n\nCERTEAU, Michel de. A Escrita da Hist\u00f3ria. 2\u00aa. Ed. Rio de Janeiro: Forense \n\nUniversit\u00e1ria, 2002. \n\n \n\nCHEVALLIER, Jean-Jacques. As grandes obras pol\u00edticas de Maquiavel a nossos dias. \n\nRio de Janeiro: Editora Agir, 1986. \n\n \n\nCOSTA, C\u00e9lia; PANDOLFI, Dulce (orgs.). Projeto Mem\u00f3ria Viva: 14 depoimentos \n\nsobre a pol\u00edtica pernambucana. V. I. Recife/ Rio de Janeiro: Assembl\u00e9ia \n\nLegislativa do Estado de Pernambuco/ FGV, 2007. \n\n \n\nFERREIRA, Jorge e DELGADO, Luc\u00edlia de Almeida Neves (Orgs.). O Brasil \n\nrepublicano vol 3 - O tempo da experi\u00eancia democr\u00e1tica: da democratiza\u00e7\u00e3o de \n\n1945 ao golpe civil-militar de 1964. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \n\n \n\n________________. O Imagin\u00e1rio Trabalhista \u2013 getulismo, PTB e cultura pol\u00edtica \n\npopular 1945 \u2013 1964. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005. \n\n \n\n________________. Leonel Brizola, os nacional-revolucion\u00e1rios e a Frente de \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o Popular. In FERREIRA, Jorge; REIS, Daniel Aar\u00e3o (orgs.). \n\nNacionalismo e reformismo radical (1945-1964). As Esquerdas no Brasil. vol. 2. \n\nRio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2007. \n\n \n\nFERREIRA, Marieta de Moraes (coord.). Jo\u00e3o Goulart: entre a mem\u00f3ria e a hist\u00f3ria. \n\nRio de Janeiro: Editora FGV, 2006. \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do Poder. 15\u00aa. Ed. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, \n\n1979. \n\n \n\nFURTADO, Celso. A Fantasia Desfeita. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1989. \n\n \n\n\n\n 107 \n\n_______________. A Opera\u00e7\u00e3o Nordeste. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e \n\nCultura, 1959. \n\n \n\nGOMINHO, Z\u00e9lia de Oliveira. Veneza Americana X Mucamb\u00f3polis \u2013 O Estado Novo \n\nna cidade do Recife (D\u00e9cadas de 30 e 40). Recife: CEPE, 1998. \n\n \n\nGUSM\u00c3O FILHO, Jaime de A. (organizador). Pel\u00f3pidas: o homem e a obra. Recife: \n\nEditora Universit\u00e1ria da UFPE, 2005. \n\n \n\nHOBSBAWM, Eric. Era dos extremos: o breve s\u00e9culo XX (1914-1991). Trad. Marcos \n\nSantarrita. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995. \n\n \n\nJACCOUD, Luciana de Barros. Movimentos sociais e crise pol\u00edtica em Pernambuco \n\n(1955-1968). Recife: Editora Massangana, 1990.  \n\n \n\nLAVAREDA, Ant\u00f4nio. Democracia no p\u00f3s-guerra. Recife: Editora da UFPE, 2008. \n\n \n\n___________________; S\u00c1, Constan\u00e7a (orgs.). Poder e voto: lutas pol\u00edticas em \n\nPernambuco. Recife: FUNDAJ - Editora Massangana, 1986. \n\n \n\nLEAL,Victor Nunes. Coronelismo, Enxada e Voto \u2013 O munic\u00edpio e o regime \n\nrepresentativo no Brasil. Rio de Janeiro: Editora Nova Fronteira, 1997. \n\n \n\nLEITE, Ronildo Maia. As Fornalhas de Mar\u00e7o \u2013 Hist\u00f3ria das Elei\u00e7\u00f5es no Recife, vol.1. \n\nRecife: Edi\u00e7\u00f5es Baga\u00e7o, 2002. \n\n \n\nLINS, Etelvino. Um depoimento pol\u00edtico: epis\u00f3dios e observa\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: \n\nEditora Jos\u00e9 Olympio, 1977. \n\n \n\nMELO, Carlos Ranulfo; S\u00c1EZ, Manuel Alc\u00e2ntara. A Democracia Brasileira \u2013 \n\nBalan\u00e7os e Perspectivas para o s\u00e9culo XXI. Belo Horizonte: Editora Universit\u00e1ria \n\nda UFMG, 2007. \n\n \n\n\n\n 108 \n\nMENDON\u00c7A, Fernando. Conversa\u00e7\u00f5es com Arraes, por Fernando Mendon\u00e7a e \n\nCristina Tavares. Belo Horizonte, Vega, 1979. \n\n \n\nMONTENEGRO, Antonio Torres. Rachar as palavras: Ou uma hist\u00f3ria a contrapelo. \n\nEstudos Ibero-Americanos, S\u00e3o Leopoldo, v. XXXIII, n. 11, p. 37-62, 2006.   \n\n \n\n____________________________; SANTOS, Taciana Mendon\u00e7a. Lutas pol\u00edticas em \n\nPernambuco... A Frente do Recife chega ao poder (1955-1964). In FERREIRA, \n\nJorge; REIS, Daniel Aar\u00e3o (orgs.). Nacionalismo e reformismo radical (1945-\n\n1964). As Esquerdas no Brasil. vol. 2. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n\n2007. \n\n \n\nNAVES, Isabela. Reforma pol\u00edtica: uma l\u00f3gica velha, mas repaginada como nunca. In \n\nPol\u00edtica Democr\u00e1tica/ Revista de Pol\u00edtica e Cultura \u2013 Ano VI \u2013 n\u00ba 17. Bras\u00edlia: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Astrojildo Pereira, 2007. \n\n \n\nOLIVEIRA, Cec\u00edlia Helena de Salles; PRADO, Maria L\u00edgia Coelho e JANOTTI, Maria \n\nde Lourdes M\u00f4naco (orgs.). A Hist\u00f3ria na Pol\u00edtica, a Pol\u00edtica na Hist\u00f3ria. S\u00e3o \n\nPaulo: Alameda, 2006. \n\n \n\nPAGE, Joseph A. A revolu\u00e7\u00e3o que nunca houve. O Nordeste do Brasil \u2013 1955 / 1964. \n\nTrad. Ariano Suassuna. Rio de Janeiro: Editora Record, 1980. \n\n \n\nPANDOLFI, Dulce. Pernambuco de Agamenon Magalh\u00e3es. Recife, Massangana, 1984. \n\n \n\n________________. Camaradas e companheiros: hist\u00f3ria e mem\u00f3ria do PCB. Rio de \n\nJaneiro: Relume-Dumar\u00e1, 1995. \n\n \n\nPONTUAL,Virg\u00ednia. Uma cidade e dois prefeitos \u2013 Narrativas do Recife nas d\u00e9cadas \n\nde 1930 a 1950. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2001. \n\n \n\nPORF\u00cdRIO, Pablo Francisco de Andrade. Pernambuco em perigo: pobreza, revolu\u00e7\u00e3o e \n\ncomunismo (1959-1964). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. CFCH, UFPE, 2008. \n\n \n\n\n\n 109 \n\nQUEIROZ, Adolpho. Na Arena do Marketing Pol\u00edtico: ideologia e propaganda nas \n\ncampanhas presidenciais brasileiras. S\u00e3o Paulo: Summus, 2006. \n\n \n\nREIS FILHO, Daniel Aar\u00e3o. A revolu\u00e7\u00e3o faltou ao encontro. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nBrasiliense, 1990. \n\n \n\nR\u00c9MOND, Ren\u00e9 (org.). Por uma Hist\u00f3ria Pol\u00edtica. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2003. \n\n \n\nRIBEIRO, Isa Paula Zacarias. As pra\u00e7as de cultura no governo de Djalma Maranh\u00e3o \n\n(1960-1964). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. DLCH, UFRN, 2008. \n\n \n\nRICCI, Rud\u00e1. Dos partidos ao Projeto de Esquerda. In Pol\u00edtica Democr\u00e1tica/ Revista \n\nde Pol\u00edtica e Cultura \u2013 Ano VI \u2013 n\u00ba 17. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Astrojildo Pereira, \n\n2007. \n\n \n\nROZOWYKWIAT, Maria Tereza Gondim. Arraes: Duas m\u00e3os e o sentimento do \n\nmundo. In Clio \u2013 Revista de Pesquisa Hist\u00f3rica. N\u00ba22. Recife: Editora \n\nUniversit\u00e1ria da UFPE, 2004. \n\n \n\nSKIDMORE, Thomas E. Brasil de Get\u00falio a Castelo (1930-1964). Rio de Janeiro: Paz \n\ne Terra, 1975 \n\n \n\nSILVA, Severino Vicente da. Entre o Tibre e o Capibaribe: os limites da Igreja \n\nprogressista na arquidiocese de Olinda e Recife. Recife: Editora Universit\u00e1ria da \n\nUFPE, 2007. \n\n \n\nSOARES, Jos\u00e9 Arlindo. A Frente do Recife e o Governo do Arraes: nacionalismo em \n\ncrise \u2013 1955/1964. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1982. \n\n \n\nTEIXEIRA, Fl\u00e1vio Weinstein. O Movimento e a Linha: presen\u00e7a do teatro do estudante \n\ne do gr\u00e1fico amador no Recife (1946 \u2013 1964). Recife: Editora Universit\u00e1ria da \n\nUFPE, 2007. \n\n \n\n\n\n 110 \n\n________________________. Miguel Arraes. Imagens de povo e na\u00e7\u00e3o na \n\nconforma\u00e7\u00e3o de um ide\u00e1rio de esquerda. In FERREIRA, Jorge; REIS, Daniel \n\nAar\u00e3o (orgs.). Nacionalismo e reformismo radical (1945-1964). As Esquerdas no \n\nBrasil. vol. 2. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2007. \n\n \n\nTEIXEIRA, Wagner da Silva. Educa\u00e7\u00e3o em Tempos de Luta: Hist\u00f3ria dos movimentos \n\nde educa\u00e7\u00e3o e cultura popular (1958-1964). Tese de Doutorado. UFF, 2008. \n\n \n\nVILELA, M\u00e1rcio Ananias Ferreira. A Constru\u00e7\u00e3o de um l\u00edder pol\u00edtico: Francisco \n\nHer\u00e1clio do Rego. Limoeiro 1945 a 1955. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. CFCH, \n\nUFPE, 2008. \n\n \n\nVILLELA, Jorge Mattar. O povo em armas. Viol\u00eancia e Pol\u00edtica no Sert\u00e3o de \n\nPernambuco. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2004. \n\n \n\nWEFFORT, Francisco Corr\u00eaa. O populismo na pol\u00edtica brasileira. Rio de Janeiro: Paz e \n\nTerra, 2003."}]}}}