{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09469"}, {"@name": "filename", "#text": "14455_001098943.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS ECON\u00d4MICAS\nIAN HAAS MIZOGUCHI\nOS DESAFIOS DO PL\u00c1STICO\nE CEN\u00c1RIOS PARA O FUTURO\nPORTO ALEGRE\nIAN HAAS MIZOGUCHI\nOS DESAFIOS DO PL\u00c1STICO\nE CEN\u00c1RIOS PARA O FUTURO\nTrabalho de conclus\u00e3o submetido ao Curso de Gradua\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo bacharel em Economia.\nOrientador: Prof. Dr. Eduardo Ernesto Filippi\nPorto Alegre\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nMizoguchi, Ian Haas\nOs desafios do pl\u00e1stico e cen\u00e1rios para o futuro / Ian Haas Mizoguchi. -- 2019.\n66 f.\nOrientador: Eduardo Ernesto Filippi.\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso (Gradua\u00e7\u00e3o) -Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Curso de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Porto Alegre, BR-RS, 2019.\n1. Pl\u00e1stico. 2. Danos ambientais. 3. Sustentabilidade. 4. Gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. 5. Economia ecol\u00f3gica. I. Filippi, Eduardo Ernesto, orient. II. T\u00edtulo.\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os dados fornecidos pelo(a) autor(a).\nIAN HAAS MIZOGUCHI\nOS DESAFIOS DO PL\u00c1STICO E CEN\u00c1RIOS PARA O FUTURO\nTrabalho de conclus\u00e3o submetido ao Curso de Gradua\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo bacharel em Economia.\nOrientador: Prof. Dr. Eduardo Ernesto Filippi\nAprovada em: Porto Alegre, 05 de julho de 2019.\nBANCA EXAMINADORA:\nProf. Dr. Eduardo Ernesto Filippi (Orientador) UFRGS\nProfa. Dra. Rumi Regina Kubo UFRGS\nProf. Dr. Fabian Scholze Domingues UFRGS\nAGRADECIMENTOS\nPrimeiramente, gostaria de agradecer \u00e0 minha fam\u00edlia pelo apoio incondicional \u00e0s minhas escolhas, ao longo de toda minha trajet\u00f3ria. Aos meus amigos, por terem me acompanhado nessa jornada.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 UFRGS e a todo o corpo docente e funcion\u00e1rios, que me proporcionaram aprendizados e oportunidades imensur\u00e1veis.\nPor fim, um agradecimento especial \u00e0 Laura, minha parceira e companheira, que me apoiou ao longo de todo o processo e me inspira todos os dias.\nRESUMO\nO advento dos pol\u00edmeros classificados como pl\u00e1stico e o aumento exponencial da sua utiliza\u00e7\u00e3o observado a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX trouxeram diversos benef\u00edcios. Por ser leve, dur\u00e1vel e barato possibilitou ganhos de efici\u00eancia em ve\u00edculos, a massifica\u00e7\u00e3o de produtos eletr\u00f4nicos, usos inovadores no setor da sa\u00fade e ajudou a aumentar o tempo de prateleira dos alimentos comercializados. Entretanto, algumas caracter\u00edsticas que fizeram esses pol\u00edmeros atraentes tamb\u00e9m o tornam um grande problema ambiental. A resist\u00eancia e a alta durabilidade do pl\u00e1stico fazem com que os res\u00edduos despejados no meio ambiente, particularmente nos oceanos, se acumulem e ameacem a fauna, que confunde os res\u00edduos por alimentos e s\u00e3o contaminados ou feridos. Exacerbando este fen\u00f4meno, o setor de embalagens pl\u00e1sticas, itens de baix\u00edssimo tempo de vida \u00fatil, hoje representa 36% da produ\u00e7\u00e3o total de pol\u00edmeros, devido ao seu baixo custo de produ\u00e7\u00e3o e \u00e0s suas capacidades isolantes. H\u00e1 ainda preocupa\u00e7\u00f5es com os efeitos sobre a sa\u00fade humana do pl\u00e1stico e do uso excessivo de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, fontes n\u00e3o renov\u00e1veis, para a sua produ\u00e7\u00e3o. Neste contexto, este trabalho apresenta uma s\u00e9rie de cen\u00e1rios futuros, estendendo-se at\u00e9 2050, da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico e da gera\u00e7\u00e3o acumulada dos seus res\u00edduos. Tais proje\u00e7\u00f5es t\u00eam como objetivo auxiliar na constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para lidar com a quest\u00e3o, dado o elevado volume de produ\u00e7\u00e3o observado. Mesmo em um cen\u00e1rio de forte restri\u00e7\u00e3o ao consumo, ainda deve haver despejo de milh\u00f5es de toneladas de pl\u00e1stico nos oceanos nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Sendo assim, conclui-se que \u00e9 necess\u00e1rio um conjunto de medidas para limitar os danos causados pelo pl\u00e1stico, incluindo redu\u00e7\u00e3o do consumo, aumento da taxa de reciclagem, inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e medidas reparat\u00f3rias.\nPalavras-chave: Pl\u00e1stico. Danos ambientais. Gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. Sustentabilidade. Economia ecol\u00f3gica.\nABSTRACT\nThe advent of the group of polymers classified as plastic and the exponential increase in their use observed from the second half of the twentieth century onwards brought several benefits to the general populace. As it is lightweight, durable and inexpensive, it has enabled vehicle efficiency gains, mass-market electronics, innovative uses in the healthcare industry and helped increase the shelf life of foods. However, some features that made these polymers appealing also make them a major environmental problem. The resistance and high durability of plastics make the waste dumped in the environment, particularly in the oceans, accumulate and threaten marine fauna, which confuses waste by food and is contaminated or injured. Aggravating this phenomenon, the plastic packaging sector, items with extremely short lifespan, today represents 36% of the total production of polymers, due its low cost and insulation capacities of plastics. There are also concerns about the effects on human health of plastic consumption and the excessive use of oil and natural gas, non-renewable sources, for their production. Given this scenario, this paper presents a series of future scenarios, extending up to 2050, of plastic production and the accumulated generation of its waste. These projections aim to help in coming up with a framework of strategies to deal with this issue, given the high volume of production that we already have. Even in a scenario of strong restrictions on consumption, millions of tons of plastic will still be dumped in the oceans in the coming decades. Therefore, it is concluded that an array of measures is needed to limit the damage caused by plastics, including consumption reduction, increased recycling rates, technological innovation and remedial measures.\nKeywords: Plastics. Environmental damages. Solid waste management. Sustainability. Ecological economics.\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nGr\u00e1fico 1 - Concentra\u00e7\u00e3o de CO2 na atmosfera, em ppm.......................................12\nGr\u00e1fico 2 - Anomalia na temperatura m\u00e9dia global, em \u00b0C....................................13\nGr\u00e1fico 3 - Produ\u00e7\u00e3o anual de pl\u00e1stico, em milh\u00f5es de toneladas............................26\nGr\u00e1fico 4 - Distribui\u00e7\u00e3o setorial da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico..................................27\nGr\u00e1fico 5 - Res\u00edduos pl\u00e1sticos prim\u00e1rios gerados por setor.................................30\nGr\u00e1fico 6 - Evolu\u00e7\u00e3o do destino dado aos res\u00edduos pl\u00e1sticos................................32\nGr\u00e1fico 7 - Res\u00edduos pl\u00e1sticos per capita vs PIB per capita................................34\nGr\u00e1fico 8 - Res\u00edduos pl\u00e1sticos mal geridos per capita vs PIB per capita....................35\nMapa 1 - Porcentagem dos res\u00edduos que s\u00e3o mal manejados em cada pa\u00eds.......................36\nGr\u00e1fico 9 - Popula\u00e7\u00e3o costeira vs pl\u00e1stico mal manejado....................................38\nGr\u00e1fico 10 - Distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade de produtos alcan\u00e7arem o fim da\tsua\tvida \u00fatil.50\nGr\u00e1fico 11 - Res\u00edduos gerados por ano, por forma de descarte...............................51\nGr\u00e1fico 12 - Proje\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o anual - cen\u00e1rio de refer\u00eancia............................52\nGr\u00e1fico 13 - Total de res\u00edduos gerados - cen\u00e1rio de refer\u00eancia.............................53\nGr\u00e1fico 14 - Proje\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o anual - cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos de uso\t\u00fanico...55\nGr\u00e1fico 15 - Total de res\u00edduos gerados - restri\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico...............56\nGr\u00e1fico 16 - Proje\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, cen\u00e1rio de redu\u00e7\u00e3o do consumo...........................57\nGr\u00e1fico 17 - Total de res\u00edduos gerados - redu\u00e7\u00e3o do consumo................................58\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 - Tempo de vida \u00fatil m\u00e9dio em anos dos produtos pl\u00e1sticos, por setor.29\nTabela 2 - Comparativo do total de res\u00edduos gerados adicionais, em bilh\u00f5es de toneladas.59\nSUM\u00c1RIO\n1.INTRODU\u00c7\u00c3O....................................................9\n2.\tPERSPECTIVAS TE\u00d3RICAS.......................................11\n2.1\tO ANTROPOCENO...........................................11\n2.2\tSUSTENTABILIDADE........................................14\n2.2.1\tRenda e degrada\u00e7\u00e3o ambiental........................15\n2.2.2\tRenda e bem estar...................................17\n2.2.3\tTecnologia e degrada\u00e7\u00e3o ambiental...................20\n3.\tA ERA DO PL\u00c1STICO...........................................21\n3.1\tA ASCENS\u00c3O DO PL\u00c1STICO..................................21\n3.2\tO CRESCIMENTO DA PRODU\u00c7\u00c3O...............................25\n3.3\tGERA\u00c7\u00c3O DE RES\u00cdDUOS.....................................28\n3.3.1\tDestino dos rejeitos pl\u00e1sticos......................30\n3.4\tDETERMINANTES DA GERA\u00c7\u00c3O DE RES\u00cdDUOS....................33\n3.4.1\tRes\u00edduos gerados e renda............................33\n3.4.2\tRes\u00edduos gerados e popula\u00e7\u00e3o costeira...............37\n3.5\tOS MALEF\u00cdCIOS DO PL\u00c1STICO...............................38\n3.6\tALTERNATIVAS............................................42\n3.6.1\tAumento da taxa de reciclagem.......................42\n3.6.2\tBiopl\u00e1stico e pl\u00e1stico biodegrad\u00e1vel................44\n3.6.3\tPol\u00edticas restritivas...............................45\n4.\tCEN\u00c1RIOS PARA O FUTURO......................................47\n4.1\tMETODOLOGIA.............................................47\n4.2\tO CEN\u00c1RIO ATUAL.........................................50\n4.3\tCEN\u00c1RIO DE REFER\u00caNCIA - MANUTEN\u00c7\u00c3O DA TEND\u00caNCIA ATUAL....51\n4.4\tCEN\u00c1RIO 2 - RESTRI\u00c7\u00c3O DO USO DE PL\u00c1STICO DE USO \u00daNICO...54\n4.5\tCEN\u00c1RIO 3 - REDU\u00c7\u00c3O DO CONSUMO..........................56\n4.6\tDISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS................................58\n5.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS........................................61\nREFER\u00caNCIAS....................................................63\n1.INTRODU\u00c7\u00c3O\nVivemos atualmente na era geol\u00f3gica do Antropoceno, momento marcado por significativo impacto da interfer\u00eancia humana sobre indicadores ambientais (CRUTZEN, 2006). O s\u00edmbolo mais conhecido desse per\u00edodo s\u00e3o as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas em curso, no entanto o Antropoceno n\u00e3o se resume a isso. Perda de biodiversidade, polui\u00e7\u00e3o da atmosfera e dos corpos d'\u00e1gua, e desmatamento s\u00e3o alguns exemplos de outros efeitos da atividade humana sobre o meio ambiente, ainda que tamb\u00e9m tenham rela\u00e7\u00e3o com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Uma outra quest\u00e3o que j\u00e1 \u00e9 vista como um importante indicador do antropoceno (ZALASIEWICZ et al., 2016), e que ser\u00e1 o foco deste trabalho, \u00e9 o aumento da utiliza\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico e, dessa forma, da gera\u00e7\u00e3o desse tipo de res\u00edduos.\nDesde 1950, a utiliza\u00e7\u00e3o desse material aumentou mais do que a maior parte dos outros materiais (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017), e ele atualmente \u00e9 ub\u00edquo, com aplica\u00e7\u00f5es nos mais diversos setores. Apesar de trazer diversos benef\u00edcios aos consumidores, o aumento da utiliza\u00e7\u00e3o desse material, em especial em itens de tempo de vida \u00fatil curta, tamb\u00e9m vem gerando diversas consequ\u00eancias negativas. Devido \u00e0s baixas taxas de reciclagem e sistemas de manejo de res\u00edduos inadequados, uma grande por\u00e7\u00e3o do lixo pl\u00e1stico \u00e9 despejado nos oceanos (JAMBECK et al., 2015), onde amea\u00e7a a fauna (LAIST, 1997; GREGORY, 2009). Tamb\u00e9m existem preocupa\u00e7\u00f5es com a sa\u00fade dos consumidores (THOMPSON et al., 2009b; UNEP, 2018; COX et al., 2019), devido ao uso de aditivos que podem n\u00e3o ser seguros para melhorar a usabilidade dos pl\u00e1sticos.\nNesse contexto, este trabalho trata da produ\u00e7\u00e3o e do descarte do pl\u00e1stico, em escala global. A escolha por este escopo foi feita devido \u00e0 natureza intrinsecamente mundial do problema apresentado. Res\u00edduos pl\u00e1sticos gerados em uma parte do planeta e despejados no oceano, por exemplo, s\u00e3o dispersados atrav\u00e9s dos giros oce\u00e2nicos e do ar (JAMBECK et al., 2015). Allen et al (2019), estimaram que micropl\u00e1sticos podem se deslocar at\u00e9 100 km pela a\u00e7\u00e3o dos ventos, chegando at\u00e9 mesmo a regi\u00f5es remotas e pouco habitadas. Ainda, uma vez que a matriz produtiva do pl\u00e1stico ainda depende essencialmente do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural, h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o dessas subst\u00e2ncias n\u00e3o renov\u00e1veis como insumos. Tamb\u00e9m \u00e9 de particular interesse os efeitos desse processo para os objetivos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases poluentes e de efeito estufa estabelecidos no acordo de Paris em 2015 (ONU, 2015), essenciais para limitar os efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas que j\u00e1 est\u00e3o em curso.\nNa se\u00e7\u00e3o 2 s\u00e3o apresentadas algumas perspectivas te\u00f3ricas consideradas relevantes, que orientam a discuss\u00e3o feita nas se\u00e7\u00f5es seguintes. S\u00e3o apresentados os conceitos do Antropoceno e da sustentabilidade, para ent\u00e3o discutir as rela\u00e7\u00f5es entre renda e degrada\u00e7\u00e3o ambiental, renda e bem estar, e tecnologia e degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\nA se\u00e7\u00e3o 3 come\u00e7a apresentando como foi a ascens\u00e3o do pl\u00e1stico e tra\u00e7ando um panorama geral das tend\u00eancias da produ\u00e7\u00e3o do material e da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m s\u00e3o foco de discuss\u00e3o os determinantes da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. Por fim, examina-se quais os danos ambientais e sociais que est\u00e3o sendo causados pelo descontrole do uso do pl\u00e1stico, e s\u00e3o apresentadas algumas alternativas que est\u00e3o em pauta para lidar com a quest\u00e3o.\nO objetivo do trabalho \u00e9 construir cen\u00e1rios futuros, que se estendem at\u00e9 2050, da produ\u00e7\u00e3o e do ac\u00famulo de res\u00edduos pl\u00e1sticos, como forma de auxiliar na formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para lidar com essa problem\u00e1tica. Desse modo, foram constru\u00eddos tr\u00eas cen\u00e1rios: um de manuten\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia atual - que \u00e9 utilizado como refer\u00eancia -, outro de restri\u00e7\u00e3o fraca da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico e, finalmente, um cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o mais incisiva \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico de forma geral. Para a realiza\u00e7\u00e3o dessas proje\u00e7\u00f5es, tomou-se como base o modelo empregado em Geyer, Jambeck e Law (2017), que \u00e9 o estudo mais abrangente realizado sobre o assunto at\u00e9 o momento. Os detalhes do modelo s\u00e3o apresentados na se\u00e7\u00e3o 4, que se dedica aos cen\u00e1rios e a seus resultados. Por fim, a se\u00e7\u00e3o 5 traz algumas considera\u00e7\u00f5es finais sobre o tema e os resultados obtidos.\n2.\tPERSPECTIVAS TE\u00d3RICAS\nO debate acerca dos efeitos da atividade humana sobre o meio ambiente n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo, havendo discord\u00e2ncia tanto em termos da extens\u00e3o do impacto quanto da melhor forma de lidar com a quest\u00e3o. Sendo assim, nesta se\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apresentadas algumas perspectivas te\u00f3ricas pertinentes \u00e0 an\u00e1lise feita neste trabalho, que fundamentam a discuss\u00e3o apresentada e orientam a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados dos cen\u00e1rios que ser\u00e3o apresentados posteriormente.\n2.1\tO ANTROPOCENO\nCrutzen (2006) apresentou o termo Antropoceno para descrever a nova era em que vivemos, que se caracteriza pelo papel preponderante das a\u00e7\u00f5es humanas nas mudan\u00e7as percebidas no ambiente natural por todo o mundo. O per\u00edodo teve in\u00edcio no \u00faltimo quarto do s\u00e9culo XVIII, momento marcado pela Primeira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e pelo in\u00edcio da difus\u00e3o de m\u00e1quinas a vapor. \u00c9 a partir dessa \u00e9poca que os efeitos da atividade humana sobre o meio ambiente podem ser mais claramente demonstrados, atrav\u00e9s de mensura\u00e7\u00f5es que mostram o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de gases atmosf\u00e9ricos de efeito estufa, fruto da intensifica\u00e7\u00e3o da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis (CRUTZEN, 2006).\nDesde ent\u00e3o, nos \u00faltimos tr\u00eas s\u00e9culos a popula\u00e7\u00e3o mundial aumentou cerca de dez vezes e com isso houve aumento da popula\u00e7\u00e3o de gado, da urbaniza\u00e7\u00e3o, do uso de energia e a produ\u00e7\u00e3o industrial cresceu cerca de quarenta vezes (CRUTZEN, 2006). Al\u00e9m disso, a \u00e1rea utilizada para agricultura dobrou no \u00faltimo s\u00e9culo e com isso houve redu\u00e7\u00e3o de 20% da \u00e1rea de florestas (CRUTZEN, 2006). Os efeitos desse processo t\u00eam car\u00e1ter transversal, mas o mais publicizado atualmente \u00e9 o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Apenas no s\u00e9culo passado, como consequ\u00eancia do aumento artificial da concentra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de gases de efeito estufa, j\u00e1 houve um aumento da temperatura m\u00e9dia global de 0,8\u00b0C (CHANGE, 2018), e esse n\u00famero pode chegar a 5,8\u00b0C at\u00e9 o final deste s\u00e9culo, dependendo da trajet\u00f3ria das emiss\u00f5es de gases (CRUTZEN, 2006).\nIsto posto, estima-se que o clima global deve se desviar de seu comportamento natural por 50.000 anos (CRUTZEN, 2006) e que os efeitos da interfer\u00eancia humana ser\u00e3o percept\u00edveis na estratigraf\u00eda geol\u00f3gica por milh\u00f5es de anos (LEWIS, MASLIN, 2015). N\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios convincentes de que a tend\u00eancia explosiva observada no per\u00edodo recente possa ser\nexplicada pela variabilidade natural do clima (WUEBBLES, 2017), e portanto tudo indica o papel decisivo da atividade humana nesse processo. Para definir uma nova divis\u00e3o em escala geol\u00f3gica \u00e9 necess\u00e1rio haver uma altera\u00e7\u00e3o global no estado do planeta, por causas diversas (LEWIS, MASLIN, 2015). Dado todo esse contexto, parece de fato justific\u00e1vel afirmar que entramos em uma nova era geol\u00f3gica, o Antropoceno, de transforma\u00e7\u00f5es a n\u00edvel planet\u00e1rio causadas pela atividade humana.\nGr\u00e1fico 1 - Concentra\u00e7\u00e3o de CO2 na atmosfera, em ppm\nFonte: CHANGE (2019)\nO gr\u00e1fico 1 mostra a evolu\u00e7\u00e3o mensal da concentra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de CO2, um dos gases respons\u00e1veis pelo efeito estufa e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas em curso, desde 1960 at\u00e9 maio de 2019. Nos \u00faltimos 800 mil anos, essa concentra\u00e7\u00e3o oscilou entre 170 e 280 ppm. Valores acima de 300 ppm, como os de todo o per\u00edodo compreendido no gr\u00e1fico 1, s\u00f3 foram observados na Era Industrial (L\u00dcTHI, 2008). Sendo assim, mais uma evid\u00eancia do efeito da sociedade industrial sobre o clima, e que ilustra a urg\u00eancia de lidar com a quest\u00e3o, \u00e9 a acelera\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento da concentra\u00e7\u00e3o de CO2. Em per\u00edodos anteriores, o aumento de 35 ppm levou cerca de 1.000 anos para ocorrer (L\u00dcTHI, 2008), enquanto entre 1960 e 2019 tivemos um aumento de aproximadamente 100 ppm em apenas 60 anos (CHANGE, 2019). Como refer\u00eancia, estima-se que a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima segura, que possibilita preservar o clima terrestre semelhante ao que estamos acostumados, \u00e9 de 350 ppm\n(HANSEN, 2008), limite que foi ultrapassado ainda na d\u00e9cada de 1980. Dessa forma, parece evidenciar-se um conflito entre a continua\u00e7\u00e3o do crescimento da produ\u00e7\u00e3o e do consumo, que implicam em maior utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais e de emiss\u00f5es de poluentes, e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, ao menos nos moldes atuais.\nO gr\u00e1fico 2 mostra a anomalia na temperatura m\u00e9dia global, quando comparado com as temperaturas m\u00e9dias do per\u00edodo de refer\u00eancia, 1951-1980. Percebe-se que, como consequ\u00eancia da eleva\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera, bem como de outros gases de efeito estufa, como o metano, 18 dos 19 anos mais quentes ocorreram neste s\u00e9culo (CHANGE, 2008). Os efeitos estimados das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas em curso incluem o degelo da calota polar, a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, e aumento da incid\u00eancia de fen\u00f4menos naturais extremos, como enchentes, secas e ondas de calor. Este processo representa s\u00e9rios riscos \u00e0 biodiversidade terrestre e marinha, ao modificar as condi\u00e7\u00f5es do habitat muito rapidamente para que as esp\u00e9cies possam se adaptar. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m pode causar s\u00e9rios impactos sociais ao afetar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, a prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as tropicais, ocasionar aumento dos danos associados \u00e0 fen\u00f4menos naturais extremos e criar um novo ciclo de migra\u00e7\u00f5es for\u00e7adas devido \u00e0 mudan\u00e7as radicais no clima (ALLEN, 2018).\nFonte: CHANGE (2018)\nContudo, os impactos da atividade humana sobre o meio ambiente n\u00e3o podem ser resumidos apenas \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas que est\u00e3o em curso, e infelizmente abrangem muitas outras esferas. O desmatamento, por exemplo, al\u00e9m de contribuir para essas mudan\u00e7as, tamb\u00e9m oferece riscos \u00e0 fauna e ao estilo de vida de povos origin\u00e1rios que possam habitar o local. Outros exemplos s\u00e3o a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, especialmente em centros urbanos, que aumenta a incid\u00eancia de doen\u00e7as respirat\u00f3rias e card\u00edacas (BRUNEKREEF, HOLGATE, 2002; KAMPA, CASTA\u00d1AS, 2008) e o uso irrestrito de recursos naturais a taxas insustent\u00e1veis.\nPor fim, mais um exemplo da influ\u00eancia humana sobre o ambiente s\u00e3o os danos associados ao crescimento do uso do pl\u00e1stico, material que ganhou import\u00e2ncia desde 1950 e em 2005 representava cerca de 7 a 10% do volume total de res\u00edduos s\u00f3lidos gerados em pa\u00edses de renda m\u00e9dia e alta (HOPEWELL, 2009; GEYER, JAMBECK, LAW, 2017; JAMBECK, 2015; THOMPSON, 2009a). Devido \u00e0 insufici\u00eancia dos sistemas de manejo de res\u00edduos, grande parte do lixo pl\u00e1stico \u00e9 despejado nos oceanos (JAMBECK, 2015). Por conta disso e da prolifera\u00e7\u00e3o desses res\u00edduos em ecossistemas marinhos e terrestres, j\u00e1 \u00e9 dito que este \u00e9 um importante indicador ambiental do Antropoceno (ZALASIEWICZ et al., 2016). Na se\u00e7\u00e3o 3 os riscos ambientais e \u00e0 sa\u00fade do pl\u00e1stico ser\u00e3o apresentados com mais detalhes, bem como um panorama geral da produ\u00e7\u00e3o do material e da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos.\n2.2\tA RELEV\u00c2NCIA DA SUSTENTABILIDADE\nA import\u00e2ncia de combater o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental em curso pode ser elucidada utilizando a perspectiva de equidade de Amartya Sen. Segundo esta, os recursos devem ser distribu\u00eddos de forma a proporcionar a todos a capacidade de realizar aquilo que \u00e9 considerado b\u00e1sico pela sociedade. Ou seja, a equidade deve se dar em termos de capacidades b\u00e1sicas (SEN, 2013), termo que difere sua defini\u00e7\u00e3o dependendo da \u00e9poca e da civiliza\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, podendo englobar quest\u00f5es como a nutri\u00e7\u00e3o e liberdades individuais, por exemplo.\nEstendendo essa abordagem para uma perspectiva transgeracional, representam uma amea\u00e7a \u00e0s capacidades b\u00e1sicas das gera\u00e7\u00f5es futuras a destrui\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais a taxas superiores \u00e0 sua capacidade de reposi\u00e7\u00e3o. Essa concep\u00e7\u00e3o se aproxima muito da defini\u00e7\u00e3o de sustentabilidade apresentada pelo Relat\u00f3rio Brundtland, segundo o qual \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 aquele que atende \u00e0s necessidades atuais sem prejudicar a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras de atender \u00e0s suas\nnecessidades\u201d (IMPERATIVES, 1987, tradu\u00e7\u00e3o nossa), ou seja, a possibilidade de ao menos manter o bem estar atual para gera\u00e7\u00f5es futuras (STIGLITZ et al., 2010). Esta defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 claro, engloba mais do que apenas a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e de recursos naturais essenciais. Para essa proposi\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ser alcan\u00e7ada, \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m garantir acesso \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, nutri\u00e7\u00e3o, cultura, entre outros pontos que s\u00e3o culturalmente vistos como capacidades essenciais.\nConstanza et al (2014) faz cr\u00edticas a esse conceito de sustentabilidade, pois entende que s\u00f3 pode ser determinado o que \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos ex post, ou seja, defini\u00e7\u00f5es de desenvolvimento sustent\u00e1vel hoje s\u00e3o apenas previs\u00f5es da taxa de desenvolvimento que se espera que resulte em um modelo sustent\u00e1vel. Al\u00e9m disso, mesmo que um estado de sustentabilidade seja alcan\u00e7ado, isso n\u00e3o implica um tempo de vida infinito. Um sistema sustent\u00e1vel \u00e9 aquele que atinge o seu tempo de vida completo, algo complexo de ser determinado para a sociedade humana (CONSTANZA et al., 2014).\nDe toda forma, mesmo aceitando a ideia de que a defini\u00e7\u00e3o presente de sustentabilidade n\u00e3o passa de uma proje\u00e7\u00e3o, \u00e9 imprescind\u00edvel que essa seja feita, dados os riscos ambientais que uma trajet\u00f3ria n\u00e3o sustent\u00e1vel representa. Ainda, fica evidente a import\u00e2ncia de se realizar mais estudos sobre o assunto, para elevar a assertividade das proje\u00e7\u00f5es feitas. Este \u00e9 o contexto em que se insere este trabalho, que enseja apresentar algumas possibilidades de cen\u00e1rios futuros quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico e gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, para ponderar sobre quais as medidas mais eficazes lidar com a quest\u00e3o.\n2.2.1\tRenda e degrada\u00e7\u00e3o ambiental\nUm ponto essencial para se discutir sustentabilidade, tanto no plano ambiental quanto social, \u00e9 o efeito que o aumento da produ\u00e7\u00e3o e da renda tem sobre indicadores ambientais. A economia ecol\u00f3gica \u00e9 uma vertente que oferece uma perspectiva sobre essa quest\u00e3o, ao buscar incorporar os limites ecol\u00f3gicos \u00e0 an\u00e1lise da escala de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e aloca\u00e7\u00e3o de recursos (CONSTANZA et al., 2014; DALY, FARLEY, 2010). Entende-se que a economia faz parte do sistema fechado terrestre, onde n\u00e3o h\u00e1 sa\u00edda ou entrada de mat\u00e9ria e energia. Sendo assim, o crescimento, enquanto aumento da quantidade produzida, \u00e9 intrinsecamente insustent\u00e1vel dada a exist\u00eancia de limites materiais e ecol\u00f3gicos. Isto \u00e9, o aumento da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o pode continuar de forma indefinida, pois vai de encontro \u00e0 capacidade finita do planeta de supri-los (CONSTANZA et al., 2014; DALY, FARLEY, 2010).\nO processo produtivo, atrav\u00e9s dessa \u00f3tica, \u00e9 apenas um processo de transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, e portanto est\u00e1 sujeito a limites de efici\u00eancia. Essa perspectiva coloca em xeque a pr\u00f3pria ideia de crescimento econ\u00f4mico enquanto objetivo da atividade produtiva, uma vez que a busca cont\u00ednua por este parece fatalmente levar a um colapso ambiental.\nParece evidente a necessidade de considerar qual a finalidade do pr\u00f3prio processo produtivo. O objetivo da atividade econ\u00f4mica n\u00e3o \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o por si s\u00f3, mas sim promover o bem estar dos indiv\u00edduos. Nesse \u00e2mbito, entende-se que o desenvolvimento, caracterizado pela melhora da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, pode ser conciliado com objetivos de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, especialmente se indicadores ambientais forem inclu\u00eddos na defini\u00e7\u00e3o de qualidade de vida empregada (CONSTANZA, DALY, 1992). Estas defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o bastante amplas, entretanto determinam um posicionamento crucial, qual seja, a possibilidade de melhora da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e de indicadores ambientais, desde que este processo seja desacoplado de objetivos de simples aumento da produ\u00e7\u00e3o e da renda.\nDada a imposi\u00e7\u00e3o dessa limita\u00e7\u00e3o f\u00edsica ao crescimento e considerando os princ\u00edpios da sustentabilidade tanto ambiental quanto social, \u00e9 necess\u00e1rio ent\u00e3o examinar a quest\u00e3o distributiva, tendo como objetivo promover equidade e qualidade de vida para todos os habitantes do planeta. Essas duas decis\u00f5es, de escala de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos recursos, devem ser tomadas pela sociedade considerando os limites ecol\u00f3gicos do planeta e a sua defini\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o justa (CONSTANZA et al., 2014; DALY, FARLEY, 2010).\nH\u00e1 tamb\u00e9m outra abordagem sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o crescimento econ\u00f4mico e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, oferecida por economistas de posicionamento mais tradicional. Esses trabalhos buscam derivar o que se convencionou chamar de Curva Ambiental de Kuznets (Environmental Kuznets Curve - EKC), uma refer\u00eancia ao economista Simon Kuznets, que estudou a rela\u00e7\u00e3o entre o crescimento econ\u00f4mico e a desigualdade. Os defensores da rela\u00e7\u00e3o descrita por essa curva afirmam que o gr\u00e1fico da emiss\u00e3o de poluentes, e de forma mais geral da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, em fun\u00e7\u00e3o do aumento da renda per capita tem um formato de sino. Dessa forma, com o crescimento econ\u00f4mico haveria inicialmente uma tend\u00eancia de aumento dos danos ambientais causados. Entretanto ao alcan\u00e7ar determinado patamar de renda essa tend\u00eancia seria revertida, levando \u00e0 melhora dos indicadores ambientais (GROSSMAN, KRUEGER, 1995; PANAYOTOU, 2016).\nUm dos primeiros estudos sobre o assunto foi o de Grossman e Krueger (1995), que derivou a EKC para indicadores como de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica urbana e concentra\u00e7\u00e3o de\npoluentes em bacias hidrogr\u00e1ficas. Mais recentemente, Panayotou (2016) tratou da EKC e aponta que, embora essa rela\u00e7\u00e3o emp\u00edrica tenha sido observada para alguns poluentes, para outros n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias que a comprove. Al\u00e9m disso, tudo indica que mesmo para os casos em que foi encontrado um ponto de inflex\u00e3o, esse processo n\u00e3o se d\u00e1 de forma autom\u00e1tica. N\u00e3o parece ser o aumento da renda per se que causa a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de poluentes, mas sim a demanda da sociedade pela prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para esse fen\u00f4meno \u00e9 que indiv\u00edduos de pa\u00edses de renda per capita mais alta tem mais preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, uma manifesta\u00e7\u00e3o de valores p\u00f3s materialistas (KIDD, LEE, 1997). Esta explica\u00e7\u00e3o, embora intuitivamente atrativa, \u00e9 controversa e \u00e9 refutada por outros estudos, que afirmam n\u00e3o haver ind\u00edcios de rela\u00e7\u00e3o positiva entre a renda de um pa\u00eds e o seu n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o ambiental (DUNLAP, MERTIG, 1997).\nDessa forma, n\u00e3o parece ser necess\u00e1rio aceitar danos ambientais em prol do crescimento econ\u00f4mico. Tudo indica que \u00e9 poss\u00edvel adiantar o ponto de inflex\u00e3o da EKC (PANAYOTOU, 2016), o que no m\u00ednimo atenuaria os impactos negativos do crescimento sobre o meio ambiente. Contudo, dadas as limita\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas apresentadas anteriormente, \u00e9 preciso questionar se o crescimento objetivado \u00e9 justificado e de fato trar\u00e1 melhorias de qualidade de vida para a popula\u00e7\u00e3o, sem prejudicar as gera\u00e7\u00f5es futuras.\n2.2.2\tRenda e bem estar\nUm vez que a economia ecol\u00f3gica considera que h\u00e1 limites materiais ao crescimento econ\u00f4mico, tamb\u00e9m faz-se essencial para essa perspectiva estudar a rela\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o e o bem estar da popula\u00e7\u00e3o. A medida tradicionalmente utilizada para tratar da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o Produto Interno Bruto (PIB), mas esse indicador tem diversas defici\u00eancias para a abordagem da economia ecol\u00f3gica. Entende-se que o bem estar tem dois componentes, o econ\u00f4mico e o n\u00e3o econ\u00f4mico, e sendo o PIB uma medida de atividade econ\u00f4mica, ele se prop\u00f5e apenas a indicar o primeiro. Tradicionalmente assume-se que o bem estar total se movimente na mesma dire\u00e7\u00e3o do bem estar econ\u00f4mico, o que justificaria a utiliza\u00e7\u00e3o do PIB para avaliar o bem estar da sociedade (DALY, FARLEY, 2014). Entretanto, isso n\u00e3o \u00e9 necessariamente verdade, pois o PIB ignora a contribui\u00e7\u00e3o do capital natural e dos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos1 no processo\n1\tServi\u00e7os ecossist\u00eamicos s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pelos ecossistemas, e s\u00e3o classificadas em quatro categorias pelo Millennium Ecosystem Assessment: 1) Servi\u00e7os de provis\u00e3o, como de peixes, madeira e outros bens. 2) Servi\u00e7os reguladores, como da qualidade do ar e das \u00e1guas. 3) Servi\u00e7os culturais, como o est\u00e9tico e o recreacional. 4) Servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o do meio ambiente, como de forma\u00e7\u00e3o do solo e de provis\u00e3o de habitat (MEA, 2005 apud CONSTANZA et al., 2014).\nprodutivo (DALY, FARLEY, 2014).\nAl\u00e9m disso, o PIB tamb\u00e9m n\u00e3o considera a perda de capital natural em decorr\u00eancia do processo produtivo, e inclusive pode contabiliza-la como algo positivo (DALY, FARLEY, 2014). Caso haja um derramamento de \u00f3leo no oceano, por exemplo, haver\u00e1 efeito positivo sobre o PIB, uma vez que exigir\u00e1 um servi\u00e7o de limpeza do ecossistema prejudicado. Os danos causados ao ecossistema e \u00e0 biodiversidade n\u00e3o s\u00e3o contabilizados. Tamb\u00e9m seria equivocado argumentar que esse disp\u00eandio gerou empregos e movimenta a economia, pois caso fosse evitado o mesmo montante poderia ser utilizado para outro fim. Como ilustra a fal\u00e1cia da janela quebrada de Bastiat (2010), \u00e9 ingenuidade ou capciosidade atribuir \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de capital, seja este natural ou n\u00e3o, efeitos positivos sobre a renda.\nAinda, o aumento da produ\u00e7\u00e3o e do consumo tamb\u00e9m podem acarretar em redu\u00e7\u00e3o do bem estar n\u00e3o econ\u00f4mico. A emiss\u00e3o de poluentes como resultado da produ\u00e7\u00e3o e os efeitos adversos, tanto ambientais quanto sociais, do aumento da utiliza\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico sem mecanismos de manejo de res\u00edduos adequados, que ser\u00e3o apresentados na se\u00e7\u00e3o 3.5, s\u00e3o exemplos disso.\nTendo em vista as limita\u00e7\u00f5es do PIB, diversas medidas alternativas foram apresentadas pela academia, como a Medida de Bem Estar Econ\u00f4mico (Measured Economic Welfare -MEW), o \u00cdndice de Bem Estar Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel (Index of Sustainable Economic Welfare - ISEW) e o Indicador de Progresso Genu\u00edno (Genuine Progress Indicator - GPI) (STIGLITZ et al., 2010). Essas medidas se prop\u00f5e a ser mais abrangentes, e mensurar n\u00e3o apenas a atividade econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m a evolu\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Todas essas medidas se mostraram positivamente correlacionadas com o PIB at\u00e9 a d\u00e9cada de 1980, ou seja, o aumento do produto estava gerando melhoria de bem estar. No entanto, a partir de ent\u00e3o a correla\u00e7\u00e3o do PIB com o ISEW e o GPI passa a ser levemente negativa, indicando que o aumento da produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 tendo efeitos adversos sobre o bem estar (DALY, FARLEY, 2014). Dessa forma, tomando o ISEW e o GPI como medidas mais completas de bem estar do que o PIB, parece haver ind\u00edcios de que h\u00e1 limites entre o efeito positivo da eleva\u00e7\u00e3o da renda e do consumo sobre o bem estar da popula\u00e7\u00e3o, e que esse limite j\u00e1 foi ultrapassado (STIGLITZ et al., 2010).\nKahneman e Deaton (2010) realizam uma abordagem distinta sobre essa quest\u00e3o, utilizando dados individuais coletados em entrevistas ao inv\u00e9s de agregados nacionais. Al\u00e9m disso, uma distin\u00e7\u00e3o importante \u00e9 introduzida para verificar o efeito da renda sobre o bem\nestar de residentes dos Estados Unidos. O bem estar subjetivo \u00e9 dividido em dois aspectos que muitas vezes s\u00e3o confundidos, o bem estar emocional e a avalia\u00e7\u00e3o da vida. O bem estar emocional diz respeito \u00e0 qualidade emocional da experi\u00eancia di\u00e1ria de um indiv\u00edduo, ou seja, a frequ\u00eancia e a intensidade de sentimentos como felicidade, raiva, stress e tristeza. J\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o da vida \u00e9 mensurada pela a resposta dada pelo indiv\u00edduo quando este reflete sobre sua vida (KAHNEMAN, DEATON, 2010). Para este estudo foi utilizada o logaritmo da renda, pois conforme a Lei de Weber, o est\u00edmulo adequado para a detec\u00e7\u00e3o de efeitos sobre o bem estar \u00e9 a mudan\u00e7a percentual da renda, e n\u00e3o a absoluta (KAHNEMAN, DEATON, 2010).\nConclui-se que a renda \u00e9 estatisticamente significativa e quantitativamente relevante para a determina\u00e7\u00e3o das duas dimens\u00f5es do bem estar subjetivo, ao menos at\u00e9 determinado n\u00edvel de renda. Sobre isso, entende-se que para indiv\u00edduos de baixa renda a dificuldade de atender \u00e0s suas necessidades b\u00e1sicas acarreta em insatisfa\u00e7\u00e3o emocional. A avalia\u00e7\u00e3o da vida mant\u00e9m a correla\u00e7\u00e3o positiva com a renda at\u00e9 os n\u00edveis de renda mais elevados testados. Por outro lado, o bem estar emocional apresenta a rela\u00e7\u00e3o j\u00e1 descrita para os agregados nacionais, de que existe um patamar lim\u00edtrofe a partir do qual a eleva\u00e7\u00e3o da renda n\u00e3o ocasiona aumento de bem estar (KAHNEMAN, DEATON, 2010).\nUm fen\u00f4meno que pode ajudar a explicar o comportamento do bem estar emocional com o aumento da renda \u00e9 a adapta\u00e7\u00e3o hed\u00f4nica, em que os indiv\u00edduos logo se acostumam com o novo padr\u00e3o de consumo que a renda adicional lhes proporciona, fazendo com que os efeitos sejam passageiros (KAHNEMAN, DEATON, 2010). Outra explica\u00e7\u00e3o para o efeito de sacia\u00e7\u00e3o percebido para o bem estar emocional \u00e9 de que acima do n\u00edvel de renda limite a renda n\u00e3o tenha efeito sobre aquilo que efetivamente afeta o bem estar emocional, como passar tempo com pessoas pr\u00f3ximas, evitar doen\u00e7as e ter acesso \u00e0 atividades de lazer. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel que a partir desse n\u00edvel de renda os efeitos positivos sejam contrabalan\u00e7ados por efeitos negativos. H\u00e1 estudos que parecem corroborar essa hip\u00f3tese, ao indicar a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre altos n\u00edveis de renda e uma redu\u00e7\u00e3o da capacidade de aproveitar os pequenos prazeres da vida (KAHNEMAN, DEATON, 2010).\nPor fim, apenas a avalia\u00e7\u00e3o da vida dos indiv\u00edduos parece aumentar de maneira indiscriminada com o ac\u00famulo de renda. Para o bem estar emocional e nos estudos realizados com base nos agregados nacionais, um baixo n\u00edvel de renda est\u00e1 associado a um n\u00edvel mais baixo de bem estar, devido \u00e0 incapacidade de suprir necessidades b\u00e1sicas, entretanto um alto\nn\u00edvel de renda n\u00e3o garante bem estar (DALY, FARLEY, 2014; KAHNEMAN, DEATON, 2010). Ainda, a avalia\u00e7\u00e3o da vida, embora seja importante, parece evidenciar mais uma percep\u00e7\u00e3o de bem estar do que bem estar per se, e pode n\u00e3o servir como objetivo de desenvolvimento e pol\u00edticas econ\u00f4micas. A avalia\u00e7\u00e3o da vida tamb\u00e9m pode ser muito afetada pelo vi\u00e9s de disponibilidade (KAHNEMAN, 2011), devido \u00e0 forma como a pergunta \u00e9 feita na pesquisa. Sendo assim, aceitando o pressuposto de que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio aumento de renda de forma indiscriminada para aumentar o bem estar da popula\u00e7\u00e3o, parece ser de fato poss\u00edvel conciliar o aumento da qualidade de vida com a proposi\u00e7\u00e3o da economia ecol\u00f3gica de que \u00e9 necess\u00e1rio limitar o crescimento econ\u00f4mico.\n2.2.3\tTecnologia e degrada\u00e7\u00e3o ambiental\nOutro ponto de diverg\u00eancia entre aqueles que estudam a quest\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 sobre a quest\u00e3o dos efeitos da tecnologia. Os otimistas tecnol\u00f3gicos afirmam que os avan\u00e7os t\u00e9cnicos resolver\u00e3o as quest\u00f5es ambientais, e portanto n\u00e3o h\u00e1 motivo para preocupa\u00e7\u00e3o (CONSTANZA et al., 2014). Entretanto, dada a complexidade do sistema terrestre, existe elevado grau de incerteza em qualquer previs\u00e3o. Os limites ecol\u00f3gicos, em termos de capacidade de carga, n\u00e3o s\u00e3o conhecidos exatamente e mecanismos de feedback positivo podem acarretar em processos irrevers\u00edveis (CONSTANZA et al., 2014).\nTendo isso em vista, neste trabalho adota-se uma vis\u00e3o de ceticismo tecnol\u00f3gico, partindo do pressuposto de que o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico n\u00e3o resolver\u00e1 todos os problemas ambientais criados pela a\u00e7\u00e3o humana. Essa \u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o que leva a decis\u00f5es que, na pior das hip\u00f3teses, gerar\u00e3o um sistema sustent\u00e1vel, desde que sejam tomadas as medidas preventivas necess\u00e1rias. Alternativamente, tomando decis\u00f5es com base em um otimismo tecnol\u00f3gico, o pior cen\u00e1rio \u00e9 o de um sistema em colapso (CONSTANZA et al., 2014). Ainda assim, \u00e9 evidente que h\u00e1 de se reconhecer a import\u00e2ncia de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e o papel que estes ter\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais, tanto atrav\u00e9s de aumentos de efici\u00eancia de processos j\u00e1 existentes quanto da expans\u00e3o da fronteira de possibilidades. Afirma-se apenas que a tecnologia n\u00e3o pode ser vista como uma solu\u00e7\u00e3o \u00fanica e suficiente para todos os problemas ambientais, mas apenas como parte da resposta.\n3.\tA ERA DO PL\u00c1STICO\nAo mesmo tempo em que podemos definir o Antropoceno como a era geol\u00f3gica atual (CRUTZEN, 2006; LEWIS, MASLIN, 2015), pode-se dizer que estamos tamb\u00e9m em uma nova era da sociedade humana, a era do pl\u00e1stico. Em um livro publicado na d\u00e9cada de 40, quando a produ\u00e7\u00e3o global de pl\u00e1stico n\u00e3o chegava a 1 milh\u00e3o de toneladas por ano, os qu\u00edmicos Yarsley e Couzens ilustram a percep\u00e7\u00e3o da \u00e9poca sobre a infinidade de possibilidades que o pl\u00e1stico fornecia.\nEste [imagin\u00e1rio] homem de pl\u00e1stico chegar\u00e1 em um mundo de cores e superf\u00edcies brilhantes onde m\u00e3os infantis n\u00e3o encontram nada para quebrar, n\u00e3o h\u00e1 arestas afiadas, ou cantos para cortar ou raspar, sem fendas para abrigar sujeira ou germes.[...] As paredes de sua creche, seu banho [...] todos os brinquedos, o ber\u00e7o, o carrinho no qual ele passeia, o mordedor que ele morde, a garrafa inquebr\u00e1vel da qual ele se alimenta [tudo de pl\u00e1stico]. Enquanto ele cresce, ele escova os dentes e os cabelos com escovas de pl\u00e1stico, veste-se com roupas de pl\u00e1stico, escreve sua primeira li\u00e7\u00e3o com uma caneta de pl\u00e1stico e faz suas li\u00e7\u00f5es em um livro encadernado com pl\u00e1stico. As janelas de sua escola com cortinas de pl\u00e1stico inteiramente \u00e0 prova de gordura e sujeira [...] e as molduras das janelas, como as de sua casa, s\u00e3o de pl\u00e1stico moldado, leves e f\u00e1ceis de abrir, sem precisar de tinta. (YARSLEY, COUZENS, 1945 apud THOMPSON et al., 2009a, tradu\u00e7\u00e3o nossa)2\nEm grande medida, a vis\u00e3o de Yarsley e Couzens se concretizou. Atualmente o pl\u00e1stico \u00e9 ub\u00edquo e \u00e9 dif\u00edcil imaginar um mundo sem ele. A palavra pl\u00e1stico deriva do grego plastikos, que significa algo poss\u00edvel de ser moldado em diferentes formas (GOEL, NITHIN, 2017), e essa maleabilidade \u00e9 uma das caracter\u00edsticas que fez o material ser t\u00e3o demandado. De embalagens \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil, passando por in\u00fameros bens de consumo rotineiros e inova\u00e7\u00f5es no campo da sa\u00fade, hoje dependemos do pl\u00e1stico para uma infinidade de usos. Em termos monet\u00e1rios, o mercado global de pl\u00e1stico movimentava mais de 520 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em 2017, e deve continuar crescendo \u00e0 taxa de 4% ao ano at\u00e9 2025 (GRAND VIEW RESEARCH, 2019).\n3.1\tA ASCENS\u00c3O DO PL\u00c1STICO\nMas, afinal, o que \u00e9 o pl\u00e1stico? Pl\u00e1stico \u00e9 o nome dado a um grupo de materiais com propriedades diversas, mas unidos por uma caracter\u00edstica: todos s\u00e3o pol\u00edmeros (FREINKEL, 2011). Pol\u00edmeros s\u00e3o macromol\u00e9culas formadas pelo encadeamento de milhares de mon\u00f4meros, como os hidrocarbonetos derivados de combust\u00edveis f\u00f3sseis, no caso do pl\u00e1stico. O tamanho e o arranjo dessas liga\u00e7\u00f5es ajudam a determinar caracter\u00edsticas do material, como\n2\tIdioma original do trecho: ingl\u00eas.\nsua flexibilidade, for\u00e7a e durabilidade (FREINKEL, 2011). A humanidade utiliza pol\u00edmeros naturais, como a borracha, h\u00e1 mil\u00eanios (ANDRADY, NEAL, 2009), mas foi apenas recentemente que come\u00e7ou a produzir materiais semi sint\u00e9ticos ou sint\u00e9ticos.\nO primeiro pl\u00e1stico do mundo industrial foi inventado por John Hyatt em meados do s\u00e9culo XIX, idealizado como um substituto do marfim utilizado nas bolas de bilhar. \u00c0 \u00e9poca, havia preocupa\u00e7\u00e3o que os elefantes pudessem entrar para a lista de animais em risco de extin\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua ca\u00e7a desenfreada em busca do seu marfim (FREINKEL, 2011). Hyatt chamou sua inven\u00e7\u00e3o de celuloide, por ser feito a partir de celulose. Este surgiu em um momento em que come\u00e7ava a se desenvolver a sociedade de consumo moderna, e havia cada vez mais demanda por materiais vers\u00e1teis e baratos. Sobre isso, Jerffrey Meikle disse que \u201cao substituir materiais que eram dif\u00edceis de encontrar ou caros de serem processados, o celuloide democratizou o acesso a diversos bens para uma classe m\u00e9dia em expans\u00e3o e voltada para o consumo\u201d3 (FREINKEL, 2011).\nDe fato, esse pol\u00edmero tornou pentes e itens de higiene como escovas de dente acess\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o por apenas centavos, substituindo ossos e afins que eram utilizados como mat\u00e9ria prima. Quanto \u00e0s bolas de bilhar, o celuloide tamb\u00e9m teve papel importante na populariza\u00e7\u00e3o do jogo ao substituir o marfim, muito mais caro. O filme fotogr\u00e1fico tamb\u00e9m se beneficiou do celuloide, e gra\u00e7as \u00e0 sua abund\u00e2ncia o filme introduziu uma nova forma de entretenimento \u00e0s massas. Contudo, o celuloide teve seu impacto limitado por ter um processo produtivo intensivo em m\u00e3o de obra e ser muito vol\u00e1til, o que comumente gerava inc\u00eandios nas f\u00e1bricas (FREINKEL, 2011).\nO primeiro pol\u00edmero completamente sint\u00e9tico, baquelite, foi inventado em 1907 por Leo Baekeland e utiliza como insumo o alcatr\u00e3o de hulha, um subproduto do processamento do carv\u00e3o. Assim como o celuloide, foi idealizado para substituir uma subst\u00e2ncia natural escassa, a laca, cuja demanda vinha crescendo no in\u00edcio do s\u00e9culo XX por ser um \u00f3timo isolante el\u00e9trico. O baquelite era muito mais facilmente mold\u00e1vel do que o celuloide, e por isso pode permear novos mercados, sendo utilizado em utens\u00edlios dom\u00e9sticos, telefones, r\u00e1dios e itens de uso industrial. (FREINKEL, 2011). O otimismo com a inven\u00e7\u00e3o de Baekeland era grande, e a revista Time em 1924 dizia que \u201ctudo que se toca, v\u00ea e usa ser\u00e1 feito desse material de mil utilidades\u201d4 (FREINKEL, 2011). Apesar disso, no in\u00edcio do s\u00e9culo\n3\tIdioma original do trecho: ingl\u00eas. Tradu\u00e7\u00e3o nossa.\n4\tIdioma original do trecho: ingl\u00eas. Tradu\u00e7\u00e3o nossa.\nXX a ind\u00fastria do pl\u00e1stico ainda n\u00e3o estava pronta para adquirir a escala necess\u00e1ria para conquistar o mercado consumidor.\nO advento do baquelite, um substituto de uma resina natural, mas que tinha uma identidade pr\u00f3pria, claramente sint\u00e9tica, incentivou o desenvolvimento de novos materiais. A partir da\u00ed, nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930 surgiram uma mir\u00edade de novos pol\u00edmeros, sem a preocupa\u00e7\u00e3o em imitar a natureza, mas sim rearranj\u00e1-la de novas formas. Foi nessa \u00e9poca que surgiram a maior parte dos pl\u00e1sticos hoje utilizados, como o poliestireno, nylon e polietileno, que viria ser o material mais utilizado em embalagens (FREINKEL, 2011).\nO desenvolvimento desses novos pol\u00edmeros tamb\u00e9m est\u00e1 intimamente ligado ao avan\u00e7o da ind\u00fastria petroqu\u00edmica no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Este foi fruto do alinhamento e da integra\u00e7\u00e3o vertical entre empresas qu\u00edmicas e os extratores dos combust\u00edveis f\u00f3sseis. Grandes empresas deste setor, como Dow Chemical, DuPont e ExxonMobil, come\u00e7aram a perceber que os rejeitos do processamento de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, como o etileno, podiam ser utilizados na produ\u00e7\u00e3o de novos pol\u00edmeros (FREINKEL, 2011). Tendo encontrado essa oportunidade de potencializar os lucros do setor, os pesquisadores deixaram de imaginar pol\u00edmeros com um uso espec\u00edfico, e passaram a se preocupar em encontrar utilidade para o material ap\u00f3s ter sido criado (FREINKEL, 2011).\nO baquelite \u00e9 um termofixo, fam\u00edlia de pl\u00e1sticos que n\u00e3o podem ser fundidos para serem usados para moldar outros itens., o que o faz extremamente resistente. J\u00e1 os termopl\u00e1sticos, como \u00e9 o caso do poliestireno, nylon e polietileno, s\u00e3o mais sens\u00edveis \u00e0 temperatura e podem ser derretidos, remoldados e solidificados em outro produto. Essa maleabilidade foi um dos fatores que fez com que os termopl\u00e1sticos hoje representem 90% do pl\u00e1stico produzido (FREINKEL, 2011).\nNa d\u00e9cada de 1940, as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para a produ\u00e7\u00e3o em massa de produtos pl\u00e1sticos j\u00e1 estavam estabelecidas, quais sejam, os novos pol\u00edmeros desenvolvidos nas d\u00e9cadas anteriores e as m\u00e1quinas de moldagem por inje\u00e7\u00e3o. O \u00faltimo passo para o estabelecimento da era do pl\u00e1stico foi dado durante a Segunda Guerra Mundial, com a entrada dos Estados Unidos. Para preservar metais e outros materiais estrat\u00e9gicos, o governo norte americano estimulou o uso do pl\u00e1stico em todos os bens que fosse poss\u00edvel. Com isso, a Segunda Guerra Mundial \u201ctirou a qu\u00edmica polim\u00e9rica do laborat\u00f3rio e a trouxe para a vida real\u201d5 (FREINKEL, 2011). Entre 1939 e 1945, a produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico quase quadruplicou,\n5\tIdioma original do trecho: ingl\u00eas. Tradu\u00e7\u00e3o nossa.\nsendo empregado em itens desde pentes para os soldados at\u00e9 paraquedas, componentes de avi\u00f5es e armas. O pl\u00e1stico foi inclusive importante para o desenvolvimento da bomba at\u00f4mica, sendo o Teflon escolhido por sua resist\u00eancia \u00e0 corros\u00e3o dos gases vol\u00e1teis utilizados pelos cientistas do Projeto Manhattan (FREINKEL, 2011).\nA demanda gerada pela guerra acelerou o desenvolvimento da ind\u00fastria do pl\u00e1stico, entretanto, uma vez superadas as barreiras t\u00e9cnicas, o otimismo da \u00e9poca sobre o material provavelmente levaria, mais cedo ou mais tarde, ao mesmo resultado. De toda forma, ap\u00f3s a guerra havia grande capacidade produtiva que precisava se voltar para outros mercados. Um executivo do setor disse \u00e0 \u00e9poca que \u201cao fim da guerra, praticamente nada era feito de pl\u00e1stico, e tudo podia ser\u201d (FREINKEL, 2011). Foi a partir deste momento que o pl\u00e1stico come\u00e7ou a de fato entrar no dia a dia das pessoas, impulsionado pelo entusiasmo da \u00e9poca com o material, a prosperidade econ\u00f4mica e o crescimento demogr\u00e1fico que seguiria.\nDesde ent\u00e3o, o pl\u00e1stico vem sendo utilizado nos mais diversos produtos, como potes, cadeiras, roupas, garrafas, sapatos, embalagens e muitos outros. Em 1947, 40% dos brinquedos j\u00e1 eram feitos de pl\u00e1stico (FREINKEL, 2011). Dada a facilidade de produ\u00e7\u00e3o em escala com os novos pol\u00edmeros e maquin\u00e1rio, e o baixo custo dos produtos, o pl\u00e1stico teve um papel importante na constitui\u00e7\u00e3o da sociedade de consumo em que vivemos. Designers do mundo todo adotaram o pl\u00e1stico como um material capaz de unir beleza, funcionalidade e manter o produto acess\u00edvel a um p\u00fablico amplo (FREINKEL, 2011). O pl\u00e1stico tamb\u00e9m possibilitou muitos dos avan\u00e7os no campo da medicina, como pr\u00f3teses, exames de imagem, implantes e equipamentos de uso di\u00e1rio. As aplica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da sa\u00fade s\u00e3o muitas vezes exemplos utilizados como propaganda dos benef\u00edcios do pl\u00e1stico (FREINKEL, 2011).\nDado esse contexto, a produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico vem crescendo a taxas maiores do que a da maior parte dos materiais desde a d\u00e9cada de 1950 (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). Apesar disso, at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do artigo Production, use, and fate of allplastics ever made (Produ\u00e7\u00e3o, uso e destino de todo o pl\u00e1stico j\u00e1 produzido) de Geyer, Jambeck e Law, em 2017, havia pouca informa\u00e7\u00e3o a respeito da trajet\u00f3ria do crescimento da utiliza\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico, e de qual o destino dado ao enorme volume de res\u00edduos gerado no per\u00edodo. Por esse motivo, grande parte dos dados apresentados neste trabalho, e os alicerces para os cen\u00e1rios apresentados na se\u00e7\u00e3o 4, baseiam-se nesse trabalho seminal.\nNa pr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 descrito de forma mais extensa a tend\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico no per\u00edodo 1950-2015, bem como a distribui\u00e7\u00e3o setorial da produ\u00e7\u00e3o. Em seguida, o\nfoco se volta para o fim da vida \u00fatil dos produtos, a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e as op\u00e7\u00f5es para lidar com o lixo gerado. Na se\u00e7\u00e3o 3.3 \u00e9 discutido brevemente quais s\u00e3o os determinantes da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, para enfim apresentar quais os danos ambientais e sociais que s\u00e3o associados ao descontrole da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pl\u00e1sticos e da incapacidade dos sistemas de manejo de realizar o seu descarte de forma correta. Por fim, s\u00e3o apresentadas algumas poss\u00edveis alternativas para reduzir o volume de lixo gerado ou mitigar os danos ambientais causados.\n3.2\tO CRESCIMENTO DA PRODU\u00c7\u00c3O\nA produ\u00e7\u00e3o global de pl\u00e1stico aumentou 8,4% ao ano entre 1950 e 2015, crescimento cerca de 2,5 vezes maior do que o do PIB mundial. Em 2015 a produ\u00e7\u00e3o anual chegou a 407 milh\u00f5es de toneladas, e a maior parte dos mon\u00f4meros utilizados, como etileno e propileno, tem o petr\u00f3leo como fonte (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). O gr\u00e1fico 3 evidencia a trajet\u00f3ria explosiva da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico, desde 1950 at\u00e9 2015. \u00c9 percept\u00edvel o aumento da inclina\u00e7\u00e3o da curva, em especial a partir da d\u00e9cada de 1990. Enquanto no per\u00edodo 1950-1990 a produ\u00e7\u00e3o aumentou em m\u00e9dia 3 milh\u00f5es de toneladas por ano, no per\u00edodo 1990 - 2015 o crescimento m\u00e9dio anual foi de 11 milh\u00f5es de toneladas.\nAinda no gr\u00e1fico 3, percebe-se que desde 1950 apenas dois per\u00edodos registraram queda na produ\u00e7\u00e3o anual de pl\u00e1stico, ambos em momentos de instabilidade econ\u00f4mica no plano internacional. O primeiro foi na d\u00e9cada de 1970, quando medidas tomadas pela Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP) aumentaram o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo, principal insumo da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico. A segunda e \u00faltima inflex\u00e3o negativa da produ\u00e7\u00e3o anual do material est\u00e1 associada \u00e0 crise financeira de 2008, a chamada crise do subprime, que causou uma recess\u00e3o na economia global.\nBiopl\u00e1stico e pl\u00e1sticos biodegrad\u00e1veis representam hoje apenas cerca de 1% da produ\u00e7\u00e3o total de pl\u00e1sticos, sendo uma alternativa ainda pouco explorada (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). Apesar disso, h\u00e1 ind\u00edcios de que seria poss\u00edvel utilizar pol\u00edmeros derivados de plantas ou de outras fontes renov\u00e1veis para suprir at\u00e9 90% da demanda de pl\u00e1stico atual (HAWKEN, 2017), o que demonstra o potencial de crescimento desse setor. Essas fontes alternativas podem ser mais facilmente degrad\u00e1veis e reduzir as emiss\u00f5es de carbono associadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, por dispensar insumos n\u00e3o renov\u00e1veis e estimular o cultivo de plantas captadoras de carbono.\nGr\u00e1fico 3 - Produ\u00e7\u00e3o anual de pl\u00e1stico, em milh\u00f5es de toneladas\nFonte: GEYER, JAMBECK, LAW, 2017; RITCHIE, ROSER, 2019\nEm termos per capita a produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico aumentou 65 vezes, passando de cerca de 0,8 kg por pessoa por ano em 1950 para 55 kg em 2015 (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017; WORLD POPULATION PROSPECTS, 2019). Isso indica que o crescimento da utiliza\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico n\u00e3o foi ocasionado pelo simples crescimento da produ\u00e7\u00e3o e do consumo, mas sim por mudan\u00e7as fundamentais no paradigma de produ\u00e7\u00e3o e no padr\u00e3o de consumo da popula\u00e7\u00e3o.\nDiversas propriedades do pl\u00e1stico ajudam a explicar o que o torna t\u00e3o interessante para os produtores e impulsionou o aumento da sua utiliza\u00e7\u00e3o. Como exemplo, o material pode ser utilizado em condi\u00e7\u00f5es de temperatura diversas, \u00e9 resistente \u00e0 luz e a qu\u00edmicos (ANDRADY, NEAL, 2009). Al\u00e9m disso, \u00e9 leve, dur\u00e1vel, tem baixo custo de produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 male\u00e1vel e muito vers\u00e1til (HOPEWELL et al., 2009; ANDRADY, NEAL, 2009). A transpar\u00eancia e resist\u00eancia \u00e0 permeabilidade de di\u00f3xido de carbono do PET, por exemplo, o tornaram um substituto atrativo para o vidro utilizado em garrafas (ANDRADY, NEAL, 2009).\nEssas caracter\u00edsticas fizeram com que o pl\u00e1stico passasse a ser muito utilizado em embalagens e itens de uso \u00fanico, que hoje representam o maior setor de utiliza\u00e7\u00e3o do material, com 35% da produ\u00e7\u00e3o total (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). O gr\u00e1fico 4 mostra a distribui\u00e7\u00e3o setorial da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico. O conjunto desses fatores, crescimento da\nutiliza\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico na produ\u00e7\u00e3o - em especial de itens de uso \u00fanico - e alta durabilidade do material, gera enorme press\u00e3o sobre o sistema de manejo de res\u00edduo para propiciar um descarte correto. O setor das embalagens tamb\u00e9m representa mais de 35% da receita dos produtores de pl\u00e1stico (GRAND VIEW RESEARCH, 2019), o que talvez explique porque h\u00e1 tanta resist\u00eancia \u00e0 redu\u00e7\u00e3o desse tipo de uso, mesmo frente \u00e0s evid\u00eancias dos danos ambientais causados. Embalagens pl\u00e1sticas s\u00e3o ditas essenciais para prolongar a validade de alimentos e evitar o desperd\u00edcio, devido \u00e0 suas caracter\u00edsticas de prote\u00e7\u00e3o contra microorganismos, umidade e raios ultravioleta (PLASTICS EUROPE, 2018). Entretanto, aproximar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos dos centros consumidores, atrav\u00e9s de cintur\u00f5es verdes e hortas urbanas verticais, por exemplo, poderiam no m\u00ednimo reduzir essa necessidade.\nGr\u00e1fico 4 - Distribui\u00e7\u00e3o setorial da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico\nFonte: GEYER, JAMBECK, LAW, 2017; RITCHIE, ROSER, 2019\n\u00c9 necess\u00e1rio ressaltar, entretanto, que h\u00e1 tamb\u00e9m muitas aplica\u00e7\u00f5es ben\u00e9ficas desses pol\u00edmeros, como por exemplo na \u00e1rea m\u00e9dica, para transplante de tecidos e \u00f3rg\u00e3os. Al\u00e9m disso, a utiliza\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico para componentes leves de carros e avi\u00f5es foi essencial para aumentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica desses ve\u00edculos. Outro uso muito importante \u00e9 em produtos el\u00e9tricos e eletr\u00f4nicos. Apesar desse setor representar apenas 4% do total do uso de pl\u00e1stico, a sua incorpora\u00e7\u00e3o possibilitou baratear os produtos e ampliar o acesso \u00e0 tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e bens eletr\u00f4nicos (THOMPSON, 2009a). De fato, o baixo custo de produ\u00e7\u00e3o dos\nprodutos pl\u00e1sticos teve esse efeito de ampliar o acesso ao consumo de diversos itens (FREINKEL, 2011), como apresentado na se\u00e7\u00e3o anterior.\nAnalisando a sustentabilidade do uso de pl\u00e1stico pela \u00f3tica da produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar que aproximadamente 4% de toda a produ\u00e7\u00e3o global de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural s\u00e3o utilizadas anualmente como insumo para a produ\u00e7\u00e3o do material, e mais 4% como fonte de energia para a produ\u00e7\u00e3o (HOPEWELL et al., 2009). Sendo assim, 8% do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural extra\u00eddos anualmente, fontes n\u00e3o renov\u00e1veis, s\u00e3o destinados ao setor do pl\u00e1stico, onde se destaca o uso em itens de uso \u00fanico, como embalagens, utens\u00edlios e recipientes de comida. Como estes itens t\u00eam vida \u00fatil reduzida e as taxas de reciclagem a n\u00edvel mundial se mant\u00e9m baixas, como ser\u00e1 abordado na subse\u00e7\u00e3o 3.3.1, existe forte tend\u00eancia de que a quantidade de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural necess\u00e1ria para abastecer a crescente produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve aumentar. Isto evidencia um uso descontrolado de capital natural e um descaso com a disponibilidade de recursos para as gera\u00e7\u00f5es futuras. O aumento da taxa de reciclagem, da utiliza\u00e7\u00e3o de insumos renov\u00e1veis e da vida \u00fatil m\u00e9dia dos produtos pl\u00e1sticos s\u00e3o imprescind\u00edveis para que os efeitos adversos da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico sejam reduzidos.\n3.3\tGERA\u00c7\u00c3O DE RES\u00cdDUOS\nA distribui\u00e7\u00e3o setorial da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pl\u00e1sticos prim\u00e1rios difere um pouco da distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s diferen\u00e7as de tempo de vida \u00fatil m\u00e9dio dos produtos. O tempo de vida \u00fatil m\u00e9dio dos produtos pl\u00e1sticos est\u00e3o sintetizados na tabela 1, que indica a m\u00e9dia e o desvio padr\u00e3o desta para cada setor considerado neste trabalho. O emprego do pl\u00e1stico em itens de vida \u00fatil curta, como embalagens, \u00e9 de especial import\u00e2ncia para a quest\u00e3o ambiental. Essa tend\u00eancia faz parte de uma transi\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de recipientes reutiliz\u00e1veis para recipientes de uso \u00fanico (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017), racionalizada pelo baixo custo de produ\u00e7\u00e3o. Embalagens s\u00e3o tipicamente descartadas no m\u00e1ximo um ano ap\u00f3s a sua produ\u00e7\u00e3o (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017), e os consumidores finais tendem a utiliz\u00e1-las por apenas alguns minutos (UNEP, 2018). Esse paradigma produtivo fez com que a parcela que o pl\u00e1stico representa na gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos municipais s\u00f3lidos aumentasse de menos de 1% em 1960 para aproximadamente 7-10% em 2005 em pa\u00edses de renda m\u00e9dia e alta (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017; HOPEWELL, 2009; JAMBECK et al., 2015).\nTabela 1 - Tempo de vida \u00fatil m\u00e9dio em anos dos produtos pl\u00e1sticos, por setor\nSetor\tTempo de vida \u00fatil m\u00e9dio\tDesvio padr\u00e3o do tempo de vida \u00fatil m\u00e9dio\nEmbalagens\t0,5\t0,1\nOutros setores\t5\t1,5\nT\u00eaxtil\t5\t1,5\nBens de Consumo\t3\t1\nTransportes\t13\t3\nConstru\u00e7\u00e3o civil\t35\t7\nEl\u00e9tricos / Eletr\u00f4nicos\t8\t2\nMaquin\u00e1rio industrial\t20\t3\nFonte: GEYER, JAMBECK, LAW, 2017\nDe fato, pode-se atestar o papel das embalagens neste aumento da participa\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico no volume total de res\u00edduos s\u00f3lidos municipais, atrav\u00e9s da alta participa\u00e7\u00e3o deste setor no total de res\u00edduos pl\u00e1sticos gerados, apresentado no gr\u00e1fico 5. A curta vida \u00fatil das embalagens, em m\u00e9dia de apenas 6 meses, faz com que este setor aumente a sua participa\u00e7\u00e3o de 35% na produ\u00e7\u00e3o para 46% nos rejeitos prim\u00e1rios (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). Bens de consumo e os produtos de outros setores tamb\u00e9m v\u00eaem a sua parcela aumentar na gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, se comparado com a distribui\u00e7\u00e3o setorial da produ\u00e7\u00e3o. O tempo de vida \u00fatil m\u00e9dio dos bens de consumo tamb\u00e9m \u00e9 baixo, devido \u00e0 inclus\u00e3o de itens descart\u00e1veis, como copos e talheres, e itens de uso rotineiro que, dado seu baixo custo, tamb\u00e9m s\u00e3o vistos como descart\u00e1veis. J\u00e1 o pl\u00e1stico empregado na constru\u00e7\u00e3o civil, cujo tempo de vida m\u00e9dio \u00e9 de 35 anos (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017), tem participa\u00e7\u00e3o bem menor na gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos do que na produ\u00e7\u00e3o.\nGr\u00e1fico 5 - Res\u00edduos pl\u00e1sticos prim\u00e1rios gerados por setor\nFonte: GEYER, JAMBECK, LAW, 2017; RITCHIE, ROSER, 2019\n3.3.1\tDestino dos rejeitos pl\u00e1sticos\nOs poss\u00edveis destinos para os res\u00edduos pl\u00e1sticos s\u00e3o essencialmente tr\u00eas. Primeiro, o rejeito pode ser reciclado, o que reduz a necessidade de produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico virgem e portanto tamb\u00e9m reduz o volume necess\u00e1rio de insumos, como petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Outro benef\u00edcio importante da produ\u00e7\u00e3o que utiliza materiais reciclados \u00e9 que esta consome, em geral, menos energia do que se fosse feita a partir de materiais virgens (HAWKEN, 2017). Por esses motivos, a reciclagem \u00e9 o destino ideal para os res\u00edduos pl\u00e1sticos, entretanto estima-se que de todo res\u00edduo pl\u00e1stico gerado em 2015, apenas 20% foi reciclado. Em parte isso pode ser explicado por fatores que dificultam esse processo, como a contamina\u00e7\u00e3o do material e a utiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edmeros diferentes em camadas, que inviabilizam ou encarem a reciclagem (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). Segundo estimativas, de 21 a 40% das embalagens pl\u00e1sticas hoje n\u00e3o podem ser recicladas por esse motivo (HOPEWELL et al., 2009).\nEm 2014, a Europa e a China tinham as taxas de reciclagem mais altas do mundo, com 30% e 25% respectivamente. Nos Estados Unidos, entretanto, a taxa de reciclagem \u00e9 de aproximadamente 9%, e a taxa de descarte comum se mant\u00e9m em torno de 75% (GEYER,\nJAMBECK, LAW, 2017). De toda forma, a tend\u00eancia \u00e9 que, proporcionalmente, cada vez menos pl\u00e1stico seja descartado sem a destina\u00e7\u00e3o correta. No entanto, \u00e9 preciso lidar com o aumento da quantidade produzida, para garantir que essa redu\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja apenas proporcional, mas tamb\u00e9m absoluta.\nApesar dos benef\u00edcios da reciclagem, \u00e9 evidente que ainda h\u00e1 emiss\u00f5es associadas ao processo devido ao processo de coleta, transporte e processamento dos materiais (HAWKEN, 2017). Por esse motivo, enquanto a reciclagem \u00e9 um dos tradicionais tr\u00eas Rs, \u00e9 importante ressaltar a import\u00e2ncia dos outros dois, a redu\u00e7\u00e3o do consumo e a reutiliza\u00e7\u00e3o dos produtos, que visam evitar a pr\u00f3pria gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (HOPEWELL et al., 2009). A conten\u00e7\u00e3o do impacto ambiental dos res\u00edduos pl\u00e1sticos gerados exige essa mudan\u00e7a de mentalidade, e a relev\u00e2ncia dessa perspectiva ser\u00e1 mais abordada na se\u00e7\u00e3o 4.\nOutro R, adicionado mais recentemente aos slogans de ambientalistas, \u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o de energia (HOPEWELL et al., 2009). Esse \u00e9 o objetivo dos processos t\u00e9rmicos utilizados para destruir o pl\u00e1stico, como a combust\u00e3o e a pir\u00f3lise, que representam o segundo destino que pode ser dado ao material. Esses processos s\u00e3o uma forma de descarte que pode levar \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de parte da energia gasta no processo produtivo, por\u00e9m o processo emite gases poluentes. Al\u00e9m disso, nesse m\u00e9todo n\u00e3o se recupera o material, tornando necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de mais combust\u00edveis f\u00f3sseis para a produ\u00e7\u00e3o de novos pol\u00edmeros (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). Ainda assim, dada a dificuldade ou impossibilidade de reciclar produtos compostos por diferentes pol\u00edmeros (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017), a melhor alternativa para esses casos \u00e9 a incinera\u00e7\u00e3o.\nO terceiro e mais problem\u00e1tico destino aos res\u00edduos pl\u00e1sticos \u00e9 o descarte, que pode ser feito em aterros ou, como muitas vezes ocorre, no meio ambiente (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). A pr\u00f3pria palavra descarte j\u00e1 remete \u00e0 ideia de que este m\u00e9todo significa a perda total do material e da energia utilizada em sua produ\u00e7\u00e3o, diferentemente da reciclagem e da incinera\u00e7\u00e3o. A degrada\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico no meio ambiente ainda n\u00e3o \u00e9 conhecida com certeza, uma vez que o material s\u00f3 \u00e9 produzido em massa h\u00e1 pouco mais de 60 anos. Apesar disso, \u00e9 sabido que grande parte da produ\u00e7\u00e3o atual n\u00e3o \u00e9 biodegrad\u00e1vel e deve resistir por d\u00e9cadas ou s\u00e9culos, dependendo das condi\u00e7\u00f5es do ambiente em que foi descartado. Alguns fatores como a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz, n\u00edveis de oxig\u00eanio, temperatura e presen\u00e7a de microrganismos afetam muito a velocidade da degrada\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico (HOPEWELL, 2009). Nos aterros sanit\u00e1rios, a\ndurabilidade do pl\u00e1stico \u00e9 exacerbada pelas condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bicas do meio (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017).\nFonte: GEYER, JAMBECK, LAW, 2017; RITCHIE, ROSER, 2019\nO gr\u00e1fico 6 mostra a evolu\u00e7\u00e3o das taxas anuais de reciclagem, incinera\u00e7\u00e3o e descarte de res\u00edduos pl\u00e1sticos no mundo. \u00c9 interessante notar que embora o aumento da produ\u00e7\u00e3o tenha come\u00e7ado a se intensificar a partir da d\u00e9cada de 1950, todo o pl\u00e1stico era descartado at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, quando a produ\u00e7\u00e3o mundial j\u00e1 chegava a 75 milh\u00f5es de toneladas por ano. Embora a taxa de reciclagem venha aumentando continuamente desde ent\u00e3o, mais da metade de todo o res\u00edduo pl\u00e1stico gerado no mundo ainda era descartado em aterros ou no meio ambiente em 2015 (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017).\nAvan\u00e7os tecnol\u00f3gicos vem representando ganhos no processo de reciclagem, e podem facilitar o crescimento dessa forma de lidar com os rejeitos. O processamento e separa\u00e7\u00e3o dos materiais hoje j\u00e1 pode ser feito em grande medida de forma autom\u00e1tica, analisando a cor e reflexividade dos res\u00edduos (HOPEWELL et al., 2009). Al\u00e9m disso, a limpeza dos res\u00edduos para a reciclagem hoje utiliza de 2 a 3 m3 de \u00e1gua, o que representa cerca de metade do que era utilizado por equipamentos mais antigos (HOPEWELL et al., 2009). Por um lado, esses ganhos advindos do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico representam um ganho de efici\u00eancia do processo,\nentretanto tamb\u00e9m podem oferecer risco ao sustento de trabalhadores do setor, que em geral j\u00e1 s\u00e3o economicamente desfavorecidos e pouco valorizados. Mesmo assim, este n\u00e3o deve ser um impedimento \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de tecnologia ao processo de reciclagem, j\u00e1 que \u00e9 imperativo lidar com os problemas ambientais e sociais dos res\u00edduos pl\u00e1sticos. Sendo assim, \u00e9 preciso considerar esse extrato vulner\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o ao propor mudan\u00e7as e moderniza\u00e7\u00f5es no processo de reciclagem, para conciliar melhorias na efici\u00eancia da reciclagem e manuten\u00e7\u00e3o da renda de quem depende da demanda por trabalho manual desse setor atualmente.\nOs ganhos de efici\u00eancia do processo de reciclagem em si s\u00e3o importantes, por\u00e9m um fator determinante ainda \u00e9 a coleta. Esquemas de coleta que exigem que o consumidor retorne o produto para reciclagem costumam ter pouca ades\u00e3o na aus\u00eancia de incentivos econ\u00f4micos (HOPEWELL et al., 2009). Coleta em lixeiras nas ruas, para res\u00edduos residenciais, tiveram efeitos positivos na ades\u00e3o. Entretanto, boa parte dos res\u00edduos \u00e9 gerado fora das resid\u00eancias, e portanto \u00e9 importante que haja oportunidades para descarte nas ruas e tamb\u00e9m nos estabelecimentos comerciais. A densidade populacional tamb\u00e9m \u00e9 determinante para a viabilidade econ\u00f4mica da coleta domiciliar de res\u00edduos (HOPEWELL et al., 2009), sendo a coleta seletiva de lixo mais cara em locais esparsamente povoados.\n3.4\tDETERMINANTES DA GERA\u00c7\u00c3O DE RES\u00cdDUOS\nTendo sido brevemente exposto o cen\u00e1rio atual da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pl\u00e1sticos no mundo, \u00e9 de interesse tamb\u00e9m para pensar em solu\u00e7\u00f5es considerar quais os determinantes sociais e geogr\u00e1ficos da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. Desta forma, na pr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o ser\u00e1 discutida a rela\u00e7\u00e3o entre renda e lixo pl\u00e1stico gerado. Na sequ\u00eancia, ser\u00e1 considerado o efeito da concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas costeiras.\n3.4.1\tRes\u00edduos gerados e renda\nGeyer, Jambeck e Law. (2017) afirmam que h\u00e1 forte correla\u00e7\u00e3o positiva entre o volume de res\u00edduos s\u00f3lidos gerados e a renda per capita de um pa\u00eds. Ou seja, o padr\u00e3o de consumo associado \u00e0 renda mais elevada tem grande responsabilidade pelo aumento da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. De fato, a EKC - descrita na se\u00e7\u00e3o 2.2.1 - n\u00e3o parece ser v\u00e1lida para descrever a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pl\u00e1sticos per capita, que \u00e9 ilustrada no gr\u00e1fico 7. O gr\u00e1fico indica uma rela\u00e7\u00e3o linear positiva entre o PIB per capita e a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos per capita, medida em kg por dia. \u00c9 por isso que estudos indicam que o volume de lixo gerado deve\ncontinuar crescendo \u00e0 medida que aumenta a renda per capita mundial, e n\u00e3o deve chegar a seu \u00e1pice at\u00e9 2100 (HOORNWEG ET AL, 2013). Um outro fator determinante neste processo \u00e9 o aumento da taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o. Quando controlado pela renda, moradores urbanos geram at\u00e9 quatro vezes mais lixo do que residentes rurais (HOORNWEG et al., 2013).\nGr\u00e1fico 7 - Res\u00edduos pl\u00e1sticos per capita vs PIB per capita\nFonte: JAMBECK et al., 2015; RITCHIE, ROSER, 2019\nTendo posta esta rela\u00e7\u00e3o entre renda e res\u00edduos per capita, \u00e9 evidente que a gera\u00e7\u00e3o de lixo pl\u00e1stico depende tamb\u00e9m do tamanho absoluto da popula\u00e7\u00e3o, sendo este outro indicador relevante na busca pelo controle da quest\u00e3o. A import\u00e2ncia deste ponto fica evidente quando comparamos alguns pa\u00edses apresentados no gr\u00e1fico 7. Um pa\u00eds populoso como o Brasil, que em 2010 gerava cerca de 0,16 kg de pl\u00e1stico por pessoa por dia, totalizava pouco mais de 11,5 milh\u00f5es de toneladas de lixo pl\u00e1stico gerados por ano. Por sua vez, o Kuwait, com uma m\u00e9dia de mais de 0,65 kg por pessoa por dia, somava apenas cerca de 680 mil toneladas anuais. J\u00e1 a China, que gerava 0,12 kg de pl\u00e1stico por dia, \u00e9 a maior geradora de res\u00edduos pl\u00e1sticos no mundo, com mais de 59 milh\u00f5es de toneladas no ano. Em seguida est\u00e3o os Estados Unidos, com mais de 37 milh\u00f5es de toneladas anuais (JAMBECK et al., 2015).\nPor outro lado, a rela\u00e7\u00e3o entre renda e res\u00edduos parece ser outra quando analisamos os dados referentes aos res\u00edduos mal manejados, definidos como res\u00edduos jogados na rua, diretamente no ambiente natural ou que s\u00e3o despejados inadequadamente, correndo risco de\nvirem a contaminar o meio ambiente (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017; JAMBECK et al., 2015). O gr\u00e1fico 8 ilustra a rela\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos mal manejados com a renda per capita, que agora parece descrever uma curva em formato de sino, conforme previsto pelos te\u00f3ricos da EKC (GROSSMAN, KRUEGER, 1995; PANAYOTOU, 2016). Pa\u00edses que geram grandes quantidades per capita de res\u00edduos pl\u00e1sticos, como a Alemanha, os Estados Unidos e o Kuwait, parecem ter a infraestrutura de manejo adequada para lidar com o volume de lixo gerado, portanto reduzindo os impactos ambientais do seu consumo elevado.\nGr\u00e1fico 8 - Res\u00edduos pl\u00e1sticos mal geridos per capita vs PIB per capita\n0,35kg -I\n0,3kg -\nSri Lanka\no\n0,25kg -\n\n\n\n0,2kg -\n\n\n0,15kg-\n\n\n\u2022 \u2022\n0,lkg -\n0,05kg -\n* \u2022\u2022\u2022\nOkg\nChina\nBrasil Alemanha\n\u2022 /Su\u00e9cia\n/ \u00bfEUA.K^Catar\n$100.000\n*\n\n\n\n% \u2022\n\u2022 \u2022\nT-----\n\n\nFonte: JAMBECK et al., 2015; RITCHIE, ROSER, 2019\nO mapa 1, que mostra a porcentagem dos res\u00edduos que s\u00e3o mal manejados em cada pa\u00eds, \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das diferen\u00e7as em infraestrutura para lidar com os res\u00edduos pl\u00e1sticos gerados. Fica evidente as diferen\u00e7as entre pa\u00edses ricos e de renda mais baixa. N\u00e3o h\u00e1 dados suficientes para uma estimativa em diversos pa\u00edses, entretanto fica clara a concentra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos pa\u00edses com sistemas de manejo de res\u00edduos insuficientes, sobretudo localizados na \u00c1frica e no sudeste da \u00c1sia.\nMapa 1 - Porcentagem dos res\u00edduos que s\u00e3o mal manejados em cada pa\u00eds\nSem dados\nI\ti\ti\n0%\t20%\t40%\t60%\t80%\nFonte: JAMBECK et al., 2015; RITCHIE, ROSER, 2019\nEntretanto, h\u00e1 um fator que possivelmente mascara o papel de pa\u00edses de renda elevada no problema global do pl\u00e1stico. Existe um mercado global de res\u00edduos pl\u00e1sticos, supostamente para serem reciclados, cujo fluxo principal \u00e9 de pa\u00edses de renda alta da Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) para pa\u00edses do leste da \u00c1sia (BROOKS et al., 2018). Estes pa\u00edses importadores muitas vezes t\u00eam sistemas de gest\u00e3o de res\u00edduos ainda em desenvolvimento. A China era um dos maiores importadores de res\u00edduos pl\u00e1sticos at\u00e9 2007, quando come\u00e7ou a implementar pol\u00edticas restritivas \u00e0 essa pr\u00e1tica, culminando na proibi\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pl\u00e1sticos n\u00e3o industriais em 2017 (BROOKS et al., 2018). Outros pa\u00edses asi\u00e1ticos, como a \u00cdndia e a Mal\u00e1sia, tamb\u00e9m vem impondo restri\u00e7\u00f5es semelhantes (BROOKS et al., 2018).\nA maior parte do lixo pl\u00e1stico exportado por pa\u00edses ricos s\u00e3o embalagens e recipientes de comida, ou seja, pl\u00e1sticos de uso \u00fanico. Al\u00e9m disso, embora sejam enviados teoricamente para reciclagem, este processo pode ser inviabilizado pela contamina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, pela pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o do material - como j\u00e1 descrito na se\u00e7\u00e3o 3.3 - ou ainda por limita\u00e7\u00f5es no sistema do pa\u00eds importador (BROOKS et al., 2018). Sendo assim, o lixo importado pode ser despejado em aterros ou no meio ambiente. Dessa forma, \u00e9 question\u00e1vel a baixa taxa de\nmanejo incorreto de res\u00edduos pl\u00e1sticos em pa\u00edses ricos. Estes n\u00e3o possuem a infraestrutura para lidar localmente com o lixo que geram, e muitas vezes a reciclagem do res\u00edduo acaba n\u00e3o acontecendo no pa\u00eds importador, o que distorce as estat\u00edsticas.6\nPor fim, com o movimento de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, um volume enorme de lixo ter\u00e1 que encontrar um novo destino, o que gera risco de aumentar a taxa de res\u00edduos que s\u00e3o descartados de forma incorreta. Estima-se que somente a proibi\u00e7\u00e3o da China leve \u00e0 necessidade de deslocamento de 110 milh\u00f5es de toneladas de res\u00edduos pl\u00e1sticos para novos destinos at\u00e9 2030 (BROOKS et al., 2018). Apesar da quest\u00e3o do com\u00e9rcio global de res\u00edduos colocar em d\u00favida at\u00e9 que ponto pa\u00edses de renda elevada de fato t\u00eam menores taxas de lixo mal manejado e afetar as estimativas a n\u00edvel nacional, o efeito disso sobre as estimativas globais, que s\u00e3o o foco deste trabalho, \u00e9 limitado.\n3.4.2\tRes\u00edduos gerados e popula\u00e7\u00e3o costeira\nUm outro poss\u00edvel fator determinante da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pl\u00e1sticos mal manejados pode ser a dimens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o costeira dos pa\u00edses. Essa rela\u00e7\u00e3o faz sentido intuitivamente, partindo do pressuposto de que h\u00e1 maior risco de escoamento de res\u00edduos para os oceanos em cidades costeiras do que em cidades continentais. Assim, uma maior concentra\u00e7\u00e3o de habitantes na costa tamb\u00e9m deveria ter efeito positivo sobre o volume de rejeitos que \u00e9 descartado no mar. De fato, no gr\u00e1fico 9 a rela\u00e7\u00e3o positiva entre essas duas vari\u00e1veis fica mais do que evidente.\n6 Em maio de 2019, quase todos os pa\u00edses do mundo assinaram um acordo para restringir o fluxo de res\u00edduos pl\u00e1sticos de pa\u00edses ricos para pa\u00edses em desenvolvimento. Os Estados Unidos, grande exportador de res\u00edduos, e o Brasil foram contr\u00e1rios ao acordo, que de toda forma foi aprovado (HOLDEN, 2019; UNEP, 2019). Para trabalhos futuros, resta avaliar quais ser\u00e3o os efeitos pr\u00e1ticos do acordo.\nGr\u00e1fico 9 - Popula\u00e7\u00e3o costeira vs pl\u00e1stico mal manejado\nPopula\u00e7\u00e3o costeira\nFonte: JAMBECK et al. (2015); RITCHIE, ROSER, 2019\nA rela\u00e7\u00e3o apresentada no gr\u00e1fico 9 evidencia a necessidade de dedicar esfor\u00e7os redobrados ao desenvolvimento da infraestrutura para coleta e manejo dos res\u00edduos gerados em regi\u00f5es costeiras. Em conjunto com isso, para conter o despejo de res\u00edduos pl\u00e1sticos nos oceanos \u00e9 imperativa a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas de maior risco, tanto para tomar proveito dos avan\u00e7os na infraestrutura quanto para exigir a acelera\u00e7\u00e3o desse desenvolvimento.\n3.5\tOS MALEF\u00cdCIOS DO PL\u00c1STICO\nSurpreendentemente, apesar da produ\u00e7\u00e3o de pol\u00edmeros ter come\u00e7ado a acelerar apenas a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX., os primeiros estudos mostrando a presen\u00e7a de pl\u00e1sticos em tecido humano datam da d\u00e9cada de 1950. Os relatos de lixo pl\u00e1stico nos oceanos tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o novidade, o primeiro ocorrendo ainda na d\u00e9cada de 1960 (FREINKEL, 2011). Apesar disso, o assunto sempre caia no esquecimento, e s\u00f3 agora come\u00e7ou a ser tratado como prioridade, provavelmente devido \u00e0 dimens\u00e3o que o problema tomou.\nEstima-se que em 2010 de 4,8 a 12,7 milh\u00f5es de toneladas de res\u00edduos pl\u00e1sticos gerados em terra firme foram descartadas no oceano (JAMBECK et al., 2015). Isso representa aproximadamente de 1 a 4% da estimativa do volume total de res\u00edduos gerados naquele ano e\nde 2 a 6% do total de res\u00edduos descartados. A maior parte desses res\u00edduos tem origem nos continentes, sendo apenas 20% provenientes de embarca\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas (FREINKEL, 2011). Em fun\u00e7\u00e3o desse fluxo constante, res\u00edduos pl\u00e1sticos s\u00e3o atualmente encontrados em todas bacias oce\u00e2nicas (JAMBECK et al., 2015). Ainda, aproximadamente 60% do pl\u00e1stico produzido tem densidade menor do que da \u00e1gua salgada (ANDRADY, 2011), o que faz com que grande parte dos res\u00edduos fique \u00e0 deriva na superf\u00edcie.\nPopularmente, considera-se que o pl\u00e1stico se mant\u00e9m est\u00e1vel por dezenas ou centenas de anos, mas este pode sofrer degrada\u00e7\u00e3o dependendo de fatores ambientais (GOEL, NITHIN,\n2017). O pl\u00e1stico nos oceanos pode ser quebrado em peda\u00e7os menores devido \u00e0 incid\u00eancia de raios ultravioleta, diferen\u00e7a de temperatura, for\u00e7a das ondas e a\u00e7\u00e3o da vida marinha. Isto leva \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos chamados micropl\u00e1sticos, classificados como peda\u00e7os menores do que 0,5 cm (ANDRADY, 2011). Tamb\u00e9m contribuem para o ac\u00famulo de micropl\u00e1sticos nos oceanos micropart\u00edculas utilizadas em bens de consumo, como por exemplo as part\u00edculas de pl\u00e1stico adicionadas em cosm\u00e9ticos e produtos de higiene pessoal, como esfoliantes faciais e pastas de dente (GREGORY, 1996, FENDALL, SEWELL, 2009). Roupas contendo pl\u00e1sticos, que representam 14% da produ\u00e7\u00e3o total de pol\u00edmeros, tamb\u00e9m podem liberar grandes quantidades de micropl\u00e1sticos ao serem lavadas (BROWNE et al., 2011).\nEstima-se que haja mais de 5 trilh\u00f5es de peda\u00e7os de pl\u00e1stico boiando nos oceanos, pesando mais de 250 mil toneladas (ERIKSEN et al., 2014). O pl\u00e1stico \u00e0 deriva pode ser capturado pelos giros oce\u00e2nicos e se concentrar, e \u00e9 isso que levou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da Grande Por\u00e7\u00e3o de Lixo do Pac\u00edfico (GPLP), onde estima-se que haja 79 mil toneladas de pl\u00e1stico em uma \u00e1rea de 1,6 milh\u00f5es km2. Micropl\u00e1sticos representam 8% do peso estimado da GPLP, mas 94% do total de peda\u00e7os de pl\u00e1stico que a formam (LEBRETON, 2018). Considerando estudos passados, h\u00e1 ind\u00edcio de que a GPLP vem crescendo rapidamente nos \u00faltimos anos (LEBRETON, 2018), o que faz sentido considerando o aumento da quantidade produzida que vem sendo observado.\nApesar desses n\u00fameros serem impressionantes, \u00e9 not\u00f3ria a diferen\u00e7a entre as estimativas do fluxo de pl\u00e1stico sendo despejado no oceano, que s\u00e3o dadas na ordem de milh\u00f5es de toneladas, e as estimativas da massa de pl\u00e1stico acumulado nos oceanos, que s\u00e3o medidas em milhares de toneladas. Este \u00e9 o chamado \u201cproblema do pl\u00e1stico desaparecido\u201d, e ainda n\u00e3o h\u00e1 resposta definitiva sobre o tema. Entretanto, pode-se ressaltar que, como aproximadamente 40% do pl\u00e1stico produzido \u00e9 mais denso do que a \u00e1gua marinha\n(ANDRADY, 2011), uma parte significativa do res\u00edduo afunda ao ser despejado nos oceanos e portanto n\u00e3o \u00e9 contabilizada por estudos que se limitam ao pl\u00e1stico \u00e0 deriva na superf\u00edcie dos oceanos.\nAl\u00e9m disso, parece haver outros mecanismos que agem para reduzir o pl\u00e1stico mensur\u00e1vel por esses estudos, que se limitam a peda\u00e7os maiores do que 0,5 mm. Um desses mecanismos pode ser o transporte de res\u00edduos dos oceanos para \u00e1reas costeiras (LEBRETON,\n2018), e de fato res\u00edduos pl\u00e1sticos representam de 50 a 80% dos res\u00edduos que se acumulam nas \u00e1reas costeiras (THOMPSON, 2009b). O ac\u00famulo de res\u00edduos nas costas e proximidades afeta a est\u00e9tica do ambiente natural, afetando negativamente o setor tur\u00edstico e atividades recreacionais (GREGORY, 2009). Outra possibilidade not\u00e1vel \u00e9 a perda da flotabilidade dos peda\u00e7os de pl\u00e1stico (LEBRETON, 2018). Novos estudos parecem corroborar o papel desse efeito, e mostram que h\u00e1 um grande volume de micropl\u00e1sticos em \u00e1guas profundas, sendo at\u00e9 quatro vezes mais abundante do que na superf\u00edcie (WOODALL et al., 2014). Por fim, parte da diferen\u00e7a pode ser explicada pela ingest\u00e3o de res\u00edduos pela fauna (LEBRETON, 2018).\nH\u00e1 registros de ingest\u00e3o de pl\u00e1sticos ou entrela\u00e7amento em res\u00edduos por parte de mais de 250 esp\u00e9cies marinhas, incluindo tartarugas, pinguins, baleias, peixes, crust\u00e1ceos e mais de 100 esp\u00e9cies de aves marinhas (LAIST, 1997). Sacolas pl\u00e1sticas podem ser particularmente prejudiciais, por serem confundidas com \u00e1gua-vivas ao flutuarem na \u00e1gua, podendo bloquear o es\u00f4fago dos animais que a ingerem (GREGORY, 2009). Os malef\u00edcios causados pela ingest\u00e3o ou entrela\u00e7amento s\u00e3o diversos, e incluem ferimentos externos e internos, bloqueio do trato digestivo, perda geral de mobilidade e dificuldade para alimentar filhotes (GREGORY, 2009). Esses efeitos levam invariavelmente \u00e0 perda de qualidade de vida dos indiv\u00edduos afetados, e muitos vezes levam \u00e0 morte (GREGORY, 2009).\nOutra quest\u00e3o importante \u00e9 a possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o da fauna atrav\u00e9s da ingest\u00e3o dos res\u00edduos pl\u00e1sticos (GREGORY, 2009). Esse risco pode ser fruto da pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico, que muitas vezes t\u00eam adi\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias que visam aumentar a sua usabilidade, mas podem ter efeitos adversos para a sa\u00fade humana e de outros animais. Em aves marinhas que ingeriram pl\u00e1stico, j\u00e1 foram encontrados ind\u00edcios de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que n\u00e3o estavam presentes em sua presa natural. Esse resultado sugere que ocorre a transmiss\u00e3o de qu\u00edmicos do pl\u00e1stico ingerido para o tecido dos animais que o ingerem (TANAKA, 2013).\nA preocupa\u00e7\u00e3o de contamina\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe \u00e0 fauna, e um exemplo de aditivo bastante controverso \u00e9 o Bisfenol A (BPA), utilizado na produ\u00e7\u00e3o de policarbonato. Este pol\u00edmero est\u00e1 presente em componentes eletr\u00f4nicos, na constru\u00e7\u00e3o civil e em recipientes de comida e bebidas. H\u00e1 estudos que encontraram rela\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de BPA e doen\u00e7as cardiovasculares, diabetes e anormalidades em enzimas do f\u00edgado (THOMPSON et al., 2009b). Por isso, esta subst\u00e2ncia vem sendo alvo de muitas cr\u00edticas, sobretudo o seu uso em recipientes de alimentos. Quando os recipientes de policarbonato s\u00e3o lavados, aquecidos ou pressionados este pode liberar o BPA e contaminar o alimento (GRAND VIEW RESEARCH,\n2019). Outro pol\u00edmero possivelmente prejudicial \u00e0 sa\u00fade e utilizado em recipientes de comida \u00e9 o poliestireno. Estudos indicam que, quando s\u00e3o aquecidos juntamente com a comida, estes recipientes podem liberar subst\u00e2ncias carcinog\u00eanicas (UNEP, 2018). Apesar disso, ainda n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre os efeitos desses pol\u00edmeros e aditivos utilizados no pl\u00e1stico, sendo necess\u00e1rio realizar mais pesquisas sobre o assunto para se ter dados conclusivos.\nMesmo quando estes recipiente de alimentos s\u00e3o evitados, estamos diariamente expostos ao pl\u00e1stico devido \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de micropl\u00e1sticos na \u00e1gua e na atmosfera. Um estudo que mensurou a ingest\u00e3o de micropl\u00e1sticos dada a dieta recomendada a um estadunidense, concluiu que ingerimos de 81 a 123 mil peda\u00e7os de micropl\u00e1sticos por ano, advindos de alimentos e do ar (COX et al., 2019). Ainda, estimou-se que o consumo de \u00e1gua engarrafada, ao inv\u00e9s de diretamente da torneira, aumenta em 22 vezes a quantidade de micropl\u00e1sticos ingeridos (COX et al., 2019). Esses resultados s\u00e3o, provavelmente, subestimados, pois n\u00e3o h\u00e1 avalia\u00e7\u00e3o sobre a quantidade de micropl\u00e1sticos em todos os alimentos da dieta recomendada, e os efeitos sobre a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o ainda s\u00e3o incertos.\nAl\u00e9m disso, a contamina\u00e7\u00e3o da fauna tamb\u00e9m pode ser ocasionada pelo ac\u00famulo de toxinas e agentes biol\u00f3gicos no pl\u00e1stico que fica \u00e0 deriva nos oceanos. Os res\u00edduos \u00e0 deriva s\u00e3o foco de col\u00f4nias de organismos, o que pode propiciar a dispers\u00e3o desses organismos para regi\u00f5es onde n\u00e3o s\u00e3o nativos, criando o risco de provocar desequil\u00edbrios ecol\u00f3gicos (GREGORY, 2009).\nOutras quest\u00f5es que costumam ser menos mencionadas, entretanto n\u00e3o podem ser ignoradas, s\u00e3o os efeitos prejudiciais \u00e0 atividade pesqueira de subsist\u00eancia, devido \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do ambiente e dos animais, e riscos a navegantes recreacionais e at\u00e9 mesmo embarca\u00e7\u00f5es maiores (GREGORY, 2009). Ainda, algumas pessoas queimam materiais pl\u00e1sticos como combust\u00edvel para aquecimento do ambiente ou para cozinhar, o que libera\ngases t\u00f3xicos que causam efeitos adversos \u00e0 sa\u00fade (UNEP, 2018). Esse \u00e9 um exemplo de efeitos perversos socialmente desiguais do pl\u00e1stico, por afetar em especial fam\u00edlias de baixa renda, que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de acessar combust\u00edveis seguros.\n3.6\tALTERNATIVAS\nNesta se\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apresentados algumas alternativas que podem ajudar a evitar ou mitigar os danos ambientais e sociais causados pelo uso excessivo do pl\u00e1stico. Ser\u00e1 dado destaque para o aumento da taxa de reciclagem, da utiliza\u00e7\u00e3o do biopl\u00e1stico e por fim para algumas pol\u00edticas restritivas que j\u00e1 foram implementadas com o objetivo de reduzir a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pl\u00e1sticos.\n3.6.1\tAumento da taxa de reciclagem\nEmbora pare\u00e7a haver evid\u00eancias gerais de uma rela\u00e7\u00e3o em forma de sino entre renda e res\u00edduos pl\u00e1sticos mal geridos, muitas cidades de baixa renda conseguem atingir taxas de reciclagem semelhantes ou at\u00e9 maiores do que cidades abastadas. Adelaide e S\u00e3o Francisco s\u00e3o citadas como cidades modelo no tema, atingindo 65% ou mais de reciclagem. Entretanto, Quezon City, nas Filipinas, e Bamako, em Mali, est\u00e3o no mesmo patamar (HAWKEN, 2017). Os sistemas de reciclagem informal presentes em cidades de renda mais baixa trazem rendimento a fam\u00edlias pobres locais, mas tamb\u00e9m representam riscos \u00e0 sa\u00fade dessas pessoas devido \u00e0 insalubridade. Essa \u00e9 a realidade de muitas cidades brasileiras. Uma alternativa \u00e9 investir no sistema formal de coleta de res\u00edduos, para melhorar e formalizar o servi\u00e7o prestado, ao mesmo tempo em que se d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de trabalho mais dignas aos envolvidos.\nUma iniciativa usada em S\u00e3o Francisco para incentivar o aumento da reciclagem de res\u00edduos residenciais \u00e9 cobrar pelo lixo mandado aos aterros, por\u00e9m transportar aquilo que \u00e9 recicl\u00e1vel de gra\u00e7a. Outra ideia \u00e9 cobrar um valor no momento da compra que pode ser recuperado dando o destino correto no momento do descarte. Colocar lixeiras grandes nas ruas, para permitir que se acumule maior volume de material recicl\u00e1vel, gerou resultados question\u00e1veis. O espa\u00e7o maior levou algumas pessoas a depositarem objetos como mangueiras e caixas de isopor nas lixeiras, o que encarece o processamento dos res\u00edduos (HAWKEN, 2017).\nOutra proposta para aumentar a taxa de reciclagem que vem ganhando tra\u00e7\u00e3o \u00e9 a da responsabilidade estendida do produtor (extended producer responsibility - EPR). A ideia \u00e9\ntornar os produtores respons\u00e1veis n\u00e3o apenas pela produ\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m pelo manejo dos itens ap\u00f3s o descarte, internalizando esse custo. A EPR pode ser meramente financeira, cobrando pelo custo de coleta e reciclagem, ou direta, tornando os produtores respons\u00e1veis pelo processo (HAWKEN, 2017). H\u00e1 v\u00e1rias formas de se operacionalizar a pol\u00edtica, por exemplo com obrigatoriedade do retorno do produto e taxas de reciclagem a serem alcan\u00e7adas, retorno volunt\u00e1rio dos produtos ou taxas para fomentar a reciclagem (WALLS, 2006). \u00c9 comum que as empresas se mobilizem em organiza\u00e7\u00f5es de responsabilidade dos produtores, para se aproveitar de economias de escala na coleta e reciclagem (WALLS, 2006).\nTornar o descarte responsabilidade dos produtores faz com que estes considerem o ciclo de vida completo do produto desde a concep\u00e7\u00e3o. A ideia \u00e9 que essa medida induza os produtores a fazer altera\u00e7\u00f5es no desenho dos bens para reduzir a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, seja atrav\u00e9s do aumento da reciclabilidade, da redu\u00e7\u00e3o do uso de materiais ou do aumento da vida \u00fatil dos produtos (HAWKEN, 2017; WALLS, 2006). Entretanto, os efeitos pr\u00e1ticos sobre o design em produtos de maior complexidade, como eletr\u00f4nicos e ve\u00edculos motorizados, ainda n\u00e3o foram comprovados (WALLS, 2006). Al\u00e9m disso, dependendo do contexto, as pol\u00edticas podem ter efeitos indesejados. A proibi\u00e7\u00e3o do despejo de determinado material em aterros em conjunto com uma pol\u00edtica que exige o pagamento pelo descarte correto pode levar ao aumento do despejo ilegal, por exemplo (WALLS, 2006).\nApesar disso, a EPR levou \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e aumento da taxa de reciclagem em todos os pa\u00edses em que foi implementada. Tamb\u00e9m encorajou a racionaliza\u00e7\u00e3o do design dos produtos considerando o meio ambiente, levando \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do uso de materiais e redu\u00e7\u00e3o das embalagens, ainda que este efeito apenas seja comprovado em produtos simples (WALLS, 2006).\nO projeto Drawdown, iniciativa que busca mensurar o impacto ambiental de diversas medidas, estima que a eleva\u00e7\u00e3o da taxa de reciclagem para 65% traria redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de gases equivalentes a 2,77 Gigatoneladas de CO2 at\u00e9 2050, al\u00e9m de trazer economia de 142 bilh\u00f5es de d\u00f3lares (HAWKEN, 2017). Segundo outra estimativa, cada tonelada de pl\u00e1stico reciclado gera redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de 1,45 toneladas CO2 e o uso de garrafas PET 100% recicladas podem gerar redu\u00e7\u00e3o de 27% nas emiss\u00f5es desse setor (HOPEWELL et al., 2009). As emiss\u00f5es de CO2 s\u00e3o utilizadas sobretudo por ter car\u00e1ter sint\u00e9tico a respeito dos impactos ambientais e remeter \u00e0 amea\u00e7a do aquecimento global, um dos problemas ambientais mais publicizados atualmente, discutido brevemente na subse\u00e7\u00e3o 2.1. Entretanto, o aumento da taxa\nde reciclagem tamb\u00e9m \u00e9 importante para outros indicadores ambientais que n\u00e3o s\u00e3o representados na redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2, como para a preserva\u00e7\u00e3o da fauna.\n3.6.2\tBiopl\u00e1stico e pl\u00e1stico biodegrad\u00e1vel\nBiopl\u00e1stico \u00e9 o nome dado aos pl\u00e1sticos que utilizam plantas como seu insumo principal. O celuloide, o primeiro pl\u00e1stico produzido, era feito a partir de celulose (FREINKEL, 2011), e portanto pode ser considerado tamb\u00e9m o primeiro biopl\u00e1stico. Este material \u00e9 uma alternativa interessante aos petropl\u00e1sticos tradicionalmente usados por evitar a utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis. J\u00e1 os pl\u00e1sticos biodegrad\u00e1veis s\u00e3o pl\u00e1sticos que se degradam completamente em condi\u00e7\u00f5es naturais (FREINKEL, 2011). Este material pode ajudar no problema de gest\u00e3o dos res\u00edduos, e reduzir os efeitos adversos do descarte incorreto. Estes dois tipos de pl\u00e1stico representam apenas 1% da produ\u00e7\u00e3o mundial (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017), no entanto tem grande potencial.\nO biopl\u00e1stico, que j\u00e1 chegou a ser utilizado at\u00e9 na constru\u00e7\u00e3o de um carro devido \u00e0 escassez de metal na segunda guerra mundial, s\u00f3 voltou a ganhar aten\u00e7\u00e3o com os choques do petr\u00f3leo da d\u00e9cada de 1970. Na d\u00e9cada de 1990, com o advento da qu\u00edmica verde e o aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, esse processo se intensificou. Hoje, uma grande variedade de biopl\u00e1sticos est\u00e1 dispon\u00edvel ou em desenvolvimento, com diferentes propriedades e qualidades (HAWKEN, 2017), mesmo que este segmento ainda n\u00e3o represente grande parcela da produ\u00e7\u00e3o.\nComo j\u00e1 foi dito, um dos fatores limitantes para o aumento das taxas de reciclagem \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de componentes diferentes na produ\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). Sendo assim, a introdu\u00e7\u00e3o de biopl\u00e1sticos pode dificultar o processo de triagem e encarecer a reciclagem caso n\u00e3o seja feita de forma cuidadosa (HAWKEN, 2017). Dessa forma, \u00e9 preciso que os produtos sejam apropriadamente indicados, para sua introdu\u00e7\u00e3o n\u00e3o causar efeitos negativos no esquema de manejo de res\u00edduos j\u00e1 estabelecido (HOPEWELL 2009). Apesar disso, v\u00e1rias empresas est\u00e3o investindo nesse tipo de produto, pois acreditam que existe grande potencial para desenvolvimento de novas aplica\u00e7\u00f5es (HAWKEN, 2017).\nNa modelagem realizada no projeto Drawdown estima-se que \u00e9 poss\u00edvel reduzir emiss\u00f5es equivalentes a 4,3 gigatoneladas de CO2, assumindo que o biopl\u00e1stico aumente a sua participa\u00e7\u00e3o para 49% do mercado de pl\u00e1stico em 2050 (HAWKEN, 2017), de cerca de 1% atualmente (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). O custo estimado dessa mudan\u00e7a da\nmatriz produtiva \u00e9 de 19 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. Essa transi\u00e7\u00e3o vem ocorrendo de forma lenta, em parte porque o custo de produ\u00e7\u00e3o do biopl\u00e1stico \u00e9 mais alto atualmente, mas vem diminuindo rapidamente (HAWKEN, 2017).\n3.6.3\tPol\u00edticas restritivas\nPropostas como a EPR e o aumento da utiliza\u00e7\u00e3o de biopl\u00e1sticos pretendem encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o do pl\u00e1stico atrav\u00e9s da indu\u00e7\u00e3o de uma mudan\u00e7a do padr\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico. A EPR busca aumentar a vida \u00fatil dos bens e, quando seu descarte for necess\u00e1rio, aumentar a taxa de reciclagem destes. J\u00e1 a ado\u00e7\u00e3o do biopl\u00e1stico como alternativa n\u00e3o necessariamente prop\u00f5e mudan\u00e7as significativas no padr\u00e3o de uso do pl\u00e1stico, mas procura apenas garantir que este n\u00e3o se acumule no ambiente natural caso seja descartado de forma incorreta. Uma alternativa a essa proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que restrinjam ou inibam o uso de itens considerados prejudiciais, o que tem o benef\u00edcio de possivelmente causar impacto mais r\u00e1pido. Essas pol\u00edticas, em geral, consistem na proibi\u00e7\u00e3o do uso ou em cobran\u00e7a de um valor pela utiliza\u00e7\u00e3o do material, suficiente para ser capaz de alterar comportamentos, e tiveram resultados diversos.\nMedidas deste tipo j\u00e1 foram implementadas em diversos lugares do mundo, sobretudo visando o uso de sacolas pl\u00e1sticas e itens descart\u00e1veis como copos e recipientes de comida, tanto em n\u00edvel nacional quanto local. \u00c9 importante ressaltar que este tipo de proposta n\u00e3o \u00e9 exclusividade de pa\u00edses de renda elevada, e o continente africano se destaca como regi\u00e3o em que mais pa\u00edses institu\u00edram leis sobre o assunto (UNEP, 2018). Este parece ser ind\u00edcio contr\u00e1rio \u00e0 teoria de que um n\u00edvel de renda elevado \u00e9 necess\u00e1rio para medidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Lamentavelmente, em muitos casos faltam dados para verificar a efetividade da pol\u00edtica empregada, o que evidencia a import\u00e2ncia de sistematizar a mensura\u00e7\u00e3o do uso do material.\nNo Brasil, foi implementada em 2009 no Rio de Janeiro uma medida que busca restringir o uso de sacolas pl\u00e1sticas, atrav\u00e9s de cobran\u00e7a e de incentivos \u00e0 sua substitui\u00e7\u00e3o. A pol\u00edtica reduziu em 24% o uso de sacolas pl\u00e1sticas na cidade (UNEP, 2018) e atualmente est\u00e1 em fase de implementa\u00e7\u00e3o uma proposta mais restritiva, que pro\u00edbe o uso de sacolas de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis (G1, 2019). Uma medida restritiva semelhante foi implementada em Banjarmasin, na Indon\u00e9sia, em 2016 e atingiu 80% de redu\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o de sacolas pl\u00e1sticas. Em termos de pol\u00edtica a n\u00edvel nacional, Ruanda \u00e9 um pa\u00eds refer\u00eancia e desde que\ninstituiu a proibi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, uso e comercializa\u00e7\u00e3o de sacolas pl\u00e1sticas em 2008 essas foram substitu\u00eddas por sacolas de papel (UNEP, 2018). Na Europa, It\u00e1lia e B\u00e9lgica alcan\u00e7aram redu\u00e7\u00f5es de 55% e 80%, respectivamente. Nos casos em que os objetivos das pol\u00edticas n\u00e3o foram alcan\u00e7ados, os problemas mais comuns foram a indisponibilidade de alternativas, como de sacolas reutiliz\u00e1veis, e falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o.\nEmbora esses resultados sejam encorajadores, vale salientar que o uso de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico e de vida \u00fatil curta \u00e9 mais abrangente do que que apenas as sacolas pl\u00e1sticas visadas por esse tipo de pol\u00edtica. As sacolas s\u00e3o alvo de a\u00e7\u00f5es por serem vis\u00edveis e existirem substitutos dispon\u00edveis (FREINKEL, 2011). Contudo neste caso \u00e9 importante tamb\u00e9m avaliar quais s\u00e3o as alternativas que est\u00e3o sendo escolhidas. An\u00e1lises mostram que a produ\u00e7\u00e3o de sacolas de papel utiliza mais \u00e1gua e energia do que sacos pl\u00e1sticos (FREINKEL, 2011). Por outro lado, sacolas de papel s\u00e3o facilmente degradadas e n\u00e3o representam os mesmos riscos \u00e0 fauna do que o pl\u00e1stico. A melhor alternativa, que deve ser encorajada, s\u00e3o sacolas reutiliz\u00e1veis por um longo per\u00edodo. Por fim, medidas que visem limitar ou eliminar o uso de sacolas pl\u00e1sticas s\u00e3o um passo na dire\u00e7\u00e3o certa e podem influenciar indiv\u00edduos a tomarem outras atitudes. Entretanto s\u00e3o necess\u00e1rias mudan\u00e7as sist\u00eamicas para efetivamente lograr reduzir os efeitos adversos do pl\u00e1stico sobre o meio ambiente e a sa\u00fade dos consumidores.\n4.\tCEN\u00c1RIOS PARA O FUTURO\nTendo em vista os danos ambientais extensivos associados ao pl\u00e1stico, sobretudo no que diz respeito aos res\u00edduos pl\u00e1sticos despejados no ambiente marinho, parece evidente a import\u00e2ncia de se ter estimativas s\u00f3lidas do total de pl\u00e1sticos gerados a n\u00edvel global, tanto atualmente quanto no futuro. Neste t\u00f3pico, o estudo de Geyer, Jambeck e Law (2017) foi decisivo, por ser o primeiro a realizar uma estimativa do total da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico desde 1950 at\u00e9 2015. Al\u00e9m disso, o trabalho prop\u00f5e um modelo para estimar a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos ao longo do tempo, estratificados por forma de manejo, o que permite a formula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros. Sendo assim, neste trabalho optou-se por reproduzir o modelo empregado em Geyer, Jambeck e Law (2017) como cen\u00e1rio de refer\u00eancia, para possibilitar compara\u00e7\u00e3o com o estudo mais abrangente realizado at\u00e9 o momento. Os cen\u00e1rios alternativos formulados utilizaram como base o mesmo modelo, mas foram propostas modifica\u00e7\u00f5es na proje\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 preciso, antes de apresentar a metodologia empregada, salientar a diferen\u00e7a entre proje\u00e7\u00f5es e previs\u00f5es. Os cen\u00e1rios apresentados neste cap\u00edtulo s\u00e3o proje\u00e7\u00f5es do total de res\u00edduos gerados, bem como de seu destino, dado uma s\u00e9rie de suposi\u00e7\u00f5es e simplifica\u00e7\u00f5es, e portanto n\u00e3o pretendem servir como previs\u00f5es do futuro. A trajet\u00f3ria real depende de muitos fatores influenciados por alto n\u00edvel de incerteza, como a evolu\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de consumo da popula\u00e7\u00e3o e decis\u00f5es de pol\u00edticas e legisla\u00e7\u00e3o. De toda forma, os cen\u00e1rios apresentados s\u00e3o relevantes porque possibilitam vislumbrar possibilidades reais e mensurar o poss\u00edvel impacto da ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e de mudan\u00e7as nas prefer\u00eancias dos consumidores. Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apresentados os detalhes do modelo, utilizado para a formula\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pl\u00e1sticos at\u00e9 2050, bem como algumas cr\u00edticas pontuais ao trabalho original.\n4.1\tMETODOLOGIA\nPara a formula\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios, o primeiro ponto necess\u00e1rio \u00e9 o c\u00e1lculo da proje\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o anual de pl\u00e1stico. Geyer, Jambeck e Law (2017) verifica que a produ\u00e7\u00e3o segue uma tend\u00eancia temporal polinomial de segunda ordem, e encontra um R2 de 0,99, sendo ent\u00e3o empregado este modelo para projetar a fabrica\u00e7\u00e3o futura. Entretanto, \u00e9 v\u00e1lido citar que n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o no trabalho do uso de valida\u00e7\u00e3o cruzada no processo de verifica\u00e7\u00e3o do encaixe da curva. A varia\u00e7\u00e3o holdout da valida\u00e7\u00e3o cruzada consiste em separar a amostra em dois\npeda\u00e7os, uma utilizada para construir o modelo de proje\u00e7\u00e3o e outra para validar os resultados (MICHAELSEN, 1987). A ideia por tr\u00e1s deste m\u00e9todo \u00e9 testar o qu\u00e3o bem o modelo \u00e9 generaliz\u00e1vel, e portanto tentar evitar a constru\u00e7\u00e3o de um modelo sobreajustado ao conjunto de dados utilizado para estimar os par\u00e2metros.\nUtilizando este m\u00e9todo, separando os \u00faltimos 15 anos para valida\u00e7\u00e3o do modelo, a polinomial de segunda ordem utilizada por Geyer, Jambeck e Law (2017) resulta em um R2 de 0,76. Este resultado ainda \u00e9 bom, entretanto, para fins de compara\u00e7\u00e3o, foi testado um modelo ARIMA(0,2,1), passando pelo mesmo processo. As ordens do modelo ARIMA foram definidas utilizando o m\u00e9todo autoarima do pacote pmdarima, dispon\u00edvel para a linguagem de programa\u00e7\u00e3o Python (PYPI, 2019). Com este modelo, foi encontrado um R2 de 0,97, o que representa uma melhora substancial. Apesar disso, a diferen\u00e7a no montante total de res\u00edduos gerados, entre a modelagem utilizando estas duas possibilidades, foi de apenas 500 milh\u00f5es de toneladas. Embora n\u00e3o seja uma quantidade desprez\u00edvel, isto representa aproximadamente metade da produ\u00e7\u00e3o anual projetada para o ano de 2050 no cen\u00e1rio de refer\u00eancia, e portanto n\u00e3o \u00e9 determinante nos resultados. Dessa forma, julgou-se prefer\u00edvel utilizar a metodologia de proje\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de Geyer, Jambeck e Law (2017), para possibilitar comparativos com este estudo. Nos cen\u00e1rios alternativos, a proje\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 2050 foi feita utilizando outros par\u00e2metros, que ser\u00e3o apresentados em suas respectivas se\u00e7\u00f5es.\nTendo a proje\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, para modelar a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos foi calculada a distribui\u00e7\u00e3o de vida \u00fatil dos produtos por setor, apresentada no gr\u00e1fico 10. Uma boa aproxima\u00e7\u00e3o para modelar a vida \u00fatil dos produtos pl\u00e1sticos \u00e9 assumir que esta segue uma distribui\u00e7\u00e3o lognormal, com m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o que dependem do setor em que s\u00e3o utilizados (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). Este m\u00e9todo \u00e9 bastante utilizado para modelar a gera\u00e7\u00e3o de lixo de materiais espec\u00edficos, e se torna a melhor alternativa neste caso dada a falta de dados suficientes em muitos pa\u00edses para se fazer uma mensura\u00e7\u00e3o direta (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). Est\u00e1 impl\u00edcito na utiliza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o lognormal a suposi\u00e7\u00e3o de que a dura\u00e7\u00e3o da vida \u00fatil depende de diversos pequenos fatores, cujas contribui\u00e7\u00f5es se tornam aditivas com a transforma\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica.\nO gr\u00e1fico 10 mostra a distribui\u00e7\u00e3o da probabilidade de um produto pl\u00e1stico chegar ao fim da sua vida \u00fatil, dividido por setor de produ\u00e7\u00e3o. Percebe-se, mais uma vez, como os produtos pl\u00e1sticos do setor de embalagens e de bens de consumo s\u00e3o os que mais contribuem para a gera\u00e7\u00e3o deste tipo de lixo.\nGr\u00e1fico 10 - Distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade de produtos alcan\u00e7arem o fim da sua vida \u00fatil\nFonte: GEYER, JAMBECK, LAW (2017)\nAssumiu-se que os pl\u00e1sticos secund\u00e1rios, que j\u00e1 foram reciclados ao menos uma vez, tenham tempo de vida de 1 ano, por ser o valor que reproduz mais fielmente os resultados de Geyer, Jambeck e Law (2017), que n\u00e3o explicitam qual a grandeza considerada. Al\u00e9m disso, considerou-se, como simplifica\u00e7\u00e3o, que a participa\u00e7\u00e3o de cada setor na produ\u00e7\u00e3o se manter\u00e1 a mesma no per\u00edodo at\u00e9 2050, como em Geyer, Jambeck e Law (2017). Esta suposi\u00e7\u00e3o pode ser alvo de cr\u00edticas e, de fato, \u00e9 improv\u00e1vel que o perfil de produ\u00e7\u00e3o e consumo se mantenha o mesmo at\u00e9 2050. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 dados suficientes dispon\u00edveis descrevendo a evolu\u00e7\u00e3o no tempo da distribui\u00e7\u00e3o setorial da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico. Dessa forma, a escolha de qualquer fator de ajuste dessa distribui\u00e7\u00e3o para o futuro seria inevitavelmente enviesada e introduziria novas fontes de incerteza ao modelo. Nos cen\u00e1rios alternativos, a restri\u00e7\u00e3o imposta sobre a produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico reduz a participa\u00e7\u00e3o do setor de embalagens, no entanto tamb\u00e9m assume que a composi\u00e7\u00e3o do restante da produ\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m constante.\nAs taxas de descarte, reciclagem e incinera\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos gerados anualmente foram projetadas considerando a manuten\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia atual, o que implica um crescimento de 0,7% ao ano das taxas de reciclagem e incinera\u00e7\u00e3o (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). Essa proje\u00e7\u00e3o altera a parcela de res\u00edduos destinada a cada uma dessas modalidades de descarte,\nentretanto tem efeito limitado sobre o montante total de res\u00edduos gerado, influenciando apenas a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos secund\u00e1rios.\nPor fim, tendo a proje\u00e7\u00e3o gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos anuais at\u00e9 2050, dados todos os condicionantes j\u00e1 descritos, o lixo pl\u00e1stico acumulado foi calculado como a soma dos rejeitos anuais durante o per\u00edodo. Os resultados finais s\u00e3o apresentados arredondados ao milhar mais pr\u00f3ximo, como em Geyer, Jambeck e Law (2017). Essa escolha foi feita para evitar uma falsa no\u00e7\u00e3o de previs\u00e3o, quando o objetivo real do exerc\u00edcio \u00e9 apresentar uma proje\u00e7\u00e3o em termos amplos, de forma a possibilitar ponderar sobre os efeitos de medidas tomadas para restringir os danos ambientais do pl\u00e1stico.\nAs pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es apresentar\u00e3o quaisquer modifica\u00e7\u00f5es no modelo referentes ao cen\u00e1rio. Toda a modelagem foi feita utilizando dados dispon\u00edveis online (RITCHIE, ROSER, 2019), de acordo com o modelo empregado em Geyer, Jambeck e Law (2017), e est\u00e1 dispon\u00edvel para refer\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o7. Na \u00faltima se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo ser\u00e3o demonstrados os resultados de cada cen\u00e1rio formulado, bem como suas implica\u00e7\u00f5es para os objetivos de desenvolvimento sustent\u00e1vel idealizados por este trabalho.\n4.2\tO CEN\u00c1RIO ATUAL\nEsta se\u00e7\u00e3o apresenta o panorama at\u00e9 2015 da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pl\u00e1sticos no mundo, estimados de acordo com a metodologia exposta na se\u00e7\u00e3o 4.1. O gr\u00e1fico 11 mostra a trajet\u00f3ria do total de res\u00edduos pl\u00e1sticos gerados anualmente at\u00e9 2015, considerando res\u00edduos prim\u00e1rios -resultado da produ\u00e7\u00e3o de material virgem - e secund\u00e1rios - que adv\u00e9m de materiais j\u00e1 reciclados. Das 360 milh\u00f5es de toneladas de res\u00edduos pl\u00e1sticos gerados em 2015, aproximadamente 56 milh\u00f5es eram de res\u00edduos secund\u00e1rios, ou seja, de pl\u00e1sticos que j\u00e1 haviam sido reciclados ao menos uma vez. O gr\u00e1fico tamb\u00e9m mostra a massa de res\u00edduo de acordo com a forma de descarte - reciclado, incinerado ou descartado -, a partir das taxas anuais ilustradas no gr\u00e1fico 6. Os res\u00edduos do setor t\u00eaxtil, que representam 12,6% do total, n\u00e3o apresentam taxas significativas de reciclagem, e portanto s\u00e3o consideradas como sendo descartadas ou incineradas em sua totalidade (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017). O aumento recente das taxas de incinera\u00e7\u00e3o e de reciclagem, que poderia significar a redu\u00e7\u00e3o do volume de res\u00edduos descartado, \u00e9 contrabalanceado pelo crescimento do volume de res\u00edduos gerados, resultando na estagna\u00e7\u00e3o do lixo pl\u00e1stico descartado.\n7 Para refer\u00eancia da modelagem utilizada, ver: github.com/ianmizo/plastic-production-scenarios\nGr\u00e1fico 11 - Res\u00edduos gerados por ano, por forma de descarte\nFonte: GEYER, JAMBECK, LAW 2017\nConforme estimado pelo m\u00e9todo de Geyer, Jambeck e Law. (2017) e reproduzido neste trabalho, foram produzidos cerca de 8,3 bilh\u00f5es de toneladas de pl\u00e1stico de 1950 a 2015, e 30% deste total ainda est\u00e1 em uso. Nesse per\u00edodo, o ac\u00famulo de res\u00edduos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios (que foram reciclados ao menos uma vez) foi de 6,3 bilh\u00f5es de toneladas. Desse total, apenas 12% foi incinerado e 9% foi reciclado. Aproximadamente 4,9 bilh\u00f5es de toneladas, ou 60% de todo pl\u00e1stico j\u00e1 produzido, foram descartadas em aterros ou se acumulam no meio ambiente (GEYER, JAMBECK, LAW, 2017).\n4.3\tCEN\u00c1RIO DE REFER\u00caNCIA - MANUTEN\u00c7\u00c3O DA TEND\u00caNCIA ATUAL\nComo cen\u00e1rio de refer\u00eancia, estimou-se o cumulativo de res\u00edduos gerados at\u00e9 2050, supondo que as tend\u00eancias atuais se mantenham, ou seja, a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais pl\u00e1sticos continue na mesma trajet\u00f3ria de r\u00e1pida ascens\u00e3o descrita durante o per\u00edodo 1950 - 2015. Neste cen\u00e1rio, a produ\u00e7\u00e3o aumenta de 407 milh\u00f5es de toneladas em 2015 para aproximadamente 1 bilh\u00e3o de toneladas anuais de pl\u00e1stico em 2050, conforme no gr\u00e1fico 12. Isso representa um crescimento de aproximadamente 2,6% ao ano, maior do que o crescimento esperado para o PIB, 2,4%, (HAWKSWORTH et al., 2017) e para a popula\u00e7\u00e3o,\n0,8% (WORLD POPULATION PROSPECTS, 2019). Dessa forma, ocorreria um aumento na produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos per capita de cerca de 55 kg em 2015 para 100 kg per capita em 2050. Caso a matriz produtiva continue a mesma, ou seja, que a maior parte do pl\u00e1stico continue utilizando petr\u00f3leo como insumo, estima-se que em 2050 aproximadamente 20% de todo o petr\u00f3leo precisar\u00e1 ser utilizado para a produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico.\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, com base em GEYER, JAMBECK, LAW, 2017\nDado esse aumento da produ\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o do mesmo padr\u00e3o de uso do pl\u00e1stico apresentado na se\u00e7\u00e3o 3.2, estima-se que seriam gerados aproximadamente 27 bilh\u00f5es de toneladas de res\u00edduos pl\u00e1sticos adicionais at\u00e9 2050, entre res\u00edduos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios. Sendo assim, de 2015 at\u00e9 2050 seriam incinerados mais 11,2 bilh\u00f5es de toneladas de pl\u00e1stico, 7 bilh\u00f5es seriam descartados em aterros ou no meio ambiente e 8,4 bilh\u00f5es de toneladas seriam recicladas. Considerando que de 2 a 6% do volume de res\u00edduos descartados anualmente \u00e9 despejado nos oceanos, se este padr\u00e3o continuar isso significa que neste cen\u00e1rio seriam despejados de 140 a 420 milh\u00f5es de toneladas adicionais de pl\u00e1stico nos oceanos.\nEspera-se que a quantidade de res\u00edduos despejados nos oceanos anualmente diminua no futuro, no entanto, a maior parte do aumento da produ\u00e7\u00e3o tende a ser em pa\u00edses de renda baixa, onde em geral o sistema de manejo de res\u00edduos ainda n\u00e3o \u00e9 bem desenvolvido. Conforme descrito na se\u00e7\u00e3o 3.4 e 3.6, n\u00e3o parece ser imposs\u00edvel que pa\u00edses de renda baixa\ndesenvolvam sistemas eficientes para lidar com o lixo gerado. No entanto, se o aumento da produ\u00e7\u00e3o seguir a trajet\u00f3ria descrita neste cen\u00e1rio de refer\u00eancia, haver\u00e1 forte press\u00e3o para que esses sistemas se desenvolvam mais rapidamente, ou os danos ambientais do despejo inadequado desse enorme volume de res\u00edduos podem ser catastr\u00f3ficos.\nGr\u00e1fico 13 - Total de res\u00edduos gerados - cen\u00e1rio de refer\u00eancia\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, com base em GEYER, JAMBECK, LAW, 2017\nNo cen\u00e1rio de refer\u00eancia, proporcionalmente menos rejeitos seriam descartados at\u00e9 2050, gra\u00e7as ao aumento das taxas de reciclagem e incinera\u00e7\u00e3o. Apesar disso, a trajet\u00f3ria de r\u00e1pida ascens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o faz com que mais lixo pl\u00e1stico seja descartado nesses 35 anos do que em todo o per\u00edodo 1950-2015. \u00c9 v\u00e1lido ressaltar tamb\u00e9m, que embora a curva do ac\u00famulo de res\u00edduos descartados esteja em estagna\u00e7\u00e3o, o processo pode nunca ser revertido. Os danos ambientais \u00e0 fauna podem ser definitivos, em parte porque 15% das esp\u00e9cies afetadas est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o (UNEP, 2018). Tamb\u00e9m, caso essa tend\u00eancia se confirme, 99% dos p\u00e1ssaros marinhos ter\u00e3o ingerido algum res\u00edduo pl\u00e1stico at\u00e9 2050 (UNEP, 2018).\nConsiderando o contexto cr\u00edtico em que os corpos d'\u00e1gua j\u00e1 se encontram atualmente, este parece ser um cen\u00e1rio que deve ser evitado a todo custo, se \u00e9 dada alguma import\u00e2ncia para os objetivos de sustentabilidade apresentados na se\u00e7\u00e3o 2.2. Esse aumento desenfreado da produ\u00e7\u00e3o seria irresponsabilidade com as necessidades de gera\u00e7\u00f5es futuras, tanto em termos\nde uso excessivo de recursos naturais como insumos para o pl\u00e1stico, como em termos dos danos \u00e0 fauna e ao ambiente natural.\n4.4\tCEN\u00c1RIO 2 - RESTRI\u00c7\u00c3O DO USO DE PL\u00c1STICO DE USO \u00daNICO\nComo comparativo com o cen\u00e1rio de refer\u00eancia, para o cen\u00e1rio 2 estimou-se qual seria o efeito da restri\u00e7\u00e3o ao crescimento da utiliza\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico, como j\u00e1 vem sendo proposto em diversos pa\u00edses. As medidas atualmente em vigor, em geral visam apenas reduzir o uso de sacolas pl\u00e1sticas e outros itens simb\u00f3licos de uso \u00fanico, como canudos ou copos (UNEP, 2018). No entanto, os pl\u00e1sticos de vida \u00fatil curt\u00edssima n\u00e3o se limitam a estes bens, englobando tamb\u00e9m recipientes de comida e, principalmente, embalagens de todo o tipo de bem comercializado atualmente. Assim, para estimar o efeito de uma pol\u00edtica parcial, que logre reduzir o uso de alguns tipos de pl\u00e1stico de uso \u00fanico, por\u00e9m sem subverter os padr\u00f5es estabelecidos, considerou-se neste cen\u00e1rio que a produ\u00e7\u00e3o anual de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico se mantivesse no n\u00edvel de 2015. Para os outros setores, foi mantida a mesma taxa de crescimento da proje\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de refer\u00eancia. A maior parte dos pl\u00e1sticos de uso \u00fanico \u00e9 do setor de embalagens, embora existam itens de vida curt\u00edssima em outros setores tamb\u00e9m, como o de bens de consumo. Infelizmente, n\u00e3o h\u00e1 dados suficientes para estimar a propor\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico nesses outros setores, e dessa forma, como simplifica\u00e7\u00e3o, considerou-se que os pl\u00e1sticos de uso \u00fanico se resumem \u00e0 totalidade do setor de embalagens.\nLevando em considera\u00e7\u00e3o estas restri\u00e7\u00f5es ao crescimento da produ\u00e7\u00e3o, estimou-se que a produ\u00e7\u00e3o anual chegaria a aproximadamente 800 milh\u00f5es de toneladas em 2050, 200 milh\u00f5es de toneladas a menos do que no cen\u00e1rio de refer\u00eancia. O gr\u00e1fico 14 mostra a trajet\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o no per\u00edodo, que tem uma inclina\u00e7\u00e3o menor do que a do cen\u00e1rio de refer\u00eancia, dada a proposta estagna\u00e7\u00e3o dos pl\u00e1sticos do setor de embalagens.\nGr\u00e1fico 14 - Proje\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o anual - cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, com base em GEYER, JAMBECK, LAW, 2017\nNesse cen\u00e1rio, dado o crescimento populacional projetado para o per\u00edodo (WORLD POPULATION PROSPECTS, 2019), ocorreria uma redu\u00e7\u00e3o em termos per capita da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico: 20 kg per capita por ano em 2015 para 15 kg per capita em 2050. Essa altera\u00e7\u00e3o na tend\u00eancia, embora possa parecer pequena, tem efeito significativo sobre o acumulado de res\u00edduos gerados no per\u00edodo, sobretudo porque o setor de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico \u00e9 o que mais contribui para o aumento desenfreado do volume de lixo pl\u00e1stico gerado anualmente. Este efeito pode ser verificado no gr\u00e1fico 15.\nGr\u00e1fico 15 - Total de res\u00edduos gerados - restri\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, com base em GEYER, JAMBECK, LAW, 2017\nSob as condi\u00e7\u00f5es apresentadas, estimou-se que seriam gerados cerca de 21 bilh\u00f5es de toneladas de res\u00edduos pl\u00e1sticos adicionais entre 2015 e 2050. Deste total, 6 bilh\u00f5es seriam descartadas, esta mesma quantidade seria reciclada e 9 bilh\u00f5es de toneladas de res\u00edduos seriam incinerados. A partir do total acumulado de res\u00edduos, e assumindo que de 2 a 6% dos res\u00edduos descartados v\u00e3o parar nos oceanos, neste cen\u00e1rio seriam despejadas cerca de 120 a 360 milh\u00f5es de toneladas no ambiente natural.\n4.5\tCEN\u00c1RIO 3 - REDU\u00c7\u00c3O DO CONSUMO\nComo demonstrado no gr\u00e1fico 7, existe uma rela\u00e7\u00e3o positiva entre o crescimento da renda e a utiliza\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico, e, portanto, da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. Essa tend\u00eancia \u00e9 racionalizada pela ideia de que o aumento do consumo leva invariavelmente a aumento de bem estar por parte do consumidor, ideia que \u00e9 refutada por diversos estudiosos do assunto, ao menos a partir de certo n\u00edvel de renda (DALY, FARLEY, 2014; KAHNEMAN, DEATON, 2010; STIGLITZ et al., 2010). Entende-se que no tocante ao pl\u00e1stico, para al\u00e9m de n\u00edveis baix\u00edssimos de renda, o aumento do consumo n\u00e3o deve gerar ganhos de bem estar, especialmente devido aos danos ambientais associados a este material. Al\u00e9m disso, o custo\nestimado de remo\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico que est\u00e1 sendo despejado no meio ambiente e se acumulando \u00e9 maior do que o custo para reduzir o despejo em si, atrav\u00e9s de melhorias no sistema de gest\u00e3o de res\u00edduos ou de mudan\u00e7as no padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e consumo (UNEP, 2018).\nSendo assim, o \u00faltimo cen\u00e1rio que este trabalho se prop\u00f5e a estimar \u00e9 um de redu\u00e7\u00e3o generalizada do consumo de produtos pl\u00e1sticos, sabidamente prejudiciais ao meio ambiente e possivelmente \u00e0 sa\u00fade dos pr\u00f3prios consumidores. Neste cen\u00e1rio, o aumento da produ\u00e7\u00e3o seria controlado por dois fatores. Primeiro, considera-se que medidas mais restritivas sobre os pl\u00e1sticos de uso \u00fanico fossem adotadas, visando n\u00e3o apenas estagnar este tipo de uso, mas reduzi-lo. Assim, tomou-se como estimativa uma taxa gradual de substitui\u00e7\u00e3o, em que a utiliza\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico cairia 5% ao ano a partir de 2016 at\u00e9 chegar a 50% do valor estimado em 2015. Segundo, para os demais setores, o fator de crescimento da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos do cen\u00e1rio de refer\u00eancia foi substitu\u00eddo pelo crescimento da popula\u00e7\u00e3o. O gr\u00e1fico 16 mostra a proje\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o neste cen\u00e1rio, bastante distinta das proje\u00e7\u00f5es dos demais.\nGr\u00e1fico 16 - Proje\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, cen\u00e1rio de redu\u00e7\u00e3o do consumo\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, com base em GEYER, JAMBECK, LAW, 2017\nNa pr\u00e1tica, considerando que nos primeiros anos a redu\u00e7\u00e3o do emprego de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico \u00e9 maior do que o crescimento dos outros setores, h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico per capita no per\u00edodo, de 55 kg em 2015 para 43 kg per capita por ano em 2050. Esse\nseria o resultado de uma mudan\u00e7a profunda e veloz no padr\u00e3o de consumo, alinhado com objetivos de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Para ocorrer com a rapidez descrita aqui neste cen\u00e1rio, \u00e9 prov\u00e1vel que essa mudan\u00e7a teria que ser induzida pela implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas restritivas severas, muito mais abrangentes do que as que est\u00e3o hoje em vigor. Os efeitos do controle da produ\u00e7\u00e3o no per\u00edodo se refletem no gr\u00e1fico 17, que mostra o acumulado de res\u00edduos gerados.\nGr\u00e1fico 17 - Total de res\u00edduos gerados - redu\u00e7\u00e3o do consumo\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, com base em GEYER, JAMBECK, LAW, 2017\nNo agregado, neste cen\u00e1rio ainda seriam gerados 16,5 bilh\u00f5es de toneladas de res\u00edduos pl\u00e1sticos adicionais de 2015 a 2050. Destes, 4,5 bilh\u00f5es seriam reciclados, 7 bilh\u00f5es incinerados e 5 bilh\u00f5es de toneladas de pl\u00e1stico seriam descartadas. Este \u00e9 o mesmo montante de res\u00edduos descartados at\u00e9 hoje, e representaria de 100 a 300 milh\u00f5es de toneladas adicionais despejadas nos oceanos.\n4.6\tDISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS\nA tabela 2 apresenta um comparativo dos resultados dos tr\u00eas cen\u00e1rios estimados. No cen\u00e1rio de redu\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do consumo, estimou-se que seriam gerados 11,5 bilh\u00f5es de toneladas a menos de res\u00edduos pl\u00e1sticos, o que evidencia o grande efeito que uma mudan\u00e7a generalizada e r\u00e1pida poderia provocar. Mesmo uma mudan\u00e7a limitada, que apenas restrinja o\ncrescimento do uso e pl\u00e1sticos de uso \u00fanico, j\u00e1 geraria redu\u00e7\u00e3o de aproximadamente 5 bilh\u00f5es de toneladas de res\u00edduos pl\u00e1sticos at\u00e9 2050.\nAinda assim, no melhor dos casos apresentados, 5 bilh\u00f5es de toneladas de res\u00edduos pl\u00e1sticos seriam descartados at\u00e9 2050, com possivelmente 100 a 300 milh\u00f5es de toneladas destas podendo ser despejadas nos oceanos. Esse \u00e9 o mesmo montante de pl\u00e1stico que j\u00e1 foi descartado at\u00e9 o presente, e que criou as condi\u00e7\u00f5es para se considerar a quest\u00e3o do pl\u00e1stico como um problema ambiental urgente, que amea\u00e7a diversas esp\u00e9cies.\nFica evidente como o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico j\u00e1 alcan\u00e7ou patamares muito elevados. Mesmo em um cen\u00e1rio de restri\u00e7\u00e3o incisiva do consumo, como no cen\u00e1rio 3 deste trabalho, haver\u00e1 gera\u00e7\u00e3o significativa de res\u00edduos pl\u00e1sticos adicionais at\u00e9 2050. Esses resultados parecem indicar que, embora a conten\u00e7\u00e3o do consumo e da produ\u00e7\u00e3o sejam importantes, n\u00e3o parece ser fact\u00edvel que apenas isso resolva o problema. Para isso, a mudan\u00e7a nos costumes teria que ser muito profunda e abrupta, ainda mais do que as propostas no terceiro cen\u00e1rio.\nTabela 2 - Comparativo do total de res\u00edduos gerados adicionais, em bilh\u00f5es de toneladas\nMedida\tCen\u00e1rio\t\t\n\tRefer\u00eancia\tRestri\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos de uso \u00fanico\tRedu\u00e7\u00e3o do consumo\nTotal de res\u00edduos\t27\t22\t16,5\nRes\u00edduos reciclados\t8,5\t6\t4,5\nRes\u00edduos incinerados\t11,5\t9\t7\nRes\u00edduos descartados\t7\t6\t5\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, com base em GEYER, JAMBECK, LAW, 2017\nAinda, mesmo que mudan\u00e7as r\u00e1pidas sejam alcan\u00e7adas, e que a produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico seja significativamente limitada, haver\u00e1 enorme press\u00e3o para o desenvolvimento de sistemas de manejo de res\u00edduos melhores. A tend\u00eancia das taxas de reciclagem, incinera\u00e7\u00e3o e descarte comum n\u00e3o foram alteradas na constru\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios apresentados nesta se\u00e7\u00e3o por n\u00e3o terem grande efeito sobre a ac\u00famulo de res\u00edduos gerados no per\u00edodo, ponto de maior interesse deste trabalho. Apesar disso, tendo em vista os resultados encontrados e o impacto limitado,\n60 mesmo que significativo, de uma restri\u00e7\u00e3o apenas do consumo, fica evidente a import\u00e2ncia de se pensar em formas de aprimorar a infraestrutura de manejo de res\u00edduos existente. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio investir em tecnologia no ramo, pensar no modelo de governan\u00e7a dos res\u00edduos -desde a concep\u00e7\u00e3o do produto at\u00e9 o fim da sua vida \u00fatil -, e trabalhar na conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.\n5.CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nMilh\u00f5es de toneladas de pl\u00e1stico s\u00e3o despejadas no oceano todos os anos (JAMBECK et al., 2015), centenas de esp\u00e9cies s\u00e3o afetadas por esse lixo (LAIST, 1997) e ingerimos milhares de peda\u00e7os micropl\u00e1sticos por ano, com efeitos sobre a sa\u00fade que ainda n\u00e3o s\u00e3o conhecidos (COX et al., 2019). A dimens\u00e3o do problema da banaliza\u00e7\u00e3o do pl\u00e1stico, que foi descrita na subse\u00e7\u00e3o 3.4, j\u00e1 deixa claro que a quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de solu\u00e7\u00e3o simples. Devido ao patamar de produ\u00e7\u00e3o muito elevado que j\u00e1 foi alcan\u00e7ado, s\u00e3o necess\u00e1rias medidas firmes e c\u00e9leres para evitar a cat\u00e1strofe que parece se encaminhar. Mesmo com a possibilidade de forte restri\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do material, como no terceiro cen\u00e1rio apresentado, pode-se esperar que se continue a despejar milh\u00f5es de toneladas de pl\u00e1stico nos oceanos at\u00e9 2050. Ainda assim, no comparativo com os demais cen\u00e1rios fica evidente a import\u00e2ncia de reduzir o consumo de produtos pl\u00e1sticos o quanto for poss\u00edvel. Comparando o cen\u00e1rio de refer\u00eancia, que considera a continua\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia atual, e o cen\u00e1rio mais restritivo, h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o de 40 a 120 milh\u00f5es de toneladas despejadas no oceano, montante muito significativo.\nComo provavelmente a redu\u00e7\u00e3o do consumo n\u00e3o ser\u00e1 suficiente, a solu\u00e7\u00e3o para o problema do pl\u00e1stico, ou o mais pr\u00f3ximo que podemos ter disto, parece requerer um conjunto de medidas e adapta\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m da restri\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, que quanto mais profunda melhor para fins de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 preciso acelerar o aumento das taxas de reciclagem e tamb\u00e9m de incinera\u00e7\u00e3o, para deslocar o m\u00e1ximo poss\u00edvel de pl\u00e1stico descartado para estes fins. Estas taxas n\u00e3o foram consideradas nos cen\u00e1rios apresentados por ter efeito limitado sobre o total de res\u00edduos gerados, ponto de maior interesse da proje\u00e7\u00e3o, entretanto s\u00e3o de import\u00e2ncia maior para limitar os danos ambientais associados ao lixo pl\u00e1stico.\nA necessidade de investimentos neste setor \u00e9 ainda mais evidente dado que o aumento da produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos no futuro tender\u00e1 a ocorrer em pa\u00edses de renda baixa a m\u00e9dia, que atualmente ainda t\u00eam taxas elevadas de res\u00edduos com destino incorreto. Contudo, como foi descrito ao longo deste trabalho, tudo indica que seja poss\u00edvel que pa\u00edses desse n\u00edvel de renda possam melhorar a sua capacidade de lidar com os rejeitos gerados. Todavia, uma vez que o problema do pl\u00e1stico chegou ao ponto atual principalmente devido ao consumo voraz dos pa\u00edses de renda m\u00e9dia alta e alta, n\u00e3o \u00e9 justo deixar o \u00f4nus desse processo apenas com os pa\u00edses menos favorecidos. Reitera-se que o problema do pl\u00e1stico \u00e9 de natureza global, e dessa forma, aporte de recursos de pa\u00edses ricos para pa\u00edses de renda baixa podem ser uma proposta mais equ\u00e2nime de gerar melhorias ambientais com justi\u00e7a social.\nMesmo assim, n\u00e3o se deve esperar que a produ\u00e7\u00e3o de pl\u00e1stico seja contida como descrito no cen\u00e1rio 3, e \u00e9 improv\u00e1vel que os sistemas de manejo de res\u00edduos se desenvolvam na velocidade necess\u00e1ria para lidar com o volume crescente de res\u00edduos gerados. Nesse contexto, a import\u00e2ncia de medidas reparat\u00f3rias, para lidar com o volume de lixo pl\u00e1stico despejado nos oceanos, se evidencia. Uma iniciativa promissora \u00e9 o projeto Ocean Cleanup, que pretende aproveitar o movimento das mar\u00e9s para coletar o lixo pl\u00e1stico que est\u00e1 \u00e0 deriva (THE OCEAN CLEANUP, 2019). Este grupo, cuja inven\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 em fase de testes e implementa\u00e7\u00e3o, acredita que \u00e9 poss\u00edvel limpar metade da Grande Por\u00e7\u00e3o de Lixo do Pac\u00edfico em 5 anos (THE OCEAN CLEANUP, 2019).\nEntretanto, o coletor de res\u00edduos do Ocean Cleanup, que ainda n\u00e3o est\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ser\u00e1 capaz de limpar os oceanos caso o despejo de res\u00edduos se mantenha no ritmo atual ou se intensifique. A produ\u00e7\u00e3o mundial chegou a um n\u00edvel t\u00e3o alto, sem os mecanismos de manejo adequados, que dificilmente o problema ser\u00e1 sanado no futuro pr\u00f3ximo. Medidas geograficamente localizadas n\u00e3o ser\u00e3o suficientes para lidar com a quest\u00e3o, sendo fundamental um plano de a\u00e7\u00e3o a n\u00edvel global. A\u00e7\u00f5es individuais, embora importantes para conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e3o capazes de causar efeito na escala necess\u00e1ria. A situa\u00e7\u00e3o atual \u00e9 fruto da influ\u00eancia da ind\u00fastria petroqu\u00edmica e de uma cultura de consumo, que ignoram os limites biol\u00f3gicos do planeta (FREINKEL, 2011), e portanto exige mudan\u00e7as profundas. Danos significativos j\u00e1 est\u00e3o ocorrendo e um conjunto de medidas \u00e9 necess\u00e1rio, passando por redu\u00e7\u00e3o do consumo, aumento das taxas de reciclagem, maior ado\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos biodegrad\u00e1veis, inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e medidas reparat\u00f3rias.\nPara auxiliar na constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio melhorar a coleta de informa\u00e7\u00f5es a n\u00edvel local e nacional acerca das pol\u00edticas que j\u00e1 foram implementadas. \u00c9 lament\u00e1vel que n\u00e3o existam estimativas do impacto de tantas iniciativas que j\u00e1 foram implementadas em diversos lugares do mundo. Ainda, para melhorar a assertividade das proje\u00e7\u00f5es feitas, \u00e9 necess\u00e1rio sistematizar informa\u00e7\u00f5es que permitam maior detalhamento da produ\u00e7\u00e3o, tanto a n\u00edvel global quanto nacional. Isso possibilitaria, por exemplo, isolar os pl\u00e1sticos de uso \u00fanico dos diversos setores que foram considerados neste trabalho. A produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica sobre o pl\u00e1stico est\u00e1 em voga em todos os \u00e2mbitos, e dessa forma tudo indica que muitas das lacunas que temos atualmente no entendimento do assunto logo ser\u00e3o preenchidas.\nREFER\u00caNCIAS\nALLEN, Myles R. et al.. Technical Summary. In: Global Warming of 1.5\u00b0 C. An IPCC Special Report on the impacts of global warming of 1.5\u00b0 C above pre-industrial levels and related global greenhouse gas emission pathways. 2018.\nALLEN, Steve et al.. Atmospheric transport and deposition of microplastics in a remote mountain catchment. Nature Geoscience, v. 12, n. 5, p. 339, 2019.\nANDRADY, Anthony L.; NEAL, Mike A. Applications and societal benefits of plastics. Philosophical Transactions of the Royal Society B: Biological Sciences, v. 364, n. 1526, p. 1977-1984, 2009.\nANDRADY, Anthony L. Microplastics in the marine environment. Marine pollution bulletin, v. 62, n. 8, p. 1596-1605, 2011.\nBASTIAT, Fr\u00e9d\u00e9ric. That which is seen, and that which is not seen. Dodo Press, 2010.\nBROOKS, Amy L.; WANG, Shunli; JAMBECK, Jenna R. The Chinese import ban and its impact on global plastic waste trade. Science advances, v. 4, n. 6, p. eaat0131, 2018.\nBROWNE, Mark Anthony et al. Accumulation of microplastic on shorelines woldwide: sources and sinks. Environmental science &amp; technology, v. 45, n. 21, p. 9175-9179, 2011.\nBRUNEKREEF, Bert; HOLGATE, Stephen T Air pollution and health. The lancet, v. 360, n. 9341, p. 1233-1242, 2002.\nCHANGE, N. Carbon Dioxide Concentration | NASA Global Climate Change. Climate Change: Vital Signs of the Planet. Disponivel em:&lt;https://climate.nasa.gov/vital-signs/carbon-dioxide/> Acessado em: 12 de maio de 2019.\nCHANGE, N. Global Surface Temperature | NASA Global Climate Change. Climate Change: Vital Signs of the Planet. Disoin\u00edvel em:&lt;https://climate.nasa.gov/vital-signs/global-temperature/> Acessado em 12 de maio de 2019.\nCOSTANZA, Robert et al... Principles and objectives of ecological economics. In: COSTANZA, Robert et al... An introduction to ecological economics. CRC Press, 2014. P. 87-199.\nCOX, K. D.; COVERNTON, G. A.; DAVIES, H. L.; DOWER, J. F.; JUANES, F.;DUDAS, S. E. Human Consumption of Microplastics. Environmental Science &amp; Technology Article ASAP. 2019.\nCRUTZEN, Paul J. The \u201canthropocene\u201d. In: Earth system science in the anthropocene. Springer, Berlin, Heidelberg, 2006. p. 13-18.\nDALY, Herman; FARLEY, Joshua. Macroeconomics Concepts: GNP and Welfare. In: DALY, Herman; FARLEY, Joshua. Ecological economics: principles and applications. Washington: Island press, 2010. P 261-285.\nDUNLAP, Riley E.; MERTIG, Angela G. Global environmental concern: An anomaly for postmaterialism. Social Science Quarterly, v. 78, n. 1, p. 24-29, 1997.\nERIKSEN, Marcus et al.. Plastic pollution in the world's oceans: more than 5 trillion plastic pieces weighing over 250,000 tons afloat at sea. PloS one, v. 9, n. 12, p. e111913, 2014.\nFENDALL, Lisa S.; SEWELL, Mary A. Contributing to marine pollution by washing your face: microplastics in facial cleansers. Marine pollution bulletin, v. 58, n. 8, p. 1225-1228, 2009.\nFREINKEL, Susan. Plastic: a toxic love story. HMH, 2011.\nG1. Sacolas pl\u00e1sticas devem ser banidas de supermercados do RJ em 18 meses. Dispon\u00edvel em:&lt;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/blog/edimilson-avila/noticia/sacolas-plasticas-devem-ser-banidas-de-supe rmercados-do-rj-em-18-meses.ghtml>. Acessado em 28 de maio de 2019.\nGEYER, Roland; JAMBECK, Jenna R.; LAW, Kara Lavender. Production, use, and fate of all plastics ever\nmade. Science advances, v. 3, n. 7, p. e1700782, 2017.\nGOEL, S., NITHIN, B. Degradation of Plastics. Advances in Solid and Hazardous Waste Management, pp\n235-247. Springer, Cham. 2017.\nGRAND VIEW RESEARCH. Plastics Market Size &amp; Trends, Industry Analysis Report, 2019-2025.\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.grandviewresearch.com/industry-analysis/global-plastics-market>. Acessado em: 25 de maio de 2019.\nGREGORY, Murray R. Plastic \u2018scrubbers\u2019 in hand cleansers: a further (and minor) source for marine pollution identified. Marine pollution bulletin, v. 32, n. 12, p. 867-871, 1996.\nGREGORY, Murray R. Environmental implications of plastic debris in marine settings\u2014entanglement, ingestion, smothering, hangers-on, hitch-hiking and alien invasions. Philosophical Transactions of the Royal Society B: Biological Sciences, v. 364, n. 1526, p. 2013-2025, 2009.\nGROSSMAN, Gene M.; KRUEGER, Alan B. Economic growth and the environment. The quarterly journal of economics, v. 110, n. 2, p. 353-377, 1995.\nHANSEN, James et al.. Target atmospheric CO2: Where should humanity aim? 2008.\nHAWKEN, Paul (Ed.). Drawdown: The most comprehensive plan ever proposed to reverse global warming. Penguin, 2017.\nHAWKSWORTH, John; AUDINO, Hannah; CLARRY, Rob. The long view: how will the global economic order change by 2050. 2017.\nHOLDEN, E. Nearly all countries agree to stem flow of plastic waste into poor nations. the Guardian. Dispon\u00edvel\tem::\n<https://www.theguardian.com/environment/2019/may/10/nearly-all-the-worlds-countries-sign-plastic-waste-dea l-except-us>. Acessado em 14 de maio de 2019.\nHOORNWEG, Daniel; BHADA-TATA, Perinaz; KENNEDY, Chris. Environment: Waste production must peak this century. Nature News, v. 502, n. 7473, p. 615, 2013.\nHOPEWELL, Jefferson; DVORAK, Robert; KOSIOR, Edward. Plastics recycling: challenges and opportunities. Philosophical Transactions of the Royal Society of London B: Biological Sciences, v. 364, n. 1526, p. 2115-2126, 2009.\nHUANG, S. J. Comprehensive polymer science. Eastmond, GC, p. 597-605, 1989.\nIMPERATIVES, Strategic. Report of the World Commission on Environment and Development: Our common future. Accessed Feb, v. 10, 1987.\nJAMBECK, Jenna R. et al.. Plastic waste inputs from land into the ocean. Science, v. 347, n. 6223, p. 768-771, 2015.\nKAHNEMAN, Daniel; DEATON, Angus. High income improves evaluation of life but not emotional well-being. Proceedings of the national academy of sciences, v. 107, n. 38, p. 16489-16493, 2010.\nKAHNEMAN, Daniel. Thinking, fast and slow. Macmillan, 2011.\nKAMPA, Marilena; CASTANAS, Elias. Human health effects of air pollution. Environmental pollution, v. 151, n. 2, p. 362-367, 2008.\nKIDD, Quentin; LEE, Aie-Rie. Postmaterialist values and the environment: A critique and reappraisal. Social science quarterly, p. 1-15, 1997.\nLAIST, David W. Impacts of marine debris: entanglement of marine life in marine debris including a comprehensive list of species with entanglement and ingestion records. In: Marine Debris. Springer, New York, NY, 1997. p. 99-139.\nLEBRETON, L. et al.. Evidence that the Great Pacific Garbage Patch is rapidly accumulating plastic. Scientific reports, v. 8, n. 1, p. 4666, 2018.\nLEWIS, Simon L.; MASLIN, Mark A. Defining the anthropocene. Nature, v. 519, n. 7542, p. 171, 2015.\nL\u00dcTHI, Dieter et al.. High-resolution carbon dioxide concentration record 650,000-800,000 years before present. Nature, v. 453, n. 7193, p. 379, 2008.\nMICHAELSEN, Joel. Cross-validation in statistical climate forecast models. Journal of climate and Applied Meteorology, v. 26, n. 11, p. 1589-1600, 1987.\nONU- Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Paris Agreement. 2015.\nPANAYOTOU, Theodore. Economic growth and the environment. The environment in anthropology, p. 140-148, 2016.\nPLASTICS EUROPE. Plastic Packaging Saves Food. 2018.\nPYPI. pmdarima. Dispon\u00edvel em:&lt;https://pypi.org/project/pmdarima/>. Acessado em 28 de Abril de 2019.\nRITCHIE, H.; ROSER, M. Plastic Pollution. Our World in Data, Dispon\u00edvel em:&lt;https://ourworldindata.org/plastic-pollution> Acessado em: 13 de mar\u00e7o de 2019.\nSEN, Amartya. Equality of What? Globalization and International Development: The Ethical Issues, p. 61, 2013.\nSTIGLITZ, Joseph E.; SEN, Amartya; FITOUSSI, Jean-Paul. Mismeasuring our lives: Why GDP doesn't add up. The New Press, 2010.\nTANAKA, Kosuke et al.. Accumulation of plastic-derived chemicals in tissues of seabirds ingesting marine plastics. Marine pollution bulletin, v. 69, n. 1-2, p. 219-222, 2013.\nTHE OCEAN CLEANUP. The Ocean Cleanup. Dispon\u00edvel em:&lt;https://theoceancleanup.com/about/>. Acessado em 25 de maio de 2019.\nTHOMPSON, Richard C. et al. Our plastic age. 2009a.\nTHOMPSON, Richard C. et al.. Plastics, the environment and human health: current consensus and future trends. Philosophical Transactions of the Royal Society of London B: Biological Sciences, v. 364, n. 1526, p. 2153-2166, 2009b.\nUNEP - United Nations Environmental Programme. Single Use Plastics: A Roadmap for Sustainability. 2018.\nUNEP - UN Environment. Governments agree landmark decisions to protect people and planet from hazardous chemicals and waste, including plastic waste. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.unenvironment.org/pt-br/node/24855>. Acessado em 14 de maio de 2019.\nWALLS, Margaret. Extended producer responsibility and product design: Economic theory and selected case studies. 2006.\nWOODALL, Lucy C. et al.. The deep sea is a major sink for microplastic debris. Royal Society open science, v. 1, n. 4, p. 140317, 2014.\nWORLD POPULATION PROSPECTS. World Population Prospects - Population Division - United Nations.\nDispon\u00edvel em:&lt;https://population.un.org/wpp/Download/Standard/CSV/> Acessado em: 22 de Abril de 2019.\nWUEBBLES, D. J. et al.. Our Globally Changing Climate. Chapter 1. 2017.\nYARSLEY, V E., COUZENS E. G.. Plastics. Middlesex: Penguin Books Limited. 1945.\nZALASIEWICZ, Jan et al.. The geological cycle of plastics and their use as a stratigraphic indicator of the\nAnthropocene. Anthropocene, v. 13, p. 4-17, 2016."}]}}}