{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09487"}, {"@name": "filename", "#text": "14471_Lacerda_CarlosAlbertodeMelo_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nUhlICAMP\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias\n\u00c1rea de Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos Minerais\nCARLOS ALBERTO DE MELO LACERDA\nA NATUREZA JUR\u00cdDICA DA COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA MINERAL - CFEM /\u25a0\"\"\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geoci\u00eancias na \u00c1rea de Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos Minerais.\nOrientador: Prof. Dr. Hi\u00eddebrando Herrmann\nCAMPINAS\u00ab S\u00c2O PAULO\nMar\u00e7o ~ 2000\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA\nBIBLIOTECA do I.G, - UNICAMP\n\ni \u00cdV\t.... ... o l .\n1 jT7ma\u00e1\t;\n1\tZl\u00e0ll\u00e1:\t'\n\u00ed\t'\n\u00ed \u00ed^\u00edx:... =^..l\u00e1\"SV.&amp;...L....\n) L \u00c1 . . c kS\ni\t-\n\u00ed Q\u00c3t\u00c3\n\\ g.( cSl_..........\u2014-\nu\ni?\nLacerda, Carlos Alberto de Melo\nLll\u00f3n A natureza jur\u00eddica da compensa\u00e7\u00e3o financeira mineral - CFEM / Carlos Alberto de Melo Lacerda. - Campinas, SP: [s.n.], 2000,\nOrientador: Hildebrando Herrmann\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias.\n1. Legisla\u00e7\u00e3o Mineral - Brasil. 2. Economia Mineral. 3. Direita Financeiro. 4. Constitucional. I. Herrmann, Hildebrando.\tII.\nUniversidade Estadual de Campinas. Instituto de Geoci\u00eancias.\nni. T\u00edtulo.\nUNICAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS\n\u00c1REA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E POL\u00cdTICA DE RECURSOS\nMINERAIS\nAUTOR; CARLOS ALBERTO DE MELO LACERDA\nA NATUREZA JUR\u00cdDICA DA COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA MINERAL - CFEM\nORIENTADOR: Prof. Dr. Hildebrando Herrmann\nAprovada em:\t/\t/_____\nPRESIDENTE:\nEXAMINADORES:\nProf(a). Dr(a).\tHildebrando Hermano\nProf(\u00e2). Dr(a). Iwz Augusto M\u00dcani Martins\nProffa). Dr(a).\tSwj Gomes Hoffnwin\nCampinas, de Mar\u00e7o de 2000\nLHMICAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL .DE CAMPINAS/ INSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS / DARM\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \u00c1REA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E POL\u00cdTICA\nDE RECURSOS MINERAIS\nA NATUREZA JUR\u00cdDICA DA COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA MINERAL - CFEM .RESUMO\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\nCARLOS ALBERTO DE MELO LACERDA\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 assegurou aos Estados, ao Distrito Federai, aos Munic\u00edpios e a \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o Federal o direito a uma participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (i) do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, (ii) de recursos h\u00eddricos para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e (iii) de recursos minerais, ou uma compensa\u00e7\u00e3o financeira por estas explora\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. E coube a Lei n\u00b0 7.990, de 1989, que foi alterada pela Lei n\u00b0 8.001, de 1990, regular as diretrizes e as regras a serem observadas e cumpridas pelos concession\u00e1rios, com fulcro no instituto da compensa\u00e7\u00e3o financeira. Apesar de a compensa\u00e7\u00e3o financeira abordar tr\u00eas setores distintos da economia brasileira, o nosso trabalho buscar\u00e1 identificar a natureza jur\u00eddica da compensa\u00e7\u00e3o financeira mineral, mais conhecida como CFEM. \u00c9 que desde a origem a da CFEM, a doutrina vem divergindo quanto a sua natureza jur\u00eddica. Para alguns a CFEM \u00e9 indiscutivelemente um tributo, enquanto que para outros a sua natureza \u00e9 financeira e n\u00e3o tribut\u00e1ria. A Justi\u00e7a ainda n\u00e3o deu a palavra final sobre a natureza jur\u00eddica da CFEM. Diante dessas condicionantes, o nosso trabalho ir\u00e1 abordar: as bases do direito miner\u00e1rio; as posi\u00e7\u00f5es doutrin\u00e1rias que propugnam ser a CFEM um tributo, nas esp\u00e9cies de imposto ou contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico;Jos aspectos|do direito financeiro quanto \u00e0 tipologia de receita p\u00fablica; para finalmente identificar as caracter\u00edsticas que fundamentam ser financeira, e n\u00e3o tribut\u00e1ria, a natureza jur\u00eddica da CFEM.\nUNICAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOC\u00caNCIA / DARM\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIA \u00c1REA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E POL\u00cdTICA\nDE RECURSOS MINERAIS\nTHE LEGAL NATURE OF THE MINERAL FINANCIAL COMPENSATION - CFEM ABSTRACT\nMASTER'S THESIS\nCARLOS ALBERTO DE MELO LACERDA\nThe 1988 Brazilian Federal Constitution assured to the States, to the Federal District, to Municipalities and to Federal Union direct administration agencies the right to either a share in the results of economic exploitation of (I) oil and natural gas, (ii) water resources for electric energy generation, and (iii) mineral resources, or a financial compesantion for such economic exploitation. Act no. 7,900 of 1989, as amended by Act no. 8.001 of 1990, laid down the guidelines and rules to be observed and complied with by concessionaires, on the basis of the financial compesantion precept. Despite the fact that financial compesantion comprises three distinct sectors of Brazilian economics, our work will try to identify the legal nature of the mineral financial compesantion, more commonly known as CFEM (financial compesantion for mineral exploitation). Since CFEM was created, doctrine has been diverging as to its legal nature. For some, CFEM is unquestionably a tax, whereas for others it has a financial rather than a taxation nature. Justice as yet has not given its final word on CFEM legal nature. In view of such situation, our work will cover: the grounds for mineral law; the doctrinary positions which determine that CFEM' is a tax, within the kinds of taxes or contributions relating to intervention in economic domain; the aspects of financial law as regards the typifying of public revenue; and lastly to identify the characteristics which justify the assertion that CFEM has a financial and not a tax nature from a legal standpoint.\nDEDICAT\u00d3RIAS\n\u00c0 querida Dinah, minha mulher e companheira de todas as horas, e ao Felipe, meu amigo e bom filho, pelo amor, paci\u00eancia, incentivo e apoio incondicional que sempre me proporcionaram, os quais foram de fundamental import\u00e2ncia para a conclus\u00e3o deste trabalho.\nAos meus pais, Lauro e Zulma, pelo amor, confian\u00e7a e educa\u00e7\u00e3o que me transmitiram.\nAGRADECIMENTOS\nAo meu amigo e mestre Hildebrando Herrmann, pelo privil\u00e9gio de t\u00ea-lo como orientador e por todo o apoio e sugest\u00f5es que recebi durante a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAos amigos que me incentivaram e ajudaram para que esse trabalho fosse conclu\u00eddo.\nAo corpo docente e aos funcion\u00e1rios do Departamento de Recursos Minerais, do Instituto de Geoci\u00eancia, da Universidade Estadual de Campinas ~ UNICAMP, pela colabora\u00e7\u00e3o para que este trabalho se tomasse \u00abma realidade.\nSUM\u00c1RIO\nIntrodu\u00e7\u00e3o ................................................................ 1\nTexto\t........................................................................ 4-134\nT\u00cdTULO I\tA COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA NO BRASIL\nCap\u00edtulo I\tAspectos Constitucionais\nSe\u00e7\u00e3o I\tA Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte  .................... 4\nSe\u00e7\u00e3oII\tO Princ\u00edpio da Legalidade ................................ 10\nCap\u00edtulo II\tA Legisla\u00e7\u00e3o Infraconstitucional\nSe\u00e7\u00e3o I\tO Processo Legislativo ..................   ............ 14\nSe\u00e7\u00e3oII\tA Lei de Compensa\u00e7\u00e3o Financeira ........................\t19\nSe\u00e7\u00e3o III\tA Compensa\u00e7\u00e3o Financeira do Petr\u00f3leo e G\u00e1s\t.......\t28\nSe\u00e7\u00e3o IV\tA Compensa\u00e7\u00e3o Financeira dos Recursos H\u00eddricos\t........\t36\nSe\u00e7\u00e3o V\tA Compensa\u00e7\u00e3o Financeira Mineral - CFEM\t.......\t39\nT\u00cdTULO D\tAS NO\u00c7\u00d5ES DE DIREITO APLIC\u00c1VEIS \u00c0 MINERA\u00c7\u00c3O\nCap\u00edtulo I\tAs Bases do Direito Miner\u00e1rio\nSe\u00e7\u00e3o 1\tEvolu\u00e7\u00e3o Constitucional ................................ 43\nSe\u00e7\u00e3o II\tA. Legisla\u00e7\u00e3o Infraconstitucional Aplic\u00e1vel ............ 45\nSe\u00e7\u00e3oIII\tOs Bens P\u00fablicos ..................................... 51\nSe\u00e7\u00e3oIV\tOs Recursos Minerais\t.............. 58\nii\u00ed\nCap\u00edtulo II\tAs Esp\u00e9cies de Tributos\nSe\u00e7\u00e3o I Os Impostos .......................................... 64\nSe\u00e7\u00e3o II As Contribui\u00e7\u00f5es Sociais .....................   .... 82\nCap\u00edtulo m\tAspectos do Direito Financeiro\nSe\u00e7\u00e3ol Os Entes Estatais ..................................... 96\nSe\u00e7\u00e3o II Finan\u00e7as P\u00fablicas .....................  ............ 98\nSe\u00e7\u00e3o III Pre\u00e7o P\u00fablico ...................................... 101\nT\u00cdTULO UI\tA NORMATIZA\u00c7\u00c2O DA COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA\nMINERAL -CFEM\nCap\u00edtulo I\tA Natureza Jur\u00eddica\nSe\u00e7\u00e3ol\tOs Fundamentos ..................................     110\nSe\u00e7\u00e3o II\tA Tipifica\u00e7\u00e3o ..................................... 120\nSe\u00e7\u00e3o III\tConclus\u00e3o .......................................     133\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas .............................................. 135\nAnexos .................................................................... 139\nA presente disserta\u00e7\u00e3o discorre sobre um tema que assegurou aos Estados, ao Distrito Federal, aos Munic\u00edpios e aos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da. Uni\u00e3o o direito de perceber uma participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (\u00ed) de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, (ii) de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e (iii) de recursos minerais, ou uma compensa\u00e7\u00e3o financeira por essas explora\u00e7\u00f5es, como est\u00e1 insculpido no \u00a7 Io do artigo 20 da atual Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que foi promulgada no dia 5 de outubro de 1988.\nE os legisladores infraconstituc\u00edonais, ao elaborarem as Leis n\u00b0 7.9901, de 1989, e n\u00b0 8.00l2, .de 1990, que regem- a mat\u00e9ria, preferiram eleger o instituto da compensa\u00e7\u00e3o financeira como o competente para remunerar os entes federados, ao inv\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o.\nApesar de a legisla\u00e7\u00e3o abordar tr\u00eas setores distintos da economia, nosso trabalho se concentrar\u00e1 no estudo da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o Mineral, mais conhecida como CFEM.\nNosso interesse em estudar a CFEM. foi despertado pelas cr\u00edticas, questionamentos e d\u00favidas existentes desde que ela veio ao mundo jur\u00eddico p\u00e1trio, tanto na doutrina como na jurisprud\u00eancia.\nPara Alberto Xavier3 e Roque Ant\u00f4nio Carraza4 a CFEM tem a natureza jur\u00eddica pr\u00f3pria de tributo.\n\u2022\t' Anexo LI\n\u2022\t2 Anexo 1.2\n\u2022\t3 Natureza Jur\u00eddica e \u00c2mbito de incid\u00eancia da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira por Explora\u00e7\u00e3o de Recursos\nAdiner\u00e1is, Revista. Dial\u00e9tica de Direito Tribut\u00e1rio n\u00b0 29, p\u00e1g. 11/25\n\u2022\t4 Natureza Jur\u00eddica da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira Pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais, Sua Manifesta\nDivergindo desse posicionamento doutrin\u00e1rio, podemos citar Ricardo Lobo Torres5 que entende ter a CFEM a natureza indenizat\u00f3ria; Hildebrando Herrmann6 a considera um royalty, como tamb\u00e9m o Senador Ronan Tilo7, autor do projeto de lei que instituiu a CFEM; e Fernando Cesar de Souza Arag\u00e3o8 propugna ser \u201cuma inusitada esp\u00e9cie de ingresso p\u00fablico, configurando, a um s\u00f3 tempo, presta\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria (institu\u00edda atrav\u00e9s de lei) e receita origin\u00e1ria (advinda do patrim\u00f4nio p\u00fablico)\u201d.\nNa jurisprud\u00eancia administrativa a quest\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uniforme, levando-se em conta a posi\u00e7\u00e3o de Ditimar Sousa Brito9, Procurador da Fazenda Nacional, que considerou ser tribut\u00e1ria a natureza jur\u00eddica da CFEM, enquanto que para Humberto de Carvalho Matos10, Procurador do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, a CFEM n\u00e3o tem natureza jur\u00eddica tribut\u00e1ria.\nEnquanto isso, a jurisprud\u00eancia do Tribunal Regional Federal - TRF (Ia e 5a Regi\u00f5es) vem se firmando no sentido de considerar que a natureza jur\u00eddica da CFEM n\u00e3o \u00e9 tribut\u00e1ria, nem s\u00e3o inconstitucionais as leis de reg\u00eancia, chegando algumas decis\u00f5es a considerar que se trata de pre\u00e7o p\u00fablico, de indeniza\u00e7\u00e3o ou de royalty.\nDiante das diverg\u00eancias acimas expostas, e considerando que a Justi\u00e7a ainda n\u00e3o deu a palavra final sobre tais questionamentos, uma quest\u00e3o de ordem nos faz indagar \u201cqual \u00e9 a verdadeira natureza jur\u00eddica da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira Mineral - CEEM\u201d? Ser\u00e1 que \u00e9 um tributo, um pre\u00e7o p\u00fablico ou, quem sabe, uma indeniza\u00e7\u00e3o at\u00edpica?\nfnconstilucionalidade, Revista Trimestral de Jurisprud\u00eancia dos Estados, Ano 20. VoL 149, S\u00e3o Paulo, Editora Jurid Vellenich, 1996, p\u00e1gs. 19, 36 e 41\n\u2022\t5 Cum> de Direito Financeiro e Tribut\u00e1ria, 4a edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, Renovar, 1997, p\u00e1g. 163\n\u2022\t6 Minera\u00e7\u00e3o e meio ambienie: metamorfosesjur\u00eddico institucionais, Rio Claro, Universidade Estadual Paulista,\nInstituto de Geoci\u00eancia e Ci\u00eancias Exatas, 1995, p\u00e1g. 251\n\u2022\t7 Discurso publicado no DCN-II, de 21 -9-89. p\u00e0g. 5020-21\n\u2022\t8 Compensa\u00e7\u00e3o Financeira - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Rio de Janeiro, Universidade Gama Filho,\nDepartamento Jur\u00eddico, 1994, p\u00e1g. 114\n\u2022\t9 Processo n\u00b0 10168.003634/93-47, apud Fernando Cesar de Souza Arag\u00e3o, ob. cit. p\u00e1g. 190\n\u2022\t10 Parecer CONJUR-CJM/MINFRA n\u00b0 009, de 27 de dezembro de 1991.\nDe qualquer sorte, procuramos desenvolver o nosso trabalho de forma pr\u00e1tica e concisa, buscando principalmente levar ao conhecimento do leitor uma vis\u00e3o objetiva dos problemas existentes. Deixamos de fazer um estudo comparado da CFEM com poss\u00edveis tipos de exa\u00e7\u00f5es existentes em outros pa\u00edses, sabendo de antem\u00e3o que h\u00e1 na legisla\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses integrantes do Mercosul e nos Estados Unidos da Am\u00e9rica do Norte (severence tax) tipologias de encargos que t\u00eam alguma semelhan\u00e7a e pontos de contatos com a CFEM.\nDidaticamente, dividimos o nosso trabalho em 3 T\u00edtulos, cabendo ao primeiro abordar a Compensa\u00e7\u00e3o Financeira no Brasil, onde se descreve as suas origens na Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte, passando pela forma\u00e7\u00e3o do processo legislativo nacional e, por fim, analisando as tr\u00eas tipologias de Compensa\u00e7\u00e3o Financeira previstas na Constitui\u00e7\u00e3o e na Lei n\u00b0 7.990, de 1989.\nNo segunto T\u00edtulo, No\u00e7\u00f5es de Direito Aplic\u00e1veis \u00e0 Minera\u00e7\u00e3o, iremos explorar exclusivamente as bases do direito miner\u00e1rio, tribut\u00e1rio e financeiro, que fundamentam a discuss\u00e3o existente na doutrina e na jurisprud\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 CFEM.\nFinalmente, no \u00faltimo Titulo, A Normaliza\u00e7\u00e3o da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira Mineral ~ CFEM, conclu\u00edmos nosso estudo onde ousamos identificar qual \u00e9, a nosso ver, a real natureza jur\u00eddica da CFEM, visando com isso contribuir e qui\u00e7\u00e1 enriquecer o mundo acad\u00eamico com os aspectos jur\u00eddicos que embasam e norteiam o instituto da CFEM, dispostos nesta Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado.\nA COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA NO BRASIL\nCap\u00edtulo I\nASPECTOS CONSTITUCIONAIS\nSe\u00e7\u00e3o I\nA Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte\nCom o passar dos anos, os efeitos do regime militar, instalado no Brasil no ano de 1964, acabaram por florescer no Povo Brasileiro o sentimento de que era necess\u00e1rio mudar. O marco desse sentimento foi o movimento popular denominado diretas j\u00e1, que simbolizava o interesse em eleger o Presidente da Rep\u00fablica, numa demonstra\u00e7\u00e3o clara de que era urgente e necess\u00e1ria a instala\u00e7\u00e3o do Regime Democr\u00e1tico. Por\u00e9m, para que isso fosse poss\u00edvel, era necess\u00e1rio adaptar a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira que vigia desde 1967.\nSeguindo nessa linha de racioc\u00ednio, o Congresso Nacional, em 15 de janeiro de 1985, acabou elegendo, pelo voto indireto - porque foram os pr\u00f3prios Congressistas que os elegeram - para Presidente do Brasil o Sr. Tancredo Neves e para Vice-Presidente o Sr. Jos\u00e9 Samey. Mas, a fatalidade alterou o rumo da hist\u00f3ria brasileira, face \u00e0 morte do Presidente eleito, Sr. Tancredo Neves, ocorrida antes de sua posse. Depois de uma s\u00e9rie de lances in\u00e9ditos, tomou posse, como Presidente da Rep\u00fablica, o Sr. Jos\u00e9 Samey, dando in\u00edcio ao per\u00edodo denominado \u201cNova Rep\u00fablica\u201d.\nD\u00edante da conjuntura econ\u00f4mica e social porque passava o Brasil, o ent\u00e3o Presidente Jos\u00e9 Samey finalmente enviou, em junho de 1985, ao Congresso Nacional o Projeto de Emenda Constitucional (PEC), nos seguintes termos;\n\u201cArt, Io - Os membros da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal reunir-se-\u00e3o, unicameralmente, em Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte, livre e soberana, no dia Io de fevereiro de 1987, na sede do Congresso Nacional\nArt. 2o - O Presidente do Supremo Tribunal Federal instalar\u00e1 a Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte e dirigir\u00e1 a sess\u00e3o de elei\u00e7\u00e3o do seu Presidente.\nArt. 3\u00b0 - A Constitui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 promulgada depois da aprova\u00e7\u00e3o de seu texto, em dois turnos de discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o, pela maioria absoluta dos membros da Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte.\u2019\u2019\nEsse projeto acabou se convertendo na Emenda Constitucional n\u00b0 26, que determinava fosse instalada, em Io de fevereiro de 1987, a Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte, a qual tinha por \u00fanico e exclusivo objetivo reescrever a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, E, sob a presid\u00eancia do Ministro Jos\u00e9 Carlos Moreira Alves, ent\u00e3o Presidente do Supremo Tribunal Federal, com a presen\u00e7a do Exmo. Sr. Jos\u00e9 Samey, ent\u00e3o Presidente do Brasil, do Exmo. Sr. Humberto Lucena, ent\u00e3o Presidente do Senado Federal, e do Exmo. Sr. Ulysses Guimar\u00e3es, ent\u00e3o Presidente da C\u00e2mara dos Deputados, foi instalada a Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte, conforme nos informa Magdaleno Gir\u00e3o Barroso11.\nFrente ao desafio de elaborar a nova Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, os Membros da Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte decidiram que os trabalhos deveriam ser realizados pelas Comiss\u00f5es e Sub-Comiss\u00f5es Tem\u00e1ticas, que elaborariam o texto b\u00e1sico, que posteriormente seria revisto pela Comiss\u00e3o de Sistematiza\u00e7\u00e3o e, finalmente, seria aprovado em Plen\u00e1rio o texto final da Carta Magna.\n\u2022\t11 O Brasil Constituinte e a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, Bras\u00edlia, 1993, p\u00e1g, 29.\n5\nA Comiss\u00e3o II tinha por objetivo estabelecer as normas sobre \u201cA. Organiza\u00e7\u00e3o do Estado\u201d. E na Subcomiss\u00e3o II-A \u00e9 que foi analisado o anteprojeto do texto apresentado pelo Relator, que versava sobre a futura CFEM.\nUm fato curioso, e que merece destaque, foi que o texto do anteprojeto restou aprovado na Comiss\u00e3o com a deliberada exclus\u00e3o da palavra \u201ccomplementar\u201d da express\u00e3o nos termos da lei complementar. Esta mudan\u00e7a alterou a formula\u00e7\u00e3o da futura lei, isto porque o Congresso Nacional, ao regular a determina\u00e7\u00e3o constitucional quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o ou a compensa\u00e7\u00e3o financeira, n\u00e3o estava mais atrelado a edificar-se em uma Lei Complementar.\nPor\u00e9m, a discuss\u00e3o dessa mat\u00e9ria na Comiss\u00e3o de Sistematiza\u00e7\u00e3o foi acirrada. Para tanto vamos examinar as palavras de Magdaleno Gir\u00e3o Barroso12:\n\u201cO Projeto de Comiss\u00e3o de Sistematiza\u00e7\u00e3o, em seu artigo 22, havia inclu\u00eddo entre esses bens, inciso VII, os recursos minerais e os potenciais de energia hidr\u00e1ulica ... E no \u00a7 Io, novamente sem exce\u00e7\u00f5es, assegurava \u201caos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios e \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, nos termos da lei, participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e do aproveitamento de todos os recursos naturais em seus territ\u00f3rios, bem como na plataforma continental e no mar territorial respectivos\u201d.\nTratava-se, portanto, numa extens\u00e3o absoluta, da nacionaliza\u00e7\u00e3o e estatiza\u00e7\u00e3o de todos os recursos citados e da federaliza\u00e7\u00e3o do processo participativo de sua explora\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos Estados, do Distrito Federal, dos Munic\u00edpios e dos \u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o.\n\u2022\t,2Ob. cit. p\u00e1g. 312\nContra isso se insurgiu o Substitutivo do \u201cCentr\u00e3o\u201d, amparado, como sabemos, em sua prefer\u00eancia autom\u00e1tica de vota\u00e7\u00e3o, modificando as disposi\u00e7\u00f5es citadas, para: excluir do inciso VII os recursos minerais; restringir, no inciso VIII, as cavidades naturais subterr\u00e2neas \u00e0quelas de interesse cientifico ou tur\u00edstico; excluir inteiramente o inciso IX, relativo ao subsolo; e limitar \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e do g\u00e1s natural al\u00e9m dos recursos minerais da plataforma continental e da zona econ\u00f4mica exclusiva que lhes corresponda, a participa\u00e7\u00e3o daquelas unidades estatais e federadas. O que correspondia a uma desestatiza\u00e7\u00e3o, a uma redu\u00e7\u00e3o dos poderes do Estado naqueles dom\u00ednios, em favor, naturalmente, da iniciativa privada e do seu interesse na explora\u00e7\u00e3o mineral do solo e do subsolo territorial e mar\u00edtimo.\nO impasse entre as duas filosofias parecia irremov\u00edvel, at\u00e9 que se chegou a uma solu\u00e7\u00e3o em que acabou prevalecendo o ponto de vista da Sistematiza\u00e7\u00e3o a prop\u00f3sito do ponto principal, isto \u00e9, a propriedade da Uni\u00e3o sobre os recursos minerais, inclusive os do subsolo, mediante compensa\u00e7\u00f5es aos objetivos privatizantes do \u201cCentr\u00e3o\u201d.\nRemovido o impasse, finalmente foi aprovado em primeiro e segundo turnos pela Comiss\u00e3o de Sistematiza\u00e7\u00e3o, presidida pelo ent\u00e3o constituinte Bernardo Cabral, o projeto de constitui\u00e7\u00e3o, o qual acabou sendo aprovado integralmente, em plen\u00e1rio, pelos membros da Assembleia Nacional Constituinte, cuja reda\u00e7\u00e3o final teve o seguinte texto (Projeto Stairs/vs ~ Aquarius da C\u00e2mara dos Deputados, sob o n\u00b0 V90030200019):\n\u201cArt. 20 - S\u00e3o bens da Uni\u00e3o:\nVIII\t- os potenciais de energia hidr\u00e1ulica;\nIX\t- os recursos minerais, inclusive os do subsolo;\n\u00a7 1\u00b0 - \u00c9 assegurada, nos termos da lei, aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios, bem como a \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o no resultado da. explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e de outros recursos minerais no respectivo territ\u00f3rio, plataforma continental, mar territorial ou zona econ\u00f4mica exclusiva, ou compensa\u00e7\u00e3o financeira por essa explora\u00e7\u00e3o.\u201d\nEvidentemente, o coroamento desse instrumental constitucional, de que se valem hoje os Estados e os Munic\u00edpios, \u00e9 decorr\u00eancia de uma reivindica\u00e7\u00e3o antiga, de que temos not\u00edcias. Isto porque, para aqueles entes p\u00fablicos, somente a Uni\u00e3o Federal gozava dos privil\u00e9gios oriundos do desenvolvimento das atividades de gera\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, g\u00e1s e minerais, enquanto \u00e0queles outros eram reservados os \u00f4nus e os problemas, tais como, investimento em infra-estrutura, a degrada\u00e7\u00e3o do solo, etc.\nA doutrina p\u00e1tria \u00e9 extensa acerca do referido comando constitucional. Nesse passo, vejamos o que Ives Gandra da .Silva Martins13 comenta sobre o \u00a7 1\u00b0 do art. 20 da Magna Carta:\n\u201cO artigo tem n\u00edtido objetivo desconcentrador. Pretende fortalecer a Federa\u00e7\u00e3o na medida em que a explora\u00e7\u00e3o de um bem que o constituinte outorgou \u00e0 Uni\u00e3o, embora situado em Estados e Munic\u00edpios, inclusive no Distrito Federal, representa perda de patrim\u00f4nio destes a favor da entidade maior do Estado Federativo. Por essa raz\u00e3o, de forma expl\u00edcita, o constituinte houve por bem centralizar a pjwrigdAde^o^m^des^ntr<^rmo...resultad^de_.sua.^x|ifofa\u00e7\u00e3o. A novidade reside no fato de ser estendida tal participa\u00e7\u00e3o nos resultados, ou como percentual na receita ou compensa\u00e7\u00e3o financeira a Munic\u00edpios, visto que no passado, no que concerne ao petr\u00f3leo, apenas os Estados-Membros e os Territ\u00f3rios Federais (excresc\u00eancia, visto que pertencem \u00e0 Uni\u00e3o) tinham direito a tal beneficio.\u201d (grifamos)\n*\t13 Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil, 2\u00b0 vo!., Tomo I, S\u00e3o Paulo, Ed. Saraiva, 1992, p\u00e1g, 96.\n' 8 '\nJ\u00e1 B. Calheiros Bonfim14 tem o seguinte posicionamento:\n\u201cO dispositivo em estudo consolidou mat\u00e9ria importante que, ao longo dos \u00faltimos anos, foi objeto de acesas discuss\u00f5es. N\u00e3o \u00e9 de hoje que os n\u00facleos da Federa\u00e7\u00e3o, social, pol\u00edtica e economicamente ativos e aut\u00f4nomos, como os Estados e Munic\u00edpios, reivindicam participa\u00e7\u00e3o no produto da explora\u00e7\u00e3o das fontes de riquezas naturais. O problema sempre esteve ligado \u00e0 quest\u00e3o do respeito ao exerc\u00edcio da autonomia federativa, no que toca \u00e0 propriedade do solo e dos recursos naturais existentes nos territ\u00f3rios dos Estados-Membros, e \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o equitativa entre estas Entidades, das riquezas naturais do Pa\u00eds. Nem sempre foi aceita passivamente a explora\u00e7\u00e3o de uma fonte de riqueza natural existente no territ\u00f3rio de uma Unidade Federativa em proveito de parte ou de toda a Uni\u00e3o, sem que \u00e0 Unidade cedente se destinasse compensa\u00e7\u00e3o direta. O par\u00e1grafo em apre\u00e7o veio assegurar essa participa\u00e7\u00e3o, estendendo-a a \u00d3rg\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, sendo que nesses casos, o dispositivo se refere \u00e0queles \u00d3rg\u00e3os que estiverem envolvidos no processo de explora\u00e7\u00e3o do recurso natural.\u201d\nEnquanto isso, Manoel Gon\u00e7alves Ferreira Filho15 preleciona que:\n\u201cA norma distingue entre participa\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima pressup\u00f5e um \u201cpreju\u00edzo\u201d decorrente da explora\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o constitui uma associa\u00e7\u00e3o nos beneficios.\nCompreende-se que o ente federativo que no seu territ\u00f3rio sofra a explora\u00e7\u00e3o, seja por ela compensado, ou, at\u00e9, nela tenha participa\u00e7\u00e3o. Menos aceit\u00e1vel \u00e9 que fa\u00e7a jus a uma participa\u00e7\u00e3o quando a explora\u00e7\u00e3o se der na plataforma continental, mar\n\u2022\tH Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, 2\u00b0 vol., S\u00e3o Paulo, Ed. Trabalhistas, 1990, p\u00e1g. 60\n\u2666\t15 Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira tfe 1988, vol. I, S\u00e3o Paulo, Ed. Saraiva, 1990, p\u00e1g. 154.\nterritorial ou zona econ\u00f4mica exclusiva, que n\u00e3o lhe integram o territ\u00f3rio. Quanto \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o, esta seria ainda admiss\u00edvel, sob a condi\u00e7\u00e3o do preju\u00edzo.\u201d\nEm s\u00edntese, podemos afirmar com seguran\u00e7a que a decis\u00e3o adotada pelos nossos Constituintes teve por finalidade, como bem assinalou Magdaleno Gir\u00e3o Barroso acima, acabar com o impasse que existia entre a posi\u00e7\u00e3o (i) que pregava a absoluta nacionaliza\u00e7\u00e3o e estatiza\u00e7\u00e3o de todos os recursos naturais e (ii) aquela que- advogava a desestatiza\u00e7\u00e3o, a uma redu\u00e7\u00e3o dos poderes de Estado naqueles dom\u00ednios.\nAfinal prevaleceu uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria que, de um lado, assegurava a propriedade dos recursos naturais \u00e0 Uni\u00e3o e a garantia de uma participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o desse recursos, ou uma compensa\u00e7\u00e3o, pelos outros entes p\u00fablicos, e, do outro lado, a garantia da posse das riquezas extra\u00eddas por quem de direito, que no caso dos recursos minerais est\u00e1 inculpido no. artigo 176 do Estatuto, in litteris:\n\u201cArt. 176 - As jazidas, em lavra ou n\u00e3o, e demais recursos minerais e os potenciais de energia el\u00e9trica constituem propriedade distinta da do solo, para efeito de explora\u00e7\u00e3o ou aproveitamento, gj>eiteicem\u00e0_Um\u00e3o: smlida-aGCOT^srion\u00e1rioa propriedade do produto da lavra, (os grifos s\u00e3o nossos)\nA combina\u00e7\u00e3o da fundamenta\u00e7\u00e3o constitucional acima com o \u00a7 Io do artigo 20 \u00e9 o cerne de todo o sistema que deve reger a legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional sobre a CFEM.\nSe\u00e7\u00e3o II\nO Princ\u00edpio da Legalidade\n\u00c9 da. tradi\u00e7\u00e3o brasileira inserir no texto constitucional o princ\u00edpio da legalidade, ou reserva legal. Esse princ\u00edpio est\u00e1 caracterizado na Carta Pol\u00edtica de 1988, in verbis:\n\nII\t- ningu\u00e9m ser\u00e1 obrigado a fazer ou deixar de fazer alguma coisa sen\u00e3o em virtude de lei;\u201d\nO estudo do direito f\u00fandamenta-se na argumenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, que \u00e9 a base pela qual dever\u00e3o edificar-se os complexos mecanismos do sistema jur\u00eddico. Nesta contextualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 que o direito, que \u00e9 um fen\u00f4meno da vida social, ganha relevo, pois \u00e9 atrav\u00e9s dele que refletir\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es e os efeitos na sociedade, visto que dever\u00e1 haver um equil\u00edbrio nas rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e o Indiv\u00edduo, objetivando a certeza do direito de cada parte, mas principalmente a seguran\u00e7a jur\u00eddica que dever\u00e1 existir nessa rela\u00e7\u00e3o.\nPor isso que os princ\u00edpios jur\u00eddicos s\u00e3o as garantias fundamentais que asseguram ao indiv\u00edduo a certeza de que o seu direito ser\u00e1 respeitado pela Administra\u00e7\u00e3o, que somente poder\u00e1 agir de conformidade com o estatu\u00eddo na lei. Para Miguel Reale Junior16;\n\u201cPrinc\u00edpios gerais de direito s\u00e3o enuncia\u00e7\u00f5es normativas de valor gen\u00e9rico, que condicionam e orientam a compreens\u00e3o do ordenamento jur\u00eddico, quer para a aplica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o, quer para a elabora\u00e7\u00e3o de novas normas.\u201d\nNo campo do direito administrativo, o princ\u00edpio da legalidade (CF, 37) \u00e9 uma das principais fontes a serem observadas pelos administradores p\u00fablicos. Celso Ribeiro Bastos e Ives Gandra da Silva Martins17 fazem as seguintes observa\u00e7\u00f5es;\n\u2022\t\u2019* * Li\u00e7\u00f5es Preliminares de Direito, S\u00e3o Paulo, Saraiva, 1987, p\u00e1g. 300\n\u2022\t17 Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil, 3\u00b0 vot, S\u00e3o Paulo, Editora Saraiva, 1989, p\u00e1g. 25/26\n\u201cOs administrativistas s\u00e3o acordes em reconhecer que tal princ\u00edpio ganha no direito p\u00fablico uma significa\u00e7\u00e3o especial. Embora o primado da lei (e nesse obviamente h\u00e1 de se compreender a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o) vigore tanto no que diz respeito aos comportamentos privados quanto aos das autoridades administrativas,, o grau de adscri\u00e7\u00e3o desse atuar ao referencial da lei \u00e9 muito diverso. No que diz respeito \u00e1s pessoas privadas o objetivo da lei \u00e9 o de prestigiar tanto quanto poss\u00edvel a. vontade dos diversos atores da cena privat\u00edst\u00edca envolvendo diretamente os interesses da pessoa humana. Admitindo-se ser a liberdade um dos valores fundamentais do Estado de Direito, segue-se, inexoravelmente, que o papel da lei h\u00e1 de cifrar-se \u00e0 conten\u00e7\u00e3o dessa vontade, t\u00e3o-somente nos casos em que ela possa ganhar uma fei\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel com a interesse coletivo ou ent\u00e3o a de limitar-se a impor aquelas obriga\u00e7\u00f5es positivas que se tornem tamb\u00e9m indispens\u00e1veis para o alcance dos mesmos objetivos. Mas, remanesce, sem d\u00favida, um campo em que a atua\u00e7\u00e3o individual \u00e9 juridicamente irrelevante, no sentido de que \u00e9 deferida a um s\u00f3 cidad\u00e3o uma permiss\u00e3o ampla para comportar-se segundo os seus crit\u00e9rios. Esta liberdade, ali\u00e1s, \u00e9 procurada como fonte de criatividade, de iniciativa e de impulso em todas as modalidades da vida social.\nJ\u00e1 quando se trata de analisar o modo de atuar das autoridades administrativas n\u00e3o se pode fazer aplica\u00e7\u00e3o do mesmo princ\u00edpio segundo o qual tudo o que n\u00e3o for proibido lhe \u00e9 permitido. \u00c9 que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 princ\u00edpio de liberdade nenhum a ser obedecido.\u201d\nTomou corpo na doutrina brasileira as palavras de Hely Lopes Meirelles1* ao definir com clareza o referido princ\u00edpio da. legalidade, da seguinte forma:\n\u2022 !S Direito Administrativo Brasileiro, 22\" ed,, Silo Paulo, MalLeiros Editores, 1997, p\u00e1g. 82\n12\n\u201cNa Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o particular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o proibe, na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o que a lei manda.\u201d\nOutra quest\u00e3o da maior relev\u00e2ncia \u00e9 o princ\u00edpio de igualdade que dever\u00e1 ser observado pelo Administrador P\u00fablico. Toda norma tem por finalidade assegurar que as situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas sejam aplicadas de forma igual a todos os cidad\u00e3os. Para Jos\u00e9 Cretella J\u00fanior19, comentando o assunto:\n\u201cEmbora, por um lado, todos os indiv\u00edduos se encontrem desnivelados, quando comparados com a Administra\u00e7\u00e3o, cercada de uma s\u00e9rie de privil\u00e9gios e prerrogativas, que a favorecem de maneira especial nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddico-administrativas, por outro lado o cidad\u00e3o se acha em absoluto p\u00e9 de igualdade diante de outros cidad\u00e3os, quando exige alguma presta\u00e7\u00e3o do Estado. Preenchendo a s\u00e9rie de requisitos prescritos, o cidad\u00e3o investe-se no direito subjetivo p\u00fablico de exigir, tanto quanto qualquer outro cidad\u00e3o, o que as leis e os regulamentos oferecem ao p\u00fablico administrado, segundo o que preceitua o princ\u00edpio ou regra de igualdade, de geral aplica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito dos servi\u00e7os p\u00fablicos. Trata-se da aplica\u00e7\u00e3o, no setor do servi\u00e7o p\u00fablico, dos princ\u00edpios gerais estabelecidos, na Fran\u00e7a, pela Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem e do Cidad\u00e3o, promulgada pela Assembl\u00e9ia Nacional, em 3 de setembro de 1791,\u201d\n\u00c9 evidente que os princ\u00edpios da legalidade e da igualdade s\u00e3o pe\u00e7as fundamentais na vida dos cidad\u00e3os, pois cabe ao Estado assegurar a correta aplica\u00e7\u00e3o dos institutos jur\u00eddicos existentes. Assim, a lei dever\u00e1 ser aplicada com a mesma intensidade para todos, n\u00e3o sendo portanto toler\u00e1vel qualquer tratamento odioso, visto que a lei \u00e9 para ser cumprida por todos, at\u00e9 porque toda conduta est\u00e1 adstrita \u00e0 coa\u00e7\u00e3o legal, que preceitua o nosso modo de agir.\n\u2022\t19 Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de J988, volume 1, Rio de Janeiro, Forense Universit\u00e1ria, 1989, p\u00e1g. 184.\nB\nN\u00e3o custa lembrar que a liberdade \u00e9 ura direito fundamental e essencial a todos, e cabe ao direito positivo proteg\u00ea-la atrav\u00e9s dos instrumentos jur\u00eddicos, para assegurar o equil\u00edbrio das rela\u00e7\u00f5es sociais, Mas, para isso o direito precisa acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o social. Neste contexto, os Constituintes de 1988 deram tratamento especial aos recursos minerais, ao defini-los como sendo patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o. Esta decis\u00e3o representou tamb\u00e9m uma resposta \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es antigas que propunham que os Estados e os Munic\u00edpios deveriam ter assegurado uma parcela do resultado financeiro advindo da explora\u00e7\u00e3o e do aproveitamento dos recursos minerais.\nE o princ\u00edpio da legalidade est\u00e1 edificado, quanto \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira, na Lei n\u00b0 7.990, de 1989, cujos fundamentos vamos abord\u00e1-los no Cap\u00edtulo II, que se segue.\nCap\u00edtulo II'\nA. LEGISLA\u00c7\u00c3O INFRACONSTITUCIONAL\nSe\u00e7\u00e3o I\nO Processo Legislativo\nComo todos n\u00f3s sabemos, a supremacia de uma Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 inquestion\u00e1vel. Todas as normas lhe s\u00e3o hierarquicamente inferiores e com ela n\u00e3o poder\u00e3o se confrontar. Mesmo uma norma jur\u00eddica em vigor lhe- deve obedi\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 por menos que a chamam de \u201cM\u00e3e das Leis\u201d.\nAo ser promulga uma lei, seja ela complementar ou ordin\u00e1ria, tem-se como certo que os mandamentos nela inclu\u00eddos foram dispostos de tal forma que nenhum dispositivo poder\u00e1 ser interpretado de forma isolada, ou mesmo desconexado do texto no qual est\u00e1 ele inserido, para evitar-se a ocorr\u00eancia de aporias, omiss\u00f5es ou antinomias.\nPara Michel Temer20:\t.\n4\u00edlei \u00e9 todo ato normativo produzido pelo Poder Legislativo segundo forma prescrita na Constitui\u00e7\u00e3o, gerando direitos e deveres em n\u00edvel imediatamente inffaconstitu\u00e7ional\u201d.\nA clareza da lei \u00e9 uma das formas mais importantes da boa reda\u00e7\u00e3o legislativa. Quando isso n\u00e3o ocorre, caber\u00e1, ao int\u00e9rprete decifrar a mens legis e entender as raz\u00f5es pelas quais o legislador julgou por bem implementar aquele mandamento.\nE quando a lei for omissa, ao Juiz, chamado a intervir na quest\u00e3o, caber\u00e1 decidir de acordo com a analogia, os costumes e os princ\u00edpios gerais de direito, como est\u00e1 edificado no artigo 4o da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo Civil - LICC (Decreto-lei n\u00b0 4.657, de 1942).\nValho-me da esclarecedora prele\u00e7\u00e3o de Carlos Maximiliano21 de que:\n\u201cO Direito objetivo n\u00e3o \u00e9 um conglomerado ca\u00f3tico de preceitos; constitui vasta unidade, organismo regular, sistema, conjunto harm\u00f4nico de normas coordenadas, em interdepend\u00eancia met\u00f3dica, embora fixada cada uma no seu lugar pr\u00f3prio. De princ\u00edpios jur\u00eddicos mais ou menos gerais deduzem corol\u00e1rios; uns e outros se condicionam e restringem reciprocamente, embora se desenvolvam de modo que\n\u2022\t20 Elementos de Direito Constitucional, apud Jos\u00e9 Eduardo Martins Cardoso, Da Retroatividade da Lei, vol. 2,\nS\u00e3o Paulo, Editora Revista dos Tribunais, 1995, p\u00e1g. 37\n\u2022\t21 Hermeutica e Aplica\u00e7\u00e3o do Direito, 16a ed, Rio de Janeiro, Editora Forense, 1996, p\u00e1g. 128\nconstituem elementos aut\u00f4nomos operando em campos diversos. Cada preceito, portanto, \u00e9 membro de um grande todo; por isso do exame em conjunto resulta bastante luz para o caso em apre\u00e7o.\u201d\nMas como dever\u00e1 ser elaborada uma norma? No Brasil, encontramos essa resposta na Lei Complementar n\u00b0 95, de 1998, que, cumprindo o determinado no par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 59 da Carta Magna, disp\u00f5e sobre a elabora\u00e7\u00e3o, a reda\u00e7\u00e3o, a altera\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o das leis brasileiras.\nA Carta Magna def\u00edne, no artigo 59, quais as modalidades de leis existentes na Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Vamos em r\u00e1pidas palavras abordar sobre a Lei Complementar, a Lei Ordin\u00e1ria e a Medida Provis\u00f3ria.\nSubse\u00e7\u00e3o I\nLei Complementar\nComo se sabe, a lei complentar \u00e9 inferior \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. Da sua integradora caracter\u00edstica, a lei complementar \u00e9 considerada lei nacional, isto porque obriga a todas as esferas pol\u00edticas (Uni\u00e3o Federal, Estados, Munic\u00edpios e Distrito Federal) e demais membros da Sociedade. A lei complementar tem por finalidade \u201cexplicitar\u201d a Carta Magna. Ela n\u00e3o inova ou modificada a Constitui\u00e7\u00e3o, porque ser\u00e1 inconstitucional, mas esclarece a inten\u00e7\u00e3o dos Constituintes. Caber\u00e1 \u00e0 emenda constitucional alterar a Constitui\u00e7\u00e3o.\nSua exist\u00eancia tem sede no artigo 59, inciso II, da atual Constitui\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 aprovada por maioria absoluta. Michel Temer22 nos ensina que:\n\u2022\t12 Elementos de Direito Constitucional, 15a ed., S\u00e3o Paulo, Malheiros Editores, 1999, p\u00e1g. 28.\n16\n\u201cmaioria absoluta significa mais da metade dos integrantes da casa legislativa, e maioria simples significa mais da metade dos presentes \u00e0 sess\u00e3o\u201d, (grifos do original)\nSubse\u00e7\u00e3o n\nLei Ordin\u00e1ria\nNovamente nos socorremos do escolio de Michel Temer23 para trazer \u00e0 lume a interessante compara\u00e7\u00e3o l\u00f3gica que fez entre a le\u00ed complementar e a lei ordin\u00e1ria, nos seguintes termos;\n\u201cA Le\u00ed Complementar \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o foi, durante muito tempo, e ainda \u00e9, por muitos doutrinadores, tida por norma intercalar entre a Constitui\u00e7\u00e3o e a le\u00ed ordin\u00e1ria ...\nNa verdade, para o desate desta quest\u00e3o, \u00e9 preciso saber o que \u00e9 hierarquia para o Direito.\nHierarquia, para o Direito, \u00e9 a circunst\u00e2ncia de urna norma encontrar sua nascente, sua fonte geradora, seu ser, seu engate l\u00f3gico, seu fundamento de validade, numa norma superior ... Pois bem, se hierarquia assim se conceitua, \u00e9 preciso indagar: le\u00ed ordin\u00e1ria, por acaso, encontra seu fundamento de validade, seu engate l\u00f3gico, sua raz\u00e3o de ser, sua fonte geradora, na lei complementar? Absolutamente, n\u00e3o!\nPode surgir a seguinte indaga\u00e7\u00e3o: por que o constituinte estabeleceu, de um lado, a lei complementar e, de outro lado, a lei ordin\u00e1ria? Qual a raz\u00e3o dessa distin\u00e7\u00e3o? N\u00e3o seria efetivamente em raz\u00e3o de hierarquia?\n\u2022\t23 Ob. c\u00edt p\u00e1g. 146\nA resposta est\u00e1 no seguinte: o constituinte estabelece documento que \u00e9 sint\u00e9tico. S\u00e3o as vigas mestras do sistema. O desdobramento para o cumprimento da Constitui\u00e7\u00e3o deve ser observado pelo legislador infraconstitucional. Portanto, num sentido ampio, todas as leis, todas as especies normativas, sao complementares \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o.\nA fundamenta\u00e7\u00e3o da lei ordinaria est\u00e1 caracterizada na Constitui\u00e7\u00e3o (art. 61) da mesma forma que aplic\u00e1vel \u00e0 le\u00ed complementar, salvo quanto ao quorum de vota\u00e7\u00e3o, que para a le\u00ed ordinaria ser\u00e1 por maioria simples.\nPelo que se pode observar n\u00e3o h\u00e1 uma hierarquia vinculante entre a le\u00ed complementar e a lei ordin\u00e1ria, havendo apenas algumas normas de procedimento quanto \u00e0 sua propositura e aprova\u00e7\u00e3o.\nSubse\u00e7\u00e3o Dl\t.\nMedida Provis\u00f3ria\nOs nossos Constituintes de 1988 outorgaram ao Exmo. Sr. Presidente da Rep\u00fablica poderes espec\u00edficos, com for\u00e7a de le\u00ed, para adotar medidas, em raz\u00e3o da relev\u00e2ncia e urg\u00eancia da mat\u00e9ria, como se infere do teor do artigo 62 da Carta.\nAo se comparar este procedimento com o famigerado decreto-lei, verifica-se que a solu\u00e7\u00e3o encontrada pelos nossos Constituintes de fato sustou os efeitos negativos da sistem\u00e1tica anterior. Por\u00e9m, a solu\u00e7\u00e3o encontrada n\u00e3o inibiu a voracidade e o apetite do Chefe do Poder Executivo em editar Medida Provis\u00f3ria.\nO resultado disso \u00e9 que algumas Medidas Provisorias j\u00e1 foram reeditadas mais de 70 vezes e est\u00e3o em pleno vigor, apesar de o Congresso Nacional n\u00e3o ter se pronunciado a respeito das mesmas. Para corrigir essa falha, h\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional um projeto de emenda constitucional limitando a reedi\u00e7\u00e3o de Medida Provis\u00f3ria.\nSe\u00e7\u00e3o II\nA Lei da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira\nAo apresentar o Projeto de Lei (PL) n\u00b0 4524, de 1989, o ent\u00e3o Senador Ronan Tito formulou a seguinte justificativa:\n\u201cAlguns par\u00e2metros b\u00e1sicos, de natureza t\u00e9cnica e pol\u00edtica, orientaram a elabora\u00e7\u00e3o do presente projeto, ao se fixarem percentuais e crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o das compensa\u00e7\u00f5es financeiras.\nEm primeiro lugar, levou-se em considera\u00e7\u00e3o que os Munic\u00edpios s\u00e3o, em princ\u00edpio, os mais direta e imediatamente atingidos em raz\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e minerais em seus territ\u00f3rios; essa percep\u00e7\u00e3o levou ao estabelecimento de\n\u00bb\t24 Di\u00e1rio do Congresso Nacional, Se\u00e7\u00e3o II, dia 28-3-89, p\u00e1g. 682\n19\npercentuais ligeiramente superiores aos dos Estados na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos, ou at\u00e9 mesmo da exclusividade, no caso de certos recursos minerais.\nEm segundo lugar, tendo em vista a experi\u00eancia da lenta e ineficiente sistem\u00e1tica arrecadadora e distribuidora do Estado, em rela\u00e7\u00e3o aos antigos \u201cimpostos \u00fanicos\u201d, pensou-se em se fixarem mecanismos que agilizassem a recep\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia dos recursos da compensa\u00e7\u00e3o aos seus benefici\u00e1rios, atrav\u00e9s da descentraliza\u00e7\u00e3o do fluxo de recolhimento e distribui\u00e7\u00e3o e da fixa\u00e7\u00e3o de prazos mais r\u00edgidos. Essa orienta\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, est\u00e1: em perfeita conson\u00e2ncia com a tend\u00eancia descentralizadora.de-decis\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o para Estados e Munic\u00edpios, que se constituiu numa das caracter\u00edsticas da nova Constitui\u00e7\u00e3o.\nProcurou-se, em terceiro lugar, ao se fixarem os percentuais de compensa\u00e7\u00e3o, analisar cuidadosamente os setores econ\u00f4micos envolvidos, de tal sorte a n\u00e3o serem inviabilizados por exig\u00eancia de pagamento de percentuais aleat\u00f3rios e irreais, que poderiam at\u00e9 mesmo vir a comprometer, no todo ou em parte, os respectivos setores sujeitos ao pagamento das compensa\u00e7\u00f5es.\nUm quarto e \u00faltimo par\u00e2metro diz respeito \u00e0 inclus\u00e3o, na categoria de benefici\u00e1rios da compensa\u00e7\u00e3o, de \u00f3rg\u00e3os da. administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, como ali\u00e1s preceitua o pr\u00f3prio art. 20, \u00a7 U da Constitui\u00e7\u00e3o, Com o intuito de preservar e promover o desenvolvimento dos setores el\u00e9tricos e minerais, destina este projeto uma parcela dos recursos provenientes do pagamento da compensa\u00e7\u00e3o aos dois \u00f3rg\u00e3os gestores daqueles setores, ambos do Minist\u00e9rio das Minas e Energia, com aplica\u00e7\u00e3o dos recursos vinculada no texto da lei. A parcela destinada ao Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM \u00e9 para ser aplicada em um programa de inadi\u00e1vel necessidade para o desenvolvimento do setor mineral do Pa\u00eds, o programa de mapeamento e levantamento geol\u00f3gico b\u00e1sico; os recursos reservados ao Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica - DNAEE destinam-se \u00e0\nimplanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da rede hidrometerol\u00f3gica nacional, a estudos e projetos de hidrologia e \u00e0s atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o em quest\u00e3o.\nNo caso da explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, do xisto betuminoso e do g\u00e1s natural, este projeto mant\u00e9m a legisla\u00e7\u00e3o vigente, promovendo apenas uma altera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \u00a7 2 o do art. 27 da Lei n\u00b0 7.453, de 27 de dezembro de 1985.\nVale registrar, por fim, que o legislador est\u00e1 plenamente consciente de que o teor deste projeto abrange setores bem distintos da economia, com caracter\u00edsticas e peculiaridades tais que somente uma regulamenta\u00e7\u00e3o cuidadosa e tecnicamente elaborada dar\u00e1 conta de atender \u00e0s especificidades de cada setor englobado num \u00fanico texto legal. O projeto define as grandes linhas da lei, express\u00e3o da vontade pol\u00edtica do legislador, na qualidade de representante da sociedade; ao Executivo caber\u00e1, no prazo e nas condi\u00e7\u00f5es definidas, regulamentar, implementar e fiscalizar o processo/5\nCom algumas altera\u00e7\u00f5es do texto original, o PL n\u00b0 45 se converteu, afinal, na Lei n\u00b0 7.990, que foi publicada duas vezes no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, sendo uma no dia 29 de dezembro de 1989 e outra no dia 18 de janeiro de 1990.\nA prop\u00f3sito, prescreve o \u00a7 3o do artigo Io da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo Civil (LICC), que se ocorrer nova publica\u00e7\u00e3o de texto da lei, destinada a corre\u00e7\u00e3o, a sua obrigatoriedade come\u00e7ar\u00e1 a partir da nova data de publica\u00e7\u00e3o. Entretanto, se forem corre\u00e7\u00f5es do texto de lei, j\u00e1. em vigor, considera-se lei nova, ex vi do \u00a7 4o do artigo Io da LICC.\nCabe, tamb\u00e9m, aduzir que o artigo 10 da Lei n\u00b0 7.990, de 1989, determinou que o Poder Executivo regulamentasse a referida lei no prazo de 90 dias. A prop\u00f3sito, Caio M\u00e1rio da Silva Pereira25 d\u00e1 a seguinte opini\u00e3o: * 21\n\u2022\t25 Institui\u00e7\u00f5es de Direito Civil, vol. 1, 16a ed, Rio de Janeiro, Forense, 1994, p\u00e1g. 76\n21\n\u201cQuando a lei, ao ser votada, depende de regulamenta\u00e7\u00e3o pelo Poder Executivo, sua vig\u00eancia se considera suspensa, at\u00e9 que o decreto executivo seja expedido, e isto porque a necessidade de regulamenta\u00e7\u00e3o opera como uma condi\u00e7\u00e3o suspensiva \u00e0 for\u00e7a obrigat\u00f3ria da lei. Mas \u00e9 evidente que, se n\u00e3o toda a lei, mas apenas uma parte exige regulamenta\u00e7\u00e3o, somente esta tem a sua efic\u00e1cia suspensa at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do respectivo decreto, pois que, no mais, nenhum obst\u00e1culo existe a que de pronto adquira for\u00e7a obrigat\u00f3ria.\u201d\nDevemos tamb\u00e9m consignar que o art. 11 da Lei n\u00b0 7.990, de 1989, prescreveu que a mesma s\u00f3 entraria em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nOutra particularidade importante da Lei n\u00b0 7.990, de 1989, \u00e9 que os artigos 2\u00b0 e 6o foram vetados- pelo Exmo. Sr. Presidente da Rep\u00fablica, conforme exposi\u00e7\u00e3o de motivos publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o do dia 2 de janeiro de 1990, cujas justificativas foram as seguintes:\n\u201cTenho a honra de comunicar a Vossa Excel\u00eancia que, nos termos do par\u00e1grafo Io do artigo 66 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, resolvi vetar, parcialmente, o Projeto de Lei r\u00b0 45, de 1989 (n\u00b0 3.931789, na C\u00e2mara dos Deputados), que \u201cintitui, para os Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, compensa\u00e7\u00e3o financeira peio resultado da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, de recursos minerais em seus respectivos territ\u00f3rios, plataforma continental, mar territorial ou zona econ\u00f4mica exclusiva, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\u201d\nOs dispositivos ora vetados, que considero inconstitucionais e contr\u00e1rios ao interesse p\u00fablico, s\u00e3o o \u00a7 1\u00b0 e seus incisos e o \u00a7 2o do artigo 2\u00b0; os \u00a7\u00a7 1\u00b0, 2o e 3* com seus incisos do artigo 6\u00b0, do seguinte teor:\n.Art. 2\u00b0-.................................................................\n\u00a7 1\u00b0 - A distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata este artigo ser\u00e1 feita da seguinte forma:\nI\t- 50% (cinquenta por cento) para os Estados e para o Distrito Federal;\nII\t~ 50% (cinq\u00fcenta por cento) para os Munic\u00edpios.\n\u00a7 2\u00b0 - A distribuui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira, referida no \u00a7 Io deste artigo, ser\u00e1 aplicada tamb\u00e9m aos \u201croyalties\u201d devidos ao Brasil, conforme previsto no Anexo C, item III-4 do Tratado de Itaipu, assinado em 26 de mar\u00e7o de 1973, entre a Rep\u00fablica Federativa do Brasil e a Rep\u00fablica do Paraguai, bem como os documentos interpretativos subsequentes, aplicando-se igual crit\u00e9rio a futuros aproveitamentos hidrel\u00e9tricos fronteiri\u00e7os internacionais.\nArt. 6o-.............................................................\n\u00a7 lc - Para efeito do c\u00e1lculo da compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata o caput deste artigo, entende-se por faturamento l\u00edquido o total das receitas de vendas, exclu\u00eddos os tributos incidentes sobre a comercializa\u00e7\u00e3o do produto mineral, assim como as despesas de transporte e seguros.\n\u00a7 2o - O percentual a que se refere o caput deste artigo variar\u00e1 de acordo com as seguintes classes de subst\u00e2ncias minerais:\nI\t- min\u00e9rio de alum\u00ednio, mangan\u00eas, sal-gema e pot\u00e1ssio: 3% (tr\u00eas por cento);\nII\t- ferro, fertilizante, carv\u00e3o, ouro e demais minerais: 2% (dois por cento);\nIII\t- pedras preciosas, pedras coradas lapid\u00e1veis e metais nobres: 0,2% (dois d\u00e9cimos por cento).\n\u00a7 3\u00b0 - A distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata este artigo ser\u00e1 feita da seguinte forma:\nI\t- 45% (quarenta e cinco por cento) para os Estados e Distrito Federal;\nII\t- 50% (cinquenta por cento) para os Munic\u00edpios;\nIII\t- 5% (cinco por cento) para a constitui\u00e7\u00e3o de um Fundo de Pesquisa de Recursos Minerais no Estado de origem do min\u00e9rio, na forma da lei.\nA inconstitucionalidade dos par\u00e1grafos do artigo- 2\u00b0 decorre do fato de que exclui da participa\u00e7\u00e3o os \u201c\u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da uni\u00e3o\u201d. Na medida em que a totalidade da compensa\u00e7\u00e3o (50% + 50%) \u00e9 atribu\u00edda aos Estados, ao Distrito Federal, aos Munic\u00edpios, aqueles \u00f3rg\u00e3os ficam privados dessa fonte de recursos, que lhes s\u00e3o constitucionalmente assegurados.\nJ\u00e1 o motivo que explica &amp; inconstitucionalidade dos \u00a7\u00a7 Io, 2\u00ae e 3\u00b0 do artigo 6o identifica-se com aquele assinalado aqui quanto aos do artigo 2\u00ae. Ali\u00e1s, o inciso III desse par\u00e1grafo, al\u00e9m disso, invade a autonomia dos Estados, ao determinar a forma\u00e7\u00e3o de um fundo que, por sinal, depende de lei complementar (art. 165, \u00a7 9\u00ae, II da Constitui\u00e7\u00e3o Federal).\nEstas s\u00e3o as raz\u00f5es pelas quais resolvi vetar parcialmente o projeto em causa, as quais ora submeto \u00e0 elevada aprecia\u00e7\u00e3o dos Senhores Membros do Congresso Nacional.\u201d\nEm raz\u00e3o dos vetos \u00e0 Lei n\u00b0 7,990, de 1989, e tendo em vista a urg\u00eancia e necessidade de se ajustar tal legisla\u00e7\u00e3o, o Exmo. Sr, Presidente da Rep\u00fablica editou, com base no artigo 62 da Carta, a Medida Provis\u00f3ria n\u00b0 130, de 1990, redefinindo os percentuais de distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira, a qual se converteu afinal na Lei n\u00b0 8.001, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o do dia 14 de mar\u00e7o de 1990,\nComo se observa, o sistema legislativo p\u00e1trio \u00e9 formal e exige que sejam cumpridas todas as regras pr\u00e9-existentes para a sua validade e efic\u00e1cia. Neste sentido, s\u00e3o oportunas as palavras de Nelson Saldanha* 25, sobre a norma escrita:\n\u201cTodos os grandes temas e todos os materiais integrantes do \u201csaber jur\u00eddico\u201d e da teoria pol\u00edtica dos s\u00e9culos XVIII e XIX foram reformulados dentro do padr\u00e3o racionalista e do seu sentido de ordem formal. Uma teoria das fontes do Direito come\u00e7ou a ser elaborada, com base na contraposi\u00e7\u00e3o entre o Direito costumeiro e o Direito legal, este considerado como superador daquele. A lei, como express\u00e3o escrita, possu\u00eda muito mais claramente um lado formal a exibir, do que o costume, emaranhado em nuances locais e dependente de diferentes vers\u00f5es, representa\u00e7\u00f5es e testemunhas.\nA onipresen\u00e7a do Estado, unificado e unificador, mesmo no per\u00edodo liberal, consagrou a unidade da imagem da ordem pol\u00edtica, detestada pelos anarquistas e implicitamente aceita pelos cientistas do Direito: o Direito entendido como sistema, e objeto de uma ci\u00eancia implacavelmente sistem\u00e1tica.\u201d\nAssim, na esteira de novos rumos, os Constituintes de 1988 decidiram que os Estados, o Distrito Federal, os Munic\u00edpios e os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o Federal t\u00eam direito a uma participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais\n\u2022\t26 Ordem e Hermen\u00eautica, Rio de Janeiro, Renovar, 1992, p\u00e1g. 200\n25\nou a uma compensa\u00e7\u00e3o financeira por esta explora\u00e7\u00e3o, como est\u00e1 fixado no \u00a7 Io do artigo 20 da Constitui\u00e7\u00e3o.\nPor\u00e9m, os legisladores infraconstitucionais preferiram escolher como par\u00e2metro, para essa determina\u00e7\u00e3o constitucional, a compensa\u00e7\u00e3o financeira, cuja ess\u00eancia de sua fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica iremos demonstr\u00e1-la nesse estudo.\nComo \u00e9 natural, durante a elabora\u00e7\u00e3o de uma lei, s\u00e3o analisadas v\u00e1rias quest\u00f5es que poder\u00e3o, ou n\u00e3o, constituir elemento integrador de sua exist\u00eancia. Vejamos, ent\u00e3o, os seguintes coment\u00e1rios do ent\u00e3o Senador Ronan Tito27 sobre uma mat\u00e9ria que n\u00e3o foi incorporada ao texto da lei de reg\u00eancia da CFEM:\n\u201cSr. Presidente, Srs. Senadores, no processo constituinte travamos um debate bastante acirrado sobre a quest\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira, ou royalties ...\nNa \u00e9poca, fizemos tamb\u00e9m um exerc\u00edcio de Direito Comparado e mostramos que j\u00e1 existia na lei ordin\u00e1ria brasileira compensa\u00e7\u00e3o para o Munic\u00edpio e para, o Estado, quando da. extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Esta, na verdade, traz muito menor preju\u00edzo ao Estado e ao munic\u00edpio do que a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.\nNo final conseguimos fixar a compensa\u00e7\u00e3o financeira na Constitui\u00e7\u00e3o e agora estamos criando as normas e a lei ordin\u00e1ria, fruto de um debate que travamos pelo Brasil afora,\nO substitutivo apresentado pelo honrado Senador Gomes Carvalho, que fez um belo trabalho em conex\u00e3o com o Senador Roberto Campos, melhora o projeto em diversos aspectos redacionais. No entanto, devemos dizer que n\u00e3o concordamos com a isen\u00e7\u00e3o para a exporta\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios, por duas raz\u00f5es. \u00c1 primeira diz respeito \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de um Presidente da Rep\u00fablica, oriundo de Minas Gerais e, 26\n\u2022\t2' Discurso publicado no Di\u00e1rio do Congresso Nacional, Se\u00e7\u00e3o II, Bras\u00edlia, 21-9-89, p\u00e1gs. 5020-21\n26\npor ser de Minas, fez assertiva \u00f3bvia: \u201cMin\u00e9rio s\u00f3 d\u00e1 uma safra\u201d. Refiro-me a Artur Bemardes.\nDepois, n\u00e3o podemos tamb\u00e9m deixar de receber o royalty ou a compensa\u00e7\u00e3o financeira sobre os min\u00e9rios exportados porque, na medida em que vendemos o min\u00e9rio de ferro para uma sider\u00fargica brasileira, com 6% de compensa\u00e7\u00e3o financeira, e remetemos esse mesmo min\u00e9rio para o exterior sem cs 6%, tomamos a empresa nacional menos competitiva, porque ela tem o min\u00e9rio mais caro.\u201d\nJ\u00e1 o ent\u00e3o Senador Jarbas Passarinho28, sobre o mesmo tema, assim se posicionou:\n\u201cNo decorrer dos trabalhos Constituinte, o Senador por Minas Gerais Ronan Tito, obteve o meu apoio visando a colocar no texto constitucional a obrigatoriedade de uma compensa\u00e7\u00e3o financeira a ser dada aos Estados e Munic\u00edpios em decorr\u00eancia de explora\u00e7\u00e3o de seus recursos h\u00eddricos, para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, ou de suas jazidas minerais. O ilustre representante de Minas Gerais defendia o mesmo ponto de vista: se os Estados e Munic\u00edpios n\u00e3o recebessem compensa\u00e7\u00e3o estariam fadados a. ser \u201cnovas Itabiras\u201d, que Carlos Drummond de Andrade cantou em tristes versos. Vendo V. Ex*, hoje, na tribuna, remeto-me ao per\u00edodo da Constituinte, quando V. Ex3. de maneira muito brilhante, na tribuna da C\u00e2mara onde nos reun\u00edamos, defendia exatamente esse ponto de vista da necessidade de haver a compensa\u00e7\u00e3o financeira para que n\u00e3o houvesse as Itabiras multiplicadas por cem, por mil. Entendo que a iniciativa de V, Ex* foi extraordinariamente ben\u00e9fica aos Estados, que n\u00e3o poder\u00e3o ficar apenas com a mutila\u00e7\u00e3o do seu territ\u00f3rio e sem nenhum benef\u00edcio, a partir do momento em que exportam a sua riqueza do subsolo. Quanto \u00e0s emendas que foram apresentadas, no relat\u00f3rio feito pelo Senador Gomes Carvalho, delas naturalmente discordaremos - eu e, com\n\u2022\t28 O Liberal, de 24-9-89, p\u00e1g. 7, apud Ronan Tito - A Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Minera\u00e7\u00e3o e pela\nH\u00eddreletricidade, Bras\u00edlia, 1990, p\u00e1g. 17\ncerteza, V. Ex8 - quando h\u00e1 uma emenda que suprime a compensa\u00e7\u00e3o financeira, a partir do momento da exporta\u00e7\u00e3o. Entendo que nissos somos aliados na causa,\u201d\nDe fato, o pagamento de determinada quantia \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados e aos Munic\u00edpios, tem como fundamento remuner\u00e1-los em raz\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o de os recursos minerais em seus territ\u00f3rios e, por esta raz\u00e3o, os legisladores inffaconstitucionais n\u00e3o excepcionaram qualque isen\u00e7\u00e3o quando o min\u00e9rio for extra\u00eddo e vendido ao exterior.\nPassemos agora a examinar a formula\u00e7\u00e3o jur\u00eddica aplic\u00e1vel a cada setor contemplado na legisla\u00e7\u00e3o da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira institu\u00edda na Lei n\u00b0 7,990, de 1989.\nSe\u00e7\u00e3o III\nA Compensa\u00e7\u00e3o Financeira do Petr\u00f3leo e G\u00e1s\nMonteiro Lobato foi um dos brasileiros que realmente acreditava na exist\u00eancia de petr\u00f3leo em solo brasileiro. Ele estava certo. A primeira evid\u00eancia foi comprovada no dia 22 de janeiro de 1939, com a descoberta do po\u00e7o conhecido como Estac\u00e3o Lobato, no Estada da Bahia (Lauro Lacerda &amp; Carlos Alberto Lacerda29), mas cujo nome n\u00e3o tem qualquer vincula\u00e7\u00e3o com o escritor Monteiro Lobato,\nDiante da magnitude que o petr\u00f3leo representava para o Brasil na d\u00e9cada de 30, o Governo Brasileiro viu-se for\u00e7ado a adotar medidas concretas, para evitar uma depend\u00eancia perigosa e predat\u00f3ria para os interesses nacionais, editando o Decreto-lei n0 366, de 1938, que incorporou ao C\u00f3digo de Minas de 1934 (Decreto n\u00b0 24.642, de 1934) um novo t\u00edtulo, a saber:\n\u2022\t25 Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o do Brasil, Rio de Janeiro, Editora Forense, 1983, p\u00e1g, 106.\n28\nT\u00cdTULO vm CAP\u00cdTULO \u00daNICO\nDas jazidas de petr\u00f3leo e gases naturais\n\u201cArt. 96 - A lei n\u00e3o reconhece o dom\u00ednio privado de particulares como j\u00e1 institu\u00eddo sobre jazidas de petr\u00f3leo e gases naturais, pelo fato de n\u00e3o ter sido descoberta nenhuma jazida desta classe suscet\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o industrial, enquanto vigorou o direito de acess\u00e3o da propriedade do solo sobre as minas, (grifos nossos)\nPar\u00e1grafo \u00danico - Ficam de nenhum efeito os manifestos e registros de jazidas de petr\u00f3leo e gases naturais que, porventura, hajam sido efetuados com fraude da lei, na conformidade do art. 10 deste C\u00f3digo.\u201d\nVisando dar um tratamento mais eficaz ao controle do petr\u00f3leo e g\u00e1s brasileiro, foi promulgado o Decreto-lei n\u00b0 3.236, de 1941, que concedeu \u00e0 Uni\u00e3o Federal o absoluto dom\u00ednio sobre as jazidas de petr\u00f3leo e g\u00e1s, in verbis:\n\u201cArt. Io - As jazidas de petr\u00f3leo e gases naturais existentes no territ\u00f3rio nacional pertencem \u00e0 Uni\u00e3o, a t\u00edtulo privado e imprescrit\u00edvel.\nPar\u00e1grafo \u00danico - Ficam de nenhum efeito os manifestos e registros de jazida de petr\u00f3leo e gases naturais que, porventura, hajam sido efetuados.\u201d\nMas, foi a Lei n\u00b0 2.004, de 1953, o grande marco na hist\u00f3ria da ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s brasileiro. N\u00e3o s\u00f3 definiu a \u201cPol\u00edtica Nacional do Petr\u00f3leo\u201d, como tamb\u00e9m criou a empresa Petr\u00f3leo Brasileiro S/A - PETROBR\u00c1S, revogando toda a sistem\u00e1tica fixada no Decreto-lei n\u00b0 3.236, de 1941, a qual ficou incumbida de executar o monop\u00f3lio da explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no territ\u00f3rio brasileiro.\nVerifica-se, da\u00ed, que, desde sua cria\u00e7\u00e3o, a Petrobr\u00e1s estava, obrigada a indenizar, por for\u00e7a de lei, aqueles entes p\u00fablicos detentores do solo onde ela extra\u00eda petr\u00f3leo, xisto e gas, cuja propriedade da jazida era da Uni\u00e3o.\nPosteriormente, visando aperfei\u00e7oar a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos pagos pela Petrobr\u00e1s aos Estados, Territ\u00f3rios e Municipios, a t\u00edtulo de indeniza\u00e7\u00e3o pela extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, foi sancionada a Lei n\u00b0 7.453, de 1985, que novamente alterou o artigo 27 da Lei n\u00b0 2.004, de 1953, determinando que os recursos pagos pela Petrobr\u00e1s somente poderiam ser aplicados, pelos entes p\u00fablicos, preferencialmente em energia, pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias, prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e saneamento b\u00e1sico.\nEntretanto, como a concep\u00e7\u00e3o legal estabelecia uma faculdade quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do valor arrecadado, e para evitar, ao que parece, a utiliza\u00e7\u00e3o indevida dessa verba para outras finalidades, foi editada a Le\u00ed n\u00b0 7.525, de 1986, que alterou o \u00a7 3o do artigo 27 da Lei n\u00b0 2.004, de 1953, determinando que os recursos pagos pela Petrobr\u00e1s fossem aplicados pelos Estados e Munic\u00edpios exclusivamente em energia, pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias, abastecimento e tratamento de \u00e1gua, irriga\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e em saneamento b\u00e1sico. A id\u00e9ia era evitar, de um lado, o desvio da finalidade dos recursos pagos pela Petrobr\u00e1s e, do outro, ampliar o leque de sua efetiva aplica\u00e7\u00e3o.\nNote-se. por\u00e9m, que tais receitas n\u00e3o tinham qualquer previs\u00e3o constitucional. Sempre foi a lei ordin\u00e1ria que ordenava que a Petrobr\u00e1s pagasse tal exa\u00e7\u00e3o, e por que? Ora, o bem tutelado era da pr\u00f3pria Uni\u00e3o que exercia o monop\u00f3lio, atrav\u00e9s da Petrobr\u00e1s, a qual por for\u00e7a de lei pagava aos Estados e aos Territ\u00f3rios a indeniza\u00e7\u00e3o fixada.\nNem por isso tal exa\u00e7\u00e3o era tida como tributo, na concep\u00e7\u00e3o do artigo 3\u00b0 do C\u00f3digo Tributario Nacional (Le\u00ed n\u00b0 5.172, de 1966). Al\u00e9m do que, neste particular, os Munic\u00edpios n\u00e3o eram contemplados com a participa\u00e7\u00e3o no resultado daquela exa\u00e7\u00e3o.\nCom a promulga\u00e7\u00e3o da atual Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ficou consagrado, no \u00a7 Io do artigo 20, ser devida aos Estados, ao Distrito Federal, aos Munic\u00edpios e a \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o uma participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural ou uma compensa\u00e7\u00e3o financeira por essa explora\u00e7\u00e3o.\nE foi a Lei n\u00b0 7.990, de 1989, que regulamentou tal principio constitucional, dando ao mesmo tempo, conforme rezava o artigo 7o, nova reda\u00e7\u00e3o ao \u201ccapuf\u201d do artigo 27, e seus \u00a7\u00a7 4o e 6o, da Lei n\u00b0 2.004, de 1953, in verbis'.\n\u201cArt. 27 - A Sociedade e suas subsidi\u00e1rias ficam obrigadas a pagar a compensa\u00e7\u00e3o financeira aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, correspondente a 5% (cinco por cento) sobre o valor do \u00f3leo bruto, do xisto betuminoso e do g\u00e1s extra\u00eddo de seus respectivos territ\u00f3rios, onde se fixar a lavra do petr\u00f3leo ou se localizarem instala\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas ou terrestres de embarque ou desembarque de \u00f3leo bruto ou de g\u00e1s natural, operados pela Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. - PETROBR\u00c1S, obedecidos os seguintes crit\u00e9rios: (grifamos)\nI\t-\t70% (setenta por cento) aos Munic\u00edpios produtores;\nII\t-\t20% (vinte por cento) aos Munic\u00edpios onde se localizarem instala\u00e7\u00f5es\nmar\u00edtimas ou terrestres de embarque ou desembarque de \u00f3leo bruto e/ou g\u00e1s natural.\n\u00a7 4o - E tamb\u00e9m devida a compensa\u00e7\u00e3o financeira aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios confrontantes, quando o \u00f3leo, o xisto betuminoso e o g\u00e1s forem\nextra\u00eddos da plataforma continental nos mesmos 5% (cinco por cento) fixados no caput deste artigo, sendo 1,5% (um e meio por cento) aos Estados e Distrito Federal e 0,5% (meio por cento) aos Munic\u00edpios produtores e suas respectivas \u00e1reas geoecon\u00f4micas; 1% (um por cento) ao Minist\u00e9rio da Marinha, para atender aos encargos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas das referidas \u00e1reas e 0,5% (meio por cento) para constituir um Fundo Especial a ser distribu\u00eddo entre os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios.\n\u00a7 6o - Os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios centrais, em cujos lagos, rios, ilhas fluviais e lacustres se fizer a explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, xisto betuminoso ou g\u00e1s, far\u00e3o jus \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira prevista no caput deste artigo.\u201d\nPode-se perceber que existia at\u00e9 ent\u00e3o uma obriga\u00e7\u00e3o legal de a Petrobr\u00e1s indenizar os entes p\u00fablicos. Mas, &amp; partir da promulga\u00e7\u00e3o da atual Constitui\u00e7\u00e3o a Petrobr\u00e1s ficou obrigada, com base na Lei n\u00b0 7.990, de 1989, a pagar o correspondente a 5% sobre o valor do petr\u00f3leo e g\u00e1s extra\u00eddos, a t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o financeira, restando derrogada aquela indeniza\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o ter sido recepcionada pela Magna Carta de 1988.\nAl\u00e9m do mais, a explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e g\u00e1s, a partir de 1938, era considerada uma atividade monopol\u00edstica da Uni\u00e3o Federal. A pr\u00f3pria Carta, at\u00e9 bem pouco tempo, vedava, conforme prescrevia o \u00a7 Io do artigo 177, \u00e0 Uni\u00e3o conceder qualquer tipo de participa\u00e7\u00e3o, em esp\u00e9cie ou em valor, na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, ressalvado o disposto no artigo 20, \u00a7 1\u00b0. Assim, os Constituintes de 1988 asseguraram somente \u00e0 Uni\u00e3o a faculdade de operar as atividades monopol\u00edsticas de pesquisa, lavra, refino, importa\u00e7\u00e3o, exporta\u00e7\u00e3o &amp; transporte de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e outros hidrocarbonetos flu\u00eddos.\nEm raz\u00e3o da promulga\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional n\u00b0 9, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o do dia 10 de novembro de 1995, foram novamente alteradas as regras do monop\u00f3lio de petr\u00f3leo e g\u00e1s, ficando determinado, com a nova reda\u00e7\u00e3o do \u00a7 Io do artigo 177, que a Uni\u00e3o poder\u00eda contratar com empresas privadas e estatais a pesquisa e a lavra\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, de conformidade com a le\u00ed. E estabeleceu, no \u00a7 2Q do mesmo artigo, que a lei disporia sobre a garantia do fornecimento de petr\u00f3leo e g\u00e1s, as condi\u00e7\u00f5es de contrata\u00e7\u00e3o e a estrutura e atribui\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o regulador do monopolio da Uni\u00e3o.\nCom base na referida emenda, foi promulgada a Lei n\u00b0 9.478, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o do d\u00eda 7 de agosto de 1997, que, regulamentando o mandamento constitucional, instituiu a Pol\u00edtica Energ\u00e9tica Nacional, criando o Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica e a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, esta \u00faltima mais conhecida como ANP.\nE ficou assentado na referida lei (artigo 3\u00b0) o principio de que \u201cPertencem \u00e0 Uni\u00e3o os dep\u00f3sitos de petr\u00f3leo ... existentes no territ\u00f3rio nacional, neles compreendidos a parte terrestre, o mar territorial, a plataforma continental e a zona econ\u00f3mica exclusiva\"\u2019, em respeito ao caput do artigo 177. Ali\u00e1s, o Decreto-lei n\u00b0 3.236, de 1941, j\u00e1 prescrevia que as jazidas de petr\u00f3leo e g\u00e1s naturais eram consideradas como patrimonio da Uni\u00e3o Federal.\nOutro aspecto importante est\u00e1 contido no artigo 83 da Le\u00ed n\u00b0 9.478, de 1997, que expressamente revogou a Lei n\u00b0 2.004, de 1953, perdendo a Petrobr\u00e1s, a partir da\u00ed, a qualidade de executora do monop\u00f3lio em nome da Uni\u00e3o (art. 2\u00b0, II, da lei revogada). Apesar de a Lei n\u00b0 2.004, de 1953, ter sido revogada pela Lei n\u00b0 9.478, de 1997, esta \u00faltima, em seu artigo 61, manteve em vigor a Petrobr\u00e1s, como sociedade de econom\u00eda mista, vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e Energ\u00eda,\nEntretanto, em aten\u00e7\u00e3o ao item III, do \u00a7 2o do art.. 177 da Constitui\u00e7\u00e3o, a Lei n\u00b0 9.478, de 1997, estabeleceu que cabera a ANP, por finalidade, a regula\u00e7\u00e3o, a contrata\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f3micas integrantes da ind\u00fastria do petr\u00f3leo (art. 8o), cabendo ao Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica propor ao Presidente da Rep\u00fablica as pol\u00edticas nacionais, visando promover o aproveitamento racional dos recursos energ\u00e9ticos do Pa\u00eds (art. 2\u00b0, I).\nNa verdade, a Uni\u00e3o, propriet\u00e1ria dos recursos (naturais) de petr\u00f3leo e g\u00e1s, concede poderes para a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo - ANP contratar empresas para realizar trabalhos de pesquisa e lavra de petr\u00f3leo e g\u00e1s no territ\u00f3rio brasileiro, mediante a assinatura do contrato de concess\u00e3o (art. 23), cabendo a propriedade dos bens extra\u00eddos ao concession\u00e1rio (art. 26). Entretanto, \u00e9 importante consignar que o contrato de concess\u00e3o \u00e9 restrito \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e(ou) ao aproveitamento de petr\u00f3leo e g\u00e1s, vedado a qualquer outro tipo de recurso natural (art. 30),\nJulgamos de grande interesse ao estudo da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira Mineral, o que est\u00e1 estabelecido na Lei n\u00b0 9.478, de 1997, in verbist\nArt. 45-0 contrato de concess\u00e3o dispor\u00e1 sobre as seguintes participa\u00e7\u00f5es governamentais, previstas no edital de licita\u00e7\u00e3o:\nI\t- b\u00f4nus de assinatura;\nII\t- loyalties;\nIII- participa\u00e7\u00e3o especial;\nIV\t- pagamento pela ocupa\u00e7\u00e3o ou reten\u00e7\u00e3o de \u00e1rea.\nNa verdade, o b\u00f4nus (I) \u00e9 um pre\u00e7o pago no ato da assinatura do contrato de concess\u00e3o, cujo valor dever\u00e1 ser ofertado quando da apresenta\u00e7\u00e3o da proposta na licita\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o.\nA participa\u00e7\u00e3o especial (III) ser\u00e1 aplic\u00e1vel sobre a receita bruta de blocos de \u00e1reas onde ocorra grande volume de produ\u00e7\u00e3o, ou grande rentabilidade, deduzidos os royal\u00edies, os investimentos em explora\u00e7\u00e3o, os custos operacionais, a deprecia\u00e7\u00e3o e os tributos incidentes.\nO pagamento pela ocupa\u00e7\u00e3o ou reten\u00e7\u00e3o de \u00e1rea (IV) ser\u00e1 anual e fixado por quil\u00f4metro quadrado, ou fra\u00e7\u00e3o, da superf\u00edcie do bloco, e constar\u00e1 no contrato de\nconcess\u00e3o. Quando a produ\u00e7\u00e3o ocorrer em terra, o concession\u00e1rio ficar\u00e1 obrigado a pagar um percentual da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, que variar\u00e1 de 0,5% (meio por cento) a 1% (um por cento) do valor a ser fixado pela ANP.\nQuanto aos royalt\u00edes (II), estes ser\u00e3o de at\u00e9 10% (dez por cento) sobre a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, a serem pagos mensalmente a partir da entrada em opera\u00e7\u00e3o comercial de cada campo, podendo a ANP, a seu exclusivo crit\u00e9rio, reduzir esse valor at\u00e9 o percentual de 5% (cinco por cento). E por que? Ao nosso ver, para respeitar o percentual fixado no artigo 7\u00b0 da Lei n\u00b0 7.990, de 1989, ex vi Lei n\u00b0 9,478, de 1997, m litteris'.\nArt. 47 - Os royalt\u00edes ser\u00e3o pagos mensalmente, em moeda nacional, a partir da data de in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o comercial de cada campo, em montante correspondente a dez por cento da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural.\n\u00a7 Io - Tendo em conta os riscos geol\u00f3gicos, as expectativas de produ\u00e7\u00e3o e outros fatores pertinentes, a ANP poder\u00e1 prever, no edital de licita\u00e7\u00e3o correspondente, a redu\u00e7\u00e3o do valor dos royalties deste artigo para um montante correspondente a, no m\u00ednimo, cinco por cento da produ\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 2o - Os crit\u00e9rios para o c\u00e1lculo dos royalties ser\u00e3o estabelecidos por decreto do Presidente da Rep\u00fablica, em fun\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de mercado do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural ou condensado, das especifica\u00e7\u00f5es do produto e da localiza\u00e7\u00e3o do campo.\n\u00a7 3o - A queima de g\u00e1s em fiares, em preju\u00edzo de sua comercializa\u00e7\u00e3o, e a perda de produto ocorrida sob a responsabilidade do concession\u00e1rio ser\u00e3o inclu\u00eddas no volume total da produ\u00e7\u00e3o a ser computada para c\u00e1lculo dos royalties devidos.\nArt, 48 \u2014 A parcela do valor do royalty, previsto no contrato de concess\u00e3o, que representar cinco por cento da produ\u00e7\u00e3o, correspondente ao montante m\u00ednimo\nreferido no \u00a7 Io do artigo anterior, ser\u00e1 distribuida segundo os criterios estipulados pelaLei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989,\u201d\n\u00c9 importante frisar, para o estudo da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira, que o artigo 48 da Le\u00ed n\u00b0 9.478, de 1997, assegura que o percentual de 5% (cinco por cento) dos royallies ser\u00e3o distribu\u00eddos de conformidade com o estabelecido na Lei n\u00b0 7.990, de 1989, isto porque a lei n\u00e3o poder\u00e1 ignorar aquele mandamento constitucional existente no \u00a7 Io do artigo 20.\nObservarse claramente que houve nesse setor uma mudan\u00e7a estrutural, visto que anteriormente a Petrobr\u00e1s, que executava o monop\u00f3lio, era obrigada a pagar uma indeniza\u00e7\u00e3o aos entes federados, sendo que posteriormente \u00e0 Carta de 1988 e \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 7.990, de 1989, ficou a Petrobr\u00e1s obrigada a pagar uma compensa\u00e7\u00e3o financeira aos entes federados. Com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n* 9.478, de 1997, o monop\u00f3lio do- petr\u00f3leo e g\u00e1s passou a ser gerido pela ANP, cabendo \u00e0s empresas concession\u00e1rias, autorizadas a pesquisar e lavrar petr\u00f3leo e g\u00e1s, incluindo a Petrobr\u00e1s, pagar um royalty, cujo valor m\u00ednimo ser\u00e1 de 5% e ser\u00e1 distribu\u00eddo na forma prescrita na Lei n\u00b0 7.990, de 1989.\nSe\u00e7\u00e3o IV\nA Compensa\u00e7\u00e3o Financeira de Recursos H\u00eddricos\nConsoante o disposto no Estatuto Constitucional, s\u00e3o bens da Uni\u00e3o Federal (20, VIII) \u201cos potenciais de energia hidr\u00e1ulica\" e a. ela compete (21,XII,b) \u201cexplorar, diretamenle ou mediante \u201cautoriza\u00e7\u00e3o \u201d, \u201cconcess\u00e3o \u201d ou \u201cpermiss\u00e3o\u201d os servi\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es de energia el\u00e9trica e. o aproveitamento energ\u00e9tico dos cursos adaguas, em articula\u00e7\u00e3o com os Estados onde se situam os potenciais hidroenerg\u00e9ticos\u201d.\nEm consolida\u00e7\u00e3o aos aludidos permissivos constitucionais, os nossos Constituintes consignaram ainda, no artigo 176, que os. potenciais de energia\nhidr\u00e1ulica constituem propriedade distinta da do solo ...\u201d, para no \u00a7 Io do mesmo artigo determinarem que \"... o aproveitamento dos potenciais a que se refere o capul deste artigo somente poder\u00e3o ser efetuados mediante autoriza\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o da Uni\u00e3o ... \u201c\n\u00c9 not\u00f3rio que a Uni\u00e3o Federal poder\u00e1 explorar diretamente tais servi\u00e7os p\u00fablicos, como tamb\u00e9m transferi-los a terceiros. Neste caso, dever\u00e1 faz\u00ea-lo em harmonia com o conte\u00fado do artigo 175, da Carta Magna, o qual estabelece que \u201cIncumbe ao Poder P\u00fablico, na forma da lei, diretamente ou sob regime de concess\u00e3o ou permiss\u00e3o, sempre atrav\u00e9s de licita\u00e7\u00e3o, a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos\nLogo, a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablico, para ser realizada por terceiros, necessitar\u00e1 da realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o em homenagem ao preceito contido no art. 37 do Texto Supremo, e consoante ao estabelecido na Lei n\u00b0 8.987, de 1995, a saber:\n\u201cArt. Io- As concess\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos e de obras p\u00fablicas e as permiss\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos reger-se-\u00e3o pelos termos do artigo 175 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, por esta Lei, pelas normas legais pertinentes e pelas cl\u00e1usulas dos indispens\u00e1veis contratos.\nPar\u00e1grafo \u00danico - A Uni\u00e3o, os Estados e os Munic\u00edpios promover\u00e3o a revis\u00e3o e as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de sua legisla\u00e7\u00e3o \u00e0s prescri\u00e7\u00f5es desta Lei, buscando atender as peculiaridades das diversas modalidades dos seus servi\u00e7os.\u201d\nFeita esta explana\u00e7\u00e3o, passemos a analisar a institui\u00e7\u00e3o da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira dos Recursos H\u00eddricos, como est\u00e1 determinado no \u00a7 Io do artigo 20 da Magna Carta, in verbis:\n\u201c\u00c9 assegurada, na forma da Lei, aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios, bem como a \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o de ... recursog..h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica ... no\nrespectivo territ\u00f3rio ... ou compensa\u00e7\u00e3o financeira por essa explora\u00e7\u00e3o\u201d, (grifamos)\nPela primeira vez na hist\u00f3ria p\u00e1tria, tal mat\u00e9ria foi elevada a status constitucional. A realidade dessa nova modalidade de receita sobreveio ao mundo jur\u00eddico atrav\u00e9s daLein\u201d 7.990, de 1989.\nEm raz\u00e3o dos vetos e tendo em vista a urg\u00eancia e necessidade de se ajustar tal legisla\u00e7\u00e3o, o Exmo. Sr. Presidente da Rep\u00fablica editou a Medida Provis\u00f3ria n\u00b0 130, de 1990, para redefinir os percentuais de distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira, a qual se converteu afinal na Lei n\u00b0 8.001 , de 1990.\nN\u00e3o faremos uma an\u00e1lise mais aprofundada dessa exa\u00e7\u00e3o, face n\u00e3o estar contido em nosso estudo os seus atributos. Mas, podemos afirmar que existem fundamentos jur\u00eddicos diferentes entre as atividades de extra\u00e7\u00e3o de recursos minerais e as de explora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es de energia el\u00e9trica, mediante o aproveitamento dos cursos d\u2019\u00e1guas.\nPelo que se pode observar, os potenciais de energia hidr\u00e1ulica, de igual forma que os recursos minerais, s\u00e3o patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o (20,VIII, CF/88), constituem propriedade distinta da do solo, para efeito de explora\u00e7\u00e3o ou aproveitamento (176, CF/88), devendo o seu aproveitamento ser concedido por autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o da Uni\u00e3o (\u00a7 1\u00b0, 176, CF/88), conforme prescrita nas Leis n\u00b0 9.427J0, de 1996, e n\u00b0 9.43335, de 1997, que fixam quais as par\u00e2metros para a explora\u00e7\u00e3o dos potenciais de energia hidr\u00e1ulica.\nO fato marcante que difere os recursos minerais dos potenciais de energia hidr\u00e1ulica \u00e9 a forma como dever\u00e3o ser aproveitados. Enquanto a pesquisa e a lavra de recursos minerais somente poder\u00e3o ser realizadas diretamente por pessoa autorizada pela Uni\u00e3o (\u00a7\n\u2022\t30 In\u00fctu\u00edu a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica-ANEEL e disciplinou o regime das concess\u00f5es de servi\u00e7os\np\u00fablicos de energia el\u00e9trica, em aten\u00e7\u00e3o ao comando do artigo 21, inciso XII, letra T da Constitui\u00e7\u00e3o.\n\u2666\t31 Instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, em aten\u00e7\u00e3o ao comando do artigo 21, inciso XIX, da\nConstitui\u00e7\u00e3o.\nMesmo assim, a fundamenta\u00e7\u00e3o constitucional \u00e9 a mesma, por isso fica patente que a natureza jur\u00eddica da compensa\u00e7\u00e3o financeira de recursos h\u00eddricos poder\u00e1 ser a mesma aplic\u00e1vel \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira mineral, visto que o aproveitamento se refere a bens de propriedade da Uni\u00e3o, e coube \u00e0 Lei n\u00b0 7.990, de 1989, fixar as condi\u00e7\u00f5es de pagamento da compensa\u00e7\u00e3o financeira por essa explora\u00e7\u00e3o.\nSe\u00e7\u00e3o V\nA Compensa\u00e7\u00e3o Financeira Mineral - CFEM\nEm conson\u00e2ncia com a evolu\u00e7\u00e3o dos tempos, os Constituintes de 1988 deram um tratamento especial ao bem mineral brasileira. Pela primeira vez na hist\u00f3ria jur\u00eddica do nosso Pa\u00eds os recursos minerais foram titulados como bens patrimoniais da Uni\u00e3o, in verbis:\n\u201cArt. 20 - S\u00e3o bens da Uni\u00e3o:\nIX - os recursos minerais, inclusive os do subsolo;\nArt. 176 - As jazidas, em lavra ou n\u00e3o, e demais recursos minerais ... constituem propriedade distinta da do solo, para efeito de explora\u00e7\u00e3o ou aproveitamento, e pertencem \u00e0 Uni\u00e3o, garantida ao concession\u00e1rio a propriedade do produto da lavra.\u201d\nObserva-se, tamb\u00e9m, que o min\u00e9rio extra\u00eddo recebeu tratamento diferenciado de nossos Constituintes, pois, enquanto ele estiver contido na natureza como recurso mineral (\u201cin situ\u201d), a propriedade de tal bem ser\u00e1 da Uni\u00e3o Federal. Ao ser retirado das entranhas da terra, o recurso mineral (\u201cin situ\u201d) se transformar\u00e1 em produto mineral, ou seja mercadoria (\u201ccommodity\u201d), e passar\u00e1 a integrar o patrim\u00f4nio do concession\u00e1rio legalmente autorizado a extra\u00ed-lo.\n\u00c9 bem verdade que ao determinar, no caput do artigo 176, que . ps recursos minerais ... \u00e7onstitugniMepi^^\tP\u00e2ra^e&amp;^de.gxplora\u00ca\u00e3ojM\naproveitamento os nossos Constituintes n\u00e3o retiraram do propriet\u00e1rio do solo os direitos que estes possuem quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o e ao dom\u00ednio do seu Im\u00f3vel\nNa verdade, o propriet\u00e1rio do solo ter\u00e1 que suportar os \u00f4nus decorrentes dos trabalhos de minera\u00e7\u00e3o, quando em sua propriedade ocorrer a presen\u00e7a do recurso mineral Por\u00e9m, ao propriet\u00e1rio do solo \u00e9 assegurado o direito a uma recompensa por tal \u00f4nus, como ali\u00e1s est\u00e1 prescrito na Carta Magna:\n\u201cArt 176-(omissis)\n\u00a7 2o - \u00c9 assegurada participa\u00e7\u00e3o ao propriet\u00e1rio do solo nos resultados da lavra, na forma e no valor que dispuser a lei \u201d\nE a forma disposta em lei est\u00e1 contida no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o (Decreto-lei nQ 227, de 1967), que \u00e9 o elemento indutor da legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional mineraria, o qual estabelece (\u00a7 1\u00b0 do art. 1.1) que a participa\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio do solo no resultado da lavra \u00e9 equivalente a 50% (cinquenta por cento) do valor devido pelo concession\u00e1rio a t\u00edtulo de CEEM. Em outras palavras, poder-se-\u00eda dizer que o concession\u00e1rio dever\u00e1 pagar ao propriet\u00e1rio do solo, a titulo de royalty pela utiliza\u00e7\u00e3o da propriedade do solo, o equivalente a 50% do valor devido a t\u00edtulo de CFEM,\nVoltando ao exame do conte\u00fado jur\u00eddico da CFEM, pudemos observar que os legisladores ordin\u00e1rios elegeram o princ\u00edpio da compensa\u00e7\u00e3o financeira como a forma legal para atender o dispostivo constitucional, ex vi artigos Io e 6o da Lei n\u00b0 7.990, de 1989, in litteris:\n\u201cArt. 1\u00b0 - O aproveitamento ... dos recursos minerais, por quaisquer dos regimes previstos em lei, ensejar\u00e1 compensa\u00e7\u00e3o financeira aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, a ser calculada, distribu\u00edda e aplicada na forma estabelecida nesta lei,\nArt. 6o - A compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, para fins de aproveitamento econ\u00f4mico, ser\u00e1 de at\u00e9 3% (tr\u00eas por cento) sobre o valor do faturamento l\u00edquido resultante da venda do produto mineral, obtido ap\u00f3s a \u00faltima etapa do processo de beneficiamento adotado e antes de sua transforma\u00e7\u00e3o industrial.\"\nInicialmente, pode-se constatar que o caput do artigo Io \u00e9 claro e conciso ao prescrever que o \u201caproveitamento dos recursos minerais ... ensejar\u00e1 compensa\u00e7\u00e3o financeira\u201d. Esta determina\u00e7\u00e3o se coaduna perfeitamente com o texto do artigo 176 da Magna Carta, pois \u201cas jazidas, em lavra ou n\u00e3o, e demais recursos minerais ... constituem propriedade distinta da do solo, para efeito de explora\u00e7\u00e3o ou aproveitamento\u201d, logo o termo aproveitamento \u00e9 fundamentai na formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o presente.\nDeve-se ressaltar, tamb\u00e9m, que a fundamenta\u00e7\u00e3o existente no \u00a7 Io do artigo 20 da Carta Pol\u00edtica est\u00e1 calcada no bin\u00f4mio participa\u00e7\u00e3o no resultado ou compensa\u00e7\u00e3o financeira, desde que haja obrigatoriamente a explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais.\nVerifica-se, destarte, que existem diferen\u00e7as de terminologia entre o comando do \u00a7 Io do artigo 20 da Carta, que utiliza o termo explora\u00e7\u00e3o e o caput do art. Io da\nLei n\u00b0 7.990, de 1989, cujo conte\u00fado aplic\u00e1vel \u00e9 o aproveitamento, mas que ambos s\u00e3o previstos no capul do art. 176 da Caria.\nEntretanto, n\u00e3o h\u00e1 grandes diferen\u00e7as de conceitua\u00e7\u00e3o entre aproveitamento e explora\u00e7\u00e3o, como mencionaremos mais adiante, raz\u00e3o pela qual os nossos Constituintes deram fei\u00e7\u00f5es semelhantes a tais palavras.\n\u00c9 evidente que o conceito estabelecido no artigo P da Lei n\u00b0 7.990, de 1989, deve representar a express\u00e3o correta constante do mandamento constitucional esculpido no \u00a7 1\u00b0 do artigo 20, para que n\u00e3o haja qualquer d\u00favida quanto ao correto significado ling\u00fc\u00edstico da palavra aproveitamento.\nOutro ponto interessante, a ser abordado acerca do artigo Io da Lei n\u00b0 7.990, de 1989, \u00e9 que a CEEM ser\u00e1 devida quando houver a venda dp produto mineral, que \u00e9 o momento a partir do qual nasce a obriga\u00e7\u00e3o do pagamento da CFEM.\nComo \u00e9 natural, a lei ao entrar em vigor cria situa\u00e7\u00f5es novas e faz com. que as pessoas por ela atingidas passem a examin\u00e1-la com maiores cuidados e, assim, podem ocorrer entendimentos diversos e at\u00e9 opostos entre si. Isto tudo decorre do fato interpretativo com que s\u00e3o elaboradas as leis brasileiras. Existem verdadeiras aberra\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, fruto de uma elabora\u00e7\u00e3o legislativa apressada e vota\u00e7\u00e3o fulminante na formula\u00e7\u00e3o das leis p\u00e1trias.\nNo caso da legisla\u00e7\u00e3o da CFEM, como n\u00e3o poderia deixar de ser, j\u00e1 se insurgiram diversos juristas, havendo julgados de diferentes resultados e at\u00e9 mesmo a pr\u00f3pria Uni\u00e3o Federal, atrav\u00e9s de seus membros, j\u00e1 adotou posturas contradit\u00f3rias.\nPassemos, agora, a analisar as no\u00e7\u00f5es de direito que se aplicam \u00e0 industria de minera\u00e7\u00e3o, visto que a mat\u00e9ria abordada nesta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 intrinsicamente vinculada \u00e0s regras imperativas do Direito Miner\u00e1rio, em cujo nexo l\u00f3gico a CFEM est\u00e1 inserida.\nAS NO\u00c7\u00d5ES DE DIREITO APLIC\u00c1VEIS \u00c0 MINERA\u00c7\u00c3O\nCap\u00edtulo I\nAS BASES'DO DIREITO MINER\u00c1RIO\nSe\u00e7\u00e3o I\nEvolu\u00e7\u00e3o Constitucional\nA primeira Constitui\u00e7\u00e3o Republicana do Brasil, promulgada em 24 de fevereiro de 1891, alterou o regime de titularidade da propriedade mineraria, que vigia desde a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio em 1824, pois determinando (art. 72, par\u00e1grafo 17) que \u201cas minas pertenciam aos propriet\u00e1rios do solo, salvo as limita\u00e7\u00f5es que forem estabelecidas por lei a bem da explora\u00e7\u00e3o deste ramo de ind\u00fastria\u201d.\n\u00c9 bem verdade que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 representou a quebra da tradi\u00e7\u00e3o no direito brasileiro do antigo dom\u00ednio das minas \u00e0 Coroa e, posteriormente, ao Imp\u00e9rio, \u00edsto porque o sistema adotado, quanto \u00e0 propriedade das jazidas minerais, cedeu lugar ao conceito jur\u00eddico da acess\u00e3o (Constitui\u00e7\u00e3o de 1891, art. 72, par\u00e1grafo 17), que corporificou o esplendor do individualismo, consolidando a propriedade territorial absoluta em favor do propriet\u00e1rio da terra: \u201cusque ad coelum usque ad jnferos\u201d.\nEssa mudan\u00e7a hist\u00f3rica deixou euf\u00f3ricos os grandes propriet\u00e1rios do solo, porque passaram a deter um poder, at\u00e9 ent\u00e3o inexistente, sobre os destinos da ind\u00fastria mineraria da \u00e9poca.\nCom a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, novamente as regras da minera\u00e7\u00e3o foram alteradas, pois:\n\u201cArt. 118 - As minas e demais riquezas do subsolo, bem como as quedas d\u2019\u00e1gua, constituem propriedade distinta da do solo para o efeito de explora\u00e7\u00e3o ou aproveitamento industrial.\nArt, 119-0 aproveitamento industrial das minas e jazidas minerais, bem como das \u00e1guas e energia hidr\u00e1ulica, ainda que de propriedade privada, depende de autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o federal, na forma da lei.\u201d\nAssim, no dia 16 de julho de 1934, as minas e demais riquezas do subsolo passaram a ser consideradas coisas distintas e n\u00e3o integrantes do solo ou subsolo onde estivessem localizadas e encravadas. Al\u00e9m disso, ficou determinado que somente atrav\u00e9s de autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o federal poderiam as minas e jazidas minerais virem a ser exploradas.\nEntretanto, a referida Carta Pol\u00edtica ressalvou, no par\u00e1grafo 6o do artigo 19, que: \u201cN\u00e3o dependa de concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o o aproveitamento das qwdas d'\u00e1guas j\u00e1 utilizadas industrialmente na data da Constitui\u00e7\u00e3o e sob a mesma ressalva, a explora\u00e7\u00e3o das minas j\u00e1 utilizadas industrialmente na data desta Constitui\u00e7\u00e3o ainda que em lavra transitoriamente suspensa,\u201d Ou seja, as minas que estavam sendo desenvolvidas, mesmo que transitoriamente suspensas, n\u00e3o ficavam obrigadas a obter a autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o federal,\nA Caria Pol\u00edtica de 1937 n\u00e3o chegou a alterar as regras institu\u00eddas na de 1934. Por\u00e9m a Carta de 1946 assegurou ao propriet\u00e1rio do solo o direito de exercer a \u201cprefer\u00eancia\u201d para a explora\u00e7\u00e3o dos bens minerais. Em boa hora a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1967 erradicou o princ\u00edpio da \u201cprefer\u00eancia\u201d para a explora\u00e7\u00e3o das jazidas e minas, assegurando ao propriet\u00e1rio do solo, em contrapartida, a participa\u00e7\u00e3o nos resultados da lavra.\nMas, foi a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 o grande marco quanto \u00e0 titula\u00e7\u00e3o dos recursos minerais. Em nenhuma outra Carta Pol\u00edtica da hist\u00f3ria do Brasil os recursos minerais\ntiveram tamanha representatividade e import\u00e2ncia. Em duas passagens pelo corpo do Estatuto, os\nConstituintes de 1988 incrustaram o conceito jur\u00eddico de que os\ns\u00e3o bens_da\nIX do art. 20 e capul do art. 176).\nPor outro lado, a referida Constitui\u00e7\u00e3o manteve a norma angular sobre a distin\u00e7\u00e3o entre a propriedade do solo ou territorial (superfici\u00e1ria) e a do subsolo, esta \u00faltima na depend\u00eancia de autoriza\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o federal, relativamente ao aproveitamento dos recursos minerais nela existentes.\nSe\u00e7\u00e3o n\nA Legisla\u00e7\u00e3o Infraconstitucional Aplic\u00e1vel\nCom a instala\u00e7\u00e3o do Governo Provis\u00f3rio, foi promulgado o primeiro C\u00f3digo de Minas, atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 24.642, de 1934, que adotou as novas regras e alterou a sistem\u00e1tica adotada pelo regime anterior da acess\u00e3o. Pelo referido diploma legal, era necess\u00e1rio que a jazi da fosse manifestada ao poder p\u00fablico para ter o propriet\u00e1rio do solo direito \u00e0 sua explora\u00e7\u00e3o - \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o constitucional anterior \u00e0 Carta de 1934 - caso contr\u00e1rio a jazida passaria ao patrim\u00f4nio da Na\u00e7\u00e3o.\nO C\u00f3digo de Minas de 1940, que foi editado atrav\u00e9s do Decreto-lei n\u00b0 1.985, de 1940, na ess\u00eancia manteve a pol\u00edtica determinada nas Cartas de 1934 e 1937.\nMas foi o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, promulgado pelo Decreto-lei n\u00b0 227, de 1967, que desencadeou a grande mudan\u00e7a na estrutura jur\u00eddica da minera\u00e7\u00e3o brasileira, sendo atualmente o instrumento regulador das atividades da ind\u00fastria mineral brasileira, o qual foi recepcionado pela Carta Pol\u00edtica de 1988 e pela Emenda Constitucional n\u00b0 6, de 1995.\n\u00c1 exce\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de 1934, todos os demais emergiram e foram cunhados pelo Executivo. At\u00e9 Pontes de Miranda\"12 fez este singelo desabafo:\n\u201cO Congresso Nacional continua sem ter feito o seu C\u00f3digo de Minas\u201d.\nA aplicabilidade da legisla\u00e7\u00e3o mineraria cabe ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia - MME, \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, e ao Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM, autarquia vinculada ao referido minist\u00e9rio, que s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os do Governo Brasileiro encarregados de fomentar, controlar e fiscalizar todas as etapas da ind\u00fastria mineral, bem como observar, zelar e fazer cumprir as regras estabelecidas no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o e na legisla\u00e7\u00e3o complementar.\nNa concep\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o mineraria em vigor, quatro s\u00e3o os regimes pelos quais se podem extrair min\u00e9rios das jazidas existentes no territ\u00f3rio nacional, n\u00e3o inclu\u00eddos aqui os monop\u00f3lios. S\u00e3o eles: (i) manifesto de mina; (is) autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa e concess\u00e3o de lavra; (ii\u00ed) licenciamento; e (iv) permiss\u00e3o de lavra garimpeira. Vamos apenas dissertar sobre os regimes de manifesto e autoriza\u00e7\u00e3o/concess\u00e3o, lembrando que a CFEM tamb\u00e9m incide sobre os regimes de licenciamento e permiss\u00e3o de lavra garimpeira.\nA origem do (i) Manifesto de Mina est\u00e1 alicer\u00e7ada no artigo 119, \u00a7 6o da Carta Magna de 1934. O primeiro C\u00f3digo de Minas, de 1934, estabelecia no artigo 10 que:\n\u201cOs propriet\u00e1rios das jazidas conhecidas e os interessados na pesquisa e na lavra delas por qualquer titulo de direito, ser\u00e3o obrigados a manifest\u00e1-la dentro do prazo de I (um) ano contado da data da publica\u00e7\u00e3o deste C\u00f3digo ...\u201d\nEssa obriga\u00e7\u00e3o era imperiosa, isto porque, como rezava o artigo 11 do referido C\u00f3digo:\n\u2022\t32 Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o cfe 1967, Tomo II, S\u00e3o Paulo, Editora RT, 1970, p\u00e1g, 94\n46\n\u201cO propriet\u00e1rio ou interessado que n\u00e3o satisfizer as exig\u00eancias do artigo 10 perder\u00e1 ipso facto todos os direitos sobre a jazida que ser\u00e1 considerada desconhecida na forma do \u00a7 2o do artigo 5o.\u201d\nComo se pode observar, o- Manifesto de Mina representou, a partir de 1934, a grande fronteira que dividiu a titularidade das jazidas minerais entre a Na\u00e7\u00e3o e o propriet\u00e1rio do solo ou terceiro, para o efeito de sua utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Logo, aquele propriet\u00e1rio ou terceiro que manifestou, no prazo determinado na Carta Magna de 1934 e no C\u00f3digo de Minas, o seu interesse em continuar a lavrar a jazida mineral, detem hoje um direito especial pelo qual est\u00e1 amparado a extrair min\u00e9rios dentro dos limites da \u00e1rea concedida pelo Manifesto de Mina, sem qualquer t\u00edtulo expedido pela Uni\u00e3o.\nAssim, desde o advento da Constitui\u00e7\u00e3o e do C\u00f3digo de Minas de 1934, as jazidas - que n\u00e3o foram manifestadas- e registradas pelo propriet\u00e1rio do solo ou interessado de acordo com o disposto nos arts. 10 e 11 do C\u00f3digo de Minas de 1934 - passaram ao dom\u00ednio p\u00fablico, por isso que, a partir da\u00ed, o seu aproveitamento ficou na depend\u00eancia de autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o federal.\nO regime da (ii) Autoriza\u00e7\u00e3o de Pesquisa e Concess\u00e3o de Lavra est\u00e1 dividido em duas fases distintas. A primeira. Autoriza\u00e7\u00e3o de Pesquisa, consiste na possibilidade de uma pessoa natural ou. jur\u00eddica, denominada genericamente de \u25a0 pesquisador, solicitar ao DNPM uma autoriza\u00e7\u00e3o especial para desenvolver trabalhos de pesquisa iniciais, em um determinado local e por um prazo fixo, com o objetivo de identificar e quantificar um dep\u00f3sito mineral.\nAp\u00f3s a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o apresentada, e se for constatada que o requerimento \u00e9 priorit\u00e1rio - por n\u00e3o ter sido requerido anteriormente por outro pesquisador para o mesmo local - o Diretor-Geral do DNPM- outorgar\u00e1 ao interessado um t\u00edtulo, denominado Alvar\u00e1 de Pesquisa, que o habilita juridicamente a desenvolver os trabalhos de pesquisa na \u00e1rea concedida.\n\u00c9 imperioso aduzir que esta autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa \u00e9 especial, pois uma vez obtida a prioridade da \u00e1rea e tendo o requerente atendido a todas as determina\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o restar\u00e1 outra alternativa ao DNPM sen\u00e3o expedir o alvar\u00e1 de pesquisa.\nEsta autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa difere um pouco daquela \u201cautoriza\u00e7\u00e3o\u201d consignada no Direito Administrativo que se afigura como um ato prec\u00e1rio e n\u00e3o vinculativo, como se observa do esc\u00f3lio de Hely Lopes Meirelles33 nos seguintes termos:\n\u201cAutoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 o ato administrativo discricion\u00e1rio e prec\u00e1rio pelo qual o Poder P\u00fablico toma poss\u00edvel ao pretendente a realiza\u00e7\u00e3o de certa atividade, servi\u00e7o ou utiliza\u00e7\u00e3o de determinados bens particulares ou p\u00fablicos, de seu exclusivo ou predominante interesse, que a lei condiciona \u00e0 aquiesc\u00eancia pr\u00e9via da Administra\u00e7\u00e3o, tais como o uso especial de bem p\u00fablico, o porte de arma, etc,\nNa autoriza\u00e7\u00e3o, embora o pretendente satisfa\u00e7a as exig\u00eancias administrativas, o Poder P\u00fablico decide discricionariamente sobre a conveni\u00eancia ou n\u00e3o do atendimento da pretens\u00e3o do interessado ou da cessa\u00e7\u00e3o do ato autorizado, diversamente do que ocorre com a licen\u00e7a e a admiss\u00e3o, em que, satisfeitas as prescri\u00e7\u00f5es legais, fica a Administra\u00e7\u00e3o obrigada a licenciar ou a admitir. N\u00e3o h\u00e1 qualquer direito subjetivo \u00e0 obten\u00e7\u00e3o ou \u00e0 continuidade da autoriza\u00e7\u00e3o, dai porque a Administra\u00e7\u00e3o pode neg\u00e1-la ao seu talante, como pode cassar o alvar\u00e1 a qualquer momento, sem indeniza\u00e7\u00e3o alguma.\u201d\nEntretanto, Maria Zylvia Zanella Di Pietro\"\u20194 esclarece que a \u201cautoriza\u00e7\u00e3o pode ser simples (sem prazo) e qualificada (com prazo)\u201d, sendo que:\n\u201ca fixa\u00e7\u00e3o do prazo tira \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o o carater de precariedade, conferindo ao uso privativo certo grau de estabilidade, vinculada a Administra\u00e7\u00e3o \u00e0 obedi\u00eancia do\n*\t33 Ob. cit p\u00e1g. 171\n\u2666\t34 Direito Administrativo^ ll1 ed, S\u00e3o Paulo, Atlas, 1999, p\u00e1g. 541\nprazo e cria, para o particular, direito p\u00fablico subjetivo ao exerc\u00edcio da utiliza\u00e7\u00e3o \u25a0at\u00e9 o termo final previamente fixado ...\u201d\nAo final do prazo concedido no alvar\u00e1 de pesquisa, o pesquisador ficar\u00e1 obrigado a apresentar ao DNPM um relat\u00f3rio contendo a descri\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados e os resultados t\u00e9cnicos obtidos, para afinal demonstrar, ou n\u00e3o, a exist\u00eancia de uma jazida.\nDe posse das informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas apresentadas pelo pesquisador no relat\u00f3rio, ser\u00e3o procedidos os estudo cab\u00edveis e, se ficar demonstrado que h\u00e1 viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica para o futuro aproveitamente do min\u00e9rio descoberto e cubado pelo pesquisador, o DNPM aprovar\u00e1 o referido relat\u00f3rio, mediante despacho publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Poder\u00e1, entretanto, o DNPM sobrestar a decis\u00e3o sobre o relat\u00f3rio caso fique demonstrada a impossibilidade tempor\u00e1ria da lavra. A lei faculta ao DNPM negar a aprova\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio dos trabalhos apresentados se julgar que h\u00e1 inexist\u00eancia de jazida ou inexequibilidade t\u00e9cnico-econ\u00f3mica da lavra, bem como por entender insuficientes os trabalhos realizados, o que resultar\u00e1 na extin\u00e7\u00e3o do direito do pesquisador sobre a \u00e1rea outorgada no referido alvar\u00e1 de pesquisa.\nCom a aprova\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de pesquisa termina a primeira fase. A partir da\u00ed, o pesquisador ter\u00e1 assegurado o prazo de 1 ano, que poder\u00e1 ser prorrogado a crit\u00e9rio do DNPM, para requerer a concess\u00e3o de lavra ao Ministro de Minas e Energia, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do plano de aproveitamento econ\u00f4mico, quando se inicia a segunda fase.\n\u00c9 necess\u00e1rio salientar, que o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite que uma pessoa natural participe da segunda fase, pais determina .que o requerimento de concess\u00e3o lavra seja formulado por uma pessoa jur\u00eddica, devidamente registrada na Junta Comercial competente. Logo se o titular do Alvar\u00e1 de Pesquisa for pessoa natural n\u00e3o poder\u00e1 requerer a concess\u00e3o de lavra, devendo necessariamente transferir os seus, direitos para, uma pessoa jur\u00eddica, denominada genericamente de minerador ou concession\u00e1rio.\nO t\u00edtulo da concess\u00e3o de lavra \u00e9 ato do Governo Federal, que outorga a lavra mineral \u00e0 empresa de minera\u00e7\u00e3o legalmente constitu\u00edda, visando o aproveitamento econ\u00f4mico da jazida. Temos ai a mina em franca atividade, que enseja ao seu titular o direito pr\u00f3prio \u00e0 propriedade do min\u00e9rio extra\u00eddo, nos termos da Carta Magna (176).\nConstituindo, portanto, um direito subjetivo, embora condicionado a certas limita\u00e7\u00f5es ou imposi\u00e7\u00f5es (multa, decad\u00eancia, etc), o direito \u00e0 lavra, ou concess\u00e3o poder\u00e1 inclusive ser onerado, como \u00e9 o caso da cess\u00e3o, do arrendamento(cess\u00e3o tempor\u00e1ria) e da cau\u00e7\u00e3o, enquanto estiver em vigor o t\u00edtulo concessivo.\nPara Duguit a concess\u00e3o \u00e9 \u201cuma forma de administrar descentralizada\u201d. A concess\u00e3o se define Botadamente pela delega\u00e7\u00e3o de certos poderes ao concession\u00e1rio, geralmente relativos a explora\u00e7\u00e3o de determinada coisa ou servi\u00e7o p\u00fablico. Casos h\u00e1 em que ela s\u00f3 \u00e9 outorgada mediante lei especifica do poder competente. Jos\u00e9 Cretella Junior35 nos d\u00e1 a seguinte defini\u00e7\u00e3o:\n\u201cEm sentido lato, concess\u00f5es s\u00e3o atos que, em determinados casos concretos, constituem a favor de determinadas pessoas nova condi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ou novo direito subjetivo. Em sentido t\u00e9cnico, preciso, concess\u00e3o \u00e9 a transfer\u00eancia, tempor\u00e1ria ou resol\u00favel, por uma pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico de poderes que lhe competem para outra pessoa singular ou coletiva, p\u00fablica ou privada, a fim de que esta execute servi\u00e7os por sua conta e risco, mas no interesse geral.\u201d\n\u2022 Curso de Direito Administrativo, 10a ed., Rio de Janeiro, Editora Forense, 1989, p\u00e1gs. 357/358\n50\nMaria Zylvia Zanella D\u00ed Pietro06, citando Raimundo Nonato Fernandes (in RDA 118/1-11), estabelece outras modalidades de concess\u00e3o, sendo que a concess\u00e3o de lavra \u00e9 do tipo explora\u00e7\u00e3o.\nNo caso da concess\u00e3o de lavra n\u00e3o h\u00e1 efetivamente a. execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos envolvidos, mas uma contrapresta\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o do bem p\u00fablico da Uni\u00e3o, como vamos analisar nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es.\nSe\u00e7\u00e3o UI\nOs Bens P\u00fablicos\nComo mencionado alhures, \u00e9 necess\u00e1rio analisar melhor o conte\u00fado jur\u00eddico do conceito e classifica\u00e7\u00e3o dos bens p\u00fablicos, visto que os recursos minerais ganharam status constitucional e, por tal raz\u00e3o, s\u00f3 poder\u00e3o vir a perder sua rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica como bens p\u00fablicos de conformidade com a pr\u00f3pria Carta Magna,\nO C\u00f3digo Civil (CC), institu\u00eddo pela Lei n\u00b0 3,071, de 1916, no seu artigo 66, divide os bens p\u00fablicos em 3 categorias, a saber: (I) os de uso comum do povo; (II) os de uso especial; e (UI) os dominicais, que na verdade \u201cconstituem o patrim\u00f3nio dispon\u00edvel da Uni\u00e3o, dos Estados oti dos Munic\u00edpios, como objeto de direito pessoal, ou real de cada uma dessas entidades\u201d (s\u00edc).\nHely Lopes Metralles37 nos revela que:\n\u2022\t36 Ob, cit, p\u00e1g, 545\n\u2022\t37 Ob. cit. p\u00e1g, 441\n\u201cTodos os bens p\u00fablicos, qualquer que seja sua natureza, s\u00e3o pass\u00edveis d\u00ea \u201cuso especial\u201d por particulares, desde que a utiliza\u00e7\u00e3o consentida pela Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o os leve a inutiliza\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o, caso em que se converteria em_aliena\u00e7\u00e3Q ... Ningu\u00e9m tem direito natural a uso especial do bem p\u00fabico, mas qualquer indiv\u00edduo ou empresa pode obt\u00ea-lo mediante contrato ou ato unilateral da Administra\u00e7\u00e3o, na forma autorizada por lei ou regulamento ou simplesmente consentida pela autoridade competente. Assim sendo, o uso especial do bem p\u00fablico ser\u00e1 sempre uma utiliza\u00e7\u00e3o individual - uti singuli - a ser exercida privativamente pelo adquirente desse direito. O que tipifica o uso especial \u00e9 a privatividade da utiliza\u00e7\u00e3o de um bem p\u00fablico, ou de parcela desse bem, pelo benefici\u00e1rio do ato ou contrato, afastando a frui\u00e7\u00e3o geral e indiscriminada da. coletividade ou do pr\u00f3prio Poder P\u00fablico.\u201d (grifamos)\nQuem exerce o dom\u00ednio (proprietas) sobre um determinado bem \u00e9 considerado pela Le\u00ed Substantiva como o seu propriet\u00e1rio (dominus). O C\u00f3digo Civil estabelece uma clara distin\u00e7\u00e3o entre bens im\u00f3veis e m\u00f3veis. Considera que os bens im\u00f3veis (art. 43) compreendem:\n\u201cI. O solo com a sua superf\u00edcie, os seus acess\u00f3rios e adjac\u00eancias naturais ... as \u00e1rvores e frutos pendentes, o espa\u00e7o a\u00e9reo e o subsolo. (Nota: a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 o subsolo foi separado do solo para efeito de explora\u00e7\u00e3o mineral).\nII.\tTudo quanto o homem incorporar permanentemente ao solo, como a semente lan\u00e7ada \u00e0 terra, os edif\u00edcios e constru\u00e7\u00f5es, de modo que se n\u00e3o possa retirar sem destrui\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o, fratura ou dano.\nIII.\tTudo quanto no im\u00f3vel o propriet\u00e1rio mantiver intencionalmente empregado em sua explora\u00e7\u00e3o industrial, aformoseamento, ou comodidade.\u201d\nO mesmo diploma legal (CC) considera que os bens m\u00f3veis (art. 47) s\u00e3o aqueles suscet\u00edvghjejBS\u00a5\u00cdmmo^r\u00f3^r\u00ed pu de remo\u00e7\u00e3o por for\u00e7a alheia. O termo m\u00f3vel identifica e caracteriza com bastante precis\u00e3o o conte\u00fado jur\u00eddico que os nossos legisladores deram ao conceitu\u00e1-lo, A sua ess\u00eancia fundamental est\u00e1 na qualidade de sua mobilidade ou movimentabilidade, quer isso dizer, o bem m\u00f3vel n\u00e3o est\u00e1 fundamentado e enraizado ao solo, ao contr\u00e1rio, dele est\u00e1 totalmente dissociado e livre.\nA ciencia jur\u00eddica brasileira cuidou, tamb\u00e9m, de fazer uma rela\u00e7\u00e3o muito estreita entre bens e coisas. O pr\u00f3prio C\u00f3digo Civil n\u00e3o faz diferen\u00e7a quando usa as mencionadas palavras. Como exemplo, podemos citar o t\u00edtulo do Cap\u00edtulo II (Dos bens rec\u00edprocamente considerados), mas o conte\u00fado dos artigos mencionam o seguinte:\n\u201cArt. 58 - Principal \u00e9 a coisa que existe sobre si, abstrata ou concretamente. Acess\u00f3ria, aquela cuja exist\u00eancia sup\u00f5e a da principal.\nArt. 59 - Salvo disposi\u00e7\u00e3o especial em contr\u00e1rio, a coisa acess\u00f3ria segue a principal.\u201d\n(os grifos s\u00e3o nossos)\nVerifica-se, pois, que a no\u00e7\u00e3o de coisas, ou bens, particularmente aceita pela nossa lei substantiva de modo a encenar uma no\u00e7\u00e3o precisa e justa, \u00e9 \u201cJur\u00eddicame/ite tudo aquilo que constitui ou pode \u00e7gmriririr a\u00e0/ef\u00f2. \u00bf/e.Qu^seja, jormg_a pr\u00f3pria subst\u00e2ncia do direito e da respectiva ci\u00eancicd (Jos\u00e9 Cretella Juniori8). Assim, as coisas quando podem constituir objeto de direitos e obriga\u00e7\u00f5es recebem o nome de bens.\nEvidentemente, no mundo jur\u00eddico privado, as rela\u00e7\u00f5es entre particulares se desenvolvem de modo livre e irrestrito, por\u00e9m nunca contr\u00e1rias \u00e0s determina\u00e7\u00f5es legais. Mas, no mundo jur\u00eddico p\u00fablico, nem sempre h\u00e2 espa\u00e7o para se transitar livremente e de\n\u2022 Bens P\u00fablicos, 'P ed, S\u00e3o Paulo, Livraria Editora Universit\u00e1ria de Direito, 1975, p\u00e1g. 12\n53\nNesse sentido, o conceito de bens p\u00fablicos, ou coisas p\u00fablicas, assume postura diametralmente oposta \u00e0 do direito privado. Enquanto no campo jur\u00eddico privado a coisa \u00e9 \u201ctudo aquilo que pode proporcionar utilidade ao homem, isto \u00e9, um bem econ\u00f4mico de tal modo que se possa exercitar sobre ele a atividade humana, mediante a aquisi\u00e7\u00e3o e a troca\u2019\u2019 (J. Cretella Junior39), no campo jur\u00eddico p\u00fablico tal instituto haver\u00e1 de ser necessariamente analisado e interpretado \u00e0 vista do que est\u00e1 determinado na Carta Magna e na legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia, face o seu conte\u00fado jur\u00eddico ser bastante diferenciado, o que caracteriza a controv\u00e9rsia na sua defini\u00e7\u00e3o.\nO pr\u00f3prio C\u00f3digo Civil determina que:\n\u201cArt. 67 - Os bens de que trata o artigo antecedente s\u00f3 perder\u00e3o a inalienabilidade que lhes \u00e9 peculiar, nos casos e forma que a lei prescrever.\nArt. 68-0 uso comum dos bens p\u00fablicos pode ser gratuito, ou retribuido, conforme as leis da Uni\u00e3o, dos Estados, ou dos Munic\u00edpios a cuja administra\u00e7\u00e3o pertencerem.\u201d\nJos\u00e9 Cretella Junior40 nos ensina que:\n\u201cA defini\u00e7\u00e3o de coisa e bens, suficiente para o campo do direito privado, \u00e9 insuficiente para o campo do direito p\u00fablico, porque este setor do direito lida com bens extra commercium, que n\u00e3o fornecem utilidade econ\u00f4mica, como o mar territorial e as coisas pertencem ao dom\u00ednio militar. Embora coisas, n\u00e3o ficam\n39\tIDEM ob. cit,, 1975, p\u00e1g. 14\n40\tIDEM ob. cit., 1989, p\u00e1g. 555\nnum campo restrito, mas ultrapassam o \u00e2mbito do direito comum das coisas, integrando o campo com que se preocupa o direito administrativo das coisas\u201d\nPor\u00e9m Hely Lopes Meirelles41 nos d\u00e1 a seguinte explica\u00e7\u00e3o:\n\u201cO que a lei civil quer dizer \u00e9 que os bens p\u00fablicos s\u00e3o \u201cinalien\u00e1veis enquanto destinados ao uso comum do povo ou a fins administrativos especiais\u201d, isto \u00e9, enquanto tiverem \u201cafeta\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d, ou seja, \u201cdestina\u00e7\u00e3o p\u00fablica espec\u00edfica\u201d. Exemplificando: uma pra\u00e7a ou um edif\u00edcio p\u00fablico n\u00e3o pode ser alienado enquanto tiver essa destina\u00e7\u00e3o, mas qualquer deles poder\u00e1 ser vendido, doado ou permutado desde o momento em que seja, por lei, desafetado da destina\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria e traspassado para a categoria de \u201cbem dominial\u201d, isto \u00e9, \u201cdo patrim\u00f4nio dispon\u00edvel da Administra\u00e7\u00e3o.\u201d\nE oportuno, nesse passo, salientar a diferen\u00e7a existente entre a cess\u00e3o de direito real de uso de bem p\u00fablico e a aliena\u00e7\u00e3o de bem p\u00fablico. A primeira est\u00e1 caracterizada no Decreto-lei n\u00b0 271, de 1967, a saber:\n\u201cArt. 7o - \u00c9 institu\u00edda a concess\u00e3o de uso de terrenos p\u00fablicos ou particulares, remunerada ou gratuita, por tempo certo ou indeterminado, como direito real resol\u00favel, para fins espec\u00edficos de urbaniza\u00e7\u00e3o, industrializa\u00e7\u00e3o, edifica\u00e7\u00e3o, cultivo de terra ou outra utiliza\u00e7\u00e3o de interesse social.\u201d\nVerifica-se, pois, que tal instituto \u00e9 unicamente aplic\u00e1vel a im\u00f3veis do tipo terreno. Como est\u00e1 claramente especificado \u00e9 direito real resol\u00favel, pois sua utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 por tempo certo ou determinado, logo n\u00e3o duradouro.\nRicardo Cesar Pereira Lira42, discorrendo sobre o tema, leciona:\n\u2022\t41 IDEM ob. cit, 1997, p\u00e1g. 450\n\u2022\t42 O Moderno Direito de Superficie, Revista de Direito da Procuradoria Geral do Estado do Rio de Janeiro,\n35:3-98, p\u00e1g. 62\n\t\u201cPonha-se em tela agora a figura da concess\u00e3o de uso de terrenos p\u00fablicos ou particulares, hoje, ali\u00e1s, expressamente prevista em nosso ordenamento. Impende notar que a concess\u00e3o de direito real de uso, outorgada por pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico ou particular, n\u00e3o se confunde com o direito de superficie. Os princ\u00edpios gerais conduzem necessariamente a essa conclus\u00e3o. Basta considerar que n\u00e3o ocorre, na esp\u00e9cie tratada, a suspens\u00e3o do princ\u00edpio da superficie solo cedit^ n\u00e3o se verifica o amortecimento do princ\u00edpio da acess\u00e3o. Ainda que se pudesse admitir que, no caso se criaria uma propriedade separada do concession\u00e1rio relativamente ao quid novum incorporado ao solo, n\u00e3o se teria uma propriedade separada superfici\u00e2r\u00eda. Direito real de uso e direito real de superf\u00edcie s\u00e3o categorias diversas de direitos reais limitados, cada uma com sua carga conceptual espec\u00edfica.\u201d\nQuanto a aliena\u00e7\u00e3o de bens p\u00fablicos \u00e9 imperioso salientar que o C\u00f3digo Civil prescreve, no artigo 67, que somente poder\u00e1 ocorrer \u201cnos casos e na forma que a lei prescrever\u201d (sic). Note-se, destarte, que o Administrador P\u00fablico s\u00f3 poder\u00e1 alienar bem p\u00fablico amparado por lei espec\u00edfica, n\u00e3o bastante, para tanto, que haja interesse p\u00fablico presente.\nNos socprremos novamente do esc\u00f3lio de Jos\u00e9 Cretella J\u00fanior43 para entender definitivamente as diferen\u00e7as entre os bens privados e os p\u00fablicos, nos seguintes\ntermos:\t-\n\t\u201cNem a afeta\u00e7\u00e3o ou destino, nem os \u00f4nus que sobre eles recaem, portanto, s\u00e3o tra\u00e7os suficientes para caracterizar os bens p\u00fablicos, coisas materiais ou imateriais, ou mesmo presta\u00e7\u00f5es, que integram a dominialidade p\u00fablica, porque o regime\n43 IDEM ob. cit\u201e 1975, p\u00e1g. 19\njur\u00eddico p\u00fablico a que est\u00e3o sujeitos, os principios informativos que lhes d\u00e3o as diretrizes retiram aqueles bens da \u00e1rea civil\u00edstica, projetando-os no campo do direito administrativo, matizando-os com tra\u00e7os indel\u00e9veis.\u201d\nH\u00e1 ineg\u00e1vel diferen\u00e7a entre os bens afetados e os desafetados. Vejamos o que diz Vellegas Basavilbaso44:\n\u201cAfeta\u00e7\u00e3o \u00e1 Administra\u00e7\u00e3o ou \u00e0 coletividade - eis outro tra\u00e7o da dominialidade p\u00fablica. De fato, ao passo que os bens privados ou particulares t\u00eam uso restrito, os bens do dominio p\u00fablico ou s\u00e3o destinados a todos ou \u00e0 pr\u00f3pria Administra\u00e7\u00e3o, porque a afeta\u00e7\u00e3o ao uso direto (uti singidi) ou ao uso indireto (pti universi) \u00e9 um dos sinais espec\u00edficos da \u201cdominialidade\u201d p\u00fablica. A afeta\u00e7\u00e3o ao uso indireto ou ao servi\u00e7o p\u00fablico reveste o bem da condi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de p\u00fablico, enquanto dura a respectiva afeta\u00e7\u00e3o?5\nEm geral, a aliena\u00e7\u00e3o de bens p\u00fablicos se opera com base na Lei n\u00b0 8,666, de 1993, in verbis:\n\u201cArt. 17 - A aliena\u00e7\u00e3o de bens da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica ...:\nI - quando im\u00f3vel ,.. depender\u00e1 de avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e de licita\u00e7\u00e3o na modalidade de concor\u00eancia ...\u201d\nMas, em se tratando de bens p\u00fablicos da Uni\u00e3o, a mat\u00e9ria est\u00e1 suplementarmente regulada na Lei n\u00b0 9.636, de 1998, a saber:\n\u2022\tDerecho Administrativo, vol. IV, 23 parte. 1952, p\u00e1g. 110, apud ]<3s\u00e9 Cretella Junor, Bens P\u00fablicos, ob. cit.\np\u00e1gs. 29/30\nw\n\u201cArt. 23 - A aliena\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis da Uni\u00e3o depender\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o, mediante ato do Presidente da Rep\u00fablica ...\u201d\nArt. 24 - A venda de im\u00f3veis da Uni\u00e3o ser\u00e1 feita mediante concorr\u00eancia ou leil\u00e3o p\u00fablico...\u201d\nAssim, fica patente que a aliena\u00e7\u00e3o de bem im\u00f3vel p\u00fablico a particulares \u00e9 uma realidade corp\u00f3rea, devendo formalizar-se por instrumentos que atendam aos requisitos exigidos pela legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel.\nE os recursos minerais - pergunta-se ~ estar\u00e3o sujeitos \u00e0s condicionantes acima expostas? A resposta a esta quest\u00e3o tentaremos demonstrar na se\u00e7\u00e3o adiante.\nSe\u00e7\u00e3o IV\nOs Recursos Minerais\nComo j\u00e1 dissemos, at\u00e9 &amp; promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1934, o subsolo era bem acess\u00f3rio ao solo, nos precisos e claros termos do C\u00f3digo Civil de 1916, que se baseava, por sua vez, na Carta Magna de 1891.\nA partir da\u00ed foi implantada a divis\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-jur\u00eddica da propriedade do solo e da do subsolo, isto porque, o subsolo, quando representado por recursos minerais, passou a ser separado e oposto ao do solo. Em outras palavras, o solo e subsolo est\u00e3o jur\u00eddica e irremediavelmente separados quando, neste \u00faltimo, existir a ocorr\u00eancia dos recursos mineras.\nCom a promulga\u00e7\u00e3o do Estatuto de 1988, os recursos minerais, que jazem nas entranhas da terra, foram elevados \u00e0 categoria de bem patrimonial da Uni\u00e3o Federal.\nPor\u00e9m, enquanto a exist\u00eancia de recursos minerais n\u00e3o \u00e9 do conhecimento humano, nenhum significado jur\u00eddico possuem, porque n\u00e3o h\u00e1 a possibilidade de serem explorados ou aproveitados em prol da coletividade. Enquanto desconhecidos, s\u00e3o tratados como se fossem bens integrantes do solo, nada significando a separa\u00e7\u00e3o do solo e do subsolo,\nMas, os recursos minerais ensejam uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o jur\u00eddica quando descobertos e lavrados, cabendo ao inventor dessa realidade uma recompensa, pelo emprego do seu trabalho e recursos na busca e extra\u00e7\u00e3o desses bens.\nEntretanto, a atual Carta Pol\u00edtica assegura ao propriet\u00e1rio do solo uma participa\u00e7\u00e3o nos resultados da lavra, ex v\u00ed \u00a7 2o do art, 176. Verifica-se, portanto, que a f\u00f3rmula definida pelos nossos Constituintes, para remunerar o propriet\u00e1rio do solo, foi atrav\u00e9s do instituto da participa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o. E por que?\nA percep\u00e7\u00e3o desse direito .somente ocorrer\u00e1 quando se materializar o fato gerador, ou seja a extra\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio. Em n\u00e3o havendo o fato gerador, que \u00e9 uma f\u00f3rmula exata, n\u00e3o poder\u00e1 o propriet\u00e1rio do solo reivindicar tal participa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o existepjresikgdodajawa.\t.\nPor isso, entendemos que essa participa\u00e7\u00e3o \u00e9 devida por for\u00e7a do encargo que o propriet\u00e1rio do solo \u00e9 obrigado a suportar durante os trabalhos de lavra. Na verdade, \u00e9 uma renda a que ter\u00e1 direito o propriet\u00e1rio do solo, por sua participa\u00e7\u00e3o indireta no desenvolvimento e aproveitamento mina (jazida em lavra), durante o tempo em que suas terras suportarem os \u00f4nus dos trabalhos de lavra.\nE coube ao artigo 11, letra \u201cb\u201d, do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o dar a dimens\u00e3o exata do valor dessa participa\u00e7\u00e3o, que curiosamente equivalente a 50% (cinq\u00fcenta por cento) do valor devido, pelo concession\u00e1rio, a t\u00edtulo de CEEM.\nPassemos agora a analisar detidamente os recursos minerais. Caber\u00e1 \u00e0 Uni\u00e3o Federal, titular dos recursos minerais, facilitar que sejam investigados os dep\u00f3sitos minerais no territ\u00f3rio nacional, para que haja um invent\u00e1rio mineral atualizado e consistente e afinal sejam os recursos minerais extra\u00eddos e aproveitados em prol da coletividade. Essas s\u00e3o algumas das raz\u00f5es pr\u00e1ticas porque entendemos que os recursos minerais foram rotulados como de. titularidade da Uni\u00e3o Federal.\nReza o artigo 176 do Estatuto Pol\u00edtico que \u201cAs jazidas, em lavra ou n\u00e3o, e os demais recursos minerais ... constituem propriedade distinta da do solo...e pertencerp\u00e0 Uni\u00e3o \u201d, O termo jazida tem sua defini\u00e7\u00e3o estabelecida no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, in verbis:\n\u201cAri. 4o - Considera-se jazida toda massa individualizada de subst\u00e2ncia mineral ou f\u00f3ssil, aflorando \u00e0 superf\u00edcie ou existente no interior da terra, e que tenha valor econ\u00f4mico ...\u201d\nNa verdade, essa defini\u00e7\u00e3o legai encerra uma caracter\u00edstica peculiar, pois condiciona, literalmente, que a subst\u00e2ncia mineral ter\u00e1 que ter valor econ\u00f4mico. Enquanto inertes no solo as subst\u00e2ncias (recursos) minerais n\u00e3o adquirem valor econ\u00f4mico. Uma vez atingido tal condi\u00e7\u00e3o os recursos minerais ser\u00e3o qualificados como \u201cjazida\u201d, que, para efeito do artigo 84 do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, \u00e9 considerada bem im\u00f3vel.\nPor outro lado, a determina\u00e7\u00e3o constitucional disposta na express\u00e3o acima \u201cem lavra ou n\u00e3o\u201d est\u00e1 prevista no artigo 4 o (in fine) do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, in verbis:\n\u201c... e mina a jazida em lavra, ainda que suspensa,\u201d\nVerifica-se, destarte, que a mina \u00e9 a jazida em lavra, ainda que suspensos os seus trabalhos. Segundo Att\u00edlio Vivacqua45, a jazida e a mina s\u00e3o \u2019\u2019\"diferenciadas atrav\u00e9s do crit\u00e9rio de, -utiliza\u00e7\u00e3o industrial'\u2019, Para melhor conhecimento do conte\u00fado jur\u00eddico da palavra lavra, o pr\u00f3prio C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o a conceitua da seguinte forma:\n\u201cArt. 36 - Entende-se por lavra o conjunto de opera\u00e7\u00f5es coordenadas objetivando o aproveitamento industrial da jazida, desde a extra\u00e7\u00e3o das substancias minerais \u00fateis que contiver, at\u00e9 o benef\u00edciamento das mesmas.\u201d (grifamos)\nDonde se conclu\u00ed, que (i) o conceito de jazida na verdade se constitui da atribui\u00e7\u00e3o de valor econ\u00f4mico a uma massa de recursos minerais e que (ii) a lavra \u00e9 a forma de como se aproveitam os recursos minerais desde a extra\u00e7\u00e3o at\u00e9 o seu benef\u00edciamento.\nNo que tange aos recursos minerais vamos encontrar no artigo 3\u00b0 do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o uma indica\u00e7\u00e3o precisa de sua conceitua\u00e7\u00e3o, in verbis:\n\u201cArt. 3o - Este C\u00f3digo regula:\nI ~ os direitos sobre as massas individualizadas de substancias minerais ou f\u00f3sseis encontradas na superficie ou no interior da terra, formando os recursos minerais do Pa\u00eds;\u201d (os grifos s\u00e3o nossos)\nNovamente utilizamos o magisterio de Att\u00edlio Vivacqua46 de que:\n\u2022\t45 A Aw\u00ed\u00ed Pol\u00edtica do Subsolo, Rio de Janeiro, Editora Panamericana, .1942, p\u00e1g. 558\n\u2022\t46 Ob. cit. p\u00e1g. 1\n\u201co problema .dos recursos, minerais, cujas .fontes de\u25a0 produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de desigualmente distribuidas pela Natureza, s\u00e3o exaur\u00edveis e irrestauraveis, figura na rategoria..dos...problemas..yjtajs.das.na\u00e7\u00f5es/\u2019 (grifamos)\nLuiz Augusto Milani Martins47 nos ensina que:\n\u201c\u00c9 uma quest\u00e3o de sorte que um pa\u00eds ou regi\u00e3o se encontre de posse dos recursos f\u00edsicos de que necessita, pois os recursos s\u00e3o distribu\u00eddos de acordo com os processos geol\u00f3gicos e n\u00e3o de acordo com as fronteiras pol\u00edticas.\nNo come\u00e7o deste s\u00e9culo, grande parte da riqueza das na\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias provinha de suas colonias, das quais eram expropriados todos os tipos de recursos. Com o desenvolvimento de movimentos anticolonianistas, esses imp\u00e9rios europeus sofreram completa destrui\u00e7\u00e3o e o controle dos recursos passou para os Estados rec\u00e9m-emergentes,\nEmbora tanto as na\u00e7\u00f5es desenvolvidas como as subdesenvolvidas tenham os mesmos objetivos b\u00e1sicos - promover o crescimento econ\u00f4mico regional e nacional, assegurar divisas atrav\u00e9s da exporta\u00e7\u00e3o de recursos e manter a seguran\u00e7a nacional - \u00e9 claro que a \u00eanfase colocada em cada um desses objetivos varia amplamente, levando a conflitos de interesses entre produtor e consumidor.\nH\u00e1 muito pouca coisa que um governo pode fazer por vias legais para manter controle sobre recursos situados em outros pa\u00edses; mas em todos os pa\u00edses a legisla\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ma\u00eds fundamental est\u00e1 centrada na propriedade da terra e, por extens\u00e3o, dos recursos f\u00edsicos sob ela.\u201d\n47 &amp;\tF\u00edsicos da Terra, Campinas, Editora da Unicamp, 1994, p\u00e1g. 95, tradu\u00e7\u00e3o The Eartlh \u2019s\nPhysical Resources - Block I, Geoff Brawn, com autoriza\u00e7\u00e3o The Open University Educational Enterprises Ltd.\nEnquanto os recursos minerais estiverem presos e integrados ao subsolo, formam parte integrante do bem dominial. Uma vez separados, pela extra\u00e7\u00e3o regular, diferem da jazida por desacess\u00e3o (separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica) e passam a integrar o patrim\u00f4nio do concession\u00e1rio legalmente habilitado a extra\u00ed-los, que os apropria por for\u00e7a de seu trabalho,\nA no\u00e7\u00e3o de fruto n\u00e3o retira o conte\u00fado de dom\u00ednio pertencente ao propriet\u00e1rio, salvo se por motivo jur\u00eddico, especial, houverem de caber a outrem (528, CC). Ta! conceito parece incompat\u00edvel com o resultado da lavra das jazidas, isto porque o produto da coisa lavrada \u00e9 totalmente destru\u00eddo, e, por consequ\u00eancia, ocorre a diminui\u00e7\u00e3o gradual e cont\u00ednua dos recursos (bem) minerais, sem a menor possibilidade de tomar a existir novamente.\nE o que \u00e9 mais significativo, a Uni\u00e3o perde, em favor do concession\u00e1rio, a titularidade desse bem (produto mineral), ou cede esse patrim\u00f4nio, em face do conte\u00fado constitucional (art 176 in fin\u00e9) que estabelece: \"... garantida ao concession\u00e1rio a propriedade do produto da lavra\u201d.\nVerifica-se, pois, que no exato momento da extra\u00e7\u00e3o dos recursos minerais da jazida opera-se, erga omnis, a desafeta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico federal em favor do concession\u00e1rio. E essa regra \u00e9 constitucional, cabendo ao C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, como lei estrutural, assegurar ao concession\u00e1rio esse privil\u00e9gio.\nAssim, podemos afirmar, com exatid\u00e3o, em resposta \u00e0 quest\u00e3o formulada na Se\u00e7\u00e3o anterior, que o concession\u00e1rio adquire a propriedade do produto da lavra pelo aproveitamento econ\u00f4mico dos recursos minerais, por for\u00e7a de mandamento constitucional e n\u00e3o por ato de aliena\u00e7\u00e3o de bem p\u00fablico da Uni\u00e3o, que \u00e9 regulado na legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional j\u00e1 mencionada.\nCap\u00edtulo II\nAS ESP\u00c9CIES DE TRIBUTOS\nSe\u00e7\u00e3o I\nOs Impostos\nAl\u00e9m de financiar as atividades do governo, a tributa\u00e7\u00e3o cumpre importante papel como instrumento de pol\u00edtica econ\u00f4mica, visto que as suas caracter\u00edsticas, em termos de natureza, magnitude e abrang\u00eancia, podem ser utilizadas para estimular ou desestimular o comportamento de setores em uma economia.\nE a melhor forma de apoiar uma atividade produtiva \u00e9 manter sempre uma taxa de atratividade para que o investidor possa avaliar os riscos e assim quantificar se a atividade dar\u00e1 lucro, ou preju\u00edzo. Por isso, a escolha do empreendimento exigir\u00e1 uma criteriosa avalia\u00e7\u00e3o, levando-se em conta as vantagens comparativas existentes.\nNo caso de um empreendimento de minera\u00e7\u00e3o, se a tributa\u00e7\u00e3o for elevada, a identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades de neg\u00f3cio ser\u00e1 mais seletiva, pois o investidor somente se interessar\u00e1 por aqueles dep\u00f3sitos minerais excepcionais, inclusive aqueles tidos como de classe Internacional, para compensar o baixo retorno do capital empregado vis-\u00e0-vis \u00e0 carga tribut\u00e1ria.\nAliado ao fator da seletividade, o investimento em minera\u00e7\u00e3o \u00e9 canalizado, na maioria das vezes, para locais distantes e fora dos centros urbanos, visto que a atividade de minera\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser desenvolvida onde est\u00e1 localizado o recurso mineral. \u00c9 o que se convencionou chamar de rigidez locacional.\nNo passado, o setor mineral recebeu tratamento especial no que pertine a tributa\u00e7\u00e3o sobre a extra\u00e7\u00e3o e o consumo de minerais no Pa\u00eds. A exa\u00e7\u00e3o, tipificada como Imposto \u00danico sobre Minerais (IUM), era de compet\u00eancia exclusiva da Uni\u00e3o Federal, cuja norma instituidora foi a Lei n\u00b0 4.425, de 1964, posteriormente revogada, cedendo lugar ao Decreto-lei n\u00b0 1.038, de 1969, que foi regulamentado pelo Decreto n\u00b0 66.694, de 1970.\nEmbora fosse um tributo, do tipo imposto, com al\u00edquotas ad valorem elevadas, o fato gerador da exa\u00e7\u00e3o se verificava na sa\u00edda efetiva do min\u00e9rio da \u00e1rea de concess\u00e3o, da\u00ed dizer-se que o IUM era inerente \u00e0 jazida mineral, pois incidia verticalmente sobre a remo\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio da \u00e1rea de lavra, fosse para as transa\u00e7\u00f5es internas ou externas.\nO IUM, como o pr\u00f3prio nome indicava, era \u00fanico sobre os bens minerais e exclu\u00eda qualquer outro tributo, que se pretendesse lan\u00e7ar, visto que os recursos minerais n\u00e3o eram titulados como de propriedade da Uni\u00e3o, mas da Na\u00e7\u00e3o, cabendo a quem obtivesse a concess\u00e3o de lavra o direito sobre os mesmos. Uma vez pago o IUM, o concession\u00e1rio poderia dispor do min\u00e9rio como bem lhe aprouvesse, sem correr o risco da incid\u00eancia d\u00a9 qualquer outro tributo, salvo se o min\u00e9rio fosse industrializado, quando ent\u00e3o incidiam o IPI (imposto sobre produto industrializado) e o ICM (imposto sobre comercializa\u00e7\u00e3o de mercadorias).\nDo ponto de vista tribut\u00e1rio, o IUM tinha s\u00f3 um sujeito ativo, que era a Uni\u00e3o Federa], e um sujeito passivo, que era o concession\u00e1rio. Curioso notar \u00e9 que, do produto arrecadado, a Uni\u00e3o somente ficava com 10% (dez por cento) do IUM e era obrigada a repassar 70% (setenta por cento) para os Estados e 20% (vinte por cento) para os Munic\u00edpios, onde se localizava a jazida.\na atratividade do IUM residia na vincula\u00e7\u00e3o dos 70% da arrecada\u00e7\u00e3o que cabiam ao Estado a aplica\u00e7\u00f5es relacionadas com a minera\u00e7\u00e3o.\nTinham, dessa forma, uma fonte garantida de receita que lhes permitiu crescer e manter-se sem a necessidade de comprova\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos originados do imposto e de adeq\u00fca\u00e7\u00e3o dos programas desenvolvidos \u00e0s necessidades e prioridades do Estado, Essa vincula\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o interessava aos governos estaduais. Ela retirava autonomia na aplica\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o obtida, tendo havido casos de Estados que deram outra destina\u00e7\u00e3o a sua quota do IUM. A pr\u00f3pria fiscaliza\u00e7\u00e3o do IUM era deficiente, pois, embora o imposto fosse federal, cabia \u00e0 Uni\u00e3o apenas 10% do total arrecadado, o que era insignificante no total de suas retiradas. Para o Estado, a vincula\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do IUM .reduzia o interesse na sua fiscaliza\u00e7\u00e3o pelas Secretarias de Fazenda pois os valores obtidos n\u00e3o se ajustavam \u00e0s demais receitas dispon\u00edveis. Al\u00e9m disso, havia necessidade de manuten\u00e7\u00e3o de um sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o individualizado por conta das diferen\u00e7as entre o IUM e o ICM, principal imposto estadual. Nesse confronto de interesses entre os setores ligados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e os demais segmentos da sociedade, prevaleceu o ponto de vista de que a minera\u00e7\u00e3o deveria receber o mesmo tratamento dado \u00e0s demais atividades econ\u00f4micas.\u201d\n\u2022\t4S! Aplica\u00e7\u00e3o do Conceito de Renda Econ\u00f4mica na Tributa\u00e7\u00e3o da Minera\u00e7\u00e3o no Brasil, Tese de Doutorado\napresentada \u00e0 Universidade da Para\u00edba, Campina Grande, 1992, p\u00e1g. 59\nCom a promulga\u00e7\u00e3o da Carta Magna de 1938, o IUM foi extinto do nosso ordenamento jur\u00eddico. A partir de ent\u00e3o, as opera\u00e7\u00f5es com minerais passaram a ser tributadas pelo ICMS (Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Relativas \u00e0 Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e sobre a Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Transporte Interestadual e Intermunicipal, e de Comunica\u00e7\u00f5es), que \u00e9 um imposto de compet\u00eancia exclusiva dos Estadas e do Distrito Federal, tipificado inicialmente no artigo 155,1, 2>, da Magna Carta, e agora no artigo 155, II, por for\u00e7a da Emenda Constitucional n\u00b0 3, de 1993.\nAo contr\u00e1rio do que ocorria com o IUM - que incidia uma \u00fanica vez sobre a extra\u00e7\u00e3o e sa\u00edda do min\u00e9rio da jazida - o valor do ICMS j\u00e1 est\u00e1 inclu\u00eddo (embutido) no pre\u00e7o de venda do min\u00e9rio, por isso que o mesmo \u00e9 compens\u00e1vel e n\u00e3o cumulativo (\u00a7 2o, inciso I, do art. 155 da Carta), sendo que a sua incid\u00eancia ocorre no momento da sa\u00edda (circula\u00e7\u00e3o) do min\u00e9rio do estabelecimento vendedor.\nDa mesma forma que existia, no regime constitucional anterior, o impedimento da incid\u00eancia de qualquer outro tributo sobre a extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio, a Carta Pol\u00edtica de 1988 manteve a n\u00e3o incid\u00eancia de qualquer outro tributo sobre as \u201copera\u00e7\u00f5es relativas ... a minerais do .Pais\u201d, conforme se colhe no \u00a7 3o do artigo 155 da Carta, que foi mantida pela Emenda Constitucional n\u00b0 3, de 1993, in verbis:\n\u201cArt. 155 - (omissis)\n\u00a7 3o - \u00c0 exce\u00e7\u00e3o dos impostos de que tratam o inciso II do caput deste artigo e o art. 153, I e II, nenhum outro tributa poder\u00e1 incidir sobre opera\u00e7\u00f5es relativas a energia el\u00e9trica, servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es, derivados de petr\u00f3leo, combust\u00edveis e minerais do Pa\u00eds.\u201d (os grifos s\u00e3o nossos)\nVerifica-se, pois, que a inten\u00e7\u00e3o dos Constituintes foi excepcionar a incid\u00eancia de qualquer exa\u00e7\u00e3o \u00e0s opera\u00e7\u00f5es relativas a minerais. O termo opera\u00e7\u00f5es dever\u00e1 ser\ninterpretado de forma ampla, face n\u00e3o ter sido especificada, pelos nossos Constituintes, qualquer restri\u00e7\u00e3o com a imposi\u00e7\u00e3o dessa regra, que \u00e9 uma exce\u00e7\u00e3o.\nLogo, se \u00e9 uma exce\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser entendida e interpretada da forma correta, pois as opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o relativas a minerais. Estes necessitam estar na condi\u00e7\u00e3o de bens ou produtos, para que possam estar sujeitos \u00e0 incid\u00eancia do ICMS, que \u00e9 um imposto de compet\u00eancia estadual.\nNote-se, destarte, que as atividades extrativas encerram uma atividade espec\u00edfica atribu\u00edda, pela Constitui\u00e7\u00e3o (CF, 176, \u00a7 1\u00b0), somente ao concession\u00e1rio legalmente habilitado, que ter\u00e1 de jure o privil\u00e9gio de pesquisar e lavrar uma jazida mineral.\nNeste contexto, \u00e9 imperioso distinguir alguns pontos b\u00e1sicos inseridos na atual Carta Magna, em confronto com o sistema anterior. O primeiro \u00e9 relativo ao \u00a7 Io do artigo 20, que instituiu a CFEM; o segundo \u00e9 quanto ao \u00a7 3o do artigo 155, que excepciona a incid\u00eancia de qualquer tributo sobre as opera\u00e7\u00f5es com minerais; e o terceiro refere-se aos artigos 20, IX, e 176 que fixam que os recursos minerais s\u00e3o propriedades da Uni\u00e3o e o produto da lavra pertence ao concession\u00e1rio.\t\u25a0\nA CFEM \u00e9 devida sobre a explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais, ex vi \u00a7 r do artigo 20. Enquanto o min\u00e9rio estiver contido na jazida {m si tu), permanece ele como bem, im\u00f3vel (artigo 84 do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o) e pertencente \u00e0 Uni\u00e3o Federal (art. 20, IX, c/c art. 176), na qualidade de bem p\u00fablico.\nNo exato momento em que o min\u00e9rio \u00e9 retirado da jazida, incidem tr\u00eas fatos jur\u00eddicos important\u00edssimos:\n\u2022 primeiro, traduz-se na desacess\u00e3o do recurso mineral da jazida pela explora\u00e7\u00e3o e na transfer\u00eancia irrevog\u00e1vel da propriedade desse bem mineral ao concession\u00e1rio, que adquire o status constitucional (176) de produto da lavra;\n\u2022\tsegundo, diz respeito ao nascimento do direito que os Estados, o Distrito Federal, os Munic\u00edpios e os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o ter\u00e3o quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais, ou uma compensa\u00e7\u00e3o por essa explora\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tterceiro, \u00e9 a incid\u00eancia da tributa\u00e7\u00e3o do ICMS da\u00ed para frente, conforme previsto no inciso II do artigo 155 da Carta Magna, ou seja toda opera\u00e7\u00e3o que vier a se consumar com este produto minerai ser\u00e1 da compet\u00eancia exclusiva do Estado,\nVisto desse \u00e2ngulo, h\u00e1 uma \u00e1rea onde gravitam as sutis diferen\u00e7as entre os recursos minerais e os produtos.minerais.\nApesar das condi\u00e7\u00f5es acima expostas, alguns doutrinadores t\u00eam assentado que a CFEM \u00e9 na verdade um tributo, do tipo imposto, Um desses defensores \u00e9 Alberto Xavier49 que asseverai\nw ... a figura jur\u00eddica em causa vem j\u00e1 desenhada no pr\u00f3prio \u00a7 1\u2019 do artigo 20 como um verdadeiro imposto, vez que se trata de \u201ctributo cuja obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria tem por fato gerador uma situa\u00e7\u00e3o independente de qualquer atividade estatal espec\u00edfica, relativa ao contribuinte (C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional, artigo 16).\nQue se trata de tributo, vi-mo-lo j\u00e1; trata-se, repetimos, de presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria compuls\u00f3ria, que n\u00e3o constitui san\u00e7\u00e3o de ato il\u00edcito, institu\u00edda em lei e cobrada mediante atividade administrativa plenamente vinculada. E que tal tributo independe de qualquer atividade estatal espec\u00edfica relativa ao contribuinte resulta de o seu fundamento n\u00e3o consistir na remunera\u00e7\u00e3o da atividade de pol\u00edcia consistente na concess\u00e3o de lavra, mas sim na explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais, em si mesma considerada, que prescinde em absoluto de uma atividade de\nOb, cit p\u00e1gs. 15/16\nAdministra\u00e7\u00e3o e que \u00e9 manifesta\u00e7\u00e3o de capacidade contributiva perfeitamente adequada \u00e0. institui\u00e7\u00e3o de um imposto.\nConclu\u00edmos assim que a natureza de imposto da presta\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 1\u00b0 do artigo 20 da Constitui\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontrava predeterminada nesse mesmo preceito para qualquer das suas modalidades alternativas, deixada \u00e0 escolha da lei federal -a participa\u00e7\u00e3o nos resultados da explora\u00e7\u00e3o ou a compensa\u00e7\u00e3o financeira.\nO C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional (CTN), institu\u00eddo pela Lei n\u00b0 5.172, de 1966, \u00e9 enf\u00e1tico ao prescrever que:\n\u201cArt. 3\u00b0 - Tributo \u00e9 toda presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria compuls\u00f3ria, em moeda ou cujo valor nela se possa expressar, que n\u00e3o- constitua san\u00e7\u00e3o de ato il\u00edcito, institu\u00edda em lei e cobrada mediante atividade administrativa plenamente vinculada.\nArt. 4o - A natureza jur\u00eddica espec\u00edfica do tributo \u00e9 determinada pelo fato gerador da respectiva obriga\u00e7\u00e3o, sendo irrelevante para qualific\u00e1-la: I - a denomina\u00e7\u00e3o e demais caracter\u00edsticas formais adotadas pela lei; II - a destina\u00e7\u00e3o legai do produto da. sua arrecada\u00e7\u00e3o.\u201d (grifos nossos)\nAliomar Baleeiro50, do alto de sua sabedoria, fez a seguinte ressalva:\n\u201cO CTN adotou a teoria segundo a qual os tributos se caracterizam pelo car\u00e1ter compuls\u00f3rio, e, para distingui-los das multas e penalidades inseriu a cl\u00e1usula que n\u00e3&amp; constitua san\u00e7\u00e3o de alo il\u00edcito\u201d\n\u2022\t50 Direito Tribut\u00e1rio Brasileiro, 5a ed., Rio de Janeiro, Forense, 1973, p\u00e1g. 66\n70\nDeste posionamento legal, claro fica que a natureza jur\u00eddica do tributo tem como elemento delimitador a presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, que por sua vez tem que ser compuls\u00f3ria, visto que o Estado, na qualidade de sujeito ativo, exerce o seu poder imperial de coa\u00e7\u00e3o sobre o contribuinte, sujeito passivo, a pagar a exa\u00e7\u00e3o correspondente, desde que a mesma n\u00e3o constitua san\u00e7\u00e3o de ato il\u00edcito, sendo que o mais importante \u00e9 que a exa\u00e7\u00e3o seja (i) instituida por lei, em homenagem ao princ\u00edpio da legalidade, e (ii) cobrada mediante atividade administrativa plenamente vinculada, ou seja dever\u00e1 a receita ser destinada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das atividades p\u00fablicas.\nA CFEM \u00e9 uma presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria compuls\u00f3ria, porque adv\u00e9m de um comando constitucional que determinou fosse ela institu\u00edda por lei, logo n\u00e3o constitui san\u00e7\u00e3o de ato il\u00edcito.\nNo que pertine a tese que defende ser ela cobrada mediante atividade administrativa plenamente vinculada (art. 3o do CTN) e o f\u00e0to gerador independer de qualquer atividade estatal especifica (art. 16 do CTN), cabe fazer uma breve explana\u00e7\u00e3o a esse respeito.\nPelo que se verifica, o concession\u00e1rio, ao extrair o recurso mineral, que \u00e9 um bem da Uni\u00e3o Federal, estar\u00e1 na verdade se apropriando legalmente deste bem e nada mais razo\u00e1vel que pague um pre\u00e7o. Este fato por si s\u00f3 descaracteriza a natureza tribut\u00e1ria (receita derivada) e fortalece o entendimento de que se trata de uma receita origin\u00e1ria, resultante do aproveitamento de um bem p\u00fablico.\nAo promover o aproveitamento do bem p\u00fablico, recurso mineral, pela desacess\u00e3o do mesmo da jazida, o concession\u00e1rio o transforma em produto mineral cuja, opera\u00e7\u00e3o estar\u00e1 sujeita, a partir da\u00ed, \u00e0 exa\u00e7\u00e3o incidente e regulada pela legisla\u00e7\u00e3o do ICMS, que \u00e9 estadual, cuja atividade plenamente vinculada estar\u00e1 administrativamente adstrita \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com minerais, conforme manda ali\u00e1s a Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nEntendemos, entretanto, que a simples separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica do recurso mineral do subsolo n\u00e3o assegura ao concession\u00e1rio a propriedade sobre o mesmo. Para tanto necessitar\u00e1 ele pagar um pre\u00e7o por este recurso mineral, visto que o caput do artigo 176, infine^ n\u00e3o poder\u00e1 ser interpretado isoladamente.\nN\u00e3o \u00e9 fact\u00edvel, ou razo\u00e1vel, aceitar que o concession\u00e1rio se tome titular do recurso mineral de forma gratuita. No caso haveria, no m\u00ednimo, um enriquecimento sem causa do concession\u00e1rio, de um lado, e o empobrecimento dos entes federados do outro, o que n\u00e3o se pode admitir.\nPor isso, os Constituintes de 1988 estabeleceram que a Uni\u00e3o, e os demais entes federados, teriam assegurado uma participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais ou uma compensa\u00e7\u00e3o por essa explora\u00e7\u00e3o, visto que a perda dessa propriedade \u00e9 irrevers\u00edvel em favor do concession\u00e1rio, por isso foi institu\u00edda a CFEM.\nNeste caso, a atividade administrativa plenamente vinculada est\u00e1 ligada \u00e0quela determina\u00e7\u00e3o constitucional que assegura ao concession\u00e1rio a propriedade do produto da lavra desde que ele tenha obtido a autoriza\u00e7\u00e3o e a concess\u00e3o da Uni\u00e3o, que \u00e9 a titular do recurso mineral e tenha pago a CFEM. A partir do momento que o concession\u00e1rio se tome dono do produto da lavra * pela desafeta\u00e7\u00e3o constitucional do bem da Uni\u00e3o - \u00e9 que a atividade vinculada estabelecida no CTN (art. 3o) se consolida nas opera\u00e7\u00f5es com os produtos minerais, cuja, compet\u00eancia exclusiva \u00e9 dos Estadas, jamais da Uni\u00e3o e muito menos dos Munic\u00edpios, visto que no caso a receita ~ auferida autonomamente por cada ende federado (art. 8\u00b0 da Lei nQ 7.990, de 1989) - n\u00e3o se destina \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades p\u00fablicas.\nEm outro ponto, Alberto Xavier51 declara que:\n\u2022\t51 Ob. c\u00edL p\u00e1gs. 19/20\n\u201cImporta agora examinar como conciliar a natureza tribut\u00e1ria (e mais espec\u00edficamente de imposto) da figura prevista no \u00a7 Io do artigo 20 da Constitui\u00e7\u00e3o com a regra constante do \u00a7 3o do artigo 155 da Constitui\u00e7\u00e3o ...\nMuito embora a atual Constitui\u00e7\u00e3o tenha abandonado o princ\u00edpio da unicidade (que vigorava na Constitui\u00e7\u00e3o anterior, pela ado\u00e7\u00e3o do imposto \u00fanico sobre minerais) consagrou, no entanto, o principio do exclusivismo, procedendo a uma enumera\u00e7\u00e3o taxativa, um \u201cnumerus clausus\u201d de tributos que podem incidir sobre opera\u00e7\u00f5es relativas a minerais no Pa\u00eds. S\u00e3o eles o ICMSn o imposto sobre Importa\u00e7\u00e3o de produtos estrangeiros e o imposto de exporta\u00e7\u00e3o, para o exterior, de produtos nacionais ou nacionalizados.\nEm face deste dispositivo j\u00e1 se sustentou, entre n\u00f3s, a inconstitucionalidade da Lei n\u00b0 7.990/89, pelo fato de ter criado um verdadeiro imposto, para al\u00e9m da enumera\u00e7\u00e3o taxativa dos \u00fanicos tributos que podem incidir sobre a atividade de minera\u00e7\u00e3o (17 ~ Cfr. William Freire, Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, 1995, 222).\nMuito embora aceitemos as premissas de parte desta opini\u00e3o - a de que a compensa\u00e7\u00e3o financeira \u00e9 um imposto ~ j\u00e1 n\u00e3o aceitamos as conclus\u00f5es que delas se pretendem extrair.\nEm primeiro lugar, porque a configura\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira como imposto j\u00e1 vem delineada no pr\u00f3prio \u00a7 Io do artigo 20 da Constitui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tendo sido inovadoramente constru\u00edda pela Le\u00ed n\u00b0 7.990/89, que se limitou a explicitar os contornos da nova figura constitucional, dentro dos limites, embora amplos, tra\u00e7ados pela Constitui\u00e7\u00e3o. Ora, n\u00e3o podendo existir, a este n\u00edvel, \u201cnormas constitucionais inconstitucionais\u201d, a melhor interpreta\u00e7\u00e3o seria a de que o tributo previsto no \u00a7 r do artigo 20 estaria implicitamente acrescido \u00e0 lista taxativa do \u00a7 3\u00b0 do artigo 155, n\u00e3o tendo o legislador constituinte procedido \u00e0 sua expressa\ninclus\u00e3o, apenas por n\u00e3o ter pretendido tomar posi\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-jur\u00eddico do novo instituto, (grifamos)\nAcresce, por\u00e9m, que o alcance do \u00a7 3o do artigo 155 da Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 em esgotar a lista dos tributos que podem incidir sobre a \u201catividade de minera\u00e7\u00e3o\u201d, como parece sustentar a tese que criticamos, mas t\u00e3o somente dos tributos que podem incidir sobre \u201copera\u00e7\u00f5es relativas a minerais do Pa\u00eds\u201d. Refere-se assim apenas a tributos que tenham por fato gerador atos isolados (como \u00e9 o ICMS, o imposto de importa\u00e7\u00e3o e de exporta\u00e7\u00e3o) e n\u00e3o aos resultados globais ou ao faturamento global da atividade de minera\u00e7\u00e3o (como \u00e9 o caso do imposto de renda, da contribui\u00e7\u00e3o social sobre o lucro l\u00edquido, do Pis/Pasep, do Cofins, etc). Ora, a participa\u00e7\u00e3o nos resultados de explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais ou a sua compensa\u00e7\u00e3o financeira n\u00e3o s\u00e3o tributos sobre- opera\u00e7\u00f5es isoladas, mas sobre um par\u00e2metro global, pelo que n\u00e3o teriam que estar, como n\u00e3o est\u00e3o, submetidos \u00e0 enumera\u00e7\u00e3o taxativa do \u00a7 3o do artigo 155.\nN\u00e3o apoiamos, pois, a tese da inconstitucionalidade da Lei n\u00b0 7.990/89 por pretensa viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio do exclusivismo.\u201d\nConstata-se que Alberto Xavier, apesar de aceitar que a CFEM \u00e9 um imposto, tipificado no \u00a7 T do artigo 20 da Carta, n\u00e3o concorda com- a tese, apoiada no \u00a7 3o do artigo 155 da Constitui\u00e7\u00e3o, de que a CFEM n\u00e3o \u00e9 tributo sobre opera\u00e7\u00f5es isoladas, mas sobre um par\u00e2metro global, pelo que n\u00e3o teria que estar, como. nao est\u00e1, submetida \u00e0 enumera\u00e7\u00e3o t^tjvadoX\u00e2lM\u00e2rt\u00cdaol55.\nAinda, acerca do \u00a7 3o do art. 155, Jo\u00e3o Luiz de Souza Pereira52 teceu alguns coment\u00e1rios interessantes sobre essa perspectiva:\n\u2022\t52 A Incid\u00eancia das Contribui\u00e7\u00f5es para o Pis/Pasep e da Cofins sobre as Opera\u00e7\u00f5es com Minerais no\nPa\u00eds, S\u00e3o Paulo, Revista Dial\u00e9tica de Direito Tribut\u00e1rio n\u00b0 12, p\u00e1gs. 39/40\n\u201cRessalte-se, desde j\u00e1, que o tratamento tribut\u00e1rio dos minerais possui diferen\u00e7as daquele previsto na Constitui\u00e7\u00e3o de 1967/69. Esta \u00faltima previa a incid\u00eancia do IUM, cujas hip\u00f3teses de incid\u00eancia eram taxativamente enunciadas (extra\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e consumo), enquanto que, hoje, todas as opera\u00e7\u00f5es relativas a minerais encontram-se submetidas aos impostos expressamente previstos. Equivale dizer que o constituinte de 1988 pretendeu afastar a incid\u00eancia de quaisquer tributos al\u00e9m dos previstos sobre toda e qualquer opera\u00e7\u00e3o que envolva minerais do Pa\u00eds.\nA melhor interpreta\u00e7\u00e3o da regra constante do art. 155, \u00a7 3o, da Carta Pol\u00edtica \u00e9 trazida pelo pr\u00f3prio legislador constituinte, numa interpreta\u00e7\u00e3o aut\u00eantica. Com efeito, o Deputado Francisco Domelles, autor da emenda ES 31.314-8, que originou o referido dispositivo, apresentou para o mesmo a seguinte justificativa.:\nO projeto de Constitui\u00e7\u00e3o eliminou da compet\u00eancia federal os impostos \u00fanicos (...) A incid\u00eancia de um \u00fanico imposto sobre os referidos produtos \u00e9 da tradi\u00e7\u00e3o brasileira, preocupada com uma pol\u00edtica transparente e simples em campos de fundamental interesse para setores estrat\u00e9gicos da econon\u00faa.\nOra, no momento em que a tributa\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es realizadas com ... minerais do Pa\u00eds \u00e9 transferida da Uni\u00e3o para os Estados, \u00e9 imprescind\u00edvel assegurar a exclusividade da imposi\u00e7\u00e3o estadual, a fim de que a transfer\u00eancia se processe em toda a sua extens\u00e3o, eliminando sobre esses produtos a disputa de receita por outra entidade pol\u00edtica.\u201d (grifamos)\nApesar das considera\u00e7\u00f5es formuladas pelos doutos de que a \u201ccompensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o mineral\u201d \u00e9 um imposto, ousamos discordar desse entendimento, visto que a origem e aplicabilidade da CFEM n\u00e3o se fundamenta sobre as\nop.era\u00e7oes com produtos minerais, cuja exa\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser da compet\u00eancia dos Estados e nunca da Uni\u00e3o. Al\u00e9m do mais, n\u00e3o incide as condicionantes do \u00a7 3o do art. 153 da Carta como abordaremos na Se\u00e7\u00e3o II adiante.\nAt\u00e9 porque o que fundamenta a CFEM n\u00e3o s\u00e3o as opera\u00e7\u00f5es com minerais tipificadas nos artigo 155, II, da Carta, mas a explora\u00e7\u00e3o de um bem da Uni\u00e3o (art. 20, IX, e \u00a7 Io, CF/88), que \u00e9 executada pelo concession\u00e1rio expressamente autorizado pela Uni\u00e3o, ex v\u00ed do artigo 176, \u00a7 Io do Estatuto Constitucional.\nA jurisprud\u00eancia dominante do Tribunal Regional Federal - TRF (Ia e 5a Regi\u00f5es) tem decidido da seguinte forma:\nAC n\u00b0 93.01.22293-0-DF - FRegiao\nTRIBUT\u00c1RIO. COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA PELA EXPLORA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS MINERAIS-CFEM. LEI 7.990,\tDE\t28.12.89,\tART.\t6o.\nCONSTITUCIONALEDADE.\n1\t- A Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em seu art, 20 \u00a7 lc, assegurou aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, uma compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, nos seus territ\u00f3rios,\n2\t- A Lei 7.990, de 1989, cumpriu o mandamento constitucional estabelecido no artigo 20, \u00a7 Io.\n3\t- N\u00e3o h\u00e1, na hip\u00f3tese, que se discutir cumulatividade, pois foi a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o que criou o CFEM.\n4\t~ Inexist\u00eancia de identidade de base de c\u00e1lculo com o ICMS, com o IPI e com as contribui\u00e7\u00f5es sociais.\n5\t- Inocorr\u00eancia de inconstitucionalidade.\n6\t- Apela\u00e7\u00e3o impr\u00f3vida.\nAMSn\u00b0 92.01.31250-4-DF - VRegi\u00e3o\nCONSTITUCIONAL. FINANCEIRO. COMPENSA\u00c7\u00c3O PELA EXPLORA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS MINERAIS, CONSTITUCION ALIDADE.\n1\t-\tA compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o\nde recursos minerais, criada pela Lei n. 7.990, de 1989, com fundamento no art. 20, \u00a7 1\u00b0, da CF/88, \u00e9 receita patrimonial e n\u00e3o tribut\u00e1ria dos estados, Distrito Federal e munic\u00edpios, e a ela n\u00e3o se aplicam os princ\u00edpios constitucionais tribut\u00e1rios. Precedentes desta Corte.\n2\t- Apela\u00e7\u00e3o impr\u00f3vida.\nAC n\u00b0 93.01.28881-8/DF e AC n\u00b0 94.01.28781-3/DF - PRegi\u00e1o\nTRIBUT\u00c1RIO. EXPLORA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS MINERAIS. COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA PELA EXPLORA\u00c7\u00c3O. NATUREZA JUR\u00cdDICA. LEGALIDADE E CONSTITUCIONALIDADE.\n1\t- A compensa\u00e7\u00e3o financeira paga pela\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, prevista na Lei n\u00b0 7.990, de 28/12/89, n\u00e3o \u00e9 ilegal nem inconstitucional. Sua cobran\u00e7a representa apenas o cumprimento de um mandamento constitucional (art. 20, \u00a7 T5).\n2\t- N\u00e3o se trata de receita tribut\u00e1ria, sen\u00e3o de uma receita patrimonial origin\u00e1ria do Estado, como ressarcimento pela explora\u00e7\u00e3o mineral no seu territ\u00f3rio.\n3\t- Improvimento da apela\u00e7\u00e3o.\nAMS n\u00b0 94.01.33936-8 - DF - Ia Regi\u00e3o\nTRIBUT\u00c1RIO. EXPLORA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS MINERAIS. COMPENSA\u00c7\u00c3O. LEIS 7.990/89 E 8.001/90. CONSTITUCIONALIDADE.\n1\t- A Constitui\u00e7\u00e3o remeteu \u00e0 lei ordin\u00e1ria a institui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira, pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, n\u00e3o \u00e0 lei complementar. N\u00e3o caba falar\u00bb se, portanto, em mconstitucionalidade, por impropriedade formal, das Leis 7.990/89 e 8.001/90.\n2\t- A alegada identidade de base de c\u00e1lculo com o ICMS, o PIS e o FINSOCIAL inexiste na esp\u00e9cie. Precedentes da Corte.\n3-\t- Recurso improvido.\nAC n\u00b0 94.01.298505-DF\nDIREITO FINANCEIRO - COMPENSA\u00c7\u00c3O PELA. EXPLORA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS MINERAIS -CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL, ART. 20, \u00a7 U - LEIS 7.990/89 E 8.001/90 - RECEITA PATRIMONIAL E N\u00c3O TRIBUT\u00c1RIA.\n1\t- Os recursos minerais constituem patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o Federal (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 20, inciso IX) e sua explora\u00e7\u00e3o por terceiros depende de autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o federal (art. 176, \u00a7 Io).\n2\t- A compensa\u00e7\u00e3o financeira assegurada pelo \u00a7 Io do art. 20 da Constitui\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais constitui receita patrimonial, e n\u00e3o tribut\u00e1ria, a ela n\u00e3o se aplicando, pois, os princ\u00edpios constitucionais pertinentes aos tributos.\n3\t- Assim, impertinentes as alega\u00e7\u00f5es de ofensa ao princ\u00edpio da n\u00e3o cumul atividade tribut\u00e1ria e \u00e0 exig\u00eancia de lei complementar para sua institui\u00e7\u00e3o, do mesmo modo que v\u00e1lidos os crit\u00e9rios adotados pelo legislador - Leis 7.990/89 e 8.001/90 - para c\u00e1lculo e distribui\u00e7\u00e3o da receita, ainda que merecedores de criticas.\n4\t- Apela\u00e7\u00e3o a que se nega provimento.\nAMS n\u00b0 0550298\t- 5a Regi\u00e3o\nCONTITUCIONAL E TRIBUT\u00c1RIO. ART. 20, PAR. PRIMEIRO. EXPLORA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS MINERAIS. COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA DA UNI\u00c3O.\nInexiste inconstitucionalidade na cobran\u00e7a, pela Uni\u00e3o, de compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, prevista no art. 20, par. Primeiro, da Carta Magna, nos termos das leis n\u00b0 7.990/89 e 8.001/90.\nFINANCEIRO E TRIBUT\u00c1RIO, COMPENSA\u00c7\u00c3O PELA EXPLORA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS MINERAIS, ARTIGO 20, PAR\u00c1GRAFO Io, CF/88, RECEITA PATRIMONIAL ORIGIN\u00c1RIA.\nA compensa\u00e7\u00e3o financeira em quest\u00e3o consubstanc\u00eda-se em t\u00edpica receita patrimonial origin\u00e1ria do Estado, decorrente do ressarcimento pela explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais do seu territ\u00f3rio, n\u00e3o possuindo natureza jur\u00eddica tribut\u00e1ria.\nConclui-se, assim, que a jurisprud\u00eancia vem firmando posi\u00e7\u00e3o no sentido de determinar que a CFEM n\u00e3o \u00e9 um tributo.\nPassados mais de dez anos da promulga\u00e7\u00e3o da Lei n0 7.990, de 1989, a Justi\u00e7a Brasileira ainda n\u00e3o deu a palavra final sobre a natureza jur\u00eddica da CFEM. Por\u00e9m, mantemos nossa posi\u00e7\u00e3o de que a CFEM n\u00e3o \u00e9 um tributo, at\u00e9 porque, como se pode inferir, a CFEM foi elencada no T\u00edtulo III (Da Organiza\u00e7\u00e3o do Estado) e n\u00e3o no T\u00edtulo VI (Da Tributa\u00e7\u00e3o e do Or\u00e7amento) da Magna Carta.\nEm contraste com as posi\u00e7\u00f5es doutrin\u00e1rias acima citadas, preferimos endossar as conclus\u00f5es a que- chegou Fernando C\u00e9sar de Souza Arag\u00e3o3\"\u2019, nos seguintes termos:\n*\t53 Ob. cit. p\u00e1gs. 75/76\n\u201cComo se v\u00ea, se por um lado a CFin54 mant\u00e9m pontos de contato com a esp\u00e9cie tributo, por outro lado diverge deste em v\u00e1rios aspectos. Aproxima-se do tributo por: tratar-se de presta\u00e7\u00e3o pecuniaria; obedecer ao principio da legalidade; apresentar, dentre as suas finalidades secundarias, a obten\u00e7\u00e3o de receita para atender certas necessidades p\u00fablicas, como a fiscaliza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o das referidas atividades econ\u00f4micas relacionadas com a Cfin; e por ser exigida de quem tenha realizado o fato gerador descrito em lei elaborada com fundamento na compet\u00eancia discriminada na CF. Em rela\u00e7\u00e3o aos desencontros, anota-se: situa-se fora do cap\u00edtulo tribut\u00e1rio da CF; n\u00e3o constitui dever fundamental; n\u00e3o \u00e9 limitada pelas liberdades fundamentais; e n\u00e3o obedece aos princ\u00edpios da capacidade contributiva ou do custo/benef\u00edcio.\nNem todos os aspectos acima mencionados s\u00e3o favor\u00e1veis ao enquadramento da Cfin como tributo. Como a defini\u00e7\u00e3o de tributo, no caso, exige a obedi\u00eancia integral aos par\u00e2metros estipulados, sem o que o instituto analisado n\u00e3o pode ser considerado tributo dentro do conceito oferecido, conclui-se pela natureza n\u00e3o-tribut\u00e1ria da Cfin.\nEm aditamento \u00e0s considera\u00e7\u00f5es acima, julgamos oportuno tamb\u00e9m asseverar que a base de c\u00e1lculo da CFEM \u00e9 diferente daquela aplic\u00e1vel ao ICMS, visto que o artigo 6o da Lei n\u00b0 7.990, de 1989, estabelece que a base de c\u00e1lculo Incidir\u00e1 sobre o faturamento l\u00edquido e n\u00e3o sobre o faturamento bruto, que \u00e9 a base de c\u00e1lculo do ICMS.\nVale tamb\u00e9m salientar, que a receita da CFEM \u00e9 do tipo origin\u00e1ria, visto que ela \u00e9 devida pelo uso do bem p\u00fablico - designado de recurso mineral - j\u00e1 que a Uni\u00e3o Federal, propriet\u00e1ria exclusiva desse bem, o transfere ao concession\u00e1rio, por uma imposi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica constitucional, no exato momento de sua retirada da jazida, que \u00e9 um bem Im\u00f3vel conforme definido no artigo 84 do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o.\n\u2022\t54 Termo usado pelo autor e que \u00e9 id\u00eantico ao termo que utilizamos CFEM\nSI\nFazendo-se uma compara\u00e7\u00e3o com a sistem\u00e1tica anterior \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1938, a tributa\u00e7\u00e3o que incidia sobre a extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio era o imposto \u00fanico sobre minerais e quanto ao petr\u00f3leo e g\u00e1s era o imposto \u00fanico sobre lubrificantes. Deste modo, o minerador s\u00f3 estava obrigado a paga o IUM e n\u00e3o pagava nada \u00e0 Uni\u00e3o, pois na realidade ela n\u00e3o era a dona dos recursos minerais. Mas no caso do petr\u00f3leo e g\u00e1s, al\u00e9m de pagar o imposto \u00fanico sobre lubrificantes a Petrobras pagava uma indeniza\u00e7\u00e3o aos entes federados, apesar de que a jazida de petr\u00f3leo e g\u00e1s era legalmente de propriedade da Uni\u00e3o, o que representava na verdade um ingresso de receita, do tipo pre\u00e7o p\u00fablico aos cofres dos referidos entes.\nAgora, com as novas regras institu\u00eddas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, os recursos minerais passaram a integrar o patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o e os impostos \u00fanicos \u00fanicos sobre minerais e lubrificantes, que eram da compet\u00eancia da Uni\u00e3o, foram extintos, cedendo lugar \u00e0 incid\u00eancia do ICMS nas opera\u00e7\u00f5es com estes produtos, que \u00e9 da compet\u00eancia exclusiva dos Estados.\nHoje o que determina a Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 que os concession\u00e1rios paguem um pre\u00e7o pela utiliza\u00e7\u00e3o de um bem da Uni\u00e3o, atrav\u00e9s do instituto da compensa\u00e7\u00e3o financeira, e o que \u00e9 mais significativo, diretamente a cada ente federado, como se infere do arL 8o da Lei n\u00b0 7.990, de 1989.\nSalvo melhor ju\u00edzo, entendemos que a compensa\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais, mais conhecida como CFEM, n\u00e3o tem a natureza jur\u00eddica espec\u00edfica de imposto, a despeito da corrente doutrin\u00e1ria existente.\nSe\u00e7\u00e3o II\nAs Contribui\u00e7\u00f5es Sociais\nDurante a vig\u00eancia da Constitui\u00e7\u00e3o anterior existiam d\u00favidas quanto a natureza tribut\u00e1ria das contribui\u00e7\u00f5es soc\u00edais.\nO Supremo Tribunal Federal (STF) j\u00e1 decidiu que \u00e9 tributaria a natureza jur\u00eddica das contribui\u00e7\u00f5es sociais (RE 177.137-2/RS; RE 141.715-2/PE; RE 146.733/SP; RE 138.284-8/CE).\nNeste passo vamos nos ater precisamente sobre aquelas contribui\u00e7\u00f5es constantes da Carta Magna de 1988, in verbis;\n\u201cArt. 1.49 - Compete exclusivamente \u00e0 Uni\u00e3o instituir contribui\u00e7\u00f5es sociais, de interven\u00e7\u00e3o no dominio econ\u00f4mico e de interesse das categorias profissionais ou econ\u00f4micas, como instrumento de sua atua\u00e7\u00e3o nas respectivas \u00e1reas, observado o disposto nos arts. 146, III, e 150,1 e III, e sem preju\u00edzo do previsto no art. 195, \u00a7 6o, relativamente \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es a que alude o dispositivo.\u201d\nMizabel de Abreu Machado Derzi55, com muita propriedade nos deu o seguinte magist\u00e9rio:\t'\n\u201cEste dispositivo usou da seguinte t\u00e9cnica para definitivamente encerrar a pol\u00eamica e deixar claro insofism\u00e1vel o car\u00e1ter tribut\u00e1rio dessas contribui\u00e7\u00f5es: ao inv\u00e9s de simplesmente inseri-las no Cap\u00edtulo do Sistema Tribut\u00e1rio Nacional, expediente de que j\u00e1 se utilizara a Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, com a reda\u00e7\u00e3o que lhe deu a Emenda 1, de 1969, expediente que n\u00e3o foi suficiente e que n\u00e3o logrou \u00eaxito absoluto, como j\u00e1 referimos, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no art. 149, manda de forma literal e expressa que se apliquem \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es os mais importantes princ\u00edpios constitucionais tribut\u00e1rios - da legalidade da irretroatividade - al\u00e9m de todas as normas gerais em mat\u00e9ria de Direito Tribut\u00e1rio.\u201d\nNa regra do artigo 61 da atual Carta, cabe ao Presidente da Rep\u00fablica a iniciativa das leis que disponham sobre mat\u00e9ria tribut\u00e1ria (\u00a71\u00b0). Al\u00e9m disso, \u00e9 da compet\u00eancia exclusiva da Uni\u00e3o instituir a contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dominio econ\u00f4mico.\n\u2022\t55 Contribui\u00e7\u00f5es, Revista de Direito Tribut\u00e1rio - 48, p\u00e1g. 223\n83\nOra, a iniciativa da Le\u00ed n\u00b0 7.990, de 1989, foi do ent\u00e3o Senador Ronan Tito (PL n\u00b0 45), para atender mandamento constitucional e n\u00e3o h\u00e1 portanto qualquer base para que se possa equipar a institui\u00e7\u00e3o da CFEM com a institui\u00e7\u00e3o de uma contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dominio econ\u00f3mico, porque n\u00e3o foi isso que os Constituintes pretenderam.\nO magisterio de Di\u00f3genes Gasparini56 \u00e9 esclarecedor a respeito de tal exa\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o vejamos:\n\u201cAs atividades econ\u00f4micas surgem e se desenvolvem por for\u00e7a de suas pr\u00f3prias leis, decorrentes da livre empresa, da livre concorr\u00eancia e do livre jogo dos mercados. Essa ordem, no entanto, pode ser quebrada ou distorcida em raz\u00e3o de monop\u00f3lios, oligop\u00f3lios, cart\u00e9is, trustes e outras deforma\u00e7\u00f5es dessa natureza que caracterizam a concentra\u00e7\u00e3o do poder econ\u00f4mico nas m\u00e3os de poucos,\nEssas deforma\u00e7\u00f5es da ordem econ\u00f4mica acabam, de um lado, por aniquilar qualquer iniciativa, sufocar toda a concorr\u00eancia e por dominar, em conseq\u00fc\u00eancia, os mercados e, de outro, por desestimular a produ\u00e7\u00e3o, a pesquisa e o aperfei\u00e7oamento. Em suma, desafiam o pr\u00f3prio Estado, que se v\u00ea obrigado a intervir para proteger aqueles valores, consubstanciados nos regimes da livre empresa, da livre concorr\u00eancia e do livre embate dos mercados, e para manter constante a compatibiliza\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstica da economia atual, da. liberdade de iniciativa e do ganho ou lucro com o interesse social.\nA interven\u00e7\u00e3o est\u00e1, substancialmente, consagrada na Constitui\u00e7\u00e3o Federal nos arts. 173 e 174. Nesse sentido ensina Duciran Van Marsen Farena (RPGE, 32:71), ao enfatizar que: \u201cO instituto da interven\u00e7\u00e3o, em todas suas modalidades, encontra previs\u00e3o abstrada nos artigos 173 e 174, da Lei Maior. O primeiro desses dispositivos permite ao Estado explorar diretamente a atividade econ\u00f4mica quando\n\u2022 Direito Administrativo, A* sd, S\u00e3o Paulo, Saraiva, 1995, p\u00e1g. 429\n'\t84\nnecess\u00e1ria aos imperativos da seguran\u00e7a nacional ou a relevante interesse coletivo, conforme definidos em lei, O segundo outorga ao Estado, como agente normativo e regulador da atividade econ\u00f4mica, exercer, na forma da lei, as fun\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, incentivo e planejamento, sendo esse determinante para o setor p\u00fablico e indicativo para o privado,\u201d\nPara concluir seu racioc\u00ednio, Di\u00f3genes Gasparini57 define a interven\u00e7\u00e3o do Estado no dom\u00ednio econ\u00f4mico como sendo \u201ctodo ato ou medida legal que restinge, condiciona ou suprime a iniciativa privada em dada \u00e1rea econ\u00f3mica, em benef\u00edcio do desenvolvimento nacional e da justi\u00e7a social, assegurados os direitos e garantias individuaid'.\nPaulo de Bessa Antunes58 d\u00e1 a sua vis\u00e3o sobre o que entende ser uma interven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, a saber:\n\u201cO Estado sempre se fez presente na economia, e o seu afastamento total da vida econ\u00f4mica \u00e9 uma utopia despropositada. As teses neoliberais do Estado m\u00ednimo ... s\u00e3o fal\u00e1cias cujo sentido ideol\u00f3gico \u00e9 o de retirar do Estado as suas responsabilidades sociais fundamentais, O que se deve fazer, hoje em dia, \u00e9 estabelecer mecanismos de interven\u00e7\u00e3o que respeitem realidades existentes no mercado, sem que isso Implique que o mercado reine soberano sobre as ang\u00fastias e necessidades sociais ... A interven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 uma atividade do pr\u00f3prio Estado, \u00e9 um comportamento positivo, ou a determina\u00e7\u00e3o de que o particular aja em certo sentido.\u201d\nAlguns eminentes jurisconsultos brasileiros adotaram a posi\u00e7\u00e3o de que a Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o Mineral - CFEM \u00e9 uma aut\u00eantica contribui\u00e7\u00e3o de\n\u2022\t57 Ob. cit. p\u00e1g. 430\n\u2022\tss Direito Ambiental, 3a ed. Rio de Janeiro, Editora Lumen J\u00faris, 1999, p\u00e1g. 11\ninterven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico. Eles defendem essa tese de forma bastante contundente e, escorados num arrazoado f\u00e9rtil em id\u00e9ias, propugnam pela natureza tribut\u00e1ria da CFEM.\nUm deles \u00e9 Ditimar Sousa Britto59, ilustre Procurador da Fazenda Nacional, calcado na argumenta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica seguinte:\n\u201c17. A norma do art. 20, \u00a7 Io, da Carta, assecurat\u00f3ria da participa\u00e7\u00e3o dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, na explora\u00e7\u00e3o dos recursos ali citados, n\u00e3o apenas antecipa as disposi\u00e7\u00f5es do art, 21, XII, b, e do art. 23, XI, quanto \u00e0 extens\u00e3o dos benef\u00edcios dessa explora\u00e7\u00e3o \u00e0queles entes p\u00fablicos, como \u00ednova ao oferecer sede constitucional \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es anteriores da Lei n\u00ae 2.004/53, no que respeita \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, do g\u00e1s natural e do xisto betuminoso.\n18. Ora, quando a norma constitucional disp\u00f5e que essa participa\u00e7\u00e3o pode ser consumada, de modo alternativo, pelo pagamento de uni valor monet\u00e1rio, que a lei fixou em termos percentuais sobre o valor da explora\u00e7\u00e3o dos bens, ou sobre tarifas fixadas a partir desse valor, est\u00e1, apenas, efetivando a interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico pela via dos direitos de explora\u00e7\u00e3o dos bens aos benefici\u00e1rios necess\u00e1rios dos resultados daquela explora\u00e7\u00e3o. Tal contribui\u00e7\u00e3o assume, assim, a natureza daquelas previstas no art. 149, da Constitui\u00e7\u00e3o.\u201d\nContinuando na vertiginosa inclina\u00e7\u00e3o para qualificar a CFEM como uma contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico, Ditamar Souza Brito60 teceu ainda as seguintes observa\u00e7\u00f5es:\n\u2022\t5' Processo 10168.003634/93-47, apud Fernando Cesar de Souza Arag\u00e3o, ob. c\u00edt. p\u00e1g.I62\n\u00bb IDEM refer\u00eancia 59, ob. cit. p\u00e1g. 163/170\n\u201c24.\tA toda evid\u00eancia, n\u00e3o se trata de pre\u00e7o nem de taxa, pois n\u00e3o h\u00e1\ncontrapresta\u00e7\u00e3o individualizada por parte do Poder P\u00fablico, N\u00e3o se trata, tamb\u00e9m, de imposto, pois que, n\u00e3o se identificando com qualquer das figuras mencionadas nos arts. 153, 155 e 156, da Constitui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se ajusta, por igual, com as hip\u00f3teses previstas na compet\u00eancia residual constante do art. 154. Mesmo porque a institui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira decorre de norma espec\u00edfica aut\u00f4noma, que se insere em contexto distinto daquele no qual vicejam os impostos.\n25.\tRestaria, assim, a grande fam\u00edlia das contribui\u00e7\u00f5es especiais nascidas sob a titula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de parafiscais, o qual, conforme est\u00e1, agora, expl\u00edcito no art. 149, da Carta, divide-se em tr\u00eas ramos: contribui\u00e7\u00f5es sociais, contribui\u00e7\u00f5es de interesse das categorias profissionais ou econ\u00f4micas, e as contribui\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico.\n26,\tQuanto aos dois primeiros ramos dessa difusa fam\u00edlia (contribui\u00e7\u00f5es sociais e contribui\u00e7\u00f5es de interesse de categorias profissionais ou econ\u00f4micas), d\u00favida n\u00e3o pode haver de que n\u00e3o albergam a compensa\u00e7\u00e3o financeira em comento, do que resultaria, como corol\u00e1rio, a sua inser\u00e7\u00e3o no multiforme grupo das contribui\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico.\nE, para finalizar, concluiu Ditimar Sousa Britto61:\n\u201c96.................................................................................\n(a) a compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata o art. 20, \u00a7 Io, da Constitui\u00e7\u00e3o, institu\u00edda pela Lei ri3 7.990/89, \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico e, como tal, tem natureza tribut\u00e1ria, estando sujeita \u00e0s normas do art. 145, da Carta, e, em especial, ao disposto nos arts. 146, III e 150,1 e II\u201d\n\u2022\t61 IDEM refer\u00eancia 59, ob. cit. p\u00e1g. 190\nQuem tamb\u00e9m advoga a tese que a CFEM \u00e9 uma t\u00edpica contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico \u00e9 Roque Ant\u00f4nio Carraza6\", que teceu as seguintes considera\u00e7\u00f5es para firmar o seu ponto de vista:\n\u201cEvidentemente, as contribui\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f3mico s\u00f3 poder\u00e3o ser exigidas de quem efetivamente vier a se beneficiar atuando num dado setor econ\u00f4mico ou de quem, ao assim proceder, causar especial detrimento \u00e0 coletividade. Noutras palavras, o legislador federal, s\u00f3 poder\u00e1 eleger o sujeito passivo de tais contribui\u00e7\u00f5es dentre os que estiverem diretamente envolvidos com a explora\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica que se pretende disciplinar.\nPortanto, no caso de explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, s\u00f3 poder\u00e3o ser obrigadas a pagar tais contribui\u00e7\u00f5es, as pessoas ou empresas que, mediante concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o, a realizarem.\nO quantum da contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico, na. hip\u00f3tese, dever\u00e1, de algum modo, corresponder \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o a que os Estados, \u00a9 Distrito Federal e os Munic\u00edpios teriam, jus, pelos danos sofridos em decorr\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o, em seus territ\u00f3rios, dos recursos minerais, (grifamos)\nA lei federai, portanto, ao disciplinar o aspecto quantitativo (base de c\u00e1lculo e al\u00edquota) desta contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o na dom\u00ednio econ\u00f4mico, dever\u00e1 garantir esta correla\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, entreo.. y.d\u00a9I do,.trifajto e a\u201edjmen^o^ow preju\u00edzos que a explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais causar aos Estados, aos Munic\u00edpios e ao Distrito Federal, (grifamos)\nTrata-se de um imposto sobre o resultado da comercializa\u00e7\u00e3o.........dos.recursos\nminerais (ele nasce no momento da venda da subst\u00e2ncia mineral). Imposto que, n\u00e3o\n\u2022\t62 Ob, cit. p\u00e1gs. 19/36/41\nestando arrolado no art 153 da CF, s\u00f3 pode buscar seu fundamento de validade no art. 154, I, do mesmo Diploma Magno, (grifos nossos)\nPortanto, a compensa\u00e7\u00e3o financeira sobre a explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais foi criada dentro da chamada compet\u00eancia residual da Uni\u00e3o. \u00c9 um imposto, que, por sua finalidade (compensar os Estados, os Munic\u00edpios, o Distrito Federal e o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM), pode ser havido por contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico.\nUm imposto, acrescentamos, que, infelizmente, n\u00e3o passa pelo teste da constitucionalidade, j\u00e1 que cumulativo e criado por meio de lei ordin\u00e1ria (e, n\u00e3o, de lei complementar). Queremos deixar patenteada que, se, ao inv\u00e9s disso, a Uni\u00e3o tivesse criado esta \u201ccompensa\u00e7\u00e3o financeira\u201d dentro da \u00e1rea de sua \u201ccompet\u00eancia impositiva expl\u00edcita\u201d (o que, como vimos, seria perfeitamente poss\u00edvel), tais reparos n\u00e3o caberiam, j\u00e1 que a lei ordin\u00e1ria seria de rigor e o princ\u00edpio da n\u00e3o cumulatividade n\u00e3o o alcan\u00e7aria.\nA compensa\u00e7\u00e3o financeira em tela foi criada por lei ordin\u00e1ria, n\u00e3o obedece ao princ\u00edpio da n\u00e3o-cumulatividade e, o que \u00e9 pior, tem hip\u00f3tese de incid\u00eancia e base de c\u00e1lculo id\u00eanticas ao ICMS (imposto de compet\u00eancia estadual),\nOra, a Uni\u00e3o, usando o nome iuris \u201ccompensa\u00e7\u00e3o financeira\u201d, criou, na verdade, um novo imposto sobre opera\u00e7\u00f5es relativas a minerais. Malferiu, igualmente, o \u00a7 3o, do art. 155, da CF.\nO que a Uni\u00e3o nunca poderia ter feito era criar - como criou - um imposto sobre o resultado da comercializa\u00e7\u00e3o de minerais. Imposto que, por se confundir com o ICMS, est\u00e1 fora do campo tribut\u00e1rio (expl\u00edcito ou residual) da Uni\u00e3o.\u201d\nPedimos venia para discordar das fundamenta\u00e7\u00f5es acima expostas e, principalmente, n\u00e3o concordar com a coloca\u00e7\u00e3o feita por Roque Antonio Carraza de que \u201854 lei federal dever\u00e1 garantir esta correla\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre o valor do tributo e a dimens\u00e3o econ\u00f4mica do preju\u00edzos ...\u201d\nE por que? Simplesmente, porque a contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dominio econ\u00f4mico n\u00e3o se presta para garantir qualquer dimens\u00e3o econ\u00f4mica de preju\u00edzo, ao contr\u00e1rio, a interven\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o tem como fundamento constitucional assegurar sua atua\u00e7\u00e3o de forma a restingir, condicionar ou suprimir a iniciativa privada em dada \u00e1rea econ\u00f4mica, em benef\u00edcio do desenvolvimento nacional e da justi\u00e7a social, como bem asseverou D\u00ed\u00f3genes Gaspari ni6J.\nNo que pertine \u00e0 exce\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 3\u00b0 do art. 155 do Texto Supremo, tal fato se refere somente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es com minerais, o que importa reconhecer que o produto mineral j\u00e1 tenha sido transferido da Uni\u00e3o para o concession\u00e1rio, passando a partir da\u00ed a estar sujeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o estadual do ICMS, isto porque, por uma concep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, os recursos minerais se transformaram em produtos minerais.\nDe forma an\u00e1loga, renomados tributaristas defendiam a tese de que n\u00e3o haveria a incid\u00eancia da COF1NS64 sobre as opera\u00e7\u00f5es com minerais por for\u00e7a do \u00a7 3o do art. 155 da Estatuto Constitucional. Um deles foi Ives Gandra da Silva Martins65 cujo ponto de vista era o seguinte;\n\u201cO que determina o dispositivo \u00e9 que o ICMS, o IWC, o II e o EE s\u00e3o os \u00fanicos incidentes sobre as referidas opera\u00e7\u00f5es, nenhum outro imposto ou esp\u00e9cie tribut\u00e1ria podendo sobre elas recair.\n\u2022\t63 Ob cit. p\u00e1g. 430\n\u2022\t64 Contribui\u00e7\u00e3o para Financiamento da Seguridade Social, Lei Complementar n\u00b0 70, de 1991\n\u2022\tfo Coment\u00e1rios \u00f2 Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil, CF volume, tomo I, S\u00e3o Paulo, Editora Saraiva, 1990, p\u00e1g. 517\n\u00c0 evid\u00eancia, a restri\u00e7\u00e3o material aos quatro impostos n\u00e3o implica restri\u00e7\u00e3o a uma \u00fanica opera\u00e7\u00e3o, visto que, pela teoria da n\u00e3o cumulatividade o ICMS poder\u00e1 incidir sobre opera\u00e7\u00f5es relativas a energia el\u00e9trica, combust\u00edveis l\u00edquidos e gasosos, lubrificantes e minerais, tantas vezes quantas forem as opera\u00e7\u00f5es, A explicita\u00e7\u00e3o complementar n\u00e3o deixa de hospedar a exclus\u00e3o de todos os tributos, entre eles taxas, contribui\u00e7\u00f5es sociais sobre o faturamento.\u201d\nPara um aprofundamento dos aspectos relacionados com o \u00a7 3o do artigo 155 da Carta, cabe trazer \u00e0 cola\u00e7\u00e3o parte do voto do Relator do Supremo Tribunal Federal (STF), Ministro Carlos Velloso66, a cerca da constitucionalidade da incid\u00eancia do COFINS sobre as opera\u00e7\u00f5es relativas a minerais ap\u00f3s a Carta de 1988, in verbis:\n'1 - Leg\u00edtima a incid\u00eancia da COFINS sobre o faturamento da empresa. Intelig\u00eancia do disposto no \u00a7 3o do art. 155, C.F., em harmonia com a disposi\u00e7\u00e3o do art. 195, caput, da mesma Carta. Precedente do STF: RE 144.971-DF, Velloso, 2a T. RTJ 16271075,\nII ~ R.E. conhecido e provido.\u201d\nII\nO que precisa ser salientado \u00e9 que o \u00a7 3o do art. 155, CF, h\u00e1 de ser interpretado em conson\u00e2ncia com princ\u00edpios constitucionais outros, principalmente com o que est\u00e1 disposto no art. 195, caput, da mesma Carta, que estabelece que \u201ca seguridade social ser\u00e1 financiada por toda a sociedade, de forma direta e indireta, nos termos da lei\u201d. Ora, no racioc\u00ednio das recorridas, as empresas de minera\u00e7\u00e3o ... estariam isentas da obriga\u00e7\u00e3o de contribuir para a seguridade social, assim com aplica\u00e7\u00e3o de tratos mortais no princ\u00edpio ison\u00f4mico - geral e tribut\u00e1rio - que a Constitui\u00e7\u00e3o consagra: C.F, art. 5o; art, 150, II.\n\u2022\tRecurso Extraordin\u00e1rio n\u00b0 230.337-RN, conforme publicado no Di\u00e1rio Oficial Estado Rio Janeiro,\nni\nBem por isso, leciona Luda Valle Figueiredo, dissertando sobre o tema:\n\u201cComo se verifica no cap\u00edtulo referente \u00e0 seguridade social, financiada por toda sociedade, h\u00e1 expressa refer\u00eancia \u00e0 imunidade, chamada de isen\u00e7\u00e3o das entidades benefic\u00edenles de assist\u00eancia social, entidades essas j\u00e1 liberadas de impostos ex vi do art. 150, letra b, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. Depois, porque,' a seguridade social ser\u00e1 financiada por toda a sociedade. A exce\u00e7\u00e3o, enfatize-se, est\u00e1 no pr\u00f3prio Capitulo II, do Titulo VIII, da Seguridade Social, no \u00a7 7o do art, 195, j\u00e1 analisado, Todas as imunidades, se verificadas uma a uma, guardam pertin\u00eancia l\u00f3gica, com as situa\u00e7\u00f5es ou pessoas nelas abrangidas, quer sejam subjetivas ou objetivas. Os princ\u00edpios de igualdade, de capacidade contributiva, repelem interpreta\u00e7\u00e3o que conduza ao desrespeito desses vetores b\u00e1sicos. Impende perquirir: por que as produtoras de \u00e1lcool ficariam imunes \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es financiadas por toda a sociedade? Ficariam imunes ao imposto de renda, \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o sobre a folha de sal\u00e1rios? Parece-nos claro que n\u00e3o. Assinale-se que as contribui\u00e7\u00f5es para seguridade social integram or\u00e7amento separado, embora integrem a lei or\u00e7ament\u00e1ria (art. 165, \u00a7 5o) da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica\u201d (L\u00facia Valle Figueiredo, Produtores de \u00c1lcool - Imunidade da CO.FINS -Aus\u00eancia, em Revista, da AM.B, n\u00b0 2, agosto-outubro/97).\nOra, a interpreta\u00e7\u00e3o puramente literal e isolada do \u00a7 3o do art. 153 da Constitui\u00e7\u00e3o levaria ao absurdo, conforme linhas atr\u00e1s registramos, de ficarem excepcionadas do\nem 12-8-99, p\u00e1g. 5\nprinc\u00edpio inscrito no art. 195, caput, da mesma Carta - \u201ca seguridade social ser\u00e1 financiada por toda a sociedade, de forma direta e indireta, nos termos da le\u00ed ..-empresas de grande porte, as empresas de minera\u00e7\u00e3o ... o que n\u00e3o se coaduna com o sistema da Constitui\u00e7\u00e3o, e ofensiva, tal modo de interpretar isoladamente o \u00a7 3\u00b0 do art. 155, a principios constitucionais outros, como o da igualdade (C.F. art.\n5o, art. 150, II) e da capacidade contributiva. N\u00e3o cus\u00eda reiterar a afirmativa de que a Constitui\u00e7\u00e3o, quando quis excepcionar o princ\u00edpio inscrito no art. 195, f\u00ea-lo de forma expressa, no \u00a7 7o do mesmo art. 195. \u00c9 oportuna a invoca\u00e7\u00e3o, novamente, da li\u00e7\u00e3o da professora L\u00facia Valle Figueiredo:\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que a Constitui\u00e7\u00e3o referiu-se, no mencionado \u00a7 3\u00b0 do art. 155, mas, como antes frisado, e, ademais, remarcado em muitos votos proferidos no Tribunal Regional Federal da 3a Regi\u00e3o, muita vez n\u00e3o h\u00e1 t\u00e9cnica do legislador constituinte, como se verifica quando se referiu \u00e0 isen\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s de imunidade subjetiva (hip\u00f3tese do \u00a7 7\u00b0 do art. 195).\nAssim como, ao se detectar inconstitucionalidade, deve-se traze-la a lume dentro de seu contexto sistem\u00e1tico, por maioria de raz\u00e3o, deve-se exaurir as possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o para se entender a norma n\u00e3o destoante do texto constitucional, dado que a presun\u00e7\u00e3o Jur\u00eds tantum, na verdade, \u00e9 de constitucionalidade. Portanto, se capazes somos de detectar inconstitucionalidades verificando-se contradi\u00e7\u00f5es, t\u00e9cnicas do legislador, tamb\u00e9m o esfor\u00e7o interpretativo deve ser na mesma linha, sobretudo quando se afigurar ao int\u00e9rprete como atentat\u00f3ria a princ\u00edpios constitucionais t\u00e3o importantes como os da igualdade e capacidade contribuitiva (L\u00facia Valle Figueiredo, ob. cit.).\nEsclare\u00e7a-se, ao fim e ao cabo, que, no citado RE 144.97I-DF, por mim relatado, o objeto da discuss\u00e3o era o PIS. Aqui, trata-se da COFINS, que incide, tamb\u00e9m, sobre o faturamento (Lei Complementar n\u00b0 70, de 30.12.91).\u201d\nNeste particular, o STF decidiu afinal pela constitucionalidade da COFINS e que n\u00e3o havia qualquer afronta ao \u00a7 3o do artigo 155, visto que os mineradores estavam obrigados a financiar a seguridade social por for\u00e7a do capul do art. 195 e somente estavam isentos \u00e0quelas entidades tipificadas no \u00a7 7o daquele artigo.\nNo caso da CFEM, \u00e9 patente e inconteste que se trata de uma presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria e jamais poder\u00e1 ter sua natureza jur\u00eddica tipificada como uma contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico, em raz\u00e3o de a origem da receita vir do patrim\u00f4nio p\u00fablico e n\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es com minerais.\nAl\u00e9m do mais, a CFEM' n\u00e3o \u00e9 instrumento de atua\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o na \u00e1rea da. minera\u00e7\u00e3o, ex v\u00ed art. 149 da Magna Carta. At\u00e9 porque, a pr\u00f3pria Carta estabelece a seguinte regra:\n\u201cArt. 173 - Ressalvados os casos previstos nesta Constitui\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o direta de atividade econ\u00f4mica pelo Estado s\u00f3 ser\u00e1 permitida quando necess\u00e1ria aos imperativos da seguran\u00e7a nacional ou a relevante interesse coletivo, conforme definidos em lei?1\nN\u00e3o foi por isso que os Constituintes p\u00e1trios criaram a CFEM, nem t\u00e3o-pouco os legisladores infraconstitucionais elaboraram a Lei n\u00b0 7.990. A fundamenta\u00e7\u00e3o da CFEM foi garantir aos entes federados uma recompensa, pecuni\u00e1ria, pela transfer\u00eancia do recurso mineral para o concession\u00e1rio. A\u00ed sim reside a mola mestre que impulsiona a engenharia jur\u00eddica da CFEM.\nApesar das pondera\u00e7\u00f5es dos doutos acima expostas, n\u00e3o advogamos a tese de que a CFEM \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico. Preferimos concordar com o esc\u00f3lio de Fernando Cesar de Souza Arag\u00e3oS7, quando afirma que:\n\u2022\t67 Ob. c\u00edt. p\u00e1gs. 81/83\n\u201cA contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico consiste numa presta\u00e7\u00e3o devida pelo contribuinte que integra determinado grupo, setor ou atividade econ\u00f4mica, tendo em vista a forma\u00e7\u00e3o de fimdos destinados a beneficiar os contribuintes integrantes do pr\u00f3prio grupo, setor ou atividade econ\u00f4mica. Referida contribui\u00e7\u00e3o tem a finalidade de intervir no mercado de determinado produto de interesse do Estado e \u00e9 criada com base em dispositivo constitucional que autoriza a interven\u00e7\u00e3o do Estado na Economia (Sistemas Constitucionais Tribut\u00e1rios. Tratado de Direito Tribut\u00e1rio Brasileiro, Ricardo Lobo Torres, vol. 2, Tomo II, Rio de Janeiro, Forense, 1986, p\u00e1g. 640).\nA caracter\u00edstica principal da contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico \u00e9 que a sua receita n\u00e3o se destina a atender \u00e0s necessidades p\u00fablicas, nem acessoriamente (apudRicardo Lobo Torres, ob. cit, p\u00e1g. 638).\nA finalidade organizativa em rela\u00e7\u00e3o aos setores econ\u00f4micos em quest\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o transparece da an\u00e1lise do instituto da Cfin. O instrumento que serviu para dar o impulso inicial nas \u00e1reas referidas (energia el\u00e9trica, petr\u00f3leo e minerais) foi a interven\u00e7\u00e3o do Estado como empres\u00e1rio, \u00e0s vezes monopolisticamente, principalmente nas d\u00e9cadas de 30, 40 e 50. A justificativa de organizar setor que n\u00e3o possa ser desenvolvido com efic\u00e1cia no regime de liberdade de iniciativa n\u00e3o se aplica \u00e0 institui\u00e7\u00e3o da Cfin, pois esta n\u00e3o foi criada sob referida inspira\u00e7\u00e3o. Apesar de certos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta, envolvidos na fiscaliza\u00e7\u00e3o e incentivo ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico dessas \u00e1reas, serem aquinhoados com um parcela da receita arrecadada com a Cfin, e a destina\u00e7\u00e3o desta ser parcialmente vinculada a atividades relacionadas com os respectivos setores econ\u00f4micos envolvidos, tais fatos n\u00e3o constituem o leit motiv da institui\u00e7\u00e3o dessa exa\u00e7\u00e3o.\nDe fato, procede o entendimento esposado por Fernando Aragao de que a fun\u00e7\u00e3o principal da CFEM n\u00e3o \u00e9 promover o desenvolvimento da minera\u00e7\u00e3o no Brasil. At\u00e9 porque este setor j\u00e1 est\u00e1 consolidado a muito tempo.\nPor ser um dever constitucional, somente \u00e0 Uni\u00e3o \u00e9 dado o direito de instituir contribui\u00e7\u00f5es sociais (art. 149), ficando-lhe reservado s\u00f3 intervir na atividade econ\u00f4mica quando necess\u00e1ria \u00e0 seguran\u00e7a nacional ou \u00e0 relevante interesse coletivo (173, CF/88).\nDeste modo, n\u00e3o aceitamos a tese de que a CFEM tenha a natureza jur\u00eddica de tributo, sob a indument\u00e1ria de uma contrfeii\u00e7\u00e3ajfejnigrven\u00e7\u00e3oj^^ j\u00e1 que a origem e aplicabilidade da CFEM n\u00e3o se fundamentam sobre opera\u00e7\u00f5es com minerais. mas sim sobre a desafeta\u00e7ao da propriedade dos recursos minerais, que s\u00e3o bens patrimoniais da Uni\u00e3o Federal, al\u00e9m do que n\u00e3o h\u00e1 a supress\u00e3o da iniciativa privada nesse setor, como bem frisou acima Di\u00f3gene Gasparini.\nCap\u00edtulo Dl\nASPECTOS DO DIREITO FINANCEIRO\nSe\u00e7\u00e3o I\nOs Entes Estatais\nA Na\u00e7\u00e3o Brasileira est\u00e1 organizada de conformidade com a Carta Magna, a saber\n\u201cArt. 18 - A organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa da Rep\u00fablica Federativa do Brasil compreende a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, todos aut\u00f4nomos, nos termos desta Constitui\u00e7\u00e3o.\u201d\nA autonom\u00eda, a que alude o artigo 18 da Magna Carta, foi muito bem caracterizada por Ra\u00fal Machado Horta68 como sendo:\n\"... a revela\u00e7\u00e3o de capacidade para expedir normas que organizam, preenchem e desenvolvem o ordenamento jur\u00eddico dos entes p\u00fablicos.\u201d\nConsiderando que os nossos Constituintes decidiram agraciar \u00e0\nUni\u00e3o a titularidade (art. 20) dos potenciais de energia hidr\u00e1ulica (VIII) e dos recursos minerais, inclusive os do subsolo (IX), os mesmos Constituintes asseguraram aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios, bem como aos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, uma participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o de tais bens, inclusive de petr\u00f3leo e g\u00e1s ou uma compensa\u00e7\u00e3o por essa explora\u00e7\u00e3o (\u00a7 Io),\nE caber\u00e1 a cada ente da federa\u00e7\u00e3o aplicar autonomamente os recursos que vierem a arrecadar, salvo no que pertine a restri\u00e7\u00e3o imposta na Lei n\u00b0 7,990, de 1989, com a reda\u00e7\u00e3o dada pelo artigo 3o da Lei n\u00b0 8.001, de 1990, in verbis:\n\u201cArt. 8o - O pagamento das compensa\u00e7\u00f5es financeiras previstas nesta Lei ... ser\u00e1 efetuado mensalmente, diretamente aos Estados, ao Distrito Federal, aos Munic\u00edpios e aos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Direta da Uni\u00e3o ... vedada a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em pagamento de d\u00edvida e no quadro permanente de pessoal.\u201d (grifos nossos)\nCurioso notar, que cada ente federado ter\u00e1 autonomia pr\u00f3pria para receber diretamente a parte que lhe cabe no resultado financeiro da compensa\u00e7\u00e3o financeira devida, fato esse que est\u00e1 ensejando a determinados Munic\u00edpios pleitearem a\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a da CEEM em face de concession\u00e1rios de lavra, independentemente da anu\u00eancia ou autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da Uni\u00e3o (DNPM) e dos Estados.\n\u2022\t68 Estudo \u00bffe Direito Constitucional, Belo Horizonte, Ed. Del Rey, 1995, p\u00e1g. 426\n97\nSe\u00e7\u00e3o II\nFinan\u00e7as P\u00fablicas\nA reforma do Estado Brasileiro, que vem sendo implantada na atualidade, busca diminuir o seu tamanho e evitar que se gaste mais do que se arrecada.\nPara que haja uma efetiva sintonia entre as receitas, as despesas e os investimentos p\u00fablicos, haver\u00e1 que existir um planejamento muito bem elaborado para que os entes federados possam, de forma segura, administrar corretamente os seus direitos, de um lado, e as suas obriga\u00e7\u00f5es, do outro.\n\u00c9 bem verdade que as finan\u00e7as p\u00fablicas necessitam ter regras claras e bem definidas para que os chefes dos entes federados possam se orientar de forma uniforme e cumprir o que tais normas determinam, E a base desse principio est\u00e1 insculpida no artigo 163 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que exige para a sua fundamenta\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia de uma Lei Complementar.\nPassados mais de 12 (doze) anos da promulga\u00e7\u00e3o da Carta, o Congresso Nacional ainda n\u00e3o promulgou a referida lei complementar. Para suprir essa lacuna, a Lei n\u00b0 4.320, de 1964, vem sendo utilizado pelos entes federados como o arcabou\u00e7o legal vigente.\nseguintes termos:\n\u201cA Constitui\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria carece de complementa\u00e7\u00e3o legislativa para que possa se concretizar, A lei complementar or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o chega a constituir novidade, pois j\u00e1 existia no regime anterior, embutida na id\u00e9ia de normas gerais de direito financeiro, que se consubstanciavam na Lei n\u00b0 4320, de 17.3.64, at\u00e9 hoje vigente. A edi\u00e7\u00e3o de normas or\u00e7ament\u00e1rias por lei complementar, como determina a CF, tem a vantagem de tom\u00e1-las irrevog\u00e1veis por lei ordin\u00e1ria, o que n\u00e3o acontece no direito estrangeiro.\u201d\nJos\u00e9 Cretella Junior70 tem a seguinte opini\u00e3o:\n\u201cCabe \u00e0 lei complementar dispor sobre o exerc\u00edcio financeira, a vig\u00eancia, os prazos, a elabora\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o do plano plurianual, da lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e da lei or\u00e7ament\u00e1ria anual (art. 165, \u00a7 9o, I). Classifica-se esta lei como lei federal nacional, que revoga a Lei n\u00b0 4.320/64, que disp\u00f5e sobre normas gerais de Direito Financeiro.\u201d\nA exist\u00eancia de or\u00e7amentos p\u00fablicos, tanto para a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para facilitar o levantamento de dados e informa\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de tais entidades federadas, com o que se permitir\u00e1 propor a realiza\u00e7\u00e3o de programas nacionais, regionais e locais mediante a consolida\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos e balan\u00e7os do setor p\u00fablico brasileiro. Vale dizer, dever\u00e3o ser eq\u00fcalizadas as receitas frente aos investimentos e despesas.\n\u2022\t\u00ae Ob. cit p\u00e1gs. 41/42\n\u2022\t70 Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988,2a ed, vol. VII, Rio de Janeiro, Ed. Forense Universit\u00e1ria,\n1990, p\u00e1g. 3.798\nA Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica necessita de recursos financeiros para realizar as gastos p\u00fablicos. D\u00e1-se o nome a esses recursos financeiros de receitas p\u00fablicas. Como nos ensina Allomar Baleeiro71, s\u00e3o derivadas as receitas:\n\u201c... caracterizadas pelo constrangimento legal para sua arrecada\u00e7\u00e3o, contam-se os tributos e as penas pecuni\u00e1rias, em resumo, rendas que o Estado colhe no setor privado, por ato de autoridade ...\u201d\nIsto porque, o artigo 9o da Le\u00ed n\u00b0 4.320, de 1964, reza que:\n\u201cTributo \u00e9 a....receita derivada instituida pelas entidades de direito p\u00fablico,\ncompreendendo os impostos, as taxas e contribui\u00e7\u00f5es nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o e das leis vigentes em materia financeira, destinando-se o seu produto ao custeio de atividades gerais ou especificas exercidas por essas entidades.\u201d (n\u00f3s grifamos)\nEm outro ponto, nos revela Aliomar Baleeiro72 que s\u00e3o origin\u00e1rias as receitas:\nprovenientes dos bens e empresas comerciais ou industri\u00e1is do Estado, que os explora \u00e0 semelhan\u00e7a de particulares, sem excercer os seus poderes de autoridade, nem imprimir coercitividade \u00e0 exigencia de pagamentos ou \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os que o justificam, embora, n\u00e3o raro, os institua em monop\u00f3lios. A essas receitas origin\u00e1rias corresponderia a no\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os ...\u201d (grifamos)\nNa concep\u00e7\u00e3o de J. Teixeira Machado Jr. e Heraldo da Costa\nReis73:\n\u2022\t7\u2019 Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia das Finan\u00e7as, 15a ed., Rio de Janeiro, Editora Forense, 1998, p\u00e1g, 127\n\u2022\t72 IDEM ob. cit\u201e 1998, p\u00e1g. 127\n\u2022\tnA Lei 4.320 Comentada, 28a ed, Rio de Janeiro, IBAM, 1998, p\u00e1g. 27\n\u201cA lei n\u00e3o define receita, limitando-se a determinar e estabelecer uma classifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ...\nA receitat na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica se origina tanto em decorr\u00eancia do poder de imp\u00e9rio da entidade de direito p\u00fablico interno, como do poder de gerir seu patrim\u00f4nio econ\u00f3mico-administrativo.\u201d\nDiante das condicionantes acima, fica patente a necessidade de se delimitar a natureza jur\u00eddica da CFEM, para que se possa classificar corretamente a receita arrecadada sob esta rubrica pelas entidades de direito p\u00fablico interno, levando-se em conta que n\u00e3o se trata de receita derivada, como j\u00e1 tivemos a oportunidade de abordar em linhas passadas.\nSe\u00e7\u00e3o m\nPre\u00e7o P\u00fablico\nDentre as receitas que ingressam nos cofres das entidades de direito p\u00fablico, temos aquela denominada de pre\u00e7o p\u00fablico.\nO esc\u00f3lio de Ricardo Lobo Torres74 nos d\u00e1 uma id\u00e9ia de como \u00e9 complexo tal assunto, na hip\u00f3tese de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico, sen\u00e3o vejamos:\n\u201cOs termos pre\u00e7o p\u00fablico e tarifa, usam-nos a doutrina e jurisprud\u00eancia como sin\u00f4nimos, para significar o ingresso n\u00e3o-tribut\u00e1rio devido ao Estado Administrativo Intervencioninsta como contrapresta\u00e7\u00e3o por benef\u00edcio recebido.\n\u2022\t74 Ob. cit. p\u00e1g. 160\n0 conceito de pre\u00e7o p\u00fablico, embora mu\u00edto complexo, pode ser sintetizado como a presta\u00e7\u00e3o pecuniaria, que, n\u00e3o sendo dever fundamental nem se vinculando \u00e0s liberdades fundamentais, \u00e9 exigida sob a diretiva do princ\u00edpio constitucional do beneficio, como remunera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos inessencia\u00eds, com base no dispositivo constitucional que autoriza a interven\u00e7\u00e3o no dominio econ\u00f3mico.\u201d\nVerifica-se, pois, que no caso a inessenci alidade do servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 o fundamento sob o qual se consolida o pre\u00e7o p\u00fablico.\nDiogenes Gasparini75 afirma que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil oferecer a no\u00e7\u00e3o exata do significado de servi\u00e7o p\u00fablico, fazendo as seguintes ila\u00e7\u00f5es:\n\u201cA locu\u00e7\u00e3o em apre\u00e7o comporta, pelo menos, tr\u00eas sentidos: o org\u00e1nico, o material e o formal, Em sentido org\u00e2nico, tamb\u00e9m chamado subjetivo, o servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 um complexo de \u00f3rg\u00e3os, agentes e recursos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Equivale, pois, a um organismo ou parte do aparelho estatal, Em sentido material, tamb\u00e9m designado objetivo, o servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o, uma tarefa, uma atividade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, destinada a satisfazer necessidades de interesse geral. Em sentido formal, servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 a atividade desempenhada por algu\u00e9m (Poder P\u00fablico ou seus delegadas) sob regras exorbitantes do Direito Comum. E a submiss\u00e3o de certa atividade a um regime de Direito P\u00fablico.\u201d\nPondera Luiz Emydgio F. da Rosa Jr.%, que pre\u00e7o de servi\u00e7o p\u00fablico:\n\u2022\tlS' Ob. cit p\u00e1g. 209\n\u2022\t76 Manual de Direito Financeiro &amp; Direita Tribut\u00e1rio, l Ia ed, Rio de Janeiro, Renovar, 1997, p\u00e1g. 56\n\u201c\u00c9 aquele que o Estado estabelece para remunera\u00e7\u00e3o de certos servi\u00e7os seus, individualizareis e divis\u00edveis, que n\u00e3o devem constituir objeto de explora\u00e7\u00e3o particular, mediante crit\u00e9rios que tomem os seus pre\u00e7os sempre mais baixos que os da economia privada?\u2019\nTamb\u00e9m oportunas s\u00e3o as palavras de Roy Reis Friede7', a respeito da conceitua\u00e7ao de servi\u00e7o p\u00fablico:\n\u201cA doutrina nos oferece uma s\u00e9rie de defini\u00e7\u00f5es para servi\u00e7o p\u00fablico, que variam conforme c crit\u00e9rio em que est\u00e3o baseadas. Assim, segundo a no\u00e7\u00e3o org\u00e1nica, o servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 somente aquele prestado por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Essa defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece razo\u00e1vel, na medida em que n\u00e3o avalia o grau de essencialidade do servi\u00e7o, tornando inelevante qualquer tentativa de distinguir servi\u00e7o p\u00fablico, em sentido estrito, de servi\u00e7o de utilidade p\u00fablica. A esse entendimento, filia-se Gast\u00f3n Jez\u00e9 quando conceitua: \u201cservi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 a \u00fanica atividade prestada pelo Estado.\u201d\nPor fim, h\u00e1 que ser citado o Prof. Hely Lopes Meirelles, autor da defini\u00e7\u00e3o que melhor parece esclarecer o termo: \u201cServi\u00e7o P\u00fablico \u00e9 todo aquele prestado pela Administradlo ou por seus delegados, sob normas e controles estatais, para satisfazer n?;essidades essenciais ou secund\u00e1rias da coletividade, ou simples conveni\u00eancias do Estado\u201d.\nPelo que se depreende, por estarem tais servi\u00e7os \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o, necessariamente esse pre\u00e7o dever\u00e1 representar um valor coerente e suficientemente correto para restituir \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica os valores gastos para colocar aquele servi\u00e7o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o. EA o valor do pre\u00e7o exorbitar esse custo, julgamos que ocorrer\u00e1 um enriquecimento sem causa Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, posto que a ningu\u00e9m \u00e9 dado o direito de se locupletar com o dinheiro aineio.\n\u2022\t'7 Z 000 Perguntas de Dire' \u25a0 Administrativo, Rio de Janeiro, Forense Universit\u00e1ria, 1991, p\u00e1gs. 305/306\n'\t'\t103\nComo se sabe, existem alguns pontos de contato entre o pre\u00e7o p\u00fablico e a taxa. Tem-se entendido que se o servi\u00e7o, em raz\u00e3o do poder de pol\u00edcia, for essencial e posto \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do contribuinte haver\u00e1 taxa (art. 145, II, CF 88). Mas se o servi\u00e7o \u00e9 volunt\u00e1rio e n\u00e3o compuls\u00f3rio ser\u00e1 pre\u00e7o. At\u00e9 porque a taxa:\n. \u00e9 tributo- cobrado de quem se utiliza de servi\u00e7o p\u00fablico especial e divis\u00edvel, ou de quem tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o tal servi\u00e7o. O feto gerador da taxa \u00e9 o exerc\u00edcio regular do poder de pol\u00edcia ou a utiliza\u00e7\u00e3o, efetiva ou potencial, de servi\u00e7o p\u00fablico espec\u00edfico e divis\u00edvel (CTN, art. 77)\u201d, ex vi TRF, Ia Regi\u00e3o, 3a Turma, Decis\u00e3o Un\u00e2nime. (Apela\u00e7\u00e3o em Mandado de Seguran\u00e7a n\u00b0 91.01.130285/MG. Relator: Juiz Vicente Leal. DJU, p\u00e1g. 947, em 7 nov 1991).\nEnquanto que o pre\u00e7o p\u00fablico:\n\u00ed( ... \u00e9 tipo de receita origin\u00e1ria, sem qualquer coa\u00e7\u00e3o, e que tem por fonte de recurso o pr\u00f3prio setor p\u00fablico\u201d, ex TRF, Ia Regi\u00e3o, 3a Turma (Decis\u00e3o Un\u00e2nime. Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00b0 93.37098-0/DF. Relator: Juiz Tourinho Neto. DJU. p\u00e1g. 9.313, 14 mar 1994).\nDiante das substantivas contribui\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas tanto pela doutrina como pela jurisprud\u00eancia p\u00e1tria, podemos considerar que pre\u00e7o p\u00fablico \u00e9 facultativo, podendo ser fixado pela autoridade administrativa competente, devendo representar a retribui\u00e7\u00e3o de um valor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os -p\u00fablicas, por isso &amp; receita gerada jamais ser\u00e1 tribut\u00e1ria.\nApesar das considera\u00e7\u00f5es acima, algumas decis\u00f5es judiciais t\u00eam entendido que a CFEM \u00e9 um t\u00edpico pre\u00e7o p\u00fablico. Examinemos, pois, a fundamenta\u00e7\u00e3o utilizada pelo Juiz Federal da 5a Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria de Santa Catarina, Dr.Ot\u00e1vio Roberto Pamplona78, a saber:\nProcesso n\u00b0 95.0002755-0/SC\na'\nDes$ume-se das disposi\u00e7\u00f5es constitucionais suso referenciadas, que os recursos minerais s\u00e3o bens da Uni\u00e3o, permitindo-se a ela deferir a concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o para particulares os explorarem, garantido-se, entretanto, uma remunera\u00e7\u00e3o por essa explora\u00e7\u00e3o, que se dar\u00e1, nos termos do \u00a7 Io, do artigo 20, pela participa\u00e7\u00e3o no resultado dessa explora\u00e7\u00e3o ou mediante compensa\u00e7\u00e3o financeira por essa explora\u00e7\u00e3o.\nEssa participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o ou compensa\u00e7\u00e3o financeira, portanto, nada mais s\u00e3o que f\u00f3rmulas constitucionalmente previstas para a remunera\u00e7\u00e3o do uso do bem p\u00fablico, uso esse permitido por meio de concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o, nos termos do artigo 176, \u00a7 Io, CF.\nE, como tal, caracteriza-se como pre\u00e7o p\u00fablico, e n\u00e3o como tributo, quer da esp\u00e9cie imposto, como afirmam as impetrantes, quer da esp\u00e9cie taxa, como poderiam outros sustentarem.\nNo mesmo sentido o esc\u00f3lio do festejado mestre Zelmo Denari (A Utiliza\u00e7\u00e3o Privativa dos Bens P\u00fablicos, publicado em Cadernos de Direito Tribut\u00e1rio e Finan\u00e7as P\u00fablicas, RT vol 8 jul/set 994, pag 230/239), ap\u00f3s longa e percuciente an\u00e1lise sobre v\u00e1rios aspectos do tema, entre eles o da natureza jur\u00eddica da remunera\u00e7\u00e3o pelo uso de bem p\u00fablico, conclui:\n\u201cPor todo o exposto, aplicando-se essas id\u00e9ias ao tema em debate, a conclus\u00e3o que se imp\u00f5e \u00e9 a de que, no Direito Brasileiro, o uso privativo do bem p\u00fablico deve ser remunerado atrav\u00e9s de pre\u00e7os, ou seja, uma receita origin\u00e1ria, DE NATUREZA N\u00c3O TRIBUT\u00c1RIA, resultante da explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do patrim\u00f4nio p\u00fablico.\u201d\nIneg\u00e1vel, pois, a natureza n\u00e3o tribut\u00e1ria da remunera\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de bens p\u00fablicos, que \u00e9 paga mediante pre\u00e7o.\nOra, a compensa\u00e7\u00e3o financeira institu\u00edda pela Lei 7.990/89, nada mais \u00ea do que a contrapresta\u00e7\u00e3o devida pelo concession\u00e1rio ou autorizat\u00e1rio que se utiliza do bem p\u00fablico, compensa\u00e7\u00e3o essa a que se refere expressamente a Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Se assim \u00e9 - remunera\u00e7\u00e3o pelo uso de bem p\u00fablico - e p\u00e1tente a sua natureza n\u00e3o tribut\u00e1is, .caracterizandorsecomo pre\u00e7o, (grifemos)\nDestarte, sendo a CFEM pre\u00e7o, e n\u00e3o tributo, a ela n\u00e3o se aplicam as limita\u00e7\u00f5es constitucionais ao poder de tributar, de modo que todas as alegadas inconstitucionalidades suscitadas pelas impetrantes n\u00e3o t\u00eam o m\u00ednimo de amparo jur\u00eddico, pois que partiram elas de uma premissa falsa, qual seja, de que a CFEM era tributo, de modo que a sua conclus\u00e3o - inconstitucional! dade - tamb\u00e9m s\u00f3 pode ser falsa.\u201d\nAnalisemos, tamb\u00e9m, as palavras da Ju\u00edza Federai da 9a Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, Dra, Vera Carla Nelson de Oliveira Cruz79, iri verb\u00eds:\n\u201cNo m\u00e9rito, o Mandamos carreia a invoca\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade da exig\u00eancia consagrada na lei 7990/89 \u00e0 considera\u00e7\u00e3o de que, sendo tributo, imp\u00f5e-se-lhe a aplica\u00e7\u00e3o dos artigos 154,1, e 155, \u00a7 3\u00b0, da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica.\nData maxima venia, n\u00e3o antevejo natureza tribut\u00e1ria na exa\u00e7\u00e3o disciplinada nas Leis n\u00b0s 7.790/89 e 8.001/90.\nProcesso n\u00b0 92.13441-6, senten\u00e7a confirmada pelo TRF - 1\u201c RegiSo (processo n\u00b0 94.0 L005770/DF)\n106\nA compensa\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, normalizada nessas leis, tem assento constitucional no artigo 20 do Estatuto Fundamental, o qual versa sobre os bens da Uni\u00e3o, prescrevendo em seu \u00a7 Io regra de atenua\u00e7\u00e3o em favor dos demais entes federados e \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Direta da Uni\u00e3o, j\u00e1 que em seus incisos VIII e DC insere os potenciais de energia hidr\u00e1ulica e os recursos minerais, inclusive os do subsolo, no dom\u00ednio da Uni\u00e3o Federal.\nA ratio da norma constitucional \u00e9 insofism\u00e1vel, qual seja, compensar os benefici\u00e1rios, elencados no dispositivo transcrito, pela explora\u00e7\u00e3o mineral e de recursos h\u00eddricos, em seus respectivos territ\u00f3rios (plataforma continental, mar territorial e zona econ\u00f4mica exclusiva) posto que a titularidade de tais bens \u00e9 da Uni\u00e3o Federal.\nPor outro prisma, n\u00e3o se pode olvidar que o Texto Constitucional (art. 145) adota a teoria dos fatos geradores vinculantes, a partir da divis\u00e3o tripartite das esp\u00e9cies tribut\u00e1rias, a qual permite a identifica\u00e7\u00e3o destas a partir da respectiva hip\u00f3tese de incid\u00eancia. Esta, independente do nomein iuris e da destina\u00e7\u00e3o da receita (CTN, artigo 4\u00b0), define a imposi\u00e7\u00e3o fiscal, se em car\u00e1ter vinculado ou n\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00facleo relevante (atua\u00e7\u00e3o estatal ou do contribuinte).\nPortanto, a lume desse regime jur\u00eddico, a esp\u00e9cie sub judice n\u00e3o assume fei\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, sendo irrelevante a ado\u00e7\u00e3o, em seu regulamento de termos comuns a esse ramo do direito, para a express\u00e3o da norma de incid\u00eancia (fato gerador, contribuinte, al\u00edquota, base de c\u00e1lculo). Diversamente, sua natureza se conforma, em plenitude, com os pre\u00e7os p\u00fablicos, j\u00e1 que decorre de explora\u00e7\u00e3o de bem p\u00fablico, (grifos nossos)\nPoder-se-ia, ad argumentan dum, cogitar sobre a inadequa\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o, em face do car\u00e1ter contratual, inerente aos pre\u00e7os. A meu ver, todavia, tal premissa\nn\u00e3o invalida a assertiva anterior, em face do objeto constitucional da exig\u00eancia. O tratamento negociai dos foros, laud\u00eamios e alugu\u00e9is, de nuance facultativa, n\u00e3o pode guardar semelhan\u00e7a com regime jur\u00eddico dos bens em quest\u00e3o, cuja explora\u00e7\u00e3o est\u00e1 estritamente disciplinada pela Carta, a qual, dentre outras tutelas sobre os mesmos, estabeleceu a compensa\u00e7\u00e3o em causa. Esta, nada mais \u00e9 do que a forma consagrada, pelo legislador constituinte, para ressarcir a explora\u00e7\u00e3o de bem p\u00fablico da Uni\u00e3o Federal, em benef\u00edcio de entes federados e de \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o.\u201d (grifamos)\nComo se pode observar, as decis\u00f5es monocr\u00e1ticas tecem coment\u00e1rios interessantes, que colocam novos argumentos sobre a natureza jur\u00eddica da CFEM, visto que a mesma tem sido objeto de v\u00e1rias classifica\u00e7\u00f5es, pois ora \u00e9 considerada como imposto, contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico, royalty, indeniza\u00e7\u00f5es e at\u00e9 h\u00e1 quem identifica que ela tem por finalidade \u201co fortalecimento do regime federativo, pois ela estimula o equil\u00edbrio e a harmonia entre os tr\u00eas n\u00edveis da Federa\u00e7\u00e3o\u201d.\n\u00c9 muito oportuno trazer \u00e0 cola\u00e7\u00e3o as pondera\u00e7\u00f5es feitas por Ricardo Lobo Torres80, quando aborda a quest\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o das receitas p\u00fablicas, nos seguintes termos:\na classifica\u00e7\u00e3o mais utilizada \u00e9 a que separa as receitas derivadas das orgin\u00e1rias. Derivadas s\u00e3o as provenientes da econemica privada, representada pelo tributo, pelos ingressos parafiscais e pelas multas. Origin\u00e1rias s\u00e3o as que decorrem da explora\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Estado, compreendendo os pre\u00e7os p\u00fablicos, as compensa\u00e7\u00f5es financeiras e os ingressos comerciais.\u201d (grifamos)\n\u2022\t80 Ob. cit. p\u00e1g. 158\nPara n\u00f3s, a quest\u00e3o, em s\u00edntese, versa sobre propriedade de bens p\u00fablicos, ex vi do inciso IX do artigo 20, combinado com o capul do art. 176, ambos da atual Carta Magna, que de forma indubit\u00e1vel prescrevem que os recursos minerais s\u00e3o patrim\u00f4nios da Uni\u00e3o.\nNas regras consagradas nas Cartas anteriores, os recursos minerais eram bens inapropri\u00e1veis individualmente, visto que n\u00e3o havia reserva constitucional tipificando o seu titular, o que caracterizava que tais bens (recursos minerais) eram de frui\u00e7\u00e3o geral da coletividade C\u2018res nullius\u201d). mais precisamente, eram bens da Na\u00e7\u00e3o.\nAo contr\u00e1rio da regra anterior, hoje impera o dom\u00ednio federal sobre a propriedade dos recursos minerais, n\u00e3o havendo espa\u00e7o para qualquer outra interpreta\u00e7\u00e3o. Assim, exterioriza-se o dom\u00ednio p\u00fablico federal sobre tais bens de tal forma que somente \u00e9 permitido \u00e0 Uni\u00e3o deferir a autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o a particulares para explor\u00e1-los, porque s\u00e3o seus tais bens.\nEm contrapartida, este mesmo particular ficar\u00e1 obrigado, nos termos do \u00a7 1\u00b0 do artigo 20 da Carta Pol\u00edtica, a remunerar, atrav\u00e9s de participa\u00e7\u00e3o no resultado dessa explora\u00e7\u00e3o, ou mediante compensa\u00e7\u00e3o financeira por essa explora\u00e7\u00e3o, os Estados, Distrito Federal e os Munic\u00edpios, bem como a \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o.\nToma-se, assim, necess\u00e1rio aprofundarmos o estudo sobre o conte\u00fado jur\u00eddico do conceito e classifica\u00e7\u00e3o dos bens p\u00fablicos, visto que os recursos minerais ganharam status constitucional e, por tal raz\u00e3o, s\u00f3 poder\u00e3o vir a perder sua rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica como bens p\u00fablicos de conformidade com a pr\u00f3pria Carta Magna, como tentaremos explicitar no T\u00edtulo III adiante.\nT\u00cdTULO III\nA NORMATIZA\u00c7\u00c3O BA COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA MINERAL - CFEM\nCap\u00edtulo I\nA NATUREZA JUR\u00cdDICA\nSe\u00e7\u00e3o I\nOs Fundamentos\n0 t\u00edtulo aquisitivo \u00e0 lavra mineral nada mais \u00e9 que um direito pessoal e como tal \u00e9 um ato-meio, pois n\u00e3o se encerra quando outorgado, haja visto que o objetiva do concession\u00e1rio \u00e9 o ato-fim, ou seja a extra\u00e7\u00e3o, o beneficiamento e a venda do min\u00e9rio.\nA outorga da concess\u00e3o de lavra \u00e9 mat\u00e9ria vinculada a crit\u00e9rios e normas legais pr\u00f3prias contidas na Carta Magna e no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. Difere, por isso mesmo, em muitos daqueles conceitos inerentes e pr\u00f3prios do instituto da concess\u00e3o adotado pelo direito administrativo tradicional. A concess\u00e3o de lavra \u00e9 o resultado alcan\u00e7ado pelo minerador, do tipo pr\u00e9mio, pelo seu esfor\u00e7o em investir recursos, de alt\u00edssimos riscos, e tempo na busca, identifica\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de um dep\u00f3sito mineral em jazida mineral, para, somente ap\u00f3s anos e anos de trabalho, ser-lhe concedido o direito de promover a explora\u00e7\u00e3o e o aproveitamento industrial dos recursos minerais contidos na jazida, os quais, repita-se, s\u00e3o bens da Uni\u00e3o.\nA respeito do bin\u00f4mio explora\u00e7\u00e3o e aproveitamento, inseridos no caput do artigo 176 da Carta Pol\u00edtica, De Pl\u00e1cido e Silva81 nos ensina o seguinte:\n\u201cAPROVEITAMENTO - Na terminologia jur\u00eddica, o voc\u00e1bulo tem variadas aplica\u00e7\u00f5es, todas elas neste mesmo sentido representativo da utiliza\u00e7\u00e3o, do beneficio ou da vantagem. APROVEITAMENTO INDUSTRIAL ~ Utiliza\u00e7\u00e3o de uma riqueza natural, nativa no solo ou no subsolo, para transform\u00e1-la em produtos \u00fateis \u00e0 coletividade, quer sejam para o consumo geral, quer sejam para o uso privado ou p\u00fablico.\nEm an\u00e1loga circunst\u00e2ncia, entende-se a utiliza\u00e7\u00e3o de quedas de \u00e1gua para, transformar seu potencial hidr\u00e1ulico em energia el\u00e9trica.\nQuaisquer dessas utiliza\u00e7\u00f5es, desde que se refiram \u00e0s minas de qualquer esp\u00e9cie, jazidas minerais, quedas de \u00e1guas, mesmo que tais minas, jazidas ou quedas se encontrem em terreno sob dom\u00ednio privado, para que sejam exploradas, necessitam de autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o do governo federal.\nAproveitamento em tal sentido, tem sinonimia com o termo explora\u00e7\u00e3o. E assim tanto se dir\u00e1 aproveitamento industrial, como explora\u00e7\u00e3o industrial\u201d\nNa verdade, o minerador n\u00e3o atua como agente contratado pela Uni\u00e3o, pois n\u00e3o h\u00e1 qualquer tipo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico. Sua atividade tem objetividade bem definida, que \u00e9 extrair e comercializar o min\u00e9rio encontrado na jazida. E o que \u00e9 mais significativo, uma vez retirado do patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, pois essa lhe autoriza para tanto, o fragmento desse im\u00f3vel passa a pertencer ao minerador '\u2018erga omnis1', por for\u00e7a de comando constitucional e n\u00e3o contratual.\n\u2022\t81 Vocabul\u00e1rio Jur\u00eddico, volume I, 2a edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Forense, 1967, p\u00e1g, 141\n111\nPor isso, o instituto da concess\u00e3o de lavra, adotado pelo C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, \u00e9 especial e se traduz em uma atividade econ\u00f4mica de cunho extrativista industrial (art. 176, CF 88), cabendo ao Estado o papel de fiscalizador (art. 174, CF 88), pelo exerc\u00edcio do poder de policia, visto que, na opini\u00e3o de Caio T\u00e1cito82:\n\u201cA Administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 obrigada, no exerc\u00edcio de suas atividades, a cumprir determinados objetivos sociais e, para alcan\u00e7\u00e1-los, obedece a um principio de especializa\u00e7\u00e3o funcional: a cada atribui\u00e7\u00e3o corresponde um fim pr\u00f3prio que nao deve ser desnaturado.\u201d\nDiferentemente, a concess\u00e3o de servi\u00e7o.....p\u00fablico \u00e9 um instrumento\npelo qual o Estado, ou quem por ele estiver autorizado, exerce a atividade de prestador de servico p\u00fablico em favor e beneficio dos seus administrados, O regime de concess\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico, que nao pode abranger a concess\u00e3o de iavra. tem por fundamento o artigo 175 do Estatuto Mor, que delegou \u00e0 lei dispor sobre: \u201cI) o regime das empresas concession\u00e1rias e permission\u00e1rias \u00bffe servi\u00e7os p\u00fablicos, o car\u00e1ter especial de seu contrato e de suq prorroga\u00e7\u00e3o, bem copo as condi\u00e7\u00f5es de caducidade, fiscaliza\u00e7\u00e3o e rescis\u00e3o da concess\u00e3o ou permiss\u00e3o; II) os direitos dos usu\u00e1rios; III) pol\u00edtica tarif\u00e1ria; e IV) a obriga\u00e7\u00e3o de manter servico adequado\u201d\nHely Lopes Meirelles8\u20195 sentencia, commaestria, que:\n\u201cPela concess\u00e3o, o poder Concedente n\u00e3o transfere propriedade alguma ao concession\u00e1rio, nem se despoja de qualquer direito ou prerrogativa p\u00fablica. Delega, apenas, a execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, nos limites e condi\u00e7\u00f5es legais contratuais, sempre sujeita \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do concedente.\u201d\n\u2022\t82 Tema de Direito P\u00fablico, 2\u00b0 volume, Rio de Janeiro, Renovar, 1997, p\u00e1g. 1,814\n\u2022\t83 Ob. cit. p\u00e1g. 348\nE foi atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 8.987, de 1995, que aquele mandamento constitucional foi regulamentado no direito positivo brasileiro. N\u00e3o pretendo abordar a sistem\u00e1tica adotada pela referida norma, mas vamos, por\u00e9m, fazer uma pequena incurs\u00e3o para demonstrar algumas diferen\u00e7as b\u00e1sicas entre a concess\u00e3o de lavra e a concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos.\nNesta \u00faltima, prevalece intrinsicamente a manifesta\u00e7\u00e3o da vontade das partes, mediante anu\u00eancia de parte a parte disposta em um contrato. Assim, a primeira grande diferen\u00e7a existente \u00e9 a forma contratual como se desenvolve a concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, que para o art. 2Q da Lei n\u00b0 8.987, de 1995, considera-se como sendo:\n\u201cA delega\u00e7\u00e3o de sua presta\u00e7\u00e3o, feita pelo poder concedente, mediante licita\u00e7\u00e3o, na modalidade de concorr\u00eancia, \u00e0 pessoa jur\u00eddica ou cons\u00f3rcio de empresa que demonstre capacidade para seu desempenho, por sua conta e risco e por prazo determinado.\u201d (grifamos)\nDifere em n\u00famero e grau o conte\u00fado jur\u00eddico das regras da concess\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico, principalmente levando-se em conta a necessidade da exist\u00eancia de licita\u00e7\u00e3o, na modalidade de concorr\u00eancia, para a validade do ato jur\u00eddico, fato esse que descaracteriza, de forma substancial, as condicionantes inerentes \u00e0 concess\u00e3o de lavra.\nAl\u00e9m do que, a concess\u00e3o de lavra n\u00e3o est\u00e1 submetida a prazo determinado, como \u00e9 obrigat\u00f3rio para a concess\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico. Ao contr\u00e1rio, a concess\u00e3o de lavra vigorar\u00e1 por prazo indeterminado, visto que, nos termos do \u00a7 1\u00b0 do artigo 176 do Estatuto Constitucional, somente \u201ca autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa \u00e9 que vigorar\u00e1 por prazo determinado\u201d. Al\u00e9m do mais, o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o determina o prazo de validade da concess\u00e3o de lavra.\nFeitas estas observa\u00e7\u00f5es, passemos a examinar mais detalhadamente o instituto da concess\u00e3o de lavra, regulada no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, que foi recepcionado pela Carta Magna.\nClaro fica, por linhas transversas, que o concession\u00e1rio n\u00e3o recebe a propriedade ou o direito correspondente sobre a propriedade da jazida, ou mina. Apenas lhe ser\u00e1 permitido extrair, beneficiar e vender o min\u00e9rio existente na jazida, caso as condicionantes t\u00e9cnicas venham a ser consideradas v\u00e1lidas do ponto de visto econ\u00f3mico.\n\u00c9 bem verdade que o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o de 1967 (art. 84) declara, textualmente, que a jazida \u00e9 bem im\u00f3vel, distinto do solo onde se encontra. Apesar disso, o t\u00edtulo de concess\u00e3o de lavra n\u00e3o transmite o enfoque de natureza real. Tanto que as dividas e gravames resolvem-se com a extin\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o, cabendo \u00e0s partes solucionarem, entre si, os seus direitos, nunca sobre a jazida, vZs-\u00f2-v\u00e1s' o \u00a7 3\u00b0 do artigo 55 do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, eventuais direitos reais que se acoplam ou se incorporam ao direito pessoal do t\u00edtulo da concess\u00e3o de lavra, n\u00e3o t\u00eam o cond\u00e3o de descaracterizar a natureza mobili\u00e1ria do min\u00e9rio extra\u00eddo. As regras estatuidas nos artigos 47 e 48, I, do C\u00f3digo Civil, n\u00e3o deixam quaisquer d\u00favidas de que os bens suscet\u00edveis de movimento ou remo\u00e7\u00e3o s\u00e3o tidos como m\u00f3veis.\nAl\u00e9m do mais, ao ser outorgada a concess\u00e3o de lavra, a Uni\u00e3o Federal, titular do direito real (jazida), imite o concession\u00e1rio na posse direta desse direito real, para o fim de tornar poss\u00edvel, ao concession\u00e1rio, promover o aproveitamento econ\u00f4mico da jazida, mediante a retirada do resultado da fragmenta\u00e7\u00e3o do direito real, que se resume no produto da lavra, o qual \u00e9, por conseguinte, um direito pessoal do concession\u00e1rio, face a exist\u00eancia de um bem m\u00f3vel dispon\u00edvel, o qual passou a integrar o seu patrim\u00f4nio particular.\nA Uni\u00e3o Federal, na verdade, transfere ao concess\u00e1rio de lavra um direito personal\u00edssimo, que se consubstancia na possibilidade \u00fanica e exclusiva de extrair, como seu, a parte fragmentada dos recursos minerais dispostos na jazida.\nDo outro, o concession\u00e1rio, como detentor da posse direta da jazida - que \u00e9 uma posse de direito e n\u00e3o de fato, esta prevista na lei civil - assume a obriga\u00e7\u00e3o personal\u00edssima de extrair o min\u00e9rio da jazida, na forma do plano de aproveitamento econ\u00f4mico aprovado pela pr\u00f3pria Uni\u00e3o Federal. E o que \u00e9 mais significativo, o concession\u00e1rio n\u00e3o poder\u00e1 paralisar a extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio (art. 49 do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o) at\u00e9 o completo exaurimento do bem im\u00f3vel (jazida), sob pena de vir a decair desse direito.\nMas ser\u00e1 que existe um instrumento de transfer\u00eancia (cess\u00e3o) da jazida da Uni\u00e3o para o concession\u00e1rio? Apesar de a condi\u00e7\u00e3o for\u00e7ada do concession\u00e1rio de lavrar a jazida at\u00e9 a sua exaust\u00e3o, com a consequente destrui\u00e7\u00e3o, pelo, aproveitamento, dos recursos minerais l\u00e1 encontrados, n\u00e3o h\u00e1 uma cess\u00e3o da titularidade da jazida, que \u00e9 bem im\u00f3vel (dominial). E essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida simplesmente porque a Uni\u00e3o n\u00e3o decai do seu direito de titular da. jazida mineral, enquanto esta contiver recursos minerais.\nEnt\u00e3o, o que h\u00e1 de verdadeiro que assegure ao concession\u00e1rio exaurir por completo a jazida, que \u00e9 propriedade da Uni\u00e3o?\nPara que possamos avaliar com acerto o conte\u00fado jur\u00eddico da concess\u00e3o de lavra, deveremos examinar qual o conceito jur\u00eddico do produto da lavra, em confronto com o disposto no inciso IX do artigo 20 e no \u201ccapuf do artigo 176 (infin\u00e9) ambos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal em vigor, que \u00e9 o grande devisor de \u00e1guas na conceitua\u00e7\u00e3o da CFEM.\nO C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o define que lavra (art. 36) \u00e9 \u201co conjunto de opera\u00e7\u00f5es coordenadas objetivando o aproveitamento industrial da jazida, desde a extra\u00e7\u00e3o das substancias minerais \u00fateis que contiver, at\u00e9 o benejiciamento das mesmas\u201d. E conjugando essa defini\u00e7\u00e3o com aquela dada por De Pl\u00e1cido e Silva86 de que o aproveitamento industrial \u00e9 a \u201cutiliza\u00e7\u00e3o de urna riqueza natural ... para transform\u00e1-la em produtos \u00fateis \u00e0 coletividade podemos afirmar que produto da layra \u00e9 o resultado daquilo que se retira da natureza (jazida) com a^onQta\u00e7\u00e3oJejnin\u00e9ri^\nOs nossos Constituintes de 1988 inovaram ao trazerem ao texto Constitucional que o concession\u00e1rio, ao extrair o min\u00e9rio da jazida, se tomar\u00e1 o propriet\u00e1rio do produto da lavra. \u00c9 evidente que tal peculiaridade, no campo do direito p\u00e1trio, induz a seguinte indaga\u00e7\u00e3o objetiva: por que e como, se d\u00e1 a transfer\u00eancia do min\u00e9rio extra\u00eddo da propriedade denominada jazida mineral, que \u00e9 um bem dominial da Uni\u00e3o Federal, para o concession\u00e1rio da lavra?\n\u00c9 de fundamental import\u00e2ncia essa conota\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, que fora assegurada ao concession\u00e1rio, pois elimina qualquer d\u00favida sobre o que realmente lhe \u00e9 garantido e assegurado, quando detiver ele a titularidade da concess\u00e3o de lavra.\nEssa ineg\u00e1vel concep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, constitucional, tem aplica\u00e7\u00e3o imediata sobre o relacionamento que passar\u00e1 a existir entre os entes p\u00fablicos e o concession\u00e1rio da lavra. Este adquire um status que n\u00e3o lhe poder\u00e1 ser subtra\u00eddo a n\u00e3o ser que, em nome dos\n\u2022\t84 Novo Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa, Ia ed, 14a impr, Ria de Janeiro, Nova Fronteira, 1975, p\u00e1g. 1.141\n\u2022\t85 Ob. dt p\u00e1g. 824\t'\n\u2022\tOb. cit p\u00e1g. 141\nAt\u00e9 porque, jamais ser\u00e1 l\u00edcito \u00e0 Uni\u00e3o Federal reivindicar a coisa do poder de qyem a detenha. Quem det\u00e9m o poder sobre o \u2018 produto da lavra\u201d \u00e9 o concession\u00e1rio. Somente a ele \u00e9 assegurado constitucionalmente esse direito. Dir\u00edamos at\u00e9 que \u00e9 um direito perp\u00e9tuo, porque uma vez alcan\u00e7ada tal situa\u00e7\u00e3o, o concession\u00e1rio ficar\u00e1 a salvo de qualquer reivindica\u00e7\u00e3o sobre a titularidade do bem m\u00f3vel, enquando produto da lavra, mesmo ap\u00f3s &amp; revoga\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de lavra, consoante os precisos e claros termos do artigo 5o, LIV, da Carta Constitucional, caso tenha ele pago a CFEM.\nCumpre, ainda, salientar que em se verificando o exaurimento da jazida, pela sua regular extra\u00e7\u00e3o, o concession\u00e1rio de lavra n\u00e3o estar\u00e1 obrigado a recomp\u00f4-la no status quo. E como consequ\u00eancia desse exaurimento, a jazida como sendo bem im\u00f3vel distinto do solo, para efeito de seu aproveitamento econ\u00f4mico, na verdade deixar\u00e1 de existir na pr\u00e1tica, seja jur\u00eddica ou fisicamente, sobrevivendo apenas o solo, cuja compet\u00eancia constitucional para regul\u00e1-lo cabe ao Munic\u00edpio (CF, 30, VIH).\nA jazida \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-jur\u00eddico, definida no artigo 3o, item I, do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. Como unidade corp\u00f3rea, a jazida vai aos poucos desaparecendo \u00e0 medida que o concession\u00e1rio, ou lavrista, promove o aproveitamento do min\u00e9rio l\u00e1 encontrado. Na verdade, o que est\u00e1 se consumindo \u00e9 o pr\u00f3prio im\u00f3vel que se traduz pela jazida, isso porque, o min\u00e9rio que vai sendo retirado da jazida, adquire a caracter\u00edstica de produto, perdendo a condi\u00e7\u00e3o de bem im\u00f3vel, enquanto integrante da jazida, que na verdade \u00e9 distinta do solo, para efeito desse aproveitamento.\nParece at\u00e9 um contrasenso afirmar que o concession\u00e1ria de lavra n\u00e3o \u00e9 titular de um direito real mas sim de um direito pessoal daquele resultante. Ele det\u00e9m de fato e de direito um privil\u00e9gio ineg\u00e1vel que lhe autoriza, com base na Carta Magna, promover a extra\u00e7\u00e3o de um bem que constitucionalmente foi tipificado como sendo da. Uni\u00e3o Federal. E a pr\u00f3pria Uni\u00e3o Federal est\u00e1 impedida de promover a extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio que \u00e9 seu, sendo for\u00e7ada a permitir, ou melhor conceder, esse direito ao concession\u00e1rio de lavra, para que este o fa\u00e7a em nome daquela.\t.\nMas que direito- \u00e9 esse que a Uni\u00e3o Federal detem e que basicamente somente interessa ao concession\u00e1rio de lavra e ao mercado por ele abastecido? Ser\u00e1 que os nossos Constituintes n\u00e3o pensaram em alguma forma de recompensa pela, perda irrecuper\u00e1vel do min\u00e9rio extra\u00eddo?\nEssa \u00e9 a quest\u00e3o que salta aos olhos quando se analisa sob o ponto de vista econ\u00f4mico a rela\u00e7\u00e3o, aparentemente il\u00f3gica, existente entre o concession\u00e1rio de lavra e os entes federados.\nNecessariamente, cabe argumentar que o concession\u00e1rio de lavra ao receber o t\u00edtulo herda tudo aquilo que h\u00e1 de mais din\u00e2mico e real sobre a jazida, principalmente a propriedade sobre o min\u00e9rio que vier a ser extra\u00eddo, durante a vida \u00fatil do corpo mineralizado, este de propriedade da Uni\u00e3o.\nSer\u00e1 que essa heran\u00e7a corresponder\u00e1 tamb\u00e9m \u00e0 transmiss\u00e3o da propriedade do produto da lavra? Haver\u00e1 necessariamente um ato .espec\u00edfico de transmiss\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do recurso mineral para o pro\u00e0M\u00ca-HHneral?\nO C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos d\u00e1 qualquer pista ou resposta a este questionamento. Muito ao contr\u00e1rio, nele .s\u00f3 encontramos as condicionantes que elucidam e corporificam \u00e0 titula\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de lavra.\nAs outras leis infraconstitucionais tamb\u00e9m n\u00e3o nos asseguram qualquer identidade nesse sentido, muito ao contr\u00e1rio, n\u00e3o fazem qualquer refer\u00eancia \u00e0 pr\u00f3pria natureza jur\u00eddica da muta\u00e7\u00e3o, do recurso mineral, de titularidade da Uni\u00e3o, para o produto mineral, de titularidade do concession\u00e1rio de lavra.\nMesmo assim, consideramos que essa mudan\u00e7a s\u00f3 poder\u00e1 ser uma conceitua\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, n\u00e3o resta outro entendimento.\nEnquanto inertes na terra, tais recursos in natura n\u00e3o revelam qualquer identidade ou mesmo exist\u00eancia legal ou econ\u00f4mica. \u00c9 como se fosse um nascituro que est\u00e1 aguardando que algu\u00e9m fa\u00e7a o papel da \u201ccegonha\u201d e traga para o mundo real aqueles recursos minerais. Essa radical altera\u00e7\u00e3o jur\u00eddica acarreta mudan\u00e7as na estrutura de tais bens, seja a n\u00edvel fiscal, tribut\u00e1rio e patrimonial.\nDo ponto de vista conceituai, o ato de extrair d\u00e1 o tom da mudan\u00e7a de bem im\u00f3vel para m\u00f3vel, pois ao serem arrancados do seio da terra os recursos minerais perdem a condi\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis integrantes da jazida e adquirem a fei\u00e7\u00e3o de bens corp\u00f3reos, logo produtos minerais.\nA \u00fanica resposta plaus\u00edvel que encontramos aos questionamentos acima, est\u00e1, contida na pr\u00f3pria da Magna Carta, cuja fundamenta\u00e7\u00e3o consiste na desafeta\u00e7\u00e3o dos recursos minerais, consubstanciado pela interpreta\u00e7\u00e3o conjunta do \u00a7 Io do artigo 20 com princ\u00edpios constitucionais outros, principalmente com o que est\u00e1 disposto no inciso IX do artigo 20, combinado com o caput do artigo 176 (in fine), da mesma Carta, que estabelece que \u201cS\u00e3o bens da Uni\u00e3o, os recursos minerais\u201d e \u201cAs jazidas ... e demais recursos minerais ... pertencem \u00e0 Uni\u00e3o, garantida ao concession\u00e1rio a propriedade do produto da lavra\", respectivamente.\nLogo, a regra, que define a ratio da quest\u00e3o, passa necessariamente por uma condi\u00e7\u00e3o financeira que dever\u00e1 existir para dar respado jur\u00eddico e legal \u00e0 desafeta\u00e7\u00e3o dos recursos minerais. Assim, salvo melhor ju\u00edzo, entendemos que o pagamento da compensa\u00e7\u00e3o\nfinanceira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais \u00e9 o pagamento por esta desafeta\u00e7\u00e3o, a justificar a muta\u00e7\u00e3o dos recursos minerais, que \u00e9 bem patrimonial da Uni\u00e3o Federal, em produtos minerais. que \u00e9 bem patrimonial do Concession\u00e1rio da Lavra.\nSe\u00e7\u00e3o n\nA Tipifica\u00e7\u00e3o\nComo vimos na Se\u00e7\u00e3o I, deste Cap\u00edtulo, .a desafetac\u00e3o dos recursos minerais, em favor do concession\u00e1rio, gera uma receita para os entes federados, que n\u00e3o \u00e9 tribut\u00e1ria como demonstrado anteriormente. Dentre as v\u00e1rias tipologias aplic\u00e1veis vamos tentar estabelecer qual \u00e9 a natureza jur\u00eddica dessa receita. \u25a0\nTrata-se de recurso financeiro que dever\u00e1 atender \u00e0s regras impostas na Lei n\u00b0 4.320, de 1964, a qual n\u00e3o d\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o exata do termo receita. \u00c9 a doutrina que vem fixando o conceito de receita p\u00fablica. J. Teixeira Machado Jr. e Heraldo da Costa Reis87 a subdivide em 2 grupos:\t\u25a0\nem seniido lato, como um conjunto de entradas financeiras, oriundas de fontes diversificadas, que integram o- Patrim\u00f4nio, conquanto possam existir reivindica\u00e7\u00f5es de terceiros sobre alguns desses valores;\nem sentido restrito, como um conjunto de recursos financeiros obtidos de fontes pr\u00f3prias e permanentes, que integram o Patrim\u00f4nio na qualidade de elemento novo, que produzem-lhe acr\u00e9scimos financeiros, sem .contudo- gerar obriga\u00e7\u00f5es, reservas ou reivindica\u00e7\u00f5es de terceiros. Essas receitas resultam de leis, contratos, conv\u00eanios, de tributos de lan\u00e7amento direto, e outros.\n\u2022 Ob. cit. p\u00e1g. 27\nEduardo Marcial Ferreira Jardim88 nos d\u00e1 uma aula quanto \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es doutrin\u00e1rias a respeito:\n\u201cA teoria de Seligman tomou como premissa a exist\u00eancia de um conflito entre o interesse p\u00fablico e o particular, e nesse sentido procurou compatibilizar as diferentes grada\u00e7\u00f5es desses interesses, compondo cinco modalidades de receitas p\u00fablicas. S\u00e3o elas:\nI\t- pre\u00e7os quase privados: caracterizada pela exclusiva vantagem ou interesse particular, ladeado por interesse p\u00fablico apenas eventual;\nII\t- pre\u00e7os p\u00fablicos: assinalada por interesse particular preponderante, conquanto menor, ao lado de interesse p\u00fablico de alguma import\u00e2ncia;\nIII\t- taxas: interesse particular consider\u00e1vel, enla\u00e7ado a interesse p\u00fablico ainda mais importante;\nIV\t- contribui\u00e7\u00f5es especiais (de melhoria): algum interesse ou vantagem particular conjugado com interesse p\u00fablico preponderante; e\nV\t- impostos: interesse p\u00fablico dominante e exclusivo, convivendo com vantagem particular meramente casual.\n(E.R. Seligman, Essais sttr 1\u2019imp\u00f4t, trad. fr. Suret, Paris, M. Giard &amp; Bri\u00e8re, 1914, t. 2, p. 123 e s., especialmente p. 174)\nLuigi Einaudi, por sua vez, reelaborou a classifica\u00e7\u00e3o de Seligman, substituindo o voc\u00e1bulo \u201ctaxa\u201d por \u201cpre\u00e7o pol\u00edtico\u201d, objetivando evitar os poss\u00edveis equ\u00edvocos que poderiam ser suscitados no Idioma ingl\u00eas, porquanto o termo \u201ctax\u201d significa\n\u2022\t88 Manual de Direito Financeiro e Tribut\u00e1rio, 3a ed, S\u00e3o Paulo, Saraiva, 1996, p\u00e1gs. 48/49\n121\nimposto e n\u00e3o taxa, como poderia parecer diante da estrutura, das l\u00ednguas latinas. Sobremais, Einaudi adotou as mesmas denomina\u00e7\u00f5es que Seligman, modificando sutilmente a respectiva fundamenta\u00e7\u00e3o. Vejamos a sua classifica\u00e7\u00e3o:\nI\t- pre\u00e7o quase privado: \u00e9 aquele estatu\u00eddo pelo Estado, quando age era regime de direito privado, embora perseguindo, secundariamente, uma finalidade de interesse p\u00fablico;\nII\t~ pre\u00e7o p\u00fablico: \u00e9 a remunera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o praticado pelo Estado, por import\u00e2ncias inferiores aos de economia privada;\nIII\t- pre\u00e7o pol\u00edtico: \u00e9 a remunera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os praticados pelo Estado, por import\u00e2ncias inferiores ao custo de servi\u00e7o, o que se justifica por atender a situa\u00e7\u00f5es de interesse p\u00fablico;\nIV\t- contribui\u00e7\u00e3o: \u00e9 o pagamento de car\u00e1ter compuls\u00f3rio paga pelo particular ao Estado, \u00e0 guisa de compensa\u00e7\u00e3o por obra p\u00fablica realizada; e\nV\t~ imposto: \u00e9 o pagamento compuls\u00f3rio efetivado pelo particular ao Estado para atender ao custo geral dos servi\u00e7os p\u00fablicos.\nA terceira teoria cl\u00e1ssica \u00e9 aquela designada como alema, que distingue as receitas em dois grupos: receitas origin\u00e1rias ou de economia privada e receitas derivadas ou de economia p\u00fablica. As primeiras compreendem as receitas auferidas pelo Estado mediante a explora\u00e7\u00e3o de seus- bens ou atividades comerciais, industriais ou de servi\u00e7os, tudo sob o regime de direito privado, (grifamos)\nAs segundas alojam as receitas- que o- Estado aufere em virtude do seu poder de imp\u00e9rio.\nWalter Paldes Valerio89 tece alguns comentarios interessantes sobre a evolu\u00e7\u00e3o das receita p\u00fablica, nos seguintes termos:\n\u201cO parasit\u00e1rio. Este tipo era aquele dos Estados antigos, formados quase sempre pela conquista e submiss\u00e3o dos mais fracos; os meios indispens\u00e1veis para a satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades eram obtidos pelos tributos de guerra, sem men\u00e7\u00e3o a nenhum princ\u00edpio de justi\u00e7a. Roma e Grecia conheceram esse modo de capta\u00e7\u00e3o de receita p\u00fablica.\nO dommial-. Este tipo surgiu no periodo feudal, em que a receita era realizada pelo Pr\u00edncipe, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o direta ou indireta de seus dominios, equivalendo-se hoje \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o financeira privada, uma vez que o Estado n\u00e3o empregava a sua autoridade, como nos arrendamentos e aforamentos de seus patrimoniais.\nO regatista: Com a queda do feudalismo, surgiram as grandes monarquias, iniciando-se o periodo absolutista. Apareceram ent\u00e3o os chamados direitos regalista ou regalianos, como prerrogativas dos soberanos para obten\u00e7\u00e3o de receitas, por exemplo, o direito de cunhar moeda, o direito de cobrar passagem por urna ponte, etc. Por vezes, esses direitos eram concedidos a terceiros, mediante o pagamento de um determinado montante ao Estado.\nO tribut\u00e1rio'. Com a forma\u00e7\u00e3o dos Estados Representativos da Idade Moderna, a receita p\u00fablica passou a reclamar um princ\u00edpio jur\u00eddica a lhe informar a exist\u00eancia, n\u00e3o mais ficando ao arb\u00edtrio do soberano. Para ser cobrada uma contribui\u00e7\u00e3o ao indiv\u00edduo a fim de cobrir os gastos do Estado, tomou-se indispens\u00e1vel uma lei autorizando-a, lei essa baseada na moral e na justi\u00e7a. Estabeleceu-se, tamb\u00e9m, a reciprocidade, de modo que ao pagamento obrigat\u00f3rio por parte dos cidad\u00e3os, deveria corresponder a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, gerais ou especiais.\n\u2022\t89 Programa de Direito Financeiro, 5a ed, Porto Alegre, Sulina, 1995, p\u00e1g. 88\n123\nO- social: Este tipo surgiu no s\u00e9culo passado, representado pela escola socialista alem\u00e3, encabe\u00e7ada por ADOLF WAGNER, procurando fazer do tributo n\u00e3o s\u00f3 o meio de satisfazer as necessidades do Estado, mas tamb\u00e9m um instrumento para corrigir as desigualdades sociais, isto \u00e9, dando-se ao tributo uma fun\u00e7\u00e3o extrafiscal, procurando-se, com impostos justos, tributar os ricos para auxiliar, com essas receitas, os menos favorecidos da fortuna, anulando-se as diferen\u00e7as de classes e as rivalidades delas decorrentes.\u201d\nE, conclui Walter Paldes Valerio que;\n\u201cN\u00e3o se deve, entretanto, concluir pelo exposto, que esses tipos na evolu\u00e7\u00e3o da receita p\u00fablica se apresentaram rigorosamente na mesma ordem nos diversos pa\u00edses, como se fossem fases sucessivas de um processo evolutivo inflex\u00edvel. Assim, por exemplo, a receita parasit\u00e1ria, caracter\u00edstica dos tempos antigos, ressurgiu mais recentemente, em plenos Tempos Contempor\u00e2neos, ap\u00f3s duas guerras mundiais, de 1914-18 e 1939-45, onde foram exigidas pesadas repara\u00e7\u00f5es ou tributos de guerra aos vencidos.\nPor outro lado, a tend\u00eancia ao intervencionismo estatal em atividades tipicamente particulares, n\u00e3o deixa de ser uma volta ao tipo de organiza\u00e7\u00e3o financeira dominial. Da mesma sorte, na Antiguidade j\u00e1 existiam, paralelamente \u00e0 expolia\u00e7\u00e3o do vencido pelo vencedor (parasit\u00e1ria), a explora\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Estado (dominial) e alguns impostos (tribut\u00e1ria).\u201d\nAllomar Baleeiro90 tamb\u00e9m deu sua contribui\u00e7\u00e3o ao definir que receita p\u00fablica:\n\u2022\t50 IDEM ob. cit., 1998, p\u00e1g. 126\n\u201c\u00e9 a entrada que, integrando-se no patrim\u00f4nio p\u00fablico sem quaisquer reservas, condi\u00e7\u00f5es ou correspond\u00eancia no passivo, vem acrescer o seu vulto, como elemento novo e positivo.\u201d\nE para classificar as receitas p\u00fablicas Aliomar Baleeiro91 faz o seguinte esbo\u00e7a:\nORIGIN\u00c1RIAS De economia privada, ou direito privado, ou volunt\u00e1rias\tDERIVADAS De economia p\u00fablica, de direito p\u00fablico ou coativas\nDoa\u00e7\u00f5es\tTaxas\nBens Vacantes, prescri\u00e7\u00f5es aquisitivas, etc\tContribui\u00e7\u00f5es de melhoria\nDoa\u00e7\u00f5es e legados sob condi\u00e7\u00e3o\tImpostos\nPre\u00e7os quase privados\tContribui\u00e7\u00f5es parafiscais\nPre\u00e7os p\u00fablicos\tMultas, penalidades e confisco\n1 Pre\u00e7os pol\u00edticos\tRepara\u00e7\u00f5es de guerra\nAs diversas formas de receitas acima especificadas, foram estilizadas por Baleeiro, primeiro para facilitar a defini\u00e7\u00e3o l\u00f3gica de cada uma, e depois para buscar a sua identidade jur\u00eddica pr\u00f3pria, visto que a doutrina cl\u00e1ssica n\u00e3o era uniforme. \u00c9 evidente que todas essas modalidades de receitas s\u00e3o fontes do direito financeiro, que \u201ce o ramo do direito p\u00fablico composto pelo plexo de normas que disciplinam uma parcela da atividade financeira do Estado, no caso os campos da despesa p\u00fablica, receita p\u00fablica e or\u00e7amento p\u00fablico, observando que a receita p\u00fablica retrocitada diz respeito \u00e0 destina\u00e7\u00e3o das receitas tribut\u00e1rias, podendo dispor, outrossim, sobre lodos os aspectos no tocante \u00e0s demais receitas\u201d (Eduardo Marcial Ferreira Jardim92).\n\u2022\t91 IDEMob. cit., 1998, p\u00e1g. 131\n\u2022\t92 Ob. cit. p\u00e1g. 4\nDo nosso ponto de vista, julgamos que a CFEM se enquadre dentro da formula\u00e7\u00e3o de Aliomar Baleeiro com um pre\u00e7o quase privado, visto que o Estado (entes federados) tem o poder de cobr\u00e1-la por for\u00e7a, da Carta Suprema e da legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional, mas cuja atividade \u00e9 eminentemente de direito privado (aproveitamento dos recursos minerais).\nAt\u00e9 a jurisprud\u00eancia do TRF vem se firmando nas condi\u00e7\u00f5es acima, consoante as ementas dos seguintes julgados, in litteris'.\t\u25a0\n\u201cA Compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, criada pela Lei n. 7.990, de 1989, com fundamento no art. 20, \u00a7 1\u00b0, da CF/88, \u00e9 receita patrimonial e .n\u00e3o tribut\u00e1ria dos Estadas, Distrito Federal e Munic\u00edpios, e a ela n\u00e3o se aplicam os princ\u00edpios constitucionais tribut\u00e1rios.\u201d (AMS n\u00b0 92.01.31250-4/DF)\n\u201cOs recursos minerais constituem patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o Federal (Constitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 20, inciso IX) e sua explora\u00e7\u00e3o por terceiros depende de autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o estatal (art. 176, \u00a7 Io). A compensa\u00e7\u00e3o financeira assegurada pelo \u00a7 Io do art. 20 da Constitui\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais constitui receita patrimonial, e n\u00e3o tribut\u00e1ria, a ela n\u00e3o se aplicando, pois, os princ\u00edpios constitucionais pertinentes aos tributos. Assim, impertinentes as alega\u00e7\u00f5es de ofensa ao princ\u00edpio da n\u00e3o cumulatividade tribut\u00e1ria e \u00e0 exig\u00eancia de lei complementar para sua institui\u00e7\u00e3o, do mesmo modo que v\u00e1lidos os crit\u00e9rios adotados pelo legislador - Leis 7.990/89 e 8.001/90 - para c\u00e1lculo e distribui\u00e7\u00e3o da receita, ainda que merecedores de criticas.\u201d (AC n\u00b0 94.01.298550-5/DF)\n\u201cA Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em seu art. 20, \u00a7 Io, assegurou aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, uma compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, nos seus territ\u00f3rios. A Lei 7.990, de 1989, cumpriu o mandamento constitucional. N\u00e3o h\u00e1, na hip\u00f3tese, que se discutir cumulatividade, pois foi a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o que criou o CFEM. Inexist\u00eancia de identidade de base de\nc\u00e1lculo com o ICMS, com o IPI e com as contribui\u00e7\u00f5es sociais.\u201d (AC n\u00b0 95.01.27238-9/DF)\nEstas decis\u00f5es justificam que a CFEM n\u00e3o tem natureza jur\u00eddica de imposto ou de contribui\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico, visto que tais exa\u00e7\u00f5es decorrem de receitas derivadas, cujo fato gerador da obriga\u00e7\u00e3o principal \u00e9 \u201ca situa\u00e7\u00e3o definida em lei como necess\u00e1ria e suficiente \u00e0 sua ocorr\u00eancia\" (art. 114 do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional). Por isso, uma vez ocorrida uma obriga\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 necess\u00e1rio que a lei anteveja a incid\u00eancia desse fato.\nOra, a origem da CFEM \u00e9 fonte direta da Constitui\u00e7\u00e3o, restando \u00e0 lei ordin\u00e1ria apenas disciplinar, materialmente, a forma de como se dar\u00e1 a sua aplicabilidade quanto ao efetivo rompimento, pela desafeta\u00e7\u00e3o ou desacess\u00e3o, dos recursos minerais em favor do concession\u00e1rio, n\u00e3o necessitando de \u201csitua\u00e7\u00e3o definida em lei como necess\u00e1ria e suficiente \u00e0 sua ocorr\u00eancia\u201d.\nPor todos os motivos j\u00e1 expostos, m\u00ed por terra a constru\u00e7\u00e3o elencada pelos doutos que julgam que a CFEM tem natureza tribut\u00e1ria e viola o \u00a7 3o do artigo 155 da Carta, at\u00e9 porque o instituto da CFEM: n\u00e3o est\u00e1 situado, liminarmente, dentro dos par\u00e2metros tribut\u00e1rios pr\u00f3prios e espec\u00edficos do ICMS.\nA veda\u00e7\u00e3o acima \u00e9 quanto a n\u00e3o incid\u00eancia de outro tributo quanto \u00e0s opera\u00e7\u00f5es relativas a minerais, diferentemente do que est\u00e1 insculpido no \u00a7 1\u00b0 do artigo 20, que fixa as condicionantes para a desafeta\u00e7\u00e3o dos recusos minerais, conjugando-se, nesse sentido, com o caput do artigo 176, in fine, que autoriza a transfer\u00eancia desses bens minerais em favor do concession\u00e1rio.\nDa mesma forma, n\u00e3o se aplica \u00e0 CFEM o principio do resultado, fixado no artigo 187 da Lei n\u00b0 6.404, de 1976 (Le\u00ed das Sociedades An\u00f4nimas), cujas dedu\u00e7\u00f5es, para se alcan\u00e7ar o resultado, s\u00e3o mais amplas do que aquelas estabelecidas no artigo 2o da Lei n\u00b0 8.001, de 1990. Isto porque, a base de c\u00e1lculo da CFEM \u00e9 o faturamento l\u00edquido, que ser\u00e1 obtido\nexcluindo-se das receitas de vendas os tributos incidentes sobre a comercializa\u00e7\u00e3o do produto mineral, bem como as despesas de transporte e as de frete.\nA prop\u00f3sito, a jurisprud\u00eancia tem decidido que \u201cinexiste identidade de. base de c\u00e1lculo com..O--ICMS, com, o IPI e com as contribui\u00e7\u00f5es sociais (Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00b0 93.01.22293-0/DF e Agravo Mandado Seguran\u00e7a n\u00b0 94.01.33936-8/DF), visto que a base de calculo de tais exa\u00e7\u00f5es \u00e9 o faturamento bruto enquanto que a base de c\u00e1lculo da CFEM \u00e9 o faturamento l\u00edquido, nos precisos e claros termos do artigo 2\u00b0 da Lei n\u00b0 8.001, de 1990.\nEntretanto, parte da jurisprud\u00eancia j\u00e1 identificou que a CFEM \u00e9 uma receita do tipo royalty. conforme est\u00e1 sobejamente demonstrado no voto da lavra do Dr. Ollndo Menezes, MD. Juiz Relator na Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00b0 93.01.28881-8/DF, perante o Tribunal Regional Federal da Ia Regi\u00e3o, in verbis:\t.\t.\t.\nAo objeto dessa obriga\u00e7\u00e3o, criada basicamente pela Constitui\u00e7\u00e3o, nominou o constituinte de compensa\u00e7\u00e3o financeira, se recebida em lugar da participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o, mas, em verdade, n\u00e3o passa de um ressarcimento mais conhecido como \u201croyalty\u201d, pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais ...\u201d\nNo caso espec\u00edfico da compensa\u00e7\u00e3o financeira devida pela explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s, a Lei n\u00b0 9.478, de 1997 - que instituiu a Pol\u00edtica. Energ\u00e9tica Nacional - cunhou de forma especial a titula\u00e7\u00e3o do seu pagamento, estatuindo, no inciso II do artigo 45, quais seriam as participa\u00e7\u00f5es que caberiam aos entes p\u00fablicos, denominando-as de royalties. Por\u00e9m o aspecto mais importante est\u00e1 especificado no artigo 48 da referida lei, que determina o seguinte:\n\u201cA parcela do valor do royalty, previsto no contrato de concess\u00e3o, que representar cinco por cento da produ\u00e7\u00e3o, correspondente ao montante m\u00ednimo referido no \u00a7 Io\ndo artigo anterior, ser\u00e1 distribu\u00edda segundo os crit\u00e9rios estipulados pela Le\u00ed n0 7,990, de 28 de dezembro de 1989.\u201d (grifamos)\nDonde se conclui que, para fins da compensa\u00e7\u00e3o financeira peia explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s, a sua natureza jur\u00eddica \u00e9 tipificada como royalty, n\u00e3o cabe outro entendimento.\nOutra constata\u00e7\u00e3o incontroversa est\u00e1 determinada no \u00a7 3\u00b0 do artigo 1\u00b0 da Lei n\u00b0 8.001, de 1990, ao determinar - da mesma forma como conceituou a compensa\u00e7\u00e3o financeira do petr\u00f3leo e g\u00e1s - que a parcela devida pela Usina de Itaipu \u00e9 uma receita do tipo royalty.\nPor tais exemplos, constata-se que as parcelas devidas a t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o (i) do petr\u00f3leo e g\u00e1s e (ii) dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o tipificadas como royalt\u00edes. as quais s\u00e3o identificadas pela Lei n\u00b0 4.320, de 1964, como receitas correntes.\nPor\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 qualquer men\u00e7\u00e3o ou refer\u00eancia legal quanto a natureza jur\u00eddica da compensa\u00e7\u00e3o financeira devida pela explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais (CEEM), como est\u00e1 provado existir para as outras modalidades.\nEntretanto, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o95, cuja finalidade principal \u00e9 examinar e aprovar as contas das autoridades p\u00fablicas, j\u00e1 adotou o entendimento que a CFEM \u00e9 uma receita do tipo royalty, conforme se verifica do parecer da lavra do Ministro-Relator Dr. Benjamin Zynler, in verbis-.\n\u2022\t93 Decis\u00e3o n\u00b0 575.331/94-1. do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, publicada Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Se\u00e7\u00e3o I,\nn\u00b0 199-E, 19-10-98, p\u00e1gs. 56/57\n\u201c7. Afastada a hip\u00f3tese de incid\u00eancia da Lei 9.478/97, in casu, verifica-se que o art. 8o da Lei n\u00b0 7.990/89, ao instituir a compensa\u00e7\u00e3o financeira pelo resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, estabeleceu restri\u00e7\u00f5es quando \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos oriundos de royalties, vedando a utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos no pagamento de dividas e no quadro permanente de pessoal...\u201d\n10. No mesmo diapas\u00e3o, tem-se o Enunciado de Decis\u00e3o n\u00b0 265 (baseado nas Decis\u00f5es n\u00b0 386/94 - Ata 27/94 e 632/94 - Ata 48/94, ambas do Plen\u00e1rio), que uniformizou entendimento pacifico dessa Corte, no que se refere \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos recursos de royal\u00edies, quando da vig\u00eancia da Lei n\u00b0 2.004/53 (alterado pela Lei n\u00b0 7.525/86) e da LeLnlL990/89. (grifamos)\nCumpre notar que o termo compensa\u00e7\u00e3o financeira assume uma fei\u00e7\u00e3o id\u00eantica a de royalty. que \u00e9 instituto mundialmente aceito para identificar uma forma de explora\u00e7\u00e3o de direitos, principalmente na. atividade de minera\u00e7\u00e3o.\nO not\u00e1vel Att\u00edlio Vivacqua514, sempre \u00e0 frente de sua \u00e9poca, j\u00e1. dava a seguinte li\u00e7\u00e3o:\nA. renda \u00e9 um fen\u00f4meno t\u00edpico da minera\u00e7\u00e3o. As no\u00e7\u00f5es fundamentais da teoria da renda mineraria foram na verdade elaboradas por Adam Smith e David Ricardo. Smith, em Riqueza das Na\u00e7\u00f5es, assenta a sua teoria em dados objetivos, observados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s minas de ouro e prata do Per\u00fa, \u00e0s de carv\u00e3o, ferro e de outros metais da Gr\u00e3-Bretanha. Sustenta que a terra sempre produz uma renda, simplesmente rent, enquanto as minas podem produz\u00ed-la ou n\u00e3o (rent of mines ou royalty) conforme a sua fertilidade, situa\u00e7\u00e3o ou pre\u00e7o do min\u00e9rio extra\u00eddo, influindo cada uma destas circunst\u00e2ncias isolada ou conjuntamente. A rent constitui a parte mais not\u00e1vel do produto bruto e proporcional \u00e0 fertilidade\n\u2666\t94 Ob. cit. p\u00e1gs. 251/263\nno\nabsoluta do terreno. A rent of mines \u00e9 uma pequena fra\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o e proporcional \u00e0 fertilidade relativa do dep\u00f3sito mineral.\nNo Brasil, o fen\u00f4meno da renda mineira \u00e9, na verdade, a\u00ednda pouco sens\u00edvel. Entretanto merece desde j\u00e1, a maior reflex\u00e3o, quer sob o ponto de vista te\u00f3rico, quer sob o ponto de vista econ\u00f4mico propriamente dito, quando considerada como parte do custo da produ\u00e7\u00e3o, e ainda especialmente quanto ao marcante papel que a renda desempenha como novo e vigoroso instrumento estimulador do interesse privado. \u00c9 preciso depurar neste terreno falsas no\u00e7\u00f5es ou tend\u00eancias inspiradas nas campanhas e pol\u00eamicas do socialismo, do trabalhismo ingl\u00eas e mesmo de correntes conservadoras que agem sob raz\u00f5es de ordem pol\u00edtica ou sem perfeito esclarecimento. A renda mineira h\u00e1 de ser encarada como fator natural e inevit\u00e1vel. \u201cPode, como disso Robert Smilie, ser modificada, reduzida, nacionalizada^ mas jamais abolida. Ela tem uma fun\u00e7\u00e3o a cumprir\u201d. E, como verificamos no caso ingl\u00eas que reveste o cunho mais agudo, a parcela, que a renda acresce ao pre\u00e7o, \u00e9 diminuta.\nA renda convencional nasce das m\u00faltiplas e contratuais rela\u00e7\u00f5es do interesse, criadas em tomo da minera\u00e7\u00e3o. O pesquisador transfere sua autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa, exige do cession\u00e1rio ou uma. soma determinada em dinheiro ou em a\u00e7\u00f5es (renda capitalizada^ ou uma participa\u00e7\u00e3o nos lucros da empresa ou uma quota sobre as quantidades de min\u00e9rio produzido. Id\u00eanticas conven\u00e7\u00f5es pact\u00faa o concession\u00e1rio com o objetivo de regular uma situa\u00e7\u00e3o perante o dono do solo, no que se refere a institui\u00e7\u00e3o de servid\u00f5es e a danos provenientes da lavra (arts. 39 e 40 do Cod ).\nA renda mineira rompe os quadros legais, reponta espont\u00e2nea e inevitavelmente dentro do processo produtivo. Erige-se em categoria econ\u00f4mica particular em face da renda territorial e das demais esp\u00e9cies de renda.\nDeve-se, tamb\u00e9m, levar em considera\u00e7\u00e3o a analogia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza jur\u00eddica que a legisla\u00e7\u00e3o ordinaria emprestou \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira devida (i) ao petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e (ii) aos recursos h\u00eddricos, consoante interpreta\u00e7\u00e3o do artigo 4\u00b0 da norma de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 lei substantiva, at\u00e9 porque \u201co Constituinte houve por bem centralizar a propriedade do bem e descentralizar o resultado de sua explora\u00e7\u00e3o\u201d, como bem assinalou Ives Gandra da Silva Martins.\nSalvo melhor ju\u00edzo, entendemos que a inten\u00e7\u00e3o dos Constituintes foi efetivada pelo legislador ordin\u00e1rio, que, atento \u00e0s quest\u00f5es hodiernas adotadas nos pa\u00edses desenvolvidos, decidiu que a natureza jur\u00eddica da receita proveniente da CFEM se consolida em um pre\u00e7o p\u00fablico, na categoria de royalty. instituto esse que encontra respaldo e arrimo na tradi\u00e7\u00e3o brasileira, at\u00e9 porque-como bem assinalou Hugo de Brito Machado93:\n\u201cQuanto \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o peto uso, ou pela aquisi\u00e7\u00e3o da propriedade de bens do Estado, \u00e9 pac\u00edfico o entendimento: a receita \u00e9 um pre\u00e7o.\u201d (grifamos)\n\u2022 S5 Curso de Direi to Tribut\u00e1rio, T ed, S\u00e3o Paulo, Malheiros, 1993, p\u00e1g. 324\n132\nSe\u00e7\u00e3o m\nConclus\u00e3o\nComo assentado em nossa disserta\u00e7\u00e3o, o pagamento da CFEM aos Estados, ao Distrito Federal, aos Munic\u00edpios e a \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o \u00e9 uma f\u00f3rmula institu\u00edda pelos Constituintes de 1988 e coube aos legisladores infraconstitucionais optar pelo princ\u00edpio da compensa\u00e7\u00e3o financeira, em vez da participa\u00e7\u00e3o nos resultados.\nE esse sistema tem como fundamento compensar a perda da propriedade dos recursos minerais pela Uni\u00e3o Federal e assegurar aos outros entes uma participa\u00e7\u00e3o no resultado desta explora\u00e7\u00e3o.\nA CFEM, como vimos, n\u00e3o tem a natureza de um tributo e sua ess\u00eancia decorre de uma remunera\u00e7\u00e3o devida pelo minerador aos entes federados, em raz\u00e3o da excepcional frui\u00e7\u00e3o dos recursos minerais.\nAssim, ao tipificarmos que a natureza jur\u00eddica da CFEM \u00e9 financeira, do tipo pre\u00e7o p\u00fablico, na modalidade de royalty, e n\u00e3o tribut\u00e1vel, \u00e9 porque o minerador est\u00e1 na verdade pagando um pre\u00e7o pela aquisi\u00e7\u00e3o proporcional do min\u00e9rio que vier a extrair da jazida, caso contr\u00e1rio haver\u00e1 um enriquecimento sem causa do minerador e, como consequ\u00eancia, o empobrecimento dos entes federados.\nAl\u00e9m do que, se trata de uma receita p\u00fablica origin\u00e1ria e n\u00e3o derivada, visto que a sua constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 devida em raz\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais e sua transforma\u00e7\u00e3o em produto da lavra. Por tais raz\u00f5es nada mais justo que os entes p\u00fablicos sejam compensados pelo minerador.\n\u201cNo direito intemo, os direitos que d\u00e3o lugar \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de rayadles s\u00e3o o direito de colher ou extrair recursos vegetais, inclusives florestais; direito de pesquisar e extrair recursos minerais... \u201d\nO impacto que tal encargo exerce sobre as atividades das empresas mineradoras \u00e9 real, principalmente para aquelas empresas que j\u00e1 estavam extraindo min\u00e9rio quando foi introduzido na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 o instituto da CFEM. \u00c9 que tal \u00f4nus n\u00e3o fazia parte dos custos diretos do empreendimento mineiro e, como tal, acarretou altera\u00e7\u00f5es no planejamento financeiro, levando-se em conta que o pre\u00e7o p\u00fablico (CFEM) pago pelo m\u00ednerador \u00e9 calculado sobre o valor liquido de venda do min\u00e9rio.\nPor derradeiro, julgamos que o nosso trabalho abordou de forma objetiva as condicionantes da natureza jur\u00eddica da CFEM, por\u00e9m temos plena consci\u00eancia de que n\u00e3o foram esgotadas todas as quest\u00f5es inerente ao estudo do instituto da CFEM, visto que a mat\u00e9ria \u00e9 muito complexa e certamente poder\u00e1 demandar novos estudos sobre esta exa\u00e7\u00e3o.\n\u2022\t96 Direito Tribut\u00e1rio Internacional da Brasil, S\u00e3o Paulo, Resenha Tribut\u00e1ria, 1997, p\u00e1g. 282, apuh Maria\nFernanda Valverde, in Boletim de Direito Municipal n\u00b0 7, S\u00e3o Paulo, 1993\nANTUNES, Paulo de Bessa. Direito Ambiental, 3a ed, Rio de Janeiro, Editora Lumen J\u00faris, 1999\nARAG\u00c3O, Fernando Cesar de Souza. Compensa\u00e7\u00e3o Financeira - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Rio de Janeiro,Universidade Gama Filho, Departamento Jur\u00eddico, 1994\nBALEEIRO, Allomar. Direito Tribut\u00e1rio Brasileiro, 5a ed., Rio de Janeiro, Forense, 1973\nBALEEIRO, Allomar. Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia das Finan\u00e7as, 15a ed., Rio de Janeiro, Editora Forense, 1998\nBARROSO, Magdaleno Girao. O Brasil Constituinte e a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, Bras\u00edlia, 1993\nBASAVILBASO, Vellegas. Derecho Administrativo, vol. IV, 2a parte, 1952, p\u00e1g. 110, a/WJos\u00e9 Cretella Junor, Bens P\u00fablicos\nBASTO, Celso Ribeiro &amp; MARTINS, Tves Gandra da Silva. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil, 3\u00b0 vol., S\u00e0o Paulo, Editora Saraiva, 1989\nBONFIM, B. Calheiros. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, 2o vol,, S\u00e3o Paulo, Ed. Trabalhistas, 1990\nBRITO, Ditamar Souza. Processo n\u00b0 10168.003634/93-47, apudFernando Cesar de Souza Aragao\nCARRAZA, Roque Antonio. Natureza Jur\u00eddica da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira Pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais. Sua Manifesta Inconstitucionalidade, Revista Trimestral de Jurisprud\u00eancia dos Estados, Ano 20, Vol. 149, S\u00e3o Paulo, Editora Jurid Vellenich, 1996\nCRETELA JUNIOR. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, volume I, Rio de Janeiro, Forense Universit\u00e1ria, 1989\t\u25a0\nCRETELLA JUNIOR. Curso de Direito Administrativo, 10a ed., .Rio de Janeiro, Editora Forense, 1989\t'\nCRETELLA JUNIOR. Bens P\u00fablicos, 2a ed, S\u00e3o Paulo, Livraria Editora Universit\u00e1ria de Direito, 1975\nCRETELLA JUNIOR. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988, 2a ed. voL VII, Rio de Janeiro, Ed. Forense Universit\u00e1ria, 1990\nDERZI, Mizabel de Abreu Machado. Contribui\u00e7\u00f5es, Revista de Direito Tribut\u00e1rio - 48\n_______ DECIS\u00c3O n\u00b0 575.331/94-1, do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), publicada no\nDi\u00e1do Oficial da Uni\u00e3o, Se\u00e7\u00e3o I, n\u00b0 199-E, 19-10-98\nDIPIETRO, Maria Zylvia Zanella. Direito Administrativo, ITed, S\u00e3o Paulo, Atlas, 1999\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Novo Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa, Ia edi\u00e7\u00e3o, 9o impress\u00e3o, Rio deJaneiro, Ed. Nova Fronteira, 1975\nFERREIRA FILHO, Manoel Gon\u00e7alves. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988, vol, I, S\u00e3o Paulo, Ed. Saraiva, 1990\nFRIEDE, Roy Reis. 100 perguntas de Direito Administrativo, Rio de Janeiro, Forense Universit\u00e1ria, 1991\nGASPARINI, Di\u00f3genes. Direito Administrativo, 4a ed, S\u00e3o Paulo, Saraiva, 1995\nHERRMANN, Hildebrando. Minera\u00e7\u00e3o e meia ambiente: metamorfoses jur\u00eddico institucionais,\nRio Claro,Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancia e Ci\u00eancias Exatas, 1995\nHORTA, Raul Machado. Estudo de Direito Constitucional, Belo Horizonte, Ed. Dei Rey, 1995\nJARDIM, Eduardo Marcial Ferreira. Manual de Direito Financeiro e Tribut\u00e1rio, 3a ed, S\u00e3o\nPaulo, Saraiva, 1996\nLACERDA, Lauro &amp; LACERDA, Carlos Alberto. Coment\u00e1rios ao C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o do\nBrasil, Rio de Janeiro,Editora Forense, 1983\nLIRA, Ricardo Cesar Pereira. O Moderno Direito de Superf\u00edcie, Revista de Direito da Procuradoria Geral do Estado do Rio de Janeiro, 35:3-98\nMACHADO, Hugo de Brito. Curso de Direito Tribut\u00e1rio, T ed, S\u00e3o Paulo, Malheiros, 1993\nMACHADO JUNIOR, J. Teixeira &amp; REIS, Heraldo da Costa. A Lei 4.320 Comentada, 28a ed,\nRio de Janeiro, IB AM, 1998\nMARTINS, Ives Gandra da Silva. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil, 2o vol., Tomo I, S\u00e3o\nPaulo, Ed. Saraiva, 1992\nMARTINS, Ives Gandra da Silva. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil, 6\u00b0 volume, tomo I, S\u00e3o\nPaulo, Editora Saraiva, 1990\nMARTINS, Luiz Augusto Milani. Os Recursos F\u00edsicos da Terra, Campinas, Editora da Unicamp, 1994, ao traduzir The Earth\u2019s Physical Resources, Block I, Geoff Brown, com autoriza\u00e7\u00e3o da The Open University Education Enterprises Ltd.\nMAXIMILIANO, Carlos. Hermen\u00eautica e Aplica\u00e7\u00e3o do Direito, 6B ed, Rio de Janeiro, Forense, 1996\t'\nMEIRELLES, Hely Lopes. Direito Administrativo Brasileiro, 22a ed., S\u00e3o Paulo, Malheiros Editores, 1997\nMIRANDA, Pontes. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, Tomo II, S\u00e3o Paulo, Editora RT, 1970\n.. PARECER n\u00b0 9, Consultoria Jur\u00eddica do Minist\u00e9rio da Infra-Estrutura, 1991\nPEREIRA, Caio M\u00e1rio da Silva. Institui\u00e7\u00f5es de Direito Civil, vol. I, 16a ed, Rio de Janeiro, Forense, 1994\nPEREIRA, Eliezer Braz, Aplica\u00e7\u00e3o do Conceito de Renda Econ\u00f4mica na Tribula\u00e7\u00e3o da Minera\u00e7\u00e3o no Brasil, Tese de Doutorado apresentada \u00e0 Universidade da Para\u00edba, Campina Grande, 1992\nPEREIRA, Jo\u00e3o Luiz de Souza, ri. N\u00e3o Incid\u00eancia das Contribui\u00e7\u00f5es para o Pis/Pasep e da Cofins sobre as Opera\u00e7\u00f5es com Minerais no Pa\u00eds, S\u00e3o Paulo, Revista Dial\u00e9tica de Direito Tribut\u00e1rio n\u00b0 12\t'\nPASSARINHO, Jarbas. O Liberal de 24-9-89, apw\u00edZRonan Tito, A Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Minera\u00e7\u00e3o e pela Hidreletricidade, Bras\u00edlia, Senado, 1990, p\u00e1g, 17\nPROCESSO n\u00b0 95.0002755-0, em A\u00e7\u00e3o de Mandado de Seguran\u00e7a perante 5a Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria Federal de Santa Catarina\nPROCESSO n\u00b0 92.00.13441-6, em A\u00e7\u00e3o de Mandado de Seguran\u00e7a perante 9a Vara da Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria Federal do Distrito Federal\nREALE, Miguel. Li\u00e7\u00f5es Preliminares db> Direito, S\u00e3o Paulo, Saraiva, 1987\nRECURSO EXTRAORDIN\u00c1RIO (Supremo Tribunal Federal) n\u00b0 230.337-RN, Di\u00e1rio Oficial do Rio de Janeiro, dia 12-8-99\nROSA JUNIOR, Luiz Emydgio F. da. Manual de Direito Financeiro &amp; Direito Tribut\u00e1rio, 1 Ia ed, Rio de Janeiro, Renovar, 1997\nSALDANHA, Nelson. Ordem e Hermen\u00eautica, Rio de Janeiro, Renovar, 1992\nSARNEY, Jos\u00e9. O Liberal, de 24-9-89, p\u00e1g. 7, apud Ronan Tito - A Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Minera\u00e7\u00e3o e pela Hidreletricidade, Bras\u00edlia, 1990, p\u00e1g. 17\nSILVA, De Pl\u00e1cido. Vocabul\u00e1rio Jur\u00eddico, volume I, 2a edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Forense, 1967\nT\u00c1CITO, Caio, Tema de Direito P\u00fablico, 2\u00b0 volume, Rio de Janeiro, Renovar, 1997\nTEMER, Michel. Elementos de Direito Constitucional, 15a ed, S\u00e3o Paulo, Malheiros Editores, 1999\nTITO, Ronan. Discurso publicado no DCN-II, de 21-9-89\nTITO, Ronan, Justificativas do Projeto de Lei n\u00b0 45, Diario do Congresso Nacional, Se\u00e7\u00e3o II, dia 28-3-89\nTITO, Ronan, Discurso publicado no Di\u00e1rio do Congresso Nacional, Se\u00e7\u00e3o II, Bras\u00edlia, 21-9-89\nTORRES, Ricardo Logo. Curso de Direito Financeiro e Tribut\u00e1rio, 4a edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, Renovar, 1997\nVALERIO, Walter Paldes. Programa de Direito Financeiro, 5a ed, Porto Alegre, Sulina, 1995\nVIVACQUA, At\u00edlio. A Nova Pol\u00edtica do Sub-solo, Rio de J aneiro, Editora Panamericana, 1942\nXAVIER, Alberto. Natureza Jur\u00eddica e \u00c1mbito de Incidencia da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira por Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais, Revista Dial\u00e9tica de Direito Tribut\u00e1rio n\u00b0 29\nXAVIER, Alberto. Direito Tribut\u00e1rio Internacional do Brasil, S\u00e3o Paulo, Resenha Tribut\u00e1ria, 1997, p\u00e1g. 282 apud Maria Fernanda Valverde, in Bolet\u00edn de Direito Municipal n\u00b0 7, Sao Paulo, 1993\nANEXOS\nLei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989\nInstitui, para os Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, compensa\u00e7\u00e3o financeira pelo resultado da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, de recursos minerais em seus respectivos territ\u00f3rios, plataforma continental, mar territorial ou zona econ\u00f4mica exclusiva, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei:\nAri. 1\u00b0 ~ O aproveitamento de recursos h\u00eddricos, para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e dos recursos minerais, por quaisquer dos regimes previstos em lei, ensejar\u00e1 compensa\u00e7\u00e3o financeira aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, a ser calculada, distribu\u00edda e aplicada na forma estabelecida nesta Lei.\nArt. 2o - A compensa\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, ser\u00e1 de 6% (seis por cento) sobre o valor da energia, produzida, a ser paga pelos concession\u00e1rios de servi\u00e7o de energia el\u00e9trica aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios, em cujos territ\u00f3rios se localizarem instala\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, ou que tenham \u00e1reas invadidas por \u00e1guas dos respectivos reservat\u00f3rios.\n\u00a7 Io\t-(VETADO).\nI\t- (VETADO).\nn\t- (VETADO).\n\u00a7 2o\t- (VETADO).\nArt. 3o - O valor da compensa\u00e7\u00e3o financeira corresponder\u00e1 a um fator percentual do valor da energia constante da fatura, exclu\u00eddos os tributos e empr\u00e9stimos compuls\u00f3rios,\n\u00a7 Io -A energia de hidrel\u00e9trica, de uso privativo do produtor, quando aproveitada para uso externo de servi\u00e7o p\u00fablico, tamb\u00e9m ser\u00e1 gravada com a aplica\u00e7\u00e3o de um fator de 6% (seis por cento) do valor da energia el\u00e9trica correspondente ao faturamento calculado nas mesmas condi\u00e7\u00f5es e pre\u00e7os do concession\u00e1rio do servi\u00e7o p\u00fablico local.\n\u00a72\u00b0\t- Compete ao Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica -\nDNAEE, fixar, mensalmente, com base nas tarifas de suprimento vigentes, uma tarifa atualizada de refer\u00eancia, para efeito de aplica\u00e7\u00e3o das compensa\u00e7\u00f5es financeiras, de maneira uniforme e equalizada, sobre toda a hidreletricidade produzida no Pa\u00eds.\nAri. 4o - \u00c9 Isenta do pagamento de compensa\u00e7\u00e3o financeira a energia el\u00e9trica:\nI\t- produzida pelas instala\u00e7\u00f5es geradoras com capacidade nominal igual ou inferior a 10.000 KW (dez mil quilo-wats);\nII\t- gerada e consumida para uso privativo de produtor (autoprodutor), no montante correspondente ao seu consumo pr\u00f3prio no processo de transforma\u00e7\u00e3o industrial; quando suas instala\u00e7\u00f5es industriais estiverem em outro Estado da Federa\u00e7\u00e3o, a compensa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 devida ao Estado em que se localizarem as instala\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica;\nin - gerada e consumida para uso privativo de produtor, quando a instala\u00e7\u00e3o consumidora se localizar no Munic\u00edpio afetado.\nArt. 5o - Quando o aproveitamento do potencial hidr\u00e1ulico atingir mais de um Estado ou Munic\u00edpio, a distribui\u00e7\u00e3o dos percentuais referidos nesta Lei ser\u00e1 feita proporcionalmente, levando-se em considera\u00e7\u00e3o as \u00e1reas inundadas e outros par\u00e2metros de interesse p\u00fablico regional ou local.\nPar\u00e1grafo \u00fanico - O Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica -DNAEE, elaborar\u00e1, anualmente, os estudos necess\u00e1rios \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios estabelecidos no capul deste artigo.\nArt. 6o - A compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, para fins de aproveitamento econ\u00f4mico, ser\u00e1 de at\u00e9 3% (tr\u00eas por cento) sobre o valor do faturamento l\u00edquido resultante da venda do produto mineral, obtido ap\u00f3s a \u00faltima etapa do processo de beneficiamento adotado e antes de sua transforma\u00e7\u00e3o industrial.\n\u00a7 1\u00b0\t-\t(VETADO).\n\u00a7 2o\t- (VETADO).\nI\t- (VETADO).\n\u00fc\t- (VETADO).\nHl\t- (VETADO).\n\u00a7 3o\t- (VETADO).\nI\t- (VETADO).\nII\t- (VETADO).\nUI\t- (VETADO).\nAri. 7o - O art, 27 e seus \u00a7\u00a7 4o e 6o, da Lei n\u00b0 2.004, de 3 de outubro de 1953, alterada pelas Leis n\u00b0s 3.257, de 2 de setembro de 1957, 7.453, de 27 de dezembro de 1985 e 7.525, de 22 de julho de 1986, passam a vigor com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\u201cArt. 27 - A sociedade e suas subsidi\u00e1rias ficam obrigadas a pagar a compensa\u00e7\u00e3o financeira aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, correspondente a 5% (cinco por cento) sobre o valor do \u00f3leo bruto, do xisto betuminoso e do g\u00e1s extra\u00eddo de seus respectivos territ\u00f3rios, onde se fixar a lavra do petr\u00f3leo ou. se localizarem instala\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas ou terrestres de embarque ou desembarque de \u00f3leo bruto ou de g\u00e1s natural, operados pela Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. - PETROBRAS, obedecidos os seguintes crit\u00e9rios:\nI\t- 70% (setenta por cento) aos Estados produtores;\nII\t- 20% (vinte por cento) aos Munic\u00edpios produtores;\nIII\t- 10% (dez -por cento) aos Munic\u00edpios onde se localizarem\ninstala\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas ou terrestres de embarque ou desembarque de \u00f3leo bruto e/ou g\u00e1s natural.\t\u25a0\n\u00a7 4\u00b0 - \u00c9 tamb\u00e9m devida a compensa\u00e7\u00e3o financeira aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios confrontantes, quando o \u00f3leo, o xisto betuminoso e o g\u00e1s forem extra\u00eddos da plataforma continental nos mesmos 5% (cinco por cento) fixados no capit\u00ed deste artigo, sendo 1,5% (um e meio por cento) aos Estados e Distrito Federal e 0,5% (meio por cento) aos Munic\u00edpios onde se localizarem instala\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas ou terrestres de embarque ou desembarque; 1,5% (um e meio por cento) aos Munic\u00edpios produtores e suas respectivas \u00e1reas geoecon\u00f4micas; 1% (um por cento) ao Minist\u00e9rio da Marinha, para atender aos encargos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas das referidas \u00e1reas e 0,5% (meio por cento) para constituir um Fundo Especial a ser distribu\u00eddo entre todos os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios.\n\u00a7 6o - Os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios centrais, em cujos lagos, rios, ilhas fluviais e lacustres se fizer a explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, xisto betuminoso ou g\u00e1s, far\u00e3o jus \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira prevista no capul deste artigo.\u201d\nArt. 8o - O pagamento das compensa\u00e7\u00f5es financeiras previstas nesta Lei, inclusive o da indeniza\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, do xisto betuminoso e do g\u00e1s natural ser\u00e1 efetuado, mensalmente, diretamente aos Estados, ao Distrito Federal, aos Munic\u00edpios e aos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do m\u00eas subsequente ao do fato gerador, vedada a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em pagamento de d\u00edvidas e no quadro permanente de pessoal.\nPar\u00e1grafo \u00fanico \u2014 O n\u00e3o cumprimento do prazo estabelecido no capul deste artigo implicar\u00e1 corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria do d\u00e9bito pela varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do B\u00f4nus do Tesouro Nacional - BTN, ou outro par\u00e2metro de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria que venha a substitu\u00ed-lo, juros de mora de 1% (um por cento) ao m\u00eas e multa de 10% (dez por cento) aplic\u00e1vel sobre o montante final apurado.\nArt, 9o - Os Estados transferir\u00e3o aos Munic\u00edpios 25% (vinte e cinco por cento) da parcela da compensa\u00e7\u00e3o financeira que lhes \u00e9 atribu\u00edda pelos arts, 2o, \u00a7 Io, 6\u00b0, \u00a7 3o e 7o desta Lei, mediante observ\u00e2ncia dos mesmos crit\u00e9rios da distribui\u00e7\u00e3o de recursos estabelecidos em decorr\u00eancia do disposto no art. 158, inciso IV e respectivo par\u00e1grafo \u00fanico da Constitui\u00e7\u00e3o, e dos mesmos prazos fixados para a entrega desses recursos, contaos a partir do recebimento da compensa\u00e7\u00e3o.\nArt, 10- O Poder Executivo regulamentar\u00e1 esta Lei no prazo m\u00e1ximo de 90 (noventa) dias da data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nArt. 11- Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nArt. 12\u201d Revogam-se os \u00a7\u00a7 1\u00b0 e 2o do art. 27 da Lei n\u00b0 2.004, de 3 de outubro de 1953, na reda\u00e7\u00e3o que lhes foi dada pela Lei n\u00b0 7.453, de 27 de dezembro de 1985 e as demais disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nBras\u00edlia, em 28 de dezembro de 1989; 168\u00b0 da Independ\u00eancia e 101\u00b0 da Rep\u00fablica.\nJOS\u00c9 SARNEY\nVicente Cavalcane Fialho\nNotas:\na)\tEsta Lei foi publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o do dia 29 de Dezembro de 1989 e republicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) do dia 18 de Janeiro de 1990.\nb)\tO texto acima \u00e9 aquele publicada no DOU do dia 18 de janeiro de 1990.\nLei n\u00b0 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990\nDefine os percentuais da distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata a Le\u00ed n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989, e d\u00e1 outras\n\u25a0\t. provid\u00eancias.\nO' PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei:\nArt. Io - \u00c1 distribui\u00e7\u00e3o mensal da compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata o art. 2* da.Le\u00ed n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989, ser\u00e1 feita da seguinte forma:\nI\t- 45% (quarenta e cinco por cento) aos Estados;\nII\t- 45% (quarenta e cinco por cento) aos Municipios;\nIII\t- 8% (oito por cento) ao Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica - DNAEE; e\nIV\t- 2% (dois por cento) ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia.\n\u00a7 Io - Na distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira, o Distrito Federal receber\u00e1 o montante correspondente \u00e0s parcelas de Estado e de Municipio.\n\u00a72\u00b0\t- \u00d1as usinas hidrel\u00e9tricas beneficiadas por reservat\u00f3rios de\nmontante, o acr\u00e9scimo de energia por eles propiciado ser\u00e1 considerado como gera\u00e7\u00e3o associada a estes reservat\u00f3rios regularizadores, competindo ao DNAEE efetuar a avalia\u00e7\u00e3o correspondente para determinar a propor\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira devida aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios afetados por es-tAs reservat\u00f3rios.\n\u00a73\u00b0 -A Usina de Itaipu distribuir\u00e1, mensalmente, respeitados os percentuais definidos no c&amp;put deste artigo, sem preju\u00edzo das parcelas devidas ao DNAEE e ao Minist\u00e9rio da Ciencia e Tecnolog\u00eda, ao Estado do Paran\u00e1 e aos Municipios por ela diretamente afetados, 85 % (oitenta e cinco por cento) dos royalties devidos por Itaipu Binacional ao Brasil, previstos no Anexo C, l\u00edete III, do Tratado de Itaipu, assinado em 26 de mar\u00e7o de 1973, entre a Rep\u00fablica Federativa do Brasil e a Rep\u00fablica do Paraguai, bem como nos documentos interpretativos subsequentes, e 15% (quinze por cento) aos Estados e Munic\u00edpios afetados por reservat\u00f3rios a montante da Usina de Itaipu, que contribuem para o incremento de energia nela produzida.\n\u00a74\u00b0\t- A cota destinada ao Departamento Nacional de \u00c1guas e\nEnergia El\u00e9trica - DNAEE ser\u00e1 empregada:\na)\t40% (quarenta por cento) na opera\u00e7\u00e3o e na expans\u00e3o da rede hidrometeorol\u00f3gica nacional, no estudo de recursos h\u00eddricos e na fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de eletricidade do Pa\u00eds;\nb)\t35% (trinta e cinco por cento) na institui\u00e7\u00e3o, gerenciamento e suporte do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos;\nc)\t25% (vinte e cinco por cento) em pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, por interm\u00e9dio do \u00f3rg\u00e3o federal competente.\nArt. 2o - Para efeito do c\u00e1lculo de compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata o art. 6o da Lei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989, entende-se por faturamento l\u00edquido o total das receitas de vendas, exclu\u00eddos os tributos incidentes sobre a comercializa\u00e7\u00e3o do produto mineral, as despesas de transporte e as de seguro,\n\u00a7 1\u00b0\t- O percentual da compensa\u00e7\u00e3o financeira, de acordo com as\nciasses de subst\u00e2ncias minerais, ser\u00e1 de:\nI\t- min\u00e9rio de alum\u00ednio, mangan\u00eas, sal-gema e pot\u00e1ssio: 3% (tr\u00eas por cento);\nII\t- ferro, fertilizante, carv\u00e3o e demais subst\u00e2ncias minerais: 2% (do\u00eds por cento), ressalvado o disposto no inciso IV deste artigo;\nIII\t- pedras preciosas, pedras coradas lapid\u00e1veis, carbonados e metais nobres: 0,2% (dois d\u00e9cimos por cento);\nIV\t- ouro: 1% (um por cento), quando extra\u00eddo por empresas mineradoras, isentos os garimpeiros.\n\u00a72\u00b0\t- A distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata este\nartigo ser\u00e1 feita da seguinte forma:\nI\t- 23% (vinte e tr\u00eas por cento) para os Estados e o Distrito Federal;\nII\t- 65% (sessenta e cinco por cento) para os Munic\u00edpios;\nUI - 12% (doze por cento) para o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM, que destinar\u00e1 2% (do\u00eds por cento) \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental nas regi\u00f5es mineradoras, por interm\u00e9dio do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IBAMA, ou de outro \u00f3rg\u00e3o federal competente, que o substituir.\n\u00a73\u00b0 -O valor resultante da aplica\u00e7\u00e3o do percentual, a t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o financeira, em fun\u00e7\u00e3o da classe e subst\u00e2ncia mineral, ser\u00e1 considerado na estrutura de custos, sempre que os pre\u00e7os forem administrados pelo Governa.\n\u00a74\u00b0\t- No caso das subst\u00e2ncias minerais extra\u00eddas sob o regime de\npermiss\u00e3o de lavra garimpeira, o valor da compensa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 pago pelo primeiro adquirente, conforme dispuser o regulamento.\nArt. 3o - O art. 8o da Lei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989, passa ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\u201cArt. 8o - O pagamento das compensa\u00e7\u00f5es financeiras previstas nesta Lei, inclusive a da indeniza\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, do xisto betuminoso e do g\u00e1s natural, ser\u00e1 efetuado mensalmente, diretamente aos Estados, ao Distrito Federal, aos Munic\u00edpios e aos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Direta da Uni\u00e3o, at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do segundo m\u00eas subsequente ao do fato gerador, devidamente corrigido peia varia\u00e7\u00e3o do B\u00f4nus do Tesouro Nacional - BTN, ou. outro par\u00e2metro de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria que venha a substitu\u00ed-lo, vedada a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em pagamento de d\u00edvidas e no quadro permanente de pessoal.\u201d\nArt. 4o - O Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica adotar\u00e1 provid\u00eancias no sentido de que, na aplica\u00e7\u00e3o desta Lei, n\u00e3o sejam afetadas as contas ds consume mensal equivalente ao valor de at\u00e9 30 kwh, inclusive, quer o fornecimento seja feito sob a forma medida, quer sob a forma de estimativa.\nArt. 5\u00b0 - Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nArt. 6o - Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nBras\u00edlia, em 13 de mar\u00e7o de 1990; 1.69\u00b0 da Independ\u00eancia e 102\u00b0 da Rep\u00fablica.\n'\tJOS\u00c9 SARNEY\nIricen/e Cavalcante Fialho\nNota: Esta Lei foi publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o do dia 14 de Mar\u00e7o de 1990."}]}}}