{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19984"}, {"@name": "filename", "#text": "3415_MestradoCristinaRodrigues.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Cristina Gomes da Horta Rodrigues\nMESTRADO EM ENSINO DE BIOLOGIA E GEOLOGIA\nNO 3\u00ba CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO E NO ENSINO SECUND\u00c1RIO\n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia\nRealizado na Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz\nRELAT\u00d3RIO DE EST\u00c1GIO DE MESTRADO\n\nfevereiro | 2016\n\nREM\n\n\n\nCristina Gomes da Horta Rodrigues\nMESTRADO EM ENSINO DE BIOLOGIA E GEOLOGIA\nNO 3\u00ba CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO E NO ENSINO SECUND\u00c1RIO\n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia\nRealizado na Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz\nRELAT\u00d3RIO DE EST\u00c1GIO DE MESTRADO\n\nORIENTADOR\nDora Aguin Pombo\n\nCO-ORIENTADOR\nDomingos Manuel Martins Rodrigues\n\n\n\nI \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \nO Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico foi um caminho com v\u00e1rios desafios, ao longo do qual v\u00e1rias pessoas \n\nderam o seu contributo, e a quem deixo os meus sinceros agradecimentos: \n\n\u00c0 Dr.\u00aa Teresa N\u00f3brega, professora orientadora cooperante da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\n(ESJM), por me ter feito sentir integrada na Escola, e pela sua orienta\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia, partilha de \n\nconhecimento e apoio nos momentos mais dif\u00edceis. \n\n\u00c0 Professora Doutora Dora Pombo, orientadora supervisora da componente cient\u00edfica da \n\nBiologia, pela sua orienta\u00e7\u00e3o, sugest\u00f5es, incentivo, tempo despendido na supervis\u00e3o do relat\u00f3rio, e \n\npor me ter ajudado entre outras coisas, a desenvolver um maior sentido cr\u00edtico. \n\nAo Professor Doutor Domingos Rodrigues, orientador supervisor da componente cient\u00edfica da \n\nGeologia, pela sua orienta\u00e7\u00e3o, apoio, partilha de conhecimento, e por ter colaborado na sa\u00edda de \n\ncampo \u00e0 Praia Formosa e por ter aceitado ser orador no Col\u00f3quio organizado pelo n\u00facleo de est\u00e1gio.  \n\nAos alunos da turma em que decorreu o est\u00e1gio, pela experi\u00eancia vivida que contribuiu para o \n\nmeu crescimento pessoal e profissional.  \n\nAos elementos do Conselho Executivo da ESJM, pela oportunidade de desenvolver o est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico e pela presta\u00e7\u00e3o do apoio solicitado na realiza\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas. \n\nAos professores da ESJM, em particular do grupo disciplinar de Biologia e Geologia pelo \n\nacolhimento nas suas reuni\u00f5es e partilha de experi\u00eancias, e \u00e0 Dr.\u00aa Elisabete Cr\u00f3, pela sua colabora\u00e7\u00e3o \n\ndurante as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no \u00e2mbito da Atividade de Integra\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar. \n\nAos funcion\u00e1rios da ESJM pela simpatia e apoio, em especial \u00e0 Dona Irene e \u00e0 Dona Teresa.  \n\nNa Universidade da Madeira (UMa), um especial agradecimento \u00e0 Professora Doutora Irene \n\nCamacho pela sua disponibilidade na revis\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final deste relat\u00f3rio, e \u00e0 Professora Doutora \n\nMaria Manuela de Gouveia pelo seu apoio. \n\nAos professores deste mestrado, por todo o conhecimento transmitido e apoio mostrado, em \n\nparticular \u00e0s professoras Maria da Concei\u00e7\u00e3o Sousa e M\u00e9cia Melo do Departamento de Ci\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o pelo incentivo e disponibilidade em esclarecer d\u00favidas sobre o Estudo de Caso.  \n\n\u00c0 Professora Doutora Susana Fontinha, por ter aceitado ser oradora no Col\u00f3quio organizado \n\npelo n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\n\u00c0 Estela Cabe\u00e7o, minha colega de n\u00facleo de est\u00e1gio, por toda a colabora\u00e7\u00e3o e incentivo. \n\nAos colegas de est\u00e1gio, Estela Cabe\u00e7o, M\u00e1rcia Ornelas e R\u00faben Sousa pela coopera\u00e7\u00e3o, na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho cient\u00edfico-pedag\u00f3gico e pela partilha de ideias e palavras de encorajamento. \n\nAos restantes colegas do mestrado, pelo companheirismo e amizade ao longo do curso. \n\nE por \u00faltimo, um agradecimento aos meus Pais por todos os esfor\u00e7os feitos ao longo da minha \n\nvida e pelo apoio incondicional, ao meu irm\u00e3o pelo incentivo, e ao Germano por acreditar em mim e \n\npela sua compreens\u00e3o, paci\u00eancia e apoio dados ao longo desta etapa. \n\nA todos os que me apoiaram que n\u00e3o tenha referido, deixo os meus sinceros agradecimentos! \n\n\n\nII \n \n\nRESUMO \n\n \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico \u00e9 uma etapa fundamental na forma\u00e7\u00e3o inicial pois promove a transi\u00e7\u00e3o \n\ndo aluno a professor, permitindo a primeira experi\u00eancia com a profiss\u00e3o docente e a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \n\nnum contexto real de ensino dos conhecimentos adquiridos durante o curso. \n\nO presente relat\u00f3rio visa descrever de forma contextualizada, as atividades de ensino e \n\naprendizagem desenvolvidas durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico realizado no ano letivo 2012/2013 na \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM), no \u00e2mbito do Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia \n\nno 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio. Pretende tamb\u00e9m refletir criticamente sobre as \n\nexperi\u00eancias de ensino-aprendizagem realizadas e sobre as viv\u00eancias, dificuldades sentidas, \n\ncompet\u00eancias adquiridas e aspetos a melhorar.  \n\nEste relat\u00f3rio descreve os intervenientes neste processo e as atividades de ensino \n\naprendizagem desenvolvidas. Uma das atividades de maior import\u00e2ncia durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico \n\nfoi a Pr\u00e1tica Letiva (PL), pois permitiu a aquisi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 interven\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, atrav\u00e9s do Processo de Ensino-Aprendizagem e da Assist\u00eancia \u00e0s Aulas. Por sua vez, as \n\nAtividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio (AIM), compostas pela Caracteriza\u00e7\u00e3o da Turma e pelo Estudo de \n\nCaso foram particularmente importantes para conhecer os alunos da turma, e adequar a interven\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica \u00e0s suas caracter\u00edsticas. As Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar (AICE) \n\nproporcionaram a oportunidade de desenvolver compet\u00eancias na \u00e1rea da organiza\u00e7\u00e3o de eventos e \n\npromoveram a integra\u00e7\u00e3o na Escola. A Atividade de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica (ANCP) foi \n\nimportante sobretudo no desenvolvimento de compet\u00eancias investigativas. \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico constitui para o professor em forma\u00e7\u00e3o um importante processo de \n\naprendizagem, pois possibilita a tomada de consci\u00eancia das fun\u00e7\u00f5es que este deve desempenhar na \n\nescola, e a aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de compet\u00eancias pessoais e profissionais necess\u00e1rias para o \n\ndesempenho da profiss\u00e3o.  \n\n \n\nPalavras-chave: Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico; Biologia e Geologia; Ensino; Aprendizagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nTeacher Training is a main step in initial teacher education because it promotes the transition \n\nfrom student to teacher, allowing a first experience with the teaching profession and the practical \n\napplication in a real teaching context of the knowledge acquired during the course. \n\nThis report aims to describe the activities developed during Teacher Training, the last stage of \n\nthe Master of Biology and Geology Teaching in the 3rd Cycle of Elementary Education and \n\nSecondary Education, that took place at the Secondary School of Jaime Moniz during the school year \n\nof 2012/2013. It also aims to do some serious critical thinking about the activities developed during \n\nteacher training, and reflect about the experiences, difficulties, acquired skills and aspects to improve. \n\nThis report describes the participants in this process, and the teaching and learning activities \n\nthat took place. One of the most important activities during the Teacher Training was the Teaching \n\nPractice which allowed the acquisition of various skills needed for pedagogical intervention, through \n\nthe Management of the Teaching-Learning Process and Assistance of Classes. The Integration \n\nActivities in Educational Environment that included the Class Characterization and the Case Study, \n\nwere particularly important in getting to know the students, and permit adjustments in the pedagogical \n\nintervention. The Intervention Activities in the School Community provided the opportunity to \n\ndevelop skills in the organization of events and promoted school integration. The Activity of \n\nScientific-Pedagogical Nature was especially important in the development of investigative skills. \n\nTeacher Training is an important learning process for the teacher that is in initial education, as \n\nit enables the awareness of the different roles that he/she must assume at school, and permits the \n\nacquisition and development of personal and professional skills, essential to the profession. \n\n \n \n\nKeywords: Teacher Training; Biology and Geology; Teaching; Learning.  \n\n\n\nIV \n \n\n\u00cdNDICE \n\nAGRADECIMENTOS ......................................................................................................................... I \n\nRESUMO .............................................................................................................................................. II \n\nABSTRACT ........................................................................................................................................ III \n\nI. ENQUADRAMENTO DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO ........................................................ 3 \n\n1.1. A Escola como Institui\u00e7\u00e3o de Acolhimento ............................................................................ 3 \n\n1.2. Intervenientes do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico .................................................................................... 6 \n\nII. PR\u00c1TICA LETIVA .................................................................................................................. 7 \n\n2.1. Gest\u00e3o do Processo de Ensino- Aprendizagem ................................................................... 7 \n\n2.1.1. Disciplina lecionada e hor\u00e1rio letivo............................................................................... 8 \n\n2.1.2. Planeamento .................................................................................................................... 9 \n\n2.1.2.1. Planifica\u00e7\u00e3o a longo prazo ............................................................................................ 10 \n\n2.1.2.2. Planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo ........................................................................................... 11 \n\n2.1.2.3. Planifica\u00e7\u00e3o a curto prazo ............................................................................................. 11 \n\n2.1.3. Interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica ................................................................................................. 12 \n\n2.1.3.1. Unidades/temas lecionados ........................................................................................... 12 \n\n2.1.3.2. Metodologias e estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem utilizadas .................................... 13 \n\n2.1.3.3. Recursos utilizados e materiais did\u00e1ticos elaborados para as aulas .............................. 15 \n\n2.1.3.4. Leciona\u00e7\u00e3o das aulas ..................................................................................................... 16 \n\n2.1.3.5. Atividades pr\u00e1ticas letivas realizadas fora do contexto escolar .................................... 23 \n\n2.1.4. Avalia\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................... 28 \n\n2.1.4.1. Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica .................................................................................................. 28 \n\n2.1.4.2. Avalia\u00e7\u00e3o Formativa ..................................................................................................... 29 \n\n2.1.4.3. Avalia\u00e7\u00e3o sumativa ....................................................................................................... 29 \n\n2.1.5. Auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica ...................................................... 33 \n\n2.1.6. Reflex\u00e3o ........................................................................................................................ 36 \n\n2.2. Assist\u00eancia \u00e0s Aulas ............................................................................................................ 41 \n\n2.2.1. Metodologia .................................................................................................................. 42 \n\n2.2.2. Resultados ..................................................................................................................... 44 \n\n2.2.3. Discuss\u00e3o ...................................................................................................................... 47 \n\n2.2.4. Considera\u00e7\u00f5es finais ..................................................................................................... 49 \n\nIII. ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO ................................................................... 51 \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Turma .................................................................................................. 51 \n\n3.1.1. Metodologia .................................................................................................................. 52 \n\n3.1.2. Resultados ..................................................................................................................... 54 \n\n\n\nV \n \n\n3.1.3. Discuss\u00e3o ...................................................................................................................... 59 \n\n3.1.4. Considera\u00e7\u00f5es finais ..................................................................................................... 60 \n\n3.2. Estudo de Caso .................................................................................................................... 63 \n\n3.2.1. Metodologia .................................................................................................................. 65 \n\n3.2.2. Resultados ..................................................................................................................... 68 \n\n3.2.3. Discuss\u00e3o ...................................................................................................................... 79 \n\n3.2.4. Considera\u00e7\u00f5es finais ..................................................................................................... 86 \n\nIV. ATIVIDADE DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR .............................. 88 \n\n4.1. Planeamento .......................................................................................................................... 90 \n\n4.2. Realiza\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 91 \n\n4.3. Avalia\u00e7\u00e3o .............................................................................................................................. 92 \n\n4.4. Considera\u00e7\u00f5es finais ............................................................................................................. 95 \n\nV. ATIVIDADE DE NATUREZA CIENT\u00cdFICO-PEDAG\u00d3GICA ........................................ 98 \n\n5.1. Revis\u00e3o da literatura ............................................................................................................. 99 \n\n5.1.1. O manual escolar ........................................................................................................... 99 \n\n5.1.2. Os conceitos e a linguagem cient\u00edfica: import\u00e2ncia no ensino das Ci\u00eancias .............. 102 \n\n5.2. Metodologia ........................................................................................................................ 103 \n\n5.2.1. Sele\u00e7\u00e3o dos manuais escolares .................................................................................... 103 \n\n5.2.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o qualitativa dos manuais escolares ....................................................... 104 \n\n5.2.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o quantitativa dos manuais escolares ..................................................... 105 \n\n5.3. Resultados ........................................................................................................................... 108 \n\n5.3.1. An\u00e1lise qualitativa dos manuais escolares ........................................................................ 108 \n\n5.3.2. An\u00e1lise quantitativa dos manuais escolares ...................................................................... 110 \n\n5.4. Discuss\u00e3o ............................................................................................................................ 115 \n\n5.4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o qualitativa dos manuais escolares ....................................................... 115 \n\n5.4.2. A terminologia cient\u00edfica nos manuais escolares ........................................................ 118 \n\n5.5. Considera\u00e7\u00f5es finais ........................................................................................................... 121 \n\nVI. OUTRAS ATIVIDADES DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO ............................................... 123 \n\nVII. REFLEX\u00c3O GLOBAL ........................................................................................................ 126 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................................ 129 \n\n \n\n \n\n\n\nVI \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026\u2026.....\u2026\u2026\u2026........ 4 \n\nFigura 2. Alguns momentos vividos durante a sa\u00edda de campo \u00e0 Praia Formosa ..\u2026\u2026\u2026..\u2026.\u2026...... 27 \n\nFigura 3. Membros do agregado familiar dos alunos .\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026....... 54 \n\nFigura 4. Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos segundo o tempo de desloca\u00e7\u00e3o para a escola ..\u2026\u2026\u2026..\u2026.\u2026..... 56 \n\nFigura 5. Disciplinas que os alunos indicaram como preferidas e com dificuldades \u2026.\u2026..........\u2026.. 58 \n\nFigura 6. Alguns momentos do Col\u00f3quio.\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..\u2026\u2026 91 \n\nFigura 7. Participa\u00e7\u00e3o na Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026....... 92 \n\nFigura 8. Distribui\u00e7\u00e3o dos inquiridos de acordo como foram informados do Col\u00f3quio (%) ............. 93 \n\nFigura 9. N\u00famero de termos por \u00e1rea cient\u00edfica nos manuais da AE e PE \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.........\u2026 110 \n\nFigura 10. Os dez termos mais frequentes nos manuais da AE e PE \u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026..... 111 \n\nFigura 11. N\u00famero de termos totais de Biologia presentes no texto, ilustra\u00e7\u00f5es, caixas de texto \n\ne atividades nos manuais da AE e PE \u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.\u2026\u2026\u2026... 112 \n\nFigura 12. N\u00famero de termos de Biologia que apresentaram etimologia, explica\u00e7\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o ou \n\nexemplos expl\u00edcitos nos manuais da AE e PE \u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 112 \n\nFigura 13. N\u00famero de termos de Biologia total, real\u00e7ados, real\u00e7ados com exemplos expl\u00edcitos, \n\nreal\u00e7ados com defini\u00e7\u00e3o, e real\u00e7ados com explica\u00e7\u00e3o nos manuais da AE e PE \u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026......... 113 \n\nFigura 14. N\u00famero de termos de Biologia segundo a sua frequ\u00eancia nos manuais AE e PE ........... 113 \n\nFigura 15. N\u00famero de termos de Biologia prim\u00e1rios, secund\u00e1rios e n\u00e3o fundamentais em cada \n\ncap\u00edtulo dos manuais da AE e PE \u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026. 114 \n\nFigura 16. N\u00famero de termos prim\u00e1rios real\u00e7ados definidos e com exemplos expl\u00edcitos e apenas \n\ndefinidos, em cada cap\u00edtulo dos manuais da AE e PE \u2026\u2026.\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026..\u2026.\u2026. 115 \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1. O n\u00famero de aulas previstas para os tr\u00eas per\u00edodos letivos .\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.... 10 \n\nQuadro 2. Os temas/unidades e subtemas/subunidades lecionados durante a Pr\u00e1tica Letiva .\u2026...\u2026 13 \n\nQuadro 3. Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o sumativa utilizados na turma lecionada \u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026 30 \n\nQuadro 4. As opini\u00f5es dos inquiridos sobre alguns aspetos referentes ao Col\u00f3quio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 94 \n\nQuadro 5. Defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de an\u00e1lise para a recolha de dados .\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 106 \n\nQuadro 6. Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de estudo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 107 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \n \n\nLISTA DE ANEXOS \n\nAnexo 1. Exemplo do Plano da Unidade do M\u00f3dulo inicial (subunidade A Biosfera) \u2026.\u2026....\u2026\u2026 141 \n\nAnexo 2. Exemplo de um plano de aula \u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026.. 146 \n\nAnexo 3. Exemplo do enunciado de um teste de avalia\u00e7\u00e3o \u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 148 \n\nAnexo 4. Exemplo da estrutura de uma grelha de corre\u00e7\u00e3o de teste de avalia\u00e7\u00e3o \u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026. 154 \n\nAnexo 5. Exemplo da estrutura de uma matriz de cota\u00e7\u00f5es de teste de avalia\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........ 155 \n\nAnexo 6. Lista de verifica\u00e7\u00e3o para observa\u00e7\u00e3o dos aspetos gerais da aula \u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.. 156 \n\nAnexo 7. Ficha individual do aluno\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 158 \n\nAnexo 8. Inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma (online) \u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 159 \n\nAnexo 9. Inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma (question\u00e1rio em papel) \u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026 164 \n\nAnexo 10. Gui\u00e3o da entrevista ao aluno \u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.... 166 \n\nAnexo 11. Gui\u00e3o da entrevista ao Diretor de Turma \u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..... 168 \n\nAnexo 12. Cartaz do \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d \u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......\u2026. 170 \n\nAnexo 13. Grelha para a an\u00e1lise dos manuais escolares a n\u00edvel da sua organiza\u00e7\u00e3o \u2026\u2026........\u2026\u2026 171 \n\nAnexo 14. Alguns exemplos de termos exclu\u00eddos da matriz inicial \u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 172 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada, mais conhecida por est\u00e1gio pedag\u00f3gico, \u00e9 uma das \n\ncomponentes do curr\u00edculo das licenciaturas em Ensino, geralmente a \u00faltima etapa do curso, que \n\nconstitui um marco importante na vida do aluno estagi\u00e1rio, uma vez que determina a transi\u00e7\u00e3o do \n\nensino acad\u00e9mico para a vida profissional, atrav\u00e9s de um primeiro contacto com a profiss\u00e3o docente.  \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico tem como principal fun\u00e7\u00e3o estabelecer a liga\u00e7\u00e3o entre a teoria e a \n\npr\u00e1tica (Chaves, 2010), e entre a Universidade e a Escola, permitindo a tomada de consci\u00eancia dos \n\nprincipais caminhos a seguir durante a pr\u00e1tica profissional (Alarc\u00e3o, Freitas, Ponte, Alarc\u00e3o, &amp; \n\nTavares, 1997). \u00c9 essencial no curso de forma\u00e7\u00e3o de professores, e possibilita n\u00e3o s\u00f3 a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos te\u00f3ricos aprendidos na Universidade, mas tamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de aprendizagens \n\nimportantes para a profiss\u00e3o docente (Lima, 2008), incluindo a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos a n\u00edvel do \n\nsaber e do saber fazer, bem como do saber avaliar os resultados das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no dia-a-dia \n\nenquanto professor (Freire, 2001). Por outras palavras, promove o desenvolvimento de v\u00e1rias \n\ncompet\u00eancias que permitem ao professor de uma forma aut\u00f3noma, dar resposta \u00e0s v\u00e1rias solicita\u00e7\u00f5es \n\nexigidas na profiss\u00e3o docente (Moreira, 2011). Promove por exemplo, a capacidade do docente \n\nrefletir sobre a sua experi\u00eancia de ensino e o resultado da sua a\u00e7\u00e3o na aprendizagem dos alunos, que \u00e9 \n\nessencial para a sua aprendizagem, n\u00e3o s\u00f3 durante este processo mas durante todo o seu percurso \n\nprofissional futuro (Freire, 2001; Viveiros, 2013). O est\u00e1gio pedag\u00f3gico contribui tamb\u00e9m para a \n\ncompreens\u00e3o da realidade da escola, nomeadamente da sua organiza\u00e7\u00e3o, funcionamento, vida escolar \n\ne do trabalho dos professores (Alarc\u00e3o et al., 1997; Lima, 2008). Al\u00e9m disso, permite aos estagi\u00e1rios \n\nconviverem com os problemas que ocorrem no dia-a-dia da escola e da pr\u00f3pria turma (Chaves, 2010). \n\nAs experi\u00eancias adquiridas durante o primeiro ano de pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, consolidam as \n\nmotiva\u00e7\u00f5es inerentes ao exerc\u00edcio da profiss\u00e3o docente e contribuem para a compreens\u00e3o do que \u00e9 ser \n\nprofessor. Este deve ser um \u201cprofissional dotado de uma intelig\u00eancia pedag\u00f3gica, multidimensional e \n\nestrat\u00e9gica, e de capacidade reflexiva e auto-reguladora\u201d e um mediador, estabelecendo a media\u00e7\u00e3o \n\nentre os alunos, os conhecimentos e a sociedade (Alarc\u00e3o &amp; Rold\u00e3o, 2010, p.16). Para al\u00e9m disto, o \n\nprofessor deve ser um investigador, devendo o est\u00e1gio pedag\u00f3gico proporcionar condi\u00e7\u00f5es para os \n\nestagi\u00e1rios investigarem as suas pr\u00e1ticas e divulgarem os respetivos resultados (Freire, 2001).  \n\nApesar da grande import\u00e2ncia na vida de um professor, o est\u00e1gio pedag\u00f3gico por ser \n\ntempor\u00e1rio, \u00e9 incompleto, o que exige que este profissional n\u00e3o se refugie apenas nestas \n\naprendizagens, mas que procure continuamente ao longo do exerc\u00edcio da sua profiss\u00e3o, a atualiza\u00e7\u00e3o \n\ndos seus conhecimentos (Lima, 2008), de forma a poder cumprir sempre da melhor forma a sua \n\nmiss\u00e3o de educador, e preparar os alunos para os desafios da sociedade que se colocam ao longo das \n\nsuas vidas. \n\n\n\n2 \n \n\nEste Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio pretende a partir da reflex\u00e3o feita sobre todo o trabalho \n\ndesenvolvido durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico ou Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada, apresentar de forma \n\ncontextualizada as atividades desenvolvidas e descrever as experi\u00eancias de ensino e aprendizagem \n\nrealizadas, bem como analisar a tomada de decis\u00f5es realizadas durante este processo. Foi na Escola \n\nSecund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM) que se iniciou a caminhada na profiss\u00e3o docente, atrav\u00e9s da \n\nleciona\u00e7\u00e3o da disciplina de Biologia e Geologia a uma turma do 10\u00baano de escolaridade.  \n\nO Relat\u00f3rio est\u00e1 estruturado em diferentes cap\u00edtulos, consoante as diferentes atividades \n\ndesenvolvidas durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, e no final de cada um \u00e9 feito uma reflex\u00e3o focada nas \n\naprendizagens realizadas, nas dificuldades sentidas, e nos aspetos a melhorar no futuro. Ap\u00f3s a \n\ndescri\u00e7\u00e3o da escola de acolhimento, e dos intervenientes do est\u00e1gio, \u00e9 descrita a Pr\u00e1tica Letiva (PL), \n\ncom a exposi\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es planificadas e realizadas durante este processo, na Gest\u00e3o do \n\nProcesso de Ensino-Aprendizagem e na Assist\u00eancia \u00e0s Aulas. S\u00e3o abordadas tamb\u00e9m as Atividades de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o no Meio (AIM), com a Caracteriza\u00e7\u00e3o da Turma e o Estudo de Caso realizados no \u00e2mbito \n\nda turma. Nas Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar (AICE), s\u00e3o apresentadas as \n\natividades de enriquecimento curricular organizadas na Escola, a exposi\u00e7\u00e3o \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d e o \n\nCol\u00f3quio \u201cA Biologia e a Geologia na vida dos madeirenses- uma vis\u00e3o\u201d desde a sua conce\u00e7\u00e3o, \n\nrealiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. No cap\u00edtulo da Atividade de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica (ANCP) \u00e9 \n\ndescrito o trabalho cient\u00edfico realizado, que consistiu no estudo comparativo dos termos e conceitos \n\ncient\u00edficos a aprender em manuais escolares de Biologia de 10\u00ba ano. Seguidamente s\u00e3o referidas as \n\nOutras Atividades do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico (OAEP) realizadas no \u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, que \n\nenglobam atividades como a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es, forma\u00e7\u00e3o, atividades de enriquecimento \n\ncurricular, e de lazer e conv\u00edvio na Escola. No final do relat\u00f3rio, \u00e9 feita uma reflex\u00e3o global cr\u00edtica \n\nsobre o trabalho desenvolvido desde o in\u00edcio do processo do est\u00e1gio pedag\u00f3gico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\nI. ENQUADRAMENTO DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO \n\n \n\n1.1. A Escola como Institui\u00e7\u00e3o de Acolhimento \n\n \n\nCada escola \u00e9 diferente, o que torna necess\u00e1rio numa fase inicial do est\u00e1gio, o conhecimento \n\ndas caracter\u00edsticas da escola de acolhimento. O contexto e a situa\u00e7\u00e3o particular de uma escola, pode \n\nter influ\u00eancia no desempenho do professor e no sucesso escolar dos alunos, pois a qualidade de ensino \n\nest\u00e1 relacionada com caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o escolar, que incluem: \u201ca estrutura f\u00edsica e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de funcionamento, a estrutura organizacional, a cultura organizacional, as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nalunos, professores, funcion\u00e1rios, as pr\u00e1ticas colaborativas e participativas\u201d (Lib\u00e2neo, 2009, p.3). \n\nUma Escola que est\u00e1 bem organizada e gerida \u00e9 aquela que garante os requisitos necess\u00e1rios para o \n\nbom desempenho docente e sucesso escolar dos alunos (ibid.).  \n\nMas mais do que uma institui\u00e7\u00e3o promotora da aprendizagem e do sucesso escolar, a Escola \u00e9 \n\n\u201cum local de viv\u00eancia da cidadania\u201d adotando grande import\u00e2ncia na medida em que assume a \n\nresponsabilidade de preparar cidad\u00e3os (Alarc\u00e3o, 2001, p.18).  \n\nDeste modo, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas quanto \u00e0 import\u00e2ncia da escola e da necessidade do \n\nconhecimento pr\u00e9vio das suas caracter\u00edsticas. Este conhecimento, permite ao professor estagi\u00e1rio \n\nintegrar-se de forma mais r\u00e1pida e contextualizada, e identificar limita\u00e7\u00f5es e potencialidades desta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, propiciando uma interven\u00e7\u00e3o mais adequada durante o processo ensino-aprendizagem. Por \n\nesta raz\u00e3o, a caracteriza\u00e7\u00e3o da escola foi a primeira tarefa a realizar durante este est\u00e1gio pedag\u00f3gico.  \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\nA institui\u00e7\u00e3o de acolhimento onde decorreu este est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi a Escola Secund\u00e1ria \n\nJaime Moniz (ESJM). Este e os outros estabelecimentos de ensino onde viriam a decorrer os est\u00e1gios \n\nde Biologia e Geologia da Universidade da Madeira (UMa), foram definidos numa reuni\u00e3o que teve \n\nlugar antes das f\u00e9rias de ver\u00e3o que antecederam o ano letivo 2012/2013. Na sequ\u00eancia desta reuni\u00e3o, \n\nfoi proporcionado uma visita-guiada pelas instala\u00e7\u00f5es da ESJM pela Professora Orientadora \n\nCooperante, o que permitiu o conhecimento dos espa\u00e7os escolares, dos membros do Conselho \n\nExecutivo e de alguns docentes e funcion\u00e1rios da Escola. E deu-se in\u00edcio \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da Escola.  \n\nA ESJM \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o de ensino p\u00fablico centen\u00e1ria, situada na freguesia de Santa Maria \n\nMaior, no centro da cidade do Funchal (Figura 1). Foi criada a 17 de Novembro de 1836, com a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de \u201cLiceu do Funchal\u201d e foi instalada no ano seguinte, no s\u00edtio onde decorriam as \"Aulas \n\ndo P\u00e1teo\", no Col\u00e9gio dos Jesu\u00edtas. Em 1919, esta institui\u00e7\u00e3o passou a chamar-se Liceu Jaime Moniz, \n\nem homenagem a Jaime Moniz, um professor, pedagogo e pol\u00edtico que foi aluno do Liceu. Em 1980, a \n\nescola passou a designar-se de Escola Secund\u00e1ria de Jaime Moniz (ESJM, 2012c, ESJM, 2012d). \n\nTitular de uma not\u00e1vel heran\u00e7a hist\u00f3rica, cultural e de tradi\u00e7\u00e3o, tendo durante v\u00e1rias d\u00e9cadas \n\ncontribu\u00eddo para a forma\u00e7\u00e3o de muitos licenciados e indiv\u00edduos ligados \u00e0 cultura e ci\u00eancia desta \n\n\n\n4 \n \n\nregi\u00e3o, a ESJM est\u00e1 orientada para o acesso ao ensino superior. Em 1992, viu o seu valor reconhecido, \n\nao ser a primeira institui\u00e7\u00e3o de ensino na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira (RAM), a receber do Governo \n\nRegional a Medalha Regional de Bons Servi\u00e7os \u00e0 Causa da Educa\u00e7\u00e3o (ESJM, 2012c).  \n\n \n\n   \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (Fonte: ESJM, 2012b). \n\n \n\nA sua miss\u00e3o centra-se em \u201cgarantir uma forma\u00e7\u00e3o integral, assegurando a todos os alunos \n\numa plena integra\u00e7\u00e3o e sucesso pessoal e profissional numa perspetiva de educa\u00e7\u00e3o para a cidadania\u201d \n\ne a sua vis\u00e3o em ser: \u201cuma escola de refer\u00eancia, assente nos pilares da tradi\u00e7\u00e3o e da inova\u00e7\u00e3o e que \n\npretende garantir uma educa\u00e7\u00e3o/ensino de excel\u00eancia\u201d (ESJM, 2011, p.4-5). Embora as suas origens e \n\npassado constituem os seus pilares e o seu orgulho, a ESJM acompanha a mudan\u00e7a e a inova\u00e7\u00e3o tendo \n\npor isso como lema \u201cTradi\u00e7\u00e3o e Modernidade\u201d (ESJM, 2012c, p.12).  \n\nNo que concerne \u00e0s estruturas f\u00edsicas, a ESJM \u00e9 composta por dois edif\u00edcios, o edif\u00edcio \n\nprincipal que data de 1942 e o novo edif\u00edcio anexo a este, e disp\u00f5e de 57 salas de aula (ESJM, 2012c). \n\nMuitas salas ainda cont\u00eam os estrados e quadros de lousa que lembram tempos mais long\u00ednquos, mas \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o dotadas de equipamentos inform\u00e1ticos que auxiliam o trabalho do docente.  \n\nNos espa\u00e7os exteriores \u00e0 ESJM existem tr\u00eas jardins que foram importantes para as aulas de \n\nBiologia, pois facultaram material biol\u00f3gico para a realiza\u00e7\u00e3o de algumas atividades pr\u00e1ticas. \n\nNa ESJM, as aulas pr\u00e1ticas laboratoriais/experimentais decorrem em laborat\u00f3rios. Existem \n\ncinco laborat\u00f3rios de f\u00edsico-qu\u00edmica, um laborat\u00f3rio de fotografia e tr\u00eas laborat\u00f3rios onde s\u00e3o \n\nlecionadas as aulas de cariz pr\u00e1tico/experimental de Biologia e Geologia (ESJM, 2012c). Durante este \n\nano letivo, lecionou-se as aulas desta natureza na sala 313, um laborat\u00f3rio do edif\u00edcio principal que \n\napresenta uma sala de apoio, dotada de reagentes e materiais essenciais \u00e0s atividades laboratoriais.  \n\nExistem ainda na ESJM duas salas de professores, uma sala para funcion\u00e1rios e uma sala de \n\ntrabalho para professores com computadores e acesso \u00e0 Internet (ESJM, 2011). \n\nOs outros espa\u00e7os da ESJM, que se revelaram importantes durante este est\u00e1gio foram os tr\u00eas \n\naudit\u00f3rios, a biblioteca, a reprografia e a papelaria. Dois dos audit\u00f3rios eram requisitados \n\nprincipalmente para a visualiza\u00e7\u00e3o de filmes did\u00e1ticos ou para a proje\u00e7\u00e3o de PowerPoint. O outro \n\naudit\u00f3rio (sala de confer\u00eancias) foi utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o das confer\u00eancias organizadas no \u00e2mbito \n\ndas Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar (AICE). Quanto \u00e0 biblioteca, esta foi \n\nfrequentada n\u00e3o tanto para a consulta de livros, uma vez que estava pouco munida com livros \n\natualizados que pudessem auxiliar a leciona\u00e7\u00e3o, mas sobretudo por ser um espa\u00e7o calmo onde era \n\n\n\n5 \n \n\nposs\u00edvel trabalhar. Na reprografia, os professores tinham acesso ao servi\u00e7o de c\u00f3pias e/ou de \n\nimpress\u00e3o, mas dada a conjuntura de crise econ\u00f3mica existia um n\u00famero limite de c\u00f3pias por turma. \n\nPor ser insuficiente foi necess\u00e1rio fazer uma boa gest\u00e3o das c\u00f3pias, destinando-as primeiro aos \n\nmomentos de avalia\u00e7\u00e3o. Para n\u00e3o condicionar o processo de ensino-aprendizagem, recorreu-se a t\u00edtulo \n\npessoal \u00e0 papelaria da ESJM para outras c\u00f3pias e impress\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0s aulas. \n\nOutras instala\u00e7\u00f5es importantes durante o est\u00e1gio foi a sala de audiovisuais e a sala/gabinete \n\ndo grupo disciplinar 520 (Biologia e Geologia). Na primeira era feita a requisi\u00e7\u00e3o dos videoprojetores \n\ne dos audit\u00f3rios. A requisi\u00e7\u00e3o do videoprojetor era necess\u00e1rio porque as salas onde se lecionava n\u00e3o \n\ndispunham deste equipamento, e o audit\u00f3rio era requisitado para poder utilizar-se o videoprojetor uma \n\nvez que estas salas pela excessiva luminosidade n\u00e3o permitiam uma boa visualiza\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es. A \n\nsala do grupo disciplinar 520 foi essencial para a realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es de n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\nA ESJM disp\u00f5e ainda de uma cantina e de um bar para professores e de outro bar para alunos. \n\nO bar dos professores \u00e9 mais do que um lugar para fazer um lanche, pois permite aos professores \n\nconviverem, reunirem-se informalmente e consultarem as informa\u00e7\u00f5es da Escola ali afixadas.  \n\nQuanto aos alunos da ESJM, estes s\u00e3o oriundos de freguesias de todos os concelhos da RAM, \n\nsendo o Funchal o concelho mais representado. Durante o ano em que decorreu o est\u00e1gio (2012/2013) \n\nmatricularam-se nesta escola 2352 jovens (ESJM, 2012b; ESJM, 2012c). Deste universo de alunos, \n\n1964 (91%) preferiu inscrever-se nos cursos cient\u00edfico-human\u00edsticos comprovando a orienta\u00e7\u00e3o da \n\nESJM para o acesso ao ensino superior (ESJM, 2012b). Destes cursos existiu uma maior aposta no \n\ncurso de ci\u00eancias e tecnologias. Para al\u00e9m dos cursos cient\u00edfico-human\u00edsticos, a oferta curricular da \n\nESJM engloba, cursos tecnol\u00f3gicos, cursos profissionais e cursos de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de jovens \n\n(CEFs). A ESJM promove tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o integral dos alunos, assegurando uma diversidade de \n\natividades de enriquecimento e complemento curricular, incluindo v\u00e1rios projetos e clubes. \n\n O corpo docente da escola \u00e9 est\u00e1vel com grande experi\u00eancia na doc\u00eancia, e durante o ano \n\nletivo de 2012/2013 foi composto por 260 profissionais. Destes, 215 eram licenciados, 41 tinham \n\nmestrado e quatro eram doutorados. Faziam parte do grupo disciplinar de Biologia e Geologia, 23 \n\ndocentes. O pessoal n\u00e3o docente era composto por 83 funcion\u00e1rios, com diferentes categorias. As suas \n\nhabilita\u00e7\u00f5es variavam entre o 4\u00baano de escolaridade e a licenciatura (ESJM, 2012b; ESJM, 2012c).  \n\nUma vez que a ESJM primava por ser uma escola de refer\u00eancia na RAM, tendo uma \n\nimportante hist\u00f3ria e tradi\u00e7\u00e3o e que era procurada por alunos decididos a seguir os estudos no ensino \n\nsuperior, depreendeu-se que os alunos a encontrar teriam na sua maioria objetivos bem definidos, o \n\nque representaria um desafio devido \u00e0 exig\u00eancia mas tamb\u00e9m uma ajuda devido \u00e0 sua motiva\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora a caracteriza\u00e7\u00e3o da escola tenha sido iniciada antes do in\u00edcio do ano letivo, foi um \n\nprocesso que decorreu de forma cont\u00ednua durante o est\u00e1gio. As caracter\u00edsticas da institui\u00e7\u00e3o de \n\nacolhimento obtidas a partir da primeira leitura dos documentos orientadores, foram confirmadas e \n\ncomplementadas com informa\u00e7\u00e3o resultante de observa\u00e7\u00f5es efetuadas durante a perman\u00eancia na \n\nescola, o que permitiu um crescente conhecimento do meio e integra\u00e7\u00e3o na realidade escolar.  \n\n\n\n6 \n \n\n1.2. Intervenientes do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico \n\n \n\nProfessores Orientadores Cooperante e Supervisores \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico decorreu na ESJM e contou com a orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da Professora \n\nOrientadora Cooperante, Dr.\u00aa Teresa N\u00f3brega e com a supervis\u00e3o cient\u00edfica de dois orientadores da \n\nUMa, a Prof.\u00aa Doutora Dora Pombo na componente de Biologia, e o Prof. Doutor Domingos \n\nRodrigues na componente de Geologia. A partilha de conhecimentos e as aprecia\u00e7\u00f5es cr\u00edticas \n\nefetuadas pela Professora Orientadora Cooperante e pelos professores orientadores supervisores foram \n\nfundamentais para a evolu\u00e7\u00e3o pessoal e profissional da professora estagi\u00e1ria autora deste relat\u00f3rio.  \n\n \n\nN\u00facleo de est\u00e1gio  \n\nO n\u00facleo de est\u00e1gio foi constitu\u00eddo pela autora deste relat\u00f3rio, pela professora estagi\u00e1ria \n\nEstela Cabe\u00e7o e pela Professora Orientadora Cooperante, Dr.\u00aa Teresa N\u00f3brega. As duas professoras \n\nestagi\u00e1rias n\u00e3o tinham experi\u00eancia de trabalho na leciona\u00e7\u00e3o, por isso foi importante a coopera\u00e7\u00e3o \n\nentre ambas e a partilha de opini\u00f5es, cr\u00edticas e incentivos, quer diretamente nos trabalhos conjuntos, \n\nquer indiretamente nos trabalhos individuais, como na planifica\u00e7\u00e3o das aulas. \n\nDurante o ano letivo 2012/2013 em que decorreu o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, ocorreram v\u00e1rias \n\nreuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio, que tiveram lugar no gabinete do grupo disciplinar 520 (Biologia e \n\nGeologia), normalmente todas as semanas \u00e0s segundas-feiras, quartas-feiras e quintas-feiras. Os \n\nassuntos discutidos nestas reuni\u00f5es foram v\u00e1rios durante o ano letivo, mas abordaram principalmente \n\nas atividades a desenvolver no \u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, a planifica\u00e7\u00e3o das aulas, a observa\u00e7\u00e3o \n\ndas aulas da colega estagi\u00e1ria, e as reflex\u00f5es autocr\u00edtica e heterocr\u00edtica das aulas. \n\n \n\nAlunos \n\nOs alunos diretamente intervenientes neste est\u00e1gio pedag\u00f3gico, pertenciam ao Curso de \n\nCi\u00eancias e Tecnologias e faziam parte de uma turma de 10\u00baano, a turma 3, que era composta por 23 \n\nalunos, dos quais 11 rapazes e 12 raparigas. Lecionou-se individualmente as aulas a esta turma, desde \n\no in\u00edcio do ano letivo at\u00e9 ao fim do per\u00edodo de est\u00e1gio. Assumir uma turma de forma aut\u00f3noma foi um \n\ndesafio mas tamb\u00e9m uma experi\u00eancia muito positiva. O acompanhamento dos alunos desde o in\u00edcio \n\ndo ano permitiu criar uma rela\u00e7\u00e3o com os mesmos, ben\u00e9fica ao processo de ensino-aprendizagem. \n\nSentiu-se a exig\u00eancia e a responsabilidade deste cargo uma vez que a maioria dos alunos ambicionava \n\nseguir Medicina, pelo menos inicialmente. Contudo verificou-se ao longo do ano letivo que nem todos \n\ntinham consci\u00eancia do trabalho necess\u00e1rio para prosseguir este sonho, pois a turma foi heterog\u00e9nea \n\ndurante a avalia\u00e7\u00e3o, apresentando resultados muito bons a fracos. Em termos de comportamento os \n\nalunos eram em geral simp\u00e1ticos e educados mas por vezes comportavam-se inadequadamente. \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n \n\nII. PR\u00c1TICA LETIVA  \n\n \n\nA Pr\u00e1tica Letiva foi a componente principal do est\u00e1gio pedag\u00f3gico uma vez que incluiu o \n\nProcesso de Ensino-Aprendizagem, permitindo o primeiro contacto com a pr\u00e1tica da profiss\u00e3o \n\ndocente. Inserido nesta componente estava tamb\u00e9m o trabalho de Assist\u00eancia \u00e0s Aulas em que foram \n\nobservadas as aulas da colega estagi\u00e1ria. A observa\u00e7\u00e3o de aulas e a pr\u00e1tica profissional desenvolvida \n\nnuma turma real, contribuem para que os professores estagi\u00e1rios aprendam a ensinar, uma vez que \n\npromovem \u201ca aquisi\u00e7\u00e3o de um saber, de um saber fazer e de um saber julgar as consequ\u00eancias das \n\nac\u00e7\u00f5es did\u00e1cticas e pedag\u00f3gicas desenvolvidas no quotidiano profissional\u201d (Freire, 2001, p.2).  \n\n \n\n2.1. Gest\u00e3o do Processo de Ensino- Aprendizagem \n\n \nA Educa\u00e7\u00e3o desde sempre esteve presente na vida dos homens (Oliveira, 1991). Contudo, \n\nnem sempre esteve acess\u00edvel a todos. Em Portugal, foi a partir de 1986 que a Lei de Bases do Sistema \n\nEducativo (Lei n\u00ba 46/86) no artigo 2\u00ba do Cap\u00edtulo I, consagrou o princ\u00edpio geral que todos os \n\nportugueses t\u00eam \u201cdireito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 cultura\u201d.  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi sujeita a v\u00e1rias mudan\u00e7as ao longo do tempo. Atualmente, devido \u00e0 \n\nnecessidade cont\u00ednua da aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos e da adapta\u00e7\u00e3o a novas situa\u00e7\u00f5es, \n\nconsequ\u00eancia da constante evolu\u00e7\u00e3o da sociedade em que se vive e dos avan\u00e7os da ci\u00eancia e da \n\ntecnologia, defende-se uma Educa\u00e7\u00e3o ao longo da vida que se fundamenta em quatro pilares \n\nprincipais: 1) aprender a conhecer; 2) aprender a fazer; 3) aprender a viver juntos; e 4) aprender \n\na ser (Delors et al., 1996). Baseada nestes pilares, a Educa\u00e7\u00e3o procura promover a forma\u00e7\u00e3o integral \n\ndo indiv\u00edduo, percecionando-o como um todo, e fomentar o desenvolvimento de conhecimentos, \n\ncapacidades, atitudes e valores, ou seja compet\u00eancias, que permitem ao aluno enfrentar de forma \n\nadequada diversas tarefas e situa\u00e7\u00f5es (Dias, 2010).   \n\nA aposta no desenvolvimento de compet\u00eancias est\u00e1 associada a novas perspetivas de ensino. \n\nAo longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, foram principalmente quatro perspetivas de ensino que estiveram \n\npresentes no ensino das ci\u00eancias: o Ensino Por Transmiss\u00e3o (EPT); o Ensino Por Descoberta (EPD); o \n\nEnsino Por Mudan\u00e7a Conceptual (EMC) e o Ensino Por Pesquisa (EPP) (Cachapuz, Praia, &amp; Jorge, \n\n2002). Destas, as mais recentes e novas perspetivas s\u00e3o o EMC e o EPP, que se baseiam em teorias \n\nconstrutivistas e socio construtivistas da aprendizagem respetivamente, e se destacam por atribu\u00edrem \n\numa maior import\u00e2ncia a metodologias centradas no aluno durante o processo de ensino-\n\naprendizagem (Cachapuz et al., 2002). Das duas, \u00e9 o EPP que mais se adequa atualmente \u00e0s \n\nfinalidades da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia (Cachapuz et al., 2002; Vasconcelos, Praia, &amp; Almeida, 2003). O \n\nEPP d\u00e1 import\u00e2ncia a conte\u00fados do dia-a-dia dos alunos e aos seus interesses, abordando situa\u00e7\u00f5es-\n\nproblema do quotidiano, valorizando o conhecimento em a\u00e7\u00e3o, promovendo o estudo de conte\u00fados \n\ninter e transdisciplinares e a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e \n\n\n\n8 \n \n\nAmbiente (CTSA). Apesar de cada tipo de abordagem de ensino surgir de forma a substituir uma \n\nanterior, e umas terem mais vantagens relativamente a outras, Bastos e Nardi (2009) defendem que \n\nnenhuma deve ser utilizada de forma exclusiva dispensando as outras.  \n\nCabe ao professor gerir o que \u00e9 melhor para a sua turma. O seu papel \u00e9 mediar o processo de \n\nensino-aprendizagem e servir como intermedi\u00e1rio entre o aluno e o saber, dando-lhe a oportunidade \n\nde pensar, de colocar quest\u00f5es e de construir o seu conhecimento de forma ativa e com sentido cr\u00edtico \n\n(Bulgraen, 2010). Embora por vezes a tarefa do professor seja dificultada por contextos desfavor\u00e1veis, \n\ncomo situa\u00e7\u00f5es socioculturais dif\u00edceis, este profissional deve procurar sempre promover a educa\u00e7\u00e3o \n\npara todos tendo em vista o bem comum, a justi\u00e7a e o conhecimento (Alarc\u00e3o &amp; Rold\u00e3o, 2010).  \n\nNas ci\u00eancias o bom professor \u00e9 aquele que: cria ambientes de ensino e de aprendizagem que \n\npromovem a constru\u00e7\u00e3o ativa do saber e do saber fazer; d\u00e1 o exemplo, manifestando gosto pelo \n\nestudo, curiosidade e mente aberta; e est\u00e1 dispon\u00edvel para reconhecer os seus erros (Amador, Silva, \n\nBaptista, &amp; Valente, 2001; Delors et al., 1996). O seu prop\u00f3sito \u00faltimo \u00e9 contribuir para a forma\u00e7\u00e3o \n\nde cidad\u00e3os com literacia cient\u00edfica, aut\u00f3nomos, respons\u00e1veis, e dotados de compet\u00eancias que lhes \n\npermitam ser interventivos na sociedade em que vivem, e capazes de adaptar-se \u00e0s mudan\u00e7as. \n\nO trabalho do professor deve come\u00e7ar com a an\u00e1lise do Programa, devendo este ser o seu \n\nponto de refer\u00eancia (Zabalza, 1992). O Programa de Biologia e Geologia para o ensino secund\u00e1rio do \n\n10\u00ba/11\u00baano (Amador et al., 2001) contempla os objetivos definidos pela Lei de Bases do Sistema \n\nEducativo para o ensino secund\u00e1rio, assenta principalmente nas perspetivas de ensino EMC e EPP e \n\npromove o desenvolvimento de compet\u00eancias. Para desempenhar bem a sua fun\u00e7\u00e3o, e cumprir com as \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares, o professor deve realizar v\u00e1rias tarefas, entre elas, planear, executar e avaliar \n\nas atividades do processo de ensino-aprendizagem (Lemos, 1993; Takahashi &amp; Fernandes, 2004).  \n\nDurante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica relatada neste trabalho, nomeadamente na gest\u00e3o do processo de \n\nensino-aprendizagem, teve-se em aten\u00e7\u00e3o a Lei de Bases do Sistema Educativo e as orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares expressas no Programa de Biologia e Geologia do 10\u00ba/11\u00baano (Amador et al., 2001). \n\nCom a gest\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem pretendeu-se de forma geral: 1) promover \n\na concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos definidos pela Lei de Bases do Sistema Educativo para o ensino \n\nsecund\u00e1rio; 2) promover a concretiza\u00e7\u00e3o das finalidades e dos objetivos da disciplina de Biologia e \n\nGeologia de 10\u00baano; 3) promover a forma\u00e7\u00e3o integral do aluno; 4) desenvolver compet\u00eancias \n\ncient\u00edficas e pedag\u00f3gico-did\u00e1ticas na planifica\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino-\n\naprendizagem; 5) desenvolver a capacidade reflexiva e de an\u00e1lise cr\u00edtica; 6) ganhar compet\u00eancias a \n\nn\u00edvel de rela\u00e7\u00f5es interpessoais, com os alunos, professores e funcion\u00e1rios da Escola.  \n\n \n\n2.1.1. Disciplina lecionada e hor\u00e1rio letivo  \n\nDesde o primeiro dia de aulas at\u00e9 ao final da Pr\u00e1tica Letiva, assumiu-se a leciona\u00e7\u00e3o das aulas \n\nda disciplina de Biologia e Geologia de 10\u00baano de uma das duas turmas atribu\u00eddas \u00e0 Professora \n\nOrientadora Cooperante. Esta disciplina \u00e9 bienal (10\u00ba e 11\u00ba ano), e tem como principal objetivo \n\n\n\n9 \n \n\n\u201cexpandir conhecimentos e compet\u00eancias relativas \u00e0s \u00e1reas cient\u00edficas da Biologia e da Geologia\u201d \n\n(Amador et al., 2001, p. 3). Durante o ano letivo 2012/2013, tal como sugere o Programa curricular \n\n(Amador et al., 2001) e foi acordado pelo grupo disciplinar 520 da ESJM, a componente de \n\nGeologia foi lecionada primeiro e depois a componente de Biologia.  \n\nAs aulas desta disciplina tiveram lugar tr\u00eas vezes por semana, sendo duas aulas de 90 minutos \n\ne uma de 135 minutos. A aula de 135 minutos era de car\u00e1ter pr\u00e1tico e a turma estava desdobrada em \n\nturnos, estando uma parte da turma a frequentar a aula de Biologia e Geologia, enquanto a outra \n\nestava a frequentar a aula de F\u00edsico-Qu\u00edmica. Devido \u00e0 exist\u00eancia destes turnos, a mesma aula de 135 \n\nminutos era lecionada duas vezes no mesmo dia. \n\n \n\n2.1.2. Planeamento  \n\nO termo planeamento define-se como a \u201cplanifica\u00e7\u00e3o de um trabalho\u201d sendo a planifica\u00e7\u00e3o a \n\n\u201cdefini\u00e7\u00e3o dos objetivos\u201d desse trabalho e \u201cdos meios para os atingir\u201d (Porto Editora, 2011, p.374). O \n\nconceito de \u201cplanifica\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 assim, vasto, transversal e comum a v\u00e1rias \u00e1reas. No contexto do ensino, \n\nde acordo com Zabalza (1992), a planifica\u00e7\u00e3o \u00e9: \n\num conjunto de conhecimentos, ideias ou experi\u00eancias sobre o fen\u00f3meno a organizar, que actuar\u00e1 \n\ncomo apoio conceptual e de justifica\u00e7\u00e3o do que se decide; um prop\u00f3sito, fim ou meta a alcan\u00e7ar \n\nque nos indica a direc\u00e7\u00e3o a seguir; uma previs\u00e3o a respeito do processo a seguir que dever\u00e1 \n\nconcretizar-se numa estrat\u00e9gia de procedimento que inclui os conte\u00fados ou tarefas a realizar, a \n\nsequ\u00eancia das actividades e, de alguma forma, a avalia\u00e7\u00e3o ou encerramento do processo. (p. 48) \n\n \n\nAssim, durante a planifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o identificados os objetivos da aprendizagem, \u00e9 preparado o \n\nprocesso que permite que estes sejam atingidos com a escolha de m\u00e9todos de ensino, estrat\u00e9gias e \n\nrecursos adequados, e \u00e9 feita a avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de v\u00e1rios instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, de forma a \n\nverificar se os objetivos foram ou n\u00e3o alcan\u00e7ados (Ribeiro, 1994). \n\nA planifica\u00e7\u00e3o no ensino tem uma grande import\u00e2ncia. O modo como o professor planifica as \n\naulas poder\u00e1 ditar o interesse dos alunos e o modo com a aula ir\u00e1 correr (Mazzioni, 2013). Al\u00e9m \n\ndisso, a planifica\u00e7\u00e3o permite ao professor rentabilizar o tempo, aumentando a efici\u00eancia da Pr\u00e1tica \n\nLetiva (Arends, 1994; Klosouski &amp; Reali, 2008; Oliveira, 2011). Contudo, o professor n\u00e3o deve estar \n\nsubmisso a uma planifica\u00e7\u00e3o r\u00edgida, pois esta \u00e9 pouco eficaz uma vez que n\u00e3o contempla as situa\u00e7\u00f5es \n\nresultantes da din\u00e2mica da aula, devendo ser flex\u00edvel e funcional (Zabalza, 1992).  \n\nA planifica\u00e7\u00e3o pode ser realizada de diferentes formas. Em termos de estrutura, Ferraz e \n\nBelhot (2010) defendem que deve incluir objetivos bem definidos, conte\u00fados a abordar, \n\nprocedimentos, atividades, recursos, estrat\u00e9gias e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. A planifica\u00e7\u00e3o pode \n\ntamb\u00e9m assumir diferentes designa\u00e7\u00f5es. De acordo com um crit\u00e9rio temporal, a planifica\u00e7\u00e3o pode ser \n\na longo prazo, abrangendo todo o ano letivo; a m\u00e9dio prazo se for feita relativamente ao m\u00eas ou \n\nunidade; ou a curto prazo se for relativa a um dia (Cardoso, 2010). \n\n\n\n10 \n \n\nDurante o est\u00e1gio, fez-se as planifica\u00e7\u00f5es tendo em aten\u00e7\u00e3o as decis\u00f5es do grupo disciplinar \n\n520, o Programa de Biologia e Geologia de 10\u00ba/11\u00ba ano, as orienta\u00e7\u00f5es curriculares emanadas pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o Projeto Educativo da Escola, o contexto da Escola, as caracter\u00edsticas da \n\nturma, o calend\u00e1rio escolar e as orienta\u00e7\u00f5es da Professora Orientadora Cooperante. \n\n \n\n2.1.2.1.  Planifica\u00e7\u00e3o a longo prazo \n\nA planifica\u00e7\u00e3o a longo prazo ou anual, \u00e9 feita no in\u00edcio do ano letivo e pretende contemplar \n\n\u201ctodos os aspetos que se relacionam com o ensino aprendizagem nomeadamente selecionar e \n\ndistribuir os conte\u00fados, tendo em conta os princ\u00edpios definidos no Projeto Educativo e no Projeto \n\nCurricular de Escola\u201d (Moitas, 2013, p.33-34). \u00c9 elaborada pelos professores de cada \u00e1rea disciplinar \n\ne n\u00edvel de ensino, no sentido de organizar o trabalho para o ano letivo e ter uma vis\u00e3o global sobre o \n\nque ir\u00e1 decorrer, mas deve permitir ajustes \u00e0 medida que forem conhecidas as necessidades da turma e \n\ndos alunos (Barroso, 2013; Moitas, 2013).  \n\nAntes de se realizar a planifica\u00e7\u00e3o anual da disciplina de Biologia e Geologia de 10\u00baano, \n\nprocedeu-se \u00e0 calendariza\u00e7\u00e3o das aulas ao longo do ano, definindo o n\u00famero total de aulas a lecionar \n\ncom base no calend\u00e1rio do ano escolar 2012/2013 definido pelo Despacho n\u00ba 34/2012, e as sugest\u00f5es \n\nde gest\u00e3o hor\u00e1ria do Programa de Biologia e Geologia de 10\u00ba/11\u00ba ano (Amador et al., 2001). A \n\nplanifica\u00e7\u00e3o a longo prazo foi realizada individualmente. Para tal, contabilizou-se o n\u00famero de aulas \n\nprevistas para cumprir o Programa, organizou-se os conte\u00fados a lecionar ao longo do ano letivo, \n\ndefiniu-se as compet\u00eancias a desenvolver pelos alunos (transversais e gerais) e as \n\nestrat\u00e9gias/atividades gerais a realizar, e determinou-se as formas de avalia\u00e7\u00e3o a utilizar. Contemplou-\n\nse a aula de apresenta\u00e7\u00e3o do in\u00edcio do ano letivo, e para cada per\u00edodo letivo seis aulas de 90 minutos \n\npara revis\u00f5es, realiza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos testes de avalia\u00e7\u00e3o e uma aula de autoavalia\u00e7\u00e3o. Esta \n\nplanifica\u00e7\u00e3o foi discutida nas reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio com a Professora Orientadora \n\nCooperante. Para o ano letivo previu-se 65 aulas de 90 minutos e 34 aulas de 135 minutos (Quadro 1). \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 O n\u00famero de aulas previstas para os tr\u00eas per\u00edodos letivos. \n\nP\ne\nr\n\u00edo\n\nd\no\n\n \n\nComponente Temas/ Unidade did\u00e1ticas N\u00ba aulas  \n\n90 e 135 \n\nmin \n\nN\u00ba Total \n\naulas por \n\nper\u00edodo \n\n \n\n1\u00ba \n\nGeologia Tema I, Tema II \nTema III- Subtemas: M\u00e9todos para o estudo do interior \n\nda geosfera e Vulcanologia \n\n25 (90\u2019) \n\n14 (135\u2019) \n\n39 \n\n \n\n2\u00ba \n\nGeologia Tema III- Subtemas: Sismologia e Estrutura Interna da \n\nGeosfera \n \n\n20 (90\u2019) \n\n9 (135\u2019) \n\n \n\n29 \n\n \n\nBiologia \nM\u00f3dulo Inicial \nUnidade 1- Subtema: Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres \n\nheterotr\u00f3ficos \n\n \n\n3\u00ba \n\n \n\nBiologia \n\nUnidade 1- Subtema: Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres \n\nautotr\u00f3ficos \n\nUnidade 2, Unidade 3, Unidade 4 \n\n20 (90\u2019) \n\n11 (135\u2019) \n\n31 \n\n\n\n11 \n \n\nA planifica\u00e7\u00e3o anual das atividades extracurriculares, foi feita no in\u00edcio do ano letivo em \n\nconjunto com a colega do mesmo n\u00facleo de est\u00e1gio e com os elementos do outro n\u00facleo de est\u00e1gio de \n\nBiologia e Geologia da ESJM, e foi integrado no Plano Anual de Atividades da ESJM. Para cada \n\natividade, especificou-se o per\u00edodo letivo em que seria realizada, a data, o tema/atividade, os objetivos \n\npretendidos, o formador, o p\u00fablico-alvo e os recursos. \n\n \n\n2.1.2.2.  Planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo \n\nA planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo \u00e9 feita para um per\u00edodo de tempo mais curto como para um \n\nper\u00edodo letivo, m\u00eas, ou unidade did\u00e1tica, sendo mais pormenorizada que a planifica\u00e7\u00e3o a longo prazo. \n\nDurante a Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada realizou-se a partir do 2\u00ba per\u00edodo a planifica\u00e7\u00e3o das \n\nunidades did\u00e1ticas. Estas planifica\u00e7\u00f5es foram elaboradas individualmente e sujeitas \u00e0 supervis\u00e3o da \n\nProfessora Orientadora Cooperante. Uma unidade did\u00e1tica \u00e9 um conjunto de conte\u00fados e de \n\ncompet\u00eancias, entendida como uma associa\u00e7\u00e3o l\u00f3gica. A sua planifica\u00e7\u00e3o exige do professor a boa \n\ncompreens\u00e3o dos conte\u00fados que vai abordar e dos m\u00e9todos de ensino a utilizar, pois implica interligar \n\ncom l\u00f3gica os objetivos, conte\u00fados, e atividades, de v\u00e1rias aulas que abrangem dias, semanas ou at\u00e9 \n\nmeses. O plano de unidade tamb\u00e9m serve como guia ao professor, lembrando-o do que ter\u00e1 de \n\nprovidenciar para as aulas futuras, como por exemplo, materiais did\u00e1ticos, equipamentos e \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o (Arends, 1994). \n\nAs planifica\u00e7\u00f5es das unidades did\u00e1ticas seguiram as indica\u00e7\u00f5es da Dire\u00e7\u00e3o do Mestrado. Para \n\ncada unidade efetuou-se a planifica\u00e7\u00e3o das subunidades a lecionar e elaborou-se os mapas de \n\nconceitos. O plano de unidade inclu\u00eda a identifica\u00e7\u00e3o dos seguintes: escola, grupo disciplinar, n\u00facleo \n\nde est\u00e1gio, professor estagi\u00e1rio, ano letivo, disciplina, data, turma, tema/unidade e \n\nsubtema/subunidade. Do plano constavam ainda: 1) conte\u00fados; 2) objetivos gerais; 3) defini\u00e7\u00f5es dos \n\nconceitos principais e secund\u00e1rios a aprender; 4) teorias, leis, princ\u00edpios e factos importantes; 5) \n\nbibliografia consultada; 6) conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos e a fonte de consulta; e 7) observa\u00e7\u00f5es \n\n(Anexo 1).  \n\n \n\n2.1.2.3.  Planifica\u00e7\u00e3o a curto prazo \n\nAs planifica\u00e7\u00f5es a curto prazo incluem os planos de aula. Estes caracterizam-se de modo \n\ngeral por delinear os conte\u00fados que devem ser ensinados, as t\u00e9cnicas a serem aplicadas, as atividades \n\nque os alunos devem realizar, os recursos e materiais requeridos, e os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o (Arends, \n\n1994). Ao identificar os conte\u00fados program\u00e1ticos, o professor deve definir tamb\u00e9m no plano de aula \n\nos objetivos relativos a esses conte\u00fados e as compet\u00eancias que os alunos devem alcan\u00e7ar, que devem \n\nser enunciados de forma clara indo de um grau de complexidade mais simples para um mais \n\ncomplexo, tendo sempre em aten\u00e7\u00e3o os v\u00e1rios n\u00edveis do dom\u00ednio cognitivo (conhecimento, \n\ncompreens\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o); psicomotor e afetivo (Takahashi &amp; Fernandes, \n\n2004, p.115). O plano de aula \u00e9 uma ferramenta importante para o professor, uma vez que permite-lhe \n\n\n\n12 \n \n\nestruturar a aula e servir de guia, proporcionando-lhe uma maior seguran\u00e7a durante a leciona\u00e7\u00e3o e \n\ntornando as aulas mais eficazes (Ferraz &amp; Belhot, 2010; Takahashi &amp; Fernandes, 2004).  \n\nPara todas as aulas lecionadas durante a Pr\u00e1tica Letiva, concebeu-se individualmente os \n\nplanos de aula correspondentes, que foram sujeitos a an\u00e1lise pela Professora Orientadora Cooperante \n\nantes de serem aplicados. Desde o in\u00edcio da Pr\u00e1tica Letiva implementou-se quatro modelos de plano \n\nde aula, tendo o primeiro sido aplicado at\u00e9 16 de outubro, o segundo at\u00e9 11 de janeiro, o terceiro at\u00e9 \n\n18 de fevereiro, e o \u00faltimo desde esta data at\u00e9 ao final da Pr\u00e1tica Letiva. Estas altera\u00e7\u00f5es resultaram \n\ndo trabalho conjunto da Dire\u00e7\u00e3o do Mestrado com os orientadores de est\u00e1gio no sentido de criar um \n\nmodelo de plano de aula comum a todos os n\u00facleos de est\u00e1gio, cada vez mais aperfei\u00e7oado.  \n\nN\u00e3o obstante alguns modelos de plano de aula serem mais detalhados que outros, os planos \n\nem geral indicavam o nome da Escola e da disciplina, o ano letivo, o n\u00famero e data da aula, e o tempo \n\nde aula (90 ou 135 minutos) e contextualizavam a aula no subtema/subunidade e tema/unidade. \n\nInclu\u00edam o sum\u00e1rio, os objetivos, os recursos/materiais necess\u00e1rios, as atividades a desenvolver e o \n\ntempo destinado a cada uma, e as estrat\u00e9gias a utilizar. Tamb\u00e9m indicavam a forma como era feita a \n\navalia\u00e7\u00e3o da aula, e inclu\u00edam espa\u00e7o para observa\u00e7\u00f5es e para a reflex\u00e3o sobre a aula (Anexo 2). No \n\nin\u00edcio da aula era frequentemente feito uma revis\u00e3o da aula anterior, que pretendia rever conte\u00fados, \n\naveriguar as aprendizagens conseguidas e as dificuldades existentes, e estabelecer a liga\u00e7\u00e3o com os \n\nnovos conte\u00fados a introduzir na aula. No desenvolvimento da aula eram descritas as estrat\u00e9gias de \n\nensino-aprendizagem a utilizar para a abordagem dos conte\u00fados, e no final da aula era geralmente \n\nfeito a s\u00edntese dos conte\u00fados abordados e indicado o Trabalho Para Casa (TPC) quando existente.  \n\n \n\n2.1.3. Interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica decorreu desde o primeiro dia de aulas do ano letivo (18 de \n\nsetembro de 2012) at\u00e9 ao dia 26 de abril de 2013. A leciona\u00e7\u00e3o das aulas a partir desta data e at\u00e9 ao \n\nfinal do ano letivo ficaram a cargo da Professora Orientadora Cooperante. \n\n \n\n2.1.3.1.  Unidades/temas lecionados \n\nIniciou-se a leciona\u00e7\u00e3o das aulas com a componente de Geologia tal como planeado. A \n\nprograma\u00e7\u00e3o das aulas feita no in\u00edcio do ano letivo sofreu algumas altera\u00e7\u00f5es. O n\u00famero de aulas \n\nlecionadas por cada tema/unidade e por per\u00edodo est\u00e3o indicados no Quadro 2.  \n\nNo total lecionou-se 79 aulas (52 aulas de 90 minutos e 27 aulas de 135 minutos). O n\u00famero \n\nde aulas de 135 minutos foi obtido contabilizando a aula uma vez, embora esta fosse lecionada duas \n\nvezes no mesmo dia por causa da turma estar desdobrada em turnos. Todas as aulas foram assistidas \n\npela Professora Orientadora Cooperante. Os professores orientadores supervisores, o Prof. Doutor \n\nDomingos Rodrigues e a Prof. Doutora Dora Pombo, assistiram cada um a tr\u00eas aulas lecionadas. \n\nDurante a Pr\u00e1tica Letiva lecionou-se 39 aulas no 1\u00ba per\u00edodo, 29 aulas no 2\u00ba per\u00edodo, e 11 aulas \n\nno 3\u00ba per\u00edodo. A leciona\u00e7\u00e3o do subtema Vulcanologia do Tema III de Geologia n\u00e3o foi finalizada no \n\n\n\n13 \n \n\n1\u00ba per\u00edodo como estava previsto, mas no 2\u00ba per\u00edodo. Tamb\u00e9m a leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados da \n\nsubunidade Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos da Unidade 1 de Biologia n\u00e3o foi \n\nterminada no 2\u00ba per\u00edodo como estava previsto. At\u00e9 ao final da Pr\u00e1tica Letiva concluiu-se a leciona\u00e7\u00e3o \n\ndesta unidade e a da subunidade Transporte nas plantas da Unidade 2.  \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Os temas/unidades e subtemas/subunidades lecionados durante a Pr\u00e1tica Letiva. \n\n          \n\nComponente Tema/ \n\nunidade \n\nSubtema/ Subunidade N\u00ba aulas \n\nlecionadas \n\npor tema/ \n\nunidade \n\nN\u00ba aulas \n\nlecionadas \n\npor \n\nper\u00edodo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGeologia \n\nTema I- A \n\nGeologia, os \n\nge\u00f3logos e \n\nos seus \n\nm\u00e9todos \n\nA Terra e os seus subsistemas em intera\u00e7\u00e3o  \n\n7 (90\u2019) \n\n4 (135\u2019) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1\u00baP \n\n  \n\n25 (90\u2019)  \n\n14 (135\u2019) \n\nAs rochas, arquivos que relatam a Hist\u00f3ria da \n\nTerra \n\nA medida do tempo e a idade da Terra \n\nA Terra, um planeta em mudan\u00e7a \n\nTema II- A \n\nTerra, um \n\nplaneta \n\nmuito \n\nespecial \n\nForma\u00e7\u00e3o do Sistema Solar 11 (90\u2019)  \n\n6 (135\u2019) A Terra e os planetas tel\u00faricos \n\nA Terra, um planeta \u00fanico a proteger \n\nTema III- \nCompreende\n\nr a estrutura \n\ne a din\u00e2mica \n\nda Geosfera \n\nM\u00e9todos para o estudo do interior da geosfera  \n\n19 (90\u2019) \n\n9 (135\u2019) \nVulcanologia \n\n \n\n \n\n2\u00baP \n\n \n\n20 (90\u2019) \n\n 9 (135\u2019) \n\nSismologia \n\nEstrutura interna da geosfera \n\n \n\n \n\n \n\nBiologia \n\nM\u00f3dulo \n\ninicial- \nDiversidade \n\nna Biosfera \n\nA Biosfera 8 (90\u2019) \n\n4 (135\u2019) \nA C\u00e9lula \n\nUnidade 1- \nObten\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria \n\nObten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos  \n5 (90\u2019) \n\n3 (135\u2019) \n \n\n3\u00baP \n\n \n\n7 (90\u2019) \n\n 4 (135\u2019) \n\nObten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos \n\nUnidade 2- \nDistribui\u00e7\u00e3o \n\nde mat\u00e9ria \n\nO transporte nas plantas 2 (90\u2019) \n\n1 (135\u2019) \n\n     \n\n2.1.3.2. Metodologias e estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem utilizadas  \n\nAs estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem s\u00e3o essenciais no processo de ensino-aprendizagem \n\numa vez que constituem \u201cum conjunto de ac\u00e7\u00f5es do professor ou do aluno orientadas para favorecer o \n\ndesenvolvimento de determinadas compet\u00eancias de aprendizagem que se t\u00eam em vista\u201d (Vieira &amp; \n\nVieira, 2005, p.16). Tamb\u00e9m implicam um plano para guiar o ensino no sentido de ser alcan\u00e7ado um \n\ndeterminado prop\u00f3sito (ibid.). Com esta consci\u00eancia, implementou-se v\u00e1rias estrat\u00e9gias de ensino e \n\naprendizagem durante a Pr\u00e1tica Letiva e diversificou-se as mesmas, com a inten\u00e7\u00e3o de incentivar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos nas aulas e os implicar na constru\u00e7\u00e3o ativa do seu conhecimento, tal como \n\nrecomenda o Programa. Criou-se tamb\u00e9m estrat\u00e9gias de gest\u00e3o do comportamento dos alunos. \n\n\n\n14 \n \n\nDurante as aulas fez-se frequentemente a explora\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados atrav\u00e9s do di\u00e1logo e \n\nquestionamento com os alunos, intercalado com a exposi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise em grande grupo de informa\u00e7\u00e3o \n\napresentada na forma de imagens (fotografias, esquemas, tabelas e gr\u00e1ficos) ou de resumos escritos, \n\nem transpar\u00eancias, PowerPoint, ou quadro preto. Utilizou-se tamb\u00e9m o di\u00e1logo e o questionamento \n\npara efetuar a revis\u00e3o de conte\u00fados e o ponto da situa\u00e7\u00e3o durante a aula, de forma a incentivar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos na s\u00edntese e interliga\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados lecionados. Na abordagem dos \n\nconte\u00fados, utilizou-se ainda exemplos do quotidiano de modo a promover a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\ndos conte\u00fados com os saberes e o dia-a-dia dos alunos, e utilizou-se a leitura comentada de textos, \n\npara sintetizar os conte\u00fados e desenvolver compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de texto. \n\nIgualmente com o prop\u00f3sito de desenvolver capacidades de interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, e aplicar e \n\nconsolidar os conhecimentos adquiridos, promoveu-se com frequ\u00eancia a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de \n\nresolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios do manual escolar, caderno de atividades e de fichas de trabalho, na aula e \n\ncomo trabalho para casa (TPC). No caso do TPC pretendeu-se tamb\u00e9m promover o desenvolvimento \n\nde atitudes como a autonomia e a responsabilidade. A corre\u00e7\u00e3o destas atividades permitiu realizar a \n\navalia\u00e7\u00e3o formativa, ao contribuir para a dete\u00e7\u00e3o das aprendizagens e das d\u00favidas existentes.  \n\nNo sentido de motivar os alunos e despertar a sua curiosidade, promoveu-se a realiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho pr\u00e1tico, que englobou as atividades que exigiam uma participa\u00e7\u00e3o ativa do aluno na sua \n\naprendizagem (Hodson, 1992, citado por Dourado, 2001). O trabalho pr\u00e1tico \u00e9 recomendado pelo \n\nPrograma (Amador et al., 2001) e foi promovido por exemplo, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de: trabalho \n\nlaboratorial e experimental, visita de estudo e sa\u00edda de campo, relat\u00f3rios cient\u00edficos (tradicional ou em \n\nV de Gowin), mapas de conceitos, e atividades de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos.  \n\nOs trabalhos pr\u00e1ticos laboratoriais e experimentais \u00e0 semelhan\u00e7a de outros trabalhos \n\nrealizados durante as aulas, pretenderam promover o trabalho cooperativo em pequenos grupos, \n\nfomentando nos alunos o di\u00e1logo, a partilha e o confronto de ideias, e o desenvolvimento do \n\npensamento cr\u00edtico, com o objetivo do aluno construir o seu conhecimento, efetuando uma \n\naprendizagem ativa e significativa. A realiza\u00e7\u00e3o do trabalho pr\u00e1tico experimental, bem como do \n\nrelat\u00f3rio cient\u00edfico, visou fomentar o desenvolvimento de atitudes cient\u00edficas, incluindo a capacidade \n\nde problematizar e formular hip\u00f3teses, prever, analisar e discutir resultados, e redigir conclus\u00f5es.  \n\nO V de Gowin foi aplicado para a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio cient\u00edfico e tal como os mapas \n\nde conceitos, foi utilizado nas aulas para promover a constru\u00e7\u00e3o ativa do conhecimento. Os mapas de \n\nconceitos serviram tamb\u00e9m de material de apoio para sintetizar e relacionar os conte\u00fados lecionados e \n\nconsolidar os conhecimentos adquiridos.  \n\nDurante as aulas utilizou-se frequentemente a visualiza\u00e7\u00e3o de filmes, seguido de \n\nbrainstorming, para introduzir um novo tema ou unidade com o prop\u00f3sito de motivar os alunos para o \n\ntema, estimular a sua participa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e s\u00edntese de ideias, incentivar o seu respeito pelas \n\nideias dos colegas, e promover a interliga\u00e7\u00e3o de conte\u00fados. O brainstorming serviu tamb\u00e9m para \n\nconhecer os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos. Fez-se tamb\u00e9m a introdu\u00e7\u00e3o do tema ou unidade \n\n\n\n15 \n \n\natrav\u00e9s da abordagem de situa\u00e7\u00f5es-problema, apresentando problemas e orientando os alunos para a \n\ndiscuss\u00e3o, levantamento de hip\u00f3teses e aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos no sentido de o solucionarem, \n\naspeto importante para o desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico e da atitude cient\u00edfica.  \n\nDurante a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica promoveu-se tamb\u00e9m o trabalho de pesquisa na Internet, \n\nem livros ou em revistas, de forma a incutir h\u00e1bitos de estudo, desenvolver a autonomia e \n\ncompet\u00eancias de sele\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.   \n\nRelativamente \u00e0s estrat\u00e9gias de gest\u00e3o do comportamento dos alunos, procurou-se de v\u00e1rias \n\nformas em situa\u00e7\u00f5es de mau comportamento, mostrar firmeza e impor a autoridade e a ordem na sala \n\nde aula. Nestas alturas procurou-se incentivar a participa\u00e7\u00e3o na aula dos alunos perturbadores, e \n\nquestion\u00e1-los individualmente sobre os conte\u00fados que estavam a ser abordados, circulou-se mais pela \n\nsala de aula, manteve-se o sil\u00eancio at\u00e9 os alunos pararem de conversar ou separou-se os alunos. \n\nDurante este processo, procurou-se ser flex\u00edvel na aplica\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e atividades, \n\nfazendo adapta\u00e7\u00f5es sempre que necess\u00e1rio. Foi o caso de, perante uma falha t\u00e9cnica do retroprojetor \n\nnuma aula de Geologia, alterar-se a sequ\u00eancia da aula programada para evitar o aumento do atraso da \n\naula e o desvio da aten\u00e7\u00e3o dos alunos, enquanto o t\u00e9cnico resolvia o problema. Tamb\u00e9m quando a \n\naula terminava mais cedo, aproveitava-se o tempo para a resolu\u00e7\u00e3o de atividades do manual.   \n\n \n\n2.1.3.3.  Recursos utilizados e materiais did\u00e1ticos elaborados para as aulas  \n\nAo longo da leciona\u00e7\u00e3o das aulas utilizou-se v\u00e1rios recursos pedag\u00f3gicos. Da ESJM utilizou-\n\nse recursos did\u00e1ticos multim\u00e9dia (computador e Internet), recursos visuais projet\u00e1veis (videoprojetor, \n\nretroprojetor, tela de proje\u00e7\u00e3o) e o quadro preto, materiais de laborat\u00f3rio, e uma cole\u00e7\u00e3o de materiais \n\ngeol\u00f3gicos pertencentes ao esp\u00f3lio da ESJM. Providenciou-se individualmente ou em conjunto com a \n\ncolega estagi\u00e1ria os materiais audiovisuais como filmes ou document\u00e1rios.  \n\nPara al\u00e9m de se utilizar o manual escolar e o manual de autoavalia\u00e7\u00e3o nas aulas (caderno de \n\natividades), elaborou-se e facultou-se aos alunos v\u00e1rios documentos de apoio ao estudo, que \n\ninclu\u00edram: as transpar\u00eancias ou PowerPoint utilizados para suporte \u00e0s aulas (79); as fichas \n\ninformativas (25); e as fichas de trabalho (7) compostas por fichas com atividades de consolida\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos (4), ou por protocolos laboratoriais/experimentais (3). Produziu-se ainda outros \n\ndocumentos como mapas de conceitos, V de Gowin, c\u00f3pias de not\u00edcias de jornais e um documento \n\nreferente a regras para a apresenta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Para al\u00e9m destes, elaborou-se \n\ndesde o in\u00edcio do ano letivo at\u00e9 ao fim da Pr\u00e1tica Letiva, todo o outro material necess\u00e1rio \u00e0 \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica como os planos de aula e os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o (testes de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa, quest\u00f5es- aula, grelhas de corre\u00e7\u00e3o e matrizes de cota\u00e7\u00f5es). De igual modo, concebeu-se os \n\ndocumentos necess\u00e1rios para a visita de estudo e sa\u00edda de campo, como os pedidos de autoriza\u00e7\u00e3o ao \n\nPresidente do Conselho Executivo da ESJM e ao encarregado de educa\u00e7\u00e3o do aluno. \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n2.1.3.4.  Leciona\u00e7\u00e3o das aulas \n\nDurante a leciona\u00e7\u00e3o das aulas de Geologia e de Biologia, explorou-se e analisou-se com os \n\nalunos esquemas no quadro preto, bem como fotografias, esquemas, gr\u00e1ficos e quadros em \n\ntranspar\u00eancias e PowerPoint. Foram resolvidas e corrigidas atividades do manual escolar e do manual \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o de forma a consolidar os conhecimentos adquiridos e feitas revis\u00f5es para os \n\nmomentos de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA. Componente de Geologia \n\nTema I- A Geologia, os ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos \n\nPara introduzir o tema e a situa\u00e7\u00e3o problema Porque \u00e9 que os dinossauros se extinguiram na \n\nface da Terra?, fio condutor das restantes aulas dos v\u00e1rios subtemas, foi feita a visualiza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo \n\n\u201cO fim dos dinossauros\u201d seguido de um brainstorming, que pretendeu despertar a curiosidade dos \n\nalunos, motiv\u00e1-los para a partilha de ideias e formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses sobre a causa da extin\u00e7\u00e3o dos \n\ndinossauros, para al\u00e9m de fazer uma avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica dos conhecimentos dos alunos. \n\nDas atividades concretizadas neste tema, destaca-se no subtema 1. A Terra e os seus \n\nsubsistemas em intera\u00e7\u00e3o, um trabalho em grupo que consistiu na an\u00e1lise de uma imagem do Sistema \n\nTerra no sentido de identificar exemplos de intera\u00e7\u00f5es entre os subsistemas terrestres. Esta atividade \n\nvisou sobretudo promover nos alunos a compreens\u00e3o do conceito de Sistema Terra e de que a \n\naltera\u00e7\u00e3o num dos subsistemas terrestres poderia afetar os outros. \n\nNo subtema 2. As rochas, arquivos que relatam a Hist\u00f3ria da Terra enfatizou-se a exist\u00eancia \n\nde diferentes tipos de rochas (sedimentares, magm\u00e1ticas e metam\u00f3rficas) que forneciam informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o passado da Terra. Destaca-se a realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade pr\u00e1tica laboratorial ilustrativa, de \n\nobserva\u00e7\u00e3o de amostras dos diferentes grupos de rochas. Pretendeu-se despertar o interesse dos \n\nalunos, enfatizar a exist\u00eancia de diferentes tipos de rochas com diferentes ambientes de forma\u00e7\u00e3o, \n\nfazer a revis\u00e3o de conhecimentos abordados em anos anteriores e a sua interliga\u00e7\u00e3o com os novos \n\nconte\u00fados a abordar. Ainda neste subtema, abordou-se o ciclo das rochas atrav\u00e9s da an\u00e1lise e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de esquemas. \n\nNo subtema 3. A medida do tempo e a idade da Terra, deu-se a conhecer os m\u00e9todos que \n\npermitem determinar a idade das rochas. Explorou-se com os alunos imagens da Escala de Tempo \n\nGeol\u00f3gico para caracterizar as grandes etapas da hist\u00f3ria da Terra e enfatizou-se que esta hist\u00f3ria \n\nestava marcada pelo aparecimento, evolu\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de muitas esp\u00e9cies. Abordou-se os princ\u00edpios \n\nb\u00e1sicos do racioc\u00ednio geol\u00f3gico destacando o catastrofismo, uniformitarismo e o atualismo. \n\nRelembrando a quest\u00e3o problema, estabeleceu-se um di\u00e1logo com os alunos sobre a extin\u00e7\u00e3o dos \n\ndinossauros orientando o di\u00e1logo no sentido de os alunos identificarem o princ\u00edpio geol\u00f3gico que \n\napoiava as principais explica\u00e7\u00f5es para este acontecimento. \n\nDurante este tema procurou-se evidenciar a natureza da ci\u00eancia, e dar a conhecer a \n\nimport\u00e2ncia das controv\u00e9rsias e mudan\u00e7as conceptuais ao longo do tempo para a constru\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n17 \n \n\nconhecimento geol\u00f3gico, destacando o carater evolucional da Ci\u00eancia. Abordou-se a contribui\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios cientistas na constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico, enfatizou-se a exist\u00eancia de diferentes \n\nmodelos explicativos para explicar um mesmo fen\u00f3meno geol\u00f3gico como a extin\u00e7\u00e3o dos dinossauros \n\ne destacou-se que diferentes cientistas contribu\u00edram para a compreens\u00e3o que a Terra \u00e9 um planeta em \n\nconstante mudan\u00e7a. Neste tema, tamb\u00e9m foram analisados os argumentos que Wegener usou para \n\napoiar a Teoria da Deriva continental e as evid\u00eancias que suportam a Teoria da Tect\u00f3nica de Placas.  \n\n \n\nTema II- A Terra, um planeta muito especial \n\nTal como no Tema I, iniciou-se a leciona\u00e7\u00e3o deste tema com a visualiza\u00e7\u00e3o de um \n\ndocument\u00e1rio \u201cGeosfera- Geoparques Tect\u00f3nicos\u201d, seguido de um brainstorming, de forma a \n\ndespertar a curiosidade dos alunos, motivar para o estudo dos novos conte\u00fados e promover a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. O di\u00e1logo em torno do document\u00e1rio permitiu introduzir a quest\u00e3o-problema Qual o \n\nfuturo do nosso planeta? e relacionar os conte\u00fados abordados com os novos.  \n\nDurante a leciona\u00e7\u00e3o deste tema abordou-se as caracter\u00edsticas do conhecimento cient\u00edfico e \n\nrefor\u00e7ou-se a ideia de que a ci\u00eancia \u00e9 um conhecimento em constru\u00e7\u00e3o, sendo provis\u00f3rio e mut\u00e1vel. \n\nNo subtema 1. Forma\u00e7\u00e3o do sistema solar por exemplo, estabeleceu-se um di\u00e1logo com os alunos \n\nsobre o contributo de v\u00e1rias pessoas para os avan\u00e7os na investiga\u00e7\u00e3o espacial e tecnol\u00f3gica e para o \n\nconhecimento cient\u00edfico sobre o Universo. Enfatizou-se que v\u00e1rios cientistas colocaram diferentes \n\nhip\u00f3teses para explicar a forma\u00e7\u00e3o do Sistema Solar e abordou-se a teoria atualmente aceite para o \n\nexplicar, real\u00e7ando que esta teoria apresentava ainda dificuldade em explicar alguns factos n\u00e3o \n\npodendo ser vista como um modelo terminado. Para melhor compreender a forma\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nsolar, complementar a abordagem te\u00f3rica e interligar os conte\u00fados a serem estudados nas aulas \n\nseguintes foi visualizado outro filme intitulado \u201cSistema solar\u201d e feito um brainstorming sobre os \n\nconte\u00fados do mesmo. Abordou-se a constitui\u00e7\u00e3o do Sistema solar dando a conhecer v\u00e1rios conceitos-\n\nchave fundamentais para a sua compreens\u00e3o e de forma a sintetizar e interligar os conceitos \n\nestudados, foi analisado um mapa de conceitos sobre o \u201cSistema Solar\u201d. Este instrumento foi aplicado \n\nde forma ilustrativa uma vez que era desconhecido para os alunos. Procurou-se despertar o interesse \n\ndos alunos para este tema dando a conhecer algumas curiosidades sobre os meteoritos encontrados em \n\nPortugal. Informou-se os alunos que poderiam obter mais informa\u00e7\u00e3o sobre o tema no s\u00edtio eletr\u00f3nico \n\ndo N\u00facleo de Astronomia do Centro de Ci\u00eancia Viva do Algarve. Foi feita a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ndados de tabelas para diferenciar as caracter\u00edsticas dos planetas tel\u00faricos e gigantes. Refor\u00e7ou-se a \n\nideia de que a ci\u00eancia \u00e9 um conhecimento em constru\u00e7\u00e3o ao fazer a leitura comentada de textos e \n\ndiscuss\u00e3o sobre a despromo\u00e7\u00e3o de Plut\u00e3o como planeta. Deu-se a conhecer os processos envolvidos \n\nna acre\u00e7\u00e3o e na diferencia\u00e7\u00e3o da Terra e aplicou-se a ficha de trabalho n\u00ba1 \u201cA Terra, acre\u00e7\u00e3o e \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o\u201d de forma a consolidar os conhecimentos adquiridos. \n\nNo subtema 2. A Terra e os planetas tel\u00faricos abordou-se os planetas tel\u00faricos e as \n\ncaracter\u00edsticas em que diferiam e em que se assemelhavam. Deu-se a conhecer a exist\u00eancia de \n\n\n\n18 \n \n\nplanetas geologicamente ativos e geologicamente inativos. Fez-se a an\u00e1lise e leitura comentada de \n\nnot\u00edcias publicadas na Imprensa seguido de debate, sobre a \u00faltima miss\u00e3o do Homem a Marte e o \n\nrobot \u201cCuriosity\u201d, procurando sobretudo despertar a curiosidade dos alunos e promover a partilha de \n\nideias, destacar o papel do conhecimento geol\u00f3gico na Sociedade atual e real\u00e7ar a import\u00e2ncia do \n\nconhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico e do seu car\u00e1ter provis\u00f3rio e mut\u00e1vel. Abordou-se a Lua e fez-\n\nse o estudo comparativo entre esta e a Terra. Realizou-se um debate sobre a import\u00e2ncia do Homem \n\nter ido \u00e0 Lua de forma a promover o racioc\u00ednio cr\u00edtico e a partilha de ideias, e orientar o di\u00e1logo para a \n\nimport\u00e2ncia do conhecimento da Lua para o conhecimento da hist\u00f3ria da Terra. \n\nNo subtema 3. A Terra, um planeta \u00fanico a proteger, abordou-se a constitui\u00e7\u00e3o da crusta \n\nterrestre, e de forma a consolidar os conhecimentos adquiridos foi resolvido pelos alunos a ficha de \n\ntrabalho \u201cConstitui\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie terrestre\u201d e realizado um mapa de conceitos sobre a \u201ccrusta \n\nterrestre\u201d. Neste subtema procurou-se orientar os alunos para a compreens\u00e3o do conceito de recurso \n\nnatural (renov\u00e1vel e n\u00e3o renov\u00e1vel) atrav\u00e9s da an\u00e1lise de imagens e do debate de ideias. De forma a \n\ndar exemplos concretos da realidade dos alunos, estabeleceu-se um di\u00e1logo com estes sobre as \n\nenergias renov\u00e1veis existentes na ilha da Madeira e analisou-se em conjunto, dados de um gr\u00e1fico \n\nsobre a Evolu\u00e7\u00e3o das fontes de energia renov\u00e1veis na RAM. De forma a promover o desenvolvimento \n\ndo racioc\u00ednio cr\u00edtico e a compreens\u00e3o de que os recursos naturais renov\u00e1veis poderiam evoluir para \n\nrecursos n\u00e3o renov\u00e1veis, estabeleceu-se um di\u00e1logo com os alunos sobre a \u00e1gua. De igual modo, \n\natrav\u00e9s de di\u00e1logo com os alunos e an\u00e1lise de imagens, explorou-se o conceito de risco geol\u00f3gico e \n\ndeu-se a conhecer exemplos deste tipo de risco em Portugal. Abordou-se o aluvi\u00e3o ocorrido na \n\nMadeira em fevereiro de 2010, e alertou-se para as regras de seguran\u00e7a a ter neste tipo de situa\u00e7\u00f5es. \n\nAinda neste subtema, deu-se a conhecer os conceitos de impacte ambiental e desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e abordou-se as medidas de gest\u00e3o ambiental. Destacou-se a necessidade de pol\u00edticas de \n\nordenamento do territ\u00f3rio, a redu\u00e7\u00e3o dos impactes ambientais, e a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\ngeol\u00f3gico, e enfatizou-se a necessidade da redu\u00e7\u00e3o de impactes ambientais negativos. Sensibilizou-se \n\nos alunos para a necessidade da ado\u00e7\u00e3o de atitudes no dia-a-dia que promovessem a prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. Destacou-se o tratamento de \u00e1guas residuais, a redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e a \n\nreciclagem. De forma a aplicar os conhecimentos adquiridos ao contexto real dos alunos, promoveu-\n\nse uma visita de estudo a uma Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas Residuais (ETAR) que \u00e9 abordado \n\ncom mais detalhe no ponto 2.1.3.5. Enfatizou-se a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico destacando \n\nexemplos deste patrim\u00f3nio no pa\u00eds, incluindo na RAM. Na sequ\u00eancia dos conte\u00fados abordados e de \n\nforma a desenvolver nos alunos a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes bibliogr\u00e1ficas de forma aut\u00f3noma, a pesquisa e \n\na an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o, e a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes formas de comunica\u00e7\u00e3o oral e escrita, solicitou-se \n\na realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho de pesquisa (de uma not\u00edcia ou artigo) para ser apresentado oralmente, \n\nsobre um t\u00f3pico relacionado com os riscos geol\u00f3gicos ou com o desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\nTema III- Compreender a estrutura e a din\u00e2mica da Geosfera \n\nNo primeiro subtema M\u00e9todos para o estudo do interior da geosfera deu-se a conhecer \n\nm\u00e9todos para investigar o interior da geosfera (diretos e indiretos), e destacou-se a import\u00e2ncia dos \n\ncontributos de diferentes disciplinas cient\u00edficas para o conhecimento do interior da Terra. \n\nDurante a leciona\u00e7\u00e3o do subtema 2. Vulcanologia, recordou-se e aprofundou-se v\u00e1rios \n\nconceitos b\u00e1sicos importantes para a compreens\u00e3o dos conte\u00fados deste subtema. Recordou-se a \n\nestrutura de um cone vulc\u00e2nico e os conceitos associados ao mesmo, atrav\u00e9s da an\u00e1lise com os alunos \n\nde um poster sobre a estrutura de um cone vulc\u00e2nico. Abordou-se os tipos de atividades vulc\u00e2nicas \n\n(explosiva, efusiva e mista) atrav\u00e9s da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de esquemas e fotografias de vulc\u00f5es \n\nexistentes no mundo, e deu-se a conhecer a rela\u00e7\u00e3o entre a natureza das lavas, o tipo de atividade \n\nvulc\u00e2nica e as formas vulc\u00e2nicas. Durante a abordagem dos materiais expelidos pelo vulc\u00e3o foi \n\nrealizada uma atividade de observa\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de amostras de piroclastos e feita a leitura \n\ncomentada da ficha informativa \u201cTipos de piroclastos\u201d. Ainda durante este subtema enfatizou-se a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a tect\u00f3nica e o vulcanismo, e abordou-se a vulcanologia em Portugal, fazendo refer\u00eancia \n\n\u00e0 atividade vulc\u00e2nica dos A\u00e7ores e \u00e0 atividade vulc\u00e2nica passada do continente e da Madeira. Teve-se \n\no cuidado de alertar os alunos para dados cientificamente incorretos no manual escolar sobre a \n\natividade vulc\u00e2nica dos A\u00e7ores e da Madeira, e forneceu-se a informa\u00e7\u00e3o correta. De forma a \n\nestimular a curiosidade dos alunos explorou-se atrav\u00e9s da an\u00e1lise de imagens a vulcanologia regional, \n\ndando a conhecer a forma\u00e7\u00e3o da ilha da Madeira e a atividade vulc\u00e2nica ocorrida nesta ilha. Durante a \n\nleciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados foi visualizado um document\u00e1rio sobre a atividade vulc\u00e2nica mundial \n\nintitulado \u201cPlaneta Feroz - Vulc\u00f5es (Discovery-2009)\u201d, que permitiu despertar o interesse dos alunos \n\ne consolidar v\u00e1rios conhecimentos adquiridos nas aulas. Alertou-se tamb\u00e9m para os perigos \n\nassociados \u00e0s erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e abordou-se os m\u00e9todos aplicados na previs\u00e3o das erup\u00e7\u00f5es. \n\nDurante a leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados do subtema 3. Sismologia, abordou-se v\u00e1rios conceitos-\n\nchave essenciais para a compreens\u00e3o deste tema. Enfatizou-se os mecanismos de origem e propaga\u00e7\u00e3o \n\ns\u00edsmica, as caracter\u00edsticas das ondas s\u00edsmicas e a avalia\u00e7\u00e3o de riscos s\u00edsmicos. Com o intuito de \n\nauxiliar a compreens\u00e3o de alguns conceitos mais dif\u00edceis e abstratos como o mecanismo de \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas, recorreu-se \u00e0 an\u00e1lise de imagens e fotografias, e no caso das ondas \n\ns\u00edsmicas profundas S e P fez-se com a colabora\u00e7\u00e3o dos alunos uma simula\u00e7\u00e3o com recurso a uma \n\ncorda e uma mola respetivamente. Durante este subtema realizou-se a atividade pr\u00e1tica laboratorial \n\nexperimental Simula\u00e7\u00e3o de um sismo em laborat\u00f3rio que envolveu a realiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio \n\ncient\u00edfico. Esta atividade que foi realizada em grupo, visou sobretudo promover o desenvolvimento de \n\natitudes e valores intr\u00ednsecos ao trabalho cooperativo e implicar o aluno na constru\u00e7\u00e3o ativa do seu \n\nconhecimento, promovendo a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, como a capacidade de problematizar, \n\nformular hip\u00f3teses, prever resultados, observar, e registar os resultados.  \n\nAinda neste subtema e de forma a implicar o aluno na constru\u00e7\u00e3o ativa do seu conhecimento, \n\nsolicitou-se a realiza\u00e7\u00e3o de um mapa de conceitos sobre as \u201condas s\u00edsmicas\u201d. Fez-se com os alunos a \n\n\n\n20 \n \n\nan\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias imagens, incluindo mapas, de forma a relacionar os sismos ocorridos \n\nno mundo e a localiza\u00e7\u00e3o das placas tect\u00f3nicas, conhecer as principais zonas de atividade s\u00edsmica a \n\nn\u00edvel mundial e conhecer a distribui\u00e7\u00e3o de sismos que ocorreram nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Analisou-se \n\ncom os alunos fotografias a\u00e9reas e mapas da falha de Santo Andr\u00e9 na Calif\u00f3rnia que evidenciava o seu \n\nmovimento tal como sugerido pelo Programa. Abordou-se a sismicidade em Portugal, explorando \n\ndiferentes imagens e mapas e estabeleceu-se um di\u00e1logo com os alunos sobre o sismo de 1755 em \n\nLisboa. Al\u00e9m disso, deu-se a conhecer a exist\u00eancia de sismos frequentes muitas vezes n\u00e3o sentidos, e \n\nincentivou-se a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o na Internet sobre o assunto, ao facultar os s\u00edtios eletr\u00f3nicos \n\nonde os alunos poderiam consultar dados atualizados sobre a sismicidade mundial e portuguesa. No \n\nsentido de desenvolver compet\u00eancias de racioc\u00ednio e de resolu\u00e7\u00e3o de problemas foram realizadas \n\natividades de an\u00e1lise, interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. Foi feita a an\u00e1lise de mapas, gr\u00e1ficos e cartas de \n\nisossistas e determinado entre outros, a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do epicentro de um sismo, a magnitude \n\nde um sismo e a sua dist\u00e2ncia epicentral.  \n\nNeste subtema Sismologia introduziu-se o conceito de tsunami, com a leitura comentada de \n\numa not\u00edcia sobre a ocorr\u00eancia do sismo na Indon\u00e9sia em 2012, seguido de di\u00e1logo e discuss\u00e3o com \n\nos alunos. Esta not\u00edcia conseguiu reunir v\u00e1rios conceitos j\u00e1 abordados. Alertou-se para a necessidade \n\nde cumprir as normas legais de constru\u00e7\u00e3o antiss\u00edsmica, e estabeleceu-se um di\u00e1logo sobre o caso do \n\nJap\u00e3o. Real\u00e7ou-se a import\u00e2ncia da interven\u00e7\u00e3o dos ge\u00f3logos na preven\u00e7\u00e3o do risco s\u00edsmico e a \n\nnecessidade da continua\u00e7\u00e3o de estudos para uma previs\u00e3o mais exata da ocorr\u00eancia de sismos. De \n\nforma a aplicar os conhecimentos adquiridos sobre vulcanologia e sismologia ao contexto real dos \n\nalunos, promoveu-se uma sa\u00edda de campo que ser\u00e1 abordada no ponto 2.1.3.5. \n\nCom o subtema 4. Estrutura interna da geosfera deu-se a conhecer os modelos atualmente \n\naceites para o interior da Terra, e enfatizou-se que estes ainda apresentavam quest\u00f5es em aberto n\u00e3o \n\ndevendo ser vistos como definitivos, real\u00e7ando novamente o carater din\u00e2mico da ci\u00eancia. Deu-se a \n\nconhecer a classifica\u00e7\u00e3o das diferentes zonas baseadas em crit\u00e9rios composicionais e f\u00edsicos, e a \n\nimport\u00e2ncia das propriedades da astenosfera na din\u00e2mica da litosfera.  \n\n \n\nB. Componente de Biologia \n\nM\u00f3dulo inicial- Diversidade na Biosfera \n\nO m\u00f3dulo inicial Diversidade na Biosfera estava subdividido nas subunidades: 1. A Biosfera \n\ne 2. A C\u00e9lula. Iniciou-se a leciona\u00e7\u00e3o deste m\u00f3dulo e da subunidade A Biosfera com a visualiza\u00e7\u00e3o do \n\ndocument\u00e1rio \u201cVida selvagem \u2013 o Grande serengeti \u201d que foi seguida de um brainstorming sobre o \n\nmesmo. Pretendeu-se com estas estrat\u00e9gias para al\u00e9m de introduzir o tema e explorar a quest\u00e3o \n\nproblema O que acontece \u00e0s din\u00e2micas que existem num ecossistema quando este \u00e9 sujeito a \n\naltera\u00e7\u00f5es?, captar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos e os motivar para a aprendizagem dos conte\u00fados, promover a \n\ncompreens\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e de que o mundo vivo est\u00e1 hierarquicamente estruturado, e da \n\nexist\u00eancia de diferentes modos de intera\u00e7\u00e3o entre os seres vivos de um ecossistema, com base em \n\n\n\n21 \n \n\nexemplos concretos da vida selvagem em \u00c1frica. Abordou-se v\u00e1rios conceitos-chave essenciais para a \n\ncompreens\u00e3o da Biosfera e enfatizou-se a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e as causas da \n\nextin\u00e7\u00e3o. Neste sentido destaca-se a leitura comentada de uma ficha informativa sobre \u201cO lobo-\n\nmarinho\u201d que foi feita durante a abordagem da extin\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, e que focou uma \n\nesp\u00e9cie em perigo cr\u00edtico, o lobo-marinho - Monachus monachus (Hermann, 1779). Entre outros \n\nobjetivos, almejou-se despertar o interesse dos alunos para o tema, e proporcion\u00e1-los um maior \n\nconhecimento sobre uma esp\u00e9cie protegida conhecida da sua regi\u00e3o e o projeto para a sua conserva\u00e7\u00e3o \n\nlevado a cabo pelo Servi\u00e7o do Parque Natural da Madeira (SPNM). Salienta-se durante a leciona\u00e7\u00e3o \n\ndeste m\u00f3dulo, a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho pelos alunos que envolveu a pesquisa e apresenta\u00e7\u00e3o \n\nindividual oral de uma not\u00edcia/artigo, sobre um t\u00f3pico relacionado com a conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies em \n\nPortugal ou com as Reservas Naturais portuguesas. Com esta atividade pretendeu-se de modo geral, \n\npromover a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes bibliogr\u00e1ficas de forma aut\u00f3noma, a pesquisa e diferentes formas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o oral e escrita, e desenvolver nos alunos a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.  \n\nDurante a leciona\u00e7\u00e3o da subunidade A C\u00e9lula, deu-se a conhecer a c\u00e9lula como unidade \n\nestrutural e funcional dos seres vivos. Com o intuito de despertar o interesse dos alunos e facilitar a \n\ncompreens\u00e3o do conceito c\u00e9lula, utilizou-se uma analogia entre a c\u00e9lula e a escola e fez-se com os \n\nalunos a leitura comentada da ficha informativa n\u00ba9 \u201cEstruturas celulares\u201d. Destaca-se durante a \n\nleciona\u00e7\u00e3o desta subunidade a realiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas atividades pr\u00e1ticas laboratoriais, que envolveram a \n\nobserva\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio \u00f3tico. Antes da realiza\u00e7\u00e3o das mesmas, abordou-se a constitui\u00e7\u00e3o, \n\nfuncionamento e manuseamento deste aparelho. Estas tr\u00eas atividades pretenderam desenvolver nos \n\nalunos v\u00e1rias compet\u00eancias do dom\u00ednio conceptual, procedimental e atitudinal. De forma geral \n\npretendeu-se com estas atividades: o manuseamento correto do microsc\u00f3pio \u00f3tico, do material de \n\nlaborat\u00f3rio e do material biol\u00f3gico; a interpreta\u00e7\u00e3o correta do protocolo da atividade; e a capacidade \n\nde observa\u00e7\u00e3o, registo e interpreta\u00e7\u00e3o do que era observado. Pretendeu-se tamb\u00e9m motivar os alunos \n\npara as aulas e fomentar a autonomia e atitudes e valores intr\u00ednsecos ao trabalho cooperativo. A \n\nprimeira atividade pr\u00e1tica laboratorial realizada consistiu na observa\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio \u00f3tico de \n\nc\u00e9lulas da epiderme da cebola e de c\u00e9lulas do epit\u00e9lio lingual. A segunda atividade foi a observa\u00e7\u00e3o \n\nao microsc\u00f3pio \u00f3tico de cloroplastos em c\u00e9lulas da folha de el\u00f3dea e a terceira atividade consistiu na \n\nobserva\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio \u00f3tico de seres vivos da \u00e1gua do lago. Nesta subunidade, tamb\u00e9m deu-se \n\n\u00eanfase \u00e0 import\u00e2ncia da inven\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do microsc\u00f3pio para a descoberta e conhecimento da \n\nc\u00e9lula, refor\u00e7ando o car\u00e1ter din\u00e2mico da ci\u00eancia. Enfatizou-se a import\u00e2ncia da \u00e1gua para os seres \n\nvivos, e destacou-se as principais fun\u00e7\u00f5es das macromol\u00e9culas que constituem os seres vivos.  \n\n \n\nUnidade 1- Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\nNesta unidade, composta pelas subunidades: 1. Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres \n\nheterotr\u00f3ficos e 2.Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos, abordou-se v\u00e1rios conceitos-chave \n\nimportantes para a compreens\u00e3o dos conceitos de heterotrofia e autotrofia. \n\n\n\n22 \n \n\nNa abordagem da subunidade 1. Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos real\u00e7ou-se a \n\nimport\u00e2ncia dos avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos para o conhecimento que se tem hoje sobre a \n\nultraestrutura da membrana plasm\u00e1tica, destacando o carater din\u00e2mico da ci\u00eancia. Para tal fez-se a \n\nleitura comentada da ficha informativa n\u00ba12 \u201cEvolu\u00e7\u00e3o dos modelos da estrutura da membrana \n\nplasm\u00e1tica\u201d sobre a exist\u00eancia de diferentes modelos da estrutura da membrana plasm\u00e1tica propostos \n\ndesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, que foram sucessivamente ultrapassados at\u00e9 ser proposto o modelo \n\natualmente aceite. Nesta subunidade tamb\u00e9m deu-se a conhecer os diferentes tipos de transporte \n\natrav\u00e9s da membrana plasm\u00e1tica. Destaca-se a realiza\u00e7\u00e3o da atividade pr\u00e1tica laboratorial de cariz \n\nexperimental intitulada Observa\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio \u00f3tico da osmose em c\u00e9lulas vegetais, que \n\nenvolveu a realiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio em forma de V de Gowin. Uma vez que este instrumento era \n\ndesconhecido para os alunos, fez-se previamente a leitura comentada de uma ficha informativa sobre \n\ncomo proceder \u00e0 sua realiza\u00e7\u00e3o. O relat\u00f3rio V de Gowin da atividade experimental foi feito atrav\u00e9s de \n\ndi\u00e1logo e questionamento em conjunto com os alunos, e depois entregou-se a cada aluno uma ficha \n\ninformativa com uma proposta de corre\u00e7\u00e3o. Procurou-se com esta atividade que os alunos \n\ndesenvolvessem a capacidade de manusear o microsc\u00f3pio \u00f3tico e recolher o tecido fresco para \n\nobserva\u00e7\u00e3o, e compet\u00eancias como observar e esquematizar corretamente as c\u00e9lulas vegetais turgidas e \n\nplasmolisadas, interpretar os resultados obtidos, e realizar o relat\u00f3rio da atividade em V de Gowin. \n\nDeu-se a conhecer tamb\u00e9m os conceitos de ingest\u00e3o, digest\u00e3o (intracelular e extracelular) e \n\nabsor\u00e7\u00e3o enfatizando a sua complementaridade e o que os distinguia. Abordou-se comparativamente a \n\ndigest\u00e3o extracelular intracorporal em diferentes organismos, fazendo a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nimagens. Enfatizou-se o estudo do tubo digestivo completo atrav\u00e9s do di\u00e1logo com os alunos sobre o \n\ntubo digestivo de seres vivos que conheciam, e atrav\u00e9s da leitura comentada da ficha informativa n\u00ba \n\n19 sobre as caracter\u00edsticas e vantagens do tubo digestivo completo. \n\nNo in\u00edcio da leciona\u00e7\u00e3o desta subunidade foi realizada uma atividade pr\u00e1tica laboratorial que \n\nconsistiu na observa\u00e7\u00e3o do bolor do p\u00e3o \u00e0 lupa binocular. Esta atividade pr\u00e1tica foi especialmente \n\nimportante para a abordagem posterior da digest\u00e3o extracelular extracorporal que acontece em fungos. \n\nA atividade tamb\u00e9m pretendeu desenvolver nos alunos a capacidade de manusear corretamente a lupa \n\nbinocular, de observar e registar atrav\u00e9s de esquemas os fungos observados (bolor do p\u00e3o), de \n\nexplorar o conceito de ser heterotr\u00f3fico e dos conceitos de ingest\u00e3o, digest\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o e motivar \n\npara o tema.  \n\nDurante a leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados da subunidade 2. Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres \n\nautotr\u00f3ficos, enfatizou-se a import\u00e2ncia dos processos de autotrofia (fotoss\u00edntese e quimioss\u00edntese) na \n\nhierarquia alimentar dos ecossistemas. Abordou-se o processo fotossint\u00e9tico desde a capta\u00e7\u00e3o da \n\nenergia luminosa \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia qu\u00edmica focando a import\u00e2ncia de pigmentos que captam a \n\nluz, e abordou-se o cloroplasto. Destaca-se nesta subunidade a realiza\u00e7\u00e3o da atividade pr\u00e1tica \n\nlaboratorial Quais os pigmentos que existem nos cloroplastos? Procurou-se com esta atividade que os \n\nalunos compreendessem o m\u00e9todo de cromatografia em papel, observassem a separa\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n23 \n \n\npigmentos fotossint\u00e9ticos no papel de filtro, identificassem os mesmos e registassem os resultados \n\nobtidos. Procurou-se tamb\u00e9m dar a conhecer exemplos de organismos fotoautotr\u00f3ficos, incluindo os \n\nque n\u00e3o eram plantas, e de organismos quimioautotr\u00f3ficos, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o em grande grupo de fotografias projetadas pelo PowerPoint. Nesta subunidade real\u00e7ou-\n\nse novamente o carater din\u00e2mico da ci\u00eancia ao abordar percursos hist\u00f3ricos de alguns investigadores \n\ncient\u00edficos que contribu\u00edram para a descoberta dos processos inerentes \u00e0 fotoss\u00edntese. Para a \n\nleciona\u00e7\u00e3o da unidade foram feitas leituras comentadas de 12 fichas informativas e realizada uma \n\nficha de trabalho com atividades de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos. \n\n \n\nUnidade 2- Distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\nNesta unidade lecionou-se o primeiro cap\u00edtulo, O transporte nas plantas, que englobou tr\u00eas \n\naulas. Abordou-se v\u00e1rios conceitos-chave importantes para a compreens\u00e3o do transporte nas plantas e \n\nsalientou-se a import\u00e2ncia da evolu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o ao meio terrestre das plantas de forma a permitir a \n\nexist\u00eancia de sistemas de transporte, destacando as diferen\u00e7as entre as plantas n\u00e3o vasculares e as \n\nplantas vasculares. Tamb\u00e9m deu-se a conhecer o transporte nas plantas como um mecanismo de \n\nobten\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias importantes para a s\u00edntese e distribui\u00e7\u00e3o dos compostos org\u00e2nicos. Foi \n\nrealizada uma atividade pr\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica de folhas de diferentes plantas, no \n\nsentido dos alunos observarem e identificarem os feixes condutores ao longo das folhas. Promoveu-se \n\na compreens\u00e3o das hip\u00f3teses da \u201cPress\u00e3o radicular\u201d e \u201cAdes\u00e3o-coes\u00e3o-tens\u00e3o\u201d como mecanismos que \n\nexplicam o movimento de subida de \u00e1gua e sais minerais no xilema, e a hip\u00f3tese \u201cFluxo de Massa\u201d \n\nque explica o movimento dos compostos org\u00e2nicos no floema. Para isso foi feita a an\u00e1lise conjunta e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de esquemas, fotografias e informa\u00e7\u00e3o sobre dados experimentais, alternadamente com \n\no di\u00e1logo e questionamento, de forma a promover a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e a previs\u00e3o dos \n\nresultados das experi\u00eancias abordadas. De igual modo, foi feita a leitura comentada de fichas \n\ninformativas sobre a hip\u00f3tese da tens\u00e3o-coes\u00e3o-ades\u00e3o e sobre a hip\u00f3tese do fluxo de massa.  \n\n \n\n2.1.3.5.  Atividades pr\u00e1ticas letivas realizadas fora do contexto escolar  \n\nAs atividades educativas realizadas fora da escola, podem ser estrat\u00e9gias de \n\nensino/aprendizagem importantes quando promovem a rela\u00e7\u00e3o entre os conhecimentos cient\u00edficos \n\nadquiridos na sala de aula com a realidade conhecida pelo aluno. As visitas de estudo e as sa\u00eddas de \n\ncampo podem incluir-se neste tipo de atividades. Segundo o Regulamento Interno da ESJM \u201cAs \n\nvisitas de estudo constituem actividades pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas que podem contribuir para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos saberes e, consequentemente, para a forma\u00e7\u00e3o integral do aluno\u201d (ESJM, 2012d, \n\np.30-31). As sa\u00eddas de campo, ou tamb\u00e9m designadas de atividades pr\u00e1ticas de campo (Amador et al., \n\n2001) ou trabalho de campo (Dourado, 2001), n\u00e3o s\u00e3o referidas nos documentos oficiais da respetiva \n\nEscola. Contudo, de acordo com a literatura, s\u00e3o atividades pedag\u00f3gico-did\u00e1ticas importantes para a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos alunos, e encontram-se entre as sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas apresentadas pelo Minist\u00e9rio \n\n\n\n24 \n \n\nda Educa\u00e7\u00e3o no sentido de serem concretizados os objetivos do Programa de Biologia e Geologia para \n\no ensino secund\u00e1rio do 10\u00ba/11\u00ba ano. S\u00e3o atividades pr\u00e1ticas que devem ser valorizadas \u201ccomo parte \n\nintegrante e fundamental dos processos de ensino-aprendizagem dos conte\u00fados de cada unidade\u201d \n\n(Amador et al., 2001, p.70). Quer as visitas de estudo, quer as sa\u00eddas de campo, devem ser realizadas \n\ntendo em vista os objetivos do curr\u00edculo e como complemento ao trabalho feito na sala de aula (ibid.).  \n\nNo \u00e2mbito deste est\u00e1gio foram realizadas duas atividades educativas fora da escola, uma \n\nvisita de estudo \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas Residuais (ETAR) do Funchal e uma sa\u00edda de \n\ncampo \u00e0 Praia Formosa. Estas atividades pretenderam em geral despertar a curiosidade dos alunos e \n\nmotiv\u00e1-los para a aprendizagem dos conte\u00fados da disciplina de Biologia e Geologia de 10\u00baano, \n\nsobretudo da componente de Geologia em que os alunos mostravam menor motiva\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \n\nprocuraram promover a consolida\u00e7\u00e3o das aprendizagens adquiridas na sala de aula e a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos a problemas do quotidiano, e fomentar a valoriza\u00e7\u00e3o do meio natural e o \n\ndesenvolvimento de atitudes no dia-a-dia de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, al\u00e9m de promover a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o com os colegas e com as professoras. \n\n \n\nA. Visita de estudo \u00e0 ETAR do Funchal  \n\nA visita de estudo \u00e0 ETAR do Funchal foi uma atividade programada pelos professores de \n\nBiologia e Geologia das turmas do 10\u00ba ano de escolaridade da ESJM, que foi inclu\u00edda no Plano Anual \n\nde Atividades. A escolha desta ETAR para a visita de estudo deveu-se sobretudo pela sua localiza\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que a desloca\u00e7\u00e3o entre a Escola e o local da visita poderia ser feita a p\u00e9, evitando custos \n\nfinanceiros. Os objetivos espec\u00edficos que se pretendeu que os alunos atingissem com esta atividade \n\nforam: conhecer o funcionamento de uma ETAR; compreender alguns efeitos que as atividades \n\nhumanas provocam na \u00e1gua; conhecer as diferentes etapas de tratamento das \u00e1guas residuais de uma \n\nETAR; observar os diferentes processos utilizados no tratamento das \u00e1guas residuais; e identificar o \n\ndestino final dos res\u00edduos s\u00f3lidos retidos e da \u00e1gua tratada. \n\nAs tarefas inerentes ao planeamento desta atividade foram discutidas entre os professores de \n\nBiologia e Geologia do 10\u00ba ano, em reuni\u00f5es do grupo disciplinar 520. Tamb\u00e9m nestas reuni\u00f5es foram \n\ndecididas as datas das visitas de estudo para cada turma de 10\u00ba ano. Para esta atividade contou-se com \n\na colabora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias pessoas, entre elas a Dra. Manuela Pimenta (delegada do grupo disciplinar \n\n520), que se encarregou das tarefas burocr\u00e1ticas gerais, como os contactos institucionais, os pedidos \n\nde autoriza\u00e7\u00e3o e a ativa\u00e7\u00e3o do seguro escolar. Contou-se tamb\u00e9m com a colabora\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos do \n\nCentro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da C\u00e2mara Municipal do Funchal que fizeram a visita guiada \u00e0 ETAR. \n\nNo dia da visita de estudo foi tamb\u00e9m importante o apoio da colega de est\u00e1gio e da Professora \n\nOrientadora Cooperante, para ajudar a garantir a seguran\u00e7a e o comportamento adequado dos alunos \n\ndurante o trajeto entre a Escola e a ETAR. Com a colega estagi\u00e1ria fez-se tamb\u00e9m em conjunto a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do pedido de autoriza\u00e7\u00e3o/termo de responsabilidade para os encarregados de educa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n25 \n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo contactou-se o professor de F\u00edsica e Qu\u00edmica, no sentido \n\nde alterar-se o hor\u00e1rio das aulas no dia desta atividade e permitir que toda a turma estivesse junta na \n\nmesma, porque nesse dia a turma teria uma aula pr\u00e1tica, e como tal estaria dividida por turnos, \n\nestando um turno a ter aula de Biologia e Geologia e o outro a ter aula de F\u00edsica e Qu\u00edmica. Tamb\u00e9m \n\nconvidou-se o professor para estar presente na a\u00e7\u00e3o. As restantes tarefas de planifica\u00e7\u00e3o da atividade \n\nforam realizadas individualmente. Com a devida anteced\u00eancia, informou-se os alunos sobre a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo, e entregou-se o pedido de autoriza\u00e7\u00e3o/termo de responsabilidade \n\ndirigido aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o para ser assinado e devolvido.  \n\nA visita de estudo \u00e0 ETAR do Funchal realizou-se no dia 20 de novembro de 2012, tal como \n\nhavia sido planeada. Para a realiza\u00e7\u00e3o desta visita foram abordados os conte\u00fados curriculares relativos \n\nao tratamento de \u00e1guas residuais. Antes da atividade e ainda na Escola alertou-se os alunos para \n\nalgumas regras e cuidados a ter durante o percurso a p\u00e9 entre a Escola e a ETAR do Funchal. A sa\u00edda \n\nda Escola ocorreu pelas 15h00 e o regresso pelas 16h30. Uma vez que havia outra turma da ESJM \n\nagendada no mesmo dia \u00e0 mesma hora, houve um pequeno tempo de espera ap\u00f3s a chegada \u00e0 ETAR \n\ndo Funchal tendo-se aproveitado para fazer uma pequena visita did\u00e1tica improvisada no Jardim de \n\nPlantas Ind\u00edgenas e End\u00e9micas do Litoral do Arquip\u00e9lago da Madeira, situado perto da ETAR. \n\nNa ETAR do Funchal, a visita de estudo foi composta por duas partes. Primeiro foi feito uma \n\nintrodu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre: o percurso da \u00e1gua at\u00e9 \u00e0 ETAR; a forma como era feito o tratamento das \n\n\u00e1guas residuais; e o destino final dos res\u00edduos s\u00f3lidos retidos na ETAR e o da \u00e1gua tratada oriundo \n\ndesta. Depois teve lugar a visita guiada \u00e0 ETAR para observar as instala\u00e7\u00f5es e o seu funcionamento. \n\nCom o intuito de fazer um balan\u00e7o da atividade, estabeleceu-se um di\u00e1logo com os alunos e \n\nfez-se um questionamento. Tendo em conta o feedback da a\u00e7\u00e3o considera-se que os objetivos \n\npropostos foram atingidos e que o balan\u00e7o desta atividade foi positivo. Os alunos revelaram em geral \n\nter gostado da visita de estudo. Eles compreenderam o funcionamento da ETAR e a sua import\u00e2ncia \n\npara a vida dos cidad\u00e3os; ficaram sensibilizados para os efeitos do lan\u00e7amento de efluentes no mar, e \n\ntomaram consci\u00eancia da necessidade da mudan\u00e7a de h\u00e1bitos no sentido de diminuir a produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas residuais, como a gest\u00e3o adequada da \u00e1gua e o n\u00e3o lan\u00e7amento de objetos para o esgoto (por \n\nexemplo: cotonetes, papel higi\u00e9nico entre outros), e compreenderam que estas atitudes poderiam \n\npromover a prote\u00e7\u00e3o do ambiente e contribuir para a diminui\u00e7\u00e3o dos custos da ETAR. Esta visita de \n\nestudo proporcionou tamb\u00e9m uma oportunidade de sair da escola e conviver com os colegas, o que \n\npara os alunos foi positivo. O aspeto que menos gostaram foi o cheiro existente na ETAR. Nesta \n\natividade \u00e9 de real\u00e7ar que os alunos tiveram um bom comportamento. \n\n \n\nB.  Sa\u00edda de campo \u00e0 Praia Formosa  \n\nConsiderou-se v\u00e1rias possibilidades de sa\u00eddas de campo na ilha da Madeira enquadradas nas \n\ntem\u00e1ticas dos conte\u00fados abordados, mas escolheu-se a Praia Formosa para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\natividade sobretudo por exigir poucos recursos financeiros, porque o transporte at\u00e9 este local poderia \n\n\n\n26 \n \n\nser feito de transporte p\u00fablico (autocarro). Com esta sa\u00edda de campo pretendeu-se sobretudo que os \n\nalunos desenvolvessem a capacidade de: observar e interpretar in situ materiais geol\u00f3gicos e \n\nestruturas geol\u00f3gicas e formular hip\u00f3teses explicativas para os fen\u00f3menos geol\u00f3gicos.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo envolveu tarefas planeadas individualmente e tamb\u00e9m em \n\nconjunto com a colega de est\u00e1gio. No in\u00edcio do ano letivo, decidiu-se nas reuni\u00f5es do n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio a atividade a realizar, as datas para a sua realiza\u00e7\u00e3o, e os objetivos e os recursos necess\u00e1rios. \n\nEsta atividade foi inclu\u00edda no Plano Anual de Atividades da ESJM, e programada para realizar-se no \n\nfinal do 1\u00ba per\u00edodo. Contudo foi adiada para o in\u00edcio do 2\u00ba per\u00edodo, e a nova data da a\u00e7\u00e3o acordada, \n\nincidiu num dia de uma aula pr\u00e1tica de Biologia e Geologia. Por isso, confirmou-se antes com o \n\nprofessor de F\u00edsica e Qu\u00edmica que os alunos poderiam ser dispensados das suas aulas nesse dia, e \n\nconvidou-se o professor para estar presente na a\u00e7\u00e3o. Efetuou-se um pedido junto do Conselho \n\nExecutivo para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade, e informou-se o Diretor de Turma (DT) da mesma. \n\nConvidou-se o orientador supervisor de Geologia, o Prof. Doutor Domingos Rodrigues para estar \n\npresente. \n\nJuntamente com a colega de est\u00e1gio planificou-se a sa\u00edda de campo, seguindo o modelo de \n\ntrabalho de Orion, em que o professor desempenha um papel de mediador entre os alunos e o que \n\nestes observam, e que \u00e9 composto por tr\u00eas etapas: prepara\u00e7\u00e3o ou pr\u00e9-viagem; viagem de campo ou \n\nviagem; e resumo ou p\u00f3s-viagem (Orion, 1993). As atividades da sa\u00edda de campo foram organizadas \n\nno sentido do aluno responder \u00e0 quest\u00e3o-problema: \u201cQual \u00e9 a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Praia Formosa?\u201d. \n\nPara a conce\u00e7\u00e3o do roteiro geol\u00f3gico a realizar na sa\u00edda de campo \u00e0 Praia Formosa, fez-se um \n\nreconhecimento pr\u00e9vio da \u00e1rea de estudo e a escolha das paragens. Elaborou-se o pedido de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o da atividade dirigida ao Presidente do Conselho Executivo e a solicita\u00e7\u00e3o da ativa\u00e7\u00e3o do \n\nseguro escolar, e elaborou-se um folheto informativo dirigido ao Diretor de Turma (DT) e um pedido \n\nde autoriza\u00e7\u00e3o para o encarregado de educa\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00e3o sobre a atividade.  \n\nAs restantes tarefas de planifica\u00e7\u00e3o da atividade foram feitas individualmente. Com a devida \n\nanteced\u00eancia abordou-se nas aulas os conte\u00fados relativos \u00e0 atividade, cumprindo a fase da pr\u00e9-\n\nviagem. Informou-se os alunos da sa\u00edda de campo a realizar \u00e0 Praia Formosa, e entregou-se o pedido \n\nde autoriza\u00e7\u00e3o/termo de responsabilidade dirigido aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, para ser assinado e \n\ndevolvido. Na semana antes da Sa\u00edda de Campo informou-se os alunos do local e da hora da \n\natividade, e de que seriam dispensados da aula de F\u00edsica e Qu\u00edmica, e certificou-se que os alunos \n\nteriam boleia dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao local ou que sabiam como deslocar-se at\u00e9 l\u00e1 de \n\nautocarro. Recomendou-se o vestu\u00e1rio e cal\u00e7ado a levar, e informou-se para levarem lanche.  \n\nA sa\u00edda de campo \u00e0 Praia Formosa teve lugar no dia 22 de janeiro de 2013, e durou cerca de \n\ntr\u00eas horas. Nesta atividade foi realizado um percurso geol\u00f3gico guiado com v\u00e1rios pontos de paragem, \n\nnos quais os alunos tiveram de registar os dados recolhidos das observa\u00e7\u00f5es efetuadas. Orientou-se \n\neste trabalho individual dos alunos atrav\u00e9s de di\u00e1logo e questionamentos, com a colabora\u00e7\u00e3o do Prof. \n\nDoutor Domingos Rodrigues. A interven\u00e7\u00e3o ativa deste professor durante o percurso geol\u00f3gico n\u00e3o \n\n\n\n27 \n \n\ntinha sido planeada, mas foi uma mais-valia, pois a sua experi\u00eancia na \u00e1rea da investiga\u00e7\u00e3o de \n\nGeologia e no ensino contribuiu para aumentar a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, e os incentivar a observar e a \n\npensar no sentido de resolverem a quest\u00e3o-problema. Durante a sa\u00edda de campo, contou-se tamb\u00e9m \n\ncom a presen\u00e7a da colega de est\u00e1gio e da Professora Orientadora Cooperante. De forma a avaliar a \n\na\u00e7\u00e3o, no final pediu-se aos alunos para elaboraram uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a mesma (Figura 2).  \n\nNa primeira aula ap\u00f3s a sa\u00edda de campo ocorreu a etapa de p\u00f3s-viagem tal como sugere Orion \n\n(1993), altura em que se fez uma revis\u00e3o dos conte\u00fados abordados e do que tinha sido observado na \n\nsa\u00edda de campo atrav\u00e9s de di\u00e1logo e questionamento com os alunos, e a interliga\u00e7\u00e3o destes \n\nconhecimentos com os conte\u00fados a introduzir na aula.  \n\n \n\n          \n\n Figura 2 \u2013 Alguns momentos vividos durante a sa\u00edda de campo \u00e0 Praia Formosa.  \n\n \n\nNo que concerne o balan\u00e7o da atividade, percebeu-se pela an\u00e1lise das reflex\u00f5es que foi \n\npositivo. Os alunos gostaram da sa\u00edda de campo e consideraram esta \u201cinteressante\u201d, \u201cenriquecedora\u201d, \n\n\u201cinterativa\u201d; \u201cuma experi\u00eancia \u00fanica\u201d, \u201cbastante produtiva\u201d e \u201cdivertida\u201d. Um dos aspetos positivos \n\nmais referidos pelos alunos foi a aprendizagem que a atividade lhes tinha proporcionado, como a \n\naplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos adquiridos na sala de aula, e a aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos e \n\ncompet\u00eancias como a observa\u00e7\u00e3o e o desenho das estruturas geol\u00f3gicas. Os alunos consideraram \n\npositivo o facto de terem observado no meio natural, tocado nos tipos de rochas estudadas, e ter tido a \n\noportunidade de ouvir as explica\u00e7\u00f5es do Prof. Doutor Domingos Rodrigues. Para os alunos em geral, \n\na sa\u00edda de campo n\u00e3o tinha tido aspetos negativos, e queriam participar em mais atividades deste tipo.  \n\nTendo em conta o feedback da a\u00e7\u00e3o considera-se que os objetivos propostos foram atingidos. \n\nOs alunos estiveram motivados durante as atividades, compreenderam na pr\u00e1tica os conte\u00fados que \n\ntinham sido abordados na sala de aula, e desenvolveram compet\u00eancias de observa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e \n\ndesenho de estruturas geol\u00f3gicas. Constatou-se tamb\u00e9m com satisfa\u00e7\u00e3o que esta atividade conseguiu \n\nmudar a perspetiva que os alunos tinham sobre a Geologia, pois a maioria dos alunos que tinha \n\nrevelado n\u00e3o gostar de Geologia, mostrou interesse para aprender conte\u00fados desta ci\u00eancia. Apesar de \n\nn\u00e3o se ter inclu\u00eddo na planifica\u00e7\u00e3o inicial da sa\u00edda de campo uma interven\u00e7\u00e3o ativa do Prof. Doutor \n\nDomingos Rodrigues, esta foi importante e positiva, tendo contribu\u00eddo para um maior interesse dos \n\nalunos, por este se tratar de um professor universit\u00e1rio e ge\u00f3logo.  \n\nNas duas atividades realizadas fora do espa\u00e7o escolar, a visita de estudo \u00e0 ETAR do Funchal e \n\na sa\u00edda de campo \u00e0 Praia Formosa, os objetivos foram em geral alcan\u00e7ados. Para al\u00e9m da \n\n \n\n\n\n28 \n \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de aprendizagens adquiridas na sala de aula, estas atividades permitiram que os alunos \n\nvalorizassem mais o meio natural e os impactos de origem humana. Tamb\u00e9m compreenderam a \n\nimport\u00e2ncia da Praia Formosa em termos geol\u00f3gicos, e os impactos que os humanos podem ter no \n\nambiente, como no caso das \u00e1guas residuais produzidas numa cidade como o Funchal, e revelaram \n\ncuriosidade e uma maior motiva\u00e7\u00e3o para com a aprendizagem de conte\u00fados de Geologia. Ambas as \n\natividades conseguiram tamb\u00e9m aproximar os alunos e as professoras e contribu\u00edram para enriquecer \n\na forma\u00e7\u00e3o da professora estagi\u00e1ria autora deste relat\u00f3rio, sobretudo pela aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\ne desenvolvimento de compet\u00eancias de organiza\u00e7\u00e3o e log\u00edstica.  \n\n \n\n2.1.4. Avalia\u00e7\u00e3o  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pe\u00e7a essencial na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, sendo entendida como um \u201cprocesso \n\nregulador das aprendizagens, orientador do percurso escolar e certificador das diversas aquisi\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas pelos alunos\u201d tendo como prop\u00f3sito \u201ca aferi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, compet\u00eancias e \n\ncapacidades dos alunos e a verifica\u00e7\u00e3o do grau de cumprimento dos objectivos globalmente fixados \n\npara o n\u00edvel secund\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o, bem como para os cursos e disciplinas nele integrados\u201d \n\n(Decreto?Lei n.\u00ba 74/2004, artigo 10\u00ba). \n\nNo sistema educativo portugu\u00eas, os princ\u00edpios gerais pelo qual se rege a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nt\u00eam vindo a sofrer altera\u00e7\u00f5es ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas. A avalia\u00e7\u00e3o, que antes era principalmente \n\nclassificativa e certificadora, foi mudando progressivamente. Atualmente, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n(2014) prop\u00f5e que a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens no Ensino Secund\u00e1rio englobe a avalia\u00e7\u00e3o formativa \n\ne a avalia\u00e7\u00e3o sumativa, e que a primeira tenha tamb\u00e9m um papel de diagn\u00f3stico. A avalia\u00e7\u00e3o pode ser \n\nassim, formativa, diagn\u00f3stica ou sumativa (Bloom, Hastings, &amp; Madaus, 1971), e foi destas tr\u00eas \n\nformas que os alunos foram avaliados durante o ano letivo. \n\n  \n\n2.1.4.1.  Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 um tipo de avalia\u00e7\u00e3o que pretende determinar se o aluno possui os \n\npr\u00e9-requisitos necess\u00e1rios para uma nova aprendizagem, identificando os conhecimentos, as \n\ncompet\u00eancias e as causas das dificuldades do aluno no come\u00e7o de uma etapa de trabalho, como no \n\nin\u00edcio de um ano letivo ou de uma unidade did\u00e1tica (Bloom et al., 1971; Cortes\u00e3o, 2002). Esta \n\navalia\u00e7\u00e3o fornece ao professor informa\u00e7\u00e3o, que lhe possibilita ajustar a sua a\u00e7\u00e3o consoante as \n\ncaracter\u00edsticas dos alunos, como a escolha das estrat\u00e9gias mais adequadas a utilizar (Cortes\u00e3o, 2002). \n\n Durante o processo de ensino-aprendizagem, a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica foi realizada no in\u00edcio \n\ndo ano letivo e no in\u00edcio de cada unidade. Assumiu um car\u00e1ter informal, tendo ocorrido atrav\u00e9s de \n\ndi\u00e1logo com os alunos, observa\u00e7\u00e3o, questionamento ou brainstorming. Esta avalia\u00e7\u00e3o permitiu aferir \n\no grau de conhecimento dos alunos sobre determinados conte\u00fados, e identificar a exist\u00eancia de ideias \n\nerradas o que foi importante no momento de escolher os objetivos a definir, as estrat\u00e9gias de ensino-\n\naprendizagem e as atividades a realizar. \n\n\n\n29 \n \n\n2.1.4.2.  Avalia\u00e7\u00e3o Formativa \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 um tipo de avalia\u00e7\u00e3o que informa sobre a evolu\u00e7\u00e3o do aluno perante \n\ndeterminada aprendizagem, identificando o grau de dom\u00ednio de uma tarefa e o que ainda necessita ser \n\ndominado (Bloom et al., 1971). Deve ser cont\u00ednua e sistem\u00e1tica e ter uma fun\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico \n\n(Decreto?Lei n.\u00ba 74/2004, artigo 11\u00ba). Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o valoriza os processos de ensino- \n\naprendizagem, \u00e9 interativa, e tem o prop\u00f3sito de regular e aperfei\u00e7oar as aprendizagens dos alunos \n\n(Fernandes, 2007, 2008). Segundo as diretrizes do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, esta avalia\u00e7\u00e3o devido \u00e0 \n\nsua import\u00e2ncia deve predominar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sumativa (Fernandes, 2007).  \n\nDurante o processo de ensino-aprendizagem, a avalia\u00e7\u00e3o formativa foi realizada de forma \n\ncont\u00ednua, contemplando aspetos relativos aos dom\u00ednios conceptual e procedimental atrav\u00e9s do \n\nquestionamento, fichas de trabalho, atividades de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos, relat\u00f3rios de \n\natividades de pr\u00e1tica laboratorial/experimental, V de Gowin, mapas de conceitos e instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa como os testes de avalia\u00e7\u00e3o e as quest\u00f5es-aula. A avalia\u00e7\u00e3o de aspetos do dom\u00ednio \n\natitudinal foi feita atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o das aulas, questionamento e apresenta\u00e7\u00f5es orais dos alunos.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa permitiu verificar as aprendizagens que iam sendo conseguidas e as \n\ndificuldades que os alunos iam apresentando, e permitiu a reorienta\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o docente e a \n\naplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas mais adequadas de forma a potenciar a aprendizagem. Por \n\nexemplo: a corre\u00e7\u00e3o na aula das fichas de trabalho e das atividades de consolida\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, e a realiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o no in\u00edcio da aula atrav\u00e9s do di\u00e1logo e questionamento com \n\nos alunos, possibilitou a perce\u00e7\u00e3o das aprendizagens e das dificuldades dos alunos em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nconte\u00fados lecionados. Perante a identifica\u00e7\u00e3o de d\u00favidas estas eram esclarecidas. Tamb\u00e9m na \n\ncorre\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o sumativa como os testes de avalia\u00e7\u00e3o e as quest\u00f5es-aula, \n\nprocurou-se consciencializar os alunos dos seus desempenhos e dos aspetos que deveriam melhorar. \n\n \n\n2.1.4.3.  Avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa representa uma s\u00edntese dos resultados alcan\u00e7ados pelo aluno num \n\ndeterminado processo educativo, e \u00e9 realizada em alturas espec\u00edficas como no fim do per\u00edodo letivo, \n\ndo ano escolar ou do curso (Cortes\u00e3o, 2002, p.38). Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivos \n\nclassificar e certificar o desempenho do aluno (Decreto?Lei n.\u00ba 74/2004, artigo 11\u00ba). A classifica\u00e7\u00e3o e \n\na certifica\u00e7\u00e3o permitem indicar o distanciamento que o aluno ficou de uma meta que deveria ser \n\natingida (Cortes\u00e3o, 2002). Durante a Pr\u00e1tica Letiva realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o sumativa seguindo as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o expressos no Programa de Biologia e Geologia de 10\u00ba/11\u00ba \n\nano (Amador et al., 2001). A avalia\u00e7\u00e3o foi feita nos dom\u00ednios conceptual, procedimental e atitudinal.  \n\n \n\nA. Crit\u00e9rios, procedimentos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados \n\nOs crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o utilizados para avaliar os alunos na disciplina de Biologia e \n\nGeologia, foram previamente definidos pelo grupo disciplinar 520 da ESJM (ESJM, 2012a) e dados a \n\n\n\n30 \n \n\nconhecer aos alunos no primeiro dia de aulas. Os crit\u00e9rios tiveram em aten\u00e7\u00e3o as compet\u00eancias dos \n\ndom\u00ednios concetual (saber), procedimental (saber fazer) e atitudinal (saber ser), e a pondera\u00e7\u00e3o de \n\ncada um na avalia\u00e7\u00e3o final foi respetivamente 60%; 30% e 10%. Na avalia\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas dom\u00ednios \n\nutilizou-se diferentes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o (Quadro 3). \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o sumativa utilizados na turma lecionada. \n\nDom\u00ednios em avalia\u00e7\u00e3o Tipologia dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o Pondera\u00e7\u00e3o \n\nDom\u00ednio conceptual  Testes escritos 60% \n\nDom\u00ednio procedimental  Relat\u00f3rios de atividades laboratoriais e/ou experimentais, \n\napresenta\u00e7\u00f5es orais, quest\u00f5es-aula. \n\n30% \n\nDom\u00ednio atitudinal  Grelha de observa\u00e7\u00e3o do desempenho do aluno. 10% \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o feita aos alunos foi uma avalia\u00e7\u00e3o global e cont\u00ednua. Com efeito, a avalia\u00e7\u00e3o \n\nefetuada no final de cada per\u00edodo escolar contemplou os resultados de todos os testes de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa, relat\u00f3rios de atividades laboratoriais e/ou experimentais, apresenta\u00e7\u00f5es orais, quest\u00f5es-aula \n\nbem como das atitudes dos alunos observados nas aulas e registados na grelha de observa\u00e7\u00e3o. Antes \n\ndos momentos de avalia\u00e7\u00e3o definiu-se de forma clara os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e considerou-se a \n\nopini\u00e3o dos alunos quanto \u00e0s datas propostas para a realiza\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\n \n\nDom\u00ednio conceptual  \n\nOs alunos foram avaliados no dom\u00ednio conceptual, atrav\u00e9s de dois testes de avalia\u00e7\u00e3o em cada \n\nper\u00edodo letivo, que focaram os conte\u00fados te\u00f3ricos da disciplina. Para a conce\u00e7\u00e3o dos testes teve-se em \n\naten\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e a tipologia dos testes interm\u00e9dios e dos exames \n\nnacionais, e as indica\u00e7\u00f5es do grupo disciplinar 520, como o facto de os conte\u00fados lecionados serem \n\navaliados atrav\u00e9s de pelo menos dois testes sumativos. Consultou-se tamb\u00e9m a literatura sobre a \n\navalia\u00e7\u00e3o e teve-se em aten\u00e7\u00e3o os conselhos da Professora Orientadora Cooperante.  \n\nDos seis testes realizados, ficou-se a cargo dos cinco primeiros, e a Professora Orientadora \n\nCooperante ficou respons\u00e1vel do \u00faltimo. Elaborou-se os cinco testes de avalia\u00e7\u00e3o em conjunto com a \n\ncolega estagi\u00e1ria, de forma a estes serem aplicados nas duas turmas do n\u00facleo de est\u00e1gio. Para al\u00e9m \n\ndestes, elaborou-se na \u00edntegra e individualmente um outro teste de avalia\u00e7\u00e3o, que foi aplicado em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do primeiro teste do 2\u00ba per\u00edodo a uma aluna da turma que tinha faltado \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de cada teste de avalia\u00e7\u00e3o envolveu a conce\u00e7\u00e3o do enunciado do teste, de uma \n\nproposta de corre\u00e7\u00e3o e de uma matriz de cota\u00e7\u00f5es (Anexos 3, 4 e 5). O tempo de dura\u00e7\u00e3o de cada teste \n\nfoi de 90 minutos. Os enunciados apresentaram em m\u00e9dia 30 perguntas, associadas a textos, tabelas, \n\nquadros, gr\u00e1ficos, mapas, e/ou esquemas. O tipo de perguntas formuladas incluiu as perguntas de \n\naquisi\u00e7\u00e3o, que averiguavam o que os alunos tinham aprendido (conhecimento e compreens\u00e3o), e as \n\nperguntas onde os alunos utilizavam os conhecimentos adquiridos para interpretar informa\u00e7\u00e3o e novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es ou resolver um problema (compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o). Cada teste englobou sobretudo \n\n\n\n31 \n \n\nperguntas de resposta curta, mas tamb\u00e9m perguntas de resposta longa. As primeiras inclu\u00edram \n\nperguntas de completar espa\u00e7os e outras em que o aluno deveria selecionar a resposta de entre as \n\nv\u00e1rias alternativas dadas, como de associa\u00e7\u00e3o, escolha m\u00faltipla, verdadeiro ou falso e ordena\u00e7\u00e3o \n\n(Ribeiro, 1994). No final de cada enunciado do teste, eram apresentadas as cota\u00e7\u00f5es de cada uma das \n\nquest\u00f5es. Durante a elabora\u00e7\u00e3o dos testes teve-se em aten\u00e7\u00e3o formular quest\u00f5es objetivas e claras sem \n\nambiguidade, utilizar uma linguagem adequada e apresentar ilustra\u00e7\u00f5es n\u00edtidas.  \n\nRelativamente \u00e0 grelha ou proposta de corre\u00e7\u00e3o, esta incluiu respostas para cada uma das \n\nquest\u00f5es enunciadas no teste e a respetiva cota\u00e7\u00e3o consoante a dificuldade e o objetivo pretendido. A \n\nmatriz de cota\u00e7\u00f5es teve por objetivo gerir a cota\u00e7\u00e3o adequada para cada quest\u00e3o com base nos \n\nobjetivos a atingir e os conte\u00fados a avaliar. Todos os testes, incluindo enunciado, grelha de corre\u00e7\u00e3o e \n\nmatriz de cota\u00e7\u00f5es, foram sujeitos \u00e0 an\u00e1lise cr\u00edtica e corre\u00e7\u00e3o da Professora Orientadora Cooperante \n\nantes de serem aplicados. Depois da aplica\u00e7\u00e3o dos testes de avalia\u00e7\u00e3o, corrigiu-se cada um \n\nindividualmente e atribuiu-se a respetiva classifica\u00e7\u00e3o, quantitativa de 0 a 20 valores, e qualitativa que \n\nvariou segundo a escala: Insuficiente (0-9), Suficiente (10-13), Bom (14-16) e Muito Bom (17-20). \n\n \n\nDom\u00ednio procedimental  \n\nOs alunos foram avaliados no dom\u00ednio procedimental, duas vezes por per\u00edodo, ou seja, seis \n\nvezes durante o ano letivo. Tal como no dom\u00ednio conceptual, foi-se respons\u00e1vel por todos os \n\nmomentos de avalia\u00e7\u00e3o \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do \u00faltimo. Avaliou-se os alunos no 1\u00ba per\u00edodo atrav\u00e9s de uma \n\napresenta\u00e7\u00e3o oral e de uma quest\u00e3o aula, no 2\u00ba per\u00edodo atrav\u00e9s de um relat\u00f3rio de trabalho pr\u00e1tico \n\nexperimental e de uma apresenta\u00e7\u00e3o oral, e no 3\u00ba per\u00edodo atrav\u00e9s de uma quest\u00e3o aula. Em conjunto \n\ncom a colega de est\u00e1gio elaborou-se os diferentes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e definiu-se os crit\u00e9rios \n\nde avalia\u00e7\u00e3o, que foram dados a conhecer aos alunos antes da realiza\u00e7\u00e3o de cada trabalho. Preveniu-se \n\nos alunos para o cuidado a ter na elabora\u00e7\u00e3o dos trabalhos de forma a pesquisarem em fontes cred\u00edveis \n\ne evitarem o pl\u00e1gio, e da responsabilidade de cumprirem os prazos de entrega dos trabalhos. \n\nQuanto \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es orais, cada uma envolveu o trabalho individual de pesquisa sobre um \n\ntema numa not\u00edcia ou artigo, e da sua apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 turma de forma oral, sem a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\napontamentos ou outros recursos, e da entrega da c\u00f3pia do documento com a respetiva fonte \n\nbibliogr\u00e1fica. A pesquisa poderia ser efetuada na Internet, em livros, revistas ou jornais, e o tempo da \n\napresenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o deveria exceder os quatro minutos. Para a escolha do tema facultou-se previamente \n\num conjunto de temas relacionados com os conte\u00fados da unidade did\u00e1tica que estava a ser abordada. \n\nCada aluno escolheu um tema de forma aleat\u00f3ria. No sentido de auxiliar os alunos na escrita da \n\nbibliografia, concebeu-se um documento com algumas orienta\u00e7\u00f5es. As apresenta\u00e7\u00f5es orais foram \n\nrealizadas numa aula pr\u00e1tica em que a turma estava dividida por turnos. A sala de aula foi organizada \n\npreviamente em semic\u00edrculo dispondo os bancos em U, para que cada aluno apresentasse sentado de \n\nfrente para as professoras, com visibilidade para os colegas, facilitando a comunica\u00e7\u00e3o (Santos, 2007).  \n\n\n\n32 \n \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es orais, elaborou-se em conjunto com a colega de est\u00e1gio a \n\ngrelha de avalia\u00e7\u00e3o e definiu-se os par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o. Avaliou-se nas apresenta\u00e7\u00f5es a \n\npertin\u00eancia do artigo/not\u00edcia, a argumenta\u00e7\u00e3o e a criatividade na exposi\u00e7\u00e3o do assunto, a \n\npostura/atitude durante a apresenta\u00e7\u00e3o, a clareza e a objetividade do discurso, a sequencia\u00e7\u00e3o e a \n\nliga\u00e7\u00e3o de ideias, a exist\u00eancia de rigor cient\u00edfico, a capacidade de s\u00edntese; e se o aluno entregava uma \n\nc\u00f3pia do artigo e a respetiva refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica acompanhada da data da consulta. Realizou-se as \n\navalia\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es orais individualmente e sempre que existiram d\u00favidas, esclareceu-se as \n\nmesmas colocando quest\u00f5es aos alunos sobre o trabalho. Numa reuni\u00e3o posterior \u00e0 aula contrastou-se \n\nas avalia\u00e7\u00f5es feitas com as realizadas pela Professora Orientadora Cooperante, e acordou-se em \n\nconjunto a classifica\u00e7\u00e3o a atribuir a cada aluno. A classifica\u00e7\u00e3o final foi quantitativa baseada numa \n\nescala de 0 a 20 valores, e qualitativa baseada na escala j\u00e1 antes referida para os testes. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das quest\u00f5es-aula envolveu a elabora\u00e7\u00e3o em conjunto com a colega de \n\nest\u00e1gio do enunciado e da respetiva grelha de corre\u00e7\u00e3o. As quest\u00f5es-aula foram elaboradas segundo a \n\ntipologia dos testes de avalia\u00e7\u00e3o, mas para ter a dura\u00e7\u00e3o de 45 minutos e incluir mais perguntas de \n\nresposta longa e menos perguntas de resposta curta. Com efeito, as quest\u00f5es-aula tiveram um maior \n\ngrau de dificuldade do que os testes de avalia\u00e7\u00e3o, procurando avaliar mais a compreens\u00e3o e a \n\naplica\u00e7\u00e3o do que os conhecimentos adquiridos, porque eram de consulta. Quanto \u00e0 grelha de corre\u00e7\u00e3o, \n\nesta teve a mesma estrutura que a do teste de avalia\u00e7\u00e3o. Quer o enunciado quer a grelha de corre\u00e7\u00e3o \n\nforam discutidos em reuni\u00e3o de n\u00facleo de est\u00e1gio e sujeitos \u00e0 an\u00e1lise cr\u00edtica da Professora Orientadora \n\nCooperante antes de serem aplicados. Ap\u00f3s a sua aplica\u00e7\u00e3o, procedeu-se \u00e0 corre\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es-aula \n\nde forma individual, e atribuiu-se a respetiva classifica\u00e7\u00e3o, quantitativa e qualitativa.  \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de trabalho pr\u00e1tico experimental, em conjunto com a colega de \n\nest\u00e1gio definiu-se os par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o e elaborou-se a grelha de corre\u00e7\u00e3o, uma ficha \n\ninformativa e uma ficha de trabalho. A ficha informativa pretendeu esclarecer os alunos sobre as \n\nregras para a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio cient\u00edfico, e a ficha de trabalho visou auxiliar na estrutura\u00e7\u00e3o \n\ndo relat\u00f3rio. O relat\u00f3rio de trabalho pr\u00e1tico experimental foi realizado em grupo e envolveu duas \n\naulas pr\u00e1ticas. Os grupos foram formados por tr\u00eas ou quatro elementos de acordo com a afinidade que \n\nos alunos tinham com os colegas, mas ajustados de modo a que n\u00e3o existissem grupos muito \n\nheterog\u00e9neos, mas equilibrados, onde o esp\u00edrito de coopera\u00e7\u00e3o fosse potenciado. Para a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nrelat\u00f3rio e de forma a auxiliar a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica foi permitido aos alunos acederem \u00e0 biblioteca \n\ndurante a aula e requisitarem um port\u00e1til da Escola. Acompanhou-se o trabalho dos alunos circulando \n\npela sala no sentido de esclarecer d\u00favidas, quer durante a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho pr\u00e1tico experimental, \n\nquer durante a realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, e assegurou-se que todos estavam a trabalhar. Tamb\u00e9m \n\nelogiou-se as boas pr\u00e1ticas de trabalho. A corre\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios da turma foi feita individualmente \n\ncom base nos crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o. Teve-se em conta a clareza, a objetividade, a relev\u00e2ncia da \n\ninforma\u00e7\u00e3o apresentada, a sequencia\u00e7\u00e3o e a liga\u00e7\u00e3o de ideias, a capacidade de s\u00edntese e o rigor \n\ncient\u00edfico. Atribuiu-se a cada relat\u00f3rio a respetiva classifica\u00e7\u00e3o, quantitativa e qualitativa.  \n\n\n\n33 \n \n\nDom\u00ednio atitudinal  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das atitudes foi feita atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o direta aos alunos, utilizando para o \n\nefeito uma grelha de observa\u00e7\u00e3o que permitiu a recolha e registo de informa\u00e7\u00e3o relativa a v\u00e1rios \n\npar\u00e2metros. Tendo em conta a avalia\u00e7\u00e3o proposta pela ESJM, a nota final das atitudes para cada \n\nper\u00edodo foi calculada atrav\u00e9s da m\u00e9dia das classifica\u00e7\u00f5es obtidas para cada par\u00e2metro, tendo as \n\npondera\u00e7\u00f5es sido: ser pontual (10%), ser ass\u00edduo (10%), saber comportar-se (20%), intervir \n\noportunamente na aula (20%), fazer os trabalhos na aula (15%), fazer os trabalhos de casa (15%), e \n\ntrazer o material/apresentar o material organizado (10%). \n\n \n\nB. A autoavalia\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cum processo de metacogni\u00e7\u00e3o, entendido como um processo mental \n\ninterno atrav\u00e9s do qual o pr\u00f3prio toma consci\u00eancia dos diferentes momentos e aspectos da sua \n\nactividade cognitiva\u201d (Santos, 2002, p.79).  \n\nNo final de cada per\u00edodo letivo os alunos autoavaliaram-se. A autoavalia\u00e7\u00e3o foi feita em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s atitudes, tendo em conta os par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o das atitudes e valores da ESJM, e de \n\nforma global contemplando al\u00e9m das atitudes, os conhecimentos e as habilidades. No dia da \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o relembrou-se os par\u00e2metros relativos \u00e0s atitudes e valores, bem como os crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o da disciplina e as pondera\u00e7\u00f5es de cada um dos componentes avaliados. Cada aluno fez a sua \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, e justificou-a individualmente e de forma oral perante a turma e as professoras. Esta \n\nforma de realizar a autoavalia\u00e7\u00e3o foi positiva, pois conseguiu-se promover na maioria dos alunos uma \n\nverdadeira reflex\u00e3o e tomada de consci\u00eancia sobre as suas atitudes e desempenhos durante as aulas, \n\nal\u00e9m de promover a capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o. Os alunos avaliaram-se em geral de forma justa.  \n\n \n\n2.1.5. Auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\nO professor deve refletir criticamente sobre a sua pr\u00e1tica profissional, de forma a fazer uma \n\nintrospe\u00e7\u00e3o sobre os princ\u00edpios que fundamentam as suas a\u00e7\u00f5es e sobre o resultado das suas a\u00e7\u00f5es nos \n\nseus educandos. Esta autorreflex\u00e3o pode levar a uma mudan\u00e7a da sua compreens\u00e3o sobre a realidade \n\nescolar, e contribuir para a sua evolu\u00e7\u00e3o e maior autonomia profissional (Freire, 2001). Foi com esta \n\nconsci\u00eancia e com o prop\u00f3sito de adquirir uma maior perce\u00e7\u00e3o sobre a atua\u00e7\u00e3o na sala de aula, que \n\ndurante este ano letivo tomou-se parte num processo de autorreflex\u00e3o e heteroavalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica.  \n\nAo longo do ano letivo foi feita uma autorreflex\u00e3o cr\u00edtica para cada aula lecionada, \n\nidentificando os pontos fortes, e os pontos fracos a melhorar. Para cada uma destas aulas foi feito \n\ntamb\u00e9m uma an\u00e1lise cr\u00edtica e heteroavalia\u00e7\u00e3o por parte da Professora Orientadora Cooperante. \n\nContou-se igualmente com a an\u00e1lise cr\u00edtica de cada um dos professores orientadores supervisores para \n\nas tr\u00eas aulas que cada um assistiu. O Prof. Doutor Domingos Rodrigues assistiu \u00e0s aulas da \n\ncomponente de Geologia dos dias 16 de novembro de 2012 e dos dias 15 e 18 de janeiro de 2013. A \n\nProf.\u00aa Doutora Dora Pombo assistiu \u00e0s aulas de Biologia dos dias 8, 16 e 22 de abril de 2013.  \n\n\n\n34 \n \n\nA. Autoavalia\u00e7\u00e3o \n\nDurante o est\u00e1gio, especialmente nos primeiros meses do ano letivo, sentiu-se v\u00e1rias \n\ndificuldades, incluindo a capacidade de refletir e de avaliar corretamente os v\u00e1rios aspetos da aula. \n\nTeve-se a tend\u00eancia de centrar a reflex\u00e3o no plano de aula, analisando se as estrat\u00e9gias e as atividades \n\neram cumpridas e se era feito uma boa gest\u00e3o do tempo. Sentiu-se dificuldade em percecionar outros \n\naspetos menos bons que deveriam ser trabalhados, como por exemplo, a comunica\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o \n\ncom os alunos; a forma mais adequada de aplicar as estrat\u00e9gias de forma a promover a aprendizagem \n\nsignificativa, como a formula\u00e7\u00e3o correta das quest\u00f5es durante o questionamento; ou a observa\u00e7\u00e3o \n\nmais atenta das situa\u00e7\u00f5es que ocorriam na sala de aula, como o comportamento dos alunos no fundo \n\nda sala. As reflex\u00f5es cr\u00edticas sobre a aula da Professora Orientadora Cooperante e da colega \n\nestagi\u00e1ria, foram importantes para perceber estas e outras situa\u00e7\u00f5es a melhorar, e sobre o que refletir. \n\nTamb\u00e9m foram importantes as observa\u00e7\u00f5es efetuadas \u00e0s aulas da colega estagi\u00e1ria. \n\nNo final de cada per\u00edodo letivo fez-se a autoavalia\u00e7\u00e3o da Pr\u00e1tica Letiva com base na Grelha \n\nde Avalia\u00e7\u00e3o disponibilizada pela Dire\u00e7\u00e3o do Mestrado, que avaliava a conce\u00e7\u00e3o, o planeamento e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, bem como a reflex\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o e o balan\u00e7o das aulas. A autoavalia\u00e7\u00e3o foi formalizada \n\nem reuni\u00e3o de n\u00facleo de est\u00e1gio, e teve em considera\u00e7\u00e3o as reflex\u00f5es cr\u00edticas pessoais sobre as aulas \n\nlecionadas, as an\u00e1lises cr\u00edticas feitas pela colega de est\u00e1gio e pela Professora Orientadora Cooperante, \n\ne as an\u00e1lises cr\u00edticas dos professores orientadores supervisores relativamente \u00e0s aulas que observaram.  \n\n \n\nB. Heteroavalia\u00e7\u00e3o \n\nProfessora Orientadora Cooperante \n\nTodas as aulas lecionadas durante a Pr\u00e1tica Letiva foram alvo de uma reflex\u00e3o cr\u00edtica feita \n\npela Professora Orientadora Cooperante, que foi discutida durante as reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\nForam apresentados sempre aspetos positivos da aula e aspetos a melhorar.  \n\nOs aspetos positivos destacados pela Professora Orientadora Cooperante ao longo da Pr\u00e1tica \n\nLetiva foram: a demonstra\u00e7\u00e3o de um bom conhecimento dos conte\u00fados, o rigor cient\u00edfico, a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, o est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos alunos na aula, a elabora\u00e7\u00e3o adequada de \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica da avalia\u00e7\u00e3o formativa, a imparcialidade na avalia\u00e7\u00e3o, o bom \n\nrelacionamento com os alunos e a disponibilidade para os atender dentro e fora das aulas. \n\nNo que concerne os aspetos a melhorar, foram apontados nos primeiros meses da Pr\u00e1tica \n\nLetiva aspetos relativos \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos planos de aula e dos materiais, como as transpar\u00eancias ou \n\nPowerPoint serem pouco sistematizados; a abordagem dos conte\u00fados ser feito v\u00e1rias vezes de uma \n\nforma transmissiva; dificuldades na comunica\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com os alunos; e dificuldades na gest\u00e3o \n\ndo tempo de aula. Com o tempo as dificuldades na elabora\u00e7\u00e3o dos planos de aula e dos materiais \n\nforam superadas, e houve melhorias quer na abordagem dos conte\u00fados com mais exemplos do dia-a-\n\ndia e interliga\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, quer na gest\u00e3o do tempo de aula e na intera\u00e7\u00e3o com os alunos. \n\nContudo, algumas dificuldades persistiram, e foram apontadas pela Professora Orientadora, como \n\n\n\n35 \n \n\ndificuldades na oralidade, a pouca expressividade corporal e gestual; o pouco recurso \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas; e a falta de firmeza com os alunos nas situa\u00e7\u00f5es de mau comportamento. \n\nNo fim de cada per\u00edodo letivo, a Professora Orientadora Cooperante em reuni\u00e3o do n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio fez uma avalia\u00e7\u00e3o global da Pr\u00e1tica Letiva, com base na Grelha de Avalia\u00e7\u00e3o j\u00e1 referida.  \n\n \n\nAlunos \n\nOs alunos tamb\u00e9m foram implicados no processo de heteroavalia\u00e7\u00e3o, tendo feito no \u00faltimo \n\ndia de aulas da Pr\u00e1tica Letiva (26 de abril), uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a forma como as aulas tinham \n\nsido ministradas. Para tal, entregou-se a cada aluno um question\u00e1rio individual da autoria da Dire\u00e7\u00e3o \n\ndo Mestrado, contendo tr\u00eas t\u00f3picos a responder relativos a: aspetos positivos, negativos e sugest\u00f5es de \n\nmelhoria. Os alunos responderam o question\u00e1rio de forma an\u00f3nima. \n\nOs aspetos que os alunos referiram como mais positivos nas aulas consistiram em algumas \n\nestrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem utilizadas, como a realiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo e da sa\u00edda de \n\ncampo (17), a realiza\u00e7\u00e3o de aulas pr\u00e1ticas laboratoriais/experimentais (15), e a visualiza\u00e7\u00e3o de filmes \n\n(9). V\u00e1rios alunos consideraram positivos o apoio disponibilizado pela professora referindo a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de material de estudo (10), como \u201cfichas informativas e de trabalho\u201d e do envio de \n\n\u201cPowerPoints por e-mail\u201d. Os alunos tamb\u00e9m mencionaram como positivos, caracter\u00edsticas pessoais \n\nda professora estagi\u00e1ria, como esta estar \u201csempre disposta a ajudar\u201d (3), e ser \u201csimp\u00e1tica\u201d (5), \n\n\u201cpaciente\u201d (2), \u201catenciosa\u201d (2), \u201ccalma\u201d (1), \u201ccompreensiva\u201d (1) e mostrar \u201cgosto de lecionar\u201d (4), \n\n\u201crespeito\u201d (1), \u201cserenidade\u201d (1), \u201cempenho\u201d (1) e \u201cdedica\u00e7\u00e3o\u201d (1). Em menor n\u00famero os alunos \n\nsalientaram como positivo a abordagem de conte\u00fados, indicando que a professora sabia \u201cexplicar \n\nbem\u201d e esclarecia \u201cbem\u201d as \u201cd\u00favidas\u201d (4), tentava \u201csempre explicar com diversas atividades\u201d (1), e \n\nque as aulas eram \u201cdin\u00e2micas\u201d (2), \u201cinteressantes\u201d (1), e \u201cbem organizadas\u201d (1). Alguns alunos \n\nconsideraram positivos os materiais e recursos utilizados, referindo que a professora levava para a \n\naula \u201cobjectos para compreender a mat\u00e9ria\u201d (1), e que os materiais eram \u201cinterativos e did\u00e1ticos\u201d (1), \n\ne que as apresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint ou em acetatos eram \u201cf\u00e1ceis de perceber\u201d (2).  \n\nDe entre os aspetos negativos, os alunos apontaram alguns relativos \u00e0 abordagem de \n\nconte\u00fados e \u00e0 forma de lecionar, como a dificuldade em explicar e as explica\u00e7\u00f5es serem pouco claras, \n\nutilizando linguagem complexa (7), o que contrastou com as outras opini\u00f5es anteriormente referidas. \n\nOutro aspeto negativo apontado foi que a professora estagi\u00e1ria explicava ao mesmo tempo que os \n\nalunos escreviam (6). Igualmente foi referido como negativo a utiliza\u00e7\u00e3o de acetatos (5), o m\u00e9todo de \n\nensino (4), o facto de ser necess\u00e1rio escrever muito (3), e existir muitos \u201ctrabalhos de casa\u201d (2). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi um assunto abordado nos aspetos negativos, nomeadamente que os \n\ntestes avaliavam demasiados conte\u00fados (7). Outros pontos negativos referidos eram relativos a \n\ncaracter\u00edsticas pessoais da professora estagi\u00e1ria, como a \u201cinseguran\u00e7a\u201d (5), a dificuldade em impor a \n\nautoridade (2), n\u00e3o ser \u201cmuito objectiva\u201d (2), falar \u201cmuito baixo\u201d (2), e ser \u201cpouco assertiva\u201d (1). \n\n\n\n36 \n \n\nTamb\u00e9m foi apontado como negativo por alguns alunos, regras essenciais, como a professora n\u00e3o \n\ndeixar \u201csair mais cedo\u201d nem deixar \u201ccopiar\u201d nos testes (5).  \n\nComo sugest\u00f5es para o futuro, os alunos referiram aspetos que deveriam ser melhorados. \n\nAlguns estavam relacionados com a atua\u00e7\u00e3o da professora e abordagem de conte\u00fados como: interagir \n\nmais com os alunos (4), melhorar a forma de explicar (4), melhorar o m\u00e9todo de ensino (3), lecionar \n\naulas com menos escrita (3), e tornar as aulas mais divertidas e l\u00fadicas (2). Os alunos mencionaram \n\ntamb\u00e9m estrat\u00e9gias a implementar no futuro, como \u201cmais visitas de estudo\u201d (3); \u201cdar mais exemplos \n\npr\u00e1ticos\u201d do \u201cdia-a-dia\u201d (3); evitar a grande utiliza\u00e7\u00e3o de diapositivos/acetatos (2); utilizar mais o \n\nmanual (2); dar \u201cexplica\u00e7\u00f5es orais\u201d (1). Igualmente sugeriram a melhoria de alguns aspetos pessoais \n\nda professora, como: \u201cser mais confiante\u201d (4), \u201cmostrar mais seguran\u00e7a\u201d (3), \u201cfalar mais alto\u201d (2), \n\n\u201cser mais assertiva\u201d (1) e \u201cser mais r\u00edgida\u201d (1). Os alunos deixaram igualmente sugest\u00f5es quanto \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o, como testes de avalia\u00e7\u00e3o com menos conte\u00fados (2).  \n\nPara al\u00e9m das sugest\u00f5es supramencionadas, foram dadas sugest\u00f5es para continuar da mesma \n\nforma como: \u201ccontinua assim, pois \u00e9 uma boa professora\u201d e \u201cdeve continuar assim\u201d. Alguns alunos \n\ntamb\u00e9m referiram gostar da professora: \u201cGostei da professora\u201d, \u201cGostei das suas aulas\u201d, \u201cFoi bom \n\nser aluna da professora\u201d.  \n\n \n\n2.1.6. Reflex\u00e3o \n\nAspetos positivos e aprendizagens realizadas \n\nA Pr\u00e1tica Letiva permitiu-me compreender o trabalho inerente \u00e0 profiss\u00e3o docente, \n\nnomeadamente, as tarefas envolvidas na gest\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem, e aplicar os \n\nconhecimentos adquiridos durante o 1\u00ba ano do Mestrado, num contexto real escolar. Possibilitou-me o \n\ndesenvolvimento de v\u00e1rias compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica como de planeamento, \n\nrealiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem, e permitiu-me tamb\u00e9m desenvolver a \n\ncapacidade de refletir e de analisar de forma cr\u00edtica a minha pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o, como as op\u00e7\u00f5es que fiz, \n\nas dificuldades que senti, os aspetos que melhorei e os aspetos que ainda tenho que aperfei\u00e7oar. \n\nDurante o ano letivo, sinto que houve uma evolu\u00e7\u00e3o lenta mas gradual do meu desempenho \n\nem v\u00e1rios aspetos. Compreendi a real import\u00e2ncia do planeamento das aulas e sinto que fui evoluindo \n\nao longo do tempo na sua realiza\u00e7\u00e3o. Desenvolvi v\u00e1rias compet\u00eancias das quais destaco a \n\ncalendariza\u00e7\u00e3o exequ\u00edvel dos conte\u00fados program\u00e1ticos a lecionar ao longo da unidade, do per\u00edodo e \n\ndo ano letivo; a melhoria na defini\u00e7\u00e3o dos objetivos e na escolha dos recursos e materiais a utilizar. \n\nAl\u00e9m disso, procurei sempre planificar as aulas fazendo pesquisas em fontes bibliogr\u00e1ficas fidedignas \n\ncom rigor cient\u00edfico, como livros, documentos online, artigos cient\u00edficos e s\u00edtios eletr\u00f3nicos \n\neducativos.  \n\nQuanto \u00e0 interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, entendo ter promovido a aprendizagem e contribu\u00eddo para \n\no sucesso escolar dos alunos. Procurei como professora, ser uma educadora e mediadora do processo \n\nde ensino-aprendizagem, e para isso, diversifiquei as estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem utilizadas. \n\n\n\n37 \n \n\nUtilizei estrat\u00e9gias, que conseguiram motivar os alunos, como as aulas no audit\u00f3rio com a proje\u00e7\u00e3o de \n\nPowerPoint e a visualiza\u00e7\u00e3o de filmes, as atividades pr\u00e1ticas laboratoriais e experimentais, e as \n\natividades pr\u00e1ticas realizadas fora do contexto escolar, como a sa\u00edda de campo \u00e0 Praia Formosa e a \n\nvisita de estudo \u00e0 ETAR do Funchal. Promovi tamb\u00e9m situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem colaborativa.  \n\nNo que concerne os conte\u00fados abordados, julgo ter melhorado com o tempo na interliga\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos, relacionando os conte\u00fados a aprender com os conhecidos pelos alunos; e na utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde exemplos do dia-a-dia. Tamb\u00e9m procurei informar os alunos para o que estava cientificamente \n\ncorreto, e alertar para a informa\u00e7\u00e3o que estava errada no manual. Sinto que tamb\u00e9m progredi na \n\naplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias como o di\u00e1logo e o questionamento, e na gest\u00e3o do tempo de aula.  \n\nQuanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o senti grandes dificuldades na elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o, nos crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o dos mesmos nem na elabora\u00e7\u00e3o da matriz de cota\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m a \n\nposterior corre\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o exigiram muita responsabilidade mas deram-me \n\nmuito gosto em executar. \u00c9 claro que, dada a inexperi\u00eancia, existiram algumas d\u00favidas iniciais mas \n\nque foram rapidamente ultrapassadas. Os testes no entanto, nunca foram do agrado dos alunos, porque \n\nobedecia \u00e0 tipologia dos testes interm\u00e9dios e dos exames nacionais, e inclu\u00eda conte\u00fados j\u00e1 avaliados \n\nantes noutros momentos de avalia\u00e7\u00e3o. Contudo, esta estrutura dos testes estava de acordo com o que \n\ntinha sido estipulado pelo grupo disciplinar 520. Durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos procurei \n\nser sempre justa e imparcial e utilizar diferentes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m procurei motivar \n\nos alunos para superarem os seus pr\u00f3prios desempenhos, promovendo a avalia\u00e7\u00e3o formativa. \n\nDurante o ano letivo tive em aten\u00e7\u00e3o, promover um bom clima na sala de aula, manter uma \n\nboa rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com os alunos, e valorizar os seus desempenhos. Tive sempre o cuidado de \n\nelaborar documentos de apoio \u00e0s aulas e envi\u00e1-los aos alunos por email para auxiliar-lhes no estudo. \n\nMostrei sempre disponibilidade para atend\u00ea-los fora do hor\u00e1rio das aulas e disponibilizei aulas de \n\napoio. Dei aten\u00e7\u00e3o \u00e0 turma no seu todo, mas tive em aten\u00e7\u00e3o os alunos com mais dificuldades.  \n\nEm suma, julgo que o meu comportamento foi consent\u00e2neo com o que se pretende de um \n\nprofissional docente e que assumi os meus deveres de professora. Fui ass\u00eddua, respons\u00e1vel, dedicada, \n\ncapaz de refletir e assumir os meus erros, e com vontade de aprender e aperfei\u00e7oar-me. Procurei ser \n\nsempre eticamente correta, e respeitar as pessoas envolvidas neste processo, como os alunos, a \n\nProfessora Orientadora Cooperante e a minha colega estagi\u00e1ria, e os outros professores da ESJM, \n\nfuncion\u00e1rios e membros da comunidade educativa, criando com todos boas rela\u00e7\u00f5es interpessoais. \n\n \n\nDificuldades sentidas e aspetos a melhorar \n\nAo refletir sobre o que foi a Pr\u00e1tica Letiva durante o ano de est\u00e1gio, reconhe\u00e7o ter tido v\u00e1rias \n\ndificuldades na gest\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem. Foram v\u00e1rios os avan\u00e7os e os recuos, as \n\nd\u00favidas e os receios mas procurei sempre resolver as coisas da melhor forma poss\u00edvel com a ajuda da \n\nProfessora Orientadora Cooperante. Tive dificuldades em fazer a transi\u00e7\u00e3o de um pensamento \n\nacad\u00e9mico enraizado, constru\u00eddo ao longo dos v\u00e1rios anos da minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, para um \n\n\n\n38 \n \n\npensamento pedag\u00f3gico e uma nova realidade - a Escola. \u00c0 medida que o tempo foi passando, umas \n\ndificuldades foram sendo ultrapassadas, e outras, apesar de persistirem foram melhorando.  \n\nAs dificuldades que senti foram diferentes ao longo do ano letivo, sendo maiores no 1\u00ba \n\nper\u00edodo. Uma das tarefas em que senti maiores dificuldades foi na planifica\u00e7\u00e3o. No in\u00edcio do ano \n\nletivo, as planifica\u00e7\u00f5es consumiam muito tempo especialmente devido \u00e0 minha inexperi\u00eancia, mas \n\ncom a pr\u00e1tica estas tornaram-se mais c\u00e9leres. Contudo, ao longo do ano letivo a mudan\u00e7a frequente \n\ndos modelos de plano de aula dificultaram a realiza\u00e7\u00e3o das planifica\u00e7\u00f5es. N\u00e3o obstante estes novos \n\nplanos terem permitido fazer ajustes e melhorias, considero que por terem sido implementados com as \n\naulas a decorrer, afetaram de forma menos positiva o processo de ensino-aprendizagem. Cada vez que \n\nfoi introduzido um novo modelo de plano, teve de existir uma adapta\u00e7\u00e3o ao mesmo, o que levou a um \n\nmaior disp\u00eandio de tempo. A estrutura dos planos tamb\u00e9m introduziu dificuldades, pois os modelos \n\ndos planos de aula e do plano de unidade eram muito minuciosos. Por isso, a sua elabora\u00e7\u00e3o envolveu \n\nmais tempo do que o desejado, que poderia ter sido utilizado para uma maior prepara\u00e7\u00e3o da aula. A \n\nliteratura refere que os planos devem servir para auxiliar o professor, n\u00e3o devendo ser minuciosos e de \n\ndif\u00edcil leitura, mas pr\u00e1ticos e funcionais (Zabalza, 1992).  \n\nApesar de ter ambicionado que as aulas se desenrolassem conforme planeado, nem sempre \n\nisso aconteceu. Uma das dificuldades encontradas foi a gest\u00e3o do tempo de aula, especialmente no 1\u00ba \n\nper\u00edodo, porque tive a tend\u00eancia de fazer planos muito ambiciosos e durante a aula n\u00e3o controlava \n\nbem o tempo. Evolu\u00ed nestes aspetos, mas ainda assim senti-me por vezes na necessidade de incluir \n\nv\u00e1rias atividades no plano, de modo a garantir o cumprimento do Programa.  \n\nAs outras dificuldades com que me deparei foram a gest\u00e3o do comportamento dos alunos e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com os mesmos. Durante as aulas existiram algumas situa\u00e7\u00f5es pontuais de mau \n\ncomportamento, como conversas sobre assuntos fora do contexto da aula. No in\u00edcio do ano letivo tive \n\ndificuldades em compreender como deveria agir perante estas situa\u00e7\u00f5es, e talvez por isso tivesse sido \n\npor vezes permissiva levando a que depois fosse dif\u00edcil impor a autoridade. Tamb\u00e9m na comunica\u00e7\u00e3o, \n\ntive dificuldades especialmente no in\u00edcio do ano letivo. Senti que uma das causas foi o meu \n\nnervosismo. Tamb\u00e9m muito devido \u00e0 minha inexperi\u00eancia, tive dificuldades na formula\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es e em adequar a linguagem aos alunos, tornando-a clara e percet\u00edvel. Com o tempo fui \n\nficando menos nervosa, e comunicava de uma forma mais descontra\u00edda e atenta \u00e0 linguagem a utilizar.  \n\nTamb\u00e9m senti dificuldades em implementar um ensino mais construtivista centrado no aluno, \n\ne integrar mais atividades pr\u00e1ticas de cariz experimental. Estas dificuldades deveram-se no meu \n\nentender \u00e0 minha inexperi\u00eancia, mas tamb\u00e9m \u00e0 extens\u00e3o do Programa de Biologia e Geologia de \n\n10\u00ba/11\u00ba ano. As atividades pr\u00e1ticas laboratoriais que integrei nas aulas foram apenas oito. Reconhe\u00e7o \n\nque o ideal teria sido integrar mais atividades deste tipo sobretudo de natureza experimental. Contudo, \n\nsenti necessidade de dedicar v\u00e1rias aulas de 135 minutos destinadas a trabalho pr\u00e1tico, \u00e0 abordagem \n\nde conte\u00fados te\u00f3ricos ou te\u00f3rico-pr\u00e1ticos como a resolu\u00e7\u00e3o de atividades do manual escolar e de \n\nfichas de trabalho, de forma a maximizar o tempo dispon\u00edvel.  \n\n\n\n39 \n \n\nQuanto \u00e0s estrat\u00e9gias e recursos utilizados, reconhe\u00e7o ter utilizado com frequ\u00eancia a \n\nexposi\u00e7\u00e3o oral dos conte\u00fados com recurso a transpar\u00eancias. Embora tivesse utilizado sempre v\u00e1rias \n\nimagens de modo a elucidar os conte\u00fados que estavam a ser abordados, e utilizei o di\u00e1logo e o \n\nquestionamento para implicar os alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento, a proje\u00e7\u00e3o de \n\ntranspar\u00eancias foi do agrado de alguns mas do desagrado de outros alunos que preferiam o \n\nPowerPoint. No entanto, a op\u00e7\u00e3o de utilizar mais as transpar\u00eancias do que os diapositivos do \n\nPowerPoint, deveu-se \u00e0 maior acessibilidade do retroprojetor na Escola do que o videoprojetor. Por \n\noutro lado, a utiliza\u00e7\u00e3o do videoprojetor obrigava tamb\u00e9m \u00e0 requisi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do audit\u00f3rio para \n\nlecionar a aula, uma vez que a luminosidade das salas tornava as proje\u00e7\u00f5es pouco percet\u00edveis. \n\nTamb\u00e9m algo menos positivo que tornou a participa\u00e7\u00e3o dos alunos menos ativa, foi a necessidade de \n\nos alunos escreverem os apontamentos no caderno, mesmo que fossem enviados por email. Isto \n\ndeveu-se a nos ter sido aconselhado no in\u00edcio do ano letivo, que os alunos deveriam ter todos os \n\napontamentos escritos no caderno, uma vez que a sua falta poderia originar queixas dos pais.  \n\nN\u00e3o obstante as dificuldades sentidas, considero que estas contribu\u00edram para a minha \n\naprendizagem. Contudo reconhe\u00e7o que devo melhorar em v\u00e1rios aspetos no futuro, como na gest\u00e3o do \n\ntempo de aula, no controlo da turma, e na comunica\u00e7\u00e3o com os alunos. Devo tamb\u00e9m privilegiar mais \n\nas atividades motivadoras que impliquem o aluno na constru\u00e7\u00e3o ativa do seu conhecimento, como as \n\natividades pr\u00e1ticas laboratoriais do tipo experimental e as atividades pr\u00e1ticas de \u00e2mbito letivo ou \n\nextracurricular, desenvolvidas fora do contexto escolar, como as sa\u00eddas de campo e visitas de estudo. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de apenas uma visita de estudo e de uma sa\u00edda de campo, e somente na componente de \n\nGeologia, ficou aqu\u00e9m do que eu tinha idealizado no in\u00edcio do ano letivo. As dificuldades encontradas \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de mais atividades foram, o tempo que estas despendiam que dificultava o \n\ncumprimento do Programa, e a necessidade de estas envolverem poucos custos devido \u00e0 conjuntura \n\necon\u00f3mica do pa\u00eds e as dificuldades financeiras de v\u00e1rios agregados familiares. No futuro tamb\u00e9m \n\nconsidero que para conduzir o aluno a \u201caprender a aprender\u201d, devo implementar com maior \n\nfrequ\u00eancia os mapas de conceitos, o V de Gowin e as etimologias dos termos cient\u00edficos.  \n\n \n\nSugest\u00f5es futuras \n\nQuanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da Pr\u00e1tica Letiva, entendo que existem aspetos a melhorar. Tendo em \n\nconta a experi\u00eancia vivida, julgo que teria sido importante observar as aulas da Professora Orientadora \n\nCooperante antes de iniciar a minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. A sua experi\u00eancia de ensino poderia ter-\n\nme elucidado sobre v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es, e contribu\u00eddo positivamente para o processo de ensino-\n\naprendizagem e para o meu progresso. No meu entender, a responsabilidade do professor estagi\u00e1rio \n\nneste processo deve ser gradual, come\u00e7ando pela fase de observa\u00e7\u00e3o das aulas do orientador, e pela \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das atividades inerentes ao est\u00e1gio, e s\u00f3 depois com a leciona\u00e7\u00e3o.  \n\nSinto que tamb\u00e9m teria sido importante, uma maior frequ\u00eancia e continuidade da presen\u00e7a \n\ndos professores orientadores supervisores nas aulas lecionadas pelos professores estagi\u00e1rios, e nas \n\n\n\n40 \n \n\nreuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio. As tr\u00eas aulas assistidas por cada Professor Orientador Supervisor foram \n\nprof\u00edcuas, na medida em que contribu\u00edram para sugest\u00f5es de melhoria, mas na minha opini\u00e3o foram \n\npoucas. As aulas assistidas na componente de Biologia tiveram a agravante de serem tardias, pois \n\nocorreram no m\u00eas em que terminou a Pr\u00e1tica Letiva (abril). De futuro, no meu entender seria ben\u00e9fico \n\naumentar o n\u00famero de aulas assistidas pelos professores orientadores supervisores, e fazer uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o equitativa das mesmas pelo tempo da Pr\u00e1tica Letiva.  \n\n \n\nExperi\u00eancia pessoal e profissional \n\nSer professor \u00e9 complexo, e hoje exige-se cada vez mais deste profissional. Um professor \u00e9 \n\num mediador do processo de ensino-aprendizagem e tamb\u00e9m um educador que deve \u201cajudar o aluno a \n\ntomar consci\u00eancia de si mesmo, dos outros, da sociedade em que vive e o seu papel dentro dela\u201d \n\n(Mello &amp; Rubio, 2013, p.6). Se j\u00e1 \u00e9 dif\u00edcil ser professor quando se tem experi\u00eancia do ensino, o que se \n\npode dizer de quem n\u00e3o a tem? A experi\u00eancia de ser professora de uma turma logo desde o primeiro \n\ndia de aulas foi um grande desafio para mim, pois eu n\u00e3o tinha experi\u00eancia na leciona\u00e7\u00e3o. Senti um \n\nmaior compromisso para com os alunos por ser \u201ca professora da turma\u201d, mas tamb\u00e9m uma grande \n\nresponsabilidade, uma vez que o meu desempenho iria ter influ\u00eancia na sua forma\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios n\u00edveis.  \n\nO ano foi de muito trabalho, dedica\u00e7\u00e3o e investimento pessoal, em que me concentrei \n\nexclusivamente nas tarefas que tinha de cumprir. Apesar de nem sempre tudo ter corrido como \n\nprevisto, considero que o balan\u00e7o deste trabalho foi positivo. A experi\u00eancia foi enriquecedora, e sinto \n\nque progredi e que consegui desenvolver as compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 fun\u00e7\u00e3o docente. Para a minha \n\nevolu\u00e7\u00e3o, contribu\u00edram muitos fatores, entre eles, as sugest\u00f5es de melhoria da Professora Orientadora \n\nCooperante em rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos realizados, como as planifica\u00e7\u00f5es, material de apoio \u00e0s aulas e \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o; a experi\u00eancia que fui adquirindo \u00e0 medida que aumentava o n\u00famero de \n\naulas lecionadas; e as reflex\u00f5es pessoais sobre a minha a\u00e7\u00e3o. Foram igualmente essenciais para a \n\nminha evolu\u00e7\u00e3o, as an\u00e1lises cr\u00edticas feitas pela Professora Orientadora Cooperante, pela minha colega \n\nde est\u00e1gio, e pelos professores orientadores supervisores, e a partilha de informa\u00e7\u00e3o com as \n\nprofessoras de Biologia e Geologia do 10\u00baano da ESJM nas reuni\u00f5es do grupo disciplinar 520. \n\nNo final da Pr\u00e1tica Letiva, ficou um sentimento de tristeza por deixar a turma. Durante o \n\nper\u00edodo da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, o contacto constante com os alunos permitiu-me conhec\u00ea-los \n\nmelhor, presenciar as suas tristezas e alegrias, sonhos e aspira\u00e7\u00f5es. Esta primeira experi\u00eancia como \n\nprofessora ficar\u00e1 para sempre registada na minha mem\u00f3ria. Aprender a ser uma professora, n\u00e3o \u00e9 algo \n\nque se aprenda durante a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica te\u00f3rica que se adquire na Universidade. \u00c9 fruto de um \n\nacumular de experi\u00eancias, e esta foi a minha primeira experi\u00eancia na doc\u00eancia, sendo apenas o in\u00edcio \n\nde um longo caminho a percorrer, uma vez que ser professor exige trabalho cont\u00ednuo, a atualiza\u00e7\u00e3o \n\nconstante de conhecimentos e muita dedica\u00e7\u00e3o e empenho. \n\n\n\n41 \n \n\n2.2. Assist\u00eancia \u00e0s Aulas \n\n \nObservar \u00e9 mais do que apenas olhar, \u00e9 \u201ccaptar significados diferentes atrav\u00e9s da \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o\u201d (Sarmento, 2004 citado por Mendes, Clemente, Rocha, &amp; Dam\u00e1sio, 2012, p.58.). \u00c9 \n\ntamb\u00e9m entendido como um processo de sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o importante \u201catrav\u00e9s dos \u00f3rg\u00e3os \n\nsensoriais e com recurso \u00e0 teoria e \u00e0 metodologia cient\u00edfica\u201d com a finalidade de \u201cdescrever, \n\ninterpretar e agir sobre a realidade em quest\u00e3o\u201d (Carmo &amp; Ferreira, 1998, p.97). \n\nNo ensino, a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como uma importante estrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o de professores \n\nque est\u00e1 na base de qualquer processo de orienta\u00e7\u00e3o e de supervis\u00e3o, e que almeja em geral o \n\nprogresso profissional do docente, devendo este \u201caprender a observar para aprender a ensinar; \n\naprender a observar para aprender a investigar e aprender a observar para aprender a ser um professor \n\nreflexivo\u201d (Serafini &amp; Pacheco, 1990, p.1-2).  \n\nA observa\u00e7\u00e3o pode ser utilizada em diferentes processos de supervis\u00e3o de professores, dos \n\nquais se destaca o est\u00e1gio pedag\u00f3gico. Neste contexto, a observa\u00e7\u00e3o de aulas procura \u201cproporcionar o \n\ncontacto com pr\u00e1ticas de ensino particularmente interessantes de colegas mais experientes ou de \n\npermitir a observa\u00e7\u00e3o, a reflex\u00e3o e o desenvolvimento das compet\u00eancias profissionais dos estagi\u00e1rios \n\ncom o apoio de um mentor ou supervisor\u201d (Reis, 2011, p.7). O supervisor por sua vez, \u00e9 algu\u00e9m que \n\nse preocupa com a progress\u00e3o profissional do professor, que estimula o \u201cautoconhecimento e a \n\nreflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas, transmitindo conhecimentos \u00fateis para a pr\u00e1tica profissional\u201d (Alarc\u00e3o &amp; \n\nRold\u00e3o, 2010, p.54). \n\nO processo da observa\u00e7\u00e3o implica a reflex\u00e3o por parte do professor, o que \u00e9 essencial para a \n\nsua forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o profissional. Segundo Ribeiro (2010), o professor estagi\u00e1rio: \n\ndeve ser capaz de reconhecer problemas, que podem ser revelados como resultado das suas \n\nreflex\u00f5es. Al\u00e9m disso, ele deve procurar as raz\u00f5es desses problemas, considerar alternativas mais \n\nplaus\u00edveis e, eventualmente, alterar a sua forma de pensar e de actuar sobre situa\u00e7\u00f5es da sala de \n\naula. Procura-se que, ao longo do tempo, o uso frequente da reflex\u00e3o sobre experi\u00eancias de \n\naprendizagem favore\u00e7a a transforma\u00e7\u00e3o do ensino. (p.53) \n\n \n\nEm suma, \u00e9 necess\u00e1rio que o professor observe para refletir para depois atuar, reorganizando \n\na sua pr\u00e1tica de ensino. Isto \u00e9 fulcral para a sua evolu\u00e7\u00e3o profissional e para a melhoria da qualidade \n\nde ensino e aprendizagem (Reis, 2011). \n\nS\u00e3o ambos professores observados e observadores, que beneficiam do processo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o. No caso do professor observado, as observa\u00e7\u00f5es contribuem para a sua forma\u00e7\u00e3o uma vez \n\nque este \u00e9 alertado pelo colega observador de erros que comete ou de estrat\u00e9gias menos adequadas \n\npara os objetivos definidos. O professor observador \u00e9 favorecido com as observa\u00e7\u00f5es, uma vez que a \n\nperce\u00e7\u00e3o de erros em colegas docentes, contribuem para a reflex\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de problemas sobre \n\no seu pr\u00f3prio desempenho, e consequentemente para o reajuste da sua a\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.  \n\n\n\n42 \n \n\nNeste trabalho prop\u00f4s-se como objetivos gerais: desenvolver a capacidade de observar, \n\nrefletir e analisar criticamente de forma a melhorar o pr\u00f3prio desempenho pedag\u00f3gico-did\u00e1tico, e por \n\noutro lado promover a coopera\u00e7\u00e3o com a colega estagi\u00e1ria, atrav\u00e9s da recolha de informa\u00e7\u00e3o sobre a \n\nsua a\u00e7\u00e3o durante a Pr\u00e1tica Letiva, identificando pontos fortes e fracos, e sugerindo estrat\u00e9gias \n\npedag\u00f3gicas que possibilitassem o ajuste desta a\u00e7\u00e3o e melhoria do seu desempenho. Para este \u00faltimo \n\nponto, os objetivos espec\u00edficos consistiram em analisar o in\u00edcio da aula, a organiza\u00e7\u00e3o e abordagem \n\ndos conte\u00fados, as estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem e os recursos utilizados, a comunica\u00e7\u00e3o e a \n\nrela\u00e7\u00e3o professor-aluno, a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho na sala de aula, a gest\u00e3o do tempo, a conclus\u00e3o da \n\naula, e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos. \n\n \n\n2.2.1. Metodologia  \n\nA. Sele\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros a observar \n\nA assist\u00eancia \u00e0s aulas decorreu durante todo o per\u00edodo da Pr\u00e1tica Letiva. De todas as aulas \n\nobservadas foram selecionadas 20. A sele\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es teve em conta a validade das mesmas e \n\npor isso procurou-se selecionar observa\u00e7\u00f5es de aulas em diferentes condi\u00e7\u00f5es, no sentido de \n\n\u201cconstruir-se uma imagem t\u00e3o completa quanto poss\u00edvel da pr\u00e1tica lectiva\u201d, tal como sugere a \n\nbibliografia de refer\u00eancia (Brooks &amp; Sikes, 1997, citado por Reis, 2011, p.25). Desta forma, a sele\u00e7\u00e3o \n\ndas 20 aulas observadas englobou aulas de diferentes tempos de dura\u00e7\u00e3o (90 minutos e 135 minutos) e \n\nde diferentes naturezas (te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas) ao longo dos tr\u00eas per\u00edodos letivos.  \n\nPara direcionar a observa\u00e7\u00e3o das aulas durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico optou-se por construir \n\numa lista de verifica\u00e7\u00e3o por ser o \u201cinstrumento de observa\u00e7\u00e3o mais objectivo e mais f\u00e1cil de aplicar\u201d \n\n(Reis, 2011, p.32). Este instrumento foi adaptado das grelhas de observa\u00e7\u00e3o de Reis (2011) e Sanches \n\n(2008). A escolha dos par\u00e2metros a observar foi efetuada tendo em conta a observa\u00e7\u00e3o das primeiras \n\naulas lecionadas pela colega estagi\u00e1ria e a reflex\u00e3o sobre os pontos fortes e aspetos a melhorar da sua \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica, e apoiada em bibliografia sobre o processo de supervis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho docente e sobre a forma\u00e7\u00e3o de professores (Alarc\u00e3o et al., 1997; Alarc\u00e3o &amp; Rold\u00e3o, \n\n2010; Decreto-Lei n.\u00ba 240/2001; Decreto-Lei n.\u00ba 15/2007; Decreto Regulamentar n.\u00ba 2/2008; Dias &amp; \n\nMorais, 2004; Mendes et al., 2012; Reis, 2011; Sanches, 2008). \n\nA lista de par\u00e2metros a observar foi registada numa folha estruturada em 9 pontos principais: \n\nIn\u00edcio da aula; Gest\u00e3o do tempo de aula; Organiza\u00e7\u00e3o e abordagem dos conte\u00fados; Estrat\u00e9gias de \n\nensino e aprendizagem; Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho; Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos; Comunica\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e clima na sala de aula; Conclus\u00e3o da aula e Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos. \n\nCada par\u00e2metro englobava uma s\u00e9rie de indicadores mais espec\u00edficos perfazendo o total de 28 \n\nregistos, que constitu\u00edam comportamentos ou acontecimentos pass\u00edveis de serem observados. A lista \n\nde verifica\u00e7\u00e3o inclu\u00eda tamb\u00e9m um espa\u00e7o para outras considera\u00e7\u00f5es, onde podiam ser registadas \n\nocorr\u00eancias e pontos fortes e fracos da aula, de modo a complementar a informa\u00e7\u00e3o (Anexo 6).  \n\n\n\n43 \n \n\nO instrumento utilizado possibilitou o registo da presen\u00e7a ou aus\u00eancia de \u201ccomportamentos \n\nou acontecimentos considerados desej\u00e1veis, organizados por \u00e1reas/dimens\u00f5es\u201d (Reis, 2011, p.32). O \n\nregisto era efetuado por ocorr\u00eancia (\u201csim\u201d se ocorresse, ou \u201cn\u00e3o\u201d se n\u00e3o ocorresse). Caso n\u00e3o se \n\naplicasse a determinada aula ou n\u00e3o fosse observado, a lista de verifica\u00e7\u00e3o, inclu\u00eda tamb\u00e9m o registo \n\ndesta informa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o designado por \u201cn\u00e3o se aplica/n\u00e3o se observa, abreviado por \u201cNA/NO\u201d. \n\n \n\nB. Metodologia de observa\u00e7\u00e3o \n\nA observa\u00e7\u00e3o foi feita \u00e0s aulas lecionadas pela colega do mesmo n\u00facleo de est\u00e1gio da ESJM, \n\nna turma em que decorreu todo o seu processo de est\u00e1gio pedag\u00f3gico e sempre com o conhecimento \n\npr\u00e9vio da mesma. Durante este processo de observa\u00e7\u00e3o de aulas utilizou-se a t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o \n\nnaturalista que \u00e9 caracterizada por ser \u201crealizada em meio natural por um observador distanciado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade observada, descrevendo as circunst\u00e2ncias das situa\u00e7\u00f5es ou os comportamentos dos \n\nindiv\u00edduos\u201d (Dias &amp; Morais, 2004, p.51). Procurou-se com esta observa\u00e7\u00e3o registar e analisar tudo o \n\nque acontecia na sala de aula, no sentido de reunir o maior n\u00famero de dados poss\u00edveis (Estrela, 1994, \n\ncitado por Ribeiro, 2010, p.95). Tendo em conta o envolvimento do observador no estudo, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o foi n\u00e3o participante, uma vez que o observador n\u00e3o tomou parte ativa em qualquer aula e \n\nn\u00e3o interagiu com o objeto de estudo durante este processo (Carmo &amp; Ferreira, 1998). O tipo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o foi formal uma vez que o observador teve conhecimento pr\u00e9vio de que seria observado, \n\nparticipando numa sequ\u00eancia de fases de trabalho: a observa\u00e7\u00e3o da aula; a reuni\u00e3o p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o e a \n\nan\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o recolhida (Reis, 2011). \n\nO per\u00edodo de assist\u00eancia \u00e0s aulas dividiu-se em dois momentos. No momento inicial, que \n\ncorrespondeu \u00e0s primeiras semanas do per\u00edodo de est\u00e1gio, as observa\u00e7\u00f5es foram efetuadas no sentido \n\nde fazer-se uma an\u00e1lise global da gest\u00e3o da aula e identificar poss\u00edveis dificuldades sentidas no \n\nprocesso da Pr\u00e1tica Letiva. Optou-se por fazer um registo descritivo livre dos dados obtidos, anotando \n\ntodos os incidentes observados. Este m\u00e9todo permitiu o registo exaustivo da informa\u00e7\u00e3o recolhida \n\ndurante a aula evitando a perda de informa\u00e7\u00e3o, e potenciando a discuss\u00e3o com a Professora \n\nOrientadora na reuni\u00e3o posterior \u00e0 aula. No segundo momento, continuou-se a t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o \n\nnaturalista com o registo descritivo e a anota\u00e7\u00e3o dos incidentes observados, mas de uma forma mais \n\nestruturada com base num instrumento de observa\u00e7\u00e3o. Uma observa\u00e7\u00e3o estruturada, com uma \n\norienta\u00e7\u00e3o particular, \u00e9 uma das formas de tornar a observa\u00e7\u00e3o de aulas mais objetiva (Ribeiro, 2010). \n\nA observa\u00e7\u00e3o passou a ter em aten\u00e7\u00e3o os par\u00e2metros do instrumento de observa\u00e7\u00e3o (Anexo 6).  \n\nNa reuni\u00e3o de p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o, as observa\u00e7\u00f5es foram discutidas com os elementos do n\u00facleo \n\nde est\u00e1gio da ESJM. Estas reuni\u00f5es eram regulares, tendo lugar logo ap\u00f3s a aula, ou nos dias \n\nseguintes a esta. Nesta sess\u00e3o, decorria a reflex\u00e3o cr\u00edtica e a discuss\u00e3o entre as professoras estagi\u00e1rias \n\n(observadora e observada) e a Orientadora Cooperante, sobre os acontecimentos observados na aula e \n\nos aspetos positivos do desempenho da professora estagi\u00e1ria observada a serem mantidos, e as \n\ndificuldades a serem ultrapassadas. A informa\u00e7\u00e3o resultante destas discuss\u00f5es serviu para corroborar e \n\n\n\n44 \n \n\nvalidar a informa\u00e7\u00e3o obtida a partir das observa\u00e7\u00f5es, o que foi importante uma vez que o cruzamento \n\nde informa\u00e7\u00f5es de diferentes fontes contribui para aumentar a validade do processo (Reis, 2011). \n\nAp\u00f3s a reuni\u00e3o de p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o, era feita a an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o recolhida na aula, e \n\nrespetivo registo na lista de verifica\u00e7\u00e3o de forma a ter-se uma observa\u00e7\u00e3o mais sistem\u00e1tica apoiada em \n\ninstrumentos: \u201csistemas de sinais ou de categorias, constitu\u00eddos por invent\u00e1rios de comportamentos \n\nque se assinalam \u00e0 medida que v\u00e3o ocorrendo\u201d (Estrela, 1994, citado por Ribeiro, 2010, p.95). A \n\ninforma\u00e7\u00e3o registada nestes instrumentos foi inserida na base de dados de uma folha de Excel de \n\nmodo a fazer-se uma an\u00e1lise comparativa das observa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.2.2. Resultados  \n\nIn\u00edcio e conclus\u00e3o da aula \n\nAo longo das observa\u00e7\u00f5es verificou-se melhorias na forma como a professora estagi\u00e1ria \n\niniciava a aula. Nas primeiras observa\u00e7\u00f5es verificou-se uma tend\u00eancia para n\u00e3o fazer a revis\u00e3o da aula \n\nanterior, sendo esta feita apenas em tr\u00eas das primeiras oito aulas. Ao longo do restante per\u00edodo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aulas esta revis\u00e3o passou a ser feita. Tamb\u00e9m verificou-se melhorias na forma como \n\nera realizada a revis\u00e3o, sendo feita estabelecendo di\u00e1logos com os alunos e privilegiando a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da sua participa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, ao concluir a aula falhou na maioria das vezes a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma s\u00edntese dos conte\u00fados abordados. Na maioria das aulas observadas (16 de 20 aulas), \n\nesta s\u00edntese n\u00e3o foi feita. \n\nO trabalho para casa (TPC) era um assunto abordado no in\u00edcio da aula e na conclus\u00e3o da aula \n\npor ser verificado, corrigido ou enviado. Na maioria das aulas observadas n\u00e3o foi enviado TPC (15 de \n\n20) e n\u00e3o existiu TPC para verificar e corrigir (13 de 20). Este aspeto est\u00e1 relacionado com o facto de \n\nas atividades de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos serem quase sempre iniciadas, conclu\u00eddas e \n\ncorrigidas na pr\u00f3pria aula, uma vez que isto permitia acompanhar melhor o trabalho dos alunos, \n\nperceber as suas dificuldades e evitar as c\u00f3pias que muitas vezes faziam entre si do trabalho. Regra \n\ngeral nas aulas observadas, quando existia TPC a corrigir este era corrigido diversificando a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos, e o seu envio era feito indicando as tarefas a realizar com clareza.  \n\n \n\nGest\u00e3o do tempo de aula e organiza\u00e7\u00e3o e abordagem dos conte\u00fados \n\nEm geral, a professora estagi\u00e1ria geria bem o tempo de aula, despendendo na maioria das \n\naulas (17 de 20), o devido tempo a cada atividade tal como previsto no plano de aula.  \n\nNo que concerne \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e abordagem dos conte\u00fados, verificou-se que na maioria das \n\nobserva\u00e7\u00f5es efetuadas (16 de 20), a professora estagi\u00e1ria demonstrou ter um bom conhecimento \n\ncient\u00edfico dos conte\u00fados que estava a lecionar. De maneira geral quando explorava os conte\u00fados, \n\nrecorria com frequ\u00eancia a exemplos relacionados com as viv\u00eancias dos alunos, tornando a \n\naprendizagem mais f\u00e1cil e interessante. As maiores dificuldades surgiram nas primeiras aulas, mais \n\nconcretamente em seis das primeiras 13 aulas observadas, com exemplos ausentes ou de dif\u00edcil \n\n\n\n45 \n \n\nperce\u00e7\u00e3o. Desde a 14\u00aa aula observada notou-se uma evolu\u00e7\u00e3o, sendo sempre apresentados exemplos \n\npertinentes relacionados com os conte\u00fados abordados, muitas vezes de natureza local e regional. \n\nUma das grandes dificuldades constatadas foi a apresenta\u00e7\u00e3o do conhecimento de maneira \n\nproblematizadora, no sentido de criar d\u00favidas no aluno e despert\u00e1-lo para a vontade de aplicar o \n\nconhecimento adquirido na resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Isto verificou-se apenas em seis das 20 aulas \n\nobservadas. Contudo, estas aulas foram lecionadas no 2\u00ba e 3\u00ba per\u00edodo o que revela uma evolu\u00e7\u00e3o da \n\nprofessora estagi\u00e1ria ao longo do tempo neste ponto. \n\n \n\nEstrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem \n\nNa maioria das aulas observadas foram utilizadas estrat\u00e9gias variadas e adequadas aos \n\nobjetivos propostos. Nas aulas era frequente a exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, a explora\u00e7\u00e3o de imagens e \n\nesquemas, a leitura comentada de textos, a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de consolida\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, o di\u00e1logo, questionamento e a revis\u00e3o de conte\u00fados. Durante estas 20 aulas \n\nobservadas foram tamb\u00e9m inclu\u00eddas: a visualiza\u00e7\u00e3o de filmes/document\u00e1rios, o brainstorming, \n\ntrabalho para casa, trabalho pr\u00e1tico laboratorial e experimental, trabalho em grupo e exposi\u00e7\u00e3o oral, \n\npesquisa na Internet, demonstra\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas, analogias, a realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios cient\u00edficos e de V \n\nde Gowin. Algo menos positivo foi o uso frequente do m\u00e9todo expositivo e de os alunos terem de \n\nescrever tudo para os cadernos. Na maioria das aulas observadas, verificou-se flexibilidade na \n\naplica\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias, sendo feitas adapta\u00e7\u00f5es \u00e0s mesmas quando necess\u00e1rio. Por exemplo: perante \n\ndificuldades de explora\u00e7\u00e3o de conte\u00fados das transpar\u00eancias inerentes \u00e0 proje\u00e7\u00e3o ou visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas, ou perante d\u00favidas dos alunos, era utilizado o quadro preto para fazer esquemas resumo que \n\neram explorados com os alunos. Quando a aula terminava mais cedo do que previsto, o tempo era \n\nutilizado para realizar atividades do manual ou fazer a leitura comentada de textos. \n\nAo longo da leciona\u00e7\u00e3o das aulas foi frequente a utiliza\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo no sentido de apoiar os \n\nalunos na constru\u00e7\u00e3o ativa do conhecimento, e houve uma melhoria gradual da sua qualidade. \n\nUma das principais dificuldades foi fazer o ponto da situa\u00e7\u00e3o durante as aulas. Este s\u00f3 foi \n\nfeito em oito das 20 aulas observadas. Notou-se tamb\u00e9m em cinco das primeiras 10 aulas observadas, \n\numa dificuldade em relacionar as aprendizagens a realizar na aula com as aprendizagens anteriores. \n\nNa segunda metade do per\u00edodo de observa\u00e7\u00f5es a professora estagi\u00e1ria apresentou uma evolu\u00e7\u00e3o neste \n\naspeto, revelando uma maior facilidade em relacionar os conte\u00fados a aprender com os j\u00e1 conhecidos.  \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nA professora estagi\u00e1ria procurou na maioria das vezes circular pela sala quando os alunos \n\nestavam a realizar alguma tarefa, e apoiar-lhes no seu trabalho. Isto ocorria por exemplo durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos individuais e/ou de par, e dos trabalhos em grupo. \n\nAlgo positivo ainda a registar, foi a inclus\u00e3o em todas as aulas observadas de atividades de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos que eram realizadas ap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. Consistiram em \n\n\n\n46 \n \n\natividades do manual ou de fichas de trabalho que eram realizadas na aula, individualmente ou aos \n\npares. Com efeito, em todas as aulas foi promovido o trabalho individual e/ou de par. \n\nPor outro lado, houve uma pouca aposta no trabalho em grupo. Este ocorreu apenas em quatro \n\ndas 20 aulas observadas, que foram de 135 minutos e na maioria aulas pr\u00e1ticas.  \n\n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nNa maioria das aulas observadas (14 de 20), os recursos foram utilizados de uma forma \n\nadequada e eficaz. As situa\u00e7\u00f5es em que isto n\u00e3o aconteceu estiveram relacionadas com o retroprojetor \n\ne a proje\u00e7\u00e3o de transpar\u00eancias, nomeadamente problemas no manuseamento do retroprojetor, e na \n\nproje\u00e7\u00e3o de conte\u00fados das transpar\u00eancias, na coloca\u00e7\u00e3o da tela de proje\u00e7\u00e3o e na visualiza\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado escrito das transpar\u00eancias.  \n\nAs tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o foram pouco utilizadas nas aulas mas \n\ndiversificadas. Em cinco das 20 aulas observadas ocorreu a visualiza\u00e7\u00e3o de dois \n\nfilmes/document\u00e1rios; a utiliza\u00e7\u00e3o de port\u00e1teis com acesso \u00e0 Internet para o apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um \n\nrelat\u00f3rio cient\u00edfico; a pesquisa na Internet de forma a responder a uma curiosidade de um aluno \n\n(relacionada com os conte\u00fados abordados) e a indica\u00e7\u00e3o de s\u00edtios eletr\u00f3nicos de consulta e pesquisa. \n\n \n\nComunica\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e clima na sala de aula \n\nNa maioria das vezes a comunica\u00e7\u00e3o na sala de aula foi clara, correta e aud\u00edvel. Foi apenas \n\nem sete das 20 aulas observadas que isto n\u00e3o foi regra, em geral as primeiras aulas observadas. Neste \n\nper\u00edodo inicial o discurso era mais longo e menos claro, a linguagem adotada nem sempre estava bem \n\nadequada \u00e0s caracter\u00edsticas dos alunos e nem sempre era a mais correta. Por algumas vezes, os alunos \n\nn\u00e3o perceberam o envio do trabalho para casa, devido a esta situa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a professora \n\nestagi\u00e1ria tinha uma boa dic\u00e7\u00e3o e tinha uma voz aud\u00edvel, perfeitamente ouvida no fundo da sala. \n\nOutro aspeto positivo a referir, foi o facto da professora estagi\u00e1ria ser expressiva. Foi utilizado sempre \n\nde maneira adequada express\u00e3o gestual durante a leciona\u00e7\u00e3o.  \n\nNo que concerne \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com os alunos, a professora estagi\u00e1ria conhecia cada um dos seus \n\nalunos e tratava-os de forma equitativa, sendo sempre imparcial. Notou-se sempre um carinho e \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com os mesmos. Em geral, diversificava a participa\u00e7\u00e3o de todos os alunos nas aulas. Na \n\nmaioria das aulas observadas (16 de 20) foi diversificada a participa\u00e7\u00e3o dos alunos atrav\u00e9s da leitura \n\nde textos, do brainstorming, da corre\u00e7\u00e3o de atividades de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos ou atrav\u00e9s \n\ndo di\u00e1logo e questionamento.  \n\nO pensamento cr\u00edtico e a curiosidade pela aprendizagem foi estimulado na maioria das aulas \n\nobservadas. As aulas em que isto n\u00e3o ocorreu, decorreram no 1\u00ba per\u00edodo e no in\u00edcio do 2\u00ba per\u00edodo \n\n(janeiro), o que mostra uma evolu\u00e7\u00e3o nestes aspetos ao longo do tempo. Esta evolu\u00e7\u00e3o esteve \n\nassociada \u00e0 melhoria do di\u00e1logo estabelecido com os alunos e a melhoria da din\u00e2mica da aula.  \n\n\n\n47 \n \n\nO clima na sala de aula nem sempre foi o melhor, pois houve dificuldades em impor a \n\nautoridade e controlar a turma. Os alunos tinham frequentemente comportamentos inadequados, como \n\nestarem na conversa com o colega do lado ou com o colega de tr\u00e1s. Contudo, em mais de metade das \n\naulas observadas (11 de 20), estas situa\u00e7\u00f5es foram geridas de forma eficiente, tendo os alunos sido \n\nresponsabilizados pelos seus atos. Perante o mau comportamento, a professora estagi\u00e1ria mostrou na \n\nmaioria das aulas (16 de 20), firmeza relativamente ao respeito pelas regras na sala de aula.  \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos \n\nA professora estagi\u00e1ria procurou utilizar sempre a avalia\u00e7\u00e3o formativa nas aulas, de modo a \n\nidentificar as aprendizagens conseguidas e as dificuldades sentidas pelos alunos e reajustar o processo \n\nde ensino-aprendizagem. Isto foi poss\u00edvel, por exemplo, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de atividades \n\nde consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos, da realiza\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es-aula, da corre\u00e7\u00e3o de testes de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nda exposi\u00e7\u00e3o oral, da realiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio cient\u00edfico e da realiza\u00e7\u00e3o de um V de Gowin. \n\n \n\n2.2.3. Discuss\u00e3o \n\nTer uma correta perce\u00e7\u00e3o da sua a\u00e7\u00e3o durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil para o \n\nprofessor, especialmente se este estiver em fase de forma\u00e7\u00e3o inicial. O professor pode olhar mas n\u00e3o \n\npercecionar o que ocorre na aula (Estrela, 1992, citado por Dias &amp; Morais, 2004). Por esta raz\u00e3o a \n\ninforma\u00e7\u00e3o facultada por outros sobre a atua\u00e7\u00e3o do mesmo \u00e9 de grande import\u00e2ncia.  \n\nRelativamente ao desempenho da professora estagi\u00e1ria observada, constatou-se a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de melhorias ao longo do tempo em v\u00e1rios aspetos, como na abordagem de conte\u00fados, \n\nna aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, e na comunica\u00e7\u00e3o com os alunos. Esta professora passou com o tempo a \n\nincluir com mais frequ\u00eancia no in\u00edcio da aula a revis\u00e3o dos conte\u00fados e melhorou a forma como fazia \n\nesta revis\u00e3o, utilizando o di\u00e1logo com os alunos evitando o discurso centrado no professor. A pr\u00f3pria \n\nqualidade do di\u00e1logo tamb\u00e9m melhorou com o tempo, possivelmente devido ao aumento da \n\nexperi\u00eancia e consequentemente de uma maior autoconfian\u00e7a. O aumento da din\u00e2mica da aula e a \n\nmaior utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias centradas no aluno parecem ter promovido outras melhorias como o \n\ndesenvolvimento do pensamento cr\u00edtico e da curiosidade pela aprendizagem. Tamb\u00e9m com o tempo a \n\nprofessora estagi\u00e1ria passou a recorrer com mais frequ\u00eancia a exemplos pertinentes relacionados com \n\no dia-a-dia dos alunos, e conseguiu interligar melhor os conte\u00fados, relacionando os assuntos a \n\naprender com os conhecimentos j\u00e1 adquiridos. Os professores estagi\u00e1rios t\u00eam inicialmente \n\ndificuldades na utiliza\u00e7\u00e3o de exemplos corretos e adequados durante a abordagem dos conte\u00fados, mas \n\ncom a experi\u00eancia e dom\u00ednio dos conte\u00fados isto \u00e9 poss\u00edvel e contribui para a aprendizagem \n\nsignificativa dos alunos (Arends, 1994). Foram apresentadas de igual modo melhorias na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, especialmente na clareza do discurso e na utiliza\u00e7\u00e3o de uma linguagem mais adequada \n\naos alunos. A utiliza\u00e7\u00e3o de um discurso claro contribui para uma melhor aprendizagem dos alunos e \n\n\n\n48 \n \n\nresulta provavelmente de uma melhor prepara\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos conte\u00fados a lecionar por parte \n\ndo professor (Arends, 1994). \n\nAo longo das aulas foram observadas tamb\u00e9m dificuldades que n\u00e3o foram completamente \n\nultrapassadas. Quanto \u00e0 abordagem dos conte\u00fados, houve dificuldades em fazer o ponto da situa\u00e7\u00e3o \n\nao longo da aula, incluir uma s\u00edntese dos conte\u00fados abordados no final da aula e de apresentar o \n\nconhecimento de maneira problematizadora. Tamb\u00e9m foi promovido pouco o trabalho em grupo. No \n\nque concerne aos recursos, houve uma maior aposta no retroprojetor e no quadro preto relativamente \n\n\u00e0s tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o. Na origem desta situa\u00e7\u00e3o podem estar as pr\u00f3prias \n\ncondi\u00e7\u00f5es da ESJM. Em todas as salas de aula existia um retroprojetor e um quadro preto, mas os \n\nvideoprojetores necessitavam de uma requisi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via tal como a sala para fazer a proje\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \n\na Internet sem fios estava dispon\u00edvel apenas em algumas salas de aula. Foram igualmente observadas \n\ndificuldades em conseguir manter um bom clima na sala de aula, gerir o comportamento dos alunos e \n\nimpor a autoridade. As dificuldades que os professores estagi\u00e1rios enfrentam nas escolas com a \n\ndisciplina dos alunos s\u00e3o conhecidas, sendo maiores do que os problemas enfrentados por outros \n\nprofessores uma vez que os alunos sabem que estes s\u00e3o professores transit\u00f3rios (Cheng &amp; Tan, 2000). \n\nO processo de observa\u00e7\u00e3o de aulas foi importante tamb\u00e9m para o pr\u00f3prio progresso da \n\nprofessora estagi\u00e1ria observadora durante a Pr\u00e1tica Letiva. A tomada de consci\u00eancia dos aspetos que \n\ndeveriam ser melhorados por parte da colega estagi\u00e1ria e de outros que deveriam ser mantidos, \n\npermitiu um reajustamento da pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o docente e consequente diminui\u00e7\u00e3o de erros \n\npedag\u00f3gicos cometidos contribuindo para melhorias no processo de ensino-aprendizagem. A \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aulas possibilitou o desenvolvimento das capacidades de observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, \n\ndiscuss\u00e3o, esp\u00edrito cr\u00edtico e reflex\u00e3o, essenciais para a forma\u00e7\u00e3o enquanto professora. Foi importante \n\ntamb\u00e9m na escolha e na utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias mais adequadas durante a leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e \n\nna formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es mais adequadas durante os di\u00e1logos e tamb\u00e9m na melhor gest\u00e3o do tempo \n\nde aula. Tal como refere Alves (2012), a observa\u00e7\u00e3o de aulas permite v\u00e1rias aprendizagens, entre elas, \n\nrelativos aos conte\u00fados da aula, atividades, t\u00e9cnicas e recursos did\u00e1ticos utilizados. Para estas \n\nmelhorias foi igualmente importante o facto de as aulas observadas da colega estagi\u00e1ria serem do \n\nmesmo ano de escolaridade (10\u00baano), uma vez que os conte\u00fados a lecionar eram os mesmos. \n\nQuanto \u00e0 metodologia e ao instrumento de observa\u00e7\u00e3o utilizados durante este trabalho, \n\nconsidera-se que foram adequados para atingir os objetivos propostos. Contudo, se algumas situa\u00e7\u00f5es \n\ntivessem sido diferentes poderiam ter potenciado os resultados deste estudo. Teria sido importante por \n\nexemplo, dada a inexperi\u00eancia na observa\u00e7\u00e3o de aulas, analisar e discutir previamente o instrumento \n\nde observa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio, de forma a verificar a adequabilidade do mesmo e \n\nimplementar se necess\u00e1rio ajustes no sentido de o melhorar. Tamb\u00e9m no que diz respeito \u00e0 sequ\u00eancia \n\nde fases de trabalho durante as observa\u00e7\u00f5es das aulas, tendo em conta Reis (2011), deveria ter existido \n\nainda uma outra fase antecedente \u00e0 observa\u00e7\u00e3o propriamente dita, e durante a qual ocorresse a reuni\u00e3o \n\nde pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o, que tivesse como objetivo o \u201cconhecimento dos objectivos e das estrat\u00e9gias de \n\n\n\n49 \n \n\nensino, aprendizagem e avalia\u00e7\u00e3o previstos para a aula e para negocia\u00e7\u00e3o dos focos espec\u00edficos e \n\nprocedimentos da observa\u00e7\u00e3o\u201d (p.15). Esta fase, com estes objetivos, regra geral n\u00e3o foi realizada \n\ndurante a observa\u00e7\u00e3o de aulas. O que aconteceu por vezes foi a inclus\u00e3o na reuni\u00e3o de p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o \n\nde uma pequena reuni\u00e3o informal de pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o na qual eram discutidas as estrat\u00e9gias de ensino-\n\naprendizagem e as atividades a serem aplicadas na aula seguinte a lecionar. A fase de pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o \n\npara todas as aulas com os objetivos definidos por Reis (2011), poderia ter influenciado na qualidade \n\nda aula planeada e na observa\u00e7\u00e3o, uma vez que a discuss\u00e3o pr\u00e9via sobre a aula poderia levar \u00e0 \n\nreflex\u00e3o do professor sobre v\u00e1rios aspetos, permitindo implementar mudan\u00e7as quando necess\u00e1rio.  \n\n \n\n2.2.4. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nEmbora tivessem existido limita\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o do processo de assist\u00eancia a \n\naulas e dificuldades que persistiram, os objetivos inicialmente tra\u00e7ados foram alcan\u00e7ados, e este \n\nprocesso contribuiu quer para a minha evolu\u00e7\u00e3o na interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, quer para a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nminha colega, e para uma maior efic\u00e1cia do processo de ensino-aprendizagem.  \n\nDurante este processo as aprendizagens foram v\u00e1rias, como o desenvolvimento das \n\ncapacidades de observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, discuss\u00e3o, esp\u00edrito cr\u00edtico e reflex\u00e3o, essenciais para a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo professor. Consegui identificar as dificuldades que a minha colega sentia durante a Pr\u00e1tica Letiva e \n\nos pontos fortes da sua atua\u00e7\u00e3o, e refletir sobre a minha pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es id\u00eanticas e \n\nreavaliar o meu desempenho. Isto permitiu o reajuste da minha a\u00e7\u00e3o com a aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\nmais adequadas e o aprimoramento de v\u00e1rios aspetos durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nA observa\u00e7\u00e3o de aulas fez-me compreender o que \u00e9 realmente \u201cobservar\u201d, e tamb\u00e9m que esta \n\nn\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil. Nas primeiras duas semanas senti dificuldades a percecionar todos os \n\nacontecimentos que ocorriam, nomeadamente os que sucediam simultaneamente. Por esta raz\u00e3o, \n\nexistiram alturas em que ocorreram falhas a n\u00edvel do registo, n\u00e3o tendo sido detetadas e registadas \n\nalgumas situa\u00e7\u00f5es que foram posteriormente referidas pela Professora Orientadora Cooperante. Sabe-\n\nse que as observa\u00e7\u00f5es apresentam tamb\u00e9m as suas limita\u00e7\u00f5es. O observador pode ter dificuldade em \n\nregistar as v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es que ocorrem durante a aula, especialmente as que sucedem ao mesmo \n\ntempo. Outra limita\u00e7\u00e3o, \u00e9 que a presen\u00e7a do observador pode influenciar o natural decorrer da aula, \n\nnomeadamente o comportamento dos alunos e do professor observado. Embora este aspeto n\u00e3o tenha \n\nsido evidenciado, pode ter ocorrido e n\u00e3o ter sido detetado pelo professor observador. Outro aspeto \n\nque \u00e9 dif\u00edcil obter na observa\u00e7\u00e3o \u00e9 a neutralidade da mesma (Sanches, 2008) uma vez que o \n\nobservador centra a sua aten\u00e7\u00e3o nuns aspetos e ignora muitas vezes outros. \u00c9 necess\u00e1rio que o \n\nobservador seja capaz de se afastar do objeto observado (Carmo &amp; Ferreira, 1998), que nem sempre \u00e9 \n\nf\u00e1cil. Tentou-se ao m\u00e1ximo, cumprir esta condi\u00e7\u00e3o. Para tal, ajudou o registo descritivo da aula. Com \n\no tempo, fui sentindo cada vez mais \u00e0 vontade na observa\u00e7\u00e3o e registo, e sinto que evolu\u00ed durante o \n\nprocesso. Reconhe\u00e7o que existem aspetos a melhorar, pois o professor n\u00e3o nasce ensinado nem \n\nconsegue estar dotado de todas as compet\u00eancias da profiss\u00e3o em um ano letivo. Acredito no entanto \n\n\n\n50 \n \n\nque com o tempo isto ser\u00e1 alcan\u00e7ado, pois ambiciono como qualquer professor a melhoria do \n\ndesempenho profissional e compreendo que isto implica um caminho longo de cont\u00ednua forma\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o obstante a observa\u00e7\u00e3o das aulas lecionadas pela minha colega de est\u00e1gio ter sido ben\u00e9fica \n\npara a melhoria da minha Pr\u00e1tica Letiva, senti que a assist\u00eancia de praticamente todas as suas aulas foi \n\nexcessiva, e que embora possibilitasse muitas aulas observadas e experi\u00eancias registadas, teria sido \n\nmais proveitoso assistir a menos e ter mais tempo para a reflex\u00e3o e introspe\u00e7\u00e3o.  \n\nNeste processo de observa\u00e7\u00e3o de aulas n\u00e3o foram abordadas as observa\u00e7\u00f5es por parte da \n\nProfessora Orientadora Cooperante e da colega de est\u00e1gio ao meu pr\u00f3prio desempenho enquanto \n\nprofessora estagi\u00e1ria, estando eu na qualidade de observada. Todavia, estas observa\u00e7\u00f5es e respetivas \n\ndiscuss\u00f5es realizadas nas reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio, contribu\u00edram para enriquecer o meu \n\nconhecimento sobre a observa\u00e7\u00e3o de aulas e para evoluir na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.  \n\nApesar da observa\u00e7\u00e3o das aulas ter sido positiva, considero que esta poderia ter sido \n\npotenciada se alguns aspetos tivessem sido diferentes, nomeadamente se existisse uma experi\u00eancia \n\npr\u00e9via de observa\u00e7\u00e3o de aulas, quer durante o est\u00e1gio, quer durante a frequ\u00eancia do 1\u00ba ano do \n\nMestrado. Concordo assim com Barbosa (2009 citado por Ribeiro, 2010) que defende que \u00e9 \n\nimportante que a forma\u00e7\u00e3o em observa\u00e7\u00e3o ocorra anteriormente ao processo de est\u00e1gio. Considero \n\nque se a inicia\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o tivesse sido inclu\u00edda no plano de estudos de disciplinas \n\ncomo a Did\u00e1tica da Biologia ou Did\u00e1tica da Geologia, teria contribu\u00eddo para a minha prepara\u00e7\u00e3o e \n\npara um maior sucesso da observa\u00e7\u00e3o enquanto professora estagi\u00e1ria. Tamb\u00e9m julgo que teria sido \n\numa mais-valia, se durante o pr\u00f3prio est\u00e1gio pedag\u00f3gico antes do in\u00edcio da Pr\u00e1tica Letiva, tivesse \n\nexistido um per\u00edodo inicial de observa\u00e7\u00e3o das aulas da Professora Orientadora Cooperante. Esta \n\nobserva\u00e7\u00e3o teria sido importante para mim enquanto professora estagi\u00e1ria, por n\u00e3o ter tido antes do \n\nest\u00e1gio pedag\u00f3gico experi\u00eancia em observar aulas ou em lecionar aulas. A observa\u00e7\u00e3o das aulas da \n\nProfessora Orientadora Cooperante poderia ter servido de orienta\u00e7\u00e3o e proporcionado v\u00e1rios \n\nconhecimentos uma vez que durante as aulas o professor revela as suas estrat\u00e9gias de ensino-\n\naprendizagem resultantes da sua vasta experi\u00eancia profissional. Para al\u00e9m disto, a observa\u00e7\u00e3o das \n\naulas da Professora Orientadora Cooperante poderia ter proporcionado um per\u00edodo de integra\u00e7\u00e3o \n\ngradual nas din\u00e2micas da escola e da turma, e um maior tempo de prepara\u00e7\u00e3o para o momento de \n\nintervir na Pr\u00e1tica Letiva, assim como ter servido de termo de compara\u00e7\u00e3o com as aulas das \n\nprofessoras estagi\u00e1rias, observadora e observada. \u00c9 de referir que existiu durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico \n\na oportunidade de observar as aulas da Professora Orientadora Cooperante, mas esta observa\u00e7\u00e3o \n\nrealizou-se no tempo letivo restante ap\u00f3s a Pr\u00e1tica Letiva. Com efeito, os dados obtidos destas \n\nobserva\u00e7\u00f5es n\u00e3o puderam contribuir para qualquer melhoria do meu desempenho durante a Pr\u00e1tica \n\nLetiva. Contudo, esta observa\u00e7\u00e3o no final do ano letivo serviu como termo de compara\u00e7\u00e3o com as \n\naulas da minha colega e como alerta para aspetos a ter em conta no futuro enquanto docente. \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n \n\nIII. ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO  \n\n \n\nAs Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio englobaram a realiza\u00e7\u00e3o da caracteriza\u00e7\u00e3o da turma e \n\ndo estudo de caso. Estas atividades requereram o desenvolvimento de compet\u00eancias relacionadas com \n\no estudo dos alunos da turma onde se desenrolava a Pr\u00e1tica Letiva, no sentido de potenciar a \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e o processo de ensino-aprendizagem.  \n\n \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Turma \n\n \n\nCom o intuito de responder de maneira mais adequada \u00e0s necessidades dos alunos, \u00e9 \n\nfundamental conhecer os seus interesses e as suas caracter\u00edsticas pessoais, familiares, \n\nsocioecon\u00f3micas e culturais, pois estas podem afetar a aprendizagem e o desempenho escolar \n\n(Almeida et al., 2005). Sabe-se a partir dos numerosos estudos realizados a n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o, que \n\nexistem por exemplo, rela\u00e7\u00f5es entre o rendimento escolar do aluno e as suas caracter\u00edsticas pessoais, \n\ncomo a motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem, as suas capacidades e as suas atitudes relativas \u00e0 escola e ao \n\nestudo (Almeida et al., 2005); o clima afetivo existente na fam\u00edlia (Mu\u00f1iz, 1993, citado por Fernandes \n\n&amp; Silva, 2005) e a pr\u00f3pria estrutura familiar (Santos, 2009) e as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas e \n\nculturais do agregado familiar (Benavente, 1976; Fernandes &amp; Silva, 2005; Ferreira &amp; Barrera, 2010).  \n\nNeste sentido, e como defende Rold\u00e3o (2007), os professores devem ter em aten\u00e7\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas da turma e de cada aluno no momento de escolher as atividades de trabalho \n\ne as estrat\u00e9gias e m\u00e9todos de ensino a serem adotados. A caracteriza\u00e7\u00e3o da turma resulta num apoio \n\npara o professor, na medida em que o guia, potenciando o seu desempenho pedag\u00f3gico e melhorando \n\no processo de ensino- aprendizagem. \n\nCom o prop\u00f3sito de caracterizar a turma onde decorria a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, estipulou-se \n\ncomo objetivos gerais: 1) obter um maior conhecimento global da turma e de cada aluno, no sentido \n\nde maximizar a atua\u00e7\u00e3o do professor no processo de ensino-aprendizagem; e 2) identificar entre os \n\nalunos da turma, um poss\u00edvel caso de estudo que pudesse ser acompanhado e alvo de uma interven\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica mais individualizada, de forma a promover a melhoria do seu desempenho escolar.  \n\nOs objetivos espec\u00edficos deste trabalho consistiram nos seguintes: 1) conhecer dados \n\nbiogr\u00e1ficos do aluno como idade, sexo, local de resid\u00eancia, sa\u00fade e historial escolar; 2) conhecer a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do agregado familiar; 3) caracterizar os pais e encarregado de educa\u00e7\u00e3o de cada aluno \n\nquanto \u00e0 escolaridade, situa\u00e7\u00e3o profissional e socioecon\u00f3mica; 4) conhecer o tempo utilizado por cada \n\naluno na desloca\u00e7\u00e3o para a escola e o tipo de transporte utilizado; 5) identificar as atividades com que \n\nos alunos mais se ocupavam nos tempos livres; 6) compreender as motiva\u00e7\u00f5es e interesses dos alunos \n\nno meio escolar, analisando as expectativas relativamente \u00e0 vida escolar, as suas disciplinas preferidas \n\ne com maior dificuldade e os motivos que consideravam dificultar a aprendizagem; 7) conhecer as \n\nop\u00e7\u00f5es vocacionais de cada aluno e a profiss\u00e3o desejada.  \n\n\n\n52 \n \n\n3.1.1. Metodologia  \n\nA turma a ser caracterizada foi a turma 3 do 10\u00ba ano do curso de Ci\u00eancias e Tecnologias da \n\nESJM. Os alunos desta turma n\u00e3o foram sempre os mesmos, pois ao longo do ano letivo 2012/2013 \n\nalguns deixaram a turma e outros entraram. Ao todo, cinco alunos abandonaram a turma tendo quatro \n\nmudado de op\u00e7\u00e3o/curso na escola e um emigrado com a fam\u00edlia. Este \u00faltimo aluno saiu da turma no 2\u00ba \n\nper\u00edodo (fevereiro), mas esteve desde o in\u00edcio do ano letivo muito tempo ausente da escola devido a \n\nmotivos de sa\u00fade. No in\u00edcio do 2\u00ba per\u00edodo entrou na turma uma nova aluna. Por estes motivos, na \n\nan\u00e1lise que se segue, do total de 28 alunos que frequentaram as aulas de Biologia e Geologia apenas \n\nforam considerados os 23 que estiveram presentes e que foram avaliados no 2\u00ba e 3\u00ba per\u00edodo. \n\n \n\nInstrumentos de an\u00e1lise \n\nUma vez que os objetivos propostos na caracteriza\u00e7\u00e3o da turma poderiam ser respondidos a \n\npartir da informa\u00e7\u00e3o recolhida da ficha individual do aluno e do inqu\u00e9rito online de caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nturma no in\u00edcio do ano letivo, foram utilizados os dados obtidos atrav\u00e9s destes instrumentos \n\ndisponibilizados pela ESJM para fazer a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma. Deste modo evitou-se submeter os \n\nalunos ao preenchimento de novos question\u00e1rios com quest\u00f5es semelhantes, evitando-se um gasto de \n\ntempo desnecess\u00e1rio e eventualmente respostas menos fi\u00e1veis devido a um poss\u00edvel desinteresse dos \n\nalunos. No entanto, uma vez que tr\u00eas alunos da turma n\u00e3o tinham preenchido o inqu\u00e9rito online por \n\nmotivos diversos, e que em Janeiro ingressou na turma uma nova aluna, e dado que a plataforma ficou \n\nindispon\u00edvel, foi elaborado um question\u00e1rio em papel para ser respondido por estes alunos de modo a \n\npermitir a recolha de dados sobre os mesmos. \n\nFicha individual do aluno \u2013 Teve um formato em papel e foi preenchida pelos alunos no \n\nprimeiro dia de aulas do ano letivo. A aluna que ingressou na turma no 2\u00ba semestre tamb\u00e9m preencheu \n\nesta ficha no seu primeiro dia de aulas da disciplina de Biologia e Geologia. Os dados desta ficha \n\ninclu\u00edram os dados pessoais do aluno (nome, n\u00famero do aluno na turma, turma, ano, curso, disciplina, \n\nidade), dados relativos ao agregado familiar (n\u00famero de irm\u00e3os), dados relativos ao historial escolar \n\ndo aluno (o aproveitamento escolar no ano anterior na disciplina) e dados relativos ao encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o (nome, profiss\u00e3o, morada e contacto telef\u00f3nico). As quest\u00f5es eram abertas (Anexo 7). \n\n Inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma online - Este inqu\u00e9rito (Anexo 8), da responsabilidade \n\ndo DT, esteve dispon\u00edvel online no in\u00edcio do ano letivo para ser preenchido por todos os alunos da \n\nESJM. O inqu\u00e9rito estava dividido em seis categorias gerais: dados pessoais do aluno, do pai, da m\u00e3e, \n\ndo agregado familiar, do encarregado de educa\u00e7\u00e3o, e outros dados. Os dados pessoais inclu\u00edram as \n\nquest\u00f5es referentes ao nome, n\u00famero do aluno na turma, turma, ano, curso que frequentava, data de \n\nnascimento, idade, sexo, n\u00famero de telefone ou telem\u00f3vel e email do aluno, morada, freguesia e \n\nconcelho. Quanto aos dados acerca do pai e da m\u00e3e do aluno, foram solicitados o nome, a idade, a \n\nprofiss\u00e3o, as habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e a situa\u00e7\u00e3o (profissional). Relativamente ao agregado familiar \n\nfoi pedido informa\u00e7\u00e3o sobre o n\u00famero de irm\u00e3os e sobre as pessoas com quem o aluno vivia. Quanto \n\n\n\n53 \n \n\nao encarregado de educa\u00e7\u00e3o foram colocadas quest\u00f5es relativas ao nome, grau de parentesco com o \n\naluno, escolaridade, profiss\u00e3o, n\u00famero de telefone, n\u00famero de telem\u00f3vel, email e morada. O inqu\u00e9rito \n\njuntou ainda no grupo dos outros dados, quest\u00f5es factuais sobre a vida escolar do aluno como o \n\ntempo utilizado na desloca\u00e7\u00e3o para a escola, o tipo de transporte mais utilizado, a escola frequentada \n\nno ano anterior, a exist\u00eancia de benef\u00edcios do Servi\u00e7o de A\u00e7\u00e3o Social Escolar (SASE) e se o aluno era \n\nrepetente ou n\u00e3o, e ainda quest\u00f5es para aferir o estado de sa\u00fade do aluno, como a exist\u00eancia de \n\nproblemas de sa\u00fade e tipos de problemas. A categoria dos outros dados englobaram quest\u00f5es relativas \n\n\u00e0s expectativas dos alunos quanto \u00e0 escola, as disciplinas preferidas, as disciplinas nas quais tinham \n\nmaiores dificuldades, os motivos que dificultavam a sua aprendizagem, a forma como ocupavam os \n\nseus tempos livres, as suas op\u00e7\u00f5es vocacionais ap\u00f3s o 12\u00baano e a profiss\u00e3o desejada.  \n\nAs quest\u00f5es do inqu\u00e9rito foram do tipo aberto, do tipo fechado e de escolha m\u00faltipla do tipo \n\naberto e fechado. A maioria das quest\u00f5es foram obrigat\u00f3rias com exce\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es referentes \u00e0 \n\nidade e profiss\u00e3o do pai e da m\u00e3e do aluno, n\u00famero de telem\u00f3vel e email do encarregado de educa\u00e7\u00e3o \n\ne problemas de sa\u00fade. Nalgumas quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla existia a possibilidade de indicar mais \n\ndo que uma op\u00e7\u00e3o. Foi o caso das quest\u00f5es sobre as pessoas com quem o aluno vivia, expectativas \n\nrelativas \u00e0 escola, disciplinas preferidas, disciplinas que tinha maior dificuldade, motivos que \n\ndificultava a aprendizagem, ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres e problemas de sa\u00fade. \n\nInqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma em papel - Este question\u00e1rio teve um formato em papel e \n\nincluiu as mesmas perguntas que o inqu\u00e9rito online (Anexo 9). A \u00fanica diferen\u00e7a foi nas op\u00e7\u00f5es das \n\nrespostas referentes \u00e0 profiss\u00e3o desejada dos alunos, e as quest\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o do pai e sobre a da \n\nm\u00e3e, que inclu\u00edram tamb\u00e9m a op\u00e7\u00e3o outro, n\u00e3o inclu\u00edda no inqu\u00e9rito online. Tendo em conta estas \n\ndiferen\u00e7as, na quest\u00e3o sobre a profiss\u00e3o desejada dos alunos foram apenas inclu\u00eddos os resultados \n\nobtidos dos 19 alunos que preencheram o question\u00e1rio online, e nas quest\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o do pai e \n\nda m\u00e3e do aluno, uma vez que os 19 alunos n\u00e3o tinham respondido \u00e0 op\u00e7\u00e3o outro, foram considerados \n\nos resultados obtidos por todos os alunos.  \n\n \n\nAn\u00e1lise dos dados \n\nOs dados obtidos dos inqu\u00e9ritos de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma online (19) e do inqu\u00e9rito em \n\npapel (4) foram homogeneizados para obter valores atualizados. Por exemplo, foram consideradas as \n\nidades que os alunos tinham no \u00faltimo dia do ano de 2012 e desta forma evitou-se que os inqu\u00e9ritos \n\npreenchidos em datas diferentes tivessem respostas diferentes. Foi tamb\u00e9m feito o cruzamento de \n\ndados entre os inqu\u00e9ritos e os dados pessoais da ficha individual do aluno. Este \u00faltimo documento \n\napesar de apresentar dados coincidentes com os dados obtidos dos inqu\u00e9ritos, foi utilizado porque \n\ncontinha os dados do aproveitamento escolar no ano anterior na disciplina de Ci\u00eancias Naturais.  \n\nUma vez que as quest\u00f5es sobre factos s\u00e3o objetivas, e as quest\u00f5es de opini\u00e3o que abordam \n\nopini\u00f5es e prefer\u00eancias s\u00e3o subjetivas (Freixo, 2010) e pass\u00edveis de mudar com o tempo (Sousa, \n\n2009), analisou-se de forma diferente os resultados das mesmas. Quanto \u00e0s quest\u00f5es factuais, \n\n\n\n54 \n \n\nconsiderou-se os dados dos 23 alunos e fez-se a an\u00e1lise quantitativa dos mesmos. No que se refere \u00e0s \n\nquest\u00f5es de opini\u00e3o, analisou-se quantitativamente os dados obtidos dos inqu\u00e9ritos online, e de forma \n\ndescritiva os dados dos inqu\u00e9ritos em papel. Com o intuito de manter a confidencialidade dos dados, \n\nomitiu-se os nomes dos alunos, os seus contactos de telefone/telem\u00f3vel e os seus emails e moradas.  \n\n \n\n3.1.2. Resultados \n\nA. Caracteriza\u00e7\u00e3o do aluno, do agregado familiar e do encarregado de educa\u00e7\u00e3o \n\nDados pessoais - A turma era composta por 23 alunos, sendo 11 (48%) do sexo masculino e \n\n12 (52%) do sexo feminino. A idade dos alunos variava entre os 14 e os 16 anos. A maioria dos \n\nalunos (19) tinha 15 anos, tr\u00eas tinham 14 anos e um tinha 16 anos.  \n\nOs alunos eram residentes nos concelhos do Funchal e de C\u00e2mara de Lobos. Dezassete dos \n\nalunos (74%) residiam no Funchal e apenas seis alunos (26%) residiam no concelho vizinho de \n\nC\u00e2mara de Lobos. Os alunos do Funchal viviam em nove das dez freguesias do concelho, sendo estas \n\nS\u00e3o Martinho (4), Santo Ant\u00f3nio (3), Santa Maria Maior (3), S\u00e3o Pedro (2), Imaculado Cora\u00e7\u00e3o de \n\nMaria (1), Monte (1), S\u00e3o Roque (1), S\u00e9 (1) e S\u00e3o Gon\u00e7alo (1). Quanto aos alunos do concelho de \n\nC\u00e2mara de Lobos, tr\u00eas eram habitantes da freguesia de C\u00e2mara de Lobos e tr\u00eas da freguesia do \n\nEstreito de C\u00e2mara de Lobos. \n\n \n\nDados relativos ao agregado familiar - Dezoito alunos da turma (78%) tinham um irm\u00e3o, tr\u00eas \n\n(13%) tinham dois irm\u00e3os, e dois (9%) n\u00e3o tinham irm\u00e3os. A maioria dos alunos (16) pertencia a uma \n\nfam\u00edlia de tipologia tradicional, constitu\u00edda pela m\u00e3e, pai e irm\u00e3os (14) ou apenas pelos pais (2) \n\n(Figura 3).  \n\n \n\n \n\nFigura 3 - Membros do agregado familiar dos alunos. \n\n \n\nDados relativos aos pais - A maioria das m\u00e3es (65 %) tinha uma idade compreendida entre os \n\n36 e os 45 anos e a maioria dos pais (57 %) tinha entre 41 e 50 anos. Regra geral, o pai era mais velho \n\nou da mesma idade que a m\u00e3e. De entre os alunos inquiridos (23), tr\u00eas n\u00e3o indicaram a idade do pai, e \n\ndois n\u00e3o indicaram a idade da m\u00e3e. \n\n0 5 10 15\n\nOutros familares\n\nM\u00e3e\n\nM\u00e3e e irm\u00e3os\n\nM\u00e3e e irm\u00e3os e outros familiares\n\nM\u00e3e, irm\u00e3os e outro\n\nM\u00e3e e pai\n\nM\u00e3e, pai e irm\u00e3os\n\n1 \n\n1 \n\n2 \n\n1 \n\n2 \n\n2 \n\n14 \n\nN\u00ba de alunos \n\nP\ne\nss\n\no\na\ns \n\nc\no\nm\n\n  \n\nq\nu\n\ne\nm\n\n v\niv\n\ne\n \n\n\n\n55 \n \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o referente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o (profissional) dos pais, um dos 23 alunos n\u00e3o respondeu \n\nsobre o pai. A maioria das m\u00e3es (18) e dos pais (16) estava empregado, mas o desemprego era uma \n\nrealidade existente em v\u00e1rias fam\u00edlias da turma. Nove alunos tinham pelo menos um dos pais \n\ndesempregados, e destes, dois tinham ambos os pais desempregados, embora em ambos os casos, o \n\nprogenitor masculino n\u00e3o fizesse parte do agregado familiar. O n\u00famero de pais (6) e m\u00e3es (5) \n\ndesempregados era aproximado. \n\nNo que diz respeito \u00e0 profiss\u00e3o do pai, dos 23 alunos da turma, tr\u00eas n\u00e3o responderam a esta \n\nquest\u00e3o e quatro n\u00e3o especificaram a atividade profissional, indicando apenas que o pai se encontrava \n\ndesempregado. Dos restantes 16 alunos, dois tinham o pai a desempenhar a profiss\u00e3o de motorista (2), \n\ne os outros, uma das seguintes profiss\u00f5es: farmac\u00eautico, economista, enfermeiro, engenheiro civil, \n\ngestor, funcion\u00e1rio p\u00fablico, chefe de cozinha, pol\u00edcia, instrutor, jardineiro, fot\u00f3grafo, carpinteiro, \n\ncomerciante e serralheiro.  \n\nAs m\u00e3es tal como os pais tinham diversas atividades. Um dos 23 alunos n\u00e3o respondeu a esta \n\nquest\u00e3o e outro referiu que a m\u00e3e se encontrava desempregada. Tendo em conta as respostas dos \n\nrestantes alunos, a profiss\u00e3o mais comum foi professora (3), seguida de enfermeira (2), t\u00e9cnica \n\nadministrativa (2) e dom\u00e9stica (2). As restantes m\u00e3es desempenhavam uma das seguintes profiss\u00f5es: \n\nengenheira, psic\u00f3loga, formadora, contabilista, bi\u00f3loga, secret\u00e1ria, assistente t\u00e9cnica, assistente \n\noperacional, t\u00e9cnica comercial, auxiliar dentista, empregada de mesa, empregada de quartos.  \n\nO n\u00famero de m\u00e3es com profiss\u00f5es que exigiam forma\u00e7\u00e3o superior foi maior que o n\u00famero de \n\npais com profiss\u00f5es que exigiam estas qualifica\u00e7\u00f5es, e as m\u00e3es tinham em geral n\u00edveis de escolaridade \n\nmais elevadas que os pais. A maioria das m\u00e3es tinha licenciatura (9), e as restantes bacharelato (1), \n\nmestrado (1) ou doutoramento (1). Os pais com forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica superior tinham licenciatura (3), \n\nmestrado (2) ou doutoramento (1). As restantes m\u00e3es tinham o Secund\u00e1rio/7\u00ba Liceu (5), o 3\u00ba Ciclo/ 5\u00ba \n\nLiceu (3), ou o 2\u00ba Ciclo/ 2\u00ba ano Preparat\u00f3rio (3). Os pais que n\u00e3o tinham forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica superior \n\npossu\u00edam o Secund\u00e1rio/7\u00ba Liceu (5), o 3\u00ba Ciclo/ 5\u00ba Liceu (5), o 2\u00ba Ciclo/ 2\u00ba ano do Preparat\u00f3rio (4) ou \n\no 1\u00baCiclo/ 4\u00aaClasse (2). Nesta quest\u00e3o relativa \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos pais, todos os alunos \n\n(23) responderam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3e mas um n\u00e3o respondeu em rela\u00e7\u00e3o ao pai. \n\nNo que concerne \u00e0 situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica, dos 23 alunos da turma seis eram benefici\u00e1rios \n\ndo Servi\u00e7o de A\u00e7\u00e3o Social Escolar (SASE). A maioria dos alunos (16 de 23) n\u00e3o usufru\u00eda desta ajuda \n\ne um dos alunos n\u00e3o respondeu a esta quest\u00e3o. Com exce\u00e7\u00e3o de uma das m\u00e3es que tinha o \n\nbacharelato/curso m\u00e9dio, os alunos benefici\u00e1rios do SASE tinham pais e m\u00e3es com qualifica\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais mais baixas, variando entre o 1\u00baciclo/4\u00aaclasse e o secund\u00e1rio/7\u00baLiceu, e tinham pelo \n\nmenos um dos progenitores desempregados.  \n\n \n\n Dados relativos ao encarregado de educa\u00e7\u00e3o -  A fun\u00e7\u00e3o de encarregado de educa\u00e7\u00e3o era \n\nassumida em geral pelas m\u00e3es dos alunos (91%). Apenas um aluno tinha o pai como encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o e outro a av\u00f3. Deste modo, as profiss\u00f5es mais comuns dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o foram \n\n\n\n56 \n \n\ncomo j\u00e1 seria de esperar, professora (2), enfermeira (2), t\u00e9cnica administrativa (2) e dom\u00e9stica (2). No \n\ncaso dos alunos que tinham o pai e a av\u00f3 como encarregados de educa\u00e7\u00e3o, estes eram economista e \n\nreformada respetivamente.  \n\nTal como se verificou relativamente \u00e0 profiss\u00e3o, os resultados da escolaridade/ habilita\u00e7\u00f5es \n\nacad\u00e9micas do encarregado de educa\u00e7\u00e3o foram em geral semelhantes aos da quest\u00e3o referente \u00e0s \n\nhabilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas da m\u00e3e. A maioria dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o (18 de 23) concluiu pelo \n\nmenos o secund\u00e1rio/7\u00baLiceu. Deste grupo, 12 tinham forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica superior variando entre \n\nbacharelato (1), licenciatura (9), mestrado (1) ou doutoramento (1), e seis tinham o \n\nsecund\u00e1rio/7\u00baLiceu completo. Dois encarregados de educa\u00e7\u00e3o tinham apenas o 3\u00baCiclo/ 5\u00ba Liceu e tr\u00eas \n\ntinham o 2\u00ba Ciclo/ 2\u00ba ano Preparat\u00f3rio. \n\n \n\nB. Estado de sa\u00fade do aluno \n\nA turma apresentava um bom estado de sa\u00fade. A maioria dos alunos (15 de 23) \n\ncorrespondendo a 65% da turma, indicou n\u00e3o ter problemas. Os outros oito alunos (35%) indicaram \n\nter problemas de vis\u00e3o (3), asma (2), sinusite (2) ou problemas de pele (1).  \n\n \n\nC. Tempo utilizado na desloca\u00e7\u00e3o para a Escola e tempo livre  \n\nOs alunos despendiam entre 10 e 60 minutos no trajeto entre casa e a escola. A maioria dos \n\nalunos, representando 74% da turma, demorava entre 15 e 44 minutos (Figura 4). \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Distribui\u00e7\u00e3o dos alunos segundo o tempo de desloca\u00e7\u00e3o para a escola. \n\n \n\nNo que concerne aos meios de transporte utilizados no trajeto entre casa e escola, a maioria \n\ndos alunos (17 de 23) utilizava o autocarro, quatro utilizavam o carro particular e dois deslocavam-se \n\na p\u00e9. Verificou-se que quer os alunos do Funchal quer os de C\u00e2mara de Lobos, preferiam utilizar o \n\ntransporte p\u00fablico na sua desloca\u00e7\u00e3o para a escola.  \n\nQuanto \u00e0s formas de ocupar os seus tempos livres, a maioria dos alunos (16 de 19) preferia \n\nver televis\u00e3o. Seguidamente na lista de prefer\u00eancias estavam: navegar na Internet (15), ajudar os pais \n\n(14), conviver com amigos (14) e ouvir m\u00fasica (13). As menos referidas foram: passear (9), praticar \n\ndesporto (8), ler (7), conversa\u00e7\u00e3o online (7) e jogos online (4). Os outros quatro alunos que \n\npreencheram o inqu\u00e9rito em papel preferiam ocupar o seu tempo a navegar na Internet (4) e a ouvir \n\nm\u00fasica (4), e depois respetivamente: ver televis\u00e3o (3), praticar desporto (3), ajudar os pais (2), \n\n3 \n\n13% \n\n9 \n\n39% \n\n8 \n\n35% \n\n3 \n\n13% \nAt\u00e9 14 minutos\n\nEntre 15 e 29 minutos\n\nEntre 30 e 44 minutos\n\nEntre 45 e 60 minutos\n\n\n\n57 \n \n\nconviver com amigos (2) e ler (2). As formas de ocupa\u00e7\u00e3o menos referidas foram: passear (1), \n\nconversa\u00e7\u00e3o online (1) e jogos online (1). \n\n \n\nD. Historial escolar do aluno, escola frequentada no ano letivo anterior e expectativas \n\nquanto \u00e0 nova escola \n\nN\u00e3o existiam alunos repetentes na turma, sendo a primeira vez que todos estavam \n\nmatriculados no 10\u00ba ano de escolaridade. Todos os alunos tinham obtido uma nota final positiva em \n\nCi\u00eancias Naturais no ano letivo anterior. Numa escala de 0 a 5, a maioria dos alunos (17) tinha obtido \n\n4 valores. Os restantes tinham obtido 3 valores (3) ou 5 valores (3). \n\nNenhum dos alunos tinha frequentado a ESJM no ano letivo anterior (2011/2012). Os 23 \n\nalunos da turma eram provenientes de 10 escolas diferentes dos concelhos de Santa Cruz (1), C\u00e2mara \n\nde Lobos (2) e Funchal (7). Duas das escolas eram privadas. A maioria dos alunos (16- 70%) provinha \n\nde quatro escolas: Escola Salesiana de Artes e Of\u00edcios (5), Escola B\u00e1sica dos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos Dr. \n\nHor\u00e1cio Bento de Gouveia (4), Escola B\u00e1sica dos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos do Estreito de C\u00e2mara de Lobos (4) e \n\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria do Carmo (3). Os restantes tinham frequentado o Col\u00e9gio de Santa \n\nTeresinha (2), a Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (1), a Escola B\u00e1sica dos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos \n\nde Santo Ant\u00f3nio (1), a Escola B\u00e1sica dos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos Bartolomeu Perestrelo (1), a Escola B\u00e1sica \n\ndos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos Dr. Eduardo Braz\u00e3o de Castro (1) e a Escola B\u00e1sica do 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos do Cani\u00e7o (1). \n\nAs principais expectativas dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ESJM eram encontrar um bom ambiente \n\n(18) e ter um bom relacionamento entre colegas (16). As outras expectativas referidas pelos 19 alunos \n\nforam respetivamente: bons professores (10), um elevado grau de exig\u00eancia (8) e um bom apoio \n\neducativo (5). Apenas um aluno referiu esperar encontrar uma diversidade de atividades \n\nextracurriculares. Nesta quest\u00e3o os alunos poderiam escolher mais do que uma op\u00e7\u00e3o, o que se \n\nverificou. Os restantes alunos que preencheram o inqu\u00e9rito em papel tamb\u00e9m referiram como \n\nprincipais expectativas o bom ambiente (4) e o bom relacionamento entre colegas (4). As expectativas \n\nque referiram em seguida foram: bons professores (3), elevado grau de exig\u00eancia (2), bom apoio \n\neducativo (2) e uma diversidade de atividades extracurriculares (2). \n\n \n\nE. Disciplinas preferidas, com dificuldades e motivos das dificuldades \n\nOs alunos tinham uma prefer\u00eancia pela Matem\u00e1tica. Dos 19 alunos inquiridos atrav\u00e9s do \n\ninqu\u00e9rito online, 12 indicaram preferir esta disciplina. Seguidamente as prefer\u00eancias foram para F\u00edsica \n\ne Qu\u00edmica (11), Biologia e Geologia (9), Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (8) e Ingl\u00eas (6). As disciplinas do curso \n\ncom menos prefer\u00eancias foram a Filosofia (1) e o Portugu\u00eas (0). Os alunos tamb\u00e9m referiram como \n\npreferidas, disciplinas que n\u00e3o eram do seu curso como a Geografia (2) e a Hist\u00f3ria (2). Todos \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o de dois alunos fizeram escolhas simult\u00e2neas nesta quest\u00e3o (Figura 5). \n\nQuanto \u00e0s disciplinas que os alunos consideravam mais dif\u00edceis, destacou-se o Portugu\u00eas, que \n\nfoi indicado por 10 dos 19 alunos (Figura 5). Embora com menos expressividade foram consideradas \n\n\n\n58 \n \n\ndif\u00edceis, a Matem\u00e1tica (4), o Ingl\u00eas (4), a Filosofia (3), a Biologia e Geologia (2) e a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\n(2). Dos 10 alunos que sentiam dificuldades a Portugu\u00eas, 9 tinham prefer\u00eancia pela Matem\u00e1tica e \n\nnenhum sentia dificuldades nesta disciplina. Nesta quest\u00e3o a maioria dos alunos (13 de 19) escolheu \n\napenas uma disciplina, enquanto os restantes fizeram escolhas simult\u00e2neas. Os outros quatro alunos da \n\nturma que preencheram o inqu\u00e9rito em papel indicaram tamb\u00e9m a prefer\u00eancia pela Matem\u00e1tica (3), \n\nmas tamb\u00e9m pelo Ingl\u00eas (3) e pela Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (3), Biologia e Geologia (2), Portugu\u00eas (1) e \n\nFilosofia (1). As disciplinas em que tinham maiores dificuldades, eram Portugu\u00eas (2), Filosofia (2), \n\nMatem\u00e1tica (2), Biologia e Geologia (2) e F\u00edsica e Qu\u00edmica (2).  \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Disciplinas que os alunos indicaram como preferidas e com dificuldades.  \n\n \n\nEntre os v\u00e1rios motivos na origem da dificuldade em aprender, foi apontada a falta de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o por 11 dos 19 alunos. Outros motivos referidos em menor n\u00famero foram a falta de m\u00e9todo \n\nde estudo (5), a pouca aten\u00e7\u00e3o nas aulas (5), a falta de bases (3), o pouco tempo para estudar (2), e a \n\nfalta de apoio para esclarecer d\u00favidas (2). Nesta quest\u00e3o de opini\u00e3o, os outros quatro alunos indicaram \n\ncomo motivos da sua dificuldade de aprendizagem, a falta de motiva\u00e7\u00e3o (2), a falta de m\u00e9todo de \n\nestudo (2), a pouca aten\u00e7\u00e3o nas aulas (2) a falta de bases (1) e o pouco tempo para estudar (1). \n\n \n\nF. Op\u00e7\u00f5es vocacionais e profiss\u00e3o desejada \n\nDos 19 alunos que preencheram o inqu\u00e9rito online no in\u00edcio do ano, a maioria aspirava a \n\ncontinuidade dos estudos e o ingresso no ensino superior. As profiss\u00f5es que pretendiam na sua \n\nmaioria estavam relacionadas com a sa\u00fade, em especial a medicina. Catorze alunos queriam ser \n\nm\u00e9dicos e alguns sabiam as especialidades que desejavam: cirurgia (3), pediatria (3), obstetr\u00edcia (1) e \n\nanestesiologia (1). As outras profiss\u00f5es referidas foram: m\u00e9dico(a) veterin\u00e1rio(a) (2), bi\u00f3logo(a) (2), \n\npsic\u00f3logo(a) (1), ator/atriz (1) e cientista (1). Apenas um dos 19 alunos que preencheram o inqu\u00e9rito \n\nonline referiu que queria trabalhar ap\u00f3s o 12\u00baano, mas n\u00e3o sabia a profiss\u00e3o que desejava. Este aluno \n\nera o mais velho da turma e os seus pais tinham somente o 2\u00baCiclo/2\u00baano do Preparat\u00f3rio. Nesta \n\nquest\u00e3o, notou-se alguma indecis\u00e3o, uma vez que quatro alunos nomearam duas profiss\u00f5es e outro \n\n0 5 10 15\n\nDesenho\n\nPortugu\u00eas\n\nFilosofia\n\nHist\u00f3ria\n\nGeografia\n\nIngl\u00eas\n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica\n\nBiologia e Geologia\n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica\n\nMatem\u00e1tica\n\n0 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n2 \n\n6 \n\n8 \n\n9 \n\n11 \n\n12 \n\n1 \n\n10 \n\n3 \n\n0 \n\n0 \n\n4 \n\n2 \n\n2 \n\n0 \n\n4 \n\nN\u00ba de alunos \n\nD\nis\n\nc\nip\n\nli\nn\n\na\ns \n\nCom dificuldades\n\nPreferidas\n\n\n\n59 \n \n\nn\u00e3o sabia a profiss\u00e3o que queria seguir. Dos restantes quatro alunos da turma que preencheram o \n\ninqu\u00e9rito em papel dois tamb\u00e9m queriam seguir cursos superiores ligados \u00e0 sa\u00fade (Medicina e \n\nFisioterapia), um queria ser pol\u00edcia judici\u00e1ria e outro n\u00e3o sabia o que queria. \n\n \n\n3.1.3. Discuss\u00e3o \n\nOs professores no in\u00edcio do ano letivo desconhecem os seus alunos nomeadamente as suas \n\npotencialidades, dificuldades e interesses e v\u00e1rias outras caracter\u00edsticas que podem influenciar a sua \n\nmotiva\u00e7\u00e3o escolar, entre elas o ambiente familiar, a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica, a sa\u00fade, o historial \n\nescolar, entre outros. Desta forma \u00e9 fundamental que nas primeiras semanas do ano letivo o professor \n\nprocure conhecer os seus alunos, pois n\u00e3o s\u00f3 ajudar\u00e1 na adapta\u00e7\u00e3o destes ao meio escolar como na \n\nsele\u00e7\u00e3o mais adequada \u00e0 realidade da turma e das necessidades individuais de cada aluno, de \n\nestrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem a utilizar na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica (Escaraboto, 2007). \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da turma feita durante este est\u00e1gio, baseou-se nas respostas dadas pelos \n\nalunos nos inqu\u00e9ritos e foram corroboradas pela informa\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s das observa\u00e7\u00f5es efetuadas \n\nnas aulas, de conversas informais com os alunos, bem como com outras informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo \n\nDT e demais professores da turma, no \u00e2mbito do Conselho de Turma. Isto foi importante, uma vez \n\nque as quest\u00f5es relativas a opini\u00f5es e prefer\u00eancias respondidas no in\u00edcio do ano nos inqu\u00e9ritos, \n\npoderiam variar com o tempo por serem de car\u00e1ter din\u00e2mico e mut\u00e1vel (Sousa, 2009).  \n\nA maioria dos alunos tinha condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a um bom desempenho escolar, quer em \n\ntermos de sa\u00fade, quer pelas condi\u00e7\u00f5es familiares e socioecon\u00f3micas. A maioria dos alunos pertencia a \n\numa fam\u00edlia tradicional, o que podia ser positivo, uma vez que os alunos de fam\u00edlias coesivas obt\u00eam \n\nem geral melhores desempenhos escolares (Moos, 1991, citado por Veiga &amp; Antunes). Quanto ao \n\nn\u00edvel socioec\u00f3nomico e cultural da fam\u00edlia, cerca de metade dos alunos tinha pelo menos um dos \n\nprogenitores com forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica superior, e a maioria tinha as m\u00e3es e os pais empregados.  \n\nContudo verificou-se alguma heterogeneidade na turma uma vez que as m\u00e3es e os \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos tinham profiss\u00f5es diversas, variando entre as profiss\u00f5es do \n\ngrupo dos especialistas das profiss\u00f5es intelectuais e cient\u00edficas e profiss\u00f5es do grupo de trabalhadores \n\nn\u00e3o qualificados, e tinham habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas que variavam entre o 1\u00ba Ciclo/ 4\u00aa Classe e o \n\ndoutoramento (CNP, 2014). Teve-se isto em aten\u00e7\u00e3o, uma vez que as caracter\u00edsticas da fam\u00edlia, como \n\na escolaridade e o tipo de profiss\u00f5es que estes desempenham podem influenciar o percurso escolar dos \n\nalunos (Costa, 2000). Foi necess\u00e1rio tamb\u00e9m ter em aten\u00e7\u00e3o que existiam na turma nove alunos \n\nsocioeconomicamente mais desfavor\u00e1veis, com pelo menos um dos progenitores desempregados, \n\nsendo seis destes alunos benefici\u00e1rios do SASE, com pais e m\u00e3es de qualifica\u00e7\u00f5es profissionais mais \n\nbaixas. V\u00e1rios autores indicam que os alunos oriundos de fam\u00edlias com maiores dificuldades \n\necon\u00f3micas e n\u00edveis culturais e sociais mais baixos t\u00eam caracter\u00edsticas que podem interferir \n\nnegativamente na sua aprendizagem e desempenho escolar (Benavente, 1976; Fernandes &amp; Silva, \n\n2005; Veiga &amp; Antunes, 2005). Podem estar em desvantagem relativamente aos colegas uma vez que \n\n\n\n60 \n \n\nalunos de fam\u00edlias socioeconomicamente mais favor\u00e1veis t\u00eam geralmente acesso a recursos como os \n\nque permitem o acesso \u00e0 cultura, como viagens ou cursos de l\u00ednguas (Carvalho, 2009). \n\nA maioria dos alunos era residente no Funchal e seis alunos eram residentes em C\u00e2mara de \n\nLobos. A maioria dos alunos, quer de um concelho quer do outro, deslocava-se de casa para a escola \n\nde autocarro e por esta raz\u00e3o demorava na desloca\u00e7\u00e3o cerca de 15 a 44 minutos. Com efeito, s\u00f3 uma \n\nminoria (dois alunos) estava em vantagem em rela\u00e7\u00e3o aos colegas por residirem mais perto da escola, \n\npodendo deslocar-se a p\u00e9 e assim dispor de mais tempo (Costa, 2000). Por outro lado, os alunos de \n\nC\u00e2mara de Lobos que utilizavam o autocarro como meio de transporte eram os alunos que mais tempo \n\ndispensavam no trajeto entre casa e escola. Isto podia constituir uma desvantagem, pois de acordo \n\ncom Costa (2000), os alunos que vivem longe da escola t\u00eam for\u00e7osamente que usar um meio de \n\ntransporte, muitas vezes o autocarro, estando sujeitos a hor\u00e1rios, e por isso obrigados a permanecer o \n\ndia todo fora de casa o que pode contribuir para problemas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. Este autor defende \n\nainda que a dist\u00e2ncia entre casa e escola est\u00e1 fortemente associada ao insucesso e abandono escolar. \n\nAs expectativas da turma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Escola, eram primeiro, encontrar um bom ambiente e \n\nter um bom relacionamento entre colegas, e depois, ter bons professores, um elevado grau de \n\nexig\u00eancia e um bom apoio educativo. Inferimos assim, que para os alunos era mais importante na \n\nescola as rela\u00e7\u00f5es interpessoais do que as condi\u00e7\u00f5es de aprendizagem.  \n\nOs alunos ocupavam o seu tempo livre de v\u00e1rias formas, mas a maioria preferia ver televis\u00e3o \n\ne navegar na Internet. Poucos alunos tinham o h\u00e1bito de ler, o que poderia ser um problema uma vez \n\nque a leitura melhora a interpreta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (Morais, 1997, citado por \n\nAlves, 2010), algo essencial na disciplina de Biologia e Geologia. \n\nOutra caracter\u00edstica que ressaltou da turma foi a falta de motiva\u00e7\u00e3o, apontada nos inqu\u00e9ritos \n\ncomo um dos motivos dificultadores da aprendizagem. A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada uma condi\u00e7\u00e3o \n\nimportante para ocorrer a aprendizagem e consequentemente o bom desempenho escolar do aluno \n\n(Almeida et al., 2005; Kn\u00fcppe, 2006), e \u00e9 um dos problemas que muitos professores enfrentam na sala \n\nde aula (Wechsler, 2002). A falta de motiva\u00e7\u00e3o referida pelos alunos parecia estar associada a outras \n\ndisciplinas que n\u00e3o a Biologia e Geologia, uma vez que a maioria dos alunos pretendia seguir \n\nprofiss\u00f5es ligadas \u00e0 sa\u00fade, tinham tido um bom desempenho na disciplina de Ci\u00eancias Naturais no \n\nano letivo anterior e consideravam a Biologia e Geologia como uma das disciplinas preferidas. \n\n \n\n3.1.4. Considera\u00e7\u00f5es finais  \n\nEste trabalho permitiu-me obter um maior conhecimento global da turma e particularmente de \n\ncada aluno, que foi conseguido essencialmente atrav\u00e9s dos inqu\u00e9ritos preenchidos pelos alunos e \n\nconfirmados por conversas informais estabelecidas com os mesmos desde o primeiro dia de aulas. \n\nEsta informa\u00e7\u00e3o permitiu-me delinear as estrat\u00e9gias a utilizar durante a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.  \n\nFoi logo no primeiro dia de aulas que compreendi que praticamente todos os alunos estavam \n\ndeterminados em ingressar no ensino superior, e que a maioria ambicionava cursos da \u00e1rea da sa\u00fade, \n\n\n\n61 \n \n\nespecialmente Medicina. Senti uma grande responsabilidade perante a turma e a determina\u00e7\u00e3o de \n\nfazer o meu melhor no sentido de ajudar os alunos a alcan\u00e7arem os seus objetivos, apesar de estar na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de uma professora estagi\u00e1ria e ainda em fase de forma\u00e7\u00e3o. Ao acompanhar os alunos nas \n\naulas, atrav\u00e9s das observa\u00e7\u00f5es das aulas e conversas com os mesmos, verifiquei que alguns que \n\nambicionavam medicina estavam decididos e empenhados a concretizar este sonho mas que outros \n\nn\u00e3o tinham a correta no\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o necess\u00e1rio a ser feito para o alcan\u00e7ar. Desta forma tentei ao \n\nlongo do ano elucidar os alunos para o que lhes era exigido para ingressar no curso de Medicina, e o \n\ngrau de exig\u00eancia pedido nos exames nacionais. Tamb\u00e9m com o intuito de estarem mais bem \n\npreparados e conscientes do que lhes esperava no ano seguinte, as fichas de avalia\u00e7\u00e3o eram elaboradas \n\nconforme a estrutura destes exames, e os conte\u00fados eram avaliados mais do que uma vez indo de \n\nencontro \u00e0s regras do grupo disciplinar 520 da Escola. Este facto desagradou os alunos tendo estes se \n\nqueixado frequentemente sobre o assunto, particularmente na altura das avalia\u00e7\u00f5es.  \n\nDesde o in\u00edcio do ano letivo, verifiquei atrav\u00e9s de conversas informais com os alunos que a \n\nmaioria gostava de Biologia, mas n\u00e3o de Geologia, pois n\u00e3o viam utilidade nesta componente da \n\ndisciplina uma vez que pretendiam seguir profiss\u00f5es ligadas \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade. Perante esta falta de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos alunos para com a Geologia, foram utilizadas algumas estrat\u00e9gias no sentido de os \n\nmotivar, como a visualiza\u00e7\u00e3o de filmes, a indica\u00e7\u00e3o de s\u00edtios eletr\u00f3nicos sobre temas da Geologia, e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma sa\u00edda de campo \u00e0 Praia Formosa.  \n\nUma vez que logo no in\u00edcio do ano letivo era importante saber se os alunos tinham acesso ao \n\ncomputador e Internet, inquiri sobre o mesmo e todos os alunos responderam afirmativamente. Desta \n\nforma ainda no primeiro m\u00eas de aulas pedi o email aos alunos, o que possibilitou o envio constante de \n\nmaterial de estudo aos mesmos, como os apontamentos das aulas, fichas de trabalho e fichas \n\ninformativas, e ainda o manual de autoavalia\u00e7\u00e3o/caderno de atividades em formato digital que poucos \n\nalunos tinham. Assim, mesmo que algum aluno tivesse numa situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica desfavor\u00e1vel \n\ncomo foi verificado para nove alunos, e com um acesso limitado a recursos, foi providenciado \n\nmaterial de estudo ao longo do ano que evitou a aquisi\u00e7\u00e3o desnecess\u00e1ria de materiais de apoio. Isto \n\npretendeu garantir que a aprendizagem dos alunos n\u00e3o fosse condicionada por condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f3micas, uma vez que estas podiam afetar o bom desempenho escolar (Almeida et al., 2005).  \n\nLogo no primeiro dia de aulas inquiri os alunos sobre a escola de onde provinham e verifiquei \n\nque estes tinham estado em v\u00e1rias escolas diferentes, a maioria no Funchal, e que alguns dos alunos j\u00e1 \n\nse conheciam da sua anterior escola. Na altura da organiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, averiguei a forma \n\ncomo se deslocavam para a escola e percebi que a maioria se deslocava de transporte p\u00fablico, o que \n\nsignificava que possu\u00edam passe social. V\u00e1rios outros se deslocavam no carro particular dos pais. Esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o corroborada pelos dados dos inqu\u00e9ritos foi \u00fatil, pois permitiu assegurar o transporte \n\ndurante as atividades realizadas fora da ESJM no concelho do Funchal, como foi o caso da sa\u00edda de \n\ncampo realizada \u00e0 Praia Formosa, evitando gastos adicionais em transportes. Ainda quanto ao \n\ntransporte, apercebi-me ao longo das aulas que existia na turma alunos que necessitavam de despender \n\n\n\n62 \n \n\nmais tempo na desloca\u00e7\u00e3o entre escola e casa, e que por serem residentes em C\u00e2mara de Lobos \n\nestavam mais condicionados relativamente aos seus colegas nos hor\u00e1rios dos autocarros. Um \n\nproblema que se colocou foi relativamente \u00e0s aulas que terminavam \u00e0s 18h15, que obrigava alguns \n\ndestes alunos a um tempo de espera pelo autocarro de cerca de uma hora de tempo, causando a \n\nchegada tardia a casa nestes dias e resultando em menos tempo para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas escolares. \n\nEsta informa\u00e7\u00e3o permitiu que fosse acordado com o DT que estes alunos sa\u00edssem 10 minutos mais \n\ncedo da aula de Biologia e Geologia que terminava \u00e0s 18h15. \n\nPara al\u00e9m da import\u00e2ncia de conhecer as caracter\u00edsticas dos alunos para o processo de ensino-\n\naprendizagem, a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de dois alunos que poderiam ser \n\npotenciais casos de estudo por terem dificuldades de aprendizagem na Biologia e Geologia e em \n\noutras disciplinas. O conhecimento das suas dificuldades bem como dos seus interesses permitiu-me \n\norientar estrat\u00e9gias no sentido de potenciar os seus desempenhos escolares. Estabeleci di\u00e1logos com \n\nos mesmos no sentido de motiv\u00e1-los para os conte\u00fados did\u00e1ticos e promover h\u00e1bitos de estudo, \n\nincentivei a sua participa\u00e7\u00e3o na aula, e fiz um acompanhamento mais pr\u00f3ximo das tarefas que \n\nrealizavam dentro e fora da sala de aula.  \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho surgiram dificuldades, como os inqu\u00e9ritos de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da turma online n\u00e3o terem sido todos preenchidos durante o per\u00edodo estabelecido; \n\nexistirem mudan\u00e7as no 1\u00ba e 2\u00ba semestre relativamente aos elementos da turma; e n\u00e3o existir o \n\nquestion\u00e1rio de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma de 2012/2013 em formato papel de forma a ser rapidamente \n\naplicado quando os inqu\u00e9ritos online n\u00e3o fossem preenchidos. Contudo, as dificuldades encontradas \n\nforam \u00fateis por me permitirem aprender e estar alerta para v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es que podem ocorrer no \n\nfuturo durante a caracteriza\u00e7\u00e3o da turma.  \n\nAo refletir sobre este trabalho reconhe\u00e7o que existem aspetos que podem ser melhorados. \n\nPara al\u00e9m de ser importante aceder desde cedo aos dados dos inqu\u00e9ritos, considero que deve existir \n\num inqu\u00e9rito em formato papel para al\u00e9m do inqu\u00e9rito online, de modo a ser poss\u00edvel uma r\u00e1pida \n\naplica\u00e7\u00e3o do mesmo no caso dos alunos que n\u00e3o o tenham preenchido. Tamb\u00e9m no caso do inqu\u00e9rito, \n\njulgo que a inclus\u00e3o de outras quest\u00f5es pode torn\u00e1-lo mais completo e enriquecido, como o caso de \n\nquest\u00f5es relativas aos h\u00e1bitos de estudo do aluno, incluindo o tempo que este estuda por semana, a \n\nforma como prefere estudar (sozinho ou acompanhado), o local em que prefere estudar e os recursos \n\nque tem dispon\u00edvel (ex. livros escolares, computador, acesso \u00e0 Internet). Esta informa\u00e7\u00e3o permite um \n\nconhecimento mais aprofundado dos h\u00e1bitos de estudo dos alunos, sendo valiosa no momento de \n\nplanificar as aulas e escolher as estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem a implementar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n3.2. Estudo de Caso \n\nFatores na origem do insucesso escolar: um estudo de caso \n\n \n\nA Escola tem como miss\u00e3o assegurar aos alunos \u201co direito a uma justa e efectiva igualdade de \n\noportunidades no acesso e sucesso escolares\u201d (Lei de Bases do Sistema Educativo, artigo 2\u00ba). Cabe ao \n\nprofessor criar estrat\u00e9gias para que, com base no curr\u00edculo e programa escolar seja promovida a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos alunos, garantida uma correta aprendizagem e promovido o bom rendimento escolar dos \n\nmesmos (Sanches, 2008). Quando isto n\u00e3o acontece, \u00e9 necess\u00e1rio parar, refletir e tentar compreender \n\no que pode estar condicionando a aprendizagem do aluno, e tomar medidas no sentido de melhorar o \n\nrendimento escolar do mesmo e evitar qualquer situa\u00e7\u00e3o de insucesso escolar. \n\nO conceito de insucesso escolar \u00e9 complexo. N\u00e3o existe unanimidade sem\u00e2ntica neste \n\nconceito, e em Portugal o mesmo tem vindo a adotar diferentes sentidos ao longo do tempo, variando \n\nem fun\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas (Mendon\u00e7a, 2009). Apesar de n\u00e3o existir uma defini\u00e7\u00e3o consensual, o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o na rede Eurydice (1992, citado por Fernandes &amp; Silva, 2005) define insucesso \n\nescolar como \u2018a incapacidade que o aluno revela em atingir os objectivos globais definidos para cada \n\nciclo de estudos\u2019 (p.2794). Com efeito, entende-se a associa\u00e7\u00e3o frequente de insucesso escolar a \n\ntermos relacionados com os resultados escolares, como \u201creprova\u00e7\u00f5es\u201d, \u201catrasos\u201d, \u201crepet\u00eancias\u201d e \n\n\u201cabandonos\u201d (Benavente, 1990, p.721) e express\u00f5es como \u201cmau aproveitamento\u201d e \u201cmau rendimento \n\nescolar\u201d (Benavente, citado por Mendon\u00e7a, 2009, p.64). Como indicadores do insucesso escolar s\u00e3o \n\nhabitualmente utilizadas as taxas de reten\u00e7\u00e3o, as taxas de abandono e as taxas de insucesso nos \n\nexames (Mendon\u00e7a, 2009). Mas o insucesso escolar \u00e9 um conceito complexo, e embora exista uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em quantific\u00e1-lo no sentido de o simplificar, este \u00e9 mais do que um resultado final.  \n\nOs professores atribuem em grande parte as raz\u00f5es do insucesso escolar ao aluno (Fernandes \n\n&amp; Silva, 2005). Mesmo em crian\u00e7a, o aluno j\u00e1 \u00e9 considerado \u201cum sujeito activo que constr\u00f3i os seus \n\npr\u00f3prios conhecimentos\u201d (Benavente, 1976, p.63) e, por esta raz\u00e3o, tem um papel importante na sua \n\naprendizagem e desempenho escolar. Os fatores relacionados com os conhecimentos e as capacidades \n\ndo aluno como a falta de pr\u00e9-requisitos e as dificuldades cognitivas e de aprendizagem s\u00e3o geralmente \n\napontados pelos professores como estando na origem do insucesso escolar (Fernandes &amp; Silva, 2005; \n\nMonteiro, 2010). Outras vari\u00e1veis pessoais, como a motiva\u00e7\u00e3o e as atitudes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola \n\ntamb\u00e9m podem influenciar o desempenho escolar (Almeida et al., 2005; Roazzi &amp; Almeida, 1988).  \n\nOs alunos que s\u00e3o desmotivados para com os trabalhos da escola, t\u00eam piores desempenhos \n\nescolares; t\u00eam facilidade em distrair-se; n\u00e3o s\u00e3o participativos nas aulas e estudam pouco ou nada \n\n(Cavenaghi &amp; Bzuneck, 2009). Al\u00e9m disso revelam passividade e pouco esfor\u00e7o, desistem com \n\nfacilidade e usam sempre as mesmas estrat\u00e9gias erradas (Lemos, 2005, citado por Carvalho, 2012).  \n\nPara al\u00e9m da desmotiva\u00e7\u00e3o, podem estar na origem do insucesso escolar do aluno, atitudes \n\ncomo a indisciplina (Fernandes &amp; Silva, 2005). O insucesso escolar tamb\u00e9m pode ser explicado pela \n\n\n\n64 \n \n\nforma como o aluno estuda, pois a falta de m\u00e9todos e h\u00e1bitos de estudo e de trabalho condicionam o \n\ndesempenho escolar (Fernandes &amp; Silva, 2005; Monteiro, 2010).  \n\nEntre os fatores do meio social que podem influenciar o insucesso escolar do aluno, est\u00e3o \n\nfatores relacionados com a fam\u00edlia. O n\u00edvel econ\u00f3mico da fam\u00edlia do aluno por exemplo, pode ser \n\ndeterminante na sua vida, como na sua alimenta\u00e7\u00e3o, vestu\u00e1rio e condi\u00e7\u00f5es em que vive, e acabar por \n\ninfluenciar o seu desempenho escolar (Benavente,1976). Tamb\u00e9m, na maioria dos casos, o insucesso \n\nescolar afeta os alunos de fam\u00edlias socioculturalmente mais baixas (Veiga &amp; Antunes, 2005). Estas \n\nfam\u00edlias apresentam geralmente caracter\u00edsticas que propiciam a falta de recursos, a falta de \n\nmotiva\u00e7\u00f5es, e a falta de condi\u00e7\u00f5es para o estudo, o que interfere na aprendizagem do aluno \n\n(Benavente, 1976; Fernandes &amp; Silva, 2005).  \n\nApesar de os recursos educacionais ou culturais existentes no ambiente familiar facilitarem a \n\naprendizagem escolar do aluno, estes por si s\u00f3 s\u00e3o insuficientes, pois \u00e9 necess\u00e1rio que os pais ou \n\noutros familiares o orientem na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos (Ferreira &amp; Barrera, 2010). Esta orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmais f\u00e1cil para os pais com um maior grau de escolaridade, uma vez que estes est\u00e3o melhor \n\npreparados para apoiar o estudo e o TPC do filho. Contudo, o grau de escolaridade dos pais n\u00e3o \u00e9 \n\ndeterminante para o sucesso ou o insucesso escolar do aluno, sendo o valor que a fam\u00edlia atribui \u00e0 \n\nescola e as expectativas que t\u00eam da mesma mais importante, bem como a forma como participam na \n\nvida escolar do aluno (Mendon\u00e7a, 2009). De acordo com Benavente (1976), os pais dos alunos dos \n\nmeios sociais mais baixos, geralmente t\u00eam poucas expetativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola e conhecem pouco \n\na mesma, e n\u00e3o t\u00eam vontade e tempo para se envolverem na vida escolar do filho (p.23). Por outro \n\nlado, os pais dos alunos de meios sociais mais favorecidos, acompanham mais de perto a vida escolar \n\ndos filhos, deslocam-se \u00e0 escola e falam com os professores. \n\nQuanto \u00e0 escola, existem v\u00e1rios fatores relacionados com a mesma que podem influenciar a \n\naprendizagem do aluno e o seu desempenho escolar. \u00c9 o caso por exemplo da atua\u00e7\u00e3o do professor, da \n\nsua forma\u00e7\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o que estabelece com o aluno (Benavente 1976; Santos, 2009). Para al\u00e9m do \n\nprofessor, podem influenciar o rendimento escolar do aluno, os programas e os conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos (Benavente, 1976; Mendon\u00e7a, 2009). Podem constituir obst\u00e1culos ao bom desempenho \n\nescolar do aluno, a falta de uma real abertura da escola \u00e0 comunidade, o grande n\u00famero de alunos por \n\nturma, a heterogeneidade das turmas, a falta de materiais educativos nas escolas e a falta de aulas de \n\napoio (Fernandes &amp; Silva, 2005; Sil &amp; Lopes, 2005). Almeida et al. (2005) tendo como base os \n\ntrabalhos de Formosinho e Fernandes (1987), e de Roazzi e Almeida (1988), referem tamb\u00e9m como \n\nfatores escolares que podem afetar a aprendizagem e consequente desempenho escolar do aluno, o \n\ntamanho da escola e as caracter\u00edsticas dos seus espa\u00e7os f\u00edsicos, os equipamentos, a estabilidade \n\nprofissional do corpo docente e os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados. \n\nTendo em conta os v\u00e1rios fatores que podem estar na origem do insucesso escolar, \n\ncompreende-se que podem ser v\u00e1rias as medidas de interven\u00e7\u00e3o. Estas podem estar relacionadas com \n\nas pol\u00edticas educativas, a escola, o professor, a fam\u00edlia e o aluno (Fernandes &amp; Silva, 2005). A escola, \n\n\n\n65 \n \n\ne em especial o professor, t\u00eam um papel importante em evitar o insucesso escolar mas \u00e9 fundamental \n\na coopera\u00e7\u00e3o de todos, escola, aluno e fam\u00edlia. Na opini\u00e3o dos professores, segundo a investiga\u00e7\u00e3o \n\nlevada a cabo por Fernandes e Silva (2005), devem ser implementadas a\u00e7\u00f5es centradas no professor, \n\ncomo informar e refletir sobre o problema atrav\u00e9s da reflex\u00e3o individual, conversas informais com os \n\noutros professores da turma e participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o; modificar algumas das suas pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas; ajudar os alunos a terem h\u00e1bitos e m\u00e9todos de estudo; responsabilizar os alunos pelos \n\nseus comportamentos; e promover a\u00e7\u00f5es na escola para os pais de forma a incentiv\u00e1-los a uma maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na vida escolar dos seus filhos. No combate ao insucesso escolar s\u00e3o tamb\u00e9m importantes \n\nas a\u00e7\u00f5es centradas na escola ou no sistema de ensino, como a implementa\u00e7\u00e3o de aulas de apoio \n\npedag\u00f3gico, a exist\u00eancia de turmas mais pequenas e mais homog\u00e9neas, a exist\u00eancia de equipamentos \n\ne de materiais educativos, e a revis\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o dos programas curriculares (ibid.).  \n\n \n\nJustifica\u00e7\u00e3o do caso e objetivos do estudo. \n\nO estudo de caso subordinado ao tema \u201cFatores na origem do insucesso escolar\u201d foi uma das \n\natividades de integra\u00e7\u00e3o no meio, desenvolvidas no \u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico. Foi a partir das \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas pela caracteriza\u00e7\u00e3o da turma que se selecionou o aluno alvo deste estudo. Este foi \n\num jovem do sexo masculino com 15 anos de idade, que no final do 1\u00ba per\u00edodo tinha mais disciplinas \n\ncom notas negativas na turma e o \u00fanico com uma avalia\u00e7\u00e3o negativa em Biologia e Geologia.  \n\nCom este estudo de caso procurou-se dar resposta \u00e0s seguintes quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o: 1) \n\nQuais os fatores que podem estar na origem das dificuldades do aluno e do seu insucesso escolar? e \n\n2) Que a\u00e7\u00f5es implementam os professores e o aluno em resposta ao mau rendimento escolar? \n\nForam objetivos gerais deste estudo: 1) averiguar os fatores que poderiam estar na origem das \n\ndificuldades escolares e a contribuir para o mau desempenho escolar do aluno; 2) implementar \n\nmedidas de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica junto do aluno, de forma a promover a melhoria do seu \n\ndesempenho na disciplina de Biologia e Geologia; 3) conhecer as estrat\u00e9gias adotadas pelo DT e pelos \n\nprofessores da turma em resposta ao mau rendimento escolar do aluno; 4) conhecer as a\u00e7\u00f5es do aluno \n\nno sentido de melhorar o seu desempenho escolar. \n\n \n\n3.2.1. Metodologia  \n\nO estudo de caso \u00e9 uma abordagem metodol\u00f3gica de investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica que \u201cinvestiga um \n\nfen\u00f4meno contempor\u00e2neo dentro de seu contexto da vida real, especialmente quando os limites entre \n\no fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente definidos\u201d (Yin, 2003, p.32). \u00c9 a estrat\u00e9gia \n\npreferencialmente utilizada quando \u00e9 necess\u00e1rio responder a quest\u00f5es do tipo \u201ccomo\u201d e \u201cporqu\u00ea\u201d, \n\nquando o investigador exerce pouco dom\u00ednio sobre os acontecimentos, e quando o estudo est\u00e1 \n\ncentrado em fen\u00f3menos naturais que fazem parte de um contexto da vida real (ibid.). Durante o estudo \n\nde caso o investigador concentra-se num caso ou situa\u00e7\u00e3o concreta, cruzando informa\u00e7\u00e3o sobre o \n\nmesmo no sentido de identificar os diferentes fatores que interagem entre si e compreender o \n\n\n\n66 \n \n\nfen\u00f3meno ou problema observado (Sousa, 2009). O conhecimento obtido permite-lhe depois atuar na \n\nresolu\u00e7\u00e3o do problema. \n\nNeste estudo foi selecionado um caso de um aluno com insucesso escolar, tendo a escolha do \n\nsujeito sido intencional e o conceito de insucesso escolar sido entendido como mau rendimento \n\nescolar. Considerou-se existir mau rendimento escolar a uma disciplina, quando a avalia\u00e7\u00e3o foi \n\nnegativa no final do per\u00edodo letivo ou no final do ano letivo, o que no caso do ensino secund\u00e1rio, \n\ncorresponde a uma classifica\u00e7\u00e3o inferior a dez. A investiga\u00e7\u00e3o realizada foi qualitativa do tipo de \n\nestudo de caso descritivo \u00fanico (Carmo &amp; Ferreira, 1998; Yin, 2003). O \u201ccaso\u201d foi intr\u00ednseco uma vez \n\nque foi estudado com o objetivo de compreender um caso particular e resolver problemas pr\u00f3prios, \n\nn\u00e3o generaliz\u00e1veis (Stake, 1995).  \n\n \n\nA. T\u00e9cnicas e instrumentos utilizados na recolha de dados \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo de caso, utilizou-se diferentes t\u00e9cnicas de recolha de dados, tal \n\ncomo recomendam Carmo e Ferreira (1998), que consistiram na an\u00e1lise documental, na observa\u00e7\u00e3o, e \n\nem entrevistas, e de modo mais informal em conversas com os professores da turma e com o DT. \n\nQuanto \u00e0 an\u00e1lise de documentos, procedeu-se a uma recolha de dados atrav\u00e9s de documentos \n\ninternos da escola, como a ficha individual do aluno; o inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma; o registo \n\nbiogr\u00e1fico do Processo Individual do Aluno; e as pautas de frequ\u00eancia do 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba per\u00edodo com a \n\navalia\u00e7\u00e3o final e as faltas injustificadas do aluno.  \n\nDurante este estudo realizou-se v\u00e1rias observa\u00e7\u00f5es ao aluno que foram participantes, uma vez \n\nque decorreram em contexto de sala de aula com a intera\u00e7\u00e3o do observador com o observado, ou seja, \n\nda professora estagi\u00e1ria, tamb\u00e9m investigadora, com o aluno em estudo (Sousa, 2009). A observa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 uma t\u00e9cnica importante de recolha de dados porque possibilita o registo de ocorr\u00eancias, de \n\ncomportamentos e de atitudes num certo contexto sem interferir na sua espontaneidade (Sousa, 2009, \n\np.109). As observa\u00e7\u00f5es foram orientadas com base na grelha de observa\u00e7\u00e3o sistematizada, utilizada \n\npara a turma em geral, que permitia tamb\u00e9m o registo descritivo de outras observa\u00e7\u00f5es pertinentes \n\nefetuadas durante a aula. A informa\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es registada ao longo do per\u00edodo de recolha de \n\ndados foi transformada numa escala de cinco categorias de resposta, nunca, \u00e0s vezes, regularmente, \n\nfrequentemente e sempre, consoante a regularidade com que o par\u00e2metro foi observado. \n\nOs inqu\u00e9ritos por entrevista tamb\u00e9m foram utilizados na recolha de dados por serem das \n\nfontes de dados de maior relev\u00e2ncia num estudo de caso (Yin, 2003). Tamb\u00e9m apresentam vantagens \n\nrelativamente a outras formas de inqu\u00e9rito como os question\u00e1rios, pois permitem: obter respostas mais \n\nprecisas e completas; analisar as rea\u00e7\u00f5es \u00e0s perguntas atrav\u00e9s dos gestos, tom de voz e postura; ter \n\nflexibilidade na formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es; apresentar maior probabilidade das quest\u00f5es serem \n\nrespondidas (Freixo, 2010; Manzini, 1990/1991). As entrevistas realizadas foram do tipo \n\nsemiestruturada, (Boni &amp; Quaresma, 2005; Manzini, 1990/1991) e consistiram em duas: uma ao aluno \n\n(Anexo 10) e outra ao Diretor de Turma (Anexo 11). Cada gui\u00e3o das entrevistas foi concebido de \n\n\n\n67 \n \n\nmaneira a assegurar o anonimato e a confidencialidade do entrevistado, e continha um conjunto de \n\nquest\u00f5es definidos a priori agrupados por temas com base nos objetivos do estudo e dos fundamentos \n\nte\u00f3ricos consultados. De maneira a garantir a sua aplicabilidade e validade, os gui\u00f5es das entrevistas \n\nforam sujeitos a an\u00e1lise e corre\u00e7\u00f5es antes de serem implementados.  \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho recolheu-se tamb\u00e9m dados atrav\u00e9s de conversas informais \n\ncom o aluno, com o DT e com os restantes professores do Conselho de Turma, que ajudaram a \n\ncorroborar os dados obtidos pelos outros instrumentos. \n\n \n\nB. Procedimento para a recolha e an\u00e1lise de dados \n\nAntes de se optar por este estudo de caso, iniciou-se no 1\u00ba per\u00edodo um outro, com um aluno \n\nque veio posteriormente a abandonar a turma, motivo pelo qual o trabalho iniciado foi interrompido. \n\nPor esta raz\u00e3o, a escolha do atual caso de estudo s\u00f3 foi feita no 2\u00ba per\u00edodo. S\u00f3 ap\u00f3s esta escolha, \u00e9 que \n\nse solicitou o consentimento do aluno para ser alvo do estudo, o que foi confirmado. Contudo, desde o \n\nin\u00edcio do ano letivo j\u00e1 se havia recolhido v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es sobre este aluno. Foi o caso dos dados \n\npessoais do aluno, que se obteve a partir do primeiro dia de aulas atrav\u00e9s da ficha individual do aluno \n\ne de conversas informais com o mesmo. Estes dados foram corroborados posteriormente com os \n\ndados obtidos com o preenchimento do inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma. Tamb\u00e9m no 1\u00ba per\u00edodo \n\nrecolheu-se informa\u00e7\u00f5es sobre o desempenho do aluno ao estabelecer conversas informais com o \n\nDiretor de Turma (DT) e os professores da turma, sobre os maus resultados que este estava a obter nas \n\navalia\u00e7\u00f5es. Foi igualmente desde o in\u00edcio do ano letivo que se come\u00e7ou a recolher dados a partir das \n\nobserva\u00e7\u00f5es efetuadas ao aluno nas aulas de Biologia e Geologia. Estas decorreram at\u00e9 ao final da \n\nPr\u00e1tica Letiva. Quanto \u00e0 recolha de dados a partir das conversas informais e da an\u00e1lise de \n\ndocumentos, esta decorreu durante todo o ano letivo. No 3\u00ba per\u00edodo solicitou-se \u00e0 encarregada de \n\neduca\u00e7\u00e3o do aluno, autoriza\u00e7\u00e3o para realizar-se uma entrevista com o seu educando, o que foi \n\nconsentido. Solicitou-se igualmente ao DT a realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista, dado o seu papel essencial \n\nna turma, quer pela sua fun\u00e7\u00e3o de doc\u00eancia ao ser um docente que coordenava uma equipa de \n\ndocentes, quer pela sua fun\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o ao fazer parte do sistema de gest\u00e3o da escola (Rold\u00e3o, 2007). \n\nAs datas e os hor\u00e1rios das entrevistas com o DT e com o aluno foram acordados previamente com os \n\nmesmos. A entrevista ao aluno foi realizada no final de junho e a entrevista ao DT no in\u00edcio de julho. \n\nAs duas entrevistas ap\u00f3s serem consentidas, foram realizadas na ESJM de forma individual \n\nem salas com um ambiente adequado \u00e0s mesmas, e gravadas em registo \u00e1udio. A realiza\u00e7\u00e3o destes \n\ninqu\u00e9ritos seguiu as indica\u00e7\u00f5es de Carmo e Ferreira (1998) quanto aos aspetos a ter em conta antes e \n\ndurante a entrevista. O tempo de dura\u00e7\u00e3o da entrevista do aluno foi de 63 minutos e do DT de 29 \n\nminutos. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, as grava\u00e7\u00f5es foram ouvidas uma primeira vez de forma a \n\npermitir uma maior familiariza\u00e7\u00e3o com o que tinha sido dito e depois fez-se as transcri\u00e7\u00f5es das \n\nmesmas. Para assegurar o anonimato das pessoas, os nomes foram substitu\u00eddos por nomes fict\u00edcios. \n\nAs transcri\u00e7\u00f5es inclu\u00edram o registo de informa\u00e7\u00e3o relativa a atitudes e rea\u00e7\u00f5es do entrevistado \u00e0s \n\n\n\n68 \n \n\nquest\u00f5es colocadas, e o tratamento da informa\u00e7\u00e3o das duas entrevistas foi feito atrav\u00e9s da an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado, seguindo os procedimentos propostos por Carmo e Ferreira (1998). Efetuou-se um registo \n\ndos dados com a ajuda de temas definidos a priori, e que foram melhorados a posteriori, ap\u00f3s an\u00e1lise \n\ndo discurso das entrevistas e revis\u00e3o das categorias.  \n\nOs dados obtidos das observa\u00e7\u00f5es foram registados sempre que poss\u00edvel logo depois de estas \n\nterem lugar, de forma a n\u00e3o se esquecer a informa\u00e7\u00e3o recolhida (Lofland, 1971, citado por Sousa, \n\n2009). E os dados recolhidos dos documentos foram organizados e analisados comparativamente \n\ntendo em conta a informa\u00e7\u00e3o relevante para o estudo e os objetivos estipulados. Os resultados foram \n\nsistematizados em tabelas e foi efetuada uma s\u00edntese descritiva dos mesmos.   \n\nFinalmente cruzou-se os dados recolhidos das v\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o de forma a \n\nresponder \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. Esta triangula\u00e7\u00e3o efetuada atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias \n\nfontes de evid\u00eancia, como da an\u00e1lise de documentos e das observa\u00e7\u00f5es, entrevistas, e conversas \n\ninformais estabelecidas com o aluno, os professores da turma e o DT, contribuiu para a validade do \n\nestudo, uma vez que permitiu a converg\u00eancia da investiga\u00e7\u00e3o e corrobora\u00e7\u00e3o dos dados (Yin, 2003). \n\nProcurou-se garantir a fiabilidade do estudo com a descri\u00e7\u00e3o detalhada sobre como este foi conduzido. \n\n \n\n3.2.2. Resultados  \n\nCaracter\u00edsticas do aluno e do seu contexto familiar  \n\nO aluno alvo deste estudo fazia parte da turma de acolhimento ou seja, da turma onde \n\ndecorreu o est\u00e1gio pedag\u00f3gico. Este foi um dos alunos, que n\u00e3o tinha preenchido o inqu\u00e9rito online de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da turma, e a quem foi aplicado o inqu\u00e9rito (question\u00e1rio) em formato papel. O aluno \n\nera madeirense, tinha 15 anos de idade, era do sexo masculino e estava a residir na freguesia do \n\nEstreito de C\u00e2mara de Lobos. Segundo os dados recolhidos, era um aluno saud\u00e1vel. \n\nA sua m\u00e3e tinha 37 anos, possu\u00eda o 3\u00baciclo/ 5\u00baLiceu e trabalhava como empregada de quartos. \n\nEra a encarregada de educa\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m tinha sido no 7\u00ba, 8\u00ba e 9\u00ba ano de escolaridade. Quanto ao \n\npai, o aluno s\u00f3 indicou o seu nome, n\u00e3o tendo respondido \u00e0s outras quest\u00f5es sobre o mesmo no \n\nquestion\u00e1rio que preencheu. Atrav\u00e9s da entrevista com o jovem percebeu-se que os pais se tinham \n\nseparado quando este ainda era crian\u00e7a. \n\nNo que diz respeito ao agregado familiar, o aluno indicou no question\u00e1rio de caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nda turma que tinha um irm\u00e3o de quatro anos de idade. Contudo, durante a entrevista que foi efetuada \n\ndepois do preenchimento deste documento, o aluno revelou que o irm\u00e3o tinha tr\u00eas anos, e que para \n\nal\u00e9m do irm\u00e3o tinha tr\u00eas irm\u00e3s mais velhas. Explicou que o irm\u00e3o era filho da m\u00e3e e do seu padrasto e \n\nque as irm\u00e3s eram filhas do pai com outra mulher, e que tinha tido conhecimento da exist\u00eancia delas \n\nh\u00e1 pouco tempo. A imprecis\u00e3o da idade do irm\u00e3o n\u00e3o parece ser muito relevante, uma vez que o aluno \n\nn\u00e3o estava a viver com o irm\u00e3o, e pelo seu discurso ficou percet\u00edvel que tinha pouco contacto com ele. \n\nAinda que houve concord\u00e2ncia quanto aos dados pessoais do aluno recolhidos da ficha \n\nindividual e do inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma, alguns dados deste inqu\u00e9rito n\u00e3o foram \n\n\n\n69 \n \n\nconcordantes. O aluno indicou a mesma morada para si e para a sua m\u00e3e, mas n\u00e3o assinalou a op\u00e7\u00e3o \n\n\u201cm\u00e3e\u201d quando pedido para indicar com quem vivia, apenas \u201coutros familiares\u201d. No Registo \n\nBiogr\u00e1fico do Processo Individual do Aluno, documento oficial proveniente da escola que o aluno \n\ntinha frequentado no 3\u00ba Ciclo, estavam indicadas moradas diferentes para o aluno e para a m\u00e3e, \n\npertencentes ao mesmo concelho de C\u00e2mara de Lobos, o que confirmou que no 3\u00ba Ciclo o aluno n\u00e3o \n\nestava a viver na mesma casa que a m\u00e3e. Durante a entrevista, o aluno confirmou que n\u00e3o vivia com a \n\nm\u00e3e, e que tamb\u00e9m n\u00e3o vivia com o pai nem com os irm\u00e3os, mas com os av\u00f3s maternos e uma tia. Ele \n\nreferiu que vivia com a m\u00e3e antes desta voltar a casar, mas que depois ele teve de escolher entre viver \n\ncom ela em outra casa, ou viver na casa dos av\u00f3s onde j\u00e1 vivia. Assim ele optou pela segunda op\u00e7\u00e3o \n\numa vez que j\u00e1 tinha na casa dos av\u00f3s o seu quarto.  \n\nQuanto a benef\u00edcios educacionais, os dados recolhidos do inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nturma indicaram que o aluno n\u00e3o estava a receber no 10\u00ba ano benef\u00edcios do SASE, e os dados \n\nrecolhidos da entrevista mostraram que o aluno tinha no seu contexto familiar condi\u00e7\u00f5es financeiras \n\nfavor\u00e1veis. O aluno tinha um quarto pr\u00f3prio, que servia de quarto de dormir e de estudo, e possu\u00eda um \n\ncomputador com acesso \u00e0 Internet. Compreendeu-se tamb\u00e9m pelo discurso do aluno, que n\u00e3o tinha \n\nsido por falta de condi\u00e7\u00f5es financeiras que este n\u00e3o tinha tido explica\u00e7\u00f5es o ano todo. \n\nNo que diz respeito aos relacionamentos com a fam\u00edlia, compreendeu-se pela entrevista que o \n\naluno n\u00e3o se relacionava com o pai. Ele designou a rela\u00e7\u00e3o com o progenitor \u201cnula\u201d, pois nunca tinha \n\nfalado com ele, tendo o \u00fanico contacto existido em tribunal quando tinha quatro anos. A imagem que \n\ntinha do pai tamb\u00e9m n\u00e3o era a melhor, pois caracterizava-o como \u201cputanheiro\u201d. A rela\u00e7\u00e3o com a m\u00e3e \n\npor sua vez, era \u201cboa\u201d. Na sua opini\u00e3o, era \u201cuma rela\u00e7\u00e3o normal\u201d entre filho e m\u00e3e. Com os irm\u00e3os \n\nn\u00e3o se relacionava muito. Nunca passava tempo em casa com o irm\u00e3o mais novo, e tinha uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmuito recente com as tr\u00eas irm\u00e3s da parte do pai, cujo conhecimento tinha travado h\u00e1 pouco tempo \n\npelo Facebook. Al\u00e9m da boa rela\u00e7\u00e3o com a m\u00e3e, tinha uma boa rela\u00e7\u00e3o com as pessoas com quem \n\nvivia, os av\u00f3s e a tia, e via o av\u00f4 como um pai. Contudo, dialogava pouco com os seus familiares em \n\ncasa. O aluno disse chegar a casa, cumprimentar todos e ir para o seu \u201ccanto\u201d. Tinha a mesma atitude \n\ncom a m\u00e3e, pois nunca tinha sido do \u201ctipo pessoa de chegar a casa, e de dizer tudo\u201d \u00e0 m\u00e3e. \n\n \n\nAspetos da vida di\u00e1ria do aluno, ocupa\u00e7\u00f5es e h\u00e1bitos de estudo \n\nO aluno deslocava-se para a escola geralmente de autocarro, e demorava cerca de 40 minutos. \n\nEle ocupava os seus tempos livres de v\u00e1rias formas: praticando desporto; convivendo com os amigos; \n\nvendo televis\u00e3o; ouvindo m\u00fasica; navegando na Internet; fazendo conversa\u00e7\u00f5es online e jogando \n\nonline. O aluno tamb\u00e9m gostava de ir ao cinema, \u00e0 praia e acampar, e n\u00e3o tinha h\u00e1bitos de leitura.  \n\nDe acordo com o jovem, ele depois da escola costumava passar o tempo no computador. \n\nDurante o tempo de aulas passava cerca de 2 horas por dia no computador em conversa\u00e7\u00f5es online e \n\nem jogos. Perante a quest\u00e3o \u201cCostumas ver televis\u00e3o?\u201d o aluno respondeu \u201cbastante\u201d e sorriu. \n\nEspecificou no entanto, que em tempo de escola era s\u00f3 \u201cuma hora\u201d mas no fim de semana podia ver \n\n\n\n70 \n \n\ntr\u00eas horas de televis\u00e3o por dia. Durante a entrevista compreendeu-se que o tempo que o aluno \n\ndedicava ao estudo era limitado, pois ele revelou estudar \u201cpor alto\u201d, de n\u00e3o ter estudado nada no 1\u00ba e \n\n2\u00ba per\u00edodo, e que dedicava mais tempo ao \u201ccomputador\u201d e \u00e0 \u201cbrincadeira\u201d do que ao estudo. \n\nCompreendeu-se que esta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o poderia ter sido propiciada pela falta de restri\u00e7\u00f5es em casa \n\nquanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do computador e acesso \u00e0 Internet, pois o aluno s\u00f3 tinha como limita\u00e7\u00e3o n\u00e3o fazer \n\n\u201cbarulho de noite\u201d. Tamb\u00e9m os seus h\u00e1bitos de sono n\u00e3o eram os mais adequados para um estudante, \n\nembora fossem cumpridos hor\u00e1rios mais regrados em dia de escola relativamente ao fim de semana. \n\nDurante a semana o aluno deitava-se \u00e0 \u201c(\u2026) meia-noite para acordar \u00e0s 8, 7 horas\u201d e ao fim de \n\nsemana ia dormir \u00e0s \u201c5 da manh\u00e3\u201d e acordava pelas \u201c 2, 3 (horas)\u201d da tarde.  \n\nA falta de regras e h\u00e1bitos de estudo j\u00e1 eram pr\u00e1ticas do passado, pois o aluno at\u00e9 ao 9\u00ba ano \n\nnunca tinha sido habituado a estudar. At\u00e9 ent\u00e3o, acreditava que n\u00e3o era necess\u00e1rio, uma vez que \n\nconseguia passar estudando na v\u00e9spera dos testes. Tamb\u00e9m nunca teve de se preocupar a realizar \n\ntrabalhos, como os de grupo, pois tinha um colega que os fazia. Uma vez no 10\u00baano, o aluno sentiu \n\nque j\u00e1 era \u201cmais puxado\u201d e reconheceu ter falta de m\u00e9todos de estudo. Quando questionado se tinha \n\nalgu\u00e9m que o ajudava no estudo o aluno hesitou e fez uma express\u00e3o facial negativa, contudo, acabou \n\npor mencionar a ajuda de tr\u00eas colegas da turma, que tinham sido seus colegas na escola anterior. \n\nTamb\u00e9m referiu que no 3\u00ba per\u00edodo tinha tido explica\u00e7\u00f5es de Matem\u00e1tica e de F\u00edsico-Qu\u00edmica, e a \n\najuda dos colegas da turma atrav\u00e9s de conversa\u00e7\u00f5es online pelo \u201cSkype\u201d sobretudo a Matem\u00e1tica. \n\nQuanto \u00e0 necessidade de ter ajuda no estudo, verificou-se que o aluno sentia que sozinho n\u00e3o \n\nconseguia estudar e por isso carecia de ajuda: \u201cAcho que \u00e9 memo tipo as minhas d\u00favidas\u2026 tipo as \n\nexplica\u00e7\u00f5es chego l\u00e1 (\u2026.) depois eu tenho sempre aquela pessoa, que consegue \u2026 me ajudar\u201d. \n\n \n\nA turma em que o aluno estava inserido \n\nO aluno estava inserido numa turma de 10\u00ba ano de escolaridade do Curso de Ci\u00eancia e \n\nTecnologia da ESJM. De acordo com o DT a turma era \u201cmuito simp\u00e1tica\u201d; \u201ctrabalhadora\u201d mas n\u00e3o \n\n\u201cbrilhante\u201d embora \u201ccom o tempo pode chegar l\u00e1\u201d. Acreditava que os professores da turma em geral \n\npartilhavam da sua opini\u00e3o. Segundo o DT n\u00e3o houve problemas disciplinares, nem nenhum Conselho \n\nDisciplinar na turma em quest\u00e3o. O comportamento foi \u201cconsiderado bom\u2026 por todos os \n\nprofessores\u201d da turma, que era um motivo de satisfa\u00e7\u00e3o. Contudo, os alunos mostraram \u201cum pouco de \n\nimaturidade\u201d. Quanto ao desempenho escolar, era uma turma com \u201calunos bons (\u2026) ro\u00e7ando o muito \n\nbom\u201d e com \u201calunos um pouco mais fracos\u201d. Era um motivo de orgulho para o DT, uma vez que este \n\nacreditava que a turma era uma das de 10\u00ba ano com \u201cmenos negativas\u201d e um bom exemplo a seguir. \n\nQuando inquirido sobre se considerava relevante que um professor com o seu cargo tivesse \n\nacesso aos dados dos alunos da turma, o DT respondeu que sim justificando que permitia conhecer o \n\nhistorial de cada aluno, e aferir os seus poss\u00edveis desempenhos nas v\u00e1rias disciplinas. O DT obteve \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre os alunos da turma atrav\u00e9s de dois \u201cinqu\u00e9ritos\u201d preenchidos online, um \u201cno in\u00edcio \n\ndo ano\u201d, e outro \u201cperto do final do ano\u201d que foi proveniente da \u201cDire\u00e7\u00e3o Regional de Educa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n71 \n \n\nRela\u00e7\u00f5es do aluno com os colegas no contexto escolar e fora do contexto escolar \n\nNo contexto escolar, verificou-se que o aluno se relacionava bem com os colegas da turma \n\nconsiderando ser \u201cboa\u201d a sua rela\u00e7\u00e3o com eles. A opini\u00e3o do DT foi de encontro \u00e0 do aluno pois \n\nreferiu que este era \u201cmuito popular\u201d e que \u201cnunca teve qualquer problema\u201d com \u201cos outros colegas \n\nde turma\u201d e que esteve sempre \u201cbem integrado na turma\u201d. Tamb\u00e9m verificou-se nas aulas de \n\nBiologia e Geologia, que existia uma boa rela\u00e7\u00e3o entre o aluno e os colegas da turma. No entanto, \n\nobservou-se uma maior proximidade e cumplicidade entre o aluno e tr\u00eas colegas, que foi confirmada \n\ndurante a entrevista realizada. O aluno explicou que os tr\u00eas colegas tinham estudado com ele na escola \n\nanterior, localizada no Estreito de C\u00e2mara de Lobos, e que tinham sido seus colegas na escola desde o \n\n1\u00ba ano. Pela observa\u00e7\u00e3o das aulas de Biologia e Geologia, percebeu-se que estes tr\u00eas colegas/amigos \n\neram da sua \u00e1rea de resid\u00eancia, e seus companheiros nas viagens de autocarro at\u00e9 casa.  \n\nNa opini\u00e3o do aluno, este tinha uma boa rela\u00e7\u00e3o na escola com os professores. Ele referiu \n\nnunca ter-se chateado com nenhum professor, o que foi confirmado pelo DT que classificou a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o aluno e professores como \u201cboa\u201d e explicou que o aluno \u201cnunca\u201d tinha causado \u201cqualquer \n\nproblema\u201d. A observa\u00e7\u00e3o efetuada nas aulas de Biologia e Geologia tamb\u00e9m permitiu confirmar esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o. O aluno era bem-educado e at\u00e9 tratava a professora estagi\u00e1ria por Sra. Professora, tal \n\ncomo faziam os seus tr\u00eas colegas/amigos da anterior escola do Estreito de C\u00e2mara de Lobos. Quando \n\nchamado \u00e0 aten\u00e7\u00e3o, mostrava respeito e tinha por h\u00e1bito ouvir e aceitar regularmente as chamadas de \n\naten\u00e7\u00e3o. \n\nA entrevista realizada ao aluno, permitiu perceber que fora do contexto escolar este tamb\u00e9m \n\ntinha amigos e que gostava de fazer v\u00e1rias coisas com eles, desde sair, ir ao cinema, ir \u00e0 praia, \n\nacampar na serra e fazer espetada. Nos seus tempos livres relacionava-se mais com os amigos do que \n\ncom a fam\u00edlia, e a raz\u00e3o apontada foi por ser mais \u201cdivertido\u201d.  \n\n \n\nMotiva\u00e7\u00f5es do aluno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola e ao estudo, e as suas expectativas acad\u00e9micas e \n\nprofissionais  \n\nAtrav\u00e9s da entrevista feita ao aluno, constatou-se que este gostava de ir para a escola. Os \n\ndados recolhidos do inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma indicaram que as suas expetativas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola eram o bom ambiente, o bom relacionamento entre colegas e os bons professores. \n\nDepreende-se que o aluno privilegiava mais na escola, o ambiente e as rela\u00e7\u00f5es interpessoais, do que \n\npropriamente a boa qualidade do ensino, pois n\u00e3o indicou o elevado grau de exig\u00eancia dos \n\nprofessores, a diversidade de atividades extracurriculares nem o bom apoio educativo. Tamb\u00e9m foi \n\npercet\u00edvel pela entrevista, que as suas motiva\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola n\u00e3o eram o estudo ou as aulas, \n\npois referiu que, o que achava que gostava mais na escola, era a \u201cdisponibilidade\u201d para \u201c vadiar\u201d, e o \n\nque gostava menos eram os \u201ctestes\u201d. Quando inquirido sobre se gostava de estudar, o aluno n\u00e3o deu \n\numa resposta clara.  \n\n\n\n72 \n \n\nNa opini\u00e3o do DT, o aluno apresentava \u201cdesmotiva\u00e7\u00e3o\u201d para com o \u201cCurso de Ci\u00eancias e \n\nTecnologias\u201d. Este professor tinha d\u00favidas se este curso era \u201cadequado ao perfil\u201d do aluno pois \n\nachava que este n\u00e3o estava \u201cenquadrado\u201d com as \u201cexig\u00eancias\u201d do curso. N\u00e3o obstante esta ser a \n\nopini\u00e3o do DT, verificou-se que a escolha do Curso de Ci\u00eancias e Tecnologias tinha sido feita por \n\ninflu\u00eancia dos tr\u00eas amigos da anterior escola. O aluno referiu, que fez a escolha devido aos amigos e \n\nque ele e estes tinham pensado noutro curso \u201cmuito parecido\u201d mas que tinha \u201cgeografia\u201d. Contudo, o \n\ncurso n\u00e3o tinha \u201cmuitas escolhas\u201d, ou seja, n\u00e3o tinha muitas sa\u00eddas profissionais. \n\nDe igual modo, a escolha da ESJM foi feita com base na opini\u00e3o do mesmo grupo de amigos. \n\nO aluno explicou, que com os outros dois amigos do grupo em quest\u00e3o, seguiu a escolha do colega \n\n\u201cRoberto\u201d que foi quem sempre os \u201csafou\u201d e a quem sempre seguiram. Apesar da escolha n\u00e3o ter \n\npartido dele, o aluno revelou gostar da ESJM especialmente devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, pois \n\nencontrava-se numa cidade ao contr\u00e1rio da sua anterior escola que estava localizada numa \u201cvila\u201d. Era \n\ndeste \u201cambiente\u201d diferente de que gostava ou seja do ambiente citadino em que a ESJM estava \n\ninserida. Para al\u00e9m desta raz\u00e3o o aluno mencionou que a escola anterior era muito \"crian\u00e7ada\u201d e que \n\nn\u00e3o era \u201cuma escola muito rigorosa\u201d. Apesar de ser percet\u00edvel pela entrevista que o aluno estava \n\npouco motivado para o estudo, este revelou que at\u00e9 conseguia estar motivado para estudar na escola \n\ncom os colegas, ao contr\u00e1rio do que em casa sozinho. \n\nNo que diz respeito \u00e0s suas prefer\u00eancias na escola, os documentos analisados mostraram que \n\no aluno preferia as disciplinas de Matem\u00e1tica e de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Contudo, entre o per\u00edodo de \n\ntempo que decorreu desde o preenchimento do inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma e a entrevista no \n\nfinal do ano, o aluno mudou ligeiramente de opini\u00e3o. Durante a entrevista o aluno referiu que a sua \n\ndisciplina preferida durante o 10\u00ba ano foi a \u201cMatem\u00e1tica\u201d o que corroborou com os dados dos \n\ndocumentos analisados, mas o aluno n\u00e3o fez refer\u00eancia \u00e0 disciplina de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. A prefer\u00eancia \n\npela Matem\u00e1tica foi justificada da seguinte forma: \u201c(\u2026) Eu sempre gostei de fazer exerc\u00edcios\u201d. \n\n Quanto \u00e0 disciplina de Biologia e Geologia, o que mais motivava o aluno eram as \n\n\u201cexperi\u00eancias\u201d. Relativamente \u00e0 leitura, o aluno era pouco motivado para ler e s\u00f3 lia se fosse \n\nnecess\u00e1rio para a escola, podendo ler nas f\u00e9rias o jornal \u201cA Bola\u201d, mas s\u00f3 \u201calgumas partes\u201d.  \n\nN\u00e3o obstante as poucas motiva\u00e7\u00f5es do aluno para o estudo que foram percet\u00edveis durante a \n\nentrevista realizada, este revelou que nunca pensou em abandonar a escola. Pela an\u00e1lise dos \n\ndocumentos e da entrevista realizada, constatou-se que o aluno n\u00e3o sabia ainda que profiss\u00e3o queria \n\nseguir, pois tinha consci\u00eancia do peso da m\u00e9dia na escolha do curso. No entanto, segundo indicou no \n\ninqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma, queria prosseguir os estudos e n\u00e3o queria ir trabalhar ap\u00f3s o 12\u00ba \n\nano. Tamb\u00e9m revelou durante a entrevista que gostaria de ingressar no ensino superior. Percecionou-\n\nse pelo discurso do aluno, que esta vontade de prosseguir os estudos e de ingressar no ensino superior, \n\nn\u00e3o tinha partido deste, mas do aconselhamento da fam\u00edlia, porque referiu que quando estava no 9\u00ba \n\nano pensava seguir um curso profissional para \u201cdespachar a escola\u201d e a m\u00e3e aconselhou-o a optar \n\npelo ensino \u201cnormal\u201d e as tias aconselharam-lhe a n\u00e3o seguir um curso profissional.  \n\n\n\n73 \n \n\nAs atitudes e os comportamentos do aluno face \u00e0 escola \n\nO aluno foi em geral ass\u00edduo na disciplina de Biologia e Geologia. Nas outras disciplinas \n\ntamb\u00e9m o foi em geral, exceto em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e em F\u00edsica e Qu\u00edmica A no 3\u00ba per\u00edodo, pois \n\napresentou um total de 6 faltas injustificadas. Esta situa\u00e7\u00e3o foi referida pelo DT, que disse que alertou \n\no aluno para esta situa\u00e7\u00e3o, o que fez com que este \u201cdepois (\u2026) abrandasse\u201d tendo acabado por n\u00e3o \n\nexceder \u201co n\u00famero\u201d de faltas \u201cem nenhuma disciplina\u201d.  \n\nNa disciplina de Biologia e Geologia, a observa\u00e7\u00e3o das aulas permitiu verificar atitudes e \n\ncomportamentos do aluno na sala de aula. Este foi em geral frequentemente pontual e as vezes em que \n\nn\u00e3o foi, incidiram mais no 2\u00ba per\u00edodo e nas primeiras aulas do dia (8h da manh\u00e3 ou 13h da tarde). O \n\naluno n\u00e3o intervinha muito na aula quando n\u00e3o solicitado, mas quando intervinha fazia-o \n\nregularmente de forma oportuna. No que concerne \u00e0s atitudes do aluno com respeito aos trabalhos, \n\nquando as atividades podiam ser feitas individualmente ou em par, ele optava geralmente por realiz\u00e1-\n\nlas em par. Observou-se no entanto, que no 3\u00ba per\u00edodo o aluno fez mais vezes trabalhos individuais. \n\nTamb\u00e9m neste per\u00edodo houve uma melhoria geral da sua atitude perante as tarefas, pois trabalhou \n\nmais e revelou mais empenho e interesse do que nos per\u00edodos anteriores. Ao longo do ano letivo \n\nobservou-se melhorias nas atitudes do aluno relativamente ao TPC. No 3\u00ba per\u00edodo, o aluno melhorou: \n\npor realizar o TPC com mais frequ\u00eancia; por tentar responder \u00e0 totalidade das quest\u00f5es propostas \n\nquando inicialmente limitava-se a fazer o trabalho de forma muito incompleta; e tamb\u00e9m nas \n\nrespostas que dava, uma vez que estavam frequentemente corretas. Durante as aulas verificou-se que \n\no aluno trazia regularmente o material necess\u00e1rio \u00e0 aula, o que revelou responsabilidade. Quanto \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o do material, o aluno tinha o seu caderno regularmente organizado.  \n\nO que foi menos positivo no aluno, foi a sua pouca autonomia e o comportamento \n\ndesadequado na sala de aula. Ele revelou ter pouca autonomia durante a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos em \n\ngrupo ou em par, pois em vez de cooperar com os colegas geralmente esperava que estes realizassem \n\no trabalho. Tamb\u00e9m durante a realiza\u00e7\u00e3o individual das atividades de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos, \n\no aluno geralmente solicitava a professora para esclarecer d\u00favidas. Este jovem revelou ter maior \n\nautonomia na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos pr\u00e1ticos como por exemplo dos trabalhos \n\nlaboratoriais/experimentais. As situa\u00e7\u00f5es de comportamento desadequado na sala de aula ocorreram \n\nao longo do ano letivo e consistiram principalmente em brincadeiras e conversas com os colegas, \n\nrevelando atitudes infantis. O aluno tamb\u00e9m era distra\u00eddo e distra\u00eda os colegas, principalmente os seus \n\ntr\u00eas colegas/amigos. Esta distra\u00e7\u00e3o foi admitida pelo aluno durante a entrevista. Na sua opini\u00e3o, uma \n\ndas raz\u00f5es da sua distra\u00e7\u00e3o eram os colegas, mas reconheceu tamb\u00e9m distrair-se sozinho. O aluno \n\nmostrou ser em geral pouco interessado nas aulas, com exce\u00e7\u00e3o das aulas de natureza pr\u00e1tica, \n\nlaboratorial e experimental, onde revelou ter algum esp\u00edrito cr\u00edtico e curiosidade cient\u00edfica.  \n\nTamb\u00e9m na opini\u00e3o do DT, o comportamento do aluno na sala de aula nem sempre foi o mais \n\nadequado, pois estava \u201csempre (\u2026) distra\u00eddo\u201d e apesar de acatar \u201cos avisos que os professores \n\n\n\n74 \n \n\nfaziam\u201d, voltava pouco tempo depois a \u201cprevaricar (\u2026) no seu comportamento\u201d. O DT acreditava \n\nque era a \u201cimaturidade\u201d do aluno na origem deste comportamento. \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o do encarregado de educa\u00e7\u00e3o do aluno com a escola e a participa\u00e7\u00e3o deste e da \n\nrestante fam\u00edlia na vida escolar do aluno \n\nDurante a entrevista com o DT, compreendeu-se que este considerava importante existir uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o regular com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o, pois referiu que tinha \u201calguns casos\u201d na \n\nescola em que \u201co contato regular, ass\u00edduo com o encarregado de educa\u00e7\u00e3o resolveu situa\u00e7\u00f5es que \n\npoderiam (\u2026) se ter\u2026 deteriorado ao longo do ano\u201d. \n\nPelo discurso do DT, verificou-se que n\u00e3o tinha existido uma comunica\u00e7\u00e3o regular com a \n\nencarregada de educa\u00e7\u00e3o do aluno em estudo. O DT inicialmente n\u00e3o se lembrava bem da \n\nencarregada de educa\u00e7\u00e3o, pois hesitou quando disse que era \u201cuma senhora\u201d. Depois confirmou que \n\nera \u201ca m\u00e3e\u201d do aluno. Constatou-se que tinham sido apenas dois contactos estabelecidos durante o \n\nano letivo, entre o DT e a encarregada de educa\u00e7\u00e3o, que ocorreram nas reuni\u00f5es \u201cdas notas do 2\u00ba \n\nper\u00edodo\u201d e \u201cdas notas do 3\u00ba per\u00edodo\u201d. Os assuntos abordados com a encarregada de educa\u00e7\u00e3o nestas \n\nreuni\u00f5es, foram a avalia\u00e7\u00e3o, o comportamento e a assiduidade do aluno. A assiduidade foi o assunto \n\nmais focado no 3\u00ba per\u00edodo, devido aos problemas de assiduidade do aluno neste per\u00edodo.  \n\nN\u00e3o obstante esta pouca comunica\u00e7\u00e3o entre DT e encarregada de educa\u00e7\u00e3o, existiram v\u00e1rias \n\ntentativas por parte do DT, no sentido de estabelecer contacto com a mesma. Estas ocorreram no 3\u00ba \n\nper\u00edodo perante a falta de assiduidade do aluno em algumas disciplinas. No entanto, o DT n\u00e3o \n\nconseguiu estabelecer contacto com a encarregada de educa\u00e7\u00e3o do aluno porque encontrou v\u00e1rias \n\ndificuldades como: os n\u00fameros de telem\u00f3vel da mesma estarem indispon\u00edveis, tanto o antigo n\u00famero \n\ndisponibilizado por esta, como o novo n\u00famero de telem\u00f3vel disponibilizado pelo aluno; e o DT n\u00e3o \n\nter acesso ao n\u00famero de telefone de casa. Houve de igual forma dificuldades em estabelecer contacto \n\ncom a encarregada de educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do aluno como intermedi\u00e1rio, uma vez que o DT avisou o \n\naluno \u201cpara informar a m\u00e3e\u201d que estava \u201c\u00e0s quartas-feiras\u201d na escola para \u201ca receber, mas nunca\u201d \n\nteve \u201cqualquer feedback\u201d. Pelo discurso do DT ficou percet\u00edvel que poderia ter havido uma maior \n\ncolabora\u00e7\u00e3o da parte da encarregada de educa\u00e7\u00e3o, e que nesta faltou a iniciativa em procur\u00e1-lo para \n\ninteirar-se da situa\u00e7\u00e3o do educando. Na sua opini\u00e3o, quando \u201co encarregado de educa\u00e7\u00e3o\u201d est\u00e1 \n\n\u201cminimamente interessado\u201d em \u201csaber (\u2026) como \u00e9 que o seu educando vai, na escola\u201d ele \u201cvem \n\nsempre \u00e0 escola\u201d, mas n\u00e3o foi isto que aconteceu. Para o DT a m\u00e3e do aluno \u201cn\u00e3o foi (\u2026) um \n\nencarregado de educa\u00e7\u00e3o ass\u00edduo\u201d. Ela tamb\u00e9m n\u00e3o informou a escola sobre a altera\u00e7\u00e3o do n\u00famero \n\nde telem\u00f3vel, o que poderia ter ajudado no estabelecimento do contacto com o DT, embora esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o fosse comum. De acordo com o DT \u201c (\u2026) muitas vezes os encarregados de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nv\u00eam \u00e0 escola para (\u2026) alterar o n\u00famero de telem\u00f3vel ou o seu contato\u2026\u201d. \n\nNo que concerne \u00e0 rea\u00e7\u00e3o da encarregada de educa\u00e7\u00e3o no final do ano letivo perante o \n\ndesempenho escolar do aluno, o DT respondeu que: \u201cparece que j\u00e1 estava um pouco \u00e0 espera (\u2026)  do \n\n\n\n75 \n \n\nresultado\u201d. Ela justificou que o filho n\u00e3o teve um melhor rendimento escolar devido a dificuldades de \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0 escola, e ao aumento do grau de dificuldade que ele n\u00e3o acompanhou. \n\nA entrevista com o aluno, tamb\u00e9m permitiu recolher informa\u00e7\u00e3o sobre a participa\u00e7\u00e3o da \n\nfam\u00edlia na sua vida escolar. Pelo discurso do aluno havia pouco envolvimento da fam\u00edlia, pois \n\nningu\u00e9m lhe ajudava nos TPC e ningu\u00e9m lhe fazia perguntas sobre a escola. Apenas os av\u00f3s \n\nperguntavam sobre os testes de avalia\u00e7\u00e3o. Segundo o aluno, a m\u00e3e n\u00e3o fazia perguntas sobre o que se \n\npassava na escola, porque ela n\u00e3o era o \u201ctipo de pessoa\u201d que lhe perguntava coisas, pois sabia que ele \n\nn\u00e3o gostava muito quando algu\u00e9m estivesse \u201csempre a perguntar\u201d. Na opini\u00e3o do aluno, a raz\u00e3o da \n\nm\u00e3e n\u00e3o lhe ajudar nos trabalhos para casa, era porque n\u00e3o tinha conhecimentos sobre a \u201cmat\u00e9ria\u201d. \n\nAl\u00e9m do pouco envolvimento da fam\u00edlia na vida escolar do aluno, esta tamb\u00e9m n\u00e3o tinha por \n\nh\u00e1bito castigar-lhe se tivesse avalia\u00e7\u00f5es negativas, nem recompensar-lhe se tivesse boas notas. No \n\nentanto, ficou evidente pela entrevista, alguma preocupa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia para com o desempenho \n\nescolar do aluno, quer da parte da m\u00e3e com a sua m\u00e9dia, quer da parte dos av\u00f3s, com o facto de o \n\naluno n\u00e3o ter ingressado nas explica\u00e7\u00f5es mais cedo.  \n\n \n\nO percurso escolar do aluno e o seu desempenho escolar no passado \n\nO Registo Biogr\u00e1fico do Processo Individual do Aluno possibilitou o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre o desempenho escolar do aluno no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Os dados recolhidos pela an\u00e1lise \n\nde documentos, mostraram que a escola que o aluno tinha frequentado, no 7\u00ba, 8\u00ba e 9\u00ba ano de \n\nescolaridade tinha sido a Escola B\u00e1sica 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos do Estreito de C\u00e2mara de Lobos, e que o aluno \n\ntinha transitado sempre de ano. A entrevista com o aluno permitiu corroborar estes dados.  \n\n N\u00e3o obstante o aluno ter passado sempre de ano, verificou-se com a an\u00e1lise de documentos \n\nque este tinha tido classifica\u00e7\u00e3o negativa a L\u00edngua Portuguesa nos 3 anos. O aluno admitiu durante a \n\nentrevista que tinha tido \u201cnegativa\u201d a \u201cPortugu\u00eas\u201d nos \u201c3 anos, 7\u00ba, 8\u00ba e 9\u00ba\u201d. Foi poss\u00edvel \n\ncompreender, que as dificuldades a esta disciplina j\u00e1 vinham do 2\u00ba Ciclo, uma vez que o aluno referiu \n\nque: \u201c(\u2026) no 5\u00ba e no 6\u00ba\u201d achava ter tido \u201c um 3\u201d mas \u201c foi memo \u00e0 rasca\u2026\u201d.   \n\nPela an\u00e1lise de documentos, verificou-se que as classifica\u00e7\u00f5es obtidas pelo aluno \u00e0s diferentes \n\ndisciplinas, oscilaram de forma geral entre 3 valores e 4 valores durante o 7\u00ba ano,  mas foi \n\npredominantemente 3 valores, no 8\u00ba ano e 9\u00baano. O aluno obteve apenas uma classifica\u00e7\u00e3o de 5 \n\nvalores, que foi na disciplina de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no 8\u00ba ano. Por\u00e9m durante a entrevista o aluno referiu \n\nque no 3\u00ba Ciclo: \u201c(\u2026) era tipo um \u2026 3 e 4\u201d ou seja tinha classifica\u00e7\u00f5es de 3 e 4 valores. \n\nAs disciplinas em que o aluno teve melhor aproveitamento foram: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica, Projeta\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica, Educa\u00e7\u00e3o Moral e Religiosa e Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Tecnologias de \n\nInforma\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (disciplina frequentada no 9\u00ba ano). Pela an\u00e1lise de documentos, constatou-\n\nse que na disciplina de Ci\u00eancias Naturais o aluno teve sempre a classifica\u00e7\u00e3o final de 3 valores no 7\u00ba, \n\n8\u00ba e 9\u00ba ano. Todavia, ele evidenciou dificuldades nesta disciplina no 8\u00baano e 9\u00ba ano de escolaridade, \n\numa vez que teve avalia\u00e7\u00e3o negativa no 1\u00ba per\u00edodo do 8\u00ba ano e no 1\u00ba e 2\u00ba per\u00edodo do 9\u00ba ano. Por\u00e9m, o \n\n\n\n76 \n \n\njovem referiu que at\u00e9 ao 9\u00ba ano tinha tido \u201cquatros a\u2026 Ci\u00eancias Naturais\u201d o que n\u00e3o foi concordante \n\ncom a informa\u00e7\u00e3o do Registo Biogr\u00e1fico do Processo Individual do Aluno. Em nenhum per\u00edodo letivo \n\ndesde o 7\u00baano at\u00e9 ao fim do 9\u00ba ano, o aluno teve 4 valores na disciplina de Ci\u00eancias Naturais. \n\nA an\u00e1lise de documentos, tamb\u00e9m possibilitou verificar o desempenho escolar do aluno em \n\nMatem\u00e1tica, a sua disciplina preferida. O desempenho foi melhor no 7\u00ba ano pois o aluno teve \n\nclassifica\u00e7\u00e3o final em cada per\u00edodo de 4 valores. No 8\u00ba ano e no 9\u00ba ano o seu desempenho piorou, \n\nembora a avalia\u00e7\u00e3o fosse positiva (3 valores). Contudo o discurso durante a entrevista, n\u00e3o foi de \n\nencontro a estes resultados, pois o aluno referiu que \u201c at\u00e9 ao 9\u00ba ano, tinha (\u2026) quatros, cincos a \n\nMatem\u00e1tica\u201d. Assim, durante a entrevista o aluno sobrevalorizou as notas que tinha tido no passado.  \n\n \n\nDesempenho escolar do aluno e dificuldades escolares no 10\u00ba ano \n\nVerificou-se pelas pautas de frequ\u00eancia entregues nas reuni\u00f5es de final de per\u00edodo, que o \n\ndesempenho do aluno era em geral fraco. As suas notas variaram em geral entre 8 e 11 valores durante \n\no ano letivo 2012/2013. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o foi a disciplina de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em que o aluno obteve \n\nrespetivamente 16, 13 e 14 valores no 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba per\u00edodo. No 1\u00ba per\u00edodo o aluno obteve uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o negativa a quatro disciplinas, e no 2\u00ba per\u00edodo a 5 disciplinas. No 3\u00ba per\u00edodo o seu \n\ndesempenho melhorou em geral, uma vez que obteve classifica\u00e7\u00e3o positiva a todas as disciplinas com \n\nexce\u00e7\u00e3o de Portugu\u00eas. O aluno tamb\u00e9m apresentou uma evolu\u00e7\u00e3o positiva no desempenho em \n\nBiologia e Geologia, pois progrediu de uma classifica\u00e7\u00e3o negativa no 1\u00ba e 2\u00ba per\u00edodo, para uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o positiva de 10 valores no final do ano letivo.  \n\nDe acordo com o DT, o aluno teve dificuldades em todas as disciplinas. As suas dificuldades \n\nem Biologia e Geologia foram verificadas nas aulas lecionadas, e nos momentos de avalia\u00e7\u00e3o. A \n\nan\u00e1lise de documentos confirmou que a Biologia e Geologia era uma das disciplinas em que o aluno \n\ntinha mais dificuldades, para al\u00e9m do Portugu\u00eas, e da Filosofia. Contudo, durante a entrevista, o aluno \n\napenas fez refer\u00eancia a \u201cPortugu\u00eas e Filosofia\u201d como as disciplinas em que tinha mais dificuldades. \n\nDepreende-se assim, que este tenha sentido menos dificuldades em Biologia e Geologia no 3\u00ba per\u00edodo. \n\nAs dificuldades nas compet\u00eancias lingu\u00edsticas foram igualmente observadas na disciplina de \n\nBiologia e Geologia. O aluno reconheceu as suas dificuldades no Portugu\u00eas e revelou dificuldades na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o oral e escrita, na leitura, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o. Durante a pr\u00f3pria entrevista, constatou-\n\nse dificuldades na oralidade, tendo o discurso do aluno revelado uma falta de cuidado na linguagem, \n\nerros de sintaxe e um vocabul\u00e1rio pobre.  \n\n \n\nA perce\u00e7\u00e3o do DT e do aluno sobre o desempenho escolar ao longo do ano  \n\nAo refletir sobre o desempenho escolar do aluno ao longo do ano letivo, o DT teve algumas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es no seu discurso ao longo da entrevista. Ele referiu que: \u201cFoi um desempenho que (\u2026) \n\nn\u00e3o teve muitos altos e baixos\u201d e que o \u201caluno teve sempre um (\u2026) desempenho \u2026 satisfat\u00f3rio\u201d com \n\n\u201c m\u00e9dias 10-11\u201d. Por outro lado o DT confirmou a exist\u00eancia de avalia\u00e7\u00f5es negativas no 1\u00ba e 2\u00ba \n\n\n\n77 \n \n\nper\u00edodo. Possivelmente estava a referir-se ao desempenho global no 3\u00ba per\u00edodo e n\u00e3o no ano todo, \n\numa vez que referiu durante a entrevista que o aluno tinha tido \u201cquatro negativas\u201d no \u201c1\u00ba per\u00edodo\u201d e \n\n\u201ccinco negativas no 2\u00ba per\u00edodo\u201d e no \u201c3\u00ba per\u00edodo\u201d tinha tido \u201cnotas quase todas a ro\u00e7ar o dez \u201d. \n\nDo ponto de vista do DT, houve um \u201cgrande esfor\u00e7o\u201d por parte do aluno no 3\u00ba per\u00edodo que \n\nfoi recompensado, pois o resultado final foi a progress\u00e3o \u201ca todas as disciplinas\u201d. Esta progress\u00e3o, no \n\nentanto, de acordo com este professor foi \u201cuma progress\u00e3o entre o 8 e o 11\u201d. Por isso na perspetiva \n\ndo DT, o aluno obteve um \u201csucesso relativo\u201d. Na sua opini\u00e3o, o resultado final obtido pelo aluno no \n\n10\u00ba ano pode ser considerado satisfat\u00f3rio se o objetivo fosse \u201cpassar de ano\u201d, mas \u201cpouco \n\nsatisfat\u00f3rio\u201d, se fosse considerada \u201ca exig\u00eancia do Curso Ci\u00eancias e Tecnologias\u201d.  \n\nO aluno descreveu o seu desempenho no ano letivo 2012/2013 da seguinte forma: \u201c1\u00ba\u2026 e 2\u00ba \n\nper\u00edodo foi meio\u2026 \u00e0 balda\u2026 3\u00ba per\u00edodo \u00e9 que comecei memo memo a empenhar para ver se \n\nconseguia subir as notas\u201d. Admitiu assim, ter-se dedicado pouco no 1\u00ba e 2\u00ba per\u00edodo e de ter feito um \n\nmaior esfor\u00e7o no 3\u00ba per\u00edodo no sentido de passar de ano. Na sua opini\u00e3o o seu desempenho poderia ter \n\nsido \u201cBem melhor\u201d se tivesse, se esfor\u00e7ado e estado menos na \u201cbrincadeira no 1\u00ba e 2\u00ba per\u00edodo\u201d. \n\n \n\nA perce\u00e7\u00e3o do aluno e do DT sobre as raz\u00f5es das dificuldades escolares  \n\nDe acordo com os dados do inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma, os motivos atribu\u00eddos pelo \n\naluno para as suas dificuldades gerais de aprendizagem foram: a falta de m\u00e9todo de estudo, a falta de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e a pouca aten\u00e7\u00e3o nas aulas. O aluno julgava que as raz\u00f5es das suas dificuldades na \n\ndisciplina de Biologia e Geologia era o pouco estudo, porque na sua opini\u00e3o at\u00e9 \u201cconseguia chegar l\u00e1, \n\n(\u2026) estudando\u201d, mas tamb\u00e9m acreditava ser pela exig\u00eancia da disciplina, pois esta exigia \u201cum \n\npedacinho mais estudo do que as outras\u201d disciplinas, sobretudo para os testes de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nAs raz\u00f5es atribu\u00eddas pelo aluno \u00e0s dificuldades em Portugu\u00eas e Filosofia, eram a \u201cl\u00edngua\u201d e a \n\n\u201cmat\u00e9ria\u201d, ou seja, dificuldades na L\u00edngua Portuguesa e nos conte\u00fados.  \n\nPara o DT, na origem das dificuldades do aluno estavam: falta de bases, falta de motiva\u00e7\u00e3o e \n\nde concentra\u00e7\u00e3o, falta de estudo, pouco trabalho e empenho, distra\u00e7\u00e3o e conversa. E na sua opini\u00e3o, as \n\ncausas do mau rendimento escolar do aluno no 1\u00ba per\u00edodo foram: \u201ca falta de adapta\u00e7\u00e3o\u201d; \u201ca \n\nmudan\u00e7a de h\u00e1bitos de um ciclo para outro\u201d e \u201cas dificuldades que ele n\u00e3o conseguiu ultrapassar\u201d. \n\n \n\nA perce\u00e7\u00e3o do aluno e do DT sobre as raz\u00f5es do insucesso escolar a Portugu\u00eas no final do \n\nano e sobre a import\u00e2ncia das compet\u00eancias lingu\u00edsticas  \n\nO DT atribuiu como motivos da avalia\u00e7\u00e3o negativa do aluno \u00e0 disciplina de Portugu\u00eas no \n\nfinal do ano letivo, a falta de bases, a falta de h\u00e1bitos de estudo e a falta de acompanhamento di\u00e1rio \n\ndos conte\u00fados. Por sua vez o aluno atribuiu como motivos: a falta de estudo, n\u00e3o ter gostado da \n\ndisciplina no passado e de ter estado habituado a passar o ano com negativa a Portugu\u00eas. Ele apontou \n\ncomo motivos do seu insucesso na disciplina de Portugu\u00eas no 3\u00ba Ciclo, a possibilidade de passar de \n\nano com uma negativa e de n\u00e3o gostar da professora de Portugu\u00eas que foi a mesma nos tr\u00eas anos.  \n\n\n\n78 \n \n\nAmbos DT e aluno, reconheceram a import\u00e2ncia das compet\u00eancias na L\u00edngua Portuguesa para \n\no sucesso escolar. O DT reconheceu que as dificuldades apresentadas pelo aluno na escrita e na \n\nleitura, detetadas por alguns professores da turma, poderiam ter condicionado o seu sucesso na \n\ndisciplina de Portugu\u00eas e um melhor desempenho nas outras disciplinas uma vez que: \u201cem qualquer \n\ndisciplina, \u00e9 importante\u201d as \u201ccompet\u00eancias (\u2026) lingu\u00edsticas\u201d como \u201ca escrita\u201d e \u201ca oralidade\u201d. Na \n\nsua opini\u00e3o as dificuldades refletiam-se na \u201cargumenta\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cescrita de relat\u00f3rios\u201d. \n\nNa sua opini\u00e3o, a continua\u00e7\u00e3o destas dificuldades at\u00e9 ao 12\u00ba ano podia levar \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o do aluno. \n\nTamb\u00e9m o aluno mostrou compreender, que as dificuldades que tinha na escrita e na leitura \n\ninfluenciava o seu desempenho nas outras disciplinas. Na sua opini\u00e3o o Portugu\u00eas relacionava-se com \n\ntodas as disciplinas, devido \u00e0 necessidade de \u201cescrever\u201d e de \u201cexplicar\u201d.  \n\n \n\nAs a\u00e7\u00f5es implementadas pelo aluno no sentido de melhorar o seu desempenho escolar, bem \n\ncomo as a\u00e7\u00f5es da escola neste sentido \n\nVerificou-se que perante o caso de insucesso escolar do aluno a quatro disciplinas no 1\u00ba \n\nper\u00edodo, o aluno n\u00e3o foi sugerido em Conselho de Turma para apoio educativo a nenhuma disciplina. \n\nNa entrevista com o DT, constatou-se inicialmente alguma desresponsabiliza\u00e7\u00e3o por parte deste \n\nrelativamente a esta situa\u00e7\u00e3o. Quando confrontado com a falta de apoio educativo especial ao aluno, o \n\nDT apontou como raz\u00f5es, o facto de o aluno revelar: \u201cfalta de h\u00e1bitos de estudo\u201d, falta de aten\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201cdistra\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cdesmotiva\u00e7\u00e3o\u201d. Assim do ponto de vista do DT, o problema do insucesso escolar do \n\naluno estava relacionado com as atitudes e comportamentos deste. O DT tamb\u00e9m quis salientar, que \n\nacreditava que tivesse existido um trabalho dos professores da turma, no sentido da melhoria do \n\ndesempenho escolar do aluno, ou seja, da melhoria naquilo em que ele \u201cmais tinha dificuldade\u201d.  \n\nPela an\u00e1lise da entrevista com o DT, constatou-se algumas contradi\u00e7\u00f5es no discurso deste \n\nprofessor. Apesar de este ter referido que tinha tido \u201cacesso ao historial\u201d dos alunos, e de ter \n\nreconhecido a sua import\u00e2ncia, quando confrontado com o facto de o aluno ter tido avalia\u00e7\u00f5es \n\nnegativas \u00e0 L\u00edngua Portuguesa no 7\u00ba, 8\u00ba e 9\u00ba ano reagiu como se n\u00e3o tivesse tido conhecimento. \n\nReconheceu que esta informa\u00e7\u00e3o contida no Registo Biogr\u00e1fico do Processo Individual do Aluno, \n\npoderia ter sido importante para a implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o junto do aluno, como \n\npor exemplo \u201capoio educativo em Portugu\u00eas\u201d. Tentou desculpar esta falha, referindo que n\u00e3o tinha \n\ntido \u201cacesso\u201d a esta \u201cinforma\u00e7\u00e3o logo no in\u00edcio\u201d mas depois assumiu a sua culpa. As suas palavras \n\nforam: \u201c(\u2026) mea culpa, se eu tivesse avaliado bem essa situa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 poderia propor o aluno\u201d para \n\n\u201capoio educativo em Portugu\u00eas\u201d. Por\u00e9m, o DT tamb\u00e9m se justificou dizendo que a professora de \n\nPortugu\u00eas n\u00e3o o alertou para este facto. Na sua opini\u00e3o \"a professora da disciplina (\u2026) \u00e9 que sabe \n\n(\u2026) se \u00e9 preciso um apoio para ele melhorar, se \u00e9 qualquer coisa tempor\u00e1rio\u201d. \n\nO aluno n\u00e3o atribuiu aos professores a responsabilidade de n\u00e3o ter tido um melhor \n\ndesempenho. Quando questionado sobre o que achava que os professores poderiam ter feito mais para \n\no ajudar, o aluno respondeu \u201cAcho que isso n\u00e3o \u00e9 obriga\u00e7\u00f5es (\u2026) dos professores, eles s\u00f3 t\u00e3o aqui \n\n\n\n79 \n \n\n(\u2026) pa ensinar-nos (\u2026)\u201d. No que concerne a ajuda disponibilizada pelos professores, o aluno referiu \n\nter tido ajuda em duas disciplinas: \u201cBiologia\u201d e \u201cF\u00edsico-Qu\u00edmica\u201d. Segundo o aluno, o professor de \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica dialogou com ele sobre a melhoria \u00e0 disciplina e aconselhou-o a ter m\u00e9todos de \n\nestudo. A ajuda em \u201cBiologia\u201d ou seja na disciplina de Biologia e Geologia n\u00e3o foi especificada pelo \n\naluno, mas consistiram em v\u00e1rias medidas/estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o que inclu\u00edram a disponibiliza\u00e7\u00e3o \n\nde dias de atendimento para apoio individualizado e esclarecimento de d\u00favidas. \n\n No que diz respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio aluno, no sentido de superar as suas dificuldades em \n\ngeral, este revelou ter implementado mudan\u00e7as no 3\u00ba per\u00edodo, que foram: ter explica\u00e7\u00f5es a \n\n\u201cMatem\u00e1tica e a F\u00edsico-Qu\u00edmica\u201d, estudar mais e tirar d\u00favidas mais vezes com os colegas atrav\u00e9s do \n\n\u201cSkype\u201d. Outras mudan\u00e7as positivas que n\u00e3o foram referidas pelo aluno mas verificadas nas aulas de \n\nBiologia e Geologia, consistiram num maior empenho, interesse e responsabilidade do aluno no 3\u00ba \n\nper\u00edodo, especialmente na realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos na aula e dos TPC. Tamb\u00e9m no 3\u00ba per\u00edodo o aluno \n\ndecidiu ir \u00e0s aulas de apoio individualizado de Biologia e Geologia. No entanto, revelou ainda alguma \n\nirresponsabilidade quando numa das aulas agendadas n\u00e3o compareceu, nem avisou. Quando \n\nconfrontado com esta situa\u00e7\u00e3o, o aluno desculpou-se dizendo que se tinha \u201cesquecido\u201d. \n\nAmbos DT e aluno, reconheciam que o desempenho escolar no final do ano poderia ter sido \n\nmelhor. O aluno reconheceu que poderia ter-se esfor\u00e7ado mais desde o \u201c1\u00ba e 2\u00ba per\u00edodo\u201d e o DT \n\nreferiu que o aluno poderia ter: \u201ctrabalhado mais\u201d, \u201cse empenhado mais\u201d, tido \u201cmelhores h\u00e1bitos de \n\nestudo\u201d. Al\u00e9m da responsabilidade atribu\u00edda ao aluno, o DT admitiu que poderia ter sido feito mais na \n\nescola quanto a estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o, como por exemplo, ter sido proposto o aluno para apoio \n\neducativo em Portugu\u00eas. Este professor reconheceu que no 11\u00ba ano, seria importante sugerir o aluno \n\npara apoio a esta disciplina uma vez que no \u201c7\u00ba, 8\u00ba e no 9\u00ba e no 10\u00ba \u201c este jovem tinha tido \u201cn\u00edvel \n\nnegativo\u201d, e tamb\u00e9m sugerir o aluno para \u201capoio a qualquer uma das outras disciplinas\u201d.  \n\n \n\n3.2.3. Discuss\u00e3o \n\nEsta investiga\u00e7\u00e3o centrou-se em compreender o problema do insucesso escolar de um aluno \n\nda turma, no sentido de atuar de modo a contribuir para a melhoria do seu desempenho escolar. O \n\ninsucesso escolar \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o complexa em que interv\u00eam v\u00e1rios fatores, incluindo os de natureza \n\npessoal, familiar e escolar. Ao longo deste trabalho, foi poss\u00edvel encontrar respostas \u00e0s quest\u00f5es \n\ninicialmente enunciadas, que orientaram os objetivos da investiga\u00e7\u00e3o. Constatou-se que as \n\ndificuldades escolares do aluno e o seu insucesso nas v\u00e1rias disciplinas no 1\u00ba per\u00edodo e no 2\u00ba per\u00edodo, \n\ne o seu insucesso na disciplina de Portugu\u00eas no final do ano, poderiam ter tido origem em v\u00e1rios \n\nfatores. O aluno e o DT atribu\u00edram \u00e0s dificuldades escolares e ao insucesso escolar, principalmente \n\nfatores de ordem pessoal, relacionados com as caracter\u00edsticas individuais do aluno como falta de \n\nbases, distra\u00e7\u00e3o, pouco trabalho, pouco empenho, falta de motiva\u00e7\u00e3o, falta de concentra\u00e7\u00e3o, falta de \n\nestudo e conversa. Na opini\u00e3o do aluno, as suas dificuldades de aprendizagem em geral, eram devido \n\n\u00e0 falta de m\u00e9todo de estudo, falta de motiva\u00e7\u00e3o e pouca aten\u00e7\u00e3o nas aulas.  \n\n\n\n80 \n \n\nO aluno atribuiu as dificuldades em Biologia e Geologia ao pouco estudo e \u00e0 maior exig\u00eancia \n\ndesta disciplina nos testes, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras, que se deveu aos testes envolverem mais conte\u00fados \n\npara estudar. No entanto, foi percet\u00edvel que a maior quantidade de conte\u00fados para estudar n\u00e3o era um \n\nproblema pela dificuldade dos conte\u00fados, mas pelo facto do aluno n\u00e3o dedicar o tempo suficiente ao \n\nestudo. Novamente compreendeu-se que na origem das suas dificuldades estava sobretudo o pouco \n\nestudo. Quanto \u00e0s dificuldades nas disciplinas de Portugu\u00eas e Filosofia, o aluno as atribuiu \u00e0 \n\n\u201cmat\u00e9ria\u201d e \u00e0 \u201cl\u00edngua\u201d, ou seja, aos conte\u00fados e \u00e0s dificuldades nas compet\u00eancias lingu\u00edsticas. \n\nDeste modo, entre as raz\u00f5es apontadas para as dificuldades escolares do aluno, ressalta \n\naquelas relacionadas com os seus h\u00e1bitos de estudo. O pouco estudo ou a falta de estudo foi referido \n\npelo DT e pelo aluno. Durante a entrevista o aluno referiu que estudava \u201cpor alto\u201d. Era um h\u00e1bito que \n\ntrazia do passado pois estava habituado a estudar de v\u00e9spera e passar. Tamb\u00e9m relacionado com o \n\nestudo, referiu a falta de m\u00e9todos de estudo. A falta de m\u00e9todos e h\u00e1bitos de estudo s\u00e3o raz\u00f5es \n\napontadas pelos professores para o insucesso escolar (Fernandes &amp; Silva, 2005; Monteiro, 2010). A \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a falta de estudo e as dificuldades escolares referidos pelo aluno e pelo DT, tamb\u00e9m vai \n\nde encontro ao estudo de Carvalho (2012), que defende que, uma maior dedica\u00e7\u00e3o ao estudo \n\ntraduzindo-se em mais horas de estudo por dia, tende a resultar em melhores rendimentos escolares. \n\nAl\u00e9m do pouco estudo referido, tanto o aluno como o DT referiram a falta de motiva\u00e7\u00e3o como \n\ncausa das dificuldades escolares. A literatura mostra que a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada uma condi\u00e7\u00e3o \n\nimportante para ocorrer a aprendizagem (Almeida et al., 2005; Cavenaghi &amp; Bzuneck, 2009; Kn\u00fcppe, \n\n2006) e existir sucesso escolar (Fernandes &amp; Silva, 2005; Sil &amp; Lopes, 2005). Tendo em conta o \n\ntrabalho de Cavenaghi e Bzuneck (2009), o aluno revelou comportamentos e atitudes de desmotiva\u00e7\u00e3o \n\npara com o estudo. Curiosamente a distra\u00e7\u00e3o e o pouco estudo que s\u00e3o comportamentos de um aluno \n\ndesmotivado, tamb\u00e9m s\u00e3o raz\u00f5es atribu\u00eddas para as dificuldades escolares do aluno o que revela a \n\ncomplexidade e a interliga\u00e7\u00e3o entre fatores. \n\nN\u00e3o obstante a desmotiva\u00e7\u00e3o referida, o aluno gostava de ir para a escola. Contudo, o que o \n\nmotivava n\u00e3o era o estudo e as aulas, mas a oportunidade que tinha para \u201cvadiar\u201d. O seu estilo de vida \n\nmostrou ser pouco compat\u00edvel com as exig\u00eancias da escola. Revelou ser um jovem soci\u00e1vel que \n\ngostava de passar o tempo com os amigos, no computador em jogos e em conversa\u00e7\u00f5es online, e a ver \n\ntelevis\u00e3o. N\u00e3o era motivado para a leitura nem para o estudo. Mostrou ser um jovem dos dias atuais \n\ntal como referem Cavenaghi e Bzuneck (2009, p.1479-1480), \u201cseduzido por uma infinidade de \n\natrativos da sociedade moderna\u201d, que d\u00e1 prioridade a \u201coutros interesses\u201d que n\u00e3o as atividades \n\nescolares.  \n\nNa perspetiva do DT a falta de motiva\u00e7\u00e3o do aluno estava relacionada com o Curso de \n\nCi\u00eancias e Tecnologias, o que tamb\u00e9m vai de encontro aos dados obtidos da an\u00e1lise da entrevista ao \n\naluno. Constatou-se que as escolhas da escola e do curso a ingressar no 10\u00baano tinham sido feitos de \n\nacordo com as expetativas da m\u00e3e e das tias. Por sua vontade teria optado por um curso profissional \n\nno 10\u00ba ano, seguindo um tipo de ensino menos exigente e mais pr\u00e1tico, que possibilitasse uma \n\n\n\n81 \n \n\nprofiss\u00e3o em menos tempo do que as que exigiam um curso superior. Embora a sua disciplina \n\npreferida fosse a Matem\u00e1tica, e esta se enquadrasse no grupo de disciplinas mais exigentes e com \n\nmaiores taxas de insucesso, esta disciplina exigia a realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, tendo uma natureza mais \n\npr\u00e1tica o que agradava o aluno. Constatou-se que nas disciplinas de carater mais pr\u00e1tico o aluno \n\napresentava melhores rendimentos escolares e nas atividades pr\u00e1ticas tinha mais motiva\u00e7\u00e3o. Estes \n\ndados podem indicar que um curso pr\u00e1tico poderia ter sido a escolha mais adequada tendo em conta o \n\nperfil do aluno. Todavia, o discente foi desaconselhado pela sua fam\u00edlia em optar por um curso \n\nprofissional e aconselhado a seguir o ensino regular. Acabou por satisfazer o desejo da fam\u00edlia, e fazer \n\na escolha da escola e do curso seguindo a escolha dos seus amigos. Talvez por isso no final do 10\u00ba ano \n\nn\u00e3o soubesse a profiss\u00e3o que queria seguir no futuro. Uma vez que n\u00e3o se tinha baseado na sua \n\nvontade para fazer a escolha do curso em que estava, e que n\u00e3o tinha objetivos tra\u00e7ados, compreende-\n\nse em parte a sua falta de empenho e esfor\u00e7o em conseguir melhores rendimentos escolares.  \n\nNo que concerne ao mau rendimento escolar do aluno no 1\u00ba per\u00edodo, o DT atribuiu as causas \u00e0 \n\ntransi\u00e7\u00e3o de escola e de ciclo, como a falta de adapta\u00e7\u00e3o, a mudan\u00e7a de h\u00e1bitos de um ciclo para outro \n\ne as dificuldades que o aluno n\u00e3o tinha conseguido ultrapassar. A influ\u00eancia negativa das transi\u00e7\u00f5es \n\nno rendimento acad\u00e9mico, j\u00e1 tinha sido verificada nos anos 60 por Finger e Silverman (1966, citado \n\npor Bento, 2007). Tamb\u00e9m Cruz (2009, citado por Rosa, 2013) defende que as mudan\u00e7as de ciclo e o \n\nin\u00edcio da fase da adolesc\u00eancia s\u00e3o per\u00edodos dif\u00edceis para o aluno, uma vez que o grau de exig\u00eancia \n\naumenta e \u00e9 exigida uma postura diferente daquela a que estava habituado. Os resultados deste \n\ntrabalho indicam que o aluno n\u00e3o acompanhou as mudan\u00e7as de Ciclo no que diz respeito ao \n\ncomportamento e \u00e0s exig\u00eancias. Ele revelou durante as aulas um comportamento muito imaturo e \n\nadmitiu que a escola que tinha frequentado no 3\u00ba Ciclo era muito \u201ccrian\u00e7ada\u201d. Quanto \u00e0s exig\u00eancias, \n\nsabia que a escola em que estava era mais exigente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua escola anterior. Por\u00e9m continuou \n\na ter as atitudes que tinha antes e acabou por dedicar mais tempo \u00e0 brincadeira do que ao estudo. \n\nQuer o aluno, quer o DT, apontaram como causa para o mau desempenho do aluno a \n\nPortugu\u00eas no final do 10\u00ba ano, a falta de estudo. Este mau desempenho na disciplina de Portugu\u00eas \n\ncome\u00e7ou no 3\u00ba ciclo, e segundo o aluno foi devido \u00e0 possibilidade de passar de ano com uma negativa \n\ne de n\u00e3o ter gostado da professora de Portugu\u00eas, ou seja, fatores relacionados com a escola. Por outras \n\npalavras, o mau desempenho nesta disciplina foi devido ao facilitismo em passar de ano e a pouca \n\nafinidade com a professora. A rela\u00e7\u00e3o entre o professor e o aluno \u00e9 importante para o desempenho \n\nescolar do \u00faltimo (Benavente, 1976; Santos, 2009). Segundo Martins (2007), a falta de estima e afeto \n\npor exemplo, na rela\u00e7\u00e3o entre professor e aluno, pode fomentar a falta de autoconfian\u00e7a no aluno.  \n\nDe acordo com o jovem em estudo, esta m\u00e1 experi\u00eancia fez com que ele n\u00e3o gostasse da \n\ndisciplina e influenciou o seu desempenho a Portugu\u00eas no 10\u00baano. Para o DT, as causas do insucesso \n\ndo aluno na disciplina de Portugu\u00eas no final do 10\u00ba ano foram tamb\u00e9m devido \u00e0 falta de bases. Outras \n\ncausas que podem estar na origem deste insucesso nesta disciplina, que emergem da an\u00e1lise de dados \n\n\n\n82 \n \n\ne que v\u00e3o de encontro ao estudo de Alves (2010), s\u00e3o: o muito tempo dedicado \u00e0 televis\u00e3o e ao \n\ncomputador; a pouca rigorosidade nos hor\u00e1rios de dormir e acordar e poucos h\u00e1bitos de leitura.  \n\nNotou-se que o mau desempenho em Portugu\u00eas, que se perpetuou desde o 7\u00ba ano tinha \n\nconsequ\u00eancias no desempenho escolar do aluno em v\u00e1rias disciplinas. Nas aulas de Biologia e \n\nGeologia, v\u00e1rias das dificuldades observadas durante as aulas prenderam-se com a falta de \n\ncompet\u00eancias por parte do aluno a n\u00edvel da escrita, leitura e oralidade e igualmente de an\u00e1lise e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Durante a pr\u00f3pria entrevista realizada ao aluno observou-se v\u00e1rias \n\ndificuldades a n\u00edvel da oralidade, al\u00e9m de uma falta de cuidado na linguagem utilizada, erros de \n\nsintaxe e um vocabul\u00e1rio pobre. Al\u00e9m das dificuldades evidentes nesta disciplina, foram admitidas \n\ndificuldades por parte do aluno em outras, devido \u00e0 L\u00edngua Portuguesa. O aluno apontou como raz\u00e3o \n\ndas suas dificuldades a n\u00edvel da leitura e da escrita, o seu desinteresse na disciplina de Portugu\u00eas, ou \n\nseja, a sua desmotiva\u00e7\u00e3o para com a disciplina. Neste estudo, saiu real\u00e7ada a import\u00e2ncia do sucesso \n\nna disciplina de Portugu\u00eas e das compet\u00eancias lingu\u00edsticas para o bom rendimento escolar em geral.  \n\nAmbos DT e aluno reconheceram que a falta de compet\u00eancias lingu\u00edsticas poderia contribuir para o \n\ninsucesso na disciplina de Portugu\u00eas e para o baixo rendimento escolar nas outras disciplinas. A \n\ncontinua\u00e7\u00e3o destas dificuldades at\u00e9 ao 12\u00ba ano na perspetiva do DT, poderia levar \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o do \n\naluno. A rela\u00e7\u00e3o entre as dificuldades lingu\u00edsticas e o desempenho escolar j\u00e1 foi identificado em \n\nv\u00e1rios estudos. Alves (2010) e Monteiro (2010) argumentam que a necessidade do dom\u00ednio da L\u00edngua \n\nPortuguesa para a compreens\u00e3o das v\u00e1rias disciplinas deve-se \u00e0s atividades escolares em geral serem \n\nrealizadas atrav\u00e9s da leitura e da escrita. Costa (2004) defende que os problemas revelados na \n\noralidade, leitura e escrita levam a um mau rendimento escolar.  \n\nAl\u00e9m das raz\u00f5es apontadas pelos entrevistados, a an\u00e1lise de documentos e o discurso \n\nsubjacente nas entrevistas, evidenciam que o mau desempenho escolar do aluno podia estar \n\nigualmente relacionado com fatores sociais e sociofamiliares. Os alunos que n\u00e3o t\u00eam uma fam\u00edlia \n\ntradicional, mas uma fam\u00edlia desestruturada, e que crescem sem um ou ambos os pais, podem revelar \n\nfragilidades emocionais e psicol\u00f3gicas que podem condicionar o seu bom rendimento escolar (Rosa, \n\n2013; Santos, 2009). Por outro lado, compreende-se que o facto de a m\u00e3e n\u00e3o residir na mesma casa \n\nque o aluno, poderia ter sido um obst\u00e1culo para uma maior participa\u00e7\u00e3o na sua vida escolar. Al\u00e9m \n\ndisto, na opini\u00e3o do aluno, a m\u00e3e n\u00e3o lhe conseguia ajudar por falta de conhecimento dos conte\u00fados, o \n\nque \u00e9 poss\u00edvel, uma vez que a m\u00e3e n\u00e3o tinha conclu\u00eddo o secund\u00e1rio e a sua profiss\u00e3o exigia poucos \n\nestudos. Assim, os resultados indicam que os fatores culturais tamb\u00e9m poderiam estar relacionados \n\ncom os maus resultados escolares do aluno, indo de encontro aos trabalhos de Ferreira e Barrera \n\n(2010) e de Martins e Cabrita (1991, citado por Fernandes &amp; Silva, 2005). \n\nConstatou-se tamb\u00e9m que na fam\u00edlia do aluno, existiam poucas regras. O aluno n\u00e3o tinha \n\nconsequ\u00eancias do seu mau desempenho escolar. De acordo com Santos (2009) existe uma rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a permissividade dos pais e o desempenho escolar do aluno. Pais muito permissivos que n\u00e3o \n\nimp\u00f5em regras, contribuem para que o filho cres\u00e7a sem modelos a seguir, e a aus\u00eancia de regras em \n\n\n\n83 \n \n\ncasa reflete-se na escola. De igual modo, existia entre o aluno e a fam\u00edlia falta de di\u00e1logo, o que pode \n\nestar na origem do insucesso do aluno na escola (Alves, 2010).  \n\nUma vez que a fam\u00edlia e a escola s\u00e3o os principais ambientes onde o aluno se desenvolve, \u00e9 \n\nimportante existir uma liga\u00e7\u00e3o forte entre as duas (Ferreira &amp; Barrera, 2010; Veiga &amp; Antunes, 2005). \n\nContudo, a rela\u00e7\u00e3o entre a escola e a fam\u00edlia do aluno era estreita. Para al\u00e9m da pouca assiduidade da \n\nm\u00e3e na escola, o facto de a fam\u00edlia do aluno preocupar-se sobretudo com os resultados escolares, n\u00e3o \n\nquestionar sobre o seu dia-a-dia excetuando na altura dos testes, e n\u00e3o o tentarem ajudar nas tarefas \n\nescolares, indicou pouco envolvimento da fam\u00edlia na sua vida escolar. Wang, Hartel e Walberg (1990, \n\ncitado por Ferreira &amp; Barrera) defendem que o ambiente educacional que o aluno tem em casa e a \n\nforma como os pais participam na sua vida escolar, s\u00e3o importantes para a sua aprendizagem e \n\ndesempenho escolar. Uma vez que a rela\u00e7\u00e3o do aluno com o pai era inexistente, seria de esperar uma \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o da sua m\u00e3e e familiares com quem vivia (av\u00f3s e tia) na sua vida escolar. \n\nAnalisando agora a segunda quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o, verificou-se que tal como existem v\u00e1rios \n\nfatores que podem estar na origem do insucesso escolar, existem v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es ou medidas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o no sentido de o combater e promover a melhoria do desempenho escolar. Estas podem \n\nestar relacionadas com as pol\u00edticas educativas, a escola, o professor, a fam\u00edlia e o aluno (Fernandes &amp; \n\nSilva, 2005). Neste trabalho procurou-se encontrar as a\u00e7\u00f5es implementadas pelo aluno, escola e \n\nprofessores. Concluiu-se que existiram algumas a\u00e7\u00f5es implementadas em resposta ao mau rendimento \n\nescolar do aluno no 1\u00ba per\u00edodo, mas poderia ter sido feito mais pelo aluno, escola e professores. \n\nApesar do mau rendimento escolar ou insucesso escolar do aluno, a quatro disciplinas no 1\u00ba \n\nper\u00edodo, este n\u00e3o foi sugerido em Conselho de Turma para apoio educativo a nenhuma disciplina. \n\nVerificou-se durante este trabalho alguma desculpabiliza\u00e7\u00e3o da escola nesta mat\u00e9ria, pois o DT \n\napontou como raz\u00f5es de n\u00e3o ter sido sugerido apoio educativo ao aluno, as atitudes e comportamentos \n\ndo mesmo. Na perspetiva do DT, as a\u00e7\u00f5es que existiram por parte da escola, consistiram no trabalho \n\ndos professores de cada disciplina com o aluno, no sentido de ajud\u00e1-lo a superar as suas dificuldades e \n\nmelhorar o seu desempenho escolar. De acordo com o aluno, foi estabelecido um contacto mais \n\npr\u00f3ximo com os professores de duas disciplinas: Biologia e Geologia, e F\u00edsica e Qu\u00edmica.  \n\nNa disciplina de Biologia e Geologia foram implementadas v\u00e1rias estrat\u00e9gias que passaram \n\npelo estabelecimento de conversas informais com o aluno e com os professores da turma; reflex\u00f5es \n\nindividuais; observa\u00e7\u00f5es ao aluno durante as aulas; acompanhamento mais pr\u00f3ximo das tarefas \n\nescolares realizadas pelo aluno; responsabiliza\u00e7\u00e3o do aluno pelos seus comportamentos e atitudes; \n\npromo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do aluno nas aulas especialmente em atividades de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ntextos; refor\u00e7o positivo junto do aluno pelo que conseguia fazer bem; disponibiliza\u00e7\u00e3o de dias de \n\natendimento para apoio individualizado e esclarecimento de d\u00favidas e entrega de material de apoio \u00e0s \n\naulas. Em F\u00edsica e Qu\u00edmica, de acordo com o aluno, o professor procurou dialogar sobre o seu \n\ndesempenho escolar na disciplina e sobre a necessidade de ter h\u00e1bitos e m\u00e9todos de estudo.  \n\n\n\n84 \n \n\nAs a\u00e7\u00f5es tomadas pelo discente no sentido de superar as suas dificuldades, ocorreram apenas \n\nno 3\u00ba per\u00edodo. O aluno revelou ter tido explica\u00e7\u00f5es, estudado mais e tirado mais vezes d\u00favidas com os \n\ncolegas da turma atrav\u00e9s do Skype. Tamb\u00e9m foram observadas mudan\u00e7as positivas por parte do aluno \n\nnas aulas de Biologia e Geologia: um maior empenho interesse e responsabilidade no 3\u00ba per\u00edodo, a \n\nn\u00edvel dos trabalhos na aula e dos trabalhos de casa. Por\u00e9m, uma das medidas de interven\u00e7\u00e3o propostas \n\nnesta disciplina por parte da professora estagi\u00e1ria foi a disponibiliza\u00e7\u00e3o de dias de atendimento para \n\napoio individualizado e esclarecimento de d\u00favidas. O aluno mostrou-se pouco interessado em ter estas \n\naulas de apoio. Somente no 3\u00ba per\u00edodo mostrou algum interesse, por\u00e9m revelou irresponsabilidade \n\npelo facto de n\u00e3o comparecer a uma das aulas agendadas, e de n\u00e3o ter avisado a professora. \n\nEste estudo permitiu constatar que n\u00e3o foram tidos em considera\u00e7\u00e3o por parte do DT, dados \n\ndo passado escolar do aluno na altura de avaliar a sua situa\u00e7\u00e3o de mau desempenho escolar. Embora o \n\nDT tivesse referido a import\u00e2ncia do acesso ao historial dos alunos, desconhecia no final do ano letivo \n\nas avalia\u00e7\u00f5es negativas do aluno \u00e0 L\u00edngua Portuguesa no 7\u00ba, 8\u00ba e 9\u00ba ano. Apesar de assumir a sua \n\nculpa em n\u00e3o ter proposto o aluno para apoio a Portugu\u00eas, o DT argumentou que a professora da \n\ndisciplina tinha um papel essencial neste processo, uma vez que esta conhecia melhor a situa\u00e7\u00e3o. \n\nNa verdade, mesmo se o aluno fosse sugerido para apoio ele teria de manifestar interesse em \n\nir, o que n\u00e3o ocorreu nas aulas de apoio individuais disponibilizadas na disciplina de Biologia e \n\nGeologia. Assim, compreende-se que o aluno n\u00e3o tenha atribu\u00eddo aos professores, a responsabilidade \n\nde n\u00e3o ter tido um melhor desempenho escolar no final do ano.  \n\nConstatou-se que ambos, DT e aluno, reconheciam que poderia ter sido feito mais, no sentido \n\nde um melhor desempenho escolar no final do ano. O discente reconheceu que poderia ter-se \n\nesfor\u00e7ado mais, logo no 1\u00ba e 2\u00ba per\u00edodo. O DT admitiu que poderia ter sido feito mais na escola, como \n\npor exemplo, ter sido proposto o aluno para apoio educativo em Portugu\u00eas. No entanto tamb\u00e9m \n\nconsiderava que o pr\u00f3prio aluno poderia ter feito mais. Na sua opini\u00e3o este poderia ter: trabalhado \n\nmais, tido maior empenho e tido melhores h\u00e1bitos de estudo. No que diz respeito ao futuro, o DT \n\nreconheceu a import\u00e2ncia de serem implementadas a\u00e7\u00f5es no 11\u00ba ano. Na sua opini\u00e3o, seria importante \n\nsugerir o aluno para apoio educativo na disciplina de Portugu\u00eas e para as outras disciplinas.  \n\n \n\n3.2.3.1.  Implementa\u00e7\u00e3o de medidas de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica junto do aluno \n\nUm dos objetivos deste estudo consistiu em implementar medidas de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\njunto do aluno, de forma a promover a melhoria do seu desempenho na disciplina de Biologia e \n\nGeologia. Estas medidas de interven\u00e7\u00e3o foram aplicadas durante o 2\u00ba e 3\u00ba per\u00edodo. Procurou-se \n\nsobretudo motivar mais o aluno para a aprendizagem e promover no mesmo uma maior \n\nresponsabilidade e autonomia, bem como h\u00e1bitos de estudo. Para isto, fez-se um acompanhamento \n\nmais pr\u00f3ximo do trabalho do aluno nas aulas de Biologia e Geologia. Verificou-se cuidadosamente o \n\ntrabalho enviado para casa e as atividades realizadas na aula, e fez-se constantemente a avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa no sentido de detetar as aprendizagens feitas pelo aluno e as dificuldades que este sentia, \n\n\n\n85 \n \n\nprocurando ajud\u00e1-lo a melhorar o seu desempenho. Procurou-se incentivar mais a participa\u00e7\u00e3o do \n\naluno nas aulas especialmente em atividades de leitura, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de textos e utilizou-se o \n\nrefor\u00e7o positivo para real\u00e7ar o que o aluno conseguia fazer bem. Igualmente, responsabilizou-se o \n\naluno pelos seus comportamentos e atitudes menos corretas. Fora da sala de aula estabeleceu-se \n\nconversas informais com o aluno no sentido de promover uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e proximidade \n\ncom o mesmo. Entregou-se toda a documenta\u00e7\u00e3o de apoio \u00e0s aulas e alertou-se o aluno para a \n\nnecessidade de este adquirir h\u00e1bitos de estudo. Disponibilizou-se dias de atendimento para apoio \n\nindividualizado e esclarecimento de d\u00favidas, especialmente na altura dos testes. Tamb\u00e9m se \n\nestabeleceu previamente conversas informais com os professores da turma no sentido de, ao usufruir \n\ndos conhecimentos destes profissionais experientes, escolher as abordagens mais adequadas ao aluno. \n\n \n\n3.2.3.2.  Limita\u00e7\u00f5es do estudo  \n\nN\u00e3o obstante os resultados positivos conseguidos, reconhece-se a exist\u00eancia de algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es que condicionaram um maior sucesso deste estudo. Um dos impasses foi a escolha do \n\n\u201ccaso\u201d, pois como n\u00e3o foi a primeira escolha levou a um atraso no arranque deste processo. Outra \n\ncondicionante foi o tempo. O estudo de caso como qualquer trabalho de investiga\u00e7\u00e3o exige um \n\ninvestimento de tempo, mas houve uma necessidade de um maior disp\u00eandio de tempo devido \u00e0 pouca \n\nfamiliaridade com este m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias Sociais e consequente necessidade de \n\nfazer uma pesquisa e leitura mais exaustiva. A realiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m exigente pela \n\ndificuldade de gerir o tempo no per\u00edodo de est\u00e1gio, dadas as in\u00fameras tarefas a executar.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 metodologia deste trabalho, considera-se ter feito uma escolha \n\ndiversificada e adequada das t\u00e9cnicas e instrumentos de recolha de dados. Contudo, reconhece-se \n\nalgumas limita\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Estas foram demasiado extensas, \n\nespecialmente a entrevista realizada ao aluno. Considera-se tamb\u00e9m que o ideal teria sido a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde duas entrevistas ao aluno em dois momentos: no in\u00edcio e no final do ano letivo. Apesar da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das entrevistas no final do ano letivo ter permitido recolher informa\u00e7\u00e3o sobre a evolu\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho escolar do aluno, acredita-se que a sua realiza\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do processo teria permitido \n\ncompreender melhor o \u201ccaso\u201d numa fase inicial, e contribu\u00eddo para escolher outras estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o. De igual modo, teria sido importante realizar uma entrevista com a encarregada de \n\neduca\u00e7\u00e3o do aluno, para conhecer as raz\u00f5es atribu\u00eddas pela fam\u00edlia \u00e0s suas dificuldades escolares e ao \n\nseu mau rendimento escolar, e as a\u00e7\u00f5es implementadas no sentido de combater esta situa\u00e7\u00e3o. \n\nAinda relativamente ao procedimento efetuado neste estudo de caso, lamenta-se n\u00e3o terem \n\nsido estabelecidos contactos presenciais com a encarregada de educa\u00e7\u00e3o de forma a informar-lhe \n\nsobre as dificuldades do aluno e solicitar-lhe colabora\u00e7\u00e3o. Um trabalho conjunto com a m\u00e3e do aluno \n\npoderia ter contribu\u00eddo para um maior sucesso desta investiga\u00e7\u00e3o. Apesar de o aluno ter revelado que \n\nos av\u00f3s pouco acompanhavam a sua vida escolar, estes poderiam tamb\u00e9m ter sido inclu\u00eddos neste \n\ntrabalho conjunto, uma vez que era com estes que o aluno vivia. Quanto \u00e0s estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o \n\n\n\n86 \n \n\nescolhidas, as aulas de apoio individualizado disponibilizadas na disciplina de Biologia e Geologia \n\nforam positivas mas n\u00e3o se conseguiu motivar o aluno logo para estas aulas, pois este apenas mostrou \n\ninteresse no 3\u00ba per\u00edodo. Este facto condicionou igualmente o sucesso pretendido.  \n\n \n\n3.2.4. Considera\u00e7\u00f5es finais  \n\nA escola e o professor t\u00eam uma grande responsabilidade na educa\u00e7\u00e3o dos seus alunos e na sua \n\nprepara\u00e7\u00e3o como futuros cidad\u00e3os, e por isso s\u00e3o essenciais no combate ao insucesso escolar. Mas, \n\nembora o professor almeje o melhor rendimento escolar para os seus alunos, nem todos o conseguem \n\nalcan\u00e7ar. Os alunos que apresentam dificuldades e piores rendimentos escolares constituem um \n\ndesafio para o professor, e um motivo de satisfa\u00e7\u00e3o quando progridem e t\u00eam melhores desempenhos.  \n\nApesar das suas limita\u00e7\u00f5es, este estudo foi uma experi\u00eancia enriquecedora que se revestiu de \n\numa grande import\u00e2ncia pessoal e profissional, uma vez que proporcionou a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos e de compet\u00eancias na \u00e1rea da investiga\u00e7\u00e3o social, o aprofundamento dos \n\nconhecimentos sobre a problem\u00e1tica do insucesso escolar, a reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica docente, e uma \n\nmelhor compreens\u00e3o das dificuldades que afetam os alunos em geral e este aluno em particular.  \n\nConstatei a import\u00e2ncia de ser feita uma an\u00e1lise correta da situa\u00e7\u00e3o de cada aluno, atrav\u00e9s da \n\nrecolha de dados de diversas fontes. Compreendi a import\u00e2ncia de existir um acompanhamento mais \n\nperto dos alunos com dificuldades de aprendizagem, e de di\u00e1logos frequentes com os restantes \n\nprofessores da turma, no sentido de serem implementadas as medidas mais adequadas a cada situa\u00e7\u00e3o. \n\nApesar das conversas com os professores, n\u00e3o foram tomadas medidas conjuntas no que diz respeito a \n\neste aluno. Sinto alguma responsabilidade nesta mat\u00e9ria, pois se os dados tivessem sido recolhidos e \n\ndiscutidos em Conselho de Turma ainda no in\u00edcio do ano letivo, este estudo poderia ter possibilitado a \n\naplica\u00e7\u00e3o de medidas de interven\u00e7\u00e3o conjuntas, contribuindo mais para a melhoria do desempenho \n\nescolar do aluno. Contudo, procurei aplicar na disciplina de Biologia e Geologia v\u00e1rias medidas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que considero terem sido importantes. Consegui refor\u00e7ar a rela\u00e7\u00e3o com o \n\naluno e obter um clima de confian\u00e7a que proporcionou uma maior abertura por parte deste. Utilizei o \n\nrefor\u00e7o positivo junto do aluno, congratulei-o \u00e0 medida que este foi apresentando maior \n\nresponsabilidade e melhor desempenho na realiza\u00e7\u00e3o das atividades na sala de aula, e nos TPC. \n\nConsidero que em geral os objetivos inicialmente delineados para este estudo foram \n\nalcan\u00e7ados. Contudo reconhe\u00e7o que pretendia alcan\u00e7ar mais, como motivar mais o aluno para as aulas \n\nde apoio individualizado disponibilizadas. Tamb\u00e9m o contratempo na defini\u00e7\u00e3o do caso e a falta de \n\nexperi\u00eancia neste tipo de estudos foram obst\u00e1culos durante a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Apesar deste \n\nfacto, foi com satisfa\u00e7\u00e3o que verifiquei uma melhoria no rendimento escolar do aluno no 3\u00ba per\u00edodo \n\nque lhe permitiu transitar de ano, e gratificante ter tido o reconhecimento do aluno, relativamente ao \n\nempenho e dedica\u00e7\u00e3o dispensados ao seu \u201ccaso\u201d.  \n\nN\u00e3o obstante as medidas de interven\u00e7\u00e3o, acredito que a melhoria do desempenho do aluno em \n\ngeral, deveu-se a ele mesmo mais especificamente \u00e0 atitude que tomou perante o estudo no 3\u00ba per\u00edodo. \n\n\n\n87 \n \n\nPor\u00e9m, apesar de uma aparente mudan\u00e7a positiva das suas atitudes para com o estudo neste per\u00edodo, \n\nfoi revelada ainda alguma irresponsabilidade e pouca autonomia. Com efeito, apesar de reconhecer \n\nque poderiam ter sido aplicadas outras medidas na escola em resposta ao mau desempenho escolar do \n\naluno no 1\u00ba e 2\u00ba per\u00edodo que poderiam ter motivado mais o aluno, julgo que caso tivesse havido um \n\nmaior empenho e responsabilidade por parte do aluno em geral e menos brincadeira, este poderia ter \n\nconseguido melhores resultados no final do ano letivo. O aluno deve ser respons\u00e1vel na sua educa\u00e7\u00e3o \n\ne estar preparado para aprender, sen\u00e3o os esfor\u00e7os de todos ser\u00e3o in\u00fateis (Ribeiro &amp; Alves, 2011). \n\nConstatei que o aluno tamb\u00e9m tinha dificuldades na L\u00edngua Portuguesa, o que condicionava o \n\nseu sucesso na disciplina de Portugu\u00eas e tamb\u00e9m o seu sucesso nas outras disciplinas. Considero que \n\ndeveriam ter sido criadas estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o para melhorar a escrita e a interpreta\u00e7\u00e3o de textos, \n\nno sentido de serem ultrapassadas estas dificuldades. \n\nEstou consciente da import\u00e2ncia do professor e da escola no combate ao insucesso escolar. \n\nEntendo que existem v\u00e1rios aspetos a trabalhar com o aluno como continuar o acompanhamento \n\nescolar deste at\u00e9 ao final do 12\u00ba ano; sugerir o aluno para aulas de apoio na disciplina de Portugu\u00eas; \n\nimplementar estrat\u00e9gias no sentido de ajudar o aluno a criar h\u00e1bitos e m\u00e9todos de estudo ou ainda \n\nsugerir os servi\u00e7os de psicologia e desenvolvimento vocacional no sentido de ajudar o aluno a tra\u00e7ar \n\nobjetivos para o seu futuro acad\u00e9mico e profissional. \n\nDe igual modo, acredito que \u00e9 importante que a escola esteja atenta a este problema e que \n\nexista uma coopera\u00e7\u00e3o entre todos, no sentido de promover medidas de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\nadequadas aos casos de insucesso. Reconhe\u00e7o por\u00e9m a tarefa \u00e1rdua dos professores, que embora \n\nqueiram o sucesso escolar de todos os seus alunos, n\u00e3o conseguem fazer um acompanhamento \n\nindividualizado mais eficaz dos alunos com maiores dificuldades, devido \u00e0 quantidade de tarefas que \n\nlhes s\u00e3o exigidas no seu dia-a-dia. Neste sentido, entendo que o combate ao insucesso escolar passa \n\ntamb\u00e9m por pol\u00edticas educativas mais eficazes de modo a criar condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis na escola e \n\nna sala de aula, no combate ao insucesso escolar. Tamb\u00e9m \u00e9 essencial que todos os intervenientes no \n\nprocesso educativo implementem a\u00e7\u00f5es no sentido de promover uma mudan\u00e7a positiva e que haja \n\numa intera\u00e7\u00e3o entra a escola, aluno e fam\u00edlia. Uma maior participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia na vida escolar do \n\naluno pode contribuir para melhores resultados no seu desempenho escolar. Com efeito, deixo \n\nalgumas sugest\u00f5es que no meu entender podem propiciar isto, que s\u00e3o: promover na escola a\u00e7\u00f5es de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o sobre o problema do insucesso escolar, e adotar medidas \n\nna escola que procure aumentar a proximidade desta institui\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia do aluno, como o \n\nalargamento do hor\u00e1rio de atendimento do DT aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o. \n\nEspero que este trabalho tenha dado um contributo, no sentido de alertar para o problema do \n\ninsucesso escolar e para refletir sobre o mesmo, e que contribua para despertar outros percursos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. A n\u00edvel pessoal, este estudo \u00e9 perspetivado como o in\u00edcio do trabalho neste campo, e um \n\nest\u00edmulo para outros trabalhos no futuro.   \n\n \n\n\n\n88 \n \n\nIV. ATIVIDADE DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR  \n\n \n\nA Atividade de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar (AICE) foi uma atividade desenvolvida \n\ndurante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico que assumiu o carater de complemento curricular. Os estabelecimentos \n\nde ensino devem organizar para al\u00e9m das atividades curriculares tamb\u00e9m atividades de complemento \n\ncurricular, tal como estabelece o artigo 8\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 286/89, sendo estas \u201cde car\u00e1cter \n\nfacultativo e natureza eminentemente l\u00fadica e cultural, visando a utiliza\u00e7\u00e3o criativa e formativa dos \n\ntempos livres dos educandos\u201d (p.5). Estas atividades de frequ\u00eancia facultativa s\u00e3o desenvolvidas \n\ndurante os tempos n\u00e3o letivos dos alunos, e organizadas pela Escola no sentido de promover \u201ca \n\nforma\u00e7\u00e3o integral, a realiza\u00e7\u00e3o pessoal do educando, a liga\u00e7\u00e3o da escola com o meio, a solidariedade \n\ne o voluntariado e desenvolvimento da dimens\u00e3o europeia na educa\u00e7\u00e3o\u201d (ESJM, 2012d, p.29). Podem \n\nenvolver n\u00e3o s\u00f3 o educando mas toda a comunidade escolar, indo de encontro a um dos princ\u00edpios \n\norientadores do Projeto Educativo que defende que a participa\u00e7\u00e3o de toda a comunidade escolar torna \n\na Escola mais satisfeita e produz melhores \u201cresultados acad\u00e9micos e o desenvolvimento pessoal, \n\ncontribuindo para a qualidade da escola e criando um sentido de identidade\u201d (ESJM, 2012c, p. 37). \n\nPara al\u00e9m do acima exposto, teve-se em aten\u00e7\u00e3o durante a idealiza\u00e7\u00e3o da AICE, os deveres do \n\nformando definidos no Regulamento da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada dos Mestrados em Ensino \n\nda UMa, que incluem a organiza\u00e7\u00e3o e/ou participa\u00e7\u00e3o em atividades que procurem dinamizar a escola \n\nde modo a fomentar \u201ca forma\u00e7\u00e3o docente numa perspetiva interdisciplinar; a intera\u00e7\u00e3o escola-\n\ncomunidade; a rela\u00e7\u00e3o humana na comunidade escolar; a autoforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua nos diversos \n\ndom\u00ednios da atividade docente\u201d (Universidade da Madeira, s.d., p.3).  \n\nNeste sentido procurou-se com a organiza\u00e7\u00e3o da AICE, promover a coopera\u00e7\u00e3o e o esp\u00edrito de \n\nequipa com a colega estagi\u00e1ria; desenvolver compet\u00eancias de planeamento, organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o \n\nde eventos escolares; promover uma maior integra\u00e7\u00e3o na escola; promover a intera\u00e7\u00e3o entre os \n\nelementos da comunidade educativa; fomentar nos alunos e restantes elementos da comunidade \n\neducativa a curiosidade e o interesse pela Ci\u00eancia e pela Biologia e Geologia, e contribuir para a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas. Neste sentido, desenvolveu-se como Atividade de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade \n\nEscolar (AICE) na ESJM o \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d, uma atividade dirigida aos elementos da comunidade \n\neducativa que integrou duas a\u00e7\u00f5es, uma exposi\u00e7\u00e3o e um col\u00f3quio. \n\n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o das atividades e justifica\u00e7\u00e3o dos temas \n\nO Col\u00f3quio foi intitulado \u201cA Biologia e a Geologia na Vida dos Madeirenses- Uma Vis\u00e3o\u201d e \n\ndecorreu no dia 4 de junho de 2013 entre as 15h00 e as 16h30. A exposi\u00e7\u00e3o teve a mesma designa\u00e7\u00e3o \n\nda atividade \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d e decorreu nos dias 4, 5, 6 e 7 de junho das 9h30 \u00e0s 17h30. Ambas as \n\na\u00e7\u00f5es foram inicialmente pensadas pelas professoras estagi\u00e1rias dos dois n\u00facleos de est\u00e1gio de \n\nBiologia e Geologia da ESJM e contempladas no Plano Anual da Escola (2012/2013). Contudo, \n\nperante a interrup\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios pedag\u00f3gicos do outro n\u00facleo de est\u00e1gio, necessitou-se de fazer \n\n\n\n89 \n \n\nmudan\u00e7as ao que tinha sido inicialmente proposto e toda a organiza\u00e7\u00e3o, dinamiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es ficaram a cargo das duas professoras estagi\u00e1rias deste n\u00facleo de est\u00e1gio de Biologia e Geologia \n\nda ESJM. Este trabalho conjunto teve a orienta\u00e7\u00e3o da Professora Orientadora Cooperante e dos \n\nprofessores orientadores supervisores. As a\u00e7\u00f5es destinaram-se a toda a comunidade educativa, ou seja, \n\nalunos, professores, funcion\u00e1rios, pais, encarregados de educa\u00e7\u00e3o e outros. \n\nO t\u00edtulo \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d para a AICE e para a exposi\u00e7\u00e3o surgiu uma vez que se pretendia \n\nfomentar nos alunos e restantes elementos da comunidade educativa \u201co desenvolvimento do \n\nracioc\u00ednio, da reflex\u00e3o e da curiosidade cient\u00edfica\u201d por serem objetivos definidos para o ensino \n\nsecund\u00e1rio, de acordo com a Lei de Bases do Sistema Educativo (artigo 9\u00ba, al\u00ednea a). Tamb\u00e9m se \n\ncompreendeu que durante a realiza\u00e7\u00e3o da AICE poder-se-ia enquanto professoras estagi\u00e1rias \n\npromover a literacia cient\u00edfica aproximando a escola e a Universidade, mostrando que esta institui\u00e7\u00e3o \n\ncontribu\u00eda para \u201cfazer\u201d e divulgar ci\u00eancia.  \n\nO Col\u00f3quio integrou duas confer\u00eancias, cada uma abordando uma \u00e1rea cient\u00edfica, a Geologia \n\ne a Biologia. A confer\u00eancia que abordou conte\u00fados da Geologia intitulou-se \u201cSitua\u00e7\u00f5es de risco \n\ngeol\u00f3gico na Madeira \u2013 como prevenir?\u201d enquanto a da \u00e1rea da Biologia designou-se de \u201cA riqueza \n\nflor\u00edstica da Madeira\u201d. Embora as confer\u00eancias fossem destinadas \u00e0 comunidade educativa em geral, \n\nos temas das mesmas foram escolhidos em articula\u00e7\u00e3o com os conte\u00fados de Biologia e Geologia \n\nlecionados no 10\u00ba ano de escolaridade, mas relacionadas com os aspetos biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos do \n\ndia-a-dia dos alunos, de maneira a \u201cformar, a partir da realidade concreta da vida regional\u201d que \u00e9 \n\ntamb\u00e9m o que \u00e9 pretendido para o ensino secund\u00e1rio, de acordo com a Lei de Bases do Sistema \n\nEducativo (artigo 9\u00ba, al\u00ednea d). O tema da confer\u00eancia na \u00e1rea da Geologia estava enquadrado no \n\nTema II- A Terra, um planeta muito especial do Programa de Geologia de 10\u00baano, nomeadamente, na \n\nabordagem aos conte\u00fados relativos ao risco geol\u00f3gico. J\u00e1 o tema da confer\u00eancia na \u00e1rea da Biologia \n\nestava enquadrado no M\u00f3dulo Inicial- Diversidade na Biosfera, na abordagem aos conte\u00fados relativos \n\n\u00e0 Biodiversidade, Conserva\u00e7\u00e3o e \u00c1reas Protegidas (Amador et al., 2001).   \n\nCada uma das a\u00e7\u00f5es da AICE teve objetivos espec\u00edficos. Almejou-se com o Col\u00f3quio \u201cA \n\nBiologia e a Geologia na vida dos madeirenses- uma vis\u00e3o\u201d: estimular a curiosidade relativamente \u00e0s \n\nesp\u00e9cies da flora madeirense, sensibilizar para a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nind\u00edgenas e end\u00e9micas, informar a comunidade escolar sobre as diferentes situa\u00e7\u00f5es de risco \n\ngeol\u00f3gico na RAM e os comportamentos mais adequados a ter, em situa\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico. \n\nOs objetivos da Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d consistiram em desenvolver nos alunos e em \n\ntoda a comunidade educativa o gosto pela ci\u00eancia, informar sobre formas de divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e \n\npromover a compreens\u00e3o sobre as caracter\u00edsticas do conhecimento cient\u00edfico, bem como sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o avan\u00e7o da tecnologia e o desenvolvimento da ci\u00eancia, e sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\navan\u00e7os na Biologia e a evolu\u00e7\u00e3o de outras ci\u00eancias como a Qu\u00edmica e a F\u00edsica, e promover a \n\ncompreens\u00e3o do conceito de m\u00e9todo cient\u00edfico e da forma como se organiza um artigo cient\u00edfico. \n\n \n\n\n\n90 \n \n\n4.1. Planeamento  \n\n \nAs a\u00e7\u00f5es a realizar durante a AICE foram pensadas ainda no in\u00edcio do ano letivo, discutidas \n\ncom a Professora Orientadora Cooperante e integradas no Plano Anual da Escola (2012/2013). Foram \n\nespecificados os temas, o per\u00edodo em que decorreriam, os objetivos, os formadores/p\u00fablico-alvo e os \n\nrecursos necess\u00e1rios. Posteriormente em reuni\u00e3o do n\u00facleo de est\u00e1gio, foram acordadas as datas e as \n\nhoras de cada a\u00e7\u00e3o, planificada a atividade em geral e verificada a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a \n\nmesma. Foram estabelecidas reuni\u00f5es com os professores orientadores supervisores, em especial com \n\na Prof.\u00aa Doutora Dora Pombo onde se discutiu os objetivos e a organiza\u00e7\u00e3o da AICE.  \n\nPara a divulga\u00e7\u00e3o da AICE \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d, foi criado e colocado em v\u00e1rios locais da ESJM \n\num cartaz alusivo ao mesmo com o respetivo programa (Anexo 12). A divulga\u00e7\u00e3o foi feita tamb\u00e9m \n\natrav\u00e9s de comunica\u00e7\u00e3o verbal junto dos alunos e dos professores das respetivas turmas das \n\nprofessoras estagi\u00e1rias, atrav\u00e9s do Website da ESJM, e atrav\u00e9s do email e da comunica\u00e7\u00e3o social. \n\nNeste \u00faltimo caso, foram feitos pedidos formais atrav\u00e9s de of\u00edcio aos jornais, televis\u00e3o e algumas \n\nr\u00e1dios da Madeira. Quanto ao email, este foi utilizado para convidar para esta a\u00e7\u00e3o os professores do \n\ngrupo disciplinar 520 da ESJM, as professoras orientadoras cooperantes e os colegas estagi\u00e1rios dos \n\noutros n\u00facleos de est\u00e1gio de Biologia e Geologia. Com o intuito de divulgar e promover o Col\u00f3quio \n\njunto dos professores da ESJM, foi elaborado um convite/cartaz associado a uma ficha de inscri\u00e7\u00e3o, \n\nque foi afixado na sala dos professores.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da AICE \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d foi necess\u00e1rio fazer alguns pedidos de apoio. \n\nEfetuou-se um pedido informal ao Presidente do Conselho Executivo da ESJM de modo a solicitar \n\nque este fizesse a abertura do evento. Solicitou-se a colabora\u00e7\u00e3o dos elementos do Conselho \n\nExecutivo da ESJM, dos oradores pretendidos para as confer\u00eancias, da coordenadora das atividades \n\nextracurriculares da Escola (Dr.\u00aa Elisabete Cr\u00f3), e de alguns funcion\u00e1rios. Os oradores foram primeiro \n\ncontactados informalmente, e depois de confirmarem a sua disponibilidade \u00e9 que se efetuou os \n\npedidos oficiais no sentido de oficializar a sua presen\u00e7a na a\u00e7\u00e3o. Para a realiza\u00e7\u00e3o do Col\u00f3quio, fez-se \n\na requisi\u00e7\u00e3o da Sala de Confer\u00eancias para o dia pretendido, e requisitou-se o material audiovisual \n\nnecess\u00e1rio, incluindo microfone, som, videoprojetor e computador.  \n\nQuanto \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o, solicitou-se de forma informal ao Conselho Executivo da ESJM, a \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de uma funcion\u00e1ria para estar presente na Exposi\u00e7\u00e3o durante o Col\u00f3quio, no sentido \n\nde zelar pela seguran\u00e7a do material, uma vez que se estaria tamb\u00e9m a participar nesta a\u00e7\u00e3o. Quanto \n\naos recursos materiais necess\u00e1rios, fez-se um pedido formal ao Presidente do Conselho Executivo da \n\nESJM solicitando o empr\u00e9stimo de microsc\u00f3pios, mesas, cadeiras, placards e material de laborat\u00f3rio. \n\nPediu-se de forma informal a v\u00e1rios docentes investigadores da UMa, p\u00f3steres cient\u00edficos, artigos \n\ncient\u00edficos, livros e fotografias cient\u00edficas para serem expostos de forma a informar sobre formas de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Solicitou-se por email uma exposi\u00e7\u00e3o itinerante do Servi\u00e7o do Parque Natural \n\n\n\n91 \n \n\nda Madeira (SPNM) \u201cReserva Natural das Ilhas Selvagens\u201d que visou assinalar o dia do Ambiente (5 \n\nde junho) e mostrar que os estudos cient\u00edficos tamb\u00e9m s\u00e3o divulgados atrav\u00e9s de exposi\u00e7\u00f5es.  \n\nPara a AICE elaborou-se diferentes materiais. No caso do Col\u00f3quio elaborou-se certificados \n\npara os professores participantes e para os preletores, e procedeu-se para que fossem assinados por \n\nestes \u00faltimos (no caso dos certificados dos professores), pela organiza\u00e7\u00e3o do Col\u00f3quio e pelo \n\nConselho Executivo da ESJM. Para a Exposi\u00e7\u00e3o elaborou-se materiais de natureza informativo. Com \n\no intuito de avaliar cada a\u00e7\u00e3o da AICE e aferir o grau de satisfa\u00e7\u00e3o dos participantes, elaborou-se \n\ntamb\u00e9m inqu\u00e9ritos em forma de question\u00e1rios, quer para o Col\u00f3quio quer para a Exposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.2. Realiza\u00e7\u00e3o \n\n \nO Col\u00f3quio \u201cA Biologia e a Geologia na Vida dos Madeirenses- Uma Vis\u00e3o\u201d realizou-se na \n\nSala de Confer\u00eancias da ESJM no dia 4 de junho de 2013, de forma geral como planeado e foi \n\ndivulgado pela comunica\u00e7\u00e3o social. A abertura do evento foi feita pelo Presidente do Conselho \n\nExecutivo da ESJM pelas 15h00. Nesta a\u00e7\u00e3o contou-se com a presen\u00e7a dos orientadores supervisores \n\ne cooperante, de colegas estagi\u00e1rios, de professores e alunos da ESJM.  \n\nA primeira confer\u00eancia a realizar-se foi \u201cA riqueza flor\u00edstica da Madeira\u201d cuja oradora \n\nconvidada foi a Prof.\u00aa Doutora Susana Fontinha, investigadora na UMa e membro da Associa\u00e7\u00e3o de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do Atl\u00e2ntico, e a segunda confer\u00eancia foi \u201cSitua\u00e7\u00f5es de risco geol\u00f3gico na \n\nMadeira \u2013 como prevenir?\u201d cujo orador foi o Prof. Doutor Domingos Rodrigues, docente e \n\ninvestigador na UMa e tamb\u00e9m orientador supervisor do est\u00e1gio pedag\u00f3gico (Figura 6).  \n\nNo in\u00edcio do Col\u00f3quio, fez-se circular pela sala uma folha de presen\u00e7a. Depois tiveram lugar \n\nas confer\u00eancias, e por fim um momento de debate e de quest\u00f5es. No final do Col\u00f3quio aplicou-se o \n\ninqu\u00e9rito de satisfa\u00e7\u00e3o aos participantes. Posteriormente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Col\u00f3quio, tratou-se de \n\nentregar os certificados quer aos preletores, quer aos professores que tinham estado presentes.  \n\n \n\n \n\n Figura 6 \u2013 Alguns momentos do Col\u00f3quio. \n\n \n\nQuanto \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d, esta esteve aberta ao p\u00fablico no Largo do Museu na \n\nESJM no dia do Col\u00f3quio (4 de junho) e nos restantes dias da semana (5, 6 e 7) das 9h30 \u00e0s 17h30 tal \n\ncomo tinha sido programado. Esta Exposi\u00e7\u00e3o incluiu a exposi\u00e7\u00e3o itinerante \u201cReserva Natural das \n\n\n\n92 \n \n\nIlhas Selvagens\u201d do SPNM de modo a assinalar o Dia Mundial do Ambiente a 5 de junho, e v\u00e1rios \n\np\u00f3steres, artigos, livros e fotografias cient\u00edficas, referentes \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o feita na UMa, em \u00e1reas da \n\nBiologia e da Geologia. Contou tamb\u00e9m com material informativo que elucidava sobre o m\u00e9todo \n\ncient\u00edfico, sobre a evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia, e sobre o material microsc\u00f3pico a observar. \n\nCada um dos tr\u00eas microsc\u00f3pios montados na Exposi\u00e7\u00e3o tinha uma prepara\u00e7\u00e3o para observar, que \n\nconsistia numa colora\u00e7\u00e3o diferente de c\u00e9lulas da epiderme da cebola (Allium cepa L.). Visou-se com a \n\nobserva\u00e7\u00e3o destas prepara\u00e7\u00f5es, estimular a curiosidade das pessoas e contribuir para a compreens\u00e3o \n\nde que a ci\u00eancia evolui, dando a conhecer a import\u00e2ncia da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e do \n\ndesenvolvimento da t\u00e9cnica da colora\u00e7\u00e3o para a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico nomeadamente \n\npara o conhecimento da c\u00e9lula. Nos dois primeiros dias 4 e 5 de junho, assegurou-se visitas guiadas \u00e0 \n\nExposi\u00e7\u00e3o em conjunto com a colega de est\u00e1gio, com explica\u00e7\u00e3o dos itens expostos (Figura 7). \n\n \n\n \n\n Figura 7 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o na Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d. \n\n \n\n4.3. Avalia\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nNo sentido de avaliar-se a AICE \u201cDia da Ci\u00eancia, foram aplicados inqu\u00e9ritos de satisfa\u00e7\u00e3o aos \n\nparticipantes nas duas a\u00e7\u00f5es: Col\u00f3quio e Exposi\u00e7\u00e3o. Os resultados dos inqu\u00e9ritos foram analisados \n\nindividualmente por cada professora estagi\u00e1ria.  \n\n \n\nA. Col\u00f3quio \u201cA Biologia e a Geologia na vida dos madeirenses- uma vis\u00e3o\u201d \n\nDe forma geral, a ades\u00e3o \u00e0s confer\u00eancias foi boa, sendo o total de participantes 104, havendo \n\numa predomin\u00e2ncia do sexo masculino (56%) em rela\u00e7\u00e3o ao sexo feminino (44%). A maioria dos \n\nparticipantes era alunos (88%) e os restantes eram docentes (12%).  \n\nDos 91 estudantes que responderam o inqu\u00e9rito, 81 estavam a frequentar o 10\u00ba ano de \n\nescolaridade, ou seja, a maioria (89,0%). Os restantes frequentavam o 11\u00baano (6,6%) ou o 12\u00baano \n\n(4,4%). Praticamente todos (90) encontravam-se numa faixa et\u00e1ria entre os 15 e os 25 anos, sendo \n\napenas um aluno a ter uma idade igual ou inferior a 14 anos.  \n\nOs 13 docentes que preencheram os inqu\u00e9ritos de satisfa\u00e7\u00e3o eram de seis \u00e1reas diciplinares \n\ndiferentes, sendo a maioria de Biologia e Geologia representando 61,5% (8 docentes), e os restantes \n\nde filosofia (1) geografia (1), ingl\u00eas (1), matem\u00e1tica (1) e economia e contabilidade (1). A grande \n\n\n\n93 \n \n\nparte dos docentes tinha idades compreendidas entre os 37 e os 47 anos (7). Os outros possu\u00edam entre \n\n26 e 36 anos (3) ou tinham mais de 47 anos (3). \n\nForam v\u00e1rias as formas que permitiram os participantes tomarem conhecimento do Col\u00f3quio \n\n(Figura 8). Contudo, a maioria (61%, 64) tomou conhecimento desta a\u00e7\u00e3o de uma forma diferente das \n\ncontempladas no inqu\u00e9rito. Um dos inquiridos tomou conhecimento atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o e os \n\nrestantes atrav\u00e9s de um professor. De entre as v\u00e1rias formas que os outros 40 inquiridos (39%) \n\ntomaram conhecimento do evento, o cartaz afixado na escola foi o que informou mais pessoas (12%).  \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Distribui\u00e7\u00e3o dos inquiridos de acordo como foram informados do Col\u00f3quio (%). \n\n \n\nInteresse por temas da Biologia e da Geologia \n\nAs pessoas que estiveram presentes no Col\u00f3quio manifestaram interesse por temas da \n\nBiologia e da Geologia, e o seu grau de interesse variava de acordo com o tema, e n\u00e3o \n\nnecessariamente com a \u00e1rea em quest\u00e3o. Tendo em conta que na escala de 1 a 5, o m\u00e1ximo interesse \n\nera 5, verificou-se que os temas que mais interesse geravam nos participantes, tendo estes assinalado o \n\nvalor 4 ou 5, eram: os animais terrestres (78,9%), os animais marinhos (72,1%) e os planetas \n\n(64,5%). As rochas era o tema que menos interesse gerava. \n\n \n\nOpini\u00e3o sobre o Col\u00f3quio  \n\nEm geral, o Col\u00f3quio correu de acordo com as expetativas da maioria das pessoas (68,3%). \n\nNo entanto, a opini\u00e3o geral \u00e9 que poderia ter havido mais tempo para a abordagem de cada tema. \n\nApenas 36,6% dos participantes concordaram muito ou totalmente que o n\u00famero de horas do \n\nCol\u00f3quio tinha sido suficiente, enquanto para 37,5%, o n\u00famero de horas tinha sido parcialmente \n\nsuficiente e 25% concordaram pouco ou muito pouco que o n\u00famero de horas do Col\u00f3quio tinha sido \n\nsuficiente. Relativamente a se deveriam ter sido inclu\u00eddas outras confer\u00eancias, os participantes \n\nmostraram-se divididos. Apenas 33,6% das pessoas estavam muito e totalmente de acordo que \n\ndeveriam ter sido inclu\u00eddas outras confer\u00eancias, enquanto aproximadamente 30% das pessoas \n\nmostraram-se duvidosas, e cerca de 32,7% dos participantes estavam pouco ou muito pouco de acordo \n\nque deveriam ter sido inclu\u00eddas outras confer\u00eancias no Col\u00f3quio. De acordo com os inqu\u00e9ritos, o \n\nCol\u00f3quio permitiu estimular a curiosidade das pessoas e a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos na \u00e1rea da \n\nBiologia e da Geologia (Quadro 4). \n\n12% 1% \n\n10% \n\n3% \n\n8% 61% \n\n5% \n\nComo tomou conhecimento da realiza\u00e7\u00e3o do col\u00f3quio? Cartaz afixado na escola\n\nSite da escola\n\nCartaz afixado na sala de professores\n\nPor email\n\n Amigos e colegas\n\nOutra\n\nNR\n\n\n\n94 \n \n\nQuadro 4 \u2013 As opini\u00f5es dos inquiridos sobre alguns aspetos referentes ao Col\u00f3quio. \n\n \n\n       QUEST\u00c3O \n\nRESPOSTAS \n\n1 \n\nMuito \n\npouco \n\n2 \n\nPouco \n\n3 \n\nParcialmente \n\n4 \n\nMuito \n\n5 \n\nTotalmente \n\nN\u00e3o \n\nResp. \n\na) Considera que o n\u00famero de \n\nhoras do col\u00f3quio foi suficiente \n\npara a abordagem de cada tema? \n\n \n\n8,7% \n\n \n\n16,3% \n\n \n\n37,5% \n\n \n\n27,9% \n\n \n\n8,7% \n\n \n\n1,0% \n\nb) Considera que deveriam ter sido \n\ninclu\u00eddas outras confer\u00eancias neste \n\ncol\u00f3quio? \n\n \n\n9,6% \n\n \n\n23,1% \n\n \n\n29,8% \n\n \n\n24,0% \n\n \n\n9,6% \n\n \n\n3,8% \n\nc) O col\u00f3quio contribuiu para \n\nestimular a sua curiosidade \n\nrelativamente ao conhecimento das \n\nesp\u00e9cies da flora madeirense? \n\n \n\n2,9% \n\n \n\n4,8% \n\n \n\n36,5% \n\n \n\n36,5% \n\n \n\n18,3% \n\n \n\n1,0% \n\nd) O col\u00f3quio permitiu-lhe \n\nadquirir conhecimentos que n\u00e3o \n\ntinha sobre as esp\u00e9cies de plantas \n\nend\u00e9micas existentes na RAM? \n\n \n\n1,9% \n\n \n\n6,7% \n\n \n\n30,8% \n\n \n\n42,3% \n\n \n\n17,3% \n\n \n\n1,0% \n\ne) Considera-se mais esclarecido \n\nsobre o que \u00e9 o risco geol\u00f3gico? \n\n2,9% 3,8% 23,1% 38,5% 30,8% 1,0% \n\nf) O col\u00f3quio proporcionou-lhe \n\nconhecimentos que n\u00e3o tinha sobre \n\nos comportamentos que deve \n\nadotar perante situa\u00e7\u00f5es de risco \n\ngeol\u00f3gico como cheias? \n\n \n\n2,9% \n\n \n\n2,9% \n\n \n\n28,8% \n\n \n\n33,7% \n\n \n\n30,8% \n\n \n\n1,0% \n\ng) O col\u00f3quio decorreu de acordo \n\ncom as suas expetativas? \n\n2,9% 0,0% 27,9% 50,0% 18,3% 1,0% \n\n \n\nMais de metade dos participantes (54,8%), concordou muito ou totalmente que o Col\u00f3quio \n\ntinha contribu\u00eddo para estimular a sua curiosidade relativamente ao conhecimento das esp\u00e9cies da \n\nflora madeirense. Tamb\u00e9m mais de metade (59,6%) dos participantes concordou muito ou totalmente, \n\nque o Col\u00f3quio lhes tinha permitido adquirir conhecimentos que n\u00e3o tinham, sobre as esp\u00e9cies de \n\nplantas end\u00e9micas existentes na RAM. Os inquiridos consideravam-se em geral mais esclarecidos \n\nsobre o que era o risco geol\u00f3gico, e a maioria (64,5%) considerou que o Col\u00f3quio tinha \n\nproporcionado conhecimentos que n\u00e3o tinham, sobre os comportamentos que deviam de adotar \n\nperante situa\u00e7\u00f5es de cheias.  \n\nAproximadamente 25% dos participantes (27 de 104) deixaram observa\u00e7\u00f5es/sugest\u00f5es sobre \n\no Col\u00f3quio, sendo estas na maioria positivas. V\u00e1rias pessoas referiram ter gostado do Col\u00f3quio; que \n\ntinha sido interessante e que tinha sido um bom trabalho. Destas pessoas, uma especificou ter gostado \n\n\u201cmuito dos v\u00eddeos e do avi\u00e3o\u201d, tendo-se referido \u00e0 segunda confer\u00eancia. Os inquiridos deixaram \n\ntamb\u00e9m palavras de incentivo como \u201ccontinuar a colocar col\u00f3quios deste g\u00e9nero\u201d e \u201ccontinua \n\nassim\u201d, entre outros. E referiram que os preletores tinham apresentado bem, que o Col\u00f3quio tinha \n\npermitido a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e que a escolha dos temas tinha sido boa. Alguns deixaram \n\npalavras de agradecimento e de parab\u00e9ns pela iniciativa. As queixas surgiram em menor n\u00famero, \n\nsendo a maioria referentes ao pouco tempo do Col\u00f3quio, em especial da segunda confer\u00eancia, e da \n\nlinguagem empregue na primeira confer\u00eancia ser pouco adequada aos alunos.  \n\n\n\n95 \n \n\nB. Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d \n\nO total de participantes que preencheu o inqu\u00e9rito de satisfa\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o consistiu \n\nem 61 pessoas. A maioria (95%) manifestou gosto/interesse pela ci\u00eancia.  \n\nO sexo feminino foi o que predominou nesta a\u00e7\u00e3o (54%). E dos 61 participantes, 39 (64%) \n\ntinham entre 15 e 25 anos estando na faixa et\u00e1ria que abrangia os alunos, 12 (20%) tinham idades \n\ncompreendidas entre os 37 e os 47 anos, oito (13%) tinham mais de 47 anos de idade e um (2%) tinha \n\nentre 26 e 36 anos. Esta quest\u00e3o n\u00e3o foi respondida por um dos inquiridos (2%). \n\nEstiveram presentes na Exposi\u00e7\u00e3o, estudantes, docentes e funcion\u00e1rios. A maioria era \n\nestudante (64%). Os funcion\u00e1rios representaram 26% dos inquiridos e os docentes 10%. Dos 39 \n\nestudantes que responderam o inqu\u00e9rito, a maioria (95%), estava matriculada no 10\u00ba ano de \n\nescolaridade. Dos seis docentes que preencheram os inqu\u00e9ritos de satisfa\u00e7\u00e3o, 50% era da \u00e1rea \n\ndisciplinar da Biologia e Geologia, 33% de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desporto e um (17%) de Filosofia. \n\n \n\nOpini\u00e3o sobre a Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d \n\nA maioria dos inquiridos considerou que a Exposi\u00e7\u00e3o tinha sido esclarecedora sobre v\u00e1rios \n\nassuntos. Do total de inquiridos, 86,9% consideraram que a Exposi\u00e7\u00e3o tinha sido esclarecedora sobre \n\no que \u00e9 o conhecimento cient\u00edfico, e 85,2% concordou muito ou totalmente que a Exposi\u00e7\u00e3o tinha \n\nsido esclarecedora sobre como se organiza um artigo cient\u00edfico. Tamb\u00e9m a maioria dos participantes \n\n(78,7%) considerou que a Exposi\u00e7\u00e3o tinha sido esclarecedora sobre o que \u00e9 o m\u00e9todo cient\u00edfico, e \n\nconcordou muito ou totalmente que a Exposi\u00e7\u00e3o lhes tinha permitido conhecer outras formas de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia que n\u00e3o conheciam (77%). Quase metade (49,2%) dos inquiridos indicou ter \n\ngostado muito dos p\u00f3steres cient\u00edficos expostos, e 37,7% respondeu ter gostado totalmente. Quanto \u00e0 \n\nquest\u00e3o \u201cConsidera que o avan\u00e7o da Biologia depende do avan\u00e7o de outras disciplinas como a \n\nQu\u00edmica e a F\u00edsica?\u201d a maioria (93,5%) das pessoas respondeu \u201cmuito\u201d (32,8%) ou \u201ctotalmente\u201d \n\n(60,7%). Os participantes da Exposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m compreenderam em geral (83,6%) a exist\u00eancia de \n\numa rela\u00e7\u00e3o entre o aparecimento do microsc\u00f3pio e o desenvolvimento da ci\u00eancia.  \n\nDos 61 participantes, 17 (28%) deixaram observa\u00e7\u00f5es. Todas foram positivas. As pessoas \n\nreferiram ter gostado da Exposi\u00e7\u00e3o, que tinha sido um bom trabalho, e que tinha sido muito \n\ninteressante e esclarecedora. Foram deixadas palavras de incentivo e algumas sugest\u00f5es como: \n\nrealizar mais vezes a Exposi\u00e7\u00e3o e realizar mais exposi\u00e7\u00f5es na escola e outras experi\u00eancias. \n\n \n\n4.4. Considera\u00e7\u00f5es finais  \n\n \nTendo em considera\u00e7\u00e3o os resultados dos inqu\u00e9ritos de satisfa\u00e7\u00e3o considero que a AICE \u201cDia \n\nda Ci\u00eancia\u201d correu bem e os objetivos propostos foram em geral alcan\u00e7ados. Para al\u00e9m de professores \n\ne funcion\u00e1rios participaram nas duas a\u00e7\u00f5es v\u00e1rios alunos, incluindo os da turma em que teve lugar \n\ntodo o meu processo de est\u00e1gio, bem como os alunos da turma da minha colega estagi\u00e1ria. Foi \n\n\n\n96 \n \n\nimportante para o sucesso deste evento a colabora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias pessoas, dos quais destaco o Conselho \n\nExecutivo da escola, os professores orientadores, e alguns funcion\u00e1rios e professores da escola. \n\nDestes \u00faltimos, real\u00e7o a colabora\u00e7\u00e3o da professora Elisabete Cr\u00f3, cuja experi\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o de \n\neventos e a acessibilidade para dialogar, trocar impress\u00f5es e esclarecer d\u00favidas foi essencial. \n\nAnalisando individualmente cada a\u00e7\u00e3o, considero no que diz respeito ao Col\u00f3quio, que o \n\nbalan\u00e7o foi positivo e os objetivos foram atingidos. O Col\u00f3quio correu de acordo com as expetativas \n\nda maioria dos inquiridos e as suas observa\u00e7\u00f5es foram em geral positivas. Pelo menos 104 pessoas, \n\nentre alunos e professores estiveram presentes no evento embora estimamos que a participa\u00e7\u00e3o tenha \n\nsido maior, uma vez que estavam mais professores inscritos que n\u00e3o responderam aos inqu\u00e9ritos. Das \n\nduas confer\u00eancias, verifiquei um maior entusiasmo geral na segunda confer\u00eancia, com a visualiza\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00eddeos do youtube sobre situa\u00e7\u00f5es reais de risco de cheias e a demonstra\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de um \n\nhelic\u00f3ptero telecomandado para a monitoriza\u00e7\u00e3o de escorregamentos. V\u00e1rios professores sobretudo de \n\nBiologia e Geologia, permaneceram na sala ap\u00f3s a a\u00e7\u00e3o, de forma a expressarem a sua satisfa\u00e7\u00e3o pelo \n\nmodo como esta tinha corrido e trocarem impress\u00f5es entre si e com o orador convidado. \n\nO balan\u00e7o da Exposi\u00e7\u00e3o \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d foi tamb\u00e9m positivo. Esta a\u00e7\u00e3o correu em geral \n\ncomo esperado, os objetivos foram alcan\u00e7ados e as observa\u00e7\u00f5es dos participantes foram positivas. \n\nConseguiu-se desenvolver em geral nos alunos e na comunidade educativa o gosto pela ci\u00eancia. Tal \n\ncomo no Col\u00f3quio, nem todas as pessoas presentes preencheram o inqu\u00e9rito de satisfa\u00e7\u00e3o, o que \n\nsignifica que o n\u00famero total de participantes foi superior a 61 pessoas.  \n\nApesar do balan\u00e7o final positivo, reconhe\u00e7o que na AICE \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d, existiram \n\nsitua\u00e7\u00f5es que devem ser melhoradas no futuro. \u00c9 o caso da ades\u00e3o dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o e \n\ndos pais dos alunos ter sido nula em ambas as a\u00e7\u00f5es. N\u00e3o descartando a possibilidade de isto poder ter \n\nocorrido devido a falta de interesse, coloco a hip\u00f3tese de ter sido devido a aspetos organizativos, \n\ncomo as a\u00e7\u00f5es decorrerem no hor\u00e1rio laboral, ou devido \u00e0s formas da divulga\u00e7\u00e3o do evento. Quanto \n\nao primeiro aspeto, refletiu-se previamente em conjunto na reuni\u00e3o de n\u00facleo de est\u00e1gio, os pr\u00f3s e os \n\ncontras de as a\u00e7\u00f5es decorrerem no hor\u00e1rio das aulas. O sucesso de outros eventos neste hor\u00e1rio, \n\nabrangendo um maior n\u00famero de alunos relativamente a eventos organizados em hor\u00e1rio p\u00f3s-laboral, \n\nfez com que se optasse pelo hor\u00e1rio estabelecido. Quanto \u00e0s formas de divulga\u00e7\u00e3o do Col\u00f3quio, \n\ncompreendi que nenhum participante tomou conhecimento atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o social, e s\u00f3 1% \n\ndos participantes foi informado atrav\u00e9s do Website da ESJM. Esperei que estes meios fossem mais \n\neficientes. Uma vez que a forma de divulga\u00e7\u00e3o mais eficaz foi aquela feita atrav\u00e9s dos professores \n\njunto dos alunos, considero que uma das estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o a implementar no futuro, deve ser o \n\nconvite direto feito aos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o endere\u00e7ado pelo Diretor de Turma (DT). \n\nAinda relativamente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos elementos da comunidade educativa nas a\u00e7\u00f5es, \n\nconstatei que apesar da participa\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios da ESJM na Exposi\u00e7\u00e3o, foi nula a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no Col\u00f3quio. Compreendi que sua presen\u00e7a nas confer\u00eancias implicaria o abandono dos \n\nseus postos de trabalho durante 1h30, enquanto na Exposi\u00e7\u00e3o poderiam estar presentes nos seus \n\n\n\n97 \n \n\ntempos livres como na hora de almo\u00e7o. Em futuras a\u00e7\u00f5es terei em aten\u00e7\u00e3o pedir ao Conselho \n\nExecutivo a disponibiliza\u00e7\u00e3o de alguns funcion\u00e1rios para participarem nas a\u00e7\u00f5es a realizar, cujo \n\nn\u00famero n\u00e3o coloque em causa o normal funcionamento da Escola. \n\nUm outro aspeto a melhorar no futuro \u00e9 o n\u00famero de horas para a abordagem de cada tema do \n\nCol\u00f3quio. Considero que deveria ter havido mais tempo para os oradores, uma vez que o Col\u00f3quio \n\nprolongou-se por mais 15 minutos para al\u00e9m da hora programada. Este pouco tempo do Col\u00f3quio, em \n\nespecial da confer\u00eancia com o Prof. Doutor Domingos Rodrigues, foi a observa\u00e7\u00e3o menos positiva \n\nmais feita. Em futuras a\u00e7\u00f5es, ao definir o hor\u00e1rio das confer\u00eancias terei em conta um per\u00edodo de \n\ntempo adicional, que incluir\u00e1 o tempo necess\u00e1rio \u00e0 abertura do Col\u00f3quio e para algum contratempo \n\nque possa existir, como foi o caso de problemas de proje\u00e7\u00e3o no in\u00edcio da segunda confer\u00eancia. \n\nAinda relativo ao Col\u00f3quio, os alunos e os professores criticaram a linguagem utilizada na \n\nprimeira confer\u00eancia e considero esta cr\u00edtica fundamentada, pois a oradora utilizou termos cient\u00edficos \n\ndif\u00edceis que os alunos n\u00e3o eram obrigados a compreender. Contudo previamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do \n\nCol\u00f3quio teve-se em aten\u00e7\u00e3o informar os oradores das confer\u00eancias das caracter\u00edsticas do p\u00fablico-\n\nalvo (idade, escolaridade e profiss\u00e3o) no sentido de garantir que a linguagem fosse adequada.  \n\nUm outro ponto menos positivo do Col\u00f3quio, foi a sa\u00edda de v\u00e1rios participantes no final da \n\na\u00e7\u00e3o, sobretudo alunos, antes de preencherem os inqu\u00e9ritos de satisfa\u00e7\u00e3o. Optamos por entregar estes \n\ninqu\u00e9ritos no final do Col\u00f3quio e n\u00e3o no in\u00edcio, para que n\u00e3o constitu\u00edssem um motivo de distra\u00e7\u00e3o \n\ndurante as confer\u00eancias. Possivelmente n\u00e3o teria havido problema algum, se n\u00e3o tivesse existido o \n\natraso no Col\u00f3quio. Contudo, julgo que seria melhor entregar os inqu\u00e9ritos no in\u00edcio da a\u00e7\u00e3o.  \n\nAlgo tamb\u00e9m a aperfei\u00e7oar, \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico. Senti algumas dificuldades neste \n\naspeto especialmente durante a realiza\u00e7\u00e3o do Col\u00f3quio, como a falta de \u00e0 vontade e de fluidez no \n\ndiscurso. Isto serviu para refletir sobre a necessidade de em futuras a\u00e7\u00f5es dar mais tempo \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o \n\ndo discurso, no sentido de minimizar as falhas que podem advir do nervosismo.  \n\nN\u00e3o obstante os aspetos menos positivos, a AICE foi em geral bem conseguida e cumpriu os \n\nobjetivos estabelecidos. Esta atividade permitiu-me desenvolver compet\u00eancias de planeamento, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de eventos escolares, e capacidades de trabalho, iniciativa, coopera\u00e7\u00e3o, \n\nreflex\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, e contribuiu para uma maior intera\u00e7\u00e3o com os elementos da comunidade \n\neducativa e para a minha integra\u00e7\u00e3o na escola. Para al\u00e9m dos objetivos alcan\u00e7ados, considero positivo \n\nter havido uma aproxima\u00e7\u00e3o da Escola com a Universidade, n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s do Col\u00f3quio e da \n\nExposi\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o do programa de Ci\u00eancia Viva no Laborat\u00f3rio pelo \n\nProf. Doutor Domingos Rodrigues, que conseguiu captar o interesse de v\u00e1rios alunos.  \n\nPara concluir, o trabalho envolvido desde o planeamento, realiza\u00e7\u00e3o e balan\u00e7o desta atividade \n\nfoi uma experi\u00eancia enriquecedora, pessoal e profissionalmente, que proporcionou viv\u00eancias \n\nimportantes e a aquisi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias compet\u00eancias. O feedback positivo dos participantes despoletou \n\numa vontade em implementar mais iniciativas deste g\u00e9nero no futuro, com a consci\u00eancia de que os \n\naspetos menos positivos devem ser melhorados. \n\n\n\n98 \n \n\nV. ATIVIDADE DE NATUREZA CIENT\u00cdFICO-PEDAG\u00d3GICA \n\nEstudo comparativo dos termos e conceitos cient\u00edficos a aprender, em manuais escolares \n\nde Biologia de 10\u00ba ano \n\n \n\nO manual escolar \u00e9 considerado o principal recurso did\u00e1tico utilizado na escola por \n\nprofessores e alunos (Amo\u00eada, Martins, &amp; Vasconcelos, 2008). Esta ferramenta pedag\u00f3gica, \n\ninfluencia os professores, na forma como estes organizam as aulas e escolhem as atividades a realizar \n\nna sala de aula (Pires &amp; Gomes, 2010). J\u00e1 para os alunos o manual escolar serve como um guia na \n\ndisciplina (Teixeira &amp; Lima, 2010), uma vez que apresenta os conte\u00fados program\u00e1ticos abordados na \n\nsala de aula e atividades que lhe permitem consolidar os conhecimentos adquiridos. Deste modo, o \n\nmanual escolar \u00e9 uma ferramenta pedag\u00f3gica que assume uma grande import\u00e2ncia no processo de \n\nensino-aprendizagem (Viseu, Fernandes, &amp; Gon\u00e7alves, 2009), sendo-lhe atribu\u00eddo um papel central \n\nneste processo (Cust\u00f3dio, 2009).  \n\nDada a import\u00e2ncia dos manuais escolares, a investiga\u00e7\u00e3o sobre estes recursos, em particular \n\nsobre os que s\u00e3o utilizados no ensino das ci\u00eancias, tem sido uma \u00e1rea de grande interesse. Em \n\nPortugal e em outros pa\u00edses, t\u00eam sido realizados diversos estudos sobre os manuais, nomeadamente \n\nsobre a abordagem did\u00e1tica de um tema/t\u00f3pico (Amo\u00eada et al., 2008; G\u00f6k, 2012; Santos &amp; Silva, \n\n2012; Silva, 2001); a forma como o manual promove a literacia cient\u00edfica (Udeani, 2013); o tipo e a \n\nfun\u00e7\u00e3o das imagens/ilustra\u00e7\u00f5es dos manuais escolares (Gouv\u00eaa &amp; Oliveira, 2010; Silva &amp; Compiani, \n\n2006); a forma como os professores utilizam o manual escolar (Viseu et al., 2009; Viseu &amp; Morgado, \n\n2011) ou os instrumentos de an\u00e1lise de manuais escolares (Vasconcelos &amp; Souto, 2003), entre outros. \n\nEm Portugal, v\u00e1rios estudos t\u00eam pretendido averiguar a concord\u00e2ncia ou n\u00e3o do manual escolar com \n\nas orienta\u00e7\u00f5es atuais do Ensino das Ci\u00eancias, a n\u00edvel das atividades did\u00e1ticas, nomeadamente das \n\natividades laboratoriais (Figueiroa, 2001; Pacheco, 2007), de atividades experimentais (Martins, \n\n2011), de atividades que fomentem o desenvolvimento do pensamento criativo (Pereira, 2007), de \n\natividades pr\u00e1ticas que eduquem para o desenvolvimento sustent\u00e1vel (Pires &amp; Gomes, 2010); e a n\u00edvel \n\nde conte\u00fados que abordem a perspetiva Ci\u00eancia Tecnologia Sociedade (e Ambiente) (CTS/CTSA) \n\n(Alves, 2005; Fernandes, 2011) e a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia (Pereira &amp; Amador, 2007). \n\nA Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias procura promover o desenvolvimento da literacia cient\u00edfica (Pereira, \n\n2002) e na consecu\u00e7\u00e3o deste objetivo, o manual escolar deve facilitar a compreens\u00e3o e a \n\naprendizagem da linguagem cient\u00edfica. A aprendizagem de conceitos cient\u00edficos tem um papel \n\nessencial na Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias (Lima, J\u00fanior, &amp; Caro, 2011) uma vez que os conceitos s\u00e3o \u201cas \n\npedras basilares sobre as quais assentam as interpreta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e, relacionados entre si, \n\npossibilitam as descri\u00e7\u00f5es e explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas\u201d (Pereira, 2002, p. 20). O conhecimento dos \n\nconceitos de uma disciplina \u00e9 um pr\u00e9-requisito para a compreens\u00e3o da mesma (Anagnostopoulou, \n\nHatzinikita, &amp; Christidou, 2012), e sem a compreens\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos n\u00e3o h\u00e1 compreens\u00e3o \n\ndos factos e das teorias (Graf &amp; Berck, 1990).  \n\n\n\n99 \n \n\nDas diferentes \u00e1reas cient\u00edficas, \u00e9 a Biologia que produz um maior n\u00famero de novas \n\ndescobertas, o que resulta num maior n\u00famero de conceitos a aprender por parte dos alunos (Graf &amp; \n\nBerck, 1990). A aprendizagem da Biologia \u00e9 dif\u00edcil muito devido ao grande n\u00famero de termos que \n\nrepresentam novos conceitos desconhecidos, que os alunos devem aprender (Groves, 1995; Oliveira, \n\n1991), e \u00e0 exist\u00eancia de termos comuns que t\u00eam outro significado na \u00e1rea cient\u00edfica (Marshall &amp; \n\nGilmour, 1990, citado por Groves, 1995) e tamb\u00e9m \u00e0 exist\u00eancia de pouco tempo para a leciona\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos (Graf &amp; Berck, 1990). Estas s\u00e3o poss\u00edveis raz\u00f5es das dificuldades dos alunos na \n\naprendizagem dos termos e conceitos de Biologia (Nunes, 2013; Rigolon, dos Santos, Feio, &amp; dos \n\nSantos, 2011) bem como na falta do conhecimento correto dos conceitos b\u00e1sicos da disciplina \n\n(Klymkowsky, 2007).  \n\nOs estudos dos manuais escolares de ci\u00eancias no que diz respeito \u00e0 aprendizagem da \n\nlinguagem cient\u00edfica, como a terminologia cient\u00edfica e os conceitos cient\u00edficos, t\u00eam sido diversos. Nos \n\nestudos de natureza qualitativa, o foco da an\u00e1lise tem sido geralmente a forma como os manuais \n\nabordam os termos ou conceitos, apresentando ou n\u00e3o erros ou problemas conceituais que podem \n\ncomprometer a aprendizagem ou originar conce\u00e7\u00f5es alternativas nos alunos. Foram realizados estudos \n\ndeste g\u00e9nero no \u00e2mbito internacional (Dikmenli, \u00c7ardak, &amp; \u00d6ztas, 2009; Ruppenthal &amp; Schetinger, \n\n2013; Tavares, 2009; Teixeira &amp; Lima, 2010) mas tamb\u00e9m nacional (Coelho da Silva, 1998). \n\nRelativamente \u00e0 an\u00e1lise quantitativa da terminologia cient\u00edfica e dos conceitos cient\u00edficos existentes \n\nem manuais escolares, foram realizados v\u00e1rios estudos internacionais, nos Estados Unidos \n\n(Bednekoff, 2005; Groves, 1995), no Jap\u00e3o (Umeno, 2007), no Brasil (Jotta, 2008; Nunes, 2013), na \n\nInglaterra (Evans, 1976), na Let\u00f3nia (Geske, 2012) e na Alemanha (Graf &amp; Berck, 1990; H\u00e4rtig, \n\n2014). No entanto, n\u00e3o s\u00e3o conhecidos pela autora deste trabalho, quaisquer publica\u00e7\u00f5es que analise \n\nde forma quantitativa a terminologia cient\u00edfica dos manuais escolares da \u00e1rea de ci\u00eancias em Portugal, \n\nnem a forma como os manuais promovem a compreens\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos.  \n\nO objetivo deste trabalho foi caracterizar a organiza\u00e7\u00e3o de dois manuais escolares de Biologia \n\nde 10\u00ba ano e analisar os termos de Biologia apresentados, nomeadamente, o n\u00famero, o uso de \n\netimologias, explica\u00e7\u00f5es, defini\u00e7\u00f5es e/ou exemplos expl\u00edcitos para a compreens\u00e3o dos mesmos, no \n\nsentido de averiguar se ambos os manuais eram facilitadores da aprendizagem significativa dos \n\nconceitos que apresentavam. \n\n \n\n5.1. Revis\u00e3o da literatura \n\n \n5.1.1. O manual escolar \n\nEtimologicamente o termo manual escolar tem origem em \u201cobra manuse\u00e1vel\u201d (Choppin 1992, \n\ncitado por Santo, 2006, p. 105). Manual escolar \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o atualmente utilizada na Educa\u00e7\u00e3o em \n\nPortugal, mas existem outros nomes como \u201clivro\u201d que \u00e9 usualmente empregue pelos alunos (Santo, \n\n\n\n100 \n \n\n2006), e \u2018comp\u00eandio\u2019, \u2018seleta\u2019 ou \u2018livro de texto\u2019 que j\u00e1 ca\u00edram em desuso (Santo, 2013). No Brasil o \n\nmanual \u00e9 o \u2018livro did\u00e1tico\u2019 (Santo, 2013). \n\nA exist\u00eancia de v\u00e1rios termos para designar o manual escolar contribuiu para dificultar a \n\nexist\u00eancia de uma s\u00f3 defini\u00e7\u00e3o, existindo v\u00e1rias (Santo, 2013). Em Portugal, o manual escolar \u00e9 \n\nentendido como: \u201co recurso did\u00e1ctico-pedag\u00f3gico relevante, ainda que n\u00e3o exclusivo, do processo \n\nde ensino e aprendizagem (\u2026) que visa contribuir para o desenvolvimento das compet\u00eancias e \n\ndas aprendizagens definidas no curr\u00edculo nacional\u201d (Lei n\u00ba 47/2006, artigo 3\u00ba). \n\n \n\nA import\u00e2ncia do manual escolar no ensino. \n\nO manual escolar tem grande import\u00e2ncia quer para o aluno, quer para o professor, assumindo \n\ndiferentes fun\u00e7\u00f5es no processo de ensino-aprendizagem. Embora atualmente o professor tenha \u00e0 sua \n\ndisposi\u00e7\u00e3o uma grande variedade de recursos did\u00e1tico-pedag\u00f3gicos, destacando-se os relativos \u00e0s \n\nTecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, o manual continua a ser um dos recursos mais utilizados \n\n(Amo\u00eada et al., 2008; Santo, 2013; Viseu &amp; Morgado, 2011), tanto nas atividades realizadas dentro \n\ncomo fora da sala de aula (Cust\u00f3dio, 2009). Alguns autores consideram que os manuais escolares \n\nainda s\u00e3o importantes no ensino, por serem de f\u00e1cil uso e dispon\u00edvel a todos (G\u00f6k, 2012). \n\nEmbora se refira ao manual escolar como sendo um s\u00f3, existe o manual do aluno e o manual \n\ndo professor. O primeiro est\u00e1 direcionado para a aprendizagem escolar (Santo, 2006), e \u00e9 essencial ao \n\naluno por ser um guia na disciplina e por ter influ\u00eancia nas suas expectativas quanto \u00e0 aprendizagem \n\n(Teixeira &amp; Lima, 2010). O manual pode facilitar o acesso ao conhecimento, pela forma como \n\norganiza a informa\u00e7\u00e3o, como pelo \u00edndice, gloss\u00e1rio, bibliografia e/ou refer\u00eancias, e pedagogicamente, \n\nna forma como ajuda o aluno a construir o conhecimento, atrav\u00e9s de atividades v\u00e1rias incluindo de \n\navalia\u00e7\u00e3o, quest\u00f5es, s\u00ednteses ou mapas de conceitos (Santos, 2001, citado por Santo, 2013). O manual \n\nassume v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es para o aluno como: 1) transmitir conhecimentos; 2) desenvolver capacidades e \n\ncompet\u00eancias; 3) consolidar e avaliar os saberes adquiridos; 4) ajudar na assimila\u00e7\u00e3o das \n\naprendizagens; e 5) educar social e culturalmente (G\u00e9rard &amp; Roegiers, 1998, citado por Santo, 2006).  \n\nO manual do professor, por sua vez, complementa o manual do aluno e auxilia o trabalho do \n\nprofessor (Santo, 2006; Teixeira &amp; Lima, 2010). As fun\u00e7\u00f5es do manual escolar relativo ao professor \n\nincluem (1) proporcionar conhecimentos gerais e cient\u00edficos; (2) facultar forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica; (3) \n\nauxiliar na aprendizagem e gest\u00e3o das aulas; e (4) ajudar na avalia\u00e7\u00e3o dos conhecimentos adquiridos \n\n(G\u00e9rard &amp; Roegiers, 2001, citado por Figueiredo, 2013; Santo, 2006).  \n\n \n\nA sele\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o do manual escolar. \n\nEm Portugal, anteriormente ao 25 de abril de 1974, houve um per\u00edodo na Educa\u00e7\u00e3o de manual \n\nescolar \u00fanico ou livro \u00fanico, em que o manual para cada disciplina e ano de escolaridade a ser \n\nadotado pelas escolas portuguesas, era escolhido pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Sol\u00e9, 2014). Ap\u00f3s este \n\nper\u00edodo, deu-se com as mudan\u00e7as pol\u00edticas e a instaura\u00e7\u00e3o da democracia, a aboli\u00e7\u00e3o do livro \u00fanico, \n\n\n\n101 \n \n\npassando a escolha do manual a ser da responsabilidade dos professores e das escolas, e existindo por \n\nparte das editoras liberdade na sua produ\u00e7\u00e3o (Moreira, Ponte, Pires, &amp; Teixeira, 2006; Sol\u00e9, 2014).  \n\nTal como acontece na maioria dos pa\u00edses da Europa, em Portugal, s\u00e3o as editoras que t\u00eam o \n\ncargo de elaborar os manuais, devendo para isso ter em aten\u00e7\u00e3o os objetivos, conte\u00fados e sugest\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas dos programas curriculares nacionais (Moreira et al., 2006; Viseu et al., 2009). Neste \n\nsentido tornou-se pertinente verificar a adequabilidade dos manuais escolares atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndid\u00e1tica e cient\u00edfica dos mesmos (Amo\u00eada et al., 2008). O regime de avalia\u00e7\u00e3o, certifica\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o \n\ndo manual escolar do ensino b\u00e1sico e do ensino secund\u00e1rio foi definido em legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, na Lei \n\nn\u00ba 47/2006. Esta lei, no seu artigo 11\u00ba estabeleceu os seguintes crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para a \n\ncertifica\u00e7\u00e3o dos manuais escolares: \n\na) Rigor cient\u00edfico, lingu\u00edstico e conceptual; b) Adequa\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das compet\u00eancias \n\ndefinidas no curr\u00edculo nacional; c) Conformidade com os objectivos e conte\u00fados dos programas \n\nou orienta\u00e7\u00f5es curriculares em vigor; d) Qualidade pedag\u00f3gica e did\u00e1ctica, designadamente no \n\nque se refere ao m\u00e9todo, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, a informa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o; e) Possibilidade de \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo de vig\u00eancia previsto; f) A qualidade material, nomeadamente \n\na robustez e o peso. (p. 6215) \n\n \n\nA import\u00e2ncia do manual escolar na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\nA import\u00e2ncia crescente da ci\u00eancia e tecnologia no desenvolvimento econ\u00f3mico e na \n\nsociedade em geral, e os seus avan\u00e7os constantes, exige dos cidad\u00e3os, conhecimentos cient\u00edficos e \n\ncompet\u00eancias v\u00e1rias, como a vontade de aprender e a capacidade de resolver problemas (Parreira, \n\n2012). Por este motivo, desde o final do s\u00e9culo XX, a Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias procura entre outros \n\nobjetivos, que os alunos, futuros cidad\u00e3os, atinjam a literacia cient\u00edfica (Pereira, 2002), que \u00e9 um dos \n\nobjetivos que norteiam os programas curriculares das ci\u00eancias, como o Programa de Biologia e \n\nGeologia do 10\u00ba/11\u00baano (Amador et al., 2001). \n\nOs manuais escolares t\u00eam um importante papel no ensino das Ci\u00eancias (G\u00f6k, 2012; H\u00e4rtig, \n\n2014; Henno &amp; Reiska, 2010), e devem apresentar caracter\u00edsticas que promovam este ensino. \n\nAtualmente defende-se que a sua elabora\u00e7\u00e3o deve basear-se em abordagens construtivistas, atribuindo \n\nao aluno um papel central no processo de ensino-aprendizagem, promovendo a sua autonomia e o \n\n\u2018aprender a aprender\u2019 (Pires &amp; Gomes, 2010; Rego, Gomes, &amp; Balula, 2012). Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprofessor, o manual deve promover no mesmo, um papel de mediador no processo de ensino-\n\naprendizagem (Pires &amp; Gomes, 2010; Silva, 2001). O Ensino Por Pesquisa (EPP), \u00e9 hoje a abordagem \n\ndo tipo construtivista que mais se enquadra nas finalidades da Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia (Cachapuz et al., \n\n2002). Esta perspetiva promove uma vis\u00e3o global da Ci\u00eancia; valoriza a abordagem de situa\u00e7\u00f5es-\n\nproblema do dia-a-dia e de \u00e2mbito CTSA (Ci\u00eancia Tecnologia Sociedade e Ambiente) que relacionam \n\nconhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos com a sociedade e ambiente; valoriza a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia; \n\ne defende a import\u00e2ncia de atividades inter e transdisciplinares, entre outros (ibid.).  \n\n\n\n102 \n \n\nNa consecu\u00e7\u00e3o destes objetivos, e de modo a contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os dotados \n\nde literacia cient\u00edfica, o manual escolar de ci\u00eancias deve integrar conte\u00fados cient\u00edficos corretos e \n\natualizados; promover a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento; fomentar o pensamento e a reflex\u00e3o; incentivar a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o; integrar conte\u00fados relativos \u00e0 Hist\u00f3ria da ci\u00eancia e que relacionam a Ci\u00eancia, \n\nTecnologia, Sociedade e/ou Ambiente; (G\u00f6k 2012; Udeani, 2013; Vasconcelos &amp; Souto, 2003); \n\npromover o questionamento; e fomentar a coopera\u00e7\u00e3o entre os alunos (Sanmart\u00ed 2000, citado por \n\nAlves, 2005). O manual deve ainda ser compreens\u00edvel para os alunos, e usar uma linguagem cuidada \n\nque permita a compreens\u00e3o dos conceitos (G\u00f6k 2012; Henno &amp; Reiska, 2010; Jacques &amp; Filho, 2008).  \n\n   \n\n5.1.2. Os conceitos e a linguagem cient\u00edfica: import\u00e2ncia no ensino das Ci\u00eancias \n\nDe acordo com Novak e Gowin (1984, citado por Graf &amp; Berck, 1990), um conceito \u00e9 a \n\nregularidade em eventos ou objetos designados por r\u00f3tulos, sendo o r\u00f3tulo a palavra pelo que \u00e9 \n\nconhecida o objeto. Ao pensar no conceito de c\u00e3o por exemplo, este envolve uma imagem de \n\nregularidades que identificam este conceito e tem como r\u00f3tulo a palavra \u201cc\u00e3o\u201d. Embora este conceito \n\npossa diferir um pouco de pessoa para pessoa, devido \u00e0s diferentes experi\u00eancias que estas possuem ou \n\ncontextos diferentes em que est\u00e3o, existem regularidades comuns entre os conceitos que apresentam \n\nque permitem a sua comunica\u00e7\u00e3o (Novak, 2006). O conceito \u00e9 um todo, composto pelo termo (r\u00f3tulo), \n\na cogni\u00e7\u00e3o (defini\u00e7\u00e3o e conhecimento epis\u00f3dico) e a representa\u00e7\u00e3o na realidade (Graf &amp; Berck, 1990). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio um conhecimento correto destas tr\u00eas partes para a compreens\u00e3o de um conceito.  \n\nQuanto \u00e0 linguagem, esta \u00e9 uma capacidade humana essencial em v\u00e1rias \u00e1reas do \n\nconhecimento, incluindo na Ci\u00eancia. Com base em Vygotsky, Oliveira (1991) defende que: \n\nO uso da linguagem \u00e9 um instrumento poderoso e estrat\u00e9gico da evolu\u00e7\u00e3o da actividade cognitiva \n\nque permite a cria\u00e7\u00e3o de novas e mais elaboradas estruturas conceptuais, visto que uma \u00fanica \n\npalavra se refere n\u00e3o a um objecto singular mas a um grupo ou classe de objectos (conceito). \n\n(p.167)  \n\n \n\nA linguagem cient\u00edfica assume caracter\u00edsticas particulares, nomeadamente porque tem uma \n\nestrutura sint\u00e1tica distinta e um l\u00e9xico exclusivo (Oliveira, 1991). \u00c9 considerada como \u201cun\u00edvoca, \n\nsignificante e invari\u00e1vel contextualmente\u201d (Bonito, 1995, p.3). Aprender a linguagem cient\u00edfica \u00e9 \n\nessencial na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias (Oliveira, 1991) pois esta integra textos, imagens e express\u00f5es \n\nmatem\u00e1ticas que s\u00e3o necess\u00e1rios para a compreens\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos (Anagnostopoulou et \n\nal., 2012; Mayer, 1988 citado por Oliveira, 1991).  \n\n \n\nEstrat\u00e9gias facilitadoras da aprendizagem dos conceitos cient\u00edficos no manual  \n\nCom o intuito de auxiliar os alunos na compreens\u00e3o da terminologia cient\u00edfica e dos \n\nconceitos, podem ser utilizadas diversas estrat\u00e9gias de aprendizagem (Henno &amp; Reiska, 2010). Uma \n\ndestas \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de etimologias. Nunes (2013) define etimologia como \u201co estudo da origem, \n\n\n\n103 \n \n\nforma\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria das palavras de determinada l\u00edngua atrav\u00e9s dos \u00e9timos\u201d que s\u00e3o \u201cpalavras que \n\nforam absorvidas de uma l\u00edngua m\u00e3e, e que deram origem aos prefixos e sufixos dos termos\u201d (p.36). \n\nOs manuais escolares de Biologia geralmente apresentam etimologias, sobretudo para explicar termos \n\nessenciais, como a origem da palavra Biologia ou dos seus ramos como a Zoologia, entre outras \n\n(Nunes, 2013). O estudo etimol\u00f3gico dos termos pode facilitar a compreens\u00e3o dos mesmos, e \n\npromover a aprendizagem significativa dos conceitos (Nunes, 2013). Por esta raz\u00e3o, os alunos \n\nsentem-se mais seguros a aprender os conceitos dif\u00edceis atrav\u00e9s de etimologias (Rigolon et al., 2011). \n\nOutras caracter\u00edsticas que os manuais podem apresentar que facilitam a compreens\u00e3o e a \n\naprendizagem dos conte\u00fados, nomeadamente dos conceitos s\u00e3o: a exist\u00eancia de termos definidos \n\n(G\u00f6k, 2012; Lei et al., 2011); de exemplos relacionados com os conte\u00fados (Lei et al., 2011; \n\nVasconcelos &amp; Souto, 2003), especialmente exemplos do dia-a-dia (G\u00f6k, 2012; Seguin, 1989); da \n\ninclus\u00e3o de gloss\u00e1rio no manual escolar (Santo, 2013; Vasconcelos &amp; Souto, 2003); dos termos chave \n\nestarem real\u00e7ados no texto (MacNeill, 2012); e de mapas de conceitos (Santos, 2001 citado por Santo, \n\n2013). Os recursos visuais/ilustra\u00e7\u00f5es que contextualizam o texto escrito nos manuais, tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nimportantes, porque podem clarificar os conte\u00fados e os conceitos (MacNeill, 2012), facilitando a \n\ncompreens\u00e3o e favorecendo a aprendizagem (Anagnostopoulou et al., 2012; Lei et al., 2011; \n\nSwanepoel, 2010; Vasconcelos &amp; Souto, 2003). Al\u00e9m disso, a associa\u00e7\u00e3o dos termos a atividades, \n\npode contribuir para uma melhor aprendizagem dos termos e dos seus significados (Crawford, 1995, \n\ncitado por Kim &amp; Wai, 2007). As atividades que cont\u00eam exerc\u00edcios contribuem para a consolida\u00e7\u00e3o \n\ndos conhecimentos adquiridos e para a aprendizagem de conceitos (Seguin, 1989). De igual modo, o \n\nuso de analogias e de met\u00e1foras pode facilitar a aprendizagem de conceitos (Oliveira, 1991). \n\n \n\n5.2.  Metodologia  \n\n \n\nEste estudo integrou uma metodologia de investiga\u00e7\u00e3o de natureza quantitativa e qualitativa e \n\nfoi descritivo/comparativo (Aires, 2011; Carmo &amp; Ferreira, 1998; Fonseca, 2008). Numa primeira \n\netapa, envolveu um trabalho cooperativo com mais tr\u00eas professores estagi\u00e1rios dos dois n\u00facleos de \n\nest\u00e1gio de Biologia e Geologia. Foi escolhido o tema a estudar, definidos os objetivos e as hip\u00f3teses \n\nde estudo e elaborada a metodologia, com a orienta\u00e7\u00e3o da professora supervisora. Numa segunda \n\netapa, cada professor estagi\u00e1rio fez um trabalho individualizado, tendo dois dos professores analisado \n\nos volumes de Biologia dos manuais escolares selecionados para o estudo, e os outros dois os volumes \n\nde Geologia.  \n\n \n\n5.2.1. Sele\u00e7\u00e3o dos manuais escolares \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos manuais escolares a analisar foi feita consultando a lista dos manuais escolares \n\nde Biologia e Geologia de 10\u00ba ano propostos pela Dire\u00e7\u00e3o Geral da Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nCurricular (DGIDC) - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia para o ano letivo 2012/2013 (Minist\u00e9rio da \n\n\n\n104 \n \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2012a), e escolhendo dos seis manuais propostos, os dois mais utilizados nas \n\nescolas secund\u00e1rias da RAM nesse ano letivo. Obteve-se esta informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de contactos \n\ntelef\u00f3nicos ou dos endere\u00e7os eletr\u00f3nicos das catorze escolas do 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico e \n\nSecund\u00e1rio da RAM. Destas catorze escolas, sete escolheram o manual da Porto Editora (Silva et al., \n\n2012) e cinco o manual da Areal Editores (Matias &amp; Martins, 2007), que curiosamente eram os \n\nmanuais adotados pelas escolas de acolhimento dos professores estagi\u00e1rios envolvidos neste estudo. \n\nPara cada um destes manuais de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano existia o manual do professor e o do \n\naluno. Cada manual era composto por dois volumes, um relativo aos conte\u00fados de Biologia, e outro \n\naos de Geologia. Cada professor investigador ficou encarregue de analisar um dos dois volumes do \n\nmanual do aluno. Os dois professores estagi\u00e1rios de cada n\u00facleo de est\u00e1gio selecionaram o mesmo \n\nmanual adotado na sua escola de acolhimento, tendo cada um analisado um volume, o de Biologia ou \n\nde Geologia. A professora estagi\u00e1ria autora deste relat\u00f3rio analisou o volume de Biologia do manual \n\nescolar da Porto Editora (PE). Os dados obtidos foram comparados com os resultantes da an\u00e1lise do \n\nvolume de Biologia do manual da Areal Editores (AE). \n\n \n\n5.2.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o qualitativa dos manuais escolares  \n\nOs dois manuais escolares selecionados para este estudo, foram analisados quanto \u00e0 sua \n\nestrutura e organiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de procedimentos qualitativos. Os crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o utilizados \n\npara caracterizar os manuais basearam-se nas orienta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para o ano letivo \n\n2012/2013 (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2012b). Com base nesta informa\u00e7\u00e3o, os professores \n\nestagi\u00e1rios investigadores constru\u00edram uma grelha de registo de natureza qualitativa para comparar \n\ncada manual escolar em an\u00e1lise. Este instrumento de recolha de dados permitia assinalar a presen\u00e7a \n\nou aus\u00eancia de diferentes caracter\u00edsticas referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o geral dos manuais, e registar \n\nobserva\u00e7\u00f5es (Anexo 13). Os crit\u00e9rios de an\u00e1lise da grelha utilizada foram 11, e alguns destes \n\ninclu\u00edram subcrit\u00e9rios. Registou-se se tinha informa\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do livro, se apresentava um \n\nseparador da unidade, bem como compet\u00eancias a desenvolver ao longo da unidade, uma situa\u00e7\u00e3o-\n\nproblema, texto principal, s\u00ednteses dos conte\u00fados, fichas de avalia\u00e7\u00e3o, gloss\u00e1rio de conceitos, \n\nsugest\u00f5es de websites, bibliografia e se identificava os termos/conceitos principais por cada unidade.  \n\nQuanto ao in\u00edcio do livro considerou-se se o manual apresentava ou n\u00e3o, o programa da \n\ndisciplina; o \u00edndice; a organiza\u00e7\u00e3o do manual; e se definia a Biologia e apresentava os seus ramos de \n\nestudo e se apresentava o tema central (proposto pelo Programa). No separador da unidade \n\nconsiderou-se se o manual apresentava a unidade, e os t\u00edtulos dos cap\u00edtulos a desenvolver ao longo da \n\nunidade. No que diz respeito \u00e0 situa\u00e7\u00e3o-problema os subcrit\u00e9rios consistiram em verificar se cada \n\nmanual identificava a exist\u00eancia de uma situa\u00e7\u00e3o-problema ou quest\u00e3o central tal como proposto pelo \n\nPrograma (Amador et al., 2001), se apresentava Quest\u00f5es-Chave, e se desenvolvia a situa\u00e7\u00e3o-\n\nproblema apresentada. Quanto \u00e0 estrutura e organiza\u00e7\u00e3o do texto principal, considerou-se se o manual \n\ndesenvolvia os conte\u00fados abordados; se apresentava atividades relacionadas com a Ci\u00eancia, \n\n\n\n105 \n \n\nTecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA); se apresentava atividades de consolida\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos; se apresentava atividades pr\u00e1ticas de cariz laboratorial; se apresentava atividades \n\nrelativas \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia; e se apresentava propostas de visitas de estudo ou sa\u00eddas de campo.   \n\nPor atividades relacionadas com a Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA), \n\nconsiderou-se todas as atividades de ensino/aprendizagem que abordavam a Ci\u00eancia, Tecnologia, \n\nSociedade e Ambiente, de acordo com o tipo de atividades descrito por Fernandes (2011). \n\nConsiderou-se as atividades identificadas ou n\u00e3o de \u201cCi\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente\u201d, \n\nexceto as inclu\u00eddas nas atividades laboratoriais, atividades de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos, \n\natividades sobre a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, e nas ilustra\u00e7\u00f5es.  \n\nConsiderou-se como atividades pr\u00e1ticas de cariz laboratorial, todas as atividades identificadas \n\nou n\u00e3o como \u201cAtividade laboratorial\u201d, mas que possu\u00edam caracter\u00edsticas deste tipo segundo Hodson \n\n(1988, citado por Dourado, 2001). Foram exclu\u00eddas as atividades deste tipo inclu\u00eddas nas atividades \n\nrelacionadas com a Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA), nas atividades de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, nas atividades da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, e nas ilustra\u00e7\u00f5es.  \n\nPor atividades relacionadas com a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, considerou-se todas as atividades \n\nsobre a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, do tipo de atividades descritas por Amorim (2009), como leituras guiadas, \n\nan\u00e1lise de dados hist\u00f3ricos, entre outros. Estas atividades podiam estar ou n\u00e3o inclu\u00eddas nas atividades \n\nde consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, nas atividades pr\u00e1ticas de cariz laboratorial, e nas ilustra\u00e7\u00f5es. \n\nConsiderou-se como visitas de estudo ou sa\u00eddas de campo, todas as sugest\u00f5es de visitas de \n\nestudo ou de sa\u00eddas de campo inclu\u00eddas nos v\u00e1rios tipos de atividades propostas pelo manual escolar. \n\n \n\nRecolha, an\u00e1lise e tratamento de dados  \n\nUtilizou-se a t\u00e9cnica de an\u00e1lise de documentos para a recolha de dados (Carmo &amp; Ferreira, \n\n1998). A an\u00e1lise foi repetida em dois momentos diferentes no sentido de verificar que os resultados \n\ncoincidiam, garantindo a fiabilidade dos resultados. A recolha de dados foi feita analisando cada \n\nmanual individualmente, quanto ao crit\u00e9rio a analisar. Os dados foram registados na grelha de registo \n\nconforme a presen\u00e7a ou aus\u00eancia dos crit\u00e9rios e subcrit\u00e9rios no manual escolar. Quanto aos \n\nsubcrit\u00e9rios do crit\u00e9rio \u201cTexto principal\u201d para al\u00e9m de identificada a sua presen\u00e7a ou aus\u00eancia no \n\nmanual escolar, foi feita uma an\u00e1lise cap\u00edtulo a cap\u00edtulo de maneira a identificar a sua presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia em todos os cap\u00edtulos das diferentes unidades did\u00e1ticas. De modo a complementar os dados \n\nrecolhidos foi feito tamb\u00e9m um registo descritivo na grelha, no espa\u00e7o das observa\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s a \n\nan\u00e1lise de cada manual, os dados relativos a cada crit\u00e9rio de aprecia\u00e7\u00e3o foram analisados \n\ncomparativamente e apresentados de forma descritiva. \n\n \n\n5.2.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o quantitativa dos manuais escolares  \n\nQuantificou-se todos os termos de Biologia que apresentavam defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, \n\netimologia e exemplos expl\u00edcitos, bem como, o n\u00famero de vezes que cada termo surgia no corpo de \n\n\n\n106 \n \n\ntexto, nas ilustra\u00e7\u00f5es, nas caixas de texto, nas atividades propostas e real\u00e7ados ao longo de cada \n\ncap\u00edtulo, de cada manual em estudo. Quantificou-se tamb\u00e9m o n\u00famero total de exemplos expl\u00edcitos \n\nque cada termo identificado apresentava, e o n\u00famero total de vezes que cada termo surgia ao longo de \n\ncada cap\u00edtulo/unidade de cada manual. Depois todos os termos inventariados de cada manual foram \n\nclassificados quanto \u00e0 sua \u00e1rea cient\u00edfica (Biologia, Geologia, Qu\u00edmica, F\u00edsica ou outra) e import\u00e2ncia \n\npedag\u00f3gica no cap\u00edtulo (conceito prim\u00e1rio, secund\u00e1rio ou outro/n\u00e3o fundamental).  \n\nCom o intuito de uniformizar os crit\u00e9rios para a recolha de dados, primeiro definiu-se os \n\nconceitos relativos \u00e0 estrutura e organiza\u00e7\u00e3o dos manuais escolares. Criou-se defini\u00e7\u00f5es comuns para \n\no conceito de texto, ilustra\u00e7\u00f5es, caixa de texto e atividade (Quadro 5). Depois cada professor \n\ninvestigador analisou integralmente e cuidadosamente, o primeiro cap\u00edtulo do volume do manual que \n\nlhe tinha sido atribu\u00eddo, registando todos os termos de Biologia, Geologia, F\u00edsica, Qu\u00edmica ou outra \n\n\u00e1rea cient\u00edfica presentes no corpo de texto, ilustra\u00e7\u00f5es, caixas de texto e atividades. Registou tamb\u00e9m \n\ntodos os termos de caracter transversal, relacionados com a Natureza da Ci\u00eancia, Atividades \n\nlaboratoriais, Atividades Agr\u00edcolas, Tecnologias e de natureza pol\u00edtico-administrativo entre outros, de \n\nforma a evitar perdas de informa\u00e7\u00e3o. Durante este processo foram realizadas reuni\u00f5es di\u00e1rias entre os \n\ninvestigadores de maneira a esclarecer d\u00favidas, definir vari\u00e1veis e uniformizar os crit\u00e9rios de an\u00e1lise. \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de an\u00e1lise para a recolha de dados. \n\nCRIT\u00c9RIOS  DEFINI\u00c7\u00c3O \n\nTexto \u00c9 toda a informa\u00e7\u00e3o escrita contida num cap\u00edtulo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o destacada \nem caixas de texto e contida nas ilustra\u00e7\u00f5es e nas atividades. \n\nIlustra\u00e7\u00f5es \nS\u00e3o todas as figuras, gr\u00e1ficos, tabelas, esquemas, mapas de conceitos, fotografias, \n\nmapas geogr\u00e1ficos e quadros contidos em cada cap\u00edtulo, incluindo os t\u00edtulos e as \n\nlegendas. \n\nCaixa de texto \n\u00c9 toda a informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 destacada fora das ilustra\u00e7\u00f5es e atividades e que serve \n\npara complementar ou acrescentar nova informa\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados j\u00e1 apresentados no \n\ncorpo de texto, nas ilustra\u00e7\u00f5es ou nas atividades.  \n\nAtividade \n\nS\u00e3o todos os exerc\u00edcios propostos ao longo do cap\u00edtulo, de cariz pr\u00e1tico, laboratorial \n\nou de campo, experimental ou n\u00e3o, e de natureza formativa ou informativa, \n\nrelacionados com a Ci\u00eancia, Tecnologia, sociedade e Ambiente (CTSA), excluindo as \n\nquest\u00f5es formuladas nos mesmos, e tamb\u00e9m nas atividades de consolida\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos (de avalia\u00e7\u00e3o ou autoavalia\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nAp\u00f3s esta fase, e estando definidas as vari\u00e1veis e crit\u00e9rios de an\u00e1lise comuns, cada professor \n\ninvestigador registou os termos contidos nos restantes cap\u00edtulos do seu volume do manual escolar em \n\nan\u00e1lise, numa folha de c\u00e1lculo do Microsoft Excel. Foram contabilizados todos os termos abordados \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o dos que estavam presentes nas p\u00e1ginas de apresenta\u00e7\u00e3o da unidade ou cap\u00edtulo, nos \n\ncabe\u00e7alhos e t\u00edtulos dos cap\u00edtulos, e integrados nas quest\u00f5es das atividades de consolida\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos propostas ao longo de cada cap\u00edtulo, e no final deste ou da unidade (atividades de \n\navalia\u00e7\u00e3o/ autoavalia\u00e7\u00e3o). Importa referir que considerou-se todas as defini\u00e7\u00f5es dos termos existentes \n\nno corpo de texto, e no gloss\u00e1rio quando existente como no caso dos volumes do manual da PE.  \n\n\n\n107 \n \n\nCom o intuito de padronizar a recolha de dados e minimizar poss\u00edveis erros, recorreu-se a \n\nv\u00e1rias estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o. Cada professor investigador analisou primeiro cada cap\u00edtulo p\u00e1gina \n\na p\u00e1gina, assinalando e contabilizando todos os termos e informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 defini\u00e7\u00e3o, \n\nexplica\u00e7\u00e3o, exemplo e etimologia. Depois efetuou uma segunda leitura com o prop\u00f3sito de detetar \n\nposs\u00edveis omiss\u00f5es ou d\u00favidas, que foram assinaladas e depois discutidas em grupo. Nesta fase e \n\ndurante todo o per\u00edodo de recolha de dados, foi realizada uma reuni\u00e3o semanal com todos os \n\ninvestigadores para partilhar os resultados obtidos e esclarecer d\u00favidas. No final, o grupo fez uma \n\n\u00faltima an\u00e1lise dos dados com o prop\u00f3sito de garantir a sua validade e fiabilidade. \n\n \n\nRecolha, an\u00e1lise e tratamento de dados  \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise do primeiro cap\u00edtulo de cada manual, os professores investigadores efetuaram \n\na escolha e a uniformiza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis em estudo e criaram uma folha de c\u00e1lculo do Microsoft \n\nExcel para o registo dos dados. Associados a cada termo, foram registadas 9 vari\u00e1veis codificadas \n\nnumericamente, do n\u00famero zero em diante. Com o intuito de uniformizar os termos utilizados pelos \n\nprofessores estagi\u00e1rios, as vari\u00e1veis registadas foram previamente definidas (Quadro 6). \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de estudo \n\nVARI\u00c1VEIS \n\n\u00c1rea cient\u00edfica do \n\ntermo/conceito \n\nConsiderou-se as seguintes \u00e1reas cient\u00edficas: Biologia (1), Geologia (2), F\u00edsica (3) \n\ne Qu\u00edmica (4).  \n\nUnidade Tema ou unidade do manual escolar onde o termo foi localizado. \n\nCap\u00edtulo Cap\u00edtulo onde o termo foi localizado dentro de cada unidade. \n\nTermo \nContabilizou-se o n\u00famero de vezes que o termo surgiu no texto, nas ilustra\u00e7\u00f5es, \n\nnas caixas de texto, nas atividades, e real\u00e7ado a negrito ou a cores no cap\u00edtulo. \n\nDefini\u00e7\u00e3o \nAssinalou-se a presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) da defini\u00e7\u00e3o do termo dentro de cada \n\ncap\u00edtulo analisado. N\u00e3o foi feita a avalia\u00e7\u00e3o qualitativa destas defini\u00e7\u00f5es.   \n\nExemplo \nAssinalou-se a presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) de exemplos expl\u00edcitos relacionados \n\ncom o termo, e os contabilizou-se em cada cap\u00edtulo analisado.  \n\nExplica\u00e7\u00e3o \nAssinalou-se a presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) de explica\u00e7\u00e3o do termo dentro de cada \n\ncap\u00edtulo analisado. \n\nEtimologia \nAssinalou-se a presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) de etimologia do termo dentro de cada \n\ncap\u00edtulo analisado. \n\nImport\u00e2ncia do \n\ntermo/conceito no \n\ncap\u00edtulo \n\na) considerou-se termo/conceito \u201cprim\u00e1rio\u201d ou termo/conceito \u201cchave\u201d, todos os \n\ntermos/conceitos que quando desconhecidos pelo aluno, limitavam ou impediam a \n\ncompreens\u00e3o da tem\u00e1tica abordada no cap\u00edtulo, e a progress\u00e3o do seu \n\nconhecimento noutras tem\u00e1ticas relacionadas; b) considerou-se o termo/conceito \n\n\u201csecund\u00e1rio\u201d quando este contribu\u00eda para a consolida\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica, n\u00e3o \n\nimpedindo contudo, a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento noutros conte\u00fados abordados \n\ndentro do cap\u00edtulo; c) Designou-se o termo/conceito como \"outro/n\u00e3o fundamental\" \n\nquando este n\u00e3o fazia parte dos objetivos do cap\u00edtulo definidos pelo Minist\u00e9rio, \n\nnem estava diretamente relacionado com a tem\u00e1tica abordada no cap\u00edtulo.  \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n \n\nAn\u00e1lise e tratamento de dados \n\nAp\u00f3s a recolha dos dados, juntou-se as duas matrizes de Biologia numa matriz final \u00fanica e \n\nuniformizada, que foi depois revista pelos professores investigadores e pela Professora Orientadora \n\nSupervisora com o prop\u00f3sito de uniformizar crit\u00e9rios quanto aos termos a agrupar e a eliminar.  \n\nRelativamente aos termos a agrupar, uma vez que existia um elevado n\u00famero de termos \n\nsin\u00f3nimos para cada conceito, optou-se por agrup\u00e1-los na matriz final contabilizando-os como um \n\n\u00fanico termo. Quanto aos conceitos a excluir, eliminou-se da matriz final, todos os termos \n\nconsiderados senso comum na l\u00edngua portuguesa (ex. ar, erva, sede, vida, entre outros), bem como \n\nalguns exemplos de seres vivos do conhecimento geral do aluno e que nos manuais escolares n\u00e3o \n\nforam explicados nem abordados como exemplos expl\u00edcitos dos termos (ex. arbusto, \u00e1rvore, camelo, \n\nerva, entre outros). Excluiu-se tamb\u00e9m da matriz de dados, todos os termos considerados pouco \n\nrelevantes tendo em conta os objetivos estipulados para o trabalho, entre os quais se incluem os \n\ntermos relacionados com atividades laboratoriais de Biologia, os termos de Qu\u00edmica, os termos \n\nrelacionados com a tecnologia, com atividades agr\u00edcolas, ou com a natureza da ci\u00eancia, os termos \n\nreferentes \u00e0s \u00e1reas cient\u00edficas (ci\u00eancias e seus ramos de estudo), e termos de natureza pol\u00edtico-\n\nadministrativo ou relacionados com a legisla\u00e7\u00e3o relativa ao ordenamento do territ\u00f3rio (Anexo 14).  \n\nDepois de uniformizadas as matrizes finais de Biologia, os dados foram alvo de tratamento e \n\nan\u00e1lise. Para a an\u00e1lise dos dados utilizou-se a t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado segundo Carmo e \n\nFerreira (1998). Neste estudo foram comparados quantitativamente os termos do volume de Biologia \n\nda AE com os do volume de Biologia da PE.   \n\n \n\n5.3. Resultados  \n\n \n5.3.1. An\u00e1lise qualitativa dos manuais escolares  \n\nOs manuais escolares em estudo tinham dimens\u00f5es aproximadas. O manual da Areal Editores \n\n(AE) era composto por 239 p\u00e1ginas e o da Porto Editora (PE) por 192 p\u00e1ginas. Quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\ngeral, ambos os manuais apresentaram um \u00edndice das unidades a desenvolver e o tema central, no \n\nin\u00edcio do livro, e o t\u00edtulo da unidade no separador da unidade. Somente o manual da AE apresentou a \n\nforma como o manual estava organizado, a defini\u00e7\u00e3o da Biologia e os ramos de estudo desta ci\u00eancia, e \n\nno separador da unidade os t\u00edtulos dos cap\u00edtulos a desenvolver nessa unidade. \n\nQualquer um dos manuais escolares apresentou as compet\u00eancias a desenvolver ao longo da \n\nunidade. Estas diferiram no entanto na localiza\u00e7\u00e3o, encontrando-se no manual da AE no separador da \n\nunidade, e no manual da PE no final da mesma. Ambos os manuais apresentaram no separador da \n\nunidade a situa\u00e7\u00e3o-problema e as quest\u00f5es-chave associadas a estas, cujas respostas foram sendo \n\napresentadas ao longo do desenvolvimento dos conte\u00fados. Todavia, a situa\u00e7\u00e3o-problema foi apenas \n\ndesenvolvida no manual da PE. Este manual tamb\u00e9m foi o \u00fanico que apresentou o programa da \n\ncomponente de Biologia, estando localizado no in\u00edcio do livro. No final de cada manual foi \n\n\n\n109 \n \n\napresentado a lista de bibliografia utilizada de suporte \u00e0 sua elabora\u00e7\u00e3o. Esta consistiu sobretudo em \n\nrefer\u00eancias a livros da \u00e1rea cient\u00edfica da Biologia e, em menor n\u00famero, a revistas cientificas e/ou \n\neducacionais de Biologia. Contudo, estas fontes bibliogr\u00e1ficas eram antigas, variando no manual da \n\nPE entre os anos de 1984 e 2006, e no manual da AE entre os anos de 1971 e 2004. \n\nQuanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das unidades tem\u00e1ticas, ambos os manuais apresentaram em geral os \n\nmesmos conte\u00fados program\u00e1ticos distribu\u00eddos por cinco unidades, cada uma com dois cap\u00edtulos. \n\nAmbos os manuais desenvolveram os conte\u00fados em todos os cap\u00edtulos, e identificaram os conceitos \n\nprincipais de cada unidade, real\u00e7ando-os no texto principal a negrito. No manual da PE estes \n\nconceitos foram tamb\u00e9m sintetizados numa caixa de texto no final de cada unidade. Qualquer um dos \n\nmanuais apresentou s\u00ednteses dos conte\u00fados abordados. Contudo, estas foram apresentadas no manual \n\nda AE no final de cada cap\u00edtulo em cada unidade did\u00e1tica, sob a forma de texto e ilustra\u00e7\u00f5es \n\n(imagens, esquemas e mapas conceituais), mas no manual da PE as s\u00ednteses n\u00e3o foram apresentadas \n\nem todos os cap\u00edtulos mas sim ao longo das diferentes unidades did\u00e1ticas e surgiram sob a forma de \n\ntexto e de quadros resumo. Ambos os manuais desenvolveram atividades de consolida\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos em todos os cap\u00edtulos de todas as unidades did\u00e1ticas e apresentaram fichas de \n\navalia\u00e7\u00e3o. Estas fichas surgiram no manual da AE em todos os cap\u00edtulos das unidades, enquanto no \n\nmanual da PE encontraram-se apenas no final das unidades. Somente o manual da PE apresentou um \n\ngloss\u00e1rio no final do livro com as defini\u00e7\u00f5es dos termos. No manual da AE, os termos quando \n\ndefinidos apresentaram a defini\u00e7\u00e3o apenas ao longo do texto principal. \n\nVerificou-se que em geral, os manuais promoveram de forma insuficiente a pesquisa e a \n\nliteracia cient\u00edfica. Ambos os manuais inclu\u00edram poucas atividades de investiga\u00e7\u00e3o e somente o \n\nmanual da AE apresentou sugest\u00f5es de websites. Estas foram referentes a institui\u00e7\u00f5es nacionais e \n\ninternacionais ligadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o em Biologia.  \n\nQuanto \u00e0s atividades, ambos os manuais desenvolveram atividades pr\u00e1ticas de cariz \n\nlaboratorial, atividades sobre a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e atividades CTSA. As atividades variaram nos \n\nmanuais quanto \u00e0 sua presen\u00e7a, designa\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia. As atividades laboratoriais foram \n\napresentadas nos manuais em todas as unidades e na maioria dos cap\u00edtulos (8 de 10) e foram \n\nidentificadas no manual da AE como \u201cActividade Laboratorial\u201d e no manual da PE como \u201cTrabalho \n\nPr\u00e1tico\u201d. A maioria destas atividades, em ambos os manuais, n\u00e3o promoveu o trabalho experimental. \n\nAs atividades sobre a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, n\u00e3o foram identificadas desta forma, sendo integradas nas \n\natividades de consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, nas atividades laboratoriais e nas ilustra\u00e7\u00f5es. Estas \n\natividades surgiram em todas as unidades abordadas mas n\u00e3o em todos os cap\u00edtulos e foram abordadas \n\nem ambos os manuais para introduzir temas como a c\u00e9lula, a ultraestrutura da membrana celular, a \n\nfotoss\u00edntese, o transporte nas plantas e as hormonas vegetais. Quanto \u00e0s atividades CTSA, estas foram \n\nidentificadas no manual da AE como CTSA, e foram sobretudo do tipo informativo/ilustrativo e \n\nestiveram presentes em todas as unidades e na maioria dos cap\u00edtulos. Diferentemente deste, o manual \n\nda PE n\u00e3o apresentou estas atividades intituladas como CTSA mas integradas nas atividades \n\n\n\n110 \n \n\n\u201cinvestigar\u2026comunicar\u201d que foram poucas, sendo apresentadas em apenas quatro dos 10 cap\u00edtulos do \n\nmanual. Contudo, estas atividades foram sobretudo do tipo investigativo. Alguns dos temas em que os \n\ndois manuais inclu\u00edram este tipo de atividade foram: conserva\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, processos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos, e mecanismos de termorregula\u00e7\u00e3o nos animais. \n\nAs visitas de estudo ou sa\u00eddas de campo foram apenas sugeridas pelo manual da PE. Este \n\nmanual contemplou uma sa\u00edda de campo numa atividade intitulada \u201cTrabalho pr\u00e1tico\u201d que estava \n\nestruturada em tr\u00eas fases: antes da sa\u00edda, durante a sa\u00edda e no laborat\u00f3rio, e uma visita de estudo que \n\nfoi proposta numa das atividades \u201cinvestigar\u2026 comunicar\u201d. Ambas surgiram no cap\u00edtulo \u201cA Biosfera\u201d \n\nda Unidade \u201cDiversidade na Biosfera\u201d. \n\n \n\n5.3.2. An\u00e1lise quantitativa dos manuais escolares \n\nOs termos cient\u00edficos nos manuais escolares \n\nNos manuais, para al\u00e9m dos termos de Biologia surgiram termos das \u00e1reas cient\u00edficas da \n\nGeologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica. O n\u00famero total de termos apresentados no manual da AE (940) foi \n\nsuperior ao da PE (827). O manual da AE tamb\u00e9m apresentou um maior n\u00famero de termos de \n\nBiologia e de Qu\u00edmica do que o manual da PE. Contudo, nos dois manuais, os termos de Biologia e de \n\nQu\u00edmica foram os mais numerosos representando respetivamente 85% e 10% dos termos cient\u00edficos \n\nno manual da AE, e 84% e 9% dos termos cient\u00edficos no manual da PE. Em menor n\u00famero e com uma \n\npropor\u00e7\u00e3o aproximada surgiram nos manuais os termos de F\u00edsica que variaram entre 5 e 6%, e os \n\ntermos de Geologia que representaram quase 1% dos termos (Figura 9). \n\n \n\n \n\nFigura 9 - N\u00famero de termos por \u00e1rea cient\u00edfica nos manuais da AE e PE. \n\n \n\nA maioria dos termos de Biologia foi comum a ambos os manuais escolares. No manual da \n\nPE, 72% (504 de 696) dos termos foram comuns ao manual da AE enquanto neste manual os termos \n\ncomuns com o manual da PE representaram 63% (504 de 797).  \n\nOs 10 termos mais frequentes em cada manual eram das \u00e1reas da Biologia, Qu\u00edmica e F\u00edsica \n\n(Figura 10). Os dois termos que se repetirem mais vezes em ambos os manuais foram \u00e1gua e c\u00e9lula, \n\ntermos da \u00e1rea da Qu\u00edmica e da Biologia respetivamente. No manual da AE, \u00e1gua repetiu-se 257 \n\nvezes e c\u00e9lula 251 vezes. Os restantes oito termos que se repetiram mais vezes foram: membrana \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\nAE PE\n\n797 \n696 \n\n8 8 43 47 \n92 76 \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n t\n\ne\nr\nm\n\no\ns \n\nManuais escolares \n\nBiologia\n\nGeologia\n\nF\u00edsica\n\nQu\u00edmica\n\n\n\n111 \n \n\nplasm\u00e1tica (153), planta (115), mol\u00e9cula (109), animal (91), energia (79), concentra\u00e7\u00e3o (74), \n\nsubst\u00e2ncia (72) e sangue (70). J\u00e1 no manual da PE, \u00e1gua repetiu-se 290 vezes e c\u00e9lula 239 vezes. Os \n\nrestantes termos mais frequentes foram: mol\u00e9cula (157), planta (108), membrana plasm\u00e1tica (105), \n\nsangue (83), subst\u00e2ncia (81), energia (80), ATP (Adenosina trifosfato) (77) e oxig\u00e9nio (71). \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Os dez termos mais frequentes nos manuais da AE e PE. \n\n \n\nDos 10 termos mais frequentes, oito foram comuns aos dois manuais, sendo estes: \u00e1gua, \n\nc\u00e9lula, energia, membrana plasm\u00e1tica, mol\u00e9cula, planta, sangue e subst\u00e2ncia. Destes termos \n\nfrequentes e comuns aos dois manuais escolares, somente tr\u00eas apresentaram defini\u00e7\u00e3o em ambos os \n\nmanuais (c\u00e9lula, membrana plasm\u00e1tica e sangue), quatro n\u00e3o apresentaram defini\u00e7\u00e3o em nenhum dos \n\nmanuais (\u00e1gua, energia, planta e subst\u00e2ncia) e um termo foi definido apenas pelo manual da PE \n\n(mol\u00e9cula). Do total de 10 termos mais frequentes, o manual da AE apresentou defini\u00e7\u00e3o apenas para \n\ntr\u00eas termos, e o manual da PE apresentou defini\u00e7\u00e3o para cinco termos. \n\nAlguns termos mais frequentes comuns aos dois manuais mas n\u00e3o definidos, foram explicados \n\ne/ou apresentaram exemplos expl\u00edcitos. O manual da PE apresentou exemplos expl\u00edcitos para todos os \n\ntermos comuns mais frequentes, e apresentou explica\u00e7\u00e3o para tr\u00eas dos quatro termos n\u00e3o definidos \n\n(\u00e1gua, energia e planta). O manual da AE apresentou exemplos expl\u00edcitos para seis dos termos mais \n\nfrequentes comuns aos dois manuais, e explica\u00e7\u00e3o para um dos cinco termos n\u00e3o definidos (planta).  \n\n \n\nTermos de Biologia presentes no texto, caixas de texto, ilustra\u00e7\u00f5es e atividades. \n\nOs dois manuais integraram mais termos de Biologia no texto e menos nas caixas de texto. No \n\ntexto, o n\u00famero de termos de Biologia referidos no manual da AE representou  81%, e no manual da \n\n\n\n112 \n \n\nPE, 83%. Depois, o maior n\u00famero de termos de Biologia no manual da AE esteve associado \u00e0s \n\nilustra\u00e7\u00f5es seguido das atividades, contrariamente ao manual da PE (Figura 11). \n\n \n\n \n\nFigura 11 - N\u00famero de termos totais de Biologia presentes no texto, ilustra\u00e7\u00f5es, caixas de texto e \n\natividades nos manuais da AE e PE. \n\n \n\nTermos de Biologia com defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, exemplos e etimologia. \n\nCom o intuito de saber como os manuais abordavam os conceitos, analisou-se os termos de \n\nBiologia que integravam defini\u00e7\u00f5es, explica\u00e7\u00f5es, exemplos e etimologias. O manual da PE foi o que \n\napresentou mais termos de Biologia explicados, com defini\u00e7\u00e3o e com exemplos expl\u00edcitos. Ambos os \n\nmanuais apresentaram poucos termos de Biologia definidos, representando 29% no manual da PE e \n\napenas 18% no manual da AE. Em contrapartida, ambos os manuais apresentaram mais de metade dos \n\ntermos de Biologia com exemplos. O manual da PE foi o que apresentou um maior n\u00famero de termos \n\nde Biologia explicados (62%) comparativamente ao manual da AE (21%) e o \u00fanico que apresentou \n\netimologias associadas aos termos. Contudo, o n\u00famero total de termos no manual da PE com \n\netimologias foi apenas 13, sendo 12 da \u00e1rea da Biologia, representando 2% dos termos (Figura 12). \n\n \n\n \n\nFigura 12 - N\u00famero de termos de Biologia que apresentaram etimologia, explica\u00e7\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o ou \n\nexemplos expl\u00edcitos nos manuais da AE e PE. \n\n \n\nTermos de Biologia real\u00e7ados \n\nQuase metade dos termos de Biologia estavam real\u00e7ados em cada manual. Contudo, nem \n\ntodos os termos real\u00e7ados apresentaram defini\u00e7\u00e3o, exemplos ou explica\u00e7\u00e3o. Os termos real\u00e7ados com \n\nexemplos expl\u00edcitos foram 80% no manual da PE e 56% no manual da AE, e os termos real\u00e7ados \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\nAE PE\n\n644 \n580 \n\n496 \n\n325 \n\n12 \n208 \n\n318 \n378 \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n t\n\ne\nr\nm\n\no\ns \n\nd\ne\n \n\n B\nio\n\nlo\ng\n\nia\n \n\nManuais escolares \n\nTexto\n\nIlustra\u00e7\u00f5es\n\nCaixa de texto\n\nAtividades\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\nAE PE\n\n797 \n696 \n\n0 12 \n\n171 \n\n435 \n\n142 \n200 \n\n416 \n471 \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n t\n\ne\nr\nm\n\no\ns \n\nd\ne\n  \n\nB\nio\n\nlo\ng\nia\n\n \n\nManuais escolares \n\nTotal\n\nEtimologias\n\nExplica\u00e7\u00e3o\n\nDefini\u00e7\u00e3o\n\nExemplos\n\nexpl\u00edcitos\n\n\n\n113 \n \n\nexplicados foram 80% no manual da PE, e 36% no manual da AE. Contudo, os dois manuais \n\ndefiniram metade ou menos de metade dos termos real\u00e7ados, representando 50% no manual da PE e \n\n32% no manual da AE (Figura 13). \n\n \n\n \n\nFigura 13 - N\u00famero de termos de Biologia total, real\u00e7ados, real\u00e7ados com exemplos expl\u00edcitos, \n\nreal\u00e7ados com defini\u00e7\u00e3o, e real\u00e7ados com explica\u00e7\u00e3o nos manuais da AE e PE. \n\n \n\nFrequ\u00eancia dos termos e exist\u00eancia de sin\u00f3nimos \n\nA maioria dos termos de Biologia repetiu-se nos manuais, e representou 78% (618) no manual \n\nda AE, e 83% (578) no manual da PE. Aproximadamente metade dos termos em ambos os manuais \n\nsurgiram entre tr\u00eas a 15 vezes. Muitos termos surgiram somente uma ou duas vezes, e representaram \n\n41% dos termos no manual da AE, e 34% dos termos no manual da PE (Figura 14).  \n\n \n\n \n\nFigura 14 - N\u00famero de termos de Biologia segundo a sua frequ\u00eancia nos manuais AE e PE. \n\n \n\nAmbos os manuais apresentaram muitos termos sin\u00f3nimos para um mesmo conceito. Dos \n\n1493 termos de Biologia encontrados nos dois manuais, 327 (22%) apresentaram sin\u00f3nimos. \n\nMembrana plasm\u00e1tica foi um dos termos com mais sin\u00f3nimos nos dois manuais, sendo estes: \n\nmembrana celular, plasmalema, membrana citoplasm\u00e1tica e membrana.  \n\n \n\nImport\u00e2ncia pedag\u00f3gica dos termos de biologia nos cap\u00edtulos e unidades did\u00e1ticas \n\nQuanto \u00e0 import\u00e2ncia dos termos de Biologia, a maioria dos cap\u00edtulos dos dois manuais \n\napresentou um maior n\u00famero de termos secund\u00e1rios (termos que contribu\u00edam para a consolida\u00e7\u00e3o da \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\nAE PE\n\n797 \n\n696 \n\n363 \n322 \n\n204 \n258 \n\n117 161 129 \n\n256 \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n t\n\ne\nr\nm\n\no\ns \n\nd\ne\n  \n\nB\nio\n\nlo\ng\n\nia\n \n\nManuais escolares \n\nTotal\n\nReal\u00e7ados\n\nReal\u00e7ados com\n\nexemplos expl\u00edcitos\n\nReal\u00e7ados com\n\ndefini\u00e7\u00e3o\n\nReal\u00e7ados com\n\nexplica\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\nAE PE\n\n797 \n696 \n\n179 118 \n146 116 \n\n388 378 \n\n84 84 \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n t\n\ne\nr\nm\n\no\ns \n\nd\ne\n \n\n B\nio\n\nlo\ng\nia\n\n \n\nManuais escolares \n\nTotal\n\n1 vez\n\n 2 vezes\n\n 3 a 15 vezes\n\nMais do que 15\n\nvezes\n\n\n\n114 \n \n\ntem\u00e1tica, n\u00e3o impedindo a progress\u00e3o do conhecimento noutros conte\u00fados abordados no cap\u00edtulo). \n\nEste n\u00famero foi superior ao dos termos prim\u00e1rios e ao dos termos n\u00e3o fundamentais (Figura 15). \n\n \n\n \n\nFigura 15 - N\u00famero de termos de Biologia prim\u00e1rios, secund\u00e1rios e n\u00e3o fundamentais em cada \n\ncap\u00edtulo dos manuais da AE e PE (os valores dos termos n\u00e3o fundamentais n\u00e3o est\u00e3o apresentados, de \n\nforma a facilitar a leitura do gr\u00e1fico). \n\n \n\nNos dois manuais, o cap\u00edtulo que abordou um maior n\u00famero de termos de Biologia foi o \n\nCap\u00edtulo 1 da Unidade 4. Contudo, neste cap\u00edtulo muitos dos termos eram secund\u00e1rios, representando \n\n71% (173) dos termos do cap\u00edtulo no manual da AE, e 68% (136) no caso do manual da PE. Em \n\nambos os manuais em geral, os termos n\u00e3o fundamentais tiveram pouca express\u00e3o.  \n\nDos poucos termos definidos de Biologia (29% no manual da PE e 18% no manual da AE), os \n\ntermos prim\u00e1rios foram em geral os mais definidos quando comparado com os termos secund\u00e1rios e \n\nos termos n\u00e3o fundamentais. Dos dois manuais, foi o manual da PE que apresentou mais defini\u00e7\u00f5es \n\nnum maior n\u00famero de cap\u00edtulos. No entanto, dos 10 cap\u00edtulos analisados, 6 do manual da PE \n\napresentaram menos do que metade dos termos prim\u00e1rios definidos, e o mesmo aconteceu em 9 \n\ncap\u00edtulos do manual da AE.  \n\nQuanto aos termos prim\u00e1rios real\u00e7ados, nenhum dos cap\u00edtulos dos manuais apresentou todos \n\ncom defini\u00e7\u00e3o e exemplos expl\u00edcitos, nem mesmo apenas com defini\u00e7\u00e3o. No manual da AE, dos 10 \n\ncap\u00edtulos apenas um teve 50% ou mais dos termos prim\u00e1rios real\u00e7ados com defini\u00e7\u00e3o e exemplos \n\nexpl\u00edcitos, e somente tr\u00eas cap\u00edtulos tiveram 50% ou mais dos termos prim\u00e1rios real\u00e7ados com \n\ndefini\u00e7\u00e3o. Os resultados foram um pouco melhores no manual da PE, pois dos 10 cap\u00edtulos, cinco \n\napresentaram 50% ou mais dos termos prim\u00e1rios real\u00e7ados com defini\u00e7\u00e3o e exemplos expl\u00edcitos, e \n\nsete cap\u00edtulos apresentaram 50% ou mais dos termos prim\u00e1rios real\u00e7ados com defini\u00e7\u00e3o (Figura 16). \n\n\n\n115 \n \n\n \n\nFigura 16 - N\u00famero de termos prim\u00e1rios real\u00e7ados definidos e com exemplos expl\u00edcitos e apenas \n\ndefinidos, em cada cap\u00edtulo dos manuais da AE e PE. \n\n \n\n5.4. Discuss\u00e3o \n\n \n\n5.4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o qualitativa dos manuais escolares  \n\nUma vez que nem sempre os manuais escolares s\u00e3o escritos tendo em conta as pr\u00e1ticas \n\ncorretas de ensinar e aprender (Klymkowsky, 2007), s\u00e3o v\u00e1rios os cuidados recomendados na \n\nconce\u00e7\u00e3o destes recursos did\u00e1ticos (Oliveira, 1991). Pela an\u00e1lise dos dois manuais, constatou-se que, \n\nno que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o geral, ambos integraram aspetos positivos, facilitadores da \n\naprendizagem, entre eles a inclus\u00e3o de um \u00edndice. O \u00edndice pode facilitar a aprendizagem, uma vez \n\nque facilita a localiza\u00e7\u00e3o dos diferentes cap\u00edtulos (Seguin 1989). Entre os dois manuais, foi o da AE \n\nque apresentou mais aspetos positivos na sua organiza\u00e7\u00e3o, tais como a apresenta\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o da \n\nBiologia e dos seus diferentes ramos de estudo no in\u00edcio do livro e a indica\u00e7\u00e3o de como o manual \n\nestava organizado. Estes aspetos guiam os alunos ao longo das atividades e tornam o manual um \n\nfacilitador da aprendizagem (Ogan-Bekiroglu, 2007 citado por Swanepoel, 2010). \n\n Ambos os manuais apresentaram bibliografia de suporte \u00e0 sua elabora\u00e7\u00e3o. Contudo, as fontes \n\nbibliogr\u00e1ficas eram pouco diversificadas e desatualizadas, datando a maioria a anos anteriores a 2000, \n\no que sugere que estes recursos n\u00e3o eram alvo de uma cont\u00ednua atualiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 recomendado que os \n\nmanuais escolares sejam alvo de melhorias e atualiza\u00e7\u00f5es constantes, com base nas mudan\u00e7as no \n\nensino, no curr\u00edculo e nos novos conhecimentos cient\u00edficos (G\u00f6k, 2012). Uma vez que a Biologia \u00e9 a \n\n\u00e1rea cient\u00edfica que produz um maior n\u00famero de novas descobertas (Graf &amp; Berck, 1990), e que os \n\nmanuais s\u00e3o recursos que devem ser atualizados, seria de esperar uma bibliografia mais atualizada.  \n\n\n\n116 \n \n\nOs manuais desenvolveram os conte\u00fados em todos os cap\u00edtulos, destacaram os conceitos \n\nprincipais de cada unidade e inclu\u00edram s\u00ednteses. As s\u00ednteses s\u00e3o essenciais pois enriquecem os \n\nconte\u00fados e refor\u00e7am o conhecimento (G\u00f6k, 2012; Seguin, 1989). Dos dois manuais, foi o da AE que \n\nas integrou em maior n\u00famero, e mais variadas e apelativas, usando para al\u00e9m do texto, ilustra\u00e7\u00f5es \n\ncomo imagens, esquemas e mapas de conceitos, que facilitam a compreens\u00e3o e a aprendizagem \n\n(Anagnostopoulou et al., 2012; Lei et al., 2011; Swanepoel, 2010; Vasconcelos &amp; Souto, 2003).  \n\nQuanto aos conceitos, o manual da PE apresentou um gloss\u00e1rio com as defini\u00e7\u00f5es dos termos \n\ncient\u00edficos abordados no texto, ao contr\u00e1rio do manual da AE. A inclus\u00e3o de um gloss\u00e1rio no manual \n\n\u00e9 importante, em especial na disciplina de Biologia que tem um grande n\u00famero de termos cient\u00edficos a \n\naprender (G\u00f6k, 2012). O gloss\u00e1rio constitui uma ajuda para o aluno na medida em que favorece a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento e a compreens\u00e3o dos conte\u00fados abordados (Vasconcelos &amp; Souto, 2003).  \n\nSendo os manuais recursos did\u00e1ticos importantes no ensino, \u00e9 recomend\u00e1vel que estes \n\nintegrem as recomenda\u00e7\u00f5es atuais dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o veiculados pelo programa curricular. \n\nNo entanto, estes recursos nem sempre est\u00e3o em concord\u00e2ncia com as orienta\u00e7\u00f5es propostas pelas \n\npol\u00edticas educativas e pelos investigadores da educa\u00e7\u00e3o (Pacheco, 2007).  \n\nNa atualidade a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias pretende a forma\u00e7\u00e3o de alunos cientificamente \n\nliterados, capazes de pensarem cientificamente e aplicarem os seus conhecimentos na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas do seu dia-a-dia. O ensino da Biologia \u201cdeve permitir que os jovens compreendam \n\naspectos da natureza da pr\u00f3pria Ci\u00eancia e da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico\u201d (Amador et al., \n\n2001, p.65). Os cursos de ci\u00eancias, no qual se inclui a Biologia, devem adotar bons manuais, que \n\npromovam um ensino din\u00e2mico e enfatizem o ensino por pesquisa, envolvendo os alunos no processo \n\nde ensino-aprendizagem (Tekkaya, Ozkan, &amp; Sungur, 2001).  \n\nOs dois manuais analisados neste estudo integraram v\u00e1rias das sugest\u00f5es do Programa de \n\nBiologia e Geologia do 10\u00ba/11\u00baano (Amador et al., 2001). Ambos contemplaram cinco unidades \n\ndid\u00e1ticas divididas em cap\u00edtulos e apresentaram as compet\u00eancias a desenvolver em cada unidade. Esta \n\ndivis\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos em pequenos cap\u00edtulos ou sec\u00e7\u00f5es independentes, facilita a \n\naprendizagem pois permite a f\u00e1cil localiza\u00e7\u00e3o destes por parte do aluno, quer durante o seu estudo, \n\nquer quando este consulta algum cap\u00edtulo por interesse (Seguin, 1989). Tamb\u00e9m o conhecimento por \n\nparte do aluno, dos objetivos ou das compet\u00eancias de cada cap\u00edtulo, faz com que este esteja melhor \n\npreparado para aprender os respetivos conte\u00fados, o que beneficia a sua aprendizagem (ibid.).  \n\nOs dois manuais integraram igualmente a avalia\u00e7\u00e3o formativa, o que \u00e9 recomendado pelas \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares expressas no Programa (Amador et al., 2001). As fichas de avalia\u00e7\u00e3o quer \n\napare\u00e7am no final dos cap\u00edtulos, como no manual da AE, quer no final das unidades como no manual \n\nda PE, ao abordarem o conte\u00fado lecionado, s\u00e3o importantes contributos para a avalia\u00e7\u00e3o formativa, \n\navaliando o progresso dos alunos no processo de ensino-aprendizagem (Seguin, 1989).  \n\nTal como prop\u00f5e o Programa, os manuais integraram ainda para cada unidade um espa\u00e7o para \n\na situa\u00e7\u00e3o-problema e para as quest\u00f5es-chave associadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o-problema de forma a orientar o \n\n\n\n117 \n \n\naluno ao longo do processo de ensino-aprendizagem, incentivando a problematiza\u00e7\u00e3o e o \n\nquestionamento e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento tal como se pretende. O manual da PE tamb\u00e9m \n\napresentou o pr\u00f3prio Programa da componente de Biologia. \n\nApesar de todos estes aspetos positivos, a perce\u00e7\u00e3o que se tem ao analisar os manuais, \u00e9 que \n\nos autores procuraram conceber estes recursos did\u00e1ticos baseando-se nas diretrizes curriculares \n\nespec\u00edficas para a disciplina, deixando para segundo plano os princ\u00edpios gerais do curr\u00edculo, algo que \n\n\u00e9 comum ocorrer (Neves &amp; Morais, 2006). Uma vez que se pretende atualmente a constru\u00e7\u00e3o da \n\nliteracia cient\u00edfica esperar-se-ia uma maior aposta em estrat\u00e9gias e atividades capazes de a promover. \n\nNa verdade, ambos os manuais inclu\u00edram atividades promotoras da constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico propostas pela perspetiva atual do Ensino das Ci\u00eancias, como atividades \n\nCTSA e da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia (Amorim, 2009; Cachapuz et al., 2002; Fernandes, 2011), o que foi \n\npositivo. Contudo, estas foram poucas ou fomentaram um ensino transmissivo. O manual da PE n\u00e3o \n\napresentou as atividades CTSA em todas as unidades, mas numa minoria dos cap\u00edtulos, ao contr\u00e1rio \n\ndo manual da AE que as apresentou em todas as unidades e na maioria dos cap\u00edtulos. Por sua vez o \n\nmanual da PE ao contr\u00e1rio do manual da AE, apresentou as atividades CTSA sobretudo de forma \n\ninvestigativa, promovendo mais o ensino centrado no aluno e o Ensino Por Pesquisa como pretendido \n\n(Amador et al., 2001; Cachapuz et al., 2002; Pires &amp; Gomes, 2010; Rego et al., 2012). \n\nAmbos os manuais promoveram o trabalho pr\u00e1tico laboratorial em todas as unidades did\u00e1ticas \n\ntal como prop\u00f5e o Programa (Amador et al., 2001) e na maioria dos cap\u00edtulos. Contudo, das \n\natividades apresentadas eram escassos os de natureza experimental e investigativo, e as atividades \n\npromoviam pouco o ensino centrado no aluno. As atividades laboratoriais nos manuais s\u00e3o \n\nespecialmente importantes quando guiam os alunos na sua aprendizagem promovendo o envolvimento \n\ncognitivo, o pensamento aut\u00f3nomo e a investiga\u00e7\u00e3o (Swanepoel, 2010), aspetos fundamentais para a \n\ncompreens\u00e3o da natureza da Ci\u00eancia (Olorundare, 1998; Swanepoel, 2010). No entanto, nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o o trabalho laboratorial foi mais usado como um fim em si pr\u00f3prio, do que fazendo parte \n\nde um processo de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, tal como constatou Fernandes (2011). De igual modo, \n\noutros autores j\u00e1 tinham real\u00e7ado que os manuais enfatizam os conte\u00fados e os factos e d\u00e3o pouca \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o e questionamento, \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias e \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados (Barsoum, Sellers, Campbell, Heyer, &amp; Paradise, 2013).  \n\nDos dois manuais, o da AE destacou-se por apresentar em cada unidade sugest\u00f5es de websites \n\nrelacionados com o tema, de institui\u00e7\u00f5es e universidades ligadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o em \n\nBiologia, o que \u00e9 recomend\u00e1vel por ser um aux\u00edlio educacional (Swanepoel, 2010). As novas \n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o como a Internet, podem ser muito ben\u00e9ficos no processo de ensino-\n\naprendizagem, ao promoverem por parte dos alunos, a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias cient\u00edficas (Oliveira, 1991).   \n\nPor outro lado, o manual da PE promoveu a realiza\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de campo e de visitas de \n\nestudo ao contr\u00e1rio do manual da AE. Contudo, a inclus\u00e3o destas atividades foi insuficiente, \n\n\n\n118 \n \n\nlimitando-se a uma proposta de cada. O aspeto positivo foi que a sa\u00edda de campo estava estruturada \n\nsegundo o modelo de Orion (1993), baseado na perspetiva construtivista, tal como sugere o Programa \n\n(Amador et al., 2001), e a visita de estudo surgiu como uma atividade de pesquisa, promovendo no \n\naluno o desenvolvimento de compet\u00eancias de investiga\u00e7\u00e3o, e a constru\u00e7\u00e3o ativa do seu conhecimento.  \n\n \n\n5.4.2. A terminologia cient\u00edfica nos manuais escolares  \n\nOs resultados mostram, que \u00e9 necess\u00e1rio que os alunos dominem os conhecimentos de \u00e1reas \n\ncient\u00edficas como a Qu\u00edmica e a F\u00edsica, para compreenderem os conceitos de Biologia. Encontrou-se \n\num maior n\u00famero total de termos de Qu\u00edmica e um menor n\u00famero de termos de F\u00edsica no manual da \n\nAE do que no manual da PE. Contudo, a propor\u00e7\u00e3o de termos das diferentes \u00e1reas foi muito pr\u00f3xima \n\nnos dois manuais. Como era de esperar, ambos exibiram um maior n\u00famero de termos (mais de 80%) \n\nna \u00e1rea da Biologia, seguindo-se nas \u00e1reas da Qu\u00edmica, F\u00edsica e por \u00faltimo da Geologia, que apesar de \n\nser uma das componentes da disciplina representou s\u00f3 cerca de 1% dos termos em ambos os manuais.  \n\nCuriosamente quer no manual da AE quer no manual da PE, o termo mais repetido foi \u00e1gua, \n\num termo da \u00e1rea da Qu\u00edmica, e o segundo termo mais repetido foi c\u00e9lula da \u00e1rea da Biologia. O \n\ntermo \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 o termo mais repetido em v\u00e1rios manuais escolares de v\u00e1rios pa\u00edses bem como \n\nno exame TIMSS, de acordo com o trabalho de Geske (2012). A explica\u00e7\u00e3o para este facto segundo \n\neste investigador, \u00e9 que \u00e1gua \u00e9 um conceito utilizado em todos os ramos da Ci\u00eancia, e na Biologia \u00e9 \n\num dos constituintes mais importantes dos organismos vivos, sendo essencial \u00e0 vida. No entanto, \n\napesar da frequ\u00eancia do termo \u00e1gua em ambos os manuais, nenhum destes apresentou defini\u00e7\u00e3o para \n\neste termo, apenas exemplos expl\u00edcitos, e o manual da PE foi o \u00fanico que apresentou uma explica\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 o termo c\u00e9lula, em ambos os manuais foi o segundo termo mais frequente (> 200 vezes), \n\nfoi definido e apresentou exemplos expl\u00edcitos. Isto foi de encontro ao estudo de Howell, McDonald, \n\nEsplin, Schaalje, e Booth (2013), que concluiu que os professores universit\u00e1rios consideram que \n\nc\u00e9lula \u00e9 um dos tr\u00eas conceitos da Biologia mais importantes para ensinar. Por outro lado, o facto de \n\nc\u00e9lula ser o segundo termo mais frequente nos manuais analisados destaca-se do resultado de Geske \n\n(2012), uma vez que este investigador verificou que os manuais dedicados \u00e0 Biologia tinham como \n\ntermos mais frequentes animal e planta. Contudo, animal e planta foram dois dos 10 termos \n\ncient\u00edficos mais comuns do manual da AE, estando planta repetida 115 vezes e animal 91 vezes. No \n\nmanual da PE apenas o termo planta esteve entre os 10 termos cient\u00edficos mais repetidos (108 vezes). \n\n \n\nAbordagem dos termos de Biologia \n\nOs alunos sentem dificuldades na aprendizagem da Biologia (Nunes, 2013; Rigolon et al., \n\n2011), o que pode ser devido a esta ser uma das \u00e1reas cient\u00edficas que apresenta um maior n\u00famero de \n\ntermos e conceitos a aprender (Graf &amp; Berck, 1990). Comparando os dois manuais, constatou-se que \n\no manual da PE foi o que melhor promoveu a aprendizagem dos termos e conceitos cient\u00edficos. \n\nContudo, em geral, ambos os manuais apresentaram caracter\u00edsticas que dificultaram a compreens\u00e3o da \n\n\n\n119 \n \n\nlinguagem cient\u00edfica, entre eles, um n\u00famero excessivo de termos. O extenso vocabul\u00e1rio a aprender \n\npelos alunos do secund\u00e1rio, pode contribuir para que estes evitem a escolha da \u00e1rea da Ci\u00eancia \n\n(Groves, 1995). Nos manuais estudados, o n\u00famero total de termos de Biologia a aprender foram 797 \n\nno manual da AE, e 696 no manual da PE. Ainda que elevados, estes n\u00fameros s\u00e3o cerca de metade do \n\nmenor n\u00famero de termos encontrados por Graf e Berck (1990) nos manuais de Biologia do ensino \n\nsecund\u00e1rio que analisaram na Alemanha (1595), e menor que o n\u00famero de termos encontrados nos \n\nmanuais de Biologia do ensino secund\u00e1rio do Jap\u00e3o (1083) (Umeno, 2007).  \n\nNa Biologia \u00e9 necess\u00e1rio aprender n\u00e3o s\u00f3 os termos mas tamb\u00e9m os conceitos. Por isso \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio promover situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem que envolvam o aluno na compreens\u00e3o dos conceitos \n\ne na constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento em vez da memoriza\u00e7\u00e3o de termos cient\u00edficos (Vasconcelos &amp; \n\nSouto, 2003). A falta de defini\u00e7\u00f5es para a maioria dos termos de Biologia e a exist\u00eancia de termos \n\nsin\u00f3nimos e de termos referidos apenas uma ou duas vezes foram outras caracter\u00edsticas que \n\ncontribu\u00edram para dificultar a aprendizagem.  \n\nPara atingir a compreens\u00e3o da terminologia cient\u00edfica e dos conceitos cient\u00edficos \u00e9 importante \n\nconhecer a defini\u00e7\u00e3o do termo cient\u00edfico, atribuir exemplos associados ao termo, e estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o termo e o seu dia a dia (Brown &amp; Concannon, 2014; Graf &amp; Berck, 1990). Contudo, \n\nos termos de Biologia definidos representaram somente 29% no manual da PE e 18% no manual da \n\nAE. Os dois manuais mesmo tendo muitos termos real\u00e7ados para facilitar a sua leitura (Johnson, \n\n1998, citado por G\u00f6k, 2012) apresentaram poucos destes termos definidos e associados a exemplos \n\nexpl\u00edcitos. Desta forma ambos os manuais contribuem para que os alunos memorizem os termos, tanto \n\nos mais frequentes como os real\u00e7ados, mas n\u00e3o facilitam a compreens\u00e3o dos conceitos o que faz com \n\nque muitos conceitos dos manuais permane\u00e7am desconhecidos e se tornem dif\u00edceis. Deste modo, sem \n\nexistir uma aprendizagem significativa, os alunos podem ter um conjunto de nomes na cabe\u00e7a que \n\nsurgem isolados e que n\u00e3o s\u00e3o compreendidos (Oliveira, 1991).  \n\nTamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o de etimologias pode promover a aprendizagem significativa (Pierson, \n\n1989) e ajudar na compreens\u00e3o dos conceitos (Nunes, 2013). Contudo, as etimologias foram nulas no \n\nmanual da AE e escassas no manual da PE. Esta falta de explica\u00e7\u00f5es etimol\u00f3gicas nos manuais, \n\nevidencia que estes promovem a memoriza\u00e7\u00e3o (Nunes, 2013).   \n\nUma vez que a compreens\u00e3o de conceitos exige para al\u00e9m de saber o termo, conhecer a sua \n\ndefini\u00e7\u00e3o e exemplos, a sua aprendizagem exige mais tempo do que a aprendizagem dos termos, \n\nsendo essencial proporcionar tempo ao aluno para este estruturar o pensamento e construir o seu \n\nconhecimento (Oliveira, 1991). A abordagem de termos e de conceitos num per\u00edodo de tempo \n\ninsuficiente, pode levar a que os alunos n\u00e3o aprendam bem a Biologia, recorrendo \u00e0 memoriza\u00e7\u00e3o \n\n(\u00c7imer, 2012). Alguns estudos sugerem que um aluno apenas consegue aprender em m\u00e9dia, um a dois \n\nconceitos de Biologia por aula (Graf &amp; Berck, 1990). Contudo, uma vez que o Programa de Biologia \n\ndo 10\u00ba/11\u00baano contempla 39 aulas para a abordagem dos conte\u00fados de Biologia, e que semanalmente \n\ns\u00e3o lecionadas duas aulas te\u00f3ricas de 90 minutos e uma aula pr\u00e1tica de 135 minutos, \u00e9 necess\u00e1rio para \n\n\n\n120 \n \n\naprender os conceitos do manual da PE, introduzir em m\u00e9dia 15 conceitos numa aula de 90 minutos e \n\n23 conceitos numa aula de 135 minutos, e para aprender os conceitos do manual da AE, introduzir em \n\nm\u00e9dia 18 conceitos numa aula de 90 minutos, e 26 conceitos numa aula de 135 minutos. Com efeito, \n\npara aprender um conceito de Biologia \u00e9 necess\u00e1rio em m\u00e9dia 5,1 minutos para o manual da AE e 5,9 \n\nminutos para o manual da PE. Apesar de insuficientes, estes tempos s\u00e3o mais favor\u00e1veis do que os \n\nencontrados na Alemanha, onde os alunos tinham que aprender um novo conceito de Biologia em \n\ncada 1,4 minutos de aula (Graf &amp; Berck, 1990). \n\nUma outra dificuldade dos manuais foi a exist\u00eancia de v\u00e1rios termos sin\u00f3nimos, um aspeto \n\nque complica a compreens\u00e3o dos conceitos (Evans, 1976; H\u00e4rtig, 2014). Membrana plasm\u00e1tica por \n\nexemplo, foi um dos conceitos mais repetidos nos manuais o que refor\u00e7a a sua import\u00e2ncia, mas, para \n\nal\u00e9m deste termo, surgiram mais quatro sin\u00f3nimos para o mesmo conceito, dificultando assim a sua \n\naprendizagem. Tamb\u00e9m os termos pouco explorados nos manuais podem dificultar a aprendizagem \n\n(Graf &amp; Berck, 1990). Outros estudos conclu\u00edram que muitos termos s\u00e3o usados raramente nos \n\nmanuais escolares (Bednekoff, 2005; Graf e Berck, 1990) e neste estudo tamb\u00e9m, pois existiram \n\ntermos referidos apenas uma ou duas vezes, que representaram mais do que 1/3 dos termos em ambos \n\nos manuais. Embora este n\u00famero fosse menor do que o encontrado por Graf (1989, citado por Graf e \n\nBerck, 1990), concorda-se com este investigador de que a elimina\u00e7\u00e3o dos termos pouco referidos \n\nresultaria em menos conceitos a aprender por parte dos alunos, facilitando a aprendizagem.  \n\nQuanto \u00e0 import\u00e2ncia dos termos de Biologia no cap\u00edtulo, a maioria dos cap\u00edtulos em ambos \n\nos manuais escolares apresentou um maior n\u00famero de termos secund\u00e1rios do que termos prim\u00e1rios e \n\nn\u00e3o fundamentais, tendo estes \u00faltimos tido em geral pouca express\u00e3o. Assim, embora os alunos sejam \n\nexpostos a um grande n\u00famero de termos e conceitos no ensino da Biologia e sejam obrigados a \n\naprender conceitos n\u00e3o fundamentais tal como referem Graf e Berck (1990), estes representam um \n\npequeno n\u00famero nos manuais de Biologia estudados. Para ajudar a aprendizagem dos conceitos, os \n\ntermos prim\u00e1rios especialmente os que estavam real\u00e7ados, deveriam promover a compreens\u00e3o dos \n\nrespetivos conceitos, no entanto, nenhum dos cap\u00edtulos dos manuais analisados apresentou todos os \n\ntermos prim\u00e1rios real\u00e7ados com defini\u00e7\u00e3o e exemplos expl\u00edcitos, nem apenas com defini\u00e7\u00e3o. Na \n\nverdade v\u00e1rios cap\u00edtulos de ambos os manuais tiveram menos do que metade dos termos prim\u00e1rios \n\nreal\u00e7ados, acompanhados de defini\u00e7\u00e3o e simultaneamente exemplos expl\u00edcitos.  \n\nPara al\u00e9m dos aspetos j\u00e1 referidos, ambos os manuais escolares analisados apresentaram a \n\nmaior percentagem de termos de Biologia no texto (mais de 80%), o que mostra a prefer\u00eancia pela \n\nexposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. Apesar deste facto, ambos os manuais apresentaram seguidamente ao texto, \n\numa maior propor\u00e7\u00e3o de termos nas ilustra\u00e7\u00f5es e nas atividades, variando entre 40% e 62%. Ambas, \n\natividades e ilustra\u00e7\u00f5es podem contribuir para a compreens\u00e3o dos conceitos. A exist\u00eancia de termos \n\nnas atividades pode facilitar a aprendizagem dos seus significados (Crawford, 1995, citado por Kim &amp; \n\nWai, 2007) e as ilustra\u00e7\u00f5es podem despertar o interesse do aluno e clarificar o texto (Pearce, 1982) e \n\n\n\n121 \n \n\nos conceitos (MacNeill, 2012), facilitando a compreens\u00e3o e a aprendizagem (Anagnostopoulou et al., \n\n2012; Lei et al., 2011; Swanepoel, 2010; Vasconcelos &amp; Souto, 2003).  \n\nCom efeito, apesar de ambos os manuais de Biologia apresentarem aspetos positivos para a \n\naprendizagem, pouco integram as recomenda\u00e7\u00f5es atuais dos investigadores da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\npara a aprendizagem significativa de conceitos. Contudo, dos dois manuais, foi o da PE que mais \n\nfacilitou esta aprendizagem. Este manual, foi o que procurou definir mais os termos mais frequentes, \n\nexplicou a maioria dos termos mais frequentes que n\u00e3o definia e apresentou para todos os termos mais \n\nfrequentes exemplos expl\u00edcitos. Embora as explica\u00e7\u00f5es n\u00e3o substituam as defini\u00e7\u00f5es, podem ser \u00fateis \n\npara a compreens\u00e3o do vocabul\u00e1rio cient\u00edfico (Marzano, 2004, 2006, citado por Yager, Akcay, Choi, \n\n&amp; Yager, 2009) e as pesquisas realizadas em manuais escolares de Ci\u00eancias indicam que os bons \n\nmanuais t\u00eam para al\u00e9m de muitos exemplos espec\u00edficos, explica\u00e7\u00f5es simples (Holliday &amp; Braun, 1979 \n\ncitado por Oliveira, 1991). O manual da PE tamb\u00e9m foi o que apresentou uma maior propor\u00e7\u00e3o de \n\ntermos de Biologia com explica\u00e7\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o e exemplos expl\u00edcitos do total de termos de Biologia \n\napresentados, e o que promoveu mais a aprendizagem dos conceitos que real\u00e7ava, apresentando mais \n\ntermos real\u00e7ados com defini\u00e7\u00e3o, exemplos expl\u00edcitos e explica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.5.  Considera\u00e7\u00f5es finais  \n\n \n\nEste trabalho revelou que os manuais escolares apresentam semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as em \n\nv\u00e1rios aspetos. Ambos integram v\u00e1rias recomenda\u00e7\u00f5es propostas pelo Programa de Biologia e \n\nGeologia de 10/11\u00ba ano (Amador et al., 2001) e apresentam uma boa organiza\u00e7\u00e3o geral. Contudo, o \n\nmanual da Areal (AE) destaca-se por estar mais bem estruturado no sentido de orientar o aluno na \n\nconsulta do manual e por ser o visualmente mais atrativo, que s\u00e3o estrat\u00e9gias que contribuem para \n\nfacilitar a aprendizagem. Por sua vez, \u00e9 o manual da Porto Editora (PE) que melhor contribui para a \n\naprendizagem dos conceitos, e que integra um gloss\u00e1rio com as defini\u00e7\u00f5es dos termos cient\u00edficos.   \n\nEmbora ambos os manuais apresentem atividades recomendadas pelo atual Ensino das \n\nCi\u00eancias, as que promovem a real constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico s\u00e3o insuficientes. Os \n\nmanuais fomentam pouco o ensino centrado no aluno capaz de promover a sua autonomia e literacia \n\ncient\u00edfica, apelam \u00e0 memoriza\u00e7\u00e3o e d\u00e3o insuficiente relev\u00e2ncia ao ensino por pesquisa. Talvez por \n\nesta raz\u00e3o ambos os manuais apoiam-se ainda em bibliografia pouco atualizada. V\u00e1rias cr\u00edticas j\u00e1 \n\nforam tecidas aos manuais de ci\u00eancias, que v\u00e3o de encontro aos resultados obtidos, entre elas a \u00eanfase \n\ndada a processos de memoriza\u00e7\u00e3o, a pouca valoriza\u00e7\u00e3o do processo de constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e a \n\ndificuldade de tornar compreens\u00edvel a natureza do conhecimento cient\u00edfico (Calado &amp; Neves, 2012; \n\nOliveira, 1991). Concorda-se que \u201cainda n\u00e3o existe uma plena preocupa\u00e7\u00e3o das editoras e autores\u201d em \n\n\u201cproduzir manuais escolares respeitando os actuais modelos de ensino\u201d (Fernandes, 2011, p.108). \n\nO manual escolar \u00e9 um dos recursos did\u00e1ticos mais utilizados no processo de ensino-\n\naprendizagem (Amo\u00eada et al., 2008; Santo, 2013; Viseu &amp; Morgado, 2011). \u00c9 habitualmente o \n\n\n\n122 \n \n\nprincipal recurso utilizado pelos professores na implementa\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo (Neves &amp; Morais, 2006) \n\ne um recurso que geralmente todos os alunos t\u00eam acesso e por vezes o \u00fanico, por isso quando n\u00e3o \n\nre\u00fane as condi\u00e7\u00f5es ideais pode ser um dificultador da aprendizagem (Silva, 2001). Com efeito, \u00e9 \n\nessencial um maior conhecimento por parte dos autores dos manuais, no sentido de assegurar que \n\nestes recursos did\u00e1ticos tenham no futuro as caracter\u00edsticas adequadas para serem \u00fateis no processo de \n\nensino-aprendizagem (Duarte, 1999).  \n\nN\u00e3o obstante a responsabilidade dos autores na elabora\u00e7\u00e3o dos manuais escolares, o professor \n\nn\u00e3o pode descurar o dever que tem de conhecer e utilizar adequadamente este recurso. O professor de \n\nBiologia em particular, deve procurar seguir as recomenda\u00e7\u00f5es do Programa e dos profissionais de \n\neduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, criando estrat\u00e9gias quando estas n\u00e3o s\u00e3o contempladas nos manuais, que \n\ncontribuam para a forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos respons\u00e1veis e capazes de intervir criticamente em \n\nquest\u00f5es atuais. Este deve ter tamb\u00e9m em aten\u00e7\u00e3o que os manuais muitas vezes n\u00e3o re\u00fanem todas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos, e que na Biologia a aprendizagem \n\nsignificativa dos mesmos \u00e9 fundamental, podendo ser determinante para o sucesso escolar. Cabe a \n\neste profissional a correta sele\u00e7\u00e3o do manual, com base numa an\u00e1lise cr\u00edtica, ponderando os pontos \n\nfortes e fracos do mesmo (G\u00f6k, 2012; Pereira, 2007; Ruppenthal &amp; Schetinger, 2013). Para isto, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que os professores reflitam sobre a qualidade pedag\u00f3gica e did\u00e1tica dos manuais (Pereira, \n\n2007) e/ou tenham forma\u00e7\u00e3o que lhes facilite a sele\u00e7\u00e3o criteriosa destes recursos (Duarte, 1999). \n\nEste trabalho permitiu-me enriquecer o conhecimento sobre os manuais escolares e \n\ndesenvolver uma atitude cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos mesmos. Tomei consci\u00eancia da responsabilidade que \n\num professor tem ao utilizar o manual, n\u00e3o devendo apoiar-se nele mas t\u00ea-lo como mais um recurso \n\ndid\u00e1tico a utilizar durante a sua interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Uma vez que nem todos os manuais est\u00e3o \n\nestruturados da melhor forma para uma correta aprendizagem dos conte\u00fados, terei a responsabilidade \n\nno futuro como professora de analisar criticamente o manual antes de este ser selecionado, e perante \n\nfalhas criar estrat\u00e9gias para promover a aprendizagem significativa dos conceitos. \n\nTendo em conta a revis\u00e3o da literatura e os resultados apresentados, julgo que seria pertinente \n\ncontinuar este estudo. Uma vez que a simples presen\u00e7a da defini\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ser suficiente para \n\ngarantir uma correta compreens\u00e3o do conceito, pois pode estar cientificamente incorreta, de futuro \n\nseria importante analisar os manuais quanto ao rigor cient\u00edfico das defini\u00e7\u00f5es apresentadas. Por outro \n\nlado, seria interessante analisar os outros tr\u00eas manuais do 10\u00ba ano recomendados pelo Minist\u00e9rio, de \n\nforma a aferir at\u00e9 que ponto os resultados encontrados s\u00e3o extensivos a outros manuais. Tamb\u00e9m \n\ndeixo como sugest\u00f5es: analisar se os manuais est\u00e3o em conson\u00e2ncia com as recomenda\u00e7\u00f5es \n\napresentadas nos documentos oficiais sobre a natureza da ci\u00eancia e investigar junto das escolas e dos \n\nprofessores de Biologia quais os crit\u00e9rios utilizados para a escolha dos manuais escolares. \n\nEspero que esta investiga\u00e7\u00e3o contribua para inspirar outros trabalhos, e despertar uma atitude \n\ncr\u00edtica relativamente aos manuais escolares em geral. Para mim este trabalho despertou um gosto \n\npessoal por esta \u00e1rea da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n123 \n \n\nVI. OUTRAS ATIVIDADES DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO \n\n \n\nNo seu dia-a-dia, o professor tem v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es a desempenhar, entre elas as atividades \n\nletivas, que incluem entre outros, a planifica\u00e7\u00e3o, a prepara\u00e7\u00e3o e leciona\u00e7\u00e3o de aulas, a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais did\u00e1ticos, e a conce\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m destas, este \n\nprofissional tem outros encargos, como a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es na escola, a dinamiza\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em atividades complementares, curriculares e extracurriculares e a participa\u00e7\u00e3o como \n\nformando em a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o (Sanches, 2008). \n\nPara que se entenda a realidade da profiss\u00e3o docente, \u00e9 necess\u00e1rio que se participe em todas \n\nas atividades que fazem parte do quotidiano dos professores. Real\u00e7a-se a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o \n\ndo professor estagi\u00e1rio nestas atividades, n\u00e3o s\u00f3 por este ser um professor, mas tamb\u00e9m por ser um \n\nformando de um Mestrado em Ensino. De acordo com o Regulamento da Pr\u00e1tica de Ensino \n\nSupervisionada do Mestrado em Ensino da UMa, o formando tem como deveres participar em \n\natividades que pretendem dinamizar a escola, e que incentivem \u201ca forma\u00e7\u00e3o docente numa perspetiva \n\ninterdisciplinar\u201d, \u201ca intera\u00e7\u00e3o escola-comunidade\u201d, \u201ca rela\u00e7\u00e3o humana na comunidade escolar\u201d e \u201ca \n\nautoforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua nos diversos dom\u00ednios da atividade docente\u201d (p.3). O professor estagi\u00e1rio deve \n\ntamb\u00e9m participar regularmente em reuni\u00f5es com os orientadores supervisores na universidade. \n\nConsciente desta realidade, participou-se durante o est\u00e1gio em atividades n\u00e3o letivas, como reuni\u00f5es, \n\na\u00e7\u00f5es formativas, atividades de enriquecimento curricular e de lazer e conv\u00edvio. \n\n \n\nReuni\u00f5es  \n\nDurante o est\u00e1gio participou-se em v\u00e1rias reuni\u00f5es na ESJM que inclu\u00edram Reuni\u00f5es Geral de \n\nProfessores, Reuni\u00f5es do Grupo Disciplinar 520 e Reuni\u00f5es de Conselho de Turma. Destas reuni\u00f5es \n\ndestaca-se as do grupo disciplinar 520 em que se participou desde o in\u00edcio do ano letivo at\u00e9 ao final da \n\nPr\u00e1tica Letiva. Nestas reuni\u00f5es foram discutidos assuntos, como as planifica\u00e7\u00f5es de aulas, estrat\u00e9gias \n\ndid\u00e1ticas, organiza\u00e7\u00e3o de visitas de estudo e a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos. As reuni\u00f5es serviram igualmente \n\npara discutir o problema do surto de dengue na Madeira e as medidas de preven\u00e7\u00e3o e controlo da \n\ndoen\u00e7a a implementar na ESJM. As reuni\u00f5es do grupo disciplinar 520 permitiram tamb\u00e9m o contacto \n\ncom formalidades relativas \u00e0s reuni\u00f5es, como a elabora\u00e7\u00e3o de atas e dos procedimentos relativos \u00e0s \n\nvota\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m foram importantes as reuni\u00f5es de Conselho de Turma que tiveram lugar durante o \n\nano letivo 2012/2013, e na qual se participou na qualidade de professora da turma. Estas reuni\u00f5es \n\nconsistiram numa reuni\u00e3o realizada no in\u00edcio do ano letivo, e nas reuni\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o realizadas no \n\nfinal de cada per\u00edodo letivo.  \n\nDurante o ano de est\u00e1gio tiveram lugar tamb\u00e9m reuni\u00f5es na UMa com os professores \n\norientadores supervisores, principalmente com a Prof.\u00aa Doutora Dora Pombo. A maioria das reuni\u00f5es \n\nem que se participou, foi destinada aos professores estagi\u00e1rios dos diferentes n\u00facleos de est\u00e1gio de \n\nBiologia e Geologia e focaram sobretudo a estrutura e a avalia\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio pedag\u00f3gico e assuntos \n\n\n\n124 \n \n\nrelativos \u00e0 Pr\u00e1tica Letiva. Para al\u00e9m destas, participou-se nas reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio de \n\nBiologia e Geologia da ESJM com os professores orientadores supervisores, relativas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es enquadradas na AICE. \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o \n\nConscientes da import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o docente, participou-se em \n\npalestras, confer\u00eancias e semin\u00e1rios. Uma destas a\u00e7\u00f5es foi a sess\u00e3o de esclarecimento sobre o v\u00edrus da \n\ndengue dirigida aos professores da ESJM, e cujos oradores foram o Dr. Maur\u00edcio Melim e a \n\nenfermeira Carina Ant\u00f3nio. Esta palestra teve lugar em novembro de 2012 e permitiu informar sobre a \n\ndoen\u00e7a causada pelo v\u00edrus do dengue, e as medidas de preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e de combate ao mosquito \n\nAedes aegypti adotadas na RAM.  \n\nEm maio de 2013, assistiu-se na ESJM \u00e0 confer\u00eancia \u201cRecupera\u00e7\u00e3o da Biodiversidade no \n\nMaci\u00e7o Montanhoso do Pico do Arieiro\u201d, dinamizada no \u00e2mbito da XV Semana dos clubes/projetos e \n\ncujo preletor foi o Professor Dr. Raimundo Quintal. Ainda neste m\u00eas participou-se no semin\u00e1rio \n\n\u201cDeontologia e autorregula\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o docente \u2018Ser Professor\u2019\u201d na Escola Profissional Dr. \n\nFrancisco Fernandes que foi destinado a professores de todos os grupos e n\u00edveis de ensino, e foi \n\npromovido pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Professores.  \n\n \n\nAtividades de Enriquecimento Curricular e de lazer e conv\u00edvio \n\nA Professora Orientadora Cooperante incentivou por v\u00e1rias vezes durante o ano em que \n\ndecorreu o est\u00e1gio, a participa\u00e7\u00e3o das professoras estagi\u00e1rias nas atividades de enriquecimento \n\ncurricular e nas atividades de lazer e conv\u00edvio da Escola. Apesar do sentimento de que havia sempre \n\nmuito por fazer e de que havia pouco tempo dispon\u00edvel para este tipo de eventos, considerou-se \n\nimportante participar, uma vez que estes promoviam uma intera\u00e7\u00e3o com os elementos da Comunidade \n\nEscolar e uma melhor integra\u00e7\u00e3o na ESJM.  \n\nAssim em maio de 2013, assistiu-se na ESJM \u00e0 proje\u00e7\u00e3o do filme \u201cMiradouro do Mar\u201d cujo \n\nelenco incluiu alunos, docentes e funcion\u00e1rios da Escola. A apresenta\u00e7\u00e3o do filme surgiu no \u00e2mbito \n\ndo encerramento da XV Semana dos clubes/projetos.  \n\nDurante o ano letivo 2012/2013 participou-se nos almo\u00e7os da P\u00e1scoa e de Natal e no Jantar \n\ndos Santos Populares destinado aos professores da ESJM. Estes eventos facultaram momentos de \n\nconv\u00edvio agrad\u00e1veis com os outros professores, especialmente o Jantar dos Santos Populares por ser \n\nrealizado no final do ano letivo, contar com as marchas populares e incluir o III concurso de \n\nsobremesas do Liceu no qual se participou e se obteve o 4\u00ba pr\u00e9mio. Para al\u00e9m destes eventos, \n\nparticipou-se num ch\u00e1/lanche organizado por alunos finalistas do 12\u00ba ano que permitiu o conv\u00edvio \n\ncom alunos e professores.  \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\nReflex\u00e3o  \n\nNo in\u00edcio do ano letivo desconhecia muito do que era o dia-a-dia do professor, mas fui \n\ngradualmente conhecendo esta realidade, n\u00e3o s\u00f3 com as atividades letivas mas tamb\u00e9m com as n\u00e3o \n\nletivas. Das v\u00e1rias tarefas destaco as reuni\u00f5es na Escola, que permitiram-me adquirir conhecimentos \n\ninerentes \u00e0 profiss\u00e3o docente, n\u00e3o s\u00f3 relativos aos assuntos tratados, mas tamb\u00e9m na condu\u00e7\u00e3o das \n\nreuni\u00f5es e nos procedimentos burocr\u00e1ticos associados \u00e0s mesmas. As restantes reuni\u00f5es realizadas na \n\nUMa com os professores orientadores supervisores permitiram-me sobretudo desenvolver \n\ncompet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 Pr\u00e1tica Letiva, como a planifica\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o das atividades letivas, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aulas e a reflex\u00e3o.  \n\n De igual modo, considero que foi essencial frequentar algumas atividades de car\u00e1ter \n\nformativo pois estas contribu\u00edram para o enriquecimento da minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e profissional. \n\nOs assuntos abordados permitiram-me adquirir e aprofundar conhecimentos e desenvolver v\u00e1rias \n\ncompet\u00eancias incluindo a reflex\u00e3o. Contudo, gostaria de ter tido mais tempo dispon\u00edvel durante o ano \n\ndo est\u00e1gio para frequentar outras a\u00e7\u00f5es formativas, pois reconhe\u00e7o que a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para a \n\nevolu\u00e7\u00e3o profissional do professor. A participa\u00e7\u00e3o em atividades de enriquecimento curricular e de \n\nlazer e conv\u00edvio foi tamb\u00e9m importante pois contribuiu para a minha forma\u00e7\u00e3o pessoal e social e \n\npermitiu-me compreender as v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es da profiss\u00e3o, al\u00e9m de incentivar uma maior intera\u00e7\u00e3o com \n\nos colegas docentes e com os outros elementos da comunidade escolar. \n\nEm suma, as v\u00e1rias atividades em que participei exigiram tempo e disponibilidade, \n\ntraduziram-se num esfor\u00e7o adicional durante o ano de est\u00e1gio, mas foram importantes pois \n\nconstitu\u00edram experi\u00eancias enriquecedoras que me permitiram adquirir conhecimentos essenciais para a \n\nprofiss\u00e3o docente, familiarizar-me com os v\u00e1rios procedimentos do sistema de ensino, conhecer \n\nmelhor a din\u00e2mica da escola e integrar-me na comunidade escolar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\nVII. REFLEX\u00c3O GLOBAL  \n\n \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico \u00e9 a \u00faltima etapa do curso em ensino, contudo, este processo de \n\naprendizagem n\u00e3o termina aqui, devendo ser continuado ao longo da vida profissional do professor \n\n(Moreira, 2011). Com efeito, o t\u00e9rminus do est\u00e1gio representa para mim o fim de uma etapa mas o \n\nin\u00edcio de outra que se avizinha, e uma jornada de trabalho na procura cont\u00ednua de novas \n\naprendizagens, experi\u00eancias e forma\u00e7\u00e3o, de modo a assegurar um desempenho profissional cada vez \n\nmelhor, sustentado na reflex\u00e3o e na an\u00e1lise cr\u00edtica. \n\nTodo o professor assume uma grande import\u00e2ncia na educa\u00e7\u00e3o dos jovens, na aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos e compet\u00eancias e tamb\u00e9m de valores. Na disciplina de Biologia e Geologia em \n\nparticular, o professor deve preparar os alunos para serem cidad\u00e3os informados dotados de literacia \n\ncient\u00edfica, aut\u00f3nomos, respons\u00e1veis e capazes de intervirem ativamente na sociedade (Amador et al., \n\n2001). Foi com esta consci\u00eancia que assumi a responsabilidade de educadora da turma e que procurei \n\ndar o meu melhor na gest\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem. Quanto \u00e0 interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, \n\nsinto que houve uma evolu\u00e7\u00e3o lenta mas gradual do meu desempenho durante o ano letivo, e acredito \n\nque de modo geral, os objetivos tra\u00e7ados foram conseguidos. Procurei promover na sala de aula um \n\nclima positivo, de respeito m\u00fatuo e de confian\u00e7a, e mantive uma boa rela\u00e7\u00e3o com os alunos \n\nmostrando estar sempre dispon\u00edvel para os atender e com a preocupa\u00e7\u00e3o de os apoiar e auxiliar no \n\nestudo. Sinto que apliquei os conhecimentos cient\u00edficos e pedag\u00f3gico-did\u00e1ticos aprendidos; adquiri \n\nv\u00e1rios conhecimentos sobre a Escola e a sua din\u00e2mica e funcionamento; desenvolvi capacidades e \n\ncompet\u00eancias relacionadas com o processo de ensino-aprendizagem a n\u00edvel da planifica\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o \n\ne avalia\u00e7\u00e3o, tendo melhorado ao longo do ano em todos estes aspetos.  \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico tamb\u00e9m contribuiu para que eu desenvolvesse a capacidade de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, bem como de an\u00e1lise cr\u00edtica e reflex\u00e3o sobre as minhas a\u00e7\u00f5es e desempenho. \n\nProporcionou igualmente oportunidades para desenvolver mais compet\u00eancias de trabalho, quer \n\nindividual quer cooperativo com a colega do n\u00facleo de est\u00e1gio da escola, de tomada de decis\u00f5es, de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o de atividades na escola envolvendo a comunidade escolar, e uma maior \n\ncapacidade de adapta\u00e7\u00e3o a contextos diferentes. Tamb\u00e9m adquiri durante o est\u00e1gio mais compet\u00eancias \n\nde investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea cient\u00edfica e na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, pela prepara\u00e7\u00e3o das aulas ao fazer pesquisas \n\nem fontes bibliogr\u00e1ficas diversas e ao procurar sempre o rigor cient\u00edfico, e pela realiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\nde Caso e do trabalho desenvolvido na Atividade de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica. Considero que \n\ndurante este ano letivo tive atitudes e comportamentos concordantes com a profiss\u00e3o docente, como \n\nser ass\u00eddua, pontual, ter sentido de responsabilidade, capacidade de iniciativa e de an\u00e1lise cr\u00edtica, \n\nrespeito pelos outros e a disponibilidade em relacionar-me com os v\u00e1rios elementos da comunidade \n\nescolar. \n\nN\u00e3o obstante o meu papel ser de mediadora no processo de ensino-aprendizagem e o est\u00e1gio \n\nter influenciado na aprendizagem e desempenho escolar dos alunos, sinto que durante este ano letivo \n\n\n\n127 \n \n\ntodo este processo tamb\u00e9m teve um grande impacto na minha vida. O est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi uma \n\netapa importante na minha forma\u00e7\u00e3o pois permitiu-me aplicar em contexto escolar, conhecimentos \n\nadquiridos nas v\u00e1rias unidades curriculares frequentadas durante o primeiro ano do Mestrado, \n\npermitiu-me desenvolver compet\u00eancias importantes para o desempenho da profiss\u00e3o docente e \n\nproporcionou-me v\u00e1rias experi\u00eancias enriquecedoras. \n\nPor\u00e9m, ao refletir sobre o est\u00e1gio pedag\u00f3gico reconhe\u00e7o a exist\u00eancia de dificuldades que tive \n\nao longo do processo, umas contornadas e outras nem por isso, mas que proporcionaram \n\noportunidades para aprender e evoluir. As dificuldades maiores foram sentidas no 1\u00ba per\u00edodo, e foram \n\nsobretudo na planifica\u00e7\u00e3o, muito devido \u00e0 minha inexperi\u00eancia na leciona\u00e7\u00e3o e ao tempo necess\u00e1rio \u00e0 \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o. Senti tamb\u00e9m dificuldades na gest\u00e3o do tempo e no cumprimento de prazos; na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, nomeadamente em adequar a linguagem aos alunos de uma maneira clara e percet\u00edvel; e \n\nem gerir o comportamento dos alunos na sala de aula. Reconhe\u00e7o que tamb\u00e9m tive dificuldade em \n\nimplementar um ensino construtivista centrado no aluno. Apesar de sentir que ao longo do tempo fui \n\nmelhorando nestes aspetos, admito que ainda tenho que trabalhar quer na gest\u00e3o do tempo, quer na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um ensino mais centrado no aluno. Quanto a este \u00faltimo aspeto, \n\nconsidero que de futuro devo procurar integrar mais atividades que impliquem o aluno na constru\u00e7\u00e3o \n\nativa do seu conhecimento, como atividades pr\u00e1ticas laboratoriais de cariz experimental, e sa\u00eddas de \n\ncampo, bem como incluir mais estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem como o questionamento, os mapas \n\nde conceitos, o V de Gowin e o uso das etimologias dos termos cient\u00edficos.  \n\nN\u00e3o obstante a press\u00e3o que senti durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico por necessitar de realizar \n\nv\u00e1rias tarefas, cumprir prazos apertados e aprender de forma c\u00e9lere o que n\u00e3o sabia, procurei sempre \n\nreunir esfor\u00e7os no sentido de dar o meu melhor durante a Pr\u00e1tica Letiva e promover a aprendizagem e \n\na aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias por parte dos alunos. Gostaria de salientar que o contributo de v\u00e1rias \n\npessoas foi importante para a minha aprendizagem e para a concretiza\u00e7\u00e3o das atividades realizadas. \n\nDestaco especialmente a orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da professora Teresa N\u00f3brega e a sua aten\u00e7\u00e3o em \n\nintegrar-me na comunidade escolar tal como \u00e0 minha colega de est\u00e1gio, e das orienta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e \n\npedag\u00f3gicas da Prof.\u00aa Doutora Dora Pombo e do Prof. Doutor Domingos Rodrigues. Tamb\u00e9m foi \n\nimportante durante este processo, o apoio e a disponibilidade dos membros do Conselho Executivo, \n\ndocentes e funcion\u00e1rios da ESJM que contribu\u00edram para que me sentisse integrada nesta institui\u00e7\u00e3o de \n\nacolhimento, bem como a colabora\u00e7\u00e3o da minha colega do n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\nEm suma, o est\u00e1gio pedag\u00f3gico desenvolvido na Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM) \n\ncontribuiu para a minha maturidade e crescimento profissional e pessoal, e dotou-me de compet\u00eancias \n\nde trabalho para a vida. Foi no entanto um per\u00edodo de intenso trabalho e de esfor\u00e7o, dedica\u00e7\u00e3o e de \n\nesp\u00edrito de sacrif\u00edcio, onde existiram dificuldades, d\u00favidas e incertezas, embora pr\u00f3prias de uma \n\nprofessora em forma\u00e7\u00e3o inicial, que n\u00e3o tinha tido anteriormente nenhuma experi\u00eancia de ensino, nem \n\nde observa\u00e7\u00e3o de aulas e que teve de assumir logo desde o in\u00edcio do ano letivo uma turma. Embora \n\ntenha adquirido conhecimentos, compet\u00eancias e experi\u00eancia, que de futuro me permitir\u00e3o \n\n\n\n128 \n \n\ndesempenhar melhor as minhas fun\u00e7\u00f5es de professora e lidar melhor com as situa\u00e7\u00f5es que apare\u00e7am, \n\nestou consciente de que esta profiss\u00e3o apresenta cont\u00ednuos desafios e exig\u00eancias, incluindo a \n\nnecessidade constante de atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, pois \u00e9 necess\u00e1rio acompanhar os avan\u00e7os \n\ncient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos e as mudan\u00e7as que ocorrem na sociedade. A constante reflex\u00e3o e tomada de \n\nconsci\u00eancia de que existem sempre aspetos a melhorar, \u00e9 fulcral na profiss\u00e3o docente. Tenho a \n\nconsci\u00eancia de que serei sempre uma aprendiz, ao longo de uma jornada cont\u00ednua de desafios, com o \n\nobjetivo de saber educar e formar os jovens da melhor forma, para serem cidad\u00e3os cultos e dotados de \n\nliteracia cient\u00edfica, respons\u00e1veis, aut\u00f3nomos e interventivos na sociedade em que vivemos. \n\nTendo em conta a experi\u00eancia vivida, considero que existem aspetos relacionados com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do curso que se forem de futuro alterados, podem levar a um maior sucesso do est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico. Algumas sugest\u00f5es j\u00e1 foram deixadas em cap\u00edtulos anteriores. Em geral, considero que \n\ndeve existir uma componente mais pr\u00e1tica no curso, que permita aos estagi\u00e1rios o contacto com as \n\nescolas e com a observa\u00e7\u00e3o e leciona\u00e7\u00e3o de aulas ainda no 1\u00ba ano, e durante o ano de est\u00e1gio um \n\nper\u00edodo inicial de prepara\u00e7\u00e3o antes da leciona\u00e7\u00e3o, que permita a integra\u00e7\u00e3o gradual dos estagi\u00e1rios nas \n\ndin\u00e2micas da escola e da turma. Para al\u00e9m disso, penso que seria ben\u00e9fica a exist\u00eancia de menos \n\natividades a realizar no ano do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, incluindo menos aulas a lecionar por parte do \n\nestagi\u00e1rio, de forma a permitir a este mais tempo para refletir e interiorizar as altera\u00e7\u00f5es a fazer \n\ndurante a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, bem como para investigar e planificar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAires, L. (2011). Paradigma qualitativo e pr\u00e1ticas de investiga\u00e7\u00e3o educacional. Lisboa: Universidade \n\nAberta. \n\nAlarc\u00e3o, I. (2001). A escola reflexiva. In I. Alarc\u00e3o (org.). Escola reflexiva e nova racionalidade \n\n(pp.15-30). Porto Alegre: ARTMED Editora. \n\nAlarc\u00e3o, I., Freitas, C. V., Ponte, J. P., Alarc\u00e3o, J., &amp; Tavares, M. J. F. (1997). A forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores no Portugal de hoje. Documento de um grupo de trabalho do CRUP \u2013 Conselho \n\nde Reitores das Universidades Portuguesas.  \n\nAlarc\u00e3o, I., &amp; Rold\u00e3o, M. (2010). Supervis\u00e3o- um contexto de desenvolvimento profissional dos \n\nprofessores (2\u00aa ed.). Mangualde: Edi\u00e7\u00f5es Pedagogo. \n\nAlmeida, L. S., Gomes, C. A., Ribeiro, I. S., Dantas, J., Sampaio, M., Alves, M.,\u2026Santos, F. (2005). \n\nSucesso e insucesso no ensino b\u00e1sico: Relev\u00e2ncia de vari\u00e1veis s\u00f3cio-familiares e escolares em \n\nalunos do 5\u00baano. In B. D. Silva &amp; L. Almeida (Coords.), Actas do VIII Congresso Galaico \n\nPortugu\u00eas de PsicoPedagogia (pp. 3629-3642). Braga: CIEd, Universidade do Minho. \n\nAlves, C. (2010). O insucesso escolar em l\u00edngua portuguesa: Um estudo de caso (Tese de Mestrado \n\nn\u00e3o publicada). Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o de Deus, Lisboa.  \n\nAlves, D. (2005). Manuais escolares de Estudo do Meio, educa\u00e7\u00e3o CTS e pensamento cr\u00edtico (Tese \n\nde Mestrado n\u00e3o publicada). Universidade de Aveiro, Aveiro.  \n\nAlves, H. (2012). Observa\u00e7\u00e3o de aula como m\u00e9todo de aprendizagem e autorreflex\u00e3o docente \n\n(parapedagogia). Revista de Parapedagogia, 2 (2), 3-11. \n\nAmador, F., Silva, C. P., Baptista, J. F., &amp; Valente, R. A. (2001). Programa de Biologia e Geologia - \n\n10\u00ba ou 11\u00baanos do Curso Cient\u00edfico - Human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nAmo\u00eada, S., Martins, H., &amp; Vasconcelos, C.M. (2008). An\u00e1lise cient\u00edfico-did\u00e1tica de manuais \n\nescolares: Um estudo na tem\u00e1tica da tect\u00f3nica de placas. Linhas, 9 (2), 76-94.  \n\nAmorim, A. T. (2009). A Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias e a adop\u00e7\u00e3o dos manuais escolares: uma investiga\u00e7\u00e3o \n\ncom manuais escolares e professores de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas, centrada no tema \u201cViver \n\nMelhor na Terra\u201d (Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). Universidade do Minho, Braga.  \n\nAnagnostopoulou, K., Hatzinikita, V., &amp; Christidou, V. (2012). PISA and biology school textbooks: \n\nThe role of visual material. Procedia - Social and Behavioral Sciences, 46, 1839-1845.  \n\nArends, R. (1994). Learning to teach (3\nrd\n\n ed.). New York: McGraw-Hill. \n\nBarroso, D. (2013). A import\u00e2ncia da planifica\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem nas aulas de \n\nHist\u00f3ria e Geografia (Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). Universidade do Porto, Porto. \n\nBarsoum, M., Sellers, P., Campbell, A., Heyer, L., &amp; Paradise, C. (2013). Implementing \n\nrecommendations for introductory biology by writing a new textbook. CBE Life Sciences \n\nEducation, 12 (1), 106\u2013116.  \n\n\n\n130 \n \n\nBastos, F., &amp; Nardi, R. (2009). Pol\u00eamicas sobre abordagens para o ensino de ci\u00eancias: Uma an\u00e1lise, \n\ncom \u00eanfase na id\u00e9ia da pluralidade metodol\u00f3gica. In: P. Teixeira &amp; J. Razera. (Orgs.), Ensino \n\nde Ci\u00eancias: pesquisas e pontos de discuss\u00e3o (pp. 67-90). S\u00e3o Paulo: Komedi.  \n\nBednekoff, P. (2005). Animal behavior in introductory textbooks: Consensus on topics, confusion \n\nover terms. BioScience, 55 (5), 444-448. \n\nBenavente, A. (1976). A escola na sociedade de classes: O professor prim\u00e1rio e o insucesso escolar. \n\nLisboa: Livros Horizonte. \n\nBenavente, A. (1990). Insucesso escolar no contexto portugu\u00eas - abordagens, concep\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas. \n\nAn\u00e1lise Social, 25 (108-109), 715-733. \n\nBento, A. (2007). Efeitos das transi\u00e7\u00f5es de ciclo e mudan\u00e7as de escola: Perspectivas dos alunos do 5\u00ba \n\nano (2\u00ba ciclo). In J. Sousa &amp; C. Fino (Orgs.). A escola sob suspeita (pp.375-384). Porto: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Asa. \n\nBloom, B., Hastings, J., &amp; Madaus, G. (1971). Handbook on formative and summative evaluation of \n\nstudent learning. New York: McGraw-Hill. \n\nBoni, V., &amp; Quaresma, S. (2005). Aprendendo a entrevistar: Como fazer entrevistas em Ci\u00eancias \n\nSociais. Revista Eletr\u00f4nica dos P\u00f3s-Graduandos em Sociologia Pol\u00edtica da UFSC, 2 (1), 68-\n\n80. \n\nBonito, J. (1995). Linguagem da ci\u00eancia uma abordagem lingu\u00edstica. Atas do V Encontro Nacional de \n\nDocentes - Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Natureza, 211-217. \n\nBrown, P. &amp; Concannon, J. (2014). Investigating student perceptions of vocabulary and learning in \n\nmiddle school science. Advances in Social Sciences Research Journal, 1 (3), 196-206. \n\nBulgraen, V. (2010). O papel do professor e sua media\u00e7\u00e3o nos processos de elabora\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. Revista Conte\u00fado, 1 (4), 30-38. \n\nCachapuz, A., Praia, J., &amp; Jorge, M. (2002). Ci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Ensino das Ci\u00eancias. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nCalado, S., &amp; Neves, I. (2012). Curr\u00edculo e manuais escolares em contexto de flexibilidade curricular. \n\nEstudo de processos de recontextualiza\u00e7\u00e3o. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 25 (1), 53-93. \n\nCardoso, L. (2010). A planifica\u00e7\u00e3o do ensino: An\u00e1lise de planifica\u00e7\u00f5es do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\n(Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). Universidade de Coimbra, Coimbra.  \n\nCarmo, H., &amp; Ferreira, M. (1998). Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o- Guia para autoaprendizagem. \n\nLisboa: Universidade Aberta. \n\nCarvalho, A.M. (2009). Sucesso escolar: O que isso representa? (Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). \n\nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, Brasil. \n\nCarvalho, P. (2012). H\u00e1bitos de estudo e sua influ\u00eancia no rendimento escolar (Tese de Mestrado n\u00e3o \n\npublicada). Universidade Fernando Pessoa, Porto.  \n\n\n\n131 \n \n\nCavenaghi, A., &amp; Bzuneck, J. (2009). A motiva\u00e7\u00e3o de alunos adolescentes enquanto desafio na \n\nforma\u00e7\u00e3o do professor. Atas do IX Congresso Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 EDUCERE e III \n\nEncontro Sul Brasileiro de Psicopedagogia, 1478- 1488.  \n\nChaves, F. (2010). Aprendendo na pr\u00e1tica: A import\u00e2ncia do est\u00e1gio para a forma\u00e7\u00e3o de futuros \n\nprofessores. Caderno de Investiga\u00e7\u00e3o Aplicada, 4, 153-160. \n\nCheng, Y., &amp; Tan, E. (2000). Discipline problems and management strategies: A comparison between \n\ntrainee teachers and experienced teachers. In ERA-AME-AMIC Conference (Ed.), \n\nProceedings of ERA-AME-AMIC Conference (pp. 456-461). Singapore: ERA-AME-AMIC \n\nConference. \n\n\u00c7imer, A. (2012). What makes biology learning difficult and effective: Students\u2019 views. Educational \n\nResearch and Reviews, 7 (3), 61-71. \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Nacional de Profiss\u00f5es- CNP (2014). Instituto do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional. \n\nAcesso a 24 de maio, 2014, em: http://www.iefp.pt/formacao/CNP/Paginas/CNP.aspx \n\nCoelho da Silva, J. (1998). A abordagem da \u00abfotoss\u00edntese\u00bb em manuais escolares Espanh\u00f3is e \n\nPortugueses: Uma an\u00e1lise centrada no desenvolvimento do conte\u00fado. Bolet\u00edn das Ciencias, 84 \n\n- 95. \n\nCortes\u00e3o, L. (2002). Formas de ensinar, formas de avaliar. Breve an\u00e1lise de pr\u00e1ticas correntes de \n\navalia\u00e7\u00e3o. In P. Abrantes &amp; F. Ara\u00fajo (Coord.). Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens. Das concep\u00e7\u00f5es \u00e0s pr\u00e1ticas (pp. 35-42). Lisboa: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\nCosta, M. (2004). A compreens\u00e3o leitora e o rendimento escolar um estudo com alunos do 4.\u00ba ano de \n\nescolaridade (Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia, \n\nUniversidade do Minho, Braga.  \n\nCosta, T. M. (2000). O abandono escolar no meio rural. Os jovens entre os dois saberes: Escola e \n\ntrabalho. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no IV Congresso Portugu\u00eas de Sociologia. Acesso a 24 \n\nde maio, 2014, em: http://www.aps.pt/cms/docs_prv/docs/DPR462de7d2c3524_1.PDF \n\nCust\u00f3dio, P. B. (2009). An\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos de portugu\u00eas no ensino b\u00e1sico: \n\nAlguns princ\u00edpios orientadores. Exedra, 2, 147-160. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 286/1989 de 29 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 198 - I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 240/2001 de 30 de Agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 201 - I S\u00e9rie A. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto?Lei n\u00ba 74/2004 de 26 de Mar\u00e7o. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 73- I S\u00e9rie A. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 15/2007 de 19 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 14 \u2013 I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nhttp://www.iefp.pt/formacao/CNP/Paginas/CNP.aspx\nhttp://www.aps.pt/cms/docs_prv/docs/DPR462de7d2c3524_1.PDF\n\n\n132 \n \n\nDecreto Regulamentar n.\u00ba 2/2008 de 10 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 7 \u2013 I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDelors, J., Al-Mufti, I., Amagi, I., Carneiro, R., Chung, F., Geremek, B.,\u2026Nanzhao, Z. (1996). \n\nEduca\u00e7\u00e3o: um Tesouro a Descobrir. Relat\u00f3rio para a UNESCO da Comiss\u00e3o Internacional \n\nsobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. Porto: Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\nDespacho n\u00ba 34/2012 de 6 de agosto de 2012. Jornal Oficial da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira n\u00ba 137 \n\n- II S\u00e9rie. Secretaria Regional da Educa\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos. Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da \n\nMadeira. \n\nDias, I. (2010). Compet\u00eancias em educa\u00e7\u00e3o: Conceito e significado pedag\u00f3gico. Revista Semestral da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Psicologia Escolar e Educacional, 14 (1), 73-78. \n\nDias, C. &amp; Morais, J. (2004). Intera\u00e7\u00e3o em sala de aula: Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. Refer\u00eancia, 11, 49-58. \n\nDikmenli, M., \u00c7ardak, O., &amp; \u00d6ztas, F. (2009). Conceptual problems in biology-related topics in \n\nprimary science and technology textbooks in Turkey. International Journal of Environmental \n\n&amp; Science Education, 4 (4), 429-440. \n\nDourado, L. (2001). Trabalho pr\u00e1tico (TP), trabalho laboratorial (TL), trabalho de campo (TC) e \n\ntrabalho experimental (TE) no Ensino das Ci\u00eancias- Contributo para uma clarifica\u00e7\u00e3o de \n\ntermos. In: A. Ver\u00edssimo, A. Pedrosa, &amp; R. Ribeiro (Coord.), Ensino experimental das \n\nCi\u00eancias. (Re)Pensar o Ensino das ci\u00eancias (pp.13-18). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nDuarte, M. (1999). Investiga\u00e7\u00e3o em ensino das ci\u00eancias: Influ\u00eancias ao n\u00edvel dos manuais escolares. \n\nRevista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 12 (2), 227-248. \n\nEscaraboto, K. (2007). Sobre a import\u00e2ncia de conhecer e ensinar. Psicologia- USP, 18 (4), 133-146. \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM). (2011). Plano Anual de Escola (2011/2012). Acesso em \n\njulho, 2012, em: http://www.jaimemoniz.com \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM). (2012a). Avalia\u00e7\u00e3o dos alunos- Quadri\u00e9nio letivo 2010-\n\n2014. Acesso em setembro, 2012, em: http://www.jaimemoniz.com \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM). (2012b). Plano Anual de Escola (2012/2013). Acesso em \n\nabril, 2013, em: http://www.jaimemoniz.com \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM). (2012c). Projecto Educativo Escola. Acesso em julho, 2012, \n\nem: http://www.jaimemoniz.com \n\nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz (ESJM). (2012d). Regulamento Interno da Escola Secund\u00e1ria Jaime \n\nMoniz. Acesso em julho, 2012, em: http://www.jaimemoniz.com \n\nEvans, J. (1976). The treatment of technical vocabulary in textbooks of biology. Journal of Biological \n\nEducation, 10 (1), 19-30. Resumo consultado a 10 de julho, 2014, em: \n\nhttp://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00219266.1976.9654052?journalCode=rjbe20&amp;\n\n#preview \n\nFernandes, D. (2007). A avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens no Sistema Educativo Portugu\u00eas. Educa\u00e7\u00e3o e \n\nPesquisa, 33 (3), 581-600. \n\nhttp://www.jaimemoniz.com/\nhttp://www.jaimemoniz.com/\nhttp://www.jaimemoniz.com/\nhttp://www.jaimemoniz.com/\nhttp://www.jaimemoniz.com/\nhttp://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00219266.1976.9654052?journalCode=rjbe20&amp;#preview\nhttp://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00219266.1976.9654052?journalCode=rjbe20&amp;#preview\n\n\n133 \n \n\nFernandes, D. (2008). Para uma teoria da avalia\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio das aprendizagens. Estudos em \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Educacional, 19 (41), 347-372. \n\nFernandes, I. (2011). A perspectiva CTSA nos manuais escolares de Ci\u00eancias da Natureza do 2\u00baCEB \n\n(Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, Bragan\u00e7a.  \n\nFernandes, J.A., &amp; Silva, R. (2005). O insucesso escolar em matem\u00e1tica na perspectiva de professores \n\nde matem\u00e1tica do 2.\u00ba ciclo. In B. D. Silva &amp; L. S. Almeida (Coords.), Actas do VIII \n\nCongresso Galaico Portugu\u00eas de PsicoPedagogia (pp. 2793-2812). Braga: CIEd, \n\nUniversidade do Minho. \n\nFerraz, A., &amp; Belhot, R. (2010). Taxonomia de Bloom: Revis\u00e3o te\u00f3rica e apresenta\u00e7\u00e3o das \n\nadequa\u00e7\u00f5es do instrumento para defini\u00e7\u00e3o de objetivos instrucionais. Gest\u00e3o &amp; Produ\u00e7\u00e3o, 17 \n\n(2), 421-431. \n\nFerreira, S., &amp; Barrera, S. (2010). Ambiente familiar e aprendizagem escolar em alunos da educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil. Psico, 41 (4), 462-472. \n\nFigueiredo, O. J. (2013). Manuais escolares de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais do oitavo ano de \n\nescolaridade: Uma perspectiva em a\u00e7\u00e3o (Tese de Doutoramento n\u00e3o publicada). \n\nUniversidade de Lisboa, Lisboa.  \n\nFigueiroa, A. M. (2001). Actividades laboratoriais e educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias: Um estudo com manuais \n\nescolares de ci\u00eancias da natureza do 5\u00ba ano de escolaridade e respectivos autores (Tese de \n\nMestrado n\u00e3o publicada). Universidade do Minho, Braga.  \n\nFonseca, J.R. (2008). Os M\u00e9todos Quantitativos na Sociologia: Dificuldades de Uma Metodologia de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o. In Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Sociologia (Orgs.), Atas do VI Congresso \n\nPortugu\u00eas de Sociologia: Mundos Sociais Saberes e Pr\u00e1ticas (pp.1-18). Lisboa: Universidade \n\nNova de Lisboa. \n\nFreire, A. M. (2001, outubro). Concep\u00e7\u00f5es orientadoras do processo de aprendizagem do ensino nos \n\nest\u00e1gios pedag\u00f3gicos. Comunica\u00e7\u00e3o oral apresentada no Semin\u00e1rio: Modelos e Pr\u00e1ticas de \n\nForma\u00e7\u00e3o Inicial de Professores, Lisboa. \n\nFreixo, M.J. (2010). Metodologia cient\u00edfica: Fundamentos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas (2\u00aaed.). Lisboa: \n\nInstituto Piaget. \n\nGeske, R. (2012). The comparative analysis of the concepts used in primary school science textbooks \n\nand TIMSS tests. Proceedings in Electronic International Interdisciplinary Conference, 417-\n\n421. \n\nG\u00f6k, T. (2012). Comparative analysis of biology textbooks with regard to cellular respiration and \n\nphotosynthesis (Unpublished master\u2019s thesis). Bilkent University, Ankara, Turkey.  \n\nGouv\u00eaa, G., &amp; Oliveira, C.I. (2010). Mem\u00f3ria e representa\u00e7\u00e3o: Imagens nos livros did\u00e1ticos de f\u00edsica. \n\nCi\u00eancias &amp; Cogni\u00e7\u00e3o, 15 (3), 069-083. \n\n\n\n134 \n \n\nGraf, D., &amp; Berck, K.-H. (1990). Concept learning in Biology- Is it satisfactory? Plethora of concepts \n\nmakes excessive demands on pupils. Acesso a 09 de junho, 2014, em: www.biologie.tu-\n\ndortmund \n\nGroves, F. (1995). Science vocabulary load of selected secondary science textbooks. School Science \n\nand Mathematics, 95 (5), 231-235. \n\nH\u00e4rtig, H. (2014). The terminology within German lower secondary physics textbooks. Science \n\nEducation Review Letters, 1-7. \n\nHenno, I., &amp; Reiska, P. (2010). Difficulty of texts in upper-secondary school biology textbook \u2013 using \n\nconcept maps for analyzing students new knowledge. In J. Sanchez, A.J. Ca\u00f1as, &amp; J.D. \n\nNovak (Eds.), Proceedings of the 4\nth\n International Conference on Concept Mapping (pp. 181-\n\n187). Vi\u00f1a del Mar, Chile: Universidad de Chile. \n\nHowell, J., McDonald, M., Esplin, P., Schaalje, G., &amp; Booth, G. (2013). What biology concepts are \n\nimportant in general education?: A survey of faculty members and students. Science \n\nEducation and Civic Engagement, 5 (1), 38-46. \n\nJacques, V., &amp; Filho, J. (2008, outubro). O conceito de energia: Os livros did\u00e1ticos e as concep\u00e7\u00f5es \n\nalternativas. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no XI Encontro de Pesquisa em Ensino de F\u00edsica, \n\nCuritiba, Brasil.  \n\nJotta, L. (2008). A linguagem verbal em livros did\u00e1ticos de Biologia. Acta Scientiae, 10 (1), 119-133. \n\nKim, T., &amp; Wai, M. (2007). Language development strategies for the teaching of science in English. \n\nLearning science and mathematics, 2, 47-60.  \n\nKlosouski, S., &amp; Reali, K. (2008). Planejamento de ensino como ferramenta b\u00e1sica do processo \n\nensino-aprendizagem. Unicentro - Revista Eletr\u00f4nica Lato Sensu, 5, 1-8. \n\nKlymkowsky, M. (2007). Teaching without a textbook: Strategies to focus learning on fundamental \n\nconcepts and scientific process. CBE- Life Sciences Education, 6, 190-193. \n\nKn\u00fcppe, L. (2006). Motiva\u00e7\u00e3o e desmotiva\u00e7\u00e3o: Desafio para as professoras do Ensino \n\nFundamental. Educar, 27, 277-290.  \n\nLei n.\u00ba 46/1986 de 14 de Outubro de 1986- Lei de Bases do Sistema Educativo. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \n\nn\u00ba 237- I S\u00e9rie. Assembleia da Rep\u00fablica. Lisboa. \n\nLei n\u00ba 47/2006, de 28 de agosto de 2006. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 165- I S\u00e9rie. Assembleia da \n\nRep\u00fablica. Lisboa. \n\nLei, Y., Yacoubian, H., Hur, S., Freed, C., Norris, S., &amp; Phillips, L. (2011). Fostering scientific \n\nvocabulary learning: A close look at science trade books in K\u20136 classrooms. Alberta Science \n\nEducation Journal, 41 (1), 31-37. \n\nLemos, V. (1993). O crit\u00e9rio do sucesso: T\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Lisboa: Texto \n\nEditora. \n\nLib\u00e2neo, J. C. (2009). As pr\u00e1ticas de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da escola e a aprendizagem de professores \n\ne alunos. Presente! Revista de educa\u00e7\u00e3o, 1-12. \n\nhttp://www.biologie.tu-dortmund/\nhttp://www.biologie.tu-dortmund/\n\n\n135 \n \n\nLima, M. S. (2008). Reflex\u00f5es sobre o est\u00e1gio/pr\u00e1tica de ensino na forma\u00e7\u00e3o de professores. Revista \n\nDi\u00e1logo Educacional, 8 (23), 195-205. \n\nLima, M. E., J\u00fanior, O., &amp; Caro, C. (2011). A forma\u00e7\u00e3o de conceitos cient\u00edficos: reflex\u00f5es a partir da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de livros did\u00e1ticos. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 17 (4), 855-871. \n\nMacNeill, A. (2012). Top ten list of things to do to succeed in biology. Concepts of biology: Analysis, \n\nintegration and application. The Biology Learning Strategies Center, Cornell University, NY.  \n\nManzini, E. J. (1990/1991). A entrevista na pesquisa social. Did\u00e1tica, 26/27, 149-158. \n\nMartins, D. (2011). Os manuais de Estudo do Meio e o ensino experimental das ci\u00eancias no 1.\u00ba Ciclo \n\ndo Ensino B\u00e1sico (Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, \n\nBragan\u00e7a.  \n\nMartins, L. (2007). Um olhar sobre o (in) sucesso escolar na diversidade cultural: Estudo de caso \n\n(Tese de Mestrado n\u00e3o publicada).Universidade Aberta, Lisboa.  \n\nMatias, O., &amp; Martins, P. (2007). Biologia 10/11. Biologia e Geologia, Ano 1, Ensino Secund\u00e1rio. \n\nPorto: Areal Editores.  \n\nMello, T., &amp; Rubio, J. (2013). A import\u00e2ncia da afetividade na rela\u00e7\u00e3o professor/aluno no processo de \n\nensino/aprendizagem na educa\u00e7\u00e3o infantil. Revista Eletr\u00f4nica Saberes da Educa\u00e7\u00e3o, 4 (1), 1-\n\n11. \n\nMendes, R., Clemente, F., Rocha, R., &amp; Dam\u00e1sio, A.S. (2012). Observa\u00e7\u00e3o como instrumento no \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Revista Exedra, 6, 57- 70. \n\nMendon\u00e7a, A.M. (2009). O insucesso escolar: Pol\u00edticas educativas e pr\u00e1ticas sociais. Um estudo de \n\ncaso sobre o Arquip\u00e9lago da Madeira. Mangualde: Edi\u00e7\u00f5es Pedagogo.  \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (2012a). Manuais \u2013 Secund\u00e1rio \u2013 2012/2013. Lista de manuais \n\nescolares dispon\u00edveis - ano letivo de 2012/2013. Dire\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 1-105. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (2012b). Crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o de manuais escolares ainda n\u00e3o \n\nsubmetidos a avalia\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o. Crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o dos manuais \n\nescolares para o ano letivo de 2012/2013. Dire\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia.  \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (2014). Modalidades de avalia\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nCi\u00eancia. Acesso a 9 de maio, 2014, em: http://www.dgidc.min-\n\nedu.pt/avaliacaointerna/index.php?s=directorio&amp;pid=16 \n\nMoitas, A. (2013). Planifica\u00e7\u00e3o no jardim-de-inf\u00e2ncia: ret\u00f3rica e realidade (Tese de Mestrado n\u00e3o \n\npublicada). Universidade de Aveiro, Aveiro. \n\nMonteiro, D. (2010). Causas de (in)sucesso escolar: Estudo de caso de uma escola do concelho de \n\nVila Real (Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). Universidade de Tr\u00e1s-Os-Montes e Alto Douro, \n\nVila Real.  \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/avaliacaointerna/index.php?s=directorio&amp;pid=16\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/avaliacaointerna/index.php?s=directorio&amp;pid=16\n\n\n136 \n \n\nMoreira, D., Ponte, J.P., Pires, M.V., &amp; Teixeira, P. (2006, maio). Manuais escolares: Um ponto de \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no XV Encontro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica, Monte Gordo.  \n\nMoreira, M. (2011). A escola de hoje e a forma\u00e7\u00e3o inicial de professores de Portugu\u00eas (Tese de \n\nMestrado n\u00e3o publicada). Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Almeida Garrett, Lisboa. \n\nNeves, I., &amp; Morais, A. (2006). Processos de recontextualiza\u00e7\u00e3o num contexto de flexibilidade \n\ncurricular \u2013 An\u00e1lise da actual reforma das ci\u00eancias para o 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Revista \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, 15 (2), 75-94. \n\nNovak, J. (2006). Introduction to concept mapping. The University of West Florida, Florida, 4, 1-10. \n\nNunes, M. (2013). A problem\u00e1tica do vocabul\u00e1rio cient\u00edfico e o estudo etimol\u00f3gico como facilitador \n\ndo conhecimento escolar de Biologia (Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). Universidade \n\nFederal do Rio Grande, Rio Grande, Brasil.  \n\nOliveira, M. C. (2011). Plano de aula: ferramenta pedag\u00f3gica da pr\u00e1tica docente. Pergaminho. Patos \n\nde Minas: UNIPAM, 2, 121-129. \n\nOliveira, M. T. (Coord.) (1991). Did\u00e1ctica da Biologia. Lisboa: Universidade Aberta. \n\nOlorundare, S. A. (1998). Textbook selection: A critical process in the education enterprise. Journal \n\nof Educational Theory and Practice, 4 (1 &amp; 2), 1-10. \n\nOrion, N. (1993). A model for the development and implementation of field trips as an integral part of \n\nscience curriculum. School Science and Mathematics, 93 (6), 325-331. \n\nPacheco, M. T. (2007). Manuais escolares de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\n(Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). Universidade de Aveiro, Aveiro.  \n\nParreira, S. A. (2012). Perspectiva CTSA (Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente) no ensino das \n\nci\u00eancias (Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, Bragan\u00e7a.  \n\nPearce, D. (1982). Textbook production in developing countries: Some problems of preparation, \n\nproduction and distribution. Paris: Unesco. \n\nPereira, A. (2002). Educa\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia. Lisboa: Universidade Aberta. \n\nPereira, I. M. (2007).  A Criatividade em Manuais Escolares de Ci\u00eancias do Ensino B\u00e1sico (Tese de \n\nMestrado n\u00e3o publicada). Universidade de Aveiro, Aveiro.  \n\nPereira, A. I., &amp; Amador, F. (2007). A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia em manuais escolares de Ci\u00eancias da \n\nNatureza. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, 6 (1), 191-216. \n\nPierson, H. (1989). Using etymology in the classroom. ELT Journal, 43 (1), 57-63. \n\nPires, E.R., &amp; Gomes, C.R. (2010). Actividades pr\u00e1ticas nos manuais escolares de Ci\u00eancias Naturais \n\ndo 8\u00ba ano de escolaridade: Um estudo sobre a gest\u00e3o sustent\u00e1vel de recursos. Revista \n\nEletr\u00f3nica de Ci\u00eancias da Terra, 15 (42), 1-4. \n\nPorto Editora. (2011). Dicion\u00e1rio B\u00e1sico da L\u00edngua Portuguesa. Porto: Porto Editora. \n\nRego, B., Gomes, C., &amp; Balula, J. (2012). A avalia\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de manuais escolares em \n\nPortugal: Um contributo para a excel\u00eancia. In M. F. Patr\u00edcio, L. Sebasti\u00e3o, J.M. Justo, &amp; J. \n\n\n\n137 \n \n\nBonito (Orgs.), Da exclus\u00e3o \u00e0 excel\u00eancia: caminhos organizacionais para a qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o (pp. 129-138). Montargil: AEPEC. \n\nReis, P. (2011). Observa\u00e7\u00e3o de aulas e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente. Cadernos do CCAP-2. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de Professores. \n\nRibeiro, C. (2010). Pedagogia para a autonomia e supervis\u00e3o: A observa\u00e7\u00e3o de aulas como \n\nestrat\u00e9gia de (re)defini\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is pedag\u00f3gicos na educa\u00e7\u00e3o em l\u00ednguas (Tese de \n\nDoutoramento n\u00e3o publicada). Universidade do Minho, Braga.  \n\nRibeiro, C., &amp; Alves, P. (2011). (In)sucesso escolar: A influ\u00eancia das estrat\u00e9gias de estudo e \n\naprendizagem. M\u00e1thesis, 20, 45-54. \n\nRibeiro, L. (1994). Avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem (5\u00aaed.). Lisboa: Texto Editora. \n\nRigolon, R., dos Santos, P., Feio, R., &amp; dos Santos, J. (2011, setembro). Ensino de nomenclatura \n\nzool\u00f3gica: A utiliza\u00e7\u00e3o de um folder com termos gregos e latinos. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada \n\nno IV Simp\u00f3sio Latino Americano e Caribenho de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias do International \n\nCouncil of Associations for Science Education (ICASE), Londrina, Brasil.  \n\nRoazzi, A., &amp; Almeida, L. (1988). Insucesso escolar: Insucesso do aluno ou insucesso do sistema \n\nescolar? Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 1 (2), 53-60. \n\nRold\u00e3o, M. C. (2007). O diretor de turma e a gest\u00e3o curricular. Cadernos de Organiza\u00e7\u00e3o e \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Educacional, 1, 1-16. \n\nRosa, B. (2013). Causas de abandono e insucesso escolar: Compara\u00e7\u00e3o entre a realidade A\u00e7oriana e \n\nContinental (Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto \n\nDouro, Vila Real.  \n\nRuppenthal, R., &amp; Schetinger, M. (2013). O sistema respirat\u00f3rio nos livros did\u00e1ticos de ci\u00eancias das \n\ns\u00e9ries iniciais: Uma an\u00e1lise do conte\u00fado, das imagens e atividades. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 19 \n\n(3), 617-632. \n\nSanches, M. (2008). Professores, novo estatuto e avalia\u00e7\u00e3o de desempenho. Vila Nova de Gaia: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Manuel Le\u00e3o. \n\nSanto, E. M. (2006). Os manuais escolares, a constru\u00e7\u00e3o de saberes e a autonomia do aluno. \n\nAusculta\u00e7\u00e3o a alunos e professores. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 8, 103-115. \n\nSanto, E. M. (2013). O manual escolar e a curiosidade pelo saber. Estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas em \n\nmanuais de Portugu\u00eas (7\u00ba/10\u00ba anos) (Tese de Doutoramento n\u00e3o publicada). Universidade \n\nLus\u00f3fona de Humanidades e Tecnologias, Lisboa.  \n\nSantos, A. (2009). (In)sucesso escolar de crian\u00e7as e jovens institucionalizadas (Tese de Mestrado n\u00e3o \n\npublicada). Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa.  \n\nSantos, L. (2002). Auto-avalia\u00e7\u00e3o regulada: Porqu\u00ea, o qu\u00ea e como? In P. Abrantes &amp; F. Ara\u00fajo \n\n(Coord.). Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico. Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens. Das \n\nconcep\u00e7\u00f5es \u00e0s pr\u00e1ticas (pp. 75-84). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n138 \n \n\nSantos, M. A. (2007). Gest\u00e3o de sala de aula: Cren\u00e7as e pr\u00e1ticas em professores do 1.\u00ba ciclo do \n\nensino b\u00e1sico. (Tese de doutoramento n\u00e3o publicada). Universidade do Minho, Braga. \n\nSantos, C., &amp; Silva, L. (2012, outubro). Aves: An\u00e1lise comparativa das informa\u00e7\u00f5es em livros \n\ndid\u00e1ticos de Biologia. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no VII Congresso Norte Nordeste de \n\nPesquisa e Inova\u00e7\u00e3o, Palmas, Brasil.  \n\nSeguin, R. (1989). The elaboration of school textbooks- Methodological guide. Paris: UNESCO.  \n\nSerafini, O., &amp; Pacheco, J.A. (1990). A observa\u00e7\u00e3o como elemento regulador da tomada de decis\u00f5es: \n\na proposta de um instrumento. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 3 (2), 1-19. \n\nSil, V., &amp; Lopes, J. (2005). Os professores face \u00e0 problem\u00e1tica do insucesso escolar- suas atitudes, \n\npercep\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es. Actas Electr\u00f3nicas do VIII Congresso GalaicoPortugu\u00e9s de \n\nPsicopedagox\u00eda, 2985-3000.  \n\nSilva, J. L. (2001). A constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em manuais escolares de ci\u00eancias. In B. Silva, &amp; L. \n\nAlmeida (Eds.),  Atas do Congresso Galaico-Portugu\u00eas de Psicopedagogia: Vol II  (pp. 169-\n\n179). Braga: Centro de Estudos em Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do Minho. \n\nSilva, A. D., Mesquita, A.F., Gramaxo, F., Santos, M.E., Baldaia, L., &amp; F\u00e9lix, J.M. (2012). Terra, \n\nUniverso de Vida. Biologia e Geologia 10\u00ba ano. Porto: Porto Editora. \n\nSilva, F., &amp; Compiani, M. (2006). Las im\u00e1genes geol\u00f3gicas y geocient\u00edficas en libros did\u00e1cticos de \n\nci\u00eancias. Ense\u00f1anza de las ciencias, 24 (2), 207\u2013218. \n\nSol\u00e9, G. (2014). O manual escolar no ensino prim\u00e1rio em Portugal: Perspectiva hist\u00f3rica e an\u00e1lise do \n\nensino da Hist\u00f3ria atrav\u00e9s deste recurso did\u00e1tico. ENSAYOS, Revista de la Facultad de \n\nEducaci\u00f3n de Albacete, 29 (1), 43-64. \n\nSousa, A. B. (2009). Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o (2\u00aaed.). Lisboa: Livros Horizonte. \n\nStake, R. (1995). The art of case study research. Thousand Oaks, CA: Sage Publications. \n\nSwanepoel, S. (2010). The assessment of the quality of science education textbooks: Conceptual \n\nframework and instruments for analysis (Unpublished doctoral dissertation). University of \n\nSouth Africa, Pretoria, South Africa.  \n\nTakahashi, R., &amp; Fernandes, M. (2004). Plano de aula: Conceitos e metodologia. Acta Paulista de \n\nEnfermagem, 17 (1), 114-118. \n\nTavares, L. (2009). Possibilidades de deforma\u00e7\u00e3o conceitual nos livros did\u00e1ticos de Qu\u00edmica \n\nbrasileiros: O conceito de subst\u00e2ncia. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, 8 \n\n(3), 1004- 1018. \n\nTeixeira, R., &amp; Lima, M. (2010, novembro). O livro did\u00e1tico de biologia: uma an\u00e1lise dos conceitos \n\nintrodut\u00f3rios de gen\u00e9tica. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no V Congresso Norte-Nordeste de \n\nPesquisa e Inova\u00e7\u00e3o, Macei\u00f3, Brasil.  \n\nTekkaya, C., Ozkan, O., &amp; Sungur, S. (2001). Biology concepts perceived as difficult by Turkish high \n\nschool students. Hacettepe University Education Faculty, 21, 145-150. \n\n\n\n139 \n \n\nUdeani, U. (2013). Quantitative analysis of secondary school biology textbooks for scientific literacy \n\nthemes. Research Journal in Organizational Psychology &amp; Educational Studies, 2 (1), 39-43. \n\nUmeno, K. (2007). Biological terms in science textbooks used in compulsory education in Japan. \n\nAsian Journal of Biology Education, 3, 23-39. \n\nUniversidade da Madeira (s.d.). Regulamento da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada dos mestrados em \n\nensino da Universidade da Madeira. Universidade da Madeira. \n\nVasconcelos, C., Praia, J., &amp; Almeida, L. (2003). Teorias de aprendizagem e o ensino/aprendizagem \n\ndas ci\u00eancias: da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 aprendizagem. Psicologia Escolar e Educacional, 7 (1), 11-19. \n\nVasconcelos, S., &amp; Souto, E. (2003). O livro did\u00e1tico de ci\u00eancias no ensino fundamental \u2013 proposta de \n\ncrit\u00e9rios para an\u00e1lise do conte\u00fado zool\u00f3gico. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 9 (1), 93-104. \n\nVeiga, F. H., &amp; Antunes, J. (2005). Motiva\u00e7\u00e3o escolar em fun\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia na adolesc\u00eancia. Revista \n\nGalaico-Portuguesa de Psicopedagogia, 1093-1101.  \n\nVieira, R., &amp; Vieira, C. (2005). Estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem. Lisboa: Instituto Piaget. \n\nViseu, F., Fernandes, A., &amp; Gon\u00e7alves, M. (2009). O manual escolar na pr\u00e1tica docente do professor \n\nde Matem\u00e1tica. In B.D. Silva, L. Almeida, A. Barca, &amp; M. Peralbo (Orgs.), Actas do X \n\nCongresso Internacional Galego-Portugu\u00eas de Psicopedagogia  (pp. 3178-3190). Braga: \n\nUniversidade do Minho. \n\nViseu, F., &amp; Morgado, J. (2011). Manuais escolares e desprofissionaliza\u00e7\u00e3o docente: Um estudo de \n\ncaso com professores de matem\u00e1tica. In A. A. Lozano, M. P. Uzquiano, A. P. Rioboo, J. C. B. \n\nBlanco, C. S. Silva, &amp; L. Almeida (Orgs.), Actas do XI Congreso Internacional Galego-\n\nPortugu\u00eas de Psicopedagox\u00eda (pp. 991-1002). Coru\u00f1a: Universidade da Coru\u00f1a. \n\nViveiros, J. (2013). Aprendizagem significativa e supervis\u00e3o: Estudo explorat\u00f3rio de caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nde um processo de mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas de um professor (Tese de Mestrado n\u00e3o publicada). \n\nUniversidade da Madeira, Funchal. \n\nWechsler, S.M. (2002). Criatividade e desempenho escolar: Uma s\u00edntese necess\u00e1ria. Linhas Cr\u00edticas, \n\n8 (15), 179-188. \n\nYager, R., Akcay, H., Choi, A., &amp; Yager, S. (2009). Student success in recognizing definitions of \n\neight terms found in Fourth Grade science textbooks. Electronic Journal of Science \n\nEductaion, 13 (2), 83-99. \n\nYin, R. K. (2003). Estudo de caso: Planejamento e m\u00e9todos (3\u00aaed.). Porto Alegre: Bookman. \n\nZabalza, M. (1992). Planifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento curricular na escola. Rio Tinto: Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\n \n\n  \n\n\n\n140 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n \n\nAnexo 1 - Exemplo do Plano da Unidade do M\u00f3dulo inicial (subunidade A Biosfera). \n\n \n\nPLANO DA UNIDADE     \n\n \nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\n \nDepartamento Curricular Ci\u00eancias Naturais \nGrupo Disciplinar 520                                                      Ano Letivo 2012/2013                           \nN\u00facleo de Est\u00e1gio: Biologia e Geologia            Professor estagi\u00e1rio: Cristina Rodrigues       \n\n \nDisciplina: Biologia e Geologia 10\u00baano \n\nAULA- Biologia     TURMA: 10\u00ba3 DATA: 18 de Fevereiro \n\nSALA:  DURA\u00c7\u00c3O:  \n\nTEMA / UNIDADE: M\u00f3dulo inicial- Diversidade na Biosfera \nSubtema / Subunidade: 1. A Biosfera \n\nCONTE\u00daDOS \n\n- Diversidade biol\u00f3gica num ecossistema. \n- N\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. \n- Extin\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies. \n\nOBJETIVOS GERAIS \n\nO aluno deve ser capaz de: \n\n? Compreender que os sistemas vivos encontram-se organizados em n\u00edveis estruturais de \ncomplexidade crescente. \n\n? Compreender que os sistemas vivos s\u00e3o sistemas abertos que interagem continuamente com o \nambiente, trocando mat\u00e9ria e energia. \n\n? Reconhecer a import\u00e2ncia da diversidade biol\u00f3gica. \n\n? Compreender que as atividades humanas podem conduzir \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. \n\nCONTE\u00daDOS CIENT\u00cdFICOS \n\nConceitos principais e defini\u00e7\u00f5es \n\nBiosfera: \u00c9 o conjunto de todos os ecossistemas da Terra; \u00c9 o subsistema da Terra, composto por \ntodos os seres vivos, seus ambientes e as rela\u00e7\u00f5es que estabelecem entre si; \u00c9 o subsistema que \ninclui o conjunto das regi\u00f5es da Terra onde existe vida. \nEcossistema: \u00c9 o conjunto formado pelos seres vivos de uma comunidade bi\u00f3tica e pelo  ambiente \nf\u00edsico e qu\u00edmico que ocupam e pelas intera\u00e7\u00f5es que estabelecem entre si. \nComunidade bi\u00f3tica ou biocenose: \u00c9 o conjunto de popula\u00e7\u00f5es de diferentes esp\u00e9cies que vivem \nnuma determinada \u00e1rea, num dado per\u00edodo de tempo e que interagem entre si. \nBi\u00f3topo: \u00c9 uma regi\u00e3o com condi\u00e7\u00f5es ambientais f\u00edsicas e qu\u00edmicas regulares, onde vive a \ncomunidade bi\u00f3tica ou biocenose. \nPopula\u00e7\u00e3o: \u00c9 o grupo de seres vivos da mesma esp\u00e9cie que vivem numa determinada \u00e1rea num dado \nper\u00edodo de tempo e que estabelecem entre si diferentes tipos de intera\u00e7\u00f5es. \nEsp\u00e9cie: \u00c9 um grupo de organismos semelhantes que podem cruzar-se entre si, originando \ndescendentes f\u00e9rteis. \nOrganismo: \u00c9 o conjunto de sistemas de \u00f3rg\u00e3os que cooperam na realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es. \nSistema de \u00f3rg\u00e3os: \u00c9 o grupo de \u00f3rg\u00e3os que se associam de forma a atuar em conjunto para a \nrealiza\u00e7\u00e3o de uma ou mais fun\u00e7\u00f5es no organismo. \n\u00d3rg\u00e3o: \u00c9 o conjunto de tecidos que se associam de forma a realizar uma ou mais fun\u00e7\u00f5es no \norganismo. \nTecido: \u00c9 o conjunto de c\u00e9lulas semelhantes e interdependentes que est\u00e3o organizadas para \ndesempenhar uma ou mais fun\u00e7\u00f5es no organismo. \nC\u00e9lula: \u00c9 a unidade b\u00e1sica estrutural, funcional e bioqu\u00edmica de todos os seres vivos. \n\n\n\n142 \n \n\nOrganelo: \u00c9 uma estrutura que desempenha uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na c\u00e9lula. \nMol\u00e9cula: \u00c9 o conjunto de \u00e1tomos unidos por liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. \n\u00c1tomo: \u00c9 a menor part\u00edcula que caracteriza um elemento qu\u00edmico. \nSer vivo: \u00c9 um ser que utiliza mat\u00e9ria e energia do meio, necess\u00e1rias \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o e \ncrescimento, reage a altera\u00e7\u00f5es do meio, reproduz-se e tem constitui\u00e7\u00e3o celular. \nSeres unicelulares: S\u00e3o os seres vivos que s\u00e3o constitu\u00eddos por uma s\u00f3 c\u00e9lula. \nSeres multicelulares: S\u00e3o os seres vivos que s\u00e3o constitu\u00eddos por v\u00e1rias c\u00e9lulas com fun\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas. \nBiodiversidade: \u00c9 a diversidade dos seres vivos presentes na biosfera. Pode ser considerada ao n\u00edvel \ndo ecossistema, ao n\u00edvel de esp\u00e9cie e a n\u00edvel gen\u00e9tico. \nExtin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies: \u00c9 a redu\u00e7\u00e3o gradual do n\u00famero de indiv\u00edduos de cada esp\u00e9cie at\u00e9 ao seu \ndesaparecimento. \nConserva\u00e7\u00e3o: \u00c9 a \u00e1rea da Ecologia que investiga o impacte humano na biodiversidade e desenvolve \npr\u00e1ticas para proteger as esp\u00e9cies e o meio onde vivem. \nCadeia alimentar: \u00c9 uma sequ\u00eancia de seres vivos que se inter-relacionam a n\u00edvel tr\u00f3fico. \nRede tr\u00f3fica ou teia alimentar: \u00c9 o conjunto das v\u00e1rias cadeias alimentares de um ecossistema, \ninterligadas. \nN\u00edvel tr\u00f3fico: \u00c9 o n\u00edvel alimentar ou n\u00edvel energ\u00e9tico que cada organismo ocupa ao longo de uma \ncadeia alimentar. \nProdutor: \u00c9 o ser vivo que ocupa o 1\u00ba n\u00edvel tr\u00f3fico na cadeia alimentar. \u00c9 autotr\u00f3fico sendo capaz de \nsintetizar mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de mat\u00e9ria inorg\u00e2nica ou mineral, utilizando para isso uma fonte \nde energia externa. \nConsumidor: \u00c9 um organismo que se alimenta diretamente ou indiretamente da mat\u00e9ria org\u00e2nica \nelaborada pelos produtores. \u00c9 um ser heterotr\u00f3fico. \nDecompositor: \u00c9 um organismo que est\u00e1 no fim da cadeia alimentar e que se alimenta de outros \norganismos em fase de decomposi\u00e7\u00e3o, transformando a mat\u00e9ria org\u00e2nica neles contida em mat\u00e9ria \ninorg\u00e2nica. \nFatores bi\u00f3ticos: \u00c9 o conjunto de rela\u00e7\u00f5es que os seres vivos de uma determinada regi\u00e3o \nestabelecem entre si. \nFatores abi\u00f3ticos: \u00c9 o conjunto de todos os fatores f\u00edsicos e qu\u00edmicos que atuam numa determinada \nregi\u00e3o. \n\nConceitos secund\u00e1rios \n\nDiversidade ecol\u00f3gica: \u00c9 a diversidade de comunidades presentes nos diferentes ecossistemas. \nDiversidade de esp\u00e9cies: \u00c9 a variedade de esp\u00e9cies animais e vegetais encontradas em diferentes \nhabitats do planeta. \nRiqueza espec\u00edfica: \u00c9 o n\u00famero total de esp\u00e9cies diferentes da comunidade. \nAbund\u00e2ncia relativa de esp\u00e9cies: \u00c9 o n\u00famero de indiv\u00edduos de cada esp\u00e9cie. \nDiversidade gen\u00e9tica: \u00c9 a variedade de genes dentro e entre popula\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 mesma \nesp\u00e9cie. \nEsp\u00e9cie em perigo: \u00c9 uma esp\u00e9cie cuja sobreviv\u00eancia \u00e9 considerada duvidosa se continuarem a atuar \nos fatores que a amea\u00e7am. \nConsumidor prim\u00e1rio: \u00c9 um ser vivo que ocupa o 2\u00ba n\u00edvel tr\u00f3fico, sendo um consumidor que se \nalimenta de produtores. \u00c9 geralmente um herb\u00edvoro. \nConsumidor secund\u00e1rio: \u00c9 um ser vivo que ocupa o 3\u00ba n\u00edvel tr\u00f3fico, sendo um consumidor que se \nalimenta de consumidores prim\u00e1rios. \u00c9 um carn\u00edvoro. \nConsumidor terci\u00e1rio: \u00c9 um ser vivo que ocupa o 4\u00ba n\u00edvel tr\u00f3fico, sendo um consumidor que se \nalimenta de consumidores secund\u00e1rios. \nConsumidor quatern\u00e1rio: \u00c9 um ser vivo que ocupa o 5\u00ba n\u00edvel tr\u00f3fico, sendo um consumidor que se  \n\nalimenta de consumidores terci\u00e1rios. \nSer autotr\u00f3fico: \u00c9 o ser vivo que sintetiza mol\u00e9culas org\u00e2nicas, a partir de mol\u00e9culas inorg\u00e2nicas. \nSer heterotr\u00f3fico: \u00c9 o ser vivo que sintetiza mol\u00e9culas org\u00e2nicas a partir de outras mol\u00e9culas \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Elemento_qu%C3%ADmico\n\n\n143 \n \n\norg\u00e2nicas  que obt\u00e9m atrav\u00e9s do alimento. \nFluxo de energia: \u00c9 a energia que flui em determinada cadeia alimentar de um n\u00edvel tr\u00f3fico para o \nseguinte. \n\nTeorias/Leis \n\nTeoria celular \n\nPrinc\u00edpios \n\n- O n\u00famero de organismos num ecossistema difere de esp\u00e9cie para esp\u00e9cie. \n- Os seres vivos interagem entre si e com o meio abi\u00f3tico de forma rec\u00edproca. \n- Os seres vivos dependem das transfer\u00eancias de mat\u00e9ria e de energia num ecossistema. \n- A energia num ecossistema n\u00e3o pode ser criada nem destru\u00edda mas pode mudar de forma. \n -Todos os seres unicelulares s\u00e3o constitu\u00eddos por uma \u00fanica c\u00e9lula. \n- Todos os seres pluricelulares s\u00e3o constitu\u00eddos por mais que uma c\u00e9lula. \n- A prote\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies contribui para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n- O clima influencia os ecossistemas terrestres, de \u00e1gua doce e marinhos. \n- As mudan\u00e7as clim\u00e1ticas podem levar \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies. \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFactos \n\n- A Biosfera \u00e9 o conjunto de todos os ecossistemas da Terra.  \n- Os ecossistemas s\u00e3o formados por fatores bi\u00f3ticos e fatores abi\u00f3ticos e pelas intera\u00e7\u00f5es \nestabelecidas entre eles. \n-Os organismos de uma esp\u00e9cie s\u00e3o semelhantes e podem cruzar-se entre si, originando \ndescendentes f\u00e9rteis. \n- Os \u00f3rg\u00e3os s\u00e3o formados por tecidos. \n- A c\u00e9lula \u00e9 a unidade b\u00e1sica estrutural, funcional e bioqu\u00edmica de todos os seres vivos. \n- Os seres vivos podem ser unicelulares e multicelulares. \n- O bi\u00f3topo \u00e9 o ambiente f\u00edsico e qu\u00edmico que os seres vivos de uma comunidade bi\u00f3tica ocupam. \n- Num ecossistema existem seres vivos que ocupam n\u00edveis tr\u00f3ficos diferentes. \n- Num ecossistema existem predadores, consumidores e decompositores. \n-Num ecossistema podem existir consumidores prim\u00e1rios, secund\u00e1rios, terci\u00e1rios e quatern\u00e1rios. \n\u2026\u2026. \n\nBIBLIOGRAFIA  \n\na) Bibliografia cient\u00edfica \n1. Dorit, R., Walker Jr., W., &amp; Barnes, R. (1991). Zoology. United States of America. Saunders \n\nCollege Publishing. \n2. Ecological concepts, principles and applications to conservation (2008). Canada: Library and \n\nArchives Canada cataloguing in publication data. Acedido em 8 de Fevereiro de 2013, em: \nhttp://www.biodiversitybc.org/assets/pressReleases/BBCPrinciplesWEB.pdf \n\n3. Gon\u00e7alves, F., Pereira, R., Azeiteiro, U., &amp; Pereira, M:J. (2007): Actividades pr\u00e1ticas em ci\u00eancia e \neduca\u00e7\u00e3o ambiental. Lisboa: Instituto Piaget. \n\nb) Manuais escolares \n1. Carvalho, L.S., &amp; Varela, A. (2010). Guia de Estudo, Biologia e Geologia, Biologia, 10\u00ba.  Porto: \n\nPorto Editora. \n2. Matias, O., &amp; Martins, P. (2012). Biologia e Geologia, Biologia 10. Porto: Areal Editores. \n3. Silva, A. D., Mesquita, A.F., Gramaxo, F., Santos, M.E., Baldaia, L., &amp; F\u00e9lix, J.M. (2012). Terra, \n\nUniverso de Vida. Biologia e Geologia 10\u00ba ano- 2\u00aa parte Geologia. Porto: Porto Editora. \n Links consultados: \n\n? http://www.casadasciencias.org \n\n? http://www.cientic.com \n\n? http://www.jcmorais.com \n\n? www.escolavirtual.pt \n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Cadeia_alimentar\nhttp://www.biodiversitybc.org/assets/pressReleases/BBCPrinciplesWEB.pdf\nhttp://www.casadasciencias.org/\nhttp://www.cientic.com/\nhttp://www.jcmorais.com/\nhttp://www.escolavirtual.pt/\n\n\n144 \n \n\nCONCE\u00c7\u00d5ES PR\u00c9VIAS DE ALUNOS \n\nConce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos: \n1. A varia\u00e7\u00e3o do tamanho da popula\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie pode n\u00e3o afetar um ecossistema \n\nporque alguns organismos n\u00e3o s\u00e3o importantes. \n2. Os ecossistemas n\u00e3o s\u00e3o um todo funcional mas simplesmente uma cole\u00e7\u00e3o de organismos. \n3. Alguns ecossistemas t\u00eam recursos ilimitados e providenciam uma oportunidade para um \n\ncrescimento ilimitado da popula\u00e7\u00e3o. \n4. As comunidades mudam pouco ao longo do tempo. \n5. As plantas n\u00e3o vivem em \u00e1gua. \n6. As teias alimentares s\u00e3o interpretadas como simples cadeias alimentares. \n7. Os organismos que ocupam um lugar hierarquicamente mais elevado na cadeia alimentar \n\nalimentam-se de todos os outros que se encontram em n\u00edveis inferiores. \n8. Numa teia alimentar, a mudan\u00e7a no tamanho de uma popula\u00e7\u00e3o ir\u00e1 afetar apenas uma outra \n\npopula\u00e7\u00e3o se as duas popula\u00e7\u00f5es est\u00e3o diretamente relacionadas como por exemplo: o \npredador e a presa. \n\n      \u2026.. \nBibliografia \n\n1. Common ecological misconceptions (2004, 24 de setembro). Overcoming ecological \nmisconceptions. Acedido em 8 de Fevereiro de 2013, em: \nhttp://ecomisconceptions.binghamton.edu/intro.htm \n\n2. Common misconceptions about biomes and 144cosystems  (2009, abril). Acedido em 8 de \nFevereiro de 2013, em: http://beyondpenguins.ehe.osu.edu/issue/tundra-life-in-the-polar-\nextremes/common-misconceptions-about-biomes-and-ecosystems \n \n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nhttp://ecomisconceptions.binghamton.edu/intro.htm\nhttp://beyondpenguins.ehe.osu.edu/issue/tundra-life-in-the-polar-extremes/common-misconceptions-about-biomes-and-ecosystems\nhttp://beyondpenguins.ehe.osu.edu/issue/tundra-life-in-the-polar-extremes/common-misconceptions-about-biomes-and-ecosystems\n\n\n145 \n \n\n\n\n146 \n \n\nAnexo 2 - Exemplo de plano de aula. \n\n \nEscola Secund\u00e1ria Jaime Moniz \n\n \nDepartamento Curricular Ci\u00eancias Naturais                                                     Grupo Disciplinar 520                    \nN\u00facleo de Est\u00e1gio                                                                                                     Ano Letivo 2012/2013      \nDisciplina: Biologia e Geologia                                                                                                  10\u00baAno \n\n \nPLANO DE AULA n\u00ba42 TURMA: 10\u00ba3 DATA: 08 de Janeiro \n\nSALA: 313 TEMPO: 135 min \nTEMA / UNIDADE: Tema III- Compreender a estrutura e a din\u00e2mica da geosfera. \n\nSub-tema / Sub-unidade: Vulcanologia. \n\nSUM\u00c1RIO \n\nCorre\u00e7\u00e3o da atividade da p\u00e1gina 139 do manual. \nVulcanismo de fonteiras divergentes, convergentes e vulcanismo intraplaca. \nMinimiza\u00e7\u00e3o de riscos vulc\u00e2nicos- previs\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o. \nOs perigos associados \u00e0s erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas. \nOs aspetos positivos da atividade vulc\u00e2nica. \nVisualiza\u00e7\u00e3o do document\u00e1rio \u201cPlaneta Feroz \u2013 Vulc\u00f5es (Discovery-2009)\u201d. \n\nRECURSOS/MATERIAL NECESS\u00c1RIO \n\n? Quadro preto \n\n? Manual escolar. \n\n? Retroprojetor \n\n? Transpar\u00eancia 1 \u2013 Vulc\u00f5es e tect\u00f3nica de placas (ANEXO I). \n\n? Ficha informativa \u2013 Perigos associados \u00e0s erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas (ANEXO II). \n\n? Transpar\u00eancia 2 \u2013 Minimiza\u00e7\u00e3o de riscos vulc\u00e2nicos-previs\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o e vulcanismo fonte de \nrecursos naturais (ANEXO III). \n\n? Sala-Audit\u00f3rio \n\n? Videoprojetor. \n\n? Computador. \n\n? Document\u00e1rio \u201cPlaneta Feroz \u2013 Vulc\u00f5es (Discovery-2009)\u201d retirado de \nhttp://www.youtube.com/watch?v=QxPEcZXVvZc     \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\nO aluno deve ser capaz de: \n\n? Resolver corretamente a atividade da p\u00e1gina 139 do manual. \n\n? Conhecer e compreender os conceitos de vulcanismo de fronteiras divergentes e convergentes. \n\n? Conhecer e compreender os conceitos de vulcanismo intraplacas. \n\n? Relacionar a tect\u00f3nica com o vulcanismo. \n\n? Relacionar as manifesta\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas do tipo explosivo com as zonas de converg\u00eancia de \nplacas. \n\n? Relacionar as manifesta\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas do tipo n\u00e3o explosivo com as zonas de rifte e zonas \noce\u00e2nicas intra-placa. \n\n? Conhecer e compreender os perigos associados a erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas. \n\n? Conhecer os m\u00e9todos aplicados na previs\u00e3o das erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas. \n\n? Conhecer e compreender os aspetos positivos da atividade vulc\u00e2nica. \n\n? Identificar elementos constitutivos da situa\u00e7\u00e3o problema. \n\n? Interpretar corretamente a tabela sobre alguns perigos associados a erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas da \ntranspar\u00eancia n\u00ba1. \n \n\n\n\n147 \n \n\nPalavras-Chave/Conceitos \nFactos e teorias \n\n- Placas tect\u00f3nicas. \n- Anel de fogo do Pac\u00edfico. \n- Dorsal m\u00e9dio-atl\u00e2ntica. \n- Alinhamento do Mediterr\u00e2neo. \n- Vulcanismo de fonteiras divergentes; \n- Vulcanismo de fronteiras convergentes; \n-Grav\u00edmetro. \n-Sism\u00f3grafo. \n-Energia geot\u00e9rmica. \n\nATIVIDADES/Sequ\u00eancia da aula \n\n1. Corrigir oralmente o trabalho para casa (5 minutos). \n2. Estabelecer um di\u00e1logo com os alunos de forma a fazer a revis\u00e3o da aula anterior (5 minutos). \n3. Projetar e explorar com os alunos a transpar\u00eancia n\u00ba 1 (ANEXO I) (30 minutos). \n4. Distribuir uma ficha informativa sobre perigos associados a erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas (ANEXO II). \n\nExplorar com os alunos a ficha informativa (10 minutos). \n5. Projetar e explorar com os alunos a transpar\u00eancia n\u00ba 2 (ANEXO II) (40 minutos). \n6. Projetar e visualizar o document\u00e1rio \u201cPlaneta Feroz \u2013 Vulc\u00f5es (Discovery-2009)\u201d (45 minutos). \n\nDesenvolvimento da aula/  ESTRAT\u00c9GIAS  \n\nA aula inicia-se com a corre\u00e7\u00e3o do trabalho para casa feito de forma oral, com a colabora\u00e7\u00e3o dos \nalunos. \u00c9 depois estabelecido um di\u00e1logo entre professora e alunos de forma a continuar a fazer \numa revis\u00e3o da aula anterior. \nA aula prossegue com a proje\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o em conjunto da transpar\u00eancia n\u00ba1 (ANEXO I). \u00c9 \ndistribu\u00edda uma ficha informativa com uma tabela sobre alguns perigos associados a erup\u00e7\u00f5es \nvulc\u00e2nicas (ANEXO II. A ficha informativa \u00e9 explorada com os alunos. \nA aula prossegue com a proje\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia n\u00ba2 (ANEXO III) de forma a \nabordar medidas de preven\u00e7\u00e3o de riscos vulc\u00e2nicos e os aspetos positivos da atividade vulc\u00e2nica. \nA aula continua com a proje\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o do document\u00e1rio \u201cPlaneta Feroz \u2013 Vulc\u00f5es \n(Discovery-2009)\u201d no audit\u00f3rio. \n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O \n\n? Observa\u00e7\u00e3o direta (grelha de observa\u00e7\u00e3o). \n\n? Formativa: Atividade da p\u00e1gina 139 do manual. \n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES/Incidentes \n\n  \n \n\nREFLEX\u00c3O (individual e coletiva) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\nAnexo 3 - Exemplo do enunciado de um teste de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\nAnexo 4 - Exemplo da estrutura de uma grelha de corre\u00e7\u00e3o de teste de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nTESTE DE AVALIA\u00c7\u00c3O- 8 de Mar\u00e7o de 2013 \n\nQuest\u00e3o \n\u2013 Al\u00ednea \n\nCota\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o \n\n1.1.1. 5 D \n\n1.1.2. 5 C \n\n1.1.3 5 A \n\n1.1.4. 5 C \n\n2. 12 (6x2) 1-C; 2- F; 3- J;  4- H; 5- D; 6-G \n\n3.1.1. 5 D \n\n3.1.2. 5 B \n\n3.1.3. 5 A \n\n4. 8 (4x2) 1- F; 2- H;  3- B; 4-E \n\n5.1. 12 (3x4) O interior do nosso planeta apresenta condi\u00e7\u00f5es extremas de press\u00e3o e de \ntemperatura por esta raz\u00e3o as zonas profundas est\u00e3o inacess\u00edveis diretamente. \nNenhuma tecnologia que existe atualmente consegue resistir a estas condi\u00e7\u00f5es. Por \nisso o conhecimento direto do planeta \u00e9 muito limitado. \n\n6.1 10 (5x2) 1-H; 2-D; 3- B;  4- G; 5- C \n\n6.2.1 9 (3x3) Esp\u00e9cie corresponde a um conjunto de indiv\u00edduos, em regra morfologicamente \nsemelhantes, que podem cruzar-se entre si originando descend\u00eancia f\u00e9rtil. \n\n7.1.1 5 C \n\n7.1.2. 5 A \n\n7.1.3. 5 B \n\n7.2.1. 8 (2x4) Os produtores s\u00e3o o fitopl\u00e2ncton e as algas verdes. \n\n7.2.2. 8 (1x8) Uma esp\u00e9cie pertencente ao 4\u00ba n\u00edvel tr\u00f3fico pode ser uma das seguintes: \n\n? Gobiomuros dormitor \n\n? Tarpon atlanticus \n\n? Chlidonias niger \n\n7.2.3. 8 (1x8) Um consumidor quatern\u00e1rio \u00e9 a esp\u00e9cie: \n\n? Tarpon atlanticus \n\n7.3.1. 15 (3x5) Com a introdu\u00e7\u00e3o do tucunar\u00e9 no lago, ocorreu a diminui\u00e7\u00e3o de Melaniris chagresi, \nvisto este ser o seu principal alimento; \n- devido ao decr\u00e9scimo de Melaniris chagresi, a variedade A de d\u00e1fnias aumentou,  \n- tendo a variedade A vantagem reprodutiva sobre a variedade B, \u00e9 de esperar que \nesta \u00faltima sofra um decr\u00e9scimo relativo. \n\n8.1.1 5 B \n\n8.1.2 5 A \n\n9.1. 10 (5x2) 1-Vac\u00faolo (central); 2- Mitoc\u00f4ndria; 3- Cloroplasto; 4- Parede Celular; 5- N\u00facleo \n\n9.2 8 (2x4) \n \n\nDuas das seguintes respostas: Parede celular; Cloroplastos; Vac\u00faolo (central ou \ngrande). \n\n9.3. 8 (2x4) A c\u00e9lula \u00e9 eucari\u00f3tica, pois tem n\u00facleo individualizado (com membrana nuclear) e \nv\u00e1rios organelos celulares (como ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico, mitoc\u00f4ndrias, etc.) que a \nc\u00e9lula procari\u00f3tica n\u00e3o possui. \n\n9.4. 6 (2x3) A estrutura 4 \u00e9 a parede celular que tem fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o e de suporte. \n\n9.5.1 5 D \n\n10. 8 (4x2) 1-B; 2-F; 3-C; 4-D \n\n11.1.1 5 B \n\n\n\n155 \n\n \n\nAnexo 5 - Exemplo da estrutura de uma matriz de cota\u00e7\u00f5es de teste de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \nBiologia e Geologia  10\u00ba ano    2012/2013 \n\nMatriz de cota\u00e7\u00f5es do 4\u00ba teste de avalia\u00e7\u00e3o    8 de Mar\u00e7o de 2013  \n\n AQUISI\u00c7\u00c3O UTILIZA\u00c7\u00c3O   \n\nObjetivos CONHECIMENTO COMPREENS\u00c3O APLICA\u00c7\u00c3O \n\nN\u00ba de \nitens \n\nTotal \n \n \n\nConte\u00fados \nConhece termos \n\nConhece factos e \nprinc\u00edpios \n\nCompreende factos \ne princ\u00edpios \n\nInterpreta \ntabelas/gr\u00e1ficos/ \ndiagramas/textos \n\nAplica \nconhecimentos a \nnovas situa\u00e7\u00f5es \n\nM\u00e9todos para o estudo do \ninterior da geosfera \n\n \n  \n\n3.1.2.- 5 \n            8.1.2. \u2013 5 \n\n \n 2 10 \n\nVulcanologia   \n31.2.1. \u2013 5 \n\n \n \n\n1.1.2. \u2013 5 \n           3.1.1. \u2013 5 \n\n \n \n\n 3 15 \n\nSismologia \n \n\n \n31. \u2013 12 \n\n \n\n1.1.3. \u2013 5 \n1.1.4. \u2013 5 \n\n \n  3 22 \n\nEstrutura Interna da \nGeosfera \n\n \n31. \u2013 8 \n\n \n\n3.1.3. \u2013 5 \n          5.1. \u2013 12 \n \n\n \n\n  3 25 \n\nA Biosfera \n \n \n\n7.1.3. \u2013 5 \n \n \n\n6.1. \u2013 10 \n6.2.1. \u2013 9 \n\n \n\n7.1.1. \u2013 5 \n7.1.2. \u2013 5 \n7.2.1. \u2013 8 \n7.2.2. \u2013 8 \n7.2.3. \u2013 8 \n8.1.1. \u2013 5 \n\n7.3.1. \u2013 15 \n \n\n10 78 \n\nA base celular da vida \n \n \n \n\n9.5.1. \u2013 5 \n10. \u2013 8 \n\n11.1.1. \u2013 5 \n \n\n9.3. \u2013 8 \n9.4. \u2013 6 \n\n \n\n9.1. \u2013 10 \n9.2. \u2013 8 \n \n\n 7 50 \n\nN\u00ba de itens 0 6 9 12 1 28  \n\nTotal 0 43 65 77 15  200 \n\n\n\n156 \n\n \n\nAnexo 6 - Lista de verifica\u00e7\u00e3o para observa\u00e7\u00e3o dos aspetos gerais da aula. \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \n\n \n\nAnexo 7 - Ficha individual do aluno.  \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\nAnexo 8 - Inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma (online). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n\n \n\n    \n\n\n\n163 \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\nAnexo 9 - Inqu\u00e9rito de caracteriza\u00e7\u00e3o da turma (question\u00e1rio em papel).\n\n\n\n165 \n\n \n\n\n\n166 \n\n \n\nAnexo 10- Gui\u00e3o da entrevista ao aluno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nData da entrevista ___/___/____    In\u00edcio ___h____min  / Final ___h____ min \n\nDura\u00e7\u00e3o da entrevista ___________ \n\n \n\nO CONTEXTO SOCIOFAMILIAR E OS H\u00c1BITOS DE ESTUDO \n\n1. Com quem vives? (Descreve a tua fam\u00edlia) \n\n2. Descreve o teu dia-a-dia. O que costumas fazer? A que horas costumas ir dormir? E a que horas \n\ncostumas acordar?  \n\n3. Quanto tempo dedicas ao estudo por dia? Tens algu\u00e9m que te ajuda no estudo? \n\n4. Onde costumas estudar? Em casa tens um quarto pr\u00f3prio para estudo? \n\n5. Tens computador? E Internet? Os teus pais imp\u00f5em-te alguma restri\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ncomputador e acesso \u00e0 Internet? Quanto tempo passas por dia em conversa\u00e7\u00f5es online? E em jogos? \n\n6. Costumas ver televis\u00e3o? Quanto tempo passas por dia a ver televis\u00e3o? Tens televis\u00e3o no quarto?  \n\n \n\nRELA\u00c7\u00d5ES INTERPESSOAIS \n\n7. Como \u00e9 a tua rela\u00e7\u00e3o com a tua fam\u00edlia? \n\n8. Tens amigos? S\u00e3o da escola? Como \u00e9 a tua rela\u00e7\u00e3o com os teus amigos? O que fazem juntos? \n\n9. Nos teus tempos livres, costumas passar mais tempo com a fam\u00edlia ou com os amigos? Porqu\u00ea?  \n\n10. Na escola, como \u00e9 a tua rela\u00e7\u00e3o com os professores? J\u00e1 tivestes algum conflito com algum \n\nprofessor? \n\n11. Como \u00e9 a tua rela\u00e7\u00e3o com os teus colegas de turma? Com quem te relacionas melhor? \n\n \n\nMOTIVA\u00c7\u00c3O PARA A ESCOLA \n\n12. Gostas de ir para a escola? O que mais gostas na escola? O que menos gostas na escola? \n\n13. Gostas de estudar? O que mais gostas de estudar? \n\n14. Gostas de ler? O que mais gostas de ler? Quando foi a \u00faltima vez que lestes um livro? Qual? \n\n15. Porque motivo escolhestes a Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz? Gostas de estar nesta escola? \n\nPorqu\u00ea? \n\n16. Porque escolhestes o Curso de Ci\u00eancias e Tecnologias? \n\n17. J\u00e1 pensastes alguma vez abandonar a escola? Porqu\u00ea? \n\nEsta entrevista surge no \u00e2mbito do Estudo de caso, componente do Est\u00e1gio Cient\u00edfico - Pedag\u00f3gico do \n\nMestrado em Ensino de Biologia e de Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio \n\nque frequento. Tem como objetivo geral:  \n\n? Analisar os fatores que condicionam o desempenho escolar de um aluno da turma.  \nSer\u00e1 assegurado o anonimato desta entrevista. Toda a informa\u00e7\u00e3o recolhida ser\u00e1 utilizada \n\nexclusivamente para fins acad\u00e9micos.  \n\nGUI\u00c3O DE ENTREVISTA \n\n \n\n\n\n167 \n\n \n\nPERCURSO ESCOLAR \n\n18. Como foi o teu percurso escolar, at\u00e9 entrares na Escola Secund\u00e1ria Jaime Moniz? Passastes \n\nsempre de ano?  \n\n \n\nDESEMPENHO ESCOLAR, DIFICULDADES E MEDIDAS DE INTERVEN\u00c7\u00c3O \n\n19. Como descreves o teu desempenho escolar ao longo deste ano letivo? As tuas notas neste final de \n\nano mostram uma melhoria no teu desempenho. Achas que poderia ter sido melhor? Como? \n\n20. Quais s\u00e3o as tuas disciplinas preferidas? Porqu\u00ea? \n\n21. Quais s\u00e3o as disciplinas em que sentes mais dificuldades? Qual \u00e9 na tua opini\u00e3o a raz\u00e3o das tuas \n\ndificuldades? O que tens feito ao longo do ano para superar as dificuldades a n\u00edvel dessas disciplinas?  \n\n22. Os professores destas disciplinas disponibilizaram-se para te ajudar? O que fizeram? O que achas \n\nque deveriam ter feito mais para te ajudar?  \n\n23. Na disciplina de Portugu\u00eas a tua avalia\u00e7\u00e3o no final do ano foi negativa. Porque achas que isto \n\naconteceu? J\u00e1 tinhas reprovado em anos anteriores? Se sim, quantas vezes? \n\n24. Sentes que tens dificuldades a n\u00edvel da escrita e da leitura? Porqu\u00ea? Achas que estas dificuldades \n\npoder\u00e3o condicionar o rendimento a n\u00edvel das outras disciplinas? Porqu\u00ea? \n\n25. Por vezes notei que te distrais facilmente. Isso acontece mais na minha disciplina ou tamb\u00e9m nas \n\noutras? Porqu\u00ea que achas que isso acontece? \n\n \n\nEXPECTATIVAS ACAD\u00c9MICAS E PROFISSIONAIS  \n\n26. Qual \u00e9 a profiss\u00e3o que gostarias de ter no futuro? Porqu\u00ea? \n\n27. Achas que est\u00e1s a esfor\u00e7ar-te devidamente para alcan\u00e7ar essa profiss\u00e3o? Porqu\u00ea? \n\n28. Os teus pais j\u00e1 falaram contigo sobre o teu futuro profissional? T\u00eam alguma prefer\u00eancia na tua \n\nescolha profissional? \n\n \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O DA FAM\u00cdLIA NA VIDA ESCOLAR DO ALUNO \n\n29. Os teus pais ajudam-te a estudar e a fazer o trabalho de casa? Com que frequ\u00eancia?  \n\n30. Os teus pais costumam fazer-te perguntas sobre o que se passa na escola? \n\n31. A tua fam\u00edlia preocupa-se com as tuas notas? T\u00eam por h\u00e1bito castigar-te se tens negativas e  \n\nrecompensar-te se tens boas notas? \n\n \n\nAgrade\u00e7o a colabora\u00e7\u00e3o e toda a tua disponibilidade! \n\n\n\n168 \n\n \n\nAnexo 11 - Gui\u00e3o da entrevista ao Diretor de Turma. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nData da entrevista ___/___/____    In\u00edcio ___h____min  / Final ___h____ min \n\nDura\u00e7\u00e3o da entrevista ___________ \n\n \n\nDADOS DO ENTREVISTADO \n\nIdade: \n\nSexo: \n\nDisciplina que leciona: \n\nN\u00ba de anos de servi\u00e7o: \n\nN\u00ba de anos como diretor de turma: \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA TURMA  \n\n1.Como caracteriza a sua dire\u00e7\u00e3o de turma? \n\n2.Quais foram as fontes de informa\u00e7\u00e3o utilizadas para obter os dados sobre os alunos da turma? \n\n3. Considera relevante, o diretor de turma ter acesso aos dados pessoais dos alunos? Porqu\u00ea?  \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO ALUNO \n\n4. Como caracteriza o aluno ___?  \n\n5.Quem \u00e9 o Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o do aluno?  \n\n \n\nRELA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS DO ALUNO NO MEIO ESCOLAR \n\n6.Como descreve a rela\u00e7\u00e3o do aluno com os colegas da turma?  \n\n7.Como descreve a rela\u00e7\u00e3o do aluno com os professores da turma? Tem conhecimento se j\u00e1 existiram \n\nconflitos com algum professor? \n\n \n\nMOTIVA\u00c7\u00c3O ESCOLAR DO ALUNO \n\n8. Na sua opini\u00e3o o aluno \u00e9 motivado? Interessa-se pela escola? Porqu\u00ea?  \n\n \n\nEsta entrevista surge no \u00e2mbito do Estudo de caso, componente do Est\u00e1gio Cient\u00edfico - Pedag\u00f3gico do \n\nMestrado em Ensino de Biologia e de Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio \n\nque frequento. Tem como objetivo geral:  \n\n? Analisar os fatores que condicionam o rendimento escolar de um aluno da turma.  \nSer\u00e1 assegurado o anonimato desta entrevista. Toda a informa\u00e7\u00e3o recolhida ser\u00e1 utilizada \n\nexclusivamente para fins acad\u00e9micos.  \n\nGUI\u00c3O DE ENTREVISTA \n\n \n\n\n\n169 \n\n \n\nCOMPORTAMENTO DO ALUNO \n\n9. Qual \u00e9 a opini\u00e3o geral dos professores da turma relativamente ao comportamento do aluno na sala \n\nde aula? E qual \u00e9 a sua opini\u00e3o como professor da turma? \n\n \n\nDESEMPENHO ESCOLAR DO ALUNO, DIFICULDADES E MEDIDAS DE INTERVEN\u00c7\u00c3O \n\n10. Como descreve o desempenho escolar do aluno ao longo do ano letivo? \n\n11. No 1\u00ba per\u00edodo a avalia\u00e7\u00e3o do aluno foi negativa a quatro disciplinas. Do seu ponto de vista quais \n\nforam as causas do baixo rendimento escolar do aluno neste per\u00edodo? Foram implementadas algumas \n\na\u00e7\u00f5es no sentido de ultrapassar esta situa\u00e7\u00e3o e melhorar o seu rendimento escolar? Se sim, quais? Em \n\nque disciplinas? Porqu\u00ea? \n\n12. Na sua opini\u00e3o, existiram progressos a n\u00edvel do desempenho escolar do aluno a partir do 2\u00ba \n\nper\u00edodo? Acha que o desempenho escolar poderia ter sido melhor? Como? \n\n13. No fim de ano, o aluno teve avalia\u00e7\u00e3o negativa \u00e0 disciplina de Portugu\u00eas. Na sua opini\u00e3o, a que se \n\ndeve isto?  \n\n14. A an\u00e1lise do processo individual do aluno, permitiu verificar que este aluno transitou de ano no 7\u00ba \n\nano, 8\u00baano e 9\u00ba ano, mas sempre com uma avalia\u00e7\u00e3o negativa \u00e0 disciplina de L\u00edngua Portuguesa. Acha \n\nque esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante para a tomada de decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a algumas estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o?  \n\n15. Alguns professores referiram que o aluno apresenta dificuldades na escrita e na leitura. Considera \n\nque isto pode ter condicionado o seu sucesso escolar a n\u00edvel da disciplina de L\u00edngua Portuguesa? E a \n\nn\u00edvel das outras disciplinas?  \n\n \n\nCOMUNICA\u00c7\u00c3O ENTRE A ESCOLA E O ENCARREGADO DE EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\n16. Na sua opini\u00e3o, o contacto regular do encarregado de educa\u00e7\u00e3o com a escola pode ter influ\u00eancia \n\nno desempenho escolar dos alunos? Como? \n\n17. O encarregado de educa\u00e7\u00e3o do aluno foi ass\u00edduo nas reuni\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o de turma que convocou \n\nao longo do ano? Em quantas reuni\u00f5es esteve presente? Quais foram os assuntos abordados nestas \n\nreuni\u00f5es?  \n\n \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o a sua colabora\u00e7\u00e3o e disponibilidade para esta entrevista! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\nAnexo 12 - Cartaz do \u201cDia da Ci\u00eancia\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n171 \n\n \n\nAnexo 13 - Grelha para a an\u00e1lise dos manuais escolares a n\u00edvel da sua organiza\u00e7\u00e3o adaptado de \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia (2012b). \n\nCRIT\u00c9RIOS DE APRECIA\u00c7\u00c3O \n\nM1B-Areal Editores M5B- Porto Editora \n\nSim/ \n\nN\u00e3o \n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES Sim/ \n\nN\u00e3o \n\nOBSERVA\u00c7\u00d5ES \n\nIn\u00edcio do livro \n\nApresenta o programa da componente de \n\nBiologia  \n  \n\n   \n\nApresenta o \u00edndice      \n\nApresenta como est\u00e1 organizado o manual      \n\nDefine a Biologia e apresenta os \n\ndiferentes ramos de estudo \n  \n\n   \n\nApresenta o tema central      \n\nSeparador do \n\nTema/Unidade \n\nApresenta o t\u00edtulo do Tema/Unidade      \n\nApresenta os t\u00edtulos dos cap\u00edtulos a \n\ndesenvolver ao longo do Tema/Unidade \n  \n\n   \n\nCompet\u00eancias \nApresenta as compet\u00eancias a desenvolver \n\nao longo do Tema/Unidade \n  \n\n   \n\nSitua\u00e7\u00e3o-\n\nProblema \n\nApresenta uma situa\u00e7\u00e3o-problema      \n\nApresenta Quest\u00f5es-Chave   \n   \n\nDesenvolve a situa\u00e7\u00e3o-problema \n\napresentada \n  \n\n   \n\nTexto principal \n\nApresenta desenvolvimento de conte\u00fados   \n   \n\nApresenta atividades relacionadas com a \n\nCi\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e \n\nAmbiente \n  \n\n   \n\nApresenta atividades de consolida\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos  \n  \n\n   \n\nApresenta atividades pr\u00e1ticas de cariz \n\nlaboratorial \n  \n\n   \n\nApresenta atividades sobre a Hist\u00f3ria da \n\nCi\u00eancia \n  \n\n   \n\nApresenta propostas de visitas de estudo \n\nou de sa\u00eddas de campo \n  \n\n   \n\nS\u00edntese Apresenta s\u00ednteses       \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Apresenta fichas de avalia\u00e7\u00e3o      \n\nIdentifica os conceitos principais por cada Tema/Unidade \n\n  \n  \n\n   \n\nApresenta sugest\u00f5es de websites      \n\nApresenta gloss\u00e1rio de conceitos      \n\nApresenta bibliografia      \n\n \n\n \n\n\n\n172 \n\n \n\nAnexo 14 - Alguns exemplos de termos exclu\u00eddos da matriz inicial. \n\nEXEMPLOS DE TERMOS EXCLU\u00cdDOS \n\nTermos relacionados com \n\nas Atividades \n\nLaboratoriais de Biologia \n\nMateriais de laborat\u00f3rio: agulha de disseca\u00e7\u00e3o, bisturi, gobel\u00e9, lamina, lamela, \n\npin\u00e7a, placa de Petri, tina e outros.  \n\nMateriais biol\u00f3gicos utilizados nas atividades laboratoriais: peixe, epiderme \n\nda cebola e outros.  \n\nCorantes utilizados em Biologia nas atividades laboratoriais: vermelho \n\nneutro, azul-de-metileno, \u00e1gua iodada, soluto de Lugol e outros.  \n\nTermos de Qu\u00edmica \n\n \n\nI\u00f5es: i\u00e3o H+, i\u00e3o HCO3- e outros. \n\nCompostos qu\u00edmicos: hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, difosfato, compostos de carbono, \n\ncloreto de s\u00f3dio ou NaCl ou sal, carbonato de c\u00e1lcio e outros. \n\nElementos qu\u00edmicos: pot\u00e1ssio, s\u00f3dio, enxofre, hidrog\u00e9nio, cloro, carbono, azoto. \n\nMol\u00e9culas: ozono e outros. \n\nSolu\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas: \u00e1cido clor\u00eddrico, \u00e1gua de cal, solu\u00e7\u00e3o saturada de cloreto de \n\ns\u00f3dio. \n\nTermos relacionados com \n\na tecnologia \n\n \n\nT\u00e9cnicas de biologia, de diagn\u00f3stico m\u00e9dico ou de outras \u00e1reas cient\u00edficas: \nangioplastia coron\u00e1ria, crioconserva\u00e7\u00e3o, criofratura, cromatografia em papel, \n\nendoscopia, fixa\u00e7\u00e3o e outros. \n\nMateriais, ferramentas e equipamentos: volt\u00edmetro, term\u00f3stato, sonda, sensor \n\nde temperatura, lupa, micr\u00f3tomo, placa de aquecimento e outros. \n\nM\u00e9todos: conserva\u00e7\u00e3o dos alimentos. \n\nTermos relacionados com \n\natividades agr\u00edcolas \n\n\u00c1reas Agr\u00edcolas: horticultura, hortofloricultura.  \n\nT\u00e9cnicas agr\u00edcolas: agricultura intensiva.  \n\nProdutos utilizados na pr\u00e1tica agr\u00edcola: herbicida, inseticida. \n\nTermos relacionados com \n\na natureza da ci\u00eancia Hip\u00f3tese e Teoria \n\nTermos referentes a \u00e1reas \n\ncient\u00edficas Biotecnologia, nanotecnologia, biologia, bioqu\u00edmica, termodin\u00e2mica e outras. \n\nTermos pol\u00edtico-\n\nadministrativos ou \n\nlegisla\u00e7\u00e3o relativa ao \n\nordenamento do territ\u00f3rio \n\n\u00c1rea protegida, parque nacional, parque natural, patrim\u00f3nio natural reserva \n\nnatural, e outros."}]}}}