{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21493"}, {"@name": "filename", "#text": "5233_287414.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nCENTRO S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO\n\nDEPARTAMENTO DE SERVI\u00c7O SOCIAL\n\nO MOVIMENTO S\u00d3CIO-POPULAR COMUNIT\u00c1RIO DE FLORIAN\u00d3POLIS NA BUSCA\nDA CIDADE QUE QUEREMOS: EVENTO II F\u00d3RUM DA CIDADE\n\nTeresa Kleba LisboaDEPTO. SERVI\u00c7O SOCIAL\t Chefe do Depto de Servi\u00e7o Socioi\nCSE/UFSCDEFENDIDO E APROVADO\n\nEM:  Q.9i () Vj ej.\nADRIANO JO\u00c3O DOS SANTOS\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n2005\n\n\n\nADRIANO JO\u00c3O DOS SANTOS\n\nO MOVIMENTO S\u00d3CIO-POPULAR COMUNIT\u00c1RIO DE FLORIAN\u00d3POLIS NA BUSCA\n\nDA CIDADE QUE QUEREMOS: EVENTO II F\u00d3RUM DA CIDADE\n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso\napresentado ao Departamento de Servi\u00e7o\nSocial da Universidade Federal de Santa\nCatarina, para a obten\u00e7\u00e3o do titulo de\nAssistente Social.\nOrientadora: Profa . MSc. Simone Matos\n\nMachado.\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n2005\n\n\n\nADRIANO JO\u00c3O DOS SANTOS\n\nA PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA REGI\u00c3O DA BACIA DO ITACORUE3I FRENTE AO\nMOVIMENTO S\u00d3CIO-POPULAR COMUNIT\u00c1RIO DE FLORIAN\u00d3POLIS NA BUSCA\n\nDA CIDADE QUE QUEREMOS: EVENTO II F\u00d3RUM DA CIDADE\n\nBanca examinadora\n\n\t \t )-Ce321e2L(\n\nSimone Matos Machado\nPresidente da Banca\n\n_\n\nInane Kohler\n1. a examinadora\n\n6-arios Magno Nunes\n2.\u00b0 examinador\n\nSemestre 2005/1\nFlorian\u00f3polis\n\n\n\n\u00c0 uma grande mulher, amiga, companheira,\n\nque com sua integridade, coragem e determina\u00e7\u00e3o,\n\n\u00e9 um exemplo de vida, de doa\u00e7\u00e3o e de amor.., minha m\u00e3e Onilda. \n\n\u00c0 um homem de origem humilde,\n\nque com sua simplicidade, honestidade e humildade,\n\nserviu-me de exemplo para atravessar as barreiras impostas pela vida,\n\ne a ter coragem para lutar por um sonho... meu pai Jo\u00e3o.\n\n\u00c0 minha M\u00f4nica, pelo estimulo, motiva\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o,\n\npor ter sido minha companheira nesta caminhada,\n\nsempre presente nos momentos de alegria e tristeza no qual enfrentei,\n\nsendo meu ref\u00fagio e porto seguro, em todas as horas.\n\n\u00c0 meu irm\u00e3o Alexandre e a meus Sobrinhos Jonathan e Jessica,\n\npresentes especiais que a vida deu a minha fam\u00edlia,\n\nque em forma de pequenos anjos alegram minha vida,\n\ne de todos que est\u00e3o \u00e0 sua volta.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\n\u00c0 Deus, pelas belezas que posso ver, pelas palavras que posso ouvir e por tudo\n\nque posso sentir. Por toda \u00e0s vezes que cai e pelas vezes que levantei. Por tudo que\n\nacertei e pelos momentos em que falhei. Pela liberdade de pensar, de desejar, de\n\nquerer e de optar. De n\u00e3o ser nada, mas de poder ter-me tornado quem realmente sou.\n\n\u00c0 minha querida amiga Magda, pessoa maravilhosa, humana, que ocupa um\n\nlugar especial em meu cora\u00e7\u00e3o.\n\nAos meus amigos da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da UFSC,\n\nque com a conviv\u00eancia durante o per\u00edodo acad\u00eamico, tornaram-se pessoas muito\n\nespeciais nesta jornada.., a lista de amigos \u00e9 longa, mas muito menor que a amizade e\n\no carinho que sinto por voc\u00eas.\n\nAos meus amigos Thiago, Andr\u00e9 e Leonardo, parceiros presentes em todos os\n\nmomentos durante esta caminhada.\n\n\u00c0 Professora MSc. Simone Matos Machado, minha orientadora, amiga,\n\ncompanheira e guerreira em todos os sentidos, que com sua sabedoria, dedica\u00e7\u00e3o e\n\naten\u00e7\u00e3o, foi colaboradora definitiva para elabora\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o deste trabalho\n\n\u00c0 UFSC, porta de entrada e de sa\u00edda do saber, que me possibilitou completar\n\nmais uma etapa na busca conhecimento.\n\nAo F\u00f3rum da Cidade e ao NESSOP, pela experi\u00eancia que tive como estagi\u00e1rio\n\nnestes espa\u00e7os, sendo esta pr\u00e1tica preciosa para meu desenvolvimento profissional e\n\npessoal.\n\n\n\nAos Colegas da Gradua\u00e7\u00e3o, pelo carinho e amizade compartilhados durante\nestes anos de jornada.\n\n\u00c0 todas as pessoas que de alguma forma colaboraram para a realiza\u00e7\u00e3o deste\ntrabalho.\n\n\n\nRESUMO\n\nEste trabalho de pesquisa bibliogr\u00e1fica em livros, documentos, relat\u00f3rios, artigos, base\nde dados, trata da luta do movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio e popular de Florian\u00f3polis em\nbusca de melhores qualidades de vida. O objetivo geral desta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 descrever\nsobre o II F\u00f3rum da Cidade, evento realizado em 2003 que mobilizou as comunidades\npara o debate das quest\u00f5es referentes ao direito \u00e0 cidade. Nesta dire\u00e7\u00e3o, o presente\ntrabalho apresenta os personagens da luta pelo direito \u00e0 cidade, partindo da trajet\u00f3ria\ndos movimentos sociais no Brasil, at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade (Lei Federal\n10.257 de 10 de julho de 2001) que teve como principal personagem na luta por sua\naprova\u00e7\u00e3o, o F\u00f3rum Nacional da Reforma Urbana. Tamb\u00e9m apresenta uma s\u00edntese dos\nEncontros/Semin\u00e1rios Regionais realizados em Florian\u00f3polis com as principais quest\u00f5es\ne encaminhamentos/propostas levantadas pelas comunidades ao II F\u00f3rum da Cidade.\n\nPalavras-Chave: Movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio, direito \u00e0 cidade, F\u00f3rum da Cidade.\n\n\n\n\"N\u00e3o \u00e9 por serem diferentes que as\n\npessoas n\u00e3o v\u00e3o ter direitos iguais, \u00e9\n\njustamente por serem diferentes que\n\ntodos devem ter direitos iguais\".\n\n(Heloisa Maria J. de Oliveira)\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nRESUMO \t\n07\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \t\n11\n\nCAPITULO 1\u2014 APORTES TE\u00d3RICOS SOBRE AS TEM\u00c1TICAS: ASSOCIATIVISMO,\n\nMOVIMENTOS SOCIAIS E O DIREITO \u00c0 CIDADE \t 14\n\n1.1 Associativismo e movimentos sociais no Brasil \t  14\n\n1.2 Breves considera\u00e7\u00f5es sobre o Movimento F\u00f3rum Nacional da Reforma Urbana e a\n\nLei do Estatuto da Cidade \t  19\n\nCAPITULO II \u2014 O F\u00d3RUM DA CIDADE COMO ESPA\u00c7O DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O E\n\nMOBILIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO- COMUNIT\u00c1RIA E POPULAR \t 27\n\n2.1 O NESSOP e o Projeto Experi\u00eancias em Cena III \t  27\n\nCAPITULO III \u2014 OS ENCONTROS REGIONAIS DO F\u00d3RUM DA CIDADE E O\n\nDIAGN\u00d3STICO DA QUALJDADE DE VIDA DE FLORIAN\u00d3POLIS \t 35\n\n3.1 Semin\u00e1rio Regional da Bacia da Lagoa \t  36\n\n3.2 Semin\u00e1rio Regional do Continente \t  38\n\n3.3 Semin\u00e1rio Regional do Norte da Ilha \t  40\n\n3.4 Semin\u00e1rio Regional do Sul da Ilha \t  42\n\n3.5 Semin\u00e1rio Regional do Centro/Itacorubi \t  44\n\nCAPITULO IV \u2014 O EVENTO II F\u00d3RUM DA CIDADE \t 47\n\n4.1 Apresenta\u00e7\u00e3o \t\n47\n\n4.2 S\u00edntese descritiva do evento \t 48\n\n4.2.1 Palestra da arquiteta Raquel Rolnik \u2014 Secretaria de Programas Urbanos do\n\nMinist\u00e9rio das Cidades \t  48\n\n\n\n4.2.2 S\u00edntese descritiva do painel: \"diagnostico da cidade de Florian\u00f3polis e seus\n\nmovimentos \t  52\n\n4.2.3 Grupos tem\u00e1ticos: propostas e a\u00e7\u00f5es/movimentos e lutas \t  57\n\n4.2.4 Mo\u00e7\u00f5es/propostas finais do evento \t  65\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \t  68\n\nREFER\u00caNCIAS \t 70\n\n75ANEXOS \t  \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA partir dos anos 90, estamos assistindo, a uma generaliza\u00e7\u00e3o do discurso da\n\n\"participa\u00e7\u00e3o\". Os mais diversos atores sociais, tanto na sociedade civil como no\n\nEstado, reivindicam e ap\u00f3iam \u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular, a democracia participativa. Porem,\n\npode-se dizer de in\u00edcio, que a participa\u00e7\u00e3o popular nas decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que definem\n\nos destinos da sociedade brasileira tem sido duramente conquistada por esta mesma\n\nsociedade civil, com um Estado tradicionalmente privatista, que mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es\n\nsimbi\u00f3ticas e corporativas com grupos privilegiados.\n\nNosso pa\u00eds constituiu-se dentro de uma tradi\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria e excludente, a partir\n\nda col\u00f4nia portuguesa, da escravid\u00e3o, do imp\u00e9rio, do modo como seu povo foi mantido\n\nsempre estrangeiro em sua pr\u00f3pria terra, \u00e0 margem das decis\u00f5es pol\u00edticas. Mesmo\n\nreprimida como \"caso de pol\u00edcia\", ocupando apenas as p\u00e1ginas policiais, a participa\u00e7\u00e3o\n\npopular sempre existiu, manifestando e demandando a\u00e7\u00f5es ou pol\u00edticas\n\ngovernamentais. Nesta perspectiva, todas as mobiliza\u00e7\u00f5es e movimentos sociais s\u00e3o\n\nformas de participa\u00e7\u00e3o popular, que se diferenciam segundo as quest\u00f5es reivindicadas,\n\nsegundo as formas poss\u00edveis, definidas tanto pelos usos e costumes de cada \u00e9poca,\n\npela experi\u00eancia hist\u00f3rica e pol\u00edtica dos atores protagonistas, assim como pela maior OUl\n\nmenor abertura dos governantes ao di\u00e1logo e \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o.\n\nPartindo deste ponto de vista, o presente Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em\n\nServi\u00e7o Social, apresenta como objeto de estudo a trajet\u00f3ria do Movimento S\u00f3cio-\n\nPopular Comunit\u00e1rio de Florian\u00f3polis na busca pelo direito \u00e0 cidade, tendo como\n\nreferencial o segundo evento do F\u00f3rum da Cidade denominado: II F\u00f3rum da Cidade:\n\n\"Construindo Movimentos visando uma Gest\u00e3o Democr\u00e1tica e um Plano Diretor\n\nParticipativo e Sustent\u00e1vel para a Cidade\".\n\nO presente trabalho \u00e9 estudo explorat\u00f3rio realizado a partir da experi\u00eancia de\n\nest\u00e1gio junto ao N\u00facleo de Estudos em Servi\u00e7o Social e Organiza\u00e7\u00f5es Populares \u2014\n\nNESSOP, onde houve a possibilidade de atuar no Projeto de Mobiliza\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Popular\n\nComunit\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o do II F\u00f3rum da Cidade, prestando assessoria ao evento.\n\n\n\nEste Trabalho encontra-se dividido em 04 (quatro) cap\u00edtulos.\n\nO primeiro capitulo apresenta os aportes te\u00f3ricos sobre as tematicas:\n\nassociativismo e movimentos sociais no Brasil; tamb\u00e9m ser\u00e1 feita neste capitulo urna\n\nbreve considera\u00e7\u00e3o sobre o Movimento Nacional da Reforma Urbana e a Lei do\n\nEstatuto da Cidade e o direito \u00e0 cidade.\n\nNo segundo cap\u00edtulo, foi realizada uma abordagem acerca do NESSOP e o\n\nProjeto Experi\u00eancias em Cena, espa\u00e7o no qual oportunizou o \"embri\u00e3o\" do movimento\n\nF\u00f3rum da Cidade.\n\nO terceiro cap\u00edtulo faz um resgate dos Encontros/Semin\u00e1rios Regionais ocorridos\n\nem 2002, nas 05 (cinco) regi\u00f5es de Florian\u00f3polis. Ser\u00e1 apresentado todo o processo de\n\norganiza\u00e7\u00e3o, planejamento, mobiliza\u00e7\u00e3o para os semin\u00e1rios, assim corno principais\n\nquest\u00f5es e encaminhamentos/propostas levantadas pelas comunidades de\n\nFlorian\u00f3polis. A metodologia adotada para descrever os Semin\u00e1rios Regionais foi a\n\npesquisa documental atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios finais dos alunos da disciplina \"Processo de\n\nTrabalho em Servi\u00e7o Social: Movimentos Sociais e Conselhos de Direitos\", que\n\nparticiparam do processo de mobiliza\u00e7\u00e3o das comunidades para os semin\u00e1rios e\n\natrav\u00e9s de pesquisa em Trabalhos de Conclus\u00e3o de Curso do Servi\u00e7o Social que\n\ntratavam da tem\u00e1tica referente aos encontros/semin\u00e1rios regionais.\n\nO quarto cap\u00edtulo faz uma exposi\u00e7\u00e3o sobre o Evento II F\u00f3rum da Cidade onde \u00e9\n\napresentada uma s\u00edntese descritiva do evento, destacando: a palestra de Raquel Rolnik\n\n(Secret\u00e1ria de Programas Urbanos do Minist\u00e9rio das Cidades) e debate das quest\u00f5es\n\nlevantadas; o painel: \"diagn\u00f3stico da cidade de Florian\u00f3polis e seus movimentos\" e os\n\n\n\ngrupos tem\u00e1ticos onde estes apresentam propostas e a\u00e7\u00f5es/movimentos e lutas. Como\n\nmetodologia para realiza\u00e7\u00e3o desta exposi\u00e7\u00e3o, foi utilizado o relat\u00f3rio finai do evento II\n\nF\u00f3rum da Cidade produzido pelos integrantes do Projeto de\n\nMobiliza\u00e7\u00e3o/NESSOP/UFSC.\n\n\n\n14\n\nCAPITULO 1 \u2014 APORTES TE\u00d3RICOS SOBRE \u00c0 TEM\u00c1TICA ASSOCIATIVISMO E\n\nMOVIMENTOS SOCIAIS E O DIREITO \u00c0 CIDADE.\n\n1.1 Associativismo e movimentos sociais no Brasil\n\nO principal objetivo do Associativismo civil, segundo Lisboa (2003, p. 29), \u00e9 a\n\ntransforma\u00e7\u00e3o, a mudan\u00e7a da sociedade, atrav\u00e9s da pr\u00e1tica democr\u00e1tica participativa.\n\nSegundo a autora, s\u00e3o as quest\u00f5es sociais que motivam os sujeitos sociais a\n\nconstitu\u00edrem um processo de mobiliza\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos movimentos\n\nsociais na esfera p\u00fablica.\n\nEssas express\u00f5es da sociedade civil vistas, como novos \"sujeitos sociais\"\n\naparecem no cen\u00e1rio brasileiro como cidad\u00e3os atuantes e inseridos na luta pela\n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais digna e justa.\n\nEste novo sujeito, segundo Sader (1988, p.10 e11), \u00e9 \"um sujeito coletivo e\n\ndescentralizado, que busca organizar pr\u00e1ticas atrav\u00e9s das quais seus membros\n\npretendem defender interesses e expressar suas vontades\".\n\nSegundo Silveira, (2002, p. 10):\n\nOs novos sujeitos v\u00eam de forma organizada, lutando para ampliar novos\ncaminhos de participa\u00e7\u00e3o na esfera publica, e consequentemente, buscando\nqualificar sua participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Lutam pela viabiliza\u00e7\u00e3o de canais efetivos\nde exerc\u00edcio da democracia, articula com a nova concep\u00e7\u00e3o de cidadania, que\npretende ultrapassar o conceito liberal quanto a quest\u00e3o de acesso, inclus\u00e3o e\npertencimento ao sistema pol\u00edtico e conquistar o direito de participar\nefetivamente da pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o desse sistema.\n\nSegundo Lisboa (2003, p. 29), Estes novos sujeitos constroem e reconstroem\n\nvalores pol\u00edticos como a participa\u00e7\u00e3o popular, a democracia, e solidariedade, dentre\n\noutros, com o objetivo de efetiva\u00e7\u00e3o de uma nova forma de gest\u00e3o do interesse p\u00fablico.\n\n\n\n15\n\nEsse novo sujeito, criador de uma nova sociabilidade baseada na solidariedade e\n\nno respeito \u00e0s diferen\u00e7as do outro, busca criar espa\u00e7os pr\u00f3prios de participa\u00e7\u00e3o no\n\n\u00e2mbito dos movimentos s\u00f3cio-populares.\n\nNa d\u00e9cada de 70, d\u00e9cada do Regime Militar, foi um dos momentos de maior\n\ncentraliza\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o por parte do Estado. Nestes anos ocorreram os movimentos\n\npopulares e trabalhistas que simbolizam a luta pela reconquista da cidadania. Os\n\nmovimentos populares (especialmente at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 80) aparecem com\n\nnovas caracter\u00edsticas, com propostas de relacionamento menos clientelista com o\n\nEstado e, por isso desafiando a capacidade deste de atender ou incorporar as\n\nreivindica\u00e7\u00f5es.\n\nA d\u00e9cada de 80, \u00e9 marcada pelo Movimento Diretas J\u00e1 (1984) no qual buscava-\n\nse \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es diretas para presidente. Nesta d\u00e9cada houve, depois de 25\n\nanos de governo militar, a escolha de um presidente por meio de elei\u00e7\u00f5es diretas.\n\nTamb\u00e9m nesta d\u00e9cada, setores organizados da sociedade civil voltaram a se\n\nmobilizar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, onde est\u00e3o inscritos alguns\n\navan\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o a direitos sociais e pol\u00edticos.\n\nNa d\u00e9cada de 90, dois momentos marcaram a participa\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica no\n\nBrasil: o lnnpeachment do presidente Fernando C ollor de Mello, em 1992, acusado de\n\ncorrup\u00e7\u00e3o; e a elei\u00e7\u00e3o para presid\u00eancia, tendo como candidatos Luis In\u00e1cio Lula da\n\nSilva (Partido dos Trabalhadores) e Fernando Henrique Cardoso (Partido Social\n\nDemocrata Brasileiro), onde Fernando Henrique vence a elei\u00e7\u00e3o.\n\nA partir da d\u00e9cada de 90, novos espa\u00e7os v\u00e3o surgindo e esses novos sujeitos\n\nsociais v\u00e3o conquistando o direito de definir estrat\u00e9gias para atender as suas\n\nreivindica\u00e7\u00f5es perante o Estado.\n\nSherer-Warren destaca as associa\u00e7\u00f5es civis e os movimentos sociais como\n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil que possibilitam a participa\u00e7\u00e3o coletiva, e\n\ndefine-os como:\n\n\n\n16\n\nAssocia\u00e7\u00f5es Civis s\u00e3o formas organizadas de a\u00e7\u00f5es coletivas, empiricamente\nlocaliz\u00e1veis e delimitadas, criadas pelos sujeitos sociais em torno de\nidentifica\u00e7\u00f5es e propostas comuns, como para a melhoria da qualidade de vida,\ndefesa dos direitos de cidadania, reconstru\u00e7\u00e3o ou demandas comunitanas. etc.\n(SCHERER-WARREN apud SORRENTINO, 2001, p.42).\n\nMovimento Social \u00e9 um conjunto de refer\u00eancias simb\u00f3licas, num campo de\nvalores sociais e de pr\u00e1ticas sociais, que vai sendo construido na mem\u00f3ria e na\na\u00e7\u00e3o coletiva, penetrando em v\u00e1rios n\u00edveis, nas rela\u00e7\u00f5es familiares,\ncomunit\u00e1rias, societ\u00e1rias, no local, no nacional e no planet\u00e1rio. (SCHERER-\nWARREN apud SORRENTINO, 2001, p.45).\n\nSegundo Peruzzo (1998, p.54):\n\nOs movimentos sociais ocupam um espa\u00e7o cujas expectativas e reivindica\u00e7\u00f5es\nos canais vigentes n\u00e3o estavam conseguindo absorver, como aquelas\nrelacionadas \u00e0s necessidades de moradia, de melhorias e de acesso a bens de\nconsumo coletivo, \u00e0s discrimina\u00e7\u00f5es raciais e sexuais, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es gerais de\nvida.\n\nPara Peruzzo (1998), os movimentos sociais manifestam caracter\u00edsticas\ninovadoras:\n\n\u2022 Nascem de baixo, sendo independentes de institui\u00e7\u00f5es e/ou sindicatos e\n\npartidos pol\u00edticos, abrindo-se como canais de participa\u00e7\u00e3o voltados aos\n\ninteresses da sociedade;\n\n\u2022 Apresentam uma diversidade em termos organizacionais, atrav\u00e9s das\n\ndiferentes formas de express\u00f5es de lutas, de conv\u00edvio, de lazer e de\n\nreligiosidade;\n\n\u2022 Defendem sua autonomia ao mesmo tempo, buscam uma amplia\u00e7\u00e3o do\n\nespa\u00e7o estatal afim de, negociarem possibilidades na participa\u00e7\u00e3o dos\n\nprogramas p\u00fablicos de interesse social.\n\n\n\n17\n\nSegundo Melucci apud L\u00fcchmann, Nobre, Carvalho et ai, (2002, p.10):\n\nQuando se fala de um movimento social, refere-se, geralmente, a um\nfen\u00f4meno coletivo que se apresenta com uma certa unidade externa, mas que,\nno seu interior, cont\u00e9m significados, formas de a\u00e7\u00e3o, modos de organiza\u00e7\u00e3o\nmuito diferenciados e que, freq\u00fcentemente, investe uma parte importante das\nsuas energias para manter unidas as diferen\u00e7as. Assim, tende-se muitas vezes\na representar os movimentos corno personagens, com uma estrutura definida e\nhomog\u00eanea, enquanto, na grande parte dos casos, trata-se de fen\u00f4menos\nheterog\u00eaneos e fragmentados, que devem destinar muitos dos seus recursos\npara gerir a complexidade e a diferencia\u00e7\u00e3o que os constitui. (MELUCCI, 2001,\np. 29).\n\nPara Touraine Apud Grah (2003):\n\nOs movimentos sociais s\u00e3o agentes hist\u00f3ricos que expressam, em cada\nmomento, as formas hist\u00f3ricas de opress\u00e3o, de mis\u00e9ria, de injusti\u00e7a, de\ndesigualdade, etc., mas expressam tamb\u00e9m muito mais do que isto, pois\nexpressam o dever atrav\u00e9s de sua critica, de suas formas de contesta\u00e7\u00e3o, de\nsuas lutas na busca alternativas, para o comando de uma nova historicidade...\ns\u00e3o os mais importantes comportamentos coletivos, pois s\u00e3o maneiras\npermanentes no cora\u00e7\u00e3o da vida social... s\u00e3o a trama da sociedade, isto \u00e9, s\u00e3o\nas for\u00e7as centrais que lutam umas contra as outras para dirigir a produ\u00e7\u00e3o da\nsociedade por ela mesma a a\u00e7\u00e3o de classe pela dire\u00e7\u00e3o da historicidade. Pois\nn\u00e3o h\u00e1 lutas sociais sem liberdade e n\u00e3o h\u00e1 liberdade sem lutas. (TOURAINE\n1976, p. 69)\n\nNo contexto dos movimentos sociais, surgiram os movimentos comunit\u00e1rios a\n\npartir da identidade de moradores, na luta ou reivindica\u00e7\u00e3o por melhorias urbanas em\n\nseu bairro ou munic\u00edpio. Estes movimentos apresentavam um car\u00e1ter de autonomia\n\nperante os estado e aos partidos pol\u00edticos.\n\nSegundo L\u00fccmann, Nobre, Carvalho et ai, (2002, p. 03):\n\n(...) os movimentos comunit\u00e1rios apresentam diferentes configura\u00e7\u00f5es, projetos\ne orienta\u00e7\u00f5es, de acordo com os atores, os meios, os recursos e as rela\u00e7\u00f5es\nsociais. Enquanto conjunto de organiza\u00e7\u00f5es (Associa\u00e7\u00f5es de Moradores,\nConselhos Comunit\u00e1rios, etc.) que visa representar os interesses dos\nmoradores de sua localidade, esse associativismo apresenta uma\nespecificidade, caracterizada pelo fato de se constituir em coletividades que se\nre\u00fanem e se organizam tendo em vista discutir e demandar melhorias urbanas.\n\n\n\nIs\n\nO elemento de identifica\u00e7\u00e3o \u2014 e diferencia\u00e7\u00e3o frente a outros movimentos\nsociais \u2014 \u00e9, portanto, o compartilhamento do local de moradia (ser morador do\nbairro, da regi\u00e3o, munic\u00edpio).\n\nO movimento comunit\u00e1rio sempre constituiu fator importante na luta de classes\n\nem nosso pa\u00eds, ou como for\u00e7a ligada \u00e0 luta do proletariado, ou sendo cooptado pelas\n\nelites para seu projeto pol\u00edtico.\n\nAp\u00f3s o golpe de 64 o movimento comunit\u00e1rio ressurge na d\u00e9cada de 70, em\n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ditadura militar. Se expressa atrav\u00e9s dos Clubes de M\u00e3es, na luta por\n\ncreches e tem um grande auge no Movimento do Custo de Vida, que posteriormente se\n\ntorna Movimento Contra a Carestia.\n\nEsta situa\u00e7\u00e3o obrigava a que as for\u00e7as pol\u00edticas convergissem para outro tipo de\n\nresist\u00eancia que ia das lutas mais gerais econ\u00f4micas e pol\u00edticas, carestia, anistia, luta\n\npela convoca\u00e7\u00e3o de uma Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte, at\u00e9 as lutas mais\n\nespecificas pela sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, melhoria para os bairros etc.\n\nO ac\u00famulo de for\u00e7as do movimento popular e democr\u00e1tico obrigou a ditadura a\n\npromover a abertura pol\u00edtica no final da d\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio de 1980 e traz para\n\noutro patamar o movimento comunit\u00e1rio que \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o ou reorganiza\u00e7\u00e3o das\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Moradores (RJ), Sociedade Amigos de Bairro (SP) e outros. S\u00e3o\n\ncriadas as entidades federativas (municipais, estaduais); em janeiro de 1982 e fundada\n\na Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores (CONAM) e em 1987 \u00e9 criada\n\na Uni\u00e3o Florianopolitana de Entidades Comunit\u00e1rias (UFECO).\n\nSegundo Scherer-Warren (1984), as organiza\u00e7\u00f5es populares dividem-se em 04\n\n(quatro) n\u00facleos, sendo estes de grande relev\u00e2ncia na pr\u00e1xis democr\u00e1tica\". S\u00e3o eles:\n\nN\u00facleo de Socializa\u00e7\u00e3o, N\u00facleo Cultura e Lazer, N\u00facleo Econ\u00f4mico e N\u00facleo Pol\u00edtico;\n\nsendo que neste trabalho, daremos \u00eanfase ao n\u00facleo pol\u00edtico das organiza\u00e7\u00f5es\n\npopulares da cidade de Florian\u00f3polis na sua luta pela qualidade de vida urbana.\n\n\n\n19\n\n1.2 Breves Considera\u00e7\u00f5es sobre o Movimento Nacional pela Reforma Urbana e a\n\nLei do Estatuto da Cidade\n\nA campanha pela Reforma Urbana no Brasil, teve seu inicio na d\u00e9cada de 60,\n\nquando, no Rio de janeiro (1963), foi realizado um encontro para debater um projeto de\n\nReforma Urbana, que criasse um \u00f3rg\u00e3o executor da pol\u00edtica urbana. Devido a Ditadura\n\nMilitar, o projeto n\u00e3o pode ser desenvolvido, mas sua proposta principal foi utilizada\n\npelo regime militar na cria\u00e7\u00e3o do Banco Nacional da Habita\u00e7\u00e3o (BNH).\n\nA partir dos anos 70, d\u00e1-se inicio a uma valoriza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da quest\u00e3o urbana,\n\nonde \u00e9 institucionalizado um planejamento urbano racional, impulsionado por diversas\n\nexpress\u00f5es dos movimentos sociais urbanos da \u00e9poca, o que permitiu o ressurgimento\n\nda bandeira pela Reforma Urbana com novas bases.\n\nSegundo Luchman (2002), na d\u00e9cada de 80, surgiram v\u00e1rias Associa\u00e7\u00f5es e\n\nMovimentos reivindicando altera\u00e7\u00f5es na Pol\u00edtica e na pr\u00f3pria Gest\u00e3o das Cidades do\n\nPa\u00eds. Movimentos como o Movimento dos Sem-Teto, Movimento de Mulheres,\n\nMovimentos Populares, Associa\u00e7\u00f5es de Moradores, uniram-se constituindo o F\u00f3rum\n\nNacional da Reforma Urbana, intensificando o debate em rela\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 cidade.\n\nEm 1986, inicia-se um processo coletivo de iniciativa popular visando um\n\nenganjamento pol\u00edtico na luta pelo direito \u00e0 cidade ao qual deu-se o nome de\n\nMovimento pela Reforma Urbana; movimento este que visava a incorpora\u00e7\u00e3o de um\n\ncapitulo sobre pol\u00edtica urbana na Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira.\n\nEm 1987, inicia-se um processo de apresenta\u00e7\u00e3o de propostas de texto para a\n\nnova Constitui\u00e7\u00e3o Federal, produzindo um texto de iniciativa popular na forma de\n\nartigos para ser incorporado \u00e0 nova Constitui\u00e7\u00e3o, denominado \"Emenda Popular pela\n\nReforma Urbana\", tendo este texto cerca de 200 mil assinaturas de ades\u00e3o em todo o\n\npais, contribuindo assim para a incorpora\u00e7\u00e3o do capitulo da pol\u00edtica urbana na\n\nConstitui\u00e7\u00e3o Brasileira.\n\n\n\n'70\n\nSegundo Pessina apud Grah (2003, p. 16), \"O F\u00f3rum Nacional de Reforma\n\nUrbana surge atrav\u00e9s, fundamentalmente, da constitui\u00e7\u00e3o de 88, reunindo entidades,\n\ntodas as pessoas, t\u00e9cnicos, interessados pela problem\u00e1tica reforma urbana\".\n\nEste F\u00f3rum, que originou-se do conjunto de atores sociais (entidades dos\n\nmovimentos populares, associa\u00e7\u00f5es de classe, ONG's e institui\u00e7\u00f5es de pesquisa sobre\n\nquest\u00f5es urbanas) envolvidos no trabalho de elabora\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o da Emenda\n\nPopular pela Reforma Urbana em 1987, tem como objetivo \"desenvolver pol\u00edticas\n\np\u00fablicas voltadas a promo\u00e7\u00e3o da Reforma Urbana nas cidades brasileiras\". Seus\n\nprinc\u00edpios fundamentais de a\u00e7\u00e3o s\u00e3o: Direito \u00e0 Cidadania e \u00e0 Cidade; Gest\u00e3o\n\nDemocr\u00e1tica da Cidade; Fun\u00e7\u00e3o Social da Cidade e da Propriedade.\n\nEm outubro de 1988, \u00e9 realizado o \"Semin\u00e1rio Nacional pela Reforma Urbana \u2014\n\nAvalia\u00e7\u00e3o e Perspectivas\". Este evento foi considerado o I F\u00f3rum para avaliar as\n\nconquistas obtidas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e para formular refer\u00eancias coletivas para o\n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o das Constitui\u00e7\u00f5es Estaduais, Leis Org\u00e2nicas e Planos\n\nDiretores de modo que obtenha-se resultados mais concretos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Politicas\n\nUrbanas nas Cidades Brasileiras.\n\nNo ano de 1989, \u00e9 realizado o II F\u00f3rum Nacional da Reforma Urbana, onde foi\n\nelaborada uma carta de princ\u00edpios para orienta\u00e7\u00e3o no processo de elabora\u00e7\u00e3o das\n\nemendas populares nas cidades e para formula\u00e7\u00e3o de novos Planos Diretores,\n\npassando o Plano Diretor a ser visto como um instrumento de Reforma Urbana. A partir\n\ndeste f\u00f3rum, foram organizados f\u00f3runs regionais de iniciativas populares em diversos\n\nestados e munic\u00edpios visando ampliar as discuss\u00f5es referentes \u00e0s pol\u00edticas de Reforma\n\nUrbana.\n\nEm 1991 o F\u00f3rum Nacional da Reforma Urbana, tem sua consolida\u00e7\u00e3o e\n\nparticipa da organiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Ambiente e o\n\nDesenvolvimento, a ECO-92 realizada no Rio de Janeiro (R10-92).\n\nNo ano 1992, \u00e9 realizado o III F\u00f3rum Nacional da Reforma Urbana para avaliar\n\nos f\u00f3runs locais, as conquistas obtidas nas cidades, e para planejar a realiza\u00e7\u00e3o de\n\n\n\namplas campanhas de divulga\u00e7\u00e3o e eleger sua coordena\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 organizado,\n\nparalelo \u00e0 ECO-92, em parceria com redes internacionais, a Confer\u00eancia da Sociedade\n\nCivil Sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, dentro das atividades programadas para\n\n\u00e0 ECO-92. Nesta Confer\u00eancia s\u00e3o politizadas as quest\u00f5es urbanas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s\n\nquest\u00f5es ambientais, sendo defendida a articula\u00e7\u00e3o entre pobreza e meio ambiente\n\ncom as quest\u00f5es urbanas. O resultado deste evento foi \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Tratado por\n\n\"Vilas, Povoados, Cidades, Justas, Democr\u00e1ticas e Sustent\u00e1veis\", documento\n\nconstruido com as contribui\u00e7\u00f5es do F\u00f3rum Nacional de Reforma Urbana e da\n\norganiza\u00e7\u00e3o internacional Habitat Internacional Coalition.\n\nSegundo Nelson Saule Junior (2005) inte g rante da equipe t\u00e9cnica do Instituto\n\nPolis,\n\n(...) neste Tratado, o direito a cidades \u00e9 concebido como o direito \u00e1 cidadania\n\u2014 direito dos habitantes das cidades e povoados a participarem na condu\u00e7\u00e3o\nde seus destinos, Inclui o direito \u00e0 terra, aos meios de subsist\u00eancia, \u00e0 moradia,\nao saneamento, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao transporte p\u00fablico, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, ao\ntrabalho, ao lazer, \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Inclui tamb\u00e9m o direito \u00e0 liberdade de\norganiza\u00e7\u00e3o; o respeito \u00e0s minorias e \u00e0 pluralidade \u00e9tnica, sexual e cultural; o\nrespeito aos imigrantes e o reconhecimento de sua plena cidadania; a\npreserva\u00e7\u00e3o da heran\u00e7a hist\u00f3rica e cultural e o usufruto de uni espa\u00e7o\nculturalmente rico e diversificado, sem distin\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, na\u00e7\u00e3o, ra\u00e7a,\nlinguagem\t e\t\n\ncren\u00e7as.\nO Tratado compreende a gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade, como a forma de\nplanejar, produzir, operar e governar as cidades e povoados, submetida ao\ncontrole e participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, destacando-se como priorit\u00e1rios o\nfortalecimento e autonomia dos poderes p\u00fablicos locais e a participa\u00e7\u00e3o\npopular. A fun\u00e7\u00e3o social da cidade, que no Brasil passou a ser principio\nconstitucional da pol\u00edtica urbana, tem a seguinte compreens\u00e3o, neste Tratado:\no uso socialmente justo do espa\u00e7o urbano para que os cidad\u00e3os apropriem-se\ndo territ\u00f3rio, democratizando seus espa\u00e7os de poder, de produ\u00e7\u00e3o e de cultura,\ndentro de par\u00e2metros de justi\u00e7a social e da cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es\nambientalmente sustent\u00e1veis. (JUNIOR, 2005, p, 02-03)\n\nOs F\u00f3runs posteriores a 1992 se depararam com uma conjuntura de perda de\n\ndireitos, falta de regula\u00e7\u00e3o das conquistas obtidas e desmantelamento das pol\u00edticas\n\np\u00fablicas tendo como conseq\u00fc\u00eancia a perda da participa\u00e7\u00e3o e desarticula\u00e7\u00e3o dos f\u00f3runs\n\nlocais. Mesmo assim, a Coordena\u00e7\u00e3o do FRNU retoma as press\u00f5es ao Congresso\n\n\n\nNacional sobre a Lei de Desenvolvimento Urbano - LDU, e por um projeto de Lei de\n\nIniciativa popular para cria\u00e7\u00e3o do Fundo Nacional de Moradia Popular.\n\nEm 1995, O FRNU retoma sua mobiliza\u00e7\u00e3o realizando a \"Confer\u00eancia Brasileira\n\ndo Habitat II pelo Direito \u00e0 Moradia e \u00e0 Cidade\" que reuniu 500 pessoas de todo o pais\n\nno Rio de janeiro em maio de 1996 e participando do Comit\u00ea Oficial do Governo\n\nBrasileiro que representou o Brasil na Confer\u00eancia Habitat II, realizada em Istambul em\n\njunho de 1996, onde defendeu o direito a moradia como direito humano.\n\nAp\u00f3s 1996, o FRNU come\u00e7a a participar das negocia\u00e7\u00f5es no Congresso\n\nNacional pela aprova\u00e7\u00e3o projetos de seu interesse, em especial da Lei do Estatuto da\n\nCidade que em 1998 voltou a seu tramite normal no Congresso, sendo aprovado em\n\n2001.\n\nEm 2003, o FRNU, realizou o Encontro Nacional de articula\u00e7\u00e3o entre entidades\n\nurbanas, nacionais, Estaduais e municipais, objetivando a formula\u00e7\u00e3o de diretrizes para\n\na 1\u00b0 Confer\u00eancia Nacional das Cidades realizada em outro do mesmo ano. Esta\n\nConfer\u00eancia tinha por objetivos, propor altera\u00e7\u00f5es na natureza e atribui\u00e7\u00f5es do\n\nConselho das Cidades, opinar sobre sua estrutura e composi\u00e7\u00e3o, indicar os membros\n\ntitulares e suplentes, bem como sugerir a forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas t\u00e9cnicos e sua\n\ncomposi\u00e7\u00e3o.\n\nAp\u00f3s estes anos de exist\u00eancia, o FNRU reafirma seu compromisso de contribuir\n\npara que a Reforma Urbana se concretize no pa\u00eds a partir de uma agenda intensa de\n\nelabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias na busca de uma gest\u00e3o democr\u00e1tica e participativa nos\n\nmunic\u00edpios brasileiros.\n\nAtualmente o FNRU, tem participa\u00e7\u00e3o ativa no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio das Cidades\n\natrav\u00e9s do Conselho Nacional das Cidades, onde continua sua incessante luta por\n\nmudan\u00e7as na qualidade de vida urbana.\n\n\n\n23\n\nA Lei do Estatuto da Cidade\n\nA primeira tentativa de aprovar uma Lei de Desenvolvimento Urbano surge no\n\nano de 1977, atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o Nacional de Desenvolvimento Urbano \u2014 CNDU,\n\nvisando implementar um instrumental urban\u00edstico para enfrentar a especula\u00e7\u00e3o\n\nimobili\u00e1ria e a distribui\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos urbanos. Em 1983, surge o Projeto de\n\nLei 775, causando rea\u00e7\u00e3o no setor imobili\u00e1rio e no Congresso Nacional, por\u00e9m, sendo\n\ndiscutida apenas a partir do processo constitucional com alguns substitutivos. Neste\n\nmesmo per\u00edodo, o Senado inicia o projeto chamado Estatuto da Cidade (PL 5788/90),\n\naprovado em 1990. Este Projeto de Lei 5788/90, que tinha por objetivo instituir uma lei\n\nnacional, que \u00e9 a Lei Federal de Desenvolvimento Urbano \u2014 LDU, visando assim\n\nregulamentar o Cap\u00edtulo de Pol\u00edtica Urbana de Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988.\n\nDepois de ter tramitado por mais de uma d\u00e9cada no Legislativo Federal, recebeu\n\na san\u00e7\u00e3o Presidencial em julho de 2001, transformando-se na Lei n\u00b0. 10.257, de 10 de\n\njulho de 2001 \u2014 Estatuto da Cidade.\n\nO Estatuto da Cidade, Lei Federal 10.257 de 10 de julho de 2001, que\n\nregulamenta os artigos 182 e 183 (relativos \u00e0 Pol\u00edtica Urbana) da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\n\nBrasileira iniciou sua hist\u00f3ria com as press\u00f5es populares realizadas pelo Movimento\n\nNacional de Reforma Urbana na Assembl\u00e9ia Constituinte de 1987/88. Ele tem como\n\nmat\u00e9rias b\u00e1sicas as diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana, os instrumentos urban\u00edsticos e\n\njur\u00eddicos para execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana e os mecanismos para implementar a gest\u00e3o\n\ndemocr\u00e1tica da cidade; al\u00e9m disso, ele define quais as ferramentas que o Poder P\u00fablico\n\nMunicipal deve utilizar para enfrentar as quest\u00f5es relacionadas a desigualdade social e\n\nterritorial nas cidades.\n\nO Estatuto da Cidade tem como principais objetivos:\n\n\u2022 Garantir o bem-estar dos cidad\u00e3os dando import\u00e2ncia \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social da cidade\n\ne da propriedade urbana, ou seja, tornar as cidades sustent\u00e1veis;\n\n\n\n94\n\n\u2022 Garantir \u00e0 gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade, ou seja, criar espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o\n\ndos cidad\u00e3os e das organiza\u00e7\u00f5es populares em todas as \u00e1reas e decis\u00f5es de\n\ninteresse p\u00fablico.\n\n\u2022 Garantir \u00e0 sustentabilidade das cidades, garantindo o direito \u00e0 terra urbana, \u00e0\n\nmoradia, ao saneamento, \u00e0 infra-estrutura, ao transporte e aos servi\u00e7os p\u00fablicos,\n\nao trabalho e ao lazer, para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\n\nEsse instrumento legal nos garante quatro patamares b\u00e1sicos de direitos:\n\n- O direito \u00e0 cidade s : democratizando o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, ao saneamento, \u00e0\nsa\u00fade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao transporte p\u00fablico, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, ao trabalho, ao lazer,\n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \u00e0 liberdade de organiza\u00e7\u00e3o e a um territ\u00f3rio rico e diversificado\nsem distin\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, ra\u00e7a e cren\u00e7a;\n- A gest\u00e3o democr\u00e1tica: criando condi\u00e7\u00f5es que permitam \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e aos\nsetores populares participar do planejamento e do governo das cidades e das\npol\u00edticas p\u00fablicas estaduais e nacionais;\n- A fun\u00e7\u00e3o social da propriedade: prevalecendo os interesses coletivos sobre\no interesse individual; todas as pessoas t\u00eam direito ae usufruir uni territorio que\nlhes proporcione qualidade de vida e condi\u00e7\u00f5es para o seu desenvolvimento:\n- O direito a moradia: todas as pessoas t\u00eam direito a uma habita\u00e7\u00e3o digna, que\nseja segura, tenha boa estrutura, ventila\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o adequadas, al\u00e9m de\ninfra-estrutura e servi\u00e7os urbanos de qualidade, como abastecimento de \u00e1gua,\nesgoto sanit\u00e1rio, preven\u00e7\u00e3o contra enchentes e deslizamentos, transporte\np\u00fablico barato e confort\u00e1vel, postos de sa\u00fade e escolas. (GRAZIA: 2002, p. 04)\n\nAl\u00e9m do direito \u00e0 cidade, da gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade, da fun\u00e7\u00e3o social da\n\npropriedade e do direito a moradia, o Estatuto da Cidade tamb\u00e9m garante:\n\n- Parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios:\n\nEste instrumento ser\u00e1 utilizado para dificultar a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas\n\nociosas que, al\u00e9m de n\u00e3o cumprirem qualquer fun\u00e7\u00e3o para a malha urbana,\n\nonera os equipamentos urbanos. As \u00e1reas urbanas n\u00e3o parceladas e nem\n\nocupadas e que impossibilitam sua adequada utiliza\u00e7\u00e3o pela cidade s\u00e3o\n\nindesej\u00e1veis, pois o benef\u00edcio dessa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas cio propriet\u00e1rio que atua\n\nde forma especulativa no mercado de terras;\n\n* Ver Anexo XIII: Carta Mundial do Direito \u00e0 Cidade.\n\n\n\n25\n\n- Imposto Predial e Territorial Urbano progressivo no tempo:\n\nPrevisto no art. 182, \u00a7 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 uma imposi\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria de\n\nnatureza sancionat\u00f3ria e progressiva na hip\u00f3tese de n\u00e3o terem sido atendidas,\n\npelo propriet\u00e1rio, as determina\u00e7\u00f5es relativas ao parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou\n\nutiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rias como forma de cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social, conforme\n\ndelineamento fixado no Plano Diretor;\n\n- Desapropria\u00e7\u00e3o com pagamento em t\u00edtulos da divida p\u00fablica:\n\nTrata-se de outro instrumento de san\u00e7\u00e3o para o caso do n\u00e3o cumprimento de\n\ndetermina\u00e7\u00f5es municipais de edifica\u00e7\u00e3o, parcelamento e utiliza\u00e7\u00e3o dos\n\nim\u00f3veis, segundo suas fun\u00e7\u00f5es sociais. A desapropria\u00e7\u00e3o \u00e9 medida extrema e\n\nde aplica\u00e7\u00e3o restrita aos casos acima. Diferencia-se da desapropria\u00e7\u00e3o\n\nordin\u00e1ria em raz\u00e3o da forma de indeniza\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 feita em t\u00edtulos da divida\n\np\u00fablica e n\u00e3o em dinheiro;\n\nO Estatuto da Cidade tamb\u00e9m apresenta outro importante instrumento referente\n\n\u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de terra urbana pelo uso pr\u00f3-moradia: trata-se do usucapi\u00e3o urbano,\n\nprevisto no Texto Constitucional.\n\nAtrav\u00e9s do \u00a7 50 do artigo 40, o Estatuto da Cidade garante a participa\u00e7\u00e3o\n\npopular, no processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor (instrumento b\u00e1sico do estatuto,\n\nelaborado e aprovado por lei no \u00e2mbito dos munic\u00edpios) e na fiscaliza\u00e7\u00e3o de sua\n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Cabe neste processo aos Poderes Legislativo e Executivo municipais\n\ngarantir:\n\n- a promo\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas e debates com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o\n\ne de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da comunidade;\n\n- a publicidade quanto aos documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidos;\n\n\n\n\")6\n\n- o acesso de qualquer interessado aos documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidos.\n\nA promo\u00e7\u00e3o do processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor sem a ado\u00e7\u00e3o dos\n\nmecanismos de participa\u00e7\u00e3o popular, voltados a assegurar a participa\u00e7\u00e3o da\n\ncomunidade e uma gest\u00e3o democr\u00e1tica deve resultar na anula\u00e7\u00e3o da lei do plano\n\ndiretor, nos termos do \u00a7 6 0 do artigo 40. \u00c9 nula a lei que instituir o plano diretor em\n\ndesacordo com o disposto no par\u00e1grafo anterior.\n\nEsta norma tem respaldo constitucional, pois, a participa\u00e7\u00e3o popular \u00e9 requisito\n\nobrigat\u00f3rio para a elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor, bem como dos demais instrumentos de\n\nplanejamento municipal como as leis or\u00e7ament\u00e1rias.\n\nO Estatuto da Cidade passa a ser o novo marco legal urbano, consolidando-se\n\ncomo a Lei Federal de Desenvolvimento Urbano, t\u00e3o sonhada e desejada por diversos\n\natores sociais urbanos nas \u00faltimas d\u00e9cadas, pois, traz grande contribui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a\n\nmudan\u00e7a do quadro de exclus\u00e3o e desigualdade social, transformando nossas cidades\n\nem cidades mais justas, humanas e democr\u00e1ticas.\n\n\n\n27\n\nCAP\u00cdTULO II \u2014 F\u00d3RUM DA CIDADE COMO ESPA\u00c7O DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O E\n\nMOBILIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-COMUNIT\u00c1RIA E POPULAR EM FLORIAN\u00d3POLIS\n\n2.1 O NESSOP e o Projeto Experi\u00eancias em Cenai III\n\nNo ano de 1990, no \u00e2mbito do Departamento de Servi\u00e7o Social da Universidade\n\nFederal de Santa Catarina, surge o N\u00facleo de Estudos em Servi\u00e7o Social e\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Popular \u2014 NESSOP, definido como:\n\n...um espa\u00e7o acad\u00eamico de reflex\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico e de a\u00e7\u00e3o\ninterventiva do Servi\u00e7o Social, eticamente comprometido com o atendimento \u00e0s\ndemandas s\u00f3cio-pol\u00edticas de organiza\u00e7\u00e3o popular-comunit\u00e1ria, vinculado \u00e0\nforma\u00e7\u00e3o da cidadania, qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e \u00e0 democracia\nparticipativa. (VAZ; KOHLER; MACHADO; et ai, 2003, p. 01).\n\nSegundo o Estatuto e o Regimento Geral da Universidade Federal de Santa\n\nCatarina, artigo 51/inciso 3\u00b0: os servi\u00e7os de extens\u00e3o ser\u00e3o prestados sob a forma de\n\natendimento, de consultas, realiza\u00e7\u00e3o de estudos, elabora\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de projetos\n\nem mat\u00e9ria cientifica, t\u00e9cnica e educacional, bem como de participa\u00e7\u00e3o em iniciativas\n\nde natureza cient\u00edfica, art\u00edstica e cultural; ou seja, as atividades de ensino, pesquisa e\n\nextens\u00e3o devem ser desenvolvidas articuladamente, objetivando a transforma\u00e7\u00e3o social\n\ne o enfrentamento dos desafios colocados tanto ao n\u00edvel da institui\u00e7\u00e3o, enquanto\n\nespa\u00e7o formador, quanto ao n\u00edvel da rela\u00e7\u00e3o constru\u00edda com a sociedade.\n\nEsta articula\u00e7\u00e3o entre ensino, pesquisa e extens\u00e3o \u00e9 que fez do NESSOP, um\n\nespa\u00e7o de interc\u00e2mbio de experi\u00eancias e de possibilidades dos diversos sujeitos,\n\nespecialmente professores, assistentes sociais, supervisores acad\u00eamicos, pensarem e\n\nrepensarem a pr\u00e1tica do Servi\u00e7o Social no \u00e2mbito das comunidades privilegiando as\n\npopula\u00e7\u00f5es de baixa renda, e centrando-se ria tem\u00e1tica do Servi\u00e7o Social e\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Popular.\n\n\n\n28\n\nNeste sentido, o NESSOP inaugura a partir de 19980 Projeto \"Experi\u00eancias em\n\nCena\" buscando criar, no \u00e2mbito da UFSC, um espa\u00e7o de express\u00e3o p\u00fablica aos atores\n\ndo Movimento S\u00f3cio-Comunit\u00e1rio da Grande Florian\u00f3polis, dando visibilidade \u00e0s\n\nexperi\u00eancias gestadas no \u00e2mbito de suas organiza\u00e7\u00f5es de bairro/comunidades.\n\nMetodologicamente, o Projeto Experi\u00eancias em Cena se organiza atrav\u00e9s de\n\neventos, cujas tem\u00e1ticas expressam quest\u00f5es presentes no cotidiano de gest\u00e3o e luta\n\ndas organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias.\n\nA primeira edi\u00e7\u00e3o do projeto ocorreu em 2000 sob o t\u00edtulo \"Experi\u00eancias S\u00f3cio-\n\nComunit\u00e1rias Populares em Cena\", foi direcionada \u00e0s entidades comunit\u00e1rias, tendo\n\ncomo objetivo \"propiciar o conhecimento e a interlocu\u00e7\u00e3o p\u00fablica das experi\u00eancias de\n\ngest\u00e3o s\u00f3cio-populares comunit\u00e1rias\". (EHLERS, 2002, p. 35)\n\nA segunda edi\u00e7\u00e3o do projeto intitulada \"O Processo de Trabalho do Servi\u00e7o\n\nSocial na Constru\u00e7\u00e3o da Participa\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Popular nos Conselhos de Pol\u00edticas\n\nP\u00fablicas de Florian\u00f3polis\" foi um evento direcionado aos professores, alunos e\n\nprofissionais do Servi\u00e7o Social, e tinha como objetivo a \"cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o\n\nacad\u00eamico relacionado a contribui\u00e7\u00f5es da pr\u00e1tica profissional do Servi\u00e7o Social junto\n\naos Conselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Florian\u00f3polis relacionados aos processos de\n\ninclus\u00e3o e exclus\u00e3o s\u00f3cio-popular comunit\u00e1ria\". (EHLERS, 2002, p. 37)\n\nEm junho de 2001 o Projeto, em sua terceira edi\u00e7\u00e3o trouxe \u00e0 discuss\u00e3o \u00e0\n\ntem\u00e1tica dos planos e projetos urbanos, tendo como objetivos:\n\n- Propiciar o conhecimento e debate p\u00fablico das experi\u00eancias de gest\u00e3o s\u00f3cio-\n\ncomunit\u00e1rias;\n\n- Socializar projetos s\u00f3cio-comunit\u00e1rios de ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, voltados\n\npara o desenvolvimento local com qualidade de vida;\n\n- Criar espa\u00e7os na universidade p\u00fablica para que os sujeitos das organiza\u00e7\u00f5es\n\ns\u00f3cio-comunit\u00e1rias e populares contribuam para a compreens\u00e3o da realidade\n\nlocal e global;\n\n- Viabilizar a participa\u00e7\u00e3o da UFSC em projetos que contemplem as demandas\n\n\n\n29\n\ndo movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio; etc.\n\nPara sua realiza\u00e7\u00e3o, o Projeto articulou-se, no \u00e2mbito da pol\u00edtica de ensino da\n\nUFSC, com a disciplina \"Processo de Trabalho em Servi\u00e7o Social: Movimentos Sociais\n\ne Conselhos de Direito\", envolvendo 70 alunos da 4 a fase do curso de Servi\u00e7o Social\n\n(diurno e noturno) no processo de mobiliza\u00e7\u00e3o das 83 organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias,\n\np\u00fablico alvo do Evento.\n\nO referido evento, denominado Experi\u00eancias em Cena III: \"A Cidade que\n\nqueremos: um olhar dos sujeitos das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias de Florian\u00f3polis\"\n\nfoi realizado no Audit\u00f3rio do F\u00f3rum Norte da Ilha, no Campus Universit\u00e1rio da UFSC.\n\nContou com a presen\u00e7a de 215 participantes, entre eles 79 lideres comunit\u00e1rios\n\nrepresentantes de 34 organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias, alunos, professores da UFSC, e\n\nrepresentantes do poder legislativo.\n\nNo evento foram discutidos dois temas principais: 1) As origens e a raz\u00e3o de ser\n\ndas organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias; 2) A participa\u00e7\u00e3o das entidades nos projetos e planos\n\nurbanos que envolvam a qualidade de vida da cidade.\n\nPara o primeiro tema, foi realizado um painel, com relato de experi\u00eancias, que\n\ncontou com a presen\u00e7a do Movimento Campeche Qualidade de Vida do F\u00f3rum do\n\nDistrito de Santo Ant\u00f4nio, e da Comiss\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o em defesa das comunidades\n\nChico Mendes, Novo Horizonte e Nossa Senhora da Gl\u00f3ria.\n\nDo segundo painel, participaram as Organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias da Lagoa\n\nda Concei\u00e7\u00e3o, o Movimento Campeche Qualidade de Vida, o Movimento Ilhativa, e o\n\nInstituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis -- IPUF.\n\nNeste painel, foram feitos questionamentos ao IPUF referentes ao processo de\n\nplanejamento do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, discutindo participa\u00e7\u00e3o popular no\n\nprocesso de planejamento.\n\nAo final das discuss\u00f5es foram apresentadas as manifesta\u00e7\u00f5es de apoio,\n\npropostas e questionamentos, como mostra a carta do evento a seguir:\n\n\n\n30\n\n\u2022 Manifesta\u00e7\u00e3o de apoio \u00e0s iniciativas do NESSOP, professores e estudantes\nda UFSC, que t\u00eam participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es de consultoria, estagio e de apoio\n\u00e0quelas demandas que visam a melhoria da qualidade de vida, em especial\ndas comunidades empobrecidas. Consideram que a Universidade deve cumprir\nsua fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica de uma institui\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, aut\u00f3noma e democr\u00e1tica, e\nexercer um papel fundamental de inst\u00e2ncia mediadora, pensante, de\nalternativas para a sociedade. Suas atividades de pesquisa e de extens\u00e3o\ndevem atuar na resolu\u00e7\u00e3o das problem\u00e1ticas sociais e urbanas, contribuindo\npara a produ\u00e7\u00e3o de um saber em m\u00e3o dupla entre comunidade e universidade;\n\n\u2022 Necessidade da organiza\u00e7\u00e3o conjunta e articulada dos diversos movimentos\ncomunit\u00e1rios da regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis, particularmente daqueles que\ntem surgido nos \u00faltimos anos \u00e0 luz do combate aos mega projetos imobili\u00e1rios,\nplanos diretores impostos, obras e projetos que t\u00eam destruido os recursos\nnaturais e que t\u00eam descaracterizado as culturas locais e/ou sua folclonza\u00e7\u00e3o.\nNesta dire\u00e7\u00e3o, prop\u00f5e-se:\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios regionais no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis,\nmetodologicamente assessorados pela UFSC, para seguirmos construindo um\nmovimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio propositivo, articulado e com autonomia.\n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o UFSC/NESSOP, de um F\u00f3rum ou\nCongresso de abrang\u00eancia municipal, para discutir a sustentabilidade social,\necon\u00f4mica e ambiental (ecol\u00f3gica) da cidade que queremos, com destaque\npara a compreens\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica urbana e metropolitana, com\nparticipa\u00e7\u00e3o popular e gest\u00e3o descentralizada e democr\u00e1tica.\n\n\u2022 Questionamento dos procedimentos democr\u00e1ticos da UFECO, enquanto\nrepresenta\u00e7\u00e3o do movimento comunit\u00e1rio da Cidade e sua participa\u00e7\u00e3o junto\naos Conselhos de Direito de \u00e2mbito municipal. Prop\u00f5e-se que, em assembl\u00e9ia\ngeral, a UFECO apresente e interprete sua atual proposta de gest\u00e3o junto ao\nmovimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis.\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um jornal para divulgar e articular as a\u00e7\u00f5es do movimento s\u00f3cio-\ncomunit\u00e1rios do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis.\n\n(CARTA DO EVENTO EXPERI\u00caNCIAS EM CENA III)\n\nDiante da proposta de realiza\u00e7\u00e3o de um F\u00f3rum ou congresso municipal, criou-se\n\num grupo de trabalho composto por entidades comunit\u00e1rias * , assessorado pelo\n\nNESSOP, que em julho de 2001 passou a organizar e planejar o evento que foi\n\ndenominado \"I F\u00f3rum da Cidade: um olhar do movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio\", tendo\n\n* Comiss\u00e3o organizadora do I F\u00f3rum da Cidade\nAssocia\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria de Loteamento Jo\u00e3o G. da Costa Saco Grande, Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do\nCampeche, Associa\u00e7\u00e3o de Moradores de Amigos de ltacorubi, Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Morro da\nPenitenci\u00e1ria, Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do P\u00e2ntano do Sul. Conselho Comunit\u00e1rio da Barra do\nSambaqui, Conselho Comunit\u00e1rio da Tapera, Conselho Comunit\u00e1rio das Comunidades do Balne\u00e1rio de\nIngleses, Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es dos Moradores SC - FAMESC, F\u00f3rum do Maci\u00e7o Central do Morro\nda Cruz, Funda\u00e7\u00e3o Lagoa, Movimento Ilhativa Ingleses, Rede Sol, Movimento Campeche Qualidade de\n\nVida e Instituto Ambiente Sul.\n\n\n\n3 I\n\ncomo refer\u00eancia a aprova\u00e7\u00e3o do Decreto Lei Federal 10.257 de junho de 2001 que\n\ninstitui o Estatuto da Cidade.\n\nNos dias 05 e 06 de outubro de 2001 no gin\u00e1sio da Escola T\u00e9cnica Federal de\n\nSanta Catarina, nos per\u00edodos da manh\u00e3 e da tarde, realizou-se o I F\u00f3rum da Cidade,\n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de 81 organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e a presen\u00e7a de 220 pessoas\n\nincluindo professores (as) alunos (as) das Universidades da Grande Florian\u00f3polis.\n\nSegundo o Documento Final do I F\u00f3rum, o objetivo do mesmo, era:\n\n...discutir a sustentabilidade social, econ\u00f4mica e ambiental (ecol\u00f3gica) da\ncidade, com destaque para a compreens\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o de urna pol\u00edtica\nurbana metropolitana, com participa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o descentralizada e\ndemocr\u00e1tica; e ainda conhecer o Estatuto da Cidade, discutindo seu m\u00e9rito\nenquanto instrumento do movimento social popular comunit\u00e1rio; potencializar a\nparticipa\u00e7\u00e3o popular nos munic\u00edpios da Grande Florian\u00f3polis \u00e0 luz do Estatuto\nda Cidade; fortalecer o direito de participa\u00e7\u00e3o popular de forma decisiva, no\nplanejamento da cidade que queremos; construir, discutir e aprovar urna\nagenda de lutas, de modo a unificar os movimentos da Grande Flonanopolis;\nconstruir uma rede organizacional e metropolitana dos movimentos sociais e\ncomunit\u00e1rios. (DOCUMENTO FINAL: I F\u00f3rum da Cidade, 2001, p. 3\n\nNo evento foi realizada uma palestra sobre o Estatuto da Cidade, debates e\n\ntrabalhos em pequenos grupos tem\u00e1ticos que se seguem:\n\n- Projetos e plano urbanos;\n\n- Comiss\u00e3o de garantia e regulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade;\n\n- Como fortalecer o movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1ri o\n da Grande Florian\u00f3polis;\n\n- Direito de participa\u00e7\u00e3o: os instrumentos do Estatuto/ audi\u00eancias p\u00fablicas,\n\nestudos de impacto ambiental, estudos de impacto de vizinhan\u00e7a;\n\n- Saneamento b\u00e1sico e recursos h\u00eddricos;\n\n- Moradia, regulariza\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o;\n\n- Ocupa\u00e7\u00e3o das encostas;\n\n- Cultura e lazer: espa\u00e7os e equipamentos p\u00fablicos;\n\n- Transportes.\n\n\n\nEstes grupos de trabalho visavam \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de pautas de lutas e\n\nencaminhamentos; dentre os resultados cio l F\u00f3rum foram sugeridas:\n\n- A entrega de um documento \u00e0 C\u00e2mara de Vereadores solicitando urg\u00eancia na\n\nregulamenta\u00e7\u00e3o municipal do Estatuto da Cidade e a cria\u00e7\u00e3o de uma\n\n\"Comiss\u00e3o especial de regulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade\" que\n\ngarantisse a participa\u00e7\u00e3o popular no processo legislativo da cidade;\n\n- A cria\u00e7\u00e3o mecanismos de participa\u00e7\u00e3o popular (levantamentos e\n\ncadastramento das entidades s\u00f3cio-comunit\u00e1rias);\n\n- Cria\u00e7\u00e3o e fortalecimento da rede de associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias;\n\n- A realiza\u00e7\u00e3o de Semin\u00e1rios Regionais em todo o munic\u00edpio de Florian\u00f3polis\n\npara estudo, diagn\u00f3sticos e proposi\u00e7\u00f5es sobre quest\u00f5es relativas \u00e0 cidade;\n\n- Realizar o II F\u00f3rum da Cidade;\n\n- Criar um F\u00f3rum permanente das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias de\n\nFlorian\u00f3polis, com o objetivo de articular o movimento comunit\u00e1rio para uma\n\ncompreens\u00e3o mais qualificada das possibilidades de participa\u00e7\u00e3o direta na\n\nconstru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana de Florian\u00f3polis, etc.\n\nAssim, surgiu o F\u00f3rum da Cidade, um espa\u00e7o coletivo, onde dirigentes do\n\nmovimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio, profissionais e acad\u00eamicos viabilizam espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o\n\nmilitante, um espa\u00e7o supra partid\u00e1rio de discuss\u00e3o de agenda de lutas, na dire\u00e7\u00e3o da\n\npol\u00edtica urbana com participa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o democr\u00e1tica da sociedade civil. O F\u00f3rum \u00e9\n\ntamb\u00e9m, um espa\u00e7o potencializador das reivindica\u00e7\u00f5es e das a\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es\n\ns\u00f3cio-comunit\u00e1rias; de debates das quest\u00f5es da cidade e encaminhamento dos anseios\n\ne necessidades da popula\u00e7\u00e3o, lutando pela qualidade de vida urbana.\n\nO F\u00f3rum da Cidade, politicamente, luta por tr\u00eas aspectos fundamentais trazidos\n\npelo Estatuto da Cidade:\n\n1. Plano Diretor Integrado para a cidade articulado com os planos diretores das\n\ncidades circunvizinhas;\n\n\n\n33\n\n2. \u00d3rg\u00e3o Gestor do desenvolvimento urbano democr\u00e1tico, paritano e\n\ndeliberativo;\n\n3. Regulamenta\u00e7\u00e3o municipal do Estatuto da Cidade.\n\nSegundo a cartilha \"O F\u00f3rum da Cidade apresenta o Estatuto da Cidade\" (p. 13),\n\no F\u00f3rum da Cidade tem as seguintes caracter\u00edsticas:\n\na) \u00c9 um espa\u00e7o democr\u00e1tico onde qualquer cidad\u00e3o ou entidade pode\nintegrar-se, junto com outros cidad\u00e3os, para exercer os direitos garantidos pelo\nEstatuto da Cidade;\nb) \u00c9 um instrumento pedag\u00f3gico para a conscientiza\u00e7\u00e3o da cidadania\nparticipativa;\nc) \u00c9 um processo volunt\u00e1rio, gratuito e suprapartid\u00e1rio.\n\nSegundo o documento final do evento 1 F\u00f3rum da Cidade (p. 11), \"o F\u00f3rum da\n\nCidade deve articular o movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio na dire\u00e7\u00e3o de sua proposta \u2014 a\n\ncidade que queremos\"; mantendo-se independente em rela\u00e7\u00e3o ao Estado e partidos\n\npol\u00edticos.\n\nEm suas reuni\u00f5es quinzenais realizadas no NESSOP/UFSC, contribui para o\n\nfortalecimento do movimento s\u00f3cio-popular comunit\u00e1rio na medida em que conta com a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios segmentos da sociedade civil como: professores, estudantes,\n\nmoradores e lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, assessores pol\u00edticos, representantes da Uni\u00e3o\n\nFlorianopolitana das entidades Comunit\u00e1rias \u2014 UFECO e do F\u00f3rum Nacional da\n\nReforma Urbana \u2014 FNRU.\n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do segundo evento do F\u00f3rum da Cidade, foram discutidas\n\nquest\u00f5es relacionadas ao evento como, organiza\u00e7\u00e3o, programa\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o\n\ncomunit\u00e1ria, dentre outras; pois este evento teria que ter uma abrang\u00eancia muito maior\n\ndo que o primeiro, no sentido de chamar a cidade como um todo para o debate sobre a\n\nmelhoria da qualidade de vida de Florian\u00f3polis, buscando envolver uni grande n\u00famero\n\n\n\n34\n\nde pessoas em grupos permanentes de trabalho, onde al\u00e9m de levantar os problemas\n\nsobre determinada tem\u00e1tica, buscaria-se tamb\u00e9m solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para os mesmos\n\nTendo como inten\u00e7\u00e3o intensificar o processo de mobiliza\u00e7\u00e3o e realizar um\n\ndiagn\u00f3stico das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 qualidade de vida de Florian\u00f3polis, foram\n\ninclu\u00eddos como etapa preparat\u00f3ria para o segundo evento do F\u00f3rum da Cidade,\n\nencontros por regi\u00e3o, objeto de an\u00e1lise do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n\n\n\n35\n\nCAPITULO III \u2014 OS ENCONTROS REGIONAIS E O DIAGN\u00d3STICO DA QUALIDADE\n\nDE VIDA DA CIDADE DE FLORIAN\u00d3POLIS.\n\nNo m\u00eas de agosto de 2002, foram realizados 05 (cinco) grandes\n\nencontros/semin\u00e1rios nas seguintes regi\u00f5es de Florian\u00f3polis: Bacia da Lagoa,\n\nContinente, Norte da Ilha, Sul da Ilha e Centro/ltacorubi.\n\nEstes semin\u00e1rios tinham como objetivos construir uma participa\u00e7\u00e3o mais\n\nqualificada no II F\u00f3rum da Cidade, conhecer as necessidades das comunidades,\n\ndivulgar a lei do Estatuto da Cidade, definir estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o e as responsabilidades\n\nde cada uma das entidades e movimentos na luta pelo direito \u00e0 cidade.\n\nNo processo de organiza\u00e7\u00e3o dos Semin\u00e1rios, houve a participa\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da\n\nCidade, Uni\u00e3o Florianopolitana de Entidades Comunit\u00e1rias \u2014 UFECO e N\u00facleo de\n\nEstudos em Servi\u00e7o Social e Organiza\u00e7\u00f5es Populares \u2014 NESSOP; que elegeram os\n\ncoordenadores dos Semin\u00e1rios Regionais, com os quais foram feitas reuni\u00f5es de\n\nplanejamento dos semin\u00e1rios e de defini\u00e7\u00e3o de encaminhamentos sobre o processo de\n\nmobiliza\u00e7\u00e3o junto \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias de Florian\u00f3polis.\n\nNas reuni\u00f5es de planejamento foi definida uma agenda de organiza\u00e7\u00e3o dos\n\neventos regionais dividida da seguinte forma: inscri\u00e7\u00f5es, acolhida, apresenta\u00e7\u00e3o da\n\nUFECO, apresenta\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidade, apresenta\u00e7\u00e3o do estatuto da Cidade,\n\ndiscuss\u00e3o das propostas relativas \u00e0s prioridades das regi\u00f5es e estrat\u00e9gias de\n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o para o segundo F\u00f3rum.\n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o, foram utilizados os cadastros das\n\norganiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias do NESSOP e UFECO, visando sensibilizar e mobilizar o\n\nmaior n\u00famero poss\u00edvel de entidades s\u00f3cio-comunit\u00e1rias de Florian\u00f3polis.\n\nNo processo de mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos semin\u00e1rios, tamb\u00e9m foram\n\nenvolvidos cerca de 70 alunos das 4' fases do curso de Servi\u00e7o Social da UFSC, que\n\ncursavam a disciplina \"Processo de Trabalho em Servi\u00e7o Social: Movimentos Sociais e\n\n\n\nDA LAS...0..\nDA COI\n\nLAGOL.\nICEI:CA()\n\nPRAIA DA\n:J1 OAC9.311\n\n36\n\nConselhos de Direitos\", al\u00e9m de professores do curso de Servi\u00e7o Social e lideran\u00e7as\n\ncomunit\u00e1rias. Al\u00e9m disso, outras formas de divulga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram utilizadas no\n\nprocesso de mobiliza\u00e7\u00e3o como: cartazes, convites a todas as Associa\u00e7\u00f5es de\n\nMoradores e Conselhos Comunit\u00e1rios constantes nos cadastros do NESSOP e UFECO,\n\ndivulga\u00e7\u00e3o em jornais de grande circula\u00e7\u00e3o e televis\u00e3o.\n\n3.1 Semin\u00e1rio Regional da Bacia da Lagoa\n\nFonte: Guia Floripa\n\nData Local N\u00b0. de\nPessoas\n\nN\u00b0. de\nEntidades\n\nPrincipais Quest\u00f5es Encaminhamentos /\nPropostas\n\n20/08/2002 Sociedade\nAmigos da\nLagoa -\nSAL\n\n242 49 \u2022\t Falta de saneamento;\nesgotos ficam a c\u00e9u\naberto, h\u00e1 o consumo de\n\u00e1gua n\u00e3o tratada em\nalgumas localidades, e a\ncoleta de lixo \u00e9 m\u00e1\nutilizada;\n\n\u2022\t Escolas e as creches n\u00e3o\nsuprem as demandas, o\nque faz com que procurem\nno centro da cidade tendo\nmais gastos com\ntransporte;\n\n\u2022\t Polui\u00e7\u00e3o (nascentes,\n\n\u2022\t Disciplinar o uso das\n\u00e1guas e melhorar as\ncondi\u00e7\u00f5es atuais de\ndrenagem;\n\n\u2022\t Ampliar a rede de\nensino;\n\n\u2022\t Preservar as \u00e1reas\nverdes e sitios\narqueol\u00f3gicos\nexistentes;\n\n\u2022\t Parar ou reduzir o atual\nritmo de crescimento\n(constru\u00e7\u00f5es) at\u00e9 que a\nregi\u00e3o tenha adequado\n\n\n\n37\n\nlagoa, sonora, visual)\t ao sistema de\n\u2022 Demora no atendimento no saneamento b\u00e1sico, ao\n\nposto de sa\u00fade;\t novo zoneamento,\n\u2022 Dificuldade para consultar\t estabelecendo melhor\n\ncom especialistas;\t \u00e0s \u00e1reas comerciais,\n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de um Apart\t residenciais e de\nHotel na Lagoa sem\t preserva\u00e7\u00e3o. Para isso \u00e9\nestudo de impacto\t necess\u00e1rio o aumento\nambiental e de vizinhan\u00e7a;\t da fiscaliza\u00e7\u00e3o das\n\n\u2022 Garantir a n\u00e3o\n\n\u2022 Criar parques, pra\u00e7as e\n\n\u2022 Preservar \u00e0 cultura\n\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de constru\u00e7\u00f5es;\n\u00e1reas e terrenos;\n\n\u2022 Privatiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\t contamina\u00e7\u00e3o dos\n\np\u00fablicas;\t mananciais e recuperar\n\n\u2022 Problemas de transporte\t os polu\u00eddos;\n\np\u00fablico (Lagoa possui 09\t 1D Incentivar transporte de\n\nlinhas de \u00f4nibus e a\t barco, melhorar as vias\n\nmaioria delas possui 02 ou\t atuais, criar\n\n03 hor\u00e1rios por dia);\t estacionamentos e\n\no Falta de hor\u00e1rios de \u00f4nibus ciclovias;\nda linha Canto dos Ara\u00e7\u00e1s\nvia UFSC nos finais de\t \u00e1reas de lazer;\n\nsemana, p is, a mesma\nn\u00e3o funciona aos\t manezinha e \u00e0 pesca\nrInminnne \u2022 \t Local.\n\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de\n\u00e1reas e terrenos;\n\n\u2022 Privatiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\np\u00fablicas;\n\n\u2022 Problemas de transporte\np\u00fablico (Lagoa possui 09\nlinhas de \u00f4nibus e a\nmaioria delas possui 02 ou\n03 hor\u00e1rios por dia);\n\no Falta de hor\u00e1rios de \u00f4nibus\nda linha Canto dos Ara\u00e7\u00e1s\nvia UFSC nos finais de\nsemana, p is, a mesma\nn\u00e3o funciona aos\ndomingos;\n\no Pre\u00e7o alto do transporte de\nbarco na Costa da Lagoa\n(R$1,80);\n\n\u2022 Problemas com o tr\u00e2nsito\nna Lagoa (falta de\nestacionamentos e\nengarrafamentos);\n\no Assoreamento da lagoa;\n\u2022 Faltam lixeiras nas ruas\n\nprincipais dos bairros;\no Falta de manuten\u00e7\u00e3o na\n\nrede el\u00e9trica, pois, por com\nqualquer vento mais forte\nh\u00e1 falta de energia;\n\n\u2022 Aumento da viol\u00eancia;\n\u2022 Falta de policiamento na\n\nLagoa;\no Consumo de drogas nas\n\nescolas tendo como\nconseq\u00fc\u00earcia a evas\u00e3o\nescolar;\nUso de jet-ski na Lagoa,\npara que ocorram\nacidentes com banhistas;\n\no Perda cultura local, falta de\n\u00e1reas p\u00fablicas de lazer;\n\no Evas\u00e3o escolar e consumo\nde drogas nas escolas.\n\n\n\n38\n\n3.2 Semin\u00e1rio Regional do Continente\n\nFonte: Guia Floripa\n\nData Local N\u00b0. de\nPessoas\n\nN\u00b0. de\nEntidades\n\nPrincipais Quest\u00f5es Encaminhamentos /\nPropostas\n\n21/08/2002 Centro de\nEduca\u00e7\u00e3o\nF\u00edsica,\nFioterapia e\nDesporto \u2014\nCEFID\n\n48 20 tb A lentid\u00e3o e o desinteresse\ndo poder p\u00fablico municipal\nde Florian\u00f3polis para com\nas necessidades das\ncomunidades;\n\n', Falta de regulamenta\u00e7\u00e3o\ndas terras;\n\n\u2022\t Pagamento do terreno\npelas fam\u00edlias que\npermanecer\u00e3o no local\natual, devido ao fato dos\nterrenos serem p\u00fablicos e\nn\u00e3o haver nenhum pedido\nde usucapi\u00e3o;\n\n\u2022\t Utiliza\u00e7\u00e3o dos\nadvogados do projeto\nOAB cidad\u00e3, que presta\natendimento gratuito em\nsitua\u00e7\u00f5es referentes aos\ndireitos \u00e0 cidade,\nregulamenta\u00e7\u00e3o e posse\nde im\u00f3veis e terrenos;\n\n\u2022\t Constru\u00e7\u00e3o do Bosque\nBom Abrigo;\n\n\u2022\t Cria\u00e7\u00e3o de Conselhos\nde Idosos;\n\n\u2022\t Regulamenta\u00e7\u00e3o e\nimplementa\u00e7\u00e3o do\n\n\u2022\t Terrenos irregulares e sem\ninfra-estrutura (\u00e1gua e luz),\neros\u00e3o;\n\n\u2022\t H\u00e1 aglomera\u00e7\u00e3o de casas\nnos morros, casas em\n\u00e1reas de risco.\n\n\u2022\t Polui\u00e7\u00e3o das praias;\n\u2022\t Saneamento B\u00e1sico (falta\n\nde tratamento de esgoto,\nvazamento de esgoto para\nrede pluvial, consumo de\n\u00e1gua n\u00e3o tratada e falta de\nlixeiras nos bairros);\n\nEstatuto da Cidade\n\u2022\t Fazer com que o Estado\n\nassuma o seu papel\nperante as\ncomunidades;\n\n4. Salvar o cintur\u00e3o verde\nque ainda resta no\nmorro de Coqueiros;\n\n\u2022\t Implantar escolinha para\ntrabalhar com as\ncrian\u00e7as da regi\u00e3o;\n\n\u2022\t Ampliar as creches da\nregi\u00e3o;\n\n\u2022\t Constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios \u2022\t Ampliar o trapiche dos\n(superpopula\u00e7\u00e3o e \u2022escadores, Gois, a\n\n\n\n39\n\n,i\n\u2022\n\n\u2022\n\u2022\n\nverticaliza\u00e7\u00e3o);\nDevasta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\nverdes;\t \u2022\nProblemas de tr\u00e2nsito;\nFalta de \u00e1reas p\u00fablicas de\t \u2022\nlazer/esporte (pistas de\ncaminhada, pra\u00e7as,\nbosques...) e de Centros\nComunit\u00e1rios com sede;\n\n\u2022\t Poucas escolas para o\nn\u00famero de pessoas que\nnecessitam;\n\n\u2022\t Falta de vagas nas\ncreches, o que faz com\nque as crian\u00e7as maiores\nn\u00e3o freq\u00fcentem \u00e0 escola\npara cuidar dos menores\nsem creche.\n\ni M\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o das ruas\ne falta de cal\u00e7amento;\n\n\u2022\t Falta de oportunidades de\ntrabalho e de\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o para os\njovens;\n\n\u2022\t Muitos problemas com\nviol\u00eancia, tr\u00e1fico de drogas,\nisso porque na maioria dos\nbairros n\u00e3o existe\npoliciamento e onde existe\ne insuficiente.\n\n\u2022\t Falta de efici\u00eancia na\ncoleta de lixo e a falta de\nconscientiza\u00e7\u00e3o das\npessoas. H\u00e1 muito lixo\njogado nos morros e nas\nruas.\n\nlama esta tomando\nconta do mesmo;\nPoliciamento mais\nostensivo;\nInstalar mais lixeiras no\nnos bairros:\n\n\u2022\t Ampliar a rede de\nesgoto.\n\n\n\nDANISLA\n\nBRAVAPONTA DAS CAMAS\n\nGRC.410EIRA DOSOU JESUSGRC.410EIRA DOSOU JESUS\n\nBRAVAPONTA DAS CAMAS\n\n\u2022 SC 402\n\n\u2022 Se ADI\n\nr \"j-r\nLAGOA OA COM:-.E11;,40\t MOCAMIJIOt, E\n\n3.3 Semin\u00e1rio Regional do Norte da Ilha\n\n40\n\nFonte: Guia Floripa\n\nData Local N\u00b0. de\nPessoas\n\nN\u00b0. de\nEntidades\n\nPrincipais Quest\u00f5es Encaminhamentos /\nPropostas\n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o de\naudi\u00eancias p\u00fablicas\nprevistas no Estatuto da\nCidade;\n\n\u2022\t Abertura de a\u00e7\u00f5es no\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, no\nJudici\u00e1rio,\nresponsabilizando a\nadministra\u00e7\u00e3o municipal,\npela n\u00e3o\nregulamenta\u00e7\u00e3o e\naplica\u00e7\u00e3o do estatuto da\nCidade;\n\n\u2022\t Confec\u00e7\u00e3o de um dossi\u00ea\nque registre na cidade\nde Florian\u00f3polis, onde\nn\u00e3o s\u00e3o se aplica o\nEstatuto da Cidade e\nque isso se transforme\nem um \"Jornal\nDenuncia\", circulando\npela cidade;\n\n\u2022\t Procurar apoio juridico\njunto a OAB/SC, sendo\nque a mesma presta\nassessoria \u00e0s \n\n23/08/2002 Centro de\nTecnologia\nem\nAutoma\u00e7\u00e3o\ne\nInform\u00e1tica\n\u2014 CETAI\n\n78 21\t \u2022 Cobran\u00e7a de v\u00e1rias taxas,\t \u2022\ne IPTU de v\u00e1rios\nmoradores do loteamento\nJardim Mo\u00e7ambique,\nmesmo sem o\nreconhecimento da\nexist\u00eancia do loteamento\npelos \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos;\n\n\u2022\t Falta de Postos de Sa\u00fade,\nde Postos Policiais e de\nEscolas de 2\u00b0 grau em\nalgumas comunidades;\n\n\u2022\t Precariedade no ensino de\n1\u00b0 grau e n\u00e3o atendimento\npelas creches da demanda\nexistente;\n\n\u2022\t N\u00e3o atendimento da\ndemanda de crian\u00e7as\nexistentes nas\ncomunidades pelas\ncreches;\n\n\u2022\t Aumento da tarifa e\ntranstornos a popula\u00e7\u00e3o\ncom a implanta\u00e7\u00e3o do\ntransporl:e integrado;\n\n\u2022\t A Emancipa\u00e7\u00e3o do Norte\n\n\n\n41\n\nda Ilha, como quest\u00e3o comunidades;\npol\u00edtica inadequada, pois,\t \u2022 Cobran\u00e7a junto ao\npossibilitar\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o legislativo, da\nde um novo Plano Diretor,\ntendo conseq\u00fc\u00eancias como\n\nregulamenta\u00e7\u00e3o do\nestatuto da Cidade e\n\ncobran\u00e7a de ped\u00e1gio e outras den\u00fancias de\nconstru\u00e7\u00f5es impr\u00f3prias na problemas de nossa\nregi\u00e3o; comunidade.\nPrecariedade ou\ninexist\u00eancia de redes de\n\u00e1gua e esgoto em algumas\ncomunidades;\n\n, Falta de lideran\u00e7a e\nparticipa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria\nem quase todas as\ncomunidades;\nNecessidade de drenagem\ndos rios;\nOcupa\u00e7\u00e3o desordenada de\nmorros e encostas;\n\no Ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de\npreserva\u00e7\u00e3o permanente,\nbem como nas dunas,\ndesencadeando problemas\nde equil\u00edbrio ambiental;\n\n\u2022\t Constru\u00e7\u00e3o de shopping na\nregi\u00e3o sem estudo de\nimpacto ambiental e de\nvizinhan\u00e7a;\n\nD Aumento da explora\u00e7\u00e3o\nimobili\u00e1ria\n\n\u2022\t Degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\n\u2022\t Destrui\u00e7\u00e3o de dunas por\n\nmeio da cria\u00e7\u00e3o de uma\nvia-expressa nos Ingleses;\n\n\u2022\t A constru\u00e7\u00e3o do Sapiens\nParque, no terreno do\nestado que acarretar\u00e1\ngrande impacto ambiental\ne social;\nFalta de efici\u00eancia na\ncoleta de lixo e a falta de\nconscientiza\u00e7\u00e3o das\npessoas. H\u00e1 muito lixo\njogado nos morros e nas\nruas;\nFalta de passarelas, pois,\nmuitas pessoas t\u00eam\ndificuldades de atravessar\na rua, no Norte da Ilha;\nFalta de discuss\u00e3o sobre o\nPlano Diretor nos Ingleses\npois o mesmo n\u00e3o\ncontempla com benef\u00edcios\n\u00e0quela \u00e1rea; \n\n\n\n\u2022 404\u00a1\n'-C-ALIPLChiC\n\n*\n\nMOffit ge DAS Picniem3\n\nRMA\u00c7\u00c1G\n\nVATAOCIRO\n\n, *SC AOTFuoclaAr, CAIU\n\nPANTANO\ncf.) SUL\n\nLAGOA\no PERI\n\nLAGOAMA\nLCS/C\n\n\u2022 Ei\t 1\nNAJFRAGALX)S\n\n42\n\n\u2022 Falta de cal\u00e7amento em\nruas de algumas\n\nI comunidades;\n\n3.4 Semin\u00e1rio Regional do Sul da Ilha\n\nFonte: Guia Floripa\n\nData Local N\u00b0. de\nPessoas\n\nN\u00b0. de\nEntidades\n\nPrincipais Quest\u00f5es Encaminhamentos I\nPropostas\nTornar os semin\u00e1rios\nRegionais de car\u00e1ter\npermanente;\nAtiva\u00e7\u00e3o do Conselho de\nSa\u00fade:\nRealiza\u00e7\u00e3o de cursos\nprofissionalizantes nos\ncentros comunit\u00e1rios;\nPoliciamento mais\nostensivo, para que n\u00e3o\nevolua o problema de\nviol\u00eancia e das drogas;\nAprova\u00e7\u00e3o do Plano\nDiretor Comunit\u00e1rio;\nRegulamenta\u00e7\u00e3o do\nEstatuto da Cidade no\n\n24/08/2002 Conselho\nComunit\u00e1rio\nFazenda do\nRio Tavares\n\n107 19 \u2022\t Falta de rede de\ntratamento de esgoto e de\n\u00e1gua;\n\n\u2022\t Privatiza\u00e7\u00e3o\t de\t \u00e1reas\nverdes;\n\n\u2022\t Polui\u00e7\u00e3o dos rios Quincas\ne Sangradouro;\n\n\u2022\t Devasta\u00e7\u00e3o de reservas\nbiol\u00f3gicas (Lagoa do Peri,\nLagoa do Leste);\n\n\u2022\t Lixos em terrenos baldios,\nnas praias, nos c\u00f3rregos;\n\n\u2022\t Aumento da especula\u00e7\u00e3o\nimobili\u00e1ria;\n\n\u2022\t Empreendimentos\nhabitacionais com grande\n\n\n\n43\n\nmunic\u00edpio;\nBuscar Maior\ninterven\u00e7\u00e3o da\nPrefeitura e das\nSecretarias do Governo\nestadual nas quest\u00f5es\nque s\u00e3o de suas\nresponsabilidades:\nArticula\u00e7\u00e3o e\nfortalecimento do\nmovimento s\u00f3cio-\ncomunit\u00e1rio.\n\nimpacto s\u00f3cio-ambiental;\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o irregular de\t \u2022\n\nencostas;\n\u2022 Falta de regulariza\u00e7\u00e3o de\n\npropriedades e\nconstru\u00e7\u00f5es, tendo em\nvista a falta de um Plano\nDiretor elaborado peias\ncomunidades do Sul da\nIlha;\n\n1 . Falta de fornecimento de\n\u00e1gua e luz para algumas\nfam\u00edlias, devido a n\u00e3o\nregulamenta\u00e7\u00e3o de\nterrenos perante a\nPrefeitura;\nFalta de infra-estrutura\npolicial, sendo que o\natendimento da regi\u00e3o \u00e9\nfeito apenas pela 2\u00b0 DP no\nSaco dos Lim\u00f5es;\n\n\u2022 Falta de \u00e1reas de\nconviv\u00eancia da juventude;\n\n\u2022 Engarrafamentos em\nhor\u00e1rios de pico no bairro\nCosteira do Pirajuba\u00e9;\n\n\u2022 Falta de cal\u00e7amento nas\nruas, bem como problemas\nde cal\u00e7adas muito estreitas\ne ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica;\n\n\u2022 Falta de \u00e1reas de lazer e\ncultura (pra\u00e7as, \u00e1reas\nverdes, espa\u00e7os culturais);\n\n\u2022 Falta de vagas nas escolas\nde 1\u00b0 grau e inexist\u00eancia\nde 2\u00b0 grau em v\u00e1rias\nlocalidades;\n\n\u2022 Falta de cursos\nprofissionalizantes e\ncursos de alfabetiza\u00e7\u00e3o\npara adultos;\n\n\u2022 Falta de educa\u00e7\u00e3o\nambiental,\n\n\u2022 Aumento do uso de drogas\npor jovens;\n\n\u2022 Problemas de alcoolismo e\nprostitui\u00e7\u00e3o em algumas\ncomunidades;\n\n\u2022 Tr\u00e1fico e uso de drogas em\nalgumas comunidades,\npropiciando assim um\naumento da viol\u00eancia;\n\n\u2022 Inexist\u00eancia de hospitais e\npostos de sa\u00fade (em\nalgumas localidades), e \n\n\u2022\n\n\u2022\n\n\n\nj\n\n'\nn\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\t\n\n4\n\n-11 \t Ei\nJestik\n\nNOR'IrE\n4BEIR.404.4R\n------\t 404 4.4 4.,\n\nGAIA.\n\n44\n\npostos de sa\u00fade prec\u00e1rios, I\nem algumas localidades;\nproblemas de transporte\ncoletivo em algumas\ncomunidades, devido a\npouca freq\u00fc\u00eancia de\nhor\u00e1rios de \u00f4nibus;\n\ni Falta de espa\u00e7o para um\ncemit\u00e9rio local;\n\n3.5 Semin\u00e1rio Regional do Centroiltacorubi\n\nFonte: Guia Floripa\n\nData Local N\u00b0. de\nPessoas\n\nN\u00b0. de\nEntidades\n\nPrincipais Quest\u00f5es Encaminhamentos!\nPropostas\n\n31/08/2002 Audit\u00f3rio\ndo F\u00f3rum\nNorte da\nIlha \u2014\nUFSC\n\n95 22 \u2022\t Presen\u00e7a de esgoto a c\u00e9u\naberto;\n\n\u2022\t Falta de Fornecimento de\n\u00e1gua tratada;\n\n\u2022\t Ac\u00famulo de lixo devido \u00e0\nfalta de coleta de lixo di\u00e1ria\nno alto dos morros, o que\ntem possibilitado a\nprolifera\u00e7\u00e3o de moscas e\nbaratas;\n\n\u2022\t Polui\u00e7\u00e3o de rios, c\u00f3rregos,\nmangues e mar;\n\n\u2022\t Devasta\u00e7\u00e3o da mata\n\n\u2022\t Reflorestamento em\ntorno das comunidades;\n\n\u2022\t Cria\u00e7\u00e3o de R\u00e1dio e TV\ncomunit\u00e1ria;\n\n\u2022\t Constru\u00e7\u00e3o de areas de\ncultura e lazer;\n\n\u2022\t Aumento do\npoliciamento nos morros\npara evitar a\nprolifera\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de\ndrogas;\n\n\u2022\t Regulamenta\u00e7\u00e3o dos\nterrenos e\n\n\n\n45\n\natl\u00e2ntica e da fauna, \u00e1reas\nde risco geol\u00f3gico;\n\n\u2022 Falta de uni projeto de\nreflorestamento;\n\n\u2022 Falta de cal\u00e7amento em\nv\u00e1rias ruas, falta de\ndrenagem pluvial;\n\n? Aus\u00eancia de \u00e1reas\narborizadas;\n\n? Aus\u00eancia de espa\u00e7os de\ncultura e lazer\n\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o ilegal com\ngraves riscos de\ndesabamentos;\nCondi\u00e7\u00f5es de moradia\nprec\u00e1rias r o qual, tem-se a\nfalta de \u00e1gua e luz;\n\n\u2022 Faltam creches e estado\nprec\u00e1rio das existentes\n(sem profissionais e at\u00e9\nsem \u00e1gua em alguns\ncasos);\nFalta de escolas p\u00fablicas;\nProblemas ambientais\ncausados pela ocupa\u00e7\u00e3o\ndesordenada de terrenos;\nFalta de policiamento,\ncausando assim um\naumento de viol\u00eancia e\npropiciando o tr\u00e1fico de\ndrogas, que \u00e9 intenso na\nregi\u00e3o;\n\n\u2022 Aumento dos assassinatos\nem Florian\u00f3polis e\nprincipalmente na regi\u00e3o\ndo Maci\u00e7o Central do\nMorro da Cruz;\n\n\u2022 Gravidez e depend\u00eancia\nqu\u00edmica na adolesc\u00eancia;\n\n\u2022 Aumento de crian\u00e7as\npedintes;\n\n\u2022 Falta de qualifica\u00e7\u00e3o\nprofissional e de\noportunidades aos jovens;\n\n\u2022 Falta de Postos de Sa\u00fade;\n\u2022 Falta de um jornal\n\ncomunit\u00e1rio;\n\u2022 Falta de regulariza\u00e7\u00e3o\n\nfundi\u00e1ria e de pol\u00edticas\nhabitacionais;\n\n\u2022 Necessidade de um\nmapeamento das casas,\nterrenos e servid\u00f5es da\nregi\u00e3o, assim como a\nrealiza\u00e7\u00e3o de um estudo\n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o ao\nacesso \u00e0 moradia digna\ne segura;\n\n\u2022 intensificar participa\u00e7\u00e3o\njunto \u00e0s Associa\u00e7\u00f5es de\nmoradores e Forum da\nCidade;\n\n\u2022 Amplia\u00e7\u00e3o de campo de\nest\u00e1gio da Universidade\npara que seja feito uni\ntrabalho com crian\u00e7as,\nadolescentes, idosos,\netc.;\n\n\u2022 Melhorias no\nsaneamento b\u00e1sico;\n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de postos\npoliciais;\n\n\u2022 Reivindica\u00e7\u00e3o junto a\n\u00d3rg\u00e3o de Politica\nhabitacional, para que\nas fam\u00edlias de \u00e1reas de\nrisco possam sair, sem\nperda de v\u00ednculos com\nas comunidades onde\nest\u00e3o inseridas;\n\n\u2022 Buscar junto \u00e0 prefeitura\na regulamenta\u00e7\u00e3o do\nEstatuto da Cidade\n\n\u2022 Lutar pela conserva\u00e7\u00e3o\nde \u00e1reas de\npreserva\u00e7\u00e3o\npermanente;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de unia\ncooperativa de\nreciclagem de lixo;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um\npoliciamento\ncomunit\u00e1rio;\n\n\u2022 Buscar o fortalecimento\ndos movimentos sociais\nque est\u00e3o em\nandamento.\n\n\n\n46\n\nsobre o perfil s\u00f3cio-\necon\u00f4mico e cultural dos\nmoradores;\n\n\u2022 Falta de cursos para\nlideran\u00e7as comunit\u00e1rias;\n\nI etc.\n\nA partir da realiza\u00e7\u00e3o dos encontros regionais, com a assessoria do F\u00f3rum da\n\nCidade, UFECO, NESSOP/DSS/UFSC, as organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias se\n\nprepararam para se fazerem presentes ao segundo evento do F\u00f3rum da Cidade,\n\nconte\u00fado do pr\u00f3ximo capitulo.\n\n\n\n47\n\nCAPITULO IV \u2014 Evento II F\u00f3rum da Cidade\n\n4.1 Apresenta\u00e7\u00e3o\n\nNos dias 05 e 06 de julho de 2003, realizou-se o Evento na Assembl\u00e9ia\n\nLegislativa de Santa Catarina, o II F\u00f3rum da Cidade: \"Construindo Movimentos visando\n\numa Gest\u00e3o Democr\u00e1tica e um Plano Diretor Participativo e Sustent\u00e1vel para a Cidade\",\n\nresponsabilizando os governantes pela sua omiss\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\n\np\u00fablicas na cidade de Florian\u00f3polis.\n\nO II F\u00f3rum da Cidade reuniu 100 organiza\u00e7\u00f5es da Grande Florian\u00f3polis, 608\n\nparticipantes entre comunidades, acad\u00eamicos e autoridades; entre autoridades\n\npresentes, contou com a participa\u00e7\u00e3o do Diretor de Desenvolvimento Urbano\n\n\n\n48\n\nrepresentando o Governo do Estado de Santa Catarina, da Gerente de Apoio da\n\nSecretaria de Desenvolvimento Social, da Presidente da COAB/SC, representantes da\n\nUni\u00e3o Florianopolitana das Entidades Comunit\u00e1rias \u2014 UFECO, de Vereadores da\n\nC\u00e2mara de Florian\u00f3polis, de representantes da Prefeitura Municipal de Blumenau, de\n\nrepresentantes da Federa\u00e7\u00e3o dos Aposentados e Pensionistas de Santa Catarina \u2014\n\nFAP/SC, de representante do F\u00f3rum da Reforma Urbana, de representantes OAB/SC,\n\nde representes do Conselho Municipal de Assist\u00eancia Social, do Vice-Presidente da\n\nFedera\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores do Estado de Santa Catarina \u2014 FAMESC, e\n\nrepresentante do Instituto dos Arquitetos do Brasil \u2014 IAB.\n\n4.2 S\u00edntese Descritiva do Evento\n\n4.2.1 Palestra da arquiteta Raquel Rolnik \u2014 Secretaria de Programas Urbanos do\n\nMinist\u00e9rio das Cidades\n\nTrazemos neste item as principais tem\u00e1ticas e falas desenvolvidas pela\n\npalestrante.\n\nRaquel Rolnik iniciou o evento no dia 05 de julho, dizendo que o II F\u00f3rum da\n\nCidade \u00e9 um evento com um significado muito diferente, pois, \u00e9 promovido pelas\n\ncomunidades, pelos cidad\u00e3os e pelas associa\u00e7\u00f5es e n\u00e3o pela prefeitura, pelo estado ou\n\npelo Governo Federal como geralmente costuma ser.\n\n\u00c9 totalmente diferente, e tem um significado muito importante para todos pois o\ngoverno LULA \u00e9 um governo que n\u00e3o veio resolver todos os problemas da\npopula\u00e7\u00e3o sozinho, mas veio abrir espa\u00e7os para que a popula\u00e7\u00e3o possa\nresolver seus problemas e tomar em suas m\u00e3os os seus destinos. (ROLNIK,\n2003, p. 14)\n\n\n\n49\n\nExclus\u00e3o territorial\n\nH\u00e1 um desequil\u00edbrio nas cidades e dentro da mesma cidade. Em todas elas h\u00e1\num peda\u00e7o urbanizado, valorizado, estruturado, bem tratado, com arboriza\u00e7\u00e3o,\nenfim, com o b\u00e1sico de urbanidade. Nesse peda\u00e7o vive a classe m\u00e9dia e alta\n...ao mesmo tempo essas cidades tem em sua maior parte, onde vive a maioria\nda popula\u00e7\u00e3o, a \"cidade da falta ou da car\u00eancia ou da irregularidade ou da\ninformalidade\"; onde a popula\u00e7\u00e3o constr\u00f3i a cidade com seus pr\u00f3prios\nrecursos.. .\u00e9 esse peda\u00e7o urbanizado, ocupado pela classe m\u00e9dia e alta quem\ndita as regras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da cidade, pois todo aparato que regula\na constru\u00e7\u00e3o da cidade \u00e9 destinado a elas, sobrando para o restante da\npopula\u00e7\u00e3o, a ocupa\u00e7\u00e3o de encostas \u00edngremes, mangues, dunas, \u00e1reas de\npreserva\u00e7\u00e3o, regi\u00f5es que n\u00e3o poderiam ser ocupadas, dif\u00edceis de urbanizar,\ntornando os pobres os maiores respons\u00e1veis pelo desequil\u00edbrio ambiental.\n(ROLNIK, 2003, p. 15-16)\n\nFun\u00e7\u00e3o Social da propriedade e o Estatuto da Cidade\n\nDe acordo com Rolnik, o Estatuto da Cidade veio para inverter a l\u00f3gica da\n\nexclus\u00e3o. A cidade e a propriedade urbana possuem uma fun\u00e7\u00e3o social e \"a base dessa\n\nfun\u00e7\u00e3o social \u00e9 o direito a moradia, \u00e9 o direito a cidade\" (ROLNIK 2003, p. 16). Para ela,\n\na fun\u00e7\u00e3o mais importante da cidade, \u00e9 propiciar esses direitos para o m\u00e1ximo de\n\npessoas poss\u00edveis e n\u00e3o apenas para unia minoria da popula\u00e7\u00e3o.\n\nO grande desafio que o Estatuto da Cidade coloca \u00e9 como n\u00f3s vamos construir\numa ordem urban\u00edstica includente, uma ordem urban\u00edstica que coloca para\ndentro da boa cidade, da cidade formal, da cidade legal a maioria da popula\u00e7\u00e3o\ne n\u00e3o para fora dela, eternamente expulsando e apenas dialogando com uni\npeda\u00e7o da cidade. (ROLNIK, 2003, p. 17)\n\nInstrumentos do Estatuto da Cidade\n\nOs instrumentos que est\u00e3o presentes no Estatuto da Cidade podem e devem\nser mobilizados com a finalidade, de cumprir a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade,\ntraduzindo para si mesma a garantia do direito a cidade, pois o estatuto n\u00e3o\nestabeleceu um modelo que tem que ser aplicado igual em todas as cidades,\nrespeitando assim, a heterogeneidade e a diversidade de cada cidade.. cada\ncidade deve atrav\u00e9s do Plano Diretor, traduzir o Estatuto para sua realidade,\nestabelecendo uma diretriz que garanta que cada cidad\u00e3o tenha a\npossibilidade de acessar e mobilizar o seu direito a cidade e os instrumentos\nque est\u00e3o presentes no Estatuto, como o IPTU Progressivo, o Estudo de\nImpacto de Vizinhan\u00e7a, dentre outros. (ROLNIK, 2003, p. 17)\n\n\n\n50\n\n...Plano Diretor \u00e9 o \u00fanico que abrange o munic\u00edpio como um todo, incluindo\n\u00e1rea urbana e rural, ou seja, o Plano Diretor \u00e9 quem define o destino de cada\npeda\u00e7o da cidade, ent\u00e3o temos que considerar qual \u00e9 o papel que cada uni\ndos peda\u00e7os da cidade vai ter dentro dessa estrat\u00e9gia geral \u00fanica... O Plano\nDiretor \u00e9 um plano de desenvolvimento econ\u00f4mico territorial que tem uma\ndimens\u00e3o s\u00f3cio-ambiental onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel separar a dimens\u00e3o ambiental\nda dimens\u00e3o social, urna vez que o destino dos recursos naturais e o destino\ndos humanos s\u00e3o indissoci\u00e1veis ...por isso, o Plano Diretor tem que ser\nparticipativo para que se consiga construir um modelo mais includente de\npol\u00edtica onde estejam presentes as multiplicidades de interesses e n\u00e3o apenas\nos interesses de um peda\u00e7o da cidade...deve-se estabelecer dentro do Plano\nDiretor qual \u00e9 o lugar que as pequenas, micro-industrias e empresas v\u00e3o\nestabelecer dentro de um determinado espa\u00e7o, para que a pequena industria\nn\u00e3o continue irregular e ilegal no fundo do quintal, sendo o espa\u00e7o comercial\ndestinado apenas e exclusivamente para Shopping Center's e Hipermercados.\n(ROLNIK, 2003, p.18)\n\n...abrir o processo de discuss\u00e3o p\u00fablica para o conjunto da sociedade \u00e9\nessencial para que se consiga estabelecer no plano diretor, neste pacto\nterritorial em torno da cidade um pacto verdadeiro onde estejam presentes\numas multiplicidades de interesses e n\u00e3o apenas poucos interesses, onde\nv\u00e1rios interesses estejam representados e se explicitem, negociem numa\narena p\u00fablica, transparente, aberta, e n\u00e3o em jogadas por tr\u00e1s, \u00e0s escondidas,\nde gabinete, de calada da noite, atrav\u00e9s de mecanismos que s\u00e3o mecanismos\nesp\u00farios, por isso que essa quest\u00e3o \u00e9 um ciclo s\u00f3, a luta contra o clientelismo\nou fisiologismo, a luta pela democratiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9 unia parte\nfundamental, \u00e9 a carne, \u00e9 o cerne da luta por uma cidade mais justa, por uma\ncidade mais equilibrada... (ROLNIK, 2003, p. 19)\n\nMinist\u00e9rio das Cidades\n\nO Minist\u00e9rio das Cidades, teve sua cria\u00e7\u00e3o a partir das articula\u00e7\u00f5es em torno\nda quest\u00e3o da moradia nas cidades do pa\u00eds e pelas lutas gerais pela direito a\ncidade e pela reforma urbana.. .O Minist\u00e9rio foi criado com dois objetivos\nprincipais: primeiro, para que as cidades tenham uni espa\u00e7o dentro da politica\ne do governo federal.. .A partir disso, pode-se ter esperan\u00e7a de retornada de\num crescimento com equil\u00edbrio, com distribui\u00e7\u00e3o de renda, pois o Minist\u00e9rio das\nCidades \u00e9 um Minist\u00e9rio novo, em formula\u00e7\u00e3o, do qual nem o governo federal\ninteiro j\u00e1 percebeu sua exist\u00eancia. (ROLNIK, 2003, p. 20-21)\n\n\n\nAs Confer\u00eancias e Conselhos da Cidade\n\n...mesmo em fase de constru\u00e7\u00e3o o Minist\u00e9rio das Cidades lan\u00e7ou um processo\nde constru\u00e7\u00e3o de um Conselho Nacional das Cidades, pois \u00e9 muito importante\nque as cidades tenham o seu conselho nacional da cidade. com c\u00e2maras\n\nmunicipais tem\u00e1ticas para discutir quest\u00f5es especificas da cidade como\nproposta de transporte urbano, financiamento habitacional, dentre\noutras.. Esse conselho seria um elemento de di\u00e1logo entre a politica local e a\npol\u00edtica nacional.. tamb\u00e9m \u00e9 importante que sejam convocadas confer\u00eancias\nestaduais, sendo que oficialmente 27 estados em todo o pais, convocaram\nsuas confer\u00eancias estatuais e 1500 munic\u00edpios convocaram confer\u00eancias\nmunicipais.., estas confer\u00eancias, tem como objetivo abrir uma discuss\u00e3o p\u00fablica\ncom as cidades e cidad\u00e3os sobre quest\u00f5es espec\u00edficas de cada cidade, ou\nseja, discutir e debater e votar propostas de pol\u00edticas locais para cada cidade.\n(ROLNIK, 2003, p. 22-23)\n\nRegulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria\n\n...a perspectiva de regulariza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma perspectiva n\u00e3o s\u00f3 de regularizar e\nurbanizar aquilo que j\u00e1 est\u00e1, mas principalmente, reverter essa ordem jur\u00eddica\ne urban\u00edstica e possibilitar o acesso a terra, \u00e0 moradia digna para a maioria.\nN\u00f3s temos a absoluta convic\u00e7\u00e3o de que isso est\u00e1 no centro da quest\u00e3o da\nhabita\u00e7\u00e3o; de que isso est\u00e1 no centro, hoje, da quest\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o e\ntransporte, e que isso est\u00e1 no centro da quest\u00e3o do saneamento ambiental,\nque \u00e9 um dos maiores flagelos que n\u00f3s temos nas nossas cidades hoje, a\nprecariedade dessa situa\u00e7\u00e3o do saneamento. E eu diria que atrav\u00e9s de unia\niniciativa como essa \u00e9 que n\u00f3s vamos come\u00e7ar a implementar. N\u00f3s vamos\ncome\u00e7ar a implementar desde que em cada uma cidade desse pa\u00eds, existam\nf\u00f3runs, grupos como estes, articulados, fortes, representativos, lutando por\nessa agenda, trabalhando para que a gente, realmente, daqui a alguns anos,\npoder chegar e falar, n\u00f3s temos orgulho da cidade que temos. (ROLNIK, 2003,\np. 24)\n\n\n\n51\n\n4.2.2 S\u00edntese Descritiva do Painel: \"Diagn\u00f3stico da Cidade de Florian\u00f3polis e\n\nseus Movimentos\"\n\nProfa. Ligia L\u00fcchmann - S\u00edntese dos principais problemas da cidade a partir dos\n\n05 (cinco) encontros/semin\u00e1rios regionais\n\nPrincipais Quest\u00f5es Levantadas\n\n1 - Regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria Ocupa\u00e7\u00e3o\t desordenada\t para\t fins\t comerciais,\nocupa\u00e7\u00f5es desordenadas em morros e encostas,\nmoradias\t irregulares,\t casas\t sem\t infra-estrutura,\nsem \u00e1gua, sem luz, sem coleta de lixo, eros\u00e3o e\ndesabamentos\t em\t \u00e1reas\t residenciais,\nespecula\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, constru\u00e7\u00e3o\nde shoppings, enfim, quest\u00f5es relacionadas com a\nregulamenta\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.\n\n2 - Transporte Falta de hor\u00e1rios e pontos de \u00f4nibus e problemas\nde\t tr\u00e2nsito\t como\t engarrafamentos,\t falta\t de\nestacionamentos, falta de passarelas, falta de ruas\ncal\u00e7adas, etc.\t .\nFalta de tratamento de esgoto, consumo de agua\nn\u00e3o\t tratada,\t falta\t de\t lixeira\t e\t coleta\t de\t lixo,\nambiental, polui\u00e7\u00e3o do mar, praias, rios e lagoas,\ndesmatamento generalizado, devasta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\nde\t reservas\t biol\u00f3gicas,\t privatiza\u00e7\u00e3o\t de\t \u00e1reas\nverdes,\t aglomerados\t urbanos\t com\t grande\ncomprometimento ambiental, etc.\n\n3 - Saneamento b\u00e1sico\n\n4 - Seguran\u00e7a aumento\t generalizado\t da\t criminalidade,\t da\nviol\u00eancia,\t do\t tr\u00e1fico\t de drogas;\t falta\t de postos\npoliciais, policiamento insuficiente.\n\n5 - Cultura e lazer Falta de \u00e1reas de lazer como quadras de esporte,\nde pra\u00e7as, de pistas de caminhada e de ciclismo,\nfalta de\t \u00e1reas verdes,\t de bosques;\t car\u00eancia de\nespa\u00e7os e atividades culturais; perda da identidade\ncultural\t da\t ilha;\t \u00e1reas\t de\t conviv\u00eancia\t para\t a\njuventude, etc.\n\n6 - Educa\u00e7\u00e3o Car\u00eancia e precariedade de creches, escolas; falta\nde\t qualifica\u00e7\u00e3o\t profissional;\t necessidade\t de\naumento de vagas e melhoria de infra-estrutura;\nfalta de alfabetiza\u00e7\u00e3o para adultos.\n\n7 - Sa\u00fade Car\u00eancia\t de\t postos\t de\t sa\u00fades\t e\t hospitais;\nprecariedades\t dos\t postos\t de\t sa\u00fade\t existentes;\nnecessidade\t de\t forma\u00e7\u00e3o\t de\t um\t conselho\t de\nsa\u00fade.\n\n8 - Gest\u00e3o democr\u00e1tica Aus\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica com o munic\u00edpio,\nou seja, estabelecimento de espa\u00e7os p\u00fablicos de\ndiscuss\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o e o poder p\u00fablico.\n\n\n\nPrincipais Quest\u00f5es Levantadas\nFlorian\u00f3polis concentra 15% do PIB do estado\ninteiro, e ao lado temos Bigua\u00e7u que tem 0,4% do\nPIB e ao mesmo tempo Palho\u00e7a com 0,66% e S\u00e3o\nJos\u00e9 com 2,28%. Florian\u00f3polis tem um modelo de\nmuita concentra\u00e7\u00e3o e ao mesmo tempo que exclui\nos trabalhadores que vieram construir a cidade e\nque por aqui ficaram, criando v\u00e1rios bols\u00f5es de\nmis\u00e9ria com um d\u00e9fit habitacional de 15% \nO IDH de Florian\u00f3polis, n\u00e3o \u00e9 o que est\u00e1 sendo\napresentado. Para Lino, o IDH tem que ser formado\npor todos os elementos que formam colocados nos\nrelat\u00f3rios pelas comunidades, o que demonstrar\u00e1 a\nclara polaridade social que h\u00e1 em Florian\u00f3polis, que\n\u00e9 o retrato da desigualdade e concentra\u00e7\u00e3o de\nrenda que existe em nosso pais, ou seja,\nFlorian\u00f3polis, \"\u00e9 uma verdadeira ilha de exclus\u00e3o\nsocial\". Um meio para conseguir isso \u00e9 um plano\nhabitacional e uma pol\u00edtica habitacional s\u00e9ria, pois\nn\u00e3o adianta uma pol\u00edtica habitacional que se\ncontradiz com a pr\u00f3pria pr\u00e1tica da prefeitura local,\nque \u00e9 excludente, ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio um trabalho\nde inclus\u00e3o em cima do Estatuto da Cidade visando\nregulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria em toda a cidade, mas esse\ntrabalho deve ser de baixo para cima, com as\ncomunidades, pois, se depender apenas da\nprefeitura, muitas \u00e1reas n\u00e3o ser\u00e3o regularizadas. \n\n1 \u2014 Contrastes econ\u00f4micos\n\n2 \u2014 lndice de desenvolvimento\n\nPrincipal Quest\u00e3o Levantada\nQuando tivermos condi\u00e7\u00f5es de garantir a\nsobreviv\u00eancia com dignidade de cada uma das\npessoas que moram principalmente nas popula\u00e7\u00f5es\nmais empobrecidas, conseguiremos ai sim fazer o\nenfrentamento, uma mobiliza\u00e7\u00e3o social adequada,\nconsciente e principalmente participativa e com\nmobiliza\u00e7\u00e3o de 100% das pessoas que sofrem hoje\ncom as condi\u00e7\u00f5es de abandono e exclus\u00e3o da\nnossa cidade.\n\n1 \u2014 Mobiliza\u00e7\u00e3o social\n\n5 -;\n\nPror. Lino Peres - Quest\u00e3o Urbana em Florian\u00f3polis\n\nAssistente Social Kelly Cabral\n\n\n\n54\n\nPadre Vilson Grou\n\nPrincipais Quest\u00f5es Levantadas\n\n\u2014 A cor da cidade Quando se faia na cor da cidade de Florian\u00f3polis,contracenamos com duas perspectivas de cidade:\n\"uma cidade que \u00e9 branca\t tecnol\u00f3gica, racionalista\ne uma que tem cor, que \u00e9 negra, cabocla, mesti\u00e7a e\nque ao mesmo tempo com brancos, mesti\u00e7os e\nnegros empobrecidos\". \u00c9 fundamental trabalhar a\nquest\u00e3o da pluralidade, da diversidade, da cor que\ntem\t essa\t cidade\t e\t a\t quest\u00e3o\t que\t est\u00e1\t se\nesbo\u00e7ando hoje, que \u00e9 a quest\u00e3o do g\u00eanero, onde,\ndestaca-se\t o\t papel\t das\t mulheres\t em\t nossas\ncomunidades e munic\u00edpio.\n\n\u2014 Luta de Classes N\u00f3s vivemos\t uma\t luta de classes entre quem\ndet\u00e9m o equipamento, quem compra a for\u00e7a do\nnosso trabalho\t e\t quem\t vende.\t Por\t isso\t gosto\nsempre de fazer esse resgate \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do\nmorro\t dizendo\t que\t s\u00e3o\t trabalhadores\t e\ntrabalhadoras\t que\t na\t pr\u00e1tica\t do\t seu\t cotidiano\ndescem\t todos\t os\t dias,\t vendem\t sua\t for\u00e7a\t de\ntrabalho. Mas, como essa riqueza \u00e9 distribu\u00edda na\ncidade? Como ela volta em termos de pol\u00edticas\np\u00fablicas, em termos de possibilidades, em ternos\nde direitos coletivos?\n\n\u2014 O Papel do F\u00f3rum do Maci\u00e7o \u00c9 um enfrentamento que come\u00e7a a romper, nesta\ncidade, a forma de como o poder p\u00fablico tem se\ncolocado ao longo da sua hist\u00f3ria; sempre de uma\nforma assistencialista com pol\u00edtica de migalha, com\npol\u00edtica compensat\u00f3ria. Trabalhar a forma\u00e7\u00e3o para\npropor\t pol\u00edticas\t p\u00fablicas\t e\t pensar\t nesse\nenfrentamento, \u00e9 um desafio, porque requer que a\ngente\t pense\t e\t aprenda\t a\t pensar\t a\t partir\t da\nrealidade onde n\u00f3s estamos.\n\nSr. Al\u00e9cio dos Passos Santos \u2014 L\u00edder comunit\u00e1rio da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\n\nPrincipais Quest\u00f5es Levantadas\n\n1 \u2014 Qualidade de Vida\n\n2 \u2014 Problemas da Lagoa: problemas da\n\nCidade\n\nQuando a gente fala em qualidade de vida n\u00e3o \u00e9,\naquela qualidade de vida que a ONU diz \"centrada\nno homem\", n\u00f3s constru\u00edmos centrada na\nbiodiversidade, na cultura, no ser humano, no\nespiritual. \nA Lagoa possui os mesmos problemas do Maci\u00e7o\nou de qualquer morro ou regi\u00e3o de Florian\u00f3polis,\npois  se no morro tem-se barulho de metralhadora,\n\n\n\nO CONSEG tem um papel importante na Lagoa,\npois, proporciona aos cidad\u00e3os um espa\u00e7o onde\neles podem exigir da policia um tipo de\ncomportamento para que se tenha algum resultado\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a.\nO CONSEG tamb\u00e9m \u00e9 um espa\u00e7o de mobiliza\u00e7\u00e3o e\nde press\u00e3o dos cidad\u00e3os frente ao poder p\u00fablico\npara que o mesmo cumpra seu papel, pois\nseguran\u00e7a \u00e9 algo que todo mundo se preocupa e\ntodo mundo quer ter. \n\n1 \u2014 Papel do CONSEG\n\n55\n\nCidade na Lagoa tem-se jet-ski em alta velocidade jogando\u00f3leo na lagoa, matando pessoas; se no Morro tem-\nse esgoto a c\u00e9u aberto, na iagoa tamb\u00e9m h\u00e1 esgoto\na c\u00e9u aberto sendo despejado; se no Morro tem-se\nfavelas de pobres, na Lagoa tem-se favelas de\nricos. Ent\u00e3o para Al\u00e9cio, os problemas da Lagoa\ns\u00e3o os mesmos dos morros das cidades, apesar de\nn\u00e3o ser uma regi\u00e3o pobre como geralmente s\u00e3o os\nmorros.\n\nSr. Sergio Murad \u2014 Representante do Conselho de Seguran\u00e7a Comunit\u00e1ria\n\n(CONSEG) da Lagoa\n\nPrincipal Quest\u00e3o Levantada\n\nSra. Ester Eloisa Adson \u2014 Associa\u00e7\u00e3o de Moradores de Cacup\u00e9\n\nPrincipal Quest\u00e3o Levantada\n\n1\t \u2014\t Participa\u00e7\u00e3o\t dos\t Moradores\t _\n\nRevis\u00e3o do Plano Diretor\n\nA revis\u00e3o do Plano Diretor do distrito de Cacup\u00e9,\nengloba os bairros de Cacup\u00e9, Santo Ant\u00f4nio de\nLisboa, Sambaqui e Barra do Sambaqui. O que\nfacilitou\t muito a\t mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade\t de\nCacup\u00e9\t para a revis\u00e3o do plano, foi o fato da\ncomunidade possui um alto \u00edndice de escolaridade.\nA\t previs\u00e3o\t de\t popula\u00e7\u00e3o,\t pelo\t Plano\t Diretor\nanterior,\t para o distrito era de quarenta e cinco,\ncinq\u00fcenta mil habitantes; hoje com a atualiza\u00e7\u00e3o do\nplano, com esta restri\u00e7\u00e3o feita pelas comunidades,\nbaixou\t para trinta e cinco mil pessoas,\t para os\n\u2022r\u00f3ximos cinq\u00fcenta anos  mais ou menos. \n\n\n\n56\n\nArquiteta Raquel Rolnik - Considera\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o urbana em\n\nFlorian\u00f3polis - S\u00edntese do painel\n\nPrincipais Quest\u00f5es Levantadas\n\n1 - Organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria A \nexist\u00eancia de um tecido organizado, comunit\u00e1rio,\n\nestruturado de diversas formas e local \u00e9 o elemento\nessencial, \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o essencial que permite dizer\nque a comunidade n\u00e3o s\u00f3 deseja participar, mas\ntem\t todas\t as\t condi\u00e7\u00f5es\t organizativas\t e\t de\nestrutura\u00e7\u00e3o\t para\t participar\t de\t urna\t forma\npro\u2022ositiva e ore anizada e isso \u00e9 muito imeortante.\nA quest\u00e3o da seguran\u00e7a, e um tema que est\u00e1\nemergindo hoje como um dos temas fundamentais\nda agenda urbana em todo o pais e particularmente\nnas grandes cidades. Est\u00e1 diretamente vinculada \u00e0\nquest\u00e3o\t da exclus\u00e3o territorial,\t onde.\t tem-se\t na\ncidade\t um\t territ\u00f3rio\t descentralizado\t dividido\t em\nv\u00e1rios n\u00facleos, v\u00e1rios peda\u00e7os de cidade dentro de\numa mesma cidade, peda\u00e7os esses que n\u00e3o est\u00e3o\npresentes\t dentro\t das\t estrat\u00e9gias\t urbanas\t da\ncidade. Isso faz com que esses peda\u00e7os que s\u00e3o\nexclu\u00eddos,\t que\t est\u00e3o\t fora\t da\t legalidade,\t sejam\ncapturados\t pelo\t circuito\t da\t criminalidade,\t da\nilegalidade.\n\n2 - Seguran\u00e7a\n\n3 - Plano Diretor e F\u00f3rum da Cidade Os\t diagn\u00f3sticos\t da\t cidade\t\nestabelecidos\t nos\n\nsemin\u00e1rios\t regionais promovidos pelo F\u00f3rum da\nCidade podem e devem alimentar o processo de\nrevis\u00e3o do\t Plano\t Diretor de Florian\u00f3polis,\t pois o\nestatuto prev\u00ea que o Plano Diretor que possui mais\nde dez anos, (como \u00e9 o caso de Florian\u00f3polis que o\nplano\t diretor\t \u00e9\t de\t 1985)\t tem\t que\t ser\nobrigatoriamente revisado, tendo em vista que em\ndez anos varias mudan\u00e7as ocorreram na cidade,\noutros conflitos e quest\u00f5es sociais surgiram de l\u00e1\npara c\u00e1, estando estas quest\u00f5es muito evidentes\nnos diagn\u00f3sticos trazidos pelas comunidades nos\nsemin\u00e1rios regionais.\n\n\n\n57\n\n4.2.3 Grupos Tem\u00e1ticos: propostas e a\u00e7\u00f5es I movimentos e lutas\n\nNa segunda parte do evento II F\u00f3rum da Cidade no dia 05 de julho, foram\n\nformados 06 (seis) grupos tem\u00e1ticos de trabalho, com o objetivo de abrir a discuss\u00e3o\n\nsobre as seguintes quest\u00f5es:\n\na) Moradia e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria;\n\n13) Transporte P\u00fablico;\n\nc) Saneamento e Meio Ambiente;\n\nd) Instrumentos de gest\u00e3o e Planejamento Urbano democr\u00e1tico;\n\ne) Seguran\u00e7a; e\n\n1) Cultura e Lazer.\n\na)\t Moradia e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria\n\nNo grupo tem\u00e1tico Moradia e Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria foram propostas a\u00e7\u00f5es\n\nnecess\u00e1rias para resolver o problema da legisla\u00e7\u00e3o da terra em Florian\u00f3polis como:\n\n\u2022 Tornar poss\u00edvel o usucapi\u00e3o para as comunidades que est\u00e3o em processo\n\nde regulariza\u00e7\u00e3o, no qual as terras onde moram s\u00e3o terras p\u00fablicas e\n\nprivadas;\n\n\u2022 Fazer um levantamento da situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e de moradia da cidade de\n\nFlorian\u00f3polis, enfatizando o contraste entre a cidade vis\u00edvel e a cidade\n\nocupada ilegalmente que hoje \u00e9 de 50 \u00e1reas na cidade de Florian\u00f3polis e a\n\n90 \u00e1reas somando com a grande Florian\u00f3polis;\n\n\u2022 Elaborar um projeto de iniciativa privada que suste qualquer altera\u00e7\u00e3o do\n\nPlano Diretor, at\u00e9 que seja discutido um plano global para a cidade;\n\n\u2022 Criar uma assist\u00eancia t\u00e9cnica para representa\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade e\n\nde uma coordenadoria especial de apresenta\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade no\n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, junto a Procuradoria Geral da Justi\u00e7a do Estado;\n\n\n\n58\n\n\u2022 Elaborar um projeto de lei municipal de iniciativa popular para regulamentar\n\no Plano Diretor e o Estatuto da Cidade, com a cria\u00e7\u00e3o de uma assist\u00eancia\n\njur\u00eddica e t\u00e9cnica gratuita para as comunidades carentes. Este projeto tem\n\ncomo objetivo pressionar a C\u00e2mara municipal de vereadores em quest\u00f5es\n\nreferentes ao Plano Diretor;\n\n\u2022 Criar um conselho municipal de reforma urbana, assim como comiss\u00f5es\n\nlocais que busquem atrav\u00e9s de conv\u00eanios com a Caixa Econ\u00f4mica Federal,\n\nSebrae, Cohab, Minist\u00e9rio das Cidades obter recursos para o pagamento de\n\nt\u00e9cnicos que realizar\u00e3o a assist\u00eancia jur\u00eddica e t\u00e9cnica gratuita para as\n\ncomunidades;\n\n\u2022 Propor a regulariza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2014 APP's para\n\nfins de utiliza\u00e7\u00e3o social, pois, estas \u00e1reas n\u00e3o entram no Plano Diretor e\n\nn\u00e3o podem ser regularizadas;\n\n\u2022 Criar um movimento para regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e para adquiri um fundo de\n\nmoradia para a Vila Aparecida, resgatando o antigo CAPRON;\n\n\u2022 Exigir que os projetos de habita\u00e7\u00e3o popular, urbaniza\u00e7\u00e3o, levantamentos e\n\netc. sejam feitos por profissionais competentes e experientes na \u00e1rea, para\n\nque se tenha um ambiente sustent\u00e1vel ao inv\u00e9s de edifica\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias;\n\n\u2022 Criar uma rede e associa\u00e7\u00f5es de moradores onde ser\u00e3o realizados estudos\n\nlocais para apresenta\u00e7\u00e3o de propostas gerais referentes \u00e0s demandas\n\nhabitacionais;\n\n\u2022 Concretiza\u00e7\u00e3o de um Plano Diretor que respeite o direito dos moradores,\n\nconforme os mecanismos de prote\u00e7\u00e3o para melhoria habitacional, n\u00e3o\n\npriorizando apenas \u00e0 parte de constru\u00e7\u00e3o, mas a car\u00eancia habitacional em\n\ngeral;\n\n\u2022 Realizar com volunt\u00e1rios, mutir\u00f5es pela regulariza\u00e7\u00e3o nas 50 \u00e1reas\n\ncarentes de Florian\u00f3polis;\n\n\n\n59\n\nb)\t Transporte P\u00fablico\n\nO grupo tem\u00e1tico Transporte P\u00fablico, constatou que desde o inicio da\n\nadministra\u00e7\u00e3o da prefeita \u00c2ngela Amim, o interesse principal da prefeitura era privilegiar\n\nsetores que j\u00e1 eram privilegiados no transporte coletivo, principalmente quando a\n\nmesma enviou a C\u00e2mara Municipal de Vereadores em 1997, um projeto com nova\n\nlegisla\u00e7\u00e3o para o transporte coletivo da cidade que prorrogava o contrato das empresas\n\npor mais dez anos com possibilidades de renova\u00e7\u00e3o por mais dez, consolidando na\n\npr\u00e1tica manuten\u00e7\u00e3o do transporte coletivo da cidade.\n\nSegundo o grupo tem\u00e1tico, este projeto est\u00e1 desvinculado de uma politica\n\nurbana mais ampla, ao contr\u00e1rio da sua concep\u00e7\u00e3o original que previa inserir o\n\ntransporte coletivo numa discuss\u00e3o mais ampla e garantir que o transporte se\n\nrelacionasse com quest\u00f5es de uso do solo, tr\u00e2nsito, etc. este projeto da Prefeitura\n\nMunicipal tamb\u00e9m n\u00e3o respeitou o Estatuto da Cidade, pois, n\u00e3o garantiu o direito de\n\nparticipa\u00e7\u00e3o das comunidades atrav\u00e9s de audi\u00eancias p\u00fablicas.\n\nTamb\u00e9m foi levantada no grupo a quest\u00e3o do \"transporte integrado\", pois em\n\n1993, quando se iniciou a discuss\u00e3o referente ao sistema integrado, estava previsto a\n\nimplanta\u00e7\u00e3o de tarifa \u00fanica, pois, pensou-se na cidade como um todo e n\u00e3o seria justo,\n\nque os moradores de comunidades mais distantes tivessem que pagar urna tarifa maior\n\npelo fato de n\u00e3o morarem na regi\u00e3o central da cidade. De acordo com o grupo, toda\n\nesta concep\u00e7\u00e3o de transporte integrado foi modificada pela atual administra\u00e7\u00e3o da\n\nprefeitura, pois foram implantadas tarifas com pre\u00e7os diferenciados, e terminais de\n\n\u00f4nibus foram construidos de acordo com a divis\u00e3o por \u00e1rea de opera\u00e7\u00e3o das empresas,\n\nsendo que os mesmos atrav\u00e9s de processo de licita\u00e7\u00e3o s\u00e3o administrados pelas\n\nempresas de \u00f4nibus atrav\u00e9s de um consorcio junto \u00e0 prefeitura.\n\nAl\u00e9m dessas outras quest\u00f5es algumas propostas foram levantadas, tais como:\n\n\u2022 Fazer uma press\u00e3o para que n\u00e3o haja aumento das passagens nessa\n\nreuni\u00e3o que vai acontecer dia 09 de julho;\n\n\n\n60\n\n\u2022 Fazer uma manifesta\u00e7\u00e3o no dia da inaugura\u00e7\u00e3o dos terminais de\n\nintegra\u00e7\u00e3o; protestar contra a falta de discuss\u00e3o do sistema integrado, n\u00e3o\n\ndeixando a Prefeitura simplesmente implantar sem ter a necess\u00e1ria\n\ncontesta\u00e7\u00e3o por parte das entidades que fazem parte do F\u00f3rum;\n\n\u2022 Criar um grupo de acompanhament o\n do sistema integrado que possa\n\nsugerir a\u00e7\u00f5es para os eventuais problemas que forem gerados pelo\n\nsistema integrado;\n\n\u2022 Propor uma campanha pela redu\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria, tendo em vista que a tarifa\n\nde \u00f4nibus em Florian\u00f3polis \u00e9 muito alta;\n\n\u2022 Criar um Conselho Municipal de Transporte alternativo onde sejam\n\ncontempladas discuss\u00f5es sobre outras formas de transporte que n\u00e3o\n\nsejam os \u00f4nibus;\n\n\u2022 Criar o Conselho de Usu\u00e1rios do Transporte Coletivo;\n\n\u2022 Garantir que no Plano Diretor seja desenvolvido um plano ciclovi\u00e1rio\n\namplo onde seja feita a discuss\u00e3o de plano de mobilidade sustent\u00e1vel\n\npara a cidade, onde n\u00e3o s\u00f3 o transporte coletivo seja sustentado; garantir\n\nque as ciclovias sejam incorporadas neste processo de discuss\u00e3o;\n\n\u2022 Discutir a implanta\u00e7\u00e3o de transportes alternativos como, por exemplo, o\n\ntransporte mar\u00edtimo;\n\n\u2022 Garantir no Plano Diretor que o transporte coletivo, o tr\u00e2nsito de bicicleta e\n\npedestres tenha prioridade em rela\u00e7\u00e3o a transporte individual;\n\n\u2022 Incorporar o transporte hidrovi\u00e1rio da Costa da Lagoa ao transporte\n\nintegrado;\n\n\u2022 Criar um Conselho T\u00e9cnico incluindo as universidades para ser submetido\n\nobrigatoriamente todo equipamento urbano que venha a ser implantado na\n\ncidade;\n\n\u2022 Incentivar o estudo demogr\u00e1fico por regi\u00e3o que acabe vinculando os\n\nhor\u00e1rios de \u00f4nibus.\n\n\n\n61\n\nc)\t Saneamento e Meio Ambiente\n\nNo grupo tem\u00e1tico Saneamento e Meio Ambiente, no conjunto das falas dos\n\nmembros do grupo duas caracter\u00edstic as\n foram muito presentes: primeiro o autoritarismo\n\ndo governo municipai frente ao movimento comunit\u00e1rio e popular para tratar das\n\ndiscuss\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas para os bairros; e segundo, a aus\u00eancia de um \u00f3rg\u00e3o de\n\nmeio ambiente em Florian\u00f3polis.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Saneament o\n e Meio Ambiente, o grupo levantou as seguintes\n\npropostas:\n\n\u2022\nConstituir a partir do F\u00f3rum da Cidade, um grupo de articula\u00e7\u00e3o tem\u00e1tico sobre\n\nmeio ambiente, sa\u00fade, saneamento b\u00e1sico, tendo em vista que os 3 temas que\n\ndevem ser trabalhad os juntos;\n\n\u2022\nFormular uma proposta de Plano Diretor de saneamento b\u00e1sico para o munic\u00edpio;\n\n\u2022\nCriar uma proposta de pol\u00edtica p\u00fablica de saneamento que estabele\u00e7a as\n\nprioridades para o munic\u00edpio de Florian\u00f3pol is\n e partir dessas prioridades\n\nmovimentar todas as for\u00e7as do movimento comunit\u00e1rio, para que as press\u00f5es\n\nconcretizem as a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de saneamento b\u00e1sico e prote\u00e7\u00e3o do meio\n\nambiente;\n\n\u2022\nOrganizar um semin\u00e1rio especifico sobre saneamento b\u00e1sico com os \u00f3rg\u00e3os\n\nfinanciadores , para definir conjuntame\nnte as prioridades, pois se verificou que as\n\no movimento comunit\u00e1rio e as comunidades possuem poucas informa\u00e7\u00f5e\ns sobre\n\na parte dos planos que existem um cada regi\u00e3o;\n\n\u2022\nAprovar um manifesto exigindo da presid\u00eancia da C\u00e2mara uma ampla divulga\u00e7\u00e3o\n\ndas audi\u00eancias p\u00fablicas da C\u00e2mara municipal. Atualmente essas audi\u00eancias\n\nserem feitas \u00e0 \ntarde, sendo divulgadas apenas no site e nos murais da C\u00e2mara;\n\n\u2022 Implementa r\n os conselhos locais de sa\u00fade nos bairros para que se tenha um\n\nmecanismo legal para exigir saneamento b\u00e1sico, tendo em vista que a cria\u00e7\u00e3o\n\ndestes conselhos esta prevista na legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 aprovada pela Confer\u00eancia\n\nNacional de Sa\u00fade.\t\nEste conselho local de sa\u00fade estar\u00e1 verificando as\n\ncondi\u00e7\u00f5es de meio ambiente e saneamento b\u00e1sico no munic\u00edpio. Caso estas\n\n\n\n6')\n\ncondi\u00e7\u00f5es venham a incidir sobre a sa\u00fade, o conselho pode acionar o Minist\u00e9rio\n\nP\u00fablico, e outros \u00f3rg\u00e3os, para que se resolva \u00e0s quest\u00f5es de meio ambiente e\n\nsaneamento b\u00e1sico na regi\u00e3o;\n\n\u2022 Aprovar um manifesto contra a capina atrav\u00e9s de defensivos, com herbicidas,\n\ntendo em vista que o herbicida com a chuva, vai para os nossos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos\n\ne para o mar; al\u00e9m do que esse sistema de capina na verdade \u00e9 um sistema de\n\neconomia de m\u00e3o-de-obra, e que devemos nos posicionar claramente contra;\n\n\u2022 Promover uma campanha municipal educativa para que consigamos eliminar os\n\ncoliformes fecais, de animais, seja nos mananciais e espa\u00e7os p\u00fablicos.\n\nd)\t Instrumentos de Gest\u00e3o e Planejamento Urbano Democr\u00e1tico;\n\nNo grupo que trabalhou o tema Instrumentos de Gest\u00e3o e Planejamento Urbano\n\nDemocr\u00e1tico da Cidade, as quest\u00f5es, as propostas forma divididas em tr\u00eas grandes\n\ngrupos: planejamento urbano participativo; gest\u00e3o social e democr\u00e1tica da cidade; e\n\norganiza\u00e7\u00e3o do movimento e participa\u00e7\u00e3o na Confer\u00eancia das Cidades.\n\nEm Rela\u00e7\u00e3o ao Planejamento Urbano Participativo, constou-se que a proposta\n\nmais importante \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de um Plano Diretor integrado, democr\u00e1tico, participativo\n\ne s\u00f3cio-ambiental. Constatando que a cidade n\u00e3o tem um Plano Diretor, e sim v\u00e1rios\n\nplanos do uso do solo fragmentando, ent\u00e3o, essa \u00e9 uma das quest\u00f5es principais no que\n\ndiz respeito ao planejamento urbano democr\u00e1tico que vai nortear as outras a\u00e7\u00f5es\n\ncomo:\n\n\u2022 Propor uma metodologia para a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano Diretor Integrado\n\nParticipativo.\n\n\u2022 Propor a defini\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o de todas as \u00e1reas de patrim\u00f4nio ambiental.\n\nNo que diz respeito \u00e0 Gest\u00e3o Democr\u00e1tica e Social da Cidade, a principal\n\nproposta foi posicionar-se contr\u00e1rio ao projeto de Lei complementar 442 de 2003 da\n\nprefeita que regulamenta o Estatuto da Cidade, intervindo junto a C\u00e2mara de\n\nvereadores no sentido de construir um substitutivo global; substitutivo ao projeto do\n\n\n\n63\n\nexecutivo municipal que contemple integralmente o dispositivo no Estatuto da Cidade.\n\nOutras propostas tamb\u00e9m foram levantadas, tais como:\n\n\u2022 Propor uma profunda reforma no funcionamento e renova\u00e7\u00e3o dos recursos\n\nhumanos dos \u00f3rg\u00e3os municipais de planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o que permita a\n\nintegra\u00e7\u00e3o dos mesmos;\n\n\u2022 Criar mecanismos de controle social dos \u00f3rg\u00e3os de planejamento e\n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o municipal;\n\n\u2022 Criar um conselho de desenvolvimento urbano, contemplando as diretrizes do\n\nEstatuto da Cidade;\n\n\u2022 Fortalecer conselhos e gestores de pol\u00edticas p\u00fablicas setoriais, de sa\u00fade e\n\neduca\u00e7\u00e3o e que j\u00e1 funcionam com a participa\u00e7\u00e3o popular, divulgando suas\n\nexperi\u00eancias, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o org\u00e2nica com o conselho de\n\ndesenvolvimento urbano;\n\n\u2022 Solicitar atrav\u00e9s de of\u00edcio protocolado por parte de todas as associa\u00e7\u00f5es\n\ncomunit\u00e1rias as informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas dispon\u00edveis referentes ao planejamento\n\nurbano da sua comunidade;\n\n\u2022 Propor a implementa\u00e7\u00e3o imediata de um processo de or\u00e7amento participativo,\n\npara a elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento municipal de 2004, como estabelece o\n\nEstatuto da Cidade;\n\n\u2022 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do movimento e as a\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o na Confer\u00eancia das Cidades, realizar um movimento que\n\ncontribua para a constru\u00e7\u00e3o de urna metodologia de planejamento\n\nparticipativo do Plano Diretor, envolvendo as experi\u00eancias de planejamento\n\ncomunit\u00e1rio j\u00e1 existente, como \u00e9 o caso do Campeche, Santinho, S\u00e3o Jos\u00e9,\n\nCacup\u00e9, entre outras;\n\n\u2022 Garantir a representa\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidade na comiss\u00e3o organizadora da\n\nConfer\u00eancia Municipal das Cidades, intervindo para garantir um regimento\n\ninterno democr\u00e1tico da Confer\u00eancia Municipal da Cidade. Questionar o uso\n\ndos indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos utilizados pela prefeita para realizar sua\n\npublicidade oficial;\n\n\n\n64\n\n\u2022 Elaborar projeto de lei que prev\u00ea a suspens\u00e3o por tempo determinado de\n\nprojetos de lei que alterem o zoneamento at\u00e9 que se elabore e aprove o novo\n\nPlano Diretor da cidade de Florian\u00f3polis;\n\ne)\t Seguran\u00e7a\n\nO grupo tem\u00e1tico sobre Seguran\u00e7a P\u00fablica, apresentou uma s\u00e9rie de quest\u00f5es e\n\ndepoimentos sobre as condi\u00e7\u00f5es de aumento da criminalidade e viol\u00eancia em\n\nFlorian\u00f3polis, sendo que este aumento da criminalidade e viol\u00eancia s\u00e3o ocasionados\n\npor problemas sociais como: falta de infra-estrutura, espa\u00e7o de cultura e lazer, falta de\n\nvagas nas escolas. Constatou-se tamb\u00e9m que a pol\u00edtica implementada no munic\u00edpio \u00e9\n\numa pol\u00edtica de criminaliza\u00e7\u00e3o e guetiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mais empobrecida da cidade,\n\nque acaba em grande parte em fun\u00e7\u00e3o da falta de condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, sendo\n\nempurrada para este submundo da criminalidade.\n\nTendo em vista a amplitude dessa quest\u00e3o que \u00e9 a seguran\u00e7a p\u00fablica, o grupo\n\ntem\u00e1tico elaborou algumas propostas:\n\n\u2022 Implementa\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o de conselhos de \nseguran\u00e7a comunit\u00e1ria, de\n\nacordo com as especificidades geogr\u00e1ficas e regionais. Nesses\n\nconselhos, ser\u00e3o discutidas as diferen\u00e7as e as especificidades das\n\ndiferentes regi\u00f5es e bairros na medida em que algumas regi\u00f5es\n\ncaracterizadas pelo importante predom\u00ednio do tr\u00e1fico de drogas;\n\n\u2022 Capacita\u00e7\u00e3o dos policiais civis e militares que j\u00e1 est\u00e3o nas corpora\u00e7\u00f5es e\n\ndaqueles que dever\u00e3o ser contratados para atender adequadamente a\n\npopula\u00e7\u00e3o, tendo em vista depoimentos que falam da barbariza\u00e7\u00e3o e em\n\nalguns casos da a\u00e7\u00e3o, atua\u00e7\u00e3o da policia;\n\n\u2022 Remunera\u00e7\u00e3o adequada para os policiais;\n\n\u2022 Implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica nacional, estadual, municipal de gera\u00e7\u00e3o\n\nde trabalho e renda, que \u00e9 uma proposta extremamente ampla. A inser\u00e7\u00e3o\n\ndos sindicatos de associa\u00e7\u00f5es da categoria dos policiais no movimento\n\n\n\n65\n\ns\u00f3cio-comunit\u00e1rio. Na medida em que a fala das associa\u00e7\u00f5es e dos\n\nmembros e dessas entidades de urna maneira geral tendem sempre a\n\nacentuar a viol\u00eancia, e o comportamento violento da pol\u00edcia e a fala\n\ndessas corpora\u00e7\u00f5es e desses policiais n\u00e3o tem sido contempladas. Ent\u00e3o,\n\nh\u00e1 que se aproximar esses sindicatos e essas corpora\u00e7\u00f5es para dentro do\n\nmovimento comunit\u00e1rio, para que travem debates mais amplos.\n\n\u2022 Criar um f\u00f3rum de discuss\u00e3o sobre a descriminaliza\u00e7\u00e3o e legaliza\u00e7\u00e3o do\n\ncom\u00e9rcio de drogas.\n\nf)\t Cultura e Lazer\n\nDe acordo com o grupo tem\u00e1tico Cultura e Lazer, o tema merece uma discuss\u00e3o\n\nmais profunda, visto que hoje, o Estado Neoliberal ausenta-se de todo e qualquer\n\ncompromisso com a sociedade, onde a tend\u00eancia atual \u00e9 de remeter a cultura e o lazer,\n\na industria cultural vista nas televis\u00f5es, nas r\u00e1dios, enfim, ao mercado cultural.\n\nSegundo o grupo o Estado deve respeitar \u00e0 pluralidade e a diversidade cultural, caso\n\ncontr\u00e1rio \u00e0 pol\u00edtica cultural torna-se uma pol\u00edtica autorit\u00e1ria.\n\nNo grupo tem\u00e1tico Cultura e Lazer, foram levantadas as seguintes propostas:\n\n\u2022 Formar um grupo de trabalho com o objetivo de apresentar proposta de\n\nprojeto lei de iniciativa popular para ampliar o or\u00e7amento municipal\n\ndestinado \u00e0 cultura e ao lazer;\n\n\u2022 Criar um novo Conselho Municipal Cultura e Lazer, onde torne-se\n\nposs\u00edvel, a participa\u00e7\u00e3o popular no \u00e2mbito do mesmo, tendo em vista que\n\nno Conselho existente essa participa\u00e7\u00e3o \u00e9 inexistente;\n\n\u2022 Tombar e ocupar espa\u00e7os p\u00fablicos destinados a cultura e ao lazer em\n\ncada bairro, objetivando a cria\u00e7\u00e3o de um centro cultural gerido por um\n\nConselho local, buscando a garantia das manifesta\u00e7\u00f5es culturais em cada\n\nbairro, respeitando a diversidade e a pluralidade e ao mesmo tempo\n\ngarantir que os espa\u00e7o dispon\u00edveis na comunidade sejam utilizados para\n\n\n\n66\n\naulas, por exemplo, de arte, educa\u00e7\u00e3o ou oficinas de teatro de m\u00fasica\n\netc.;\n\n\u2022 Apoio \u00e0 luta pelo tombamento e doa\u00e7\u00e3o para comunidade do campo de\n\navia\u00e7\u00e3o do Campeche;\n\n\u2022 Revitaliza\u00e7\u00e3o do Parque da Luz como \u00e1rea de cultura e lazer, pois hoje\n\nessa \u00e1rea est\u00e1 sendo muito visada pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria;\n\n\u2022 Manuten\u00e7\u00e3o do Parque Florestal do Rio Vermelho como \u00e1rea de\n\npreserva\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Transforma\u00e7\u00e3o da Ponta do Coral (\u00e1rea vendida em 1982, pelo ent\u00e3o\n\ngovernador Jorge Bornhausen) em \u00e1rea p\u00fablica para uso comunit\u00e1rio em\n\natividades de cultura e lazer.\n\n4.2.4 Mo\u00e7\u00f5es/propostas finais do evento\n\nA partir dos grupos tem\u00e1ticos foram encaminhadas \u00e0 mesa de conclus\u00e3o do II\n\nF\u00f3rum da Cidade as seguintes mo\u00e7\u00f5es/propostas:\n\n- 1) Mo\u00e7\u00e3o contra o projeto de mobiliza\u00e7\u00e3o de emancipa\u00e7\u00e3o do norte da ilha, pelo\n\nseguinte: cobran\u00e7a de ped\u00e1gio no futuro, poss\u00edvel cobran\u00e7a, aumento da\n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, e falta de comunica\u00e7\u00e3o com a comunidade atrav\u00e9s de\n\nplebiscito. (proposta pela associa\u00e7\u00e3o de moradores do Rio Vermelho \u2014 AMORV);\n\n- 2) Mo\u00e7\u00e3o de apoio \u00e0 fam\u00edlia de Carlos Agostinho Cardoso (morador da\n\ncomunidade do Monte Serrat), exilado pol\u00edtico da viol\u00eancia do narcotr\u00e1fico e do\n\ndescaso, falta de pol\u00edtica de seguran\u00e7a p\u00fablica no Estado;\n\n- 3) Mo\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara de vereadores e prefeitura sobre sistema integrado de\n\ntransporte coletivo, para que seja feito sobre a l\u00f3gica do Estatuto da Cidade;\n\n- 4) Mo\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o da quest\u00e3o da tarifa zero no debate do programa pol\u00edtico\n\n\n\n67\n\nsobre transporte p\u00fablico;\n\n- 5) Mo\u00e7\u00e3o de apoio \u00e0s iniciativas das comunidades que lutam por \u00e1reas de lazer e\n\ncultura no Monte Cristo e Parque da Luz;\n\n- 6) Mo\u00e7\u00e3o de Luta para que as \u00e1reas da penitenci\u00e1ria e dos aterros do centro e\n\ndo Saco dos Lim\u00f5es sejam utilizadas como \u00e1reas p\u00fablicas de lazer;\n\n- 7) Incorporar as mo\u00e7\u00f5es do grupo cultura e lazer no I F\u00f3rum da Cidade\n\ndestacando: a) mapeamento das \u00e1reas livres, b) diagn\u00f3stico das \u00e1reas e pr\u00e9dios\n\np\u00fablicos e particulares que s\u00e3o subtilizados como poss\u00edveis espa\u00e7os de lazer e\n\ncultura;\n\n- 8) Mo\u00e7\u00e3o para sustar toda e qualquer iniciativa de emenda do Plano Diretor, para\n\nque se discuta e se defina um Plano Diretor integrado para toda Florian\u00f3polis,\n\nest\u00e1 embutido nas outras, mas tamb\u00e9m acho que deve ser aprovado.\n\n\n\n68\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nEm Florian\u00f3polis, a participa\u00e7\u00e3o no destino da cidade e no debate sobre seus\n\nproblemas vem sendo realizada atrav\u00e9s de f\u00f3runs onde as comunidades buscam se\n\narticular para influir nas decis\u00f5es do poder p\u00fablico municipal.\n\nA experi\u00eancia aqui relatada nos permite relacionar a partir do segundo evento do\n\nF\u00f3rum da Cidade, o movimento F\u00f3rum da Cidade como um espa\u00e7o de articula\u00e7\u00e3o e\n\npotencializa\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os do movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio de Florian\u00f3polis,\n\nressaltando a quest\u00e3o urbana como tema central.\n\nCom base no exposto nos 05 (cinco) encontros/semin\u00e1rios regionais promovidos\n\npelo F\u00f3rum da Cidade, percebe-se que estes eventos foram de grande import\u00e2ncia\n\npara o movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio e popular de Florian\u00f3polis, pois estes serviram\n\ncomo espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o, e qualifica\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0s\n\nquest\u00f5es referentes \u00e0s pol\u00edticas urbanas e melhoria da qualidade de vida da cidade.\n\nOs encontros/semin\u00e1rios regionais, enquanto espa\u00e7o coletivo, resultaram num\n\ndiagn\u00f3stico onde a qualidade de vida urbana nas regi\u00f5es de Florian\u00f3polis, enquanto\n\ndireito constitucional, encontra-se amea\u00e7ada. Este diagn\u00f3stico n\u00e3o se diferencia entre\n\nas regi\u00f5es da cidade de Florian\u00f3polis, como mostra os resultados do I e II F\u00f3runs da\n\nCidade. Muito pelo contr\u00e1rio, mostra o quanto as quest\u00f5es e as lutas relativas \u00e0\n\nqualidade de vida nas comunidades s\u00e3o comuns, exigindo a efetiva\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o\n\nda sociedade civil na gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade, garantida pelo Estatuto da Cidade.\n\nO evento II F\u00f3rum da Cidade, n\u00e3o serviu apenas para realiza\u00e7\u00e3o de um\n\ndiagn\u00f3stico da qualidade de vida de Florian\u00f3polis como foi o I F\u00f3rum da Cidade e os\n\nEncontros/Semin\u00e1rios Regionais, pelo contr\u00e1rio, serviu para exigir direitos e tra\u00e7ar um\n\nplano de lutas, com a\u00e7\u00f5es propositivas visando responsabilizar os governantes por sua\n\nomiss\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas na cidade de Florian\u00f3polis.\n\n\n\n69\n\nAtrav\u00e9s da experi\u00eancia de assessoria ao evento II F\u00f3rum da Cidade do Projeto\n\nde Mobiliza\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Popular Comunit\u00e1rio do NESS.;OP/UFSC, foi poss\u00edvel realizar uma\n\nre-leitura da realidade das comunidades e constatar o quanto \u00e9 dif\u00edcil promover a\u00e7\u00f5es\n\nde combate a essas quest\u00f5es quando h\u00e1 um descaso por parte dos governantes.\n\nA trajet\u00f3ria do F\u00f3rum da Cidade at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o do seu segundo evento, recorte\n\ndeste estudo, revela um crescimento dos espa\u00e7os aut\u00f4nomos de participa\u00e7\u00e3o da\n\nsociedade civil organizada, construindo um diagn\u00f3stico a partir das desigualdades e\n\ndas \"faltas\", servindo de contraponto \u00e0 vis\u00e3o de cidade imposta pelo poder p\u00fablico.\n\nO F\u00f3rum da Cidade segue nesta trajet\u00f3ria realizando no ano de 2004 o seu\n\nterceiro evento, momento no qual se discute as propostas com os candidatos \u00e0\n\nprefeitura e \u00e0 c\u00e2mara municipal, crescendo o seu reconhecimento como espa\u00e7o de\n\narticula\u00e7\u00e3o e luta do movimento s\u00f3cio popular comunit\u00e1rio pelo direito \u00e0 cidade.\n\n\n\n70\n\nREFER\u00caNCIAS\n\nAMANN, S. B. apud MACHADO, S. M.; NUNES, C. M. \nReflex\u00f5es te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicas do servi\u00e7o social na gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade: a constru\u00e7\u00e3o\n\ns\u00f3cio-participat iva\n do plano diretor na cidade de S\u00e3o Jos\u00e9/SC. Florian\u00f3polis: [s.n1,2003.\n\nABREU, D. de; MAFRA, M. Relat\u00f3rio de campo: \nConselho Comunit\u00e1rio Chico\n\nMendes. DSS/UFSC. Florian\u00f3polis: [s.n], set. 2002.\n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil:\npromulgada em 05 de outubro de 1988. Organiza\u00e7\u00e3o do texto: Juarez de Oliveira. 22.\ned. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1999.\n\nCARDOSO, M. N. O Associativismo Civil e o Direito \u00e0 Cidade: \ndesafios \u00e0 pr\u00e1xis\n\nparticipativa. 2003. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social) \u2014\nCentro S\u00f3cio-Econ\u00f4mic o , Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2003.\n\nCARMINATI, F. VASCONCELOS, G.; CORRE:A, V. R. O associativismo civil em\n\nFlorian\u00f3polis. Universidade Faderal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: [s.n], 2003.\n\nCASTRO, Z. M. de B. Santa Catarina \u2014 raizes e tra\u00e7os. A singularidade de um\ncen\u00e1rio prop\u00edcio ao desenvolvimento de comunidade (1960 \u2014 1980). In: Revista\nKat\u00e1lysis / Universidade Federal de Santa Catarina. Centro S\u00f3cio Econ\u00f4mico.\nDepartamento de Servi\u00e7o Social. n.1 (junho 1997) . Florian\u00f3polis: UFSC, 1997.\n\nCONGRESSO NACIONAL: Estatuto da Cidade: \nLei n\u00b0. 10.257, de 10 de julho de\n\n2001. Bras\u00edlia.\n\nCONSELHO FEDERAL DE SERVI\u00c7O SOCIAL. Disp\u00f5e sobre o C\u00f3digo de \u00c9tica do\nServi\u00e7o Social. Resolu\u00e7\u00e3o n. 290/93 e :293/93 de 13 de mar\u00e7o de 1993. Lex: Colet\u00e2nea\nde Leis, Santa Catarina, Conselho Regional de Servi\u00e7o Social, 12- regi\u00e3o. Gest\u00e3o\n1996-1999.\n\nDEMO, P. Participa\u00e7\u00e3o \u00e9 conquista: \nno\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica social participativa. 3.ed. S\u00e3o\n\nPaulo: Cortez, 1996.\n\nEHLERS, C. J. A. Projeto Experi\u00eancias em Cena III: \na interven\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica do servi\u00e7o Social. 2002. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em\n\n\n\n71\n\nServi\u00e7o Social) \u2014 Centro S\u00f3cio-Econ\u00f4mico, Universidade Federal de Santa Catarina.\nFlorian\u00f3polis, 2002.\n\nFACCIO, L.; BITTENCOURT, R. Relat\u00f3rio final de interven\u00e7\u00e3o profissional s\u00f3cio-\ncomunit\u00e1ria: Conselho Comunit\u00e1rio do Saco dos Lim\u00f5es e Comunidade Nova\nEsperan\u00e7a. NESSOP/DSS/UFSC, Florianopolis: [s.ni, set. 2002.\n\nFORTUNATO, M. Relat\u00f3rio de interven\u00e7\u00e3o: AMOLA \u2014 Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nNESSOP/DSS/UFSC, Florian\u00f3polis: [s.n], fev. 2003.\n\nF\u00d3RUM DA CIDADE. Manifesto do F\u00f3rum da Cidade aos Cidad\u00e3os\nFlorianopolitanos para uma Constru\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica e Participativa da Cidade\nque Queremos. NESSOP/DSS/UFSC, Florian\u00f3polis [s.n], 2003.\n\nF\u00d3RUM NACIONAL DA REFORMA URBANA. Quem somos. Dispon\u00edvel em:&lt;http:\n//www.forumreformaurbana . org.br> . Acessado em 20/06/05.\n\nGOHN, M. da G. O novo associativismo e o terceiro setor. In: revista Servi\u00e7o Social\ne Sociedade. Ano XIX, 58. S\u00e3o Paulo: Cortez, novembro de 1998. p 9-23.\n\nGRAH, E. C. A luta da bacia da Lagoa por urna melhor qualidade de vida. 2003.\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social) \u2014 Centro S\u00f3cio-\nEcon\u00f4mico, Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2003.\n\nGRANEMANN, C. E.; PEDROSO, K. Relat\u00f3rio de interven\u00e7\u00e3o: Associa\u00e7\u00e3o de\nMoradores e Amigos da Praia do Matadeiro (AMOPRAM). NESSOP/DSS/UFSC,\nFlorian\u00f3polis: [s.n], SET. 2002.\n\nGRAZIA, G de. (coord.). Conhecendo o estatuto da cidade (cartilha). FASE, FNRU\n(F\u00f3rum Nacional de Reforma Urbana) e Caixa Econ\u00f4mica Federal. 2002.\n\nGUIA FLORIPA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.guiafloripa.com.br > . Acessado em\n05/07/2005.\n\nJUNIOR, N. S. O direito \u00e0 cidade como paradigma da governan\u00e7a urbana\ndemocr\u00e1tica. Dispon\u00edvel em: http://wvm.polis.org.br/artigo_interno.asp?c0di90=28.\nAcessado em 28/06/2005.\n\nKAUCHAKJE, S. Pedagogia e movimentos sociais: uma rela\u00e7\u00e3o significativa na\namplia\u00e7\u00e3o da democracia e da cidadania no Brasil. UTP. Paran\u00e1, 2000.\n\n\n\nLISBOA, J. G. O associativismo civil e suas possibilidades por uma gest\u00e3o\ndemocr\u00e1tica da cidade: a experi\u00eancia do Semin\u00e1rio Regional do F\u00f3rum da Cidade do\nCentro/ltacorubi. 2003. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o\nSocial) \u2014 Centro S\u00f3cio-Econ\u00f4mico, Universidade Federal de Santa Catarina.\nFlorian\u00f3polis, 2003.\n\nLOCHMANN, L. H. H.; NOBRE, A.; CARVALHO, L. A. da C. Identidades e diferen\u00e7as\nno movimento comunit\u00e1rio de Florian\u00f3polis. Universidade Federal de Santa\nCatarina \u2014 Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, 2002.\n\nLUCHMANN, L. H. H.; SOUZA, J. P. T. de.; AGRIPINO, O. O F\u00f3rum da Cidade\napresenta o estatuto da Cidade. NESSOP/DSS/UFSC, Florian\u00f3polis: [s.n], 2002.\n\nMACHADO, S. M.; NUNES, C. M. Reflex\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas do servi\u00e7o\nsocial na gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade: a constru\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-participativa do plano\ndiretor na cidade de S\u00e3o Jos\u00e9/SC. Florian\u00f3polis: [s.n], 2003.\n\nMACHADO, S. M.; RODRIGUES, A. M. A.; SANTOS, A. J. dos. Relat\u00f3rio: II F\u00f3rum da\nCidade. NESSOP/DSS/UFSC, Florian\u00f3polis: [s.n], 2003.\n\nMARGARETH, A.; GUAREZI, C. Relat\u00f3rio de interven\u00e7\u00e3o: Associa\u00e7\u00e3o de Moradores\ndo P\u00e2ntano do Sul (AMAPS). NESSOP/DSS/UFSC, Florian\u00f3polis: [s.n], set. 2002.\n\nMARQUES, R. M.; COSTA, V. V. da. Relat\u00f3rio de interven\u00e7\u00e3o: Associa\u00e7\u00e3o de\nMoradores do Campeche (AMOCAM). NIESSOP/DSS/UFSC, Florian\u00f3polis: [s.n], mar.\n2003.\n\nMARTINS, M. C. Relat\u00f3rio de Interven\u00e7\u00e3o do Estagi\u00e1rio na Institui\u00e7\u00e3o\nFlorian\u00f3polis, setembro de 2002.\n\n\t . Um olhar para o debate do movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio do sul\nda ilha de Santa Catarina na luta pelo direito \u00e0 cidade: semin\u00e1rio regional \u2014 f\u00f3rum da\ncidade/ufeco. 2002. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social) \u2014\nCentro S\u00f3cio-Econ\u00f4mico, Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2002.\n\nMELUCCI apud LOCHMANN, L. H. H.; NOBRE, A.; CARVALHO, L. A. da C.\nIdentidades e diferen\u00e7as no movimento comunit\u00e1rio de Florian\u00f3polis. Universidade\nFederal de Santa Catarina \u2014 Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis,\n2002.\n\n\n\n7\n\nOLIVEIRA, D. V. O F\u00f3rum da Cidade de Florian\u00f3polis. 2003. Trabalho de Conclus\u00e3o\nde Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social) \u2014 Centro S\u00f3cio-Econ\u00f4mico, Universidade\nFederal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis,\n\nPERUZZO, C. M. K. Comunica\u00e7\u00e3o nos movimentos populares: A participa\u00e7\u00e3o na\nconstru\u00e7\u00e3o da cidadania. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1998.\nPESSINA, L. apud GRAH, E. C. A luta da bacia da Lagoa por uma melhor qualidade\nde vida. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. (Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social) \u2014\ndepartamento de Servi\u00e7o Social da Universidade Federal de Santa Catarina,\nFlorian\u00f3polis, 2003.\n\nPORTAL SOCIAL. Dispon\u00edvel em:&lt;hltp://www.portalsocial.ufsc br>. Acessado em\n19/04/2005.\n\nPROJETO DE EXTENS\u00c3O. II F\u00f3rum da Cidade: o Servi\u00e7o Social e a constru\u00e7\u00e3o da\nparticipa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-popular comunit\u00e1ria. NEESSOP/DSS/UFSC, fev. 2002.\n\nROLNIK, R. O que \u00e9 cidade. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1995.\n\n\t . \u00c9 poss\u00edvel uma pol\u00edtica urbana contra a exclus\u00e3o? In: REVISTA SERVI\u00c7O\nSOCIAL E SOCIEDADE: cidade, prote\u00e7\u00e3o e contrdle social. S\u00e3o Paulo: Cortez, n. 72,\nAno XXIII. novembro de 2002. p. 53-61.\n\nSADER, E. Quando novos personagens entraram em cena. Rio de Janeiro: paz e\nterra, 1988.\n\nSANTOS, A. J. dos. Relat\u00f3rio de interven\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio obrigat\u00f3rio no NESSOP\nDSS/UFSC, Florian\u00f3polis: [s.n], 2003.\n\n\t . Relat\u00f3rio do encontro preparat\u00f3rio da regi\u00e3o da bacia do\nltacorubi para o II f\u00f3rum da cidade. DSS/UFSC, Florian\u00f3polis: [s.n], 2003.\n\nSAWAIA, B. Participa\u00e7\u00e3o popular e subjetividade. In: SORRENTINO, M. (org.).\nAmbientalismo e participa\u00e7\u00e3o na contemporaneidade. S\u00e3o Paulo: EDUC/PAPESP,\n2001, p. 115-134.\n\nSAWAIA, B. apud MARTINS, M. C. Um olhar para o debate do movimento s\u00f3cio-\ncomunit\u00e1rio do sul da ilha de Santa Catarina na luta pelo direito \u00e0 cidade:\nsemin\u00e1rio regional \u2014 f\u00f3rum da cidade/ufeco. 2002. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso\n(Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social) \u2014 Centro S\u00f3cio-Econ\u00f4mico, Universidade Federal de\nSanta Catarina Florian\u00f3polis, 2002.\n\n\n\n74\n\nSAWAIA, B. apud LISBOA, J. G. O associativismo civil e suas possibilidades por\numa gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade: a experi\u00eancia do Semin\u00e1rio Regional do F\u00f3rum\nda Cidade do Centro/Itacorubi. 2003. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em\nServi\u00e7o Social) \u2014 Centro S\u00f3cio-Econ\u00f3mico, Universidade Federal de Santa Catarina.\nFlorian\u00f3polis, 2003.\n\nSCHARDONG, T. A. Relat\u00f3rio final: mobiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-comunit\u00e1ria \u2014 comunidade do\nMorro da Penitenci\u00e1ria. NESSOP/DSS/UFS C , Florian\u00f3polis: [s.n], jul. 2003.\n\nSCHERER-VVARREN, I. Movimentos sociais e participa\u00e7\u00e3o. In: SORRENTINO, M.\n(org.). Ambientalismo e participa\u00e7\u00e3o na contemporaneidade. \n\nS\u00e3o Paulo:\n\nEDUC/PAPESP, 2001, p. 41-45.\n\nSCHERER-VVARREN, I. Movimentos sociais: um ensaio de interpreta\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica.\n\nFlorian\u00f3polis: UFSC, 1984.\n\nSCHNOOR, P. A. Relat\u00f3rio Final: Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Santa Terezinha II.\nFlorian\u00f3polis: DSS/UFSC, jul. 2003.\n\nSILVA, G. H. da.; SILVA, O. M. da. Relat\u00f3rio: Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Bairro\nAbra\u00e3o (AMBA) E SOCIEDADE Amigos de Coqueiros. NESSOP/DSS/UFSC,\nFlorian\u00f3polis: [s.n], jul. 2002.\n\nSILVEIRA, M. S. C. Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio Curricular Obrigat\u00f3rio. DSS/UFSC,\n\nFlorian\u00f3polis: [s.n], set. 2002.\n\nSIMIONATTO, I.; NOGUEIRA, V. M. R. Pobreza e participa\u00e7\u00e3o: o jogo de apar\u00eancias e\nas armadilhas do discurso das ag\u00eancias multilaterais. In: REVISTA SOCIAL E\n\nSOCIEDADE. S\u00e3o Paulo: Cortez, n. 66, Ano XXI, nov. 2002. p. 53-61.\n\nTOURAINE, R. Apud GRAH, E. C. A luta da bacia da Lagoa por uma melhor\nqualidade de vida. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. (Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social) \u2014\ndepartamento de Servi\u00e7o Social da Universidade Federal de Santa Catarina,\nFlorian\u00f3polis, 2003.\n\nVAZ. A. L. de L.; KOHLER, I.; MACHADO, S M. et al. O que \u00e9 o NESSOP.\n\nFlorian\u00f3polis: [s.n], 2003.\n\nVITAL, C. G. Relat\u00f3rio de campo Conselho Comunit\u00e1rio Chico Mendes.\nNESSOP/DSS/UFSC, Florian\u00f3polis: [s.n], jul. 2003.\n\n\n\nANEXOS\n\n75\n\n\n\nANEXO 1\n\n\n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA FEDERATIVA DO BRASIL DE 1988\n\nCAP\u00cdTULO II\nDA POL\u00cdTICA URBANA\n\nArt. 182. A pol\u00edtica de desenvolvimento urbano, executada pelo Poder P\u00fablico\nmunicipal, conforme diretrizes gerais fixadas em lei, tem por objetivo ordenar o\npleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e garantir o bem- estar de\nseus habitantes.\n\u00a7 1\u00b0 - O plano diretor, aprovado pela C\u00e2mara Municipal, obrigat\u00f3rio para cidades\ncom mais de vinte mil habitantes, \u00e9 o instrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica de\ndesenvolvimento e de expans\u00e3o urbana.\n\u00a7 2\u00b0 - A propriedade urbana cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social quando atende \u00e0s\nexig\u00eancias fundamentais de ordena\u00e7\u00e3o da cidade expressas no plano diretor.\n\u00a7 3\u00b0 - As desapropria\u00e7\u00f5es de im\u00f3veis urbanos ser\u00e3o feitas com pr\u00e9via e justa\nindeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro.\n\u00a7 4\u00b0 - \u00c9 facultado ao Poder P\u00fablico municipal, mediante lei especifica para \u00e1rea\ninclu\u00edda no plano diretor, exigir, nos termos da lei federal, do propriet\u00e1rio do solo\nurbano n\u00e3o edificado, subutilizado ou n\u00e3o utilizado, que promova seu adequado\naproveitamento, sob pena, sucessivamente, de:\nI - parcelamento ou edifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios;\nII - imposto sobre a propriedade predial e territorial urbana progressivo no tempo;\nIII - desapropria\u00e7\u00e3o com pagamento mediante t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica de emiss\u00e3o\npreviamente aprovada pelo Senado Federal, com prazo de resgate de at\u00e9 dez\nanos, em parcelas anuais, iguais e sucessivas, assegurados o valor real da\nindeniza\u00e7\u00e3o e os juros legais.\nArt. 183. Aquele que possuir como sua \u00e1rea urbana de at\u00e9 duzentos e cinq\u00fcenta\nmetros quadrados, por cinco anos, ininterruptamente e sem oposi\u00e7\u00e3o, utilizando-a\npara sua moradia ou de sua fam\u00edlia, adquirir-lhe-\u00e1 o dom\u00ednio, desde que n\u00e3o seja\npropriet\u00e1rio de outro im\u00f3vel urbano ou rural.\n\u00a7 1\u00b0 - O t\u00edtulo de dom\u00ednio e a concess\u00e3o de uso ser\u00e3o conferidos ao homem ou \u00e0\nmulher, ou a ambos, independentemente cio estado civil.\n\u00a7 2\u00b0 - Esse direito n\u00e3o ser\u00e1 reconhecido ao mesmo possuidor mais de uma vez.\n\u00a7 3\u00b0 - Os im\u00f3veis p\u00fablicos n\u00e3o ser\u00e3o adquiridos por usucapi\u00e3o.\n\n\n\nANEXO H\n\n\n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica\nCasa Chin\n\nSubchefia para Assuntos Juridicos\n\nLEI N\u00b0 10.257, DE 10 DE JULHO DE 2001. \n\nRegulamenta os arts. 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o\nFederal, estabelece diretrizes gerais da politica\n\nurbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLIC A \nFa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu\n\nsanciono a seguinte Lei:\n\nCAPITULO I\n\nDIRETRIZES GERAIS\n\nArt. 1-9\n- Na execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana, de que tratam os arts. 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o\n\nFederal, ser\u00e1 aplicado o previsto nesta Lei.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Para todos os efeitos, esta Lei, denominada Estatuto da Cidade, estabelece\nnormas de ordem p\u00fablica e interesse social que regulam o uso da propriedade urbana em prol do\nbem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem-estar dos cidad\u00e3os, bem como do equil\u00edbrio ambiental.\n\nArt. 2 2 A pol\u00edtica urbana tem por objetivo ordenar o pleno desenvolviment\no das fun\u00e7\u00f5es\n\nsociais da cidade e da propriedade urbana, mediante as seguintes diretrizes gerais:\n\nI \u2014 garantia do direito a cidades sustent\u00e1veis, entendido como o direito \u00e0 terra urbana, \u00e0\nmoradia, ao saneamento ambiental, \u00e0 infra-estrutur a\n\n urbana, ao transporte e aos servi\u00e7os p\u00fablicos,\n\nao trabalho e ao lazer, para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es,\n\nII \u2014 gest\u00e3o democr\u00e1tica por meio da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es\n\nrepresentativa s\n dos v\u00e1rios segmentos da comunidade na formula\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e\n\nacompanhame nto\n de planos, programas e projetos de desenvolvimento urbano;\n\nIII \u2014 coopera\u00e7\u00e3o entre os governos, a iniciativa privada e os demais setores da sociedade no\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o, em atendimento ao interesse social;\n\nIV \u2014 planejamen to\n do desenvolvimento das cidades, da distribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o e\n\ndas atividades econ\u00f4micas do Munic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia, de modo a evitar\ne corrigir as distor\u00e7\u00f5es do crescimento urbano e seus efeitos negativos sobre o meio ambiente;\n\nV \u2014 oferta de equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios, transporte e servi\u00e7os p\u00fablicos\nadequados aos interesses e necessidades da popula\u00e7\u00e3o e \u00e0s caracter\u00edsticas locais;\n\nVI \u2014 ordena\u00e7\u00e3o e controle do uso do solo, de forma a evitar:\n\na) a utiliza\u00e7\u00e3o inadequada dos im\u00f3veis urbanos;\n\nb) a proximidade de usos incompat\u00edve\nis ou inconvenientes;\n\n\n\nc) o parcelamento do solo, a edifica\u00e7\u00e3o ou o Liso excessivos ou inadequados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\ninfra-estrutura urbana;\n\nd) a instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades que possam funcionar corno p\u00f3los\ngeradores de tr\u00e1fego, sem a previs\u00e3o da infra-estrutura correspondente;\n\ne) a reten\u00e7\u00e3o especulativa de im\u00f3vel urbano, que resulte na sua subutiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o\n\nutiliza\u00e7\u00e3o;\n\nf) a deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas;\n\ng) a polui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\n\nVII \u2014 integra\u00e7\u00e3o e complementaridade entre as atividades urbanas e rurais, tendo em vista o\ndesenvolvimento socioecon\u00f5mico do Munic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia;\n\nVIII \u2014 ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo de bens e servi\u00e7os e de expans\u00e3o urbana\ncompat\u00edveis com os limites da sustentabilidade ambiental, social e econ\u00f4mica do Munic\u00edpio e do\nterrit\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia;\n\nIX \u2014 justa distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e \u00f4nus decorrentes do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o;\n\nX \u2014 adequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f4mica, tribut\u00e1ria e financeira e dos gastos\np\u00fablicos aos objetivos do desenvolvimento urbano, de modo a privilegiar os investimentos\ngeradores de bem-estar geral e a frui\u00e7\u00e3o dos bens pelos diferentes segmentos sociais;\n\nXI \u2014 recupera\u00e7\u00e3o dos investimentos do Poder P\u00fablico de que tenha resultado a valoriza\u00e7\u00e3o de\n\nim\u00f3veis urbanos;\n\nXII \u2014 prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural e constru\u00eddo, do\npatrim\u00f4nio cultural, hist\u00f3rico, art\u00edstico, paisag\u00edstico e arqueol\u00f3gico:\n\nXIII \u2014 audi\u00eancia do Poder P\u00fablico municipal e da popula\u00e7\u00e3o interessada nos processos de\nimplanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades com efeitos potencialmente negativos sobre o\nmeio ambiente natural ou constru\u00eddo, o conforto ou a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o;\n\nXIV \u2014 regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda\nmediante o estabelecimento de normas especiais de urbaniza\u00e7\u00e3o, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e\nedifica\u00e7\u00e3o, consideradas a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o e as normas ambientais;\n\nXV \u2014 simplifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o de parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e das normas\nedil\u00edcias, com vistas a permitir a redu\u00e7\u00e3o dos cus:os e o aumento da oferta dos lotes e unidades\nhabitacionais;\n\nXVI \u2014 isonomia de condi\u00e7\u00f5es para os agentes p\u00fablicos e privados na promo\u00e7\u00e3o de\nempreendimentos e atividades relativos ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, atendido o interesse social.\n\nArt. 32 Compete \u00e0 Uni\u00e3o, entre outras atribui\u00e7\u00f5es de interesse da politica urbana:\n\nI \u2014 legislar sobre normas gerais de direito urban\u00edstico;\n\n\n\nII \u2014 legislar sobre normas para a coopera\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os\nMunic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 pol\u00edtica urbana, tendo em vista o equil\u00edbrio do desenvolvimento e do bem-\n\nestar em \u00e2mbito nacional;\n\nIII \u2014 promover, por iniciativa pr\u00f3pria e em conjunto com os Estados, o Distrito Federai e os\nMunic\u00edpios, programas de constru\u00e7\u00e3o de moradias e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es nabitacionais e de\nsaneamento b\u00e1sico;\n\nIV \u2014 instituir diretrizes para o desenvolvimento urbano, inclusive habita\u00e7\u00e3o, saneamento\nb\u00e1sico e transportes urbanos;\n\nV \u2014 elaborar e executar planos nacionais e regionais de ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social.\n\nCAPITULO II\n\nDOS INSTRUMENTOS DA POL\u00cdTICA URBANA\n\nSe\u00e7\u00e3o I\n\nDos instrumentos em gerai\n\nArt. 4 2 Para os fins desta Lei, ser\u00e3o utilizados, entre outros instrumentos:\n\nI \u2014 planos nacionais, regionais e estaduais de ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de desenvoivimento\necon\u00f4mico e social;\n\nII \u2014 planejamento das regi\u00f5es metropolitanas, aglomera\u00e7\u00f5es urbanas e microrregi\u00f5es;\n\nIII \u2014 planejamento municipal, em especial:\n\na) plano diretor;\n\nb) disciplina do parcelamento, do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo;\n\nc) zoneamento ambiental;\n\nd) plano plurianual;\n\ne) diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e or\u00e7amento anual;\n\nf) gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria participativa;\n\ng) planos, programas e projetos setoriais;\n\nh) planos de desenvolvimento econ\u00f4mico e social;\n\nIV \u2014 institutos tribut\u00e1rios e financeiros:\n\na) imposto sobre a propriedade predial e territorial urbana - IPTU;\n\n\n\nb) contribui\u00e7\u00e3o de melhoria;\n\nc) incentivos e benef\u00edcios fiscais e financeiros;\n\nV \u2014 institutos jur\u00eddicos e pol\u00edticos:\n\na) desapropria\u00e7\u00e3o;\n\nb) servid\u00e3o administrativa;\n\nc) limita\u00e7\u00f5es administrativas;\n\nd) tombamento de im\u00f3veis ou de mobili\u00e1rio urbano;\n\ne) institui\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o;\n\nf) institui\u00e7\u00e3o de zonas especiais de interesse social;\n\ng) concess\u00e3o de direito real de uso;\n\nh) concess\u00e3o de uso especial para fins de moradia;\n\ni) parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios;\n\nj) usucapi\u00e3o especial de im\u00f3vel urbano;\n\nI) direito de superf\u00edcie;\n\nm) direito de preemp\u00e7\u00e3o;\n\nn) outorga onerosa do direito de construir e de altera\u00e7\u00e3o de uso;\n\no) transfer\u00eancia do direito de construir;\n\np) opera\u00e7\u00f5es urbanas consorciadas;\n\nq) regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria;\n\nr) assist\u00eancia t\u00e9cnica e jur\u00eddica gratuita para as comunidades e grupos sociais menos\n\nfavorecidos;\n\ns) referendo popular e plebiscito;\n\nVI \u2014 estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental (EIA) e estudo pr\u00e9vio de impacto de vizinhan\u00e7a (EIV).\n\n\u00a7 1 2 0s instrumentos mencionados neste artigo regem-se pela legisla\u00e7\u00e3o que lhes \u00e9 pr\u00f3pria,\nobservado o disposto nesta Lei.\n\n\u00a7 2 2 Nos casos de programas e projetos habitacionais de interesse social, desenvolvidos por\n\u00f3rg\u00e3os ou entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica com atua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica nessa \u00e1rea, a concess\u00e3o\nde direito real de uso de im\u00f3veis p\u00fablicos poder\u00e1 ser contratada coletivamente.\n\n\n\n\u00a7 32\n0s instrumentos previstos neste artigo que demandam disp\u00eandio de recursos por parte do\n\nPoder P\u00fablico municipal devem ser objeto de controle social, garantida a participa\u00e7\u00e3o de\n\ncomunidades, movimentos e entidades da sociedade civil.\n\nSe\u00e7\u00e3o II\n\nDo parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios\n\nArt. 5' Lei municipal espec\u00edfica para \u00e1rea inclu\u00edda no plano diretor poder\u00e1 determinar o\nparcelamento, a edifica\u00e7\u00e3o ou a utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios do solo urbano n\u00e3o edificado, subutilizado\nou n\u00e3o utilizado, devendo fixar as condi\u00e7\u00f5es e os prazos para implementa\u00e7\u00e3o da referida\n\nobriga\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a7 1 9 Considera-se subutilizado o im\u00f3vel:\n\n\u2014 cujo aproveitamento seja inferior ao mi nino definido no plano diretor ou em \nlegisla\u00e7\u00e3o dele\n\ndecorrente;\n\nII \u2014 (VETADO)\n\n\u00a7 2 2 0 propriet\u00e1rio ser\u00e1 notificado pelo Poder Executivo municipal para o cumprimento da\nobriga\u00e7\u00e3o, devendo a notifica\u00e7\u00e3o ser averbada no cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis.\n\n\u00a7 3 2 A notifica\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1:\n\nI \u2014 por funcion\u00e1rio do \u00f3rg\u00e3o competente do Poder P\u00fablico municipal, ao propriet\u00e1rio do im\u00f3vel\nou, no caso de este ser pessoa jur\u00eddica, a quem tenha poderes de ger\u00eancia geral ou administra\u00e7\u00e3o;\n\nII \u2014 por edital quando frustrada, por tr\u00eas vezes, a tentativa de notifica\u00e7\u00e3o na forma prevista\n\npelo inciso I.\n\n\u00a7 4 2 0s prazos a que se refere o caput n\u00e3o poder\u00e3o ser inferiores a:\n\nI - um ano, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja protocolado o projeto no \u00f3rg\u00e3o municipal\n\ncompetente;\n\nII - dois anos, a partir da aprova\u00e7\u00e3o do projeto, para iniciar as obras do empreendimento.\n\n\u00a7 5 2 Em empreendiment o\ns de grande porte, em car\u00e1ter excepcional, a lei municipal espec\u00edfica\n\na que se refere o caput poder\u00e1 prever a conclus\u00e3o em etapas, assegurando-se que o projeto\naprovado compreenda o empreendimen to como um todo.\n\nArt. 6 A transmiss\u00e3o do im\u00f3vel, por ato inter vivos ou causa mortis, posterior \u00e0 data da\nnotifica\u00e7\u00e3o, transfere as obriga\u00e7\u00f5es de parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o previstas no art. 59\ndesta Lei, sem interrup\u00e7\u00e3o de quaisquer prazos.\n\nSe\u00e7\u00e3o\n\nDo IPTU progressivo no tempo\n\nArt. 7' Em caso de descumprimento das condi\u00e7\u00f5es e dos prazos previstos na forma do caput\ndo art. 5' desta Lei, ou n\u00e3o sendo cumpridas as etapas previstas no \u00a7 5' do art. 5' desta Lei, o\n\n\n\nMunic\u00edpio proceder\u00e1 \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do imposto sobre a propriedad e\n predial e territorial urbana (IPTU)\n\nprogressivo no tempo, mediante a majora\u00e7\u00e3o da aliquota pelo prazo de cinco anos consecutivos.\n\n\u00a7 1 9\n0 valor da al\u00edquota a ser aplicado a cada ano ser\u00e1 fixado na iei especifica a que se refere\n\no caput do art. 5 2\n desta Lei e n\u00e3o exceder\u00e1 a duas vezes o valor referente ao ano anterior,\n\nrespeitada a al\u00edquota m\u00e1xima de quinze por cento.\n\n\u00a7 22\n Caso a obriga\u00e7\u00e3o de parcelar, edificar ou utilizar n\u00e3o esteja atendida em cinco anos, o\n\nMunic\u00edpio manter\u00e1 a cobran\u00e7a pela al\u00edquota m\u00e1xima, at\u00e9 que se cumpra a referida obriga\u00e7\u00e3o,\ngarantida a prerrogativa prevista no art. 82.\n\n\u00a7 39\n \u00c9 vedada a concess\u00e3o de isen\u00e7\u00f5es ou de anistia relativas \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o progressiva de que\n\ntrata este artigo.\n\nSe\u00e7\u00e3o IV\n\nDa desapropria\u00e7\u00e3 o com pagamento em t\u00edtulos\n\nArt. 8 2\n Decorridos cinco anos de cobran\u00e7a do IPTU progressivo sem que o propriet\u00e1rio tenha\n\ncumprido a obriga\u00e7\u00e3o de parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o, o Munic\u00edpio poder\u00e1 proceder \u00e0\ndesapropria\u00e7\u00e3 o do im\u00f3vel, com pagamento em t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica.\n\n\u00a7 1 9 Os t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica ter\u00e3o pr\u00e9via aprova\u00e7\u00e3o pelo Senado Federal e ser\u00e3oresgatados no prazo de at\u00e9 dez anos, em presta\u00e7\u00f5es anuais iguais e sucessivas, assegurados o\nvalor real da indeniza\u00e7\u00e3o e os juros legais de seis por cento ao ano.\n\n\u00a7 22 O valor real da indeniza\u00e7\u00e3o:\n\nI \u2014 refletir\u00e1 o valor da base de c\u00e1lculo do IPTU, descontado o montante incorporado em\nfun\u00e7\u00e3o de obras realizadas pelo Poder P\u00fablico na \u00e1rea onde o mesmo se localiza ap\u00f3s a\nnotifica\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 2 9 do art. 5 9 desta Lei;\n\nII \u2014 n\u00e3o computar\u00e1 expectativas de ganhos, lucros cessantes e juros compensat\u00f3rios.\n\n\u00a7 3 2 Os t\u00edtulos de que trata este artigo n\u00e3o ter\u00e3o poder liberat\u00f3rio para pagamento de tributos.\n\n\u00a7 4 2 O Munic\u00edpio proceder\u00e1 ao adequado aproveitamento do im\u00f3vel no prazo m\u00e1ximo de cinco\nanos, contado a partir da sua incorpora\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico.\n\n\u00a7 52 O aproveitament o do im\u00f3vel poder\u00e1 ser efetivado diretamente pelo Poder P\u00fablico ou por\nmeio de aliena\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o a terceiros, observando-se, nesses casos, o devido procedimento\nlicitat\u00f3rio.\n\n\u00a7 62 Ficam mantidas para o adquirente de im\u00f3vel nos termos do \u00a7 5\n2 as mesmas obriga\u00e7\u00f5es\n\nde parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o previstas no art. 5 2 desta Lei.\n\nSe\u00e7\u00e3o V\n\nDa usucapi\u00e3o especial de im\u00f3vel urbano\n\nArt. 9 9 Aquele que possuir como sua \u00e1rea ou edifica\u00e7\u00e3o urbana de at\u00e9 duzentos e cinq\u00fcenta\nmetros quadrados, por cinco anos, ininterruptam ente e sem oposi\u00e7\u00e3o, utilizando-a para sua\n\n\n\nmoradia ou de sua familia, adquirir-lhe-\u00e1 o dom\u00ednio, desde que n\u00e3o seja propriet\u00e1rio de outro\nim\u00f3vel urbano ou rural.\n\n\u00a7 1 O t\u00edtulo de dom\u00ednio ser\u00e1 conferido ao homem ou \u00e0 mulher, ou a ambos,\n\nindependenteme n te do estado civil.\n\n\u00a7 2' O direito de que trata este artigo n\u00e3o ser\u00e1 reconhecido ao mesmo possuidor mais de uma\n\nvez\n\n\u00a7 3' Para os efeitos deste artigo, o herdeiro leg\u00edtimo continua, de pleno direito, a posse de seu\nantecessor, desde que j\u00e1 resida no im\u00f3vel por ocasi\u00e3o da abertura da sucess\u00e3o.\n\nArt. 10 As \u00e1reas urbanas com mais de duzentos e cinq\u00fcenta metros quadrados, ocupadas\npor popula\u00e7\u00e3o de baixa renda para sua moradia, por cinco anos, ininterruptamente e sem\noposi\u00e7\u00e3o, onde n\u00e3o for poss\u00edvel identificar os terrenos ocupados por cada possuidor, s\u00e3o\nsuscept\u00edveis de serem usucapidas coletivamente, desde que os possuidores n\u00e3o sejam\npropriet\u00e1rios de outro im\u00f3vel urbano ou rural.\n\n\u00a7 1' O possuidor pode, para o fim de contar o prazo exigido por este artigo, acrescentar sua\nposse \u00e0 de seu antecessor, contanto que ambas sejam cont\u00ednuas.\n\n\u00a7 2' A usucapi\u00e3o especial coletiva de im\u00f3vel urbano ser\u00e1 declarada pelo juiz, mediante\nsenten\u00e7a, a qual servir\u00e1 de t\u00edtulo para registro no cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis.\n\n\u00a7 3' Na senten\u00e7a, o juiz atribuir\u00e1 igual fra\u00e7\u00e3o ideal de terreno a cada possuidor,\nindependentemente da dimens\u00e3o do terreno que cada um ocupe, salvo hip\u00f3tese de acordo escrito\nentre os cond\u00f4minos, estabelecendo fra\u00e7\u00f5es ideais diferenciadas.\n\n\u00a7 4 2 O condom\u00ednio especial constitu\u00eddo \u00e9 indivis\u00edvel, n\u00e3o sendo pass\u00edvel de extin\u00e7\u00e3o, salvo\ndelibera\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel tomada por, no m\u00ednimo, dois ter\u00e7os dos cond\u00f4minos, no caso de execu\u00e7\u00e3o\nde urbaniza\u00e7\u00e3o posterior \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do condom\u00ednio.\n\n\u00a7 5' As delibera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do condom\u00ednio especial ser\u00e3o tomadas por\nmaioria de votos dos cond\u00f4minos presentes, obrigando tamb\u00e9m os demais, discordantes ou\n\nausentes.\n\nArt. 11 Na pend\u00eancia da a\u00e7\u00e3o de usucapi\u00e3o especial urbana, ficar\u00e3o sobrestadas quaisquer\noutras a\u00e7\u00f5es, petit\u00f3rias ou possess\u00f3rias, que venham a ser propostas relativamente ao im\u00f3vel\nusucapiendo.\n\nArt. 12 S\u00e3o partes leg\u00edtimas para a propositura da a\u00e7\u00e3o de usucapi\u00e3o especial urbana:\n\nI \u2014 o possuidor, isoladamente ou em litiscons\u00f3rcio origin\u00e1rio ou superveniente;\n\nII \u2014 os possuidores, em estado de composse;\n\nIII \u2014 como substituto processual, a associa\u00e7\u00e3o de moradores da comunidade, regularmente\nconstitu\u00edda, com personalidade jur\u00eddica, desde que explicitamente autorizada pelos representados.\n\n\u00a7 1' Na a\u00e7\u00e3o de usucapi\u00e3o especial urbana \u00e9 obrigat\u00f3ria a interven\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico.\n\n\u00a7 2 O autor ter\u00e1 os benef\u00edcios da justi\u00e7a e da assist\u00eancia judici\u00e1ria gratuita, inclusive perante\no cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis.\n\n\n\nArt. 13. A usucapi\u00e3o especial de movei urbano poder\u00e1 ser invocada como matena de ciefesa,\nvalendo a senten\u00e7a que a reconnecer como titulo para registro no cart\u00f3rio de registro de ;moveis.\n\nArt. 14. Na a\u00e7\u00e3o judicial de usucapi\u00e3o especial de im\u00f3vel urbano, o rito processual a ser\n\nobservado \u00e9 o sum\u00e1rio.\n\nSe\u00e7\u00e3o VI\n\nDa concess\u00e3o de uso especial para fins de moradia\n\nArt. 15. (VETADO)\n\nArt. 16. (VETADO)\n\nArt. 17. (VETADO)\n\nArt. 18. (VETADO)\n\nArt. 19. (VETADO)\n\nArt 20. (VETADO)\n\nSe\u00e7\u00e3o VII\n\nDo direito de superf\u00edcie\n\nArt. 21. O propriet\u00e1rio urbano poder\u00e1 conceder a outrem o direito de superficie do seu terreno,\npor tempo determinado ou indeterminado, mediante escritura p\u00fablica registrada no cart\u00f3rio de\n\nregistro de im\u00f3veis.\n\n\u00a7 1 9 O direito de superf\u00edcie abrange o direito de utilizar o solo, o subsolo ou o espa\u00e7o a\u00e9reo\nrelativo ao terreno, na forma estabelecida no contrato respectivo, atendida a legisla\u00e7\u00e3o urbanistica.\n\n\u00a7 2 9 A concess\u00e3o do direito de superf\u00edcie poder\u00e1 ser gratuita ou onerosa.\n\n\u00a7 3 O superfici\u00e1rio responder\u00e1 integralmente pelos encargos e tributos que incidirem sobre a\npropriedade superfici\u00e1ria, arcando, ainda, proporcionalment e \u00e0 sua parcela de ocupa\u00e7\u00e3o efetiva,\ncom os encargos e tributos sobre a \u00e1rea objeto da concess\u00e3o do direito de superf\u00edcie, salvo\ndisposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio do contrato respectivo.\n\n\u00a7 4 O direito de superf\u00edcie pode ser transferido a terceiros, obedecidos os termos do contrato\n\nrespectivo.\n\n\u00a7 5' Por morte do superfici\u00e1rio, os seus direitos transmitem-se a seus herdeiros.\n\nArt. 22. Em caso de aliena\u00e7\u00e3o do terreno, ou do direito de superf\u00edcie, o superfici\u00e1rio e o\npropriet\u00e1rio, respectivamente, ter\u00e3o direito de prefer\u00eancia, em igualdade de condi\u00e7\u00f5es \u00e0 oferta de\n\nterceiros.\n\nArt. 23. Extingue-se o direito de superf\u00edcie:\n\nI \u2014 pelo advento do termo;\n\n\n\nII \u2014 pelo descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es con':ratuals assumidas pelo superfici\u00e1rio.\n\nArt. 24. Extinto o direito de superf\u00edcie, o propriet\u00e1rio recuperar\u00e1 o pleno dom\u00ednio do terreno,\nbem como das acess\u00f5es e benfeitorias introduzidas no im\u00f3vel, independentem ente de\nindeniza\u00e7\u00e3o, se as partes n\u00e3o houverem estipulado o contr\u00e1rio no respectivo contrato.\n\n\u00a7 1 2 Antes do termo final do contrato, extinguir-se-\u00e1 o direito de superf\u00edcie se o superfici\u00e1rio\nder ao terreno destina\u00e7\u00e3o diversa daquela para a qual for concedida.\n\n\u00a7 2 2 A extin\u00e7\u00e3o do direito de superf\u00edcie ser\u00e1 averbada no cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis.\n\nSe\u00e7\u00e3o VIII\n\nDo direito de preemp\u00e7\u00e3o\n\nArt. 25. O direito de preemp\u00e7\u00e3o confere ao Poder P\u00fablico municipal prefer\u00eancia para\naquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel urbano objeto de aliena\u00e7\u00e3o onerosa entre particulares.\n\n\u00a7 1 9 Lei municipal, baseada no plano diretor, delimitar\u00e1 as \u00e1reas em que incidir\u00e1 o direito de\npreemp\u00e7\u00e3o e fixar\u00e1 prazo de vig\u00eancia, n\u00e3o superior a cinco anos, renov\u00e1vel a partir de um ano\nap\u00f3s o decurso do prazo inicial de vig\u00eancia.\n\n\u00a7 22 O direito de preemp\u00e7\u00e3o fica assegurado durante o prazo de vig\u00eancia fixado na forma do \u00a7\n1 9 , independenteme nt e do n\u00famero de aliena\u00e7\u00f5es referentes ao mesmo im\u00f3vel.\n\nArt. 26. O direito de preemp\u00e7\u00e3o ser\u00e1 exercido sempre que o Poder P\u00fablico necessitar de\n\u00e1reas para:\n\nI \u2014 regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria;\n\nII \u2014 execu\u00e7\u00e3o de programas e projetos habitacionais de interesse social;\n\nIII \u2014 constitui\u00e7\u00e3o de reserva fundi\u00e1ria;\n\nIV \u2014 ordenamento e direcionamento da expans\u00e3o urbana;\n\nV \u2014 implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios;\n\nVI \u2014 cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos de lazer e \u00e1reas verdes;\n\nVII \u2014 cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o ou prote\u00e7\u00e3o de outras \u00e1reas de interesse\nambiental;\n\nVIII \u2014 prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse hist\u00f3rico, cultural ou paisag\u00edstico;\n\nIX \u2014 (VETADO)\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A lei municipal prevista no \u00a7 1 9 do art. 25 desta Lei dever\u00e1 enquadrar cada\n\u00e1rea em que incidir\u00e1 o direito de preemp\u00e7\u00e3o em uma ou mais das finalidades enumeradas por este\nartigo.\n\n\n\nArt. 27. O propriet\u00e1rio dever\u00e1 notificar sua inten\u00e7\u00e3o de alienar o im\u00f3vel, para que o Municipio,\nno prazo m\u00e1ximo de trinta dias, manifeste por escrito seu interesse em compr\u00e1-lo\n\n\u00a7 1 2 \u00c0 notifica\u00e7\u00e3o mencionada no caput ser\u00e1 anexada proposta de compra assinada por\nterceiro interessado na aquisi\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, da qual constar\u00e3o 'pre\u00e7o, condi\u00e7\u00f5es de pagamento e\nprazo de validade.\n\n\u00a7 2 O Munic\u00edpio far\u00e1 publicar, em \u00f3rg\u00e3o oficial e em pelo menos um jornal local ou regional\nde grande circula\u00e7\u00e3o, edital de aviso da notifica\u00e7\u00e3o recebida nos termos do caput e da inten\u00e7\u00e3o de\naquisi\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel nas condi\u00e7\u00f5es da proposta apresentada.\n\n\u00a7 32 Transcorrido o prazo mencionado no caput sem manifesta\u00e7\u00e3o, fica o propriet\u00e1rio\nautorizado a realizar a aliena\u00e7\u00e3o para terceiros, nas condi\u00e7\u00f5es da proposta apresentada.\n\n\u00a7 4 2 Concretizada a venda a terceiro, o propriet\u00e1rio fica obrigado a apresentar ao Munic\u00edpio,\nno prazo de trinta dias, c\u00f3pia do instrumento p\u00fablico de aliena\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel.\n\n\u00a7 5' A aliena\u00e7\u00e3o processada em condi\u00e7\u00f5es diversas da proposta apresentada \u00e9 nula de pleno\n\ndireito.\n\n\u00a7 e Ocorrida a hip\u00f3tese prevista no \u00a7 5 2 o Munic\u00edpio poder\u00e1 adquirir o im\u00f3vel pelo valor da\nbase de c\u00e1lculo do IPTU ou pelo valor indicado na proposta apresentada, se este for inferior\n\u00e0quele.\n\nSe\u00e7\u00e3o IX\n\nDa outorga onerosa do direito de construir\n\nArt. 28. O plano diretor poder\u00e1 fixar \u00e1reas nas quais o direito de construir poder\u00e1 ser exercido\nacima do coeficiente de aproveitamento b\u00e1sico adotado, mediante contrapartida a ser prestada\npelo benefici\u00e1rio.\n\n\u00a7 1 9 Para os efeitos desta Lei, coeficiente de aproveitamento \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea\nedific\u00e1vel e a \u00e1rea do terreno.\n\n\u00a7 2 9 O plano diretor poder\u00e1 fixar coeficiente \nde aproveitamento b\u00e1sico \u00danico para toda a zona\n\nurbana ou diferenciado para \u00e1reas espec\u00edficas dentro da zona urbana.\n\n\u00a7 3 9 O plano diretor definir\u00e1 os limites m\u00e1ximos a serem atingidos pelos coeficientes de\naproveitamento, considerando a proporcionalidad e entre a inifta-estrutura existente e o aumento de\ndensidade esperado em cada \u00e1rea.\n\nArt. 29. O plano diretor poder\u00e1 fixar \u00e1reas nas quais poder\u00e1 ser permitida altera\u00e7\u00e3o de uso do\nsolo, mediante contrapartida a ser prestada pelo benefici\u00e1rio\n\nArt. 30. Lei municipal espec\u00edfica estabelecer\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es a serem observadas para a\noutorga onerosa do direito de construir e de altera\u00e7\u00e3o de uso, determinando:\n\nI \u2014 a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo para a cobran\u00e7a;\n\nII \u2014 os casos pass\u00edveis de isen\u00e7\u00e3o do pagamento da outorga;\n\n\n\nIII \u2014 a contrapartida do benefici\u00e1rio.\n\nArt. 31. Os recursos auferidos com a ado\u00e7\u00e3o da outorga onerosa do direito de construir e de\naltera\u00e7\u00e3o de uso ser\u00e3o aplicados com as finalidades previstas nos incisos 1 a IX \n\ndo art. 26 desta\n\nLei.\n\nSe\u00e7\u00e3o X\n\nDas opera\u00e7\u00f5es urbanas consorciadas\n\nArt. 32. Lei municipal espec\u00edfica, baseada no plano diretor, poder\u00e1 delimitar \u00e1rea para\n\naplica\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es consorciadas.\n\n\u00a7 1 Considera-se opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada o conjunto de interven\u00e7\u00f5es e medidas\ncoordenadas pelo Poder P\u00fablico municipal, com a participa\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios, moradores,\nusu\u00e1rios permanentes e investidores privados, com o objetivo de alcan\u00e7ar em urna \u00e1rea\ntransforma\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas estruturais, melhorias sociais e a valoriza\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n\u00a7 2' Poder\u00e3o ser previstas nas opera\u00e7\u00f5es urbanas consorciadas, entre outras medidas:\n\nI \u2014 a modifica\u00e7\u00e3o de \u00edndices e caracter\u00edsticas de parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o \ndo solo e\n\nsubsolo, bem como altera\u00e7\u00f5es das normas edil\u00edcias, considerado o impacto ambiental delas\n\ndecorrente;\n\nII \u2014 a regulariza\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es, reformas ou amplia\u00e7\u00f5es executadas em desacordo com a\n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente.\n\nArt. 33. Da lei espec\u00edfica que aprovar a opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada constar\u00e1 o plano de\nopera\u00e7\u00e3o urbana consorciada, contendo, no m\u00ednimo:\n\nI \u2014 defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a ser atingida;\n\nII \u2014 programa b\u00e1sico de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea;\n\nIII \u2014 programa de atendimento econ\u00f4mico e social para a popula\u00e7\u00e3o diretamente afetada pela\n\nopera\u00e7\u00e3o;\n\nIV \u2014 finalidades da opera\u00e7\u00e3o;\n\nV \u2014 estudo pr\u00e9vio de impacto de vizinhan\u00e7a;\n\nVI \u2014 contrapartida a ser \nexigida dos propriet\u00e1rios, usu\u00e1rios permanentes e investidores\n\nprivados em fun\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios previstos nos incisos I e II do \u00a7 2' do art. 32 desta\n\nLei;\n\nVII \u2014 forma de controle da opera\u00e7\u00e3o, obrigatoriamen\nte compartilhado com representa\u00e7\u00e3o da\n\nsociedade civil.\n\n\u00a7 1\"Os recursos obtidos pelo Poder P\u00fablico municipal na forma do inciso VI deste artigo ser\u00e3o\n\naplicados exclusivamen te na pr\u00f3pria opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada.\n\n\n\n\u00a7 2 2 A partir da aprova\u00e7\u00e3o da lei espec\u00edfica de que trata o caput, s\u00e3o nulas as iicen\u00e7as e\nautoriza\u00e7\u00f5es a cargo do Poder P\u00fablico municipal expedidas em desacordo com o piano de\nopera\u00e7\u00e3o urbana consorciada.\n\nArt. 34. A lei espec\u00edfica que aprovar a opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada poder\u00e1 prever a emiss\u00e3o\npelo Munic\u00edpio de quantidade determinada cle certificados de potencial adicional de constru\u00e7\u00e3o,\nque ser\u00e3o alienados em leil\u00e3o ou utilizados diretamente no pagamento das obras necess\u00e1rias \u00e0\npr\u00f3pria opera\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a7 1 2 0s certificados de potencial adicional de constru\u00e7\u00e3o ser\u00e3o livremente negociados, mas\nconvers\u00edveis em direito de construir unicamente na \u00e1rea objeto da opera\u00e7\u00e3o.\n\n\u00a7 2' Apresentado pedido de licen\u00e7a para construir, o certificado de potencial adicional ser\u00e1\nutilizado no pagamento da \u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o que supere os padr\u00f5es estabelecidos pela\nlegisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, at\u00e9 o limite fixado pela lei espec\u00edfica que aprovar a opera\u00e7\u00e3o\nurbana consorciada.\n\nSe\u00e7\u00e3o XI\n\nDa transfer\u00eancia do direito de construir\n\nArt. 35. Lei municipal, baseada no plano diretor, poder\u00e1 autorizar o proprietario de im\u00f3vel\nurbano, privado ou p\u00fablico, a exercer em outro local, ou alienar, mediante escritura p\u00fablica, o\ndireito de construir previsto no plano diretor ou em legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica dele decorrente, quando o\nreferido im\u00f3vel for considerado necess\u00e1rio para fins de:\n\nI \u2014 implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios;\n\nII \u2014 preserva\u00e7\u00e3o, quando o im\u00f3vel for considerado de interesse hist\u00f3rico, ambiental,\npaisag\u00edstico, social ou cultural;\n\nIII \u2014 servir a programas de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas por\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda e habita\u00e7\u00e3o de interesse social.\n\n\u00a7 1 2 A mesma faculdade poder\u00e1 ser concedida ao propriet\u00e1rio que doar ao Poder P\u00fablico seu\nim\u00f3vel, ou parte dele, para os fins previstos nos incisos I a III do caput.\n\n\u00a7 29 A lei municipal referida no caput estabelecer\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da\ntransfer\u00eancia do direito de construir.\n\nSe\u00e7\u00e3o XII\n\nDo estudo de impacto de vizinhan\u00e7a\n\nArt. 36. Lei municipal definir\u00e1 os empreendimentos e atividades privados ou p\u00fablicos em \u00e1rea\nurbana que depender\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o de estudo pr\u00e9vio de impacto de vizinhan\u00e7a (EIV) para obter\nas licen\u00e7as ou autoriza\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o ou funcionamento a cargo do Poder P\u00fablico\nmunicipal.\n\nArt. 37. O EIV ser\u00e1 executado de forma a contemplar os efeitos positivos e negativos do\nempreendimento ou atividade quanto \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea e suas\nproximidades, incluindo a an\u00e1lise, no m\u00ednimo, das seguintes quest\u00f5es:\n\n\n\nI \u2014 adensamento populacional;\n\nII \u2014 equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios;\n\nIII \u2014 uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo;\n\nIV \u2014 valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria;\n\nV \u2014 gera\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fego e demanda por transporte p\u00fablico;\n\nVI \u2014 ventila\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o;\n\nVII \u2014 paisagem urbana e patrim\u00f4nio natural e cultural.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Dar-se-\u00e1 publicidade aos documentos integrantes do EIV, que ficar\u00e3o\ndispon\u00edveis para consulta, no \u00f3rg\u00e3o competente co Poder P\u00fablico municipal, por qualquer\n\ninteressado.\n\nArt. 38. A elabora\u00e7\u00e3o do E1V n\u00e3o substitui a elabora\u00e7\u00e3o e a aprova\u00e7\u00e3o de estudo pr\u00e9vio de\nimpacto ambiental (EIA), requeridas nos termos da legisla\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nCAPITULO III\n\nDO PLANO DIRETOR\n\nArt. 39. A propriedade urbana cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social quando atende \u00e0s exig\u00eancias\nfundamentais de ordena\u00e7\u00e3o da cidade expressas no plano diretor, assegurando o atendimento das\nnecessidades dos cidad\u00e3os quanto \u00e0 qualidade de vida, \u00e0 justi\u00e7a social e ao desenvolvimento das\natividades econ\u00f4micas, respeitadas as diretrizes previstas no art. 2 9 desta Lei.\n\nArt. 40. O plano diretor, aprovado por lei municipal, \u00e9 o instrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica de\ndesenvolvimento e expans\u00e3o urbana.\n\n\u00a7 1 P O plano diretor \u00e9 parte integrante do processo de planejamento municipal, devendo o\nplano plurianual, as diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e o or\u00e7amento anual incorporar as diretrizes e as\nprioridades nele contidas.\n\n\u00a7\t O plano diretor dever\u00e1 englobar o territ\u00f3rio do Munic;ipio como um todo.\n\n\u00a7 3 9 A lei que instituir o plano diretor dever\u00e1 ser revista, pelo menos, a cada dez anos.\n\n\u00a7 4 No processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor e na fiscaliza\u00e7\u00e3o de sua implementa\u00e7\u00e3o, os\nPoderes Legislativo e Executivo municipais garantir\u00e3o:\n\nI \u2014 a promo\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas e debates com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de\nassocia\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da comunidade;\n\nII \u2014 a publicidade quanto aos documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidos;\n\nIII \u2014 o acesso de qualquer interessado aos documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidos.\n\n\u00a7 59 (VETADO)\n\n\n\nArt. 41. O plano diretor \u00e9 obrigat\u00f3rio para cidades:\n\nI \u2014 com mais de vinte mil habitantes;\n\nII \u2014 integrantes de regi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas;\n\nIII \u2014 onde o Poder P\u00fablico municipal pretenda utilizar os instrumentos previstos no \u00a7 40 do art. \n\n182 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; \n\nIV \u2014 integrantes de \u00e1reas de especial interesse tur\u00edstico;\n\nV \u2014 inseridas na \u00e1rea de influ\u00eancia de empreendimentos ou atividades com significativo\nimpacto ambiental de \u00e2mbito regional ou nacional\n\n\u00a7 1 9 No caso da realiza\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades enquadrados no inciso V do\ncaput, os recursos t\u00e9cnicos e financeiros para a elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor estar\u00e3o inseridos entre\nas medidas de compensa\u00e7\u00e3o adotadas.\n\n\u00a7 2 9 No caso de cidades com mais de quinhentos mil habitantes, dever\u00e1 ser elaborado um\nplano de transporte urbano integrado, compat\u00edvel com o plano diretor ou nele inserido.\n\nArt. 42. O plano diretor dever\u00e1 conter no m\u00ednimo:\n\nI \u2014 a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas onde poder\u00e1 ser aplicado o parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou\nutiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios, considerando a exist\u00eancia de infra-estrutura e de demanda para utiliza\u00e7\u00e3o,\n\nna forma do art. 5 9 desta Lei;\n\nII \u2014 disposi\u00e7\u00f5es requeridas pelos arts. 25, 28, 29, 32 e 35 desta Lei;\n\nIII \u2014 sistema de acompanhamento e controle.\n\nCAPITULO IV\n\nDA GEST\u00c3O DEMOCR\u00c1TICA DA CIDADE\n\nArt. 43. Para garantir a gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade, dever\u00e3o ser utilizados, entre outros, os\n\nseguintes instrumentos:\n\nI \u2014 \u00f3rg\u00e3os colegiados de pol\u00edtica urbana, nos n\u00edveis nacional, estadual e municipal;\n\nII \u2014 debates, audi\u00eancias e consultas p\u00fablicas;\n\nIII \u2014 confer\u00eancias sobre assuntos de interesse urbano, nos n\u00edveis nacional, estadual e\n\nmunicipal;\n\nIV \u2014 iniciativa popular de projeto de lei e de planos, programas e projetos de desenvolvimento\n\nurbano;\n\nV \u2014 (VETADO)\n\nArt. 44. No \u00e2mbito municipal, a gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria participativa de que trata a al\u00ednea f do\ninciso III do art. 42 desta Lei incluir\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de debates, audi\u00eancias e consultas p\u00fablicas sobre\n\n\n\nas propostas do plano piurianual, da lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1r\nias e do or\u00e7amento anual, como\n\ncondi\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para sua aprova\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara Municipal.\n\nArt. 45. Os organismos gestores das regi\u00f5es metropolitan as\n e aglomera\u00e7\u00f5e s urbanas incluir\u00e3o\n\nobrigat\u00f3ria e significativa participa\u00e7\u00e3 o\n da popula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es representati v a s dos v\u00e1rios\n\nsegmentos da comunidade, de modo a garantir o controle direto de suas atividades e o pieno\n\nexerc\u00edcio da cidadania.\n\nCAPITULO V\n\nDISPOSI\u00c7\u00d5E S GERAIS\n\nArt. 46. O Poder P\u00fablico municipal poder\u00e1 facultar ao \npropriet\u00e1rio de \u00e1rea atingida pela\n\nobriga\u00e7\u00e3o de que trata o caput do art. 5' desta Lei, a requeriment o\n deste, o estabelecime nto de\n\ncons\u00f3rcio imobili\u00e1rio como forma de viabiliza\u00e7\u00e3o \"inanceira do aproveitamento do im\u00f3vel.\n\n\u00a7 1' Considera-se cons\u00f3rcio imobili\u00e1rio a forma de viabiliza\u00e7\u00e3o de planos de urbaniza\u00e7\u00e3o ou\nedifica\u00e7\u00e3o por meio da qual o propriet\u00e1rio transfere ao Poder P\u00fablico municipal seu im\u00f3vel e, ap\u00f3s\na realiza\u00e7\u00e3o das obras, recebe, como pagamento, unidades imobili\u00e1rias devidamente urbanizadas\n\nou edificadas.\n\n\u00a7 2 2\n O valor das unidades imobili\u00e1rias a serem entregues ao propriet\u00e1rio ser\u00e1 correspondente\n\nao valor do im\u00f3vel antes da execu\u00e7\u00e3o das obras, observado o disposto no \u00a7 2' do art. 8' desta Lei.\n\nArt. 47. Os tributos sobre im\u00f3veis urbanos, assim como as tarifas relativas a servi\u00e7os p\u00fablicos\n\nurbanos, ser\u00e3o diferenciad os em fun\u00e7\u00e3o do interesse social.\n\nArt. 48. Nos casos de programas e projetos habitacionais de interesse social, desenvolvidos\npor \u00f3rg\u00e3os ou entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica com atua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica nessa \u00e1rea, os\ncontratos de concess\u00e3o de direito real de uso de im\u00f3veis p\u00fablicos:\n\nI \u2014 ter\u00e3o, para todos os fins de direito, car\u00e1ter de escritura p\u00fablica, n\u00e3o se aplicando o\ndisposto no inciso II do art. 134 do C\u00f3digo Civil;\n\nII \u2014 constituir\u00e3o t\u00edtulo de aceita\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria em garantia de contratos de financiamentos\n\nhabitacionais.\n\nArt. 49. Os Estados e Munic\u00edpios ter\u00e3o o prazo de noventa dias, a partir da entrada em vigor\ndesta Lei, para fixar prazos, por lei, para a expedi\u00e7\u00e3o de diretrizes de empreendimentos\nurban\u00edsticos, aprova\u00e7\u00e3o de projetos de parcelamento e de edifica\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de vistorias e\nexpedi\u00e7\u00e3o de termo de verifica\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o de obras.\n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. N\u00e3o sendo cumprida a determina\u00e7\u00e3 o\n do caput, fica estabelecido o prazo de\n\nsessenta dias para a realiza\u00e7\u00e3o de cada um dos referidos atos administrativo\ns , que valer\u00e1 at\u00e9 que\n\nos Estados e Munic\u00edpios disponham em lei de forma diversa.\n\nArt. 50. Os Munic\u00edpios que estejam enquadrado s\n na obriga\u00e7\u00e3o prevista nos incisos I e II do\n\nart. 41 desta Lei que n\u00e3o tenham plano diretor aprovado na data de entrada em vigor desta Lei,\n\ndever\u00e3o aprov\u00e1-lo no prazo de cinco anos.\n\nArt. 51. Para os efeitos desta Lei, aplicam-se ao Distrito Federal \ne ao Governador do Distrito\n\nFederal as disposi\u00e7\u00f5es relativas, respectivamen te\n, a Munic\u00edpio e a Prefeito.\n\n\n\nArt. 52. Sem preju\u00edzo da puni\u00e7\u00e3o de outros agentes p\u00fablicos envolvidos e da aplica\u00e7\u00e3o de\noutras san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis, o Prefeito incorre em improbidade administrativa, nos termos da Lei n\u00b0\n\n8.429, de 2 de \u00a1unho de 1992, quando:\n\nI \u2014 (VETADO)\n\nII \u2014 deixar de proceder, no prazo de cinco anos, o adequado aproveitamento do im\u00f3vel\nincorporado ao patrim\u00f3nio p\u00fablico, conforme o disposto no \u00a7 4' do art. 8 2 desta Lei;\n\nIII \u2014 utilizar \u00e1reas obtidas por meio do direito de preemp\u00e7\u00e3o em desacordo com o disposto no\n\nart. 26 desta Lei;\n\nIV \u2014 aplicar os recursos auferidos com a outorga onerosa do direito de construir e de altera\u00e7\u00e3o\nde uso em desacordo com o previsto no art. 31 desta Lei;\n\nV \u2014 aplicar os recursos auferidos com opera\u00e7\u00f5es consorciadas em desacordo com o previsto\n\nno \u00a7 1 2 do art. 33 desta Lei;\n\nVI \u2014 impedir ou deixar de garantir os requisitos contidos nos incisos I a III do \u00a7 4 2 do art. 40\n\ndesta Lei;\n\nVII \u2014 deixar de tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias para garantir a observ\u00e2ncia do disposto no\n\n\u00a7 3 2 do art. 40 e no art. 50 desta Lei;\n\nVIII \u2014 adquirir im\u00f3vel objeto de direito de preemp\u00e7\u00e3o, nos termos dos arts. 25 a 27 desta Lei,\npelo valor da proposta apresentada, se este for, comprovadamente, superior ao de mercado.\n\nArt. 53. O art. 1 2 da Lei n 2 7.347, de 24 de julho de 1985, passa a vigorar acrescido de novo\ninciso III, renumerando o atual inciso III e os subseq\u00fcentes: .(Vide Medida Provis\u00f3ria n\u00b0 2.180-35, \n\nde 24.8.2001) \n\n\"Art. 12 \t\n\nIII \u2014 \u00e0 ordem urban\u00edstica;\n\n\t \" (NR)\n\nArt. 54. O art. 4 2 da Lei n 2 7.347, de 1985, passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\n\"Art. 40 Poder\u00e1 ser ajuizada a\u00e7\u00e3o cautelar para os fins desta Lei,\nobjetivando, inclusive, evitar o dano ao meio ambiente, ao\nconsumidor, \u00e0 ordem urban\u00edstica ou aos bens e direitos de valor\nart\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico (VETADO).\"\n(NR)\n\nArt. 55. O art. 167, inciso I, item 28, da Lei n 2 6.015, de 31 de dezembro de 1973, alterado\n\npela Lei n 2 6.216, de 30 de junho de 1975, passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\n\"Art. 167 \t\n\n\n\nI -\n\n28) das senten\u00e7as declaratorias de usucapi\u00e3o, independente da\nregularidade do parcelamento do solo ou da edifica\u00e7\u00e3o;\n\n\t \" (NR)\n\nArt. 56. O art. 167, inciso I, da Lei n 2 6.015, de 1973, passa a vigorar acrescido dos seguintes\nitens 37, 38 e 39:\n\n\"Art. 167. \t\n\nI \u2014 \t\n\n37) dos termos administrativos ou das senten\u00e7as declarat\u00e1rias da\nconcess\u00e3o de uso especial para fins de moradia, independente da\nregularidade do parcelamento do solo ou da edifica\u00e7\u00e3o;\n\n38) (VETADO)\n\n39) da constitui\u00e7\u00e3o do direito de superf\u00edcie de im\u00f3vel urbano:\" (NR)\n\nArt. 57. O art. 167, inciso II, da Lei n 2 6.015, de 1973, passa a vigorar acrescido dos seguintes\nitens 18, 19 e 20:\n\n\"Art. 167. \t\n\nII \u2014 \t\n\n18)da notifica\u00e7\u00e3o para parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o\ncompuls\u00f3rios de im\u00f3vel urbano;\n\n19) da extin\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de uso especial para fins de\nmoradia;\n\n20) da extin\u00e7\u00e3o do direito de superf\u00edcie do im\u00f3vel urbano.\" (NR)\n\nArt. 58. Esta Lei entra em vigor ap\u00f3s decorridos noventa dias de sua publica\u00e7\u00e3o.\n\nBras\u00edlia, 10 de julho de 2001; 180 2 da Independ\u00eancia e 113 2 da Rep\u00fablica.\n\nFERNANDO HENRIQUE CARDOSO\nPaulo de Tarso Ramos Ribeiro\nGeraldo Magela da Cruz Quint\u00e3o\nPedro Malan\nBenjamin Benza quen Sics\u00fa\nMartus Tavares\nJos\u00e9 Sarney Filho\nAlberto Mendes Cardoso\n\n\n\nANEXO 111\n\n\n\nAfta ANC\n\nW4-4 r\"i.\neffifiaffliff~):: \u2022\nQBETIvos ROBWET\",)\n111Pf9P-10900,1,9p\n\ngsmioto\u00e9kaAtketimpt(49\n\ns 'lird'i\u00e0)(ei5 \u00f56.9;4t, r, ,- e't\u2022; %. 0: \u2022\u2022'f\n,,rotkos\n jfars.4 ,\n\n'YrfjP\u00e8gl/g! \t ,\n\u2022 Constituir sUbj\u00e9zmdaileMdentIfIca a'S \u2022 .,'\u2022tnz, \u2022\n\nr\nOroJetoa'OeconteMplern\nmovimento i\u00f3ci.epipuivilax.p9:4Wrs\n\n9\n\nk5.\u00c7\n\n..'.5\u00e3MMM:WEV\u00c1:;.:, ..\u20224-\u00e3'n7;44.:::-.--,_ .4-\n\n. ,:k . Ekt InRIGIDW, \"IR \n,..\"\u00c1\u00e8enteS\u00c3;\u00f3rpi\u00e8lt-0- e 404:10 : .-.;'\"3fl'aT'-'4\".41'\n'...\u2022 -..,,,:-,\u2022moradoriiitar-\u00e9Wf4144060S.-s\u00ed ..,-.',\t '\t ,..\u2022 .., -..\u00f7..:,,,.,0,i- 4: , ,\u2022., , :1; ,-t 4 '....--,,\u2018- .v. .\u2022\t : '\u2022 :,\n\nONG.s,',0rogitogOeY.Olreg.-, t:of9t... - -n qY p\"--;.s., ...\u2022.\n5:poderp\u00fabl~: \n\n\u00a54\n411,\n\n,..',. limA\u00e1 'Em ti\u00e2\u00e2ti\u00e0ks,,,.\n\u2022 Sa\u00fade, eclueti\u00e7(kOi;heitMO;'61t`i\u201e-\u2022F:Sf,\n\nambiente , culttirtiilazenampiMidlmentoa2,71\n,!:..produtivo4asistp0C(404egtirkladkriO\u00f3lat\n,\u00c7It'lif,,,k.'-'4.44\u00e0:4,-...\u2022 '\" 2.,.;. ''..-7- 1 , ,,:.., 4.,,;,,,wsr.ti.,\n\n..,;\u201e\n\n\u2022 \u2022 N\u00facleo, de ,,Esrii n), ..,,.,,' \":04pii\u00a1O'J$41-010,\u201eki.i's\n\u2018)rgarliiii9119: P1',iriufair'fiaii.t13. YlidtSjtf\u00e1\u00e1.igik'\n\nIN O sPber,,,P6.0MWIK9n)W,\ncidadania do\n\n:iartIcIpa0N.rot; 'd-ii:,\u00a1eatkpOptiterArpJ\u00edtIO\nde qualidade .>:_minnameig~\n\nZULAMAR Mais qualidade de vida\n\nTEREZA len\u00e7ol fre\u00e1tico amea\u00e7ado\n\nRCHLIWAUT: IY1CICI\u00c7O CO morro ou L.fl1L rCUrit,\u00e7uIi,uuiuuu\t eill SeyUlUilyU\t ZUOt7UllielliO\n\nUFSC ap\u00f3ia a\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias na regi\u00e3o\nMeta \u00e9 garantir\n\nmaior integra\u00e7\u00e3o\nentre moradores\ne \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos\n\nALINE FELKL\n\nA\nprodu\u00e7\u00e3o acad\u00eamica est\u00e1 mais\npr\u00f3xima das comunidades da\n\nGrande Florian\u00f3polis. Moradores e\nlideran\u00e7as comunit\u00e1rias do Campe-\nche, maci\u00e7o central do Morro da\nCruz, Eigua\u00e7u e do Jardim Zanellato,\nem S\u00e3o Jos\u00e9, inauguraram no ultimo\nfinal de semana o projeto \"Experi\u00ean-\ncia s s\u00f3cin - c nrnu nitA ri. s e pr+pnlnrPo.\nem cena\", um espa\u00e7o de debates rea-\nlizados no audit\u00f3rio do F\u00f3rum da\nUniversidade Federal de Santa Cata-\nrina (1/ESC). Coordenado por duas\nprofessoras e uma funcion\u00e1ria do\nN\u00facleo de Estudos em Sayi\u00e7o Social\ne Organiza\u00e7\u00e3o Popular (Nessop), do\nDepartamento de Servi\u00e7o Social\n(DSS), o projeto de Extens\u00e3o (ou seja,\nvoltado \u00e0 comunidade) vai mostrar,\ncom freq\u00fc\u00eancia semestral, as expe-\nri\u00eancias comunit\u00e1rias realizadas\npelas associa\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o da\nsociedade.\n\n\"A id\u00e9ia \u00e9 dar ao p\u00fablico a visibi-\nlidade do trabalho voltado para a\nqualidade de vida\", define a professo-\nra Zulamar Castro, autora do projeto\ncom as colegas lliane Kohler e Simo-\nne Matos Machado. A partir das dis-\ncuss\u00f5es e trocas de experi\u00eancias, a\n\nUFSC pretende promover a articula-\n\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es e a integra\u00e7\u00e3o do\nseu trabalho. \"Queremos tamb\u00e9m\nchamar a aten\u00e7\u00e3o para que os \u00f3rg\u00e3os\np\u00fablicos se sensibilizem com as\nexperi\u00eancias da popula\u00e7\u00e3o em busca\nde melhorias\", acrescenta Zulamar.\nNo primeiro evento, por\u00e9m, nenhum\nrepresentante de \u00f3rg\u00e3os do munic\u00ed-\npio ou Estado participou, apesar de o\nconvite ter sido feito.\n\nAo passar a atuar em conjunto\ncom a UFSC, as lideran\u00e7as comunit\u00e1-\nrias g'anhatn um apoio fundamental\nna sua empreitada, j\u00e1 que podem\ncontar com a produ\u00e7\u00e3o cientifica e\ncultural de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica\nde ensino superior, e fumar parcerias\nem programas e projetos. Par tr\u00e1s da\nin\n\nma\n\niciatira , I;rna\t nua tomem for_\n\nagora mas existe algum tem-\npo, est\u00e1 um trabalho de Zulemar que\nexplica em parte a import\u00e2ncia da\norganiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. Em 1992 a\nprofessora concluiu na Universidade\nde S\u00e3o Paulo (USP) a disserta\u00e7\u00e3o de\nMestrado \"Santa Catarina: singulari-\ndades em rela\u00e7\u00e3o ao Pa\u00eds\".\n\nO trabalho destaca, entre as par-\nticularidades catarinenses, que o\nEstado se construiu atrav\u00e9s das asso-\ncia\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, um marcante\nmodelo de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade\nque foi heran\u00e7a dos imigrantes ale-\nm\u00e3es, italianos e a\u00e7orianos. \"O asso-\nciativismo, a organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\npopular \u00e9 inerente ao Estado. E essas\nra\u00edzes n\u00e3o podem ser esquecidas,\npois fazem parte da constru\u00e7\u00e3o da\nsociedade catarinense\", diz a autora.\n\nNo debate do final de semana\n\nestiveram em discuss\u00e3o experi\u00eancias\nde comunidades em diferentes n\u00edveis\nde desenvolvimento. As lideran\u00e7as\ncomunit\u00e1rias do Campeche, Sul da\nilha, mostraram sua preocupa\u00e7\u00e3o\ncom o adensamento populacional da\nPlan\u00edcie Entremares, prevista no Pla-\nno Diretor em estudo nos \u00f3rg\u00e3os\nmunicipais. \"Um dos problemas \u00e9\nque as constru\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o permi-\ntidas v\u00e3o impermeabilizar o solo e\nimpedir que a chuva reponha o len-\n\u00e7ol fre\u00e1tico que hoje abastece a\npopula\u00e7\u00e3o de um extensa regi\u00e3o,\nincluindo da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\",\napontou a presidente da Associa\u00e7\u00e3o\ndos Moradores do Campeche, Tereza\nBarbosa,\n\nEm outro n\u00edvel de reivindica-\nrape oet4 2 nnnnlaran da markt,(In\n\nMorro da Cruz, regi\u00e3o conhecida por\nMorro da Caixa. No local as lideran-\n\u00e7as comunit\u00e1rias se organizam em\nnuitit\u00f5es para promover a limpeza\ndas encostas, o reflorestamento da\n\u00e1rea (com apoio do munic\u00edpio), mas\nenfrentam ainda descaso do poder\np\u00fablico (a falta de saneamento \u00e9 um\ndos problemas mais graves) e pre-\nconceito da sociedade, sobretudo\npelo envolvimento com o tr\u00e1fico de\ndrogas de alguns moradores, que tem\ncomo conseq\u00fc\u00eancia uma viol\u00eancia\nexplicita. Mas j\u00e1 conseguiram bons\nresultados, corno os projetos sucias\nimplantados no morro que atendem\ncrian\u00e7as, jovens e adultos. Uns deles \u00e9\no Travessia, que mant\u00e9m 160 crian-\n\u00e7as e adolescentes em atividades\neducativas e culturais no per\u00edodo\noposto ao da escola.\n\nGuilherme Teme\n\n\n\nANEXO IV\n\n\n\nV: W,\n\nDATA: 2 de junho de 2001\n\nHOR\u00c1RIO: 08:30 \u00e0s 22:00 horas\n\nLOCAL: Audit\u00f3rio do F\u00f3rum Norte da Ilha\nCarnpus Universit\u00e1rio da UFSC\nFlorian\u00f3polis/SC\n\nINFORMA\u00c7\u00d5ES: 331-6525 - NESSOP\n331- 9540\n\nFAX: 331- 9990\n\nnessop\u00a9cse.ufsc.br\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nCENTRO S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO\n\nDEPARTAMENTO DE SERVI\u00c7O SOCIAL\nN\u00daCLEO NESSOP DE ESTUDOS EM SERVI\u00c7O SOCIAL\n\nE ORGANIZA\u00c7\u00c3O POPULAR - NESSOP\nP\u00daBLICO ALVO)\n\n'entes\t s\u00f3cio-comunit\u00e1rios\t das\nsocia\u00e7\u00f5es de Moradores e de outras\nrmas de Orgam:za\u00e7\u00e3o Popular,\ntores Universit\u00e1rios, F\u00f3runs e\nPnselhos de Direito e Org\u00e3os\n)vernamentais vinculados \u00e0 tem\u00e1tica.\n\n'COMISS\u00c3O ORGANIZADORA\n\nSIMONE MACHADO (NESSOP/UFSC \u2014Coord.)\nMARIA ESTELA DA CONCEI\u00c7\u00c3O (Associa\u00e7\u00e3o\nVoradores e Amigos do Itacorubi - Co-coord)\nCARLA J. A. EHLERS (NESSOP/UFSC-\nestagi\u00e1ria de Servi\u00e7o Social)\nGILSON PINHEIRO DO AMARAL (Conselho\nComunit\u00e1rio da Barra do Sambaqui)\nMARIA CECILIA F. DA SILVA (Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\nCooperativa/Itacorubi)\n\n***\n\n*74- Itic9/1,1ENS c2UE\" LUM/Ll\t vm\n- S\u00c3O BONS.\n\nH\u00c1 OUTROS c21-1E LUTAM ANOS\nES\u00c3O AIELHORES.\n\nHA- OS QUE lurAm A V_Z-DA\nIN/ UR\u00c1 E ESrES\n\nSA-0 IMPRESCINVIVEIS I\n(BERTOLD BRECHT)\n\n\n\nANEXO V\n\n\n\n.\u2022 ,\n\u2022ur.:\n\n'bylti-t *\n\n.;1174.dnre F. Z.. .2:?.?\"744\u00b0.\t ; jrf\t \"\n\n\t\n\n\".\t \u2022\n\n\u2022 \u2014\n\nON Gs, poder p\u00fablico e universidade v\u00e3o discutir projetos de parceria para Florian\u00f3polis\n\nExperi\u00eancias s\u00e3o debatidas\n\u00darg\u00e3os n\u00e3o-governamentais\n\n(ONGs), representantes do gover-\nno e estudantes universit\u00e1rios\nre\u00fanem-Se no pr\u00f3ximo s\u00e1bado,\ndurante o debate \"A cidade que\nqueremos: um olhar dos sujeitos\ndas organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comuni-\nt\u00e1rias de Florian\u00f3polis\". A ativida-\nde faz parte do Projeto Experi\u00ean-\ncias em Cena 3, promovido pelo\ncurso de Servi\u00e7o Social da Uni-\nversidade Federal de Santa Cata-\nrina (UFSC). A inten\u00e7\u00e3o da inicia-\ntiva \u00e9 a troca de experi\u00eancias\nentre as comunidades e a tentati-\nva de sensibilizar o governo.\n\u2022 Esta \u00e9 a segunda vez que o\n\n\u2022 - encontro entre as tr\u00eas categorias\n\u2022 acontece. O primeiro foi realiza-\n\ndo em outubro do ano passado.\n\"A experi\u00eancia foi t\u00e3o produtiva,\ntanto para as comunidades\nquanto para o curso, que resolve-\nmos dar continuidade\", conta\numa das idealizadoras do projeto\n\n. e professora de Servi\u00e7o Social\n\nSimone Matos Machado. A ativi- -\ndade \u00e9 uma extens\u00e3o da discipli-\nna \"Processo de Trabalho em\nSanta Catarina: Movimentos\nSociais e Conselhos de Direito\",\noferecida na quarta fase do curso.\n\nDesde mar\u00e7o, cerca de 70\nalunos est\u00e3o mob dizando 83\norganiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias da\nGrande Florian\u00f3polis para o pr\u00f3-\nximo s\u00e1bado. As discuss\u00f5es ir\u00e3o\nenvolver dois temas principais:\u2022\n'as origens e a raz\u00e3o de ser das\norganiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, e a\nparticipa\u00e7\u00e3o das entidades\npopulares nos projetos e planos\nurbanos que envolvem a quali-\ndade de vida na cidade. \"Muitas\nassocia\u00e7\u00f5es de moradores est\u00e3o\ndespertando para os planos dire-\ntores existentes e c s que deve-\nriam ser projetados pelo Institu-\nto de Planejamento Urbano de\nFlorian\u00f3polis (Ipuf)\", exemplifica\na professora. Uma das ONGs a\nrelatar as experi\u00ear cias vividas\n\ncom o governo \u00e9 o movimento\nCampeche Qualidade de Vida\nque tenta garantir um futuro\nbem planejado para uma das\npraias que mais cresceu nos \u00falti-\nmos anos.\n\nAl\u00e9m de trazer benef\u00edcios\npara as comunidades, o debate\nenriquece o curr\u00edculo dos alunos\nde Servi\u00e7o Social. \"Ao participar\nde reuni\u00f5es comunit\u00e1rias e\nconhecer os problemas deles de\nperto temos a no\u00e7\u00e3o do que tere-\nmos de fazer quando nos tomar-\nmos profissionais\", conta a estu-\ndante da quarta fase do curso\nFrancielle Seenann Abreu.\n\nMembros do Ipuf, vereado-\nres da C\u00e2mara, representantes\ndas secretarias municipais s\u00e3o\nconvidados a participar da pro-\ngrama\u00e7\u00e3o de s\u00e1bado, que come-\n\u00e7ar\u00e1 \u00e0s 8h30 e acontecer\u00e1 at\u00e9 22\nhoras, no audit\u00f3rio do F\u00f3rum\nNorte da Ilha, no campus da\nUFSC.\n\nC/9P/TAL 30/057oi\n\n\n\nANEXO VI\n\n\n\nCARTA DO EVENTO\n\n\"A CIDADE QUE QUEREMOS: UM OLHAR DOS SUJEITOS DAS\nORGANIZA\u00c7\u00d5ES S\u00d3CIO-COMUNIT\u00c1RIAS DE FLORIAN\u00d3POLIS\"\n\nO Evento \"A cidade que queremos: um olhar dos sujeitos das\norganiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias de Florian\u00f3polis\", ocorrido no dia 2 de\njunho no audit\u00f3rio do F\u00f3rum norte da Ilha/UFSC, foi promovido pelo\nprojeto \"Experi\u00eancias em Cena\" do N\u00facleo de Estudos em Servi\u00e7o Social\ne Organiza\u00e7\u00e3o Popular - NESSOP, do Departamento de Servi\u00e7o Social da\nUniversidade Federal de Santa Catarina. O Evento contou com a\npresen\u00e7a de 215 participantes, entre eles, 79 l\u00edderes comunit\u00e1rios\nrepresentando 34 organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias, alunos, alunas,\nprofessores e professoras da UFSC, representantes do poder legislativo\nmunicipal, bem como \u00f3rg\u00e3os da imprensa falada e escrita.\n\nA palestra de abertura lembrou nossos 500 anos de explora\u00e7\u00e3o,\nprimeiro pelo colonialismo, seguido pela economia de mercado e pelo\nneoliberalismo, que transformam n seres humanos em objetos\ndescart\u00e1veis. Torna-se necess\u00e1rio resgatar o ser humano militante. A\nfor\u00e7a do empobrecido na luta contra a exclus\u00e3o social \u00e9 a solidariedade\ne por isso, devemos recriar id\u00e9ias e descobrir caminhos. Nossa hist\u00f3ria\ncaminha por um percurso em que se questiona a forma pela qual a\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 inclu\u00edda nos processos de planejamento, avalia\u00e7\u00e3o e\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas que atingem suas quest\u00f5es humanas e\nsociais.\n\nNa contram\u00e3o de um projeto que pretende, atrav\u00e9s do turismo,\ninternacionalizar a Ilha de Santa Catarina, a cidade que queremos n\u00e3o\npode perder a sua hist\u00f3ria comunit\u00e1ria, sua origem cultural, seus\nprocessos organizativos, sua humaniza\u00e7\u00e3o, incluindo a melhoria da\nqualidade de vida da sua periferia empobrecida. Queremos que a nossa\ncidade tenha rosto, p\u00e3o e beleza. Sem matas depredadas, sem meninas\ne meninos de rua. Que a cidade tenha a sua cor ind\u00edgena, negra,\na\u00e7oriana; que a sua raiz comunit\u00e1ria rompa com o autoritarismo para\nconstruirmos rela\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas c:om base na cultura da\nsociabilidade. Isto \u00e9, olhar a cidade que queremos com harmonia entre\na humanidade e a natureza, com um planejamento urbano gerado a\npartir das demandas da sociedade c:ivil organizada.\n\nO segundo bloco de palestras referiu-se \u00e0s origens, \u00e0 raz\u00e3o de ser e\n\u00e0s proposi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias, privilegiando a rela\u00e7\u00e3o destas com o\npoder executivo municipal. As propostas comunit\u00e1rias para Ingleses\nSul/Santinho, Santo Ant\u00f4nio de Lisboa e Regi\u00e3o, Campeche, SOS Esgoto\nSul, V\u00e3o central do Morro da Cruz e Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, devem ser\ndebatidas e reconhecidas pelos poderes Executivo, Legislativo e\n\n\n\nJudici\u00e1rio Municipais. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica t\u00e9cnico-pol\u00edtica do Instituto\nde Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis - IPUF, indaga-se, qual \u00e9 a sua\nl\u00f3gica de poder ? O processo de planejamento do Munic\u00edpio necessita ter\ninvertida a sua dire\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, incluir a participa\u00e7\u00e3o popular e\ndemocr\u00e1tica sem perder, como \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico, suas atribui\u00e7\u00f5es e\ncompet\u00eancias.\n\nNa regi\u00e3o Monte Cristo as associa\u00e7\u00f5es de moradores buscam avaliar\ncom a Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis o Projeto Habitar Brasil\nfrente \u00e0s reais demandas da popula\u00e7\u00e3o local.Questionam os processos\nde participa\u00e7\u00e3o e o atendimento dos reais interesses da popula\u00e7\u00e3o local.\nConsideram que a comunidade Chico Mendes corre o risco de\ndesaparecer, cortada por tra\u00e7ados cio referido Projeto. N\u00e3o aceitam um\nprojeto de moradia padr\u00e3o, pois n\u00e3o existe fam\u00edlia padr\u00e3o.Trata-se de\num projeto insustent\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de vida e participa\u00e7\u00e3o\npopular, uma fal\u00e1cia de democracia e cidadania.\n\nO Evento foi encerrado com propostas, manifesta\u00e7\u00f5es de apoio e\nquestionannentos, abaixo transcritos, trazidos por aqueles que, no seu\ndia a dia, lutam voluntariamente, pela qualidade de vida no seu bairro e\nsua Cidade; muitos assessorados por professores e profissionais que se\ncomprometem com a constru\u00e7\u00e3o de uma condi\u00e7\u00e3o humana de exist\u00eancia\njusta, digna, com inclus\u00e3o social.\n\n\u2022 Manifesta\u00e7\u00e3o de apoio \u00e0s iniciativas do NESSOP, professores e\nestudantes da UFSC, que t\u00eam participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es de\nconsultoria, est\u00e1gio e de apoio \u00e0quelas demandas que visam a\nmelhoria da qualidade de vida, em especial das comunidades\nempobrecidas. Consideram que a Universidade de v\u00ea cumprir sua\nfun\u00e7\u00e3o p\u00fablica de uma institui\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, aut\u00f4noma e\ndemocr\u00e1tica, e exercer um papel fundamental de inst\u00e2ncia\nmediadora, pensante, de alternativas para a sociedade. Suas\natividades de pesquisa e de extens\u00e3o devem atuar na resolu\u00e7\u00e3o\ndas problem\u00e1ticas sociais e urbanas, contribuindo para a\nprodu\u00e7\u00e3o de um saber em n m\u00e3o dupla entre comunidade e\nuniversidade.\n\n\u2022 Necessidade da organiza\u00e7\u00e3o conjunta e articulada dos diversos\nmovimentos comunit\u00e1rios da regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis,\nparticularmente daqueles que t\u00eam surgido nos \u00faltimos anos \u00e0 luz\ndo combate aos mega projetos imobili\u00e1rios, planos diretores\nimpostos, obras e projetos que t\u00eam destru\u00eddo os recursos\nnaturais e que t\u00eam descaracterizado as culturas locais e/ou sua\nfolcloriza\u00e7\u00e3o. Nesta dire\u00e7\u00e3o, prop\u00f5e-se:\n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios regionais no munic\u00edpio de\nFlorian\u00f3polis, metodologicamente assessorados pela\nUFSC, para seguirmos construindo um movimento\n\n\n\ns\u00f3cio-comunit\u00e1rio propositivo, articulado e com\nautonomia.\n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o UFSC/NESSOP, de\num F\u00f3rum ou Congresso de abrang\u00eancia municipal,\npara discutir a sustentabilidade social, econ\u00f4mica e\nambiental(ecol\u00f3gica) da cidade que queremos, com\ndestaque para a compreens\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o de uma\npol\u00edtica urbana e metropolitana, com participa\u00e7\u00e3o\npopular e gest\u00e3o descentralizada e democr\u00e1tica.\n\n\u2022 Questionamento dos procedimentos democr\u00e1ticos da UFECO,\nenquanto representa\u00e7\u00e3o do movimento comunit\u00e1rio da Cidade e\nsua participa\u00e7\u00e3o junto aos Conselhos de Direito de \u00e2mbito\nmunicipal. Prop\u00f5e-se que, em assembl\u00e9ia geral, a UFECO\napresente e interprete sua atual proposta de gest\u00e3o junto ao\nmovimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis.\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um jornal para divulgar e articular as a\u00e7\u00f5es do\nmovimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rios do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis\n\n\n\nANEXO Vil\n\n\n\nI F\u00d3RUM DA CIDADE\n\nDocumento Final\n\nOutubro de 2001\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nI. Introdu\u00e7\u00e3o\t pag 03\n\nII. A Metodologia do 1\u00b0 Evento do F\u00f3rum da Cidade... pag 04\n1. A organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos\n2. Os procedimentos e proposi\u00e7\u00f5es dos debates\n\nDossi\u00ea dos debates\t \t pag 05\n(Considera\u00e7\u00f5es gerais e Diretrizes de a\u00e7\u00f5es para\nagendas de luta a curto, m\u00e9dio e longo prazo).\n\n1. Moradia: regulariza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas, de \u00e1reas de risco. \n\t pag 05\n\ne de ocupa\u00e7\u00e3o irregular\n2. Cultura e Lazer \t\n\npag 07\n\n3. Movimento S\u00f3cio-Comunit\u00e1rio \t  \n\t pag 08\n\n4. O direito de participa\u00e7\u00e3o e a regulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto da\nCidade \t\n\n\t pag 09\n\nIV. Organiza\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidade/ Florian\u00f3polis \t pag 10\n1. Princ\u00edpios da Participa\u00e7\u00e3o \t\n\n\t pag 10\n\n2. Objetivos do F\u00f3rum da Cidade \t\n pag 11\n\n3. Estrutura e Composi\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidade. \t\npag 11\n\nV. Agenda de lutas \t  \t pag 12\n\n\n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA origem do I F\u00f3rum da Cidade decorreu de proposi\u00e7\u00e3o de uma lideran\u00e7a do movimento\ns\u00f3cio-popular comunit\u00e1ria, no Encontro Experi\u00eancias em Cena, realizado em 02 de junho de\n2001, pelo NESSOP-N\u00facleo de Estudos em Servi\u00e7o Social e Organiza\u00e7\u00e3o Popular do Depto de\nServi\u00e7o Social da Universidade federal de Sta. Catarina.\n\nNeste evento intitulado \"A cidade que queremos: um olhar dos sujeitos das organiza\u00e7\u00f5es\ns\u00f3cio-comunit\u00e1rias de Florian\u00f3polis\", as lideran\u00e7as e associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias realizaram uma\ndiscuss\u00e3o intercomunit\u00e1ria sobre seus projetos e planos urbanos comunit\u00e1rios no contexto da\ncidade. O debate mobilizou estes representantes populares para a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o onde\npudessem articular suas demandas e quest\u00f5es urbanas locais com as do planejamento urbano\nda cidade de Florian\u00f3polis. O documento final deste encontro prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de um forum\npara que o di\u00e1logo entre as comunidades legitimasse e fortalecesse as diferentes vozes locais\nda cidade para uma interven\u00e7\u00e3o no processo de planejamento urbano.\n\nNo mesmo encontro criou-se um grupo de trabalho composto de diversas entidades\ncomunit\u00e1rias', do NESSOP e de outros p/professores da Universidade Federal de Sta. Catarina\nque passou a organizar um novo encontro na perspectiva de estimular o envolvimento da\ncidadania com as quest\u00f5es s\u00f3cio-ambientais e urbanas na grande Florian\u00f3polis.\n\nA proposta da comiss\u00e3o resultou na realiza\u00e7\u00e3o do \"I F\u00f3rum da Cidade: um olhar do\nmovimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio\", tendo como refer\u00eancia a recente elabora\u00e7\u00e3o do Decreto Lei\n10.257 de julho de 2001 que institue o Estatuto da Cidade. O objetivo era realizar um encontro\nde abrang\u00eancia municipal, para discutir a sustentabilidade social, econ\u00f4mica e ambiental\n(ecol\u00f3gica) da cidade, com destaque para a compreens\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica urbana\nmetropolitana, com participa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o descentralizada e democr\u00e1tica; e ainda, conhecer o\nEstatuto da Cidade, discutindo seu m\u00e9rito enquanto instrumento do movimento social popular\ncomunit\u00e1rio; potencializar a participa\u00e7\u00e3o popular nos munic\u00edpios da Grande Florian\u00f3polis \u00e0 luz\ndo Estatuto da Cidade; fortalecer o direito de participa\u00e7\u00e3o popular de forma decisiva, no\nplanejamento da cidade que queremos; construir, discutir e aprovar uma agenda de lutas, de\nmodo a unificar os movimentos da Grande Florian\u00f3polis; construir uma rede organizacional e\nmetropolitana dos movimentos sociais e comunit\u00e1rias.\n\nComiss\u00e3o organizadora:\nAssocia\u00e7\u00e3o Cornunit\u00e1rioa de Loteamento Jo\u00e3o G. da Costa Saco Grande., Assoc. de Moradores do Campeche, Associa\u00e7\u00e3o de\nMoradores de Amigos de Itacorubi, Assoc. de Moradores doMorro da Penintenci\u00e1ria, Assoc. de Moradores do P\u00e2ntano do Sul,\nConselho Comunit\u00e1rio da Barra do Sambaqui, Conselho Comunit\u00e1rio da Tapera, Conselho Comunit\u00e1rio das Comunidades do\nBalne\u00e1rio de Ingleses, federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es dos Moradores SC, F\u00f3rum do Maci\u00e7o Central do Morro da Cruz, Funda\u00e7\u00e3o\nLagoa, Movimento Ilhativa \u2014 Ingleses, Rede Sol , Movimento Campeche Qualidade de Vida, Instituto Ambiente Sul.\n\n3\n\n\n\n4\n\nNos dias 5 e 6 de Outubro de 20D1 no ginazio da Escola T\u00e9cnica Federai de Santa\nCatarina, nos per\u00edodos da manh\u00e3 e da tarde, realizou-se o encontro dos movimentos s\u00f3cio-\ncomunit\u00e1rios que criou o I F\u00f3rum da Cidade, com a participa\u00e7\u00e3o de 81 entidades comunidades e\na presen\u00e7a de 220 pessoas incluindo professores (as) alunos (as) das Universidades da \u00e1rea\nmetropolitana de Florianopolitana.\n\nA abertura do evento no dia 5 teve como palestrante sobre \"O estatuto da Cidade\" o\ndeputado Federal pelo Rio Grande do Sul, Cl\u00f3vis Ilgenfritz. No dia 6 o debate se realizou com o\nVereador de S\u00e3o Paulo, Nabil Bonduk, representante do Conselho Metropolitano da Grande\nFlorian\u00f3polis, o CECCA - Centro de Estudos de Cultura e Cidadania, Sindicato da Ind\u00fastria da\nConstru\u00e7\u00e3o Civil de SC, Instituto dos Arquitetos e Movimentos Socio-Comunit\u00e1rios, seguindo-se\nde reuni\u00e3o dos presentes em 8 grupos de trabalho.\n\nO resultado dos trabalhos foi apresentado na plen\u00e1ria final da tarde do dia 6,\ntransferindo-se para o dia 27 de outubro, no mesmo local, a plen\u00e1ria de discuss\u00e3o dos grupos e\na aprova\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es.\n\nII. A METODOLOGIA DO 1\u00b0 EVENTO DO F\u00d3RUM DA CIDADE\n\n1. A organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos\n\nDias 5, 6 de Outubro\nForam realizadas palestras, debates e trabalhos em pequenos grupos por temas e\n\nplen\u00e1rias para elabora\u00e7\u00e3o de pautas de lutas e encaminhamentos. Os grupos foram os\nseguintes:\n\n\u2022 Como fortalecer o movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio da Grande Florian\u00f3polis;\n\n\u2022 Comiss\u00e3o de garantia e regulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade\n\u2022 Direito de participa\u00e7\u00e3o: os instrumentos do Estatuto/ audi\u00eancias p\u00fablicas, estudos de impacto\n\nambiental, estudos de impacto de vizinhan\u00e7a;\n\u2022 Projetos e plano urbanos;\n\u2022 Moradia, regulariza\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o;\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o das encostas;\n\u2022 Cultura e lazer: espa\u00e7os e equipamentos p\u00fablicos\n\u2022 Transportes\n\u2022 Saneamento b\u00e1sico e recursos h\u00eddricos\n\nDia 27 de Outubro:\n\nRealizadas reuni\u00f5es em pequenos grupos para ratifica\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es e elabora\u00e7\u00e3o\nde pautas de lutas e encaminhamentos para instaura\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidade.\n\n2. Os procedimentos e proposi\u00e7\u00f5es dos debates\n\n\n\n5\n\nAs discuss\u00f5es em grupo apresentadas na plen\u00e1ria final do I F\u00f3rum da Cidade tiveram o\ncar\u00e1ter de\n\n- Diagnosticar / identificar problemas e situa\u00e7\u00f5es das comunidades;\n- esclarecimento de aspectos tem\u00e1ticos do Estatuto, principalmente no que dizem\n\nrespeito ao controle popular sobre as decis\u00f5es, e disposi\u00e7\u00f5es pontuais do EC)\n- iniciar proposi\u00e7\u00f5es para encaminhamentos internos da pauta do F\u00f3rum, em termos\n\nde medidas jur\u00eddicas e tamb\u00e9m mais gerais, de sua atua\u00e7\u00e3o junto ao poder p\u00fablico no\n\u00e2mbito municipal.\n\nAs conclus\u00f5es dos grupos de trabalho deram origem a um documento final provis\u00f3rio que\nfoi apresentado, debatido e referendado na Plen\u00e1ria de Constru\u00e7\u00e3o da Agenda de Lutas,\nrealizada no dia 27 de outubro, e ainda acrescido de uma pauta de proposi\u00e7\u00f5es, consolidada e\naprovada na plen\u00e1ria final deste encontro de lideran\u00e7as do movimento s\u00f3cio-popular\ncomunit\u00e1rio.\n\nNo presente documento, ressaltamos considera\u00e7\u00f5es conceituais, diretrizes de a\u00e7\u00e3o\nreferentes \u00e0s tem\u00e1ticas discutidas, subs\u00eddios para a organizac\u00e3o do F\u00f3rum da Cidade de\nFlorian\u00f3polis e indica\u00e7\u00f5es de Agenda de Lutas a curto, m\u00e9dio e longo prazo.\n\nO DOSSI\u00ca DOS DEBATES\n\n1. MORADIA. Regulariza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas, de \u00e1reas de risco e\nde ocupa\u00e7\u00e3o irregular.\n\n1.1) Considera\u00e7\u00f5es gerais\n\n\u2022 Para implementarem-se todos os dispositivos relacionados \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e\nprogramas de urbaniza\u00e7\u00e3o e melhoria de habita\u00e7\u00f5es localizadas em areas irregulares, e\nnecess\u00e1rio que se entenda que a problem\u00e1tica urbana e habitacional \u00e9 parte de um processo\nde reprodu\u00e7\u00e3o da desigualdade econ\u00f4mica e social, resultado de urna pol\u00edtica econ\u00f4mica e\nsocial injusta.\n\n\u2022 Toda pol\u00edtica urbana e habitacional deve apoiar-se em um processo de desenvolvimento\necon\u00f4mico, social e cultural sustent\u00e1vel que ataque \u00e0s ra\u00edzes da desigualdade, e incorporar\numa profunda reforma agr\u00e1ria e agr\u00edcola, em uma pol\u00edtica efetiva de gera\u00e7\u00e3o de renda e\nemprego. Portanto, a implementa\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade n\u00e3o \u00e9 uma medida isolada, mas\narticulada com outras pol\u00edticas p\u00fablicas, conforme estabelecem as diretrizes gerais do\nEstatuto da Cidade e, em particular, o inciso X do art. dois do Estatuto da Cidade que refere\n\u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da \"... pol\u00edtica econ\u00f4mica, tribut\u00e1ria e financeira e dos gastos p\u00fablicos aos\nobjetivos do desenvolvimento urbano e implementa\u00e7\u00e3o de programas habitacionais da\npol\u00edtica de gera\u00e7\u00e3o de renda e emprego ...\". Sendo assim, a luta pela implementa\u00e7\u00e3o do\nEstatuto da Cidade insere-se na luta por urna efetiva reforma urbana articulada com um\nprocesso de distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o dos recursos e melhorias urbanas, mas fundamentalmente de\nrenda, que integra a reforma agr\u00edcola e agr\u00e1ria e a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda.\n\n\u2022 O conceito de moradia \u00e9 parte do entendimento amplo da habita\u00e7\u00e3o que implica a realiza\u00e7\u00e3o\ndas condi\u00e7\u00f5es de vida particularmente na cidade quanto ao direito ao acesso aos servi\u00e7os,\n\n\n\n6\n\nao saneamento, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-sociais da habitabilidade entendida corno casa e como\nsua inser\u00e7\u00e3o urbana na cidade.\n\n\u2022 Toda a\u00e7\u00e3o que venha a garantir os direitos \u00e0 habita\u00e7\u00e3o deve partir simultaneamente da\ngarantia da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria como base para a melhoria habitacional, e da garantia do\n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o (constru\u00e7\u00e3o, melhoria e urbaniza\u00e7\u00e3o habitacional).\n\n\u2022 O Estatuto da Cidade finalmente veio a reconhecer e regulamentar os direitos leg\u00edtimos dos\nassentamentos das fam\u00edlias de baixos recursos em \u00e1reas irregulares, dando corpo jur\u00eddico \u00e0\nlegitimidade social desta \"cidade ilegal\" que se construiu ao longo dos anos, corno solu\u00e7\u00e3o \u00e0\nn\u00e3o-solu\u00e7\u00e3o por parte principalmente do Estado da grave e hist\u00f3rica problem\u00e1tica\nhabitacional e urbana das popula\u00e7\u00f5es pobres e exclu\u00eddas.\n\n1.2) Diretrizes de a\u00e7\u00e3o\n\n\u2022 Assegurar a participa\u00e7\u00e3o popular nos projetos e planos urbanos;\n\n\u2022 Criar ou aprimorar a rede de associa\u00e7\u00f5es de moradores, oferecendo a todas as\ncomunidades os elementos t\u00e9cnicos necess\u00e1rios para os estudos e conseq\u00fcentes\npropostas urban\u00edsticas de cada regi\u00e3o da cidade.\n\n\u2022 Trabalhar pela concretiza\u00e7\u00e3o cie um Plano Diretor que respeite o direito dos\nmoradores, conforme o mecanismo de prote\u00e7\u00e3o e melhoria habitacional, advindos\ndeste novo Estatuto.\n\n\u2022 Formular e acompanhar propostas populares do Plano Diretor da cidade que\nqueremos\n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de estudos locais para apresenta\u00e7\u00e3o de propostas gerais que aglutinem as\ndemandas habitacionais e urban\u00edsticas de cada comunidade.\n\n\u2022 Ingressar com medidas administrativas ou judiciais para, em primeiro\nmomento,regularizar todos os casos de moradias que preencham os requisitos do\nEstatuto da Cidade (m\u00ednimo cinco anos de posse) e assegurem a seguran\u00e7a daquelas\nfam\u00edlias situadas em \u00e1reas de risco.\n\n\u2022 Implementar a\u00e7\u00f5es judiciais relacionadas ao processo de regulariza\u00e7\u00e3o como a\nado\u00e7\u00e3o do usucapi\u00e3o em \u00e1reas privadas (art. 9 ao 14) e concess\u00e3o especial de LISO\n\nem terras p\u00fablicas (Medida Provis\u00f3ria 2220/2001);\n\u2022 Para implementar essas a\u00e7\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio que a Prefeitura realize, em tempo\n\ndeterminado e discutido em acordo com as comunidades e sociedade em geral, um\nlevantamento cadastral e geo-processado de:\n\nO \u00c1reas onde existam moradias com amea\u00e7a concreta e imediata de demoli\u00e7\u00e3o\nou banimento;\n\nO \u00c1reas de risco;\no \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental ocupadas;\no \u00c1reas p\u00fablicas e privadas com ocupa\u00e7\u00e3o irregular e sujeitas a usucapi\u00e3o e\n\nconcess\u00e3o especial de uso.\n\n\n\n7\n\n\u2022 Os moradores diretamente implicados devem exigir acompanhamento, fiscaliza\u00e7\u00e3o os\nlevantamentos dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos municipais e estaduais, garantindo-se o direito das\ncomunidades ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es DI p tidas e/ou a assessorias t\u00e9cnicas gratuitas, para\n\ncontrapor aos estudos t\u00e9cnicos oficiais. .\n\u2022 As associa\u00e7\u00f5es e conselhos comunit\u00e1rios e suas lideran\u00e7as devem fazer discuss\u00f5es e\nproposi\u00e7\u00f5es de encaminhamentos das quest\u00f5es fundi\u00e1rias em assembl\u00e9ias das entidades\ncomunit\u00e1rias, e, ap\u00f3s, em Assembl\u00e9ia Geral do F\u00f3rum da Cidade, submetendo \u00e0 an\u00e1lise\njur\u00eddica, o processo de regulamenta\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de todas as reivindica\u00e7\u00f5es a respeito deste\nassunto em todos os n\u00edveis e, a seguir, encaminhar o documento final \u00e0 C\u00e2mara Municipal.\n\n\u2022 Fazer recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara para efetuar o referendo popular para projetos e planos\n\nurbanos;\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das encostas:\n\n- Dar encaminhamento a um plano diretor adequado \u00e0 realidade das encostas e das\n\ncomunidades;\n\n- No caso do Maci\u00e7o Central do Morro da Cruz, entender a din\u00e2mica social dos morros e seu\nhist\u00f3rico, fazendo diagn\u00f3stico s\u00f3cio-ambiental. Para o que, \u00e9 necess\u00e1rio:\n\na) Fazer levantamentos adaptados \u00e0 cultura e realidade de cada local;\nb) Fortalecer o F\u00f3rum Permanente do Maci\u00e7o central do Morro da Cruz e a participa\u00e7\u00e3o das\n\npessoas no processo.\n\nConsiderando a rela\u00e7\u00e3o entre urbaniza\u00e7\u00e3o e a natureza e que todo e qualquer n\u00edvel de\nplanejamento necessita envolver e levar em conta a rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e planejamento\nprop\u00f5e-se: unidades espaciais de planejamento, que reflitam realidades s\u00f3cio-ambientais\natrav\u00e9s de \"bacias urbanas\" sustent\u00e1veis; gest\u00e3o democr\u00e1tica em processos participativos\natrav\u00e9s dos comit\u00eas de \"bacias urbanas\"; integrar uma ou mais comunidades para a\u00e7\u00f5es\ncomuns a partir de um elemento identificador; programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental \"aut\u00eanticos\"\nque passem pelos n\u00edveis de percep\u00e7\u00e3o, conhecimento e/ou reconhecimento com autonomia\ncomunit\u00e1ria; institucionaliza\u00e7\u00e3o do Dia do Planejamento s\u00f3cio-ambiental comunit\u00e1rio.\n\n2. CULTURA E LAZER\n\nA Cidade de Florian\u00f3polis apresenta aus\u00eancia de espa\u00e7os p\u00fablicos de lazer e cultura, de\nregistro de hist\u00f3ria e cultura, de est\u00edmulo e reconhecimento \u00e0 arte e cultura de cada regi\u00e3o e\ninexist\u00eancia de gest\u00e3o democr\u00e1tica de cultura e lazer, no uso dos espa\u00e7os p\u00fablicos como o CIC\n(Centro Integrado de Cultura) e, de discuss\u00e3o das prioridades de cultura e lazer com as\ncomunidades .\n\n2.1) Diretrizes de a\u00e7\u00e3o:\n\n- Participa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es Comunit\u00e1rias na elabora\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas e Planos da Prefeitura\nsobre cultura e lazer;\n\n\n\n8\n- Formula\u00e7\u00e3o junto aos \u00f3rg\u00e3os governamentais de debates sobre pol\u00edticas p\u00fablicas de cultura e\nlazer garantindo o espa\u00e7o e registro de nossa hist\u00f3ria. Debater sobre a Gest\u00e3o democr\u00e1tica da\nCultura.\n- Est\u00edmulo e cria\u00e7\u00e3o de arte e cultura da comunidade; promo\u00e7\u00e3o de oficinas de arte nas\ncomunidades locais; bibliotecas livres; museus regionais para registro de mem\u00f3rias para\nvalorizar a hist\u00f3ria dos bairros; museu interativo da ci\u00eancia e projetos integrados nos bairros,\ncom a UFSC e a Escola T\u00e9cnica Federal; cinemas e espa\u00e7os para apresenta\u00e7\u00f5es,\noportunizando-se o acesso de jovens ( meia entrada); apoio \u00e0s escolas e comunidades em\ndire\u00e7\u00e3o de atividades culturais. Valoriza\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias \t de vida (depoimentos) com\nparticipa\u00e7\u00e3o de idosos, e resgate da hist\u00f3ria original do boi de mam\u00e3o ( e sua rela\u00e7\u00e3o com o boi\nbumb\u00e1);\n- Cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas destinadas \u00e0 pra\u00e7as p\u00fablicas: n\u00famero de \u00e1reas destinadas 'pra\u00e7as p\u00fablicas\nproporcionais ao n\u00famero de habitantes; de espa\u00e7os p\u00fablicos para lazer; cal\u00e7adas; ciclovias;\nidentifica\u00e7\u00e3o, mapeamento, inscri\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de trilhas naturais;\n- Mapeamento de \u00e1reas livres para cultura e lazer e diagn\u00f3stico de \u00e1reas e pr\u00e9dios p\u00fablicos e\nparticulares, que s\u00e3o subtilizados, com poss\u00edveis espa\u00e7os de lazer e cultura;\n- Fortalecer a legitimidade dos espa\u00e7os culturais p\u00fablicos sinalizando (criando s\u00edmbolos) a\nocupa\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os e divulgando suas atividades;\n- Estabelecer redes de cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os alternativos de comunica\u00e7\u00e3o com comunidades, com\nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os de imprensa, jornais, boletins, murais comunit\u00e1rios, programas de r\u00e1dio e\nTVs Comunit\u00e1rias.\n\n3. O MOVIMENTO S\u00d3CIO-COMUNIT\u00c1RIO\n\n3.1) Considera\u00e7\u00f5es gerais\n\nO movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio da Grande Forian\u00f3polis levanta as seguintes quest\u00f5es:\nFalta de participa\u00e7\u00e3o; clientelismo, individualismo , autoritarismo; custo do transporte; postura\ncentralizadora das lideran\u00e7as; tradi\u00e7\u00f5es de intendentes! imposi\u00e7\u00e3o do poder local; Estratifica\u00e7\u00e3o\necon\u00f4mica e social; necessidade de participa\u00e7\u00e3o do setor mais carente; tens\u00f5es do tipo\n\"manezinhos X estrangeiros\"; infl u\u00eancia/subordina\u00e7\u00e3o aos interesses partid\u00e1rios; falta de\nhabilidade da esquerda em fazer trabalho popular; falta de objetividade e compromisso p\u00fablico/\ncomunit\u00e1rio das lideran\u00e7as; imediatismo diante dos problemas e reivindica\u00e7\u00f5es. Diversidade e\nrespeito \u00e0 cultura como resultado das diferentes realidades; problemas de\np aralelismo/duplicidade de entidades; trabalhar a democracia representativa; papel e\nmetodologia do movimento problem\u00e1ticos.\n\n3.2) Diretrizes de a\u00e7\u00e3o\n\n\u2022 Ampliar a rede de movimentos s\u00f3cio-comunit\u00e1rios;\n\u2022 Viabilizar a democracia e a representatividade das entidades, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de\n\ntextos, talvez estatutos;\n\u2022 Fortalecer as comunidades para que sejam protagonistas;\n\u2022 Realizar f\u00f3runs regionais nos bairros para diagnosticar e formular solu\u00e7\u00f5es e agendas de\n\nlutas;\n\n\n\n9\n\n\u2022 Instrumentalizar o movimento s\u00f3cio-popular comunit\u00e1rio atrav\u00e9s de : levantamento das\nentidades da Grande Florian\u00f3polis para integr\u00e1-las \u00e0s atividades, torn\u00e1-las parte de um\ncen\u00e1rio transparente e facilitar sua autonomia; forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as; levantamento das\nnecessidades locais adaptadas \u00e0 realidade e \u00e0 cultura de cada local;\n\n\u2022 Discutir e mudar a Uni\u00e3o Florianopolitana de Entidades Comunit\u00e1rias - UFECO e\nfortalecer a Vice Regional da Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Moradores de SC - FAMESC\ncomo coletivo e organiza\u00e7\u00e3o do movimento comunit\u00e1rios da regi\u00e3o;\n\n\u2022 Realizar um f\u00f3rum- Universidade e Comunidade e dar continuidade das a\u00e7\u00f5es do I F\u00f3rum\nda Cidade.\n\n4. O DIREITO DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O E A REGULAMENTA\u00c7\u00c3O DO ESTATUTO DA\nCIDADE\n\n4.1) Considera\u00e7\u00f5es Gerais\n\nO F\u00f3rum deve criar mecanismos de legitimidade ativa para que os movimentos populares,\ncomunit\u00e1rios e sociais possam Ter suas decis\u00f5es cumpridas frente aos dispositivos do Estatuto\nda Cidade e normas municipais, que regulam especialmente o art. 36;\n\n4.2 ) Diretrizes de A\u00e7\u00e3o\n\n- Em todo o projeto de legisla\u00e7\u00e3o municipal que venha regulamentar o estatuto da Cidade - Lei\nfederal, n. 10.257, encaminhado por Vereador ou pela Prefeitura de Florian\u00f3polis, dever\u00e1 ser\nassegurada a participa\u00e7\u00e3o popular do I F\u00f3rum da Cidade e de outros movimentos sociais da\ncidade, tal como disp\u00f5e o Estatuto da Cidade, sob pena de arg\u00fci\u00e7\u00e3o de nulidade da lei, por sua\nilegalidade, no Poder Judici\u00e1rio.\n\n\u2014Elabora\u00e7\u00e3o de um documento com as refer\u00eancias de leis municipais ( dividias em 3 ou 4\ngrupos para estudos).\n\n- Deve ser criada uma Comiss\u00e3o de Sistematiza\u00e7\u00e3o que conduzir\u00e1 as discuss\u00f5es e o\nencaminhamento da proposta de regulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade \u00e0 C\u00e2mara de\nVereadores e Prefeitura. O documento final da Comiss\u00e3o de sistematiza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser debatido\ne aprovado em Assembl\u00e9ia do F\u00f3rum da Cidade;\n\n- O F\u00f3rum deve reivindicar da C\u00e2mara de Vereadores a cria\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o Especial de\nRegulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade, que venha a atuar em parceria com o Prefeitura e o\nF\u00f3rum, bem como outros movimentos sociais, inclusive para discuss\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de\nmecanismos de participa\u00e7\u00e3o popular que visem \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o da cidadania e a democratiza\u00e7\u00e3o\ndo processo legislativo da cidade, com aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio constitucional da participa\u00e7\u00e3o\npopular, para criarmos a cidade que queremos.\n\n\u2014Fica aberta a participa\u00e7\u00e3o de qualquer interessado das demais comiss\u00f5es do F\u00f3rum bem\ncomo de outras entidades, nas reuni\u00f5es da Comiss\u00e3o de Sistematiza\u00e7\u00e3o para regulamenta\u00e7\u00e3o\ndo Estatuto da Cidade no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, especialmente das mat\u00e9rias dos art. 5 0 , 25,\n\n\n\n10\npar\u00e1g.1\u00b0, 32, 35 e 36, da mencionada lei. Obs.: Solicita-se que os participantes das reuni\u00f5es da\nComiss\u00e3o tragam sugest\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o da suas experi\u00eancias e fa\u00e7am pesquisas na internet, em\noutros munic\u00edpios, em livros de Direito Urban\u00edstico e Municipal, bem como leis j\u00e1 existentes que\ntratam do tema.\n\n- A participa\u00e7\u00e3o popular deve estar melhor qualificada e ins trumentalizada. Para isso deve haver\num trabalho disciplinado com o enfoque nas Plen\u00e1rias Regionais Tem\u00e1ticas. Prop\u00f5e-se um\nestudo jur\u00eddico que viabilize um projeto de lei de iniciativa popular corno substitutivo global da Lei\nComplementar Municipal 28/98;\n\n- Popularizar o Estatuto da Cidade: formar grupo de trabalho que viabilize uma pedagogia de\nentendimento para todos, atrav\u00e9s de cartilha, v\u00eddeo, cartazes, etc. Preparar pessoas da\ncomunidade atrav\u00e9s de um processo pedag\u00f3gic o-participativo de co nhecimento eap\n\nrofundamento do E.C. , para que a popula\u00e7\u00e3o se aproprie e forme multiplicadores deste\nconhecimento.\n\n-\nRealizar semin\u00e1rios regionais nos bairros, levando \u00e0 discuss\u00e3o o Estatuto da Cidade e as\n\nAgendas de Lutas;\n\n-\nCriar um grupo para estudos sobre a aplica\u00e7\u00e3o do E.C., nas \u00e1reas com problemas : - dunas,\n\nencostas...\n\n-\nFica aberta a participa\u00e7\u00e3o de qualquer interessado das demais comiss\u00f5es do F\u00f3rum bem\n\ncomo de outras entidades, nas reuni\u00f5es da Comiss\u00e3o de S istematiza\u00e7\u00e3o para regulamenta\u00e7\u00e3odo Estatuto da Cidade no munic\u00edpio de F lorian\u00f3polis, e specialmente das mat\u00e9rias dos art. 5 0 , 25,par\u00e1g.1\u00b0, 32, 35 e 36, da mencionada lei.\n\n- Sistematiza\u00e7\u00e3o das p\nropostas do F\u00f3rum da Cidade, na rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. O Estatuto da Cidade\n\nremete \u00e0 uma legisla\u00e7\u00e3o municipal; elaborar um documento sobre o E.C. para discuti-lo com as\ncomunidade. \u00c9 preciso reunir as comunidades para que fa\u00e7am suas propostas dentro da\nlegalidade; cada comunidade \u00e9 que conhece bem os seus problemas.\n\n- O art. 49 do Estatuto da Cidade diz que os estatutos municipais t\u00eam o prazo de 90 dias para\nvigorar a partir da data da publica\u00e7\u00e3o desta lei; depois mais 90 dias para fixar prazos por lei.\nCaso isto n\u00e3o aconte\u00e7a, a Prefeitura ap\u00f3s 60 dias pode, por decreto, regulamentar o E.C. Diante\ndisto, prop\u00f5e-se que antes de 12 de dezembro se fa\u00e7a um Ato P\u00fablico, na C\u00e2mara de\nVereadores, para entrega da pauta consolidada no plen\u00e1rio do F\u00f3rum ao presidente da C\u00e2mara\ncom a presen\u00e7a da imprensa.\n\n- Prop\u00f5e-se a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o de arquitetos e engenheiros para elaborar \nrequisitosque dever\u00e3o permear todas as quest\u00f5es referentes \u00e0 impactos de vizinhan\u00e7a no munic\u00edpio.\n\n\n\n11\n\nV. A ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO F\u00d3RUM DA CIDADE\n\n1. Princ\u00edpios da Participa\u00e7\u00e3o\n\n\u2022 F\u00f3rum da Cidade deve articular e mobilizar os movimentos s\u00f3cio-comunit\u00e1rios na dire\u00e7\u00e3o de\nsua proposta \u2014 a cidade que queremos;\n\n\u2022 N\u00e3o deve perder de vista sua natureza \u00e9tica \u2014 os seus v\u00ednculos com os movimentos s\u00f3cio-\npopular comunit\u00e1rio;\n\n\u2022 A participa\u00e7\u00e3o dos sujeitos coletivos deste movimento \u00e9 que dar\u00e1 qualifica\u00e7\u00e3o ao F\u00f3rum da\nCidade;\n\n\u2022 Pedagogicamente \u00e9 imperativo criar e realimentar v\u00ednculos aproximativos entre estes sujeitos\ncoletivos, enquanto protagonistas do F\u00f3rum da Cidade, e destes com os movimentos s\u00f3cio-\npopular comunit\u00e1rios;\n\n\u2022 A Constru\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidade deve se fazer na dire\u00e7\u00e3o de um procedimento, tamb\u00e9m,\npedag\u00f3gico e participativo; sua estrutura n\u00e3o deve ser r\u00edgida, formal, ainda que deliberativa;\nmais importante \u00e9 tecer um processo participativo, um movimento que ir\u00e1 desenhando sua\norganiza\u00e7\u00e3o e suas a\u00e7\u00f5es;\n\n\u2022 A estrutura do F\u00f3rum da Cidade dever\u00e1 ser org\u00e2nica, constituindo-se em um espa\u00e7o de\nparticipa\u00e7\u00e3o e procedimentos democr\u00e1ticos; sua composi\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser din\u00e2mica, sem os\nv\u00edcios de uma representatividade estabelecida;\n\n\u2022 O F\u00f3rum da Cidade deve resguardar sua independ\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es e autonomia\npol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao Estado e partidos pol\u00edticos.\n\n2.\t Os Objetivos do F\u00f3rum\n\n\u2022 O F\u00f3rum pretende alimentar e manter um debate permanente sobre a cidade\nque queremos;\n\n\u2022 Assegurar o direito de participa\u00e7\u00e3o popular nas decis\u00f5es da Cidade, com a consolida\u00e7\u00e3o\nda cidadania e o aperfei\u00e7oamento s\u00f3cio-pol\u00edtico desta inst\u00e2ncia de participa\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Instrumentalizar jur\u00eddica e pedagogicamente o direito da participa\u00e7\u00e3o popular, nas\ndecis\u00f5es da cidade e a democratiza\u00e7\u00e3o do processo legislativo da cidade;\n\n\u2022 Articular e dar encaminhamentos \u00e0s agendas de lutas, (na rela\u00e7\u00e3o com a cidade que\nqueremos), aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, legislativo, executivo e judici\u00e1rio.\n\n\u2022 As agendas de lutas, devem ter suas raizes nas comunidades, sustentadas por seus\ndiagn\u00f3sticos ( perfil s\u00f3cio-economico e pelos dispositivos legais do Estatuto da cidade e\noutros. Poder\u00e3o ser debatidas em Plen\u00e1rios Comunit\u00e1rios sobre tem\u00e1ticas especificas (\nXe- quest\u00e3o fundi\u00e1ria) e encaminhamentos; sistematizadas, com defini\u00e7\u00e3o de prioridades\nem plen\u00e1rias do F\u00f3rum da Cidade e encaminhadas aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, executivo,\nlegislativo e judici\u00e1rio.\n\n\n\n12\n\n3. A estrutura e composi\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum\n\nPara realizar uma gest\u00e3o democr\u00e1tica, articular a cidade num processo participativo,\nviabilizar um caminho e proposi\u00e7\u00f5es para a estrutura\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidade surgiram as\nseguintes diretrizes:\n\n)- Plen\u00e1ria da entidades comunit\u00e1rias, com a representa\u00e7\u00e3o das comunidades;\n\n\u2022 Criar um N\u00facleo Executivo Provis\u00f3rio \na ser formado a partir da comiss\u00e3o organizadora\n\ndo I F\u00f3rum da Cidade que se constituir\u00e1 na comiss\u00e3o executiva provis\u00f3ria de articula\u00e7\u00e3o e\nmobiliza\u00e7\u00e3o este N\u00facleo dever\u00e1 ampliar-se e descentralizar-se em comiss\u00f5es e grupos\nde trabalho.\n\nO N\u00facleo ter\u00e1 as atribui\u00e7\u00f5es de articular e ampliar a rede de movimentos s\u00f3cio-\ncomunit\u00e1rios na rela\u00e7\u00e3o com o F\u00f3rum da Cidade, suas plen\u00e1rias, comiss\u00f5es e grupos de\ntrabalho. Dever\u00e1 mobilizar e articular as comunidades em Semin\u00e1rios ou f\u00f3runs regionais\npara estudo do Estatuto para criar suas Agendas de Lutas a curto, m\u00e9dio e longo prazo)\ne encaminha-las ou apoiar politicamente seus encaminhamentos aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos;\n\n> Dever\u00e1, tamb\u00e9m, apoiar a cria\u00e7\u00e3o de F\u00f3runs Municipais, na regi\u00e3o Metropolitana da\nGrande Florian\u00f3polis \u2014 S.Jos\u00e9. Bigua\u00e7u e Palho\u00e7a e do F\u00f3rum Metropolitano para\nassuntos comuns dos F\u00f3runs Municipais; e a cria\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum: Universidade e\n\nComunidade, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da rede das universidades da grande Florian\u00f3polis-\nUFSC, UDESC, UNISUL, UNIVALI e outras, com objetivos de criar assessorias aos\nF\u00f3runs Municipais e Metropolitano.\n\nComiss\u00f5es/ grupos de Trabalho do N\u00facleo Executivo:\n\n\u2022 Comiss\u00e3o Jur\u00eddica \u2014 \nassessoria jur\u00eddica \u00e0s a\u00e7\u00f5es globais do F\u00f3rum e \u00e0s comunidades\n\nem suas agendas de lutas; com n capacidade de implementar as a\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas na\njusti\u00e7a e viabilizar os respectivos acompanhamentos;\n\n\u2022 Comiss\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o - \nestabelecer um esquema de comunica\u00e7\u00e3o efetiva entre\n\ntodas as entidades comunit\u00e1rias; ampliar a lista de discuss\u00e3o virtual; estabelecer e\nalimentar o portal do F\u00f3rum da Cidade e o I3anco de Dados;\n\n\u2022 Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade  e Direito; \n\n\u2022 Comiss\u00e3o de Cultura; \n\n\u2022 Comiss\u00e3o de Infra-estrutura. \n\n\u2022 Comiss\u00e3o de estudos sobre os dispositivos do Estatuto da Cidade \npara\n\ninstrumentalizar, na qualidade de F\u00f3rum da Cidade a regulamenta\u00e7\u00e3o do estatuto ck\nCidade no \u00e2mbito municipal.\n\n\u2022 Grupos de Trabalho sobre transporte e Saneamento B\u00e1sico\n\n\n\n13\n\nV. AGENDA DE LUTAS\nUMA APROXIMA\u00c7\u00c3O A CURTO E M\u00c9DIO PRAZO\n\nPara a organiza\u00e7\u00e3o e funcionalidade do F\u00f3rum da Cidade de Florian\u00f3polis \u00e9 preciso sistematizar\numa Agenda de Lutas a m\u00e9dio e longo prazo de acordo com as suas diretrizes. Para tanto foi\nproposto:\n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o de comiss\u00e3o para estudos sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o do EC tomando como\norienta\u00e7\u00e3o as suas disposi\u00e7\u00f5es que asseguram a todo projeto de legisla\u00e7\u00e3o municipal que\nvenha a regulamentar o Estatuto da Cidade \u2014 Lei Federal n. 10.257 \u2014 encaminhado por\nVereador ou pela Prefeitura de Florian\u00f3polis, a garantia da participa\u00e7\u00e3o popular do l F\u00f3rum\nda Cidade e de outros movimentos sociais da cidade, sob pena de arg\u00fci\u00e7\u00e3o de nulidade da\nlei, por sua ilegalidade, no Poder Judici\u00e1rio.\n\n\u2022 Reivindicar junto a C\u00e2mara de Vereadores a cria\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o Especial de\nRegulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade, que atue em parceria com a Prefeitura, F\u00f3rum, e\nmovimentos sociais, para discuss\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de participa\u00e7\u00e3o popular que\nvisem a consolida\u00e7\u00e3o da cidadania e a democratiza\u00e7\u00e3o do processo legislativo da cidade,\ncom aplica\u00e7\u00e3o do principio constitucional da participa\u00e7\u00e3o popular, para criarmos a cidade que\nqueremos. O art. 49 do Estatuto da Cidade d\u00e1 LIM prazo de 90 dias para vigorar a partir da\ndata da publica\u00e7\u00e3o desta lei; depois, mais 90 dias para fixar prazos por lei. Caso isso n\u00e3o\naconte\u00e7a a Prefeitura, ap\u00f3s 60 dias, pode, por decreto, regulamentar o Estatuto da Cidade.\n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de um Ato P\u00fablico na C\u00e2mara de Vereadores, antes de 12 de dezembro do\ncorrente ano, para entrega da pauta do F\u00f3rum ao presidente.\n\n\u2022 Criar grupo de trabalho com engenheiros e arquitetos para estudos referentes ao dispositivo\ndo Impacto de Vizinhan\u00e7a para subsidiar a regulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade;\n\n\u2022 Para implementar a\u00e7\u00f5es judiciais relacionadas ao processo de regulariza\u00e7\u00e3o como a ado\u00e7\u00e3o\ndo usucapi\u00e3o em \u00e1reas privadas (art. nove ao quatorze) e concess\u00e3o especial de uso em\nterras p\u00fablicas (Medida Provis\u00f3ria 2220/2001) s\u00e3o necess\u00e1rias as seguintes medidas;\n\n\u2022 Exigir da Prefeitura levantamento cadast r al e geo-processado das \u00e1reas que se enquadrem\nna condi\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a concreta e imediata de demoli\u00e7\u00e3o ou banimento, \u00e1reas de risco;\n\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental ocupadas; \u00e1reas p\u00fablicas e privadas com ocupa\u00e7\u00e3o irregular e\nsujeitas a usucapi\u00e3o e concess\u00e3o especial de uso.\n\n\u2022 Mobilizar os moradores para realiza\u00e7\u00e3o de estudos locais e levantamento cadastral para\nsubs\u00eddio das propostas gerais da comunidade;\n\n\u2022 Medidas administrativas ou judiciais que assegurem a seguran\u00e7a daquelas fam\u00edlias situadas\nem \u00e1reas de risco;\n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de assembl\u00e9ias comunit\u00e1rias para as quest\u00f5es espec\u00edficas ( usucapi\u00e3o,\nregulariza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas...).\n\n\n\n14\n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de Estudos sobre o Estatuto da Cidade junto mobilizando as comunidades locais\natrav\u00e9s de capacita\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, para instrumentalizar a popula\u00e7\u00e3o como\nmultiplicadora dos seus princ\u00edpios e garantia de seus direitos;\n\n\u2022 Realizar F\u00f3runs e ou Semin\u00e1rios regionais para discutir com as comunidades \"A cidade que\nqueremos \u00e0 luz do E.C. e as agendas de lutas para serem encaminhadas ao poder p\u00fablico.\nA metodologia indicada para estes semin\u00e1rios tem como orienta\u00e7\u00e3o o processo participativo\ndesde a sua concep\u00e7\u00e3o ao seu desenvolvimento.\n\n\u2022 Realizar evento no dia 23 de mar\u00e7o de 2002, com enfoque na qualidade de vida em\nFlorian\u00f3polis, priorizando a quest\u00e3o fundi\u00e1ria;\n\n\u2022 Institucionaliza\u00e7\u00e3o do Dia do Planejamento s\u00f3cio-ambiental-comunit\u00e1rio;\n\n1. Propostas de Organiza\u00e7\u00e3o\n\n\u2022 Criar ou aprimorar a rede de associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias;\n\n\u2022 Fortalecer o\t movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio qualificando sua autonomia, \t sua\nrepresentatividade e procedimentos democr\u00e1ticos participativos;\n\n\u2022 Criar mecanismos de participa\u00e7\u00e3o popular: levantamentos e cadastramento das entidades\ns\u00f3cio-comunit\u00e1rias; cria\u00e7\u00e3o e fortalecimento de rede de associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias.\n\n\u2022 Criar o F\u00f3rum da Cidade de Florian\u00f3polis e realizar F\u00f3runs Regionais (no munic\u00edpio) para\nestudos, diagn\u00f3sticos e proposi\u00e7\u00f5es sobre o bairro/cidade que queremos;\n\n\u2022 Criar F\u00f3runs nos munic\u00edpios da Grande Florian\u00f3polis e F\u00f3runs Metropolitanos para assuntos\ncomuns dos f\u00f3runs da cidade;\n\n\u2022 Criar o F\u00f3rum Universidade / Comunidades.\n\n\u2022 Realizar o II F\u00f3rum da Cidade\n\n\n\nANEXO VIIII\n\n\n\n1\n\nSEMIN\u00c1RIOS REGIONAIS REALIZADOS EM FLORIAN\u00d3POLIS EM 2002.\n\nSemin\u00e1rio Regional da Bacia da Lagoa\n\nO Semin\u00e1rio Regional da Bacia da Lagoa realizou-se no dia 20 de agosto de\n\n2002, \u00e0s 18:00 horas na Sociedade Amigos da Lagoa \u2014 SAL. O evento contou com a\n\npresen\u00e7a de 242 participantes e 49 representantes de entidades de Florian\u00f3polis.\n\nCarlos Magno Nunes, professor do Departamento de Servi\u00e7o Social da UFSC e\n\nmembro do F\u00f3rum da Cidade inicia sua explana\u00e7\u00e3o sobre o Estatuto da Cidade e sobre\n\ne sobre toda a trajet\u00f3ria de cria\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidade dizendo que o F\u00f3rum da\n\nCidade nasceu da articula\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es partindo do Projeto Experi\u00eancias em\n\nCena III.\n\nRicardo Freitas, falou sobre o transporte coletivo em Florian\u00f3polis, dentre suas\n\nfalas merecem destaque:\n\nExplora\u00e7\u00e3o do transporte coletivo em Florian\u00f3polis pela iniciativa\n\nprivada, sendo a l\u00f3gica do sistema de transporte o lucro e n\u00e3o o\n\ninteresse de quem precisa de \u00f4nibus;\n\nLagoa possui 09 (nove) linhas de \u00f4nibus, sendo que a maioria delas t\u00eam\n\n02 (dois) ou 03 (tr\u00eas) hor\u00e1rios por dia. Um exemplo \u00e9 a linha do Canto\n\ndos Ara\u00e7as via que UFSC que n\u00e3o funciona aos domingos dificultando a\n\nida ao Hospital Universit\u00e1rio quando necess\u00e1rio;\n\nOs 09 (nove) terminais de integra\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo constru\u00eddos com\n\nverbas do BNDS e BRDE e s\u00e3o de propriedade das concession\u00e1rias\n\n(Estrela, Insular, Canasvieinas, Transol e a construtora Sul Catarinense).\n\nOs \u00f4nibus ter\u00e3o que pagar pela utiliza\u00e7\u00e3o dos terminais, com o custo\n\nembutido nas tarifas, o que significa mais dinheiro \u00e1s empresas;\n\nA forma de opera\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Transporte diminui o\n\ncusto das empresas, o que permitiria a redu\u00e7\u00e3o das tarifas, mas as\n\n\n\nn1.\n\n2\n\nempresas j\u00e1 est\u00e3o embutindo custos que hoje n\u00e3o existem, o que\n\nimpede a diminui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os;\n\nAs catracas eletr\u00f4nicas instaladas com o Sistema Integrado de\n\nTransporte diminuiram postos de trabalho para os cobradores.\n\nM\u00e1rcia e Valdir, moradores da Costa da Lagoa, disseram que os moradores da\n\nCosta da lagoa possuem um sistema de transporte diferente das outras regi\u00f5es, pois o\n\nmesmo \u00e9 feito por uma cooperativa de barcos. Segundo eles, o pre\u00e7o \u00e9 muito caro (R$\n\n1,80) e para se deslocar de suas casas at\u00e9 o centro da Cidade os moradores pagam\n\nduas tarifas das mais altas. Antes a Prefeitura era quem pagava por este transporte de\n\nbarco com uma verba de 18 mil reais, mas isso n\u00e3o foi mais feito.\n\nOutro problema apontado por Valdir e M\u00e1rcia em suas falas \u00e9 a fato da Policia\n\nFlorestal estar impedindo os moradores de levarem material de constru\u00e7\u00e3o para a\n\nCosta da Lagoa, impedindo que os moradores consertem algo que estragou em suas\n\nresid\u00eancias.\n\nMaria Beatriz (Bia), diretora da Escola Henrique Veras (per\u00edodo noturno) trouxe\n\nseu protesto contra o descaso com que a escola esta sendo tratada no que se refere a\n\nseguran\u00e7a, pois na escola a droga \"corre livre\", o que vem dando origem a ondas de\n\nviol\u00eancia que n\u00e3o s\u00e3o t\u00edpicas na Lagoa.\n\nMaur\u00edcio, diz que \u00e9 importante que a comunidade comece a protestar contra\n\nesse estado de inseguran\u00e7a para que as autoridades atuem dentro de suas atribui\u00e7\u00f5es\n\ncriando uma policia comunit\u00e1ria.\n\nT\u00e2nia, Falou sobre a sa\u00fade na lagoa, dentre suas falas merece destaque:\n\nO trabalho na \u00e1rea da sa\u00fade da fam\u00edlia que um grupo de m\u00e9dicos\n\nresidentes da UFSC esta fazendo Lagoa;\n\nA falta de participa\u00e7\u00e3o dos moradores da Lagoa nos problemas de\n\nsa\u00fade, sendo que esta vai muita al\u00e9m da doen\u00e7a;\n\n\n\n3\n\nO Centro de Sa\u00fade possui problemas operacionais no que se refere a\n\nm\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o dos dados coletados sobre os pacientes, falta de\nintegra\u00e7\u00e3o na equipe, dificuldade de consultas com especialistas e\n\ninterrup\u00e7\u00e3o no programa de sa\u00fade bucal.\n\nJeffrey, falou que a CASAN fez muitas promessas e planos para sanear a\nLagoa. Segundo ele a CASAN dizia ter 25 milh\u00f5es de reais para a realiza\u00e7\u00e3o das obras\n\nde saneamento, mas, o dinheiro n\u00e3o apareceu e nada foi feito.\n\nMarcelo, levantou a quest\u00e3o referente a autoriza\u00e7\u00e3o por parte da prefeitura para\na constru\u00e7\u00e3o de um apart hotel na Lagoa, sem que fosse feito um estudo de impacto\n\nambiental e de vizinhan\u00e7a;\n\nAl\u00e9ssio, falou sobre a recupera\u00e7\u00e3o da ponte Hercilio Luz, pois como a ponte\n\nGolden Gate, em S\u00e3o Francisco, na Calif\u00f3rnia, a ponte Herc\u00edlio Luz poderia ser\nrecuperada com o dinheiro do turismo. Segundo ele, o turismo esta sendo explorado\npelos empres\u00e1rios de forma que esta acabando com a qualidade de vida em\n\nFlorian\u00f3polis.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tr\u00e2nsito na Lagoa, foi levantada por alguns moradores a quest\u00e3o\n\nda dificuldade de transitar pela regi\u00e3o nos hor\u00e1rios de pico e temporada de ver\u00e3o\ndevido a um grande aumento no n\u00famero de ve\u00edculos particulares de moradores e\n\nvisitantes.\n\nOutro fator apontado foi a Campanha do \u00d3leo onde s\u00e3o recolhidos mensalmente\n\n4.200 litros de \u00f3leo de cozinha dos restaurantes da regi\u00e3o da Lagoa, deixando de\n\nserem colocados na rede de esgoto e na pr\u00f3pria lagoa.\n\nSobre esta quest\u00e3o, a Escola Desmembrada da Costa da Lagoa vem\ndesenvolvendo com as crian\u00e7as um programa de preven\u00e7\u00e3o do meio ambiente onde as\ncrian\u00e7as apresentam o teatro: \u00d3leo da Lagoa (reciclagem de \u00f3leo de cozinha). Segundo\n\nmembros do projeto,a solu\u00e7\u00e3o para o \u00f3leo \u00e9 o seu acondicionamento em bombonas\n\n\n\n4\n\npara ser recolhido e levado para ser processado, servindo na confec\u00e7\u00e3o de produtos de\n\nhigiene pessoal.\n\nAl\u00e9m das quest\u00f5es apresentadas, tamb\u00e9m foram identificados naquela ocasi\u00e3o\n\nos seguintes problemas (quest\u00f5es):\n\n\u2022 Falta de saneamento; esgotos ficam a c\u00e9u aberto, h\u00e1 o consumo de \u00e1gua n\u00e3o\ntratada em algumas localidades, e a coleta de lixo \u00e9 m\u00e1 utilizada;\n\n\u2022 Escolas e as creches n\u00e3o suprem as demandas, o que faz com que procurem\n\nno centro da cidade tendo mais gastos com transporte;\n\n\u2022 Polui\u00e7\u00e3o (nascentes, lagoa, sonora, visual)\n\n\u2022 Demora no atendimento posto de sa\u00fade e quando precisam de especialistas\n\n\u00e0 situa\u00e7\u00e3o piora;\n\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de \u00e1reas e terrenos:,\n\n\u2022 Privatiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas;\n\n\u2022 Problemas de transporte p\u00fablico e tr\u00e2nsito (engarrafamentos, falta de\n\nestacionamentos, policiamento, cal\u00e7adas)\n\n\u2022 Faltam lixeiras nas ruas principais;\n\n\u2022 Falta de manuten\u00e7\u00e3o na rede el\u00e9trica, pois, por com qualquer vento mais forte\n\nh\u00e1 falta de energia;\n\n\u2022 Aumento da viol\u00eancia;\n\n\u2022 Uso de jet-ski na Lagoa, para que ocorram acidentes com banhistas;\n\n\u2022 Perda cultura local, falta de \u00e1reas p\u00fablicas de lazer;\n\n\u2022 Evas\u00e3o escolar e consumo de drogas nas escolas.\n\nNaquela ocasi\u00e3o, surgiram como propostas:\n\n\u2022 Disciplinar o uso das \u00e1guas, melhorar as condi\u00e7\u00f5es de drenagem atuais;\n\n\u2022 Ampliara rede de ensino;\n\n\u2022 Preservar as \u00e1reas verdes e s\u00edtios arqueol\u00f3gicos existentes;\n\n\n\n5\n\n\u2022 Parar ou reduzir o atual ritmo de crescimento (constru\u00e7\u00f5es) at\u00e9 que a regi\u00e3o\n\ntenha adequado sistema de saneamento b\u00e1sico, novo zoneamento,\n\nestabelecendo melhor as \u00e1reas comercial, residencial e de preserva\u00e7\u00e3o,\n\naumento de fiscaliza\u00e7\u00e3o das conslru\u00e7\u00f5es;\n\n\u2022 Garantir a n\u00e3o contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais e recuperar os polu\u00eddos;\n\n\u2022 Incentivar transporte de barco, melhorar as vias atuais, criar estacionamentos\n\ne ciclovias.\n\nSemin\u00e1rio Regional do Sul da Ilha\n\nNo dia 24 de agosto de 2002 \u00e0s 14:00 horas, foi realizado no Conselho\n\nComunit\u00e1rio Fazenda do Rio Tavares, o Semin\u00e1rio Regional do Sul da Ilha. O semin\u00e1rio\n\ncontou com a presen\u00e7a de 107 pessoas e 19 representantes de entidades de\n\nFlorian\u00f3polis.\n\nJanice Tirelle fez a explana\u00e7\u00e3o sobre o Plano Diretor, dizendo que:\n\nO Plano Diretor \u00e9 um ponto muito importante do Estatuto da Cidade,\npois, este garante a participa\u00e7\u00e3o das comunidades em decis\u00f5es que\n\ndizem respeito a suas necessidades na \u00e1rea de Planejamento urbano;\n\nO Plano diretor \u00e9 Lei Municipal aprovada pela C\u00e2mara de Vereadores\n\nque regula a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, o zoneamento e as constru\u00e7\u00f5es no\n\nmunic\u00edpio, sendo este formulado pela prefeitura;\n\nO Plano Diretor deve fazer parte das leis or\u00e7ament\u00e1rias, sendo\n\ngarantido pelo Estatuto da Cidade a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na sua\n\nelabora\u00e7\u00e3o;\n\nO Sul da Ilha tem experi\u00eancias acumuladas em elabora\u00e7\u00e3o de Plano\n\nDiretor, pois o \u00faltimo aprovado pela prefeitura \u00e9 o do Balne\u00e1rio em 1985.\n\n\n\n6\n\nO Plano Diretor \u00e9 visto corno garantia, pois est\u00e1 integrado ao Plano\n\nDiretor Plurianual e \u00e0s direl:rizes or\u00e7ament\u00e1rias, sendo um importante\n\ninstrumento de pol\u00edtica urbana;\n\nO Plano Diretor combate a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e estabelece quais\n\ns\u00e3o as zonas especiais de interesse social, podendo assim evitar a\n\nespecula\u00e7\u00e3o e as formas de ocupa\u00e7\u00e3o elitistas tendo aspecto\n\ndemocr\u00e1tico em seu acompanhamento. Neste Plano Diretor est\u00e1\n\nprevisto a delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para moradia, para implanta\u00e7\u00e3o de\n\nescolas, \u00e1reas de tratamento de esgoto, para implanta\u00e7\u00e3o de postos de\n\nsa\u00fade, \u00e1reas de lazer, \u00e1reas verdes, tendo a prefeitura nesses casos a\n\nprioridade de compra de um im\u00f3vel antes que seja colocado a venda;\n\nA situa\u00e7\u00e3o do campo de avia\u00e7\u00e3o no Campeche \u00e9 preocupante pois \u00e9\n\nprevisto no Plano Diretor da Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis,\n\nelaborado pelo IPUF, a constru\u00e7\u00e3o de um grande centro administrativo,\n\numa rodovia e um centro cie conven\u00e7\u00f5es, sendo que a comunidade\n\nnecessita de mais \u00e1reas de lazer,\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Seguran\u00e7a, Fernando Ponte, da AMOCAM (Associa\u00e7\u00e3o de\nMoradores do Campeche) relatou que:\n\nA AMOCAM tem realizado reuni\u00f5es para tratar da quest\u00e3o da seguran\u00e7a\n\nna regi\u00e3o do Sul da Ilha, devido a reclama\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias pessoas em\n\nrela\u00e7\u00e3o ao aumento dos furtos e roubos. Dessas reuni\u00f5es foi constitu\u00edda\n\n\u00e0 Comiss\u00e3o de Seguran\u00e7a que vem trabalhando no sentido de mobilizar\n\na popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a este problema.\n\nO Sul da Ilha possui apenas o 2\u00b0 DP no Saco dos Lim\u00f5es para atender\n\ntoda a regi\u00e3o, o que gera um n problema s\u00e9rio de falta de equipamento\n\nurbano o que aumenta o \u00edndice de viol\u00eancia urbana. Muitas pessoas n\u00e3o\n\nv\u00e3o ao 2\u00b0 DP registrar a viol\u00eancia, devido \u00e0 dificuldade da dist\u00e2ncia,\n\n\n\n7\n\nsendo o n\u00famero de ocorr\u00eancias registradas pelo COPOM menores que\n\nq realidade existente.\n\nAs principais ocorr\u00eancias do Sul da Ilha registradas no 2\u00b0 DP, de junho\n\n1999 \u00e0 junho de 2002 s\u00e3o: furto de cheques, furto em com\u00e9rcio, furto de\n\nve\u00edculos. Na Delegacia da Mulher, as principais ocorr\u00eancias s\u00e3o:\n\namea\u00e7as de crime contra a honra, les\u00e3o corporal e vias de fato, sendo\n\nque 95% dos casos a viol\u00eancia ocorre dentro de casa, associadas ao\n\nalcoolismo e situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica social.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Saneamento B\u00e1sico, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao esgoto,\n\nFernando Moraes do Movimento SOS Esgoto Sul da Ilha fez o seguinte relato:\n\nO Movimento SOS Esgoto Sul da Ilha surgiu em novembro de 2000\n\nquando em um encontro das comunidades e entidades envolvidas com\n\no Governo do Estado e a Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis foi\n\nlan\u00e7ada a campanha \"SOS Esgoto Sul da Ilha\". Esse encontro visou a\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade quanto ao saneamento b\u00e1sico e a\n\ndivulga\u00e7\u00e3o de um documento sobre o saneamento b\u00e1sico na regi\u00e3o do\n\nSul da Ilha, tendo como objetivos: buscar solu\u00e7\u00f5es para o saneamento\n\nb\u00e1sico, disponibilidade de recursos naturais e melhor qualidade de vida\n\nno Sul da Ilha.\n\nDentre os assuntos debatidos pelos presentes sobre saneamento e meio\n\nambiente, destaca-se:\n\nA implanta\u00e7\u00e3o do Sistema de Coleta e Tratamento de Esgoto;\n\nO Plano Diretor da Regi\u00e3o Sul;\n\nA\u00e7\u00f5es voltadas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel;\n\nEduca\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental;\n\n\n\n8\n\nDoen\u00e7as causadas pela falta de saneamento b\u00e1sico e os investimentos\n\nem saneamento a fim de diminuir os gastos p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o a estas\n\ndoen\u00e7as;\n\nDepois das Explana\u00e7\u00f5es foram realizados trabalhos em grupos, sendo os\n\nparticipantes divididos em 05 grupos:\n\nGrupo 01: P\u00e2ntano do Sul, Costa de Dentro, Solid\u00e3o e Arma\u00e7\u00e3o;\n\nGrupos 02: Lagoa do Peri, Areias/Morro das Pedras e Alto Ribeir\u00e3o;\n\nGrupo 03: Naufragados e Barra do Sul;\n\nGrupo 04: Costeira do Ribeir\u00e3o, Freguesia, Tapera e Carianos;\n\nGrupo 05: Campeche, Rio Tavares e fazenda do Rio Tavares.\n\nNas conclus\u00f5es dos grupos 01 e 03, a prioridade foi o Saneamento B\u00e1sico, que\nest\u00e1 gerando problemas de balneabilidade nas praias devido ao desenbocamento de\n\nrios polu\u00eddos nas praias.\n\nOutra problema s\u00e9rio apontado por estes grupos \u00e9 a quest\u00e3o da Seguran\u00e7a onde\n\na sub-delegacia n\u00e3o atende a demanda existente por falta de infra-estrutura, de\n\nve\u00edculos e de recursos humanos.\n\nSurgiram tamb\u00e9m nas conclus\u00f5es de:sses grupos problemas como:\n\nF\u00e1cil acesso \u00e0s drogas pelos, jovens, problema este relacionado tamb\u00e9m\na falta de policimento;\n\nDevasta\u00e7\u00e3o das matas e reservas biol\u00f3gicas do Sul da Ilha.\n\nNas conclus\u00f5es do grupo 02, foram apontadas as seguintes quest\u00f5es:\n\n\n\n9\n\nRegi\u00e3o Sul necessita de a\u00e7\u00f5es voltadas para o saneamento b\u00e1sico;\n\nFalta de um hospital e na regi\u00e3o e falta de aparelhos nos postos de\n\nsa\u00fade;\n\nFalta de vagas nas escolas de 1\u00b0 Grau, inexist\u00eancia de cursos de 2\u00b0\n\ngrau em algumas comunidades e m\u00e1 qualidade no ensino nas escolas;\n\nFalta de cursos profissionalizantes;\n\nFalta de regulariza\u00e7\u00e3o de propriedades e constru\u00e7\u00f5es, tendo em vista a\n\nfalta de um Plano Diretor elaborado pelas comunidades;\n\nO grupo 04, concluiu que:\n\nAs comunidades do Sul da Ilha est\u00e3o desestruturadas e esquecidas pela\n\nprefeitura;\n\nExistem problemas na regi\u00e3o de regulamenta\u00e7\u00e3o de terrenos\n\ndesmembrados, o que tem n causado problemas de falta de n\u00e3o\n\nfornecimento de \u00e1gua e luz para algumas fam\u00edlias, devido a um\n\nconv\u00eanio entre Prefeitura, CASAN e CELESC;\n\nA prefeitura e as empresas n\u00e3o ouvem as comunidades, simplesmente\n\nfazem projetos sem estudo de impacto ambiental e sem estudo de\n\nreflexo dessas estruturas nas comunidades;\n\nExiste a falta de col\u00e9gios de 2\u00b0 grau em varias localidades da regi\u00e3o e\n\nh\u00e1 dificuldade financeira para irem cursar o 2\u00b0 grau em outras regi\u00f5es;\n\nExiste a falta de \u00e1reas de lazer, pra\u00e7as e \u00e1reas verdes que possam ser\n\ndesfrutadas pelos moradores da regi\u00e3o;\n\nO Plano Diretor tem que come\u00e7ar pela base, ou seja, pelo saneamento,\n\nesgoto, pelas \u00e1guas pluviais e a pela estrutura de cal\u00e7amento e\n\npavimenta\u00e7\u00e3o.\n\nNo grupo 05, em suas conclus\u00f5es, fcram levantados problemas como:\n\n\n\n10\n\nA privatiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes;\n\nA falta de \u00e1reas de lazer;\n\nProblemas relacionados ao transporte coletivo (falta de hor\u00e1rios e m\u00e1\n\ncondi\u00e7\u00f5es dos \u00f4nibus);\n\nFalta de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade com qualidade;\n\nVerticaliza\u00e7\u00e3o.\n\nComo solu\u00e7\u00e3o para os problemas, o grupo apontou como alternativas:\n\nA aprova\u00e7\u00e3o do plano Diretor Comunit\u00e1rio;\n\nMaior interven\u00e7\u00e3o da Prefeitura e das Secretarias de Governo da\n\nSa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a P\u00fablica, Obras e Saneamento, etc., nas\n\nquest\u00f5es que s\u00e3o de sua responsabilidade.\n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es dos grupos, foram feitos os\n\nencaminhamentos onde Fernando Ponte falou que os problemas s\u00e3o de toda a regi\u00e3o\n\ne que existe a necessidade da discuss\u00e3o de um Plano Diretor no conjunto do Sul da\n\nIlha, pois s\u00f3 o Campeche fez um Plano Diretor.\n\nNesse semin\u00e1rio, outros problemas .Foram apresentados al\u00e9m dos que foram\n\napresentados anteriormente. De modo geral, a Regi\u00e3o Sul da Ilha apresenta os\n\nseguintes problemas:\n\n\u2022 Falta de rede de tratamento de esgoto e de \u00e1gua;\n\n\u2022 Privatiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes;\n\n\u2022 Polui\u00e7\u00e3o dos rios Quincas e Sangradouro;\n\n\u2022 Devasta\u00e7\u00e3o de reservas biol\u00f3gicas (Lagoa do Peri, Lagoa do Leste);\n\n\u2022 Lixos em terrenos baldios, nas praias, nos c\u00f3rregos;\n\n\u2022 Empreendimentos habitacionais com grande impacto s\u00f3cio-ambiental;\n\n\n\n11\n\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o irregular de encostas;\n\u2022 Falta de infra-estrutura da pol\u00edcia;\n\u2022 Falta de \u00e1reas de conviv\u00eancia da juventude;\n\u2022 Engarrafamentos em hor\u00e1rios de pico rio bairro Costeira do Pirajuba\u00e9;\n\u2022 Falta de cal\u00e7amento nas ruas, bem corno problemas de cal\u00e7adas muito\n\nestreitas e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica;\n\u2022 Falta de \u00e1reas de lazer e cultura (pra\u00e7as, \u00e1reas verdes, espa\u00e7os culturais);\n\u2022 Falta de vagas nas escolas, de cursos profissionalizantes e alfabetiza\u00e7\u00e3o\n\nde adultos;\n\n\u2022 Falte de educa\u00e7\u00e3o ambiental,\n\u2022 Aumento do uso de drogas por jovens;\n\u2022 Problemas de alcoolismo e prostitui\u00e7\u00e3o em algumas comunidades;\n\u2022 Tr\u00e1fico e uso de drogas em algumas comunidades, propiciando assim um\n\naumento da viol\u00eancia;\n\n\u2022 Inexist\u00eancia de hospitais, postos de sa\u00fade prec\u00e1rios ou inexistente em\nalgumas localidades;\n\n\u2022 problema com o transporte coletivo em algumas comunidades, devido a\npouca freq\u00fc\u00eancia de hor\u00e1rios de \u00f4nibus;\n\n\u2022 Falta de espa\u00e7o para um cemit\u00e9rio local;\n\nAlgumas das propostas que surgiram nesse encontro foram as seguintes:\n\n\u2022 Tornar os semin\u00e1rios Regionais de car\u00e1ter permanente;\n\u2022 Ativa\u00e7\u00e3o do Conselho de Sa\u00fade;\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de cursos profissionalizantes nos centros comunit\u00e1rios;\n\u2022 Policiamento mais ostensivo, para que n\u00e3o evolua o problema de viol\u00eancia\n\ne das drogas;\n\n\u2022 Aprova\u00e7\u00e3o do Plano Diretor Comunit\u00e1rio;\n\u2022 Regulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade no munic\u00edpio;\n\n\n\n12\n\n\u2022 Articula\u00e7\u00e3o e fortalecimento do movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio.\n\nSemin\u00e1rio Regio do Norte da Ilha\n\nO Semin\u00e1rio Regional do Norte da Ilha foi realizado no dia 23 de agosto de 2002\n\n\u00e0s 19:00 horas, no Centro de Tecnologia em Automa\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica \u2014 CETAI.\n\nEstiveram presentes no evento, 78 pessoas e 21 representantes de entidades.\n\nJos\u00e9 Thomas (representante da UFECO e Coordenador do Norte da Ilha) inicia\n\nsua fala contando a hist\u00f3ria da UFECO, criada em 1980 a fim de promover uma uni\u00e3o\n\nentre todas as entidades comunit\u00e1rias de Florian\u00f3polis. A UFECO ficou durante um\n\nper\u00edodo sendo usada para fins de interesses particulares e s\u00f3 em 2001 ela revive a\n\npartir de 16 (dezesseis) lideran\u00e7as de v\u00e1rias comunidades da cidade de Florian\u00f3polis\n\nassumiram a entidade. Hoje a UFECO participa ativamente do F\u00f3rum da Cidade junto\n\ncom v\u00e1rias entidades que buscam fazer de Florian\u00f3polis a capital n\u00famero 1 do Brasil.\n\nSimone Matos Machado (professora do departamento de Servi\u00e7o Social da\n\nUFSC e representante do NESSOP) explicou aos presentes o papel do NESSOP junto\n\nao movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio, e entre suas falas ela diz que o NESSOP tem como\n\nprinc\u00edpio que \"a Universidade deve se fazer acontecer al\u00e9m dos muros da Institui\u00e7\u00e3o\n\nnessa rela\u00e7\u00e3o direta com os movimentos sociais\".\n\nCarlos Magno Nunes (representante do F\u00f3rum da Cidade e assistente social\n\nmembro do NESSOP) Apresentou toda a trajet\u00f3ria do F\u00f3rum da Cidade e como surgiu\n\nno evento Experi\u00eancias em Cena III, a id\u00e9ia cie realizar um congresso na cidade, o qual\n\nteve o nome de I F\u00f3rum da Cidade, evento este realizado em 2001 que reuniu mais de\n\n80 entidades e mais de 300 pessoas.\n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria do F\u00f3rum da Cidade, Carlos Magno deu a\n\npalestra sobre o Estatuto da Cidade. Em sua explana\u00e7\u00e3o contou toda a hist\u00f3ria da\n\n\n\n13\n\nchamada \"constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3\" de 1988, onde esta apresenta dois artigos 182 e 183\n\nreferentes \u00e0 Pol\u00edtica Urbana. Pela primeira vez em texto legal, se reconhece que as\n\npessoas que vivem nas periferias precisam entrar para a formalidade, precisam ter a\n\ngarantia da legalidade da terra. Para ele, o Estatuto da Cidade \u00e9 nesse contexto uma\n\nesperan\u00e7a para aqueles que moram nas cidades, mas,, \u00e9 necess\u00e1rio que se construa a\n\nsua regulamenta\u00e7\u00e3o, e \u00e9 justamente isto que o movimento comunit\u00e1rio vem buscando.\n\nCarlos Magno, ent\u00e3o passou para outro ponto, a situa\u00e7\u00e3o das cidades hoje, onde\n\nfalou sobre:\n\nA verticaliza\u00e7\u00e3o excessiva das cidades;\n\nAs favelas, os corti\u00e7os, os alagados;\n\nAs invas\u00f5es de terras;\n\nAs periferias longuinquas;\n\nServi\u00e7os e equipamentos p\u00fablicos;\n\nPolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, do solo, do ar, etc.\n\nComentou ainda, que Florian\u00f3polis tem um dos piores \u00edndice de saneamento\n\nb\u00e1sico e talvez um dos piores \u00edndices de participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria.\n\nSobre a Lei do Estatuto da Cidade, Carlos Magno ainda falou que:\n\nO Estatuto da Cidade garanle o direito \u00e0s cidades sustent\u00e1veis, sendo\n\nque estas cidades se sustentam socialmente, gerando empregos,\n\npossibilidade de renda, dentre outras, e ao mesmo tempo garanta aos\n\ncidad\u00e3os o acesso a habita\u00e7\u00e3o digna, aos servi\u00e7os, aos equipamentos\n\nurbanos e a toda melhoria realizada pelo poder p\u00fablico;\n\nPrecisamos ver a cidade corno um todo, em seus diferentes aspectos:\n\necon\u00f4mico, pol\u00edtico, social e ambiental. No aspecto pol\u00edtico, a \u00fanica\n\nalternativa seria a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 garantida pelo estatuto da Cidade pois\n\n\n\n14\n\neste prev\u00ea a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em todas as decis\u00f5es de\n\ninteresse p\u00fablico, garantindo assim a gest\u00e3o democr\u00e1tica das cidades:\n\nO estatuto possui ainda outras diretrizes como: fun\u00e7\u00e3o social da da\n\ncidade e da propriedade urbana; justa distribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios;\n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre governo, iniciativa privada e sociedade no processo\n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o, em atendimento ao interesse social simplifica\u00e7\u00e3o da\n\nlegisla\u00e7\u00e3o de parcelamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, etc.\n\nSobre o Plano Diretor, Carlos Magno salientou que o mesmo \u00e9 uma importante\n\nferramenta na gest\u00e3o da Pol\u00edtica Urbana, sendo o Plano Diretor o pacto() que deve ser\n\nlegitimado por todos, caso contr\u00e1rio pode ser contestado e sofrer a\u00e7\u00e3o judicial.\n\nCarlos encerrou sua palestra dizendo que \"os verdadeiros atores/protagonistas\n\ns\u00e3o os membros da sociedade civil organizada. O Estatuto da Cidade oferece a\n\npossibilidade de assumirem seus pap\u00e9is\". (rVIICHELLY, 2002, p. 15)\n\nAp\u00f3s a palestra, os trabalhos foram realizados em 02 (dois) subgrupos, tendo\n\ncomo proposta de discuss\u00e3o: dificuldades de encaminhamento das reivindica\u00e7\u00f5es,\n\nproblemas da regi\u00e3o e Estatuto da Cidade.\n\nNo subgrupo 01, o grupo levantou as seguintes quest\u00f5es para discuss\u00e3o:\n\nAprofundamento do Estatuto da Cidade;\n\nAus\u00eancia de tratamento de esgoto p\u00fablico;\n\nProjeto de Constru\u00e7\u00e3o de shopping.\n\nAp\u00f3s as discuss\u00f5es, foram constatados os seguintes problemas\n\nExig\u00eancia de que se sejam realizados estudos de impacto ambiental e\n\nde vizinhan\u00e7a.\n\n\n\n15\n\nOcupa\u00e7\u00f5es desordenadas nos morros, encostas e a repercuss\u00e3o da\n\nconstru\u00e7\u00e3o do shopping nessa regi\u00e3o;\n\nO grupo apresentou dentre as propostas:\n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas previstas no Estatuto da\n\nCidade;\n\nAbertura de a\u00e7\u00f5es no Minist\u00e9rio P\u00fablico, no Judici\u00e1rio,\n\nresponsabilizando a administra\u00e7\u00e3o municipal, pela n\u00e3o regulamenta\u00e7\u00e3o\n\ne aplica\u00e7\u00e3o do estatuto da Cidade;\n\nConfec\u00e7\u00e3o de um dossi\u00ea que registre na cidade de Florian\u00f3polis, onde\n\nn\u00e3o se aplica o Estatuto da Cidade e que isso se transforme em um\n\n\"Jornal Denuncia\", circulando pela cidade.\n\nProcurar junto apoio jur\u00eddico junto a OAB/SC, sendo que a mesma\n\npresta assessoria \u00e0s comunidades \u00e0s ter\u00e7as-feiras \u00e0 noite;\n\nNo subgrupo02, o grupo constatou problemas no Norte da Ilha como:\n\nNecessidade de discuss\u00e3o sobre o Plano Diretor nos Ingleses pois o\n\nmesmo n\u00e3o contempla com benef\u00edcios \u00e0quela \u00e1rea;\n\nDestrui\u00e7\u00e3o das dunas por meio da cria\u00e7\u00e3o de uma Via-expressa nos\n\nIngleses;\n\nMovimento pela emancipa\u00e7\u00e3o do Norte da Ilha;\n\nPreocupa\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o de mega empreendimentos na regi\u00e3o\n\nDegrada\u00e7\u00e3o ambiental;\n\nFalta de Saneamento b\u00e1sico;\n\nFalta de seguran\u00e7a nos bairros;\n\nDificuldades no tr\u00e2nsito;\n\nExplora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria;\n\n\n\n16\n\nDrenagem do Rio Ratones;\n\nConstru\u00e7\u00e3o do trapiche com possibilidade de navega\u00e7\u00e3o pesada na\n\nentrada da Ba\u00eda, o que trar\u00e1 problemas, principalmente ambientais;\n\nFalta de \u00e1reas de lazer;\n\nDas preposi\u00e7\u00f5es desses sub-grupos de trabalho, em resumo foram levantadas\nas seguintes quest\u00f5es:\n\n\u2022 Cobran\u00e7a de v\u00e1rias taxas, e IPTU de v\u00e1rios moradores do loteamento\n\nJardim Mo\u00e7ambique, mesmo sem o reconhecimento da exist\u00eancia do\n\nloteamento pelos \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos;\n\n\u2022 Falta de Postos de Sa\u00fade, Postos Policiais e Escolas de 2\u00b0 grau em\n\nalgumas comunidades;\n\n\u2022 Precariedade no ensino de 1\u00b0 grau e n\u00e3o atendimento pelas creches da\n\ndemanda existente;\n\n\u2022 N\u00e3o atendimento da demanda de crian\u00e7as existentes nas comunidades\n\npelas creches;\n\n\u2022 Aumento da tarifa e transtornos a popula\u00e7\u00e3o com a implanta\u00e7\u00e3o do\n\ntransporte integrado;\n\n\u2022 A Emancipa\u00e7\u00e3o do Norte da Ilha, como quest\u00e3o pol\u00edtica inadequada pois\n\npossibilitar\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o de um novo Plano Diretor, tendo conseq\u00fc\u00eancias\n\ncomo cobran\u00e7a de ped\u00e1gio e constru\u00e7\u00f5es impr\u00f3prias na regi\u00e3o;\n\n\u2022 Precariedade ou inexist\u00eancia de redes de \u00e1gua e esgoto em algumas\n\ncomunidades;\n\n\u2022 Falta de lideran\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria em quase todas as\n\ncomunidades;\n\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, bem como nas dunas,\n\ndesencadeando problemas de equil\u00edbrio ambiental.\n\n\n\n17\n\n\u2022 A constru\u00e7\u00e3o do Sapiens Parque, no terreno do estado que acarretar\u00e1\n\ngrande impacto ambiental e social;\n\n\u2022 Falta de efici\u00eancia na coletar de lixo e a falta de conscientiza\u00e7\u00e3o das\npessoas. H\u00e1 muito lixo jogado nos morros e nas ruas;\n\n\u2022 Falta de passarelas, pois muitas pessoas tem dificuldades de atravessar a\n\nrua no Norte da Ilha.\n\nAs comunidades comprometeram-se em unir for\u00e7as, para fazer valer o Estatuto\n\nda Cidade.\n\nSemin\u00e1rio Regional do Continente\n\n18:30 horas, no Centro de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Fisioterapia e Desporto - CEFID da\nUniversidade do Estado de Santa Catarina - UDESC. O evento contou com a presen\u00e7a\nde 48 pessoas e 20 representantes entidades.\n\n\u00c9zio Daros inicia o Semin\u00e1rio dizendo que tem muitas expectativas em rela\u00e7\u00e3o\n\nao semin\u00e1rio, de modo que ele possa contribuir para a \"constru\u00e7\u00e3o da cidade que\nqueremos\".\n\nAp\u00f3s as apresenta\u00e7\u00f5es, a fala \u00e9 passada ao professor Carlos Magno Nunes,\n\nrepresentante do F\u00f3rum da Cidade, onde o mesmo faz uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre o\n\nF\u00f3rum da Cidade e o sobre o Estatuto da Cidade.\n\nCarlos Magno inicia Falando sobre o F\u00f3rum da Cidade que nasceu a partir do\n\nterceiro evento experi\u00eancia em cena em junho de 2001 do Projeto Experi\u00eancias em\n\nCena, intitulado, naquela ocasi\u00e3o \"A cidade que queremos: um olhar dos sujeitos das\n\norganiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias de Florian\u00f3polis\"; da realiza\u00e7\u00e3o em 06 de outubro de\n\n2001 \u00e9 realizado o primeiro evento do F\u00f3rum da Cidade intitulado como, \"Um olhar do\n\n\n\n18\n\nmovimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio\"; como tamb\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o em 2002 de cinco\n\nencontros regionais no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, \"para aprofundamento dos\n\nconhecimentos e das articula\u00e7\u00f5es feitas no I F\u00f3rum da Cidade, em busca do espa\u00e7o de\n\nparticipa\u00e7\u00e3o junto \u00e0s decis\u00f5es do poder p\u00fablico no que concerne ao Estatuto da\n\nCidade.\n\nAp\u00f3s, Carlos inicia sua fala sobre o Estatuto da Cidade, Ressaltando a\n\nimport\u00e2ncia de conhecer e saber interpretar o Estatuto da Cidade, para que seja\n\ndiscutida a melhor forma de sua aplica\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Ent\u00e3o explicita\n\nalguns pontos da Lei:\n\n\u2022 Fun\u00e7\u00e3o Social da Cidade, onde o interesse coletivo prevalece sobre o uso\n\nda propriedade individual; onde por exemplo, um terreno para a \u00e1rea de\n\nlazer, que \u00e9 publico e \u00e9 usado para fins de obten\u00e7\u00e3o de lucro, mas\n\nprevaleceu o interesse coletivo para uso pela comunidade da Regi\u00e3o do\n\nMonte Cristo.\n\n\u2022 Garantia do Direito \u00e0 Cidade Sustent\u00e1vel, \u00e0 medida que 21 cidade\n\npossibilita \u00e0 todos os cidad\u00e3os ali residentes, o acesso aos seus direitos\n\nsociais, pol\u00edticos, culturais e possibilidade de vida digna.\n\n\u2022 Participa\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o nas Decis\u00f5es de Interesse P\u00fablico, garantindo\n\na gest\u00e3o Democr\u00e1tica. Essa participa\u00e7\u00e3o ocorre a partir do Controle\n\nSocial sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas. O Controle social pode acontecer, por\n\nexemplo, por meio de plebiscito, audi\u00eancia p\u00fablica e conselho municipal.\n\nCarlos explica que o Estatuto da Cidade garante a fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica coletiva de\n\nuso dos espa\u00e7os urbanos, sendo fun\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico discutir com a popula\u00e7\u00e3o,\n\nqualquer mudan\u00e7a que venha afetar diretamente as propriedades individuais. \u00c9\n\nimportante a uni\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o popular, para agir junto \u00e0s decis\u00f5es do poder\n\np\u00fablico que venham a atingir diretamente a regi\u00e3o; e para garantir um Plano Diretor\nparticipativo.\n\n\n\n19\n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de Carlos Magno, Paulo membro da Associa\u00e7\u00e3o de\nMoradores da Vila Aparecida relata que a comunidade possui muitos problemas,\n\nprincipalmente de infra-estrutura, pois a a \u00e1rea n\u00e3o oferece as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de\n\nmoradia por ser uma \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o regularizada, sendo que h\u00e1 grande\n\ndificuldade em regularizar as terras na comunidade assim como em outras\n\ncomunidades do continente. Para ele os governantes deveriam garantir pelo menos\n\nm\u00ednimo de dignidade para as fam\u00edlia de sua regi\u00e3o, pois, na Vila Aparecida possui mais\nde 2 mil fam\u00edlias.\n\nLuiz Fernando, vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Bom Abrigo\n\nfalou sobre o Esgoto na regi\u00e3o onde a rede n\u00e3o \u00e9 plenamente utilizada. Falou tamb\u00e9m\n\nsobre a necessidade de modifica\u00e7\u00f5es no Plano Diretor e sobre a cria\u00e7\u00e3o do Conselho\n\nde Seguran\u00e7a de Coqueiros com a participa\u00e7\u00e3o de todas as associa\u00e7\u00f5es do bairro,\n\nvisando garantir maior seguran\u00e7a na regi\u00e3o.\n\nA Sindica do Condom\u00ednio Argus, falou sobre o condom\u00ednio em coqueiro, em\nsua fala dia que o condom\u00ednio que no condom\u00ednio moram cerca 544 fam\u00edlias, cerca de\n\n2000 pessoas, distribu\u00eddas em 34 blocos de 04 andares, onde se deparam com um\n\nproblema s\u00e9rio de seguran\u00e7a p\u00fablica dentro do condom\u00ednio, al\u00e9m de conviverem com\n\nproblemas relacionados com os jovens que devido a falta de oportunidades tornam-se\n\nv\u00edtimas f\u00e1ceis das drogas. Segundo ela, a comunidade tamb\u00e9m enfrenta um problema\n\ns\u00e9rio relacionado a \u00e1rea de sa\u00fade p\u00fablica pois o bairro n\u00e3o possui um posto de sa\u00fade,\n\nsendo que o posto mais pr\u00f3ximo e no bairro Abra\u00e3o. Al\u00e9m disso, ela relata que a\n\ncomunidade necessita de profissionaliza\u00e7\u00e3o e alfabetiza\u00e7\u00e3o, pois caso contr\u00e1rio o\n\njovem fica desocupado e \"chuta o mundo como chutam a ele\".\n\nAlan do Conselho Comunit\u00e1rio do Sap\u00e9 relatou que a comunidade possui cerca\n\nde 2 mil e 500 moradores, sendo que 80% dos problemas do bairro est\u00e3o relacionados\n\na regulamenta\u00e7\u00e3o da terra. Segundo ele, uma necessidade do bairro seria a\n\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma escolinha para trabalhar com as crian\u00e7as.\n\nAnalto, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do bairro Abra\u00e3o \u2014 AMBA citou\n\nas necessidades do bairro, dentre elas:\n\n\n\n20\n\nAmplia\u00e7\u00e3o da creche;\n\nAmplia\u00e7\u00e3o do trapiche dos pescadores pois a lama esta tomando conta\n\ndo mesmo;\n\nPoliciamento mais ostensivo;\n\nInstala\u00e7\u00e3o de lixeiras, pois o bairro praticamente n\u00e3o as possui;\n\nConstru\u00e7\u00e3o de uma rede de esgoto no bairro.\n\nNeste Semin\u00e1rio, em resumo, foram apresentadas as seguintes quest\u00f5es:\n\n\u2022 A lentid\u00e3o e o desinteresse do poder p\u00fablico municipal de Florian\u00f3polis\n\npara com as necessidades das comuniidades;\n\n\u2022 Falta de regulamenta\u00e7\u00e3o das terras;\n\n\u2022 Pagamento do terreno pelas fam\u00edlias que permanecer\u00e3o no local atual,\n\ndevido ao fato dos terrenos serem p\u00fablicos e n\u00e3o haver nenhum pedido\n\nde usucapi\u00e3o;\n\n\u2022 Terrenos irregulares e sem infra-estrutura (\u00e1gua e luz), eros\u00e3o;\n\n\u2022 H\u00e1 aglomera\u00e7\u00e3o de casas nos morros, casas em \u00e1reas de risco.\n\n\u2022 Polui\u00e7\u00e3o das praias;\n\n\u2022 Saneamento B\u00e1sico (falta de tratamento de esgoto, vazamentos de\n\nesgoto para a rede pluvial, consumo de \u00e1gua n\u00e3o tratada, falta de lixeiras\n\nnos bairros);\n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios (superpopula\u00e7\u00e3o e verticaliza\u00e7\u00e3o);\n\n\u2022 Devasta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes;\n\n\u2022 Problemas de tr\u00e2nsito;\n\n\u2022 Falta de \u00e1reas p\u00fablicas de lazer/esporte (pistas de caminhada, pra\u00e7as,\n\nbosques...) e de Centros Comunit\u00e1rios com sede;\n\n\u2022 As escolas s\u00e3o poucas para o n\u00famero de pessoas que necessitam. As\n\ncreches n\u00e3o oferecem vagas, h\u00e1 muitas crian\u00e7as maiores que n\u00e3o v\u00e3o a\n\nescola para cuidar dos menores sem creche.\n\n\n\n\u2022 M\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o das ruas e falta de cal\u00e7amento.\n\n\u2022 Muitos problemas com viol\u00eancia, tr\u00e1fico de drogas, isso porque na maioria\n\ndos bairros n\u00e3o existe policiamento e onde existe \u00e9 insuficiente.\n\n\u2022 Falta de efici\u00eancia na coleta de lixo e a falta de conscientiza\u00e7\u00e3o das\n\npessoas. H\u00e1 muito lixo jogado nos morros e nas ruas.\n\nDentre as propostas destacam-se:\n\n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o dos advogados do projeto OAB cidad\u00e3, que presta atendimento\n\ngratuito em situa\u00e7\u00f5es referentes aos direitos \u00e0 cidade, regulamenta\u00e7\u00e3o e\n\nposse de im\u00f3veis e terrenos;\n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o do Bosque Bom Abrigo;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de Conselhos de Idosos;\n\n\u2022 Regulamenta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade\n\n\u2022 Fazer com que o Estado assuma o seu papel perante as comunidades;\n\n\u2022 Salvar o cintur\u00e3o verde que ainda resta no morro de Coqueiros.\n\nSemin\u00e1rio Regional do Centroiltacorubi\n\nEm 31 de agosto de 2002, \u00e0s 14:00 horas no Audit\u00f3rio do F\u00f3rum Norte da Ilha \u2014\n\nUFSC, foi realizado o Semin\u00e1rio Regional do Centro/ltacorubi. O Semin\u00e1rio contou com\n\na presen\u00e7a de 95 pessoas sendo 22 representes de entidades.\n\nO Dr. Osvaldo Agripino, iniciou o semin\u00e1rio ministrando uma palestra sobre o\n\nEstatuto da Cidade. Nesta palestra, o Dr. Agripino explicou que o Estatuto da Cidade\n\n(Lei 10.257/01), regulamenta os artigos 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil de\n\n1988, artigos estes referentes ao planejamento de pol\u00edticas urbanas. Esta\n\nregulamenta\u00e7\u00e3o deve acontecer ap\u00f3s uma ampla discuss\u00e3o e um amplo debate entre\n\nsociedade civil, o poder legislativo e executivo em esfera municipal, pois a sociedade\n\n\n\ncivil tem o direito de participar da formula\u00e7\u00e3o de planos e a\u00e7\u00f5es que garantam uma\n\ncidade sustent\u00e1vel.\n\nO palestrante explicou e exemplificou as diretrizes que comp\u00f5e o estatuto, como\n\no Plano Diretor, a Gest\u00e3o Democr\u00e1tica, Estudo de impacto de vizinhan\u00e7a dentre outras,\n\nmostrando para os presentes que o Estatuto da Cidade pode proporcionar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\n\na possibilidade de exigir do poder p\u00fablico seus direitos.\n\nAp\u00f3s a palestra sobre o estatuto da Cidade, Kelly Kabral, Assistente Social do\nMaci\u00e7o Central do Morro da Cruz, apresentou um breve hist\u00f3rico sobre \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do\n\nMorro da Cruz, iniciada em 1910-1920 no Morro do Mocot\u00f3 e Monte Serrat, sendo esta\n\nocupa\u00e7\u00e3o causada pela constru\u00e7\u00e3o da Ponte Hercilio Luz e Constru\u00e7\u00e3o da Eletrosul\n\ncom a ocupa\u00e7\u00e3o dos morros por oper\u00e1rios que participaram dessas constru\u00e7\u00f5es.\n\nSegundo ela, existe cerca de 30 mil habitares mora ndlo em \u00e1reas ilegais no Maci\u00e7o do\n\nMorro da Cruz, devido ao fato do Plano Diretor da Prefeitura n\u00e3o garantir a legaliza\u00e7\u00e3o\n\ndessas \u00e1reas.\n\nKelly, enfatizou tamb\u00e9m a quest\u00e3o da seguran\u00e7a e da viol\u00eancia, sendo que do\n\nin\u00edcio de janeiro \u00e0 agosto 2002 foram registrados 115 assassinatos na Grande\nFlorian\u00f3polis. Segundo ela as mortes s\u00e3o causadas por causa do tr\u00e1fico e\n\nprincipalmente por falta de op\u00e7\u00f5es para jovens que n\u00e3o tem perspectivas de trabalho,\n\nde qualifica\u00e7\u00e3o profissional e pela falta de escolaridade e por isso acham mais\n\nvantajoso o envolvimento com o tr\u00e1fico onde chegam a ganhar 300 reias por semana.\n\nRicardo Freitas, Assessor do Sindicato dos Trabalhadores do Transporte\nColetivo de Florian\u00f3polis, exp\u00f4s os problemas que envolvem o transporte coletivo da\n\ncidade, sendo que no munic\u00edpio existem apenas 05 empresas explorando o transporte\n\ncoletivo de modo irregular pois o contrato das empresas havia sido renovado pela\n\nc\u00e2mara de vereadores por mais vinte anos, sem licita\u00e7\u00e3o.\n\nRicardo ainda falou sobre o pre\u00e7o elevado da tarifa que \u00e9 o quinto maior valor de\n\npassagem do Brasil, sobre a cria\u00e7\u00e3o das cafracas eletr\u00f4nicas e sobre a implanta\u00e7\u00e3o do\n\ntransporte integrado e suas conseq\u00fc\u00eancias.\n\n\n\n23\n\nAp\u00f3s as apresenta\u00e7\u00f5es dos palestrantes, os participantes foram divididos em\n\nquatro grupos, onde discutiram os problemas locais e poss\u00edveis propostas de\n\nencaminhamento.\n\nOs 04 (quatro) grupos foram formados pelas seguintes comunidades:\n\nGrupo 1: Santa M\u00f4nica, Pantanal, Maci\u00e7o Central, ltacorubi, Estudantes\n\nde Servi\u00e7o Social e de Arquitetura da UFSC;\n\nGrupo 2: estudantes de Servi\u00e7o Social e de Arquitetura da UFSC,\n\ndeputado Afr\u00e2nio Bopre e representante da UFECO;\n\nGrupo 3: Monte Serrat, Morro da Caiera do Saco dos Lim\u00f5es, I tacorubi,\n\nEstudantes de Servi\u00e7o Social e de Arquiteturada UFSC;\n\nGrupo 4: UFECO, CECCA, Movimento Abra\u00e7o a Vida, Estudantes de\n\nServi\u00e7o Social, de Arquitetura, de Ci\u00eancias Sociais e professores da\n\nUFSC.\n\nOs 04 (quatro) grupos apresentaram uma s\u00e9rie de quest\u00f5es locais sendo na sua\n\nmaioria quest\u00f5es comuns aos quatro grupos tais como:\n\n\u2022 Presen\u00e7a de esgoto a c\u00e9u aberto;\n\n\u2022 Consumo de \u00e1gua n\u00e3o tratada;\n\n\u2022 Ac\u00famulo de lixo devido \u00e0 falta de coleta de lixo di\u00e1ria no alto dos morros, o que\n\ntem possibilitado a prolifera\u00e7\u00e3o de moscas e baratas;\n\n\u2022 Polui\u00e7\u00e3o de rios e do mar;\n\n\u2022 Devasta\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica e da fauna, \u00e1reas de risco geol\u00f3gico;\n\n\u2022 Falta de cal\u00e7amento em v\u00e1rias ruas, falta de drenagem pluvial;\n\n\u2022 Aus\u00eancia de \u00e1reas arborizadas;\n\n\u2022 Aus\u00eancia de espa\u00e7os de cultura e lazer\n\n\n\n24\n\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o ilegal com graves riscos de desabamentos;\n\n\u2022 Condi\u00e7\u00f5es de moradia prec\u00e1rias no qual tem-se \u00e0 falta de \u00e1gua e luz;\n\n\u2022 Faltam creches e estado prec\u00e1rio das existentes (sem profissionais e at\u00e9 sem\n\u00e1gua em alguns casos);\n\n\u2022 Falta de escolas p\u00fablicas;\n\n\u2022 Problemas ambientais causados pela ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de terrenos;\n\n\u2022 Falta de policiamento, causando assim um aumento de viol\u00eancia e propiciando o\n\ntr\u00e1fico de drogas, que \u00e9 intenso na regi\u00e3o;\n\n\u2022 Gravidez e depend\u00eancia qu\u00edmica na adolesc\u00eancia;\n\n\u2022 Aumento de crian\u00e7as pedintes;\n\n\u2022 Falta de qualifica\u00e7\u00e3o profissional e de oportunidades aos jovens;\n\n\u2022 Falta de Postos de Sa\u00fade;\n\n\u2022 Falta de um jornal comunit\u00e1rio;\n\n\u2022 Falta de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e de pol\u00edticas habitacionais;\n\n\u2022 Necessidade de um mapeamento das casas, terrenos e servid\u00f5es da regi\u00e3o,\n\nassim como a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo sobre o perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico e cultural\ndos moradores;\n\n\u2022 Falta de cursos para lideran\u00e7as comunit\u00e1rias; etc.\n\nComo propostas dos grupos, surgiram:\n\n\u2022 Reflorestamento em torno das comunidades;\n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de R\u00e1dio e TV comunit\u00e1ria;\n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de cultura e lazer;\n\n\u2022 Aumento do policiamento nos morros para evitar a prolifera\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de\ndrogas;\n\n\u2022 Regulamenta\u00e7\u00e3o dos terrenos e democratiza\u00e7\u00e3o ao acesso \u00e0 moradia digna e\nsegura;\n\n\u2022 Intensificar participa\u00e7\u00e3o junto \u00e0s Associa\u00e7\u00f5es de moradores e F\u00f3rum da Cidade;\n\n\n\n25\n\n\u2022 Amplia\u00e7\u00e3o de campo de est\u00e1gio da Universidade para que seja feito um trabalho\ncom crian\u00e7as, adolescentes, idosos, etc.;\n\n\u2022 Melhorias no saneamento b\u00e1sico;\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de postos policiais;\n\u2022 Reivindica\u00e7\u00e3o junto a \u00d3rg\u00e3o de Pol\u00edtica habitacional, para que as fam\u00edlias de\n\n\u00e1reas de risco possam sair, sem perda de v\u00ednculos com as comunidades onde\nest\u00e3o inseridas;\n\n\u2022 Buscar junto \u00e0 prefeitura a regulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade\n\u2022 Lutar pela conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente;\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de uma cooperativa de reciclagem de lixo;\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um policiamento comunit\u00e1rio;\n\u2022 Buscar o fortalecimento dos movimentos sociais que est\u00e3o em andamento.\n\n\n\nANEXO IX\n\n\n\nPara uso da PRCE\n\nDepartamento Matricula UFSC\nServi\u00e7o Social \nTitula\u00e7\u00e3o\nMestre em Sociologia Pol\u00edtica \n\nDura\u00e7\u00e3o\n12 meses\n\n\u00c1reas tem\u00e1ticas:\n1- Direitos Humanos\n\nDepartamento\nServi\u00e7o Social\n\nCurso:\n\nServi\u00e7o Social\n\nMatricula UFSC\n4977-2\n\nMatricula UFSC\n\nUNIVERSIDAD E FEDERAL. DE SANTA CATARINA\nPR\u00d3-REITORIA DE CULTURA E EXTENS\u00c3O - PRCE\n\nPROEXTENSA- 0/2002\n1. IDENTIFICA\u00c7\u00c3 O DO COORDENADOR\nNome Completo\nSimone Matos Machado \nCargo/Fun\u00e7\u00e3o\nAssistente Social \t\n\n2. DADOS DO PROJETO\nTitulo do Projeto\nF\u00f3rum da Cidade: O Servi\u00e7o Social e o processo de\nmobiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-popular-comunit\u00e1ria\n\nLinha Program\u00e1tica:\nOrganiza\u00e7\u00f5es Populares\nDesenvolvimento Urbano\t\nProfessores Envolvidos:\n-lliane Kohler coordenadora da disciplina DS55166 do\nCurso de Servi\u00e7o Social\n\nAlunos Envolvidos\n-O presente projeto articular-se-\u00e1 com a disciplina\nDSS5166, e envolver\u00e1 duas turmas ( quartas fases\ndiurna e noturna) num total de 65 acad\u00eamiccs do curso\nde Servi\u00e7o Social por semestre, ou seja, num total de 195\nalunos em tr\u00eas semestres (abrang\u00eancia do Projeto), que\ndesenvolver\u00e3o atividades de mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria,\ndevidamente orientados pelos professores da disciplina\nlliane Kohler, Luiz Chaves e K\u00e1tia Muller. Estas a\u00e7\u00f5es\nocorrer\u00e3o nos meses de novembro de 2002 , abril , maio\ne setembro de 2003.\n\nTotal de Recursos Solicitados\nR$ 4.000,00\n\n\n\n3. DESCRI\u00c7\u00c3O DO PROJETO \n3.1 \u2014 INTRODU\u00c7\u00c3O:\n\nO N\u00facleo de Estudos em Servi\u00e7o Social e Organiza\u00e7\u00e3o Popular - NESSOP, \u00e9 um\n\nn\u00facleo de estudos que articula o ensino, pesquisa e extens\u00e3o, na constru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos com\n\nsujeitos sociais identificados com a tem\u00e1tica e a pr\u00e1xis s\u00f3cio-comunit\u00e1ria e popular,\n\nespecialmente, seus processos de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o.\n\nO NESSOP busca desenvolver suas a\u00e7\u00f5es com base em m\u00e9todos de trabalho que\n\nviabilizem a participa\u00e7\u00e3o, o debate no coletivo, a express\u00e3o de confrontos, diverg\u00eancias e\n\naproxima\u00e7\u00f5es relacionados ao seu objeto/tem\u00e1tica: \"processos de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio\n\ncomunit\u00e1ria popular\". Nesta dire\u00e7\u00e3o, criou, a partir do segundo semestre letivo de 2000, a\n\nCoordena\u00e7\u00e3o Ampliada, composta por professores, acad\u00eamicos da UFSC\n\n(interdisciplinaridade), membros das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio popular comunit\u00e1rias, profissionais,\n\nentidades de classes representantes da sociedade civil em conselhos de direito. envolvidos\n\ncom os projetos do N\u00facleo. Esta Coordena\u00e7\u00e3o Ampliada re\u00fane-se bimestralmente para uma\n\navalia\u00e7\u00e3o das atividades espec\u00edficas de cada projeto e discuss\u00e3o do projeto pol\u00edtico\n\npedag\u00f3gico do N\u00facleo.\n\nANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS DO PRESENTE PROJETO\n\nAbril de 2001 \u2014 O NESSOP realiza, atrav\u00e9s do Projeto de Extens\u00e3o \"Experi\u00eancias em\n\nCena\" o evento : \"A cidade que queremos:um olhar do Movimento S\u00f3cio-Comunit\u00e1rio da\n\nGrande Florian\u00f3polis\". Voltado prioritariamente \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es de bairro de cunho\n\ncomunit\u00e1rio, discutiu os reflexos da atual pol\u00edtica urbana na qualidade de vida dos bairros, bem\n\ncomo ressaltou as a\u00e7\u00f5es propositivas das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estas\n\npol\u00edticas. As organiza\u00e7\u00f5es presentes ao Evento avaliaram a necessidade de urna maior\n\narticula\u00e7\u00e3o entre si e propuseram a realiza\u00e7\u00e3o de um congresso ou f\u00f3rum municipal para\n\ndiscutir, articular com mais profundidade quest\u00f5es ligadas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o e qualidade de vida\n\nna Cidade. Deste Evento formou-se uma comiss\u00e3o * respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o deste\n\nCongresso ou F\u00f3rum e foi solicitado ao NESSOP que assessorasse diretamente este\n\nprocesso de planejamento e execu\u00e7\u00e3o.\n\n* Comiss\u00e3o organizadora do I F\u00f3rum da Cidade\nAssocia\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria de Loteamento Jo\u00e3o G. da Costa Saco Grande., Assoc. de Moradores do Campeche,\nAssocia\u00e7\u00e3o de Moradores de Amigos de Itacorubi, Assoc. de Moradores do Morro da Penintenci\u00e1ria, Assoc. de\nMoradores do P\u00e2ntano do Sul, Conselho Comunit\u00e1rio da Barra do Sambaqui, Conselho Comunit\u00e1rio da Tapera,\nConselho Comunit\u00e1rio das Comunidades do Balne\u00e1rio de Ingleses, Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es dos Moradores\nSC - FAMESC, F\u00f3rum do Maci\u00e7o Central do Morro da Cruz, Funda\u00e7\u00e3o Lagoa, Movimento 'Inativa \u2014 Ingleses,\nRede Sol , Movimento Campeche Qualidade de Vida e Instituto Ambiente Sul. \n\n\n\nJulho de 2001 \u2014 \nIniciam-se, com a assessoria do NESSOP, as reuni\u00f5es de\n\nplanejamento para a realiza\u00e7\u00e3o do que foi denominado de \"F\u00f3rum da Cidade\". Tendo em vista\n\na aprova\u00e7\u00e3o no dia 10 de julho da Lei Federei' 10.257 \u2014 Lei do Estatuto da Cidade, a equipe\n\nde planejamento decide focalizar o Evento para as quest\u00f5es da Lei, sendo assim denominado:\n\n\"I F\u00f3rum da Cidade: um olhar do Movimento S\u00f3cio-Comunit\u00e1rio\".\n\nO Primeiro F\u00f3rum da Cidade teve como objetivos:\n\n\u2022\nRealizar um encontro de abrang\u00eancia municipal, para discutir a sustentabilidade\n\nsocial, econ\u00f4mica e ambiental (ecol\u00f3gica) da cidade, com destaque para a\n\ncompreens\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica urbana metropolitana, com\n\nparticipa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o descentralizada e democr\u00e1tica;\n\n\u2022\nConhecer o Estatuto da Cidade, discutindo seu m\u00e9rito enquanto instrumento do\n\nmovimento social popular comunit\u00e1rio; potencializar a participa\u00e7\u00e3o popular nos\n\nmunic\u00edpios da Grande Florian\u00f3polis \u00e0 luz do Estatuto da Cidade;\n\n\u2022 Fortalecer o direito de participa\u00e7\u00e3o popular de forma decisiva, no planejamento\n\nda cidade que queremos;\n\n\u2022\nConstruir, discutir e aprovar uma agenda de lutas, de modo a unificar os\n\nmovimentos da Grande Florian\u00f3polis;\n\n\u2022\nConstruir uma rede organizacionai e metropolitana dos movimentos sociais e\n\ncomunit\u00e1rios.\n\nOutubro de 2001- \nNos dias 5 e 6 de Outubro de 2001 no gin\u00e1sio da Escola T\u00e9cnica\n\nFederal de Santa Catarina, nos per\u00edodos cia manh\u00e3 e da tarde, realizou-se o I F\u00f3rum da\n\nCidade, com a participa\u00e7\u00e3o de 81 organiza\u00e7\u00f5es e a presen\u00e7a de 220 pessoas incluindo,\n\nl\u00edderes comunit\u00e1rios, professores (as) e alunos (as) das Universidades da \u00e1rea metropolitana\n\nde Florianopolis . (ver anexo I)\n\nDentre os resultados do I F\u00f3rum da Cidade, destacamos:\n\no A cria\u00e7\u00e3o do \nF\u00f3rum Permanente das Organiza\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-Comunit\u00e1ria s de\n\nFlorian\u00f3polis, com o objetivc de articular o Movimento S\u00f3cio-Comunit\u00e1r\nio para\n\numa compreens\u00e3o mais qualificada da Lei do Estatuto da Cidade e das\n\npossibilidades de participa\u00e7\u00e3o direta na constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana do\n\nMunic\u00edpio.\n\n\n\no Cria\u00e7\u00e3o de uma agenda de lutas\n\no Realiza\u00e7\u00e3o de Semin\u00e1rios Regionais em todo o Munic\u00edpio \npara fortalecer a\n\nbase s\u00f3cio-comunit\u00e1ria do F\u00f3rum, sendo fundamental a continuidade da\n\nassessoria por parte do NESSOP . (ver anexo II)\n\nFevereiro de 2002 \u2014 \nO NESSOP inicia sua participa\u00e7\u00e3o junto \u00e0 equipe organizadora\n\ndos Semin\u00e1rios Regionais do F\u00f3rum da Cidade, cujo resultado foi a realiza\u00e7\u00e3o de cinco\n\neventos nas regi\u00f5es: Sul, Norte, Lagoa, Mapico Central e adjac\u00eancias e Continente I. (ver\n\nanexoIII)\n\nNo momento atual, o NE.SSOP prepara-se para acompanhar a realiza\u00e7\u00e3o dos referidos\n\nsemin\u00e1rios regionais, tendo como principal objetivo reunir subs\u00eddios para viabilizar o presente\n\nProjeto de Extens\u00e3o, principalmente, dados sobre a realidade local, elementos mais\n\naprofundados sobre a Lei do Estatuto da Cidade e sustenta\u00e7\u00e3o da base social do F\u00f3rum da\n\nCidade.\n\n3.2 \u2014 OBJETIVOS:\n\nGERAL\n\n\u2022 Assessorar te\u00f3rica e metodologicame nte\n o F\u00f3rum da Cidade no que se refere ao\n\nprocesso de mobiliza\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\npopular-comunit\u00e1 rias de Florian\u00f3polis.\n\n\u2022\nAssessorar te\u00f3rica e metodologicamente as organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-popular-\ncomunit\u00e1rias de Florian\u00f3polis, base social cio F\u00f3rum da Cidade, qualificando-as\ncomo sujeitos propositivos de a\u00e7\u00f5es e projetos sociais relacionados com a\nPol\u00edtica Urbana e a melhoria da qualidade de vida nos bairros e na Cidade.\n\nESPEC\u00cdFICOS\n\nDisponibilizar \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio popular comunit\u00e1rias do Munic\u00edpio banco de\n\ndados informatizad o acerca da Lei 10.257/Estatuto da Cidade.\n\nDisponibilizar e atualizar cadastro das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-popular-comunit\u00e1rias\ndo Munic\u00edpio, fortalecendo a base social do F\u00f3rum da Cidade.\n\n\u2022\nElaborar material pedag\u00f3gico acerca dos resultados dos semin\u00e1rios regionais\nrealizados nos dias 20. 21, 23, 24 e 31 de agosto, conforme justificativa deste\n\nprojeto\n\n\n\nRealizar, juntamente com a comiss\u00e3o articulador a\n do F\u00f3rum da Cidade, encontros\n\npreparat\u00f3rios nas regi\u00f5es, para o II Semin\u00e1rio do F\u00f3rum da Cidade, envolvendo\num total de 110 organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-popular-comunit\u00e1rias do Munic\u00edpio.\n\n\u2022\nElaborar material de divulga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Projeto, como cartazes, cartilhas,\nde f\u00e1cil acesso popular a ser distribu\u00eddo nas comunidades/bairros de\n\nFlorian\u00f3polis.\n\n\u2022\nAssessorar as organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cid-popular-comunit\u00e1rias nas suas quest\u00f5es\nespec\u00edficas na rela\u00e7\u00e3o com o F\u00f3rum da Cidade.\n\n3.3 \u2014 JUSTIFICATIVA:\nO F\u00f3rum Nacional de Pr\u00f3-Reitores das Universidade s\n\n P\u00fablicas Brasileiras (1987-2000)\n\nconceitua extens\u00e3o universit\u00e1ria da seguinte forma: \"A extens\u00e3o \u00e9 um processo educativo,\n\ncultural, e cientifico que articula o ensino e a pesquisa de forma indissoci\u00e1vel e viabiliza a\n\nrela\u00e7\u00e3o transformado ra entre universidade e sociedade.\"\n\nConsiderando assim, a inter-rela\u00e7\u00e3o entre pesquisa, ensino e extens\u00e3o \u00e9 preciso\n\ntamb\u00e9m, lan\u00e7ar um olhar sobre o que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira (cap. III, artigo207)\n\nexplicita a respeito: \" As Universidad es\n gozam de autonomia did\u00e1tico-cientifica, administrativa\n\ne de gest\u00e3o financeira e patrimonial, e obedecer\u00e3o ao principio da indissociabilidad\ne entre\n\nensino, pesquisa e extens\u00e3o.\"\nA Universidade P\u00fablica, enquanto espa\u00e7o p\u00fablico, deve estar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da\n\nsociedade e contribuir para a produ\u00e7\u00e3o e a socializa\u00e7\u00e3o do saber, assim como para a\n\nforma\u00e7\u00e3o profissional. O Estatuto e o Regimento Geral da UFSC (1997) no cap\u00edtulo 1 (se\u00e7\u00e3oV)\n\nfala que \" al\u00e9m das atividades de ensino e pesquisa que, indiretamente levam a Universidade\n\nao meio, promover-se- \u00e1 a extens\u00e3o direta dessas fun\u00e7\u00f5es...\"\n\nDisp\u00f5e tamb\u00e9m, no artigo 51/inciso 30 que:\nOs servi\u00e7os de extens\u00e3o ser\u00e3o prestados sob a forma de\n\natendimento, de consultas, realiza\u00e7\u00e3o de estudos, elabora\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de projetos em\n\nmat\u00e9ria cientifica, t\u00e9cnica e educacional, bem como de participa\u00e7\u00e3o em iniciativas de natureza\n\ncientifica, art\u00edstica e cultural.\nEm s\u00edntese, as atividades de ensino, pesquisa e extens\u00e3o devem ser desenvolvidas\n\narticuladamente, objetivando a transforma\u00e7\u00e3 o\n social e o enfrentamento dos desafios colocados\n\ntanto ao n\u00edvel da institui\u00e7\u00e3o, enquanto espa\u00e7o formador, quanto a n\u00edvel da rela\u00e7\u00e3o constru\u00edda\n\ncom a sociedade.\nDiante disto, o presente Projeto se insere em um N\u00facleo de Estudos (NESSOP) que\n\n\n\n)rioriza a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o, como ve\u00edculo de socializa\u00e7\u00e3o do saber acad\u00eamico, voltadas para\n\nJITI \nsujeito social em especial: o Movimento S\u00f3cio-Popular-Comunit\u00e1rio do municipio de\n\nFlorian\u00f3polis, cujas caracter\u00edsticas s\u00f3cio-pol\u00edticas vem demandando \u00e0 Universidade P\u00fablica,\n\napoios te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos que o qualifique enquanto sujeito social propositivo de a\u00e7\u00f5es\n\ne projetos ligados \u00e0 qualidade de vida em suas comunidades/bairro s\n da Cidade.\n\nAs a\u00e7\u00f5es de assessoria do NESS013\n, particularmente \u00e0quelas ligadas aos projetos:\n\n\"Experi\u00eancias em Cena\" e \"Forma\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-pol\u00edtica para \u00e0s Organiza\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-\n\nComunit\u00e1rias\", vem contribuindo significativame nte\n para a visibilidade das pr\u00e1ticas sociais\n\ndestes sujeitos.\n\n3.4 \u2014 P\u00daBLICO ALVO: O Projeto tem como p\u00fablico alvo noventa e quatro (94)\norganiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-popular-comunit\u00e1rias do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, distribu\u00eddas\nem nove (nove) regi\u00f5es geo-politicas assim n definidas e distribu\u00eddas:\n\nREGI\u00c3O 1\nCONTINENTE\n\nREGI\u00c3O 2\nCENTRO/V\u00c3O CENTRAL DO MORRO DA CRUZ\n\nREGI\u00c3O 3\nCARIJ\u00d3S\n\nREGI\u00c3O 4\nLAGOA\n\nREGI\u00c3O 5\nISUL I\n\nREGI\u00c3O 6\n'SUL II\n\nREGI\u00c3O 7\nBACIA DO ITAC:0IRUBI\n\nRIEGI\u00c3O 8\nNORTE I\n\nREGI\u00c3O 9\nNORTE II \t\n\n\n\n1. REGI\u00c3O CONTINENTE\n\n1.Conselho Comunit\u00e1rio Capoeiras\n9.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Ilha Continente\n\n2.Conselho Comunit\u00e1rio do Morro da Caixa\n10.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores VILA APARECIDA\n\n3.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores PROMORAR\n11.Conselho Comunit\u00e1rio COLONINHA\n\n4.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores PEDREGAL\n12.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Jardim Atl\u00e2ntico\n\n5.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Abr\u00e3o\n13.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Jardim dos lordes\n\n6.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores D.FLORIANNA\n14.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Sap\u00e9\n\n7.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Monte Cristo\n15.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Novo Horizonte\n\n8.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Nossa Senhora da Gl\u00f3ria\n16. Associa\u00e7\u00e3o Coloninha \u2014 Casa do Povo\n\n2. REGI\u00c3O CENTRO/V\u00c3O CENTRAL DO MORRO DA CRUZ\n\n16.ACAM\n23.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores ALTO CAIERA\n\n17.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores \u00c2NGELO [APORTA\n24.Conselho Comunit\u00e1rio CRISTO REDENTOR\n\n18.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores CAIEIRA S. LIM\u00d5ES\n25.Conselho Comunit\u00e1rio PRAINHA\n\n19.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores JOS\u00c9 MENDES\n26.Conselho Comunit\u00e1rio SACO DOS LIM\u00d5ES\n\n20.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores MORRO C\u00c9U\n27.Federa\u00e7\u00e3o das Assoc. Mor. Do Estado de SC \n\n\n\n1.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores NOVA DESCOBERTA\n?.8.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Morro do Mocot\u00f3\n\n22.Associa\u00e7\u00e3o de Amigos do PARQUE LUZ\n29.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Mor. da Queimada\n\n3.REGI\u00c3O CARDOS\n\n30.Associa\u00e7\u00e3o APROCRUZ\n34.Associa\u00e7\u00e3 o de Moradores SANTO ANT. LISB.\n\n31.Associa\u00e7\u00e3o ACOLIOGOC\n35.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores CACUP\u00c9\n\n32.Conselho de Moradores do Saco Grande II\n36.Conselho de Moradores do Saco Grande I\n\n33.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Vila Ivan Matos\n37.Conselho Comunit\u00e1rio Barra do Sambaqui\n\n4. REGI\u00c3O LAGOA\n\n38.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Costa da Lagoa\n42.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores da Lagoa\n\n39.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Canto dos Ara\u00e7\u00e1s\n43.Comit\u00ea de Defesa da Lagoa\n\n40.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Barra da Lagoa\n44.Conselho Comunit\u00e1rio Costa de Dentro\n\n41.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Canto da Lagoa\n\n5. REGI\u00c3O SUL.\n\n45.Associa\u00e7\u00e3 o de Moradores Morro das Pedras\n\n\n\nil.Conselho Comunit\u00e1rio Tapera\n\n16.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Rua do Juca\n52.Mov. Nosso Bairro Campeche\n\n47.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Areias do Campeche\n53.Movimento Campeche Qualidade de Vida\n\n48.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Campeche\n54.Conselho Comunit\u00e1rio Saco dos Lim\u00f5es\n\n49.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Costeira\n55.Conselho Comunit\u00e1rio Costeira\n\n50.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Rio Tavares\n56.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Faz. do R. Tavares\n\nREGN\u00c3O SUL\n\n57.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Arma\u00e7\u00e3o\n61 .Conselho Comunit\u00e1rio Baldicero Filomeno\n\n58.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Lagoa do Peri\n62.Associa\u00e7\u00e3o de Mor. e Amigos Matadeiro\n\n59.Associa\u00e7\u00e3o de Mor. Amigos Naufragados\n63.Sociedade Comunit\u00e1ria Barra do Sul\n\n60.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores P\u00e2ntano do Sul\n64. Instituto Ambiente Sul\n\n7. REGI\u00c3O BACIA DO ITACORISBI\n\n65.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Morro do Hor\u00e1cio\n73.Conselho Comunit\u00e1rio Agron\u00f4mica\n\n66.Conselho Comunit\u00e1rio Nova Palestina\n74.Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Vila Santa Rosa\n\n67.Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Novo Rumo\n75.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Santa Vit\u00f3ria\n\n68.Conselho Comunit\u00e1rio Pantanal\n76.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Mor. Penitenci\u00e1ria\n\n69.Associa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3 desenvol. Agron\u00f4mica\n77.Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Trindade\n\n\n\n70.Associa\u00e7\u00e30 de Moradores Jardim Sta Monica\n\n78.Associa\u00e7 \u00e30 de Moradores Itacorubi\n\n71Conselho Comunit\u00e1rio Itacorubi\n\n79.Conselh o Comunit\u00e1rio C\u00f3rrego Grande\n\n72.Associa\u00e7 \u00e3o de Moradores Parque S\u00e3o Jorge\n\n80.Associa\u00e7 \u00e3o de Moradores Vargem Bom Jesus\n\n85.Sociedad e Pr\u00f3 Des.Canasvieras\n\n81.Associa\u00e7 \u00e3o de Moradores Conj. Hab. Uni\u00e3o\n86.Conselho Comunit\u00e1rio Balne\u00e1rio Ingleses\n\n82.Associa\u00e7 \u00e3o de Moradores Freg. Canasvieiras\n\n87.Associa\u00e7\u00e3 o de Moradores Cachoeira B. Jesus\n\n83.Conselho Comunit\u00e1rio Rafael Rocha Pires\n\n88.Associa\u00e7 \u00e3o de Moradores Rio Vermelho\n\n84 .Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Lagoinha\n89.Associa\u00e7\u00e3 o de Moradores Jard. Mo\u00e7ambique\n\n9. REG I\u00c3O NORTE II\n90.Conselho Comunit\u00e1rio Daniela\n93.Associa\u00e7\u00e3 o de Moradores Jurer\u00ea\n\n91,Associa\u00e7 \u00e3o de Moradores Ratones\n94.Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Vargem Pequena\n\n92.Associa\u00e7\u00e3 o de Moradores Praia do Forte\n\n3.5 \u2014 METODOLOGIA\n\n8. REG8. REGI\u00c3O NORTE I\n\n1\u00b0 MOMENTO\n\n\n\n\u2014lido do material bibliogr\u00e1fico dispon\u00edvel que fundamentar\u00e1 teoricamente as a\u00e7\u00f5es do\n\n2\u00b0 MOMENTO\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos dados produzidos pelos semin\u00e1rios regionais do F\u00f3rum da Cidade ocorridos\nnos dias 20, 21, 23,24 e 31 de agosto, j\u00e1 existentes nos relat\u00f3rios regionais, de forma \u00e0\ndisponibiliza-los ao conjunto das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-popular-comun it\u00e1rias\n\n do Munic\u00edpio.\n\n3\u00b0 MOMENTO\nElabora\u00e7\u00e3o de material pedag\u00f3gico a ser disponibilizado ao conjunto das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\ncomunit\u00e1rias alvo do Projeto acerca dos seguintes temas: Metodologias de organiza\u00e7\u00e3o de\n\neventos de cunho popular-comunit\u00e1 ri o; metodologias de trabalho em grupo para fins de\naprofundamento de temas e tomada de decis\u00e3o coletiva; organiza\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o de\nreuni\u00f5es; orienta\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de levantamento s\u00f3cio-econ\u00f4micos de temas\n\nrelacionados \u00e0 quest\u00e3o urbana\n\n4\u00b0 MOMENTO\n\nRealiza\u00e7\u00e3o de oficinas pedag\u00f3gicas com os l\u00edderes comunit\u00e1rios, representantes das nove\nregi\u00f5es do F\u00f3rum da Cidade, capacitando-os enquanto agentes multiplicadores dos conte\u00fados\nproduzidos pelas a\u00e7\u00f5es do F\u00f3rum em suas respectivas regi\u00f5es.\n\n5\u00b0 MOMENTO\n\nAssessoria t\u00e9cnica aos professores e alunos da disciplina DSS 5166: \"Processo de Trabalho em \n\n\n\n-vi\u00e7o Social: Movimentos Sociais e Conselhos de Direito\", preparando-os para o trabalho de\njoadbiliza\u00e7\u00e3o das 94 organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-popular- comunit\u00e1rias da Cidade, p\u00fablico alvo do II\nSemin\u00e1rio do F\u00f3rum da Cidade\n\n6\u00b0 MOMENTO\n\nReuni\u00f5es pedag\u00f3gicas com os l\u00edderes comunit\u00e1rios representantes das nove regi\u00f5es do F\u00f3rum\nda Cidade, professores e alunos da disciplina DSS 5166, articulando-os nas a\u00e7\u00f5es mobilizatorias\npara o II Semin\u00e1rio do F\u00f3rum da Cidade, disponibilizando dados armazenados em relat\u00f3rios\nparciais, cadastros e material de apoio pedag\u00f3gico.\n\n7\u00b0 MOMENTO\n\nAvalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Projeto atrav\u00e9s de reuni\u00f5es com a coordena\u00e7\u00e3o executiva do NESSOP\n\n8\u00b0 MOMENTO\n\nParticipar do II Semin\u00e1rio do F\u00f3rum da Cidade, elaborando posteriormente relat\u00f3rio\nt\u00e9cnico/descritivo do mesmo.\n\n9\u00b0 MOMENTO\n\nProduzir material de apoio t\u00e9cnico-metodol\u00f3gico \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-popular-comunit\u00e1rias\n\n10\u00b0 MOMENTO\nDivulgar os resultados do II Semin\u00e1rio do F\u00f3rum da Cidade ao conjunto das 94 organiza\u00e7\u00f5es\ns\u00f3cio-popular-comunit\u00e1rias do Munic\u00edpio, atrav\u00e9s de eventos comunit\u00e1rios, cartilhas,\n\n\n\ncazes, ou outro instrumento de comunica\u00e7\u00e3o acess\u00edvel \u00e0 comunidade.\n\n110 MOMENTO\n\nRealimentar o cadastro das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cic-popular-comunit\u00e1ria s constru\u00eddo durante a\n\nexecu\u00e7\u00e3o deste Projeto.\n\n3.6 \u2014 VIABILIDADE DO PROJETO:\n\nA viabilidade do presente Projeto decorre dos seguintes elementos:\n\n\u2022 Tratar-se de uma demanda concreta, oriunda das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\ncomunit\u00e1rias do Munic\u00edpio, e realizada com a participa\u00e7\u00e3o destes sujeitos sociais.\n\n\u2022 Inserir-se no N\u00facleo de Estudos em Servi\u00e7o Social e Organiza\u00e7\u00e3o Popular do\nDepartamento de Servi\u00e7o Social, espa\u00e7o acad\u00eamico historicamente\ncomprometido com as demandas sociais dos setores populares, priorizando suas\na\u00e7\u00f5es extensionistas com o Movimento Comunit\u00e1rio do Munic\u00edpio e do Estado.\n\n\u2022 Articular-se com o Ensino do curso de Servi\u00e7o Social, atrav\u00e9s da disciplina\nDSS5166 \u2014 Processo de Trabalho em Servi\u00e7o Social: Movimentos Sociais e\nConselhos de Direito, que mobilizar\u00e1 65 acad\u00eamicos semestralmente, 205 em\nnos tr\u00eas semestres de dura\u00e7\u00e3o do Projeto em a\u00e7\u00f5es pontuais no presente Projeto.\n\n3.7 BIBLIOGRAFIA\n\nBARBALET, J.M. A Cidadania. Editoral Estampa:Liaboa, 1989.\n\nCRUZ NETO, Ot\"vio. O trabalho de Campo como Descoberta e Cria\u00e7\u00e3o. In:MINAYO,\nM.C.F. (org) et al. Pesquisa Social \u2014 Teoria, M\u00e9todo e Criatividade. 5.ed.Petr\u00f3polis:Vozes,\n1996.\n\nI F\u00d3RUM DA CIDADE. Documento Final. NESSOP?DSS?UFSC, out 2001.\n\nFALC\u00c3O, Maria do Carmo. Proposta de urna abordagem metodol\u00f3gica a partir do \n\n\n\nmovimento popular. S\u00e3o Paulo: Editora Cortez, 1996.\n\nGROH , Vilson. Labirintos de esperan\u00e7a: o significado pedag\u00f3gico de lideran\u00e7as populares\nna trajet\u00f3ria comunidade, CEDEP, or\u00e7amento participativo e na cidade de Florianopolis. 266 p.\nVol I, 1998. Monografia ( Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o) Universidade Federal de Santa Catarina,\n\n1998.\n\nNOGUEIRA, Maria das Dores Pimentel (org). Extens\u00e3o Universit\u00e1ria: diretrizes conceituais e\n\npol\u00edticas. Belo horizonte: PROEX/UFMG, 2000.\n\nNossa Ilha, Nosso Mundo. Centro de Estudos Cultura e Cidadania (CECCA). Florian\u00f3polis:\nCECCA, 1999.\n\nSPRICIGO, Cristiane. O Servi\u00e7o Social e um projeto s\u00f3cio-pol\u00edtico de forma\u00e7\u00e3o: \numa\n\nexperi\u00eancia com a FAMESC \u2014 Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores do Estado de Santa\nCatarina, 200. Trabalho de Conclus\u00e3o (Servi\u00e7o Social) Universidade federal de Santa\n\nCatarina, 2000.\n\nUma cidade numa ilha: relat\u00f3rio sobre os problemas s\u00f3cio-ambientais da Ilha de Santa\nCatarina. Centro de Estudos Cultura e Cidadania (CECCA). Florian\u00f3polis:Insular, 1997.\n\nWANDERLEY, Luiz Eduardo W. Conjuntura, a Universidade e o profissional. Caderno\n\nABES, n\u00b001. S\u00e3o Paulo:Cortez editora, jan. 1993\n\n\t  . Educa\u00e7\u00e3o e cidadania. Revista Servi\u00e7o Social e Sociedade\n\nn\u00b0 62 ano XXI. S\u00e3o Paulo: Cortez, mar.2000.\n\nWARREN-SHERER, Ilse. Associativismo Civil em Florian\u00f3polis: evolu\u00e7\u00e3o e tend\u00eancias.\nRevista de Ci\u00eancias Humanas. Florian\u00f3polis: Ed. UFSC, outubro. 1999. \n\n&amp;P. V 1--W Il N.# n...0 E xr\u2013la\u2022is\u2014a ........ . .\t\n-- -__ _ _\n\nPER\u00edODOSATIVIDADE\nout nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago set\n\nEstudo do material bibliogr\u00e1fico\ndispon\u00edvel que fundamentar\u00e1\nteoricamente as a\u00e7\u00f5es do Projeto.I XX\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos dados produzidos\npelos semin\u00e1rios regionais do F\u00f3rum\nda Cidade\n\nXX XX\n\n\n\nXX XX\n\nXX XXXXXX\n\nXX XXXX XXXXXX XX XX XXxxXXXX\n\nXXXXXX\n\nXX XXXXXX\nXX XXXXXX XXXXXXXX\n\nXX\n\nXXXXXX\n\nXX XXXXXX XX\n\nXXXXXX\n\nXX\nXX XXXX XX XX XXXX XX\n\nXX XX\nXX\n\nXX\n\nElabora\u00e7\u00e3o de material pedag\u00f3gico\na ser disponibilizad o ao conjunto das\n\norganiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1rias\nalvo do Projeto acerca dos seguintes\n\ntemas \nRealiza\u00e7\u00e3o de oficinas pedag\u00f3gicas\ncom os l\u00edderes comunit\u00e1rios,\nrepresentantes das nove regi\u00f5es do\nF\u00f3rum da Cidade \nAssessorar as reuni\u00f5es preparat\u00f3rias\ndo II Semin\u00e1rio do F\u00f3rum da Cidade\n\nAssessoria t\u00e9cnica aos professores e\nalunos da disciplina DSS 5166:\n\"Processo de Trabalho em Servi\u00e7o\nSocial: Movimentos Sociais e\nConselhos de Direito\" \nReuni\u00f5es pedag\u00f3gicas com os\nl\u00edderes comunit\u00e1rios representantes\ndas nove regi\u00f5es do F\u00f3rum da\nCidade, professores e alunos da\ndisciplina DSS 5166 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Projeto\natrav\u00e9s de reuni\u00f5es com a\n\ncoordena\u00e7\u00e3o executiva do NESSOP\n\nParticipar do II Semin\u00e1rio do F\u00f3rum\nda Cidade, assessorando\ntecnicamente sua realiza\u00e7\u00e3o \nElaborar relat\u00f3rio t\u00e9cnico/descritivo\ndo II Semin\u00e1rio do F\u00f3rum da Cidade\ne produzir material de apoio t\u00e9cnico-\nmetodol\u00f3gico \nDivulgar os resultados do II\nSemin\u00e1rio do F\u00f3rum da Cidade ao\nconjunto das 150 organiza\u00e7\u00f5es\ns\u00f3cio-popular-comunit\u00e1rias do\nMunic\u00edpio e comunidade\nuniversit\u00e1ria \nRealimentar o cadastro das\norganiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-popular-\ncomunit\u00e1rias contru\u00eddo durante a\nexecu\u00e7\u00e3o deste Projeto.\n\nXX\n\nElabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final do Projeto\n\n\n\n5.1 \u2014 RECURSOS DISPONIVEIS:\n\nHUMANOS:\n\n\u2022\t 01 servidor t\u00e9cnico-cientifico ( Assistente Social) comi dedica\u00e7\u00e3o de 20 horas\npara o Projeto.\n\n\u2022\t 205 acad\u00eamicos da disciplina pr\u00e1tica DSS5166\n\u2022\t 03 professores da disciplina DSS 5166, participes em a\u00e7\u00f5es pontuais junto ao\n\nProjeto, coordenados pela professora iliane Kohler.\n\nMATERIAIS:\n\n\u2022\t Uma sala ampla com mesa, cadeiras, arm\u00e1rios, situada no anexo I \u2014 CSE \u2014 sala\n007.\n\n\u2022\t 01 ramal telef\u00f4nico privilegiado \u2014 331-9453.\n\u2022\t 01 filmadora ,com fitas ,dispon\u00edvel para o Projeto.\n\n5.2 \u2014 OR\u00c7AMENTO:\nRUBRICA VALOR\n\nMaterial de consumo:\n\u2022\t 05 resmas de papel A4 65,00\n\u2022\t 25 CDs grav\u00e1veis 75,00\n\u2022\t 02 caixas de disquetes 22,00\n\u2022\t 50 folhas de papel pardo 25,00\n\u2022\t 20 pinc\u00e9is at\u00f4micos 28,00\n\u2022\t 05Caixas de CDs 10,00\n\u2022\t 02 cartuchos de tinta pretos\n\u2022\t 02 cartuchos de tinta coloridos\n\u2022\t Passes de \u00f4nibus\n\nEquipamentos:\n\u2022\t Microcomputador integrado com as seguintes\n\ncaracter\u00edsticas: processador Intel Pentium IV\n2.627,00\n\n1,6ghz, placa m\u00e3e Asus P4Te 128mbRAMBUS,\ngabinete Torre ATX, drive 3 1/2 de 144MB, monitor\nLG de 17' LG, teclado ABNT II, mouse, disco\nr\u00edgido (HD) de 40 GB Quantum/maxtor, placa de\nv\u00eddeo de 32 mb Riva TNT 2agp, conjunto de\ncapas, pad mouse, caixas de som, microfone,\ndrive cd 52XLG, placa de fax modem 56K V90\nLucent/Netgate Estabilizador SMS\n\n\u2022\t Gravador de CD creative 52Xmx, 260,00\n\u2022\t Programa corei draw. 150,00\n\u2022\t Impressora DESKJET 640 C 390,00\n\nServi\u00e7os (pessoa jur\u00eddica)\n\u2022\t Servi\u00e7os de impress\u00e3o gr\u00e1fica\n\nTotal 4.000,00\n5.3 \u2014 JUSTIFICATIVA DA APLICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS:\nEm fun\u00e7\u00e3o dos objetivos e metas do Projeto e da necessidade de cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de trabalho,\nprincipalmente de recursos informacionais, deficit\u00e1rios no presente momento ,justifica-se o presente\nor\u00e7amento. A necessidade de assessoria do NESSOP vem sido manifestada e assumida pelo\nDepartamento de Servi\u00e7o Social, por\u00e9m para dar o salto qualitativo exigido \u00e9 necess\u00e1rio uma base de\napoio, principalmente um microcomputador dispon\u00edvel para o Projeto, pois seu p\u00fablico alvo atinge\ntodo o Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, numa a\u00e7\u00e3o direta com todas as suas organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\ncomunit\u00e1rias. O volume e a qualidade do material a ser produzido, bem como sua abrang\u00eancia,\njustificam assim, a aplica\u00e7\u00e3o deste recursos.\n\n\n\nANEXO X\n\n\n\nMANIFESTO DO F\u00d3RUM DA CIDADE AOS CIDAD\u00c3OS\nFLORIANOPOLITANOS PARA UMA CONSTRU\u00c7\u00c3O DEMOCR\u00c1TICA E\n\nPARTICIPATIVA DA CIDADE QUE QUEREMOS\n\nO desenvolvimento desenfreado, descontrolado, socialmente injusto e\necologicamente degradante da cidade de Florian\u00f3polis que h\u00e1 v\u00e1rios anos vem\nacendendo a luz do perigo, agora faz soar o sinal de alarme, convocando a todos\npara uma urgente mudan\u00e7a na gest\u00e3o do planejamento urbano e do\ndesenvolvimento da cidade. Fruto de s\u00e9culos de domina\u00e7\u00e3o de uma cultura\nautorit\u00e1ria e clientelista do Estado na sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade, o processo de\ndecis\u00e3o sobre o destino do nosso munic\u00edpio tem se caracterizado por um\ndistanciamento pronunciado entre os \u00f3rg\u00e3os de governo (executivo, legislativo e\njudici\u00e1rio) e a popula\u00e7\u00e3o que, por isso mesmo, est\u00e1 deliberadamente desprovida do\nexerc\u00edcio pleno de sua cidadania.\n\nAcompanhando a trajet\u00f3ria da organiza\u00e7\u00e3o popular dos principais centros\nurbanos do pa\u00eds, o movimento sbcio-comunit\u00e1ri o de Florian\u00f3polis vem se\n\nconstituindo num ator social e pol\u00edtico de primeira magnitude. Conv\u00e9m lembrar que,\npelo menos desde os primeiros anos da d\u00e9cada de 80, importantes segmentos da\npopula\u00e7\u00e3o florianopolitana v\u00eam se o rganizando de forma aut\u00f4noma ao Estado,\nlutando n\u00e3o apenas pela implementa\u00e7\u00e3o, como pela conquista de novos direitos.\n\nA articula\u00e7\u00e3o do chamado Movimento de Periferia e a constitui\u00e7\u00e3o da UFECO\ndurante a d\u00e9cada de 80; a participa\u00e7\u00e3o popular no processo do Or\u00e7amento\nParticipativo implantado pelo gest\u00e3o municipal 1992-1996 que, com seus acertos e\nerros, contribuiu para o crescimento da articula\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria; as lutas das\ncomunidades do Campeche, Ingleses-Santinh o e Lagoa contra os planos diretores\nautorit\u00e1rios e destruidores do patrim\u00f4nio natural, cultural e social de nossa cidade;\nbem como os esfor\u00e7os e articula\u00e7\u00f5es para participar ativamente da Agenda 21\ndurante os anos 90 t\u00eam sido, entre v\u00e1rios outros exemplos de organiza\u00e7\u00e3o da\nsociedade civil, uma demonstra\u00e7\u00e3o do interesse e da disposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em\nparticipar ativamente das discuss\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es acerca dos destinos de nossa\n\ncidade.\n\u00c9 certo que os movimentos e organiza\u00e7\u00f5es v\u00eam historicamente enfrentando e\n\ndesafiando for\u00e7as pol\u00edticas que n\u00e3o economizam esfor\u00e7os para dividir, manipular,\ncaluniar e cooptar as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias. Um, dentre v\u00e1rios exemplos do\ndescaso deliberado do poder p\u00fablico municipal para com as entidades comunit\u00e1rias\nfoi o processo de elabora\u00e7\u00e3o da Agenda 21 de Florian\u00f3polis. Aqui, mais uma vez, a\ncultura autorit\u00e1ria falou mais forte e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade foi atropelada\npela aprova\u00e7\u00e3o de uma Agenda 21 \"de gabinete\", sem a participa\u00e7\u00e3o efetiva da\ncomunidade na elabora\u00e7\u00e3o do documento final.\n\nPor\u00e9m, o movimento continua. Teima n\u00e3o apenas em sua luta \u2014 hist\u00f3rica e\ndi\u00e1ria - por melhorias urbanas para os diferentes bairros e regi\u00f5es da cidade, como\nassume o exerc\u00edcio de uma cidadania caracterizada pelo direito de participar, propor\ne definir o modelo e as pol\u00edticas para a nossa cidade. Assim \u00e9 que, entre tantas\ninvestidas de articula\u00e7\u00e3o do movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio, em junho de 2001, o\nNESSOP - N\u00facleo de Estudos em Servi\u00e7o Social e Organiza\u00e7\u00e3o Popular do\nDepartamento de Servi\u00e7o Social da Universidade Federal de Santa Catarina\npromove o encontro \"Experi\u00eancias em cena\", intitulado, naquela ocasi\u00e3o \"A cidade\nque queremos: um olhar dos sujeitos das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1ria s\n\n de\n\nFlorian\u00f3polis\".\n\n\n\nComo resultado das discuss\u00f5es, \u00e9 proposta a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o onde os\nmovimentos populares \"pudessem articular suas demandas e quest\u00f5es urbanas\nlocais com as do planejamento urbano da cidade de Florian\u00f3polis\", um f\u00f3rum onde\n\"o di\u00e1logo entre as comunidades legitimasse e fortalecesse as diferentes vozes\nlocais da cidade para uma interven\u00e7\u00e3o no processo de planejamento urbano\". Na\nmesma \u00e9poca, o congresso nacional aorovava a Lei Federal N\u00b0 10.257 de julho de\n2001 conhecida como \"Estatuto da Cidade\", avan\u00e7ada pe\u00e7a jur\u00eddica que objetiva\ninstalar um novo conceito de direito \u00e0 cidade baseado nas id\u00e9ias de \"fun\u00e7\u00e3o social\nda propriedade\" e de \"fun\u00e7\u00e3o social da cidade\", e que tem como diretriz para sua\nregulamenta\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de leis municipais, a participa\u00e7\u00e3o popular.\n\nA proposta surgida nesse encontro resultou na realiza\u00e7\u00e3o do \"I F\u00f3rum da\nCidade: um olhar do movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1 ri\n\no\", que teve como refer\u00eancia o\n\nnov\u00edssimo Estatuto da Cidade. Tratou-se de um encontro de abrang\u00eancia municipal\nque objetivava: (a) discutir a sustentabilidade social, econ\u00f4mica e ambiental\n(ecol\u00f3gica) da cidade, com destaque para a compreens\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o de unia\npol\u00edtica urbana metropolitana, com participa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o descentralizada e\ndemocr\u00e1tica; (b) conhecer o Estatuto da Cidade, discutindo seu m\u00e9rito enquanto\ninstrumento do movimento social popular comunit\u00e1rio; (c) potencializar a participa\u00e7\u00e3o\npopular nos munic\u00edpios da Grande Florian\u00f3polis \u00e0 luz do Estatuto da Cidade; (d)\nfortalecer o direito de participa\u00e7\u00e3o popular de forma decisiva no planejamento da\ncidade que queremos; (e) construir, discutir e aprovar uma agenda de lutas, de modo\na unificar os movimentos da Grande Florian\u00f3polis; (f) construir uma rede\norganizacional metropolitana dos movimentos sociais e comunit\u00e1rios. O encontro,\nrealizado nos dias 5 e 6 de Outubro cie 2001 no gin\u00e1sio da Escola T\u00e9cnica Federal\nde Santa Catarina, com a participa\u00e7\u00e3o de 81 entidades e a presen\u00e7a de 220\npessoas, elaborou uma s\u00e9rie de orienta\u00e7\u00f5es consolidadas em um documento que\nfoi aprovado num novo encontro em 27 de outubro do mesmo ano.\n\nTr\u00eas resolu\u00e7\u00f5es do I F\u00f3rum devem ser destacadas: 1. a cria\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da\nCidade como espa\u00e7o permanente de articula\u00e7\u00e3o do movimento s\u00f3cio-comunit\u00e1rio; 2.\na entrega de um documento \u00e0 C\u00e2mara de vereadores solicitando a urgente\nregulamenta\u00e7\u00e3o municipal do Estatuo da cidade e a cria\u00e7\u00e3o de unia \"Comiss\u00e3o\nespecial de regulamenta\u00e7\u00e3o do Esta1:uto da Cidade\" que garantisse a participa\u00e7\u00e3o\npopular visando \u00e0 \"consolida\u00e7\u00e3o da cidadania e \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o do processo\nlegislativo da cidade\". O Documento foi protocolado na C\u00e2mara em 12 de dezembro\nde 2001 e at\u00e9 agora n\u00e3o houve resposta; 3. a realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios regionais no\n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis.\nContudo, apesar da falta de ouvidos do poder p\u00fablico, o F\u00f3rum da Cidade\n\npromoveu, durante o ano de 2002, uni conjunto de atividades que visaram: a difus\u00e3o\ne discuss\u00e3o do Estatuto da Cidade; a organiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o dos movimentos e\n\nentidades s\u00f3cio-comunit\u00e1 rias\n e o aprimoramento do seu pr\u00f3prio funcionamento e\n\nobjetivos. Fruto desse esfor\u00e7o foi a realiza\u00e7\u00e3o de cinco Semin\u00e1rios Regionais\nrealizados na Grande Florian\u00f3polis que possibilitaram, entre outras coisas, o\nconhecimento do Estatuto da Cidade por parte dos cidad\u00e3os florianopolitanos e o\nlevantamento dos problemas e prioridades locais regionais. Nesse contexto, foi\neditada e distribu\u00edda uma Cartilha do Estatuto da Cidade \u2014 tamb\u00e9m divulgada\natrav\u00e9s do sitio da Internet www.portalsocial.ufsc.briforumdacidade) \u2014; foram\npublicados v\u00e1rios artigos e entrevistas nos jornais, al\u00e9m de terem sido realizados\nv\u00e1rios debates em programas de r\u00e1dio e TV visando sensibilizar a comunidade,\ntendo o movimento obtido algumas vit\u00f3rias como o embargo de duas obras grandes\n(Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e P\u00e2ntano do Sul), que n\u00e3o realizaram o Estudo de Impacto de\n\n\n\nVizinhan\u00e7a, medida prevista no Estatuto da Cidade e ainda n\u00e3o regulamentada pelo\nPoder P\u00fablico Municipal.\n\nUma densa discuss\u00e3o do F\u00f3rum da Cidade no percurso do ano 2002 tentou\ndefinir a natureza, a estrutura de funcionamento e os objetivos do F\u00f3rum da Cidade.\nA seguir expomos uma breve s\u00edntese dos resultados alcan\u00e7ados.\n\nO f\u00f3rum da Cidade \u00e9 um espa\u00e7o de articula\u00e7\u00e3o entre diferentes sujeitos\n(individuais e coletivos) que busca pensar e atuar no processo de elabora\u00e7\u00e3o das\npol\u00edticas urbanas do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis na dire\u00e7\u00e3o da democracia, cidadania\ne promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social; um espa\u00e7o potencializador das reivindica\u00e7\u00f5es e das\na\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-comunit\u00e1ria s ; de debates das quest\u00f5es da cidade e\nencaminhamento dos anseios e necessidades da popula\u00e7\u00e3o, buscando uma alta\nqualidade urbana, nos espa\u00e7os macro e micro. Um espa\u00e7o coletivo onde dirigentes\ndo movimento s\u00f3cio comunit\u00e1rio, profissionais e acad\u00eamicos elaboram pol\u00edticas,\nassessoram movimentos sociais, viabilizam espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o militante e realizam o\ncompromisso social da academia; um espa\u00e7o supra partid\u00e1rio de discuss\u00e3o de\nagenda de lutas, na dire\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana com participa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o\ndemocr\u00e1tica da Sociedade Civil.\n\nA estrutura e organiza\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum da Cidade foi se desenvolvendo no\n\u00e2mbito de um processo de participa\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e de professores\ne alunos da UFSC. Sua estrutura n\u00e3o \u00e9 linear, tem avan\u00e7os e retrocessos, dada a\nsua sustenta\u00e7\u00e3o em um processo de participa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio\ndemocr\u00e1tico. Nessa dire\u00e7\u00e3o foi se desenhando uma estrutura org\u00e2nica est\u00e1vel e\npermanente com um estilo desburocratizado de trabalho. Sua agenda de trabalho\nbusca n\u00e3o conflitar com o papel das entidades comunit\u00e1rias objetivando as\nreivindica\u00e7\u00f5es mais gerais do movimento.\n\nOs objetivos do F\u00f3rum da Cidade partem da decis\u00e3o de construir\n(pedagogicamente) uma consci\u00eancia cr\u00edtica e atual sobre a pol\u00edtica urbana. Em\ntermos pol\u00edticos gerais, o F\u00f3rum da Cidade se disp\u00f5e \u00e0 luta por tr\u00eas aspectos\nfundamentais trazidos pelo estatuto da Cidade: 1. Plano Diretor Integrado para a\ncidade articulado com os planos diretores das cidades circunvizinhas; 2. \u00d3rg\u00e3o\nGestor do desenvolvimento urbano democr\u00e1tico, parit\u00e1rio e deliberativo, 3.\nRegulamenta\u00e7\u00e3o municipal do Estatuto da Cidade. Al\u00e9m disso, e a partir da garantia\n\nde assist\u00eancia jur\u00eddica gratuita estabelecida pelo Estatuto da Cidade, o F\u00f3rum da\n\nCidade trabalhar\u00e1 pelo estabelecimento de uma Defensoria P\u00fablica Municipal, em\ncar\u00e1ter permanente e com profissionais concursados, no intuito de garantir o direito\nconstitucional de acesso \u00e0 justi\u00e7a aos movimentos sociais e indiv\u00edduos carentes.\n\nEm termos pol\u00edtico-organizaci onais , o objetivo central do F\u00f3rum consiste em:\n\n1. estabelecer, organizar e sustentar as condi\u00e7\u00f5es de sua pr\u00f3pria articula\u00e7\u00e3o ainda\nembrion\u00e1ria, ampliando a participa\u00e7\u00e3o; 2. estabelecer s\u00f3lidas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-\norganizativas com as entidades nacionais que lutam pelos mesmos objetivos; 3.\nestabelecer v\u00ednculos est\u00e1veis com as ONGs ambientalistas da cidade e do Estado\nque ainda n\u00e3o participam do F\u00f3rum da Cidade; 4. a partir do anterior, ganhar\ncapacidade para, a partir das in\u00fameras e variadas necessidades espec\u00edficas de cada\ncomunidade ou associa\u00e7\u00e3o, organizar e realizar as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas conjuntas.\n\nFundamentados no anteriormente exposto, os abaixo assinados, participantes\ndo F\u00f3rum da Cidade, expressam nesta declara\u00e7\u00e3o a decis\u00e3o de continuar a\ndesenvolver a\u00e7\u00f5es por uma cidade democr\u00e1tica, participativa, igualit\u00e1ria, ecol\u00f3gica e\nsocialmente sustent\u00e1vel. \u00c9 nesta perspectiva que convocamos as Associa\u00e7\u00f5es e\ntodos os cidad\u00e3os e cidad\u00e3s para se incorporarem ativamente nesta luta que \u00e9 a de\nexigir os direitos que, embora constitucionalmente assegurados, s\u00e3o na pr\u00e1tica\n\n\n\nconstantemente sonegados pelos \u00f3rg\u00e3os de governo municipal que orientam suas\na\u00e7\u00f5es tendo em vista privilegiar uma minoria em detrimento dos interesses gerais da\ncidade. O poder p\u00fablico de nossa cidade, al\u00e9m de desrespeitar a pr\u00f3pria\nConstitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, navega na contra-m\u00e3o da hist\u00f3ria, cada vez mais marcada pela\nbusca do di\u00e1logo e da participa\u00e7\u00e3o social.\n\n\n\nANEXO XI\n\n\n\n,\t .\n.\t ..\t .\n\nF\u00f3rum da Cidade\n\n\u00f3rum da Cidade \u00e9 um espa\u00e7o de articula\u00e7\u00e3o entre\nrentes sujeitos (individuais e coletivos) que\n\n;ca pensar e atuar no processo de elabora\u00e7\u00e3o das\n\u00edticas urbanas do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis na\n?.\u00e7\u00e3o da democracia, cidadania e promo\u00e7\u00e3o da\nli\u00e7a social; um espa\u00e7o potencializador das\n/indica\u00e7\u00f5es e das a\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\nnunit\u00e1rias; de debates das quest\u00f5es da cidade e\n:aminhamento dos anseios e necessidades da\nrala\u00e7\u00e3o, buscando uma alta qualidade urbana. O\n'um da Cidade re\u00fane dirigentes do movimento\n:io comunit\u00e1rio, profissionais e acad\u00eamicos que\nboram pol\u00edticas, assessoram movimentos sociais,\nbilizam espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o militante e realizam o\nnpromisso social da academia Trata-se de um\nivimento supra partid\u00e1rio de discuss\u00e3o de agenda\nlutas, na dire\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica\n\nComiss\u00e3o Executiva: Carlos Magno Nunes,\nModesto Azevedo, Zulamar Maria de Bitencourt\nCastro, Simone Matos Machado Jeffrey Hoff, L\u00edgia\nHelena Hahn L\u00fcchmann, Ra\u00fal Burgos, Janice\nTirelli Ponte de Sousa, Lino Peres, Ana Luiza Vaz,\nLeonardo Pessina, Iliane Kohler, Teresa Cristina\nBarbosa, Carla Meirelles Caldas, Andr\u00e9a Panozzo,\nAndriu Nobre\n\nInforma\u00e7\u00f5es\nNESSOP CSE (UFSC) Anexo II sala 07\n\nTelefone\n48-3319453\n\nSite\nwww.portalsocial.ufsc.br/forumdacidade\n\nE-mail\nforumdatidade(a).yahoogrupos.com.br\n\nApoios:\nDepto de Servi\u00e7o Social/NESSOP/UFSC; Depto\n\nde Ci\u00eancias Sociais/UFSC; Depto de\nArquitetura/UFSC; APUFSC; UFECO; FAMESC;\n\nF\u00f3rum Nacional da Reforma Urbana; Assembl\u00e9ia\nLegislativa; Minist\u00e9rio das Cidades\n\nII FORUM da CIDADE\n\n\"Construindo movimentos\nvisando urna gest\u00e3o\n\ndemocr\u00e1tica e um Plano\nDiretor participativo e\n\nsustent\u00e1vel para Florian\u00f3polis\"\n\nData: 4 e 5 de julho\n\nLocal: Assembl\u00e9ia Legislativa\n\nPromo\u00e7\u00e3o\nF\u00f3rum da Cidade de\n\nrie.A.nriArtnlic\n\n\n\nANEXO XII\n\n\n\nFlorian\u00f3polis, Santa Catarina\n24 de junho de 2003\n\nCONVITE \u00c0S ENTIDADE S\n PARA PARTICIPAREM DO ii F\u00d3RUM DA CIDADE\n\nPrezado Sr.(as)\n\n\u00c9 nosso grande prazer convidar voc\u00ea e seus colegas para participar do II F\u00d3RUM da CIDADE, dias 4 e 5\n\njulho na Assembl\u00e9ia Legislativa do estado.\nNunca houve tanta preocupa\u00e7\u00e3o em Florian\u00f3polis com a falta de seguran\u00e7a, saneamento b\u00e1sico, vagas nas\n\n;olas, moradia decente, transporte p\u00fablico adequado, e as amea\u00e7as gerais ao meio ambiente. Os problemas\n)anos t\u00eam estimulado o fortalecimento de associa\u00e7\u00f5es de moradores em quase todos os bairros de Florian\u00f3polis.\n\nPara dar apoio ao esses esfor\u00e7os, o F\u00f3rum da Cidade, com o apoio da UFECO (Uni\u00e3o Floripolitana de\nLtidades Comunit\u00e1rias) e do NESSOP (N\u00facleo de Estudos de Servi\u00e7o Social e Organiza\u00e7\u00f5es Populares) da UFSC,\n:\u00e1 organizando este evento municipal, com o objetivo de unir e fortalecer os movimentos em n\u00edvel metropolitano.\n\nNo \u00faltimo ano, dezenas de grupos comunit\u00e1rios participaram de semin\u00e1rios e reuni\u00f5es realizadas pelos\nganizadores do II F\u00f3rum da Cidade para analisar como a lei da pol\u00edtica urbana, o Estatuto da Cidade, pode\nrtalecer o direito de participa\u00e7\u00e3o popular no planejamento urbano A lei federal entrou em vigor dia 11 de\nitubro de 2001, c o prazo para a regulamenta\u00e7\u00e3o municipal expirou em mar\u00e7o de 2002. Isto significa que os\noradores de Florian\u00f3polis ainda n\u00e3o est\u00e3o usufruindo dos direitos estabelecidos pelo Estatuto.\n\nAl\u00e9m de garantir o direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular na \"formula\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento de planos,\n-ogramas e projetos de desenvolvimento urbano\", a nova lei garante o \"direito a cidades sustent\u00e1veis, entendido\n\nDrno \no direito \u00e0 terra urbana, \u00e0 moradia, ao saneamento ambiental, \u00e0 infra-estrutura urbana, ao transporte, aos\n\n.trvi\u00e7os p\u00fablicos, ao trabalho e ao lazer para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\". Em refer\u00eancia \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o de\nioradia por exemplo, a nova lei federal estabelece o direito de usucapi\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda.\n\nMilhares de moradores em v\u00e1rios bairros da cidade, que sobrevivem sem servi\u00e7os e infra-estrutura urbana,\nrecisarn Ter suas situa\u00e7\u00f5es regularizadas com urg\u00eancia, mas a prefeitura ainda n\u00e3o come\u00e7ou a implementar os\n\novos instrumentos a n\u00edvel municipal.\nOutro instrumento jur\u00eddico prescrito no Estatuto \u00e9 a obrigatoriedade de apresenta\u00e7\u00e3o de Estudo de Impacto\n\nLe Vizinhan\u00e7a (EIV) para analisar os impactos de um empreendimento ou atividade, incluindo quest\u00f5es como\nLdensamento populacional, disponibilidade de equipamentds urbanos, gera\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fego, ventila\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o.\nsta diretriz deve se aplicar aos v\u00e1rios empreendimentos de grande porte que est\u00e3o sendo propostos para a Ilha sem\n\nliscuss\u00e3o p\u00fablica e an\u00e1lise de impacto.\nEm refer\u00eancia ao processo de planejamento t\u00e3o importante e debatido na regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis, a\n\nlei exige a elabora\u00e7\u00e3o de planos diretores e \"a promo\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas e debates com a participa\u00e7\u00e3o da\npopula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da comunidade\". Pouco tempo atr\u00e1s, a\nPrefeita enviou para a C\u00e2mara Municipal um projeto de lei que contempla a adequa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana da cidade\n\u00e0 lei federal. Infelizmente, acreditamos que a proposta seja insuficiente para garantir os novos instrumentos e\n\ndireitos estabelecidos pela lei federal.\nO evento vai come\u00e7ar \u00e0s 19 horas de sexta-feira dia 4 de julho, com um breve hist\u00f3rico dos trabalhos do\n\nF\u00f3rum da Cidade nos \u00faltimos 18 meses e uma apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos do evento. Depois vai haver\u00e1 uma\npalestra sobre a pol\u00edtica urbana federal, com a Secret\u00e1ria de Programas Urbanos do Minist\u00e9rio das Cidades, Raquel\nRolnik. No s\u00e1bado os participantes v\u00e3o se dividir em grupos de trabalho para planejar estrat\u00e9gias que unam os\nbairros para confrontar os problemas da seguran\u00e7a, moradia, saneamento b\u00e1sico, meio ambiente, transporte e as\nquest\u00f5es de cultura e lazer. Todos v\u00e3o discutir como for:alecer uma gest\u00e3o e um planejamento verdadeiramente\n\nparticipativos e democr\u00e1ticos da cidade.\n0.evento tamb\u00e9m vai ser o primeiro passo para orientar a participa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Florian\u00f3polis na\n\nConfer\u00eancia das Cidades que est\u00e1 sendo organizada pelo governo federal para outubro deste ano. Veja o folder para\n\nmais detalhes. Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem-vinda e importante.\n\nAtenciosatnente\nComiss\u00e3o Executiva do F\u00f3rum da Cidade de Florian\u00f3polis\n\n\n\nANEXO XIIII\n\n\n\nCarta Mundial do Direito \u00e0 Cidade\nF\u00f3rum Social das Am\u00e9ricas \u2014 Quito \u2014 Julho 2004\nF\u00f3rum Mundial Urbano \u2014 Barcelona \u2014 Setembro 2004\nV F\u00f3rum Social Mundial \u2014 Porto Alegre \u2014 Janeiro 2005\n\nPREAMBULO\n\nIniciamos este novo mil\u00eanio com a metade da popula\u00e7\u00e3o vivendo nas cidades, segundo as\nprevis\u00f5es, em 2050 a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o no mundo chegara a 65%. As cidades s\u00e3o,\npotencialmente, territ\u00f3rios com grande riqueza e diversidade econ\u00f4mica, ambiental, politica e\ncultural. O modo de vida urbano interfere diretamente sobre o modo em que estabelecemos\nv\u00ednculos com nossos semelhantes e com o territ\u00e9 rio.\n\nEntretanto, no sentido contr\u00e1rio a tais potenciais, os modelos de desenvolvimento implementados\nna maioria dos paises do terceiro mundo se caraterizam por estabelecer padr\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o\nde renda e de poder assim como processos acelerados de urbaniza\u00e7\u00e3o que contribuem para a\ndepreda\u00e7\u00e3o do meio ambiente e para a privatiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, gerando empobrecimento,\nexclus\u00e3o e segrega\u00e7\u00e3o social e espacial.\n\nAs cidades est\u00e3o distantes de oferecerem condi\u00e7\u00f5es e oportunidades eq\u00fcitativas aos seus\nhabitantes. A popula\u00e7\u00e3o urbana, em sua maioria, esta privada ou limitada \u2014 em virtude de suas\ncaracter\u00edsticas sociais, culturais, \u00e9tnicas, de g\u00eanero e idade \u2014 de satisfazer suas necessidades\nb\u00e1sicas. Este contexto favorece o surgimento de lutas urbanas representativas, ainda que\nfragmentadas e incapazes de produzir mudan\u00e7as significativas no modelo de desenvolvimento\nvigente.\n\nFrente a esta realidade, as entidades da sociedade civil reunidas desde el F\u00f3rum Social Mundial\nde 2001, discutiram, debateram e assumiram o desafio de construir um modelo sustentavei de\nsociedade e vida urbana, baseado nos principios da solidariedade, da liberdade, da igualdade, da\ndignidade e da justi\u00e7a social. Um de seus fundamentos deve ser o respeito as diferen\u00e7as culturais\nurbanas e o equil\u00edbrio entre o urbano e o rural.\n\nA partir do I F\u00f3rum Social Mundial na cidade de Porto Alegre, um conjunto de movimentos\npopulares, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, associa\u00e7\u00e3o de profissionais, f\u00f3runs e redes\nnacionais e internacionais da sociedade civil comprometidas com as lutas sociais por cidades mais\njustas, democr\u00e1ticas, humanas e sustent\u00e1veis vem construindo uma carta mundial do direito \u00e0\ncidade que estabele\u00e7a os compromissos e medidas que devem ser assumidos por toda sociedade\ncivil, pelos governos locais e nacionais e pelos organismos internacionais para que todas as\npessoas vivam com dignidade em nossas cidades.\n\nA carta mundial do direito \u00e0 cidade \u00e9 um instrumento dirigido a contribuir com as lutas urbanas e\ncom o processo de reconhecimento no sistema internacional dos direitos humanos do direito \u00e1\ncidade. O direito \u00e0 cidade se define como o usufruto eq\u00fcitativo das cidades dentro dos principlos\nda sustentabilidade e da justi\u00e7a social. Entendido como o direito coletivo dos habitantes das\ncidades em especial dos grupos vulner\u00e1veis e desfavorecidos, que se conferem legitimidade de\na\u00e7\u00e3o e de organiza\u00e7\u00e3o, baseado nos usos e costumes, com o objetivo de alcan\u00e7ar o pleno\nexerc\u00edcio do direito a um padr\u00e3o de vida adequado. Assim, a justificativa para um enfoque\nespec\u00edfico em direito \u00e0 cidade baseia-se no:\n\n- o acelerado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \u2014 em muitas localidades j\u00e1 terminando da Am\u00e9rica\nLatina e em acelerado processo em \u00c1sia \u2014 proporcionado cidades feitas aos peda\u00e7os em que cada\ndia se v\u00ea mais longe a satisfa\u00e7\u00e3o aos direitos humanos;\n\n- a tend\u00eancia crescente tanto do crescimento urbano como da pobreza nas cidades;\n- a crescente localiza\u00e7\u00e3o das zonas vulner\u00e1veis em assentamentos populares urbanos e os\n\ndesastres conseq\u00fcentes;\n\n\n\n- a prolifera\u00e7\u00e3o dos despejos massivos, de pol\u00edticas contr\u00e1rias as din\u00e2micas da popula\u00e7\u00e3o\nurbana popular e a crescente segrega\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o social que violentam a vida e a cidade e\ndesconhecem as contribui\u00e7\u00f5es dos setores popu ares na constru\u00e7\u00e3o da cidade e da cidadania;\n\n- a necessidade de ter um instrumento muito claro a n\u00edvel internacional ao qual se possa\napropriar-se os movimentos sociais para reverter estas tend\u00eancias e garantir a aplicabilidade dos\n\ndireitos humanos;\n- principalmente nos pa\u00edses onde h\u00e1 uma predomin\u00e2ncia rural como a \u00edndia, se vive atualmente\n\num acelerado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e de concentra\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria de imigrantes urbanos em\ngrandes cidades. Estas e outras tend\u00eancias exigem um erroque especifico nas cidades.\n\nO tradicional enfoque sobre melhoramento de qualidade de vida das pessoas centrado na\nhabita\u00e7\u00e3o e nos bairros, se amplia ao enfocar a qualidade de vida na cidade; como forma de\nbeneficiar a popula\u00e7\u00e3o que vive nas cidades ou em regi\u00f5es de acelerado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o,\nonde se expressam as intensos contrastes, as desigualdades, as explora\u00e7\u00f5es, a concentra\u00e7\u00e3o de\npoder e de exclus\u00e3o social. Implica-se em enfatizar uma nova maneira de promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e\ndefesa dos direitos humanos referidos ao econ\u00f4mico, social, cultural, civil e ao pol\u00edtico, muitos\nassegurados em instrumentos internacionais de direitos humanos, por meio de distintas formas de\nparticipa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e pelo cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da cidade e da propriedade.\n\nO direito \u00e0 cidade democr\u00e1tica, justa, eq\u00fcitativa e sustent\u00e1vel pressup\u00f5e o exerc\u00edcio pleno e\nuniversal de todos os direitos econ\u00f4micos, sociais, culturais, civis e pol\u00edticos previstos em Pactos e\nConv\u00eanios internacionais de Direitos Humanos, por todos os habitantes tais como: o direito ao\ntrabalho e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es dignas de trabalho; o direito de constituir sindicatos; o direito a uma vida\nem fam\u00edlia; o direito a previd\u00eancia ; o direito a um padr\u00e3o de vida adequado; o direito \u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o\ne vestu\u00e1rio; o direito a uma habita\u00e7\u00e3o adequada; o direito \u00e0 sa\u00fade; o direito \u00e0 \u00e1gua; o direito \u00e0\neduca\u00e7\u00e3o; o direito \u00e0 cultura, o direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica; o direito \u00e0 associa\u00e7\u00e3o, reuni\u00e3o e\nmanifesta\u00e7\u00e3o; o direito \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica; o direito \u00e0 conviv\u00eancia pacifica entre outros.\n\nEntretanto, al\u00e9m de garantir os direitos humanos \u00e0s pessoas, o territ\u00f3rio das cidades, seja urbano\nou rural, \u00e9 espa\u00e7o e lugar de exerc\u00edcio e cumprimento dos direitos coletivos como forma de\nassegurar a distribui\u00e7\u00e3o e uso eq\u00fcitativo, universal, justo, democr\u00e1tico e sustent\u00e1vel dos recursos,\nriquezas, servi\u00e7os, bens e oportunidades das cidades. Dessa forma, \u00e9 relevante ressaltar que a\nCarta de direitos coletivos que est\u00e3o sujeitos os habitantes das cidades: o direito ao meio\nambiente; o direito a participa\u00e7\u00e3o no planejamento e na gest\u00e3o das cidades; o direito ao transporte\ne mobilidade p\u00fablica; o direito a justi\u00e7a.\n\nNa cidade, a correla\u00e7\u00e3o entre esses direitos e a necess\u00e1ria contrapartida de deveres \u00e9 exigivei de\nacordo com as diferentes responsabilidades e situa\u00e7\u00e3o de seus habitantes, como forma de\npromover a justa distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e \u00f4nus do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o; a distribui\u00e7\u00e3o da\nrenda urbana, a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso a terra e dos servi\u00e7os p\u00fablicos para a popula\u00e7\u00e3o pobre.\n\nConvidamos a todos as pessoas, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, governos locais e nacionais,\norganismos internacionais a participar deste processo no \u00e2mbito local, nacional, regional e global,\ncontribuindo com a constru\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da carta mundial pelo direito \u00e0 cidade\ncomo um dos paradigmas deste mil\u00eanio de que um mundo melhor \u00e9 poss\u00edvel.\n\nParte I. Disposi\u00e7\u00f5es Gerais \n\nARTIGO I. DIREITO \u00c0 CIDADE\n1. Todas as pessoas devem ter o direito a uma cidade sem discrimina\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, idade, ra\u00e7a,\netnia e orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e religiosa, preservando a mem\u00f3ria e a identidade cultural em\nconformidade com os princ\u00edpios e normas que se estabelecem nesta carta.\n\n2. O Direito a Cidade \u00e9 definido como o usufruto eq\u00fcitativo das cidades dentro dos princ\u00edpios de\nsustentabilidade, democracia e justi\u00e7a social; \u00e9 um direito que confere legitimidade \u00e0 a\u00e7\u00e3o e\n\n2\n\n\n\norganiza\u00e7\u00e3o, baseado em seus usos e costumes, com o objetivo de alcan\u00e7ar o pleno exercido do\ndireito a um padr\u00e3o de vida adequado. O Direito \u00e0 Cidade \u00e9 interdependente a todos os direitos\nhumanos internacionalmente reconhecidos, concebidos integralmente e inclui os direitos civis,\npol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais, culturais e ambiertais Inclui tamb\u00e9m o direito a liberdade de reuni\u00e3o\ne organiza\u00e7\u00e3o, o respeito as minorias e \u00e0 pluralidade \u00e9tica, racial, sexual e cultural; o respeito aos\nimigrantes e a garantia da preserva\u00e7\u00e3o e heran\u00e7a hist\u00f3rica e cultural.\n3. A cidade \u00e9 um espa\u00e7o coletivo culturalmente rico e diversificado que pertence a todos os seus\nhabitantes.\n4. As Cidades em co-responsabilidade com as autoridades nacionais, se comprometem a adotar\nmedidas at\u00e9 o m\u00e1ximo de recursos que disponi- a, para conseguir progressivamente, por todos os\nmeios apropriados, inclusive em particular a ado\u00e7\u00e3o de medidas legislativas e normativas, a plena\nefetividade dos direitos econ\u00f4micos, sociais, culturais e ambientais sem afetar seu conte\u00fado\nm\u00ednimo essencial.\n5.Para os efeitos desta carta se denomina cidade toda vila, aldeia, capitai, localidade, sub\u00farbio,\nmunic\u00edpio, povoado organizado institucionalmente como Lima unidade local de governo de car\u00e1ter\nMunicipal ou Metropolitano, e que inclui as propor\u00e7\u00f5es urbanas, rural ou semi rurai de seu territ\u00f3rio.\n6. Para os efeitos desta carta se considera cidad\u00e3os(\u00e3s) todas as pessoas que habitam de forma\npermanente ou transit\u00f3ria as cidades.\n\nARTIGO II. PRINCIPIOS E FUNDAMENTOS ESTRAT\u00c9GICOS DO DIREITO A CIDADE\n\nS\u00e3o princ\u00edpios do Direito \u00e0 Cidade:\n\n1. EXERC\u00cdCIO PLENO A CIDADANIA E A GESTA\u00b0 DEMOCR\u00c1TICA \u00c0 CIDADE:\n1.1 As cidades devem ser um espa\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o de todos os direitos humanos e liberdades\nfundamentais, assegurando a dignidade e o ben estar coletivo de todas as pessoas, em condi\u00e7\u00f5es\nde igualdade, equidade e justi\u00e7a, assim como o pleno respeito a produ\u00e7\u00e3o social do habitat. Todas\nas pessoas t\u00eam direito a encontrar nas cidades as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a sua realiza\u00e7\u00e3o\npol\u00edtica, econ\u00f4mica, cultural, social e ecol\u00f3gica, assumindo o dever a solidariedade .\n1.2 Todas as pessoas t\u00eam direito a participar atrav\u00e9s de formas diretas e representativa na\nelabora\u00e7\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e do or\u00e7amento\nmunicipal nas cidades para fortalecer a transpar\u00eancia, efic\u00e1cia e autonomia das administra\u00e7\u00f5es\npublicas locais e das organiza\u00e7\u00f5es populares.\n\n2. FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA CIDADE E DA PROPRIEDADE:\n2.1 A cidade tem como fim principal atender a uma fun\u00e7\u00e3o social, garantindo a todas as pessoas o\nusufruto pleno da economia e da cultura da cidade, a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos e a realiza\u00e7\u00e3o de\nprojetos e investimentos em seus benef\u00edcios e de seus habitantes, dentro de crit\u00e9rios de equidade\ndistributiva, complementaridade econ\u00f4mica, e respeito a cultura e sustentabilidade ecol\u00f3gica; o\nbem estar de todos seus habitantes em harmonia com a natureza, hoje e para as futuras\ngera\u00e7\u00f5es.\n2.2. Os espa\u00e7os e bens p\u00fablicos e privados da cidade e dos cidad\u00e3os(\u00e3s) devem ser utilizados\npriorizando o interesse social, cultural e ambiental. Todos Os cidad\u00e3os(\u00e3s) t\u00eam direito a participar\nda na propriedade do territ\u00f3rio urbano dentro de par\u00e2metros democr\u00e1ticos, de justi\u00e7a social e de\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais sustent\u00e1veis. Na formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas se deve\npromover o uso socialmente justo, com equidade entre os g\u00eaneros, do uso ambientalmente\nequilibrado do solo urbano, em condi\u00e7\u00f5es seguras.\n2.3. Os cidad\u00e3os t\u00eam direito a participar das rendas extraordin\u00e1rias (mais-valias) geradas pelos\ninvestimentos p\u00fablicos que \u00e9 capturada pelos ' p rivados, sem que estes tenham efetuado nenhuma\na\u00e7\u00e3o sobre esta propriedade.\n\n3. IGUALDADE, N\u00c3O DISCRIMINA\u00c7\u00c3O:\nOs direitos enunciados nesta carta ser\u00e3o garantidos para todas as pessoas que habitem de forma\npermanente ou transit\u00f3ria as cidades sem nenhuma discrimina\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a idade, g\u00eanero,\n\n3\n\n\n\norienta\u00e7\u00e3o sexual, idioma, religi\u00e3o, opini\u00e3o, origem \u00e9tnica racial, social, n\u00edvel de rendam cidadania\nou situa\u00e7\u00e3o migrat\u00f3ria.\nAs cidades devem assumir os compromissos adquiridos, com respeito a implementa\u00e7\u00e3o de\npol\u00edticas p\u00fablicas publicas para a Igualdade de oportunidades para as mulheres nas cidades,\nexpressas ns CEDAW (mat\u00e9ria j\u00e1 disciplinada Constitucionalmente em muitos paises ), como nas\nConferencias de Meio Ambiente ( 1992), Beijing ( 1995) e Habitat ( 1996 ), entre outras. Fixar\nrecursos dos or\u00e7amentos governamentais para a efetiva\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas e para o\nestabelecimento de mecanismos e indicadores qualitativos e quantitativos para o monitoramento\nde seu cumprimento no tempo.\n\n4. PROTE\u00c7\u00c3O ESPECIAL DE GRUPOS E PESSOAS VULNER\u00c1VEIS:\n4.1. Os grupos e pessoas mais vulner\u00e1veis devem ter o direito a medidas especiais de prote\u00e7\u00e3o e\nintegra\u00e7\u00e3o, evitando os reagrupamentos discriminat\u00f3rios.\n4.2.Para efeitos desta carta considera-se grupos mais vulner\u00e1veis as pessoas e grupos em\nsitua\u00e7\u00e3o de pobreza, de risco ambiental ( amea\u00e7ados por desastres naturais ou vitimas de\ndesastres ambientais gerados peio homem), vitimas de viol\u00eancia, os incapazes, imigrantes e\nrefugiados e todo grupo que segundo a realidade de cada cidade esteja em situa\u00e7\u00e3o de\ndesvantagem a respeito dos demais habitantes. Nestes grupos ser\u00e3o objeto de maior aten\u00e7\u00e3o os\nidosos ou pessoas da terceira idade, mulheres, em especial as chefes de fam\u00edlia e as crian\u00e7as.\n4.3. As Cidades, mediante pol\u00edticas de afirma\u00e7\u00e3o positiva aos grupos vulner\u00e1veis devem suprir os\nobst\u00e1culos de ordem pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social que limitam a liberdade, equidade e de igualdade\ndos cidad\u00e3os(\u00e3s), e que impedem o pleno desenvolvimento da pessoa humana e a participa\u00e7\u00e3o\nefetiva na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica, cultural e social da cidade.\n\n5. COMPROMISSO SOCIAL DO SETOR PRIVADO\nAs cidades devem promover que os agente.s econ\u00f4micos do setor privado participem em\nprogramas sociais e empreendimentos econ\u00f4micos com a finalidade de desenvolver a\nsolidariedade e a plena igualdade entre os habitantes de acordo com os principies previstos nesta\nCarta.\n\n6. IMPULSO A ECONOMIA SOLIDARIA E A POL\u00cdTICAS INIPOSITIVAS E PROGRESIVAS.\nAs cidades dever\u00e3o promover e valorizar condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e programas de economia solid\u00e1ria.\n\nParte II. Direitos relativos ao Exerc\u00edcio da  Cidadania e da Participa\u00e7\u00e3o no Planejamento,\nProdu\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Cidade\n\nARTICULO III. PLANEJAMENTO E GEST\u00c00 DAS CIDADES\n1. As cidades se comprometem a ter espa\u00e7os institucionalizados para a participa\u00e7\u00e3o ampla, direta,\neq\u00fcitativa e democr\u00e1tica dos cidad\u00e3os no processo de planejamento, de elabora\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o,\ngest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de pol\u00edticas e or\u00e7amentos p\u00fablicos, pianos, programas e a\u00e7\u00f5es por\nmeio de \u00f3rg\u00e3os colegiados, audi\u00eancias, conferencias, consultas e debates p\u00fablicos, iniciativa\npopular de projetos de lei e de planos de desenvolvimento urbano.\n2. Las ciudades, de conformidad con los principies fundamentales de su ordenamiento juridico,\nformular\u00e1 y aplicar\u00e1 pol\u00edticas coordinadas y eficaces contra ia corrupci\u00f3n que promuevan la\nparticipaci\u00f3n de la sociedad y reflejen los principios dei imperio de la ley, la debida gesti\u00f3n de los\nasuntos p\u00fablicos y los bienes p\u00fablicos, la integridad, la transparencia y la obligaci\u00f3n de rendir\ncuentas.\n3. Las ciudades, para salvaguardar el principio de transparencia, se comprometen a organizar la\nestructura administrativa de modo tal que garantice la efectiva responsabilidad de sus gobernantes\nfrente a los ciudadanos(as), as\u00ed como la responsabilidad de la administraci\u00f3n municipal ante los\n\u00f3rganos de gobierno, complementando la gastei-1 democr\u00e1tica.\n\n4\n\n\n\nARTIGO IV. PRODU\u00c7\u00c3O SOCIAL DO HABITAT\nAs cidades se comprometem a estabelecer mecanismos institucionais e desenvolver os\ninstrumentos jur\u00eddicos, financeiros, administrativos, program\u00e1ticos, fiscais e de capacita\u00e7\u00e3o\nnecess\u00e1rios para apoiar as diversas modalidades de produ\u00e7\u00e3o social do habitat e da habita\u00e7\u00e3o,\ncom especial aten\u00e7\u00e3o aos processos de auto-gest\u00e3o individuais, familiares e coletivamente\n\norganizados.\n\nARTIGO V. DESENVOLVIMENTO URBANO EQUITATIVO E SUSTENT\u00c1VEL\n1. As cidades se comprometem a regular e controlar o desenvolvimento urbano, mediante politicas\nterritoriais que priorizem a produ\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o de interesse social e o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o\nsocial da propriedade p\u00fablica e privada em observ\u00e2ncia aos interesses sociais, culturais e\nambientais coletivos sobre os individuais. Para tanto as cidades se obrigam a adotar medidas de\ndesenvolvimento urbano, em especial a reab lita\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es degradadas e marginais,\npromovendo uma cidade integrada e eq\u00fcitativa.\n2.0 Planejamento da cidade e dos programas e projetos setoriais dever\u00e3o integrar o tema da\nseguridade urbana como um atributo do espa\u00e7o p\u00fablico.\n3. As cidades se comprometem a garantir que os servi\u00e7os p\u00fablicos dependam do n\u00edvel\nadministrativo mais pr\u00f3ximo da popula\u00e7\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os(\u00e3s) na gest\u00e3o e na\nfiscaliza\u00e7\u00e3o. Devendo estes serem tratados com um regirne jur\u00eddico de bem publico impedindo sua\nprivatiza\u00e7\u00e3o.\n4. As cidades estabelecer\u00e3o sistemas de controle social da qualidade dos servi\u00e7os das empresas\np\u00fablicas ou privadas em especial em rela\u00e7\u00e3o ac controle de qualidade e ao valor de suas tarifas.\n\nARTIGO VI. DIREITO A INFORMA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n1. Toda pessoa tem direito de solicitar e receber informa\u00e7\u00e3o completa, veraz, adequada e\noportuna, de qualquer \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o da cidade, do Poder Legislativo ou Judicial, em\nquanto sua atividade administrativa e financeira e das empresas e sociedades privadas ou mistas\nque prestem servi\u00e7os p\u00fablicos.\n2. Os funcion\u00e1rios do governo da Cidade ou o setor privado requerido tem a obriga\u00e7\u00e3o de criar e\nproduzir informa\u00e7\u00f5es referidas a sua \u00e1rea de compet\u00eancia mesmo que n\u00e3o disponha das mesmas\nno momento do pedido. O \u00fanico limite ao acesso a informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 em respeito ao direito de\nintimidade das pessoas.\n3. As cidades se comprometem a garantir que todas as pessoas acessem a informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\neficaz e transparente, para tanto promoveram acessibilidade a todos os setores da popula\u00e7\u00e3o e a\naprendizagem de tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, seu acesso e a atualiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica.\n4. Toda a pessoa ou grupo organizado t\u00eam direito a obter informa\u00e7\u00f5es sobre a disponibilidade y\nlocaliza\u00e7\u00e3o do solo, e sobre os programas habitacionais que se desenvolvem a cidade, com\nespecial aten\u00e7\u00e3o com a orienta\u00e7\u00e3o aos setores que auto-produzem sua habita\u00e7\u00e3o e outros\ncomponentes do habitat.\n\nARTIGO VII. LIBERDADE A INTEGRIDADE\nTodas as pessoas t\u00eam o direito a liberdade e a integridade, tanto f\u00edsica como espiritual. As cidades\nse comprometem a estabelecer garantias e prote\u00e7\u00f5es que assegurem que esses direitos n\u00e3o\nsejam violados por indiv\u00edduos ou institui\u00e7\u00f5es de qualquer natureza.\n\nARTIGO VIII. A PARTICIPA\u00c7\u00c3O POL\u00edTICA\n1. Todos(as) os(as) cidad\u00e3os(\u00e3s), conforme a lei que regulamenta seu exerc\u00edcio t\u00eam direito a\nparticipa\u00e7\u00e3o na vida pol\u00edtica local mediante a elei\u00e7\u00e3o livre e democr\u00e1tica dos representantes locais\nem toda as decis\u00f5es que afetem as pol\u00edticas . ocais relativas a cidade, inclu\u00eddo pol\u00edticas e servi\u00e7os\nde planejamento, desenvolvimento, gest\u00e3o, renova\u00e7\u00e3o cu melhora de vizinhan\u00e7a.\n2. As cidades dever\u00e3o garantir o direito as elei\u00e7\u00f5es livres e democr\u00e1ticas dos representantes\nlocais, a realiza\u00e7\u00e3o de plebiscitos e iniciativas legislativas populares e o acesso eq\u00fcitativo aos\ndebates e audi\u00eancias p\u00fablicas nos temas relativos ao direito \u00e0 cidade.\n3. As cidades devem implementar pol\u00edticas afirmativas de cotas para representa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o\npol\u00edtica das mulheres e minorias em todas as instancias locais eletivas e de defini\u00e7\u00e3o de suas\npol\u00edticas p\u00fablicas.\n\n5\n\n\n\nARTIGO IX. DIREITO DE ASSOCIA\u00c7\u00c3O, REUNI\u00c3O, MANIFESTA\u00c7\u00c3O E USO DEMOCRATICO\nDO ESPA\u00c7O P\u00daBLICO URBANO\nTodas as pessoas t\u00eam direito de associa\u00e7\u00e3o, reuni\u00e3o e manifesta\u00e7\u00e3o. As cidades se comprometem\na dispor de espa\u00e7os p\u00fablicos para a organiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es abertas e encontros informais.\n\nARTIGO X. DIREITO A JUSTI\u00c7A\n1. As cidades signat\u00e1rias se comprometem a adotar medidas destinadas a melhorar o acesso de\ntodas as pessoas ao direito e a justi\u00e7a.\n2. As cidades devem fomentam a resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos civis, penais, administrativos e\ntrabalhistas mediante a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos p\u00fablicos de concilia\u00e7\u00e3o, transa\u00e7\u00e3o e\nmedia\u00e7\u00e3o.\n3. As cidades se obrigam a garantir o acesso ao servi\u00e7o de justi\u00e7a estabelecendo pol\u00edticas\nespeciais em favor dos grupos mas empobrecijos da popula\u00e7\u00e3o e fortalecendo os sistemas de\ndefesa p\u00fablica gratuita.\n\nARTIGO XI. SEGURAN\u00c7A P\u00daBLICA E A CONVIVENCIA PACIFICA SOLIDARIA E\nMULTICULTURAL\n1. As cidades se comprometem a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a conveni\u00eancia pacifica, ao\ndesenvolvimento coletivo e ao exerc\u00edcio da solidariedade, para tanto garantir\u00e1 o pleno usufruto da\ncidade, respeitando a diversidade e preservando a mem\u00f3ria e a identidade cultural de todos os\ncidad\u00e3os sem discrimina\u00e7\u00e3o.\n2. As for\u00e7as de seguran\u00e7a t\u00eam entre suas principais miss\u00f5es o respeito e prote\u00e7\u00e3o dos direitos\ndos(as) cidad\u00e3os(\u00e3s). As cidades garantem que as for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica sob suas ordens\nsomente exercer\u00e3o o uso da for\u00e7a estritamente de acordc com as previs\u00f5es legais e com controle\ndemocr\u00e1tico.\n3. As cidades garantir\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os(\u00e3s) no controle e avalia\u00e7\u00e3o das\nfor\u00e7as de seguran\u00e7a\n\nParte III. Direito ao Desenvolvimento Econ\u00f4mico Social Cultural e Ambiental das Cidades\n\nARTIGO XII. DIREITO A \u00c1GUA, AO ACESSO E ADMINISTRA\u00c7AO DOS SERVI\u00c7OS\nP\u00daBLICOS DOMICIARES E URBANOS\n1.As cidades garantir\u00e3o o direito a todos os(as) cidad\u00e3os(\u00e1s) de acesso permanente aos servi\u00e7os\np\u00fablicos de \u00e1gua pot\u00e1vel, saneamento, coleta de lixo, instala\u00e7\u00f5es de atendimento m\u00e9dico, escolas,\na fontes de energia e telecomunica\u00e7\u00e3o em co-responsabilidade com outros organismos p\u00fablicos OU\nprivados de acordo com o marco jur\u00eddico de cada pa\u00eds.\n2. As cidades garantir\u00e3o que os servi\u00e7os p\u00fabicos, ainda que estejam privatizados em gest\u00e3o\nanterior a esta carta, estabelecer\u00e3o uma tarifa social exeq\u00fc\u00edvel e a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico\nadequado para as pessoas e grupos vulner\u00e1veis ou aos desempregados.\n\nARTIGO XIII. DIREITO AO TRANSPORTE P\u00daBLICO E M013ILIDADE URBANA\n1. As cidades garantem o direito a mobilidade e circula\u00e7\u00e3o na cidade atrav\u00e9s um sistema e\ntransporte p\u00fablicos acess\u00edveis a todas as pessoas segundo um plano de deslocamento urbano e\ninterurbano, e com base nos meios de transportes adequados as diferentes necessidades sociais (\nde g\u00eanero, idade, incapacidade ) e ambientais, com pre\u00e7os adequados a renda dos cidad\u00e3os(\u00e3s).\nSer\u00e1 estimulado o uso de ve\u00edculos n\u00e3o contaminantes e reservando \u00e1reas aos pedestres de\nmaneira permanente a certos momentos do dia.\n2. As cidades promover\u00e3o a remo\u00e7\u00e3o de barreiras arquitet\u00f5nicas para a implanta\u00e7\u00e3o dos\nequipamentos necess\u00e1rios ao sistema de mobilidade e circula\u00e7\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o de todas as\nedifica\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou de uso p\u00fablico, dos locais de trabalho, para garantir a acessibilidade das\npessoas portadoras de necessidades especiais.\n\n6\n\n\n\nARTIGO XIV. DIREITO \u00c0 MORADIA\n1. As cidades, no marco de suas compet\u00eancias, se comprometem a adotar medidas para garantir a\ntodos (as) os (as) cidad\u00e3os ( \u00e3s) que os custos da habita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 proporcionai ao valor da renda\nde cada cidad\u00e3o( \u00e3). As habita\u00e7\u00f5es que contenha condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade dever\u00e3o se\nacess\u00edveis, dever\u00e3o ser bem localizadas emn lugar adequado e dever\u00e3o se adaptar as\ncaracter\u00edsticas culturais de quem as habitem.\n2. As cidades se obrigaram a facilitar uma oferta adequada de habita\u00e7\u00e3o e equipamentos de bairro\npara todos os(as) cidad\u00e3os(\u00e3s) e de garantir as fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de pobreza, planos de\nfinanciamento e de estruturas de servi\u00e7os para a assist\u00eancia a inf\u00e2ncia a velhice .\n3. As cidades garantem aos grupos vulner\u00e1veis prioridade nas leis e nas pol\u00edticas de habita\u00e7\u00e3o. As\ncidades se comprometem a estabelecer programas de subsidio e financiamento para aquisi\u00e7\u00e3o de\nterras ou im\u00f3veis, e regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e melhoramentos de bairros prec\u00e1rios, assentamentos\ne ocupa\u00e7\u00f5es informais para fins habitacionais.\n4. As cidades se comprometem a incluir as mulheres beneficiarias nos documentos de posse ou\npropriedade expedidos e registrados, independente de seu estado civil, em todas as politicas\np\u00fablicas de distribui\u00e7\u00e3o e titula\u00e7\u00e3o de que terras e de habita\u00e7\u00e3o que se desenvolvam.\n5. Todos(as) os(as) cidad\u00e3os(\u00e3s), em forma incividual, casais ou grupos familiares sem lar tem o\ndireito de exigir a provis\u00e3o imediata pelas autoridades p\u00fablicas da Cidade de habita\u00e7\u00e3o suficiente,\nindependente e adequada. Os albergues, os ref\u00fagios e os alojamentos com cama e caf\u00e9 da manh\u00e3\npoder\u00e3o ser adotados com medidas provis\u00f3rias de emerg\u00eancia, sem preju\u00edzo da obriga\u00e7\u00e3o de\npromover uma solu\u00e7\u00e3o definitiva de habita\u00e7\u00e3o.\n6. Todas as pessoas t\u00eam o direito a seguran\u00e7a da posse sobre sua habita\u00e7\u00e3o por meio de\ninstrumentos jur\u00eddicos que garantam o direito a prote\u00e7\u00e3o frente aos desalocamentos,\ndesapropria\u00e7\u00e3o e despejos for\u00e7ados e arbitr\u00e1rios.\n7. As cidades se comprometem a impedir a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria mediante a ado\u00e7\u00e3o de normas\nurbanas para uma justa distribui\u00e7\u00e3o de cargas e de benef\u00edcios gerados pelos processos de\nurbaniza\u00e7\u00e3o e de adequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pol\u00edticas, econ\u00f4micas, tributaria e financeira e\ndos gastos p\u00fablicos os objetivos e desenvolvimento urbano.\n8. As cidades promulgaram a legisla\u00e7\u00e3o adequada e estabeleceram mecanismos e san\u00e7\u00f5es\ndestinados a garantir o pleno aproveitamento ce solo urbano e de im\u00f3veis p\u00fablicos e privados no\nedificados, n\u00e3o utilizados ou sub-utilizados ou n\u00e3o ocupados, par ao fim de cumprimento da fun\u00e7\u00e3o\nsocial da propriedade.\n9. As cidades protegem os inquilinos dos juros e dos despejos arbitr\u00e1rios, regulamentando os\nalugu\u00e9is de im\u00f3veis para habita\u00e7\u00e3o de acordo com a Observa\u00e7\u00e3o Geral n\u00b0 7 do Comit\u00ea de Direitos\nEcon\u00f4micos, Sociais e Culturais da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\n10. O presente artigo ser\u00e1 aplic\u00e1vel para todas as pessoas, incluindo fam\u00edlias, grupos, ocupantes\nsem t\u00edtulos, sem tetos e aquelas cujas circunst\u00e2ncia de habita\u00e7\u00e3o variam, em particular aos\nn\u00f4mades e viajantes.\n11. As cidades promover\u00e3o a instala\u00e7\u00e3o de albergues e habita\u00e7\u00f5es sociais para loca\u00e7\u00e3o das\nmulheres v\u00edtimas da viol\u00eancia conjugal\n\nARTIGO XV. DIREITO AO TRABALHO\n1. As cidades, em co-responsabilidade com seus Estados Nacionais, contribuir\u00e3o, na medida de\nsuas possibilidades, na consecu\u00e7\u00e3o do pleno emprego na cidade. Assim mesmo promover\u00e3o a\natualiza\u00e7\u00e3o e a requalifica\u00e7\u00e3o dos trabalhaJores empregados ou n\u00e3o atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o\npermanente.\n2. As cidades promover\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para que as crian\u00e7as possam desfrutar da\ninf\u00e2ncia, combatendo o trabalho infantil.\n3. As cidades em colabora\u00e7\u00e3o com os demais entes da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e da empresas,\ndesenvolvem mecanismos para assegurar da igualdade de todos diante ao trabalho, impedindo\nqualquer discrimina\u00e7\u00e3o.\n4. As cidades promover\u00e3o em igual acesso das mulheres ao trabalho mediante a cria\u00e7\u00e3o de\ncreches e outras medidas, e para as pessoas portadoras de necessidades especiais mediante a\nimplementa\u00e7\u00e3o de equipamentos apropriados. Para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de emprego, as\ncidades estabelecer\u00e3o programas de melhoria de habita\u00e7\u00f5es urbanas utilizadas por mulheres\n\"chefes de fam\u00edlia\" e grupos vulner\u00e1veis como espa\u00e7os de trabalho. As cidades se comprometem\n\n7\n\n\n\na promover a integra\u00e7\u00e3o progressiva do comercio informal que realizam as pessoas com pouca\nrenda ou desempregadas, evitando a elimina\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para o exerc\u00edcio de\npol\u00edticas adequadas para sua incorpora\u00e7\u00e3o na economia urbana.\n\nARTIGO XVI. DIREITO AO MEIO AMBIENTE\n1. As cidades se comprometem a adotar medidas de preven\u00e7\u00e3o frente a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do\nterrit\u00f3rio e de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o , incluindo ac\u00fastica, economia energ\u00e9tica, a\ngest\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, reciclagem e a recupera\u00e7\u00e3o cias vertentes para ampliar e\nproteger os espa\u00e7os verdes.\n2. As cidades se comprometem a respeitar o patrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico, arquitet\u00f4nico, cultural e\nart\u00edstico e a promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e dos equipamentos\nurbanos.\n\nParte IV. Disposi\u00e7\u00f5es Finais\n\nARTIGO XVII. OBRIGA\u00c7\u00d5ES E REPONSABILIDADES.; DO ESTADO NA PROMO\u00c7\u00c3O,\nPROTE\u00c7\u00c3O E IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DO DIREITO \u00c0 CIDADE\n1. Os organismos internacionais, governos nacionais, estaduais, regionais, metropolitanos,\nmunicipal e locais s\u00e3o atores respons\u00e1veis pela efetiva aplica\u00e7\u00e3o dos direitos positivos previstos\nnesta Carta, assim como os direitos humanos civis, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais e culturais, para\ntodos os habitantes das cidades, com base no sistema de direito internacional de direitos humanos\ne o sistema de compet\u00eancias vigentes em respectivo pa\u00eds.\n2. A implementa\u00e7\u00e3o dos direitos previstos nesta Carta, e sua aplica\u00e7\u00e3o em desacordo com os\nprinc\u00edpios e diretrizes das normas internacionais e nacionais de direitos humanos vigentes no\nPais, pelos governos respons\u00e1veis, decorrer\u00e1 em caracterizar em viola\u00e7\u00e3o ao Direito \u00e0 Cidade que\nsomente poder\u00e1 parar mediante a implementa\u00e7\u00e3o de medidas necess\u00e1rias para a repara\u00e7\u00e3o ou\nrevers\u00e3o do ato o da omiss\u00e3o que deram causa. As medidas dever\u00e3o garantir que os efeitos\nnegativos aos danos derivados sejam reparados ou revertidos do ato ou da omiss\u00e3o que deram\ncausa. Essas medidas dever\u00e3o garantir que seus efeitos negativos e danos derivados sejam\nreparados ou revertidos na forma de garantir que os efeitos negativos ou danos derivados sejam\nreparados ou revertidos de forma a garantir a todos os cidad\u00e3os e todas cidad\u00e3s a efetiva\npromo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e garantia aos direitos humanos previstos nesta Carta.\n\nARTIGO XVIII. MEDIDAS DE IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O E SUPERVIS\u00c3O DO DIREITO \u00c0 CIDADE\n1. As cidades devem adotar todas as medidas necess\u00e1rias, na forma adequada e imediata, para\nassegurar o direito \u00e0 cidade para todas as pessoas, conforme o disposto nesta Carta. As cidades\ngarantir\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e das organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil nos processos de\nrevis\u00e3o normativa. As cidades est\u00e3o obrigadas a utilizar o m\u00e1ximo de seus recursos dispon\u00edveis\npara cumprir as obriga\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas estabelecidas nesta carta.\n2. As cidades proporcionar\u00e3o a capacita\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos a todos os agentes\np\u00fablicos relacionados com a implementa\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 cidade e com suas respectivas deveres e\nobriga\u00e7\u00f5es correspondentes, em especial as funcion\u00e1rios p\u00fablicos empregados por \u00f3rg\u00e3os\np\u00fablicos cujas as pol\u00edticas influam de alguma maneira na plena realiza\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 cidade.\n3. As cidades promover\u00e3o o aprendizado do direito \u00e0 cidade nas escolas p\u00fablicas e universidades\ne pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o.\n4. Os(as) Cidad\u00e3os(\u00e3s) supervisionar\u00e3o e avaliar\u00e3o com regularidade e globalmente o grau de\nrespeito as obriga\u00e7\u00f5es e aos direitos presentes nesta Carta.\n5. As cidades estabelecer\u00e3o mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento das pol\u00edticas de\ndesenvolvimento urbano e inclus\u00e3o social implementadas com base em um sistema eficaz de\nindicadores do direito \u00e0 cidade com diferencia\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros para assegurar o direito a cidade\ncom base nos princ\u00edpios e normas desta Carta.\n\n8\n\n\n\nARTIGO XIX. LES\u00c3O DO DIREITO \u00c1 CIDADE\n1. Constitui les\u00e3o ao Direito \u00e0 Cidade as a\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es, medidas legislativas, administrativas\ne judiciais, e pr\u00e1ticas sociais que resultem no impedimento, em recusa, em dificuldade e\nimpossibilidade de:\n- realiza\u00e7\u00e3o dos direitos estabelecidos nesta Carta;\n- na participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica coletiva de nabitantes e mulheres e grupo sociais na gest\u00e3o da cidade:\n- no cumprimento das decis\u00f5es e prioridades definidos nos processos participativos que integram\na gest\u00e3o da cidade;\n- manuten\u00e7\u00e3o da identidades culturais, formas de conviv\u00eancia pacifica, produ\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o\nsocial, assim como formas de manifesta\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o de grupos sociais e cidad\u00e3os(\u00e3s), em\nespecial os grupos vulner\u00e1veis e desfavorecidos com base nos usos e costumes.\n2. As a\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es podem expressar-se no campo administrativo, por elabora\u00e7\u00e3o e\nexecu\u00e7\u00e3o de projetos, programas e planos; na esfera legislativa, atrav\u00e9s da edi\u00e7\u00e3o de leis,\ncontrole de recursos p\u00fablicos e a\u00e7\u00f5es do governo; na esfera judicial, nos julgamentos e decis\u00f5es\njudiciais sobre conflitos coletivos e difusos referente a temas de interesse urbano.\n\nARTIGO XX. EXIGIBILIDADE DO DIREITO \u00c0 CIDADE\nToda pessoa tem direito a recursos administrativos e judiciais eficazes e completos relacionados\ncom os direitos e deveres enunciados na presente Carta, desde que n\u00e3o desfrute destes direitos.\n\nARTIGO XXI. COMPROMISSOS PROVENIENTES DA CARTA MUNDIAL DO DIREITO \u00c0\nCIDADE\n\nI \u2014 As redes e organiza\u00e7\u00f5es sociais se comprometem a:\n1. Difundir amplamente esta Carta e potencializar a articula\u00e7\u00e3o internacional pelo Direito \u00e0\nCidade no contexto do Foro Social Mundial, nas conferenc as e nos foros internacionais com o\nobjetivo de contribuir para o avan\u00e7o dos movimentos sociais e das redes de ONGs e na\nconstru\u00e7\u00e3o de uma vida digna nas cidades.\n2. Construir plataformas de exigibilidade do direito \u00e0 cidade, documentar e disseminar\nexperi\u00eancias nacionais e locais que apontem para a constru\u00e7\u00e3o deste direito.\n3. Apresentar esta Carta do Direito \u00e0 Cidade nos distintos organismos e agencias do Sistema das\nNa\u00e7\u00f5es Unidas e dos Organismos Regionais, para iniciar um processo que tenha como objetivo\no reconhecimento do direito \u00e0 cidade como um direito humano.\n\nII \u2014 Os Governos nacionais e locais se comprometem a:\n1.Elaborar e promover marcos institucionais que consagrem o direito \u00e0 cidade, assim como\nformular, com car\u00e1ter de urg\u00eancia, pianos de a\u00e7\u00e3o para um modelo de desenvolvimento\nsustent\u00e1vel aplicado nas cidades, em concord\u00e2ncia com os princ\u00edpios enunciados nesta Carta.\n2. Construir plataformas associativas, com ampla participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, para promover\no desenvolvimento sustent\u00e1vel nas cidades.\n3. Promover a ratifica\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos pactos de direitos humanos e outros instrumentos\ninternacionais que contribuam na constru\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 cidade.\n\nIII \u2014 Os Organismos Internacionais se comprometem a:\n1. Empreender todos esfor\u00e7os para sensibilizar, estimular e apoiar os governos na promo\u00e7\u00e3o de\ncampanhas, semin\u00e1rios e conferencias, e facilitar publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas apropriadas que\nconduzam a ades\u00e3o aos compromissos desta Carta.\n2. Monitorar e Promover a aplica\u00e7\u00e3o dos pactos de direitos humanos e otros instrumentos\ninternacionais que contribuam na constru\u00e7\u00e3o cio direito \u00e0 cidade.\n3. Abrir espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o nos organismos consultivos e decis\u00f3rios do sistema das Na\u00e7\u00f5es\nUnidas que facilitem a discuss\u00e3o desta iniciativa.\n\n9"}]}}}