{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12312"}, {"@name": "filename", "#text": "17908_Ramona%20Trindade%20Ramos%20Dias.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O \nMESTRADO EM ESTUDOS FRONTEIRI\u00c7OS \n\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL \n\nCAMPUS DO PANTANAL \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRAMONA TRINDADE RAMOS DIAS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA MORADIA DOS BOLIVIANOS EM CORUMB\u00c1-MS: \nSINGULARIDADES DO ESPA\u00c7O FRONTEIRI\u00c7O \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCORUMB\u00c1 - MS \n2010 \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n1\n\n \n\n \n\n \n\nRAMONA TRINDADE RAMOS DIAS \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nA MORADIA DOS BOLIVIANOS EM CORUMB\u00c1-MS: \nSINGULARIDADES DO ESPA\u00c7O FRONTEIRI\u00c7O \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Mestrado em Estudos \nFronteiri\u00e7os da Universidade Federal de \nMato Grosso do Sul, Campus do \nPantanal, como requisito parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre. \n \n \nLinha de Pesquisa: Desenvolvimento, \nordenamento territorial e meio ambiente \n \nOrientador: Dr. Edgar Aparecido da \nCosta \n\n \n \n \n \n\n \nCORUMB\u00c1 - MS \n\n2010 \n \n\n  \n\n\n\n                                                \n\n \n\n2\n\n \n\n \n\n \n\nRAMONA TRINDADE RAMOS DIAS \n\n \n \n \n \n\n \n\nA MORADIA DOS BOLIVIANOS EM CORUMB\u00c1-MS: \nSINGULARIDADES DO ESPA\u00c7O FRONTEIRI\u00c7O  \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Mestrado em Estudos Fronteiri\u00e7os da \n\nUniversidade Federal de Mato Grosso do Sul, Campus do Pantanal, como requisito parcial \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre. Aprovada em 16/04/2010, com Conceito APROVADO. \n\n \n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n \n\n \n________________________ \n\nOrientador: Dr. Edgar Aparecido da Costa \n(Universidade Federal do Mato Grosso do Sul) \n\n \n________________________ \n\n1\u00ba avaliador: Dr\u00aa Rosa Ester Rossini \n(Universidade de S\u00e3o Paulo) \n\n \n________________________ \n\n2\u00ba avaliador: Dr. Milton Augusto Pasquotto Mariani \n(Universidade Federal do Mato Grosso do Sul) \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n3\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 Deus: \n\nSenhor supremo de todo o universo e de \n\ntodas as pessoas. Minha fortaleza e de quem \n\nsou filha muito amada e infinitamente \n\nagradecida por tantas e tantas b\u00ean\u00e7\u00e3os \n\nrecebidas, uma delas a obten\u00e7\u00e3o deste novo \n\nconhecimento, que me torna co-respons\u00e1vel \n\nnas mudan\u00e7as poss\u00edveis na sociedade, ainda \n\nque minha contribui\u00e7\u00e3o seja \u00ednfima. Ilumina-\n\nme Senhor e guia minha mente, meu cora\u00e7\u00e3o \n\ne meus passos para que esta minha \n\nrealiza\u00e7\u00e3o humana seja um caminho de \n\ncompartilhamentos e me levem a trilhar com \n\ncoragem e sabedoria o desafio das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es. Porque tudo que de Ti recebo \n\nn\u00e3o \u00e9 somente meu, mas um presente que \n\ndevo partilhar com outros. \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n4\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nO Mestrado em Estudos Fronteiri\u00e7os da Universidade Federal do Pantanal foi \n\na porta que se abriu para um novo horizonte, repleto com perspectivas de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na sociedade corumbaense, pela possibilidade propiciada em abrir \n\ncaminhos para que pud\u00e9ssemos olhar a fronteira Brasil-Bol\u00edvia sob um novo \u00e2ngulo: \n\nde compartilhamento e solidariedade. Sinto-me honrada em integrar a primeira turma \n\ndeste mestrado. \n\nNunca estamos sozinhos em qualquer caminhada, porque a todo o momento \n\nestamos recebendo algo de algu\u00e9m, sob as mais diferentes maneiras. Meu \n\nagradecimento sincero para todas as pessoas que direta ou indiretamente me \n\nincentivaram ou participaram nesta minha trajet\u00f3ria, se fizeram presentes, que se \n\npreocupou, que foram solid\u00e1rias, que torceram por mim: \n\nA Universidade Federal de Mato Grosso do Sul pela pol\u00edtica de qualifica\u00e7\u00e3o \n\nde seus servidores t\u00e9cnico-administrativos e ao Departamento de Ci\u00eancias do \n\nAmbiente e Dire\u00e7\u00e3o do Campus do Pantanal, que oportunizaram o meu afastamento \n\npara que pudesse dedicar-me exclusivamente ao mestrado, contribuindo, dessa \n\nforma, para o meu desenvolvimento profissional e tamb\u00e9m pessoal.  \n\nAos professores que trouxeram seus conhecimentos, suas experi\u00eancias e \n\ndedica\u00e7\u00e3o que foram determinantes para esta forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nnova maneira de olhar a fronteira, especialmente Brasil-Bol\u00edvia. \n\nA Funda\u00e7\u00e3o de Apoio ao Desenvolvimento do Ensino, Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nde Mato Grosso do Sul pela concess\u00e3o da Bolsa de Mestrado, cujo aux\u00edlio foi \n\nrelevante para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\nAos meus pais Roman (in memorian) e minha m\u00e3e Trindade, alicerces \n\nfundamentais em minha forma\u00e7\u00e3o, bases que sustentam o meu Ser. M\u00e3ezinha, \n\nminha primeira e principal incentivadora para a realiza\u00e7\u00e3o de um curso de Mestrado. \n\nAo meus irm\u00e3os: Norma e Maria Auxiliadora, pelo incentivo e carinho e Heraldo (in \n\nmemorian) pelo ensinamento de vida e cuja presen\u00e7a \u00e9 forte em meu cora\u00e7\u00e3o. \n\nAo meu esposo Antonio Carlos que me acompanhou em minhas \u201cviagens\u201d, \n\npacientemente, levando-me a fronteira para a capta\u00e7\u00e3o das fotos e me ouvindo nos \n\nmomentos de euforia, quando me punha a falar, falar...  Obrigada por estar comigo. \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n5\n\n \n\n \n\n \n\nAos meus filhos, amad\u00edssimos e especiais, principais fontes de for\u00e7a e de \n\nminha metamorfose! Laurinha, Carolzinha e Rafa, nada teria sentido sem voc\u00eas. \n\nDinah, voc\u00ea j\u00e1 faz parte desta \u201cturminha\u201d. Obrigada \u201ccrian\u00e7as\u201d porque somos \n\nespelhos um para outro. \n\nAs colegas docentes e t\u00e9cnico-administrativos pela torcida e pelo carinho com \n\nque sempre me incentivaram. \n\nAo Prof. Dr. Marco Aur\u00e9lio Machado de Oliveira, pelo est\u00edmulo e pelas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es oferecidas na banca de qualifica\u00e7\u00e3o, proporcionando discuss\u00f5es e \n\nsugest\u00f5es que me auxiliaram no aprendizado e crescimento deste trabalho.  \n\nAo Prof. Dr. Milton Augusto Pasquotto Mariani, pelo incentivo e carinho e, \n\ntamb\u00e9m, por ter integrado a minha banca de qualifica\u00e7\u00e3o, cujas contribui\u00e7\u00f5es foram \n\nimportantes para o meu conhecimento e avan\u00e7o nesta trajet\u00f3ria. \n\nAo Prof. Me. Roberto Domingos Galeano, pela aten\u00e7\u00e3o, pelo incentivo e \n\ncolabora\u00e7\u00e3o no anteprojeto para a sele\u00e7\u00e3o neste curso. N\u00e3o me esquecerei da sua \n\naten\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Prof\u00aa. Teresa Cristina Varela Brasil, pela aten\u00e7\u00e3o e apoio que foram \n\nimportantes para a fase seletiva para a prova de profici\u00eancia em l\u00edngua estrangeira. \n\n\u00c0 Prof\u00aa. Dr\u00aa Wadia Schabib Hany, por me incentivar e auxiliar em diversos \n\nmomentos para a elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Rosilv\u00e2nia Melgar Saucedo pelo apoio na realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, \n\nessenciais para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nAos colegas de mestrado, pelo conv\u00edvio, pelas discuss\u00f5es em sala de aula e \n\nnos grupos, que facilitaram o aprendizado coletivamente. S\u00e3o momentos que \n\nsempre ser\u00e3o lembrados com carinho.  \n\n\u00c0 Edna e Laura, parceiras desta caminhada que aprendi a conhecer e que j\u00e1 \n\nfazem parte de minha hist\u00f3ria e sempre estar\u00e3o em minhas lembran\u00e7as. \n\n\u00c0s amigas queridas: Edil, Eunice, Lecir, Luci e Maria L\u00facia. A amizade \u00e9 um \n\nsuporte em todos os momentos. Sem palavras! \n\nAos representantes das institui\u00e7\u00f5es vinculadas ao tema de migra\u00e7\u00e3o, que \n\natenciosamente me acolheram e contribu\u00edram com informa\u00e7\u00f5es importantes neste \n\nprocesso de, em especial o Pe. Jo\u00e3o Marcos Cemadon, Coordenador da Pastoral do \n\nMigrante em Corumb\u00e1, Sr. Juan Carlos M\u00e9rida Romero \u2013 C\u00f4nsul da Bol\u00edvia em \n\nCorumb\u00e1 e o Sr. Arthuro Castedo Ardaya - Subsecret\u00e1rio de A\u00e7\u00f5es da Cidadania de \n\nCorumb\u00e1 e Presidente do Centro Boliviano-Brasileiro. \n\n\n\n                                                \n\n \n\n6\n\n \n\n \n\n \n\nO meu agradecimento muit\u00edssimo especial ao Prof. Dr. Edgar Aparecido da \n\nCosta, pelo extraordin\u00e1rio desempenho profissional, pelos ensinamentos, pela \n\npaci\u00eancia, pelos momentos compartilhados. O seu entusiasmo e a sua dedica\u00e7\u00e3o ao \n\nensino s\u00e3o contagiantes e foram fundamentais para o meu desenvolvimento e para \n\ndescobertas al\u00e9m de minhas fronteiras.  \n\nFinalmente, meu agradecimento sincero e irrestrito a todos os migrantes \n\nbolivianos, que gentilmente me ofereceram o seu tempo e a sua confian\u00e7a ao me \n\nrelatarem a sua trajet\u00f3ria de vida para, enfim, se estabelecerem na cidade de \n\nCorumb\u00e1, Brasil. Sem a valiosa participa\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o dessas pessoas, trilhar \n\neste caminho teria sido dif\u00edcil de se concretizar. Cada pessoa traz consigo uma \n\nhist\u00f3ria de vida, cada nome possui um rosto e uma alma particular e s\u00e3o as suas \n\nexperi\u00eancias e sentimentos que d\u00e3o significados \u00e0 natureza, ao espa\u00e7o e a \n\nsociedade. Assim, a hist\u00f3ria da humanidade vai se compondo e recompondo em \n\ntodo tempo e lugar. Deus \u00e9 Fortaleza! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n7\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n...o mosaico \u00e9 feito de partes; essas partes se conjugam e \ncomp\u00f5em uma \u00fanica pe\u00e7a. S\u00e3o in\u00fameros e pequenos \nsignificados que constroem a trama do mosaico. A pequena \npe\u00e7a \u00e9 fundamental para a constru\u00e7\u00e3o do todo, e por isso n\u00e3o \npode ser negada, separada. Assim somos n\u00f3s. Se pensarmos \nno espa\u00e7o humano em que vivemos como pe\u00e7as de um \nmosaico, n\u00f3s entraremos no cerne dos significados que nos \nconstituem: n\u00f3s estaremos no cora\u00e7\u00e3o de nosso horizonte de \nsentido. Quando nos referimos aos significados, n\u00f3s estamos \ntratando de realidades materiais e imateriais. Estamos falando \ndo quarto onde dormimos com nossos travesseiros e len\u00e7\u00f3is, \nmas tamb\u00e9m das pessoas que nos rodeiam, dos amores que \nnos despertam. O quarto nos identifica, mas os amores \ntamb\u00e9m. O horizonte de sentido \u00e9 uma conjuga\u00e7\u00e3o de \nin\u00fameros fatores. A cidade onde moramos, a hist\u00f3ria j\u00e1 vivida, \na casa que nos abriga, os lugares que freq\u00fcentamos, os \namigos que temos, as cren\u00e7as que professamos, as rela\u00e7\u00f5es \ncotidianas, enfim, tudo isso comp\u00f5e o nosso mundo particular. \n\u00c9 a partir, deste mundo, que enxergamos o outro mundo, que \nn\u00e3o \u00e9 somente nosso, mas tamb\u00e9m nosso, assim como o \nmirante proporciona ao observador a vis\u00e3o que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel a \npartir de sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nPe. F\u00e1bio de Melo, scj \n \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n8\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n \nA proximidade fronteiri\u00e7a entre as cidades de Puerto Quijarro-Bol\u00edvia e Corumb\u00e1-Brasil, suas \nrela\u00e7\u00f5es e conviv\u00eancia cotidiana, denotando forte porosidade do ponto de vista dos seus \nfluxos, suscitou o desejo de compreender a migra\u00e7\u00e3o boliviana nessa fronteira, seus anseios e, \nao mesmo tempo, como se processou a ocupa\u00e7\u00e3o territorial e a produ\u00e7\u00e3o de suas moradias \nnesta cidade brasileira. A moradia, muito al\u00e9m de ser desejada e necess\u00e1ria para a satisfa\u00e7\u00e3o \ncomo abrigo, como teto, est\u00e1 intrinsecamente relacionada ao contexto cultural e social do ser \nhumano. Em sua caracteriza\u00e7\u00e3o sempre estar\u00e3o presentes tra\u00e7os das suas culturalidades, das \nsubjetividades e das caracter\u00edsticas sociais, econ\u00f4micas e estruturais da sociedade, portanto, \nsendo reformuladas nos diferentes contextos espa\u00e7os-temporais. O objetivo principal desta \npesquisa foi conduzir uma reflex\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o de moradias pelos bolivianos que \natravessam a fronteira brasileira para a cidade de Corumb\u00e1 e observar as singularidades \nexistentes entre essas cidades fronteiri\u00e7as. Tamb\u00e9m se procurou investigar a exist\u00eancia de \nredes de coopera\u00e7\u00e3o. O processo investigat\u00f3rio foi conduzido mediante a realiza\u00e7\u00e3o de \npesquisas bibliogr\u00e1ficas sobre temas como fronteira, migra\u00e7\u00e3o, territ\u00f3rio e territorialidades, a \nfim de se compreender os reflexos dos fen\u00f4menos migrat\u00f3rios, em especial aquele \nrelacionado a esta fronteira. Tamb\u00e9m foram realizadas entrevistas com migrantes bolivianos \nresidentes na cidade de Corumb\u00e1, Brasil, orientadas por um roteiro, com quest\u00f5es abertas que \npermitiram ao entrevistado responder livremente as indaga\u00e7\u00f5es referentes ao modo e aos \nmotivos que envolveram sua migra\u00e7\u00e3o para esta cidade. Ao mesmo tempo, foi permitida a \nlivre narrativa de sua hist\u00f3ria de vida buscando dar vaz\u00e3o \u00e0s sentimentalidades e \nreminisc\u00eancias que pudessem ser apropriadas para indicar toda riqueza do processo. Al\u00e9m \ndisso, foram realizadas interlocu\u00e7\u00f5es com representantes de institui\u00e7\u00f5es ligadas ao contexto \nda migra\u00e7\u00e3o, para a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao processo migrat\u00f3rio dos \nbolivianos. A pesquisa demonstrou que as redes de solidariedade durante a vinda dos \nbolivianos  foram  sempre  muito  marcantes,  apesar  de  negada  em  seus  discursos.  \u00c9  poss\u00edvel  \ncreditar essa nega\u00e7\u00e3o ao entendimento que se faz de coopera\u00e7\u00e3o, entendida por eles como \nalgo institucional ou governamental. Foi observado que esses migrantes buscaram, \nprimeiramente, melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e, a partir da\u00ed, se estruturaram para sua \nperman\u00eancia, estabelecendo suas moradias. Independente de suas casas serem pr\u00f3prias ou \nalugadas se notou um padr\u00e3o similar de organiza\u00e7\u00e3o, tanto em Corumb\u00e1 quanto em Puerto \nQuijarro. Na maioria das vezes, se constatou singularidades na forma de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nda moradia percebida nas paisagens, como um territ\u00f3rio de abrigo e relacionamentos. A forma \nde organiza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, ora diferentes ora semelhantes vai se constituindo como \nfatores de similaridades. Ao mesmo tempo em que muitas casas de bolivianos em Corumb\u00e1 \nmant\u00eam a estrutura f\u00edsica parecida com as observadas em Puerto Quijarro, outras s\u00e3o \nconstru\u00eddas como as corumbaenses. \n \nPalavras chave: Fronteira, Moradia, Migra\u00e7\u00e3o, Territorialidades. \n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n9\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMEN \n \n \nLa proximidad fronteriza entre las ciudades de Puerto Quijarro/Bolivia y de Corumb\u00e1/Brasil, \nsus relaciones y convivencia cotidiana, y la porosidad de los flujos, suscitaron nuestro deseo \nde  comprender la migraci\u00f3n boliviana a trav\u00e9s de esta frontera, as\u00ed como comprender los \nanhelos de la poblaci\u00f3n migrante. Al mismo tiempo, nos proponemos estudiar como se gener\u00f3 \nel proceso de ocupaci\u00f3n territorial y la producci\u00f3n de sus viviendas en la ciudad brasilera. La \nvivienda, m\u00e1s que objeto deseado y necesario para abrigo y techo, est\u00e1 intr\u00ednsecamente \nrelacionada con el contexto cultural y social del ser humano. En los detalles constructivos y \nespacios de estas viviendas est\u00e1n presentes los signos de costumbres y cultura, adem\u00e1s de las \ncaracter\u00edsticas sociales, econ\u00f3micas y estructurales de la sociedad boliviana, condicionadas \npor los diferentes contextos de espacio y tiempo. El objetivo principal de esta investigaci\u00f3n es \nde levantar una reflexi\u00f3n sobre la producci\u00f3n de viviendas de los migrantes bolivianos en la \nciudad de Corumb\u00e1, resaltando las singularidades existentes de esas viviendas tanto en la \nciudad  de  Corumb\u00e1  como  en  la  vecina  Puerto  Quijarro.  As\u00ed  mismo,  constatamos  durante  el  \nlevantamiento  de  datos,  la  existencia  de  redes  de  cooperaci\u00f3n  entre  estos  migrantes.  El  \nproceso de nuestra investigaci\u00f3n fue realizado mediante levantamiento bibliogr\u00e1fico de temas \nque tratan de Fronteras, Migraci\u00f3n, Territorio y Territorialidad, con la finalidad de \ncomprender nuestra problem\u00e1tica y profundizar el estudio de los fen\u00f3menos migratorios \nespec\u00edficos de esta frontera. Durante el levantamiento de datos, tambi\u00e9n realizamos \nentrevistas con los migrantes bolivianos residentes en Corumb\u00e1/Brasil, orientadas por un \ngui\u00f3n, con preguntas abiertas, que permitieron al entrevistado responder libremente el \ncuestionario elaborado sobre los motivos que condujeron su migraci\u00f3n hacia esta ciudad. De \nesta manera propiciamos relatos de historias de vida, que nos dieron la oportunidad de \nconocer detalles subjetivos de este proceso. Adem\u00e1s de realizar entrevistas con representantes \nde instituciones vinculadas al fen\u00f3meno migratorio boliviano. En el desarrollo de nuestro \ntrabajo, observamos una fuerte presencia de redes de solidariedad relacionadas con la llegada \nde nuevos migrantes bolivianos, a pesar de estar omitida en sus relatos. Es probable que esta \nnegaci\u00f3n est\u00e9 relacionada con el apoyo institucional o gubernamental. Constatamos que esta \npoblaci\u00f3n busca primeramente, mejores condiciones de trabajo y a partir de ello, resuelve su \nh\u00e1bitat, constituyendo su vivienda, sea propia \u00f3 alquilada. Not\u00e1ndose un patr\u00f3n similar de \norganizaci\u00f3n, tanto en Corumb\u00e1 como en Puerto Quijarro.  En la mayor\u00eda de las veces, se \ncomprob\u00f3 singularidades en la forma de distribuci\u00f3n del espacio, en el lenguaje paisaj\u00edstico, \nen la forma de utilizaci\u00f3n del terreno y sus edificaciones. La forma de organizar estos \nespacios, se va conformando con elementos de similitud. A tiempo de poder observar que \nalgunas casas de bolivianos en Corumb\u00e1, mantienen semejanza con las viviendas de Puerto \nQuijarro y, al contrario, otras viviendas son parecidas a las viviendas de los corumbaenses. \n \nPalabras claves: Frontera, Vivienda, Migraci\u00f3n, Territorialidad. \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n10\n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \n \nThe frontier nearness between the cities Puerto Quijarro-Bolivia and Corumb\u00e1-Brazil, their \nrelations and day-by-day intimacy, denoting strong porosity from the point of view of their \nflows, has provoked the desire to understand the bolivian migration in this frontier, their \nhopes and how the territorial occupation and the construction of their houses were developed \nin Corumb\u00e1. The dwelling, besides being desired and necessary to the satisfaction as shelter \nand protection, is intrinsically related to the socio cultural context of the human being. In its \ncharacterization it will always be present features of their culture, subjectivities, social \neconomical and structural characteristics of society, therefore, being reformulated in  different \ncontexts of time and space. The main aim of this research was to conduct to a reflection about \nthe construction of the dwellings by those bolivians  who cross the frontier till Corumb\u00e1 and \nalso  to  observe  the  singularities  that  exist  between  these  two  frontier  cities.  It  was  also   \ninvestigated the existence of cooperation nets. The investigatory process was conducted by \nthe realization of bibliographic researches on themes such as frontier, migration. territory and \nterritorialities, in order to understand the reflexes of the migratory phenomena, in special the \none related to this frontier. Bolivian migrants that live in Corumb\u00e1 were interviewed. They \nwere asked open questions so that they could answer freely the questions related to the way \nand the resons which involved their migration to Corumb\u00e1. At the same time, they were \nallowed a narrative about the history of their lives, aiming at giving avent to sentimentalities \nand reminiscences that could be appropriated to indicate the richness of the process. \nFurthermore, interlocutions were done with representatives of institutions involved with the \nmigration context, to get information about the bolivian migratory process. The research \ndemonstrated that the solidarity nets during their coming were always relevant, although they \ndeny it in their speeches. It is possible to credit this denial to the apprehension on cooperation, \nwhich they believe to be something institutionalized, governmental. It was observed that these \nmigrants sought, firstly, better conditions of work and from then on they started to construct a \nstructure for their stay, settling their dwellings. Irrespective of being owners of the houses or \nrent them, it was noticed a similar standard of organization both in Corumb\u00e1 and Puerto \nQuijarro. In most cases, it was ascertained singularities in the way of utilization of the \ndwelling space, noticed in the sceneries as a territory of shelter and relationship. The way this \nspace was organized, sometimes different, sometimes similar, is constituted as factors of \nsimilarities. While many bolivians\u2019 houses maintain the physical structure similar to the ones \nin Puerto Quijarro, others are built as the ones in Corumb\u00e1. \n \nKey words: Frontier, Dwelling, Migration, Territorialities. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n11\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas em Corumb\u00e1, em outubro de \n2006, por Baeninger; Souchaud (2007). ............................................................ 34 \n\nFigura 2. Varanda e quintal: singularidades residenciais de Corumb\u00e1, Brasil e \nPuerto Quijarro, Bol\u00edvia.......................................................................................  41 \n\nFigura 3. Reuni\u00f5es em frente \u00e0s resid\u00eancias: h\u00e1bitos comuns dos fronteiri\u00e7os. 42 \nFigura 4. Semelhan\u00e7as na paisagem cultural de Corumb\u00e1, Brasil e Puerto \nQuijarro, Bol\u00edvia................................................................................................. 44 \n\nFigura 5. Organiza\u00e7\u00e3o espacial das moradias dos bolivianos, na cidade de \nCorumb\u00e1-MS, Brasil........................................................................................... 46 \n\nFigura 6. Varanda: um local de encontro nas moradias dos bolivianos, na \ncidade de Corumb\u00e1-MS, Brasil........................................................................... 47 \n\nFigura 7. Similitudes paisag\u00edsticas da fronteira Brasil-Bol\u00edvia............................ 47 \nFigura 8. Moradia localizada em Corumb\u00e1, Brasil, antes e ap\u00f3s a sua \nconclus\u00e3o, com espa\u00e7o para a realiza\u00e7\u00e3o de pequeno com\u00e9rcio...................... 48 \n\nFigura 9. Desfile do Grupo Morenada, na cidade de Corumb\u00e1-MS, Brasil, \nagosto de 2009................................................................................................... 50 \n\nFigura 10. Desfile do Grupo Pujllay, na cidade de Corumb\u00e1-MS, Brasil, \nagosto de 2009................................................................................................... 50 \n\nFigura 11. Andor da Virgem de Urukupi\u00f1a, em prociss\u00e3o na cidade de \nCorumb\u00e1-MS, Brasil, agosto de 2009................................................................. 51 \n\nFigura 12. Gruta localizada na Feira Brasbol com a imagem da Virgem de \nUrukupi\u00f1a. ......................................................................................................... 52 \n\nFigura 13. Feira Brasbol em Corumb\u00e1............................................................... 52 \nFigura 14. \u201cVila\u201d localizada nas proximidades da Feira BRASBOL, em \nCorumb\u00e1............................................................................................................. 53 \n\nFigura 15. Alguns alimentos t\u00edpicos da culin\u00e1ria boliviana................................. 56 \nFigura 16. Grupo as Morenadas em apresenta\u00e7\u00e3o nas ruas de Corumb\u00e1........ 57 \nFigura 17. A\u00e7\u00e3o social para cidadania boliviana de crian\u00e7as brasileiras, filhas \nde bolivianos residentes em Corumb\u00e1, Brasil.................................................... 58 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n12\n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................................. 13 \n\n1.2 Procedimentos de investiga\u00e7\u00e3o................................................................................. 14 \n\n2. MIGRA\u00c7\u00c3O E PRODU\u00c7\u00c3O DE MORADIAS NA FRONTEIRA....................... 18 \n\n2.1 Territorialidades e migra\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as............................................................... 18 \n\n2.2 A fronteira e as possibilidades de migra\u00e7\u00e3o............................................................ 24 \n\n2.3 Migra\u00e7\u00e3o, redes sociais e a produ\u00e7\u00e3o de moradias................................................. 29 \n\n3 TERRITORIALIDADES E MORADIA DOS BOLIVIANOS EM CORUMB\u00c1-\nMS...................................................................................................................................... \n\n36 \n\n3.1 Os migrantes bolivianos em Corumb\u00e1, no Brasil.................................................... 36 \n\n3.2 As moradias dos bolivianos na cidade de Corumb\u00e1, no Brasil.............................. 40 \n\n3.3 Os bolivianos que residem em Corumb\u00e1 e a rela\u00e7\u00e3o com o lugar de moradia.... 49 \n\n3.4 H\u00e1bitos, costumes, espa\u00e7os de lazer e intera\u00e7\u00e3o com a sociedade corumbaense..   54 \n\n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 60 \n\nREFER\u00caNCIAS .............................................................................................................. 63 \n\nAP\u00caNDICE A .................................................................................................................. 66 \n\nAP\u00caNDICE B .................................................................................................................. 75 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n13\n\n \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA proximidade fronteiri\u00e7a entre as cidades de Puerto Quijarro-Bol\u00edvia e Corumb\u00e1-\n\nBrasil, caracterizada pela fronteira seca e a estreita rela\u00e7\u00e3o entre os seus povos, suscitou o \n\ndesejo de buscar o conhecimento acerca da migra\u00e7\u00e3o boliviana para o Brasil, bem como o seu \n\nrelacionamento com e na sociedade local. Al\u00e9m disso, buscou-se identificar de que maneira \n\nproduziram suas territorialidades para comporem suas moradias. \n\nO objetivo geral desta pesquisa1teve como foco a caracteriza\u00e7\u00e3o das moradias dos \n\nbolivianos  na  cidade  de  Corumb\u00e1,  estado  de  Mato  Grosso  do  Sul,  no  Brasil,  atrav\u00e9s  da  \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de seu processo migrat\u00f3rio. Nesse sentido, buscou-se conhecer a sua trajet\u00f3ria \n\nnesta cidade e a maneira como estabeleceram e nortearam a fixa\u00e7\u00e3o de suas moradias. Dessa \n\nforma, foram observados os seguintes aspectos: a) compara\u00e7\u00e3o das formas de organiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o de moradia na paisagem urbana de Corumb\u00e1 e Puerto Quijarro; b) investiga\u00e7\u00e3o da \n\natua\u00e7\u00e3o das redes de coopera\u00e7\u00e3o entre os bolivianos que moram em Corumb\u00e1 com a Bol\u00edvia. \n\nDurante o procedimento de pesquisa bibliogr\u00e1fica foram encontrados pouqu\u00edssimos \n\nregistros sobre o processo migrat\u00f3rio do povo boliviano, para a regi\u00e3o de fronteira, \n\nespecificamente para Corumb\u00e1, no estado de Mato Grosso do Sul, no Brasil. Acredita-se que \n\nestes primeiros resultados j\u00e1 s\u00e3o suficientes para destacar algumas das peculiaridades que se \n\nmostram nesta regi\u00e3o fronteiri\u00e7a, sobretudo no arranjo material das moradias dos bolivianos. \n\nParte-se da premissa de que o migrante carrega em sua bagagem toda uma viv\u00eancia \n\nsimultaneamente individual e coletiva, fato que mesclado \u00e0s novas experi\u00eancias, transformam \n\no indiv\u00edduo, mas tamb\u00e9m a sociedade na qual ele est\u00e1 inserido. Essa inter-rela\u00e7\u00e3o do novo \n\ncom as experi\u00eancias vividas anteriormente e colocadas num contexto diferente do original, \n\ncolaboram na forma\u00e7\u00e3o de uma identidade fronteiri\u00e7a. \n\nA refer\u00eancia inicial para identificar a localiza\u00e7\u00e3o dessas moradias foram os dados \n\nlevantados na pesquisa realizada por Baeninger; Souchaud (2007), na qual se constatou que as \n\nresid\u00eancias dos migrantes bolivianos est\u00e3o concentradas em determinados pontos da cidade de \n\nCorumb\u00e1,  especialmente  nos  bairros  Centro,  Cristo  Redentor,  Dom  Bosco,  Maria  Leite  e  \n\nJardim dos Estados, apesar da exist\u00eancia de resid\u00eancias localizadas em quase todos os bairros. \n\n                                            \n1 Esta pesquisa foi financiada pela FUNDECT - Funda\u00e7\u00e3o de Apoio ao Desenvolvimento do Ensino, Ci\u00eancia e \nTecnologia do Estado de Mato Grosso do Sul.  \n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n14\n\n \n\n \n\n \n\nAs reflex\u00f5es se deram \u00e0 luz de alguns conceitos considerados necess\u00e1rios para um \n\nmelhor entendimento do processo de forma\u00e7\u00e3o das moradias e suas influ\u00eancias no setor \n\nhabitacional e na paisagem de uma localidade situada em regi\u00e3o de fronteira. Os conceitos \n\nescolhidos foram: migra\u00e7\u00e3o, fronteira, territorialidade, redes e lugar. \n\nO trabalho foi organizado em dois cap\u00edtulos estruturados de modo a permitir, \n\nprimeiramente, uma reflex\u00e3o te\u00f3rica sobre o fen\u00f4meno migrat\u00f3rio e a produ\u00e7\u00e3o de moradias \n\nem \u00e1reas de fronteira e posteriormente apresentar as singularidades da produ\u00e7\u00e3o de moradia \n\ndos bolivianos em Corumb\u00e1-MS. Portanto, o primeiro cap\u00edtulo tratou das territorialidades e as \n\nmigra\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as, da fronteira e das possibilidades de migra\u00e7\u00e3o e dessa associada \u00e0s \n\nredes sociais e a produ\u00e7\u00e3o de moradias, dialogando com diversos autores de modo a \n\ncontemplar v\u00e1rias posturas te\u00f3rico-filos\u00f3ficas. Tal procedimento permitiu perceber os v\u00e1rios \n\nolhares sobre a tem\u00e1tica e incorporar elementos de todos eles, no bojo do pensamento \n\ncomplexo (MORIN, 2007), assumido neste trabalho. \n\nO segundo cap\u00edtulo apresentou os resultados obtidos na pesquisa de campo, trazendo \n\nas motiva\u00e7\u00f5es dos migrantes bolivianos mudarem para Corumb\u00e1, no Brasil, bem como a \n\ndescri\u00e7\u00e3o de suas moradias nessa cidade, das suas territorialidades e a rela\u00e7\u00e3o com o lugar de \n\nmoradia, dos h\u00e1bitos e, por fim, os costumes, espa\u00e7os de lazer e a intera\u00e7\u00e3o com a sociedade \n\ncorumbaense. \n\n \n\n \n\n1.2 Procedimentos de investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA fim de caracterizar as moradias dos bolivianos residentes na cidade de Corumb\u00e1, foi \n\nutilizada uma amostragem a partir da popula\u00e7\u00e3o mapeada pela pesquisa de Baeninger; \n\nSouchaud (2007) que, contando com os dados do IBGE (Censo Demogr\u00e1fico de 2000), \n\nregistrou 789 domic\u00edlios com presen\u00e7a boliviana. A amostragem ocorreu nos bairros de maior \n\ncontingente populacional de bolivianos residentes: Centro (imedia\u00e7\u00f5es da Rua 13 de junho, na \n\nparte comercial da cidade e da Avenida Porto Carreiro, na vila Ferrovi\u00e1ria) e Cristo Redentor; \n\nal\u00e9m dos bairros de maior concentra\u00e7\u00e3o espacial: Dom Bosco, Maria Leite (vila MAPLAN) e \n\nJardim dos Estados.  \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o das amostras optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de amostragem do \n\ntipo n\u00e3o-probabil\u00edstico denominado \u201cbola de neve\u201d que consiste na indica\u00e7\u00e3o de uma nova \n\namostra, a partir da recomenda\u00e7\u00e3o do primeiro entrevistado e assim subseq\u00fcentemente, at\u00e9 \n\n\n\n                                                \n\n \n\n15\n\n \n\n \n\n \n\nque fossem atingidos os limites desejados. Foram realizadas 25 entrevistas em resid\u00eancias de \n\nmigrantes bolivianos, sendo cinco de cada bairro componentes do universo desta pesquisa. \n\nTodos os procedimentos \u00e9ticos foram observados em conformidade com parecer favor\u00e1vel do \n\nComit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos, da UFMS. \n\nNos tempos atuais, quando a sociedade procura discutir e superar paradigmas \n\nconstru\u00eddos em momentos hist\u00f3ricos predecessores e resistentes hodiernamente, os m\u00e9todos \n\ncient\u00edficos s\u00e3o muitas vezes questionados sobre sua efici\u00eancia anal\u00edtica. De fato, a vida no \n\nmeio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional, cunhado por Santos (1997) imp\u00f5e novas maneiras de \n\nconceber os fen\u00f4menos que dificilmente poderiam ser compreendidos \u00e0 luz de um \u00fanico \n\nm\u00e9todo. Nesse sentido, esta pesquisa se prop\u00f4s analisar a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o das moradias \n\ndos bolivianos em Corumb\u00e1 no contexto da teoria da complexidade. \n\nMorin (2002) apontou que, na atualidade, as certezas e incertezas do conhecimento e \n\nas transforma\u00e7\u00f5es do mundo contempor\u00e2neo, s\u00e3o pertinentes a um contexto planet\u00e1rio, onde \n\nse apresentam novos problemas e desafios tornando imprescind\u00edvel um novo olhar para a \n\nbusca do conhecimento. Para o autor, n\u00e3o existe uma verdade por si mesma, mas a \n\ninforma\u00e7\u00e3o pode estar revestida de diferentes significados em diferentes contextos. Deste \n\nmodo, \u00e9 preciso buscar um entendimento global para se compreender o singular, porque \n\nfazemos parte de um sistema organizado e interligado em seus mais variados aspectos. O \n\nmundo \u00e9 globalizado e os problemas atuais s\u00e3o concomitantes em todas as partes, embora \n\nvivenciados de diferentes maneiras, norteados pelos movimentos e rela\u00e7\u00f5es de cada contexto. \n\nO pensamento complexo nos leva a perceber as quest\u00f5es do comportamento humano e \n\nda sua capacidade de discernir, contextualizar e globalizar as diversas situa\u00e7\u00f5es. O saber n\u00e3o \n\ndeve ser seccionado, mas analisado ao mesmo tempo, como um todo e singularmente. \u00c9 \n\npreciso ter em mente a sua dimens\u00e3o global e as particularidades, num processo simult\u00e2neo e \n\ndin\u00e2mico. A teoria da complexidade n\u00e3o prop\u00f5e a separa\u00e7\u00e3o, mas propaga a import\u00e2ncia de se \n\nunir, contextualizar, mundializar. Ao mesmo tempo em que reconhece a import\u00e2ncia das \n\nsingularidades e individualidades, traz em si o conceito da \u201ccultura da complexidade\u201d, \n\nassociando-se ao pensamento sist\u00eamico, ao n\u00e3o-linear e ao multidimensional. \n\nSob  a  luz  destas  reflex\u00f5es  \u00e9  que  foram  conduzidas  as  etapas  deste  trabalho,  sempre  \n\ntendo em mente que em uma \u00e1rea de fronteira, essas singularidades e individualidades se \n\nmesclam proporcionado, assim, a constru\u00e7\u00e3o de uma realidade particular, que neste caso foi \n\nestudada com o olhar das Ci\u00eancias Humanas, mais especificamente de sua \u00e1rea de Geografia. \n\nInicialmente foram realizados levantamentos bibliogr\u00e1ficos em materiais j\u00e1 publicados \n\n(livros, teses, disserta\u00e7\u00f5es, artigos impressos e on line etc.) a fim de sustentar teoricamente os \n\n\n\n                                                \n\n \n\n16\n\n \n\n \n\n \n\nresultados advindos dos trabalhos de campo. Esses foram constitu\u00eddos por interlocu\u00e7\u00f5es \n\ndiretas com as pessoas de interesse do estudo, quer fossem os imigrantes bolivianos, \n\nrepresentantes de \u00f3rg\u00e3os governamentais e n\u00e3o governamentais que pudessem contribuir com \n\nalguma informa\u00e7\u00e3o referente ao estudo. \n\nAs investiga\u00e7\u00f5es foram realizadas principalmente nos locais com maior densidade e \n\nmaior presen\u00e7a de bolivianos em Corumb\u00e1, o que foi considerado suficiente para se perceber \n\na exist\u00eancia de particularidades e singularidades na forma de produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das \n\nmoradias nessas cidades.  \n\nOs trabalhos de campo foram dirigidos tendo como eixo orientador entrevistas semi-\n\nestruturadas composto por quest\u00f5es abertas que permitiram ao entrevistador certa \n\nflexibilidade em rela\u00e7\u00e3o aos questionamentos. Optou-se pela aplica\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica a fim de \n\nque houvesse uma padroniza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo em que possibilitou \n\nmaiores esclarecimentos em pontos particulares a cada indiv\u00edduo entrevistado, uma vez que \n\npossibilitou a introdu\u00e7\u00e3o de outras indaga\u00e7\u00f5es, conforme foram se apresentando novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es ou necessidades. Contou ainda, com apoio de uma assistente de pesquisa, acad\u00eamica \n\nda quarta s\u00e9rie do curso de Geografia da Universidade Federal de Mato Grosso do Sul \n\n(UFMS/CPAN), de descend\u00eancia boliviana. Cabe indicar que esse procedimento favoreceu, \n\nsobremaneira, o estabelecimento de contato com os interlocutores desta pesquisa. \n\nCom a inten\u00e7\u00e3o de aferir a aplicabilidade da entrevista se adotou como procedimento a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de algumas entrevistas, na forma de pr\u00e9-testes.  Esse procedimento foi adotado a \n\nfim de se buscar o aperfei\u00e7oamento do modelo proposto para entrevista, buscando um melhor \n\ndirecionamento das quest\u00f5es a serem levantadas. Foi um instrumental de grande valia, pois \n\nnessa etapa foi observada a necessidade de alguns ajustes nas proposi\u00e7\u00f5es iniciais, al\u00e9m de ter \n\nproporcionado um treinamento para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. \n\nDurante essas entrevistas foram conduzidas investiga\u00e7\u00f5es acerca da exist\u00eancia de \n\nredes de coopera\u00e7\u00e3o entre os bolivianos que moram em Corumb\u00e1 e destes com a Bol\u00edvia, a \n\npresen\u00e7a da dupla resid\u00eancia (em ambos os lados da linha imagin\u00e1ria do limite internacional), \n\nlazer e manifesta\u00e7\u00f5es culturais. \n\nPara compara\u00e7\u00e3o das formas de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de moradia dos bolivianos na \n\npaisagem urbana das cidades de Puerto Quijarro e Corumb\u00e1, dispensou-se a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nentrevistas com os bolivianos residentes naquele munic\u00edpio, uma vez que essas informa\u00e7\u00f5es \n\nforam levantadas nas entrevistas realizadas com os bolivianos residentes em Corumb\u00e1.  Para a \n\nan\u00e1lise dos aspectos f\u00edsicos das moradias e dos cuidados ambientais na resid\u00eancia (presen\u00e7a \n\nde lixo, \u00e1gua superficial etc.) foram realizadas imagens iconogr\u00e1ficas das resid\u00eancias de \n\n\n\n                                                \n\n \n\n17\n\n \n\n \n\n \n\nPuerto Quijarro (inclusive de Arroyo Concepci\u00f3n, distrito daquela unidade municipal), por \n\nmeio de amostras de diferentes pontos, contemplando a multiplicidade de formas e usos. A \n\nescolha se deu pelo aspecto visual, buscando-se observar a diversidade, a fim de \n\nposteriormente indicar a unidade dessa diversidade e estabelecer a singularidade de sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o espacial. Para as resid\u00eancias localizadas na cidade de Corumb\u00e1, foram realizadas \n\nentrevistas, conforme apontadas anteriormente e a reprodu\u00e7\u00e3o de imagens fotogr\u00e1ficas das \n\nresid\u00eancias para a realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos comparativos. \n\nA partir dos resultados das entrevistas e da an\u00e1lise das fotografias se procurou situar as \n\ncompara\u00e7\u00f5es de moradias entre as cidades de Puerto Quijarro-Bol\u00edvia e Corumb\u00e1-Brasil, \n\nobservando-se as especificidades a fim de se apontar as semelhan\u00e7as e os elementos pr\u00f3prios \n\nda conviv\u00eancia com os corumbaenses. \n\nA fim de estimar os impactos que a presen\u00e7a dos bolivianos tem produzido no setor \n\nhabitacional em Corumb\u00e1, se buscou entrevistar os representantes dos \u00f3rg\u00e3os que tratam do \n\nsetor da habita\u00e7\u00e3o em Corumb\u00e1. Em outras palavras, se procurou indagar dessa rela\u00e7\u00e3o com o \n\nposs\u00edvel d\u00e9ficit habitacional da cidade sob a \u00f3tica dos agentes locais da produ\u00e7\u00e3o da moradia. \n\nAlgumas quest\u00f5es foram consideradas relevantes para o conhecimento das nuances \n\nque permearam este processo de migra\u00e7\u00e3o: Qual a motiva\u00e7\u00e3o desses imigrantes para o \n\ndeslocamento  de  seu  pa\u00eds?  Como  e  quem  foi  o  contato  para  a  entrada  no  pa\u00eds  (familiares,  \n\namigos, trabalho)? De que forma foi agenciado seu transporte? Onde e como se instalaram \n\ninicialmente?  Como  ocorreu  a  obten\u00e7\u00e3o  do  primeiro  emprego  e  da  sua  moradia?  S\u00e3o  essas  \n\ninquieta\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o analisadas no decorrer deste trabalho. \n\nA  an\u00e1lise  desses  levantamentos  levou  em  conta  a  teoria  da  complexidade,  tomando  \n\ncomo refer\u00eancia os v\u00e1rios contextos s\u00f3cio-econ\u00f4micos na escala global, nacional e local, com \n\nseu elemento diferenciador que \u00e9 a pr\u00f3pria fronteira. Dessa forma, as experi\u00eancias \n\nvivenciadas pelos migrantes bolivianos e partilhadas nas entrevistas foram elementos \n\ness\u00eancias para a fundamenta\u00e7\u00e3o deste trabalho e para a organiza\u00e7\u00e3o de uma l\u00f3gica emp\u00edrica \n\npara a constru\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das informa\u00e7\u00f5es coletadas.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n18\n\n \n\n \n\n \n\n2 MIGRA\u00c7\u00c3O E PRODU\u00c7\u00c3O DE MORADIAS NA FRONTEIRA \n\n \n\n \n\n2.1 Territorialidades e migra\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as \n\n \n\nNas palavras de Golgher (2004), \u201c[...] o migrante \u00e9  o  indiv\u00edduo  que  morava  em  um  \n\ndeterminado munic\u00edpio e atravessou a fronteira deste munic\u00edpio indo morar em outro \n\ndistinto\u201d. Partindo deste pressuposto e da rela\u00e7\u00e3o do ser humano com o meio, com o espa\u00e7o \n\nonde exerce seu car\u00e1ter relacional, modificando-o de acordo com diferentes contextos, pode-\n\nse afirmar que a migra\u00e7\u00e3o \u00e9 um importante fator de produ\u00e7\u00e3o de novas territorialidades. \n\nO ser humano quando se move de um lugar para outro, para outras terras, o faz por \n\nn\u00e3o sentir a satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades ou desejos. \u00c9, assim, muitas vezes impulsionado a \n\nbuscar novos horizontes, quer seja pelo imperativo da necessidade de sobreviv\u00eancia, quer seja \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de projetos mais elaborados. Nessa acep\u00e7\u00e3o, a migra\u00e7\u00e3o pode ser percebida \n\ncomo uma aspira\u00e7\u00e3o do ser humano pelo seu pr\u00f3prio desenvolvimento, em busca de melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es e qualidade de vida, podendo ser motivada por diferentes fatores, como: pol\u00edticos, \n\nreligiosos, culturais e econ\u00f4micos. Este \u00faltimo \u00e9, provavelmente, o que mais se destaca. O \n\naprofundamento do processo de globaliza\u00e7\u00e3o certamente contribuiu para a intensifica\u00e7\u00e3o dos \n\nfluxos de pessoas interna e externamente \u00e0 escala nacional. Entretanto, partindo do \n\npressuposto de que o ser humano \u00e9 um ser social, esses fatores n\u00e3o podem ser analisados \n\nparcialmente, uma vez que s\u00e3o pertinentes \u00e0 vida humana.  \n\nO processo migrat\u00f3rio envolve mudan\u00e7as que v\u00e3o muito al\u00e9m de fatores econ\u00f4micos, \n\npois a presen\u00e7a de um migrante produz intr\u00ednseca intera\u00e7\u00e3o de culturas e costumes. O contato \n\ncom o novo n\u00e3o s\u00f3 induz a mudan\u00e7as no estilo de vida do migrante como tamb\u00e9m \u00e0 sociedade \n\nna qual se insere, j\u00e1 que ambos se influenciam reciprocamente. Contudo, sua presen\u00e7a \n\nprovoca a amplia\u00e7\u00e3o das necessidades de oferta de moradia e suas conseq\u00fcentes variantes: \n\nenergia, saneamento b\u00e1sico, escolas, creches, sa\u00fade etc. Em contrapartida, as trocas de \n\nexperi\u00eancias, costumes e culturas diferentes, produzem um hibridismo salutar nas formas de \n\nrelacionamento com ambiente. \n\nAssim, \u00e9 incontest\u00e1vel a participa\u00e7\u00e3o e a influ\u00eancia que esse migrante produz no lugar \n\nque o recebe, quer seja nos aspectos funcionais como simb\u00f3licos. Nos aspectos funcionais \n\ncomo j\u00e1 mencionado anteriormente, pela necessidade de sua subsist\u00eancia naquele lugar, ou \n\nainda pela contribui\u00e7\u00e3o no campo profissional ou intelectual. No aspecto simb\u00f3lico, o novo \n\nsignificado que este lugar ter\u00e1 para o migrante e para aqueles que j\u00e1 viviam ali, atrav\u00e9s do \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n19\n\n \n\n \n\n \n\ncotidiano, onde as experi\u00eancias de vida se manifestam, se trocam e se renovam, recriando o \n\nsignificado do lugar. \n\nEsse \u00e9 o car\u00e1ter da territorialidade, como um processo de constru\u00e7\u00e3o, desconstru\u00e7\u00e3o e \n\nreconstru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. Nas palavras de Costa (2009, p. 63), as especificidades do territ\u00f3rio \n\n\u201c[...] s\u00e3o produzidas historicamente pela capacidade e disponibilidade dos recursos e \n\ntecnologia, bem como de acesso a elas pelos diversos segmentos sociais\u201d. A territorialidade \n\npressup\u00f5e, dessa forma, um movimento descont\u00ednuo uma vez que cada segmento ou \n\nsociedade ter\u00e1 distintas formas de se relacionar com o espa\u00e7o, em fun\u00e7\u00e3o de contextos \n\nhist\u00f3ricos, culturais, econ\u00f4micos nos quais est\u00e3o inseridos, ao mesmo tempo, que se constr\u00f3i \n\num novo panorama, ainda se vivencia comportamentos passados. Da\u00ed se dizer que a \n\nterritorialidade \u00e9 um movimento descont\u00ednuo, porque na medida em que as transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorrem, podem ser observadas imutabilidades ou mudan\u00e7as lentas. A territorialidade n\u00e3o \n\nacontece repentinamente, mas de uma forma din\u00e2mica, processual.  \n\nNeste aspecto Costa (2009) destaca no movimento T-D-R (territorializa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o \u2013 reterritorializa\u00e7\u00e3o), que o processo de desconstru\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovas territorialidades ocorre a todo o momento e concomitantemente. Por esse motivo, a \n\npresen\u00e7a  de  um  elemento  novo  (um  estrangeiro,  por  exemplo)  vai  provocando  as  \n\ntransforma\u00e7\u00f5es  cotidianamente.  O  migrante  boliviano  em  Corumb\u00e1  foi  se  adaptando  a  uma  \n\nnova realidade, assumindo novos costumes e se integrando em um novo contexto. Contudo, \n\nainda mant\u00e9m as suas ra\u00edzes e \u00e9 essa caracter\u00edstica que vai alimentando os processos de \n\nmodifica\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, muito latente nas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as, onde as diferen\u00e7as podem ser \n\npercebidas com mais evid\u00eancias e essa particularidade deve ser considerada para o \n\nplanejamento de estrat\u00e9gias de desenvolvimento. O mesmo autor destaca a relev\u00e2ncia de se \n\nconsiderar \u201co outro lado\u201d para que se possa implantar um planejamento regional eficiente. \n\nEssa quest\u00e3o \u00e9 de grande import\u00e2ncia na regi\u00e3o de fronteira, principalmente onde as pessoas \n\ntransitam livremente, utilizando assim, a infra-estrutura local, como sa\u00fade, transporte, lazer. \n\nOlhar a fronteira sob a perspectiva do di\u00e1logo possibilita o incremento de pol\u00edticas conjuntas \n\nde desenvolvimento. \n\nO SPM (2006), em uma an\u00e1lise sobre as migra\u00e7\u00f5es no Brasil, Am\u00e9rica Latina e Caribe \n\nenumerou como principais ra\u00edzes da migra\u00e7\u00e3o, que motivaram a mobilidade de pessoas para \n\noutras terras, fatores como: acumula\u00e7\u00e3o da terra, moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, monocultura, \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da economia, desigual distribui\u00e7\u00e3o de renda, considerando-as \n\nessencialmente estruturais. Esse Servi\u00e7o avaliou que ao longo da hist\u00f3ria esses migrantes \n\nforam considerados, equivocadamente, como um problema, necess\u00e1rios e indesejados ao \n\n\n\n                                                \n\n \n\n20\n\n \n\n \n\n \n\nmesmo tempo, como m\u00e3o-de-obra, com direitos trabalhistas \u201cflexibilizados\u201d, uma vez que se \n\nsubmetiam a qualquer tipo de oferta de trabalho pela necessidade de subsist\u00eancia.  \n\nNeste sentido, embora essa situa\u00e7\u00e3o ainda possa ser observada, as mudan\u00e7as \n\ncient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas do mundo contempor\u00e2neo podem permitir uma nova modalidade de \n\nmigra\u00e7\u00e3o, a temporal ou tempor\u00e1ria. Isso se d\u00e1 quando o indiv\u00edduo se desloca para outras \n\nterras na busca de novos conhecimentos ou presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os mais especializados. \n\nDe acordo com Golgher (2004), os padr\u00f5es mais recentes de migra\u00e7\u00e3o apresentam \n\numa caracter\u00edstica bastante diversa, pois se direcionam principalmente dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento para os pa\u00edses do primeiro mundo. Concordamos com o autor quando aponta \n\nque o mundo se moldou, tamb\u00e9m, pelas influ\u00eancias das migra\u00e7\u00f5es e, com o Brasil n\u00e3o foi \n\ndiferente, j\u00e1 que a presen\u00e7a de culturas distintas como a dos negros, dos europeus e, \n\nposteriormente de outros povos, mescladas aos ind\u00edgenas nativos delinearam a identidade do \n\npovo brasileiro. \n\nVale ressaltar que se continua verificando processos migrat\u00f3rios em dire\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses \n\nmenos desenvolvidos. Contudo, a migra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 somente no sentido sul-norte, mas tamb\u00e9m \n\nsul-sul, ou seja, de pa\u00edses mais pobres para mais ricos e entre pa\u00edses em condi\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes de pobreza. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que para o Brasil migram n\u00e3o somente t\u00e9cnicos \n\nespecializados para trabalhar nos servi\u00e7os mais sofisticados de empresas transnacionais, mas \n\ntamb\u00e9m pessoal com baixa capacidade t\u00e9cnica, especialmente dos pa\u00edses localizados na zona \n\nde fronteira. \n\nReconhecendo a indiscut\u00edvel participa\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, culturais, que \n\npodem advir da migra\u00e7\u00e3o de estrangeiros ao pa\u00eds, torna-se imprescind\u00edvel a implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas adequadas que atendam suas necessidades b\u00e1sicas, ou seja, infra-estrutura para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o, vestu\u00e1rio, educa\u00e7\u00e3o, moradia, saneamento b\u00e1sico, sa\u00fade etc. \n\npossibilitando a esse indiv\u00edduo o direito de ocupar o seu espa\u00e7o sociocultural. Tal \n\napontamento \u00e9 pertinente j\u00e1 que a presen\u00e7a de um novo elemento traz em si a necessidade \n\nimpl\u00edcita em se atender a essas quest\u00f5es, para si e para a sua fam\u00edlia, j\u00e1 que muitos retornam a \n\nsuas  origens  em  busca  de  seus  familiares.  Percebendo  esse  novo  personagem  como  um  \n\nelemento de troca m\u00fatua, se pode dizer que a migra\u00e7\u00e3o, apesar das dificuldades, pode ser \n\npositiva tanto para quem migra como para quem recebe, tendo em vista a integra\u00e7\u00e3o de \n\nexperi\u00eancias culturais, tecnol\u00f3gicas que influenciam no desenvolvimento local. \n\nBassegio (2004, p. 1) sintetiza o sentido das migra\u00e7\u00f5es e a import\u00e2ncia de ter um novo \n\nolhar para esse fen\u00f4meno: \n\n\n\n                                                \n\n \n\n21\n\n \n\n \n\n \n\nSabendo que as grandes transforma\u00e7\u00f5es mundiais sempre foram precedidas de \ngrandes fluxos migrat\u00f3rios podemos antever uma contribui\u00e7\u00e3o positiva das \nmigra\u00e7\u00f5es para o futuro da humanidade. O fen\u00f4meno migrat\u00f3rio aponta para a \nnecessidade de repensar o mundo n\u00e3o mais baseado na competitividade, mas na \nsolidariedade; n\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o, mas na reparti\u00e7\u00e3o; n\u00e3o no fechamento das \nfronteiras, mas na cidadania universal, enfim, num mundo baseado n\u00e3o no consumo \ndesenfreado, mas numa sociedade sustent\u00e1vel, onde haja lugar e vida digna para \ntodos. \n\nSob esta perspectiva se vislumbra o movimento migrat\u00f3rio como construtor de novas \n\nterritorialidades pela coexist\u00eancia de processos espaciais influenciando e sendo influenciado \n\npelas particularidades de cada um dos atores envolvidos, cujas caracter\u00edsticas espec\u00edficas \n\ninteragem com a identidade local, promovendo mudan\u00e7as significativas que interferem de \n\nforma fundamental na din\u00e2mica dessa sociedade. \n\nA presen\u00e7a do migrante implica em ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e conseq\u00fcente reorganiza\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio e, nas palavras de Santos (1997, p. 17) \u201c[...] a principal forma de rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nhomem e a natureza, ou melhor, entre o homem e o meio, \u00e9 dada pela t\u00e9cnica\u201d. Sendo que as \n\nt\u00e9cnicas  s\u00e3o  um  \u201cconjunto  de  meios  instrumentais  e  sociais,  com  os  quais  o  homem  realiza  \n\nsua vida, produz e, ao mesmo tempo, cria espa\u00e7o\u201d. Sob esta \u00f3tica se pode compreender a \n\ninter-rela\u00e7\u00e3o entre o ser humano, o espa\u00e7o e suas a\u00e7\u00f5es. Dessa forma, os estudos sobre \n\nmigra\u00e7\u00e3o devem levar em conta a reminisc\u00eancia cultural desse migrante, que ter\u00e1 papel \n\npreponderante na ocupa\u00e7\u00e3o do novo espa\u00e7o e, conseq\u00fcentemente, na constru\u00e7\u00e3o de suas \n\nmoradias. \n\nDe acordo com Raffestin (1993), os homens s\u00e3o os atores respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o \n\ne renova\u00e7\u00e3o das territorialidades, porque atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es, necessidades e aprendizagem \n\ns\u00e3o produtores de transforma\u00e7\u00f5es. Este autor enfatiza o car\u00e1ter material e imaterial dos \n\nprocessos sociais que congregam elementos centrais como espa\u00e7o, tempo hist\u00f3rico, trabalho, \n\nmem\u00f3ria e a l\u00edngua, que determinam e renovam identidades. A constru\u00e7\u00e3o, desconstru\u00e7\u00e3o e \n\nreconstru\u00e7\u00e3o de identidades antecedem a territorializa\u00e7\u00e3o, desterritorializa\u00e7\u00e3o e a \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o, uma vez que obedece a diferentes escalas temporais. \u00c9 conveniente, pois, \n\numa abordagem m\u00faltipla do territ\u00f3rio pela exist\u00eancia de interconex\u00e3o entre os territ\u00f3rios, que \n\npodem ocorrer de forma simult\u00e2nea e sobreposta numa mesma zona, produzindo uma \n\nmultiplicidade de atividades, identidades e territorialidades.  \n\nRaffestin (1993, p. 143) afirma, ainda, que \n\n\u00c9 necess\u00e1rio compreender bem que o espa\u00e7o \u00e9 anterior ao territ\u00f3rio. O territ\u00f3rio se \nforma a partir do espa\u00e7o, \u00e9 o resultado de uma a\u00e7\u00e3o conduzida por um ator \nsintagm\u00e1tico (ator que realiza um programa) em qualquer n\u00edvel. Ao se apropriar de \num espa\u00e7o, concreta ou abstratamente [...] o ator territorializa o espa\u00e7o.  \n\n\n\n                                                \n\n \n\n22\n\n \n\n \n\n \n\nDeste conceito podemos apreender que territorialidade \u00e9 toda a a\u00e7\u00e3o do ser humano \n\nsobre o territ\u00f3rio, ou seja, toda rela\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica, econ\u00f4mica, cultural que se concretizam \n\nnesse espa\u00e7o, pelas rela\u00e7\u00f5es de poder, seja governamental ou pela a\u00e7\u00e3o da coletividade. Um \n\ndos aspectos pesquisados neste trabalho procurou apontar o processo de territorializa\u00e7\u00e3o dos \n\nbolivianos na cidade de Corumb\u00e1-MS. Al\u00e9m disso, procurou examinar se houve uma \n\ninterfer\u00eancia governamental na instala\u00e7\u00e3o dos bolivianos em determinados locais da cidade ou \n\nse a disposi\u00e7\u00e3o das moradias ocorreu de forma espont\u00e2nea e, a partir desta informa\u00e7\u00e3o, \n\nesclarecer se houve influ\u00eancia algum impacto no setor habitacional do munic\u00edpio. \n\nNo entendimento de Saquet (2007, p. 81): \n\nO territ\u00f3rio \u00e9 produzido espa\u00e7o-temporalmente pelas rela\u00e7\u00f5es de poder engendradas \npor um determinado grupo social. Dessa forma, pode ser tempor\u00e1rio ou permanente \ne se efetiva em diferentes escalas, portanto, n\u00e3o apenas naquela convencionalmente \nconhecida como o territ\u00f3rio. \n\nAcompanhando esse racioc\u00ednio pode-se apreender que o territ\u00f3rio \u00e9 o espa\u00e7o ocupado \n\npelo ser humano, onde realiza suas atividades, sendo que a territorialidade \u00e9 determinada \n\npelas suas rela\u00e7\u00f5es, mediatizadas por um determinado grupo social, com o meio. Da mesma \n\nforma, essa territorialidade n\u00e3o precisa necessariamente ser permanente, haja vista que o ser \n\nhumano  \u00e9  um  ser  social  e  se  desenvolve  e  se  transforma  ao  longo  do  tempo.  Esse  \n\ndesenvolvimento ou transforma\u00e7\u00f5es de comportamento influencia na sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nsociedade, produzindo ent\u00e3o novas territorialidades. Ou seja, uma produ\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal, \n\nporque ocorre em determinado espa\u00e7o e varia de acordo as transforma\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nSaquet (2007, p. 75) acrescenta que o territ\u00f3rio \u00e9 \u201c[...] dessa maneira, objetivado por \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, de poder e domina\u00e7\u00e3o, o que implica a cristaliza\u00e7\u00e3o de territorialidades ou \n\nterritorialidades no espa\u00e7o, a partir das diferentes atividades cotidianas\u201d. A territorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmarcada por movimentos de apropria\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e vai al\u00e9m das \n\nrela\u00e7\u00f5es  do  poder  pol\u00edtico,  dos  simbolismos  dos  distintos  grupos  sociais  e  dos  diferentes  \n\nfatores econ\u00f4micos centrados em seus agentes sociais. N\u00e3o se pode esquecer o fator tempo no \n\ncontexto das rela\u00e7\u00f5es sociais, considerado como um fluxo cont\u00ednuo onde o passado, o \n\npresente e o futuro podem ser vividos simultaneamente por diversos indiv\u00edduos, \n\ncaracterizando o viver humano em diferentes temporalidades e territorialidades. \n\nNesse sentido, a territorialidade pode ser entendida como toda a a\u00e7\u00e3o ou estrat\u00e9gia do \n\nser humano sobre o territ\u00f3rio, ou seja, toda rela\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica, econ\u00f4mica, cultural que se \n\nconcretiza nesse espa\u00e7o pelas rela\u00e7\u00f5es de poder, seja individual, governamental ou pela a\u00e7\u00e3o \n\nda coletividade.  \n\n\n\n                                                \n\n \n\n23\n\n \n\n \n\n \n\nSaquet (2007), tamb\u00e9m explica que na desterritorializa\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes os mesmos \n\ncomponentes da territorializa\u00e7\u00e3o; ocorrem as perdas e reconstru\u00e7\u00f5es, a transforma\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es com o meio, promovendo a reterritorializa\u00e7\u00e3o. Afirma que os processos de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o, desterritorializa\u00e7\u00e3o e reterritorializa\u00e7\u00e3o est\u00e3o ligados e se complementam \n\nininterruptamente, n\u00e3o acontecem de forma separada ou individualizada, mas ao mesmo \n\ntempo para diferentes indiv\u00edduos. Ou seja, n\u00e3o h\u00e1 uma descontinuidade, mas a reprodu\u00e7\u00e3o de \n\naspectos inerentes \u00e0 vida di\u00e1ria, como as quest\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais. A \n\nreprodu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es contextualizadas em momentos, per\u00edodos e \n\nlugares de forma complexa e heterog\u00eanea s\u00e3o os movimentos de desterritorializa\u00e7\u00e3o e \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o. \n\nEssa vis\u00e3o \u00e9 igualmente compartilhada por Haesbaert (2005, p. 6774), quando \n\napresenta uma cr\u00edtica ao discurso de desterritorializa\u00e7\u00e3o e sugere uma nova discuss\u00e3o sobre a \n\n\u201c[...] complexidade dos processos de (re)territorializa\u00e7\u00e3o em que estamos envolvidos, \n\nconstruindo territ\u00f3rios muito mais m\u00faltiplos ou, de forma mais adequada, tornando muito \n\nmais complexa nossa multiterritorialidade\u201d. \u00c9 fundamental a distin\u00e7\u00e3o dos conceitos de \n\n\u201cm\u00faltiplos territ\u00f3rios\u201d - condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a manifesta\u00e7\u00e3o da multiterritorialidade \u2013 e \n\nmultiterritorializa\u00e7\u00e3o, que significa o romper das condi\u00e7\u00f5es que, podem ser tanto simb\u00f3licas, \n\ncom a destrui\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos, marcos hist\u00f3ricos, identidades; quanto concreto, material - \n\npol\u00edtico e/ou econ\u00f4mico, pelas destrui\u00e7\u00f5es de antigos la\u00e7os nas fronteiras econ\u00f4mico-pol\u00edticas \n\nde integra\u00e7\u00e3o.  \n\nHaesbaert (2005, p. 6774) afirma que \u201c[...] territ\u00f3rio, em qualquer acep\u00e7\u00e3o, tem a ver \n\ncom poder, mas n\u00e3o apenas ao tradicional \u2018poder pol\u00edtico\u2019. Ele diz respeito tanto ao poder no \n\nsentido mais concreto, de domina\u00e7\u00e3o, quanto ao poder no sentido mais simb\u00f3lico, de \n\napropria\u00e7\u00e3o\u201d. Este autor cita Lefebvre2, que distingue apropria\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o \n\n(\u201cpossess\u00e3o\u201d, \u201cpropriedade\u201d) \u2013 o primeiro sendo um processo muito mais simb\u00f3lico, \n\ncarregado das marcas do \u201cvivido\u201d, do valor de uso; o segundo mais concreto, funcional e \n\nvinculado ao valor de troca. Nesta \u00f3tica, considera o territ\u00f3rio como funcional e simb\u00f3lico, \n\npois \u00e9 utilizado tanto para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es como na produ\u00e7\u00e3o de significados. \u00c9 \n\nconsiderado funcional quando usado como recurso para atender as necessidades humanas e \n\nvariam de acordo com cada contexto ou sociedades. \n\n                                            \n\n2 LEFEBVRE, Henri. La production de l`espace. Paris: Anthropos, 1986. \n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n24\n\n \n\n \n\n \n\nHaesbaert (2005, p. 6776) afirma que a territorialidade est\u00e1 \u201c[...] intimamente ligada \n\nao modo como as pessoas utilizam a terra, como elas pr\u00f3prias se organizam no espa\u00e7o e como \n\nelas d\u00e3o significado ao lugar\u201d e elenca quatro objetivos principais da territorializa\u00e7\u00e3o: \nAbrigo f\u00edsico, fonte de recursos materiais ou meio de produ\u00e7\u00e3o; \nIdentifica\u00e7\u00e3o ou simboliza\u00e7\u00e3o de grupos atrav\u00e9s de referentes espaciais (a come\u00e7ar \npela pr\u00f3pria fronteira).  \nDisciplinariza\u00e7\u00e3o ou controle atrav\u00e9s do espa\u00e7o (fortalecimento da id\u00e9ia de \nindiv\u00edduo atrav\u00e9s de espa\u00e7os tamb\u00e9m individualizados);  \nConstru\u00e7\u00e3o e controle de conex\u00f5es e redes (fluxos, principalmente fluxos de \npessoas, mercadorias e informa\u00e7\u00f5es). (HAESBAERT, 2005, p. 6778). \n\nPode-se destacar a prem\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o ser humano-espa\u00e7o, na medida em que se \n\nconsidera a territorialidade num determinado espa\u00e7o, modificado pela a\u00e7\u00e3o do ser humano, \n\natrav\u00e9s do exerc\u00edcio de suas potencialidades, de seus desejos e necessidades, interagidos com \n\ntodos os aspectos inerentes a sua vida social. \n\nContudo, ao mesmo tempo em que ocorre uma desterritorializa\u00e7\u00e3o, simultaneamente \n\nse desenvolve uma nova reterritorializa\u00e7\u00e3o, pois um indiv\u00edduo n\u00e3o pode viver sem pertencer a \n\num territ\u00f3rio. Nesse caminhar para um novo territ\u00f3rio, quase sempre existem refer\u00eancias \n\nmateriais  ou  imateriais  de  um  novo  lugar  e  sua  decis\u00e3o  de  morar  passa,  muitas  vezes,  pela  \n\ninflu\u00eancia de redes sociais. \n\n \n \n \n2.2 A fronteira e as possibilidades de migra\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSasaki e Assis (2000) argumentam que, com fundamento na perspectiva neocl\u00e1ssica, a \n\nmigra\u00e7\u00e3o internacional \u00e9 impulsionada, principalmente pelas diferen\u00e7as salariais entre pa\u00edses. \n\nAssim,  o  foco  do  migrante  est\u00e1  voltado  para  o  mercado  de  trabalho  e  a  sua  perman\u00eancia  e  \n\nsucesso no pa\u00eds para onde migrou est\u00e1 diretamente relacionado com sua educa\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia \n\nde trabalho, dom\u00ednio da l\u00edngua da sociedade hospedeira, tempo de perman\u00eancia no destino e \n\noutros elementos do capital humano. Sassen3 (apud Sasaki; Assis, 2000) observa ainda que, \n\napesar dos fatores como a pobreza, desemprego e superpopula\u00e7\u00e3o possibilitarem as migra\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9 importante identificar os processos que modificam essas condi\u00e7\u00f5es. \n\nA reorganiza\u00e7\u00e3o da economia mundial nas \u00faltimas d\u00e9cadas, bem como a participa\u00e7\u00e3o \n\nde investimentos estrangeiros em diversos pontos da superf\u00edcie terrestre produziu variados \n\nfluxos populacionais nessas dire\u00e7\u00f5es. Dessa forma, com o capitalismo entrando na fase da \n\n                                            \n3 SASSEN, Saskia. (1988). The mobility of labor and capital: a study in international investment and labor flow, \nNew York, Cambridge University Pres. \n\n\n\n                                                \n\n \n\n25\n\n \n\n \n\n \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o criaram-se novas condi\u00e7\u00f5es que facilitam a decis\u00e3o de \n\nmigra\u00e7\u00e3o como a necessidade de capta\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra especializada, permuta de \n\ntecnologias e informa\u00e7\u00f5es e a expans\u00e3o no fluxo de circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e servi\u00e7os \n\n(SASAKI; ASSIS, 2000). \n\nNa fronteira, esses elementos tamb\u00e9m aparecem, mas n\u00e3o s\u00e3o \u00fanicos. Junto a eles est\u00e1 \n\na pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o do viver na fronteira e das oportunidades nela contidas. Nota-se, por \n\nexemplo, pelo senso comum, que alguns moradores de Corumb\u00e1 trabalham no com\u00e9rcio de \n\nPuerto Quijarro, aparentemente favorecidos pela objetiva\u00e7\u00e3o de clientela buscada pelos \n\nempres\u00e1rios bolivianos ou brasileiros. Da mesma forma, observa-se que os bolivianos \n\natravessam diariamente o limite internacional aproveitando das oportunidades de \n\noferecimento de seus produtos nas feiras-livres em Corumb\u00e1 e Lad\u00e1rio. \n\nO processo migrat\u00f3rio, apesar de contradit\u00f3rio e complexo e das dificuldades que pode \n\ncausar nos pa\u00edses receptores, \u00e9 tamb\u00e9m um fator de enriquecimento pelo fato de proporcionar \n\npossibilidades de forma\u00e7\u00e3o de uma pluralidade cultural. Essas contradi\u00e7\u00f5es e a complexidade \n\ndo fen\u00f4meno \u00e9 fruto da dualidade de significados. Primeiro, pela presen\u00e7a do migrante que \n\nsugere a concorr\u00eancia por empregos e, segundo pela possibilidade de contribui\u00e7\u00f5es ao pa\u00eds \n\npara onde migram. \u00c9 poss\u00edvel deduzir, a partir de M\u00e9ndez (2008), que atualmente o processo \n\nmigrat\u00f3rio tem como fator principal o mercado de trabalho, em decorr\u00eancia da globaliza\u00e7\u00e3o e \n\nda dificuldade de gera\u00e7\u00e3o de empregos nos pa\u00edses de origem e a conseq\u00fcente desigualdade \n\nsocial. Essencialmente \u00e9 poss\u00edvel distinguir duas categorias de trabalhadores estrangeiros: o \n\ntrabalhador migrante e o trabalhador fronteiri\u00e7o. Estas categorias distinguem-se, pela forma \n\ncomo se relacionam no local. O primeiro deixa definitivamente o seu pa\u00eds e fixa resid\u00eancia no \n\nlocal onde trabalha e o segundo exerce suas atividades num determinado local e retorna \n\nperiodicamente para o seu local de origem. Na cidade de Corumb\u00e1, no Brasil, esses dois tipos \n\nest\u00e3o presentes. \n\nConsiderando  que  esta  an\u00e1lise  se  det\u00e9m  numa  zona  de  fronteira,  \u00e9  importante  \n\ndistinguir os conceitos e as formas de se ver a fronteira. A conceitua\u00e7\u00e3o da palavra fronteira \n\nmerece uma aten\u00e7\u00e3o especial, j\u00e1 que \u00e9 permeada de significados amplos e complexos, por \n\nenvolver quest\u00f5es multidisciplinares, tornando-se poliss\u00eamica nos tempos atuais. Para Cataia \n\n(2007) existem, na literatura, duas formas principais de abordagem do tema. A primeira trata a \n\nfronteira como o limite pol\u00edtico, que se refere \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o da linha divis\u00f3ria de cada pa\u00eds e \n\nest\u00e1 diretamente relacionada com o poder institu\u00eddo, para delimitar e preservar a soberania \n\nnacional. A segunda se relaciona com a vis\u00e3o econ\u00f4mica, que aborda a id\u00e9ia de fronteira sem \n\n\n\n                                                \n\n \n\n26\n\n \n\n \n\n \n\nlimites, decorrente da economia transnacionalizada, que opera fluxos financeiros para al\u00e9m \n\ndos limites territoriais, intensificados com o processo de globaliza\u00e7\u00e3o. \n\nAmbas as concep\u00e7\u00f5es analisam a fronteira a partir de uma vis\u00e3o da mesma enquanto \n\nperif\u00e9rica, ou seja, vista a partir de um centro. Na primeira, a fronteira \u00e9 vista como um lugar \n\ndistante, at\u00e9 onde vai o limite do que \u00e9 nosso e onde come\u00e7a o que \u00e9 do outro; na segunda, a \n\nfronteira \u00e9 apenas um espa\u00e7o apto ou n\u00e3o para atrair investimentos de capital. \n\nAtualmente costuma-se estabelecer a diferen\u00e7a entre limite e fronteira. Para Machado \n\n(1998, p. 42), \u201c[...] enquanto a fronteira pode ser um fator de integra\u00e7\u00e3o, na medida em que \n\nfor uma zona de interpenetra\u00e7\u00e3o m\u00fatua e de constante manipula\u00e7\u00e3o de estruturas sociais, \n\npol\u00edticas e culturais distintas [...]\u201d (nesse contexto implica a exist\u00eancia do ser humano no \n\nprocesso de intera\u00e7\u00e3o); \u201c[...] o limite \u00e9 um fator de separa\u00e7\u00e3o, pois separa unidades pol\u00edticas \n\nsoberanas e permanece como um obst\u00e1culo fixo, n\u00e3o importando a presen\u00e7a de certos fatores \n\ncomuns, f\u00edsico-geogr\u00e1ficos ou culturais\u201d. \n\nOs olhares que se fazem para as fronteiras permitem vislumbrar uma multiplicidade \n\nconceitual. Numa perspectiva dial\u00e9tica, Bezerra; Guimar\u00e3es; Carvalho (2008) apontam que a \n\nfronteira tanto \u00e9 uma faixa de contato, como um limite de aproxima\u00e7\u00e3o, pois ao mesmo tempo \n\nem que representa uma \u00e1rea de separa\u00e7\u00e3o, apresenta-se tamb\u00e9m como perspectiva de contato \n\nentre povos.  \n\nJ\u00e1 do ponto de vista de quem olha, Nogueira (2007, p. 34) defende o olhar para a \n\nfronteira  enquanto  centro,  cujas  refer\u00eancias  \u00e9  que  devem  nortear  as  decis\u00f5es  pol\u00edticas  e  \n\nadministrativas e, principalmente, suscitar o questionamento de uma identidade fronteiri\u00e7a, \n\nque est\u00e1 interligada com as rela\u00e7\u00f5es nela contidas, tanto em car\u00e1ter nacional (interna) quanto \n\nbinacional (com outro pa\u00eds). O autor aponta que: \n\nA fronteira pode se constituir num espa\u00e7o de identidade territorial a partir de \nbasicamente duas formas: primeiro, quando o \u2018ser da fronteira\u2019 diz respeito a um \ncontraponto \u00e0s regi\u00f5es centrais, sendo essencialmente nacional. Aqui a fronteira \u00e9 \num espa\u00e7o de refer\u00eancia identit\u00e1ria exclusivamente nacional; e segundo, quando o \n\u2018ser da fronteira\u2019 diz respeito a uma intera\u00e7\u00e3o de identidade binacional, em que os \ndois lados se reconhecem como fronteiri\u00e7os e com tal identidade e forma de \nrelacionamento frente aos respectivos estados nacionais. Ser da fronteira aqui \nsignifica uma supera\u00e7\u00e3o dos limites formais do Estado Nacional, sendo a sociedade \ncivil o principal agente da intera\u00e7\u00e3o. \n\nO pertencer a uma regi\u00e3o de fronteira implica no reconhecimento das diferen\u00e7as que \n\ncoexistem se complementando e se contrapondo e, ao mesmo tempo, praticando integra\u00e7\u00f5es e \n\ndesenvolvendo novas realidades s\u00f3cio-culturais muito espec\u00edficas. A viv\u00eancia de atores com \n\norigens e culturas distintas, s\u00e3o tamb\u00e9m reflexos da estrutura social e organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de \n\nseus pa\u00edses (NOGUEIRA, 2007). \n\n\n\n                                                \n\n \n\n27\n\n \n\n \n\n \n\nNuma vis\u00e3o contempor\u00e2nea de fronteira, Castrogiovanni e Gastal (2004, pp. 1-4) a \n\ndefinem como um \u201cespa\u00e7o de trocas e hibridismos culturais\u201d que deve ser vista n\u00e3o como dois \n\nespa\u00e7os distintos, mas como um \u201cterceiro espa\u00e7o\u201d, onde a diversidade d\u00e1 lugar a um \n\nenriquecimento cultural, social e econ\u00f4mico para a regi\u00e3o. Perceber a fronteira como um elo \n\nde integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o pressup\u00f5e a inexist\u00eancia de conflitos, tampouco a uniformiza\u00e7\u00e3o de \n\nculturas, mas reconhecer nessas diferen\u00e7as as possibilidades de trocas e crescimento faz da \n\nfronteira um lugar especial. Esses autores apontam que o Brasil ocupa o terceiro lugar no \n\nmundo em extens\u00e3o de suas fronteiras, sendo assim, as possibilidades da presen\u00e7a do \n\nmigrante  em  terras  brasileiras  s\u00e3o  tamb\u00e9m  da  mesma  grandeza.  Quando  as  pessoas  cruzam  \n\nessas linhas divis\u00f3rias interagindo de ambos os \u201clados\u201d, sendo esse movimento cont\u00ednuo e \n\nintenso, passa-se a ter um lugar comum, de interesses e desejos compartilhados. O migrante \n\nque fixa sua resid\u00eancia em outras terras, o faz impulsionado pela esperan\u00e7a de que nesse novo \n\nlugar encontrar\u00e1 a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de seus sonhos e aspira\u00e7\u00f5es.  \n\nNota-se, nessa fronteira, que existe um intenso contato entre os fronteiri\u00e7os, seja pela \n\nconveni\u00eancia comercial ou pelas trocas no sentido lato da palavra. Logo, a proximidade dos \n\nbolivianos residentes em Corumb\u00e1 dos compatriotas na Bol\u00edvia (cerca de 5 km para alguns) \n\npode acenar positivamente para sua perman\u00eancia e valoriza\u00e7\u00e3o emocional do local de \n\nmoradia. Esse sentimento de \u201cpertencer\u201d a um determinado lugar \u00e9 um processo gradativo e \n\nperpassa primeiramente pela prem\u00eancia de se conhecer o lugar e de se acostumar a esse novo \n\ncontexto,  para  ent\u00e3o  promover  sua  socializa\u00e7\u00e3o  com  o  ambiente  e  reconhecer  as  \n\npossibilidades que o novo possui de corresponder as suas expectativas.  \n\nO conceito de lugar, sob a \u00f3tica da geografia human\u00edstica, se traduz convenientemente \n\npelas palavras de Martins (2005, p.113) quando afirma que \u201c[...] o lugar, por sua ess\u00eancia \n\nhumana,  \u00e9  o  espa\u00e7o  vivido,  no  qual  as  pessoas  constroem  suas  vidas  e  com  o  qual  elas  se  \n\nidentificam e ao qual associam a sua hist\u00f3ria\u201d. Acrescenta ainda que o conceito de lugar deva \n\nser percebido como uma composi\u00e7\u00e3o socioespacial, pois s\u00f3 se reconhece atrav\u00e9s da \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o de elementos inerentes ao cotidiano das pessoas. A inter-rela\u00e7\u00e3o e coexist\u00eancia \n\nnos espa\u00e7os habitados \u2013 casas, ruas, a vizinhan\u00e7a de uma forma geral, pessoas, empresas, \n\nlugares, etc. \u2013 desses elementos est\u00e3o intimamente ligados a vida em todos os sentidos. \n\nTalvez a concentra\u00e7\u00e3o em alguns bairros, o adensamento em algumas por\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas no territ\u00f3rio corumbaense justifique uma aproxima\u00e7\u00e3o a fim de se produzir a \n\nlugariza\u00e7\u00e3o dos bolivianos. Entretanto, a dispers\u00e3o pelos bairros pode tamb\u00e9m sugerir que a \n\nproximidade territorial estimula a perten\u00e7a no novo territ\u00f3rio e que os \u201cguetos\u201d formados \n\nteriam outro sentido, provavelmente relacionado com as reminisc\u00eancias do grupo. \n\n\n\n                                                \n\n \n\n28\n\n \n\n \n\n \n\nCompartilhando do pensamento de Bassegio (2004) sobre a necessidade de um mundo \n\nsustent\u00e1vel e da cidadania universal, o lugar do migrante na cidade deve estar respaldado no \n\ndireito ao exerc\u00edcio de sua cidadania e de uma vida digna postuladas pelas pol\u00edticas sociais e \n\npelo pr\u00f3prio empenho pessoal. Sob esse olhar, o migrante passa a ser caracterizado como um \n\nelemento de desenvolvimento, pois suas experi\u00eancias culturais e profissionais entrela\u00e7adas \n\ncom a cultura local podem trazer um ineg\u00e1vel enriquecimento m\u00fatuo. \n\nPor outro lado, Golgher (2004) observa que \u201c[...] a troca de local de domic\u00edlio pode ter \n\nprofundos impactos sobre a vida de uma pessoa\u201d. O migrante se mobiliza em busca de novas \n\noportunidades e isso acarreta a conseq\u00fcente altera\u00e7\u00e3o do seu modo de viver pela mudan\u00e7a do \n\nseu ambiente nas caracter\u00edsticas sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e f\u00edsicas. Esse ambiente \u00e9, na \n\nmaioria das vezes, muito diferente e apesar disso pode ser melhor do que o seu local de \n\norigem. Novas experi\u00eancias lhe s\u00e3o apresentadas e novas rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o materializadas. \n\nAssim, \u00e9 importante conhecer a hist\u00f3ria e trajet\u00f3ria desse migrante, seu \n\nrelacionamento com a sociedade atual e o que esse novo lugar trouxe de novos significados \n\npara sua vida. Peres; Baeninger; Souchaud (2008) conferem \u00e0 intensa \u201crecomposi\u00e7\u00e3o dos \n\nterrit\u00f3rios e costumes\u201d a hist\u00f3ria das migra\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica Latina, considerando os fluxos de \n\nmobilidade humana Bol\u00edvia\u2013Argentina e tamb\u00e9m Bol\u00edvia\u2013Brasil, identificados pelas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es em diferentes dimens\u00f5es \u2013 sociais, demogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, produzidas por \n\nesses migrantes, sendo essa movimenta\u00e7\u00e3o percebida em lugares espec\u00edficos de origem e \n\ndestino. No caso da migra\u00e7\u00e3o Bol\u00edvia\u2013Brasil em Corumb\u00e1, algumas caracter\u00edsticas s\u00e3o \n\npeculiares. Oliveira (1998) utilizando uma pesquisa comparativa entre cidades de Mato \n\nGrosso do Sul j\u00e1 demonstrara que Corumb\u00e1 era diferente das demais fronteiras pela sua \n\nhist\u00f3ria, pela sua geografia e pela sua economia, e que seria a principal receptora de diferentes \n\nfluxos de migrantes ao longo dos anos. \n\nPeres; Baeninger; Souchaud (2008) salientam que, um dos fatores que propiciam essa \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de migrantes nessa fronteira, refere-se a sua localiza\u00e7\u00e3o, estando a cerca de \n\n400 km de Campo Grande, capital do Mato Grosso do Sul, e a apenas 5 km de Puerto \n\nQuijarro \u2013 cidade fronteiri\u00e7a boliviana, a cidade Corumb\u00e1 mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas muito \n\nmais estreitas com a Bol\u00edvia do que com o Brasil. Nessas condi\u00e7\u00f5es, observa-se a ocorr\u00eancia \n\nde uma migra\u00e7\u00e3o internacional, fundada numa migra\u00e7\u00e3o de vizinhan\u00e7a, sendo um \u201cfen\u00f4meno \n\nessencialmente local, onde a fronteira e seus moradores s\u00e3o considerados isolados das \n\ndin\u00e2micas continentais\u201d. Al\u00e9m dessa estreita rela\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e de seu relevante papel na \n\ndin\u00e2mica das migra\u00e7\u00f5es bolivianas, Corumb\u00e1, \u00e9 um \u201c[...] lugar estrat\u00e9gico de articula\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n                                                \n\n \n\n29\n\n \n\n \n\n \n\nfluxos de bens, pessoas e informa\u00e7\u00f5es, configurando o denominado corredor bi-oce\u00e2nico\u201d \n\n(BAENINGER; SOUCHAUD, 2008, p. 5). \n\nN\u00e3o foram encontrados outros registros que relatem a hist\u00f3ria da migra\u00e7\u00e3o boliviana \n\npara a cidade de Corumb\u00e1 e, de acordo com Baeninger e Souchaud (2008) n\u00e3o existem \n\nconex\u00f5es entre as migra\u00e7\u00f5es de bolivianos que indicasse esta cidade como um ponto de \n\npassagem para outros centros do Brasil. Estes autores acreditam que tal fato deve-se a \n\ninexist\u00eancia de v\u00ednculos econ\u00f4micos da cidade com os demais centros econ\u00f4micos brasileiros, \n\nnesse caso n\u00e3o se confirmando a hip\u00f3tese que esses migrantes se utilizavam da cidade de \n\nCorumb\u00e1 como uma etapa pr\u00e9via para a migra\u00e7\u00e3o para outros centros, como S\u00e3o Paulo. Logo, \n\nos bolivianos vindos para a cidade de Corumb\u00e1 a tinham como seu alvo de chegada e onde \n\nestabeleceram suas moradias. \n\n \n\n \n\n2.3 Migra\u00e7\u00e3o, redes sociais e a produ\u00e7\u00e3o de moradias \n\n \n\nOutra categoria anal\u00edtica importante no trato das migra\u00e7\u00f5es \u00e9 a rede. Vale destacar que \n\ncom a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de globaliza\u00e7\u00e3o, a palavra rede foi se tornando cada vez \n\nmais poliss\u00eamica. As redes \u00e9 tanto um recorte privilegiado de estudo, como tamb\u00e9m meio de \n\ncontato e intera\u00e7\u00e3o de povos, desenvolvimento de tecnologias e comunica\u00e7\u00e3o etc. Se fala em \n\nredes pela atua\u00e7\u00e3o de quatro grandes fluxos que s\u00e3o os movimentos de pessoas ou fluxos \n\nmigrat\u00f3rios; os movimentos comerciais ou fluxos de mercadorias; os movimentos de \n\ninforma\u00e7\u00f5es ou fluxos informacionais e os movimentos de capitais ou fluxos monet\u00e1rios e \n\nfinanceiros, evidenciando quest\u00f5es de ordem social, cultural, econ\u00f4mica e pol\u00edtica. A \n\nsustentabilidade das redes prov\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o e afinidade entre seus membros, o que \n\npressup\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua, permitindo o entrela\u00e7amento de id\u00e9ias e a\u00e7\u00f5es \n\ndin\u00e2micas e integradas de forma reticular. \n\nConforme Dias (2007), redes s\u00e3o estruturas de organiza\u00e7\u00e3o onde seus integrantes se \n\nunem de forma direta e igualit\u00e1ria, para a obten\u00e7\u00e3o de objetivos em comum e surgiu como \n\numa alternativa \u00e0 estrutura em pir\u00e2mide, onde a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 hierarquizada e seus membros \n\nse comunicam verticalmente e em diferentes n\u00edveis.  \n\nPara se deslocar de seu pa\u00eds de origem at\u00e9 a chegada ao pa\u00eds receptor o migrante se \n\nutiliza de estrat\u00e9gias variadas que o auxiliam nessa expedi\u00e7\u00e3o que podem ser consideradas \n\ncomo territorialidades. No caso do migrante que possui os requisitos de migra\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios, \n\nconcernente \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o exigida, ele se utilizar\u00e1 de suas pr\u00f3prias habilidades para entrada \n\n\n\n                                                \n\n \n\n30\n\n \n\n \n\n \n\ne estabelecimento no pa\u00eds escolhido. O migrante que n\u00e3o preenche esses requisitos e efetiva \n\nsua entrada no pa\u00eds de forma n\u00e3o legalizada, utiliza frequentemente sua conex\u00e3o pessoal para \n\ntentar garantir sua perman\u00eancia. Em ambos os casos, as redes sociais s\u00e3o facilitadoras desse \n\nprocesso, quer sejam atrav\u00e9s de amigos e familiares ou outros atores que participem do \n\nmovimento de sa\u00edda e chegada, local de hospedagem e, posteriormente, na obten\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho para sua manuten\u00e7\u00e3o no local. \n\nPara Portes4 apud Maia (2002, p. 59) \u201cA migra\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como um processo \n\ncriador de redes na medida em que desenvolve uma teia cada vez mais densa de contactos \n\nentre os locais de origem e de destino\u201d. As redes sociais desempenham um papel fundamental \n\nno processo migrat\u00f3rio, uma vez que estabelecem conex\u00f5es com os migrantes e suas \n\nrespectivas estruturas sociais, na medida em que cada um vai se utilizando desses \n\nrelacionamentos de acordo com o contexto em que est\u00e1 inserido. Maia (2002) destaca a \n\nimport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos diversos atores no processo de movimento migrat\u00f3rio e das \n\nredes sociais envolvidas, uma vez que permitem o acompanhamento no tempo e no espa\u00e7o \n\ndos atores mesmos, possibilitando a an\u00e1lise n\u00e3o apenas pelo fator espacial da diferencia\u00e7\u00e3o de \n\nsociedades. \n\nGolgher (2004), tamb\u00e9m indica como fator relevante no processo migrat\u00f3rio a \n\nexist\u00eancia  de  uma  rede  social  no  local  de  origem  e  destino  do  migrante  em  potencial.  \n\nExemplifica o caso de amigos e parentes que contribuem no pagamento das despesas com a \n\nmudan\u00e7a e no acolhimento do rec\u00e9m-migrado. Nesse sentido de acolhimento o fazem de \n\ndiferentes maneiras: disponibilizando-lhe moradia e alimento, bem como a solidariedade \n\nafetiva e apoio na obten\u00e7\u00e3o de trabalho e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a sua subsist\u00eancia no novo \n\nlocal e facilitando a troca de seu local de domic\u00edlio. \n\nSoares; Rodrigues (2005, p. 66) definem a rede social como um conjunto de atores ou \n\nn\u00f3s (pessoas, objetos ou eventos) que se unem por uma determinada forma de rela\u00e7\u00e3o. Para \n\neles os diferentes tipos de rela\u00e7\u00f5es determinam diferentes redes de relacionamento. \n\nApresentam tr\u00eas diferencia\u00e7\u00f5es para o conceito de redes: a) \"rede social\" \u2013 como sendo um \n\nconjunto de pessoas, organiza\u00e7\u00f5es ou institui\u00e7\u00f5es sociais que se integram algum tipo de \n\nrela\u00e7\u00e3o, considerando o objetivo pelo qual se organizam (uma rede social pode abrigar v\u00e1rias \n\nredes sociais); b) \"rede pessoal\" \u2013 representada por um tipo de rede social que se estabelece \n\n                                            \n\n4 PORTES, Alejandro. (1999). Migra\u00e7\u00f5es internacionais: origens, tipos e modos de incorpora\u00e7\u00e3o. Oeiras: Celta \nEditora. \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n31\n\n \n\n \n\n \n\natrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es sociais de amizade, parentesco etc.; c) \"rede migrat\u00f3ria\" - precedem a \n\nmigra\u00e7\u00e3o e s\u00e3o adaptadas a um fim espec\u00edfico: a a\u00e7\u00e3o de migrar. Os autores acrescentam que \n\nnesse tipo de rede, \u201cquando suas singularidades dependem da natureza dos contextos sociais \n\nque ela articula, uma rede migrat\u00f3ria \u00e9, tamb\u00e9m, um tipo espec\u00edfico de rede social que agrega \n\nredes sociais existentes e enseja a cria\u00e7\u00e3o de outras\u201d. Nesse sentido a rede migrat\u00f3ria \u00e9 \"uma \n\nrede de redes sociais\" e configura-se na origem e destino - isto \u00e9: recortes territoriais, pa\u00edses, \n\nestados, microrregi\u00f5es, munic\u00edpios, cidades, etc. que se articulam por interm\u00e9dio de fluxos \n\nmigrat\u00f3rios.  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante observar que a rede social, em casos espec\u00edficos, pode ser \n\ntransfronteiri\u00e7a sendo ocasionada pela realiza\u00e7\u00e3o de atividades impulsionadas por fatores \n\necon\u00f4micos, representados pela pr\u00e1tica de com\u00e9rcio e atividades profissionais exercidas por \n\npessoas que vivem de um lado da linha de fronteira e trabalha no outro; pelo fator social, \n\ncomo por exemplo, crian\u00e7as que residem num pa\u00eds e estudam no pa\u00eds vizinho, a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os m\u00e9dicos, visitas a familiares que vivem em ambos os lados da fronteira. Essas \n\nsitua\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  todas  vislumbradas  no  dia  a  dia  da  cidade  de  Corumb\u00e1.  Todos  os  dias  v\u00e1rias  \n\ncrian\u00e7as bolivianas atravessam o limite internacional para estudar no Brasil. Da mesma forma \n\nacontece com as buscas por atendimento m\u00e9dico, com os feirantes, trabalhadores. S\u00e3o fluxos \n\ninerentes a esse ambiente fronteiri\u00e7o. O transito entre os pa\u00edses (Brasil-Bol\u00edvia) \u00e9 livre e da \n\nmesma forma, brasileiros (empres\u00e1rios, trabalhadores, turistas) se deslocam para aquele pa\u00eds \n\nonde mant\u00eam atividades comerciais. \n\nDesta forma, o relacionamento entre esses povos \u00e9 bastante estreito e, por isso mesmo, \n\ncom maior facilidade de que ambos assimilem h\u00e1bitos e costumes, possivelmente \n\npromovendo uma modifica\u00e7\u00e3o da identidade local, que naturalmente n\u00e3o ocorre de um dia \n\npara o outro, mas gradativamente, dependendo do n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o. Considerando que a \n\nidentidade do local perpassa por diversos fatores, como composi\u00e7\u00e3o da sociedade, contexto \n\npol\u00edtico e outros essa identidade vai ser moldada, tamb\u00e9m, por componentes sociais, pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos e sociais. Sobre a constitui\u00e7\u00e3o de uma identidade de um grupo, Haesbaert e \n\nB\u00e1rbara  (2001,  p.  3)  expressam  que  ela  \u00e9  sempre  de  car\u00e1ter  relacional,  ocorrendo  \u201c[...]  por  \n\nisso mesmo, a partir da rela\u00e7\u00e3o entre os que de algum modo s\u00e3o classificados e re-conhecidos \n\ncomo semelhantes (mas n\u00e3o id\u00eanticos) e os \u2018outros\u2019\u201d. \n\nEm se tratando de migra\u00e7\u00e3o, culturas distintas se complementam e influenciam \n\nsignificativamente o modo de viver de toda uma sociedade. Especificamente nesta an\u00e1lise, \n\ncabe perceber quais fatores significantes est\u00e3o envolvidos no processo de transforma\u00e7\u00e3o de \n\num espa\u00e7o, j\u00e1 que a chegada de migrantes, imperiosamente ocasiona a conviv\u00eancia com \n\n\n\n                                                \n\n \n\n32\n\n \n\n \n\n \n\ndiferen\u00e7as, que acabam se mesclando pela viv\u00eancia do cotidiano. A constru\u00e7\u00e3o de moradia \u00e9 \n\numa das quest\u00f5es mais importantes na vida do migrante e tamb\u00e9m dos locais, pois ser\u00e1 o lugar \n\nonde poder\u00e1 buscar o seu descanso di\u00e1rio, alimenta\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o com seus familiares e com as \n\npessoas que est\u00e3o mais pr\u00f3ximas, compartilhando da mesma experi\u00eancia: o viver, talvez, \n\nmuito  distinto  de  como  vivia  anteriormente.  Este  foi  o  ponto  fundamental  que  esta  pesquisa  \n\npretendeu destacar: os migrantes bolivianos materializaram suas reminisc\u00eancias, sua cultura \n\nna arquitetura de suas moradias ou se as mesmas foram moldadas de acordo com as estruturas \n\nlocais. \n\nEntendendo a moradia como um local de abrigo, onde o ser humano busca o seu \n\nacolhimento, a sua prote\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 ao mesmo tempo, carregada de significados, porque \n\nrepresenta o ser individual, as suas caracter\u00edsticas pessoais, seu poder aquisitivo, seus \n\nsentimentos. Ao mesmo tempo, que representa uma coletividade, posto que o ser humano \n\ncomo indiv\u00edduo social interage com o ambiente, transformando suas estrutura\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas, sociais, cultural, pol\u00edtica, panor\u00e2mica, enfim sua totalidade. A aspira\u00e7\u00e3o por uma \n\nhabita\u00e7\u00e3o \u00e9 inerente ao ser humano e est\u00e1 atrelada a outras necessidades de atendimento de \n\nquest\u00f5es b\u00e1sicas (saneamento b\u00e1sico, ilumina\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, lazer etc.). Por se tratar \n\ntamb\u00e9m de uma quest\u00e3o econ\u00f4mica, a constru\u00e7\u00e3o de moradias movimenta diversos setores da \n\neconomia, como a constru\u00e7\u00e3o civil, os setores imobili\u00e1rios, a gera\u00e7\u00e3o de empregos que \n\nimpulsionam a realiza\u00e7\u00e3o dessa atividade.  \n\nCarlos (2003, p. 17) aponta que o lugar de habita\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser reconhecido \n\nrestritamente sob o conceito de casa, mas sob um olhar mais amplo, porque envolve \u201cv\u00e1rios \n\nn\u00edveis e planos espaciais de apropria\u00e7\u00e3o\u201d, coexistindo uma rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-tempo. Nesse \n\nsentido, a autora aborda o conceito de \u201capropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o para a vida\u201d, sendo a habita\u00e7\u00e3o \n\nreconhecida como o primeiro espa\u00e7o de percep\u00e7\u00e3o para o mundo. A casa, ent\u00e3o, envolve \n\n\u201coutras  dimens\u00f5es  espaciais  como  a  rua,  depois  o  bairro;  estes  criam  o  primeiro  quadro  de  \n\narticula\u00e7\u00e3o espacial no qual se ap\u00f3ia a vida cotidiana\u201d. \u00c9 nesse movimento que os indiv\u00edduos \n\nse identificam com os lugares, construindo a produ\u00e7\u00e3o de uma identidade fixada na mem\u00f3ria e \n\nque lhes outorga a possibilidade de trocas e viv\u00eancias num novo contexto. \n\n\u00c9 comum imaginar que o imigrante que sai de suas terras para viver em outra, \n\nsimplesmente abdica de suas ra\u00edzes e abandona seus h\u00e1bitos e costumes. Pode-se mesmo \n\nafirmar que em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de ser aceito e reconhecido em um novo lugar ele \n\nbusca as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a sua adapta\u00e7\u00e3o a uma nova realidade, pois necessita se \n\nsentir seguro, como \u00e9 natural em qualquer ser humano. Para que isso ocorra, uma das \n\nprimeiras alternativas \u00e9 procurar uma fonte econ\u00f4mica que lhe ofere\u00e7a as possibilidades de \n\n\n\n                                                \n\n \n\n33\n\n \n\n \n\n \n\nmanter a si e a sua fam\u00edlia satisfazendo prioritariamente as quest\u00f5es de moradia e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. Aliado a isso e, at\u00e9 mesmo, para facilitar a realiza\u00e7\u00e3o desses objetivos iniciais, \n\nbuscar\u00e1 interagir e absorver h\u00e1bitos e costumes da regi\u00e3o local. Mudan\u00e7as intensas poder\u00e3o \n\nocorrer, entre elas, o aprendizado de um novo idioma, que facilita a intera\u00e7\u00e3o com as pessoas \n\ne novo ambiente. Na observa\u00e7\u00e3o cotidiana, podemos perceber que os residentes bolivianos se \n\nempenham em dialogar com a comunidade local no idioma portugu\u00eas. O mesmo acontecendo \n\nna cidade de Puerto Quijarro, quando se comunicam com brasileiros que l\u00e1 se encontram, o \n\nque demonstra a necessidade de se relacionar de forma amistosa. \n\nEmbora as mudan\u00e7as sejam inevit\u00e1veis e at\u00e9 mesmo imperativas, elas nunca ser\u00e3o \n\ntotais e, \u00e9 isso que contribui para a mudan\u00e7a de uma identidade local. O estrangeiro mesmo \n\nque totalmente adaptado ele ter\u00e1 permanecido com a ess\u00eancia de suas experi\u00eancias vividas, \n\nque n\u00e3o se perde nesse processo de mudan\u00e7a, porque est\u00e1 impregnado em seu modo ser. S\u00e3o \n\nas suas experi\u00eancias, seus h\u00e1bitos, seus costumes que o fazem construir uma forma de ver o \n\nmundo e o lugar onde vive. Da mesma forma, ainda que possa ser com menor intensidade, as \n\npessoas nativas estar\u00e3o interagindo com o novo elemento e possivelmente absorvendo seus \n\nh\u00e1bitos e costumes, como por exemplo, a gastronomia. \n\nDe acordo com Carlos (2005, p.73), \u201c[...] as rela\u00e7\u00f5es com o lugar s\u00e3o determinadas no \n\ncotidiano, para al\u00e9m do convencional. O espa\u00e7o \u00e9 o lugar do encontro e o produto do pr\u00f3prio \n\nencontro; a cidade ganha teatralidade e n\u00e3o existe dissociada da gente que lhe d\u00e1 conte\u00fado e \n\ndetermina sua natureza\u201d. S\u00e3o as pessoas que d\u00e3o movimento e significados ao local, ao \n\nespa\u00e7o onde convivem, de acordo com suas singularidades, ocasionando mudan\u00e7as constantes \n\ne simult\u00e2neas a um determinado territ\u00f3rio. Neste encontro de migrantes bolivianos com os \n\nbrasileiros, especificamente com os corumbaenses, algo deve ter se transformado, na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos e costumes de cada um desses povos.  \n\nPara Baeninger; Souchaud (2007) uma das caracter\u00edsticas da migra\u00e7\u00e3o boliviana \u00e9 a \n\nsua concentra\u00e7\u00e3o em poucos lugares, a exemplo do que ocorre com aqueles que se fixaram em \n\nGuajar\u00e1-Mirim e Porto Velho, no Estado de Rond\u00f4nia e Corumb\u00e1, no Mato Grosso do Sul. A \n\nforte polariza\u00e7\u00e3o nessa zona de fronteira faz com que a presen\u00e7a desses seja muito mais \n\nmarcante do que a de outros migrantes. A migra\u00e7\u00e3o boliviana \u00e9 caracterizada por duas \n\nmodalidades: a migra\u00e7\u00e3o de fronteira, denominada \u201cmigra\u00e7\u00e3o de imedia\u00e7\u00f5es\u201d e a migra\u00e7\u00e3o \n\nmetropolitana ou \u201cmigra\u00e7\u00e3o metropolitana exclusiva\u201d. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o boliviana em \n\nCorumb\u00e1, esses autores ressaltam que no Censo Demogr\u00e1fico de 2000, do IBGE, foram \n\nregistrados 789 domic\u00edlios com presen\u00e7a boliviana (mesmo que os filhos ou c\u00f4njuges sejam \n\nbrasileiros), representando 3,4% do total dos domic\u00edlios e totalizando uma popula\u00e7\u00e3o de 3.240 \n\n\n\n                                                \n\n \n\n34\n\n \n\n \n\n \n\npessoas. Foi identificado pela pesquisa que as resid\u00eancias desses migrantes est\u00e3o concentradas \n\nem determinados pontos da cidade, especificamente no Centro e nos bairros Cristo Redentor, \n\nDom Bosco, Maria Leite e Jardim dos Estados (Figura 1).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas em Corumb\u00e1, em outubro de 2006, por \nBaeninger; Souchaud (2007). \nFonte: Baeninger; Souchaud (2007, p. 21). \n\n \n\nPortanto, s\u00e3o cerca de 800 moradias que est\u00e3o com os migrantes do pa\u00eds vizinho. \n\nEvidentemente \u00e9 um n\u00famero consider\u00e1vel e que, de certa forma, pressiona o mercado \n\nimobili\u00e1rio a oferecer mais op\u00e7\u00f5es. Observa-se que os bolivianos n\u00e3o aparecem nas \n\nextremidades, na \u00e1rea de expans\u00e3o urbana. Logo, pressup\u00f5e que possuem alguma condi\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira para investimento inicial em moradia, pois se localizam em localidades j\u00e1 \n\ntradicionalmente ocupadas.  \n\n\n\n                                                \n\n \n\n35\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n36\n\n \n\n \n\n \n\n3 TERRITORIALIDADES E MORADIA DOS BOLIVIANOS EM CORUMB\u00c1-MS \n\n \n\n \n\n3.1 Os migrantes bolivianos em Corumb\u00e1-MS, no Brasil \n\n \n\nNos trabalhos de campo foram entrevistados imigrantes oriundos de diversas \n\nlocalidades da Bol\u00edvia: Concepci\u00f3n, Cochabamba, S\u00e3o Miguel, El Salado, Trinidad, La Paz, \n\nEsta\u00e7\u00e3o Motacucito, S\u00e3o Rafael de Velasco, Concepci\u00f3n, Robor\u00e9, Puerto Suarez, S\u00e3o Rafael \n\nde Velasco, S\u00e3o Jos\u00e9 de Chiquitos, La Paz, Potossi, entre outras localidades. \n\nEmbora as amostras tenham sido estabelecidas aleatoriamente, registrou-se, \n\nmajoritariamente, entrevistas com pessoas que residem h\u00e1 muito tempo no munic\u00edpio de \n\nCorumb\u00e1, variando entre 18 e 50 anos. Notou-se que a maioria n\u00e3o fixou resid\u00eancia em Puerto \n\nQuijarro, vizinha \u00e0 linha divis\u00f3ria internacional. Aquele local foi utilizado apenas como um \n\nponto  de  passagem  e,  tamb\u00e9m,  como  um  elo  com  o  pa\u00eds  de  origem,  uma  vez  que  raramente  \n\nvoltaram para o local de sa\u00edda. Contudo, os entrevistados declararam que realizam visitas \n\nperi\u00f3dicas a parentes e conhecidos nas cidades de Puerto Quijarro e Puerto Suarez, aonde v\u00e3o \n\ntamb\u00e9m para participar dos pleitos eleitorais, para aquisi\u00e7\u00f5es de mercadorias e outras \n\natividades \u2013 denunciando uma poss\u00edvel dupla cidadania. \n\nSobre a decis\u00e3o em mudar de pa\u00eds foi apontado, principalmente, a possibilidade de \n\nexercer um trabalho com melhor remunera\u00e7\u00e3o para, com isso, produzirem uma melhoria da \n\nqualidade de vida de si pr\u00f3prio e de suas fam\u00edlias. Outro fator, mas de incid\u00eancia posterior foi \n\napontado como a educa\u00e7\u00e3o para os filhos nascidos no Brasil, sendo tamb\u00e9m relevante, haja \n\nvista a diferen\u00e7a de qualidade do ensino mencionada por eles. Vale ressaltar que essa quest\u00e3o \n\nfoi a segunda mais indicada como uma necessidade em seu pa\u00eds (Bol\u00edvia).  \n\nConforme os depoimentos obtidos, foi poss\u00edvel perceber que a maioria cursou apenas \n\no ensino fundamental em suas s\u00e9ries iniciais. Em rar\u00edssimas situa\u00e7\u00f5es foi citada a conclus\u00e3o \n\ndo  ensino  m\u00e9dio  e,  mesmo  do  ensino  fundamental.  Dentre  os  entrevistados,  apenas  um  \n\ninformou ter migrado para Corumb\u00e1 ap\u00f3s a conclus\u00e3o do ensino superior, por\u00e9m seu objetivo \n\nn\u00e3o se diferenciou dos demais \u2013 via na cidade a realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades profissionais e o \n\nsonho de uma vida melhor. Entretanto, pode ser observado que os filhos desses migrantes \n\npuderam desfrutar de melhores condi\u00e7\u00f5es para a sua forma\u00e7\u00e3o educacional com grau de \n\nescolaridade superior \u00e0 dos pais, na maioria das vezes, contemplando o ensino m\u00e9dio e \n\nmesmo o ensino superior, em menor escala. Nos casos em que encontramos filhos ainda \n\ncrian\u00e7as, todas estavam matriculadas na rede de ensino municipal. Assim, \u00e9 inquestion\u00e1vel \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n37\n\n \n\n \n\n \n\nque esses migrantes obtiveram \u00eaxito, ao menos parcial, em seus anseios, j\u00e1 que de acordo com \n\nas suas falas, a educa\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 uma ferramenta que os coloca em melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nconhecimento para desenvolverem atividades profissionais. \n\nVale destacar que na fala de quase todos os entrevistados se pode perceber que a \n\npouca qualidade de vida em seus locais de origem foi uma das principais motiva\u00e7\u00f5es \n\nmigrat\u00f3rias. Descreveram ambientes de muita pobreza e dificuldades, inclusive na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o que se baseava principalmente nos alimentos oriundos da lavoura e da cria\u00e7\u00e3o de \n\npequenos animais. Reportamos uma narrativa peculiar de um dos entrevistados, que oferece \n\numa id\u00e9ia sobre essa condi\u00e7\u00e3o: \u201cComemos at\u00e9 bicho... bicho... sabe como \u00e9 esse bicho? Meu \n\npai cortava o palmito e fazia um buraco, depois de uns quinze dias aparecia esse bicho, tipo \n\ncor\u00f3...  branco,  gordo,  gostoso...  meu  pai  ia  com  minha  m\u00e3e,  pegava  no  lat\u00e3o  e  tostava  \n\naquilo...\u201d.  Noutro  ponto  de  sua  fala,  esse  mesmo  senhor  faz  refer\u00eancia  ao  consumo  de  \n\nformigas \u2013 tamb\u00e9m tostadas, da mesma forma que o outro inseto \u2013 que comiam com \n\nmandioca. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o da estrada de ferro ligando Corumb\u00e1 a Santa Cruz de La Sierra, \n\ncujos trabalhos foram conduzidos por grupo denominado de Comiss\u00e3o Mista, foi, \n\nprovavelmente, um facilitador de acesso desses migrantes a esta cidade. Muitos vieram para o \n\ntrabalho nessa ferrovia, assim como a utilizaram como a principal via de transporte para \n\nviagens de com\u00e9rcio \u2013 atividade profissional preponderante, conforme suas narrativas. \n\nReferiam-se ao exerc\u00edcio da \u201cpilotagem5\u201d, j\u00e1 que na verdade serviam de transportadores de \n\nmercadorias para propriet\u00e1rios de com\u00e9rcio. Esse fato, aliado ao costume de realizarem \n\npasseios na cidade de Corumb\u00e1 foram os principais fatores que permitiram o conhecimento \n\ndeste local, despertando o sonho de transformarem suas vidas para melhor. Posteriormente, os \n\ndemais familiares passaram a vir sob a influ\u00eancia e coopera\u00e7\u00e3o daqueles que primeiramente \n\naportaram e aqui se estabeleceram \u2013 denunciando a exist\u00eancia de redes de solidariedade. \n\nA maioria veio para o Brasil ainda muito jovem, sem ter realizado uma atividade \n\nprofissional, que mantivesse a sua subsist\u00eancia na localidade. O impulso de uma nova vida \n\noriginou-se das dificuldades familiares vividas, conforme apontado anteriormente. Entre os \n\nque afirmaram j\u00e1 terem trabalhado antes, se observou que sua experi\u00eancia n\u00e3o foi valiosa para \n\no novo local de estabelecimento. Nos seus locais de origem, trabalhavam principalmente na \n\nagricultura e em Corumb\u00e1 passaram a se dedicar a outras atividades, como trabalho em \n\nf\u00e1brica, hot\u00e9is, resid\u00eancias. Essas caracter\u00edsticas dos migrantes bolivianos v\u00eam sendo \n\n                                            \n5 Alguns denominaram as pessoas que desenvolviam essa atividade como \u201cmulas\u201d. \n\n\n\n                                                \n\n \n\n38\n\n \n\n \n\n \n\nalteradas. Nas conversas com os coordenadores da Pastoral do Imigrante e com o do Centro \n\nBoliviano-Brasileiro ficaram evidentes que os novos grupos bolivianos que tem chegado a \n\nCorumb\u00e1, especialmente a partir dos anos 1990, s\u00e3o diferenciados do ponto de vista da \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. Muitos j\u00e1 est\u00e3o chegando com mais habilidades e capacidades competitivas para \n\no mercado de trabalho.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia de uma rede estruturada ou formal que efetivamente estivesse \n\nenvolvida no processo migrat\u00f3rio para o Brasil, os entrevistados verbalizaram que o interesse \n\npela mudan\u00e7a para esta cidade ocorreu de forma espont\u00e2nea e individual e o processo \n\nmigrat\u00f3rio se deu de forma muito particular, sem a interfer\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o de outras \n\npessoas ou institui\u00e7\u00f5es. Contudo, como se pode perceber, existiam, sim, as redes, por\u00e9m com \n\npoucos elos. \n\nO indiv\u00edduo \u00e9 eminentemente um ser social, integrado, consciente ou \n\ninconscientemente nas articula\u00e7\u00f5es e atividades da sociedade. Partindo do pressuposto que \n\nredes sociais s\u00e3o a interliga\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo ou organiza\u00e7\u00f5es, com as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\namizades, informa\u00e7\u00f5es e conhecimento que envolve o cotidiano das pessoas, essa rede pode, \n\nmuitas vezes, n\u00e3o estar percept\u00edvel ao indiv\u00edduo, mas \u00e9 ineg\u00e1vel a sua influ\u00eancia no mundo \n\ncorporativo. No caso aqui analisado, embora n\u00e3o reconhecida formalmente, pode-se perceber \n\nque as redes sociais estiveram sempre presentes. Os bolivianos quando vieram fixar resid\u00eancia \n\nem Corumb\u00e1, j\u00e1 haviam estado nessa cidade por algum motivo. Alguns o faziam para visitar \n\nfamiliares que j\u00e1 estavam ali residindo. Outros tinham vindo a passeio, que se configurava \n\nnuma alternativa de lazer, favorecida pela linha ferrovi\u00e1ria que operava entre esses pa\u00edses \n\ndesde a d\u00e9cada de 1950. Outra condi\u00e7\u00e3o levantada foi o interesse comercial, na medida em \n\nque vinham para a compra de mercadorias nessa cidade ou ainda, como passagem para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dessa atividade em outros centros. Dessa forma \u00e9 que tomaram conhecimento deste \n\nlugar e o elegeram como um lugar ideal para uma mudan\u00e7a, n\u00e3o s\u00f3 de resid\u00eancia, mas da \n\nmelhoria de suas vidas e de seus familiares. Este desejo foi percebido em todas as entrevistas, \n\nquando indagados sobre as dificuldades que tinham no lugar de origem e suas expectativas \n\ncom o novo lugar.  \n\nLogo, a exist\u00eancia das redes sociais n\u00e3o apareceu explicitamente, mas implicitamente \n\nficou evidenciada. Nessa \u00f3tica est\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es interpessoais de um determinado grupo e que \n\ncada pessoa envolvida, independente de uma estrutura hier\u00e1rquica, representa um elo nesse \n\nrelacionamento. \u00c9 t\u00e3o natural que muitas vezes n\u00e3o \u00e9 percebido pelos atores e agentes sociais \n\nenvolvidos. O processo migrat\u00f3rio dos bolivianos para Corumb\u00e1, no Brasil, est\u00e1 diretamente \n\nvinculado ao contexto dessa fronteira que permitiu fluxos na dire\u00e7\u00e3o de momentos de lazer ou \n\n\n\n                                                \n\n \n\n39\n\n \n\n \n\n \n\npara suas transa\u00e7\u00f5es comerciais de seus neg\u00f3cios ou do consumo pessoal. Atrav\u00e9s dessa \n\nrela\u00e7\u00e3o com o lugar e da exist\u00eancia de conterr\u00e2neos que j\u00e1 residiam, puderam perceber \n\npossibilidades que esse lugar oferecia para uma transforma\u00e7\u00e3o em suas vidas. \n\nFoi  poss\u00edvel  observar  ent\u00e3o,  dois  principais  vetores  de  acesso  desses  migrantes  \u00e0  \n\ncidade de Corumb\u00e1: a) a vontade pr\u00f3pria, estimulada pelo interesse de melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida, motivo este intensamente ilustrado nas falas dos entrevistados; b) a influ\u00eancia de \n\noutros migrantes (conhecidos ou familiares) que j\u00e1 haviam se estabelecido nesta cidade e, que \n\npor sua vez, auxiliaram no sentido de apoiar os novos migrantes. Em ambas as situa\u00e7\u00f5es se \n\nobservou o desejo latente e uma esperan\u00e7a em modificar sua condi\u00e7\u00e3o de vida, \n\nfrequentemente relatados como muito sofrida e de muitas dificuldades. Assim, aqueles que \n\nforam os pioneiros na vinda para essa cidade, ap\u00f3s satisfazer minimamente seus anseios, \n\ntinham como passo seguinte a busca de seus familiares na terra natal. \n\nPor outro lado, tamb\u00e9m foram relatados, especialmente pelas mulheres, a coopera\u00e7\u00e3o \n\nde brasileiros com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de empreg\u00e1-los e orient\u00e1-los em suas atividades. \n\nContudo, a facilidade de encontrar uma ocupa\u00e7\u00e3o foi observada de forma geral, \n\nprovavelmente pelo fato de que indistintamente aceitavam qualquer tipo de of\u00edcio \u2013 mesmo \n\nque inicialmente n\u00e3o dominassem as tarefas, se empenhavam em aprend\u00ea-las. \n\nSobre essa \u201cfacilidade\u201d e \u201corienta\u00e7\u00e3o\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho e seu real significado \n\nvale a pena alguns questionamentos: o fato desses migrantes se ocuparem de servi\u00e7os gerais \n\ncomo, camareiras, pedreiros, dom\u00e9sticas, n\u00e3o estaria mais vinculada \u00e0 disponibilidade de \n\nm\u00e3o-de-obra barata que eles representavam? Seria uma condi\u00e7\u00e3o de aceitabilidade na \n\nsociedade local ou apenas a explora\u00e7\u00e3o de seu trabalho como uma m\u00e3o de obra barata? Essa \n\nquest\u00e3o ganha for\u00e7a considerando que a maioria n\u00e3o desenvolveu essas fun\u00e7\u00f5es de acordo \n\ncom as normas trabalhistas, mas de maneira informal, geralmente condicionada pela \n\ndificuldade de documenta\u00e7\u00e3o. Vale destacar que a menor remunera\u00e7\u00e3o relativa desse migrante \n\nn\u00e3o se constitu\u00eda, imediatamente, num empecilho para o trabalho, j\u00e1 que comparativamente a \n\nmoeda brasileira, sendo mais valorizada que a boliviana, oferecia um poder aquisitivo maior. \n\nDe toda maneira, volunt\u00e1ria ou involuntariamente, as redes sociais se fizeram \n\npercebidas ao longo de todo o processo migrat\u00f3rio: seja nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho relatadas \n\ncomo ponto principal que o mantiveram nesta cidade, seja nas rela\u00e7\u00f5es pessoais que \n\ncontribu\u00edram para que esses migrantes fossem motivados a vir e a ficar. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n40\n\n \n\n \n\n \n\n3.2 As moradias dos bolivianos na cidade de Corumb\u00e1, no Brasil \n\n \n\nA  moradia,  muito  al\u00e9m  do  que  ser  destinada  como  teto,  abrigo,  est\u00e1  revestida  de  \n\nmuitos significados. Na sua constru\u00e7\u00e3o est\u00e3o imbricados aspectos culturais, sociais, \n\necon\u00f4micos e f\u00edsicos, cujas diferen\u00e7as podem ser percebidas nas formas e estruturas nos mais \n\ndiversos lugares. \n\nRapoport (1972, p.65 ) observa que: \n\nLa  casa  no  es  tan  solo  una  estructura,  sino  una  instituci\u00f3n  creada  para  un  \ncomplexo grupo de fines. Porque la construcci\u00f3n de una casa es un \nfen\u00f3meno cultural, su forma e su organizaci\u00f3n est\u00e1n muy influidas por el \n\u201cmilieu\u201d cultural al que pertenece. Desde hace mucho tiempo, la casa es, \npara el hombre primitivo, algo m\u00e1s que un techi y, case desde el principio, la \n\u201cfunci\u00f3n\u201d era mucho m\u00e1s que un concepto f\u00edsico o utilitario. \n\nA moradia deve ser entendida como um complexo estrutural, funcional e afetivo que \n\ns\u00e3o componentes indispens\u00e1veis ao ser humano. Nas quest\u00f5es estruturais s\u00e3o pertinentes \n\nfatores internos e externos \u00e0 resid\u00eancia: internamente, a forma como s\u00e3o organizados as pe\u00e7as \n\nque constituem a casa, a disposi\u00e7\u00e3o de seus m\u00f3veis que s\u00e3o colocados de acordo com as \n\nexperi\u00eancias e cren\u00e7as de cada povo; externamente, o desenho, a paisagem e a moradia como \n\num espa\u00e7o de relacionamentos e da manifesta\u00e7\u00e3o da cultura.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o das moradias ser\u00e1 sempre reflexo do material e imaterial, do poder \n\necon\u00f4mico, estrutural e simb\u00f3lico, resultados da a\u00e7\u00e3o do ser humano sobre a natureza e o \n\nespa\u00e7o. Santos (1997) explica que o cotidiano e suas transforma\u00e7\u00f5es obedecem tr\u00eas ordens: da \n\nt\u00e9cnica, da forma jur\u00eddica e do simb\u00f3lico. Para este autor, a ordem t\u00e9cnica e a ordem da norma \n\ns\u00e3o tratadas como dados. Sendo assim, se pode deduzir que para a estrutura\u00e7\u00e3o das moradias a \n\nordem t\u00e9cnica seria a concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica norteadora dessa constru\u00e7\u00e3o, ou seja, suas \n\nformas f\u00edsicas e os materiais dispon\u00edveis utilizados para esse fim; a ordem jur\u00eddica seria as \n\npol\u00edticas habitacionais e as quest\u00f5es legais para edifica\u00e7\u00e3o. Santos (1997, p. 67) aponta que \n\nembora esses fatores sejam relevantes, \u201c[...] a for\u00e7a da transforma\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a, a surpresa e \n\na  recusa  ao  passado  provem  do  agir  simb\u00f3lico,  onde  o  que  \u00e9  for\u00e7a  est\u00e1  na  afetividade,  nos  \n\nmodelos de significa\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o [...]\u201d. Para ele a import\u00e2ncia do lugar na forma\u00e7\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia  vem  do  fato  de  que  essas  formas  do  agir  s\u00e3o  insepar\u00e1veis,  ainda  que,  em  cada  \n\ncircunst\u00e2ncia, sua import\u00e2ncia relativa n\u00e3o seja a mesma. Sob este prima, buscou-se analisar \n\nas caracter\u00edsticas singulares das resid\u00eancias, objeto desta pesquisa. \n\nNas observa\u00e7\u00f5es da paisagem representada pelas moradias de Corumb\u00e1 (Brasil) e \n\nPuerto Quijarro (Bol\u00edvia) se percebeu a exist\u00eancia de muitas semelhan\u00e7as. Embora tenha sido \n\n\n\n                                                \n\n \n\n41\n\n \n\n \n\n \n\nfreq\u00fcente a afirma\u00e7\u00e3o de que as casas em Puerto Quijarro fossem constru\u00eddas de forma \n\ndiferente,  com  os  c\u00f4modos  no  sentido  do  cumprimento,  em  Corumb\u00e1  essa  caracter\u00edstica  \n\ntamb\u00e9m apareceu em algumas constru\u00e7\u00f5es. A forma de organizar os c\u00f4modos \u201cem \n\ndepartamentos\u201d, conforme sugeriu um dos entrevistados, em alus\u00e3o \u00e0s casas de Corumb\u00e1, \n\ntamb\u00e9m foi observado no lado boliviano e mencionado por migrante que possui resid\u00eancia em \n\nambas as cidades. Apesar da diferen\u00e7a de acabamento (qualidade e investimento), se observa \n\nessa aproxima\u00e7\u00e3o da paisagem residencial, com destaque para o quintal e varanda, bastante \n\ncomuns nessas cidades (Figura 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2. Varanda e quintal: singularidades residenciais de Corumb\u00e1, Brasil e Puerto \nQuijarro, Bol\u00edvia. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2010 \n\n \n\nA moradia funciona tamb\u00e9m como um espa\u00e7o de relacionamento, no qual as pessoas \n\nse re\u00fanem, tanto com a fam\u00edlia, dividindo as experimenta\u00e7\u00f5es cotidianas; mas tamb\u00e9m com as \n\nvisitas com as quais convivem socialmente. Nota-se, com freq\u00fc\u00eancia, edifica\u00e7\u00f5es constru\u00eddas \n\nde forma a destinar uma \u00e1rea especifica para essa finalidade, ilustradas pelas casas com \n\nvarandas e/ou quintais, onde diariamente desfrutam da companhia uns dos outros, da mesma \n\nforma como a sala de estar que tamb\u00e9m possui essa fun\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a parte frontal das \n\nresid\u00eancias tamb\u00e9m desempenha esse papel, como foi observado, tanto em resid\u00eancias \n\ncorumbaenses como nas de Puerto Quijarrro, quando se observa a reuni\u00e3o de pessoas em \n\nfrente das casas, quer seja em espa\u00e7os pr\u00f3prios ou nas cal\u00e7adas (Figura 3). \n\nA maioria dos bolivianos entrevistados afirmou serem propriet\u00e1rios de suas moradias e \n\nque houve determina\u00e7\u00e3o, empenho pessoal e familiar muito grande para a obten\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas. N\u00e3o se verificou nenhum benef\u00edcio institucional que os auxiliasse para o \n\nestabelecimento e constru\u00e7\u00e3o de suas casas nesta cidade. Indagados sobre essa possibilidade, \n\n\n\n                                                \n\n \n\n42\n\n \n\n \n\n \n\nas  respostas  foram  sempre  similares:  \u201ctudo  foi  constru\u00eddo  devagar,  com  muito  esfor\u00e7o...  \n\nminha mulher carregava carrinho com material para o terreno\u201d; \u201ca ajuda que tive foi que pude \n\ncomprar o material em presta\u00e7\u00f5es\u201d; \u201ccomprei a casa em parcelas, a pessoa que me vendeu foi \n\nboa, dividiu para mim em tr\u00eas vezes\u201d; \u201cconsegui construir com meu trabalho\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \nFigura 3. Reuni\u00f5es em frente \u00e0s resid\u00eancias: h\u00e1bitos comuns dos fronteiri\u00e7os. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2010 \n\n \n\nPelas declara\u00e7\u00f5es se percebe que os migrantes estavam integrados na sociedade local \n\npelo trabalho. O fato de poder comprar de forma parcelada demonstra a exist\u00eancia de \n\ncomprova\u00e7\u00e3o de rendimento e resid\u00eancia, dois fatores fundamentais para comprovar a \n\nformalidade de seu estabelecimento no Brasil. O sal\u00e1rio e sua comprova\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 garante a \n\npossibilidade  de  comprar  a  prazo,  mas  tamb\u00e9m  transforma  o  boliviano  num  cidad\u00e3o  \n\ncorumbaense e, portanto, brasileiro. A dupla nacionalidade dos bolivianos \u00e9 uma das marcas \n\ndessa fronteira, cujas estrat\u00e9gias ainda carecem de mais investiga\u00e7\u00f5es. \n\nEssas declara\u00e7\u00f5es foram poss\u00edveis de serem comprovadas, atrav\u00e9s de di\u00e1logo com o \n\nrepresentante local do setor habitacional, que afirmou n\u00e3o ter conhecimento de nenhuma \n\npol\u00edtica habitacional para imigrantes e que a aquisi\u00e7\u00e3o de suas moradias ocorre de forma \n\nindividual. Dessa maneira, n\u00e3o foram identificadas exist\u00eancia de redes em n\u00edvel pol\u00edtico ou \n\ninstitucional que estivessem diretamente voltadas para um acolhimento especial aos migrantes \n\nque vislumbram aqui a possibilidade de uma condi\u00e7\u00e3o melhor para suas vidas. Vale dizer que \n\nn\u00e3o se pretende, com isso, defender a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas espec\u00edficas para habita\u00e7\u00e3o \n\ndo imigrante. Trata-se, t\u00e3o somente, de uma constata\u00e7\u00e3o a partir da discuss\u00e3o de necessidades \n\ninerentes ao ser humano, independente de nacionalidades. Acredita-se que uma pol\u00edtica \n\n\n\n                                                \n\n \n\n43\n\n \n\n \n\n \n\nhabitacional deve garantir direitos iguais a todos os cidad\u00e3os que participam das atividades da \n\nsociedade local. \n\nEm alus\u00e3o ao tipo de moradia ideal e sobre a forma como est\u00e3o organizadas suas \n\nresid\u00eancias atuais, se percebeu um sentimento de satisfa\u00e7\u00e3o e orgulho pela concretiza\u00e7\u00e3o de \n\num desejo e da necessidade de um espa\u00e7o \u201cseu\u201d, conseguido pelo esfor\u00e7o do trabalho e \n\nempenho familiar. O significado da vit\u00f3ria est\u00e1 claramente manifestado nas declara\u00e7\u00f5es e nas \n\ncompara\u00e7\u00f5es com as moradias anteriores e nas moradias onde inicialmente habitavam, antes \n\nda constru\u00e7\u00e3o de suas casas. Exemplificando, nomeamos algumas caracter\u00edsticas citadas: \n\n\u201caqui no terreno tinha duas pe\u00e7as que eu cobria com latas de \u00f3leo, aquelas redondas, que eu \n\nabria e usava para proteger a casa\u201d; \u201ca primeira casa era de t\u00e1bua... constru\u00ed depois com o \n\ndinheiro da indeniza\u00e7\u00e3o que recebi da firma\u201d. Mesmo os imigrantes que desfrutavam de uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mais favor\u00e1vel, cujas casas demonstraram melhores atributos, \n\nmanifestaram verbalmente o seu contentamento por terem \u201cum abrigo\u201d e tudo o que precisam \n\nde uma casa, afirmando conforto e seguran\u00e7a para viver. \n\nIncentivados a falar em termos comparativos sobre o lugar onde viviam e onde vivem \n\natualmente, foram mencionados as quest\u00f5es referentes a infra-estrutura do lugar, como, por \n\nexemplo, pode ser observada nas seguintes declara\u00e7\u00f5es: \u201cas casas s\u00e3o iguais, aqui tudo \u00e9 \n\nmelhor, \u00e9 limpo, a prefeitura exige que os terrenos sejam limpos, aqui tem mais higiene\u201d; \u201cl\u00e1 \n\nas  casas  do  centro  s\u00e3o  diferentes,  no  centro  tem  asfalto,  agora  que  est\u00e3o  construindo  casas  \n\nmais ajeitadinhas... l\u00e1 os c\u00f4modos passam de porta em porta, n\u00e3o \u00e9 igual daqui, s\u00e3o \n\nseparados\u201d; \u201caqui o ambiente \u00e9 melhor, tem mais limpeza\u201d. \n\nA maioria n\u00e3o identificou diferen\u00e7as na forma de organiza\u00e7\u00e3o das casas, mas foram \n\ncitadas como diferen\u00e7as marcantes as quest\u00f5es referentes \u00e0 infra-estrutura da cidade, como a \n\n\u00e1gua encanada, energia, asfalto e manifestaram preocupa\u00e7\u00e3o quanto aos cuidados de limpeza \n\ncom o lugar. Em rela\u00e7\u00e3o ao desenho das moradias se observou que as constru\u00e7\u00f5es, quando \n\ncomparadas (Figura 4), apresentam padr\u00f5es externos muito similares, embora as disposi\u00e7\u00f5es \n\ninternas aparentem ser organizadas de forma diferente, em algumas situa\u00e7\u00f5es. Pelas \n\nentrevistas foi poss\u00edvel identificar que em Puerto Quijarro e em outras localidades bolivianas \n\nas constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas no sentido do \u201ccomprimento\u201d, ou seja, os c\u00f4modos s\u00e3o constru\u00eddos \n\nlado a lado. Essa forma de construir foi modificada nas resid\u00eancias locais, onde os c\u00f4modos \n\ns\u00e3o constru\u00eddos de forma agrupada, tendo, quase sempre, um corredor de interliga\u00e7\u00e3o. \n\nFoi observado que grande parte das moradias localizadas em Corumb\u00e1 permanece de \n\nforma inacabada, principalmente no que diz respeito ao reboco das paredes e outros c\u00f4modos \n\nda casa, justificados pela quest\u00e3o financeira dos residentes, que acabam realizando suas \n\n\n\n                                                \n\n \n\n44\n\n \n\n \n\n \n\nconstru\u00e7\u00f5es aos poucos. Essas caracter\u00edsticas tamb\u00e9m foram notadas em Puerto Quijarro. \n\nEntretanto, em di\u00e1logos informais, foi esclarecido que essa pr\u00e1tica \u00e9 comum naquela cidade, \n\ncomo uma estrat\u00e9gia de se esquivar do pagamento de impostos, j\u00e1 que no munic\u00edpio os \n\nimpostos s\u00e3o exigidos apenas em constru\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas. Portanto, n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de \n\ncompara\u00e7\u00f5es em termos de estrat\u00e9gias, pois em Corumb\u00e1 a condi\u00e7\u00e3o de conclus\u00e3o ou n\u00e3o da \n\ncasa n\u00e3o \u00e9 prerrogativa para cobran\u00e7a de imposto. Nesse caso, as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas s\u00e3o \n\nos principais fatores explicativos. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \nFigura 4. Semelhan\u00e7as na paisagem cultural de Corumb\u00e1, Brasil e Puerto Quijarro, Bol\u00edvia. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2009. \n\n \nA moradia est\u00e1 diretamente relacionada como um dos desejos primordiais do ser \n\nhumano, n\u00e3o apenas com o sentido de habita\u00e7\u00e3o, mas pelo significado nela embutido. A casa \n\n\u00e9 o porto seguro de todo ser humano, o lugar onde se sente protegido e onde se manifesta toda \n\nsua individualidade e o seu poder. \u00c9 nesse espa\u00e7o que se concretiza suas rela\u00e7\u00f5es mais \n\nafetivas, onde se relaciona com seus entes queridos. A possibilidade de adquirir a moradia \n\npr\u00f3pria torna-se ent\u00e3o um dos seus maiores sonhos e a essa realiza\u00e7\u00e3o internaliza o \n\nsentimento de felicidade. Isso p\u00f4de ser ratificado nas falas das pessoas entrevistadas, que \n\nmanifestaram a tranq\u00fcilidade e a alegria de poderem ter constru\u00eddo suas moradias, \n\nverbalizando a felicidade que isso representou em suas vidas e na vida de seus familiares: \n\n\u201caqui \u00e9 um lugar aben\u00e7oado e sou feliz, porque constru\u00ed minha casa e minha fam\u00edlia aqui\u201d; \n\n\u201cn\u00e3o sou mais feliz aqui s\u00f3 por causa da sa\u00fade, mas tenho minha casa e fam\u00edlia\u201d; \u201ctenho o que \n\npreciso para viver bem... minha casa, fam\u00edlia, bons vizinhos\u201d; \u201caqui consegui trabalho e pude \n\nconstruir a minha casa onde vivo com minha fam\u00edlia\u201d, \u201caqui \u00e9 um lugar bom, sossegado\u201d.  \n\n\n\n                                                \n\n \n\n45\n\n \n\n \n\n \n\nEssa novidade os coloca em um novo status social, principalmente porque essa \n\nrealiza\u00e7\u00e3o sempre foi fruto de muito trabalho e esfor\u00e7o pessoal para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida.  \n\nPercebeu-se que um n\u00famero significativo de pessoas entrevistadas j\u00e1 residia em casa \n\npr\u00f3pria, ainda que n\u00e3o conclu\u00eddas. Usufru\u00edam na cidade, da infra-estrutura necess\u00e1ria para \n\nviver bem, como asfalto (na maioria das ruas), \u00e1gua encanada, luz el\u00e9trica, educa\u00e7\u00e3o dos \n\ndescendentes, trabalho, lazer e assim por diante. Reconheceram que essas condi\u00e7\u00f5es \n\nfavorecem uma vida mais confort\u00e1vel e tranq\u00fcila e se declararam felizes por estarem morando \n\nno lugar, afirmando que gostam de Corumb\u00e1 e s\u00f3 retornam \u00e0 Bol\u00edvia esporadicamente. Nesse \n\nponto, se pode afirmar que esses imigrantes est\u00e3o perfeitamente integrados com a sociedade \n\ncorumbaense, j\u00e1 que muitos estabeleceram rela\u00e7\u00f5es de trabalho e amizade com os brasileiros. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao tipo de moradia dos entrevistados, embora de padr\u00f5es modestos, a \n\nmaioria declarou ser propriet\u00e1rio dos im\u00f3veis, que foram constru\u00eddos a partir da aquisi\u00e7\u00e3o de \n\num terreno, onde inicialmente residiam em pequenos c\u00f4modos at\u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o de suas \n\nmoradias nos padr\u00f5es atuais. Percebeu-se tamb\u00e9m, que parte dessas resid\u00eancias ainda \n\npermanece sem os acabamentos necess\u00e1rios, como a finaliza\u00e7\u00e3o das paredes, pintura. \n\nTamb\u00e9m existiam projetos de edifica\u00e7\u00e3o de novos c\u00f4modos, em resid\u00eancias cujo in\u00edcio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o denota ser de longa data. Esse fato remete estar diretamente vinculado com o \n\npoder aquisitivo desses indiv\u00edduos, que relataram que suas casas foram ou est\u00e3o sendo \n\nconstru\u00eddas paulatinamente, conforme as condi\u00e7\u00f5es financeiras e considerando a facilidade de \n\ncomprarem os materiais em presta\u00e7\u00f5es. \n\nEm sua maioria, as casas foram constru\u00eddas em terrenos amplos, sendo seus c\u00f4modos \n\ndistribu\u00eddos da seguinte forma: dois a quatro quartos, sala, cozinha, banheiro, \u00e1rea de servi\u00e7o \n\ne  quintal.  Notou-se,  em  muitos  casos  no  mesmo  terreno,  a  exist\u00eancia  de  outra  casa,  \n\ngeralmente menor, destinada a moradia de algum dos filhos (Figura 5).  \n\nA sala e a varanda foram apontadas como os lugares mais importantes da casa, pela \n\npossibilidade de integra\u00e7\u00e3o e lazer com a fam\u00edlia, sendo muitas vezes o lugar onde se realizam \n\nquase todas as atividades familiares (Figura 6). Al\u00e9m disso, a sala destaca-se pela exist\u00eancia \n\ndo televisor, onde as pessoas passam grande parte do tempo, como uma forma de \n\nentretenimento.  \n\nEssa predomin\u00e2ncia de conv\u00edvio das pessoas na sala e na varanda ou quintal \n\napresentam similaridades com as resid\u00eancias dos corumbaenses, principalmente nos bairros \n\nmais  afastados  do  centro.  Provavelmente  a  sala  tenha  sido  eleita  por  ser  um  dos  c\u00f4modos  \n\nmaiores nas resid\u00eancias e onde \u00e9 comum serem recebidas as visitas, j\u00e1 que \u00e9 um lugar onde \n\n\n\n                                                \n\n \n\n46\n\n \n\n \n\n \n\nestas poderiam ser mais bem recebidas, pela exist\u00eancia do m\u00f3vel apropriado (sof\u00e1) e tamb\u00e9m \n\ndo televisor que \u00e9 um dos principais ve\u00edculos de lazer. No que diz respeito \u00e0 varanda ou \n\nquintal, tamb\u00e9m foi indicado como um meio de conviv\u00eancia, possivelmente por se constituir \n\nde uma \u00e1rea ampla e aberta, que permite a circula\u00e7\u00e3o mais livre das pessoas, bem como um \n\nrefugio do calor intenso que teria dentro das resid\u00eancias, j\u00e1 que o clima da cidade \u00e9 bem \n\nquente na maior parte do ano. A varanda e, por extens\u00e3o, o quintal tamb\u00e9m \u00e9 o local das \n\npequenas festas em fam\u00edlia, como anivers\u00e1rios, natal, final de ano.  \n\n \n\n \n\nFigura 5. Organiza\u00e7\u00e3o espacial das moradias dos bolivianos, \nna cidade de Corumb\u00e1-MS, Brasil. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2009. \n\n \n\nA moradia \u00e9 um espa\u00e7o destinado ao relacionamento social, no qual as pessoas se \n\nre\u00fanem tanto com a fam\u00edlia \u2013 para viverem sob o mesmo teto, quanto para receberem parentes \n\ne amigos \u2013 a fim de compartilharem de momentos de lazer. Vale ressaltar que a \u00e1rea frontal \n\nda casa, e mesmo as cal\u00e7adas, desempenham essa fun\u00e7\u00e3o de relacionamento, em ambas as \n\ncidades, constituindo uma forma singular de pr\u00e1ticas cotidianas6. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n6 Cf. Figura 3. \n\n\n\n                                                \n\n \n\n47\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6. Varanda: um local de encontro nas moradias \ndos bolivianos, na cidade de Corumb\u00e1-MS, Brasil. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2009. \n\n \n\nS\u00e3o singulares tamb\u00e9m, a vis\u00e3o que se tem nas ruas de ambas as cidades (Figura 7), \n\nquando se presencia casas onde as pequenas planta\u00e7\u00f5es se misturam com as constru\u00e7\u00f5es, \n\ntendo as ruas bastante arborizadas, sendo que em determinadas fotos essas ruas se confundem \n\npela semelhan\u00e7a, seja nas disposi\u00e7\u00f5es das casas, seja pela vegeta\u00e7\u00e3o ou pela presen\u00e7a de \n\npessoas reunidas nas portas de suas casas.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7. Similitudes paisag\u00edsticas da fronteira Brasil-Bol\u00edvia. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2010. \n\n \n\nOutra caracter\u00edstica marcante \u00e9 a forma das constru\u00e7\u00f5es que servem tamb\u00e9m para as \n\natividades comerciais. Essas casas s\u00e3o planejadas deixando uma porta maior com acesso a um \n\nc\u00f4modo que posteriormente ser\u00e1 utilizado para esse fim. Normalmente se localiza ao lado da \n\nsala de estar, sendo interligada com todo o ambiente constru\u00eddo (Figura 8). Assim que \n\nposs\u00edvel financeiramente j\u00e1 come\u00e7am a fazer funcionar a atividade comercial na casa. Os \n\n\n\n                                                \n\n \n\n48\n\n \n\n \n\n \n\nrecursos conseguidos com a atividade ir\u00e3o ajudar na conclus\u00e3o da obra e apoiar a composi\u00e7\u00e3o \n\nda renda familiar. \n\nUma das metas previstas neste processo investigat\u00f3rio previa estabelecer a rela\u00e7\u00e3o \n\nexistente entre o n\u00famero de resid\u00eancias com imigrantes bolivianos e a press\u00e3o sobre o setor \n\nhabitacional da cidade de Corumb\u00e1, j\u00e1 que esse n\u00famero foi estimado em aproximadamente \n\nem 800 moradias (BAENINGER; SOUCHAUD, 2007). Por\u00e9m a inexist\u00eancia de um registro \n\nsistematizado inviabilizou a mensura\u00e7\u00e3o desse impacto, o que n\u00e3o significa nega\u00e7\u00e3o de sua \n\nocorr\u00eancia j\u00e1 que se trata de uma quantidade consider\u00e1vel. A Pastoral do Imigrante n\u00e3o possui \n\nregistros rigorosos das migra\u00e7\u00f5es bolivianas para Corumb\u00e1-MS, mas estima algo em torno de \n\n8 ou 10 mil migrantes. Os gestores do setor habitacional de Corumb\u00e1, quando procurados \n\n(novembro de 2009) disseram n\u00e3o existir uma estimativa dessa press\u00e3o. Contudo, se pode \n\nindicar pelos n\u00fameros sugeridos, a necessidade de pelo menos 2 mil moradias para atender \n\nessa demanda. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8. Moradia localizada em Corumb\u00e1, Brasil, antes e ap\u00f3s a sua conclus\u00e3o, com espa\u00e7o \npara a realiza\u00e7\u00e3o de pequeno com\u00e9rcio.  \nAutor: DIAS, R.T.R., 2009. \n\n \n\nAssim, quando nos referimos ao impacto dessas moradias, as colocamos sob os \n\naspectos inerentes ao seu funcionamento: abrigo e infra-estrutura (\u00e1gua, luz, saneamento, \n\nasfalto etc.) e demais necessidades de lazer e subsist\u00eancia (farm\u00e1cias, mercados, pra\u00e7as etc.) \n\nao ser humano. Nessa \u00f3tica, o impacto ocorre, tanto no setor habitacional como nas demais \n\n\u00e1reas provedoras de infra-estrutura e equipamentos urbanos, tornando necess\u00e1ria ado\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas e procedimentos que implementem a melhorias para essas pessoas, bem como os \n\ndemais cidad\u00e3os corumbaenses. \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n49\n\n \n\n \n\n \n\n3.3 Os bolivianos que residem em Corumb\u00e1 e a rela\u00e7\u00e3o com o lugar de moradia \n\n \n\nA apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o corumbaense pelos migrantes bolivianos ocorreu, \n\naparentemente, de forma aleat\u00f3ria. Motivados pela expectativa de mudan\u00e7a nos padr\u00f5es de \n\nvida que tinham em suas origens, buscaram nessa terra os meios para alavancar seus \n\nobjetivos. Assim, o trabalho foi o fator que determinou o in\u00edcio desse processo migrat\u00f3rio, na \n\nmaioria  dos  casos.  Vindo  para  Corumb\u00e1,  inicialmente  moraram  em  casas  tempor\u00e1rias  e,  \n\nposteriormente, foram construindo suas moradias nos diversos bairros da cidade.  \n\nEmbora haja um adensamento de moradias em determinados bairros, a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesses espa\u00e7os ocorreu de forma espont\u00e2nea, j\u00e1 que, de acordo com os relatos, a fixa\u00e7\u00e3o das \n\nresid\u00eancias se deu por escolha individual, levando-se em conta, a proximidade com o trabalho \n\ne, tamb\u00e9m, pre\u00e7o de lotes acess\u00edveis. A forma de relacionamento com esse espa\u00e7o n\u00e3o parece \n\ndiferir da maneira dos demais moradores, uma vez que o cotidiano \u00e9 muito semelhante, sendo \n\nexpresso nas informa\u00e7\u00f5es de trabalhos semanais e descanso nos finais de semana. \n\nProvavelmente a exist\u00eancia de outros moradores bolivianos tenha influenciado nas decis\u00f5es \n\nde compra de terrenos para a constru\u00e7\u00e3o de moradias, o que justificaria essa aglomera\u00e7\u00e3o de \n\nresid\u00eancias em bairros espec\u00edficos. Uma caracter\u00edstica que pode denotar a procura de \n\nresid\u00eancias.  \n\nUma marca muito presente e que os identifica como um povo boliviano s\u00e3o as festas \n\ntradicionais em comemora\u00e7\u00e3o ao dia da Virgem de Urukupi\u00f1a, em 26 de agosto. Nesse caso, \n\nos grupos tradicionais da Bol\u00edvia se deslocam para a cidade de Corumb\u00e1, para apresenta\u00e7\u00f5es \n\nem desfiles e celebra\u00e7\u00f5es religiosas, como missas que s\u00e3o realizadas em igrejas locais e \n\ndesfiles. A participa\u00e7\u00e3o em novenas e festas tamb\u00e9m foi relatada como uma pr\u00e1tica comum e \n\ns\u00e3o realizadas durante os nove dias que antecedem o dia comemorativo dessa Virgem. \n\nOcorrem ainda prociss\u00f5es que s\u00e3o acompanhadas por grupos de dan\u00e7arinos \n\ntradicionais da Bol\u00edvia, como Los Caporales, Pujllay e Morenada (Figura 9 e 10), que seguem \n\ntocando seus instrumentos juntamente com a apresenta\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas e dan\u00e7as. S\u00e3o \n\ndevidamente paramentados com as vestimentas tradicionais desses grupos que leva em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o suas ra\u00edzes hist\u00f3ricas. Essa manifesta\u00e7\u00e3o de f\u00e9 e cultura se reveste de muita cor e \n\nalegria, diferentemente das prociss\u00f5es religiosas manifestadas pela cultura local do munic\u00edpio \n\nde Corumb\u00e1 (e em geral, no Brasil), onde as mesmas acontecem com ora\u00e7\u00f5es e c\u00e2nticos \n\nreligiosos em marcha lenta. A f\u00e9 cat\u00f3lica se mostrou preponderantemente em suas cren\u00e7as \n\nreligiosas, demonstrando em suas festividades fortes tra\u00e7os do povo ind\u00edgena e influ\u00eancia dos \n\n\n\n                                                \n\n \n\n50\n\n \n\n \n\n \n\njesu\u00edtas, como sugere a mistura de representa\u00e7\u00f5es folcl\u00f3ricas e seus significados e as \n\ncelebra\u00e7\u00f5es de missas e novenas, por exemplo.  \n\n \nFigura 9. Desfile do Grupo Morenada Achachis em homenagem \u00e0 \nVirgem de Urukupi\u00f1a, na cidade de Corumb\u00e1-MS, Brasil, agosto \nde 2009. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2009. \n\n \nFigura 10. Desfile do Grupo Pujllay, na cidade de \nCorumb\u00e1-MS, Brasil, agosto de 2009.  \nAutor: DIAS, R.T.R., 2009. \n\n\n\n                                                \n\n \n\n51\n\n \n\n \n\n \n\nA comemora\u00e7\u00e3o ao dia da Virgem de Urukupin\u00e3 \u00e9 uma das mais importantes tradi\u00e7\u00f5es \n\nboliviana no campo religioso, sendo realizada anualmente no m\u00eas de agosto, reunindo \n\nbolivianos residentes em Corumb\u00e1 e em Puerto Quijarro. Geralmente a festa inicia-se com a \n\ncelebra\u00e7\u00e3o de uma missa em uma das igrejas locais e, posteriormente a imagem da santa \u00e9 \n\ntransportada em altar (Figura 11 e 12) para a Feira BRASBOL, onde possui um altar \n\npermanente. Esta feira \u00e9 uma esp\u00e9cie de camel\u00f3dromo, situada nas proximidades da \u00e1rea \n\ncentral da cidade de Corumb\u00e1 e nela s\u00e3o vendidos produtos de comerciantes locais e, \n\npredominantemente (mais de 90%) de comerciantes bolivianos. Ao lado dessa feira localiza-\n\nse um espa\u00e7o para estacionamento de ve\u00edculos e \u00e9 nesse local, que as atividades \n\ncomemorativas se realizam durante o dia, com eventos recreativos, dan\u00e7as e m\u00fasicas t\u00edpicas, \n\nbem com o consumo de bebidas e comidas, que, de acordo com os entrevistados s\u00e3o \n\noferecidos gratuitamente por patrocinadores da festa. \n\n \n \n\n \nFigura 11. Andor da Virgem de Urukupi\u00f1a, em prociss\u00e3o \nna cidade de Corumb\u00e1-MS, Brasil, agosto de 2009. \n Autor: DIAS, R.T.R., 2009 \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n52\n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 12. Gruta localizada na Feira Brasbol, onde a imagem da \nVirgem de Urukupi\u00f1a, fica abrigada permanentemente. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2009. \n\n \nEssa  festa  se  prolonga  no  decorrer  do  dia,  no  entorno  da  feira  Brasbol  (Figura 13), \n\nonde se observa fortemente a territorialidade dos bolivianos. Embora essa denomina\u00e7\u00e3o da \n\nfeira indique a uni\u00e3o Brasil \u2013 Bol\u00edvia (BRASBOL) para a explora\u00e7\u00e3o comercial, ela agrega \n\nem sua maior parte a atua\u00e7\u00e3o de comerciantes bolivianos. Dessa forma, muitas vezes a \n\ncomunidade se refere a ela como \u201cfeira boliviana\u201d. \n\n \n\n \nFigura 13. Feira Brasbol. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2009 \n\n\n\n                                                \n\n \n\n53\n\n \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m disso, a concentra\u00e7\u00e3o de moradias de bolivianos na cidade de Corumb\u00e1 est\u00e1 \n\nevidenciada nos arredores dessa feira, que foi confirmada, atrav\u00e9s de conversas informais com \n\nmoradores locais, que justificaram a escolha desse local para suas resid\u00eancias em fun\u00e7\u00e3o da \n\nproximidade  com  a  feira  Brasbol  e  tamb\u00e9m  de  uma  escola  onde  seus  filhos  estudam.  Vale  \n\nsalientar que essa localidade fica estrategicamente localizada na via de acesso \u00e0 Bol\u00edvia. Foi \n\nlocalizada a presen\u00e7a de tr\u00eas agrupamentos7 (\u201cvilas\u201d) nas imedia\u00e7\u00f5es da feira (Figura 14). \n\nAcreditava-se que pudesse ser uma forma de dos bolivianos se agruparem numa alternativa de \n\nse  manterem  fortalecidos  diante  do  novo.  Ou,  ainda  os  territ\u00f3rios  da  exclus\u00e3o,  em  \n\nconformidade com Haesbaert (2004). Entretanto, essas suposi\u00e7\u00f5es perdem for\u00e7a \n\nargumentativa quando esses moradores afirmam que escolheram esse lugar de moradia por ser \n\nde f\u00e1cil acesso ao trabalho e a escola. Outra nega\u00e7\u00e3o para essa hip\u00f3tese foi encontrada na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o dos moradores dessas \u201cvilas\u201d. Um desses agrupamentos era constitu\u00eddo por onze \n\nresid\u00eancias, sendo cinco de moradores bolivianos e seis de moradores brasileiros, sugerindo \n\nn\u00e3o ser a nacionalidade o motivo da escolha do lugar, mas a facilidade para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nsuas atividades cotidianas. \n\n \n\n \nFigura 14. \u201cVila\u201d localizada nas proximidades da Feira BRASBOL, em \nCorumb\u00e1. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2010 \n\n                                            \n7 S\u00e3o um conjunto de casas constru\u00eddas num mesmo terreno (lote), postas lado a lado. \n\n\n\n                                                \n\n \n\n54\n\n \n\n \n\n \n\nDe um modo geral se pode afirmar que o migrante boliviano convive amigavelmente \n\ncom a popula\u00e7\u00e3o corumbaense. Se levar em conta que o novo pode ter diferentes graus de \n\naceita\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia em qualquer situa\u00e7\u00e3o, esse fato \u00e9 especialmente verdadeiro quando se \n\ntrata de um elemento novo no ambiente, neste caso o migrante, quer seja por aquele que chega \n\nou por aquele que recebe. O migrante vai para um lugar e precisa criar novas redes de \n\nsociabilidade at\u00e9 que possa integrar-se de fato. Ao mesmo tempo a popula\u00e7\u00e3o precisa \n\nconhec\u00ea-lo para que haja relacionamentos amistosos. De ambos os lados \u00e9 preciso que as \n\npessoas estejam desprovidas de id\u00e9ias e pensamentos pr\u00e9-concebidos. No que concerne \n\nespecificamente ao migrante boliviano este tema carece de uma an\u00e1lise mais cuidadosa, para \n\nse verificar a ocorr\u00eancia das escalas de aceita\u00e7\u00e3o e/ou resist\u00eancia.  \n\nNum primeiro momento muitas coloca\u00e7\u00f5es apresentadas na entrevista n\u00e3o denotaram \n\nsentimento de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a desses migrantes na cidade de Corumb\u00e1, tendo em vista \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de que esta seria uma terra aben\u00e7oada e de um povo bom e solid\u00e1rio. Arg\u00fcidos \n\nsobre o relacionamento com a vizinhan\u00e7a foram verbalizadas situa\u00e7\u00f5es de boa conviv\u00eancia e \n\nde pessoas que se auxiliam mutuamente. N\u00e3o podemos afirmar com isto \u00e0 aus\u00eancia de \n\npreconceitos de ambas as partes, entretanto, acreditamos que possivelmente houve uma boa \n\naceitabilidade deste novo elemento nesta localidade, tanto assim que umas das principais \n\ncaracter\u00edsticas da cidade de Corumb\u00e1 \u00e9 a presen\u00e7a marcante de migrantes das mais diversas \n\npartes do mundo. \n\n \n\n \n\n3.4 H\u00e1bitos, costumes espa\u00e7os de lazer e intera\u00e7\u00e3o com a sociedade corumbaense  \n\n \n\nAs entrevistas foram realizadas com migrantes que vieram entre as d\u00e9cadas de 1940 e \n\n1980, na sua maioria muito jovem. Este fato possivelmente contribuiu para que esse \n\nmovimento de transforma\u00e7\u00e3o cultural fosse mais rapidamente incorporado. Muitos deixaram \n\nde praticar h\u00e1bitos comuns de seu pa\u00eds natal, adaptando aos novos costumes locais. A partir de \n\nconversas com o coordenador do Centro Boliviano-Brasileiro se verificou que nas d\u00e9cadas \n\nmais recentes vem ocorrendo um movimento de resgate das tradi\u00e7\u00f5es, conforme discutiremos \n\nmais adiante. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos costumes referentes \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, atividades de lazer, trabalho e \n\nreligiosidade, se verificou uma intensa modifica\u00e7\u00e3o e mantido principalmente os costumes \n\nreligiosos e em menor intensidade os h\u00e1bitos alimentares. Grande parte dos entrevistados se \n\ndeclarou cat\u00f3lica, antes e ap\u00f3s a migra\u00e7\u00e3o, sendo comum observar a exposi\u00e7\u00e3o de imagens \n\n\n\n                                                \n\n \n\n55\n\n \n\n \n\n \n\nsacras nos diferentes espa\u00e7os da casa (sala, quarto, cozinha), dispostos em m\u00f3vel espec\u00edfico \n\nou em quadros afixados nas paredes. Tamb\u00e9m se presenciou a exist\u00eancia de uma \u201ccapelinha\u201d \n\ncom imagem da Virgem de Urukupi\u00f1a ou outra santa (numa das casas havia um orat\u00f3rio com \n\na imagem de Nossa Senhora Aparecida). \n\nOs entrevistados indicaram que no lugar de onde vieram havia poucas op\u00e7\u00f5es de lazer, \n\numa vez que moravam majoritariamente em \u00e1reas rurais. Em suas palavras, moravam \u201cno \n\nmato\u201d, motivo pelo qual tamb\u00e9m foi amplamente citado a agricultura como principal \n\natividade de trabalho. Tamb\u00e9m foi muito citada como forma de lazer a m\u00fasica e a dan\u00e7a, \n\nseguidos de igreja e do futebol. Essas manifesta\u00e7\u00f5es foram mantidas, na maioria das vezes, \n\npois Corumb\u00e1 n\u00e3o oferece op\u00e7\u00f5es t\u00e3o diferentes. \n\nTamb\u00e9m foram mencionadas as participa\u00e7\u00f5es em celebra\u00e7\u00f5es semelhantes as \n\nrealizadas no Brasil, que s\u00e3o as comemora\u00e7\u00f5es c\u00edvicas e religiosas e o carnaval. Dentre essas \n\nforam destacadas as festividades em homenagem \u00e0s Virgens de Cotoca, Copacabana e \n\nUrukupi\u00f1a. A festa em comemora\u00e7\u00e3o \u00e0 Virgem de Urukupi\u00f1a foi a celebra\u00e7\u00e3o que se manteve \n\nmais fortemente em seus h\u00e1bitos culturais na mudan\u00e7a de local de resid\u00eancia de um pa\u00eds para \n\no outro. \n\nNo  tocante  a  alimenta\u00e7\u00e3o  os  pratos  mais  citados,  al\u00e9m  da  sopa,  que  foi  uma  cita\u00e7\u00e3o  \n\nun\u00e2nime: o picante de frango que tamb\u00e9m \u00e9 um prato com caldo; o marradito, uma esp\u00e9cie de \n\nrisoto ou arroz de carreteiro, mas de consist\u00eancia com pouco caldo (Figura 15); e os alimentos \n\nda ro\u00e7a como legumes e verduras, com destaque para o milho, batatas e animais de pequeno \n\nporte, como galinha, porco, cabrito. Al\u00e9m disso, foram mencionados como bebidas t\u00edpicas: \n\nchicha (a base de milho ou amendoim, pode conter \u00e1lcool ou ser consumido sob a forma de \n\nsuco), mocochinche (suco de p\u00eassego desidratado e cozido) e a pace\u00f1a (cerveja tipicamente \n\nboliviana e j\u00e1 muito conhecida nesta fronteira). \n\nA esses h\u00e1bitos, algumas vezes deixados ou substitu\u00eddos, foi incorporado outros da \n\nculin\u00e1ria brasileira. Desses, o feij\u00e3o parece ter sido o prato que passou a ser mais utilizado em \n\nseu consumo alimentar. A principal diferen\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 maneira de \n\npreparo dos alimentos, sendo que na Bol\u00edvia s\u00e3o consumidos principalmente sob a forma de \n\ncozidos, enquanto no Brasil se prefere os guisados e alimentos sem caldos, conforme \n\nobserva\u00e7\u00e3o dos migrantes entrevistados. Entretanto, esses alimentos foram bem assimilados \n\npor eles que passaram a fazer uso do arroz com mais frequ\u00eancia, feij\u00e3o, massas e assados.   \n\nA cidade de Corumb\u00e1 incorporou alguns dos h\u00e1bitos e costumes desses migrantes com \n\ndestaque para: a saltenha, um salgado com recheio de frango e batatas, e; o arroz boliviano, \n\n\n\n                                                \n\n \n\n56\n\n \n\n \n\n \n\numa esp\u00e9cie de risoto onde s\u00e3o integrados ao arroz ingredientes como o milho, ervilha, \n\nbatatas, bananas fritas e molho de frango ou carne mo\u00edda. \n\n \n \n\n \n\n \n\n  \n\n           Frango picante                          Chicha                                 Mocochinche \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n            Arroz boliviano                             Saltenhas                Sopa de mani (amendoim) \n\nFigura 15. Alguns alimentos t\u00edpicos da culin\u00e1ria boliviana. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2010 \n \n\nQuanto \u00e0s atividades culturais, as m\u00fasicas e dan\u00e7as t\u00edpicas mais mencionadas foram: \n\ntaquirari, chavena, diablada, cumbia, entre outras. \u00c9 marcante a influ\u00eancia dos povos \n\nind\u00edgenas que ficaram fortemente preservadas em suas tradi\u00e7\u00f5es. As dan\u00e7as se revestem de \n\nsignificados, representados nos ritmos e coreografias que lembram suas celebra\u00e7\u00f5es religiosas \n\nde culto aos deuses da natureza, com diversas denomina\u00e7\u00f5es. As vestes tamb\u00e9m denotam a \n\ninflu\u00eancia espanhola absorvida em seus costumes. Nessas ocasi\u00f5es podemos notar a alegria de \n\nseus ritmos e cores, caracter\u00edsticos desse povo (Figura 16). \n\nTamb\u00e9m foi observado que, ap\u00f3s longos anos distante de sua terra natal esses \n\nmigrantes foram perdendo o envolvimento com a sua tradi\u00e7\u00e3o nativa, quer seja no campo \n\ncultural de suas festividades, como no cotidiano, visto que absorveram muito mais os \n\ncostumes locais do que as vivenciadas em suas ra\u00edzes. Um exemplo disso \u00e9 o idioma que se \n\nmostrou dicot\u00f4mico. Muitos falaram da import\u00e2ncia do idioma como um elo com seu pa\u00eds e \n\nde sua transmiss\u00e3o para os filhos, mas contraditoriamente se esfor\u00e7am para se comunicarem \n\nem portugu\u00eas. Os filhos nascidos no Brasil falam cotidianamente o portugu\u00eas e na maioria das \n\nvezes, apenas compreendem e n\u00e3o falam o idioma de seus pais. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n57\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 16: Grupo as Morenadas em apresenta\u00e7\u00e3o nas ruas de Corumb\u00e1.  \nAutor: DIAS, R.T.R., 2010. \n\n \n\nUma hip\u00f3tese prov\u00e1vel \u2013 mas que carece de estudos mais aprofundados \u2013 \u00e9 a de que \n\nesses migrantes, por terem vindo muito jovem para o Brasil e pela necessidade de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o para aceita\u00e7\u00e3o na nova terra, teriam se empenhado em absorver os costumes \n\nlocais, abrindo m\u00e3o de suas tradi\u00e7\u00f5es. Outra possibilidade poderia ser o fato que um n\u00famero \n\nsignificativo desses migrantes era indocumentados8, o que tamb\u00e9m explicaria algumas vezes \n\nn\u00e3o se declararem bolivianos, considerando que poderia ser um fator de rejei\u00e7\u00e3o ou \n\ncomplica\u00e7\u00f5es civis.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-sociais dos bolivianos em Corumb\u00e1, destacam o \n\nCentro Boliviano-Brasileiro e o Consulado Boliviano, al\u00e9m da Pastoral do Migrante. Em \n\ntrabalho recente e por iniciativa da Prefeitura de Corumb\u00e1/Subsecretaria de A\u00e7\u00f5es da \n\nCidadania, e do Consulado Boliviano, com apoio de diversas entidades foi realizada uma a\u00e7\u00e3o \n\nsocial que garantiu a emiss\u00e3o de registro de nascimento para filhos de migrantes bolivianos \n\nnascidos no Brasil. Esse direito \u00e9 garantido por Lei, sendo gratuito para crian\u00e7as de at\u00e9 doze \n\nanos. Essa atividade foi realizada durante o \u00faltimo domingo de fevereiro de 2010 na sede do \n\nCentro Boliviano-Brasileiro, contando com a participa\u00e7\u00e3o da Defensoria do Povo - Bol\u00edvia e \n\n                                            \n8 Termo utilizado pelo Coordenador da Pastoral do Migrante para indicar os indiv\u00edduos que se estabeleceram na \ncidade  sem  visto  legal.  Possu\u00edam  os  documentos  de  seu  pa\u00eds  de  origem,  mas  viviam  de  forma  clandestina  em  \nCorumb\u00e1-MS. \n\n\n\n                                                \n\n \n\n58\n\n \n\n \n\n \n\nde representantes de cart\u00f3rios daquele pa\u00eds, que proporcionou a obten\u00e7\u00e3o desse direito (Figura \n\n17). O objetivo principal, de acordo com os pronunciamentos das autoridades envolvidas, \n\nvoltou-se principalmente no sentido de estimular o reconhecimento da cidadania boliviana, \n\nal\u00e9m de garantir o exerc\u00edcio de seus direitos legais na Bol\u00edvia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 17. A\u00e7\u00e3o social para cidadania boliviana de \ncrian\u00e7as brasileiras, filhas de bolivianos residentes em \nCorumb\u00e1, Brasil. \nAutor: DIAS, R.T.R., 2010 \n\n \n\nO atual presidente do Centro Boliviano-Brasileiro (CBB) se referiu a uma proposi\u00e7\u00e3o \n\ndessa institui\u00e7\u00e3o onde se evidencia a preocupa\u00e7\u00e3o de uma efetiva integra\u00e7\u00e3o do povo \n\nboliviano \u00e0 comunidade corumbaense e, ao mesmo tempo resgatar suas tradi\u00e7\u00f5es. Para isso o \n\nestatuto  da  institui\u00e7\u00e3o  vem  sendo  reformulado  de  forma  participativa  e  o  centro  vem  \n\nprogramando atividades, como: cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de um grupo de dan\u00e7a; conjunto \n\nmusical que executa can\u00e7\u00f5es bolivianas e latinas; inclus\u00e3o das festas em comemora\u00e7\u00e3o da \n\nVirgem  de  Urukupi\u00f1a  e  das  tr\u00eas  bandeiras  no  calend\u00e1rio  cultural  de  Corumb\u00e1,  que  s\u00e3o  \n\ncomemorativas das virgens Cotoca, Caacup\u00ea e Concei\u00e7\u00e3o (Bol\u00edvia, Paraguai e Brasil), \n\nrealizadas em 8 de dezembro; utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da sede do CBB para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\neventos educacionais, sociais e culturais; est\u00edmulo do turismo na Bol\u00edvia; campanhas de \n\nsolidariedade, com finalidade social e da sa\u00fade para fronteira Brasil-Bol\u00edvia (Projeto El Faro), \n\nentre outras possibilidades. \n\nA Coordena\u00e7\u00e3o da Pastoral do Migrante desempenha papel importante no apoio aos \n\nbolivianos, principalmente espiritual, psicol\u00f3gico e tamb\u00e9m para orientar e acompanhar os \n\nprocedimentos da regulamenta\u00e7\u00e3o de estabelecimento na cidade e, em algumas situa\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n                                                \n\n \n\n59\n\n \n\n \n\n \n\npromovendo pequenos aux\u00edlios financeiros. \u00c0s vezes esses aux\u00edlios s\u00e3o concedidos em forma \n\nde passagens nos casos de migrantes que resolvem retornar ao seu pa\u00eds e que n\u00e3o tenham \n\ncondi\u00e7\u00f5es  de  tal  ensejo.  Na  Bol\u00edvia,  existe  a  uma  organiza\u00e7\u00e3o  (ONG)  de  apoio  psicol\u00f3gico  \n\naos migrantes que retornam \u00e0s suas casas, com problemas de desagrega\u00e7\u00e3o familiar, \n\ndecorrentes do afastamento de pais e filhos, ou mesmo de casais que migram separadamente e \n\nencontram  outros  parceiros.  No  caso  de  retorno  ao  pa\u00eds  de  um  dos  genitores  ou  mesmo  de  \n\nambos, os la\u00e7os afetivos, algumas vezes, j\u00e1 foram corrompidos pelo tempo e pela dist\u00e2ncia. \n\nAl\u00e9m disso, essa institui\u00e7\u00e3o promove e participa de pesquisa e debates com a comunidade e \n\ngoverno local sobre quest\u00f5es da migra\u00e7\u00e3o, em especial Brasil-Bol\u00edvia, para a busca de \n\nsolu\u00e7\u00f5es para problemas comuns. \n\nPortanto, esses costumes, pr\u00e1ticas cotidianas trazidas dos locais de origem foram \n\nmescladas aos h\u00e1bitos encontrados na nova terra, produzindo um indiv\u00edduo culturalmente \n\nh\u00edbrido. Talvez, as motiva\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o local, pelos motivos j\u00e1 \n\nelencados,  tenham  colocado  em  risco  tradi\u00e7\u00f5es  seculares  herdadas  de  sua  origem,  da\u00ed  a  \n\nimport\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es das entidades sociais representativas desses grupos em Corumb\u00e1. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n60\n\n \n\n \n\n \n\n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\nEste trabalho procurou abordar os aspectos inerentes ao processo migrat\u00f3rio e as \n\nconseq\u00fc\u00eancias sobre a organiza\u00e7\u00e3o das moradias do migrante boliviano na cidade de \n\nCorumb\u00e1, Brasil. Neste ponto, se observou que esses migrantes buscaram nesta cidade, \n\nprimeiramente, melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e, a partir da\u00ed, se estruturaram para sua \n\nperman\u00eancia e constru\u00e7\u00e3o de suas moradias. Independente de suas casas serem pr\u00f3prias ou \n\nalugadas se notou um padr\u00e3o aproximado de organiza\u00e7\u00e3o, tanto em Corumb\u00e1 como em Puerto \n\nQuijarro. Na maioria das vezes, se conservou na paisagem a exist\u00eancias de planta\u00e7\u00f5es, \n\npequenos animais e espa\u00e7o para descanso e conversas (Ex. bancos de madeira em frente das \n\ncasas e plantas). Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o comumente observadas tanto nesta cidade brasileira \n\nquanto na boliviana. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos h\u00e1bitos e costumes, o que se pode perceber \u00e9 que apesar desta \n\nfronteira ser permissiva, de f\u00e1cil acesso e tr\u00e2nsito das pessoas, tanto de bolivianos quanto de \n\nbrasileiros, a fronteira cultural ainda \u00e9 uma quest\u00e3o a ser transpassada. Esta condi\u00e7\u00e3o de \n\nconviv\u00eancia t\u00e3o pr\u00f3xima, verificada no cotidiano e manifestada por esses imigrantes deveria \n\nter possibilitado uma maior incorpora\u00e7\u00e3o de suas pr\u00e1ticas tradicionais. Mas o que na verdade \n\nse percebeu foi que os migrantes bolivianos assimilaram muito mais do que os brasileiros os \n\ncostumes de cada povo. A culin\u00e1ria, por exemplo, n\u00e3o foi incorporada aos h\u00e1bitos locais, com \n\npoucas exce\u00e7\u00f5es, como a saltenha e o arroz boliviano.  \n\nContraditoriamente o migrante boliviano ao mesmo tempo em que procurou se \n\nadequar aos h\u00e1bitos e costumes corumbaenses, tamb\u00e9m manteve fortes v\u00ednculos com a terra \n\nnatal, como visto nas participa\u00e7\u00f5es em festas tradicionais bolivianas, visitas freq\u00fcentes a \n\nPuerto  Quijarro  e  outras  cidades  da  Bol\u00edvia.  Essa  pr\u00e1tica  faz  com  que  o  migrante  boliviano  \n\ncultive suas ra\u00edzes ao mesmo tempo em que busca se integrar nas atividades locais como uma \n\nforma de se sentir pertencente ao lugar. Suas atitudes s\u00e3o influenciadas tanto pelos h\u00e1bitos \n\noriginais quanto pelos locais, transformando a sua maneira de viver, de organizar o espa\u00e7o de \n\nsuas moradias e seu relacionamento com a sociedade. \n\nA presen\u00e7a de um novo elemento no relacionamento humano sempre ocorre \n\nimpregnada de significados, muitas vezes conflitantes, de sentimentos, expectativas e medos, \n\npelo que pode advir. Estes sentimentos ficam muito mais latentes em uma regi\u00e3o de fronteira \n\ne, em especial nas fronteiras abertas, onde a conviv\u00eancia di\u00e1ria coloca em confronto a sua \n\ncapacidade de adapta\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o. O migrante, neste caso o boliviano, chega ao lugar \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n61\n\n \n\n \n\n \n\ncom esperan\u00e7a de encontrar um trabalho digno que melhore sua qualidade de vida \u2013 \n\nafirmativa un\u00e2nime em todas as entrevistas. Ao mesmo tempo, se mostra receoso com o que \n\nvai encontrar, j\u00e1 que est\u00e1 se colocando num novo territ\u00f3rio, onde tudo lhe \u00e9 diferente. O \n\nhabitante  local,  tamb\u00e9m  manifesta  sentimento  dual:  ao  mesmo  tempo  em  que  acolhe,  sente  \n\nreceio do diferente. Reconhecer as diferen\u00e7as, que o migrante tr\u00e1s consigo, as formas \n\ndiferentes de viver e a riqueza de suas experi\u00eancias contribuem para um hibridismo, uma nova \n\nperspectiva daquilo que se pode viver \u2013 transforma\u00e7\u00f5es no cotidiano da sociedade. \n\nO que se percebeu foi um grande desprendimento do migrante boliviano para facilitar \n\na sua aceita\u00e7\u00e3o neste lugar, afirmando que aprenderam muito com a vinda para Corumb\u00e1 e \n\nque sempre procuraram \u201cfazer tudo certinho\u201d. Ao mesmo tempo relataram com quase \n\nunanimidade a recep\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o dos corumbaenses na vida cotidiana. \n\nA forma de organiza\u00e7\u00e3o das moradias dos bolivianos em Corumb\u00e1, se em algum \n\nmomento foram muito d\u00edspares, as singularidades parecem ser mais evidentes no contexto \n\natual, j\u00e1 que foram observadas estruturas muito semelhantes, tanto no aspecto f\u00edsico, quanto \n\nno desenho materializado e no significado atribu\u00eddo as suas moradias: abrigo, conforto, \n\nrelacionamento. Estas observa\u00e7\u00f5es foram fortemente manifestadas quando se referem a casa \n\ncomo um lugar de prote\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m onde se realizam mais frequentemente seus momentos \n\nde descanso e lazer. \n\nA pesquisa permitiu observar uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre o povo boliviano e o \n\ncorumbaense, manifestada nas rela\u00e7\u00f5es cotidianas. Esta argumenta\u00e7\u00e3o se refor\u00e7a nos \n\nmatrim\u00f4nios, oficiais ou n\u00e3o, entre brasileiros e bolivianos nos batizados vistos com \n\nreciprocidade de nacionalidades. Tal afirmativa \u00e9 corroborada pela an\u00e1lise da quantidade de \n\ncrian\u00e7as envolvidas nesse contexto, considerando que parcela significativa dos casais teve \n\nentre cinco e dez filhos, quase todos batizados por casais brasileiros. Portanto, relacionamento \n\npessoal desta fronteira, mostra um cotidiano de toler\u00e2ncia, de aceita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se limitando \u00e0 \n\nconviv\u00eancia espacial, as tamb\u00e9m a solidariedade entre os indiv\u00edduos. \n\nUma das proposi\u00e7\u00f5es desta pesquisa foi analisar a forma de atua\u00e7\u00e3o das redes de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os bolivianos que moram em Corumb\u00e1 com a Bol\u00edvia. No discurso desses \n\nmigrantes ficou evidenciada a import\u00e2ncia que essas redes sociais tiveram, na medida em que \n\npossibilitaram certo conforto na vinda para o novo territ\u00f3rio. A participa\u00e7\u00e3o de amigos e \n\nfam\u00edlia, as rela\u00e7\u00f5es de trabalho e escola foram manifesta\u00e7\u00f5es concretas da exist\u00eancia dessas \n\nredes e determinantes nesse processo. Por outro lado, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 acolhida que tiveram \n\npelos habitantes de Corumb\u00e1 essa se mostrou positiva, podendo ser considerada, mesma, \n\ncomo facilitadora de suas perman\u00eancias na cidade de Corumb\u00e1.  \n\n\n\n                                                \n\n \n\n62\n\n \n\n \n\n \n\nLogo, essas redes sociais de migra\u00e7\u00e3o sempre estiveram presentes ao longo da \n\nhist\u00f3ria, pessoais, civis, sem interfer\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es formalizadas, governamentais ou \n\nn\u00e3o. Entretanto, os formatos de redes sociais de migra\u00e7\u00e3o foram se modificando ao longo dos \n\nanos, o que pode ser corroborado pela participa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es como o Centro Boliviano-\n\nBrasileiro, o Consulado da Bol\u00edvia em Corumb\u00e1 e a Pastoral do Migrante de Corumb\u00e1, que \n\ndesenvolvem a\u00e7\u00f5es, individualmente e/ou em parcerias, visando a adequa\u00e7\u00e3o e o \n\ndesenvolvimento social e da cidadania desses migrantes. \n\nO espa\u00e7o fronteiri\u00e7o \u00e9 um lugar de rela\u00e7\u00f5es h\u00edbridas, produzidas pelo contato entre \n\ndois  povos,  de  dois  pa\u00edses.  Assim,  as  a\u00e7\u00f5es  pol\u00edticas  devem  entender  a  fronteira  como  um  \n\nlugar de transposi\u00e7\u00e3o, onde as pr\u00e1ticas cotidianas quando bem conhecidas, facilitam o \n\nplanejamento  para  melhorar  a  condi\u00e7\u00e3o  de  vida  dessa  popula\u00e7\u00e3o.  O  corumbaense  n\u00e3o  se  v\u00ea  \n\ncomo um indiv\u00edduo fronteiri\u00e7o, atribuindo essa condi\u00e7\u00e3o para o boliviano. Na verdade ambos \n\ns\u00e3o fronteiri\u00e7os, pois dividem um espa\u00e7o de contato entre dois territ\u00f3rios nacionais. Da\u00ed a \n\nnecessidade de construir algumas estrat\u00e9gias que fortale\u00e7am essa identidade.  \n\nAs reflex\u00f5es te\u00f3ricas e o di\u00e1logo com as pessoas \u2013 os migrantes bolivianos e seus \n\nrepresentantes \u2013 se constitu\u00edram de importante fonte de conhecimento abrindo as portas e \n\nrevelando um novo olhar sobre esta regi\u00e3o. Entretanto tudo, o que se pode apreender ainda \u00e9 \n\npouco diante deste universo t\u00e3o rico e peculiar, imposs\u00edvel de se dimensionar no tempo \n\ndestinado para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nDessa maneira, este trabalho foi altamente instigante, mas n\u00e3o pretendeu ser \n\nconclusivo; essencialmente, procurou levantar informa\u00e7\u00f5es a fim de fomentar a discuss\u00e3o \n\nsobre esta regi\u00e3o de fronteira. \u00c9 importante reconhecer as particularidades deste territ\u00f3rio que \n\ndeve ser visto n\u00e3o apenas como dois espa\u00e7os pol\u00edtico e geograficamente delimitados, mas \n\nonde seus cotidianos se entrela\u00e7am, em suas pr\u00e1ticas e experi\u00eancias de vidas. Reconhecer o \n\ncar\u00e1ter singular dessa regi\u00e3o e que se deve ter um olhar diferenciado \u00e9 o primeiro passo para \n\nplanejamento e articula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es conjuntas com o mesmo objetivo: desenvolvimento local \n\ne qualidade de vida de seus habitantes. O fronteiri\u00e7o n\u00e3o \u00e9 um ser sozinho, mas, sobretudo um \n\nmutante coletivo! \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n63\n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nBAENINGER, Rosana; SOUCHAUD, Silvain. Diferenciais da Imigra\u00e7\u00e3o Boliviana em \nCorumb\u00e1: resultados da pesquisa de campo. Semin\u00e1rio Internacional  Estudos Fronteiri\u00e7os. \nCorumb\u00e1: UFMS \u2013 MS, 2008. \n\n______. In: Taller Nacional sobre \u201cMigraci\u00f3n interna y desarrollo en Brasil: diagn\u00f3stico, \nperspectivas y pol\u00edticas\u201d - Organizado por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, CELADE-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, com el apoyo y auspicio del Banco Interamericano \nde Desarrollo (BID), Brasil, Bras\u00edlia, 2007. \n\nBASSEGIO, Luiz. Migrantes: discriminados e necess\u00e1rios. Servi\u00e7o de Pastoral do Migrante. \nS\u00e3o Paulo, 2004. Dispon\u00edvel em \n<http://www.guiadoimigrante.com/artigo.php?idPublicacao=1197> Acesso em 09 out 2008. \n\nCARVALHO, Vanilde Alves de; GUIMAR\u00c3ES, Reinaldo Vaz; BEZERRA, Fabiana de \nSouza. A din\u00e2mica entre as fronteiras: Brasil Bol\u00edvia: a rela\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es Pantaneiras e \nChiquitanas. XI Encuentro de Ge\u00f3grafos de Am\u00e9rica Latina. Anais. Bogot\u00e1, 26-30, mar, 2007 \n\nCARLOS, Ana Fani Alessandri. A cidade. 8. ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2005. \n\n______. A quest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o na metr\u00f3pole de S\u00e3o Paulo. Scripta Nova. Revista electr\u00f3nica \nde geograf\u00eda y ciencias sociales. Barcelona: Universidad de Barcelona, 1 de agosto de 2003, \nvol. VII n\u00fam. 146(046).&lt;http://www.ub.es/geocrit/sn/sn-146(046). htm> [ISSN: 1138-9788] \n\nCASTROGIOVANNI, Antonio Carlos; GASTAL, Suzana. Turismo e fronteira: tensionando \nconceitos. In: IV Semin\u00e1rio de Pesquisa em Turismo e III Semin\u00e1rio de Associa\u00e7\u00e3o Nacional \nde Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Turismo. Caxias do Sul, 2006.  \n\nCATAIA, M. A relev\u00e2ncia das fronteiras no per\u00edodo atual: unifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e \ncompartimenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos territ\u00f3rios. In: Revista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ciencias \nSociales, Vol. XI n. 245 (21), 2007. Dispon\u00edvel em http://www.ub.es/geocrit/sn/sn-24521.htm \n\nCOSTA, Edgar Aparecido da. Ordenamento territorial em \u00e1reas de fronteira. In: COSTA, \nE.A; OLIVEIRA, M.A.M. Semin\u00e1rio de estudos fronteiri\u00e7os. Campo Grande: Editora UFMS, \n2009, p. 61-78. \n\nDIAS, Leila Christina. Os sentidos da rede: notas para discuss\u00e3o. DIAS, L. C.; SILVEIRA, R. \nL. L. (Org.). Redes, sociedades e territ\u00f3rios. 2.ed. Santa Cruz do Sul: Edunisc, 2007. \n\nGOLGHER, Andr\u00e9 Braz. Fundamentos da migra\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: UFMG/Cedeplar, \n2004. \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Da desterritorializa\u00e7\u00e3o \u00e0 multiterritorialidade. Anais do X Encontro \nde Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina. Universidade de S\u00e3o Paulo, 2005. \n\n______. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do \u201cfim dos territ\u00f3rios\u201d \u00e0 multiterritorialidade. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 2004. \n\n\n\n                                                \n\n \n\n64\n\n \n\n \n\n \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio; B\u00c1RBARA, Marcelo de Jesus Santa. Identidade e migra\u00e7\u00e3o em \n\u00e1reas transfronteiri\u00e7as. Geographia (UFF). Niter\u00f3i, v. 5, p. 45-65, 2001. \n\nMACHADO, Lia Os\u00f3rio. Limites, fronteiras e redes. In. STROHAECKER, T.M. et al (orgs.). \nFronteiras e espa\u00e7o global. Porto Alegre: AGB-Porto Alegre, 1998, p.41-49. \n\nMAIA, Rui Leandro Alves da Costa. Migra\u00e7\u00f5es e redes de rela\u00e7\u00f5es sociais em meio urbano: \num exemplo a partir do Porto. Revista de Demografia Hist\u00f3rica, XX, I, 2002, segunda \u00e9poca, \npp. 53-80. \n\nMARTINS, S\u00e9rgio Ricardo Oliveira. Desenvolvimento local e turismo: por uma \u00e9tica de \ncompromisso e responsabilidade com o lugar e com a vida. In: Intera\u00e7\u00f5es - Revista \nInternacional de Desenvolvimento Local. Vol. 6, N. 10, Mar. 2005. \n\nM\u00c9NDEZ, R. Inmigraci\u00f3n y mercados de trabajo urbanos: tendencias recientes en la regi\u00f3n \nmetropolitana de Madrid. Scripta Nova. Revista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ciencias sociales. \nBarcelona: Universidad de Barcelona, 15 de enero de 2008, vol. XII, n\u00fam. 257 \n<http://www.ub.es/geocrit/sn/sn-257.htm>. [ISSN: 1138-9788]. \n\nMORIN, Edgar. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento complexo. 3.ed. Porto Alegre: Sulina, 2007. \n\n______. Da necessidade de um pensamento complexo. In: Francisco Menezes Martins e \nJuremir Machado da Silva (org). Para navegar no s\u00e9culo XXI. Porto Alegre: Sulina/Edipucrs, \n2002. \n\nNOGUEIRA, Ricardo Jos\u00e9 Batista. Fronteira: espa\u00e7o de refer\u00eancia Identit\u00e1ria? Revista Ateli\u00ea \nGeogr\u00e1fico, v. 1, n. 2, dez/2007, p.27-41. Goi\u00e2nia: UFG, 2007. \n\nOLIVEIRA, T. C. M. D. Uma fronteira para o p\u00f4r-do-sol. Campo Grande: Editora UFMS, \n1998. \n\nPERES, Roberta Guimar\u00e3es; SOUCHAUD, Sylvain; BAENINGER, Rosana. Mulheres na \nfronteira Brasil \u2013 Bol\u00edvia: primeiros resultados. In XVI Encontro Nacional de Estudos \nPopulacionais. Caxambu, MG, 2008.  \n\nRAFFESTIN, Claude. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. \n\nRAPOPORT, Amos. Vivienda y Cultura. (Tradua\u00e7\u00e3o:  Conchita Diez de Espada). Barcelona: \nGustavo Gill, 1972. \n\nSANTOS, Milton.  A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 2.ed. S\u00e3o Paulo: \nEd. Hucitec, 1997. \n\nSAQUET, Marcos Aur\u00e9lio. Abordagens e concep\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o \nPopular, 2007. \n\nSASAKI, Eliza Massae; ASSIS, Glaucia de Oliveira. Teoria das migra\u00e7\u00f5es internacionais. In: \nIII Encontro Nacional da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Empresas de Pesquisa (ABEP). Caxambu, \n2000.  \n\n\n\n                                                \n\n \n\n65\n\n \n\n \n\n \n\nSOARES, Weber; RODRIGUES, Roberto Nascimento. Redes sociais e conex\u00f5es prov\u00e1veis \nentre migra\u00e7\u00f5es: internas e emigra\u00e7\u00e3o internacional de brasileiros. S\u00e3o Paulo Perspec. \n[online]. 2005, vol.19, n.3, pp. 64-76. ISSN 0102-8839. \n\nSPM. Servi\u00e7o Pastoral do Migrante. Contribui\u00e7\u00f5es do SPM. Comunidades de Base Mineiras. \nS\u00e3o Paulo, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cebsuai.org.br/content/view/251/36/> Acesso \nem 10 set 2008. \n\n\n\n                                                \n\n \n\n66\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n67\n\n \n\n \n\n \n\n \nPlano de entrevista para realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa com imigrantes bolivianos residentes na cidade de \n\nCorumb\u00e1-MS, com a finalidade de realizar a caracteriza\u00e7\u00e3o de moradias nesta cidade e identificar se \n\nh\u00e1 e quais s\u00e3o as semelhan\u00e7as na conforma\u00e7\u00e3o de suas moradias com a de bolivianos que vivem \n\nem Puerto Quijarro-Bol\u00edvia. Trata-se de uma pesquisa para defesa de disserta\u00e7\u00e3o, referente ao \n\nCurso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Mestrado de Estudos Fronteiri\u00e7os da Universidade Federal de Mato \n\nGrosso do Sul, Campus do Pantanal. \n\nData da entrevista: ___/___/__ \n\nEntrevistador: ____________________________________________________________________ \n\n \n\n \n1 Identifica\u00e7\u00e3o e dados familiares \n\nEntrevistado(a):  ___________________________________________________________________  \n\nData de Nascimento: ______/______/_________ \n\nNome do Pai:  _____________________________________________________________________  \n\nNome da m\u00e3e:  ____________________________________________________________________  \n\nN\u00ba de residentes na casa: _________     Adultos: _____  Crian\u00e7as: _____ \n\nCom quem vive: __________________________________________________________________ \n\nEndere\u00e7o: _____________________________________Bairro:  _____________________________  \n\nSexo: F (   )   M (   ) Idade: _________________________ \n\nSe casado(a): Casou-se com:  brasileiro (a)? (   )  boliviano(a) (   )  Outro (   )  ________________ \n\nSe tem filhos:  \n\nQuantos? ______________________ Naturalidade dos filhos: __________________________ \n\nEscolaridade dos filhos: ____________________________________________________________ \n\nSe adultos, em que trabalham? ______________________________________________________ \n\nQual o idioma de origem? ___________________________________________________________ \n\nSe os filhos s\u00e3o brasileiros conhecem esse idioma? Sim   (   )  N\u00e3o  (   ) Por qu\u00ea? \n\n \n2 Escolaridade:  \n\nOnde estudou?    Bol\u00edvia (   )    Brasil (    )    Outro (   ) ________________________ \n\n(   )Ensino fundamental (incompleto)   (   )Ensino fundamental (at\u00e9 8\u00aa s\u00e9rie) \n\n(   )Ensino M\u00e9dio (incompleto)             (   )Ensino M\u00e9dio (incompleto) \n\n(   ) T\u00e9cnico                                         (   ) Superior (curso)_______________________        \n\n(   ) P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o  ___________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n68\n\n \n\n \n\n \n\n3 Ocupa\u00e7\u00e3o Profissional: \n\n3.1 Trabalho formal?   Sim (   )  N\u00e3o? (   )   \n\n(   )Profissional liberal   (   )Funcion\u00e1rio p\u00fablico   (   )Funcion\u00e1rio de empresa privada \n\n(   )Empres\u00e1rio              (   )Estudante                  (   )Aposentado   (   ) Outro  ____________________  \n\n3.2 No Brasil, teve trabalhos registrados em carteira? Sim (   )  N\u00e3o? (   )   \n\n3.3. O que fazia antes de vir para c\u00e1?  __________________________________________________  \n\n3.4. Onde trabalha atualmente? ______________________________________________________ \n\n3.5. O que faz? ___________________________________________________________________ \n\n \n\n4 Dados de migra\u00e7\u00e3o \n\n4.1. Local de nascimento: \n\n____________________________________________________________ \n\n4.2. Em que ano veio para o Brasil? ___________________________________________________ \n\n4.3. Com quem veio? ( parentes, amigos, fam\u00edlia \u2013 quais?) \n\n_______________________________________ \n\n4.4. Se veio antes para outra cidade, quando veio para Corumb\u00e1? ___________________________ \n\n4.5. Lugares onde viveu antes de vir para Corumb\u00e1 \u2013 quanto tempo em cada lugar:  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n4.6. Como ficou sabendo da exist\u00eancia de Corumb\u00e1?  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n4.7. O que voc\u00ea imaginava que pudesse realizar/encontrar em Corumb\u00e1?  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n4.8. Qual o motivo que fez com que viesse para esta cidade?  \n\n________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________ \n\n4.9. Estava acontecendo algum fato importante na Bol\u00edvia, quando veio para o Brasil? Sim (   )  N\u00e3o? \n\n(   )  Se Sim, qual era esse acontecimento? \n\n________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________ \n\n4.10. Esse fato foi determinante na decis\u00e3o de sair do seu pa\u00eds? (   ) Sim    (   ) N\u00e3o  Por qu\u00ea? \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n69\n\n \n\n \n\n \n\n _________________________________________________________________________________  \n\n4.11. Veio para o Brasil com visto oficial? Sim (   )  N\u00e3o? (   )   \n\nSe n\u00e3o, como foi?  __________________________________________________________________  \n\n4.12. Voc\u00ea \u00e9 naturalizadc(a)  brasileiro(a)? (   ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\n4.13. Conserva dupla nacionalidade? (   ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\n4.14. Quais os meios utilizados para a vinda at\u00e9 Corumb\u00e1?  \n\n   )carro  (   )\u00f4nibus   (   )trem   (   ) barcos      (   ) animais   (   )outro ________________ \n\n4.15. Quais pessoas (parentes, amigos, outros) ou institui\u00e7\u00f5es (ongs, igreja, associa\u00e7\u00f5es, \n\nprefeituras, outros) contribu\u00edram para a vinda at\u00e9 Corumb\u00e1? \n\n4.16. O que acha que perdeu por ter vindo para outras terras?  ______________________________  \n\n4.17. Do que mais sente falta? \n\n________________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n \n\n4.18. O que achou ganhou com a mudan\u00e7a?  ____________________________________________  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n \n5 Informa\u00e7\u00f5es sobre a moradia \n\n5.1. A casa \u00e9: (   ) pr\u00f3pria     (   ) alugada      (   ) cedida         (   ) outros ___________________ \n\n5.2. Se pr\u00f3pria, foi:   (   ) adquirida          (   ) constru\u00edda a partir da compra do terreno. \n\n5.3. Se foi constru\u00edda, foi:    (   ) financiada por _____________  (   ) por recursos pr\u00f3prios     \n\n(   ) mutir\u00e3o       (   ) heran\u00e7a           (   ) outra forma ___________________ \n\n5.4. Como era a vida na cidade onde morava? \n\n________________________________________________________________________________ \n\n5.5. Como era a sua moradia no local onde morava anteriormente?  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n5.6.  O que mais gostava na casa onde morava:  __________________________________________  \n\n5.7. O que menos gostava?  __________________________________________________________  \n\n5.8. O que mudou com a vinda para Corumb\u00e1?    (   )  Melhorou?    (   ) Piorou    (   )    \n\nPor qu\u00ea?  _________________________________________________________________________  \n\n5.9. Se morava antes em Puerto Quijarro: O que voc\u00ea acha diferente da forma de organizar sua casa \n\nem Corumb\u00e1 do local que antes morava?  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n70\n\n \n\n \n\n \n\n5.10. Se n\u00e3o morava em Puerto Quijarro: Tem id\u00e9ia do jeito de organizar as casas em Puerto \n\nQuijarro? O que \u00e9 diferente de Corumb\u00e1?  _______________________________________________  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n5.11. A sua casafoi organizada ((constru\u00edda) de forma semelhante \u00e0s constru\u00e7\u00f5es de casas na \n\nBol\u00edvia? \n\n(   ) Sim   (   ) N\u00e3o      Por qu\u00ea? \n\n5.12. Se n\u00e3o, em que elas s\u00e3o diferentes? \n\n________________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n5.13. Como era a infra-estrutura do local? O que havia dispon\u00edvel? \n\n(   ) \u00e1gua tratada   (   ) energia   (   ) asfalto  (   ) coleta de lixo \n\n(   ) pra\u00e7a   (   ) igrejas   (   ) outros ____________________________________________________ \n\nO que era diferente daqui? \n\n________________________________________________________________ \n\n5.14. Em sua casa existe algum espa\u00e7o dedicado a atividades religiosas? (   ) Sim    (   ) N\u00e3o \n\n5.15. Como esse espa\u00e7o \u00e9 organizado?  ________________________________________________  \n\n________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________ \n\n5.16. Qual a \u00e1rea da casa que considera mais importante? Por qu\u00ea?  \n\n _________________________________________________________________________________  \n\n5.17. Por que escolheu morar no bairro onde est\u00e1 atualmente?  ______________________________  \n\n________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________ \n\n5.18. Morou antes em outros bairros? ? (   ) Sim    (   ) N\u00e3o \n\n5.18. Morou antes em outros bairros? ? (   ) Sim    (   ) N\u00e3o \n\nQuais e por quanto tempo? __________________________________________________________ \n\n5.19. Contou com algum tipo de apoio local (institucional) para instala\u00e7\u00e3o de sua moradia? Sim (   )  \n\nN\u00e3o (   ) \n\nEm caso afirmativo, qual?  ___________________________________________________________  \n\n5.20. O que considera mais importante na composi\u00e7\u00e3o de uma moradia ideal?  _________________  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n5.21. A sua moradia est\u00e1 organizada da forma como gostaria antes vir para Corumb\u00e1? Sim (   )  N\u00e3o \n\n(   ) Por qu\u00ea? _____________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n71\n\n \n\n \n\n \n\nSe n\u00e3o, o que gostaria que fosse diferente?  \n\n_________________________________________________________________________________ \n\n_________________________________________________________________________________ \n\n5.22. Aqui em Corumb\u00e1 est\u00e1 satisfeito(a) com a forma como est\u00e1 morando? Sim (   )  N\u00e3o (  ) Por \n\nqu\u00ea? \n\n _________________________________________________________________________________  \n\n \n\n5.23. Sobre o lugar onde mora: \n\nO que mais gosta?_________________________________________________________________ \n\nO que menos gosta?________________________________________________________________ \n\n5.24. Descreva quantos s\u00e3o e como est\u00e3o distribu\u00eddos os c\u00f4modos da casa: \n\n________________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n5.25. Elaborar croqui de ocupa\u00e7\u00e3o de todo o lote. Casa. Quintal. Espa\u00e7os de lazer. Descrever cada \n\nespa\u00e7o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 Costumes e Rela\u00e7\u00f5es sociais \n6.1. Mant\u00e9m v\u00ednculos com pessoas da origem?  \n\nFam\u00edlia (   )  Amigos  (   ) Profissional (   )  Outros (   )_____________________________________ \n\n6.2. Se n\u00e3o, por qu\u00ea?  _______________________________________________________________  \n\n6.3. Se sim, de que forma: (   )cartas   (   )visitas   (   )internet   (   )outros _______________________  \n\n6.4. Qual a freq\u00fc\u00eancia?  _____________________________________________________________  \n\n6.5. Que tipo de lazer desfrutava antes da migra\u00e7\u00e3o?  ______________________________________  \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n6.6. E aqui? \n\n_________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n72\n\n \n\n \n\n \n\n6.7. Praticava alguma atividade religiosa? Sim (   )  N\u00e3o (   ) Qual?  ___________________________  \n\n6.8. Mant\u00e9m a mesma pr\u00e1tica aqui? Sim (   )  N\u00e3o (  )  Em caso negativo, por qu\u00ea?  ______________  \n\n6.9. Quais as festas tradicionais do lugar de onde veio?  ____________________________________  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n \n\n6.10. Mant\u00e9m essas celebra\u00e7\u00f5es aqui? Sim (   )  N\u00e3o (  )  Em caso negativo, por qu\u00ea?  ___________  \n\n_________________________________________________________________________________ \n\n6.11. Descreva como funciona o seu cotidiano (o que faz e para onde vai - deslocamentos): \n\nDurante a semana: ________________________________________________________________ \n\nNos finais de semana: ______________________________________________________________ \n\n6.12. O que gosta de fazer nos momentos de lazer?  ______________________________________  \n\n6.13. Costuma ir a algum lugar em especial? Sim (   )  N\u00e3o (  ) \n\nSe sim, qual? _____________________________________________________________________ \n\n6.14 Costuma ir  vai \u00e0 Bol\u00edvia?  (   ) Sim   (   ) N\u00e3o  Em caso afirmativo: \n\nCom que freq\u00fc\u00eancia? _______________________________________________________________ \n\nEm quais lugares costuma ir?_________________________________________________________ \n\nCom qual finalidade? \n\n___________________________________________________________________ \n\n6.15. Voc\u00ea participa de alguma organiza\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o apenas com bolivianos? Sim (   )  N\u00e3o (  ) \n\nQual?___________________________________________________________________________\n\n____ \n\n6.16. E mista (brasileiros e bolivianos)? Sim (   )  N\u00e3o (  ) Qual? \n\n________________________________________ \n\n6.17. Voc\u00ea \u00e9 filiado a algum partido pol\u00edtico em Corumb\u00e1? (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \n\n6.18. E na cidade onde morava? (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \n\n6.19. Como se relaciona com os vizinhos?  ______________________________________________  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n6.20. Voc\u00ea \u00e9 padrinho/madrinha de crian\u00e7as brasileiras?  ___________________________________  \n\n6.21. Voc\u00ea tem filhos com padrinhos/madrinhas brasileiras?  ________________________________  \n\n6.22. Em seu pa\u00eds de origem aconteciam festas populares? Quais?  __________________________  \n\n_________________________________________________________________________________ \n\n6.23. Costumava participar dessas festas? Sim (   )  N\u00e3o (   ) \n\n _________________________________________________________________________________  \n\n_________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n73\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6.24. Quais as festas mais comemoradas em Puerto Quijarro?  ______________________________  \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n6.25. Como elas acontecem?  _________________________________________________________  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n6.26. Em Corumb\u00e1, participa de festas populares? Quais?  __________________________________  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n6.27. O que isso representa para voc\u00ea?  ________________________________________________  \n\n________________________________________________________________________________ \n\n6.28. Quais os costumes de seu pa\u00eds que voc\u00ea mant\u00e9m mesmo morando em outro lugar?  \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n6.29. Quais os costumes aqui de Corumb\u00e1 que passou a fazer parte de sua vida?  \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n6.30. O que acha da conviv\u00eancia com os brasileiros? \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n6.31. Nesse sentido, teve ou tem alguma dificuldade que gostaria de mencionar? \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n6.32. E, alguma experi\u00eancia positiva, que achou importante? \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n74\n\n \n\n \n\n \n\n6.33. Com rela\u00e7\u00e3o a costumes gastron\u00f4micos e culturais: \n\n- O que mais consumiam na bol\u00edvia? __________________________________________________ \n\n- Quais os pratos e bebidas t\u00edpicas? ___________________________________________________ \n\n- Quais as dan\u00e7as t\u00edpicas de seu pa\u00eds? ________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n- Quais s\u00e3o as m\u00fasicas t\u00edpicas de seu pa\u00eds? ____________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n6.34. E aqui em Corumb\u00e1, mant\u00e9m os mesmos h\u00e1bitos alimentares? Sim (   )  N\u00e3o (   ) \n\nO que mudou? ___________________________________________________________________ \n\n6.35. E com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00fasicas e dan\u00e7as, mant\u00e9m os mesmos h\u00e1bitos em Corumb\u00e1? \n\nSim (   ) N\u00e3o (   ) \n\nO que mudou? ___________________________________________________________________ \n\n6.36. Ensinou aos filhos as tradi\u00e7\u00f5es e a cultura de seu pa\u00eds?  Sim (   )    N\u00e3o (   )     \n\nPor qu\u00ea? ________________________________________________________________________ \n\n6.37. Como define o lugar onde mora? \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n_______________________________________________________________________________ \n\n6.38. Voc\u00ea gosta de morar em Corumb\u00e1? Sim (   )    N\u00e3o (   )     \n\nPor qu\u00ea? ________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es: ____________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n75\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \n\n \n \n\n\n\n                                                \n\n \n\n76\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00eandice B \n\n \n\nPlano de entrevista para realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa com institui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o \n\ngovernamentais, para responder quest\u00f5es acerca da trajet\u00f3ria dos migrantes bolivianos \n\npara a cidade de Corumb\u00e1-MS. Trata-se de uma pesquisa para defesa de disserta\u00e7\u00e3o, \n\nreferente ao Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Mestrado de Estudos Fronteiri\u00e7os da \n\nUniversidade Federal de Mato Grosso do Sul, Campus do Pantanal. \n\n \n\n \n\nTrata-se de uma entrevista semi-estruturada onde ser\u00e3o abordadas as seguintes \n\nquest\u00f5es: \n\n- Existe um controle estat\u00edstico de resid\u00eancias de imigrantes nesse \u00f3rg\u00e3o?  \n\n- Se sim, qual o n\u00famero de resid\u00eancias de migrantes bolivianos? ______________ \n\n- Existe algum programa de apoio habitacional para imigrantes? Sim (   )  N\u00e3o (   ) \n\n- Em caso afirmativo, como ocorre esse apoio? \n\n- Existe algum controle do n\u00famero e resid\u00eancias dos bolivianos que residem em \n\nCorumb\u00e1-MS? Como \u00e9 feito esse controle? \n\n \n\nObs.: Como se trata de quest\u00f5es abertas, outras indaga\u00e7\u00f5es poder\u00e3o surgir no \n\ndecorrer da entrevista e ser\u00e3o processadas no momento oportuno. \n\n \n\nPretende-se buscar essas informa\u00e7\u00f5es primeiramente nos seguintes \u00f3rg\u00e3os: \n\n Secretaria Executiva de Infra-Estrutura e Habita\u00e7\u00e3o - Corumb\u00e1-MS \n\n Delegacia de Pol\u00edcia Federal de Corumb\u00e1 - MS \n\n Servi\u00e7o Pastoral do Imigrante \n\n Centro Social Boliviano-Brasileiro"}]}}}