{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12729"}, {"@name": "filename", "#text": "18435_MEA_Dissertation_Filomena.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i \n \n\n \n\n \n\n \nDepartamento de Ci\u00eancia Pol\u00edtica e Politicas P\u00fablicas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDes relations impossibles : \n\nConflits associ\u00e9s \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019une gestion durable des for\u00eats en RDC  \n \n \n \n\nFilomena Capela Correia Amaral \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de  \n\nMestre em Estudos Africanos \n\n \n \n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\nOrientador : \n\nTheodore Trefon, Chercheur \n\nRoyal Museum for Central Africa \n\n \n\nCoorientadora: \n\nAna Catarina Larcher das Neves Santos Carvalho, Professora Auxiliar Convidada,  \n\nISCTE-Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa \n \n\n \n\n \n\nOutubro de 2015 \n\n\n\n ii \n\nI. AGRADECIMENTOS / REMERCIEMENTS \n\n \n \n\nA Deus, por tudo. \n \nAos meus pais e aos meus filhos, pelo que s\u00e3o e pelo que me fazem ser. \n \nAo Nuno, pela paci\u00eancia e pela certeza. \n \nAo Jo\u00e3o pela inicia\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio m\u00e1gico da floresta congolesa. \n \n \n \nAos meus orientadores Th\u00e9odore Trefon e Ana Larcher, por n\u00e3o terem desistido de mim. \n \nAos professores Eduardo Costa Dias e Ana L\u00facia S\u00e1 por me terem ajudado a acreditar. \n \n\u00c0 Sandra pela mais r\u00e1pida e espectacular revis\u00e3o de texto de que h\u00e1 mem\u00f3ria. \n \nA todas as minhas irm\u00e3s (Cristiana, Lu\u00edsa, Sandra Alvarez, Sandra Barroso, Sandra Ouro, \nSandra Pereira e Vanessa) por serem a casa onde posso sempre voltar. \n \n\u00c0 fam\u00edlia e aos amigos por me fazerem mais feliz. \n \nAos colegas e professores do MEA XXII por ter sido sempre um imenso prazer fazer este \nmestrado: best MEA ever! \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n iii \n\nII. RESUMO \n\n \nAp\u00f3s um longo per\u00edodo de instabilidade pol\u00edtica, a Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo iniciou \n\nem 2002 uma reforma dos seus sectores extractivos, que visava melhorar a governan\u00e7a do \n\npa\u00eds, favorecendo o crescimento econ\u00f3mico, ao mesmo tempo que permitiria uma distribui\u00e7\u00e3o \n\nmais equitativa dos recursos e a protec\u00e7\u00e3o do ambiente, lan\u00e7ando, assim, as bases necess\u00e1rias \n\n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel no pa\u00eds. \n\nNo que diz respeito ao sector florestal em particular, o processo teve in\u00edcio com a \n\npublica\u00e7\u00e3o de uma nova lei quadro, o Code Forestier, e com uma revis\u00e3o fiscal visando a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos acima descritos. Ambos os procedimentos teriam em teoria sido \n\ndesenvolvidos no contexto de uma metodologia participativa. \n\nA Bacia do Congo possui a segunda maior floresta tropical do mundo, que se estende \n\npor aproximadamente 145 milh\u00f5es de hectares, dos quais a maior parte se situa em territ\u00f3rio \n\ncongol\u00eas. Os m\u00faltiplos valores que encerra aos n\u00edveis local, nacional, regional e mundial \n\natraem interesses muito distintos, que podem ser complementares entre si mas que podem \n\ntamb\u00e9m ser concorrenciais ou mesmo contradit\u00f3rios. \n\nVisando equilibrar os pilares econ\u00f3mico, social e ambiental, a constru\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel deste imenso patrim\u00f3nio florestal tem que ter em conta estes diferentes interesses \n\ne associar ao processo de reforma a multitude de actores que constituem partes interessadas. \n\nOra estes actores podem ter percep\u00e7\u00f5es muito diversas da floresta e dos seus valores, que os \n\nconduzir\u00e3o a defini\u00e7\u00f5es distintas dos objectivos a alcan\u00e7ar. \n\nAtrav\u00e9s de 5 Estudos de Caso, analisamos como \u00e9 que, tendo sido essencialmente \n\nconcebida sob uma perspectiva externa, a reforma n\u00e3o parece ter tido realmente em conta os \n\nconflitos a que a sua aplica\u00e7\u00e3o no terreno poderia dar origem, nem o poder efectivo que cada \n\num dos actores det\u00e9m sobre elementos fragmentados mas essenciais para o seu sucesso. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es imposs\u00edveis que se criaram entre os diferentes actores parecem ter refor\u00e7ado \n\na convic\u00e7\u00e3o com que cada um defende os seus interesses individuais, produzindo o efeito \n\ncontr\u00e1rio ao desejado e tornando cada vez mais improv\u00e1vel a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das florestas \n\ncongolesas. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE : floresta, gest\u00e3o sustent\u00e1vel, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, \n\nconflitos de interesses, governan\u00e7a  \n\n\n\n iv \n\nRESUME \n\n \n\nApr\u00e8s une longue p\u00e9riode d\u2019instabilit\u00e9 politique, la R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo initie \n\nen 2002 une r\u00e9forme des secteurs extractifs qui visait am\u00e9liorer la gouvernance du pays et \n\nfavoriser sa croissance \u00e9conomique, en m\u00eame temps qu\u2019elle permettrait une distribution plus \n\n\u00e9quitable des ressources et la protection de l\u2019environnement, lan\u00e7ant ainsi les bases \n\nn\u00e9cessaires \u00e0 la construction d\u2019un d\u00e9veloppement durable pour le pays. \n\nEn ce qui concerne le secteur forestier en particulier, le processus a commenc\u00e9 par la \n\npublication d\u2019une nouvelle loi de bases, le Code Forestier, et par une revue fiscale suppos\u00e9e \n\nfavoriser l\u2019atteinte des objectifs \u00e9nonc\u00e9s ci-dessus, les deux th\u00e9oriquement d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 \n\ntravers une d\u00e9marche participative.  \n\nEn effet, le Bassin du Congo poss\u00e8de la deuxi\u00e8me plus grande for\u00eat tropicale au monde, \n\nportant sur approximativement 145 millions d\u2019hectares, dont la plus grande partie se trouve en \n\nterritoire congolais. Ses valeurs multiples aux niveaux local, national, r\u00e9gional et mondial \n\nattirent des int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s divers, qui peuvent se compl\u00e9menter mais aussi \u00eatre concurrentiels ou \n\nm\u00eame contradictoires. \n\nVisant \u00e9quilibrer les piliers \u00e9conomique, social et environnemental, la mise en \u0153uvre \n\nd\u2019une gestion durable de cet immense patrimoine forestier doit tenir compte de ces diff\u00e9rents \n\nint\u00e9r\u00eats et associer au processus de r\u00e9forme la multitude d\u2019acteurs en pr\u00e9sence. Or ces acteurs \n\npeuvent avoir des perceptions tr\u00e8s diverses de la for\u00eat et ses valeurs ce qui les conduira \u00e0 des \n\nd\u00e9finitions distinctes des objectifs \u00e0 atteindre.  \n\nA traves 5 \u00e9tudes de cas, nous analysons comment, ayant \u00e9t\u00e9 essentiellement con\u00e7ue \u00e0 \n\ntravers d\u2019un regard ext\u00e9rieur, la r\u00e9forme ne semble pas avoir r\u00e9ellement pris en consid\u00e9ration \n\nles conflits que son application pouvait cr\u00e9er sur terrain et encore moins le pouvoir effectif \n\nque chacun des acteurs d\u00e9tient sur des \u00e9l\u00e9ments fragment\u00e9s mais pourtant d\u00e9cisifs pour sa \n\nr\u00e9ussite. \n\nLes relations impossibles qui se sont cr\u00e9\u00e9es entre les diff\u00e9rents acteurs semblent avoir \n\nrenforc\u00e9 leur conviction dans la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats individuels, produisant des effets \n\ncontraires aux pr\u00e9tendus et rendant de plus en plus improbable la construction et de la mise en \n\n\u0153uvre de la gestion durable des for\u00eats congolaises. \n\n \n\nMOTS CLES : for\u00eat, gestion durable, R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats, \n\ngouvernance  \n\n\n\n v \n\nABSTRACT \n\n \n\nAfter a long period of political instability, the Democratic Republic of the Congo launches in \n\n2002 a reform of its extractive sectors that aimed to improve the country\u2019s governance and to \n\nensure economic growth, while allowing a more balanced distribution of revenues and \n\nassuring the protection of the environment, and thus create the bases for the construction of \n\nthe country\u2019s sustainable development. \n\nRegarding the forest sector, the process started with the publication of a new law, Le \n\nCode Forestier, and with a fiscal review, both theoretically conducted through a participative \n\napproach and built to attain the sustainable development objectives wanted. \n\nThe Congo Basin detains the second most important rainforest in the world, of \n\napproximately 145 million hectares, most of which are located in Congolese territory. Its \n\nmultiple values at local, national, regional and worldwide levels appeal to many different \n\ninterests that may be complementary but also concurrent or even contradictory.  \n\nAs it aims to balance the economical, social and environmental pillars the development \n\nof a sustainable management of this huge patrimony must take into consideration these \n\ndifferent parties or interests as well as associating to the process the multiple actors at steak. \n\nThese actors may have different perceptions of the forest and its values which will lead them \n\nto different definitions of the objectives to achieve. \n\nThrough 5 case studies, we analyse how, having been mainly designed under an \n\nexternal perspective, the reform doesn\u2019t seem to have really taken into account the conflicts \n\nits application could lead to on the field and even less the effective power each actor detains \n\nover fragmented but essential elements of its success. \n\nThe impossible relations that have been developed between the actors seem to have \n\nreinforced their conviction in the need to defend their own individual interests and to have led \n\nto undesired consequences, that make even more improbable an effective sustainable \n\nmanagement of the Congolese forests  \n\n \n\nKEY WORDS: forest, sustainable management, Democratic Republic of the Congo, \n\nconflict of interests, governance  \n\n\n\n vi \n\nIII. Table des mati\u00e8res \n\n \n\nI. AGRADECIMENTOS / REMERCIEMENTS .................................................................... i \n\nII. RESUMO .......................................................................................................................... iii \n\nRESUME ............................................................................................................................... iv \n\nABSTRACT ........................................................................................................................... v \n\nIII. Table des mati\u00e8res ............................................................................................................... vi \n\nIV. Liste des acronymes utilis\u00e9s ........................................................................................... vii \n\n1. INTRODUCTION ........................................................................................................... 1 \n\n1.1. La th\u00e9matique ............................................................................................................... 1 \n\n1.2. Le contexte et les bases de la r\u00e9forme du secteur forestier en R\u00e9publique \n\nD\u00e9mocratique du Congo (RDC) ............................................................................................. 3 \n\n1.3. Les acteurs en pr\u00e9sence ................................................................................................ 7 \n\n1.3.1. L\u2019Etat ..................................................................................................................... 7 \n\n1.3.2. Le Secteur Priv\u00e9 .................................................................................................... 8 \n\n1.3.3. La soci\u00e9t\u00e9 civile ..................................................................................................... 9 \n\n1.3.4. Les agents de la conservation .............................................................................. 12 \n\n1.3.5. Les bailleurs de fonds .......................................................................................... 13 \n\n1.3.6. Les experts, consultants, bureaux d\u2019\u00e9tudes et observateurs ind\u00e9pendants .......... 13 \n\n2. METHODOLOGIE ........................................................................................................... 15 \n\n5. CADRE TH\u00c9ORIQUE ..................................................................................................... 17 \n\n5.1. Les for\u00eats de la RDC et l\u2019Agenda Prioritaire de la Banque Mondiale ....................... 21 \n\n5.2. La certification foresti\u00e8re ........................................................................................... 25 \n\n6. ETUDES DE CAS ............................................................................................................ 30 \n\n6.1. De comment la confusion l\u00e9gislative est \u00e0 la base des difficult\u00e9s d\u2019impl\u00e9mentation du \n\nCode Forestier ...................................................................................................................... 30 \n\n6.2. De comment la pr\u00e9tendue r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re pour relancer le secteur \n\nest de plus en plus distante ................................................................................................... 38 \n\n6.3. De la revue l\u00e9gale des titres forestiers \u2013 un d\u00e9cret de Washington en d\u00e9pit des \n\nn\u00e9gociations des acteurs sur terrain ...................................................................................... 44 \n\n6.4. De la cr\u00e9ation de la R\u00e9serve Tumba-Ledima et des conflits d\u2019usage entre acteurs ... 50 \n\n6.5. De l\u2019afrormosia et des conflits autour des quotas d\u2019exportation ................................ 56 \n\n7. CONCLUSION ................................................................................................................. 61 \n\nBibliographie ............................................................................................................................ 75 \n\nAnnexe 1 ..................................................................................................................................... I \n\nAnnexe 2 ................................................................................................................................... V \n\nAnnexe 3 ................................................................................................................................ VII \n\n\n\n vii \n\n \n\nIV. Liste des acronymes utilis\u00e9s \n\n \n\nACNP \u2013   Avis de Commerce Non Pr\u00e9judiciable \n\nACP FLEGT \u2013  Africa, Caribbean, Pacific Forest Law Enforcement, Governance and \n\nTrade \n\nAFD \u2013   Agence Fran\u00e7aise de D\u00e9veloppement \n\nATIBT \u2013   Association Technique International des Bois Tropicaux \n\nCBP \u2013    Congo Basin Programme \n\nCIM \u2013    Commission Interminist\u00e9rielle \n\nCIFOR \u2013   Centre pour la Recherche Foresti\u00e8re Internationale \n\nCITES \u2013  Convention sur le Commerce International des Esp\u00e8ces de Faune et de \n\nFlore Menac\u00e9es d\u2019Extinction \n\nDCN \u2013   Direction de Conservation de la Nature \n\nDIAF \u2013   Direction des Inventaires et Am\u00e9nagement Forestiers \n\nDGF \u2013   Direction de Gestion Foresti\u00e8re \n\nDCVI \u2013   Direction de Contr\u00f4le et V\u00e9rification Interne \n\nERC \u2013   Cr\u00e9dit de Relance Economique \n\nFAO \u2013   Organisation pour l\u2019Alimentation et l\u2019Agriculture \n\nFEC \u2013    F\u00e9d\u00e9ration des Entreprises du Congo \n\nFIB \u2013    F\u00e9d\u00e9ration des Industriels du Bois \n\nFLEG \u2013   Forest Law Enforcement and Governance \n\nFMI \u2013    Fonds Mon\u00e9taire International \n\nFOB \u2013   Free on Board \n\nFRM \u2013   For\u00eat Ressources Management \n\nFSC \u2013    Forest Stewardship Council  \n\nGEEC \u2013   Groupe d\u2019Etudes Environnementales du Congo \n\nGTZ \u2013    Coop\u00e9ration Technique Allemande \n\nHVC \u2013   Hautes Valeurs de Conservation \n\nIDH \u2013    The Sustainable Trade Initiative \n\nICCN \u2013   Institut Congolais pour la Conservation de la Nature \n\nMECN-EF \u2013  Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, Conservation de la Nature, Eaux et \n\nFor\u00eats \n\n\n\n viii \n\nMECN-T \u2013   Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, Conservation de la Nature et Tourisme \n\nMEDD \u2013   Minist\u00e8re de l\u2019Environnement et du D\u00e9veloppement Durable \n\nNORAD \u2013   Norvegian Agency for Development Cooperation \n\nODM \u2013   Objectifs de D\u00e9veloppement du Mill\u00e9naire \n\nOHADA \u2013   Organisation pour l'Harmonisation en Afrique du Droit des Affaires \n\nOI \u2013    Observateur Ind\u00e9pendant  \n\nOIT \u2013    Organisation Internationale du Travail \n\nOLB \u2013   Origine et L\u00e9galit\u00e9 du Bois \n\nONATRA \u2013   Office National des Transports \n\nONG \u2013   Organisation Non Gouvernementale  \n\nPECF \u2013   Programme for the Endorsement of Forest Certification \n\nPFCB \u2013   Partenariat pour les For\u00eats du Bassin du Congo \n\nPNUD \u2013   Programme des Nations Unies pour le D\u00e9veloppement \n\nPUSPRES \u2013  Projet d\u2019Urgence et de Soutien au Processus de R\u00e9unification \n\nEconomique et Sociale \n\nSCIBOIS \u2013   Soci\u00e9t\u00e9 Congolaise Industrielle du Bois \n\nSCTP \u2013    Soci\u00e9t\u00e9 Commerciale des Transports et Ports \n\nSGS \u2013    Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale de Surveillance \n\nSMIG \u2013    Salaire Minimum Interprofessionnel Garanti \n\nSODEFOR \u2013   Soci\u00e9t\u00e9 de D\u00e9veloppement Forestier \n\nSOFORMA \u2013   Soci\u00e9t\u00e9 Foresti\u00e8re et des Mati\u00e8res Ligneuses Africaines \n\nTFT \u2013    The Forest Trust \n\nTLTV \u2013    Timber Legality and Traceability Verification \n\nUICN \u2013    Union Internationale pour la Conservation de la Nature \n\nUNESCO \u2013   United Nations for Education School and Culture Organisation \n\nUSAID \u2013    Coop\u00e9ration Am\u00e9ricaine \n\nWCS \u2013    World Conservation Society \n\nWRI \u2013    World Ressources Institute  \n\n\n\n1 \n \n\n1. INTRODUCTION \n\n1.1. La th\u00e9matique \n\nCe travail part de notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9tudier la th\u00e9matique de la gestion durable des for\u00eats de la \n\nR\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo dans le cadre pluridisciplinaire des Etudes Africaines. \n\nEn effet, la richesse de la for\u00eat congolaise attire depuis plusieurs ann\u00e9es l\u2019int\u00e9r\u00eat de la \n\ncommunaut\u00e9 internationale, qui associe \u00e0 ce patrimoine des valeurs \u00e9conomiques, sociales et \n\nenvironnementales d\u2019une importance majeure aux \u00e9chelles nationale, r\u00e9gionale et \n\nenvironnementale. \n\nCette for\u00eat se rev\u00eat aussi d\u2019une importance capitale pour les populations qui y habitent \n\nou qui en retirent l\u2019essentiel de leur subsistance, vu qu\u2019elle leur fournit, entre autres, \n\nnourriture, abri, pharmacop\u00e9e et \u00e9nergie. D\u2019un point de vue culturel, cette m\u00eame for\u00eat \n\nrepr\u00e9sente un patrimoine ancestral, notamment en ce qui concerne les lieux de rituel et de \n\nculte qu\u2019elle renferme. \n\nA cela s\u2019ajoutent d\u2019autres valeurs identifi\u00e9es par d\u2019autres parties prenantes, notamment \n\nl\u2019Etat congolais, le secteur priv\u00e9 et les institutions de conservation de la nature. \n\nLes diff\u00e9rentes perspectives sous lesquelles les diff\u00e9rents acteurs regardent ce m\u00eame \n\npatrimoine donnent origine \u00e0 des visions tr\u00e8s distinctes pour son utilisation actuelle et future \n\net mettent en jeu des int\u00e9r\u00eats divers qui peuvent se compl\u00e9menter ou \u00eatre conflictuels entre \n\neux. \n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es que la RDC essaie de d\u00e9velopper et mettre en \u0153uvre une \n\ngestion durable de ses for\u00eats, avec la contribution de la communaut\u00e9 internationale et dans le \n\ncadre d\u2019une d\u00e9marche participative, elle-m\u00eame essentielle dans le concept du d\u00e9veloppement \n\ndurable que tous pr\u00e9tendent vouloir construire dans le pays. Cependant, les plusieurs actions \n\net r\u00e9formes mises en marche ne semblent pas aboutir aux r\u00e9sultats voulus. \n\nC\u2019est \u00e0 partir de cette constatation que nous avons d\u00e9fini la question d\u2019investigation qui \n\nnous oriente: pourquoi les strat\u00e9gies de mise en \u0153uvre d\u2019une gestion durable des for\u00eats en \n\nRDC semblent incapables de produire les r\u00e9sultats attendus? Nous n\u2019avons pas la pr\u00e9tention \n\nde r\u00e9pondre de fa\u00e7on int\u00e9grale et conclusive, vu que les raisons sont multiples et qu\u2019il est \n\ndifficile de les inclure toutes dans un travail de cette dimension. Cependant, nous partirons de \n\ncinq \u00e9tudes de cas pour essayer de lancer des pistes de discussion sur quelques justifications \n\nqui nous semblent pouvoir soutenir notre hypoth\u00e8se selon laquelle les relations impossibles \n\nqui se sont cr\u00e9\u00e9es entre les acteurs emp\u00eachent la progression r\u00e9elle de la r\u00e9forme dans le pays. \n\n\n\n 2 \n\nNous passerons par la discussion de trois autres questions qui sont: \n\n1. Qui veut un d\u00e9veloppement durable pour les for\u00eats de la RDC? \n\n2. Qui impl\u00e9mente le d\u00e9veloppement durable des for\u00eats de la RDC? \n\n3. Qu\u2019est-ce qu\u2019un d\u00e9veloppement durable des for\u00eats de la RDC? \n\nNous appuierons nos \u00e9tudes de cas par un cadre th\u00e9orique qui compl\u00e9mentera la \n\nconnaissance pratique et pragmatique que nous avons des situation sur terrain. Nous y \n\ninclurons un premier sous-chapitre relatif \u00e0 l\u2019importance des for\u00eats de la RDC et des raisons \n\nqui justifient la pr\u00e9occupation avec leur protection, ainsi que l\u2019analyse du diagnostic que la \n\nBanque Mondiale a \u00e9labor\u00e9 en 2007, au travers son agenda prioritaire (Deubroux, Hart, \n\nKaimowitz, Karsenty, &amp; Topa, 2007); nous y inclurons aussi un deuxi\u00e8me sous-chapitre \n\nrelatif au concept de certification foresti\u00e8re et aux d\u00e9fis que se l\u00e8vent pour son \n\nimpl\u00e9mentation en RDC. \n\nLes \u00e9tudes de cas que nous pr\u00e9senterons par la suite se centrent, justement, dans ces \n\ncontradictions entre la th\u00e9orie et la pratique et dans la volatilit\u00e9 normative, qui semblent cr\u00e9er \n\ndes conflits entre acteurs sur terrain et construire des relations impossibles entre les diff\u00e9rents \n\nliens de la chaine qui devait conduire la r\u00e9forme. Nous avons ainsi d\u00e9cid\u00e9 discuter: \n\n1. De comment la confusion l\u00e9gislative est \u00e0 la base des difficult\u00e9s \n\nd\u2019impl\u00e9mentation du Code Forestier, o\u00f9 nous pr\u00e9senterons le long processus \n\nd\u2019\u00e9laboration des mesures d\u2019application du Code Forestier et arguerons que \n\nl\u2019ind\u00e9finition du cadre l\u00e9gal, soumis \u00e0 des changements permanents, dont la plupart \n\nsans application effective sur le terrain ne permet pas la stabilit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 une \n\n\u00e9volution correcte et concert\u00e9e de l\u2019actuation des diff\u00e9rents acteurs et cr\u00e9e plut\u00f4t un \n\nenvironnement tendant \u00e0 favoriser les conflits entre parties.  \n\n2. De comment la pr\u00e9tendue r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re pour \n\nrelancer le secteur est de plus en plus distante, o\u00f9 nous discuterons la d\u00e9marche \n\nparticipative initialement pr\u00e9vue pour cette revue, qui visait une r\u00e9duction de la \n\npression fiscale et parafiscale permettant une relance \u00e9conomique du secteur priv\u00e9 et, \n\nen cons\u00e9quence, une augmentation de la recette de l\u2019Etat qui contribuerait \u00e0 que celui-\n\nci puisse remplir ses fonctions sociales de base. Nous y pr\u00e9senterons aussi la situation \n\nactuelle et discuterons de la distance entre les intentions et les r\u00e9sultats, vu que la \n\nr\u00e9forme semble plut\u00f4t avoir conduit \u00e0 une explosion du secteur informel. \n\n3. De la revue l\u00e9gale des titres forestiers \u2013 un d\u00e9cret de Washington en \n\nd\u00e9pit des n\u00e9gociations des acteurs sur terrain. Nous y pr\u00e9senterons la proc\u00e9dure qui a \n\n\u00e9t\u00e9 choisie par les partenaires ext\u00e9rieures pour passer en revue les diff\u00e9rents titres \n\n\n\n 3 \n\nattribu\u00e9s, en annulant ceux qui ne respecteraient pas les exigences l\u00e9gales mais aussi \n\nl\u2019actuation peu d\u00e9mocratique de ces m\u00eames institutions, le caract\u00e8re plut\u00f4t formel de \n\nla d\u00e9marche participative mise en \u0153uvre et la validit\u00e9 de ces options en ce qui \n\nconcerne la gestion durable. \n\n4. De la cr\u00e9ation de la R\u00e9serve Tumba-Ledima et des conflits d\u2019usage \n\nentre acteurs. Nous traiterons ici de la cr\u00e9ation d\u2019une r\u00e9serve en marge de la \n\nproc\u00e9dure l\u00e9gale pr\u00e9vue \u00e0 cet effet et de comment le non respect de cette proc\u00e9dure a \n\ncr\u00e9\u00e9 des conflits entre les diff\u00e9rents utilisateurs de cet espace, conduisant \u00e0 une \n\nsituation difficile \u00e0 r\u00e9gulariser du point de vue l\u00e9gale et \u00e0 g\u00e9rer du point de vue social, \n\navec des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour la r\u00e9ussite du projet de conservation lui-m\u00eame. \n\n5. De l\u2019afrormosia et des conflits autour des quotas d\u2019exportation, o\u00f9 \n\nnous pr\u00e9senterons la succession d\u2019\u00e9v\u00e8nements et la superposition des r\u00e9gimes l\u00e9gaux \n\nnationale et internationale pour discuter de comment l\u2019ind\u00e9finition ou la \n\nm\u00e9connaissance des crit\u00e8res devant conduire l\u2019actuation des diff\u00e9rents acteurs \n\ndonnent, une fois de plus, origine \u00e0 des situations conflictuelles qui rendent de plus en \n\nplus difficile la gestion durable des for\u00eats congolaises. \n\nNous avons estim\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait judicieux de passer par une contextualisation \n\nintroductoire, qui pourra permettre une lecture plus ais\u00e9e des chapitres pr\u00e9sent\u00e9s par la suite. \n\n \n\n1.2. Le contexte et les bases de la r\u00e9forme du secteur forestier en R\u00e9publique \n\nD\u00e9mocratique du Congo (RDC) \n\nLa mise en \u0153uvre de la r\u00e9forme du secteur forestier en RDC est marqu\u00e9e par la publication de \n\nsa Loi de Bases (Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, 2002), qui vise traduire, dans la l\u00e9gislation et \n\nen son application, un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qui assure la satisfaction des besoins de la \n\ng\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9sente sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures de satisfaire les \n\nleurs (World Commission on Environment and Development, 1987). Cette formulation du \n\nRapport Brundtland est d\u2019ailleurs reprise, presque textuellement, dans l\u2019article 2) de la loi. \n\nAu moment de la publication de ce rapport (1987), le pays se d\u00e9signait encore comme \n\nZa\u00efre et \u00e9tait gouvern\u00e9 par Mobutu, sous un syst\u00e8me patrimonial, pr\u00e9dateur de ses ressources \n\nnaturelles. A ce gouvernement se succ\u00e8dent les pillages en 1991 et 1993 et deux guerres en \n\n1998 et 2001; tous ces \u00e9v\u00e8nements sont d\u00e9vastateurs en termes sociaux (5 millions de morts), \n\npolitiques (d\u00e9sorganisation compl\u00e8te de l\u2019Etat), \u00e9conomiques (notamment par la destruction \n\nde l\u2019appareil productif et par l\u2019inaccessibilit\u00e9 de larges territoires) et environnementaux \n\n\n\n 4 \n\n(pillage syst\u00e9matique des ressources naturelles et importante d\u00e9gradation sous la pression des \n\npopulations d\u00e9plac\u00e9es et des groupes arm\u00e9s). Ce ne sera qu\u2019en 2002 que s\u2019initie un relatif \n\nretour \u00e0 la stabilit\u00e9, \u00e0 partir de la signature de l\u2019Accord de Sun City. \n\nPendant ces ann\u00e9es, plusieurs moments importants en rapport avec le concept de \n\nd\u00e9veloppement durable se produisent sur la sc\u00e8ne internationale. En 1992 a lieu le Sommet de \n\nRio, d\u2019o\u00f9 est ressorti un ensemble important de documents relatifs \u00e0 la gestion des ressources \n\nnaturelles et aux questions environnementales, parmi lesquels l\u2019Agenda 21 ; en 2000 sont \n\naccord\u00e9s les l\u2019Objectifs de D\u00e9veloppement du Mill\u00e9naire (ODM) ; et en 2002, l\u2019ann\u00e9e de la \n\nsignature de la paix en RDC, a lieu le Sommet de Johannesburg. \n\nCette br\u00e8ve chronologie veut simplement montrer que le pays conna\u00eet un retard \n\nd\u2019approximativement 20 ans en ce qui concerne l\u2019impl\u00e9mentation d\u2019un d\u00e9veloppement \n\ndurable et qu\u2019il part encore d\u2019un contexte particuli\u00e8rement difficile, o\u00f9 les populations sont \n\nd\u00e9plac\u00e9es et luttent quotidiennement pour leur survie dans une \u00e9conomie totalement d\u00e9vast\u00e9e. \n\nIl importe encore de pr\u00e9ciser que l\u2019Est de la RDC n\u2019est jamais r\u00e9ellement sorti de l\u2019\u00e9tat de \n\nguerre, dans un massacre continu et silencieux de d\u00e9cennies, o\u00f9 le nombre de morts, bless\u00e9s, \n\nhandicap\u00e9s, orphelins et victimes de violation sexuelle n\u2019arr\u00eate, tristement, pas d\u2019augmenter \n\ndevant la passivit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale. \n\nSuite \u00e0 l\u2019instabilit\u00e9 politique et institutionnelle que nous venons de d\u00e9crire, la Banque \n\nMondiale, le Fonds Mon\u00e9taire International (FMI), ainsi que la plupart des coop\u00e9rations \n\nbilat\u00e9rales et multilat\u00e9rales, ont suspendu depuis 1991 toute aide financi\u00e8re \u00e0 la RDC, alors \n\nZa\u00efre. \n\nA partir de 2001, suite \u00e0 la promesse d\u2019entendement entre les parties apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du \n\nalors pr\u00e9sident Laurent D\u00e9sir\u00e9 Kabila, et tenant compte du contexte d\u2019\u00e9mergence post-conflit, \n\nla communaut\u00e9 internationale se met d\u2019accord sur l\u2019ouverture d\u2019une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 qui \n\npermettrait de relancer le pays sur le chemin du d\u00e9veloppement, ce qui aurait un impact tr\u00e8s \n\nsignificatif et pour la population congolaise en particulier, et pour l\u2019Afrique Centrale en \n\ng\u00e9n\u00e9ral, compte tenu de la dimension du pays, de sa centralit\u00e9 r\u00e9gionale et de l\u2019abondance de \n\nses ressources. \n\nEn 2002 se r\u00e9tablissent, alors, les relations entre les institutions de Bretton Woods et la \n\nRDC ce qui permet \u00e0 la Banque Mondiale de lib\u00e9rer un premier Projet Prioritaire de \n\nR\u00e9cup\u00e9ration, o\u00f9 elle fait mention de l\u2019incapacit\u00e9 des gouvernements congolais successifs \u00e0 \n\nrendre effective la richesse potentielle du pays, soit en la traduisant dans l\u2019am\u00e9lioration des \n\nconditions de vie des populations, soit en d\u00e9courageant la corruption facilit\u00e9e par la \n\n\u00ab mal\u00e9diction des ressources \u00bb. D\u2019apr\u00e8s cette institution, \u00ab natural resources have long \n\n\n\n 5 \n\nattracted foreign investors to the DRC and provided a significant proportion of government \n\nrevenues. They have also led to abuse and corruption on an international scale\u201d (The World \n\nBank, 2002a, p. 3). Ainsi, visant la capacitation du pays pour produire de la richesse, le \n\nprogramme se centre sur deux composantes, dont la premi\u00e8re est justement le renforcement et \n\nla capacitation des institutions, dans laquelle rentrent la bonne gouvernance et la bonne \n\ngestion \u00e9conomique, notamment par l\u2019am\u00e9lioration de la capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer et \u00e0 g\u00e9rer des \n\nressources ainsi que par la r\u00e9solution des emp\u00eachements \u00e0 l\u2019activit\u00e9 du secteur priv\u00e9, ce qui \n\npasserait par des r\u00e9formes \u00e9conomiques dument particip\u00e9es et divulgu\u00e9es. \n\nEn cette m\u00eame ann\u00e9e (2002), la Banque lib\u00e8re un Cr\u00e9dit de R\u00e9cup\u00e9ration Economique \n\n(The World Bank, 2002b) de USD450.000.000, dont 4% (USD15.000.000) sont \n\nexclusivement r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme du secteur forestier. En termes g\u00e9n\u00e9raux, ce processus de \n\nr\u00e9habilitation vise l\u2019am\u00e9lioration de la gouvernance \u00e9conomique, notamment par \n\nl\u2019am\u00e9lioration du climat des affaires et par la r\u00e9duction de la corruption, associ\u00e9es \u00e0 une \n\nmeilleure gestion des fonds publiques qui puisse permettre l\u2019acc\u00e8s aux services \u00e9l\u00e9mentaires \n\nde sant\u00e9, \u00e9ducation et s\u00e9curit\u00e9 au plus grand nombre de citoyens, ceci de fa\u00e7on durable et tout \n\nen r\u00e9duisant la pression fiscale, r\u00e9sultante de la mauvaise gestion. En ce qui concerne la \n\nr\u00e9forme sectorielle, on vise une am\u00e9lioration de la gouvernance associ\u00e9e \u00e0 la gestion des \n\nfor\u00eats et des ressources naturelles, ainsi que l\u2019augmentation de la contribution du secteur \n\nforestier \u00e0 la reconstruction et \u00e0 la croissance \u00e9conomique du pays, tout en gardant une \n\nattitude environnementale responsable, en accord avec la tendance internationale de mise en \n\n\u0153uvre d\u2019un d\u00e9veloppement durable. \n\nLa Banque Mondiale consid\u00e8re que cette r\u00e9forme passe par l\u2019annulation d\u2019un ensemble \n\nde concessions foresti\u00e8res, allou\u00e9es dans un contexte de mauvaise gouvernance. A cette \n\nannulation se suivrait un moratoire relatif \u00e0 l\u2019attribution de nouvelles concessions jusqu\u2019\u00e0 \n\nl\u2019entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi, qui traduirait un cadre l\u00e9gal moderne, servant de base \u00e0 \n\nd\u2019autres r\u00e9formes, et \u00e0 l\u2019all\u00e8gement du syst\u00e8me fiscal. Ces mesures devaient permettre \n\nd\u2019exclure toute possibilit\u00e9 de sp\u00e9culation de la part des concessionnaires forestiers et de la \n\nrecherche de rente de la part des fonctionnaires publiques et des autorit\u00e9s politiques. \n\nLe cr\u00e9dit destin\u00e9 au secteur forestier \u00e9tait conditionn\u00e9 \u00e0 l\u2019adoption de cet agenda. Le \n\nCode Forestier \u00e9tant publi\u00e9 en 2002, la mauvaise gouvernance \u00e9tant contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019annulation \n\nd\u2019un bon nombre de concessions, et les bases de la revue fiscale \u00e9tant lanc\u00e9es, la Banque a \n\nestim\u00e9 que les conditions exig\u00e9es \u00e9taient r\u00e9unies en F\u00e9vrier 2003, tel que mentionn\u00e9 dans son \n\nrapport d\u2019\u00e9valuation de l\u2019impl\u00e9mentation du projet (The World Bank, 2004). \n\n\n\n 6 \n\nLe nouveau Code Forestier adopt\u00e9, qui marque, comme nous l\u2019avons dit au d\u00e9but, la \n\nmise en \u0153uvre de la r\u00e9forme du secteur forestier du pays, a ainsi fait partie d\u2019un processus \n\nbeaucoup plus \u00e9largi, dont les cons\u00e9quences nous essaierons de discuter plus loin.  \n\nNous voulons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9f\u00e9rer ici quelques innovations \u00e9nonc\u00e9es par le nouveau texte par \n\nrapport \u00e0 la loi qu\u2019il remplace, un vieux d\u00e9cret du 11 avril 1949 portant r\u00e9gime forestier. Des \n\nquestions associ\u00e9es \u00e0 ces innovations seront aussi discut\u00e9es plus tard. \n\nLa premi\u00e8re de ces innovations est que la for\u00eat gagne plusieurs dimensions et valeurs, \n\ndont il faut tenir compte pour sa gestion. Au lieu de valoriser uniquement les possibilit\u00e9s \n\n\u00e9conomiques associ\u00e9es \u00e0 l\u2019extraction du bois, on tient compte des valeurs environnementales, \n\nsociales et culturelles de cet immense patrimoine, ainsi que du droit des communaut\u00e9s locales \n\nqui y habitent de participer \u00e0 sa gestion. Suite \u00e0 cette valorisation multiple, la surface \n\nforesti\u00e8re sera divis\u00e9e en for\u00eats de conservation, de protection et de production permanente et \n\nles concessionnaires seront dor\u00e9navant oblig\u00e9s de produire des plans de gestion des \n\nsuperficies dont ils sont attributaires. \n\nL\u2019allocation des concessions foresti\u00e8res se fera par voie d\u2019adjudication, la possibilit\u00e9 de \n\nrecourir au gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 restant tr\u00e8s exceptionnelle. Ceci permettra une distribution comp\u00e9titive et \n\ntransparente des for\u00eats de production et aura un impact sur la fiscalit\u00e9, vu que les \n\nconcessionnaires devront proposer le prix qu\u2019ils sont dispos\u00e9s \u00e0 payer \u00e0 l\u2019hectare (taxe de \n\nsuperficie) dans un cadre concurrentiel. Un montant correspondant \u00e0 40% de la valeur totale \n\nde cette taxe sera r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 aux provinces qui en devront affecter 15% aux territoires \n\nd\u2019origine du bois.  \n\nLes communaut\u00e9s locales acc\u00e8dent au droit de g\u00e9rer elles-m\u00eames des concessions \n\nforesti\u00e8res, ainsi que de participer activement \u00e0 la gestion des for\u00eats en g\u00e9n\u00e9ral; il est institu\u00e9 \n\nque la concession de toute for\u00eat est dor\u00e9navant soumise \u00e0 une consultation pr\u00e9alable. \n\nSur le plan institutionnel, sont cr\u00e9\u00e9s des cadastres forestiers nationaux et provinciaux, \n\nainsi que des conseils consultatifs, aussi nationaux et provinciaux, des for\u00eats. Il est aussi cr\u00e9\u00e9e \n\nl\u2019obligation de proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un plan forestier national.  \n\nIl est important de pr\u00e9ciser ici que la loi de bases se limite \u00e0 d\u00e9finir les principes \n\ng\u00e9n\u00e9raux de la gestion foresti\u00e8re et ne constitue, en soi, ni une politique, ni un plan forestier, \n\nni un r\u00e8glement, d\u2019o\u00f9 le besoin de produire les textes fondamentaux et r\u00e8glementaires y \n\nrelatifs, auxquels nous d\u00e9dierons un sous-chapitre lors de la pr\u00e9sentation des \u00e9tudes de cas. \n\nL\u2019article 5 du Code Forestier d\u00e9finit que \u00ab Dans le cadre de l\u2019\u00e9laboration de la politique \n\nforesti\u00e8re nationale, le Ministre implique l\u2019ensemble des acteurs tant publics que priv\u00e9s \n\n\n\n 7 \n\nconcern\u00e9s, \u00e0 tous les \u00e9chelons territoriaux \u00bb (Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, 2002, p. 10). On \n\nestime, ainsi, qu\u2019il est pertinent de proc\u00e9der \u00e0 une identification de ces acteurs. \n\n \n\n1.3. Les acteurs en pr\u00e9sence \n\nL\u2019identification des auteurs associ\u00e9s \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019une gestion durable des for\u00eats en \n\nRDC n\u2019est pas simple. En effet, si les textes politiques, l\u00e9gaux et r\u00e9glementaires suivent ce \n\nqui est pr\u00e9conis\u00e9 dans les fondements du d\u00e9veloppement durable et identifient l\u2019Etat, le \n\nsecteur priv\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9 civile comme parties prenantes au processus, la d\u00e9clinaison de cette \n\ntrilogie dans le terrain devient beaucoup plus compliqu\u00e9e. Nous garderons cependant cette \n\nclassification de base et essaierons de la pr\u00e9ciser autant que possible par rapport \u00e0 notre \n\ncontexte, tout en sachant que m\u00eame ce contexte n\u2019est pas unique et varie consid\u00e9rablement \n\nd\u2019un endroit \u00e0 un autre \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. \n\n \n\n1.3.1. L\u2019Etat \n\nEn commen\u00e7ant par l\u2019Etat, les for\u00eats de la RDC sont sous la responsabilit\u00e9 du Minist\u00e8re de \n\nl\u2019Environnement et du D\u00e9veloppement Durable. La d\u00e9finition de la politique foresti\u00e8re \n\nnationale congolaise revient au Ministre lui m\u00eame, tant que son ex\u00e9cution revient au \n\nSecr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral. Tous les deux sont appuy\u00e9s par plusieurs conseillers dans des domaines \n\ndivers (juridique, d\u00e9veloppement durable, etc.).  \n\nLe Minist\u00e8re compte plusieurs directions, parmi celles qui interviennent le plus dans le \n\nsecteur forestier sont la Direction des Inventaires et Am\u00e9nagement Forestier (DIAF), la \n\nDirection de Gestion Foresti\u00e8re (DGF) et la Direction de Contr\u00f4le et V\u00e9rification Interne \n\n(DCVI).  \n\nLa RDC ayant pris l\u2019option de d\u00e9concentrer sa politique foresti\u00e8re, le Minist\u00e8re compte \n\nencore avec des agents en province qui rapportent directement au niveau central, comme les \n\ncoordonnateurs provinciaux et les agents qui travaillent sous leur supervision. \n\nD\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, la RDC a aussi pris l\u2019option d\u2019adopter une politique de \n\nd\u00e9centralisation, ce qui fait que des gouvernements provinciaux soient \u00e9lus par la population \n\net comprennent en son sein des Minist\u00e8res Provinciaux de l\u2019Environnement compos\u00e9s d\u2019un \n\nministre et de plusieurs agents, dont des superviseurs. Les gouverneurs de province ont aussi \n\ncertaines responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re foresti\u00e8re, dont assurer la consultation des communaut\u00e9s, \n\napprouver l\u2019affectation des terres et assurer le bon fonctionnement des services cadastraux. \n\nLes lois et r\u00e8glements partagent les d\u00e9cisions relatives \u00e0 la gestion foresti\u00e8re entre ces \n\ndiff\u00e9rents niveaux de pouvoir, parfois avec des superpositions et des instructions \n\n\n\n 8 \n\ncontradictoires entre textes, comme nous verrons dans le chapitre relatif \u00e0 la politique \n\nforesti\u00e8re et ses mesures d\u2019application. \n\nAinsi, parler de l\u2019Etat en termes de politique foresti\u00e8re en RDC ne signifie pas parler \n\nd\u2019un acteur mais de plusieurs acteurs qui, souvent, ne communiquent pas entre eux et n\u2019ont \n\npas les moyens de le faire et qui n\u2019ont pas forc\u00e9ment la m\u00eame vision des choses ni les m\u00eames \n\nint\u00e9r\u00eats. \n\n \n\n1.3.2. Le Secteur Priv\u00e9 \n\nLe secteur priv\u00e9 reste plus simple \u00e0 d\u00e9finir mais ne constitue pas non plus un acteur unique ni \n\nm\u00eame un groupe uniforme. Conform\u00e9ment, au Code Forestier, deux grandes cat\u00e9gories sont \n\nidentifi\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9part: les exploitants industriels et les exploitants artisanaux. Cette \n\nd\u00e9finition pose d\u00e9j\u00e0 en soi des difficult\u00e9s, vu que plusieurs options s\u2019opposent quand au \n\nconcept d\u2019exploitant artisanal. On consid\u00e9rait comme artisanal un exploitant qui op\u00e9rait dans \n\nles for\u00eats des communaut\u00e9s locales (un autre concept qui pose probl\u00e8me) avec une scie de \n\nlong mais on estime maintenant que le recours \u00e0 des tron\u00e7onneuses n\u2019emp\u00eache pas la \n\ncat\u00e9gorisation en tant qu\u2019artisanal et on juge pr\u00e9f\u00e9rable d\u2019utiliser comme crit\u00e8re la machinerie \n\nutilis\u00e9e pour le d\u00e9bardage des bois. \n\nLes exploitants industriels sont ceux \u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es de concessions foresti\u00e8res \n\net qui doivent disposer d\u2019usines pour transformer les deux tiers du bois qu\u2019ils r\u00e9coltent en \n\nleurs concessions, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 109) du Code Forestier. A l\u2019int\u00e9rieur de cette \n\ncat\u00e9gorie, s\u2019incluent les exploitants engag\u00e9s vers l\u2019am\u00e9nagement durable de leurs \n\nconcessions, et qui se regroupent \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des Industriels du Bois (FIB), une structure \n\nsyndicale elle-m\u00eame engag\u00e9e sur les principes de la l\u00e9galit\u00e9 et de la gestion durable; les \n\nsuperficies d\u00e9tenues par les membres de la FIB font de 50.000ha \u00e0 plus de 2.000.000ha, ce qui \n\nfait que m\u00eame entre ceux-ci il y ait des diff\u00e9rences consid\u00e9rables. Dans la cat\u00e9gorie \n\nd\u2019exploitants industriels s\u2019incluent aussi tous ceux qui ne se sont pas engag\u00e9s sur ces \n\nprincipes, malgr\u00e9 qu\u2019ils soient inscrits dans la loi, ou qui, tout en les souscrivant, n\u2019ont \n\nsimplement pas int\u00e9r\u00eat d\u2019appartenir \u00e0 la FIB. Cette structure syndicale est cependant souvent \n\nappel\u00e9e \u00e0 repr\u00e9senter les industriels de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale dans les comit\u00e9s et r\u00e9unions sur la \n\npolitique et la gestion foresti\u00e8res de la RDC. \n\nA part ces deux cat\u00e9gories, il op\u00e8re, cependant, une troisi\u00e8me, commun\u00e9ment appel\u00e9e \n\nsemi-industrielle, dont l\u2019activit\u00e9 consiste dans des op\u00e9rations d\u2019exploitation sur des \n\nsuperficies beaucoup plus grandes que celles qui sont accord\u00e9es par la loi aux exploitants \n\nartisanaux et avec des moyens m\u00e9caniques plus proches de ceux utilis\u00e9s par l\u2019exploitation \n\n\n\n 9 \n\nindustrielle. Un arr\u00eat\u00e9 de 2015, relatif \u00e0 l\u2019exploitation foresti\u00e8re, reprenait des r\u00e9f\u00e9rences \n\nsp\u00e9cifiques \u00e0 cette cat\u00e9gorie, en l\u2019institutionnalisant mais n\u2019a \u00e9t\u00e9 en vigueur que onze jours. \n\nCes exploitants continuent, cependant, op\u00e9rationnels sur terrain. \n\nCes trois cat\u00e9gories, qui constituent le secteur priv\u00e9 en RDC n\u2019ont souvent pas les \n\nm\u00eames objectifs ni la m\u00eame vision de ce que devraient \u00eatre la politique et la gestion \n\nforesti\u00e8res du pays. \n\nOn pourrait aussi faire recours \u00e0 une autre classification pour organiser le secteur priv\u00e9, \n\nqui partage l\u2019exploitation foresti\u00e8re entre l\u00e9gale et ill\u00e9gale. On estime que les volumes la \n\nproduction de bois ill\u00e9gaux en RDC atteignent dix fois les volumes de l\u2019exploitation l\u00e9gale -\n\n5.000.000 m\n3 \n\ncontre 500.000m\n3\n - (Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, Conservation de la Nature \n\net Tourisme, 2013), ce qui est s\u00e9rieusement pr\u00e9occupant pour les int\u00e9r\u00eats de toutes les parties \n\naux niveaux national et international.  \n\n \n\n1.3.3. La soci\u00e9t\u00e9 civile \n\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile constitue un cadre complexe par rapport \u00e0 la politique foresti\u00e8re congolaise \n\net c\u2019est le groupe d\u2019acteurs sur lequel nous allons le plus nous atteler dans cette introduction. \n\nIl est d\u00e8s lors institu\u00e9 par le Code Forestier que participent \u00e0 la gestion des for\u00eats congolaises \n\nles populations riveraines / communaut\u00e9s locales, les repr\u00e9sentants des communaut\u00e9s locales \n\net les Organisations Non Gouvernementales (ONG). Or, cette \u00e9nonciation apparemment \n\nsimple garde en soi une multitude de conflits en ce qui concerne la d\u00e9finition des parties \n\nprenantes au processus. \n\nD\u00e8s lors, les termes communaut\u00e9 locale et population riveraine semblent \u00eatre utilis\u00e9s \n\nsans distinction; la d\u00e9finition de \u00ab communaut\u00e9 locale \u00bb dans le texte de base est pr\u00e9sent\u00e9e \n\ncomme : \u00ab Une population traditionnellement organis\u00e9e sur base de la coutume et unie par \n\nliens de solidarit\u00e9 clanique ou parentale qui fondent sa coh\u00e9sion interne. Elle est caract\u00e9ris\u00e9e, \n\nen outre, par son attachement \u00e0 un terroir d\u00e9termin\u00e9 \u00bb (Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, 2002, p. \n\n9); L\u2019Association Technique Internationale des Bois Tropicaux (ATIBT) pr\u00e9sente comme \n\nd\u00e9finition de \u00ab population riveraine \u00bb : \u00ab (\u2026) l\u2019ensemble des groupes d\u00e9cisionnaires dans \n\nl\u2019organisation sociale villageoise et la gestion du terroir villageois \u00bb (ATIBT, 2005, p. 43). \n\nCes concepts ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 dans leur utilisation politique depuis la r\u00e9daction de \n\nla loi. En effet, les communaut\u00e9s que l\u2019on consid\u00e9rait concern\u00e9es par l\u2019activit\u00e9 foresti\u00e8re \n\n\u00e9taient celles dont les villages se trouvent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la concession foresti\u00e8re et qui \n\npouvaient subir des impacts directs r\u00e9sultants de l\u2019exploitation. Cependant, les impacts ne se \n\n\n\n 10 \n\nlimitent pas aux communaut\u00e9s vivant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des concessions mais \u00e0 toutes celles qui \n\nexercent leurs droits d\u2019usage en son sein ou autour de ses limites.  \n\nUne autre question qui pose des difficult\u00e9s est celle de l\u2019attachement \u00e0 un terroir \n\nd\u00e9termin\u00e9. Dans l\u2019agenda prioritaire que la Banque Mondiale et Centre pour la Recherche \n\nForesti\u00e8re Internationale (CIFOR) ont publi\u00e9 en 2007 (Deubroux, Hart, Kaimowitz, Karsenty, \n\n&amp; Topa, 2007), on r\u00e9f\u00e8re en note de pied de page que le Code Forestier semble utiliser de \n\nfa\u00e7on indistincte les termes \u00ab communaut\u00e9s locales \u00bb, \u00ab villages \u00bb,  \u00ab communaut\u00e9s \n\nriveraines \u00bb et \u00ab communaut\u00e9s vivant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la for\u00eat \u00bb, visant inclure ici les droits des \n\npeuples autochtones qui ne sont jamais mentionn\u00e9s dans la loi.  \n\nOr, le fait que les peuples pygm\u00e9es n\u2019aient souvent pas d\u2019attachement \u00e0 un terroir \n\nd\u00e9termin\u00e9 rend difficile son inclusion dans la d\u00e9finition l\u00e9gale. La vie de ces peuples est \n\npourtant totalement d\u00e9pendante de la for\u00eat pour la satisfaction de leurs besoins essentiels, en \n\ntermes d\u2019alimentation, abri, pharmacop\u00e9e, \u00e9nergie ainsi que pour leur existence culturelle et \n\nrituelle. Il est donc imp\u00e9ratif qu\u2019ils participent dans la gestion foresti\u00e8re et dans la prise de \n\nd\u00e9cisions qui peuvent affecter non seulement leur quotidien mais leur survie. Il reste, \n\npourtant, \u00e0 savoir comment cette participation peut effectivement avoir lieu.  \n\nLes droits des peuples indig\u00e8nes, au sens large, sont actuellement, reconnus par la \n\ncommunaut\u00e9 internationale. En 1997, l\u2019Organisation Internationale du Travail (OIT), dans sa \n\nConvention sur les Peuples Indig\u00e8nes et Tribaux, reconna\u00eet \u00ab the aspirations of indigenous \n\npeoples to exercise control over their own institutions, ways of life and economic \n\ndevelopment and to maintain and develop their identities, languages and religions, within the \n\nframeworks of the states in which they live\u00bb (OIT, 2011). \n\nIls sont aussi reconnus par la l\u00e9gislation nationale congolaise d\u00e8s le niveau \n\nconstitutionnel. Cependant, leur participation effective dans la gestion foresti\u00e8re est tr\u00e8s \n\nlimit\u00e9e parce que leurs droits l\u00e9gaux ne sont, en g\u00e9n\u00e9ral, pas reconnus par les autres \n\ncommunaut\u00e9s. \n\n\u00ab  D\u2019un point de vue l\u00e9gal, les Pygm\u00e9es sont des citoyens \u00e9gaux aux autres Congolais. \n\nN\u00e9anmoins dans la plupart des cas, ils ne jouissent pas du m\u00eame acc\u00e8s \u00e0 la terre et aux \n\nressources que les autres groupes, ni des m\u00eames droits, ni de la m\u00eame influence, ni des \n\nm\u00eames capacit\u00e9s organisationnelles, techniques et \u00e9conomiques. Peu de Mbuti, Aka, \n\nTwa et Cwa occupent des postes de fonctionnaires, et leurs chefs traditionnels sont \n\nrarement reconnus par le gouvernement. Ils sont souvent marginalis\u00e9s dans les conseils \n\nlocaux et autres instances d\u00e9cisionnelles \u00bb (Deubroux, Hart, Kaimowitz, Karsenty, &amp; \n\nTopa, 2007, p. 11) \n\n\n\n 11 \n\nCette marginalisation se traduit souvent en vraie exclusion, lorsque les communaut\u00e9s \n\nlocales refusent la participation des autochtones dans les r\u00e9unions, de la m\u00eame fa\u00e7on qu\u2019elles \n\nrefusent qu\u2019ils habitent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du village ou que leurs enfants fr\u00e9quentent l\u2019\u00e9cole. Ainsi, \n\n- en milieu forestier, les peuples indig\u00e8nes ne sont pas admis au cadre \n\nparticipatif local, ce qui conduit \u00e0 les consulter s\u00e9par\u00e9ment. N\u2019\u00e9tant pas possible de \n\nr\u00e9unir les parties prenantes dans des prises de d\u00e9cision communes, on risque que les \n\nd\u00e9cisions prises soient contradictoires ou incompatibles, cr\u00e9ant d\u2019avantage de tensions \n\net de conflits; \n\n- dans la capitale et notamment au niveau de l\u2019administration centrale, le concept \n\ndu politiquement correct prend le devant et les peuples autochtones participent dans \n\nles r\u00e9unions ; cependant, \u00e0 ce niveau, un autre probl\u00e8me se pose, celui de la \n\ncapacitation. Exclus de l\u2019enseignement et marginalis\u00e9s dans leur droit d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la \n\nparole, ils se limitent souvent \u00e0 assister aux r\u00e9unions au lieu d\u2019y participer. Leur \n\nrepr\u00e9sentation formelle dans le processus est assur\u00e9e mais leur intervention reste \n\ninexistante; \n\n- en ce contexte, quelques repr\u00e9sentants de ces peuples qui arrivent \u00e0 se \n\ndistinguer en mati\u00e8re de capacit\u00e9 de discussion et d\u2019intervention publique ont cr\u00e9\u00e9 des \n\norganisations de d\u00e9fense de droits des peuples autochtones, fr\u00e9quemment financ\u00e9es \n\npar la communaut\u00e9 internationale ou par de grandes ONG. Ce besoin de financement \n\nexterne les oblige \u00e0 poursuivre l\u2019agenda de bailleurs, emp\u00eachant, encore une fois, les \n\npeuples eux-m\u00eames de faire entendre leurs voix. De notre exp\u00e9rience personnelle, ces \n\nvoix iraient moins dans le sens de la conservation et de la manutention du statu quo et \n\nplus vers la citoyennet\u00e9 de plein droit et l\u2019acc\u00e8s aux droits humains fondamentaux \n\ncomme le travail, l\u2019\u00e9ducation, l\u2019habitation mais aussi la propri\u00e9t\u00e9 et l\u2019ascension \n\nsociale. \n\nLes ONG sont aussi un groupe d\u2019acteurs assez divers en RDC. Les grandes ONG \n\nenvironnementales internationales y sont pr\u00e9sentes, dont notamment Greenpeace, Fonds \n\nMondial pour la Nature (WWF), Rainforest Alliance, World Conservation Society (WCS), \n\netc. ainsi que des ONG nationales, de dimensions et capacit\u00e9s variables, tant par rapport aux \n\nmoyens financiers et mat\u00e9riels dont elles disposent que par leur connaissance des sujets \n\nqu\u2019elles traitent et leur capacit\u00e9 \u00e0 se faire entendre. \n\nSont pr\u00e9sents aussi des plateformes de concertation regroupent plusieurs ONG (R\u00e9seau \n\ndes Ressources Naturelles, par exemple), voire plusieurs acteurs (Coalition nationale contre \n\n\n\n 12 \n\nl\u2019exploitation ill\u00e9gale du bois en RDC), ainsi que des partenariats au niveau r\u00e9gional, comme \n\nle Partenariat pour les Forets du Bassin du Congo (PFBC). \n\nEn ce qui concerne les ONG internationales, par d\u00e9finition, quelques unes ont comme \n\nobjectif la d\u00e9nonciation de politiques et comportements qu\u2019elles consid\u00e8rent dommageables \n\nou ill\u00e9gaux, tant que d\u2019autres cherchent plut\u00f4t \u00e0 jouer une fonction facilitatrice et conciliatrice \n\nentre les diff\u00e9rentes parties prenantes : \n\n\u00ab In the organizations\u2019 histories, some differences are clear: Greenpeace has primarily \n\nbeen a campaigner while WWF presides over conservations projects. In class, we talk \n\nabout Greenpeace trying to convince others to deliver the public good while WWF \n\nworks directly on providing the public good (\u2026) In garnering people support, \n\nGreenpeace encouraged people to protest against governments while WWF looked for \n\nways to work with governmental representatives\u201d (Gilbert, 2008). \n\nEn ce contexte, le WWF est effectivement la grande ONG qui assure la connexion entre \n\nles financements re\u00e7us de l\u2019ext\u00e9rieur et l\u2019impl\u00e9mentation de projets, dont la dynamisation et la \n\nformation des ONG environnementales nationales qui op\u00e8rent dans le domaine de la for\u00eat et \n\nqui sont, comme nous l\u2019avons dit, souvent regroup\u00e9es en plateformes. M\u00eame si ce \n\nfonctionnement a permis la disponibilit\u00e9 de ressources pour la r\u00e9alisation de missions et s\u2019il a \n\npermis d\u2019un peu structurer la soci\u00e9t\u00e9 civile nationale, il soul\u00e8ve des questions de l\u00e9gitimit\u00e9, vu \n\nque les financements obtenus sont destin\u00e9s \u00e0 des projets pr\u00e9d\u00e9finis par les bailleurs, ce qui \n\nlimite le champ d\u2019action des organisations et ne correspond forc\u00e9ment pas ni aux atteintes des \n\npopulations ni aux besoins r\u00e9els du pays par rapport au secteur forestier. \n\n \n\n1.3.4. Les agents de la conservation \n\nNous avons pris l\u2019option de r\u00e9server un point aux agents de conservation, en les excluant et de \n\nl\u2019Etat et de la Soci\u00e9t\u00e9 Civile, bien qu\u2019ils constituent, en effet, un m\u00e9lange des deux, auxquels \n\npeuvent encore s\u2019ajouter les coop\u00e9rations bilat\u00e9rales, l\u2019Union Europ\u00e9enne, l\u2019Unesco, le \n\nsecteur priv\u00e9 et d\u2019autres partenaires.  \n\nEn effet, la responsabilit\u00e9 de la conservation en RDC revient \u00e0 l\u2019Institut Congolais pour \n\nla Conservation de la Nature (ICCN), une entreprise publique \u00e0 caract\u00e8re technique et \n\nscientifique dot\u00e9e de personnalit\u00e9 juridique propre et d\u2019autonomie de gestion financi\u00e8re, ayant \n\ncomme mission la gestion et la conservation de la biodiversit\u00e9 congolaise dans les aires \n\nprot\u00e9g\u00e9es, la promotion de la recherche scientifique et le d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9co-tourisme \n\ndans le cadre de la conservation (Virunga National Park). \n\n\n\n 13 \n\nCeci dit, l\u2019ICCN ne dispose pas des moyens n\u00e9cessaires pour la r\u00e9alisation de sa \n\nmission et les activit\u00e9s de conservation sont appuy\u00e9es, voire promues, par un ensemble \n\nd\u2019acteurs nationaux et internationaux, selon les projets en cause, notamment par les \n\nconcessionnaires forestiers dans le cadre de la mise en \u0153uvre des plans d\u2019am\u00e9nagement des \n\nsuperficies sous leur gestion et des projets de certification des productions foresti\u00e8res.  \n\nIl est important de pr\u00e9ciser que la RDC est class\u00e9e comme cinqui\u00e8me pays plus riche en \n\ndiversit\u00e9 animale et v\u00e9g\u00e9tale, disposant de la plus grande biodiversit\u00e9 d\u2019Afrique et de milliers \n\nd\u2019esp\u00e8ces end\u00e9miques (Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, Conservation de la Nature et Tourisme \n\n&amp; PNUD, 2012, p. 28) et que le pays a une superficie de 2.344.858 km\n2\n, dont 68% sont \n\nrecouverts de for\u00eats, ce qui rend les activit\u00e9s de conservation particuli\u00e8rement importantes et \n\ncomplexes. \n\n \n\n1.3.5.  Les bailleurs de fonds \n\nLes bailleurs de fonds constituent un acteur important dans le cadre de la r\u00e9forme foresti\u00e8re, \n\nsurtout la Banque Mondiale. Nous avons vu que le contexte se veut participatif, cependant \n\ncette participation reste limit\u00e9e aux possibilit\u00e9s accord\u00e9es par la conditionnalit\u00e9 des bailleurs.  \n\nLe fait que les financements pour les activit\u00e9s en rapport avec la for\u00eat proviennent de \n\nfonds de la Banque Mondiale ou des coop\u00e9rations bilat\u00e9rales (Agence Fran\u00e7aise de \n\nD\u00e9veloppement, Coop\u00e9ration Norv\u00e9gienne, GTZ, UASAID) pr\u00e9alablement affect\u00e9s \u00e0 des \n\nprojets pr\u00e9cis, qui sont ceux qui correspondent \u00e0 leurs perspectives de d\u00e9veloppement et aux \n\nattentes de leurs \u00e9lecteurs, n\u2019est pas simple \u00e0 g\u00e9rer.  \n\nNous reviendrons plus loin sur la question de la conditionnalit\u00e9 et les difficult\u00e9s qui \n\nsurgissent dans l\u2019impl\u00e9mentation de projets d\u00e9finis \u00e0 partir de l\u2019ext\u00e9rieur, sujet qui a, \n\nd\u2019ailleurs, d\u00e9j\u00e0 fait l\u2019objet de beaucoup d\u2019\u00e9tudes et analyses. Nous voulions, \u00e0 ce niveau \n\nintroductoire, nous limiter \u00e0 identifier les bailleurs de fonds en tant qu\u2019acteurs \u00e0 part enti\u00e8re, \n\nvoire pr\u00e9pond\u00e9rants, de la r\u00e9forme foresti\u00e8re en RDC et justifier cette option :  \n\n\u00ab in many situations, donors consider themselves one of the major \u201cstakeholders\u201d in the \n\nplanning process and thus take an active role in consultations, injecting their own views \n\nof what is \u201crealistic\u201d and what is \u201cbest practice\u201d on a process advertised as allowing \n\nlocal actors to develop their own solutions \u00bb (Fraser &amp; Whitfield, 2009, pp. 77-107). \n\n \n\n1.3.6. Les experts, consultants, bureaux d\u2019\u00e9tudes et observateurs ind\u00e9pendants \n\nLa RDC n\u2019avait, et n\u2019a toujours pas ni les ressources humaines, ni les capacit\u00e9s techniques \n\npour entreprendre une r\u00e9forme de cette envergure. Ainsi, avec les projets, arrivent les experts \n\n\n\n 14 \n\ndans les divers domaines n\u00e9cessaires \u00e0 la gestion foresti\u00e8re durable, les consultants et les \n\nbureaux d\u2019\u00e9tudes pour la d\u00e9finition de normes et la mise en place des dispositions l\u00e9gales et \n\nr\u00e8glementaires. \n\nLe climat de suspicion par rapport \u00e0 la profession foresti\u00e8re et \u00e0 l\u2019administration \n\ncongolaise a renforc\u00e9 le besoin d'avoir recours \u00e0 des observateurs ind\u00e9pendants pour \n\naccompagner plusieurs processus. Les observateurs ind\u00e9pendants constituent une figure qui \n\nn\u2019est pas exclusive \u00e0 la RDC et qui est d\u2019ailleurs \u00e0 saluer quand elle sort spontan\u00e9ment de la \n\nsoci\u00e9t\u00e9 civile, qui surveille le respect de ses droits et de la loi. Cependant, ici on a recours \u00e0 \n\ndes observateurs ind\u00e9pendants qui assument plut\u00f4t le r\u00f4le de consultants dans les processus et \n\nqui peuvent m\u00eame les conduire sans qu\u2019ils aient pourtant, officiellement, voix d\u00e9lib\u00e9rative. \n\n \n\nCette multitude d\u2019acteurs en pr\u00e9sence cr\u00e9e un risque assez \u00e9lev\u00e9 de conflits entre les \n\ndiff\u00e9rentes parties prenantes et augmente pour certains la difficult\u00e9 \u00e0 se faire entendre. Nous \n\nessaierons de discuter en ce travail certaines relations impossibles, qui partent des points \n\nd\u00e9crits dans cette introduction, cr\u00e9ant des conflits associ\u00e9s \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019une gestion \n\ndurable en RDC et essaierons d\u2019\u00e9valuer jusqu\u2019\u00e0 quel point ces relations rendent impossible le \n\nsucc\u00e8s de la r\u00e9forme elle-m\u00eame. \n\n  \n\n\n\n 15 \n\n2. METHODOLOGIE \n\n \nL\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9tudier ce th\u00e8me a surgit de notre m\u00e9tier en rapport avec la gestion durable dans \n\nune entreprise foresti\u00e8re en RDC et ce travail sera, in\u00e9vitablement, influenc\u00e9 par cette \n\nperspective. Ainsi, quelques situations d\u00e9crites et discut\u00e9es, ainsi que quelques donn\u00e9es \n\nanalys\u00e9es, proviennent de sources directes et non publi\u00e9es. Il ne s\u2019agit pourtant pas d\u2019une \n\nd\u00e9fense de la profession mais simplement d\u2019une tentative d\u2019\u00e9largir le regard sur l\u2019influence de \n\nchacun des acteurs.  \n\nAu long de la premi\u00e8re ann\u00e9e de ce masters en Etudes Africaines et de la fr\u00e9quence \n\nd\u2019un masters en Citoyennet\u00e9 Environnementale et Participation \u00e0 Universidade Aberta, nous \n\navons \u00e9labor\u00e9 des travaux pr\u00e9paratoires sur la th\u00e9matique foresti\u00e8re en RDC, auxquels nous \n\nfaisons ici recours. Nous essaierons de trouver les fondements th\u00e9oriques de ce travail dans \n\ndes \u00e9tudes acad\u00e9miques et techniques produites sur les th\u00e8mes en discussion, souvent centr\u00e9es \n\nsur d\u2019autres pays du Bassin du Congo ou d\u2019autres pays tropicaux pas forc\u00e9ment africains. \n\nLa question d\u2019investigation qui nous oriente est : pourquoi les strat\u00e9gies de mise en \n\n\u0153uvre d\u2019une gestion durable des for\u00eats en RDC semblent incapables de produire les r\u00e9sultats \n\nattendus? Nous n\u2019avons pas la pr\u00e9tention de r\u00e9pondre de fa\u00e7on int\u00e9grale et conclusive, vu que \n\nles raisons sont multiples et qu\u2019il est difficile de les inclure toutes dans un travail de cette \n\ndimension. Cependant, nous partirons de cinq \u00e9tudes de cas pour essayer de lancer des pistes \n\nde discussion sur quelques justifications qui nous semblent pouvoir soutenir notre hypoth\u00e8se \n\nselon laquelle les relations impossibles qui se sont cr\u00e9\u00e9es entre les acteurs emp\u00eachent la \n\nprogression r\u00e9elle de la r\u00e9forme dans le pays. \n\nNous passerons par la discussion de trois autres questions qui sont: \n\n1. Qui veut un d\u00e9veloppement durable pour les for\u00eats de la RDC? \n\n2. Qui impl\u00e9mente le d\u00e9veloppement durable des for\u00eats de la RDC? \n\n3. Qu\u2019est-ce qu\u2019un d\u00e9veloppement durable des for\u00eats de la RDC? \n\nPour la r\u00e9alisation de ce travail, nous passerons par la revue bibliographique d\u2019un \n\nensemble de textes th\u00e9oriques et techniques en rapport avec le d\u00e9veloppement durable, la \n\ngestion durable des for\u00eats tropicales, la certification foresti\u00e8re et les droits des communaut\u00e9s \n\nlocales et des peuples autochtones. \n\nNous nous att\u00e8lerons aussi \u00e0 la revue des textes l\u00e9gaux publi\u00e9s dans le cadre de la \n\nl\u00e9gislation foresti\u00e8re, notamment du Code Forestier et de ses mesures d\u2019application mais aussi \n\nd\u2019autres textes fondamentaux associ\u00e9s \u00e0 la protection de l\u2019environnement, ainsi qu\u2019aux guides \n\n\n\n 16 \n\nop\u00e9rationnels publi\u00e9s dans le cadre de la r\u00e9glementation de l\u2019am\u00e9nagement et de la gestion \n\nforestiers. \n\nNous chercherons \u00e0 r\u00e9unir un ensemble significatif de rapports de sources diverses et \n\ndes articles de presse publi\u00e9s au long de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ainsi que des documents non \n\npubli\u00e9s auxquels, tel qu\u2019expliqu\u00e9 avant, nous avons acc\u00e8s dans le cadre de notre m\u00e9tier. Pour \n\ncela, nous ferons recours \u00e0 plusieurs sources, dont la publication en ligne du journal officiel \n\n(http ://www.leganet.cd/Legislation/Tables/forets.htm), nos archives personnelles, des \n\nrecueils de textes (http ://www.abcg.org/action/document/download?document_id=29) et \n\nnous avons eu la collaboration de la F\u00e9d\u00e9ration des Industriels du Bois (FIB), qui a partag\u00e9 \n\navec nous des textes gard\u00e9s dans ses archives dont deux non publi\u00e9s (arr\u00eat\u00e9s minist\u00e9riels 027 \n\net 028 du 14 et 15 juillet 2006, respectivement), qui ont cependant \u00e9t\u00e9 en vigueur pendant une \n\ncertaine p\u00e9riode. \n\nAinsi, nous pr\u00e9tendons cadrer nos \u00e9tudes de cas par une fondation th\u00e9orique solide qui \n\ncompl\u00e9mentera la connaissance pratique et pragmatique que nous avons des situation sur \n\nterrain. \n\nNous inclurons dans le cadre th\u00e9orique un premier sous-chapitre relatif \u00e0 l\u2019importance \n\ninestimable des for\u00eats de la RDC et des raisons qui justifient la pr\u00e9occupation avec leur \n\nprotection, en suivant l\u2019analyse du diagnostic que la Banque Mondiale a \u00e9labor\u00e9 en 2007, au \n\ntravers son agenda prioritaire (Deubroux, Hart, Kaimowitz, Karsenty, &amp; Topa, 2007); nous y \n\ninclurons aussi un deuxi\u00e8me sous-chapitre relatif au concept de certification foresti\u00e8re et aux \n\nd\u00e9fis que se l\u00e8vent pour son impl\u00e9mentation en RDC. \n\nLes \u00e9tudes de cas que nous pr\u00e9senterons par la suite se centrent, justement, dans ces \n\ncontradictions entre la th\u00e9orie et la pratique, et dans les changements constants des r\u00e8gles du \n\njeu, qui se traduisent, \u00e0 notre avis, dans des conflits entre acteurs sur terrain et dans des \n\nrelations impossibles entre les diff\u00e9rents liens de la chaine qui devait conduire la r\u00e9forme. \n\nNous avons ainsi d\u00e9cid\u00e9 discuter: \n\n1. De comment la confusion l\u00e9gislative est \u00e0 la base des difficult\u00e9s d\u2019impl\u00e9mentation du \n\nCode Forestier; \n\n2. De comment la pr\u00e9tendue r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re pour relancer le secteur est \n\nde plus en plus distante ; \n\n3. De la revue l\u00e9gale des titres forestiers \u2013 un d\u00e9cret de Washington en d\u00e9pit des \n\nn\u00e9gociations des acteurs sur terrain ; \n\n4. De la cr\u00e9ation de la R\u00e9serve Tumba-Ledima et des conflits d\u2019usage entre acteurs; \n\n5. De l\u2019afrormosia et des conflits autour des quotas d\u2019exportation.  \n\n\n\n 17 \n\n5. CADRE TH\u00c9ORIQUE \n\n \n\nCe travail cherche \u00e0 contribuer \u00e0 la r\u00e9flexion sur la gestion des for\u00eats de la RDC et sur la \n\nfa\u00e7on dont les relations qui s\u2019\u00e9tablissent entre les diff\u00e9rents acteurs risquent de rendre \n\nimpossible la construction d\u2019un d\u00e9veloppement r\u00e9ellement durable, tel que pr\u00e9tendu par les \n\nr\u00e9formes des secteurs extractifs en g\u00e9n\u00e9ral et celle du secteur forestier en particulier. \n\nCeci nous am\u00e8nera \u00e0 discuter des questions g\u00e9n\u00e9rales, ins\u00e9r\u00e9es dans une r\u00e9flexion plus \n\nglobale, associ\u00e9e \u00e0 la gouvernance et au concept de d\u00e9mocratie, tel que nous le concevons et \n\nqui traversent, en nos jours, les diff\u00e9rents quadrants de la soci\u00e9t\u00e9. Jos\u00e9 Saramago, \u00e9crivain, \n\nprix Nobel de la Litt\u00e9rature a \u00e9crit que :  \n\n\u00ab Aujourd\u2019hui, nous discutons Dieu, nous discutons la patrie, et nous ne discutons pas la \n\nfamille parce qu\u2019elle m\u00eame est en train de se discuter. Mais nous ne discutons pas la \n\nd\u00e9mocratie. Or, je dis: discutons-la, messieurs, discutons-la \u00e0 toutes les heures/\u00e0 tout \n\nmoment, discutons-la dans tout les fora, parce que si nous ne le faisons pas \u00e0 temps, si \n\nnous ne d\u00e9couvrons pas la fa\u00e7on de la r\u00e9inventer, oui de la r\u00e9inventer, ce ne sera pas \n\nseulement la d\u00e9mocratie qui sera perdue mais aussi l\u2019espoir de voir respect\u00e9s, un jour \n\ndans cette malheureuse plan\u00e8te, les droits de l\u2019Homme\n1\n \u00bb (Saramago, 2015).  \n\nEn effet, la notion de d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, appliqu\u00e9e soit aux syst\u00e8mes politiques \n\nnationaux, soit aux fora o\u00f9 sont repr\u00e9sent\u00e9es les communaut\u00e9s, soit aux ONG qui repr\u00e9sentent \n\nles int\u00e9r\u00eats de la plan\u00e8te dans la d\u00e9fense de l\u2019environnement, soit encore aux syndicats qui \n\nrepr\u00e9sentent travailleurs et entreprises, constituent des moyens de d\u00e9l\u00e9gation de pouvoirs, \n\nd\u2019exercice limit\u00e9 des droits et devoirs de citoyennet\u00e9, ce qui peut se traduire de plusieurs \n\nfa\u00e7ons, dont la perte de pouvoir ou le refus de responsabilit\u00e9s. En son texte, Saramago d\u00e9fend \n\nencore que le vrai pouvoir revient aujourd\u2019hui au pouvoir \u00e9conomique transnational et pluri \n\ncontinental, qui, lui, n\u2019a re\u00e7u mandat de personne et n\u2019est pas d\u00e9mocratique du tout. \n\nPour l\u2019auteur:  \n\n\u00ab (\u2026) la question centrale de n\u2019importe quel type d\u2019organisation sociale humaine, de \n\nlaquelle d\u00e9coulent toutes les autres et pour laquelle, plus t\u00f4t ou plus tard, toutes finissent \n\npar contribuer, c\u2019est la question du pouvoir et le principal probl\u00e8me th\u00e9orique et \n\npratique auquel nous nous confrontons sera le besoin d\u2019identifier qui le d\u00e9tient, de \n\n                                                 \n1\n Notre traduction \n\n\n\n 18 \n\nrechercher comment il l\u2019a obtenu, de v\u00e9rifier l\u2019usage qu\u2019il en fait, les moyens dont il se \n\nsert et les fins qu\u2019il vise \u00bb (idem). \n\nOr, curieusement le Pape Fran\u00e7ois en son Encyclique Laudato S\u00ed affirme : \n\n\u00ab le XXI\u00e8me si\u00e8cle, alors qu\u2019il maintient un syst\u00e8me de gouvernement propre aux \n\n\u00e9poques pass\u00e9es, est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un affaiblissement du pouvoir des \u00c9tats nationaux, \n\nsurtout parce que la dimension \u00e9conomique et financi\u00e8re, de caract\u00e8re transnational, \n\ntend \u00e0 pr\u00e9dominer sur la politique \u00bb (Fran\u00e7ois I, 2015). \n\nAinsi, les questions de pouvoir d\u00e9passent le cadre de la l\u00e9gitimit\u00e9 nationale des \n\nrepr\u00e9sentants \u00e9lus ou choisis pour atteindre un niveau transnational o\u00f9 elles sont domin\u00e9es par \n\nles forces de la finance et de l\u2019\u00e9conomie.  \n\nSi on se centre maintenant en Afrique, comme nous l\u2019avons vu, dans les ann\u00e9es 80 \n\n\u00ab virtually every country in the continent entered into negotiations with international financial \n\ninstitutions \u00bb (Woodhouse, Bernstein, &amp; Hulme, 2000). Or ces n\u00e9gociations impliquaient, \n\ncomme on l\u2019a aussi soulign\u00e9, des conditionnalit\u00e9s, fond\u00e9es sur la perspective occidentale du \n\nd\u00e9veloppement et de la modernit\u00e9 : \u00ab The dominant narratives of modernization and \n\ndevelopment are generated by models of capitalism that yield particular concepts of \n\nrationality, efficiency, productivity and so on \u00bb (Bernstein &amp; Woodhouse, 2000, p. 196). \n\nLe paradigme du Washington Consensus qui a soutenu les politiques d\u2019ajustement \n\nstructurel depuis les ann\u00e9es 1980 d\u00e9fendait le besoin d\u2019ouvrir les \u00e9conomies nationales aux \n\nmarch\u00e9s globaux et ce, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait d\u00e9fendu avant, dans une perspective qui ne \n\ntenait pas compte de l\u2019analyse historique. On se centrait dans la croissance \u00e9conomique, \n\nmesur\u00e9e par l\u2019\u00e9volution du Produit Interne Brut (PIB), et on travaillait sur base de la \n\nconditionnalit\u00e9, dont les r\u00e8gles \u00e9taient d\u00e9finies et leur impl\u00e9mentation dirig\u00e9e par des experts \n\next\u00e9rieurs (Gore, 2000). \n\nLa perspective du d\u00e9veloppement humain, qui arrive apr\u00e8s, d\u00e9fendra que la pratique du \n\nd\u00e9veloppement doit chercher plut\u00f4t \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de vie des personnes, en se \n\nfondant sur la participation et le partenariat entre pays donneurs et receveurs. L\u2019objectif de \n\nr\u00e9duire la pauvret\u00e9 devient primordial mais les caract\u00e9ristiques centrales du paradigme de \n\nd\u00e9veloppement ne changent pas beaucoup (idem). \n\nDans la fin des ann\u00e9es 1990, Joseph Stiglitz pr\u00e9sente le besoin d\u2019un post Washington \n\nConsensus, arguant que les actions devaient \u00eatre centr\u00e9es dans la qualit\u00e9 de vie des \n\npopulations et dans la \u00ab promotion d\u2019un d\u00e9veloppement \u00e9quitable, durable et d\u00e9mocratique \n\n(\u2026) le changement ne devait pas \u00eatre impos\u00e9 par l\u2019ext\u00e9rieur, plut\u00f4t requ\u00e9rant appropriation, \n\nparticipation, partenariat et construction de consensus \u00bb (ibidem, pp. 799-800). Cette strat\u00e9gie \n\n\n\n 19 \n\npasse forc\u00e9ment par la promotion du capital humain, par l\u2019impl\u00e9mentation conjointe d\u2019une \n\npolitique environnementale, par l\u2019investissement et le transfert de technologie mais il ne sera \n\npas forc\u00e9ment simple \u00e0 \u00e9quilibrer la protection de l\u2019environnement et l\u2019augmentation r\u00e9elle de \n\nla participation parce que toutes les parties prenantes n\u2019auront pas la m\u00eame perception de ce \n\nqui devra \u00eatre prot\u00e9g\u00e9. (Stiglitz, 1998) \n\nCes changements ont fait \u00e9voluer les politiques de la Banque Mondiale de l\u2019Ajustement \n\nStructurel aux Programmes Prioritaires de Lutte contre la Pauvret\u00e9 o\u00f9 l\u2019appropriation des \n\npays receveurs devient centrale. Cependant, cette appropriation peut \u00eatre comprise de \n\ndiff\u00e9rentes fa\u00e7ons, et la volont\u00e9 des pays donneurs \u00e0 coordonner les reformes qu\u2019ils financent \n\nn\u2019a pas fondamentalement chang\u00e9. \u00ab Two competing and potentially contradictory concepts \n\ncoexist: ownership as commitment to policies, however they were arrived at; and ownership \n\nas control over the process and outcome of choosing policies \u00bb (Whitfield &amp; Fraser, A., 2009, \n\np. 3). \n\nDans Conflicts Over Natural Resources on the Global South \u2013 Conceptual Approaches, \n\non identifie trois grands groupes de causes de conflit, qui ne s\u2019excluent pas entre elles : \n\n- les ressources elles-m\u00eames ; \n\n- les tensions sociales ; \n\n- les insuffisances dans l\u2019encadrement institutionnel. \n\nLes auteurs estiment que les ressources deviennent une source de conflits, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 \n\nparce qu\u2019elles se rar\u00e9fient, or qu\u2019elles sont n\u00e9cessaires \u00e0 la survie du Sud Global, et, d\u2019un \n\nautre parce que le d\u00e9s\u00e9quilibre de pouvoirs entre les diff\u00e9rents acteurs cr\u00e9e un climat de \n\nsuspicion, les plus priv\u00e9s doutant de la possibilit\u00e9 de solutions justes et \u00e9quitables : \n\n\u00ab Not only does power imbalance often lead to relative deprivation of some countries, \n\nregions or groups, it may also be resented for its own sake and sound in the way of \n\nconflict resolutions because the deprived parties may doubt the possibility of a fair \n\noutcome (\u2026) particular groups claim territories and natural resources as their own, to \n\nthe exclusion of others \u00bb (Bavink, Mostert, &amp; Pellegrini, 2014, p. 6) \n\nLe fait que les droits de propri\u00e9t\u00e9 soient g\u00e9n\u00e9ralement complexes et que l\u2019on doive faire \n\nface \u00e0 des syst\u00e8mes de pluralisme l\u00e9gal rendent encore plus difficile la construction de la \n\nconfiance n\u00e9cessaire \u00e0 la pr\u00e9tendue gouvernance collaborative.  \n\nLe concept de d\u00e9veloppement durable a lui-m\u00eame \u00e9volu\u00e9 depuis le rapport Brundtland \n\net beaucoup a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9crit \u00e0 ce sujet. En effet, la d\u00e9finition du Rapport Brundtland, selon \n\nlaquelle le d\u00e9veloppement durable est le \u00ab d\u00e9veloppement qui satisfait les besoins des \n\ng\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9sentes sans compromettre la capacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les \n\n\n\n 20 \n\nleurs \u00bb, \u00e9nonce d\u00e9j\u00e0 que les besoins changent, \u00e9voluent et l\u2019on doit se poser la question de \n\ncomment ces besoins sont d\u00e9finis en diff\u00e9rentes cultures, liant la question de la durabilit\u00e9 \u00e0 \n\ncelles de l\u2019identit\u00e9 et des droits humains. (Redclift, 2002) \n\nEn se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 la R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo en particulier, la question des \n\nprogrammes impos\u00e9s par l\u2019ext\u00e9rieur devient extr\u00eamement complexe, compte tenu des \n\ndifficult\u00e9s structurelles et contextuelles de gouvernance et de gestion du pays. Quand la \n\ncommunaut\u00e9 internationale d\u00e9fini des mod\u00e8les qui supposent la participation de toutes les \n\nparties prenantes, elle le fait en partant du principe que les programmes propos\u00e9s sont les \n\nmeilleurs aussi bien pour le pays que pour les populations, sans tenir compte de toute \n\npossibilit\u00e9 alternative qui serait, \u00e9ventuellement plus en accord avec les besoins et les attentes \n\ndes acteurs locaux. \u00ab many proposals for policy and institutional reform on environmental \n\nmanagement in Africa rest on typically idealized versions of&lt;community> or the imposition \n\nof externally derived models of&lt;good governance> as part of aid conditionality, or perverse \n\ncombination of both \u00bb (Woodhouse, Bernstein, &amp; Hulme, 2000). \n\nEn ce qui concerne le contexte l\u00e9gal, plusieurs couches se superposent dans le cadre de \n\nla gestion des for\u00eats tropicales congolaises. Le droit international, les conventions ratifi\u00e9es par \n\nle pays aux niveaux international et r\u00e9gional, le droit congolais lui-m\u00eame, les droits \n\ncoutumiers et les normes de gestion durable doivent s\u2019articuler dans un contexte qui n\u2019est d\u00e9j\u00e0 \n\npas uniforme et o\u00f9 chacun des acteurs peut avoir, et a souvent, des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents \u00e0 \n\nd\u00e9fendre. \n\nLa question des droits de propri\u00e9t\u00e9 complexifie encore ce contexte l\u00e9gal, vu que le droit \n\nadministratif d\u00e9finit l\u2019Etat comme seul propri\u00e9taire du sol et du sous-sol, le droit coutumier \n\nestime que les communaut\u00e9s ou les familles (en fonction de la r\u00e9gion o\u00f9 on se trouve) sont \n\ngardiennes de la for\u00eat dont elles sont tributaires et le Code Forestier d\u00e9finit que les droits sur \n\nla for\u00eat reviennent au concessionnaire qui re\u00e7oit la responsabilit\u00e9 de g\u00e9rer la surface qui lui \n\nest accord\u00e9e par un contrat sign\u00e9 avec l\u2019Etat. Ainsi, \u00ab multi-layered competing claims can \n\narise from the history of property rights associated with changing administrative boundaries \u00bb \n\n(Bavink, Mostert, &amp; Pellegrini, 2014, p. 7). \n\nComme si cette multitude d\u2019\u00e9l\u00e9ments n\u2019\u00e9tait pas encore assez confuse, les lois \n\nnationales et les normes de gestion durable n\u2019arr\u00eatent pas d\u2019\u00e9voluer et ne constituent pas un \n\nencadrement stable ou un point de d\u00e9part s\u00fbr. Cette confusion normative n\u2019est pas favorable \n\naux relations entre acteurs, surtout si l\u2019on tient compte du d\u00e9s\u00e9quilibre de pouvoirs et des \n\nint\u00e9r\u00eats divergents mentionn\u00e9s plus haut. \n\nAinsi,  \n\n\n\n 21 \n\n\u00ab the most striking problem today is the powerlessness of stakeholders to influence \n\nCongo\u2019s unmanageable political landscape. International partners design, fund and carry \n\nout programmes whose evaluations reveal a startling degree of inefficiency. The gap \n\nbetween strategies and impacts remains wide \u00bb (Trefon, 2011, p. 125).  \n\nNous dirions que l\u2019appropriation ne d\u00e9passe pas le niveau de l\u2019acceptation et que la \n\nr\u00e9forme tant annonc\u00e9e ne se traduit pas dans les r\u00e9sultats escompt\u00e9s, mais encore qu\u2019elle ne \n\nsort souvent pas d\u2019un cercle limit\u00e9 d\u2019acteurs qui sont oblig\u00e9s de suivre les r\u00e8gles.  \n\nA tout cela, s\u2019ajoutent les questions majeures de l\u2019incapacit\u00e9 et du manque de volont\u00e9 \n\nde l\u2019Etat congolais pour effectivement mettre en \u0153uvre les r\u00e9formes qu\u2019il souscrit ou \n\nauxquelles il s\u2019engage. \u00ab The whole spectrum of partners (\u2026) persists in wanting to transform \n\na political establishment that opposes change and in trying to develop a deprived population \n\nthat has not been consulted \u00bb (Trefon, 2011, p. 126). A l\u2019insuffisance de moyens humains et \n\nmat\u00e9riels pour impl\u00e9menter et superviser l\u2019application de la loi sur terrain s\u2019ajoute le fait que \n\ncertains agents de l\u2019Etat utilisent les possibilit\u00e9s qui se leur pr\u00e9sentent pour en tirer du profit \n\npersonnel, et ce, toujours, au d\u00e9triment des populations : \u00ab Elected officials share, dispute and \n\nmanipulate democratic dividends with little consideration for the needs of ordinary people, \n\nwho are kept outside the political arena \u00bb (idem). \n\nUne longue distance va entre la publication d\u2019une loi o\u00f9 d\u2019un cadre normatif, qui \n\nr\u00e9sultent des pressions externes ou d\u2019un cadre pur de conditionnalit\u00e9, et son application \n\neffective sur terrain. Nous verrons par la suite comment les programmes d\u00e9finis par la Banque \n\nMondiale, apr\u00e8s qu\u2019elle ait consid\u00e9r\u00e9 le secteur forestier assaini et la r\u00e9forme fiscale mise en \n\nmarche, peinent encore \u00e0 voir la lumi\u00e8re du jour, plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s leur traduction l\u00e9gale. \n\nDans l\u2019Agenda Prioritaire, la Banque consid\u00e9rait que l\u2019Etat avait mis en place des mesures de \n\nnature corrective, pr\u00e9ventive ou de fondation qui requ\u00e9raient \u00ab de la volont\u00e9 politique, plus \n\nque des moyens financiers ou des capacit\u00e9s techniques \u00bb (Deubroux, Hart, Kaimowitz, \n\nKarsenty, &amp; Topa, 2007, p. XII). En effet, pour que ces r\u00e9formes puissent atteindre les \n\nr\u00e9sultats souhait\u00e9s par ceux qui les ont con\u00e7ues, \u00ab a functioning state must be able to enforce \n\nlaws, secure property rights and enforce contracts, as well as possess the fiscal capacity to \n\nraise revenues and provide public good \u00bb (Murshed, 2014, p. 40). Or, aucune de ces \n\nconditions ne se v\u00e9rifie en RDC. \n\n \n\n5.1. Les for\u00eats de la RDC et l\u2019Agenda Prioritaire de la Banque Mondiale \n\nLa for\u00eat de la RDC est la deuxi\u00e8me plus grande for\u00eat tropicale au monde, portant sur \n\napproximativement 145 millions d\u2019hectares, dont 86 millions de for\u00eats denses humides. \n\n\n\n 22 \n\nCaract\u00e9ris\u00e9e par une tr\u00e8s forte h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, elle a cependant un faible niveau de production \n\nmoyen (Chezeaux, 2003). \n\nComme nous l\u2019avons dit avant, cette for\u00eat a des valeurs multiples aux niveaux local, \n\nnational, r\u00e9gional et mondial et attire des int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s divers, qui peuvent se compl\u00e9menter \n\nmais aussi \u00eatre concurrentiels ou m\u00eame contradictoires. \n\nPour 3.000.000 de congolais, la for\u00eat constitue la seule assurance de la survie \n\nquotidienne, qui leur fourni abri, nourriture, \u00e9nergie, pharmacop\u00e9e et qui est simultan\u00e9ment \n\nlieu de rencontre avec le sacr\u00e9 et lieu de culte ancestral.  \n\nDans le cadre du d\u00e9veloppement durable, on pr\u00e9tend que ces multiples valeurs soient \n\nprot\u00e9g\u00e9es en m\u00eame temps que l\u2019on cherche \u00e0 faire de l\u2019exploitation foresti\u00e8re un des piliers de \n\nla croissance \u00e9conomique congolaise et ce sont ces deux objectifs qui ont guid\u00e9 l\u2019\u00e9laboration \n\nde l\u2019agenda prioritaire \u00e9labor\u00e9e par la Banque Mondiale et le CIFOR en 2007. \n\nOn notera ici l\u2019essentiel de cet agenda, en tant que diagnostic ou portrait statique de la \n\nvision de la Banque Mondiale sur la for\u00eat congolaise en 2007. Nous ne chercherons pas \u00e0 \n\n\u00e9tablir des points de contact avec la situation actuelle, ni \u00e0 analyser les faits ou \u00e0 exprimer \n\nnotre opinion par rapport aux constats \u00e9nonc\u00e9s, ce que nous ferons par la suite, dans les \n\nchapitres suivants. \n\nEn lisant l\u2019Agenda Prioritaire, m\u00eame si l\u2019on assume d\u2019embl\u00e9e que \u00ab la vision \u00e0 long \n\nterme pour la gestion des for\u00eats congolaises est encore en gestation \u00bb (Deubroux, Hart, \n\nKaimowitz, Karsenty, &amp; Topa, 2007, p. X) et qu\u2019il n\u2019existe pas \u00ab un mod\u00e8le unique auquel la \n\nRDC puisse se r\u00e9f\u00e9rer \u00bb (idem, p. XI), on identifie les \u00e9l\u00e9ments principaux qui doivent y \n\nprendre part :  \n\n- fourniture de services environnementaux ;  \n\n- approvisionnement des march\u00e9s locaux et internationaux en divers produits forestiers \n\nde fa\u00e7on durable ; \n\n- usage par les communaut\u00e9s locales, dont les droits traditionnels doivent \u00eatre \n\ntraditionnellement reconnus ; \n\n- contribution \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019emplois et \u00e0 la reconstruction du pays. \n\nOn y identifie aussi certaines difficult\u00e9s de mise en \u0153uvre : \n\n1. On consid\u00e8re que les projets de conservation sont avantageux \u00e0 \n\nplusieurs \u00e9gards et, surtout, parce qu\u2019ils permettent de laisser toute possibilit\u00e9 en \n\nouvert. Cependant le probl\u00e8me majeur du financement se pose, bien comme \n\nl\u2019inexistence d\u2019alternatives pour la survie des populations qui d\u00e9pendent de la for\u00eat \n\npour se nourrir. La RDC poss\u00e9dant plus de sites naturels que tout le reste de l\u2019Afrique, \n\n\n\n 23 \n\n\u00ab la majorit\u00e9, sinon la totalit\u00e9 des parcs et r\u00e9serves sont r\u00e9duits \u00e0 des \"parcs \u00e0 papier\", \n\nmenac\u00e9s par le braconnage, l\u2019exploitation mini\u00e8re, l\u2019exploitation du bois et les \n\nempi\u00e8tements \u00bb (p.XIII) \n\n2. Pour ce qui est de la production industrielle du bois, on estime que \n\nl\u2019h\u00e9ritage du pass\u00e9 est lourd et qu\u2019il n\u2019a pas vraiment contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration des \n\nconditions de vie ni de l\u2019\u00e9conomie nationale, raisons pour lesquelles la nouvelle \n\npolitique de gestion devra \u00eatre tr\u00e8s s\u00e9lective. On se centre sur la conviction que les \n\nconcessions attribu\u00e9es jusqu\u2019en 2002 avaient un int\u00e9r\u00eat essentiellement sp\u00e9culatif et \n\nqu\u2019elles deviendraient, de par les conditions qui ont men\u00e9 \u00e0 leur attribution, sources de \n\nconflit, servant surtout des int\u00e9r\u00eats personnels. \n\n3. En ce qui concerne les mod\u00e8les d\u2019extraction \u00e0 petite \u00e9chelle, on estime \n\nque, s\u2019ils ne sont pas dument r\u00e9glement\u00e9s et encadr\u00e9s, ils risqueraient de cr\u00e9er des \n\nrisques environnementaux, \u00e9conomiques et sociaux \u00e0 moyen terme, vu qu\u2019ils \n\ntendraient \u00e0 atteindre des dimensions industrielles.  \n\n4. Pour les usages non extractifs, les connexions entre l\u2019offre et la \n\ndemande de services environnementaux restent \u00e0 \u00e9tablir au travers l\u2019\u00e9tablissement de \n\nsyst\u00e8mes de financement qui pourraient amener des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la RDC. \n\n5. Finalement, l\u2019\u00e9cart existant entre les politiques et les pratiques \n\nforesti\u00e8res risque d\u2019an\u00e9antir les avantages pr\u00e9conis\u00e9s par la r\u00e9forme elle-m\u00eame. \n\nDans ce contexte, on consid\u00e8re comme mesures prioritaires, \u00ab en coh\u00e9rence avec la \n\nstrat\u00e9gie foresti\u00e8re de la Banque Mondiale \u00bb (p. XV) : \n\n- d\u2019achever le processus d\u2019assainissement des anciennes concessions qui sont \n\npass\u00e9es en 2002 de 43,5 \u00e0 20,4 millions d\u2019hectares et de maintenir le moratoire sur \n\nl\u2019attribution de nouvelles concessions foresti\u00e8res jusqu\u2019\u00e0 ce que \u00ab des standards \n\nsatisfaisants d\u2019am\u00e9nagement et de gouvernance soient atteints dans les concessions \n\nexistantes \u00bb (p. XV) ; \n\n- d\u2019appliquer les mesures fiscales pr\u00e9vues, visant un abaissement de la pression \n\nfiscale et une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre les op\u00e9rateurs, mais aussi de dissuader la \n\nsp\u00e9culation et de s\u00e9curiser les recettes ; \n\n- de r\u00e9guler la fili\u00e8re, en contr\u00f4lant l\u2019exploitation sur terrain, en r\u00e9troc\u00e9dant 40 \n\npour cent de la taxe de superficie aux provinces et aux territoires d\u2019origine du bois, \n\nconform\u00e9ment \u00e0 ce qui est pr\u00e9conis\u00e9 par le Code Forestier, en mettant en place un \n\nsyst\u00e8me d\u2019attribution transparent et en mettant en \u0153uvre les plans d\u2019am\u00e9nagement et \n\nles clauses sociales du cahier des charges ; \n\n\n\n 24 \n\n- de mettre en \u0153uvre une vision multifonctionnelle de la for\u00eat, en commen\u00e7ant \n\npar le zonage participatif et en promouvant les usages non extractifs de la for\u00eat, \n\ntrouvant des m\u00e9canismes de financement pour les parcs et les r\u00e9serves, r\u00e9habilitant les \n\naires prot\u00e9g\u00e9es et pr\u00e9servant la biodiversit\u00e9, notamment \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des concessions \n\nforesti\u00e8res, dessinant des programmes prioritaires pour les diff\u00e9rents \u00e9cosyst\u00e8mes et \n\nd\u00e9veloppant la foresterie communautaire et les petites entreprises familiales. \n\n- De proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9forme institutionnelle et \u00e0 la capacitation des diff\u00e9rents \n\nacteurs. \n\nEn ce qui concerne les obstacles et les conflits, pass\u00e9s ou pr\u00e9vus, cet agenda identifie \n\nplusieurs sources et types possibles. D\u00e8s lors, on \u00e9nonce les conflits entre entreprises \n\nforesti\u00e8res et communaut\u00e9s locales, peut-\u00eatre ceux qui ont plus de visibilit\u00e9 et qui attirent plus \n\nd\u2019int\u00e9r\u00eat. Ces conflits seraient fond\u00e9s sur l\u2019insuffisance des actions des entreprises en faveur \n\ndes communaut\u00e9s locales (payement de taxes, emploi, transport) mais aussi par l\u2019incertitude \n\ndans laquelle vivent les entreprises suite \u00e0 la fluctuation des r\u00e8gles et des exigences des \n\ncommunaut\u00e9s. \n\nOn estime qu\u2019il y a un risque s\u00e9rieux que les politiques ne soient pas impl\u00e9ment\u00e9es par \n\nmanque de capacit\u00e9 des agents sur terrain. Le retour d\u2019un climat de paix et de stabilit\u00e9 pourra, \n\ndans une situation paradoxale, favoriser la croissance d\u00e9mographique et le d\u00e9veloppement \n\nd\u2019infrastructures, conduisant \u00e0 une augmentation de la production agricole et de bois, ainsi \n\nque des aires vou\u00e9es \u00e0 ces activit\u00e9s, ce qui conduira \u00e0 une augmentation du taux de \n\nd\u00e9forestation, limit\u00e9 \u00e0 0,4% pendant les ann\u00e9es de guerre. \n\nLes diff\u00e9rents produits forestiers que la population utilise pour sa vie, et survie, \n\nquotidienne risquent aussi de constituer des sources de conflits, tenant compte des limites \n\nimpos\u00e9es par des actions de gestion et conservation qui rentrent en conflit avec les besoins \n\nimm\u00e9diats des personnes. On identifie comme causes majeures de la d\u00e9forestation \n\nl\u2019agriculture sur brulis et les besoins en bois \u00e9nergie (80% de l\u2019\u00e9nergie utilis\u00e9e en RDC \n\nprovient du bois) mais on sait aussi que les populations n\u2019ont pas d\u2019alternatives et que les \n\nbesoins alimentaires ont tendance \u00e0 augmenter, accompagnant la tendance de croissance \n\nd\u00e9mographique. Les impositions associ\u00e9es \u00e0 la gestion des aires de conservation peuvent \n\ncr\u00e9er des situations conflictuelles dans l\u2019utilisation de l\u2019espace. Les m\u00eames questions se \n\nposent par rapport aux produits forestiers non ligneux, \u00e0 l\u2019exploitation artisanale et \u00e0 la \n\nchasse. \n\n\n\n 25 \n\nPour terminer, la d\u00e9marche participative demande l\u2019intervention de tous dans les fora en \n\nrapport avec la gestion foresti\u00e8re or, la situation des peuples autochtones par rapport aux \n\ncommunaut\u00e9s bantous fait qu\u2019il leur soit difficile de faire entendre leur voix. \n\n \n\n5.2. La certification foresti\u00e8re \n\nLa certification foresti\u00e8re consiste dans un processus o\u00f9 les entreprises se font auditer par une \n\ntierce partie ind\u00e9pendante par rapport au respect d\u2019un r\u00e9f\u00e9rentiel donn\u00e9. Il y a plusieurs \n\nsch\u00e9mas de certification utilis\u00e9s en Afrique, les plus connus \u00e9tant ceux promus par le Forest \n\nStewardship Council (FSC) et ceux promus par le Bureau Veritas, d\u00e9nomm\u00e9s Origine et \n\nL\u00e9galit\u00e9 du Bois (OLB). Souvent utilis\u00e9s aussi sont le Timber Legality and Traceability \n\nVerification (TLTV), promu par la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale de Surveillance (SGS) et le Programme \n\nfor the Endorsement of Forest Certification (PEFC), le plus grand sch\u00e9ma de certification du \n\nmonde. \n\nCes diff\u00e9rents sch\u00e9mas proposent des r\u00e9f\u00e9rentiels en rapport avec la gestion durable des \n\nfor\u00eats et avec la tra\u00e7abilit\u00e9 du bois. Le r\u00e9f\u00e9rentiel de Gestion Foresti\u00e8re d\u00e9cline toujours en \n\nprincipes les exigences en rapport avec les trois piliers du d\u00e9veloppement durable. Le \n\nr\u00e9f\u00e9rentiel FSC \u00e9tant le plus reconnu, on se basera sur sa d\u00e9clinaison pour effectuer l\u2019analyse \n\npr\u00e9tendue ici. \n\nDans son site Web, le FSC affirme que : \u00ab The FSC Principles &amp; Criteria (P&amp;C) \n\ndescribe the essential elements or rules of environmentally appropriate, socially beneficial and \n\neconomically viable forest management \u00bb (Forest Stewarship Council). Les dix Principes du \n\nFSC sont globaux, c\u2019est \u00e0 dire ils ne changent pas d\u2019un pays \u00e0 un autre, les standards \n\nr\u00e9gionaux et nationaux pouvant varier uniquement pour les crit\u00e8res et les indicateurs. Ces \n\nprincipes sont : \n\n1. La conformit\u00e9 avec les lois et les principes du FSC ; \n\n2. Le respect des droits de propri\u00e9t\u00e9 et d\u2019usage ; \n\n3. Le respect des droits des peuples indig\u00e8nes ; \n\n4. Les relations avec les communaut\u00e9s et les droits des travailleurs ; \n\n5. Le maintient des b\u00e9n\u00e9fices de la for\u00eat ; \n\n6. L\u2019impact environnemental ; \n\n7. Le plan d\u2019am\u00e9nagement ; \n\n8. La surveillance et l\u2019\u00e9valuation ; \n\n9. Le maintien des Hautes Valeurs de Conservation \n\n10. Les plantations \n\n\n\n 26 \n\nCes principes seront, cependant, remplac\u00e9s par un nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel qui est \n\nactuellement en processus de consultation publique. La RDC n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 en mesure de \n\nproduire \u00e0 r\u00e9f\u00e9rentiel national par rapport aux principes qui seront bient\u00f4t remplac\u00e9s. Nous \n\nd\u00e9clinerons ci-dessous la nouvelle liste de principes, en faisant quelques commentaires sur \n\nchacun d\u2019entre eux.  \n\n1. Respect des lois.  \n\nLe respect des lois ne se limite pas \u00e0 la l\u00e9gislation et \u00e0 la r\u00e9glementation nationales \n\nmais aussi \u00e0 toutes les conventions et trait\u00e9s internationaux auxquels la RDC a \n\nsouscrit, ainsi qu\u2019aux conventions fondamentales de l\u2019Organisation Mondiale du \n\nTravail et aux Principes et Crit\u00e8res du FSC. Ceci implique l\u2019instauration d\u2019une \n\nproc\u00e9dure permanente de veille l\u00e9gale, ainsi que l\u2019archivage de tous les \n\nenregistrements pouvant d\u00e9montrer cette conformit\u00e9. Ceci implique aussi que tous les \n\ntravailleurs soient inform\u00e9s et form\u00e9s sur les exigences l\u00e9gales qu\u2019ils doivent respecter \n\ndans leurs m\u00e9tiers respectifs, ce qui se traduit dans la mise en pratique de plans de \n\nformation ad\u00e9quats. \n\n2. Droits des travailleurs et conditions de travail \n\nL\u2019entreprise doit d\u00e9montrer qu\u2019elle respecte la l\u00e9gislation en mati\u00e8re du travail et \n\nqu\u2019elle pr\u00e9serve, et cherche \u00e0 accro\u00eetre le bien-\u00eatre social et \u00e9conomique des \n\ntravailleurs. \n\nL\u2019entreprise doit notamment respecter le Salaire Minimum Interprofessionnel Garanti \n\n(SMIG), les conventions collectives existantes, les droits syndicaux et les normes \n\nd\u2019hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9 et embellissement des lieux de travail, notamment les normes de \n\ns\u00e9curit\u00e9 pour les travaux forestiers prescrites par la FAO. Elle doit, en plus, s\u2019assurer \n\nque les travailleurs habitant en milieux recul\u00e9s ont acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information et \u00e0 des \n\nmoyens et espaces de d\u00e9tente. \n\n3. Droits des populations autochtones \n\nL\u2019entreprise doit identifier et soutenir les droits juridiques et coutumiers des peuples \n\nautochtones. Ceci exige un travail sociologique soutenu en for\u00eat, vu que les \n\ncommunaut\u00e9s locales bantous ont tendance \u00e0 exclure les peuples pygm\u00e9es des fora de \n\ndiscussion et d\u00e9cision, en les consid\u00e9rant comme inf\u00e9rieurs, ce qui a des cons\u00e9quences \n\nsociales s\u00e9rieuses, notamment en ce qui concerne la scolarisation des enfants et l\u2019acc\u00e8s \n\naux contreparties de l\u2019exploitation foresti\u00e8re en leurs milieux. \n\n4. Relations avec les communaut\u00e9s \n\n\n\n 27 \n\nComme pour les travailleurs, l\u2019entreprise doit contribuer \u00e0 pr\u00e9server ou \u00e0 accro\u00eetre le \n\nbien-\u00eatre social et \u00e9conomique des communaut\u00e9s locales. En RDC, ce principe est \n\ntraduit dans des dispositions l\u00e9gales, d\u00e8s lors par le Code Forestier, qui institue \n\nl\u2019obligation de la n\u00e9gociation des clauses sociales du cahier de charges, dont la forme \n\na \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e par l\u2019arr\u00eat\u00e9 028. Ces accords c\u00e9l\u00e9br\u00e9s avec les communaut\u00e9s pr\u00e9voient \n\nla r\u00e9alisation d\u2019infrastructures ainsi que la facilitation du transport de personnes et \n\nbiens \u00e0 bord des v\u00e9hicules et bateaux forestiers, ce qui n\u2019est pas conforme aux normes \n\nde s\u00e9curit\u00e9.  \n\n5. B\u00e9n\u00e9fices g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la for\u00eat \n\nLes produits et services fournis par la for\u00eat doivent \u00eatre g\u00e9r\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre \n\npr\u00e9serv\u00e9s, ou m\u00eame accrus, \u00e0 long terme. Cette gestion implique, notamment, la \n\nchasse, tout en assurant la disponibilit\u00e9 de sources de prot\u00e9ines alternatives. Dans \n\ncertaines r\u00e9gions, la pr\u00e9f\u00e9rence des populations pour le gibier rend difficile son \n\nremplacement par la viande d\u2019\u00e9levage. Il faut aussi tenir compte de la chasse \u00e0 des fins \n\ncommerciaux, qui augmente souvent comme r\u00e9sultat des facilit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s cr\u00e9\u00e9es par \n\nl\u2019ouverture des pistes foresti\u00e8res, et dont la pratique doit \u00eatre surveill\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9e. \n\n6. Valeurs et impacts environnementaux \n\nLes impacts environnementaux cr\u00e9\u00e9s par l\u2019exploitation foresti\u00e8re, l\u2019activit\u00e9 industrielle \n\net l\u2019implantation de bases-vie en milieu forestier doivent \u00eatre identifi\u00e9s et \u00e9valu\u00e9s. Les \n\n\u00e9tudes d\u2019impact environnemental ainsi produits doivent donner lieu \u00e0 des plans de \n\ngestion environnementale, visant l\u2019am\u00e9lioration des pratiques et la r\u00e9duction, \n\nl\u2019att\u00e9nuation ou la compensation des impacts pr\u00e9vus. En RDC l\u2019\u00e9laboration d\u2019Etudes \n\nd\u2019Impact Environnemental et Social, assortis de Plans de Gestion Environnementale et \n\nSociale est devenue une obligation l\u00e9gale. \n\n7. Planification de la gestion \n\nL\u2019entreprise doit disposer d\u2019un document de gestion qui traduise sa politique et ses \n\nobjectifs, de fa\u00e7on qu\u2019il puisse servir de guide aux travailleurs de l\u2019entreprise et aux \n\nautres parties prenantes sur les options prises en mati\u00e8re de gestion.  \n\nEn RDC ce document, le Plan d\u2019Am\u00e9nagement, est devenu une obligation l\u00e9gale et les \n\nentreprises se sont vues oblig\u00e9es \u00e0 engager des bureaux d\u2019\u00e9tudes \u00e9trangers pour leur \n\nr\u00e9alisation, une fois que le pays ne disposait pas de l\u2019expertise n\u00e9cessaire \u00e0 le faire. \n\nLes \u00e9tudes permettant l\u2019\u00e9laboration d\u2019un tel plan repr\u00e9sentent un co\u00fbt assez \u00e9lev\u00e9 et \n\nexigent la consultation des communaut\u00e9s avant leur approbation par les services \n\n\n\n 28 \n\ncomp\u00e9tents du Minist\u00e8re de l\u2019Environnement. A ce jour, seulement deux Plans \n\nd\u2019Am\u00e9nagement ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s dans le pays. \n\n8. Contr\u00f4le et \u00e9valuation \n\nL\u2019entreprise doit d\u00e9montrer qu\u2019elle proc\u00e8de au suivi et \u00e0 l\u2019\u00e9valuation des activit\u00e9s \n\nd\u00e9finies pour atteindre ses objectifs de gestion et des impacts g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par ces activit\u00e9s, \n\nafin de mettre en \u0153uvre une gestion adaptative qui puisse corriger des erreurs ou \n\nd\u00e9viations \u00e9ventuelles. \n\n9. Hautes valeurs de conservation \n\nL\u2019entreprise doit d\u00e9montrer qu\u2019elle pr\u00e9serve ou contribue \u00e0 accro\u00eetre les Hautes \n\nValeurs de Conservation (HVC) pr\u00e9sentes dans la concession sous sa gestion, en \n\nappliquant le principe de la pr\u00e9caution. Ce principe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini par la D\u00e9claration de \n\nRio comme suit : \n\n\u00ab Pour prot\u00e9ger l\u2019environnement, des mesures de pr\u00e9caution doivent \u00eatre largement \n\nappliqu\u00e9es (\u2026) En cas de risque de dommages graves ou irr\u00e9versibles, l\u2019absence de \n\ncertitude scientifique absolue ne doit pas servir de pr\u00e9texte pour remettre \u00e0 plus tard \n\nl\u2019adoption de mesures effectives visant \u00e0 pr\u00e9venir la d\u00e9gradation de l\u2019environnement \u00bb \n\n(Conf\u00e9rence des Nations Unies sur l'environnement et le d\u00e9veloppement, 1992, p. 3). \n\n\u00ab Les HVC peuvent \u00eatre pr\u00e9sentes en tout lieu de la for\u00eat, y compris dans les aires de \n\nproduction \u00bb (Atelier d'Interpr\u00e9tation Nationale des Crit\u00e8res HVC, 2012) et celles qui \n\ndoivent \u00eatre identifi\u00e9s et pr\u00e9serv\u00e9s sont : \n\nI. Diversit\u00e9 des esp\u00e8ces \n\nII. Ecosyst\u00e8mes et Mosa\u00efques \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du paysage \n\nIII. Ecosyst\u00e8mes et habitats \n\nIV. Services Ecosyst\u00e9miques critiques \n\nV. Besoins des communaut\u00e9s \n\nVI. Valeurs culturelles \n\nCe crit\u00e8re fait l\u2019objet d\u2019un long travail de d\u00e9finition et pour les concepts et pour son \n\napplication, et d\u2019une forte discussion entre parties prenantes. \n\n10. Mise en \u0153uvre des activit\u00e9s de gestion \n\nLes activit\u00e9s identifi\u00e9es et mises en \u0153uvre doivent \u00eatre coh\u00e9rentes avec la politique \n\nd\u00e9finie par l\u2019entreprise, avec les objectifs \u00e9conomiques, environnementaux et sociaux \n\nqu\u2019elle a fix\u00e9s et avec les P&amp;C du FSC. \n\n \n\n\n\n 29 \n\nTenant compte de tout ce que nous venons de dire sur le contexte politique, \n\ng\u00e9ographique, administratif et social de la RDC, il ressort que la mise en application d\u2019un \n\nr\u00e9f\u00e9rentiel aussi exigeant n\u2019est pas facile \u00e0 r\u00e9ussir dans le pays. Depuis plusieurs ann\u00e9es de \n\ntravail, une seule entreprise est certifi\u00e9e en RDC (SIFORCO \u2013 SGS / TLTV), et une autre a \n\nobtenu un certificat qui lui a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 quelques mois apr\u00e8s (SODEFOR, sprl. \u2013 FSC / Gestion \n\nDurable). \n\nCertains, comme c\u2019est le cas de Greenpeace, d\u00e9fendent que, connaissant les difficult\u00e9s \n\nde gouvernance du pays (qui s\u2019est class\u00e9 154\n\u00e8me\n\n sur 175 pays \u00e9valu\u00e9s par l\u2019index de \n\nperception de la corruption) (Transparency International, 2014), il n\u2019est pas possible de \n\ncertifier des entreprises en RDC. \n\nDans une perspective nouvelle, \u00e9tonnamment critique, Scott Poynton, qui g\u00e8re depuis \n\nplusieurs ann\u00e9es un organisme d\u2019appui \u00e0 la gestion durable, appel\u00e9 The Forest Trust (TFT), \n\nvient de publier un livre o\u00f9 le concept de certification est remis en question, puisque d\u2019apr\u00e8s \n\nl\u2019auteur, il n\u2019offre plus les moyens n\u00e9cessaires ni un cadre raisonnable pour une am\u00e9lioration \n\neffective des pratiques. En sa perspective, le syst\u00e8me ne fonctionne pas et, au contraire, il \n\nrisque de conduire \u00e0 des r\u00e9sultats contraires aux souhait\u00e9s: \n\n\u00ab I believe the reason for this failure is that the systems, processes and command/control \n\napproaches of certification are the polar opposite of what is needed to tackle wicked \n\nproblems. It\u2019s not certification\u2019s fault it has failed \u2013 we\u2019re asking it to do something that \n\nit\u2019s fundamentally incapable of doing. We\u2019ve built the wrong tool. At the same time, \n\ncertification insidiously gives people the impression that an effective system is in place, \n\nso they don\u2019t need to worry. It\u2019s easy to be concerned about forest destruction for \n\nexample, but not many people are interested in the limitations of a certification scheme \n\nto fix the problem. If they do take an interest, then cynicism will be their likely reaction, \n\nwhich is as bad as indifference.  \n\nWhy does all this matter, and matter a great deal? Because the whole certification \n\napproach is fuelling a destructive race to the bottom. \u00bb (Poynton, 2015, pp. 31-32). \n\nA ce jour, le FSC est pourtant reconnu comme le meilleur garant de la gestion durable \n\ndes for\u00eats de production et toute la construction l\u00e9gale, technique et r\u00e8glementaire en rapport \n\navec la for\u00eat, et en cours de d\u00e9veloppement en RDC depuis plusieurs ann\u00e9es, cherche \u00e0 se \n\nconformer \u00e0 ses principes, dans une approche \u00e9volutive. Nous pr\u00e9senterons par la suite \n\nquelques \u00e9tudes de cas qui d\u00e9montrent, \u00e0 notre avis, que les relations impossibles qui \n\ns\u2019\u00e9tablissent entre les diff\u00e9rents acteurs et entre la th\u00e9orie et la pratique risquent, par contre, \n\nde conduire le pays d\u2019avantage dans le sens inverse. \n\n\n\n 30 \n\n6. ETUDES DE CAS \n\n \n\n6.1. De comment la confusion l\u00e9gislative est \u00e0 la base des difficult\u00e9s \n\nd\u2019impl\u00e9mentation du Code Forestier \n\n \n\nEn ce sous-chapitre, nous essaierons de discuter les difficult\u00e9s cr\u00e9\u00e9es par le long processus \n\nd\u2019\u00e9laboration des mesures d\u2019application du Code Forestier et de comment cette ind\u00e9finition \n\ndu cadre l\u00e9gal rend impossible l\u2019application de la loi elle-m\u00eame, l\u2019emp\u00eachant, en \n\ncons\u00e9quence, de produire les r\u00e9sultats attendus par son \u00e9laboration. Nous essaierons aussi \n\nd\u2019analyser comment l\u2019incoh\u00e9rence l\u00e9gale semble parfois, traduire l\u2019expression des int\u00e9r\u00eats \n\ndivergents des diff\u00e9rentes parties prenantes au processus. \n\n Le nouveau Code Forestier marque, comme nous l\u2019avons dit au d\u00e9but, la mise en \u0153uvre \n\nde la r\u00e9forme du secteur forestier du pays en faisant partie d\u2019un processus beaucoup plus \n\n\u00e9largi. Sous l\u2019orientation de la Banque Mondiale, la loi, publi\u00e9e en 2002, introduit des \n\nconcepts nouveaux et des changements dans les m\u00e9thodes et pratiques d\u2019exploitation, par \n\nrapport \u00e0 ceux pr\u00e9conis\u00e9s par l\u2019ancien d\u00e9cret du 11 avril 1949.  \n\nLe texte vise s\u2019inscrire dans \u00ab les principes modernes de gestion des ressources \n\nforesti\u00e8res et des conventions internationales en mati\u00e8re d\u2019environnement \u00bb (Pr\u00e9sidence de la \n\nR\u00e9publique, 2002, p. 5). Cependant, en tant que loi de bases, il r\u00e9clame un ensemble de \n\nmesures d\u2019application qui puisse traduire ces principes en r\u00e8glements fonctionnels relatifs \u00e0 la \n\ngestion foresti\u00e8re.  \n\nAu moment o\u00f9 la loi a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e, ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s quarante de ces \n\nmesures d\u2019application. A ce jour, treize ans apr\u00e8s sa publication, ces textes ne sont pas encore \n\ntous produits. Certains ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s plus d\u2019une fois, d\u2019autres font actuellement objet de \n\nr\u00e9vision, d\u2019autres n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s. A cet ensemble de textes se sont ajout\u00e9s les \n\nguides op\u00e9rationnels qui d\u00e9crivent des modes d\u2019action concr\u00e8te relatifs aux plans \n\nd\u2019am\u00e9nagement forestier et \u00e0 l\u2019exploitation proprement dite.  \n\nCes textes ne sont pas tous r\u00e9unis dans une publication, m\u00eame si l\u2019association Avocats \n\nVerts a essay\u00e9 \u00e0 un moment de les rassembler dans un CD_ROM qui permettait de leur \n\nacc\u00e9der en ligne, puis dans les Codes Verts, dont la derni\u00e8re \u00e9dition date de 2013. Ces \n\npublications n\u2019arrivent cependant pas \u00e0 \u00eatre \u00e0 jour avec l\u2019actualit\u00e9 de la r\u00e8glementation, \n\nsouvent revue et modifi\u00e9e.  \n\n\n\n 31 \n\nLes textes ne sont pas non plus coh\u00e9rents entre eux, ce qui complexifie la t\u00e2che de \n\nrespecter toutes les lois et r\u00e8glements, exig\u00e9e par les principes de certification foresti\u00e8re, tel \n\nque nous les avons \u00e9nonc\u00e9 plus haut. \n\nMalgr\u00e9 tout ceci, la question peut-\u00eatre la plus frappante est que la plus grande partie de \n\nces textes ne sont pas connus de la majorit\u00e9 des acteurs, notamment des communaut\u00e9s locales \n\net des peuples autochtones, mais aussi des autorit\u00e9s d\u00e9concentr\u00e9es et d\u00e9centralis\u00e9es, cens\u00e9es \n\nde surveiller leur application et de les appliquer elles-m\u00eames en ce qui les concerne. Cette \n\nd\u00e9marche l\u00e9gislative semble ainsi avoir abouti \u00e0 des r\u00e9sultats insuffisants, voire contraires aux \n\nr\u00e9sultats pr\u00e9tendus. \n\nDans le cadre du pr\u00e9sent travail nous avons essay\u00e9 de r\u00e9unir les diff\u00e9rents textes en \n\nrapport avec la gestion foresti\u00e8re qui ont \u00e9t\u00e9 produits depuis la publication du Code Forestier \n\nen Ao\u00fbt 2002 pour essayer de comprendre exactement l\u2019\u00e9tat actuel de la l\u00e9gislation foresti\u00e8re \n\ncongolaise. Nous avons fait recours \u00e0 plusieurs sources, dont la publication en ligne du \n\njournal officiel (http ://www.leganet.cd/Legislation/Tables/forets.htm), nos archives \n\npersonnelles, des recueils de textes \n\n(http ://www.abcg.org/action/document/download?document_id=29) et nous avons eu la \n\ncollaboration de la F\u00e9d\u00e9ration des Industriels du Bois (FIB), qui a partag\u00e9 avec nous des \n\ntextes gard\u00e9s dans ses archives dont deux non publi\u00e9s (arr\u00eat\u00e9s minist\u00e9riels 027 et 028 du 14 et \n\n15 juillet 2006, respectivement), qui ont cependant \u00e9t\u00e9 en vigueur pendant une certaine \n\np\u00e9riode. Ainsi, nous avons list\u00e9 un ensemble de textes, que nous pr\u00e9sentons en annexe 1. \n\nNous pr\u00e9sentons aussi la liste des guides op\u00e9rationnels publi\u00e9s, ainsi que celle des guides \n\nrevus au courant de cette ann\u00e9e, qui ne sont pas encore publi\u00e9s, en annexe 2. \n\nEn analysant cette liste, nous constatons que la nouvelle politique qui vise guider les \n\ndiff\u00e9rents acteurs dans le sens de la gestion durable est elle m\u00eame faite de vas-et-viens sur des \n\nquestions cruciales, cr\u00e9ant une confusion l\u00e9gislative permanente et complexe, qui rend \n\nimpossible une mise en \u0153uvre coh\u00e9rente et soutenue des mesures pr\u00e9conis\u00e9es. Il ne nous sera \n\npas possible de traiter chacun des textes publi\u00e9s mais nous essaierons de pr\u00e9senter une analyse \n\ndes plus pertinents, en les croisant entre eux quand cela se justifiera. \n\nAinsi, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la publication du Code Forestier en 2002, ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, \n\nau courant des mois d\u2019octobre et novembre de la m\u00eame ann\u00e9e, sept mesures d\u2019application \n\nfondamentales au fonctionnement du syst\u00e8me en cours d\u2019installation. Il s\u2019ag\u00eet de la \n\nr\u00e9glementation relative aux conseils consultatifs provinciaux des for\u00eats, de la proc\u00e9dure des \n\ntransactions en mati\u00e8re foresti\u00e8re, de la d\u00e9finition de l\u2019organisation et du fonctionnement du \n\ncadastre forestier, de la d\u00e9termination des essences foresti\u00e8res prot\u00e9g\u00e9es, de la r\u00e9glementation \n\n\n\n 32 \n\ndes fonctionnaires associ\u00e9s au contr\u00f4le forestier et des normes relatives \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des \n\nplans d\u2019am\u00e9nagement et \u00e0 l\u2019exploitation foresti\u00e8re. Cet ensemble de textes devrait permettre \n\nde commencer \u00e0 mettre en \u0153uvre les pr\u00e9conisations de la loi fondamentale mais ils n\u2019ont \n\njamais \u00e9t\u00e9 correctement appliqu\u00e9s.  \n\nAyant \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s sans la participation des parties prenantes, quelques-uns ont \u00e9t\u00e9 \n\nabrog\u00e9s, d\u2019autres continuent th\u00e9oriquement en vigueur mais ont en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par \n\nde nouveaux textes sur les m\u00eames th\u00e9matiques. Ainsi, en 2006, c\u2019est \u00e0 dire, quatre ans apr\u00e8s \n\nla publication du Code Forestier, sont produits deux textes (Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel \n\nn\u00ba027/CAB/MIN/ECN-EF/2006 du 14 juillet 2006 portant cr\u00e9ation du comit\u00e9 de r\u00e9daction de \n\ntextes d\u2019application du Code Forestier et Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba028/CAB/MIN/ECN-EF/2006 \n\ndu 15 juillet 2006 portant cr\u00e9ation du comit\u00e9 de validation technique de textes d\u2019application \n\ndu Code Forestier) qui instituent alors les normes relatives \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des mesures \n\nd\u2019application du Code Forestier, tenant compte de l\u2019approche participative instaur\u00e9e par la loi \n\nde bases elle-m\u00eame. Ces deux textes n\u2019ont, cependant, jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s au Journal Officiel, \n\nce qui peut soulever des questions par rapport \u00e0 leur opposabilit\u00e9, mais les deux comit\u00e9s ont \n\nsi\u00e9g\u00e9 et produit des documents. \n\nD\u00e8s lors, en 2006, sont republi\u00e9s les textes de 2002 \u00e9num\u00e9r\u00e9s en haut avec des l\u00e9g\u00e8res \n\nmodifications, ainsi que deux autres portant obligation de l\u2019\u00e9valuation environnementale et \n\nsociale des projets en RDC et cr\u00e9ation, organisation et fonctionnement du Groupe d\u2019Etudes \n\nEnvironnementales du Congo (GEEC). Malgr\u00e9 cette nouvelle publication, les textes \n\ncontinuent de ne pas \u00eatre r\u00e9ellement appliqu\u00e9s, ce qui a des cons\u00e9quences \u00e9videntes pour la \n\ngestion des for\u00eats congolaises. \n\nLes conseils consultatifs provinciaux des for\u00eats ne fonctionnent pas et le cadastre \n\nforestier non plus, ce qui explique partiellement la superposition entre les concessions \n\nforesti\u00e8res et les permis artisanaux de coupe attribu\u00e9s, situation tendant \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des conflits \n\nentre les exploitants industriels et artisanaux, les autorit\u00e9s locales et les populations. Mutatis \n\nmutandis, il en est de m\u00eame pour des superpositions existantes entre concessions foresti\u00e8res et \n\naires prot\u00e9g\u00e9es, comme c\u2019est le cas de la R\u00e9serve Tumba-Ledima, que nous discuterons plus \n\nloin.  \n\nLes normes du contr\u00f4le forestier continuent de ne pas \u00eatre respect\u00e9es \u2013 m\u00eame si un \n\nnouveau texte \u00e0 ce sujet (fixant les r\u00e8gles et les formalit\u00e9s du Contr\u00f4le Forestier) a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \n\nen 2009 -  le nombre de fonctionnaires asserment\u00e9s n\u2019\u00e9tant pas suffisant pour assurer leur \n\npr\u00e9sence lors de toutes les v\u00e9rifications men\u00e9es par l\u2019administration.  \n\nLe texte de 2002 pr\u00e9voyait que  \n\n\n\n 33 \n\n\u00ab Dans l\u2019exercice de leurs fonctions de contr\u00f4le et de r\u00e9pression, les inspecteurs, \n\nfonctionnaires et agents forestiers sont astreints au port de l\u2019uniforme et des insignes de \n\nleur grade, dans les conditions fix\u00e9es par l\u2019arr\u00eat\u00e9 du Ministre. \n\nCet arr\u00eat\u00e9 d\u00e9termine les cas exceptionnels dans lesquels ils peuvent exercer leurs \n\nfonctions en tenue civile. Dans tous les cas, ils doivent se munir de leur carte de service \u00bb \n\n(Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, 2002, p. 32) \n\nAinsi, la mesure d\u2019application d\u00e9termine et d\u00e9crit les uniformes devant \u00eatre utilis\u00e9s par \n\nles agents et d\u00e9finit que ceux-ci ne peuvent exercer leurs fonctions en tenue civile, sauf \n\npendant la r\u00e9alisation d\u2019enqu\u00eates qui exigent de la discr\u00e9tion ou qui peuvent porter atteinte \u00e0 \n\nleur s\u00e9curit\u00e9. Dans tous les cas ils doivent toujours s\u2019identifier par la pr\u00e9sentation de leur carte \n\nde service et, au besoin, d\u2019un ordre de mission sign\u00e9 par l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente. \n\nCes obligations ne sont pourtant pas respect\u00e9es, ce qui cr\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de difficult\u00e9s \n\ndans l\u2019identification des agents, dans la v\u00e9rification de leur identit\u00e9 et de l\u2019authenticit\u00e9 des \n\nmissions. \n\nCeci, alli\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel relatif \u00e0 la proc\u00e9dure de transactions en mati\u00e8re \n\nforesti\u00e8re, qui pr\u00e9voit les dispositions \u00e0 suivre pour n\u00e9gocier des amendes relatives \u00e0 des \n\ninfractions comme moyen pour les effacer, favorise la possibilit\u00e9 de l\u2019\u00e9tablissement d\u2019accords \n\nentre l\u2019administration et les exploitants forestiers qui permettraient de l\u00e9galiser du bois ou des \n\nop\u00e9rations qui ne seraient pas conformes \u00e0 la loi. Une fois qu\u2019une amande transactionnelle est \n\npay\u00e9e pour une infraction pr\u00e9cise, il ne sera plus possible de revenir l\u00e0-dessus. \n\nEn contradiction avec les textes de 2002 et 2009, seront publi\u00e9s en 2012, deux arr\u00eat\u00e9s \n\nportant, respectivement, installation des \u00e9quipes exp\u00e9rimentales de contr\u00f4le forestier et \n\ncr\u00e9ation et mise en \u0153uvre du programme de contr\u00f4le de la production et de la \n\ncommercialisation des bois. Ce dernier instruit les concessionnaires d\u2019autoriser \u00e0 tout agent \n\ndu programme, sous simple demande, l\u2019acc\u00e8s total aux installations foresti\u00e8res et industrielles, \n\nainsi qu\u2019\u00e0 toute la documentation demand\u00e9e.  \n\nEn ce qui concerne l\u2019obligation de l\u2019\u00e9valuation environnementale et sociale des projets \n\nen RDC, tel que nous l\u2019avons dit, un arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel \u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2006 pourtant ce n\u2019est \n\nque cinq ans plus tard que sera publi\u00e9e la loi n\u00ba11/009 du 09 juillet 2011 portant principes \n\nfondamentaux relatifs \u00e0 la protection de l\u2019environnement, dont les mesures d\u2019application ne \n\nseront publi\u00e9es qu\u2019en 2013 par le d\u00e9cret n\u00b013/015 du 29 mai 2013 portant r\u00e9glementation des \n\ninstallations class\u00e9es en RDC et 2014 par le d\u00e9cret n\u00b0 14/019 du 02 ao\u00fbt 2014 fixant les r\u00e8gles \n\nde fonctionnement des m\u00e9canismes proc\u00e9duraux de la protection de l\u2019environnement.  \n\n\n\n 34 \n\nCes deux d\u00e9crets requi\u00e8rent encore des mesures d\u2019application sp\u00e9cifiques, notamment \n\nun arr\u00eat\u00e9 interminist\u00e9riel contresign\u00e9 par les ministres en charges des finances et de \n\nl\u2019environnement, qui d\u00e9terminera le montant des taxes \u00e0 payer en mati\u00e8re d\u2019installations \n\nclass\u00e9es, une fois que celui publi\u00e9 en la mati\u00e8re en 2010, portant fixation des taux des droits, \n\ntaxes et redevances en mati\u00e8re d\u2019\u00e9tablissements dangereux, insalubres ou incommodes est \n\ntomb\u00e9 caduc parce que les textes qui constituaient son fondement l\u00e9gal viennent, par la \n\npublication des nouveaux, d\u2019\u00eatre abrog\u00e9s. \n\nCes textes d\u00e9terminent l\u2019intervention d\u2019une cellule environnementale au sein du \n\nminist\u00e8re qui devrait, entre autres, mettre \u00e0 la disposition des entreprises concern\u00e9es un \n\nmanuel de proc\u00e9dures pour la r\u00e9alisation des Etudes d\u2019Impact Environnemental et Social et \n\ndes Plans de Gestion Environnemental et Sociale y relatifs, mais aussi des Plans de Mise en \n\nConformit\u00e9 pour les installations qui seraient d\u00e9tentrices d\u2019un Permis d\u2019Exploitation avant \n\nl\u2019entr\u00e9e en vigueur des nouveaux textes. Cette cellule n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e et c\u2019est le Groupe \n\nd\u2019Etudes Environnementales du Congo (GEEC), cr\u00e9\u00e9 par l\u2019arr\u00eat\u00e9 de 2006 mentionn\u00e9 ci-haut \n\nqui est en charge d\u2019accompagner les entreprises dans ces d\u00e9marches. Le manuel de \n\nproc\u00e9dures n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 produit et les entreprises qui avanceraient avec la production d\u2019une \n\ntelle \u00e9tude risquent de la voir mise en question parce qu\u2019il n\u2019y a pas de normes de conformit\u00e9 \n\nauxquelles se r\u00e9f\u00e9rer au moment de son \u00e9valuation. \n\nLes arr\u00eat\u00e9s relatifs \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement forestier et \u00e0 l\u2019exploitation foresti\u00e8re \u00e9taient les \n\nseuls dont l\u2019application \u00e9tait partiellement r\u00e9ussie par certaines entreprises industrielles, qui \n\nont produit ou sont en train de produire des plans d\u2019am\u00e9nagement de leurs concessions \n\nforesti\u00e8res et qui essaient d\u2019adapter leurs m\u00e9thodes d\u2019exploitation aux pr\u00e9conisations de la loi \n\net de ces documents de gestion. Tel que mentionn\u00e9 ci-haut, ces deux textes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s \n\npour la deuxi\u00e8me fois en 2006. \n\nIl n\u2019est qu\u2019en Juillet 2007 que sera publi\u00e9 un premier lot des guides op\u00e9rationnels qui \n\nd\u00e9terminent les normes d\u2019\u00e9laboration des plans d\u2019am\u00e9nagement et de mise en \u0153uvre de \n\nl\u2019exploitation foresti\u00e8re. Les entreprises qui se seraient d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9es dans le processus \n\nd\u2019am\u00e9nagement risquent ainsi de devoir refaire ou corriger des travaux d\u00e9j\u00e0 faits parce qu\u2019ils \n\npourraient ne pas \u00eatre conformes \u00e0 la nouvelle r\u00e9glementation. Un deuxi\u00e8me lot serait publi\u00e9 \n\nen 2009 et la totalit\u00e9 des guides est en cours de r\u00e9vision depuis plus d\u2019une ann\u00e9e, cr\u00e9ant \n\nd\u2019avantage de l\u2019instabilit\u00e9 dans l\u2019application de la r\u00e9glementation. \n\nEn cette ann\u00e9e 2015 ces deux arr\u00eat\u00e9s sont de nouveau publi\u00e9s. Celui relatif \u00e0 \n\nl\u2019am\u00e9nagement introduit un ensemble de pr\u00e9cisions relatives \u00e0 la proc\u00e9dure de validation et \n\nde suivi des documents produits dans le cadre du processus d\u2019am\u00e9nagement d\u2019une concession \n\n\n\n 35 \n\nforesti\u00e8re et modifie les intervenants de la part de l\u2019administration devant y intervenir, en \n\nrecadrant le pouvoir d\u2019analyse plut\u00f4t au niveau central, au travers la Direction des Inventaires \n\net Am\u00e9nagement Forestiers (DIAF) du Minist\u00e8re de l\u2019Environnement et du D\u00e9veloppement \n\nDurable. \n\nL\u2019arr\u00eat\u00e9 049, relatif \u00e0 l\u2019exploitation foresti\u00e8re, introduit des modifications profondes, \n\nqui ont fait objet de forte contestation de la part du secteur priv\u00e9 et des communaut\u00e9s locales. \n\nEn effet, cet arr\u00eat\u00e9 cr\u00e9e une nouvelle cat\u00e9gorie d\u2019exploitants, appel\u00e9s exploitants artisanaux de \n\ndeuxi\u00e8me cat\u00e9gorie, qui voient reconnu le droit d\u2019exploiter une superficie allant jusqu\u2019\u00e0 \n\n1000ha par an, sans devoir payer de taxe de superficie et en ayant leurs plans d\u2019am\u00e9nagement \n\nproduits par la province, ce qui leur permet d\u2019exporter du bois en toute l\u00e9galit\u00e9. Le secteur \n\npriv\u00e9 consid\u00e8re que ceci constitue une forme de concurrence d\u00e9loyale, vu qu\u2019il doit payer ses \n\ntaxes, financer ses plans d\u2019am\u00e9nagement et d\u00e9tenir des unit\u00e9s de transformation pour avoir le \n\ndroit d\u2019\u00eatre exportateur. Les communaut\u00e9s locales trouvent qu\u2019il s\u2019ag\u00eet d\u2019une porte d\u2019entr\u00e9e \n\npour que les exploitants chinois puissent acc\u00e9der \u00e0 l\u2019exploitation foresti\u00e8re malgr\u00e9 le \n\nmoratoire en vigueur. \n\nLe fait que les provinces deviennent responsables de la r\u00e9alisation des plans \n\nd\u2019am\u00e9nagement des superficies foresti\u00e8res qu\u2019elles attribueront \u00e0 l\u2019exploitation artisanale \n\nrentre en contradiction avec le nouvel arr\u00eat\u00e9 relatif \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement qui s\u2019adresse uniquement \n\naux concessionnaires forestiers. Cela se traduit dans une nouvelle contradiction r\u00e8glementaire, \n\nqui n\u2019est pourtant pas la seule cr\u00e9\u00e9e par ce document.  \n\nEn 2007 avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 portant r\u00e8glementation de l\u2019autorisation de coupe \n\nindustrielle de bois d\u2019\u0153uvre et des autorisations d\u2019achat vente et exportation de bois d\u2019\u0153uvre, \n\nqui serait annul\u00e9 en 2015 par l\u2019arr\u00eat\u00e9 032. Le nouveau texte relatif \u00e0 l\u2019exploitation foresti\u00e8re \n\nr\u00e9introduit le syst\u00e8me d\u2019autorisation d\u2019achat, vente et exportation, qu\u2019il compl\u00e9mente par un \n\nsyst\u00e8me d\u00e9claratif pour les bois issus de for\u00eats am\u00e9nag\u00e9es.  \n\nCes autorisations devront \u00eatre r\u00e8glement\u00e9es par un texte conjoint \u00e0 produire entre les \n\nMinist\u00e8res de l\u2019Environnement et du D\u00e9veloppement Durable et celui des Finances, qui fixera \n\nle taux des taxes \u00e0 payer pour leur obtention. Tant que ce texte n\u2019est pas publi\u00e9, elles seront \n\nd\u00e9livr\u00e9es \u00e0 titre gratuit. En son article 85 le texte d\u00e9termine que \u00ab Tout exploitant forestier \n\nindustriel d\u00e9tenteur d\u2019une concession foresti\u00e8re non am\u00e9nag\u00e9e, ni dot\u00e9 d\u2019un plan de gestion \n\nvalide est soumis au r\u00e9gime d\u2019autorisation pr\u00e9alable d\u2019achat, vente et exportation de bois \n\nd\u2019\u0153uvre \u00bb. Or, en son article 20, il d\u00e9termine que \u00ab Seuls les bois, \u00e0 l\u2019\u00e9tat brut ou transform\u00e9, \n\nissus des for\u00eats am\u00e9nag\u00e9es peuvent \u00eatre export\u00e9s \u00bb, ce qui cr\u00e9e une contradiction \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur \n\nde l\u2019arr\u00eat\u00e9 lui-m\u00eame quant au bois qui pourront ou pas atteindre le march\u00e9 externe. \n\n\n\n 36 \n\nOnze jours apr\u00e8s la publication de ce texte, un nouvel arr\u00eat\u00e9 sur l\u2019exploitation foresti\u00e8re \n\n(le 050) est publi\u00e9, annulant et rempla\u00e7ant le pr\u00e9c\u00e9dant. L\u2019exportation du bois devient un droit \n\nexclusif des exploitants industriels et l\u2019exploitation artisanale de deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie est \n\nr\u00e9serv\u00e9e aux nationaux \u00e0 titre individuel ou \u00e0 des associations d\u2019individus originaires des \n\ncommunaut\u00e9s riveraines. \n\nCette inconsistance r\u00e8glementaire augmente les doutes d\u00e9j\u00e0 assez fortes de la part du \n\nmarch\u00e9 europ\u00e9en, pressionn\u00e9 aussi par les campagnes m\u00e9diatiques de certaines ONG \n\ninternationales, sur la capacit\u00e9 effective que la RDC aurait pour contr\u00f4ler la l\u00e9galit\u00e9 elle \n\nm\u00eame et l\u2019origine contr\u00f4l\u00e9e des bois export\u00e9s. \n\nEn 2008 sont publi\u00e9s un ensemble de textes relatifs aux concessions foresti\u00e8res, qui \n\nseront compl\u00e9ment\u00e9s en 2010 par un arr\u00eat\u00e9 fixant le mod\u00e8le de la clause sociale du cahier de \n\ncharges et en 2014 par deux d\u00e9crets relatifs \u00e0 la conservation de la nature et \u00e0 la foresterie \n\ncommunautaire. Les probl\u00e9matiques qui leur sont associ\u00e9es seront trait\u00e9es lors de l\u2019\u00e9tude de \n\ncas centr\u00e9 sur la revue l\u00e9gale des titres forestiers. \n\nDans la m\u00eame ann\u00e9e sont aussi publi\u00e9s deux autres textes, dont la th\u00e9matique porte \u00e0 \n\ncontroverse. Le premier portant r\u00e9glementation du permis de d\u00e9boisement et le deuxi\u00e8me  \n\nportant dispositions relatives \u00e0 la supervision, au suivi et \u00e0 l\u2019\u00e9valuation des op\u00e9rations de \n\nreconstitution du capital forestier. Nous les discuterons lors que nous traiterons la r\u00e9forme \n\nfiscale. \n\nEntre 2008 et 2009 seront encore publi\u00e9s un d\u00e9cret portant composition, organisation et \n\nfonctionnement du Conseil Consultatif National des For\u00eats et un arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel portant \n\norganisation et fonctionnement de la commission de r\u00e8glement des diff\u00e9rends forestiers, qui \n\nne se traduiront jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent en aucune disposition r\u00e9elle. Sera aussi publi\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 \n\nminist\u00e9riel fixant la proc\u00e9dure de transaction en mati\u00e8re foresti\u00e8re, mati\u00e8re qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \n\ntrait\u00e9e par un texte de 2002, comme mentionn\u00e9 ci-haut. \n\nCette analyse n\u2019est pas exhaustive et les textes publi\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent ne constituent \n\npas encore l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des mesures d\u2019application pr\u00e9vues pour la mise en \u0153uvre du Code \n\nForestier. Certains des textes qui ne sont pas trait\u00e9s ici constituent cependant des documents \n\nfondamentaux de la gestion de la for\u00eat congolaise et nous les analyserons dans les chapitres \n\nsuivants, tel que d\u00e9taill\u00e9 ci-dessus. \n\nIl faut tenir compte du fait que le r\u00e9seau \u00e9lectrique ne couvre que 6% du territoire \n\nnational, ce qui rend l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019internet particuli\u00e8rement difficile \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. La poste ne \n\nfonctionne pas et l\u2019administration est insuffisamment repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, o\u00f9 elle \n\nn\u2019a d\u2019ailleurs souvent pas acc\u00e8s au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique.  \n\n\n\n 37 \n\nLa vulgarisation de la loi foresti\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue par les instances d\u00e9cisionnaires \n\net dont la responsabilit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e aux ONG nationales n\u2019a pas pu se faire de fa\u00e7on \n\nad\u00e9quate, faute de moyens humains, techniques et financiers. Un Plan d\u2019Action pour le \n\nRenforcement de Capacit\u00e9s pour la Gestion de l\u2019Environnement en R\u00e9publique D\u00e9mocratique \n\ndu Congo (Parce-Environnement) \u2013 (Biodiversit\u00e9, D\u00e9sertification &amp; D\u00e9forestation et \n\nChangement Climatique) a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 de fa\u00e7on conjointe par le Minist\u00e8re de \n\nl\u2019Environnement, Conservation de la Nature et Tourisme et le Programme des Nations Unies \n\npour le D\u00e9veloppement (PNUD) en Mars 2008. \n\nCe document, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, assumait le besoin de renforcer les capacit\u00e9s \n\nnationales pour la sauvegarde de l\u2019environnement, visant \u201cla mise en place d\u2019un cadre \n\nstrat\u00e9gique de coordination de toutes les activit\u00e9s li\u00e9es au renforcement de capacit\u00e9s pour \n\nlever les d\u00e9fis environnementaux, rationaliser et harmoniser les approches d\u2019intervention et \n\ncr\u00e9er un environnement propice \u00e0 la gestion durable de l\u2019environnement en R.D.C\u201d (PNUD &amp; \n\nMECNT, 2008, p. 6). Il reconnaissait que, malgr\u00e9 les multiples initiatives organis\u00e9es, les \n\nprogrammes et projets n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 capables d\u2019\u00e9liminer les obstacles politiques, \n\ninstitutionnels et juridiques, ni d\u2019int\u00e9grer les r\u00e9sultats d\u2019autres initiatives ou de vulgariser de \n\nbonnes pratiques techniques et technologies associ\u00e9es \u00e0 la gestion durable. Il reconnaissait \n\nencore que \u201c l\u2019insuffisance de capacit\u00e9s humaines constitue une des difficult\u00e9s majeures \n\nrencontr\u00e9es \u00e0 tous les niveaux dans la mise en \u0153uvre du processus de gestion durable des \n\nressources naturelles, y compris au sein des structures nationales, provinciales et des \n\ncollectivit\u00e9s locales, ainsi qu\u2019au niveau des ONG. De m\u00eame, les ressources mat\u00e9rielles et \n\nfinanci\u00e8res requises font cruellement d\u00e9faut \u201d (PNUD &amp; MECNT, 2008, p. 26).    \n\nIl est presque impossible, en ce contexte, de maintenir les diff\u00e9rentes parties prenantes \n\nsuffisamment inform\u00e9es des \u00e9volutions l\u00e9gislatives et r\u00e8glementaires en mati\u00e8re foresti\u00e8re.  \n\nLa dur\u00e9e de la cr\u00e9ation des mesures associ\u00e9e \u00e0 leur volatilit\u00e9 rend presque impossible \n\naux diff\u00e9rents acteurs d\u2019appliquer la loi, vu qu\u2019ils ne la connaissent pas, ce qui les rend \n\nmanifestement incapables de r\u00e9pondre \u00e0 ses exigences. \n\n  \n\n\n\n 38 \n\n6.2. De comment la pr\u00e9tendue r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re pour relancer le \n\nsecteur est de plus en plus distante \n\n \n\nNous pr\u00e9senterons ici l\u2019\u00e9loignement entre les pr\u00e9conisations initiales de la revue fiscale \n\npropos\u00e9e par la Banque Mondiale et les r\u00e9sultats que sa mise en \u0153uvre, au moins th\u00e9orique, a \n\nproduits. Cet \u00e9loignement semble avoir contribu\u00e9 \u00e0 une croissance des activit\u00e9s informelles en \n\nrapport avec l\u2019exploitation foresti\u00e8re plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 la gestion durable qui devait en r\u00e9sulter. \n\nL\u2019agenda de la Banque Mondiale d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises avait aussi comme \n\nobjectif de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 en mati\u00e8re foresti\u00e8re, visant r\u00e9duire la pression fiscale et \n\n\u00e9quilibrer le traitement entre les diff\u00e9rents op\u00e9rateurs mais aussi dissuader la sp\u00e9culation et \n\ns\u00e9curiser les recettes. \n\nLe premier Projet Prioritaire de R\u00e9cup\u00e9ration vise la capacitation du pays \u00e0 rendre \n\neffective sa richesse potentielle, en ce centrant sur deux composantes :  \n\n- le renforcement et la capacitation des institutions par l\u2019am\u00e9lioration de leur capacit\u00e9 \u00e0 \n\ng\u00e9n\u00e9rer et \u00e0 g\u00e9rer des ressources ; \n\n- des r\u00e9formes \u00e9conomiques dument particip\u00e9es et divulgu\u00e9es visant la r\u00e9solution des \n\nemp\u00eachements \u00e0 l\u2019activit\u00e9 du secteur priv\u00e9. \n\nCe processus de r\u00e9habilitation cherche \u00e0 am\u00e9liorer la gouvernance \u00e9conomique, \n\nnotamment par l\u2019am\u00e9lioration du climat des affaires et par la r\u00e9duction de la corruption, \n\nassoci\u00e9es \u00e0 une meilleure gestion des fonds publiques qui puisse permettre l\u2019acc\u00e8s de la \n\npopulation aux services \u00e9l\u00e9mentaires de sant\u00e9, \u00e9ducation et s\u00e9curit\u00e9, tout en r\u00e9duisant la \n\npression fiscale, r\u00e9sultante de la mauvaise gestion.  \n\nPour le secteur forestier en particulier, on cherche une am\u00e9lioration de la gouvernance \n\nassoci\u00e9e \u00e0 l\u2019augmentation de la contribution du secteur forestier \u00e0 la reconstruction et \u00e0 la \n\ncroissance \u00e9conomique du pays, dans le respect des principes du d\u00e9veloppement durable. \n\nL\u2019entr\u00e9e en vigueur du Code Forestier doit ainsi servir de base \u00e0 d\u2019autres r\u00e9formes, dont \n\nl\u2019all\u00e8gement du syst\u00e8me fiscal, en excluant toute possibilit\u00e9 de sp\u00e9culation de la part du \n\nsecteur priv\u00e9 et de la recherche de rente de la part de l\u2019administration. \n\nComme nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9 dans l\u2019introduction, le cr\u00e9dit destin\u00e9 au secteur \n\nforestier \u00e9tait conditionn\u00e9 \u00e0 l\u2019adoption de cet agenda. La Banque Mondiale a consid\u00e9r\u00e9 que \n\nles bases de la revue fiscale \u00e9taient lanc\u00e9es en F\u00e9vrier 2003, tel que mentionn\u00e9 dans son \n\nrapport d\u2019\u00e9valuation de l\u2019impl\u00e9mentation du projet (The World Bank, 2004). \n\n\n\n 39 \n\nEn effet, en Septembre 2003 a eu lieu \u00e0 Kinshasa un atelier de restitution des premiers \n\nr\u00e9sultats de la Revue \u00e9conomique du secteur forestier, dont l\u2019invitation mentionnait : \n\n\u00ab Le Minist\u00e8re de l\u2019Environnement a lanc\u00e9 une \u00e9tude \u00ab Revue \u00e9conomique du secteur \n\nforestier \u00bb, avec le soutien de la Banque Mondiale, dont les r\u00e9sultats doivent aider le \n\nGouvernement \u00e0 pr\u00e9parer diff\u00e9rents textes d\u2019application du Code Forestier, notamment \n\nrelatifs \u00e0 la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re \u00bb (Secr\u00e9tariat G\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'Environnement et Conservation \n\nde la Nature, 2003). \n\n Cet atelier avait au programme la discussion de : \n\n- l\u2019analyse de la contribution du secteur forestier \u00e0 l\u2019\u00e9conomie nationale \n\n- l\u2019analyse du fonctionnement de la fili\u00e8re et de la structure des co\u00fbts des \n\nentreprises  \n\n- une premi\u00e8re analyse du secteur informel et des interactions population-\n\nconcession \n\n- la probl\u00e9matique douani\u00e8re et des circuits d\u2019exportation \n\n- l\u2019analyse de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re \n\nPour conclure, des premi\u00e8res recommandations de l\u2019\u00e9tude et des axes de travail pour le \n\nrapport final seraient pr\u00e9sent\u00e9s par le coordonnateur de la dite Revue, M. Alain Karsenty, \n\nconsultant de la Banque Mondiale. \n\nDe sa pr\u00e9sentation (Karsenty, 2003) ressortent quelques conclusions que nous verrons \n\npar la suite r\u00e9percut\u00e9es dans l\u2019agenda prioritaire de la Banque Mondiale, comme le potentiel \n\nexploitable de 60 millions d\u2019hectares devant produire entre 3 et 6 m\u00e8tres cubes de bois \u00e0 \n\nl\u2019hectare, que la Banque consid\u00e8re avoir un taux d\u2019utilisation tr\u00e8s faible, et le fait que des \n\nm\u00e9ga-concessions d\u00e9tenues par un nombre r\u00e9duit d\u2019entreprises se traduirait dans une \n\n\u00ab logique de cumul de surfaces, tendant \u00e0 devenir sp\u00e9culative \u00bb (idem). Quelques ann\u00e9es plus \n\ntard, le m\u00eame auteur consid\u00e9rera que les grandes superficies conc\u00e9d\u00e9es sont associ\u00e9es au \n\ncolonialisme et \u00e0 une id\u00e9e d\u2019Etat au sein de l\u2019Etat mais qu\u2019elles peuvent se justifier dans des \n\ncontextes de faible gouvernance et de faible densit\u00e9 populationnelle (Singer &amp; Karsenty, \n\n2008), comme c\u2019est le cas en RDC. \n\nEn ce qui concerne la fiscalit\u00e9 proprement dite, les pressions fiscale et para-fiscale sont \n\nconsid\u00e9r\u00e9es fortes et mal structur\u00e9s, les pr\u00e9l\u00e8vements pouvant atteindre 27% du prix FOB \n\n(Free On Board), index\u00e9s sur le poids ou le volume et non sous la valeur, auxquels s\u2019ajoutent \n\ndes co\u00fbts de transport \u00e9lev\u00e9s, une fiscalit\u00e9 \u00ab de porte \u00bb non incitative, la faible capacit\u00e9 de \n\nl\u2019administration foresti\u00e8re et le fait que les entreprises doivent souvent se remplacer \u00e0 l\u2019Etat \n\n\n\n 40 \n\ndans les milieux recul\u00e9s o\u00f9 elles op\u00e8rent, or qu\u2019elles-m\u00eames sont faiblement structur\u00e9es et ont \n\ndes capacit\u00e9s d\u2019investissement insuffisantes..  \n\nA ceci s\u2019associent l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et l\u2019instabilit\u00e9 institutionnelle, consid\u00e9r\u00e9es causes \n\nmajeures du non-investissement, le racket sur le fleuve \u00ab qui fait exploser les co\u00fbts et accro\u00eet \n\nles d\u00e9lais \u00bb (ibidem) provoquant la perte de qualit\u00e9 du bois, le co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 du carburant, la \n\nmauvaise performance de la Soci\u00e9t\u00e9 Nationale de Transports (\u00e0 l\u2019\u00e9poque ONATRA, \n\naujourd\u2019hui devenue SCTP), le co\u00fbt excessif du fret maritime (surtout si compar\u00e9 avec celui \n\ndes pays concourants de la sous-r\u00e9gion) et les limites physiques du port de Matadi (qui \u00e9tait, \u00e0 \n\nl\u2019\u00e9poque avec l\u2019appui de celui de Boma, et aujourd\u2019hui seul, l\u2019unique voie d\u2019acc\u00e8s maritime \n\npour l\u2019entr\u00e9e et la sortie de toute sorte de produits en RDC). \n\nAinsi, la Banque consid\u00e9rait que la fiscalit\u00e9 ne devait pas constituer un obstacle \u00e0 la \n\nrelance du secteur forestier et que les pr\u00e9l\u00e8vements l\u2019affectant devaient avoir tendance \u00e0 \n\ndiminuer. Les pr\u00e9l\u00e8vements parafiscaux non justifi\u00e9s devaient quant \u00e0 eux dispara\u00eetre, de \n\nfa\u00e7on \u00e0 cr\u00e9er un \u00e9quilibre entre l\u2019incitation \u00e0 l\u2019investissement, la gestion durable et \n\nl\u2019augmentation des recettes de l\u2019Etat. Pour atteindre ces objectifs, l\u2019option serait d\u2019accro\u00eetre la \n\ntaxe de superficie, ce qui conduirait \u00e0 une meilleure valorisation de la ressource foresti\u00e8re \n\ntoute en s\u00e9curisant les recettes et en supprimant la fiscalit\u00e9 \u00ab de porte \u00bb mais qui constituerait \n\ntoujours un paiement non index\u00e9 au niveau d\u2019activit\u00e9. \n\nLes recommandations de gouvernance associ\u00e9es \u00e0 cette r\u00e9forme passaient par la mise en \n\nplace d\u2019une commission de concertation et de m\u00e9diation entre le gouvernement et le secteur \n\npriv\u00e9, par la pr\u00e9paration d\u2019un recueil indiquant les taxes et redevances l\u00e9gales applicables aux \n\nexploitants forestiers et par la mise un place d\u2019un fichier unique des exportations. \n\nL\u2019importance du suivi des exportations de fa\u00e7on concert\u00e9e est li\u00e9e au fait que les \n\nstatistiques des diff\u00e9rents organismes y associ\u00e9s ne sont jamais coh\u00e9rentes entre elles et \n\nencore moins avec celles du secteur priv\u00e9. La Banque Mondiale pr\u00e9voyait que, moyennant la \n\nmise en application des mesures pr\u00e9conis\u00e9es par son projet de r\u00e9forme fiscale l\u2019exploitation \n\nforesti\u00e8re devrait conna\u00eetre une augmentation de la production d\u2019environ 300% et m\u00eame \n\ntemps que le co\u00fbt de revient d\u2019une grume pourrait \u00eatre r\u00e9duit de plus de 50%, ce qui \n\npermettrait la relance du secteur (Erdlenbruch &amp; Roda, 2003). \n\nDans le contexte de la relance du secteur ont cependant \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s des facteurs \n\nlimitants, notamment les co\u00fbts de r\u00e9investissement (pr\u00e9judices de guerre, racket sur le fleuve, \n\nincertitude politique et \u00e9conomique, difficile acc\u00e8s au financement, enclavement, niveau de \n\ntaxes \u00e0 l\u2019exportation et mobilit\u00e9 des taxes provinciales), la pression humaine \u00e9lev\u00e9e (for\u00eats \n\nsecondaris\u00e9es, contradiction entre les diff\u00e9rents r\u00e9gimes l\u00e9gaux, manque de vulgarisation de \n\n\n\n 41 \n\nla r\u00e9glementation foresti\u00e8re), le surco\u00fbt de l\u2019importation et de l\u2019exportation et le co\u00fbt \n\nexorbitant du transport (prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 du gasoil, goulot d\u2019\u00e9tranglement Kinshasa-Matadi, \n\n\u00ab co\u00fbt fluvial anormalement \u00e9lev\u00e9 \u00bb (Erdlenbruch &amp; Roda, 2003)). \n\nLe 27 octobre 2003, un deuxi\u00e8me atelier a lieu pour soumettre aux parties prenantes \n\nquatre diff\u00e9rents sc\u00e9narios d\u2019\u00e9volution possibles (le statu quo sur la parafiscalit\u00e9, les \n\npr\u00e9l\u00e8vements ONATRA (Organisme National de Transports) ramen\u00e9s \u00e0 USD10, la \n\nsuppression de USD 25 de parafiscalit\u00e9 et la contraction progressive de la parafiscalit\u00e9 en \n\ndeux ans. Etaient aussi en discussion les instruments et leviers de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re, les \n\nmesures d\u2019accompagnement et le programme de s\u00e9curisation des recettes foresti\u00e8res. \n\nLa perspective de la Banque Mondiale visait la r\u00e9duction de la parafiscalit\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 \n\ncr\u00e9er la possibilit\u00e9 de faire \u00e9voluer la fiscalit\u00e9, tout en favorisant les m\u00e9canismes incitatifs et \n\nen ne d\u00e9passant pas un seuil de 20% en ce qui concerne la pression fiscale globale. Le rapport \n\nmentionne que \u00ab le pilotage de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re est ressorti comme un axe \n\nfort pour la suite du processus, ainsi que la n\u00e9cessaire concertation secteur public et secteur \n\npriv\u00e9 sur la bonne conduite de cette r\u00e9forme \u00bb (s/a, 2003, p. 6) \n\nDans le cadre de l\u2019Assistance \u00e0 la revue \u00e9conomique du secteur forestier en RDC, le \n\nbureau d\u2019\u00e9tudes FRM (For\u00eat Ressources Management) \u00e9labore, \u00e0 la demande de la Banque \n\nMondiale, un rapport d\u2019\u00e9tudes sur l\u2019Analyse du potentiel forestier et des pratiques de gestion \n\nforesti\u00e8re, qui pr\u00e9cise que le nouveau mod\u00e8le de gestion qui s\u2019impose pour les for\u00eats de la \n\nRDC s\u2019appuiera sur le plan d\u2019am\u00e9nagement, en tant qu\u2019outil de gestion durable int\u00e9gr\u00e9e des \n\nfor\u00eats : \n\n\u00ab les co\u00fbts actuels de pr\u00e9paration des plans d\u2019am\u00e9nagement dans les autres pays du \n\nBassin du Congo sont compris, selon l\u2019AFD (Agence Fran\u00e7aise pour le \n\nD\u00e9veloppement), entre USD2,9 et USD 3,5 /ha, voire jusqu\u2019\u00e0 USD5 / ha selon d\u2019autres \n\nsources. Dans le contexte de la RDC, les co\u00fbts d\u2019am\u00e9nagement devraient \u00eatre inf\u00e9rieurs \n\n\u00e0 ces valeurs de 20 \u00e0 30%, car le co\u00fbt de la main d\u2019\u0153uvre est plus faible et les \n\nconcessions de grande dimension laissent esp\u00e9rer des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelle \u00bb (Chezeaux, \n\n2003, p. 45). \n\nLa Banque Mondiale et le Fond Mon\u00e9taire International sont rest\u00e9s persuad\u00e9s de la \n\npossibilit\u00e9 de mettre effectivement en place la r\u00e9forme fiscale du secteur forestier, justifi\u00e9e \n\npar les \u00e9tudes pr\u00e9paratoires r\u00e9alis\u00e9s, et d\u2019ainsi arriver aux r\u00e9sultats souhait\u00e9s. Cependant, la \n\nr\u00e9alit\u00e9 n\u2019a pas confirm\u00e9 cet optimisme. \n\nEn 2012 a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par FIB, dans le cadre du Programme d\u2019appui ACP-FLEGT, le \n\nvade mecum pour la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re de la RDC (FIB, 2012). Y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9s plus de \n\n\n\n 42 \n\ncent imp\u00f4ts et taxes auxquels les entreprises sont assujetties (La liste est pr\u00e9sent\u00e9e en annexe \n\n3). Pour op\u00e9rer dans le secteur, l\u2019entreprise doit justifier son existence l\u00e9gale et avoir \n\nl\u2019exploitation foresti\u00e8re et la transformation industrielle en tant qu\u2019activit\u00e9 principale dans ses \n\nstatuts. Elle doit aussi payer les taxes relatives \u00e0 l\u2019exploitation foresti\u00e8re, \u00e0 ses activit\u00e9s \n\nindustrielles, au commerce et \u00e0 l\u2019exportation de sa production.  \n\n\u00ab Du fait de l\u2019\u00e9parpillement des responsabilit\u00e9s entres les diff\u00e9rentes administrations, il \n\nest difficile de conna\u00eetre avec certitude le nombre exact de pr\u00e9l\u00e8vements applicables le \n\nlong de la cha\u00eene du bois (taxes, imp\u00f4ts, droits et redevances). (\u2026) De fait, l\u2019analyse a \n\nmontr\u00e9 qu\u2019il existe un nombre important de vides, de flous et d\u2019incoh\u00e9rences juridiques \n\npour permettre la bonne application du droit remettant ainsi en cause la l\u00e9gitimit\u00e9 de \n\nl\u2019administration \u00e0 appliquer certaines pr\u00e9l\u00e8vements. Ces lacunes juridiques sont parfois \n\ntelles, qu\u2019il n\u2019est pas possible d\u2019\u00e9tablir clairement la d\u00e9finition des assujettis, de \n\nl\u2019assiette et du taux, \u00e9l\u00e9ments pourtant indispensables pour rendre possible l\u2019application \n\nd\u2019un pr\u00e9l\u00e8vement (Observation Ind\u00e9pendante de la mise en Application de la loi \n\nforesti\u00e8re et de la gouvernance en RDC (OI\u2013FLEG), 2013) \u00bb.  \n\nCependant ce n\u2019est que le d\u00e9but. Pour op\u00e9rer dans les r\u00e9gions foresti\u00e8res, les entreprises \n\ndoivent construire des routes et b\u00e2tir des installations. Elles doivent loger ses ouvriers et \n\nassurer l\u2019existence de centres de sant\u00e9 et d\u2019\u00e9coles o\u00f9 les enfants des salari\u00e9s puissent \u00e9tudier. \n\nToutes ces activit\u00e9s sont tax\u00e9es. Faute d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 disponible, des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes \n\ndoivent fonctionner, ce qui est tax\u00e9, et pour cela des approvisionnements et du stockage de \n\ncarburants doivent exister, ce qui est aussi tax\u00e9. Il en est de m\u00eame pour la captation des eaux \n\nsouterraines et de surface, pour les \u00e9conomats qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et \n\nl\u2019approvisionnement en biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ou \u00e0 la d\u00e9tention d\u2019une antenne de \n\nt\u00e9l\u00e9vision ou d\u2019internet pour r\u00e9pondre aux exigences minimes en termes de d\u00e9veloppement \n\nsocioculturel. \n\nLes entreprises doivent d\u00e9tenir leurs propres bateaux et construire des infrastructures \n\npour leur accostage. Ceci est aussi tax\u00e9. Les mat\u00e9riaux n\u00e9cessaires \u00e0 la construction payent \n\ndes taxes \u00e0 l\u2019importation. Les consommables pour la transformation industrielle (colle, \n\ndurcisseur, lames, produits de traitement) aussi. Il en est de m\u00eame pour les camions et pour \n\nl\u2019outil industriel. M\u00eame la d\u00e9tention d\u2019instruments de mesure est assujettie au payement de \n\ntaxes. \n\nEn r\u00e9sum\u00e9, il y en a un nombre tr\u00e8s diversifi\u00e9 d\u2019activit\u00e9s dans lesquelles l\u2019entreprise \n\ndoit s\u2019investir pour pouvoir fonctionner et chacune de ces activit\u00e9s est assujettie \u00e0 des imp\u00f4ts \n\n\n\n 43 \n\net taxes diverses. Il en est ainsi r\u00e9ducteur d\u2019analyser la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re en ce basant \n\nuniquement sur les imp\u00f4ts et taxes directement li\u00e9s \u00e0 l\u2019activit\u00e9 principale. \n\nEn dehors de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re, les entreprises assument des charges li\u00e9es aux \n\nclauses sociales des cahiers de charges, qui d\u00e9finissent un montant \u00e0 r\u00e9troc\u00e9der aux \n\ncommunaut\u00e9s par m\u00e8tre cube de bois produit. Elles doivent aussi assurer la formation \n\nprofessionnelle et en s\u00e9curit\u00e9 de ses travailleurs et la prise de mesures visant \u00e0 r\u00e9duire, \u00e9viter \n\nou compenser les impacts n\u00e9gatifs de l\u2019activit\u00e9 foresti\u00e8re sur le bien-\u00eatre des populations. \n\nElles prennent en charge les soins de sant\u00e9 des salari\u00e9s et de leurs familles. \n\nCe niveau de charges est insoutenable et nous constatons que le nombre d\u2019entreprises \n\nindustrielles op\u00e9rant en RDC ne fait que diminuer, en m\u00eame temps que l\u2019exploitation \n\nartisanale ou semi-industrielle prend \u00e9norm\u00e9ment d\u2019ampleur. Le souhait de mettre en place \n\nune fiscalit\u00e9 incitative qui puisse permettre le d\u00e9veloppement du secteur, en assurant une \n\ncontribution consistante aux recettes de l\u2019Etat et une gestion durable de la for\u00eat congolaise \n\nsemble de plus en plus distant. \n\nLa RDC se classe actuellement 184\n\u00e8me\n\n (sur 189) pays en ce qui concerne le climat des \n\naffaires, malgr\u00e9 signature d\u2019un ensemble de textes l\u00e9gaux visant son am\u00e9lioration et \n\nl\u2019adh\u00e9sion du pays \u00e0 l\u2019OHADA (The International Bank for Reconstruction and \n\nDevelopment, 2015). En ce qui concerne l\u2019Indice de Perception de la Corruption, le pays se \n\nclasse 154\n\u00e8me\n\n sur 175 (Transparency International, 2014). \n\n \n\n   \n\n\n\n 44 \n\n6.3. De la revue l\u00e9gale des titres forestiers \u2013 un d\u00e9cret de Washington en d\u00e9pit \n\ndes n\u00e9gociations des acteurs sur terrain \n\n \n\nEn cette \u00e9tude de cas, nous d\u00e9taillerons la proc\u00e9dure adopt\u00e9e pour la r\u00e9vision de la l\u00e9galit\u00e9 des \n\ntitres forestiers d\u00e9j\u00e0 attribu\u00e9s ainsi que le parcours conduisant \u00e0 son adoption pour \n\ncomprendre comment la d\u00e9marche participative, voire d\u00e9mocratique, semble y avoir \u00e9t\u00e9 mise \n\nen question. Nous discuterons de la participation effective des diff\u00e9rentes parties prenantes et \n\nde comment la non prise en compte des solutions propos\u00e9es par les acteurs locaux semble \n\ntraduire un non respect des pr\u00e9conisations du concept de d\u00e9veloppent et n\u2019avoir apport\u00e9 \n\naucune contribution suppl\u00e9mentaire \u00e0 la mise en \u0153uvre de la gestion durable des for\u00eats.  \n\nLe Code Forestier a modifi\u00e9 la nature et la d\u00e9nomination des titres \u00e0 allouer \u00e0 \n\nl\u2019exploitation foresti\u00e8re. Ainsi, les contrats qui, sous l\u2019ancien d\u00e9cret, reconnaissaient l\u2019accord \n\nentre l\u2019Etat et les industries, se distinguaient entre lettres d\u2019intention et garanties \n\nd\u2019approvisionnement en mati\u00e8re ligneuse devront, par l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi, \n\n\u00eatre convertis en concessions foresti\u00e8res. \n\nPour cela, en son article 155, le Code Forestier pr\u00e9voit :  \n\n\u00ab les d\u00e9tenteurs de titres d\u00e9nomm\u00e9s Garantie d\u2019approvisionnement ou Lettre d\u2019Intention \n\ndisposent d\u2019un d\u00e9lai d\u2019un an \u00e0 dater de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la pr\u00e9sente loi, pour les \n\nconvertir en Concessions Foresti\u00e8res pour autant qu\u2019ils remplissent les conditions \n\nd\u2019exploitation pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente loi \u00bb (Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, 2002). \n\nLes exploitants forestiers ont estim\u00e9 que la loi n\u2019appelait aucune interpr\u00e9tation et \n\nindiquait une simple proc\u00e9dure administrative. Cependant, le Minist\u00e8re de l\u2019Environnement a \n\njug\u00e9 qu\u2019elle exigeait une mesure d\u2019application suppl\u00e9mentaire, rendant le processus plus \n\nrestrictif. Ainsi, il publie en 2004, apr\u00e8s que le d\u00e9lai pr\u00e9vu par le Code Forestier  pour la \n\nconversion soit expir\u00e9, l\u2019arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel n\u00b0 050/CAB/MIN/ECN-EF/2004 du 2 juillet 2004 \n\nfixant les modalit\u00e9s de conversion des conventions portant octroi des garanties \n\nd\u2019approvisionnement en mati\u00e8res ligneuses et lettres d\u2019intention en contrats de concession \n\nforesti\u00e8re. Quatre mois apr\u00e8s, est publi\u00e9 l\u2019arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel n\u00b0071/CAB/MIN/ECN-AE/2004 \n\ndu 22 novembre 2004 portant modification de l\u2019arr\u00eat\u00e9 050 pr\u00e9cit\u00e9. \n\nCe dernier pr\u00e9voyait en son article 3: \n\n\u00ab toutefois , une convention portant octroi d\u2019une garantie d\u2019approvisionnement ou lettre \n\nd\u2019intention dont le d\u00e9tenteur poss\u00e8de une unit\u00e9 ou usine d\u2019exploitation install\u00e9e ou en \n\n\n\n 45 \n\ncours d\u2019installation avec un personnel important \u00e0 la r\u00e9duction du taux de ch\u00f4mage sera \n\nautomatiquement convertie en contrat de concession foresti\u00e8re. \u00bb   \n\nLes soci\u00e9t\u00e9s \u00e9laborent ainsi leurs requ\u00eates de conversion sur base des prescriptions du \n\nnouveau texte de loi, convaincues que l\u2019investissement fait dans leur outil industriel et que le \n\nnombre d\u2019ouvriers employ\u00e9s suffirait \u00e0 confirmer la conversion des anciens titres qu\u2019elles \n\nd\u00e9tenaient. \n\nSix mois apr\u00e8s, sera publi\u00e9 l\u2019arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel n\u00b0 035/CAB/MIN/ECN-EF/2005 du 26 \n\nmai 2005 rapportant l\u2019arr\u00eat\u00e9 071 du 22 novembre 2004 et modifiant l\u2019arr\u00eat\u00e9 \n\n050/CAB/MIN/ECN-EF/2004  du 2 juillet 2004. \n\nIncapables de suivre la volatilit\u00e9 des textes de loi, les soci\u00e9t\u00e9s demandent \u00e0 l\u2019Etat que \n\nleurs requ\u00eates d\u00e9pos\u00e9es sur base de l\u2019arr\u00eat\u00e9 071 soient analys\u00e9es, et que leurs titres soient \n\nconvertis, vu que, comme toute loi, le nouveau texte ne pouvait pas r\u00e9troagir. Le Minist\u00e8re \n\nr\u00e9agira pour confirmer que les demandes de conversion demeureront suspendues et que leur \n\nexamen aura lieu apr\u00e8s l\u2019\u00e9laboration d\u2019un nouvel arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel construit de fa\u00e7on \n\nconsensuelle entre les diverses parties prenantes. \n\nC\u2019est ainsi que s\u2019initient les travaux pr\u00e9paratoires dudit arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel consensuel, \n\nqui ont r\u00e9uni des repr\u00e9sentants des minist\u00e8re de l\u2019environnement, des finances et du plan, de \n\nla DGRAD, de la F.E.C., de la Banque Mondiale, de la FAO, de la soci\u00e9t\u00e9 civile et du secteur \n\npriv\u00e9 et qui ont abouti \u00e0 des r\u00e9sultats satisfaisants. Au moment o\u00f9 les diff\u00e9rentes parties \n\nattendaient que le Ministre de l\u2019Environnement signe le texte r\u00e9dig\u00e9 avec la participation de \n\ntous les acteurs, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique prendra unilat\u00e9ralement le d\u00e9cret n\u00b0  05/116 du \n\n24 octobre 2006 fixant modalit\u00e9s de conversion des anciens titres forestiers en contrats de \n\nconcession foresti\u00e8re et portant extension du moratoire en mati\u00e8re d\u2019octroi des titres \n\nd\u2019exploitation foresti\u00e8re. \n\nLe nouveau d\u00e9cret a ainsi surpris tous les intervenants, qui ont eu, par voie indirecte, \n\nacc\u00e8s au document original qui avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 de Washington par la Banque Mondiale. \n\nSuite \u00e0 sa publication, le Minist\u00e8re de l\u2019Environnement ignore les demandes de conversion \n\nd\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9es sur base de l\u2019arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel 071, et invite chaque exploitant \u00e0 introduire une \n\nnouvelle demande de conversion \u00e0 \u00eatre examin\u00e9e sur base du nouveau texte. \n\nLa Banque Mondiale assume d\u2019ailleurs avoir propos\u00e9 le texte au chef de l\u2019Etat en \n\naffirmant que : \n\n\u00ab dans le cadre du Troisi\u00e8me Cr\u00e9dit de Relance Economique (ERC-3), la Banque \n\nmondiale apporte son appui \u00e0 la R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo (RDC) pour \n\nmettre en application les principes de son nouveau code forestier et les r\u00e9formes \n\n\n\n 46 \n\nprioritaires du secteur.(\u2026) Ces principes se retrouvent dans le projet de d\u00e9cret \n\npr\u00e9sidentiel propos\u00e9 dans le cadre du ERC3. En effet, ce d\u00e9cret met en place un \n\nprocessus cr\u00e9dible pour r\u00e9viser la l\u00e9galit\u00e9 des anciennes concessions, et il renforce et \n\ncompl\u00e8te le moratoire instaur\u00e9 en 2002 \u00bb (Banque Mondiale, 2005). \n\nLe Comit\u00e9 Professionnel et Industriel du Bois de la F\u00e9d\u00e9ration des Entreprises du \n\nCongo estime que le nouveau d\u00e9cret ne servira pas \u00e0 prot\u00e9ger le patrimoine forestier de la \n\nRDC et qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 pris en violation du Code Forestier lui-m\u00eame, qui attribue la responsabilit\u00e9 \n\nde la d\u00e9finition de la politique foresti\u00e8re au Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, qui d\u00e9termine qu\u2019il \n\ny ait la participation des diff\u00e9rents acteurs et qui vise la conversion des anciens titres, dans le \n\nrespect du principe des droits acquis, et non leur annulation. Ce comit\u00e9 affirme que: \n\n\u00ab le recours au chef du gouvernement pour statuer sur une mati\u00e8re r\u00e9glementaire, en \n\npassant outre le ministre responsable est de nature \u00e0 cr\u00e9er un conflit de comp\u00e9tence \n\ninutile d\u2019autant que le souci \u00e9vident de la banque mondiale est, non pas la poursuite de \n\nl\u2019ex\u00e9cution correcte d\u2019une loi d\u00fbment vot\u00e9e, mais l\u2019exercice de pression par agitation \n\nind\u00e9cente du spectre de l\u2019hypoth\u00e8que qui p\u00e8serait sur l\u2019octroi du troisi\u00e8me cr\u00e9dit de \n\nrelance \u00e9conomique, pour arriver \u00e0 l\u2019annulation du plus grand nombre de contrats \n\nd\u00e9tenus par les forestiers \u00bb (FEC, Comit\u00e9 Professionnel et Industriel du Bois, 2005). \n\nCe nouveau document ne se limite pas \u00e0 cr\u00e9er un ensemble complexe de conditions \u00e0 \n\n\u00eatre respect\u00e9es, dont quelques unes \u00e9taient m\u00eame impossibles \u00e0 respecter dans le d\u00e9lai \n\nimparti, pour que la conversion des titres soit obtenue mais il prolonge aussi la validit\u00e9 d\u2019un \n\narr\u00eat\u00e9 de 2002 (Arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel n\u00b0Cab/Min/Af.F-E.T/194/Mas/02 du 14 Mai 2002 portant \n\nsuspension de l\u2019octroi d\u2019allocations foresti\u00e8res), connu comme \u00ab le moratoire \u00bb qui a suscit\u00e9 \n\n\u00e9norm\u00e9ment de pol\u00e9mique mais qui continue en vigueur \u00e0 ce jour. \n\n\u00ab Le moratoire \u00bb d\u00e9terminait qu\u2019aucune nouvelle attribution de titres forestiers ne \n\npourrait avoir lieu qu\u2019apr\u00e8s que la RDC ait adopt\u00e9 des proc\u00e9dures d\u2019adjudication. Ayant \u00e9t\u00e9 \n\nsign\u00e9 en 2002, le texte ne viendrait \u00e0 \u00eatre publi\u00e9 au Journal Officiel qu\u2019en 2004. Or, en 2003 \n\nle Minist\u00e8re de l\u2019Environnement signe un nombre significatif de contrats de garantie \n\nd\u2019approvisionnement en mati\u00e8re ligneuse avec les entreprises. \n\nLa Banque Mondiale a estim\u00e9 que \u00ab le moratoire \u00bb a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 et que ces concessions \n\nr\u00e9cemment attribu\u00e9es renfor\u00e7aient le caract\u00e8re sp\u00e9culatif de la d\u00e9tention de grandes \n\nsuperficies foresti\u00e8res par les entreprises. Comme en 2002, l\u2019institution consid\u00e9rera que la \n\nr\u00e9forme du secteur passerait in\u00e9vitablement par l\u2019annulation de ces titres. Or, le secteur priv\u00e9 \n\na remis en cause l\u2019opposabilit\u00e9 d\u2019un arr\u00eat\u00e9 qui n\u2019avait pas connu de publication. \n\n\n\n 47 \n\nA l\u2019exigence de l\u2019adoption de proc\u00e9dures d\u2019adjudication pr\u00e9vue par l\u2019arr\u00eat\u00e9, le d\u00e9cret \n\najoute, en son article 23, deux conditions suppl\u00e9mentaires, \u00e0 savoir \u00ab la publication des \n\nr\u00e9sultats d\u00e9finitifs du processus de conversion y compris la r\u00e9siliation effective des titres non \n\nconvertis, et l\u2019adoption sur base d\u2019un processus consultatif d\u2019une programmation \n\ng\u00e9ographique des futures allocations \u00e0 l\u2019horizon de trois ans \u00bb.  \n\nEn 2008 ont \u00e9t\u00e9 pris des arr\u00eat\u00e9s fixant les mesures relatives aux autorisations de \n\nreconnaissance et d\u2019inventaire forestier d\u2019allocation ; portant normes relatives aux \n\ninstallations \u00e0 implanter dans les concessions foresti\u00e8res ; fixant la proc\u00e9dure d\u2019autorisation, \n\nde cession, de location, \u00e9change ou donation d\u2019une concession foresti\u00e8re ; fixant la proc\u00e9dure \n\nd\u2019enqu\u00eate publique pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019octroi des concessions foresti\u00e8res ; fixant les modalit\u00e9s \n\nd'attribution des concessions foresti\u00e8res aux communaut\u00e9s locales. Ont aussi \u00e9t\u00e9 pris des \n\nd\u00e9crets fixant la proc\u00e9dure de classement et de d\u00e9classement des For\u00eats et fixant la proc\u00e9dure \n\nd\u2019attribution des concessions foresti\u00e8res. Finalement, en 2009, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 portant \n\nmesures de mise en \u0153uvre des d\u00e9cisions de rejet des requ\u00eates de conversion et de r\u00e9siliation \n\ndes anciens titres forestiers. \n\nLes mesures d\u2019adjudication sont, ainsi adopt\u00e9es et les listes des titres convertis et non \n\nconvertis ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es au Journal Officiel. Cependant, la deuxi\u00e8me condition pr\u00e9vue par le \n\nd\u00e9cret n\u2019est pas remplie, la programmation g\u00e9ographique des nouvelles allocations n\u2019\u00e9tant pas \n\nencore d\u00e9finie. \u00ab Le Moratoire \u00bb se maintient, alors, en vigueur, emp\u00eachant toute nouvelle \n\nallocation de superficies foresti\u00e8res. La croissance du secteur et de sa contribution aux \n\nrecettes nationales ne se confirment pas. \n\nRevenant au processus de conversion, et malgr\u00e9 que le d\u00e9cret pr\u00e9sidentielle ait \u00e9t\u00e9 \n\npubli\u00e9 en 2005 et qu\u2019il fixait un d\u00e9lai d\u2019un un pour que les titres soient convertis, apr\u00e8s quoi \n\nils deviendraient caducs et rentreraient au domaine forestier de l\u2019Etat, il ne sera qu\u2019en ao\u00fbt \n\n2008 qu\u2019un arr\u00eat\u00e9 fixant les mod\u00e8les de contrat de concession d\u2019exploitation des produits \n\nforestiers et de cahier de charges y aff\u00e9rant sera publi\u00e9. Il faudra attendre 2010 pour la \n\npublication de l\u2019arr\u00eat\u00e9 fixant le mod\u00e8le d\u2019accord constituant la clause sociale du cahier de \n\ncharges du contrat de concession foresti\u00e8re, clause sans laquelle aucun contrat de concession \n\nne pouvaient \u00eatre sign\u00e9. \n\nUne Commission Interminist\u00e9rielle (CIM) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e r\u00e9unissant quatre repr\u00e9sentants du \n\nMinist\u00e8re de l\u2019Environnement, dont le Ministre et le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral, nomm\u00e9 pr\u00e9sident, un \n\nrepr\u00e9sentant du Minist\u00e8re de la Justice, deux des Finances, un du Plan et un de l\u2019Industrie. \n\nSi\u00e8gent aussi \u00e0 la Commission deux repr\u00e9sentants de la Vice-Pr\u00e9sidence, Reconstruction et \n\n\n\n 48 \n\nAffaires Economico-Financi\u00e8res, un repr\u00e9sentant du Comit\u00e9 Bois de la FEC, deux \n\nrepr\u00e9sentants d\u2019ONG, un des communaut\u00e9s locales et l\u2019expert ind\u00e9pendant. \n\nL\u2019inclusion d\u2019un expert ind\u00e9pendant a cr\u00e9e une pol\u00e9mique interne parce que une partie \n\ndes acteurs nationaux, dont la FEC ont consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une ing\u00e9rence inacceptable \n\nde la part de la Banque Mondiale dans la gestion gouvernementale congolaise. Le fait que le \n\nconsultant choisi pour cette expertise ait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son contrat \u00e0 Washington et que la RDC y \n\nsoit repr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019Unit\u00e9 de Coordination du Projet d\u2019Urgence et de Soutien au Processus \n\nde R\u00e9unification Economique et Social (PUSPRES) a davantage renforc\u00e9 cette conviction. \n\nCet expert :  \n\n\u00ab assiste \u00e0 tous les travaux de la commission en qualit\u00e9 d\u2019observateur sans voix \n\nd\u00e9lib\u00e9rative. Il dresse un rapport portant sur la r\u00e9gularit\u00e9 des travaux de la commission \n\net la conformit\u00e9 de ses conclusions \u00e0 la lettre et \u00e0 l\u2019esprit du code forestier et du pr\u00e9sent \n\nD\u00e9cret, assorti de ses propres recommandations \u00bb (article 10 du d\u00e9cret). \n\nDans son premier rapport trimestriel (World Resources Institute, AGRECO, 2006), le \n\nconsultant choisi pour assurer le r\u00f4le d\u2019expert ind\u00e9pendant identifie un ensemble de \n\nprobl\u00e8mes associ\u00e9s \u00e0 la m\u00e9thode de conversion d\u00e9finie, dont : \n\n- les d\u00e9lais trop cours accord\u00e9s aux exploitants forestiers pour le d\u00e9p\u00f4t de leurs \n\ndossiers et au Groupe Technique de Travail (GTT) pour leur analyse ; \n\n- la tr\u00e8s faible repr\u00e9sentation des communaut\u00e9s locales. Le consultant estime que \n\nles repr\u00e9sentants des communaut\u00e9s \u00e0 la CIM ne sont pas suffisamment form\u00e9s et n\u2019ont \n\npas \u00e9t\u00e9 suffisamment associ\u00e9s au processus. Il est impossible d\u2019attester leur l\u00e9gitimit\u00e9 \n\npour repr\u00e9senter les communaut\u00e9s concern\u00e9es et de confirmer si ces communaut\u00e9s \n\nleur reconnaissent ce droit ;  \n\n- le d\u00e9s\u00e9quilibre entre les comp\u00e9tences techniques et juridiques des exploitants \n\nforestiers et des repr\u00e9sentants des communaut\u00e9s locales et le fait que celles-ci n\u2019aient \n\npas un droit de recours sur les d\u00e9cisions prises ; \n\n- les difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 certaines r\u00e9gions du pays et la dimension du territoire \u00e0 \n\ncouvrir, auxquelles s\u2019associe l\u2019absence d\u2019un plan de sondage. \n\nLe processus d\u2019analyse et d\u00e9lib\u00e9ration sur la validit\u00e9 des titres a \u00e9t\u00e9 long. Apr\u00e8s qu\u2019ils \n\naient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s convertibles, la signature des contrats de concession foresti\u00e8re \u00e9tait \n\nsubordonn\u00e9 \u00e0 la n\u00e9gociation des clauses sociales du cahier de charges avec les communaut\u00e9s \n\nlocales et \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un Plan de Gestion Provisoire devant couvrir la p\u00e9riode de quatre \n\nans, relative \u00e0 la pr\u00e9paration des Plans d\u2019Am\u00e9nagement. \n\n\n\n 49 \n\nIl ne sera qu\u2019en 2011, six ans apr\u00e8s la publication du d\u00e9cret, que les premiers contrats de \n\nconcession foresti\u00e8re entre les entreprises et l\u2019Etat congolais seront sign\u00e9s. Pendant six ans, \n\nles entreprises ont du travailler dans une ins\u00e9curit\u00e9 juridique qui leur a caus\u00e9 des pertes \n\nfinanci\u00e8res importantes et qui les emp\u00eachaient m\u00eame d\u2019acc\u00e9der \u00e0 toute forme de cr\u00e9dit \n\nbancaire, faute de garanties \u00e0 fournir, ce qui a frein\u00e9 leurs possibilit\u00e9s d\u2019investissement, \n\nnotamment dans le processus d\u2019am\u00e9nagement de leurs titres et de gestion durable des espaces \n\nforestiers qui leur \u00e9taient attribu\u00e9s. \n\nPour finir, sur les 156 anciens titres forestiers couvrant 22,4 millions ha, 80 ont \u00e9t\u00e9 \n\nretenus, ramenant la superficie totale conc\u00e9d\u00e9e \u00e0 12,2 millions ha, soit 8,4% de la superficie \n\nforesti\u00e8re nationale et \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de celle qui \u00e9taient conc\u00e9d\u00e9e avant la revue l\u00e9gale. \n\nL\u2019appui technique au processus, financ\u00e9 par la Banque Mondiale, a co\u00fbt\u00e9 USD 864 791 \n\n(World Resources Institute, AGRECO, 2006). Le Code Forestier pr\u00e9voit que les titres soient \n\nannul\u00e9s si les conditions contractuelles ne sont pas respect\u00e9es. \n\n \n\n  \n\n\n\n 50 \n\n6.4. De la cr\u00e9ation de la R\u00e9serve Tumba-Ledima et des conflits d\u2019usage entre \n\nacteurs \n\n \n\nLa cr\u00e9ation d\u2019aires de conservation constitue, en principe, une contribution importante, voire \n\nessentielle, \u00e0 une gestion durable du patrimoine forestier d\u2019un pays. Dans le cas pr\u00e9cis de la \n\nRDC, qui d\u00e9tient, comme nous l\u2019avons vu, un capital forestier d\u2019\u00e9norme valeur aux \u00e9chelles \n\nlocale, nationale, r\u00e9gionale et mondiale, l\u2019importance des aires prot\u00e9g\u00e9es qui ne se limitent \n\npas \u00e0 \u00eatre des \u00ab parcs \u00e0 papier \u00bb n\u2019est pas \u00e0 discuter. Cependant, la gestion participative des \n\nespaces et la prise en compte des droits d\u2019usage constituent des facteurs essentiels \u00e0 la r\u00e9ussite \n\nde ces projets et leur non respect semble produire des r\u00e9sultats contraires aux souhait\u00e9s par la \n\ncr\u00e9ation d\u2019un climat de m\u00e9fiance entre les diff\u00e9rentes parties prenantes qui conduit \u00e0 leur \n\nd\u00e9sengagement, voire \u00e0 des conflits o\u00f9 chacune cherche \u00e0 d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats individuels. \n\nLe Concept de Paysages Forestiers Intacts d\u00e9fini des grandes superficies foresti\u00e8res \n\n(sup\u00e9rieures \u00e0 500km\n2\n) non perturb\u00e9es et qui ont souffert un impact tr\u00e8s limit\u00e9 de l\u2019activit\u00e9 \n\n\u00e9conomique humaine. Elles se concentrent en 13 pays des Bassins de l\u2019Amazonie et du \n\nCongo et des Grandes Iles de la R\u00e9gion Asie-Pacifique. D\u2019apr\u00e8s Greenpeace (Thies, \n\nRosoman, Cotter, &amp; Frignet, 2011), la RDC d\u00e9tient plus de 63 millions de Paysages Forestiers \n\nIntacts, ce qui correspond \u00e0 41% de son couvert forestier et \u00e0 70% du total de Paysages du \n\nBassin du Congo. \n\nLa r\u00e9serve naturelle Tumba-Ledima, ayant comme objectif la conservation de la \n\nbiodiversit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par l\u2019Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba053/CAB/MIN/ECN-EF/2006 du 07 \n\nd\u00e9cembre 2006 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du Paysage Forestier Intact portant la m\u00eame d\u00e9nomination.  \n\nLa promotion de la cr\u00e9ation d\u2019une r\u00e9serve en RDC revient \u00e0 l\u2019Institut Congolais pour la \n\nConservation de la Nature (ICCN), mais dans ce cas pr\u00e9cis l\u2019initiateur de sa cr\u00e9ation \u00ab semble \n\navoir \u00e9t\u00e9 le WWF \u00bb (Leprohon, 2011), appuy\u00e9 par la Banque Mondiale, qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s \n\nfavorable \u00e0 cette initiative.  \n\nLes \u00e9tudes constituant le dossier d\u00e9pos\u00e9 au Minist\u00e8re, compos\u00e9s par les travaux de \n\nterrain, dont la consultation des populations notamment et ce qui concerne la d\u00e9limitation, et \n\nle Proc\u00e8s Verbal de Vacance de Terres ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par le WWF. Ces documents ne \n\npeuvent pas \u00eatre consult\u00e9s au niveau du promoteur, vu que \u00ab L\u2019ICCN n\u2019a plus les \u00e9l\u00e9ments du \n\ndossier. Selon eux ces \u00e9l\u00e9ments devraient se retrouver au MECNT ou chez WWF \u00bb \n\n(Leprohon, 2011, p. 7).  \n\nMalgr\u00e9 qu\u2019on affirme qu\u2019un Proc\u00e8s Verbal de vacance de terres a \u00e9t\u00e9 produit, la r\u00e9serve \n\nest, de mode surprenant, assise sur trois titres forestiers valides couvrant plus de la moiti\u00e9 de \n\n\n\n 51 \n\nson territoire : SCIBOIS (Garantie d\u2019Approvisionnement 093/02); SODEFOR (Garantie \n\nd\u2019Approvisionnement 026/03) et SOFORMA (Garantie d\u2019Approvisionnement 005/03). Ces \n\ntrois concessions r\u00e9unies occupent une superficie de 380 100ha, empi\u00e9tant plus de la moiti\u00e9 \n\nde la r\u00e9serve naturelle, ce qui est \u00e0 l\u2019origine de potentiels conflits d\u2019usage \u00e9vidents.  \n\nL\u2019article 10 du Code Forestier  dit que : \u00ab les for\u00eats class\u00e9es sont celles soumises, en \n\napplication d\u2019un acte de classement, \u00e0 un r\u00e9gime juridique restrictif concernant les droits \n\nd\u2019usage et d\u2019exploitation ; elles sont affect\u00e9es \u00e0 une vocation particuli\u00e8re, notamment \n\n\u00e9cologique \u00bb.  \n\nLes articles 15 \u00e0 18 de la m\u00eame loi se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 la proc\u00e9dure de classement d\u2019une for\u00eat, \n\nqui devra \u00eatre d\u00e9finie par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Le d\u00e9cret du Chef de l\u2019Etat \n\nr\u00e8glementant la mati\u00e8re ne sera pris qu\u2019en 2008. Ayant \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2006, donc, avant la \n\npublication du d\u00e9cret, l\u2019arr\u00eat\u00e9 portant cr\u00e9ation de la r\u00e9serve se devait pourtant de respecter la \n\nproc\u00e9dure d\u00e9finie en la mati\u00e8re par loi de bases. \n\nLe Code Forestier pr\u00e9voit que l\u2019arr\u00eat\u00e9 de classement sera sign\u00e9 par le Ministre en \n\ncharge des for\u00eats apr\u00e8s avis du conseil consultatif provincial des for\u00eats concern\u00e9es (que, \n\ncomme nous avons vu plus haut, ne si\u00e8ge toujours pas), suite \u00e0 la consultation de la \n\npopulation riveraine. Cependant, \u00ab la cr\u00e9ation des r\u00e9serves naturelles int\u00e9grales, des parcs \n\nnationaux et des secteurs sauvegard\u00e9s rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence du Pr\u00e9sident de la \n\nR\u00e9publique \u00bb (art. 15). \n\nLa m\u00eame loi consid\u00e8re l\u2019existence de plusieurs types de for\u00eats class\u00e9es mais d\u2019un seule \n\ntype de r\u00e9serve : la r\u00e9serve naturelle int\u00e9grale. Or l\u2019arr\u00eat\u00e9 en analyse affirme porter cr\u00e9ation \n\nd\u2019une r\u00e9serve naturelle, sans pr\u00e9ciser si elle est int\u00e9grale ou pas. Vu que cette d\u00e9nomination \n\nn\u2019est pas pr\u00e9vue par la loi, on consid\u00e8re qu\u2019il s\u2019ag\u00eet bel et bien d\u2019une r\u00e9serve naturelle \n\nint\u00e9grale et que, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 15 suscit\u00e9, sa cr\u00e9ation aurait du \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par le \n\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique et non par le Ministre de l\u2019Environnement. \n\nEnfin, en son article 10 la loi de bases affirme que : \n\n\u00ab l\u2019arr\u00eat\u00e9 de classement d\u00e9termine la localisation et les limites de la for\u00eat \n\nconcern\u00e9e, sa cat\u00e9gorie, sa d\u00e9nomination, le mode de gestion de ses ressources, les \n\nrestrictions qui lui sont applicables, les droits d\u2019usage susceptibles de s\u2019y exercer et \n\nl\u2019institution charg\u00e9e de sa  gestion. L\u2019emprise des for\u00eats class\u00e9es peut \u00eatre fix\u00e9e de telle \n\nsorte que certaines de leurs parties soient laiss\u00e9es \u00e0 la disposition des populations \n\nriveraines en vue de la satisfaction de leurs besoins domestiques, notamment en produits \n\nforestiers et en terres de culture temporaire\u00bb. \n\n\n\n 52 \n\nL\u2019arr\u00eat\u00e9 portant cr\u00e9ation de la r\u00e9serve naturelle de Tumba-Ledima ne respecte pas non \n\nplus ces prescriptions, vu qu\u2019il ne permet pas une clarification de sa localisation (en pr\u00e9cisant \n\nuniquement 4 points g\u00e9o r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s), et qu\u2019il ne d\u00e9crit ni le statut, ni les limites de la r\u00e9serve \n\nqu\u2019il cr\u00e9e. En outre, il ne d\u00e9termine pas les droits d\u2019usage accord\u00e9s aux diff\u00e9rents acteurs en \n\npr\u00e9sence.  \n\nEn r\u00e9action \u00e0 la cr\u00e9ation de la r\u00e9serve, une des soci\u00e9t\u00e9s, la SOFORMA, a introduit un \n\nrecours aupr\u00e8s du Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, visant son annulation. Le conseiller \n\njuridique du Minist\u00e8re produit en ao\u00fbt 2007 une note technique relative \u00e0 ce recours, o\u00f9 il \n\naffirme que les services forestiers national et provinciaux auraient du \u00eatre consult\u00e9s et que, si \n\nune r\u00e9serve devait \u00eatre cr\u00e9\u00e9e en cette localisation, il aurait fallu passer par une proc\u00e9dure \n\nd\u2019expropriation, et d\u2019indemnisation du concessionnaire, l\u00e9s\u00e9 dans ses droits. \n\nEn effet, en dehors des droits juridiques acquis par un contrat c\u00e9l\u00e9br\u00e9 avec la \n\nR\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, ce sont les investissements consentis, en termes \n\nd\u2019installations industrielles et sociales (logement des travailleurs) et de construction de routes, \n\npar exemple, qui sont mis en question. Deux des trois concessionnaires concern\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 \n\niniti\u00e9 les \u00e9tudes d\u2019am\u00e9nagement des superficies foresti\u00e8res empi\u00e9t\u00e9es et pris des engagements \n\nvis-\u00e0-vis des communaut\u00e9s locales riveraines desdites concessions. \n\nCet ainsi que la cr\u00e9ation de cette r\u00e9serve pose aujourd\u2019hui des probl\u00e8mes l\u00e9gaux et \n\nop\u00e9rationnels majeurs dont la solution, bien que souhait\u00e9e par toutes les parties, n\u2019est pas \n\nsimple \u00e0 trouver. En 2011, dans une \u00e9tude (Leprohon, 2011) visant trouver des pistes de \n\nsolution \u00e0 cette situation de superposition de droits et de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats, 6 scenarii ont \u00e9t\u00e9 \n\nenvisag\u00e9s : \n\n1. La cr\u00e9ation d\u2019un Plan Directeur d\u2019Am\u00e9nagement de la zone, qui \n\npermettrait d\u2019harmoniser les int\u00e9r\u00eats de toutes les parties prenantes dans le respect des \n\nprincipes de conservation et d\u2019exploitation, sur base d\u2019un partenariat publico-priv\u00e9, \n\nqui constituerait une premi\u00e8re exp\u00e9rience en la mati\u00e8re dans le pays. Cette option \n\npermettrait de mettre \u00e0 profit les Plans d\u2019Am\u00e9nagement d\u00e9j\u00e0 produits par les \n\nconcessionnaires, en les compl\u00e9tant par un plan d\u2019am\u00e9nagement de la zone de \n\nconservation ; \n\n2. Le d\u00e9classement total ou partiel de la r\u00e9serve, ayant comme \n\ncons\u00e9quence la perte de tout l\u2019investissement d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 pour sa mise en \n\nfonctionnement ; \n\n\n\n 53 \n\n3. L\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat\u00e9 portant cr\u00e9ation de la r\u00e9serve naturelle de \n\nTumba-Ledima par la Cours Supr\u00eame de Justice, qui pourrait avoir lieu suite \u00e0 des \n\nd\u00e9marches effectu\u00e9es par les parties qui se sentent l\u00e9s\u00e9es ; \n\n4. La compensation financi\u00e8re des entreprises foresti\u00e8res pour qu\u2019elles \n\nabandonnent les titres que la r\u00e9serve chevauche ; \n\n5. La compensation des entreprises par l\u2019attribution de superficies \n\nforesti\u00e8res \u00e9quivalentes \u00e0 celles qu\u2019elles r\u00e9troc\u00e8deraient \u00e0 l\u2019Etat en faveur de la \n\nr\u00e9serve ; \n\n6. La classification de la r\u00e9serve comme aire prot\u00e9g\u00e9e non int\u00e9grale, de \n\nfa\u00e7on \u00e0 qu\u2019on puisse la d\u00e9saffecter en tout ou en partie pour y permettre le \n\nfonctionnement d\u2019autres activit\u00e9s humaines. \n\nEn ce m\u00eame rapport, on confirme que le co\u00fbt associ\u00e9 aux options 3 et 4 pourra monter \u00e0 \n\nplusieurs millions de dollars. M\u00eame si on peut tenir compte de l\u2019absence d\u2019un zonage forestier \n\net d\u2019un cadastre fonctionnel, il n\u2019est pas cr\u00e9dible que toutes les institutions associ\u00e9es \u00e0 la \n\ncr\u00e9ation de cet espace de conservation puissent m\u00e9connaitre l\u2019existence des trois concessions \n\nforesti\u00e8res qu\u2019il chevauche. De noter que tous les documents, les contrats et l\u2019arr\u00eat\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 \n\nsign\u00e9s par la m\u00eame autorit\u00e9 comp\u00e9tente, c\u2019est-\u00e0-dire, le Minist\u00e8re de l\u2019Environnement. \n\nPour ce qui est de la gestion durable, cette superposition de la R\u00e9serve et la concession \n\nconstituera un blocage pour le processus de certification foresti\u00e8re de la concession Mpole, vu \n\nque au stade actuel une certification de gestion durable de cette concession n\u2019est pas possible \n\net que m\u00eame une certification de l\u00e9galit\u00e9 pourrait \u00eatre difficile \u00e0 justifier. Il semblerait \n\nimportant que l\u2019Etat prenne des dispositions pour qu\u2019une solution \u00e0 cette situation puisse-t-\n\n\u00eatre trouv\u00e9e. \n\nLes difficult\u00e9s associ\u00e9es \u00e0 la R\u00e9serve Naturelle de Tumba-Ledima ne se limitent \n\npourtant pas \u00e0 la proc\u00e9dure adopt\u00e9e pour sa cr\u00e9ation ni au fait qu\u2019elle se superpose \u00e0 des \n\nconcessions foresti\u00e8res. Son fonctionnement fait aussi objet de contestation de la part des \n\ncommunaut\u00e9s locales qui sentent leurs droits menac\u00e9s. \n\nGreenpeace d\u00e9fendait que pour la protection des Paysages Forestiers Intacts, il faudrait \n\nidentifier, entre autres possibilit\u00e9s, des aires de protection int\u00e9grale qui auraient comme \n\nprincipale fonction la protection de la biodiversit\u00e9. Cependant, l\u2019ONG d\u00e9fend que \u00ab the rights \n\nof indigenous peoples and local communities shall be respected in the process of establishing \n\nthese areas through free prior and informed consent (\u2026)\u00bb (Thies, Rosoman, Cotter, &amp; \n\nFrignet, 2011, p. 14). \n\n\n\n 54 \n\nEn 2014 a \u00e9t\u00e9 conduit un projet pilote de micro-zonage forestier, financ\u00e9 par le WWF, \n\nle Congo Basin Fund (CBP), le Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, l\u2019IDH (The Sustainable Trade \n\nInitiative) et la Coop\u00e9ration Norv\u00e9gienne (Norad). \n\nIl s\u2019agissait d\u2019une activit\u00e9 qui visait clarifier les diff\u00e9rents usages des terres et de \n\ns\u00e9curiser les droits des diff\u00e9rents utilisateurs et qui a eu lieu sur une des concessions, celle de \n\nMpole attribu\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 SODEFOR, chevauch\u00e9es par la R\u00e9serve. Un processus de \n\ncartographie sociale participative a \u00e9t\u00e9 men\u00e9, ayant comme objectif de contribuer \u00ab au respect \n\ndes droits d\u2019usage des communaut\u00e9s locales \u00bb (WWF, CBP, MECNT, IDH, NORAD, 2014, \n\np. 4). \n\nDans le rapport de restitution et validation de l\u2019activit\u00e9, sont identifi\u00e9s trois types \n\nprincipaux de conflits entre les populations et l\u2019ICCN en rapport avec le fonctionnement de la \n\nr\u00e9serve, qui n\u2019excluent pas la responsabilit\u00e9 de l\u2019Etat : \n\n1. l\u2019interdiction d\u2019acc\u00e8s aux ressources naturelles par les populations faite \n\npar l\u2019ICCN, au travers les \u00e9co gardes de la r\u00e9serve : la cr\u00e9ation d\u2019une r\u00e9serve de \n\nbiodiversit\u00e9 qui ne tient pas compte des besoins alimentaires des communaut\u00e9s vivant \n\nen son int\u00e9rieur devait conduire \u00e0 des difficult\u00e9s de son bien-fond\u00e9 par ceux qui se \n\nsentent l\u00e9s\u00e9s dans l\u2019exercice de ses droits d\u2019usage les plus \u00e9l\u00e9mentaires, c\u2019est-\u00e0-dire, \n\nl\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nourriture \u00ab il ne faut pas oublier que la perception environnementale de la \n\npopulation d\u00e9pend du niveaux de satisfaction de ses besoins \u00e9l\u00e9mentaires, et qu\u2019il en \n\nest de m\u00eame pour sa r\u00e9ceptivit\u00e9 \u00e0 des mesures de gestion durable des ressources et de \n\nprotection environnementale en g\u00e9n\u00e9ral\n2\n \u00bb (Partid\u00e1rio, 1999, p. 42); \n\n2. la vente des terres par les chefs traditionnels \u00e0 plusieurs utilisateurs \u00e0 la \n\nfois : on entend ici par vente de terres, l\u2019autorisation d\u2019entr\u00e9e et d\u2019usage des terres \n\nforesti\u00e8res qui doit \u00eatre accord\u00e9e par ceux qui son leurs gardiens de par le droit \n\ncoutumier ; \n\n3. l\u2019attribution de terres par les autorit\u00e9s administratives \u00e0 des personnes \n\n\u00e9trang\u00e8res \u00e0 la communaut\u00e9 sans l\u2019avis pr\u00e9alables des chefs de terres : malgr\u00e9 toutes \n\nles recommandations internationales et les prescriptions des textes de loi nationaux, \n\nnotamment celles du Code Forestier en ce qui concerne la consultation pr\u00e9alable des \n\npopulations dans le cadre du processus de classement d\u2019une for\u00eat, l\u2019affectation des \n\nterres se fait sans que la partie peut-\u00eatre la plus int\u00e9ress\u00e9e y soit impliqu\u00e9e. \n\n                                                 \n2\n Notre traduction \n\n\n\n 55 \n\nIl est difficile de pr\u00e9voir l\u2019impact positif qu\u2019une r\u00e9serve ainsi cr\u00e9\u00e9e pourra avoir sur la \n\nconservation de la biodiversit\u00e9, vu que: \u00ab as the development industry itself sometimes insists, \n\ndecisions made without the active consent of those who are principally tasked with \n\nimplementing them are unlikely to prove relevant, effective and sustainable\u00bb (Whitfield &amp; \n\nFraser, A., 2009, pp. 5-6).  \n\n\n\n 56 \n\n6.5. De l\u2019afrormosia et des conflits autour des quotas d\u2019exportation \n\n \n\nLa mise sous gestion durable des for\u00eats congolaises implique, tel que d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9, le respect \n\nde plusieurs niveaux l\u00e9gaux, dont les conventions internationales que le pays ratifi\u00e9es. Cette \n\nexigence doit se traduire dans une harmonisation des diff\u00e9rentes pr\u00e9conisations pour que les \n\nexigences auxquelles les acteurs doivent r\u00e9pondre soient clairement connues de tous et que \n\nleur application produise des r\u00e9sultats positifs. Si tel n\u2019est pas le cas, les cons\u00e9quences \n\npeuvent avoir des impacts tr\u00e8s n\u00e9gatives \u00e0 plusieurs niveaux, notamment en termes \n\n\u00e9conomiques et sociaux, tel que nous essaierons de discuter en cette \u00e9tude de cas. \n\nLa Convention sur le Commerce International des Esp\u00e8ces de Faune et de Flore \n\nMenac\u00e9es d\u2019Extinction (CITES) a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e \u00e0 Washington en 1973 et en suite amend\u00e9e \u00e0 \n\nBonne en 1979. \n\nEn ses principes fondamentaux, elle d\u00e9finit trois annexes au texte principal, qui \n\n\u00e9voluent en fonction de l\u2019\u00e9valuation scientifique r\u00e9guli\u00e8re du niveau de menace auquel \n\nchacune des esp\u00e8ces est soumise. Le commerce des esp\u00e8ces inscrites en ces annexes devra \n\n\u00eatre fait dans le respect des prescrits de la Convention. Ainsi : \n\n- \u00ab l'Annexe I comprend toutes les esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction qui sont ou \n\npourraient \u00eatre affect\u00e9es par le commerce \u00bb, ce qui justifie que leur commerce soit \n\n\u00ab soumis \u00e0 une r\u00e9glementation particuli\u00e8rement stricte afin de ne pas mettre davantage \n\nleur survie en danger, et ne doit \u00eatre autoris\u00e9 que dans des conditions \n\nexceptionnelles \u00bb ; \n\n- l\u2019annexe II comprend toutes les esp\u00e8ces qui, bien que n'\u00e9tant pas \n\nn\u00e9cessairement menac\u00e9es actuellement d'extinction, pourraient le devenir, si leur \n\ncommerce \u00ab n'\u00e9tait pas soumis \u00e0 une r\u00e9glementation stricte ayant pour but d'\u00e9viter une \n\nexploitation incompatible avec leur survie \u00bb mais aussi \u00ab certaines esp\u00e8ces qui doivent \n\nfaire l'objet d'une r\u00e9glementation \u00bb, de fa\u00e7on \u00e0 rendre efficace le contr\u00f4le de leur \n\ncommerce ; \n\n- l'Annexe III comprend toutes les esp\u00e8ces qu'une des parties d\u00e9clare soumises \u00e0 \n\nune r\u00e9glementation visant limiter ou interdire leur exploitation, et dont le contr\u00f4le du \n\ncommerce requiert la coop\u00e9ration des autres Parties (s/a, 1979). \n\nLa RDC a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 cette Convention le 18 octobre 1976, en s\u2019obligeant de respecter ses \n\ndispositions par rapport \u00e0 toutes les esp\u00e8ces inscrites dans les diff\u00e9rents annexes, notamment \n\nen ce qui concerne une des essences foresti\u00e8res embl\u00e9matiques du pays, hautement valoris\u00e9e \n\ncommercialement, le Pericopsis elata, commun\u00e9ment connue comme afrormosia, inscrite en \n\n\n\n 57 \n\nannexe II, suite \u00e0 sa classification en tant qu\u2019esp\u00e8ce menac\u00e9e par l\u2019Union Internationale pour \n\nla Conservation de la Nature (UICN). \n\nConform\u00e9ment \u00e0 la Convention CITES, le commerce international des esp\u00e8ces inscrites \n\n\u00e0 l\u2019annexe II est soumis \u00e0 un ensemble de r\u00e8gles, dont l\u2019obtention pr\u00e9alable d\u2019un permis \n\nd\u2019exportation, appel\u00e9 Permis CITES, d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019organe de gestion national, apr\u00e8s avis de \n\nl\u2019autorit\u00e9 scientifique, qui a comme fonction d\u2019assurer que le commerce international d\u2019une \n\nesp\u00e8ce inscrite en cet annexe est surveill\u00e9 et limit\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 ce qu\u2019elle garde sa pr\u00e9sence \n\ndans toute son aire de r\u00e9partition. \n\nL\u2019ann\u00e9e 2000, plus de 20 ans apr\u00e8s l\u2019adh\u00e9sion du pays \u00e0 la Convention, le Ministre en \n\ncharge des for\u00eats prendra l\u2019arr\u00eat\u00e9 056/CAB/MIN/AFF-ECNPF/01/00 du 28 mars 2000 portant \n\nr\u00e9glementation du Commerce International des Esp\u00e8ces de Faune et de Flore Sauvage \n\nMenac\u00e9es d\u2019Extinction (CITES), qui d\u00e9signe comme Organe Central de Gestion CITES en \n\nRDC la Direction de la Gestion Foresti\u00e8re et de la Chasse et comme Autorit\u00e9 Scientifique \n\nl\u2019Institut Congolais pour la Conservation de la Nature. \n\nConform\u00e9ment \u00e0  l\u2019article 7 dudit arr\u00eat\u00e9, l\u2019organe de gestion est tenu d\u2019\u00e9tablir \n\nannuellement un rapport contenant un r\u00e9sum\u00e9 des informations sur le nombre et la nature des \n\npermis d\u00e9livr\u00e9s et, de fa\u00e7on biannuelle, un rapport sur les mesures l\u00e9gislatives, r\u00e8glementaires \n\net administratives prises en RDC pour l\u2019application de la Convention. Ces deux rapports \n\ndoivent \u00eatre transmis au Secr\u00e9tariat G\u00e9n\u00e9ral de la CITES au plus tard le 31 octobre de chaque \n\nann\u00e9e. \n\nIl n\u2019est pas clair quand est-ce exactement que la d\u00e9signation de la Direction de la \n\nGestion Foresti\u00e8re et de la Chasse est remplac\u00e9e par la Direction de Conservation de la Nature \n\nen tant qu\u2019Organe de Gestion CITES en RDC. Cependant, sous la responsabilit\u00e9 de l\u2019une ou \n\nd\u2019autre des directions, les rapports \u00e0 produire par le pays ne sont souvent pas parvenus au \n\nSecr\u00e9tariat G\u00e9n\u00e9ral CITES et surtout pas dans les d\u00e9lais impartis. \n\nCette absence de suivi des engagements souscrits, associ\u00e9e \u00e0 l\u2019incapacit\u00e9 de \n\nl\u2019administration de respecter les prescrits de la Convention et de la loi nationale elle-m\u00eame \n\nfait que, depuis plusieurs ann\u00e9es, l\u2019exportation d\u2019afrormosia en provenance de la RDC soit \n\nentour\u00e9e de difficult\u00e9s. \n\nEn effet, l\u2019inexistence d\u2019un inventaire forestier national rend impossible une \u00e9valuation \n\npr\u00e9cise du potentiel forestier de l\u2019essence dans le pays, les donn\u00e9es existantes appartenant aux \n\nseules soci\u00e9t\u00e9s qui ont r\u00e9alis\u00e9 des inventaires d\u2019am\u00e9nagement ou des \u00e9tudes pr\u00e9alables, \n\nassoci\u00e9es au processus de mise sous gestion durable de leurs concessions foresti\u00e8res. \n\n\n\n 58 \n\nAinsi, en ao\u00fbt 2007, FRM (FRM, 2007) \u00e9labore une \u00e9tude pour compte de quatre \n\nsoci\u00e9t\u00e9s foresti\u00e8res (CFT, FORABOLA, SODEFOR et SOFORMA) op\u00e9rant dans l\u2019aire de \n\nr\u00e9partition de l\u2019afrormosia, qui d\u00e9montre la forte gr\u00e9garit\u00e9 de l\u2019essence, ainsi que son \n\ncaract\u00e8re h\u00e9liophile. Etant pr\u00e9sente dans des for\u00eats denses adultes et dans des for\u00eats ouvertes \u00e0 \n\nmarantac\u00e9es, c\u2019est dans ces derni\u00e8res, o\u00f9 rentre facilement la lumi\u00e8re du soleil, que sa \n\nr\u00e9g\u00e9n\u00e9ration est abondante, or que dans les for\u00eats denses, celle-ci n\u2019a presque pas lieu. Ceci \n\nindiquerait que des conditions d\u2019exploitation pr\u00e9cises pourraient conduire \u00e0 une r\u00e9colte de \n\nl\u2019afrormosia qui ne produirait pas un impact significatif sur sa pr\u00e9sence dans la totalit\u00e9 de \n\nl\u2019aire de r\u00e9partition, tel que prescrit par la CITES. \n\nCependant, ces \u00e9tudes restent partiels et il faudrait que l\u2019Etat lui m\u00eame puisse rendre \n\npossible \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 scientifique d\u00e9sign\u00e9e de conduire des \u00e9valuations de terrain plus \n\npouss\u00e9es, de fa\u00e7on \u00e0 qu\u2019elle soit en mesure de, appuy\u00e9e sur des donn\u00e9es concr\u00e8tes, pr\u00e9senter \n\nsa proposition de quota d\u2019exportation annuelle, comme pr\u00e9vu par la loi. \n\nVu que ces dispositions ne sont pas respect\u00e9es, la CITES a d\u00e9j\u00e0 auparavant mis \n\nl\u2019exportation de l\u2019afrormosia en provenance de la RDC sous embargo, interdisant les pays \n\nsouscripteurs \u00e0 la Convention de proc\u00e9der \u00e0 son importation, jusqu\u2019\u00e0 que des assurances soit \n\nfournies par le pays par rapport au contr\u00f4le effectif des volumes export\u00e9s. \n\nCette situation s\u2019est presque r\u00e9p\u00e9t\u00e9e en 2012 quand le comit\u00e9 permanent de la CITES a \n\nrecommand\u00e9 au Comit\u00e9 des Plantes de suspendre \u00e0 nouveau la RDC, l\u2019interdisant de nouveau \n\nd\u2019exporter de l\u2019afrormosia. En effet, le quota du pays qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 de 50.000m3 \u00e0 \n\n25.000m3 continuait de ne pas \u00eatre suivi et les rapports y relatifs de ne pas \u00eatre soumis. Pour \n\npouvoir continuer \u00e0 avoir le droit d\u2019exporter, le pays devait alors produire un Avis de \n\nCommerce Non Pr\u00e9judiciable (ACNP), d\u00e9montrant sa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer la production et \n\nl\u2019exportation de l\u2019afrormosia tout en assurant sa durabilit\u00e9. \n\nC\u2019est ainsi qu\u2019en 2014 le pays produit et soumet son premier ACNP, relatif aux quotas \n\nde l\u2019ann\u00e9e 2015, qui introduit des r\u00e8gles innovatrices par rapport \u00e0 la gestion du quota en \n\nproposant que, au lieu d\u2019\u00eatre attribu\u00e9 de fa\u00e7on globale, il soit dor\u00e9navant r\u00e9sultat des \n\nconclusions des inventaires d\u2019am\u00e9nagement produits et, en cons\u00e9quence, attribu\u00e9e par \n\nconcession foresti\u00e8re de fa\u00e7on individuelle.  \n\nCe document, qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par le CITES et par la Direction G\u00e9n\u00e9rale Environnement \n\nde la Commission Europ\u00e9enne et qui semble tr\u00e8s logique dans son argumentaire, a cependant \n\nconduit \u00e0 un blocage important avec des cons\u00e9quences pr\u00e9occupantes pour les entreprises et \n\npour les populations riveraines des concessions foresti\u00e8res concern\u00e9es. \n\n\n\n 59 \n\nEn effet, en attribuant un quota individuelle par concession en fonction de la possibilit\u00e9 \n\nannuelle de coupe, la CITES a consid\u00e9r\u00e9 que seuls les bois en provenance de la dite assiette \n\nannuelle de coupe pourraient obtenir un permis d\u2019exportation. Cependant, compte tenu des \n\nlongues distances (l\u2019aire de r\u00e9partition du pericopsis elata se situant entre 1000 et 1600 km de \n\nKinshasa) et des difficult\u00e9s logistiques d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crites, le bois produit \u00e0 partir du 1\ner\n\n janvier de \n\nl\u2019ann\u00e9e 2015 ne pourrait parvenir au port d\u2019exportation de Matadi qu\u2019entre 4 et 6 mois plus \n\ntard.  \n\nVu que la CITES consid\u00e8re que le quota de l\u2019ann\u00e9e 2014 \u00e9tait int\u00e9gralement \u00e9puis\u00e9, il \n\nn\u2019\u00e9tait plus possible d\u2019obtenir des permis pour les bois produits au cours du deuxi\u00e8me \n\nsemestre de l\u2019ann\u00e9e 2014. Les soci\u00e9t\u00e9s se sont retrouv\u00e9es dans une situation complexe o\u00f9 \n\nelles ne peuvent pas exporter le bois qui est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre exp\u00e9di\u00e9 et o\u00f9 le bois qui pourra obtenir \n\ndes permis n\u2019est pas encore produit ou disponible \u00e0 \u00eatre export\u00e9. \n\nDes argumentaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s pour expliquer que ce bois \u00e9tait r\u00e9colt\u00e9 dans le \n\nrespect de la loi et des limites en volume fix\u00e9s Autorisations de Coupe Industrielle du Bois \n\nd\u2019\u0153uvre (ACIBO) d\u00e9livr\u00e9s par le Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, ce qui justifierait la n\u00e9cessit\u00e9 \n\nd\u2019observer une p\u00e9riode de transition pour la mise en application de la nouvelle proc\u00e9dure.  \n\nLe quota \u00e9tant attribu\u00e9 de fa\u00e7on globale au pays ne permettait pas aux soci\u00e9t\u00e9s suivre les \n\nvolumes export\u00e9s, ni limiter leur production en fonction de cela. Cependant, CITES \n\nargumente que le quota \u00e9tait connu et que l\u2019autorisation d\u2019une telle mesure de transition \n\nconduirait \u00e0 son d\u00e9passement. \n\nAinsi, depuis janvier 2015 l\u2019exportation d\u2019afrormosia de la RDC est presque nulle, avec \n\ndes manques \u00e0 gagner \u00e9vidents pour l\u2019Etat mais surtout avec des pertes consid\u00e9rables pour les \n\nentreprises et les communaut\u00e9s locales, cela sans aucun b\u00e9n\u00e9fice pour l\u2019environnement et \n\npour la protection de l\u2019esp\u00e8ce.  \n\nEn ce qui concerne les soci\u00e9t\u00e9s, tout l\u2019investissement fait dans la production et dans le \n\ntransport de ce bois risque d\u2019\u00eatre perdu et, pour certains cas, la survie des entreprises elles-\n\nm\u00eames est mise en p\u00e9ril.  \n\nEn effet, l\u2019\u00e9norme distance entre les concessions et le port de Matadi fait que la \n\nrentabilit\u00e9 de la production de bois d\u2019\u0153uvre soit limit\u00e9e \u00e0 un nombre d\u2019essences tr\u00e8s r\u00e9duit. \n\nLe blocage d\u2019importants volumes produits et l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019exporter pendant plusieurs \n\nmois provoquent des d\u00e9s\u00e9quilibres importants dans la comptabilit\u00e9 de grande partie des \n\nentreprises concern\u00e9es. Certaines ont d\u00e9j\u00e0 du suspendre les contrats de travail d\u2019une partie de \n\nleur personnel et risquent d\u2019arr\u00eater totalement les activit\u00e9s. \n\n\n\n 60 \n\nPour ce qui est des communaut\u00e9s locales, dans le cadre des clauses sociales du cahier de \n\ncharges, et tel qu\u2019on avait d\u00e9montr\u00e9 plus haut, un montant d\u00e9termin\u00e9 est ristourn\u00e9 par m\u00e8tre \n\ncube de bois produit. Dans l\u2019aire de r\u00e9partition de l\u2019afrormosia, c\u2019est cette essence qui \n\nconstitue la contribution la plus importante au fonds de d\u00e9veloppement communautaire. \n\nCompte tenu de sa valorisation commerciale elle est la seule qui y contribue \u00e0 raison de USD5 \n\npar m\u00e8tre cube produit.  \n\nLe bois \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9, les communaut\u00e9s le comptabilisent \u00e0 cr\u00e9dit de leur compte et \n\nont  des difficult\u00e9s \u00e0 comprendre les raisons qui m\u00e8nent les entreprises \u00e0 ne pas l\u2019exporter et \u00e0 \n\nleur rendre la contre-valeur pr\u00e9vue par les clauses sign\u00e9es. \n\nDans le m\u00eame ordre d\u2019id\u00e9es, m\u00eame s\u2019il est \u00e9vident que cet argument ne pourra pas \u00eatre \n\npr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition sous peine d\u2019annuler le bien-fond\u00e9 de la cr\u00e9ation d\u2019un quota en soi, les \n\nentreprises ne comprennent pas l\u2019intransigeance de la CITES vis \u00e0 vis de l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un \n\nquota de transition pour ce cas pr\u00e9cis, vu que cela n\u2019aura aucun impact environnemental \n\npositif, une fois que le bois est d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 et sorti de la for\u00eat. \n\nDans tous les cas, le fait que des questions soient pos\u00e9es en permanence sur la l\u00e9galit\u00e9 \n\ndu bois produit et la l\u00e9gitimit\u00e9 du pays pour l\u2019exporter cr\u00e9ent des doutes aupr\u00e8s des clients, \n\nqui h\u00e9sitent de plus en plus \u00e0 acheter du bois qu\u2019ils craignent ne pas \u00eatre r\u00e9colt\u00e9 de fa\u00e7on \n\ndurable. \n\nEncore une fois, la communication insuffisante entre les parties prenantes et le non \n\nrespect des dispositions r\u00e8glementaires ni des engagement pris cr\u00e9e des conflits potentiels qui \n\nne favorisent pas l\u2019\u00e9tablissement de relations de confiance entre les diff\u00e9rents acteurs et  \n\nconduisent \u00e0 des situations de d\u00e9tresse \u00e9conomique, constituant des risques \u00e9lev\u00e9s pour la \n\nconstruction d\u2019un d\u00e9veloppement durable pour les for\u00eats de la RDC. \n\n.  \n\n \n\n  \n\n\n\n 61 \n\n7. CONCLUSION \n\n \n\nLa question d\u2019investigation qui nous a orient\u00e9 pendant la r\u00e9alisation de la pr\u00e9sente dissertation \n\nest : pourquoi les strat\u00e9gies de mise en \u0153uvre d\u2019une gestion durable des for\u00eats en RDC \n\nsemblent incapables de produire les r\u00e9sultats attendus ?  \n\nNous avons ajout\u00e9 \u00e0 la probl\u00e9matisation trois sous-questions qui nous semblent \n\ncompl\u00e9mentaires \u00e0 la principale : \n\n1. Qui veut un d\u00e9veloppement durable pour les for\u00eats de la RDC ? \n\n2. Qui impl\u00e9mente le d\u00e9veloppement durable des for\u00eats de la RDC ? \n\n3. Qu\u2019est-ce qu\u2019un d\u00e9veloppement durable des for\u00eats de la RDC ? \n\nTel que nous l\u2019avons \u00e9nonc\u00e9 au d\u00e9but, nous n\u2019avions pas la pr\u00e9tention d\u2019arriver \u00e0 des \n\nr\u00e9ponses absolues, vu que plusieurs facteurs interviennent dans la pr\u00e9sente discussion, que les \n\nperspectives sont tr\u00e8s diverses, voire divergentes, et que les raisons pouvant \u00eatre avanc\u00e9es \n\nsont multiples, rendant impossible de les inclure toutes dans un travail de cette dimension. \n\nEn partant de cinq \u00e9tudes de cas, nous avons pourtant essay\u00e9 de soulever quelques pistes \n\nde discussion sur des justifications qui nous semblent soutenir notre hypoth\u00e8se selon laquelle \n\nles relations impossibles qui se sont cr\u00e9\u00e9es entre les acteurs emp\u00eachent la progression r\u00e9elle \n\nde la r\u00e9forme du secteur forestier dans le pays. \n\nCes \u00e9tudes de cas sont : \n\n1. la longue \u00e9laboration des mesures d\u2019application du Code Forestier ; \n\n2. la pr\u00e9tendue r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re ; \n\n3. la revue l\u00e9gale des titres forestiers \u2013 un d\u00e9cret de Washington ; \n\n4. les paysages forestiers intacts et le cas de la R\u00e9serve Tumba-Ledima \n\n5. Le CITES et le quota d\u2019exportation de l\u2019afrormosia. \n\nLa r\u00e9forme du secteur a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e en 2002 par la publication du Code Forestier, qui \n\nvisait mettre en \u0153uvre le mod\u00e8le de d\u00e9veloppement durable pr\u00e9conis\u00e9 vingt ans plus t\u00f4t par le \n\nRapport Brundtland, et qui a \u00e9t\u00e9 fortement appuy\u00e9e par la Banque Mondiale, dans le cadre de \n\nson Projet Prioritaire de R\u00e9cup\u00e9ration pour la RDC.  \n\nLes diff\u00e9rents \u00e9tudes de cas nous permettent, d\u2019ailleurs, de comprendre que la r\u00e9forme \n\nen g\u00e9n\u00e9ral a, en grande partie, \u00e9t\u00e9 conduite par l\u2019ext\u00e9rieur, surtout par la Banque Mondiale, \n\nqui semble avoir conditionn\u00e9 la lib\u00e9ration des Cr\u00e9dits de Relance Economique \u00e0 l\u2019adoption \n\npar l\u2019Etat congolais des mesures qu\u2019elle pr\u00e9conisait pour la gestion foresti\u00e8re en particulier et \n\npour les industries extractives en g\u00e9n\u00e9ral. \n\n\n\n 62 \n\nCette conduction \u00e0 partir de l\u2019ext\u00e9rieur peut \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e comme une premi\u00e8re raison \n\npour que la r\u00e9forme ne produise pas les r\u00e9sultats escompt\u00e9s, vu que les acteurs nationaux \n\ndevant la mettre en \u0153uvre ne s\u2019en sont forc\u00e9ment pas appropri\u00e9s, condition d\u00e9finie comme \n\nessentielle pour sa r\u00e9ussite, dans le cadre du Post Washington Consensus.  \n\nD\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, la d\u00e9finition du Rapport Brundtland selon laquelle le d\u00e9veloppement \n\ndurable est celui \u00ab qui satisfait les besoins des g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9sentes sans compromettre la \n\ncapacit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 satisfaire les leurs \u00bb nous conduit \u00e0 la question de comment \n\nsont ces besoins d\u00e9finis en diff\u00e9rentes cultures, liant la question de la durabilit\u00e9 \u00e0 celles de \n\nl\u2019identit\u00e9 et des droits humains (Redclift, 2002). \n\nQuand la communaut\u00e9 internationale d\u00e9fini des mod\u00e8les qui supposent la participation \n\nde toutes les parties prenantes mais que en en effet se limitent \u00e0 les informer des d\u00e9cisions \n\nprises, elle ne tient pas compte de toute possibilit\u00e9 de gestion alternative qui serait, \n\n\u00e9ventuellement, plus en accord avec les besoins et les attentes des acteurs locaux.  \n\nSi les actions \u00e0 mettre en \u0153uvre devaient \u00eatre centr\u00e9es dans la qualit\u00e9 de vie des \n\npopulations et dans la \u00ab promotion d\u2019un d\u00e9veloppement \u00e9quitable, durable et d\u00e9mocratique \u00bb \n\net si \u00ab le changement ne devait pas \u00eatre impos\u00e9 par l\u2019ext\u00e9rieur, plut\u00f4t requ\u00e9rant appropriation, \n\nparticipation, partenariat et construction de consensus \u00bb (Gore, 2000, pp. 799-800), nous \n\ncomprenons que le processus ait connu des difficult\u00e9s dans son impl\u00e9mentation. \n\nOn constate, ainsi que, m\u00eame si les politiques de la Banque Mondiale ont \u00e9volu\u00e9es vers \n\nun mod\u00e8le de d\u00e9veloppement o\u00f9 l\u2019appropriation des pays receveurs devient centrale, le \n\nconcept d\u2019appropriation peut \u00eatre compris de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons (engagement \u00e0 la politique \n\nmise en place ou \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de la politique), et que la volont\u00e9 de l\u2019institution \u00e0 \n\ncoordonner les reformes financ\u00e9es n\u2019a pas fondamentalement chang\u00e9. Dans ce cas pr\u00e9cis, \n\nnous dirions que l\u2019appropriation par les acteurs congolais ne d\u00e9passe pas le niveau de \n\nl\u2019acceptation parmi un cercle limit\u00e9 d\u2019acteurs qui, dans la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats, ils sont \n\noblig\u00e9s de suivre les r\u00e8gles. \n\nIl faut tenir compte ici, aussi, des difficult\u00e9s structurelles et contextuelles de la RDC \n\npour mettre en \u0153uvre un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qui exige la promotion du capital humain \n\npour l\u2019impl\u00e9mentation conjointe d\u2019une politique environnementale. Dans un cadre o\u00f9 sont \n\nengag\u00e9es plusieurs parties prenantes avec des perceptions tr\u00e8s diverses et ayant souvent des \n\nint\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents voire, parfois, m\u00eame conflictuels, il ne sera pas forc\u00e9ment simple  \n\nd\u2019\u00e9quilibrer la protection de l\u2019environnement et l\u2019augmentation r\u00e9elle de la participation parce \n\nque toutes les parties prenantes n\u2019auront pas la m\u00eame perception de ce qui devra \u00eatre prot\u00e9g\u00e9. \n\n(Stiglitz, 1998) \n\n\n\n 63 \n\nSi nous pensons \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9tude de cas et au point auquel est arriv\u00e9 le processus \n\nd\u2019\u00e9laboration des mesures d\u2019application du Code Forestier, nous comprenons que sous des \n\npressions diverses et en fonction d\u2019int\u00e9r\u00eats divergents, notamment ceux de l\u2019administration \n\nelle-m\u00eame mais aussi ceux du secteur priv\u00e9 (industriel et artisanal) et de la coop\u00e9ration \n\ninternationale, le cadre l\u00e9gal est devenu impossible \u00e0 respecter.  \n\nEn effet, la politique foresti\u00e8re aurait du constituer le premier pas d\u2019une d\u00e9marche qui se \n\nvoulait participative et efficace. Son absence est le premier signe de la d\u00e9rive dans la \n\nproduction l\u00e9gislative, qui permet \u00e0 chacun des acteurs ayant assez de pouvoir de tenter \n\nd\u2019influencer les mesures qui puissent le favoriser. Restent exclus du processus ceux qui n\u2019ont \n\npas la capacit\u00e9 de se faire entendre, souvent les plus int\u00e9ress\u00e9s et les plus concern\u00e9s par les \n\nmesures, c\u2019est-\u00e0-dire, les communaut\u00e9s locales et les peuples autochtones. \n\nSi la Banque Mondiale a pu conduire la publication du Code Forestier, elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \n\ncapable de suivre sa mise en \u0153uvre, m\u00eame si elle a essay\u00e9 de la recadrer \u00e0 travers l\u2019imposition \n\ndu d\u00e9cret relatif \u00e0 la conversion des titres forestiers et portant extension du moratoire. Le \n\nd\u00e9s\u00e9quilibre de pouvoirs entre les diff\u00e9rents acteurs emp\u00eache qu\u2019une d\u00e9marche r\u00e9ellement \n\nparticipative aie lieu et cr\u00e9e un climat de suspicion qui ne favorise pas la mise en \u0153uvre sur \n\nterrain d\u2019une gestion durable et \u00e9quitable des for\u00eats congolaises.  \n\nM\u00eame si nous nous sommes centr\u00e9s sur la l\u00e9gislation et la r\u00e9glementation foresti\u00e8res, il \n\nest important de noter que la complexit\u00e9 relative aux droits de propri\u00e9t\u00e9 associ\u00e9e au syst\u00e8me \n\nde pluralisme l\u00e9gal (droit international, conventions ratifi\u00e9es par le pays aux niveaux \n\ninternational et r\u00e9gional, droit congolais, droit coutumier, normes de gestion durable) rendent \n\nencore plus difficile la construction de la confiance n\u00e9cessaire \u00e0 la pr\u00e9tendue gouvernance \n\ncollaborative.  \n\nEn effet, en RDC, le droit administratif d\u00e9finit l\u2019Etat comme seul propri\u00e9taire du sol et \n\ndu sous-sol mais le droit coutumier estime que les communaut\u00e9s, les familles ou les clans sont \n\ngardiens de la for\u00eat dont ils sont tributaires ; suite \u00e0 l\u2019absence de cadastre et au retard constat\u00e9 \n\ndans la r\u00e9alisation du zonage forestier, des concessions foresti\u00e8res, mini\u00e8res, p\u00e9troli\u00e8res et \n\nagricoles peuvent se superposer dans cet espace d\u00e9j\u00e0 disput\u00e9 entre l\u2019Etat et la population. \n\nAinsi, \u00ab multi-layered competing claims can arise from the history of property rights \n\nassociated with changing administrative boundaries \u00bb (Bavink, Mostert, &amp; Pellegrini, 2014, p. \n\n7). \n\nNous concluons, ainsi que la volatilit\u00e9 des lois et des r\u00e8glements nationaux ne permet \n\npas l\u2019existence d\u2019un encadrement stable et cr\u00e9e une confusion normative qui n\u2019est pas \n\n\n\n 64 \n\nfavorable \u00e0 la cr\u00e9ation de la confiance n\u00e9cessaire entre acteurs, surtout si on tient compte du \n\nd\u00e9s\u00e9quilibre de pouvoirs et des int\u00e9r\u00eats divergents mentionn\u00e9s plus haut. \n\nLa deuxi\u00e8me \u00e9tude de cas, centr\u00e9e sur la pr\u00e9tendue r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re, \n\nabonde dans le m\u00eame sens de la premi\u00e8re. Il s\u2019ag\u00eet, en r\u00e9alit\u00e9, de la m\u00eame r\u00e9forme, toujours \n\nconduite par la Banque Mondiale mais qui ce centre ici sur les plans \u00e9conomique et financier, \n\navec des incidences particuli\u00e8res dans le domaine fiscal. \n\nTel que nous avons vu, la Banque consid\u00e9rait que la charge fiscale et parafiscale ne \n\ndevait pas constituer un obstacle \u00e0 la relance du secteur et se propose la diminuer pour \n\nfavoriser simultan\u00e9ment l\u2019incitation \u00e0 l\u2019investissement, la gestion durable et l\u2019augmentation \n\ndes recettes de l\u2019Etat. L\u2019option prise a \u00e9t\u00e9 d\u2019accroitre la taxe de superficie tout en r\u00e9duisant la \n\npression fiscale globale, notamment \u00e0 travers l\u2019annulation d\u2019un nombre de perceptions non \n\njustifi\u00e9es. \n\nM\u00eame si des facteurs limitatifs potentiels ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et que des doutes ont \u00e9t\u00e9 \n\n\u00e9mises par les diff\u00e9rentes parties prenantes, la Banque estimait que la mise en application des \n\nmesures pr\u00e9conis\u00e9es par son projet de r\u00e9forme fiscale devait conduire \u00e0 une augmentation tr\u00e8s \n\nsignificative de la production et \u00e0 la r\u00e9duction de plus de 50% du co\u00fbt de revient d\u2019une grume, \n\nce qui conduirait \u00e0 la relance \u00e9conomique du secteur.  \n\nIci aussi la r\u00e9forme n\u2019a pas produit les r\u00e9sultats attendus. Pour \u00eatre en mesure d\u2019op\u00e9rer \n\ndans le secteur, toute entreprise est oblig\u00e9e d\u2019investir dans un nombre tr\u00e8s diversifi\u00e9 \n\nd\u2019activit\u00e9s connexes, chacune desquelles est assujettie \u00e0 des imp\u00f4ts et taxes divers, rendant \n\ninsuffisante une \u00e9valuation de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re centr\u00e9e uniquement sur l\u2019activit\u00e9 \n\nprincipale. \n\nLes entreprises assument encore le payement de prestations sociales diverses, ainsi que \n\nle co\u00fbt associ\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des plans d\u2019am\u00e9nagement, atteignant un niveau de charges \n\ninsoutenable \u00e0 leur survie \u00e9conomique, en m\u00eame temps que l\u2019exploitation artisanale ou semi-\n\nindustrielle prend \u00e9norm\u00e9ment d\u2019ampleur.  \n\nAinsi, la r\u00e9forme visant la mise en place d\u2019une fiscalit\u00e9 incitative qui devrait favoriser le \n\nd\u00e9veloppement du secteur et assurer une contribution consistante aux recettes de l\u2019Etat est \n\nrest\u00e9e tr\u00e8s en dessous des r\u00e9sultats attendus et n\u2019a surtout pas contribu\u00e9 \u00e0 promouvoir une \n\ngestion durable de la for\u00eat congolaise, facilitant plut\u00f4t l\u2019explosion de l\u2019exploitation ill\u00e9gale, \n\ndont la production est estim\u00e9e dix fois sup\u00e9rieure \u00e0 l\u2019industrielle (Minist\u00e8re de \n\nl\u2019Environnement, Conservation de la Nature et Tourisme, 2013). \n\nEn ce qui concerne la troisi\u00e8me \u00e9tude de cas, nous devons, encore une fois, tenir compte \n\nde la responsabilit\u00e9 de la Banque Mondiale dans la conduction de la revue l\u00e9gale des titres \n\n\n\n 65 \n\nforestiers, qui a conduit \u00e0 un processus extr\u00eamement complexe et co\u00fbteux, qui ne seraient \n\npourtant pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire pour qu\u2019on arrive aux m\u00eames r\u00e9sultats. \n\nLes exploitants forestiers ont estim\u00e9 que la loi n\u2019appelait aucune interpr\u00e9tation et \n\nindiquait une simple proc\u00e9dure administrative pour la conversion des conventions portant \n\noctroi des garanties d\u2019approvisionnement en mati\u00e8res ligneuses et lettres d\u2019intention en \n\ncontrats de concession foresti\u00e8re. La succession de mesures r\u00e8glementaires qui s\u2019en est suivie \n\n(trois textes sur la m\u00eame mati\u00e8re dans l\u2019espace d\u2019une ann\u00e9e) semble prouver l\u2019insatisfaction \n\ndes diff\u00e9rentes parties qui auraient, \u00e0 succession, essay\u00e9 de traduire dans les dispositions \n\nl\u00e9gales des pistes de solution \u00e0 leurs pr\u00e9occupations respectives. \n\nC\u2019est ainsi que la d\u00e9cision de proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un nouvel arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel \n\nconstruit de fa\u00e7on consensuelle entre les diverses parties prenantes semble avoir \u00e9t\u00e9 prise, \n\nsuite \u00e0 quoi s\u2019initient les travaux pr\u00e9paratoires y relatifs, r\u00e9unissant des repr\u00e9sentants des \n\nminist\u00e8res de l\u2019environnement, des finances et du plan, de la DGRAD, de la F.E.C., de la \n\nBanque Mondiale, de la FAO, de la soci\u00e9t\u00e9 civile et du secteur priv\u00e9.  \n\nMalgr\u00e9 que cette d\u00e9marche ait abouti \u00e0 des r\u00e9sultats concluants, le Pr\u00e9sident de la \n\nR\u00e9publique prendra unilat\u00e9ralement, sous pression de la Banque Mondiale, un d\u00e9cret fixant \n\nmodalit\u00e9s de conversion, cr\u00e9ant un ensemble tr\u00e8s complexe de conditions \u00e0 \u00eatre respect\u00e9es et \n\nexigeant la constitution d\u2019une Commission Interminist\u00e9rielle (CIM), r\u00e9unissant des \n\nrepr\u00e9sentants des diverses parties prenantes. \n\nEncore une fois, la d\u00e9marche participative adopt\u00e9e trouve ses limites, vu que, d\u2019apr\u00e8s \n\nl\u2019Observateur Ind\u00e9pendant charg\u00e9 d\u2019accompagner les travaux de la CIM, il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 une \n\nque les repr\u00e9sentants des communaut\u00e9s n\u2019\u00e9taient pas suffisamment form\u00e9s, leurs comp\u00e9tences \n\ntechniques et juridiques \u00e9tant en d\u00e9s\u00e9quilibre avec celles des exploitants forestiers, et qu\u2019il \n\n\u00e9tait impossible d\u2019attester leur l\u00e9gitimit\u00e9 pour repr\u00e9senter les populations concern\u00e9es.  \n\nCeci a conduit \u00e0 une tr\u00e8s faible repr\u00e9sentation des communaut\u00e9s locales, ce qui \u00e9tait \n\nencore plus grave par le fait qu\u2019elles n\u2019avaient pas un droit de recours sur les d\u00e9cisions prises, \n\nau contraire des exploitants forestiers. Ainsi, le processus participatif de conversion des titres \n\nsemble plut\u00f4t avoir \u00e9t\u00e9 conduit dans le sens de permettre la l\u00e9gitimation des d\u00e9cisions prises, \n\nen assurant la pr\u00e9sence formelle de repr\u00e9sent\u00e9s des communaut\u00e9s aux r\u00e9unions, et non dans le \n\nsens de r\u00e9ellement chercher \u00e0 entendre ce que ces communaut\u00e9s avaient \u00e0 dire. \n\nCe ne sera qu\u2019en 2011, que les premiers contrats de concession foresti\u00e8re seront sign\u00e9s, \n\nlaissant les entreprises dans une ins\u00e9curit\u00e9 juridique totale pendant les six ans qu\u2019a dur\u00e9 le \n\nprocessus, ce qui leur a caus\u00e9 d\u2019\u00e9normes pertes financi\u00e8res, avec des impacts n\u00e9gatifs \n\n\n\n 66 \n\nimportants, notamment dans le processus d\u2019am\u00e9nagement de leurs titres vers une gestion \n\ndurable. \n\nEffectivement, la revue l\u00e9gale a pu annuler un nombre important de titres qui ne \n\nr\u00e9pondaient pas aux exigences l\u00e9gales (76 sur les 156), ramenant la superficie totale conc\u00e9d\u00e9e \n\n\u00e0 12,2 millions d\u2019hectares. Le processus aurait cependant pu se conduire de fa\u00e7on beaucoup \n\nplus simple, vu que le Code Forestier lui-m\u00eame pr\u00e9voit que les titres soient annul\u00e9s si les \n\nconditions contractuelles ne sont pas respect\u00e9es. \n\nPour ce qui est de la quatri\u00e8me \u00e9tude de cas, c\u2019est cette fois, le WWF, une des grandes \n\nONG environnementales internationales, qui semble avoir initi\u00e9 le processus de cr\u00e9ation \n\nd\u2019une r\u00e9serve naturelle pour la conservation de la biodiversit\u00e9 dans l\u2019IFL Tumba-Ledima, \n\nassise sur trois titres forestiers valides couvrant plus de la moiti\u00e9 de son territoire. \n\nEncore une fois, les int\u00e9r\u00eats conflictuels entre acteurs cr\u00e9ent des situations difficiles \u00e0 \n\nr\u00e9soudre, voire \u00e0 comprendre, dans le cadre de la gestion durable des for\u00eats congolaises. Le \n\nCode Forestier pr\u00e9voit que l\u2019arr\u00eat\u00e9 de classement d\u2019une for\u00eat soit sign\u00e9 par le Ministre apr\u00e8s \n\navis du conseil consultatif provincial des for\u00eats concern\u00e9es qui, lui, devra tenir compte de la \n\nconsultation de la population riveraine. Il pr\u00e9voit aussi que la cr\u00e9ation des r\u00e9serves naturelles \n\nint\u00e9grales rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \n\nNous ne discutons pas ici la pertinence de la cr\u00e9ation de cette r\u00e9serve ni de la \n\nlocalisation choisie pour le faire, mais plut\u00f4t la proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e pour le faire. En \n\neffet, aucun des prescrits de la loi n\u2019a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 et cela a provoqu\u00e9 une impossibilit\u00e9 de fait \n\nen ce qui concerne la concr\u00e9tisation des objectifs de la r\u00e9serve elle-m\u00eame sur terrain. \n\nBien qu\u2019existante, elle cohabite avec des activit\u00e9s d\u2019exploitation foresti\u00e8re qu\u2019elle n\u2019a \n\npas pu arr\u00eater, ainsi qu\u2019avec une population m\u00e9contente de devoir faire face \u00e0 des limitations \n\ndes droits d\u2019usage dans un territoire qu\u2019elle consid\u00e8re comme \u00e9tant le sien. \n\nLe type de r\u00e9serve, sa localisation, ses limites, le mode de gestion de ses ressources et \n\nles droits d\u2019usage susceptibles d\u2019y \u00eatre exerc\u00e9s auraient du \u00eatre d\u00e9finis par l\u2019arr\u00eat\u00e9 portant sa \n\ncr\u00e9ation, conform\u00e9ment aux dispositions l\u00e9gales, mais ils ne l\u2019ont pas \u00e9t\u00e9. Malgr\u00e9 que les \n\nstructures devant pouvoir assurer que ce genre de superpositions ne puisse pas avoir lieu, \n\ntelles que le Cadastre Forestier et le Conseil Consultatif Provincial de For\u00eats, il semble \n\ninconcevable que l\u2019existence de trois titres forestiers sur la m\u00eame surface puisse ne pas \u00eatre \n\nrep\u00e9r\u00e9. Il semble aussi inconcevable que des \u00e9tudes d\u2019impact social n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9es et \n\nqu\u2019une r\u00e9elle d\u00e9marche participative n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 mise en place dans un contexte o\u00f9 il est su \n\nque la population d\u00e9pend de la for\u00eat pour sa survie.  \n\n\n\n 67 \n\nLa proc\u00e9dure ayant \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e sur toute la ligne, la cr\u00e9ation de cette r\u00e9serve pose \n\naujourd\u2019hui des probl\u00e8mes l\u00e9gaux et op\u00e9rationnels majeurs dont la solution, bien que \n\nsouhait\u00e9e par toutes les parties, n\u2019est pas simple \u00e0 trouver.  \n\nLa superposition entre la R\u00e9serve et les concessions alli\u00e9e \u00e0 la contestation des \n\ncommunaut\u00e9s locales ne permettent ni la concr\u00e9tisation des objectifs de conservation de la \n\npremi\u00e8re ni une \u00e9ventuelle tentative de certification foresti\u00e8re des secondes, conduisant \u00e0 un \n\nimpasse pour la mise en \u0153uvre d\u2019une gestion durable de la for\u00eat concern\u00e9e.  \n\nPour finaliser, la derni\u00e8re \u00e9tude de cas se centre sur la CITES, et sur les difficult\u00e9s que \n\nles diff\u00e9rents acteurs d\u00e9montrent pour trouver des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes pouvant affecter \n\nun nombre ind\u00e9termin\u00e9, mais surement important, de personnes d\u00e9pendantes de l\u2019exploitation \n\nde l\u2019afrormosia mais aussi pour mettre en \u0153uvre des mesures visant la protection m\u00eame de \n\nl\u2019essence. \n\nL\u2019afrormosia est une essence hautement valoris\u00e9e commercialement, inscrite en annexe \n\nII de la CITES, suite \u00e0 sa classification en tant qu\u2019esp\u00e8ce menac\u00e9e par UICN. En \n\ncons\u00e9quence, son commerce est soumis \u00e0 une r\u00e9glementation stricte visant \u00e9viter une \n\nexploitation incompatible avec sa survie. \n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, l\u2019exportation d\u2019afrormosia en provenance de la RDC est \n\nentour\u00e9e de difficult\u00e9s parce que des \u00e9tudes sur la distribution de l\u2019essence et sa capacit\u00e9 de \n\nr\u00e9g\u00e9n\u00e9ration n\u2019on \u00e9t\u00e9 men\u00e9es que de fa\u00e7on partielle, mais aussi parce que l\u2019administration \n\nforesti\u00e8re n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 capable de d\u00e9montrer un engagement s\u00e9rieux \u00e0 la protection de \n\nl\u2019esp\u00e8ce en ne respectant pas les accords qu\u2019elle a pris en ce sens avec les institutions \n\ninternationales. \n\nA cette incapacit\u00e9 de l\u2019administration s\u2019ajoute une lenteur de la part des exploitants \n\nforestiers pour produire les \u00e9tudes d\u2019am\u00e9nagement n\u00e9cessaires \u00e0 prouver que la r\u00e9colte de \n\nl\u2019afrormosia se fait de fa\u00e7on durable, en sauvegardant sa pr\u00e9sence sur l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 de son aire \n\nde r\u00e9partition et en tenant compte de ses indices de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration. \n\nLes difficult\u00e9s associ\u00e9es \u00e0 son exportation g\u00e9n\u00e8rent des manques \u00e0 gagner importants \n\npour l\u2019Etat congolais et des pertes consid\u00e9rables pour les entreprises et les communaut\u00e9s \n\nlocales, en m\u00eame temps qu\u2019elles contribuent \u00e0 la construction de l\u2019image d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s n\u00e9gative du \n\nbois congolais sur le march\u00e9 international.  \n\nCes \u00e9l\u00e9ments renforcent l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle la communication insuffisante entre \n\nles diff\u00e9rents acteurs et le non respect des dispositions r\u00e8glementaires ni des engagement pris \n\ncr\u00e9ent des conflits potentiels qui ne favorisent pas l\u2019\u00e9tablissement de relations de confiance et \n\n\n\n 68 \n\nconduisent \u00e0 des situations de d\u00e9tresse \u00e9conomique, constituant des risques \u00e9lev\u00e9s pour la \n\nconstruction d\u2019un d\u00e9veloppement durable pour les for\u00eats de la RDC. \n\n \n\nSi nous voulons, apr\u00e8s cette analyse, pr\u00e9senter une esquisse de r\u00e9ponse \u00e0 la sous-\n\nquestion \u00ab qui veut un d\u00e9veloppement durable pour les for\u00eats de la RDC ? \u00bb, nous dirions que \n\nplusieurs acteurs ne savent pas encore ce que signifie un d\u00e9veloppement durable de la for\u00eat \n\nmais sont, cependant, int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la prot\u00e9ger, \u00e9tant conscients que leur propre survie en \n\nd\u00e9pend. \n\nLes valeurs qu\u2019ils lui attribuent et ce qu\u2019ils estiment y devoir prot\u00e9ger varie pourtant \n\n\u00e9norm\u00e9ment en fonction de l\u2019exp\u00e9rience individuelle, des besoins et des int\u00e9r\u00eats de chacune \n\ndes parties et du contexte socio-culturel dans lequel chacun s\u2019ins\u00e8re.  \n\nL\u2019administration cherchera \u00e0 maintenir sa source de revenus, voire \u00e0 l\u2019accro\u00eetre, les \n\npopulations chercheront \u00e0 d\u00e9fendre leurs droits d\u2019acc\u00e8s aux ressources et d\u2019am\u00e9liorer leurs \n\nconditions de vie, les exploitants forestiers chercheront \u00e0 garder leurs droits d\u2019exploitation et \u00e0 \n\nen tirer un b\u00e9n\u00e9fice \u00e9conomique et la soci\u00e9t\u00e9 civile cherchera \u00e0 concr\u00e9tiser ses objectifs \n\nenvironnementaux, politiques et sociaux, tout en maintenant un statu quo qui lui permet de \n\ngarder sa raison d\u2019exister et son fonds de commerce. \n\nSi chacun de ces int\u00e9r\u00eats d\u00e9pend de la for\u00eat, sa sauvegarde devient un int\u00e9r\u00eat commun. \n\nIl n\u2019y a en principe aucune d\u2019incompatibilit\u00e9 entre eux et il semblerait possible de trouver un \n\n\u00e9quilibre qui permettrait de les satisfaire tous, tout en b\u00e2tissant les trois piliers du \n\nd\u00e9veloppement durable. Pourtant, les relations qui se sont tiss\u00e9es entre ces diff\u00e9rents acteurs \n\nau long des ann\u00e9es, font que le capital de confiance n\u00e9cessaire \u00e0 une action concert\u00e9e et \n\ncommune soit difficile \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer.  \n\nEn m\u00eame temps, la logique plut\u00f4t imm\u00e9diate et individuelle qui semble guider \n\nl\u2019actuation de chacun des acteurs sur terrain, n\u2019est pas forc\u00e9ment compatible avec les \n\nplanifications de long terme des bailleurs de fonds, projet\u00e9es sur base de scenarii globaux \n\nsouvent \u00e9loign\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 les approches participatives deviennent un simple exercice de \n\nl\u00e9gitimation. On dirait que, au sens large, chacun des acteurs veut un d\u00e9veloppement durable \n\ndes for\u00eats de la RDC mais que jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent ils ont \u00e9t\u00e9 incapables d\u2019harmoniser leurs \n\nint\u00e9r\u00eats de fa\u00e7on \u00e0 que la signification du concept devienne commune. \n\nCependant, si nous essayons de trouver r\u00e9ponse \u00e0 la deuxi\u00e8me sous question \u00ab qui \n\nimpl\u00e9mente un d\u00e9veloppement durable des for\u00eats de la RDC ? \u00bb, nous constatons plut\u00f4t que \n\npersonne ne le met r\u00e9ellement en place. Pourtant les causes co\u00efncident partiellement avec \n\ncelles qui justifient la r\u00e9ponse \u00e0 la question pr\u00e9c\u00e9dente : la d\u00e9pendance de la for\u00eat pour la \n\n\n\n 69 \n\nsurvie et pour la satisfaction des besoins conduit \u00e0 des actions centr\u00e9es dans la d\u00e9fense des \n\nint\u00e9r\u00eats individuels de chacune des parties. \n\nL\u2019absence du capital de confiance que nous avons mentionn\u00e9 ci-dessus emp\u00eache la \n\nr\u00e9alisation d\u2019un vrai exercice de construction commune d\u2019un d\u00e9veloppement durable pour la \n\nfor\u00eat congolaise. En ce moment, non seulement les acteurs ne font pas confiance \u00e0 leurs pairs \n\nmais ils arrivent \u00e0 s\u2019en m\u00e9fier, en craignant souvent qu\u2019ils leur causent du tort. Ceci fait que \n\nchacune des parties se sente l\u00e9gitim\u00e9e \u00e0 ne pas respecter les accords pris parce qu'elle est \n\nconvaincue d\u00e8s le d\u00e9but que l\u2019autre partie ne le fera pas non plus. \n\nLes populations se m\u00e9fient de l\u2019Etat, d\u00e9missionnaire par rapport \u00e0 ses obligations et par \n\ndes questions fr\u00e9quentes associ\u00e9es \u00e0 la corruption et au trafic d\u2019influences. Le fait que les \n\nr\u00e9trocessions de la taxe de superficie ne soient jamais arriv\u00e9es au niveau local cr\u00e9e une \n\nm\u00e9fiance de ses populations par rapport au pouvoir central, voire par rapport aux entreprises, \n\nen mettant en cause l\u2019effectivit\u00e9 des payements. \n\nLe secteur priv\u00e9 se m\u00e9fie de l\u2019Etat pour plusieurs raisons mais surtout par l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 \n\npermanente des investissements r\u00e9alis\u00e9s, soumis \u00e0 des changements juridiques, l\u00e9gaux et \n\nfiscaux fr\u00e9quents. L\u2019Etat se m\u00e9fie aussi du secteur priv\u00e9 qu\u2019il croit toujours associ\u00e9 \u00e0 des \n\nactivit\u00e9s irr\u00e9guli\u00e8res et \u00e0 des proc\u00e9dures moins claires passibles de lui causer des manques \u00e0 \n\ngagner importants, voire de lui cr\u00e9er pr\u00e9judice. \n\nLes populations ne font pas confiance au secteur priv\u00e9 et consid\u00e8rent qu\u2019il exploite des \n\nressources qui sont les leurs sans que des contreparties \u00e9quitables soient pay\u00e9es, or que le \n\nsecteur priv\u00e9 ne fait pas non plus confiance aux populations qu\u2019il estime ne respectent pas les \n\naccords sign\u00e9s et cherchent en permanence de revenir \u00e0 la n\u00e9gociation. \n\nEn ce qui concerne les r\u00e9formes conduites par l\u2019ext\u00e9rieur, une longue distance va entre \n\nla publication d\u2019une loi o\u00f9 d\u2019un cadre normatif, r\u00e9sultants de pressions externes ou d\u2019un cadre \n\npur de conditionnalit\u00e9, et son application effective sur terrain, o\u00f9 seuls ceux qu\u2019y sont \n\npr\u00e9sents peuvent en r\u00e9alit\u00e9 exercer le pouvoir. \n\nCe climat ne permet pas un dialogue franc entre les parties et emp\u00eache la recherche de \n\nsolutions communes, les d\u00e9marches isol\u00e9es vers la gestion durable \u00e9tant difficilement bien \n\nsucc\u00e9d\u00e9es. \n\nNotre troisi\u00e8me question cherchait \u00e0 clarifier ce qu\u2019est un d\u00e9veloppement durable pour \n\nles for\u00eats de la RDC et nous ne saurons pas trouver une r\u00e9ponse claire. Nous concluons \n\nsimplement que ce qui est en train de se construire depuis la publication du Code Forestier en \n\n2002 ne correspond pas au concept de d\u00e9veloppement durable, tel qu\u2019on le con\u00e7oit, assis sur \n\nles piliers \u00e9conomique, environnemental et social. \n\n\n\n 70 \n\nDes diff\u00e9rentes \u00e9tudes de cas que nous avons men\u00e9es dans le cadre de l\u2019\u00e9laboration de \n\nce travail, il ressort que les r\u00e9formes devant permettre la transition vers un cadre g\u00e9n\u00e9ral plus \n\njuste et \u00e9quitable ont \u00e9t\u00e9 presque toutes conduites \u00e0 partir de l\u2019ext\u00e9rieur et, malgr\u00e9 les \n\nd\u00e9marches participatives qu\u2019elles ont adopt\u00e9es en guise de l\u00e9gitimation, elles se sont en effet \n\nlimit\u00e9es \u00e0 un processus paternaliste, uniquement centr\u00e9 dans les convictions des partenaires \n\ndu Nord sur comment conduire le d\u00e9veloppement au Sud. \n\nMalgr\u00e9 que le discours ait chang\u00e9, les principes fondamentaux de la fa\u00e7on d\u2019agir sont \n\nrest\u00e9s les m\u00eames et les voix de ceux sur qui les r\u00e9formes auront des impacts directs et \n\nimm\u00e9diats ne se sont pas fait entendre. Dans ce cadre, il semble assez logique que ces derniers \n\nne se soucient pas de son impl\u00e9mentation faisant fondre les fondations de toute la d\u00e9marche \n\nadopt\u00e9e. \n\nIl est \u00e9vident que la dimension de la RDC, les longues distances associ\u00e9es au manque \n\nd\u2019infrastructures, le faible niveau \u00e9ducationnel et l\u2019absence de moyens de communication \n\nrendent extr\u00eamement difficile un r\u00e9el renforcement des capacit\u00e9s des parties prenantes. \n\nCependant, dans les conditions actuelles, il est \u00e9vident que les tentatives d\u2019impl\u00e9mentation de \n\npolitiques qui pr\u00e9tendent conduire le pays vers un d\u00e9veloppement durable et une gestion aussi \n\ndurable de ses for\u00eats sont vou\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9chec. \n\nUn d\u00e9veloppement durable en RDC devrait respecter les conditions d\u00e9finies par la \n\nconstruction du concept lui m\u00eame, c\u2019est \u00e0 dire, \u00eatre assis sur une d\u00e9marche r\u00e9ellement \n\nparticipative dans un contexte d\u00e9mocratique o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats des communaut\u00e9s sont pris en \n\ncompte et leurs droits respect\u00e9s et o\u00f9 les trois piliers \u00e9voluent simultan\u00e9ment.  \n\nTant que les pr\u00e9occupations environnementales ne tiennent pas compte des besoins \n\nimm\u00e9diats associ\u00e9s \u00e0 la pauvret\u00e9, voire \u00e0 la survie m\u00eame des populations qui sont affect\u00e9es \n\npar les politiques d\u00e9velopp\u00e9es, elles ne pourront pas trouver une r\u00e9ponse favorable sur le \n\nterrain. Tant que les pr\u00e9occupations \u00e9conomiques ne se centrent que sur l\u2019\u00e9quilibre des \n\ncomptes publiques au niveau central, sans r\u00e9ellement se soucier de la totale absence de l\u2019Etat \n\nsur le terrain, notamment en ce qui concerne l\u2019accomplissement de son pouvoir r\u00e9galien par \n\nrapport \u00e0 la satisfaction des besoins en sant\u00e9 et \u00e9ducation, il sera difficile de r\u00e9ellement \n\nimpliquer les populations dans une d\u00e9marche o\u00f9 elles ne retrouvent pas le reflet de leurs \n\nint\u00e9r\u00eats et dont elles ne s\u2019approprient pas. \n\nSans pouvoir pr\u00e9tendre trouver une r\u00e9ponse \u00e0 cette derni\u00e8re question, nous concluons, \n\ncependant, que pour la construction d\u2019un vrai d\u00e9veloppement durable, il faudra tenir compte \n\ndes fondements du concept lui-m\u00eame et des conditions de base que sa mise en \u0153uvre exige, \n\nconditions qui ne nous semblent pas encore \u00eatre r\u00e9unies dans le pays et sur lesquelles aucun \n\n\n\n 71 \n\ntravail s\u00e9rieux n\u2019a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 abattu, vu que l\u2019Etat qui devait le conduire n\u2019y trouve \n\nprobablement pas d\u2019int\u00e9r\u00eat. \n\nEn revenant \u00e0 notre question principale, nous avons essay\u00e9, \u00e0 travers la r\u00e9alisation de la \n\npr\u00e9sente investigation, de comprendre un peu pourquoi les strat\u00e9gies de mise en \u0153uvre d\u2019une \n\ngestion durable semblent incapables de produire les r\u00e9sultats attendus et d\u2019\u00e9valuer la validit\u00e9 \n\nde notre hypoth\u00e8se selon laquelle les relations impossibles qui se sont cr\u00e9\u00e9es entre les acteurs \n\nemp\u00eachent la progression r\u00e9elle de la r\u00e9forme foresti\u00e8re dans le pays. \n\nA travers les diff\u00e9rents \u00e9tudes de cas nous avons constat\u00e9 que plusieurs initiatives \n\nassoci\u00e9es \u00e0 la r\u00e9forme du secteur forestier ont \u00e9t\u00e9 conduites par l\u2019ext\u00e9rieur, et que la \n\nconception de la r\u00e9forme elle m\u00eame r\u00e9sulte dans l\u2019essentiel de la vision de la Banque \n\nMondiale pour la mise en \u0153uvre d\u2019une gestion durable de la for\u00eat congolaise. \n\nCette conduction a \u00e9t\u00e9 possible par le pouvoir que la Banque d\u00e9tenait \u00e0 conditionner la \n\nlib\u00e9ration des financements dont le pays avait besoin \u00e0 l\u2019acceptation des mesures propos\u00e9es, \n\ntout en travaillant sur une image de participation des parties prenantes qui visait uniquement \n\nla l\u00e9gitimation du processus, dans le cadre de ses propres recommandations. \n\nEn effet, la Banque elle-m\u00eame avait \u00e9nonc\u00e9 l\u2019appropriation par les pays receveurs \n\ncomme condition fondamentale pour que les reformes impl\u00e9ment\u00e9es puissent \u00eatre efficaces. \n\nNous avons vu que le concept d\u2019appropriation peut cependant \u00eatre per\u00e7u de modes diff\u00e9rents, \n\nsoit en tant qu\u2019acceptation des r\u00e9formes ind\u00e9pendamment de leur origine, soit en tant que \n\nparticipation effective \u00e0 leur conception et mise en \u0153uvre. \n\nLe concept de participation peut, d\u2019ailleurs, lui aussi \u00eatre per\u00e7u de plusieurs fa\u00e7ons, de \n\nla simple information des parties prenantes, \u00e0 leur consultation dans des ateliers visant \n\nl\u00e9gitimer des options d\u00e9j\u00e0 prises, et, finalement, \u00e0 une participation effective dans la \n\nconstruction des options, la proposition de solutions et la prise de d\u00e9cisions. \n\nDans le cas d\u2019esp\u00e8ce, nous avons aussi compris que dans certains cas les pays receveurs \n\nse limitent \u00e0 accepter formellement les r\u00e9formes dans la mesure o\u00f9 cela leur permet d\u2019acc\u00e9der \n\naux fonds dont ils ont besoin mais qu\u2019ils trainent par la suite \u00e0 les mettre en \u0153uvre, \n\nimpl\u00e9mentant juste les initiatives qui leur permettent de continuer \u00e0 acc\u00e9der aux cr\u00e9dits. \n\nC\u2019est ainsi que nous estimons qu\u2019une relation impossible s\u2019est construite entre la \n\nBanque Mondiale et l\u2019Etat congolais, vu que les accords apparemment pris occultent des \n\npositions divergentes qui guident cependant la fa\u00e7on d\u2019agir de chacune des parties. La Banque \n\ncherche \u00e0 l\u00e9gitimer ses d\u00e9cisions et par l\u2019adoption d\u2019un processus participatif et en pla\u00e7ant \n\nl\u2019Etat congolais comme d\u00e9cideur et responsable des r\u00e9formes adopt\u00e9es ; l\u2019Etat accepte de \n\n\n\n 72 \n\njouer ce r\u00f4le visant remplir les conditions exig\u00e9es pour acc\u00e9der aux fonds mais, en r\u00e9alit\u00e9, ne \n\ns\u2019engage pas dans la mise en \u0153uvre des r\u00e9formes prises. \n\nCe jeu de miroirs est assis sur les pouvoirs de chacun. \n\nNous avons compris que le cadre l\u00e9gal en RDC est constitu\u00e9 de plusieurs couches \n\nsuperpos\u00e9es, qui ne sont pas toujours faciles \u00e0 harmoniser. Les normes internationales de \n\ngestion durable, le droit international, les conventions et trait\u00e9s souscrits par la RDC, la loi \n\nnationale en ses plusieurs domaines et le droit coutumier contribuent tous \u00e0 la complexit\u00e9 de \n\nce tissu l\u00e9gal, qui est difficile \u00e0 ma\u00eetriser et plus encore \u00e0 vulgariser. \n\nLa dimension du pays et ses conditionnalit\u00e9s logistiques, avec des limitations s\u00e9v\u00e8res en \n\ntermes de transports et de communication, associ\u00e9es \u00e0 un Etat d\u00e9faillant et \u00e0 une \n\nadministration d\u00e9concentr\u00e9e et d\u00e9centralis\u00e9e souffrant d\u2019une \u00e9norme insuffisance de moyens \n\nhumains, techniques et financiers rendent presque impossible la vulgarisation effective de la \n\nloi aupr\u00e8s des diff\u00e9rentes parties prenantes. \n\nA cela s\u2019ajoute une soci\u00e9t\u00e9 civile qui n\u2019est pas encore suffisamment capacit\u00e9e et qui est, \n\nelle aussi, limit\u00e9e dans ses moyens d\u2019agir, \u00e0 peu pr\u00e8s par les m\u00eames raisons que \n\nl\u2019administration. Les financements qui lui parviennent, souvent \u00e0 travers les grandes ONG \n\ninternationales, sont encore une fois conditionn\u00e9s aux priorit\u00e9s pr\u00e9alablement d\u00e9finies par les \n\nbailleurs. \n\nCes ONG internationales poursuivent elles-aussi ses propres programmes, restant \n\nparfois indiff\u00e9rentes au contexte qui les entoure, et aux parties avec lesquelles elles devraient \n\ncollaborer dans le cadre de la d\u00e9marche participative qu\u2019elles m\u00eames d\u00e9fendent. Usant de leur \n\npouvoir de pression et souvent soutenues par les bailleurs de fonds et par la communaut\u00e9 \n\ninternationale, elles se servent de leur pouvoir pour imposer leurs int\u00e9r\u00eats, qu\u2019ils soient \n\nl\u00e9gitimes ou pas. \n\nLes communaut\u00e9s ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de cette structure peu performante et se retrouvent \n\nun peu livr\u00e9es \u00e0 leur sort, devant n\u00e9gocier avec un secteur priv\u00e9 beaucoup plus outill\u00e9 en \n\ntermes techniques et juridiques. Les peuples autochtones ont encore plus de difficult\u00e9 \u00e0 faire \n\nentendre leur voix, vu que, malgr\u00e9 qu\u2019ils soient constitutionnellement consid\u00e9r\u00e9s en tant que \n\ncitoyens \u00e0 part enti\u00e8re, ils n\u2019arrivent pas \u00e0 faire valoir leurs droits aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 \n\nbantu. \n\nLe secteur priv\u00e9 assume aupr\u00e8s des communaut\u00e9s des responsabilit\u00e9s qui devraient \n\nnormalement revenir \u00e0 l\u2019Etat et g\u00e8re leurs h\u00e9sitations, traduites en n\u00e9gociations permanentes, \n\nor qu\u2019il consid\u00e8re que la pression fiscale exorbitante \u00e0 laquelle il est assujetti devait permettre \n\n\u00e0 l\u2019Etat de remplir ses responsabilit\u00e9s sociales. \n\n\n\n 73 \n\nNous pouvons ainsi conclure que des conflits plus ou moins ouverts, souvent assis sur \n\nune connaissance insuffisante du processus et sur la m\u00e9fiance qui en d\u00e9coule, se sont \u00e9tablies \n\nentre tous les acteurs intervenant dans la construction du d\u00e9veloppement et de la gestion \n\ndurable des for\u00eats de la RDC. \n\nLe jeu de miroirs constat\u00e9 entre la RDC et la Banque Mondiale peut \u00eatre retrouv\u00e9 \u00e0 tous \n\nles niveaux du processus et entre tous les acteurs qui y interviennent. En effet, \n\nl\u2019Administration Centrale prend des lois que les administrations provinciale et locale \n\nacceptent mais qu\u2019elles n\u2019appliqueront que dans la mesure o\u00f9 cela pourra servir leurs int\u00e9r\u00eats \n\nrespectifs, notamment en termes de revenus. Si le niveau central a le pouvoir de l\u00e9gif\u00e9rer, les \n\nautres ont celui d\u2019\u00eatre sur terrain et de pouvoir choisir d\u2019appliquer ou pas les dispositions \n\nl\u00e9gales prises. \n\nLe secteur priv\u00e9 accepte les lois, les normes et les r\u00e8glements et se voit oblig\u00e9 de les \n\nappliquer dans la mesure o\u00f9 cela lui permet de continuer \u00e0 op\u00e9rer avec un minimum de \n\ntranquillit\u00e9. Etant le seul des acteurs dont l\u2019activit\u00e9 vise une rentabilit\u00e9 \u00e9conomique, il se \n\nretrouve observ\u00e9 par tous les autres qui cherchent en permanence des moyens pour acc\u00e9der \u00e0 \n\ndes b\u00e9n\u00e9fices. Ayant un pouvoir de n\u00e9gociation qui lui revient de sa capacit\u00e9 financi\u00e8re mais \n\naussi de sa pr\u00e9sence dans les milieux isol\u00e9s, il cherche \u00e0 le faire valoir en termes d\u2019influence. \n\nLes ONG internationales et la soci\u00e9t\u00e9 civile se soumettent \u00e0 la loi qu\u2019elles sont tenues \n\nde respecter et \u00e0 la volont\u00e9 des bailleurs qui choisissent les activit\u00e9s qu\u2019ils veulent financer. \n\nElles d\u00e9tiennent pourtant un levier important qui leur revient de leur capacit\u00e9 de mobilisation \n\naupr\u00e8s de la communaut\u00e9 internationale et de la pression qu\u2019elles peuvent exercer dans \n\nl\u2019orientation des options institutionnelles. \n\nPour finir, les communaut\u00e9s locales et les peuples autochtones sont d\u00e9pourvus de tout \n\npouvoir de d\u00e9cision et termes politiques et sont le maillon faible dans les n\u00e9gociations avec le \n\nsecteur priv\u00e9. Ce sont eux, cependant, qui habitent la for\u00eat que tout ce processus cherche \u00e0 \n\nprot\u00e9ger et qui en d\u00e9pendent pour leur survie quotidienne. La gestion d\u2019une bonne partie de la \n\nfor\u00eat leur revient de fait et ils on le pouvoir effectif de prendre des d\u00e9cisions, sans qu\u2019ils aient \n\nbesoin d\u2019obtenir l\u2019avis de qui que ce soit et desquelles, souvent, personne ne prendra m\u00eame \n\npas connaissance.  \n\nPar l\u00e0, nous concluons que ce ne sont pas seulement les couches l\u00e9gales qui se \n\nsuperposent mais aussi les couches de pouvoir, des plusieurs pouvoirs, des pouvoirs reconnus \n\nou pas, l\u00e9gitimes ou pas, visibles ou cach\u00e9s. Des pouvoirs qui reviennent \u00e0 chacune des \n\nparties dans la construction du d\u00e9veloppement durable, au niveau administratif ou sur terrain \n\n\n\n 74 \n\nen for\u00eat. Des pouvoirs qui ne se reconnaissent pas et qui souvent ne soup\u00e7onnent pas de \n\nl\u2019existence les uns des autres. \n\nLa r\u00e9forme du secteur forestier en RDC peut \u00eatre con\u00e7ue et d\u00e9cid\u00e9e par l\u2019ext\u00e9rieur, \n\nimpos\u00e9e \u00e0 l\u2019Etat et accept\u00e9e de fa\u00e7on conditionn\u00e9e ou pas. Des d\u00e9cisions peuvent \u00eatre prises \n\nen cons\u00e9quence, des lois \u00e9labor\u00e9es et publi\u00e9es. Cependant, tant que les int\u00e9r\u00eats de moyen et \n\nlong terme de l\u2019ext\u00e9rieur ne s\u2019harmonisent pas avec les besoins imm\u00e9diats locaux, il sera \n\ndifficile d\u2019avancer dans la construction d\u2019un d\u00e9veloppement durable en RDC. \n\nSans d\u00e9terminisme, nous dirons que la mise en \u0153uvre des diff\u00e9rents pouvoirs, chacun \n\ndans la d\u00e9fense de ses int\u00e9r\u00eats, et le fait qu\u2019ils ne soient pas reconnus, voire connus, par les \n\nparties ou entre elles, cr\u00e9e un syst\u00e8me d\u00e9cisionnaire parall\u00e8le et silencieux, qui structure le \n\ntissage des relations entre les diff\u00e9rents acteurs. La m\u00e9connaissance de ce syst\u00e8me de \n\npouvoirs et des relations impossibles qui se sont cr\u00e9\u00e9es compromet la compr\u00e9hension de la \n\nr\u00e9alit\u00e9 imm\u00e9diate et le choix des options futures, emp\u00eache la progression r\u00e9elle de la r\u00e9forme \n\nforesti\u00e8re dans le pays et finit par rendre impossible une vraie gestion durable des for\u00eats de la \n\nRDC. \n\n \n\n\n\n 75 \n\nBibliographie \n\n \n\nAtelier d'Interpr\u00e9tation Nationale des Crit\u00e8res HVC. (2012). For\u00eats \u00e0 Haute Valeur pour la \n\nConservation en RDC - r\u00e9sultats de l'atelier d'interpr\u00e9tation nationale des crit\u00e8res HVC. Kinshasa. \n\nATIBT. (2005). Etude sur le plan pratique d'am\u00e9nagement des for\u00eats naturelles de production \n\ntropicales africaines - Volet 2 \"Aspects Sociaux\". Paris: ATIBT. \n\nBanque Mondiale. (2005, 10 07). R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo Troisi\u00e8me Cr\u00e9dit de Relance \n\nEconomique Principes de Gouvernance du Secteur Forestier . 2. Washington. \n\nBavink, M., Mostert, E., &amp; Pellegrini, L. (2014). Introduction. Dans M. Bavink, E. Mostert, &amp; L. \n\nPellegrini, Conflicts over naturar resources in the Global South. London: Taylor &amp; Francis. \n\nBernstein, H., &amp; Woodhouse, P. (2000). Whose environments? Whose livelihoods? Dans P. \n\nWoodhouse, H. Bernstein, &amp; D. Hulme, Afican Enclosures? The Social Dynamics of Wetlands in \n\nDrylands (pp. 195-213). Oxford: James Currey. \n\nChezeaux, E. (2003). Assistance \u00e0 la revue \u00e9conomique du secteur forestier en RDC - Analyse du \n\npotentiel forestier et des pratiques de gestion foresti\u00e8re. Rapport d'Etudes, Foret Ressources \n\nManagement, Kinshasa. \n\nConf\u00e9rence des Nations Unies sur l'environnement et le d\u00e9veloppement. (1992). D\u00e9claration de Rio \n\nsur l'environnement et le D\u00e9veloppement. Rio de Janeiro: Nations Unies. \n\nDeubroux, L., Hart, T., Kaimowitz, D., Karsenty, A., &amp; Topa, G. (2007). La for\u00eat en R\u00e9publique \n\nD\u00e9mocratique du Congo pos-conflit: analyse d'un agenda prioritaire. Bogor Barat: Banque Mondiale \n\n/ CIFOR. \n\nErdlenbruch, K., &amp; Roda, J.-M. (2003, 09 15). Analyse des conditions de reprise \u00e9conomique du \n\nsecteur forestier en RDC . Kinshasa. \n\nFEC, Comit\u00e9 Professionnel et Industriel du Bois. (2005). Memo au sujet de la position de la profession \n\nsur la conversion des titres forestiers. Memo . Kinshasa. \n\nFIB. (2012). Vade Mecum de la Fiscalit\u00e9 / Parafiscalit\u00e9 du Secteur Forestier et de ses Activit\u00e9s \n\nConnexes en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo. Kinshasa: UE, FAO, ACP-FLEGT. \n\nForest Stewarship Council. (s.d.). FSC - Forests for all forever. Consult\u00e9 le juin 26, 2015, sur FSC: \n\nhttps://ic.fsc.org/principles-and-criteria.34.htm \n\nFran\u00e7ois I. (2015, Mai 24). Laudato S\u00ed. Lettre Encyclique Laudato S\u00ed sur la Sauvegarde de la Maison \n\nCommune . Rome: Saint-Si\u00e8ge. \n\n\n\n 76 \n\nFraser, A., &amp; Whitfield, L. (2009). Understanding Contemporary Aid Relationships. Dans L. W. (ed.), \n\nThe Politics of Aid - African Strategies for Dealing with Donors. New York: Oxford University Press. \n\nFRM. (2007). Quelques donn\u00e9es sur l'afrormosia. Rapport d'Etude, Montpellier. \n\nGilbert, S. (2008). The value of Environmental Activists. Working Knowledge . Harvard Business \n\nSchool. \n\nGore, C. (2000). The Rise and Fall of the Washington Consensus as a Paradigm for Developing \n\nCountries. World Development , 28 (5), pp. 789-804. \n\nKarsenty, A. (2003, 09 15). Analyse de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re. Kinshasa, RDC. \n\nLeprohon, R. (2011). R\u00e9serve Naturelle Tumba-Ledima - Etat des lieux et recommandations. \n\nKinshasa: KFW. \n\nMinist\u00e8re de l\u2019Environnement, Conservation de la Nature et Tourisme &amp; PNUD. (2012). Rapport \n\nNational Synth\u00e8se sur le D\u00e9veloppement Durable en R.D.C. Kinshasa: PNUD. \n\nMinist\u00e8re de l\u2019Environnement, Conservation de la Nature et Tourisme. ( 2013). Rapport G\u00e9n\u00e9ral de \n\nl\u2019Atelier National sur l\u2019Exploitation Ill\u00e9gale et le Commerce Illicite de Bois d\u2019\u0153uvre et des Esp\u00e8ces de \n\nFaune et de Flore en RDC (Draft). Kinshasa . \n\nMurshed, S. M. (2014). New directions in conflict research from an economics perspective. Dans M. \n\nBavink, E. Mostert, &amp; L. Pellegrini, Conflicts over Natural Resources in the Global South - \n\nConceptual Approaches (pp. 35-50). London: Taylor &amp; Francis. \n\nObservation Ind\u00e9pendante de la mise en Application de la loi foresti\u00e8re et de la gouvernance en RDC \n\n(OI\u2013FLEG). (2013). Analyse de la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re. REM. Kinshasa: Programme d'Appui \u00e0 la \n\nGouvernance. \n\nOIT. (2011). Convention n\u00ba169 de l'Organisation Internationale du Travail sur Peuples Indig\u00e8nes et \n\nTribaux et resolution relative \u00e0 l'action de l'OIT. (OIT, \u00c9d.) \n\nPartid\u00e1rio, M. d. (1999). Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenvolvimento do Territ\u00f3rio. Lisboa: Universidade Aberta. \n\nPNUD &amp; MECNT. (2008). Plan d\u2019Action pour le Renforcement de Capacit\u00e9s pour la Gestion de \n\nl\u2019Environnement en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo (Parce-Environnement) \u2013 (Biodiversit\u00e9, \n\nD\u00e9sertification &amp; D\u00e9forestation et Changement Climatique). Kinshasa. \n\nPoynton, S. (2015). Beyond Certification . Oxford: Do. \n\nPr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. (2002, ao\u00fbt 31). Loi n\u00ba 11/2002 du 29 ao\u00fbt 2002 portant Code Forestier. \n\nJournal Officiel de la R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo . Kinshasa, RDC: Cabinet du Pr\u00e9sident de \n\nla R\u00e9publique. \n\nRedclift, M. (2002). Sustainable Development. Dans Desai, Vandana, Potter, R., &amp; Arnold (\u00c9d.), The \n\nCompanion to Development Studies (pp. 275-278). London. \n\n\n\n 77 \n\ns/a. (1979). Convention sur le Commerce International des Esp\u00e8ces de Faune et de Flore Sauvages \n\nMenac\u00e9es d'Extinction. Bon. \n\ns/a. (2003, 10 27). Revue Economique du Secteur Forestier - Compte rendu de l'Atelier du 27 octobre \n\n2003. Kinshasa. \n\nSaramago, J. (2015, Junho 13). Verdade e ilus\u00e3o democr\u00e1tica. Expresso , 20-21. \n\nSecr\u00e9tariat G\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'Environnement et Conservation de la Nature. (2003, 09 09). Invitation \u00e0 l'atelier \n\nde restitution des premiers r\u00e9sultats de la Revue \u00e9conomique du secteur forestier. \n\nN\u00ba0944/SG/ECN/JZ/2003 . Kinshasa, RDC. \n\nSinger, B., &amp; Karsenty, A. (2008). Can Concessions Be Justified? A Multidisciplinary Perspective \n\nfrom Africa and Beyond. Journal of Sustainable Forestry , 27:3, pp. 224-245. \n\nStiglitz, J. (1998). More Instruments and Broader Goals: Moving Towards the Post-Washington \n\nConsensus. (WIDER-UNU, \u00c9d.) Wider Annual Lectures , 2. \n\nThe International Bank for Reconstruction and Development. (2015). Doing Business 2015 - DRC. (T. \n\nW. Bank, \u00c9diteur) Consult\u00e9 le 10 11, 2015, sur www.doingbusiness.org: \n\nhttp://www.doingbusiness.org/data/exploreeconomies/congo-dem-rep \n\nThe World Bank. (2002b). Democratic Republic of Congo \u2013 Economic Rehabilitation Credit. \n\nWashington DC. \n\nThe World Bank. (2004). Democratic Republic of Congo \u2013 Economic Rehabilitation Credit \u2013 \n\nImplementation Completion Report and Results. Washington DC. \n\nThe World Bank. (2002a). Technical Annexe for a Proposed Grant of US$50 million to the \n\nDemocratic Republic of Congo for an Emergency Early Recovery Project. Washington DC. \n\nThies, C., Rosoman, G., Cotter, J., &amp; Frignet, J. (2011). Intact Forest Landscapes - why is crucial to \n\nprotect them. Case Study: The Congo. Amsterdan: Greenpeace. \n\nTransparency International. (2014). 2014 Corruption Perceptions Index - Results. Consult\u00e9 le juin 26, \n\n2015, sur https://www.transparency.org/cpi2014/results \n\nTrefon, T. (2011). Congo Masquerade: The Political Culture of Aid Inefficiency and Reform Failure. \n\nLondon / New York: Zed Books. \n\nVirunga National Park. (s.d.). Consult\u00e9 le 04 29, 2015, sur http://virunga.org \n\nWhitfield, L., &amp; Fraser, A. (2009). Introduction: Aid and Sovereignty. Dans L. (. Whitfield, The \n\nPolitics of Aid - African Strategies for Dealing with Donnors (pp. 1-26). New York: Oxford \n\nUniversity Press. \n\nWoodhouse, P., Bernstein, H., &amp; Hulme, D. (2000). Africa's \"Wetlands in Drylands\" From Commons \n\nto Enclosures? Dans P. Woodhouse, H. Bernstein, &amp; D. Hulme, African enclosures? The social \n\ndynamics of wetlands in drylands (pp. 1-28). Oxford: James Currey. \n\n\n\n 78 \n\nWorld Commission on Environment and Development. (1987). Our Common Futur. Oxford: Oxford \n\nUniversity Press. \n\nWorld Resources Institute, AGRECO. (2006). Projet d'appui technique \u00e0 la conversion des Garanties \n\nd'Approvisionnement et des Lettres d'Intention en contrats de concession foresti\u00e8re. 1er Rapport \n\nTrimestrielle, Kinshasa. \n\nWWF, CBP, MECNT, IDH, NORAD. (2014). Atelier de restitution et de validation des r\u00e9sultats de \n\nl'activit\u00e9 pilote de micro-zonage dans les territoires de Lukolela et d'Inongo. Rapport d'Atelier, WWF, \n\nCBP, MECNT, IDH, NORAD, Kinshasa.\n\n\n\nI \n \n\nAnnexe 1 \n\n \n\n \n\nTextes l\u00e9gaux et r\u00e8glementaires du secteur forestier \n\n2002 \u2013 Loi n\u00ba 11/2002 du 29 ao\u00fbt 2002 portant Code Forestier \n\n2002 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba CAB/MIN.F.F.-E.T.\n 3\n/259/2002 du 3 octobre 2002 portant composition, \n\norganisation et fonctionnement des conseils consultatifs provinciaux des for\u00eats \n\n2002 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba CAB/MIN/AF.F.E.T./260/2002 du 03 octobre 2002 fixant la proc\u00e9dure \n\ndes transactions en mati\u00e8re foresti\u00e8re \n\n2002 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba CAB/MIN AF.F.E.T./261/2002 du 03 octobre 2002 portant organisation \n\net fonctionnement du Cadastre Forestier. \n\n2002 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba CAB/MIN/AF.F-E.T./262/2002 du 03 octobre 2002 fixant la proc\u00e9dure \n\nd\u2019\u00e9tablissement d\u2019un Plan d\u2019Am\u00e9nagement Forestier \n\n2002 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba CAB/MIN/AF.F-E.T./263/2002 du 03 octobre 2002 portant mesures \n\nrelatives \u00e0 l\u2019exploitation foresti\u00e8re \n\n2002 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba CAB/MIN/AF.F-E.T./276/2002 du 05 novembre 2002 d\u00e9terminant les \n\nessences foresti\u00e8res prot\u00e9g\u00e9es \n\n2002 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba CAB/MIN/AF.F-E.T./277/2002 du 05 novembre 2002 portant \n\nr\u00e8glementation de l\u2019uniforme et des insignes distinctifs des grades des inspecteurs, fonctionnaires et \n\nagentes forestiers asserment\u00e9s \n\n2004 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00b0 050/CAB/MIN/ECN-EF/2004 du 2 juillet 2004 fixant les modalit\u00e9s de \n\nconversion des conventions portant octroi des garanties d\u2019approvisionnement en mati\u00e8res ligneuses et \n\nlettres d\u2019intention en contrats de concession foresti\u00e8re  \n\n2004 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel  n\u00b0071/CAB/MIN/ECN-AE/2004 du 22 novembre 2004 portant \n\nmodification de l\u2019arr\u00eat\u00e9 050/CAB/MIN/ECN-EF/2004 du 2 juillet 2004 fixant les modalit\u00e9s de \n\nconversion des conventions portant octroi des garanties d\u2019approvisionnement en mati\u00e8res ligneuses et \n\nlettres d\u2019intention en contrats de concession foresti\u00e8re \n\n2004 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00b0 035/CAB/MIN/ECN-EF/2005 du 26 mai 2005 rapportant l\u2019arr\u00eat\u00e9 071 du \n\n22 novembre 2004 et modifiant l\u2019arr\u00eat\u00e9 050/CAB/MIN/ECN-EF/2004  du 2 juillet 2004 \n\n                                                 \n3\n Minist\u00e8re des Affaires Fonci\u00e8res, Environnement et Tourisme \n\n\n\n II \n\n2005 \u2013 D\u00e9cret 05/116 \u2013 portant modalit\u00e9s de conversion des anciens titres forestiers en contrats de \n\nconcession foresti\u00e8re et portant extension du moratoire en mati\u00e8re d'octroi des titres d'exploitation \n\nforesti\u00e8re \n\n2006 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba027/CAB/MIN/ECN-EF/2006 du 14 juillet 2006 portant cr\u00e9ation du \n\ncomit\u00e9 de r\u00e9daction de textes d\u2019application du Code Forestier \n\n2006 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba028/CAB/MIN/ECN-EF/2006 du 15 juillet 2006 portant cr\u00e9ation du \n\ncomit\u00e9 de validation technique de textes d\u2019application du Code Forestier \n\n2006 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba033 du 2 octobre 2006 portant organisation et fonctionnement du Cadastre \n\nForestier \n\n2006 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba034/CAB/MIN/ECN-EF/2006 du 5 octobre 2006 portant composition, \n\norganisation et fonctionnement des conseils consultatifs provinciaux des for\u00eats \n\n2006 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba035/CAB/MIN/ECN-EF/2006 du 05 octobre 2006 relatif \u00e0 l\u2019exploitation \n\nforesti\u00e8re \n\n2006 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba036/CAB/MIN/ECN-EF/2006 du 05 octobre 2006 fixant les proc\u00e9dures \n\nd\u2019\u00e9laboration, d\u2019approbation et de mise en oeuvre des plans d\u2019am\u00e9nagement dans les concessions \n\nforesti\u00e8res de production de bois d\u2019oeuvre \n\n2006 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel n\u00b0043/CAB/MIN/ECN-EF/2006 du 08 d\u00e9cembre 2006 portant dispositions \n\nrelatives \u00e0 l'obligation de l'\u00e9valuation environnementale et sociale des projets en RDC JO. RDC n\u00b0 22  \n\n2006 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel n\u00b0044/CAB/MIN/ECN-EF/2006 du 08 d\u00e9cembre 2006 portant cr\u00e9ation \n\norganisation et fonctionnement du Groupe d'Etudes Environnementales du Congo \u00ab GEEC\u00bb, en sigle. \n\nJO. RDC n\u00b0 2 Col 23 \n\n2007 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 interminist\u00e9riel n\u00ba006/CAB/MIN/ECN-EF/2007 et n\u00ba004/CAB/MIN/FINANCES/2007 \n\ndu 08 mai 2007 portant fixation des taux, des droits, taxes et redevances \u00e0 percevoir en mati\u00e8re \n\nforesti\u00e8re sur l\u2019initiative du Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, Conservation de la Nature, Eaux et For\u00eats \n\n2007 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba011/CAB/MIN/ECN-EF/2007 du 12/04/2007 portant r\u00e8glementation de \n\nl\u2019autorisation de coupe industrielle de bois d\u2019oeuvre et des autorisations d\u2019achat vente et exportation \n\nde bois d\u2019oeuvre \n\n2008 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba020/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/2008 du 7 ao\u00fbt 2008 fixant les mesures \n\nrelatives aux autorisations de reconnaissance et d\u2019inventaire forestier d\u2019allocation \n\n2008 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba021/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/2008 du 7 ao\u00fbt 2008 portant normes \n\nrelatives aux installations \u00e0 implanter dans les concessions foresti\u00e8res \n\n2008 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba022/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/2008 du 7 ao\u00fbt 2008 fixant la proc\u00e9dure \n\nd\u2019autorisation, de cession, de location, \u00e9change ou donation d\u2019une concession foresti\u00e8re \n\n\n\n III \n\n2008 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba023/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/2008 du 7 ao\u00fbt 2008 portant cr\u00e9ation et \n\norganisation du Comit\u00e9 de Pilotage du projet de foresterie Communautaire en R\u00e9publique \n\nD\u00e9mocratique du Congo \n\n2008 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba024/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/08 du 7 ao\u00fbt 2008 fixant la proc\u00e9dure \n\nd\u2019enqu\u00eate publique pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019octroi des concessions foresti\u00e8res \n\n2008 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba025/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/08 du 7 ao\u00fbt 2008 portant r\u00e9glementation \n\ndu permis de d\u00e9boisement \n\n2008 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba026/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/0808 du 7 ao\u00fbt 2008 portant dispositions \n\nrelatives \u00e0 la supervision, au suivi et \u00e0 l\u2019\u00e9valuation des op\u00e9rations de reconstitution du capital forestier \n\n2008 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba027/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/2008 du 7 ao\u00fbt 2008 relatif au marteau \n\nforestier de l\u2019administration et \u00e0 son utilisation \n\n2008 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba028/CAB/MIN/ECN-T/27/JEB/10 du 11 ao\u00fbt 2008 fixant les mod\u00e8les de \n\ncontrat de concession d\u2019exploitation des produits forestiers et de cahier de charges y aff\u00e9rent \n\n2008 \u2013 D\u00e9cret n\u00ba08/03 du 26 janvier 2008 portant composition, organisation et fonctionnement du \n\nConseil Consultatif National des For\u00eats \n\n2008 \u2013 D\u00e9cret n\u00ba08/08 du 08 avril 2008 fixant la proc\u00e9dure de classement et de d\u00e9classement des \n\nFor\u00eats \n\n2008 \u2013 D\u00e9cret n\u00ba08/09 du 08 avril 2008 fixant la proc\u00e9dure d\u2019attribution des concessions foresti\u00e8res \n\n2009 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba090/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/2009 du 23 janvier 2009 portant mesures \n\nde mise en \u0153uvre des d\u00e9cisions de rejet des requ\u00eates de conversion et de r\u00e9siliation des anciens titres \n\nforestiers \n\n2009 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba102/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/09 du 16 juin 2009 fixant les r\u00e8gles et les \n\nformalit\u00e9s du Contr\u00f4le Forestier \n\n2009 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba103/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/09 du 16 juin 2009 portant organisation et \n\nfonctionnement de la commission de r\u00e8glement des diff\u00e9rends forestiers \n\n2009 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba104/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/09 du 16 juin 2009 fixant la proc\u00e9dure de \n\ntransaction en mati\u00e8re foresti\u00e8re \n\n2009 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba105/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/09 du 17 juin 2009 compl\u00e9tant l\u2019arr\u00eat\u00e9 \n\n035/CAB/MIN/ECN-EF/2006 du 05 octobre 2006 relatif \u00e0 l\u2019exploitation foresti\u00e8re \n\n2010 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Interminist\u00e9riel n\u00ba 002/CAB/MIN/ECN-T/2010 et n\u00ba 028/CAB/MIN/FINANCES/2010 \n\ndu 26 avril 2010 portant fixation des taux des droits, taxes et redevances en mati\u00e8re d\u2019\u00e9tablissements \n\ndangereux, insalubres ou incommodes \u00e0 percevoir \u00e0 l\u2019initiative du Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, \n\nConservation de la Nature et Tourisme \n\n\n\n IV \n\n2010 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Interminist\u00e9riel n\u00ba 003/CAB/MIN/ECN-T/2010 et n\u00ba 029/CAB/MIN/FINANCES/2010 \n\ndu 26 avril 2010 portant fixation des taux des droits, taxes et redevances \u00e0 percevoir en mati\u00e8re \n\nforesti\u00e8re \u00e0 l\u2019initiative du Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, Conservation de la Nature et Tourisme \n\n2010 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Interminist\u00e9riel n\u00ba 004/CAB/MIN/ECN-T/2010 et n\u00ba 030/CAB/MIN/FINANCES/2010 \n\ndu 26 avril 2010 portant fixation des taux des droits, taxes et redevances \u00e0 percevoir en mati\u00e8re de \n\nfaune et flore \u00e0 l\u2019initiative du Minist\u00e8re de l\u2019Environnement, Conservation de la Nature et Tourisme \n\n2010 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba023/CAB/MIN/ECN-T/28/JEB/10 du 7 juin 2010 fixant le mod\u00e8le \n\nd\u2019accord constituant la clause sociale du cahier de charges du contrat de concession foresti\u00e8re \n\n2011 \u2013 Loi n\u00ba11/009 du 09 juillet 2011 portant principes fondamentaux relatifs \u00e0 la protection de \n\nl\u2019environnement \n\n2012 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba019/CAB/MIN/ECN-T/15/JEB/012 du 30 avril 2012 portant installation \n\ndes \u00e9quipes exp\u00e9rimentales de contr\u00f4le forestier \n\n2012 - Arr\u00eat\u00e9 Interminist\u00e9riel n\u00ba 001/CAB/MIN/ECNT/15/BNME/2012 et n\u00ba 615 \n\nCAB/MIN/FINANCES/2012 du 05 d\u00e9cembre 2012 portant cr\u00e9ation et mise en oeuvre du programme \n\nde contr\u00f4le de la production et de la commercialisation des bois \n\n2014 - Loi n\u00b0 14/003 du 11 f\u00e9vrier 2014 relative \u00e0 la conservation de la nature \n\n2014 - D\u00e9cret n\u00b0 14/018 du 02 ao\u00fbt 2014 fixant les modalit\u00e9s d'attribution des concessions foresti\u00e8res \n\naux communaut\u00e9s locales  \n\n2014 - D\u00e9cret n\u00b0 14/019 du 02 ao\u00fbt 2014 fixant les r\u00e8gles de fonctionnement des m\u00e9canismes \n\nproc\u00e9duraux de la protection de l'environnement \n\n2015 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba 009/CAB/MIN/EDD/03/03/BLN/2015 du 26 mars 2015 portant \n\ninstitution du Comit\u00e9 Technique de Validation des Textes d\u2019application du Code Forestier \n\n2015 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba 032/CAB/MIN/EDD/03/03/BLN/2015 du 26 juin 2015 abrogeant l\u2019arr\u00eat\u00e9 \n\nn\u00ba 0011/CAB/MIN/ECN-EF/2007 du 12 avril 2007 portant r\u00e9glementation de l\u2019Autorisation de Coupe \n\nIndustrielle de Bois d\u2019\u0153uvre et des autorisations d\u2019achat, vente et exportation du bois \n\n2015 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba 034/CAB/MIN/EDD/03/03/BLN/2015 du 03 juillet 2015 fixant la \n\nproc\u00e9dure d\u2019\u00e9laboration, de v\u00e9rification, d\u2019approbation, de mise en \u0153uvre et de suivi des Plans \n\nd\u2019Am\u00e9nagement d\u2019une concession foresti\u00e8re de bois d\u2019\u0153uvre. \n\n2015 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba 049/CAB/MIN/EDD/03/03/BLN/2015 du 11 septembre 2015 relatif \u00e0 \n\nl\u2019exploitation foresti\u00e8re du bois d\u2019\u0153uvre. \n\n2015 \u2013 Arr\u00eat\u00e9 Minist\u00e9riel n\u00ba 050/CAB/MIN/EDD/03/03/BLN/2015 du 25 septembre 2015 relatif \u00e0 \n\nl\u2019exploitation foresti\u00e8re du bois d\u2019\u0153uvre. \n\n  \n\n\n\n V \n\nAnnexe 2 \n\n \n\n \n\nGuides Op\u00e9rationnels  \n\nPremier Lot  \n\n1 \u2013 Normes d\u2019Exploitation Foresti\u00e8re \u00e0 Impact R\u00e9duit \n\n2 \u2013 Mod\u00e8le de Calcul de la Possibilit\u00e9 Foresti\u00e8re \n\n3 \u2013 Canevas d\u2019Elaboration du Plan Annuel d\u2019Exploitation Foresti\u00e8re \n\n4 \u2013 Normes d\u2019Elaboration du Plan de Sondage de l\u2019Inventaire d\u2019Am\u00e9nagement \n\n5 \u2013 Mod\u00e8le du Rapport d\u2019Inventaire d\u2019Am\u00e9nagement  \n\n6 \u2013 Normes d\u2019Affectation des Terres \n\n7 \u2013 Canevas de Description Biophysique du Milieu Naturel \n\n8 \u2013 Canevas de R\u00e9daction du Plan d\u2019Am\u00e9nagement \n\n9 \u2013 Canevas du Plan de Gestion Quinquennale \n\n10 \u2013 Normes d\u2019Inventaire d\u2019Am\u00e9nagement Forestier \n\n11 \u2013 Normes de Stratification Foresti\u00e8re \n\n12 \u2013 Normes d\u2019Inventaire d\u2019Exploitation \n\n \n\nDeuxi\u00e8me Lot  \n\n1 \u2013 Attestation de Conformit\u00e9 du Plan de Sondage \n\n2 \u2013 Canevas de D\u00e9claration Trimestrielle de Production du Bois d\u2019\u0153uvre  \n\n3 \u2013 Canevas de Fiche de Fermeture d\u2019une Assiette Annuelle de Coupe \n\n4 \u2013 Canevas du Rapport Annuel d\u2019Op\u00e9rations Foresti\u00e8res \n\n5 \u2013 Canevas et Guide de R\u00e9alisation des Etudes Socio-\u00e9conomiques  \n\n6 \u2013 Glossaire des Termes Usuels en Am\u00e9nagement Forestier \n\n7 \u2013 Liste des Essences Foresti\u00e8res de la RDC \n\n8 \u2013 Protocole d\u2019Approbation du Plan Annuel d\u2019Op\u00e9rations Foresti\u00e8res \n\n9 \u2013 Protocole de V\u00e9rification et Approbation du Plan d\u2019Am\u00e9nagement \n\n10 \u2013 Protocole de V\u00e9rification et Approbation du Rapport d\u2019Inventaire d\u2019Am\u00e9nagement \n\n \n\n\n\n VI \n\nEn cours de r\u00e9vision \n\n1 \u2013 Normes d\u2019Exploitation Foresti\u00e8re \u00e0 Impact R\u00e9duit \n\n2 \u2013 Canevas d\u2019Elaboration du Plan Annuel d\u2019Exploitation Foresti\u00e8re \n\n3 \u2013 Normes d\u2019Elaboration du Plan de Sondage de l\u2019Inventaire d\u2019Am\u00e9nagement \n\n4 \u2013 Mod\u00e8le du Rapport d\u2019Inventaire d\u2019Am\u00e9nagement  \n\n5 \u2013 Normes d\u2019Affectation des Terres \n\n6 \u2013 Canevas de R\u00e9daction du Plan d\u2019Am\u00e9nagement \n\n7 \u2013 Normes d\u2019Inventaire d\u2019Am\u00e9nagement Forestier \n\n8 \u2013 Normes de Stratification Foresti\u00e8re \n\n9 \u2013 Normes d\u2019Inventaire d\u2019Exploitation \n\n10 \u2013 Canevas de D\u00e9claration Trimestrielle de Production du Bois d\u2019\u0152uvre  \n\n11 \u2013 Canevas du Rapport Annuel d\u2019Op\u00e9rations Foresti\u00e8res \n\n12 \u2013 Canevas et Guide de R\u00e9alisation des Etudes Socio-\u00e9conomiques  \n\n13 \u2013 Glossaire des Termes Usuels en Am\u00e9nagement Forestier \n\n14 \u2013 Liste des Essences Foresti\u00e8res de la RDC \n\n15 \u2013 Protocole d\u2019Approbation du Plan Annuel d\u2019Op\u00e9rations Foresti\u00e8res \n\n16 \u2013 Protocole de V\u00e9rification et Approbation du Plan d\u2019Am\u00e9nagement \n\n17 \u2013 Protocole de V\u00e9rification et Approbation du Rapport d\u2019Inventaire d\u2019Am\u00e9nagement \n\n \n\nNouvellement cr\u00e9\u00e9s, en cours de validation \n\n1 \u2013 Protocole de V\u00e9rification et Approbation du Plan de Sondage du Rapport d\u2019Inventaire \n\nd\u2019Am\u00e9nagement \n\n2 \u2013 Protocole de Suivi et de Contr\u00f4le Externe des Inventaires d\u2019Am\u00e9nagement \n\n3 \u2013 Planification et Pr\u00e9vision des R\u00e9coltes sur la S\u00e9rie de Production \n\n4 \u2013 Protocole de V\u00e9rification et Approbation du PGQ \n\n5 \u2013 Protocole de Suivi de la Mise en \u0152uvre des Plans de Gestion Provisoires et Quinquennaux \n\n6 \u2013 Canevas d\u2019Elaboration du Plan de Gestion Quinquennal \n\n7 \u2013 Protocole de V\u00e9rification et Approbation du Plan de Gestion Quinquennal \n\n8 \u2013 Canevas et Proc\u00e9dures pour la Tra\u00e7abilit\u00e9 des Produits Forestiers en RDC \n\n \n\n\n\n VII \n\nAnnexe 3 \n\n \n\n \n\nImp\u00f4ts, taxes et redevances associ\u00e9s \u00e0 la fiscalit\u00e9 foresti\u00e8re, identifi\u00e9s dans le vade \n\nmecum \n\n1. Taxe de reboisement \n\n2. Taxe de superficie sur concessions foresti\u00e8res \n\n3. Taxe sur permis de coupe de bois \n\n4. Taxe unique d'\u00e9tablissement de l'activit\u00e9 commerciale ou industrielle \n\n5. Taxe d'implantation des \u00e9tablissements dangereux, insalubres et incommodes de cat\u00e9gorie I \n\n6. Taxe r\u00e9mun\u00e9ratoire annuelle sur les \u00e9tablissements dangereux, insalubres et incommodes de \n\ncat\u00e9gorie I   \n\n7. Frais contr\u00f4le chaudi\u00e8re \n\n8. Frais contr\u00f4le engins de levage \n\n9. Frais contr\u00f4le installation \u00e9lectrique usine \n\n10. Taxe relative aux op\u00e9rations de v\u00e9rification et de d\u00e9tention des instruments de mesurage \u00e0 \n\nusage industriel et/ou commercial \n\n11. Taxe sur l'autorisation d'exploitation des eaux naturelles des fleuves et des lacs \n\n12. Taxe de pollution sur des entreprises dont le degr\u00e9 de pollution d\u00e9passe les normes requises \n\n13. Taxe d'assainissement, enl\u00e8vement d'immondices et ordures m\u00e9nag\u00e8res \n\n14. Taxe sur autorisation d'exploitation des  eaux naturelles de surface ou souterraines \n\n15. Redevance sur l'exploitation des eaux naturelles de surface ou souterraines autres que les lacs, \n\nle fleuve et ses affluents \n\n16. Taxe sur l'embarquement des produits manutentionn\u00e9s dans les installations portuaires \n\n17. Frais de contr\u00f4le/v\u00e9rification \u00e0 l'exportation \n\n18. Obtention certificat phytosanitaire \n\n19. Redevance contr\u00f4le de change \u00e0 l'export \n\n20. Droits de sortie \n\n21. Taxe r\u00e9mun\u00e9ratoire sur Droits de Sortie/AUFS \n\n22. Abonnement annuel OGEFREM \n\n23. Commission OGEFREM \n\n\n\n VIII \n\n24. Embarquement (manutention) \n\n25. Magasinage port public \n\n26. Ponts peseurs port public \n\n27. Transit  beach \n\n28. Transit  direct conteneur (20 et 40') \n\n29. Transit Ordinaire \n\n30. Contr\u00f4le avant l'embarquement \n\n31. Frais laboratoire OCC \n\n32. Taxe promotion de l'industrie sur import \n\n33. Droits d'entr\u00e9e \n\n34. Taxe r\u00e9mun\u00e9ratoire sur droits d'entr\u00e9e \n\n35. TVA \u00e0 l'importation \n\n36. Commission OGEFREM \n\n37. FERI (Fiche \u00e9lectrique de Renseignement \u00e0 l'importation) \n\n38. Transit direct/conteneur importation \n\n39. Taxe sur l'embarquement et d\u00e9barquement des produits manutentionn\u00e9s dans les installations \n\nportuaires \n\n40. Taxe d'accostage dans les ports priv\u00e9s \n\n41. Taxe d'agr\u00e9ment des services publics et professions auxiliaires de transport maritime, fluvial \n\net lacustre \n\n42. Taxe sur l'autorisation de construction d'un bateau ou embarcation \n\n43. Autorisation Transport produits inflammables \n\n44. Droits sur le registre recensement en mati\u00e8re maritime et par voies navigables \n\n45. Droits du livret matricule et du carnet de paie et de duplicata \n\n46. Taxe sur le permis de sortie des bateaux et renouvellement \n\n47. Droits sur le r\u00f4le d'\u00e9quipage \n\n48. Droit d'immatriculation ou radiation d'un b\u00e2timent \n\n49. Droits fixes de police fluviale e lacustre pour le transport des marchandises et des personnes \n\n50. Droits pour prestations particuli\u00e8res effectu\u00e9es \u00e0 la demande du capitaine, du consul, du \n\nconducteur ou d'autres personnes int\u00e9ress\u00e9es (Police Maritime, fluviale et lacustre) \n\n51. Droits de jaugeage des bateaux ou de son duplicata \n\n\n\n IX \n\n52. Taxe sur le certificat de s\u00e9curit\u00e9 ou d'exemption de visite (navires et bateaux) \n\n53. Taxe d'homologation d'un port ou d'un beach \n\n54. Taxe sur le permis de naviguer ou de son duplicata \n\n55. Taxe sur la d\u00e9livrance de certificat de navigabilit\u00e9 ou de son duplicata \n\n56. Droits pour l'enr\u00f4lement ou licenciement d'hommes d'\u00e9quipage \n\n57. Taxe de partance et renouvellement \n\n58. Droit de visite annuelle d'un port ou d'un beach \n\n59. Taxe navigation \n\n60. Taxe sur immatriculation des bateaux \n\n61. Taxe immaculation des petites embarcations \n\n62. Taxe d'agr\u00e9ment des services publics et professions auxiliaires de transport terrestre \n\n(transporteur public routier) \n\n63. Frais de surveillance des v\u00e9hicules de transport routier (autorisation de transport des biens de \n\n20T et plus, autorisation de transport international, p\u00e9age pour v\u00e9hicule \u00e9tranger au poste \n\nfrontalier et certificat de technique des remorques et v\u00e9hicules sp\u00e9ciaux). Certificat de \n\ncontr\u00f4le technique \n\n64. Contr\u00f4le technique v\u00e9hicules \n\n65. P\u00e9age routier \n\n66. Taxe sur immatriculation des motos \n\n67. Imp\u00f4t r\u00e9el sur les v\u00e9hicules (vignette) \n\n68. Taxe sp\u00e9ciale circulation routi\u00e8re \n\n69. Frais de surveillance des v\u00e9hicules de transport routier/certificat de contr\u00f4le technique (\u00e0 \n\nl'exception des remorques et des v\u00e9hicules sp\u00e9ciaux)  \n\n70. Taxe p\u00e9age ponts, routes d'int\u00e9r\u00eat province ou local \n\n71. Contribution sur B\u00e9n\u00e9fices et Profits \n\n72. Imp\u00f4t Exceptionnel sur les r\u00e9mun\u00e9rations (IER) \n\n73. Imp\u00f4ts Professionnel sur les r\u00e9mun\u00e9rations (IPR)  \n\n74. Taxe sur b\u00e9n\u00e9fice Industriel &amp; Commercial (Pr\u00e9compte BIC) \n\n75. Imp\u00f4t sur superficie des concessions foresti\u00e8res \n\n76. Imp\u00f4t sur les revenus locatifs \n\n77. Imp\u00f4t sur la superficie des propri\u00e9t\u00e9s fonci\u00e8res b\u00e2ties et non b\u00e2ties \n\n\n\n X \n\n78. Droit d'Octroi de l'extrait du casier juridique \n\n79. Droits de transition visa \u00e9tablissement \n\n80. Droits de d\u00e9livrance de visa de sortie ( un ou plusieurs voyages) \n\n81. Droits D\u00e9livrance visa d'\u00e9tablissement sp\u00e9cial, permanent ordinaire et de travail \n\n82. Droits de d\u00e9livrance visa sp\u00e9cifique d'\u00e9tablissement et de travail \n\n83. Cotisation INSS \n\n84. Cotisation INPP \n\n85. Droits d'octroi de la Carte de Travail pour \u00e9tranger \n\n86. Frais de certification de bonne sant\u00e9 pour le personnel des \u00e9tablissements class\u00e9s \n\n87. Droits d'octroi de la carte de r\u00e9sident pour \u00e9tranger \n\n88. Produits de vente de carte de r\u00e9sident pour \u00e9tranger.  \n\n89. Taxe pour autorisation d'ouverture d'un \u00e9tablissement sanitaire \n\n90. D\u00e9claration d'autorisation d'exploitation d'un r\u00e9seau ind\u00e9pendant d'internet (intranet) \n\n91. Taxe sur l'autorisation de d\u00e9tention, d'installation et d'exploitation des radios \u00e9lectriques \n\npriv\u00e9es et des stations terriennes \u00e9mettrices-r\u00e9ceptrices (valises satellitaires) \n\n92. Taxe sur l'autorisation de d\u00e9tention, d'installation et d'exploitation des stations terriennes \n\n\u00e9mettrices-r\u00e9ceptrices (valises satellitaires) \n\n93. Taxe sur l'autorisation d'exploitation des stations terriennes exclusivement r\u00e9ceptrices ( \n\nTVRO-Antennes paraboliques de r\u00e9ception TV) \n\n94. D\u00e9claration de d\u00e9tention, d'installation et d'exploitation des commutateurs (PABX, serveurs) \n\n95. Redevance annuelle sur l'exploitation des radios \u00e9lectriques priv\u00e9es \n\n96. Taxe sur le num\u00e9ro Import/Export \n\n97. Redevance d'inscription au Registre de commerce \n\n98. Droits d'insertions payantes dans le Journal Officiel de tout document dactylographie ou \n\nmanuscrit (AGO/AGE) + Bilan \n\n99. Droits de L\u00e9galisation signature \n\n100. Droits d'octroi num\u00e9ro d'Identification Nationale \n\n101. Redevance sur les concessions ordinaires (par les \u00e9trangers, personnes physiques et \n\nassociations) \n\n102. Redevance d\u00e9veloppement infrastructures a\u00e9roports (Go pass) \n\n103. Droits sur la d\u00e9coration des immeubles publics ou priv\u00e9s \n\n\n\n XI \n\n104. Autorisation de stockage de Stockage de produits p\u00e9troliers \n\n105. Taxe sur autorisation d'installation des panneaux solaires \u00e0 usage semi-industriel \n\n106. Contr\u00f4le qualit\u00e9 bois/vente locale \n\n107. Taxe de Fonds de Promotion Industrielle sur la vente locale (FPI) \n\n108. T.V.A sur vente locale"}]}}}