{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17202"}, {"@name": "filename", "#text": "23975_207539.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "HELENNE JUNGBLUT GEISSLER \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAN\u00c1LISE DE CRIT\u00c9RIOS PARA A LOCALIZA\u00c7\u00c3O                                                 \nDE \u00c1REAS VERDES URBANAS DE CURITIBA \u2013 PR  \n\nESTUDO DE CASO: BOSQUE DO PAPA &amp; PARQUE BARIG\u00dcI  \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis  \n 2004 \n\n\n\n2\n\n  \n\nAN\u00c1LISE DE CRIT\u00c9RIOS PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O                                                    \nDE \u00c1REAS VERDES URBANAS  DE CURITIBA-PR                                                                      \n\nESTUDO DE CASO: BOSQUE DO PAPA E PARQUE BARIG\u00dcI \n \n  \n \n  \n \n \n\n   Disserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 Universidade Federal \nde Santa Catarina como requisito parcial exigido \npelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Civil - PPGEC, para a obten\u00e7\u00e3o do \nT\u00edtulo de MESTRE em Engenharia Civil. \n\n \n\n                \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio \n \n\n  \n \n\n  \n \n\n  \n\nHELENNE JUNGBLUT GEISSLER \n \n \n  \n  \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof. Dra Ruth Em\u00edlia Nogueira Loch \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, fevereiro de 2004 \n \n\n\n\n3\n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n                 GEISSLER, Helenne Jungblut.  An\u00e1lise de crit\u00e9rios para localiza\u00e7\u00e3o \nde \u00e1reas verdes urbanas de Curitiba-PR. Estudo de caso: Bosque do Papa \ne Parque Barig\u00fci. Florian\u00f3polis, 2004, 274p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia Civil) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, \nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n \n\n     Orientadora: Profa. Dra. Ruth Em\u00edlia Nogueira Loch \n \n\n                Defesa: 19 / fevereiro / 2004 \n                    \n                   Resumo da disserta\u00e7\u00e3o:  \n \n\nO objetivo desta pesquisa foi estudar a localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes urbanas em \nCuritiba-PR. Os parques e bosques foram analisados para identificar quais os fatores \nque determinaram sua localiza\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o no tecido urbano considerando \nplanejamento urbano, pol\u00edticas p\u00fablicas, legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Esta an\u00e1lise qualitativa \nconstitui um diferencial  devido a outras pesquisas sobre \u00e1reas vegetadas e \nflorestadas na cidade de Curitiba serem predominantemente quantitativas. Outros \nobjetivos espec\u00edficos da pesquisa foram: compreender a import\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o no \nespa\u00e7o urbano atrav\u00e9s de retrospectiva hist\u00f3rica, perceber a articula\u00e7\u00e3o de parques e \nbosques associados a transforma\u00e7\u00f5es no s\u00edtio f\u00edsico original aos sucessivos modelos \nurbanos adotados pelo planejamento em Curitiba e analisar os instrumentos t\u00e9cnicos \nutilizados no planejamento paisag\u00edstico e localiza\u00e7\u00e3o de AV. Foram selecionadas duas \nAVs pioneiras, um bosque e um parque para an\u00e1lise detalhada. O Bosque do Papa e \nParque Barig\u00fci t\u00eam import\u00e2ncia not\u00e1vel no contexto espacial e temporal curitibano. \nUtilizando material cartogr\u00e1fico, mapas de 1906, 1915 e 1935, cartas cadastrais de \n1972 e s\u00e9rie hist\u00f3rica de fotografias a\u00e9reas de 1955, 1972, 1980, 1990 e 2002, \nmaterial bibliogr\u00e1fico, documental, entrevistas e trabalho de campo  foram \ndemonstradas as transforma\u00e7\u00f5es espaciais ocorridas nesses talvegues, entorno e nas\nflorestas pr\u00f3ximas ao rio Bel\u00e9m e rio Barig\u00fci. Na verdade o parque e o bosque s\u00e3o \n\u00e1reas residuais de obras de engenharia, nas quais os remanescentes florestais nativos \nforam inclusos nas desapropria\u00e7\u00f5es que ocorreram na d\u00e9cada de 70. Foi observado \nque as AVs foram localizadas utilizando principalmente o crit\u00e9rio sanit\u00e1rio/drenagem, \ntopogr\u00e1fico e geol\u00f3gico. As obras empreendidas nesses locais tinham como \u201cfun\u00e7\u00e3o\u201d \nmitigar enchentes. O crit\u00e9rio florestal, de conserva\u00e7\u00e3o da flora e da fauna de matas \nciliares e de galeria, remanescentes florestais de Araucaria angustifolia, foi secund\u00e1rio \npelo fato das \u00e1reas terem sido em parte desmatadas pelo poder p\u00fablico para a \nimplanta\u00e7\u00e3o de obras de engenharia. O lazer foi adicionado ap\u00f3s a conclus\u00e3o das \nobras de drenagem. N\u00e3o foi considerado o crit\u00e9rio ambiental, ou ecol\u00f3gico, pelos \nimpactos observados in loco, a montante e jusante de retifica\u00e7\u00f5es, canais, galerias e \nlagos de barragens, pela fragmenta\u00e7\u00e3o e isolamento de rios de len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, \nforma\u00e7\u00f5es ciliares e de cap\u00f5es de pinheiro arauc\u00e1ria. Concomitante a isso foi \nmenosprezado o crit\u00e9rio legal, pelas infra\u00e7\u00f5es a leis federais e cultural pelas \ndemoli\u00e7\u00f5es ocorridas e rompimento com usos tradicionais dos locais.  \n \nPalavras chaves: localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, planejamento urbano e paisag\u00edstico, \ninstrumentos t\u00e9cnicos, obras de engenharia. \n \n\n\n\n4\n\n UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - UFSC \n \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADU\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA CIVIL - PPGEC \n \n \n \n \n \n\n \nAN\u00c1LISE DE CRIT\u00c9RIOS PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O                                                \n\nDE \u00c1REAS VERDES URBANAS  DE CURITIBA-PR                                                                      \nESTUDO DE CASO: BOSQUE DO PAPA E PARQUE BARIG\u00dcI \n\n \n  \n \n  \n \n  \n\n   Disserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 Universidade Federal \nde Santa Catarina como requisito parcial exigido \npelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Civil - PPGEC, para a obten\u00e7\u00e3o do \nT\u00edtulo de MESTRE em Engenharia Civil. \n\n \n \n  \n \n  \n \n  \n\nHELENNE JUNGBLUT GEISSLER \n \n \n  \n  \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, fevereiro de 2004 \n\n\n\n5\n\n  \n\"AN\u00c1LISE DE CRIT\u00c9RIOS PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS VERDES URBANAS \n\nDE CURITIBA,PR - ESTUDO DE CASO, BOSQUE DO PAPA E PARQUE BARIG\u00dcI\" \n \n \n\n \n\nHELENNE JUNGBLUT GEISSLER \n \n\n \n\n   Disserta\u00e7\u00e3o julgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de MESTRE em \nEngenharia Civil e aprovada em sua forma final pelo Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil - PPGEC da Universidade Federal de Santa \nCatarina - UFSC. \n\n \n\n-------------------------------------------------------------------------------------- \nProf\u00aa. Henriette Lebre La Rovere, PhD.  - Coordenadora do PPGEC \n\n \n \n\n--------------------------------------------------------------- \nProf\u00aa. Dra. Ruth Em\u00edlia Nogueira Loch - Orientadora  \n\n \n \nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA: \n\n--------------------------------------------------------------- \nProf\u00aa. Dra. Ruth Em\u00edlia Nogueira Loch \u2013 Moderadora                                                                                                                                                    \n\n \n---------------------------------------------------- \n\nProf\u00aa.  Dra. Daniela Biondi Batista \u2013 Eng. Florestal/UFPR   \n \n \n\n--------------------------------------------------------------------------- \nProf\u00aa. Gilc\u00e9ia Pesce do Amaral e Silva, PhD. - ARQ/UFSC    \n\n \n \n\n----------------------------------------------------------------------- \nDra. Jane Pilotto Martins de Carvalho - Consultora   \n\n \n \n\n---------------------------------------------------------- \n\n\n\n6\n\n Prof\u00aa. Dra. Rosemy da Silva Nascimento  - GCN/UFSC    \n  \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \u201c O conhecimento em si de nada serve,  \nse n\u00e3o serve para intervir sobre os fen\u00f4menos. \u201d  \n\n \nJohann Wolfgang von GOETHE \n\n1749 \u2013 1832 \n\n\n\n7\n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico a meus pais Ligia e Marco Aur\u00e9lio e a minha irm\u00e3 Heloyse pelo amor, dedica\u00e7\u00e3o,  \n incentivo e apoio incondicional !  \n\nA minha irm\u00e3 Myra pelo companheirismo nesses dois anos. \nAo meu sobrinho Sergio Jr. na esperan\u00e7a de um futuro melhor.  \n\n\n\n8\n\n In memoriam dos queridos av\u00f3s Paulo e Lucilia Jungblut, Carlos e Palmyra Geissler que  \ndespertaram o amor \u00e0 Natureza brasileira. \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA Deus por mostrar que ainda h\u00e1 muitas coisas a aprender \ne esse novo caminho a trilhar. \n\nA UFSC, curso de Arquitetura &amp; Urbanismo e de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. \n\nA professora Ruth Em\u00edlia Nogueira Loch pelo exemplo, orienta\u00e7\u00e3o                                                            \ne pelas sugest\u00f5es e cr\u00edticas construtivas a pesquisa. \n\nAo CNPq pela bolsa de estudos concedida. \nAo Laborat\u00f3rio de Fotogrametria, Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento/PPGEC-UFSC. \n\nAo Arquivo P\u00fablico do Paran\u00e1, Biblioteca P\u00fablica do Paran\u00e1, Cadastro T\u00e9cnico, Casa da Mem\u00f3ria, \nInstituto Hist\u00f3rico, Geogr\u00e1fico e Etnogr\u00e1fico do Paran\u00e1, IPPUC,                                          \n\nProcuradoria Geral do Munic\u00edpio de Curitiba, SMMA, SEMA-PR e SUDERHSA. \nAos t\u00e9cnicos dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos Reinaldo Pilotto, Renato Ant\u00f4nio Nicolau dos Santos,                      \n\nLuis Alberto Lopez Miguez, Marcio Fernandes, Maria da Concei\u00e7\u00e3o Lass, Aroldo M. Trindade, \nentre outros que concederam entrevistas e que contribu\u00edram com informa\u00e7\u00f5es  \n\npara enriquecer essa pesquisa com a dimens\u00e3o humana do planejamento. \nAos professores do PPGEC pelos conhecimentos transmitidos.                         \n\nAo professor Carlos Loch pela acolhida e pelo est\u00edmulo a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica  \natrav\u00e9s de sua busca incessante de novos projetos e pesquisas. \n\nAos professores da p\u00f3s-ecv J\u00fcrgen Wilhelm Philips, Jucilei Cordini, Henriette L. la Rovere                 \nCarolina Palermo Sz\u00fccs e p\u00f3s-arq Alina Gon\u00e7alves Santiago pela colabora\u00e7\u00e3o durante o curso.   \n\nAs professoras Daniela Biondi, Gilc\u00e9ia Pesce do Amaral e Silva,  Rosemy Nascimento e                     \nDra Jane Pilotto pela participa\u00e7\u00e3o  na  banca avaliadora. \n\nAo professor Homero Luiz Reboli do CEFET-PR por incentivar a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \nA Alexandre M. Matiello, Cl\u00e1udio e Marlise Jungblut, Fabiane Ern Zeller,  \n\nMarcos Sarda e Samanta Firmino por incentivar esse Mestrado.  \nA Ana Alice Miranda, Anna Jungblut, Alexandro G.Sch\u00e4ffer, Cristine V.A Boeing, Daniela Porto, \n\nDoris Hoff, Emanuele Telles Ouriques de Mello, Eugenia Karnaukhova, Gilmara Julia M\u00fceller,                              \nHans-Gerd Maas, Jussara Petine Cambuhy, Kenya Naoe de Oliveira, Luana Sloboda,                \n\nPriscila von Altrock, Regina e Sandra Takakura, Rumi Ando,                                                                      \nAllison, Cez\u00e1rio, Dalton Luis Lemos II , Denise, Dirceu, Edson Cattoni,                                         \n\nEmiliana Debetir, \u00c9rica, Erik Pfeiffer, Fabiano Luis Neris, Fernanda Simoni, Fl\u00e1via Feitosa, \nGabriela, Janaina, Jorge R. Squera, Lucimar e M\u00e1rio, Markus Hasenack, Meire, Paulo Ramos, \n\nRosana, Rosane Vargas, Pl\u00ednio Temba, Thomas Koschitzki, Viviane Velloso e a outros amigos. \nAos t\u00e9cnicos e funcion\u00e1rios do PPGEC- ECV/UFSC  \n\ne a tantos outros que contribu\u00edram para essa  pesquisa. \nTodos voc\u00eas contibu\u00edram para essa jornada. Obrigada! \n\n\n\n9\n\n  \nSUM\u00c1RIO \n\n \nLista de Ilustra\u00e7\u00f5es xi \nLista de Quadros xi \nLista de Gr\u00e1ficos xi \nLista de Figuras xi \nLista de Abreviaturas xiv \nLista de Anexos xv \nRESUMO xvi \nABSTRACT xvii \nZUSAMMENFASSUNG xviii \n \n1INTRODU\u00c7\u00c2O                                                                                                                              xix \n \n2 OBJETIVOS                                                                                                                                     \n2.1 Objetivo Geral                                                                                                                              1                  \n2.2 Objetivos Espec\u00edficos                                                                                                                  1 \n \n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO                                                                                                             2 \n3.1IMPORT\u00c2NCIA DAS \u00c1REAS VERDES NO ESPA\u00c7O URBANO                                                2 \n3.2 A CIDADE E OS ESPA\u00c7OS AO AR LIVRE                                                                                2 \n3.3 BENEF\u00cdCIOS DA VEGETA\u00c7\u00c3O E FLORESTAS NATIVAS EM \u00c1REAS URBANAS                 3                                                      \n3.3.1 Mata Atl\u00e2ntica 8 \n3.3.2 Matas Ciliares, Matas de Galeria &amp; Florestas Rip\u00e1rias 10 \n3.3.3 Corredores Ecol\u00f3gicos ou Corredores de Biodiversidade 14 \n3.3.4 Import\u00e2ncia da Exist\u00eancia de Fauna Associada a Flora Nativa 17 \n3.4 SISTEMAS DE \u00c0REAS VERDES (SAVs)                                                                                 20 \n3.4.1 Termos paisag\u00edsticos 22 \n3.4.2 Parques e Bosques Urbanos 23 \n3.5 CRIT\u00c9RIOS PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE SISTEMAS DE \u00c1REAS VERDES                              24 \n3.5.1 Localiza\u00e7\u00e3o                                                                                                                             24 \n3.5.2 Crit\u00e9rios para Localiza\u00e7\u00e3o                                                                                                      25  \n3.6 ANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS                                                                                              26 \n3.6.1 Antig\u00fcidade                                                                                                                             26 \n3.6.2 Idade M\u00e9dia                                                                                                                            27 \n3.6.3 Renascimento                                                                                                                         29 \n3.6.4 Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e Populariza\u00e7\u00e3o dos Parques                                                               30 \n3.6.4.1 S\u00e9culo XVIII                                                                                                                         30       \n3.6.4.2 S\u00e9culo XIX                                                                                                                           31 \n3.6.4.2.1 Modelos Urbanos                                                                                                             31 \n3.6.4.2.2 Modelos Paisag\u00edsticos                                                                                                      32 \n3.6.5 S\u00e9culo XX                                                                                                                               33 \n3.6.6 A Arquitetura Paisag\u00edstica no Brasil                                                                                       34 \n3.6.6.1 Per\u00edodo Colonial                                                                                                                  34 \n3.6.6.2. S\u00e9culo XIX                                                                                                                          35 \n3.6.6.3  S\u00e9culo XX e Tend\u00eancias para o S\u00e9culo XXI                                                                      37 \n3.7 DESENHO URBANO &amp; DE \u00c1REAS VERDES                                                                          42 \n3.7.1  Potencial de atra\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes  no Espa\u00e7o Urbano                                                  43            \n3.7.2  Rela\u00e7\u00e3o Custo x Benef\u00edcio das \u00c1reas Vegetadas                                                                 44                                   \n\n\n\n10\n\n \n3.7.3  Ecourbanismo e Planejamento                                                                                              45 \n3.8 INSTRUMENTOS PARA AN\u00c1LISE DE \u00c1REAS VERDES                                                        48 \n3.8.1 Cartografia                                                                                                                              49 \n3.8.2 Cadastro                                                                                                                                 50 \n3.8.3 Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio e Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio                                                         50                                                         \n3.8.4 Sensoriamento Remoto e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG)                                   51 \n3.9 CADASTRO T\u00c9CNICO DE \u00c1REAS VERDES                                                                          52 \n3.10 MAPEAMENTO E MONITORAMENTO DE MACI\u00c7OS VEGETAIS EM CURITIBA               53         \n3.11 FOTOINTERPRETA\u00c7AO                                                                                                        58 \n \n4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO                                                                              60                                                    \n4.1 Localiza\u00e7\u00e3o                                                                                                                                60 \n4.1.1 Origem da topon\u00edmia 60 \n4.2 Clima                                                                                                                                          61 \n4.3 Geologia &amp; Relevo                                                                                                                     62 \n4.3.1 Geologia &amp; Hipsometria                                                                                                          66 \n4.3.2 Geomorfologia e Associa\u00e7\u00e3o a Enchentes                                                                             67 \n4.3.3 Fundos de Vale                                                                                                                       67 \n4.3.4 Declividades                                                                                                                           67 \n4.4 Hidrografia                                                                                                                                 68 \n4.4.1 Influ\u00eancia Antr\u00f3pica na Drenagem Natural                                                                             70 \n4.4.2 Associa\u00e7\u00e3o da Concentra\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o Humana a \nContamina\u00e7\u00e3o H\u00eddrica                                                                                                                     73 \n4.4.2.1 N\u00edvel de Contamina\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos                                                                  76 \n4.4.3. A Problem\u00e1tica do Saneamento e das Enchentes                                                                77 \n4.4.3.1 Projetos \u201ccontra\u201d as Enchentes                                                                                           83 \n4.4.3.2 Obras de engenharia \u201ccontra\u201d as Enchentes - Canais &amp; Galerias                                      84 \n4.4.3.3 Outras Obras de engenharia \u201ccontra\u201d as Enchentes - Barragens                                       86           \n4.4.3.4 Programas mais recentes p\u00e1ra enchentes e saneamento 91 \n4.4.3.5 Medidas n\u00e3o-estruturais 93 \n4.5 Flora &amp; Fauna Nativas                                                                                                               94 \n4.5.1 Flora Nativa 94 \n4.5.1.1 Flora Ex\u00f3tica 103 \n4.5.2 Fauna Nativa 104 \n4.6 Dados S\u00f3cio-Econ\u00f4micos                                                                                                        111 \n4.7 Estrutura da Cidade                                                                                                                 115 \n4.7.1 Primeira Metade do S\u00e9culo XIX e S\u00e9culo XX                                                                       117 \n4.7.2 Adensamento populacional em \u00e1reas de risco e vulner\u00e1veis-talvegues e v\u00e1rzeas  118 \n \n5 METODOLOGIA                                                                                                                         120 \n5.1 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA &amp; COLETA DE DADOS                                                              120 \n5.2 MATERIAIS                                                                                                                             121 \n5.2.1 Material Cartogr\u00e1fico                                                                                                            121 \n5.2.1.1 Base Cartogr\u00e1fica \u2013 Cartas Cadastrais de 1972                                                               122    \n5.2.1.2 Mapas Antigos                                                                                                                   123 \n5.2.1.3 Fotos A\u00e9reas                                                                                                                     123 \n5.2.1.4 Equipamentos                                                                                                                    126 \n5.3 M\u00c9TODO                                                                                                                                 126 \n\n\n\n11\n\n \n5.3.1 Sele\u00e7\u00e3o de Software, Classifica\u00e7\u00e3o e Filtragem de Dados                                                  126 \n5.3.2 An\u00e1lise Qualitativa do Material Cartogr\u00e1fico                                                                         127 \n5.3.3 Sele\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes para An\u00e1lise Detalhada                                                               128 \n5.3.4 Fotointerpreta\u00e7\u00e3o com Base em S\u00e9ries Temporais                                                             129 \n \n6 AN\u00c1LISE DO CRESCIMENTO URBANO E CRIA\u00c7\u00c3O DE  AV EM CURITIBA                        131           \n6.1.Influ\u00eancia da Economia na Morfologia da Ocupa\u00e7\u00e3o Humana                                                131 \ne Transforma\u00e7\u00f5es Espaciais                                                                                                           \n6.2 Concep\u00e7\u00e3o de Ocupa\u00e7\u00e3o Humana em Curitiba                                                                       \nDicotomia entre Legisla\u00e7\u00e3o e Tipologias Espaciais Populares                                                     133                                  \n6.3 Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano segundo  \n\nDetermina\u00e7\u00f5es Portuguesas at\u00e9 o S\u00e9culo XX                                                                               133                                                                                           \n\n6.4 Interfer\u00eancias no Direito de Propriedade e Demarca\u00e7\u00e3o de Terras                                        134 \n\n6.5 Preocupa\u00e7\u00f5es Saneadoras do S\u00e9culo XIX                                                                              135 \n\n6.6 Influ\u00eancia Cultural na Modelagem dos Assentamentos Humanos                                          139 \n\n6.7 Diretrizes de Planejamento e Obras P\u00fablicas                                                                         140 \n\n6.8 Proposta para Sistema de \u00c1reas Verdes para Curitiba                                                           141 \n\n6.9 Situa\u00e7\u00e3o do Cadastro                                                                                                              143 \n\n6.10 Situa\u00e7\u00e3o de Curitiba na segunda metade do s\u00e9culo XX                                                       145 \n\n6. 10.1 Detalhes do Planejamento baseado no Plano Agache                                                     146 \n6.10.2 Plano Serete x Plano Alternativo-Parques  Pioneiros da d\u00e9cada de 70                            147 \n6.11 Pol\u00edticas P\u00fablicas                                                                                                                   148 \n6.11.1 Parques da D\u00e9cada de 90 e Interface Legal                                                                      148 \n6.11.2 Deficit do Planejamento frente as Demandas (formal e informal)                                      149 \n6.11.3 Progn\u00f3sticos para o Futuro                                                                                                149 \n6.11.4 O Novo Plano Diretor para Curitiba 151 \n6.12 Pol\u00edticas de Implanta\u00e7\u00e3o de Parques                                                                                    152 \n6.12.1 Implanta\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes P\u00fablicas na cidade de Curitiba                                           152 \n6.13 Planos de Recrea\u00e7\u00e3o                                                                                                            154 \n6.13.1 Plano de Recrea\u00e7\u00e3o de 1968                                                                                             154 \n6.13.2 Plano de Recrea\u00e7\u00e3o de 1973                                                                                             155 \n                                                  \n7 LEGISLA\u00c7\u00c3O INCIDENTE \u00c0S AVS EM CURITIBA                                                                  155               \n7.1 An\u00e1lise da Legisla\u00e7\u00e3o Aplicada em Curitiba                                                                    158 \n7.1.1 Primeiras Resolu\u00e7\u00f5es Legais                                                                                              158 \n7.1.2 An\u00e1lise da Legisla\u00e7\u00e3o                                                                                                        158 \n7.1.2.1 Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Cadastro em Curitiba                                                                     163 \n7.1.2.2 Legisla\u00e7\u00e3o como Subsidio ao Cadastro e Preserva\u00e7\u00e3o                                            165 \n \n8 CRIT\u00c9RIOS OU FATORES QUE DETERMINARAM A LOCALIZA\u00c7\u00c3O                      167 \nDOS PARQUES E BOSQUES                                                                                                                                                                  \n \n9 AN\u00c1LISE DA DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ESPACIAL DAS AVS  170 \nRELA\u00c7\u00c3O COM A POPULA\u00c7\u00c3O                                                                                                 \n\n\n\n12\n\n \n                                                                                                                                                                                                  \n10 DIRETRIZES DE PLANEJAMENTO DOS PARQUES E BOSQUES DE CURITIBA               175         \n11 SITUA\u00c7\u00c3O FUNDI\u00c1RIA                                                                                                           177                     \n11.1 Uso do Cadastro e Registro de Im\u00f3veis na Prospec\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes                           177 \n11.2 Controle  de \u00c1reas Florestadas                                                                                             177 \n11.3 Instrumentos jur\u00eddicos 178 \n11.3.1 Aspectos legais e fundi\u00e1rios  do primeiro Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o  de Curitiba ou Agache 178 \n11.3.2 Instrumentos em Uso na SMMA                                                                                         179 \n11.4 Tr\u00e2mites Or\u00e7ament\u00e1rios                                                                                                        181 \n11.5 Conflitos Fundi\u00e1rios                                                                                                               181 \n \n12  SITUA\u00c7\u00c3O FUNDI\u00c1RIA DO BOSQUE DO PAPA : antiga  ch\u00e1cara do \u201cOpa\u201d                183 \n12.1 EVOLU\u00c7\u00c3O DA CH\u00c1CARA DO \u201cOPA\u201d DE 1918 A 1975                                                      183 \n12.2 DETALHES SOBRE A CH\u00c1CARA DO \u201cOPA\u201d                                                                     185 \n12.3 AN\u00c1LISE TEMPORAL DAS MUDAN\u00c7AS ESPACIAIS NO BOSQUE DO PAPA  \nE SEU ENTORNO                                                                                                                         186 \n12.3.1 Relatos obre o S\u00edtio Original                                                                                               186 \n12.3.2 Mapas                                                                                                                                 190 \n12.3.2.1 - 1906 \u2013 Mapa do Munic\u00edpio de Curitiba                                                                          190 \n12.3.2.2 - 1915 \u2013 Mappa do Municipio de Curitiba                                                                        190 \n12.3.2.3 \u2013 1935 - Planta da Cidade de Curitiba                                                                             193 \n12.3.3 Fotos A\u00e9reas                                                                                                194 \nLocal\u2013Ch\u00e1cara Garmatter, Cia Estearina, entre outras, atual Bosque Papa \n12.3.3.1 Fotos de 1952 (original esc. 1 : 25 000)                                                                              194 \n12.3.3.2 Fotos (original esc. 1 : 25 000),  Plantas Cadastrais de 1972 (original esc 1 : 2 000) 195 \n12.3.3.3 Fotos de 1980 (esc. 1 : 8 000)                                                                                                    197 \n12.3.3.4 Fotos de 1990 e Fotos de 2002 (esc. 1 :  8 000)                                                                     198 \n \n13 AN\u00c1LISE TEMPORAL DAS MUDAN\u00c7AS ESPACIAIS NO PARQUE BARIG\u00dcI  \nE SEU ENTORNO                                                                                                                         201 \n13.1 RELATOS SOBRE O S\u00cdTIO ORIGINAL                                                                                201            \n13.1.1Situa\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria do Parque Barig\u00fci                                                                                 204 \n13.2 MAPAS                                                                                                                                  206 \n13.2.1- 1906 \u2013 Mapa do Munic\u00edpio de Curitiba                                                                             206 \n13.2.2 - 1915 \u2013 Mappa do Municipio de Curitiba                                                                          206 \n13.2.3 \u2013 1935 - Planta da Cidade de Curitiba                                                                               206 \n13.3 FOTOS A\u00c9REAS                                                                                                                  207 \nLocal \u2013Ch\u00e1cara Taquaral, entre outras, atual Parque Barig\u00fci \n13.3.1 Fotos de 1952 (esc. 1 : 25 000)                                                                                                  207 \n13.3.2 Fotos  (esc. 1 : 25 000)  e Plantas Cadastrais de 1972 (esc. 1 : 2 000)                                   208 \n13.3.3 Fotos de 1980 (esc. 1 : 25 000)                                                                                                    209 \n13.3.4 Fotos de 1990 (esc. 1 :  8 000)                                                                                                     211 \n13.3.5 Fotos de 2002 (esc. 1 :  8 000)                                                                                                     211 \n \n14. RESULTADOS                                                                                                                        217 \n14.1 INFLU\u00caNCIA DA CULTURA NA ESTRUTURA\u00c7\u00c3O ESPACIAL  \nDE OCUPA\u00c7\u00d5ES HUMANAS                                                                                                       218 \n14.1.1 Influ\u00eancia dos imigrantes na estrutura\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio                          218 \n\n\n\n13\n\n \n14.2 CRIT\u00c9RIOS ADOTADOS PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE AVS                                                   220 \nCOMPATIBILIZAR MEIO NATURAL A MEIO ANTR\u00d3PICO-ECOURBANISMO                           \n14.2.1 Impactos Ambientais 222 \n14.3 CRIT\u00c9RIO DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O AVS ADEQUADOS \nPARA A FLORA, FAUNA &amp; QUALIDADE AMBIENTAL                                                                223 \n14.4 CRIT\u00c9RIO DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O ADEQUADA DE AVS PARA POPULA\u00c7\u00c3O                        227 \n14.4.1 Localiza\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes para Atenuar Enchentes                                                     227        \n14.5 VIABILIDADE JUR\u00cdDICA E LEGAL DE AVS                                                                         229 \n14.6 FERRAMENTAS PARA APOIO A DECIS\u00c3O                                                                        229 \n14.7 EVOLU\u00c7\u00c3O DO QUADRO AMBIENTAL X DENSA OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA                       230 \n14.8 ASPECTOS FUNDI\u00c1RIOS ENVOLVIDOS                                                                            232 \n14.9 ASPECTOS LEGAIS ENVOLVIDOS                                                                                     233 \n14.10 OBSERVA\u00c7\u00d5ES QUANTO AO PLANO AGACHE                                                             234 \n14.11 VIABILIZA\u00c7\u00c3O DAS AVS                                                                                                    235 \n14.12 EXPORTA\u00c7\u00c3O DE MODELOS                                                                                           236 \n14.13 INTERRELACIONAMENTO DOS CRIT\u00c9RIOS UTILIZADOS EM CURITIBA                    237 \n14.14 RELACIONAMENTO DOS CRIT\u00c9RIOS PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE AVS  \nDETALHADAS NA PESQUISA                                                                                                     237 \n14.15 SOBRE ASPECTO LEGAL &amp;  FUNDI\u00c1RIO                                                                        238 \n14.16 SOBRE O CADASTRO                                                                                                       239 \n14.16.1 Defici\u00eancias e Isolamento entre Base Cartogr\u00e1fica                                                          239 \ndo Cadastro Urbano e Rural                                                                                                           \n14.16.2 Car\u00e1ter Multifinalit\u00e1rio \u2013 Base Cartogr\u00e1fica  239 \ne Cadastro Relacionado a Aspectos Legais,  Fundi\u00e1rios,   \nPlanejamento Urbano-Paisag\u00edstico,  entre outros                                                                    \n \n15 CONCLUS\u00c3O GERAL                                                                                                              239 \n \n16 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES                                                                                                                240 \n16.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS                                                                                                   240 \n16.2 SUGEST\u00d5ES A OUTRAS PESQUISAS                                                                               243 \n\n16.3RETROALIMENTA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA 244 \n\n \n17 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS                                                                                         245 \n \n\nANEXOS 259 \nAnexo I  259 \nAnexo II 263 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n14\n\n  \nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\n1. Rela\u00e7\u00e3o entre Largura de Rio e Largura M\u00ednima de Matas Ciliares a \nPreservar segundo o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (CFB) ou lei \n4771/1965               \n\n2. Crit\u00e9rios para Categoriza\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7os Livres  \npara Grandes Cidades \n\n3. Piores Enchentes Ocorridas no s\u00e9culo XX em Curitiba \n4. Compara\u00e7\u00e3o de Medidas Estruturais Adotadas para Controle de \n\nEnchentes \n5. Obras de Engenharia para Conter Enchentes em Curitiba \n6. Medidas n\u00e3o-estruturais propostas para Curitiba \n7. Evolu\u00e7\u00e3o do Desmatamento no Paran\u00e1 (1500-1995) \n8. Lista Vermelha dos Animais Amea\u00e7ados de Extin\u00e7\u00e3o no Estado do \n\nParan\u00e1 \n9. Fotos A\u00e9reas Selecionadas de Levantamentos Aerofotogram\u00e9tricos \n\nde Curitiba \n10. Legisla\u00e7\u00e3o Incidente nas \u00c1reas Florestadas de Curitiba \n11. Produtos Cartogr\u00e1ficos mais Antigos Encontrados em Curitiba \n12. Evolu\u00e7\u00e3o das Florestas Mapeadas em Curitiba \n13. Evolu\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Munic\u00edpio de Curitiba e da AV em Parques e \n\nBosques  \n14. Parques e Bosques de Curitiba de 1972 a 1992 \n15. Correla\u00e7\u00e3o entre \u00c1rea de Parque e Ocupada por Lagos de \n\nBarragem em Curitiba \n16. \u201cFun\u00e7\u00e3o\u201d Oficial dos Parques e Bosques Criados em Curitiba \n17. Esp\u00e9cies Adequadas para Regenera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Desmatadas e \n\nForma\u00e7\u00e3o de Mata Pioneira em Curitiba \n18. Esp\u00e9cies que Atraem a Fauna e Adequadas a Regenera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00c1reas Desmatadas e Plantio em Jardins, Quintais e Terra\u00e7os \n19. Rela\u00e7\u00e3o entre Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea e P\u00e1ssaros \n\n 11 \n \n \n \n20          \n78   \n84 \n \n90 \n94 \n99 \n106 \n \n125 \n \n156 \n164 \n166 \n170 \n \n172 \n173 \n \n175 \n259 \n \n \n259 \n260 \n\n \nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n1. Gr\u00e1fico da Rela\u00e7\u00e3o entre Aumento do Transbordamento de Rios em Fun\u00e7\u00e3o  \ndo Aumento da Urbaniza\u00e7\u00e3o e da Impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\n \n          6 \n\n 2. Curva de Probabilidade de Extin\u00e7\u00e3o de Esp\u00e9cies  \n em Fragmentos Isolados de Florestas \n\n         14           \n\n \nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n1. Esquema de Corredor Ecol\u00f3gico \n2. Ch\u00e1cara da Gl\u00f3ria e Bittencourt em 1880 \n3. Rio Bel\u00e9m no Passeio P\u00fablico em 1900 \n4. Ca\u00e7ador com Tr\u00eas On\u00e7as Pintadas Mortas durante Ca\u00e7ada em 1930 \n5. P\u00e1tio da Serraria South Brazilian Lumber and Colonisation CO. em 1920 \n6. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) \n7. Parques e Pra\u00e7as \n\n16 \n37 \n37 \n38 \n38 \n56 \n57 \n\n\n\n15\n\n \n8. (a) Localiza\u00e7\u00e3o de Curitiba e (b) do Bosque do Papa e do Parque Barig\u00fci       60 e 130                                   \n\n10. 9. Geomorfologia- Modelo Digital de Terreno (MDT) (a) \n    Geologia (b) \n\n11. 63 \n12. 64 \n\n13. 10. Hipsometria 14. 65 \n15. 11. \u00c1reas Inund\u00e1veis de Curitiba 16. 72 \n17. 12. Rio Juvev\u00ea em 1930 18. 74 \n19. 13. Enchente do Rio Bel\u00e9m em 1911 20. 79 \n21. 14. Outra Enchente no Rio Bel\u00e9m em 1911 22. 79 \n11. 15. Vo\u00e7oroca causada pelo Rio \u00c1gua Verde em 1957 54  85 \n23. 16. Obras no Rio Bel\u00e9m em 1950 24. 85 \n25. 17. Rio Ivo Canalizado 26. 85 \n27. 18 e 19. Enchentes no Rio Bel\u00e9m  em 1975 e 1976 28. 85 \n17. 20 e 21. Aspecto do Centro ap\u00f3s as Obras de Engenharia 18. 86 \n19. 22. Barragem do S\u00e3o Louren\u00e7o no Rio Bel\u00e9m \n20. 23. Matas Ciliares do Rio Bel\u00e9m em Curitiba                                                                         92 \n21. 24. Esquema de Funcionamento da Transfer\u00eancia de Potencial Construtivo  \n\n22. 87 \n \n92 \n\n23. 25. Outras Galerias Constru\u00eddas no Rio Bel\u00e9m em 1999 \n24. 26. Represas Previstas para a Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba                                          93 \n25. 27. Copas Caracter\u00edsticas de Pinheiro Arauc\u00e1ria \n26. 28. Aspecto de Florestas Prim\u00e1rias e Matas Ciliares Preservadas de Floresta Ombr\u00f3fila \n\nMista em Santa Catarina \n27. 29. Evolu\u00e7\u00e3o do Desmatamento no Estado do Paran\u00e1 \n\n28. 92 \n\n95 \n97 \n \n99 \n\n30, 31 e 32. Arauc\u00e1rias, Pinhas e Pinh\u00f5es e Gralha Azul 105 \n33. Cutia uma das maiores \u201cplantadoras\u201d de Arauc\u00e1ria \n34. Rede da Biodiversidade \n35. Anel Sanit\u00e1rio Ambiental de Curitiba \n36. Densidade Demogr\u00e1fica por setor do IBGE \n\n106 \n107 \n110 \n113 \n\n37. Renda M\u00e9dia por setor do IBGE 114 \n38. Evolu\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana 116 \n39. Croquis com a Posi\u00e7\u00e3o das Col\u00f4nias ao Norte de Curitiba  132 \n40. Passeio P\u00fablico e Norte de Curitiba 137 \n41. O Boulevard 2 de Julho e a Mans\u00e3o das Rosas Fontana em 1890  138 \n42. Solar e Castelinho Le\u00e3o na Avenida Jo\u00e3o Gualberto em 1943  138 \n43. Ch\u00e1cara T\u00edpica  139 \n44. Projeto de Tra\u00e7ado de um Boulevard 141 \n45. Esquema de Distribui\u00e7\u00e3o dos Espa\u00e7os Livres no Plano Agache 142 \n46 e 47. Sec\u00e7\u00e3o de uma Parkway, Avenida-Parque ou Boulevard 143 \n48.  Ciclovia no Parque Barig\u00fci   176 \n49.  Usos para Festas Religiosas, Swieconka-Ben\u00e7\u00e3o dos Alimentos   176 \n50.  Capela (antiga casa Pianowski)  176 \n51. Grupo  Folcl\u00f3rico Clube Conc\u00f3rdia na Festa Nossa Sra Czestochowa 176 \n52. Fam\u00edlia Garmatter em sua Ch\u00e1cara em  1915 185 \n53. A Rua Mal. Hermes no in\u00edcio do s\u00e9culo XX  187 \n54. Ch\u00e1cara Garmatter e Lustosa em 1921 187 \n55. Ca\u00e7adores Curitibanos em 1920 187 \n56. Concurso H\u00edpico Militar na Linha de Tiro do Ah\u00fa 187 \n57 e 58. Estudos para o Centro C\u00edvico  em 1941 189 \n59. Implanta\u00e7\u00e3o Geral do Bosque do Papa 191 \n\n\n\n16\n\n \n60. Mapa de Curitiba de 1915  192 \n61 e 62. O Caminho de Assunguy e a Rua Marechal Hermes  192 \n63. Cowboys Curitibanos 192 \n64. Foto A\u00e9rea 1952                                                                                                    ANEXOS  \n65 a 69. foto A\u00e9rea 1972 e plantas (cadastral,de 1917 e 1972)                                  ANEXOS  \n70. Leito Canalizado e Retificado do Rio Bel\u00e9m  196 \n71. Foto A\u00e9rea 1980                                                                                                    ANEXOS  \n72. Largo com Casa e Paiol de Carro\u00e7as 197 \n73. Encaixes Especiais da Madeira nas Casas de Tronco e  Lambrequins 197 \n74. Ponte de Troncos \n75 e 76. Vista do Largo (casa Kryzanowski),                                                                            \n\n197 \n198 \n\n77. Interior do Museu da Habita\u00e7\u00e3o  198 \n78 e 79. Fotos A\u00e9reas 1990 e 2002                                                                            ANEXOS  \n80. Acesso Sul do Bosque do Papa 198 \n81. Outra Vista do Acesso Sul. 199 \n82. Vista do outro Playground  199 \n83. Campo Gramado Ao Lado do Pal\u00e1cio Castelo Branco 199 \n84. Confrontante Leste, Pal\u00e1cio Castelo Branco ou Atual Museu de Arte Oscar Niemeyer   200 \n85. Vista do Acesso Leste do Bosque do Papa  200 \n86. Vista Geral do Centro C\u00edvico Atualmente 200 \n87 e 88. Poloneses Trabalhando em 1880 e In\u00edcio do s\u00e9culo XX perto do Rio Barig\u00fci 201 \n89. Aquarela do vale do Rio Barig\u00fci 202 \n90. Aspecto do vale do Rio Barig\u00fci em 1936 203 \n91. Esquema Implanta\u00e7\u00e3o Geral Parque Barig\u00fci 204 \n92. Foto A\u00e9rea 1952                                                                                                    ANEXOS  \n93. Foto A\u00e9rea 1972                                                                                                    ANEXOS  \n94. Foto A\u00e9rea 1980                                                                                                    ANEXOS \n95. Olaria nas Margens do Rio Barig\u00fci \n\n \n210 \n\n96. Vista do Rio Barig\u00fci Retificado 210 \n97 e 98. Vista A\u00e9rea Obl\u00edqua das Ilhas  210 \n99. Foto A\u00e9rea 1990                                                                                                    ANEXOS  \n100. Foto A\u00e9rea 2002                                                                                                  ANEXOS  \n101 a 102. Vistas A\u00e9reas Obl\u00edquas do Parque Barig\u00fci 213 \n103. Vista a\u00e9rea obl\u00edqua para Leste  213 \n104. Vista do Belvedere da TELEPAR  213 \n105. Vista para o Norte do centro do lago  213 \n106. Vista para o Sul do centro do lago  214 \n107. Vista para o Leste do estacionamento 214 \n108. Vista para o Oeste do estacionamento 214 \n109. Outra vista para Leste 215 \n110. Vista para o espa\u00e7o de Gin\u00e1stica e Alongamento                                    215 \n111. Outra Vista para o Norte 215 \n112. Vista para Nordeste 216 \n113. Vista para Norte da Rua C\u00e2ndido Hartmann 216 \n114. Casa T\u00edpica de Imigrantes Italianos pr\u00f3xima ao acesso Norte do Parque Barig\u00fci       216 \n115. Pr\u00e9dios da SMMA pr\u00f3ximos ao acesso Norte do Parque Barig\u00fci       216 \n116. Ciclovia no Parque Barig\u00fci   \n117. Vista da Ilha no Centro do Parque Barig\u00fci                                                                    221\n\n216 \n\n\n\n17\n\n \n118. Vista A\u00e9rea Obl\u00edqua do canto Oeste do Lago 221  \n119. Rede para travessia de animais silvestres 224  \n120. Capivara no Parque Barig\u00fci 224  \n121. jacar\u00e9-do-papo-amarelo no Parque Barig\u00fci. 225  \n122 e 123 . trechos do lago do rio Barig\u00fci dentro da \u00e1rea do Parque Barig\u00fci                      226  \n124. Aspecto de floresta cl\u00edmax de Arauc\u00e1ria 226  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n18\n\n LISTA DE ABREVIATURAS \n \n\nAV \u2013 \u00c1rea Verde \nABR - Ag\u00eancia Brasil \nAPA \u2013 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \nAPP - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \nAPREMAVI - Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Alto Vale do Itaja\u00ed \nAIA\u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais \nBB - Banco do Brasil \nBADEP \u2013 Banco para o Desenvolvimento do Paran\u00e1 \nBDT \u2013 Banco de Dados Tropical \nBIRD/IDB \u2013 Banco Interamericano de Desenvolvimento \nBMBF - Bundesministeriem f\u00fcr Bildung und Forschung \nBNH \u2013 Banco Nacional das Habita\u00e7\u00e3o \nBPFlo \u2013 Batalh\u00e3o de Pol\u00edcia Florestal \nCERENA \u2013 Comiss\u00e3o de Estudos dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis do Estado do Paran\u00e1 \nCEF \u2013 Caixa Econ\u00f4mica Federal \nCFB - C\u00f3digo Florestal Federal Brasileiro \nCI - Conservation International \nCIC \u2013 Cidade Industrial de Curitiba \nCODEPAR \u2013 Companhia para o Desenvolvimento do Paran\u00e1 \nCOMEC \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba \nCONAMA -Conselho Nacional de Meio Ambiente \nCT \u2013 Cadastro T\u00e9cnico \nCTM \u2013 Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio \nDBO \u2013 Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio \nDC \u2013 Defesa Civil \nDNAEE \u2013 Departamento Nacional de \u00c1gua e Energia El\u00e9trica \nDNOS \u2013 Departamento Nacional de Obras e Saneamento \nDSG \u2013 Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito \nEIA \u2013 Estudo de Impacto Ambiental \nEMBRAPA \u2013 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \nEPAGRI \u2013 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina \nEUA \u2013 Estados Unidos da Am\u00e9rica \nETE \u2013 Esta\u00e7ao de Tratamento de Esgotos \nFFWS \u2013 Previs\u00e3o &amp; Alerta \nFNS \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade \nFUPEF \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Pesquisas Florestais \nGTZ \u2013 Deutsche Gesselschaft f\u00fcr Technische Zusammenarbeit (Ag\u00eancia Alem\u00e3 de Coopera\u00e7\u00e3o) \nG7 \u2013 Group of Seven \nIAP \u2013 Instituto Ambiental do Paran\u00e1 \nIAV \u2013 \u00cdndice de \u00c1reas Verdes \nIBAMA -Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \nIDB/BIRD \u2013 Interamerican Development Bank \nIHGEP \u2013 Instituto Hist\u00f3rico, Geogr\u00e1fico e Etnogr\u00e1fico do Paran\u00e1 \nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \nIPPUC \u2013 Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Curitiba \nIPTU - Imposto Predial e Territorial Urbano \nISA \u2013 Instituto Socioambiental \n\n\n\n19\n\n ISO - International Organization for Standardization \nIVP \u2013 Primeira Vara de Fazenda P\u00fablica \n\nJICA \u2013 Ag\u00eancia de Coopera\u00e7\u00e3o Internacional do Jap\u00e3o \nKfW \u2013 Kreditansalt f\u00fcr Wiederaufbau \nLabFSG \u2013 Laborat\u00f3rio de Fotogrametria, Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento \nMI \u2013 Minist\u00e9rio do Interior \nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Recursos H\u00eddricos e Amaz\u00f4nia Legal \nMRE \u2013 Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores \nNE - Nordeste \nSE - Sudeste \nSW - Sudoeste \nNW- Noroeste \nOMS \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \nONG \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nMDT \u2013 Modelo Digital de Terreno \nMS - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \nPDA - Projetos Demonstrativos \nPGM \u2013 Procuradoria Geral do Munic\u00edpio de Curitiba \nPMC \u2013 Prefeitura Municipal de Curitiba \nPMDU \u2013 Plano de Desenvolvimento Urban\u00edstico  \nPNF - Programa Nacional de Florestas \nPPG7 - Pilot Program to Conserve the Brazilian Rain Forest \nPROSAM \u2013 Programa de Saneamento Ambiental \nPURAE \u2013 Programa de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso Racional da \u00c1gua na Edifica\u00e7\u00f5es \nRENTACs \u2013 Rede Nacional de Combate ao Tr\u00e1fico de Animais Silvestres \nRIMA \u2013 Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \nRMC \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba \nSAV - Sistema de \u00c1reas Verdes \nSEMA-PR \u2013 Secretaria de Meio Ambiente \nSEDEC \u2013 Secretaria Nacional de Defesa Civil  \nSIG \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \nSMMA \u2013 Secretaria Municipal de Meio Ambiente de Curitiba \nSPVS \u2013 Sociedade de Pesquisa em Vida Selvagem e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \nSUCEAM \u2013 Superintend\u00eancia do Controle de Eros\u00e3o e Saneamento  Ambiental \nSUDERHSA \u2013Superintend\u00eancia de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental \nSUDESUL \u2013 Superintend\u00eancia para o Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul \nSMS \u2013 Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Curitiba \nSNUC \u2013 Sistema Nacional de  Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \nTJ \u2013 Tribunal de Justi\u00e7a \nUC - Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \nUFPR \u2013 Universidade Federal do Paran\u00e1 \nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \nUNILIVRE - Universidade Livre do Meio Ambiente \nUP \u2013 Unidade de Paisagem \nWB - World Bank (Banco Mundial) \n \nLISTA DE ANEXOS \nI -Medidas de Recupera\u00e7\u00e3o e Esp\u00e9cies Adequadas para Restaura\u00e7\u00e3o Ciliar e Florestal em Curitiba \nII -S\u00e9rie hist\u00f3rica de Fotos A\u00e9reas e Plantas da \u00e1rea do Bosque do Papa e Parque Barig\u00fci \n\n\n\n20\n\n RESUMO \n \nO objetivo desta pesquisa foi estudar a localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes urbanas em Curitiba-PR. \n\nOs parques e bosques foram analisados para identificar quais os fatores que determinaram sua \nlocaliza\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o no tecido urbano considerando planejamento urbano, pol\u00edticas p\u00fablicas, \nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental. Esta an\u00e1lise qualitativa constitui um diferencial  devido a outras pesquisas \nsobre \u00e1reas vegetadas e florestadas na cidade de Curitiba serem predominantemente \nquantitativas. Outros objetivos espec\u00edficos da pesquisa foram: compreender a import\u00e2ncia da \nvegeta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano atrav\u00e9s de retrospectiva hist\u00f3rica, perceber a articula\u00e7\u00e3o de parques \ne bosques associados a transforma\u00e7\u00f5es no s\u00edtio f\u00edsico original aos sucessivos modelos urbanos \nadotados pelo planejamento em Curitiba e analisar os instrumentos t\u00e9cnicos utilizados no \nplanejamento paisag\u00edstico e localiza\u00e7\u00e3o de AV. Foram selecionadas duas AVs pioneiras, um \nbosque e um parque para an\u00e1lise detalhada. O Bosque do Papa (antiga ch\u00e1cara Garmatter) e \nParque Barig\u00fci (antiga ch\u00e1cara Taquaral)t\u00eam import\u00e2ncia not\u00e1vel no contexto espacial e temporal \ncuritibano. Utilizando material cartogr\u00e1fico, mapas de 1906, 1915 e 1935, cartas cadastrais de \n1972 e s\u00e9rie hist\u00f3rica de fotografias a\u00e9reas de 1955, 1972, 1980, 1990 e 2002, material \nbibliogr\u00e1fico, documental, entrevistas e trabalho de campo  foram demonstradas as \ntransforma\u00e7\u00f5es espaciais ocorridas nesses talvegues, entorno e nas florestas pr\u00f3ximas ao rio \nBel\u00e9m e rio Barig\u00fci. Na verdade o parque e o bosque s\u00e3o \u00e1reas residuais de obras de engenharia, \nnas quais os remanescentes florestais nativos foram inclusos nas desapropria\u00e7\u00f5es que ocorreram \nna d\u00e9cada de 70. Foi observado que as AVs foram localizadas utilizando principalmente o crit\u00e9rio \nsanit\u00e1rio/drenagem, topogr\u00e1fico e geol\u00f3gico. As obras empreendidas nesses locais tinham como \n\u201cfun\u00e7\u00e3o\u201d mitigar enchentes. O crit\u00e9rio florestal, de conserva\u00e7\u00e3o da flora e da fauna de matas \nciliares e de galeria, remanescentes florestais de Araucaria angustifolia, foi secund\u00e1rio pelo fato \ndas \u00e1reas terem sido em parte desmatadas pelo poder p\u00fablico para a implanta\u00e7\u00e3o de obras de \nengenharia. O lazer foi adicionado ap\u00f3s a conclus\u00e3o das obras de drenagem. N\u00e3o foi considerado \no crit\u00e9rio ambiental, ou ecol\u00f3gico, pelos impactos observados in loco, a montante e jusante de \nretifica\u00e7\u00f5es, canais, galerias e lagos de barragens, pela fragmenta\u00e7\u00e3o e isolamento de rios de \nlen\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, forma\u00e7\u00f5es ciliares e de cap\u00f5es de pinheiro arauc\u00e1ria. Concomitante a isso foi \nmenosprezado o crit\u00e9rio legal, pelas infra\u00e7\u00f5es a leis federais e cultural pelas demoli\u00e7\u00f5es ocorridas \ne rompimento com usos tradicionais dos locais.  \n \nPalavras-chave: localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, planejamento urbano e paisag\u00edstico, instrumentos \nt\u00e9cnicos, obras de engenharia. \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n21\n\n ABSTRACT \n \nThe aim of this research was to study the location of green areas in Curitiba-PR. The parks \n\nand forests were analyzed to identify which factors established its location in the city area \nconsidering planning, public politics and specific laws. This analysis has a quality approach, so it is \na different point of view over Curitiba. In most cases other researches about the subject seem to \nhave a quantity approach. Other specific aims were: to understand the importance of the vegetation \nin the city space through historical feedback, to analyse the insertion of parks and forests \nassociated to spatial transformations within all of the city models adopted by the planning bureau in \nCuritiba. Moreover, to analyze the technical instruments used in the landscape planning and \nlocation of these areas. Two pioneer areas, a forest and a park were selected for detailed analysis. \nThe Pope's Forest (old Garmatter\u00b4s farm) and Barig\u00fci Park old Taquaral farm) do have a notable \nimportance in the citie\u00b4s space context. Using cartographic material, maps of 1906, 1915 and 1935, \ncadastral database of 1972 and series of surveying of 1955, 1972, 1980, 1990 and 2002, \nbibliographical  material, theses and dissertations, interviews and field work were observed the \ntransformations across the time in those valleys and in the closest forests near to the Bel\u00e9m and \nBarig\u00fci rivers. Both areas are commons land, actually the rest of land remaining from the 70\u2019s \nconstructions. At that time native forests were included in the dispossessions. It was observed that \nthose areas had been located using mainly the sanitary criteria, but also topographical and \ngeological aspects. The constructions undertaken in those places had as \u201cfunction\u201d to control \nfloods. The forest and the conservation aspects including the native flora and fauna of gallery \nforests, areas of Araucaria angustifolia\u2019s forests had secondary importance. Part of the \ndeforestation was encharged by the government to give place to previously planned constructions. \nOnly after the conclusion of the those, entertainment, sports, games and other activities were \nadded. The environmental, or ecological approach was not considered at primary level. Near to the \nheadstreams several impacts of the rectifications, moats, sewers, dams and lakes had been \nobserved. Some of them were the fragmentation and isolation of rivers from underground water, \nciliary vegetation and araucaria\u2019s pine tree forests. The legal approach, was also neglected, due to \ntransgressions to federal laws. It has been observed that several demolitions occurred breaking up \nwith traditional uses and the cultural aspect of these places.  \n \nKey Words: location of green areas, urban and landscape planning, technical instruments, \nconstructions  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n22\n\n ZUSAMMENFASSUNG \n \n\nDie Zielsetzung dieser Forschung war die Lokalisation der st\u00e4dtischen Parks, und W\u00e4lder aus \nCuritiba, Paran\u00e1-Brasilien zu vergleichen. Die curitibaner Gr\u00fcnanlagen waren analysiert nach \nKriterien der \u00f6kologischen, sozialen, Rechtwissenshaften, Politik usw. Nachhaltigkeit  miteinander \nzu vergleichen und mit Daten zur Situation in \u00e4lteren Pioniergr\u00fcnanlage in den Stadtplanung zu \nvergleichen. Diese Parks aus Curitiba waren analysiert um Faktoren oder Kriterien zu erkennen. Es \nfehlt noch ein qualitative Analyse \u00fcber der Landschaftsplanung in die Stadt, deswegen dieses ein \nneues \u00dcberblick ist. Die meisten der Dissertations \u00fcber Curitiba haben nur quantitativ Interesse. \nAndere spezifische Zielsetzungen der Forschung waren: Analyse die wichtigkeit vom st\u00e4dtischen \nGr\u00fcnalage durch historischen R\u00fcckblick Untersuchung, Analyse der Verbindung zwichen Parks und \nW\u00e4lder miteinander Ver\u00e4nderung von den originellen genius loci, z.B. Araucaria und andere \nW\u00e4lder, Fl\u00fcsse, D\u00f6rfern usw. gegen\u00fcber konzeptions den verschiedenen st\u00e4dtischen Modellen im \nStadt Curitiba benutzen werden, Analyse die Technik die in der Landschafts und Stadtplanungsamt \num Parks, W\u00e4lder und andere Gr\u00fcnanlagen zur Lokalisation ausw\u00e4hlen. In diese Forschung zwei \nOrt waren analisiert. Ein Park und ein klein Wald, von die 70\u2019s Pioniergr\u00fcnanlage ausgewahlt \nwaren. Die beide waren f\u00fcr Langere Zeit sehr wichtig in die Curitibaner Stadtsgeschichte. Der Jo\u00e3o \nPaulo II Papst Wald (alte Garmatter Vila oder Opa\u00b4s Vila) und der Barig\u00fci Park (alte Taquaral Vila) \nbeide haben bestimmte wichtigkeit durch Zeit und Curitibanerraumkontext. F\u00fcr diese \nUntersuchungen waren noch Landkarte von Jahr 1906, 1915 und 1935, Plan, Bild, Diagramme aus \nCuritiba, Cadastre von Jahr 1972 registriert und vergleicht, aber auch verschiedene Luftbild von \nJahr 1955, 1972, 1980, 1990 und 2002 ausgewalt waren. Dissertations, Interviews, usw., und field \nwork, andere Daten ein wichtige Rolle in diese folgenden Raumver\u00e4nderung, z.B talwegs und \nWalden neben zur Bel\u00e9m und Barig\u00fci Fl\u00fc\u00dfe, spielt. Die beiden Fl\u00fcsse sind die Quellgebietes des \nIgua\u00e7us. In diese Prozess die Pionier Gr\u00fcnanlage, der Park und der Wald, Restfl\u00e4chen von \nBauingenieur Betonbauen sind, in denen die Araucaria\u00b4s Kiefer und andere nebenfl\u00fcsse W\u00e4lden in \nden Prozess von die 70\u00b4s beif\u00fcgt waren. In diese bauen hiesigen Baumarten wie die Araucaria \nAngustifolia, andere Pflantzen und Fl\u00fcsse zusammen degradiert waren. Es war beobachtet, da\u00df \ndas wichtigsten Kriterium Gr\u00fcnanlage zu lokalisieren den Wasser Aufsaugung war, aber auch \nzusammmen mit Topographische und Geologische Aspekte. Dieser Bauen hatten als Ersten Ziel \ndie Fl\u00fcsse lindern. Die Bauen, die in diesen Ort gebaut waren, hatten als \"function\" Flut \nabschw\u00e4chen. Die Forst Aspekte, Flora und Fauna Konservations in den nebenfl\u00fcssewalden oder \nSumpf, Araucaria \u2019s Kieferwalden waren nicht so wichtig f\u00fcr die Landschafts-Stadtplannungs oder \nBauenprojekte im Curitiba. Walden degradations waren amtlich gew\u00fcsst, in die beiden Ort waren \nmiteinander Verwaltungs und Regierungs gef\u00fcrt. Nach die Kanal und dams gebaut waren, Sport \nund Andere Aktivit\u00e4t w\u00fcrden geplant. Die \u00d6kologische Aspekte war auch nicht betracht. Wegen \ndiese bauen, waren beobachted folgenden sehr viele Folgerungen nach dieser Kanal, Rohr und \nDams in die zwei Fl\u00fcsse geplant waren. Die Absonderung von die Walden, Fl\u00fcsse und unterwasser \nschlechter geworden, weil die Rechtwissenshaften eigensinnig und unzusammenh\u00e4nged  \u00fcbertritt \nwaren. Heutzutage gibt es viel gef\u00e4hrdeten hiesigen Baumarten. Eine ist die Araucaria Angustifolia, \naber auch andere Pflantzen und Tiere. Die Kulturelle Aspekte und traditionelle Gebrauch in die \nGr\u00fcnen und Walden waren auch nicht betracht, foldegende  waren Demolierungen und \nUnterbrechung mit traditionellen Gebr\u00e4uchen in diese beide Ort.   \n \nGr\u00fcnanlagen, Stadt und Landschaftsplanung, Technik Methode, Bauen \n \n \n \n \n\n\n\n23\n\n 1. INTRODU\u00c7\u00c3O \nIdentifica-se que esse novo s\u00e9culo XXI que se inicia imp\u00f5e desafios. Um deles \u00e9 \n\ncompatibilizar a ocupa\u00e7\u00e3o humana a crit\u00e9rios e indicadores de sustentabilidade. Embora as \n\ncidades ocupem menos de 5% do territ\u00f3rio do planeta Terra exigem muitos in-puts e out-puts, o \n\nque extende as conseq\u00fc\u00eancias ao meio rural e entorno que a ela todos os v\u00edveres fornecem.                     \n\nIsso t\u00eam sido a pauta de sucessivas discuss\u00f5es a n\u00edvel internacional, trazidas pelo Nosso Futuro \n\nComum na Confer\u00eancia de Estocolmo em 1972, exig\u00eancias de Estudos de Impactos Ambientais \n\n(EIAs) e Relat\u00f3rios de Impactos Ambientais (RIMAs), Limits of Growth do Clube de Roma,  \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Coycok elaborado pela Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Com\u00e9rcio e \n\nDesenvolvimento (UNCTD) e Programa da Na\u00e7\u00f5es Unidas (PNUMA), Relat\u00f3rio Bruntland \n\nelaborado pelo PNUMA e Comiss\u00e3o Mundial de Meio Ambiente e Desenvolvimento (CMMAD) em \n\n1987, ECO 92 ou RIO 92 ou Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (CNUMAD) produzindo a Agenda 21, norma ISO 14 000, entre outros.  \n\n Verifica-se que no Brasil o conhecimento sistem\u00e1tico do meio f\u00edsico e planejamento em si \n\ns\u00e3o \u00e1reas de conhecimento relativamente recentes em constante aprimoramento. O planejamento \n\nurbano-paisag\u00edstico brasileiro foi a priori influenciado por modelos europeus e norte-americanos.                                                              \n\nAinda \u00e9 incipiente o desenvolvimento e uso de metodologias pr\u00f3prias no pa\u00eds. Durante longo \n\nintervalo temporal o planejamento brasileiro seguiu modelos estrangeiros \u201cmodernos\u201d-cartesianos \n\ninadequados a din\u00e2mica dos ecossistemas e a realidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica nacional. Isso \n\ninfluenciou inclusive na perda de flora e fauna nativas, j\u00e1 que as esp\u00e9cies ex\u00f3ticas estrangeiras \n\neram esteticamente desej\u00e1veis. Essa vis\u00e3o funcionalista da paisagem natural influenciou na \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o e falta de no\u00e7\u00e3o global do todo. As \u00e1reas de passeios, pra\u00e7as, parques entre outros \n\neram planejados individualmente, sem considerar a\u00e7\u00f5es e efeitos da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ou \n\nconex\u00f5es f\u00edsicas com o entorno natural. Isso explica a falta de SAVs nas cidades e descaso com \n\nos biomas brasileiros. Obviamente em alguns momentos surgiram iniciativas organicistas,mas que \n\nforam suprimidas por  vis\u00e3o reducionista e imediatista de processos ecol\u00f3gicos e sociais. Apenas \n\nmais recentemente surgiram iniciativas nacionais de desenho urbano vinculadas ao pensamento \n\ncomplexo ou ecossist\u00eamico vislumbrando impactos de interven\u00e7\u00f5es a m\u00e9dio e longo prazos.  \n\nO tema foi escolhido tendo em vista o quadro grav\u00edssimo em que a Floresta Ombr\u00f3fila Mista \n\nse encontra. A floresta,reduzida a 3% da \u00e1rea original,constitui a \u00fanica forma\u00e7\u00e3o vegetal dentre \n\ntodas as outras regi\u00f5es fitogeogr\u00e1ficas mundiais em que coexistem lado a lado esp\u00e9cies de clima \n\ntropical, subtropical e temperado. A floresta de Arauc\u00e1rias representa a \u00fanica floresta de con\u00edferas \n\ndominada apenas por uma esp\u00e9cie-o pinheiro Arauc\u00e1ria(Araucaria angustifolia). \u00c9 bastante \n\nbiodiversa;nela h\u00e1 associa\u00e7\u00e3o de mais de 352 esp\u00e9cies vegetais. A situa\u00e7\u00e3o atual consiste em :  \n\n\n\n24\n\n a) perda de mais de 51% da biodiversidade original ds florestas em menos de um \n\ns\u00e9culo e tend\u00eancias de piora do quadro futuro se n\u00e3o houver restaura\u00e7\u00e3o ambiental; \n\nb) redu\u00e7\u00e3o de 85 % de florestas e de 15% de forma\u00e7\u00f5es de v\u00e1rzea e campos originais \n\nou 73 000 000 de km2 de pinheirais que ocupavam o Estado do Paran\u00e1 a menos de \n\n66.109 ha ou 0,8 % do territ\u00f3rio paranaense coberto por florestas de arauc\u00e1ria. \n\nRecomenda-se que existam no m\u00ednimo 20-35% de florestas de arauc\u00e1ria para haver \n\nsustentabilidade dos ecossistemas e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\nc) remanescentes de arauc\u00e1ria fragmentados e pequenos em colapso.Se destrui\u00e7\u00e3o e \n\ninfra\u00e7\u00e3o legal persistirem poder\u00e3o estar extintos em 2011; ou em sete anos.H\u00e1 \n\nenorme biodiversidade de flora e fauna silvestres nativas que n\u00e3o se conhece que \n\nest\u00e1 sendo perdida para sempre. Muitos est\u00e3o sob risco ou j\u00e1 declarados extintos.  \n\nAl\u00e9m disso h\u00e1 as forma\u00e7\u00f5es ciliares que concentram a maior parte da biodiversidade. Nesses \n\necossistemas a din\u00e2mica da \u00e1gua desempenha papel vital. Merece destaque a necessidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de florestas a montante que atuam como banco de sementes e de embri\u00f5es vegetais \n\npara locais situados a jusante. O munic\u00edpio de Curitiba \u00e9 tamb\u00e9m relevante, pois os afluentes nele \n\nexistentes formam as cabeceiras do rio Igua\u00e7u. Esse rio \u00e9 bastante importante a n\u00edvel regional.  \n\nSob esse foco essa pesquisa prop\u00f4s investigar a evolu\u00e7\u00e3o das florestas nativas no munic\u00edpio \n\nde Curitiba. Muitas \u00e1reas vegetadas nesse munic\u00edpio estavam localizadas em \u00e1reas especialmente \n\ncr\u00edticas, vulner\u00e1veis e de longa data protegidas pela esfera legal municipal e federal.  \n\nOutro fator igualmente importante para escolha do tema foi o bem-estar do cidad\u00e3o em geral \n\ne acessibilidade igualit\u00e1ria e p\u00fablica ao lazer, que tamb\u00e9m se associa ao fator posi\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios.  \n\nCuritiba \u00e9 uma \u00e1rea de estudo bastante interessante pela trajet\u00f3ria que a cidade seguiu ao \n\nlongo do tempo,pelas \u00e1reas verdes p\u00fablicas que oferece e pela imagem de mito ecol\u00f3gico e social. \n\nNela o fator localiza\u00e7\u00e3o e aspectos do s\u00edtio f\u00edsico, desde \u00e9poca remota, desempenharam papel \n\nrelevante inclusive na denomina\u00e7\u00e3o de muitos locais e recursos. As caracter\u00edsticas da flora e fauna \n\nflorestal nativas e recursos h\u00eddricos emprestaram seus nomes para identificar lugares espec\u00edficos. \n\nOs \u00edndios tupi-guaranis chamavam o local hoje ocupado pela cidade de Kur\u2019yt\u2019yba, kur- pinh\u00e3o, yt- \n\n\u00e1rvore, yba- sufixo para grande quantidade.  Para os \u00edndios tupis e kaing\u00e1ng, antigos habitantes da \n\nregi\u00e3o, o sitio da cidade significava um local de prosperidade associado a grande quantidade de \n\npinheiros arauc\u00e1ria e de pinh\u00f5es, os quais eram a principal fonte de alimento dos \u00edndios durante o \n\ninverno quando a ca\u00e7a era escassa. Sabe-se que a vegeta\u00e7\u00e3o existente viabilizou consumo e \n\nsustento da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, que era relativamente numerosa no Brasil, durante grande \n\nintervalo temporal. Dela eles extra\u00edam todos os v\u00edveres, atrav\u00e9s de coleta, ca\u00e7a e cultivos. Um \n\n\n\n25\n\n exemplo \u00e9 a erva-mate (Ilex paraguaiensis) que era chamada em tupi de cauaii ou erva \n\nsaborosa para o chimarr\u00e3o. Em Curitiba nasce o rio Igua\u00e7u que na l\u00edngua tupi significa \u00e1gua \n\ngrande. Muitos rios denotavam a localiza\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cies flor\u00edsticas e outras caracter\u00edsticas. O vale \n\ndo rio Juvev\u00ea- do tupi Yubeb\u00e2-rio do fruto espinhoso estava relacionado a frutos de \u00e1rvores que \n\nexistiram nessa bacia hidrogr\u00e1fica, de forma\u00e7\u00f5es ciliares e outros extratos. Moradores mais \n\nantigos de Curitiba indicaram que esse rio era bastante largo. No vale do rio Barig\u00fci-do tupi \n\nmbariwi\u2019y-rio dos mosquitos p\u00f3lvora havia vegeta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea e florestas. H\u00e1 ainda o rio \n\nPassa\u00fana do tupi rio negro, rio Atuba do tupi nuca ou cogote e muitos outros.  \n\nO que ocorreu de fato com as matas ciliares e florestas das quais se extra\u00edam tantos frutos, \n\nmadeiras e ca\u00e7a? E com esses rios em que se pescavam tantos e variados peixes ? Qual o papel \n\nantr\u00f3pico, das obras de engenharia e do paisagismo em Curitiba nesse processo ? Quais foram as \n\nconseq\u00fc\u00eancias da coloniza\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o e adensamento desse local. Foi ent\u00e3o pesquisada a \n\nimport\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano atrav\u00e9s de retrospectiva hist\u00f3rica. Foi investigada, \n\nainda, a articula\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o de AVs em Curitiba associada a transforma\u00e7\u00e3o do s\u00edtio f\u00edsico \n\noriginal, a evolu\u00e7\u00e3o de modelos urbanos, pol\u00edticas p\u00fablicas e legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nObservou-se que as transforma\u00e7\u00f5es nos ecossistemas lacustres e \u00e1reas de risco al\u00e9m da \n\ncapacidade de suporte do meio causa muitos danos. Vivenciamos alguns epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es \n\ne deslizamentos no vales e serras do Estado do Paran\u00e1, de Santa Catarina e do Rio Grande do \n\nSul. Nesse sentido para a piora do quadro das florestas nativas e ciliares h\u00e1 a postura permissiva \n\ndo poder p\u00fablico no Brasil. Observar a localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para conservar a flora e a fauna. \n\nPara que o papel social das \u00e1reas verdes de lazer seja efetivo \u00e9 fundamental que exista um \n\nSistema de \u00c1reas Verdes (SAV). Esse sup\u00f5e dom\u00ednio p\u00fablico, acesso irrestrito e utilidade ao lazer. \n\nN\u00e3o podem ser computada como AV \u00e1reas sob dom\u00ednio privado. Dessa forma o fator localiza\u00e7\u00e3o \n\npossui import\u00e2ncia crucial em processos ecol\u00f3gicos e sociais. Nota-se que no Brasil os parques \n\nem geral s\u00e3o sub-utilizados. Isso ocorre em virtude de localiza\u00e7\u00e3o inadequada, muitas vezes longe \n\ndo usu\u00e1rio. O parque ou bosque precisa estar pr\u00f3ximo da popula\u00e7\u00e3o, dos locais de moradia para \n\natender de maneira igualit\u00e1ria a  todos os cidad\u00e3os. Al\u00e9m disso o SAV precisa estar associado a \n\noutras AV menores como pra\u00e7as, largos e arboriza\u00e7\u00e3o de ruas, entre outros.  \n\nNota-se que o fator capacidade  de carga, tamanho e forma influenciam tamb\u00e9m nos \n\nparques e bosques. As florestas e forma\u00e7\u00f5es ciliares tratam-se de ecossistemas vivos sens\u00edveis a \n\nperturba\u00e7\u00f5es. Portanto merecem ser analisadas e planejadas juntamente a outros crit\u00e9rios.  \n\nPercebe-se que hoje o grande trunfo consiste em identificar, apoiado em tecnologias e \n\ncrit\u00e9rios cient\u00edficos de apoio a decis\u00e3o, quais locais podem ser edificados e impermeabilizados e \n\n\n\n26\n\n em que grau e quais precisam manter cobertura florestal e permanecer livres. \u00c9 fundamental \n\nplanejar e disciplinar a ocupa\u00e7\u00e3o humana compatibilizada com a capacidade do suporte natural, \n\nintegrando meio natural e constru\u00eddo,planejamento urbano e regional. Dominar tecnologias \n\nconstrutivas ambientalmente corretas n\u00e3o significa apenas construir obras menos impactantes. \n\nVisto que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 indissoci\u00e1vel do fator concentra\u00e7\u00e3o, precisam ser previstos \n\nimpactos individuais e do conjunto de obras no territ\u00f3rio. Para suprir demandas crescentes e \n\ncompatibilizar as ocupa\u00e7\u00f5es humanas precisam ser utilizados par\u00e2metros objetivos e an\u00e1lises \n\ndetalhadas dos impactos resultantes da implanta\u00e7\u00e3o de projetos. Dessa forma a proposta foi \n\ninvestigar e analisar qual era a postura do poder p\u00fablico na utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios  para a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de AVS no munic\u00edpio de Curitiba. Isso t\u00eam como base a necessidade a premente de \n\ncompatibilizar o meio natural e o constru\u00eddo, ainda mais num tempo em que cresce a tend\u00eancia de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana. Hoje cerca de 80% dos brasileiros j\u00e1 habitam em cidades.  \n\nA cidade de Curitiba n\u00e3o fugiu a regra dos demais munic\u00edpios brasileiros. A ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana se antecipou ao planejamento. A implanta\u00e7\u00e3o e crescimento da cidade ocorreu de forma \n\nespont\u00e2nea infringindo a legisla\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o vivenciou o incremento de \n\ncat\u00e1strofes hist\u00f3ricas e degrada\u00e7\u00e3o ambiental no per\u00edodo de mais um s\u00e9culo acentuadas por obras \n\nde engenharia. Essas obras mitigadoras, no  entanto, ignoraram processos naturais subjacentes e \n\ncausas reais dos problemas. Nesses locais o paisagismo desempenhou apenas \u201cfun\u00e7\u00e3o\u201d est\u00e9tica.  \n\nDe fato houve a proposta de Parques, Parkways e Boulevards de Agache no Primeiro Plano \n\nde Urbaniza\u00e7\u00e3o de Curitiba ou Agache que foi institu\u00eddo em 1940. No entanto n\u00e3o foi \n\nimplementado totalmente de imediato na cidade. Alguns de seus crit\u00e9rios e diretrizes foram \n\nresgatados mais tarde na d\u00e9cada de 60, no Segundo Plano Diretor ou plano Serete, e em 1970. \n\nOs parques e bosques pioneiros surgiram como uma solu\u00e7\u00e3o diferente e mais econ\u00f4mica nos \n\nvales de Curitiba na d\u00e9cada de 70, quando a cidade crescia em ritmo vertiginoso e aumentava a \n\ndemanda por \u00e1reas p\u00fablicas de lazer de massa. Nessa \u00e9poca as AVs contribu\u00edram para aumentar \n\na auto-estima dos habitantes, quando a cidade abandonou a categoria de ser \u201ccidade-dormit\u00f3rio\u201d e \n\n\u201ccaminho\u201d de outras localidades. Desde a \u00e9poca colonial Curitiba era \u201ccaminho\u201d do litoral, dos \n\ntropeiros vindos dos campos de Viam\u00e3o, de Ponta Grossa, indo para Sorocaba, etc. Nota-se que \n\nat\u00e9 a d\u00e9cada de 70, j\u00e1 na modernidade Curitiba ainda era o \u201ccaminho\u201d para S\u00e3o Paulo. Quanto a \n\nesse aspecto merece destaque a rivalidade de longa data existente entre paranaenses e paulistas, \n\ndesde o desmembramento do Paran\u00e1 de S\u00e3o Paulo em 1853 formando Prov\u00edncia pr\u00f3pria. A auto \n\nestima curitibana foi, ent\u00e3o, aumentada pela cria\u00e7\u00e3o de parques e bosques de lazer. Desde 1886, \n\nou seja durante 77 anos, havia apenas o Passeio P\u00fablico que era a \u201dpraia\u201d dos curitibanos e \n\n\n\n27\n\n pra\u00e7as pequenas para lazer. Por isso sucederam interven\u00e7\u00f5es paralelas e posteriores j\u00e1 na \n\nd\u00e9cada de 90 para criar outros referenciais e atrativos no munic\u00edpio. Por outro lado, ao mesmo \n\ntempo aumentava o desmatamento de florestas nativas e podiam ser observados os efeitos \n\nnocivos da degrada\u00e7\u00e3o ambiental no munic\u00edpio. At\u00e9 essa d\u00e9cada em muitos locais o lazer \n\nacontecia no \u00e2mbito privado, a popula\u00e7\u00e3o utilizava os rios para banhos e pesca, os campos, \n\nbosques de pinheiros para pic-nics, entre outros. No per\u00edodo subseq\u00fcente essas atividades n\u00e3o \n\neram mais poss\u00edveis pelo parcelamento de ch\u00e1caras e contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nA presente pesquisa \u00e9 in\u00e9dita para Curitiba, pois prop\u00f4s analisar crit\u00e9rios qualitativos e de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o 1 das \u00e1reas verdes sob a \u00f3tica do pensamento complexo de Edgar Morin (2001).                \n\nNota-se que o crit\u00e9rio adotado oficialmente pela Prefeitura Municipal de Curitiba e por diversas \n\npesquisas correlatas no munic\u00edpio geralmente de forma irrestrita contemplam apenas esse crit\u00e9rio- \n\n\u00cdndice de \u00c1reas Verdes (IAV). \u00c9 indispens\u00e1vel  observar o crit\u00e9rio localiza\u00e7\u00e3o e acessibilidade e \n\nqualidade das florestas entre outros indicadores ambientais para que as AVs possam cumprir o \n\nseu papel ecol\u00f3gico e social suprindo demandas inclusive de lazer satisfazendo a todos os \n\ncidad\u00e3os. Em virtude disso a an\u00e1lise quantitativa foi secund\u00e1ria.  \n\nO termo topos e locus 2 t\u00eam o mesmo significado \u2013 lugar. Mas a etimologia da palavra, para \n\nAfonso (1999) e Steenbergen &amp; Reh (2001), se refere a topo \u2013 expressar  o efeito c\u00eanico, de \n\nperspectiva ou visualiza\u00e7\u00e3o panor\u00e2mica de um lugar-topografia, enquanto loco- designa um \n\nmovimento din\u00e2mico \u2013 interagir e se deslocar. Para Hilmann (1993) crit\u00e9rio do grego krit\u00e9rion o que \n\nserve como base de compara\u00e7\u00e3o, julgamento ou aprecia\u00e7\u00e3o, distinguir o erro do acerto, sinal de \n\nreconhecimento de coisa ou no\u00e7\u00e3o.Por conseq\u00fc\u00eancia uma das metas espec\u00edficas foi analisar e \n\nidentificar os crit\u00e9rios e instrumentos t\u00e9cnicos utilizados no planejamento que determinaram a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de um parque e um bosque especialmente relevantes na din\u00e2mica espacial e temporal \n\nde Curitiba,PR. Para tanto foi utilizado material cartogr\u00e1fico, material bibliogr\u00e1fico e entrevistas. \n\nForam utilizados par\u00e2metros comparativos para analisar as decis\u00f5es do planejamento na cidade. \n\nOutra diretriz foi incorporar o pressuposto de tornar o SAV urbanas integrado a corredores \n\necol\u00f3gicos a parque regionais e unidades de conserva\u00e7\u00e3o pelas tend\u00eancias oferecidas a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas incentivadas por financiamento ou verba oferecida por programas \n\nde fomento internacionais. As \u00e1reas vegetadas privadas n\u00e3o foram inclu\u00eddas na pesquisa por \n\n                                                 \n1 A proposta de an\u00e1lise de crit\u00e9rios qualitativos e de localiza\u00e7\u00e3o de AV foi realizada a partir de pressupostos de Van Bellen (2002). Para \no mesmo autor os indicadores de sustentabilidade agregam e quantificam informa\u00e7\u00f5es de forma que sua signific\u00e2ncia se torne mais \naparente. Eles simplificam as informa\u00e7\u00f5es sobre fen\u00f4menos complexos para melhorar o processo de comunica\u00e7\u00e3o. O mesmo autor \ndividiu os indicadores em suas categorias; quantitativos e qualitativos. Os indicadores mais adequados para a avalia\u00e7\u00e3o de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel s\u00e3o os indicadores qualitativos devido a dados num\u00e9ricos terem certo grau de limita\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas ou \nimpl\u00edcitas. Observe-se que a utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de amostragem pata tecer considera\u00e7\u00f5es, por exemplo, implica em generaliza\u00e7\u00e3o e \npadroniza\u00e7\u00e3o e descarta os cen\u00e1rios reais globais. \n\n\n\n28\n\n representar tema \u00e0 parte. Agache (1943), Ab\u00b4Saber \n3 (1972), Oliveira (1990), Prestes Maia, \n\nWilheim (1990) entre outros alertaram quanto a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco de grande \n\nvulnerabilidade, de que o \u201cprogresso\u201d, desenvolvimento e industrializa\u00e7\u00e3o trariam a valoriza\u00e7\u00e3o do \n\npre\u00e7o da terra, desmatamento indiscriminado, ravinamento dos processos erosivos ou bad lands \n\nnos loteamentos e deseq\u00fcil\u00edbrios ecol\u00f3gicos4 por press\u00e3o da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. No entanto, \n\nLorusso &amp; S\u00e1 (1992) concluiram que os dispositivos legais e administrativos n\u00e3o haviam sido \n\nsuficientemente eficazes para evitar que as propriedades privadas fossem parceladas e o \n\ndesmatamento5 inibido.  \n\nNota-se que h\u00e1 no Brasil diversas leis, por vezes incoerentes e dissociadas da fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\nObserve-se que \u00e9 vital a reserva pr\u00e9via de florestas e integra\u00e7\u00e3o do SAV municipal ao regional. A \n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o 6 ser\u00e3o efetivas quando houver educa\u00e7\u00e3o ambiental 7 e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o de que florestas nativas preservadas permitem aos propriet\u00e1rios obter mais \n\nbenef\u00edcios, maior lucro inclusive a m\u00e9dio e longo prazos, do que quando derrubadas:  \n\n \u201c...Destruir a floresta  nativa \u00e9, na verdade, matar a galinha dos ovos de ouro...\u201d, (SPVS,1996:13) \n\nO planejamento da paisagem e de AVs considerando crit\u00e9rios ecol\u00f3gicos e sociais viabiliza \n\nrecompor o meio f\u00edsico de forma sustent\u00e1vel atendendo a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira vigente e \n\na Agenda 21. Conhecer com profundidade o meio f\u00edsico em que se pretende intervir \u00e9 essencial. \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel planejar sem dispor de base f\u00edsica e de informa\u00e7\u00f5es precisas para tal. A base para \n\no desenho urbano, paisag\u00edstico e regional, conserva\u00e7\u00e3o florestal e de mananciais de \u00e1gua \u00e9 o \n\nconhecimento do meio f\u00edsico. Para isso \u00e9 indispens\u00e1vel ter apoio de levantamentos \n\naerofotogram\u00e9tricos e de outros sensores gerando Cadastro e produtos cartogr\u00e1ficos confi\u00e1veis, \n\ngeorreferenciados e em escala compat\u00edvel. H\u00e1 ainda outras informa\u00e7\u00f5es como dom\u00ednio de \n\npropriedade, Registro de Im\u00f3veis que auxiliam no Cadastro T\u00e9cnico e subsidiam m\u00faltiplas \n\nfinalidades. \u00c9 indispens\u00e1vel localizar com precis\u00e3o \u00e1reas de APP, por exemplo, atrav\u00e9s daqueles.  \n\n                                                                                                                                                                   \n2\n Topus -do grego e Locus- do latim \n\n3\n AB\u00b4SABER, Aziz. O s\u00edtio urbano de Curitiba. USP. s/d In: SERETE (1972) \n\n4\n Nessa \u00e9poca deseq\u00fcl\u00edbrio ecol\u00f3gico consistia em eros\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o do ar. A\u201dfun\u00e7\u00e3o\u201d da \u00e1rvores era ser um \u201cpulm\u00e3o urbano\u201d.                  \n\nHoje se sabe que a maior parte da convers\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico em oxig\u00eanio \u00e9 realizada pelas algas nos oceanos. \n5 Desmatamento \u2013 derrubada de florestas atrav\u00e9s do corte e abate indiscriminado sem haver reposi\u00e7\u00e3o, (Barella et al.,2001). \n6 Preserva\u00e7\u00e3o - conjunto de m\u00e9todos, procedimentos e pol\u00edticas que visem proteger a longo prazo as esp\u00e9cies, habitats e \necossistemas, al\u00e9m de prever a manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, prevenindo contra a simplifica\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais, \nConserva\u00e7\u00e3o \u2013 manejo de acordo com bases sustent\u00e1veis do uso antr\u00f3pico da natureza. Compreende a preserva\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e \nutiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, a restaura\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico natural para produzir maior benef\u00edcio as atuais gera\u00e7\u00f5es e  manter o \npotencial e capacidade de satisfazer as necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras inclusa a garantia de sobreviv\u00eancia de esp\u00e9cies ou heran\u00e7a \nbiol\u00f3gica, O Botic\u00e1rio et al., 2002, p.8, passim. \n7 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 processo de forma\u00e7\u00e3o social  orientada para o desenvolvimento de consci\u00eancia cr\u00edtica acerca da problem\u00e1tica \nambiental, de habilidades e instrumentos tecnol\u00f3gicos necess\u00e1rios para a solu\u00e7\u00e3o daqueles problemas e de atitudes que resultem na \nparticipa\u00e7\u00e3o das comunidades na preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ambiental, ibid. \n\n\n\n29\n\n 2. OBJETIVO GERAL \n \n\nAnalisar os parques e bosques p\u00fablicos de Curitiba para identificar quais fatores \n\ndeterminaram sua localiza\u00e7\u00e3o no tecido urbano e implanta\u00e7\u00e3o considerando o s\u00edtio original, \n\nplanejamento urbano, pol\u00edticas p\u00fablicas e legisla\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \n\n2.1 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n \n\na) Compreender a import\u00e2ncia das \u00e1reas vegetadas no espa\u00e7o urbano atrav\u00e9s de   \n\nretrospectiva hist\u00f3rica. \n\n \nb)  Detectar a articula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de parques e bosques associados as transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas no s\u00edtio de Curitiba e interface com a flora, fauna e recursos h\u00eddricos originais, \n\npopula\u00e7\u00e3o humana, entre outros. Associar a evolu\u00e7\u00e3o dos sucessivos modelos urbanos \n\nadotados pelo planejamento em Curitiba a aspectos pol\u00edticos e legislativos envolvidos. \n\n \nd)  Analisar especificamente dois casos; um parque e um bosque selecionados pela  \n\nimport\u00e2ncia not\u00e1vel considerando espa\u00e7o e tempo na cidade de Curitiba-PR.  \n\n \ne)   Analisar os instrumentos t\u00e9cnicos utilizados no Planejamento Urbano e Localiza\u00e7\u00e3o de \n\n\u00c1reas Verdes. \n\n \nf)  Analisar os crit\u00e9rios que determinaram a implanta\u00e7\u00e3o do parques e bosque, em especial \n\ndas duas \u00e1reas analisadas em detalhes,  no tecido urbano. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n30\n\n 3. REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n \n\n3.1 IMPORT\u00c2NCIA DAS \u00c1REAS VERDES URBANAS  \n \n\nO valor social da vegeta\u00e7\u00e3o urbana reside no seu car\u00e1ter plural. Nela pode ocorrer \n\ncontempla\u00e7\u00e3o, \u00f3cio, produ\u00e7\u00e3o de alimentos, preserva\u00e7\u00e3o de conjuntos de ecossistemas ou desses \n\nindividualmente. As \u00e1reas verdes (AV) t\u00eam valor em si mesmas pelo valor c\u00eanico da est\u00e9tica \n\npaisag\u00edstica natural e tamb\u00e9m cultural pela identidade regional das esp\u00e9cies que congrega. Nas \n\nAV pode ocorrer o lazer ativo, infantil, juvenil e adulto e lazer passivo, \u00f3cio e contempla\u00e7\u00e3o ou \n\npasseios a p\u00e9, a cavalo, de bicicleta, entre outros. \n\nO ambiente urbano caracteriza o isolamento de processos naturais fundamentais para a \n\nsustentabilidade da vida reflete que as solu\u00e7\u00f5es de engenharia adotadas normalmente desprezam \n\no entorno natural, bosques, rios, p\u00e2ntanos e prados. Os recursos h\u00eddricos s\u00e3o ocultos em canais e \n\ngalerias. A manuten\u00e7\u00e3o dos parques conflitua com a sucess\u00e3o natural. Embora persista a id\u00e9ia de \n\nque a influ\u00eancia humana  na natureza \u00e9 destrutiva, nem sempre as a\u00e7\u00f5es humanas resultam em \n\nconseq\u00fc\u00eancias negativas. O car\u00e1ter destrutivo adv\u00e9m de heran\u00e7a cultural. \u00c9 poss\u00edvel preservar a \n\nnatureza e manej\u00e1-la de forma sustent\u00e1vel mediante valores \u00e9ticos, valoriza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\necon\u00f4mica da biodiversidade gen\u00e9tica de flora e fauna, como prerrogativas para o futuro. Isso \n\npode ocorrer mediante interven\u00e7\u00f5es em zonas insalubres, degradadas e pantanosas tornando-as a \n\nseu modo produtivas, (Hough,1998).  \n\n  \n\n3.2 AS CIDADES E OS ESPA\u00c7OS AO AR LIVRE  \n \n\nO modo de vida da popula\u00e7\u00e3o foi sucessivamente modificado por novas formas de produ\u00e7\u00e3o, \n\nde trabalho e tecnologias.  Na Antig\u00fcidade havia conhecimento para implanta\u00e7\u00e3o de cidades em \n\nharmonia com o entorno. A inser\u00e7\u00e3o no s\u00edtio era condicionada pela topografia, clima, acidentes \n\nnaturais e rios. Nas cidades tradicionais o conv\u00edvio dos moradores era constante, o campo agr\u00edcola \n\ne a natureza selvagem eram pr\u00f3ximos. Na Europa as cidades expandiram-se aleatoriamente em \n\nritmo superior \u00e0 capacidade de planejamento e procederam a recupera\u00e7\u00e3o das estruturas de forma \n\nparcialmente satisfat\u00f3ria. No Brasil os problemas urbanos persistem devido a atrasos de \n\ndesenvolvimento, planejamento deficit\u00e1rio e agravantes s\u00f3cio-econ\u00f4micos, (Burle Marx,1987). \n\nA tend\u00eancia do \u00faltimo s\u00e9culo de concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira em cidades causou \n\n\n\n31\n\n expans\u00e3o urbana em zonas rurais sem planejamento. O crescimento das cidades incidiu na \n\neleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do solo, parcelamento de lotes e supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nas propriedades \n\nprivadas.  \u00c9 importante notar que a fun\u00e7\u00e3o lazer que antes ocorria em jardins e quintais foi \n\nsuprimida. Nesse \u00ednterim, novas demandas surgiram no espa\u00e7o urbano brasileiro, entre elas por \n\n\u00e1reas verdes p\u00fablicas de lazer, ou seja, parques, bosques, pra\u00e7as, entre outros. \n\nA intera\u00e7\u00e3o com a natureza \u00e9 uma necessidade psicol\u00f3gica humana, segundo \n\nPilotto(2003a). O conv\u00edvio, a pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas e desportiva tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1ria.  \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o de maci\u00e7os florestais nativos fornece as \u00e1reas de lazer uma express\u00e3o \n\nsingular. Conjugar o desenho urbano ao rural permite preservar o meio a m\u00e9dio a longo prazos.  \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel8 conjuga o planejamento territorial a abordagem geogr\u00e1fica. O \n\ndirecionamento da expans\u00e3o urbana precisa estar vinculado com o meio natural, harmonizando o \n\nmeio antropizado com a flora e fauna nativas, (Burle Marx,1987). \n\n \n\n3.3 BENEF\u00cdCIOS DE VEGETA\u00c7\u00c3O E FLORESTAS NATIVAS EM \u00c1REAS URBANAS \n \n\nOs benef\u00edcios ecol\u00f3gicos e ambientais foram detalhados por muitos pesquisadores que \n\nrelacionam a contribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o para qualificar o ambiente f\u00edsico das cidades.  \n\nO contato com na natureza constitui um contraponto ao modo de vida urbano e industrial. Os \n\nbenef\u00edcios da vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o proporcionais a sua extens\u00e3o e ao seu desenvolvimento. Devido a \n\nn\u00e3o produzirem efeitos imediatos, merecem acompanhamento e controle para que n\u00e3o ocorra \n\ndesestrutura\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da proposta de implanta\u00e7\u00e3o e cumpram a fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e \n\nsocial a que se destinam. As \u00e1reas verdes urbanas podem incorporar remanescentes de florestas \n\nnativas em ambientes prop\u00edcios para a pr\u00e1tica de esportes, atividades f\u00edsicas ao ar livre, encontro \n\ne al\u00edvio do estresse. Uma infinidade de autores detalham os benef\u00edcios advindos da conserva\u00e7\u00e3o, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da vegeta\u00e7\u00e3o.   \n\nOs benef\u00edcios associados a vegeta\u00e7\u00e3o nativa consistem em ameniza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, economia \n\nenerg\u00e9tica, prote\u00e7\u00e3o de mananciais9 h\u00eddricos de abastecimento, controle das cheias, bloqueio de \n\nbarulhos urbanos, controle de eros\u00e3o do solo, manuten\u00e7\u00e3o do habitat silvestre e da biodiversidade, \n\nprodu\u00e7\u00e3o de vegetais acess\u00edveis a popula\u00e7\u00e3o com baixos custos, complementa\u00e7\u00e3o da arquitetura \n\n                                                 \n8\n Sustentabilidade capacidade de uma dada sociedade de se desenvolver indefinidamente. Este conceito foi introduzido pelo Relat\u00f3rio \n\nBruntland em 1987 e complementado pela Agenda 21 em 1992. Sob essa \u00f3tica a n\u00e3o h\u00e1 interrup\u00e7\u00e3o de processos ou esgotamento de \nrecuros naturais. Esse modelo implica em padr\u00f5es de desenvolvimento e de estilo de vida que viabilizem satisfazer as necessidades da \natual gera\u00e7\u00e3o sem comprometer a possibilidade de futuras gera\u00e7\u00f5es as suas satisfa\u00e7\u00f5es, inclusive de necessidades que sejam hoje \nainda desconhecidas, (Matiello,2001,Merico,2002, Pilotto a,2003, Van Bellen,2002).  \n\n\n\n32\n\n urbana, barreira espacial, abrigo, atra\u00e7\u00e3o de investimentos, utilidade para pesquisas \n\ncient\u00edficas, entre outros, (IDB,1997,Matiello, 2001). \n\nConforme Franco (2000)  as florestas urbanas atenuam a temperatura, reduzem ru\u00eddos, \n\npossuem aspecto visual agrad\u00e1vel, servem como local para recrea\u00e7\u00e3o e esportes. \n\nDe acordo com Hough (1998) a cobertura florestal beneficia a cidade porque a protege de \n\nventos, equilibra a temperatura e refresca o entorno das edifica\u00e7\u00f5es. A vegeta\u00e7\u00e3o interfere no fator \n\nclim\u00e1tico em regi\u00f5es tropicais, porque controla as varia\u00e7\u00f5es de temperatura.  Em dias quentes um \n\nambiente arborizado gera maior conforto t\u00e9rmico se comparado a outros n\u00e3o-vegetados. A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m possibilita remover gases,di\u00f3xido de enxofre, di\u00f3xido e mon\u00f3xido de carbono, \n\n\u00f3xido de nitrog\u00eanio  e parte de metais pesados do ar, desde que estejam em n\u00edveis sub-letais. Por \n\nisso \u00e9 essencial conservar e recompor as florestas em \u00e1reas urbanas.  \n\nOs efeitos da ilha de calor s\u00e3o maiores em bairros com grande densidade de edifica\u00e7\u00f5es. O pico \n\ndo fen\u00f4meno ocorre nas \u00e1reas centrais, em que se localizam edif\u00edcios altos. Esses efeitos podem \n\nser amenizados por an\u00e9is conc\u00eantricos de vegeta\u00e7\u00e3o intensificando a arboriza\u00e7\u00e3o no centro da \n\ncidade, em que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais cr\u00edtica. Em bairros menos adensados com edif\u00edcios baixos e \n\nmaior quantidade de espa\u00e7os livres a temperatura m\u00e9dia \u00e9 mais reduzida. Os parques lineares \n\nsituados nas cidades permitem direcionar o fluxo do vento, melhorar a qualidade e concentra\u00e7\u00e3o \n\nde oxig\u00eanio do ar e reduzir a temperatura na cidade. \n\nOs crit\u00e9rios ecossist\u00eamicos10 de desenho urbano vieram refor\u00e7ar que esse meio precisa \n\nconservar a singularidade da paisagem natural original. Os vales, rios, lagos, bosques e campos \n\ndeterminam o modelo clim\u00e1tico da regi\u00e3o e afetam o ambiente, portanto precisam ser incorporados \n\nno planejamento. O partido geral do paisagismo urbano deve usar a topografia e vegeta\u00e7\u00e3o para \n\namenizar os impactos do clima na forma da cidade.  Por suas propriedades intr\u00ednsecas a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua equilibram do micro-clima  urbano. As superf\u00edcies duras e pavimentadas \n\ngeram grande quantidade de calor no ver\u00e3o. Isto pode ser amenizado por um bosque denso que \n\nauxilia no sombreamento, elimina\u00e7\u00e3o de p\u00f3 e purifica\u00e7\u00e3o do ar de gases t\u00f3xicos e de agentes \n\nqu\u00edmicos. Observe-se que a arboriza\u00e7\u00e3o disposta individualizada perde quantitativamente estas \n\npropriedades. Um bosque denso atua inclusive como habitat e na conex\u00e3o de esp\u00e9cies silvestres \n\nno meio urbano. \n\nAs florestas preenchem necessidades de ordem biol\u00f3gica contribuindo para a sa\u00fade f\u00edsica, \n\n                                                                                                                                                                   \n9\n Manancial \u2013 nascente, fonte de \u00e1gua  (Barella et al., 2001). \n\n10\n Crit\u00e9rios Ecossist\u00eamicos contemplam a compatibiliza\u00e7\u00e3o de forma sustent\u00e1vel do meio natural com o meio contru\u00eddo e urbano. \n\nDessa forma, sinteticamente, o crit\u00e9rio ecossist\u00eamico consiste na fus\u00e3o de todos os outros crit\u00e9rios. Outras an\u00e1lises sobre Ecologia \nUrbana, sustentabilidade aplicada a Curitiba e indicadores de sustentabilidade foram realizadas por Girardet (1999),                    Hardt \n(1994), idem (2000), Matiello (2001) e Van Bellen (2002). \n\n\n\n33\n\n mental, emocional  e psicol\u00f3gica do homem, al\u00e9m de benef\u00edcios sociais, pol\u00edticos e \n\necon\u00f4micos. Bosques e AV nas cidades contribuem para a conserva\u00e7\u00e3o, turismo e valoriza\u00e7\u00e3o de \n\npropriedades adjacentes. A arboriza\u00e7\u00e3o urbana e os parques influenciam inclusive na melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es eco-ergon\u00f4micas do trabalho, (Pilotto,1997). A vegeta\u00e7\u00e3o urbana contribui a satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndos usu\u00e1rios e valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ambiental, (Hildebrandt,2001) \n\nAs forma\u00e7\u00f5es rip\u00e1rias 11 das microbacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o os agentes intermedi\u00e1rios para a \n\ncapta\u00e7\u00e3o e drenagem de \u00e1guas da chuva, (Lima &amp; Zakia, 2001, Barbosa, 2001).As florestas \n\nciliares protegem nascentes, fixam o solo, evitam a eros\u00e3o das margens e atenuam enchentes. A \n\ndestrui\u00e7\u00e3o ciliar resulta em aumento da eros\u00e3o, perda da camada biologicamente ativa do solo, \n\nassoreamento do leito de rios, lagos e reservat\u00f3rios, aumento da freq\u00fc\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es e \n\neleva\u00e7\u00e3o das cotas topogr\u00e1ficas atingidas por inunda\u00e7\u00f5es sazonais, (Joly et al.,2001,SPVS et \n\nal.,1996).Mesmo quando localizada longe de rios a vegeta\u00e7\u00e3o atua no ciclo da \u00e1gua. A \u00e1gua \u00e9 \n\nretida pelas folhas, ramos, galhos e troncos, escorre de forma lenta e cont\u00ednua possibilitando maior \n\nabsor\u00e7\u00e3o pelo solo. As ra\u00edzes contribuem para distribui\u00e7\u00e3o ampla e uniforme da umidade em \n\ncamadas profundas do solo, (O Botic\u00e1rio et al.2002,Coutinho,2001). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o amortece o impacto com que a \u00e1gua da chuva atinge o solo. A biomassa \n\nvegetal absorve a quantidade necess\u00e1ria a seu metabolismo, atua no equil\u00edbrio h\u00eddrico e funciona \n\ncomo um filtro da \u00e1gua que \u00e9 conduzida para os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos 12, aq\u00fc\u00edferos e rios subterr\u00e2neos. \n\nSem a presen\u00e7a dos amortecedores naturais a \u00e1gua escoa pela superf\u00edcie. atingindo n\u00edvel cr\u00edtico \n\nem locais onde a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 alta e a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, vide gr\u00e1fico 1. A \n\nderrubada de florestas fragiliza o solo e causa desagrega\u00e7\u00e3o. Gradualmente a incid\u00eancia de \n\nchuvas no solo o torna menos perme\u00e1vel impedindo a percola\u00e7\u00e3o, deixando de drenar e filtrar da \n\n\u00e1gua. A \u00e1gua passa a escoar com maior velocidade pela superf\u00edcie do solo trazendo grande \n\nmassa de  sedimentos para rios e lagoas e causando o assoreamento 13. Fen\u00f4menos como \n\nenxurradas e enchentes 14 ser\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias inevit\u00e1veis desse ciclo vicioso que tamb\u00e9m inclui \n\npolui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n                                                 \n11\n\n Rip\u00e1rias \u2013\u00e1reas ribeirinhas, que se localizam a margem de rios e a beira dos lagos, (Barella et al.,2001). \n12\n\n Len\u00e7ol fre\u00e1tico \u2013 superf\u00edcie superior da \u00e1gua abaixo da superf\u00edcie, len\u00e7ol de \u00e1gua subterr\u00e2neo, id. \n13 Assoreamento \u2013 obstru\u00e7\u00e3o do leito de um rio ou lago por areia e sedimentos, ibd. \n14 Inunda\u00e7\u00e3o constitui a situa\u00e7\u00e3o em que o fluxo de um rio ultrapassa o seu leito normal para limites acima das margens. Pode ocorrer \nenchente e n\u00e3o existir alagamento,(Lima,2000).  Entre os autores que conceituam inunda\u00e7\u00e3o Keller (1996), Murck et al. (1996) e \nMontgomery (1997) s\u00e3o os mais reconhecidos. A enchente caracteriza a situa\u00e7\u00e3o em que a vaz\u00e3o do rio ultrapassa a vaz\u00e3o m\u00e9dia.  \nAlagamento ocorre a quando a \u00e1gua  de prescipita\u00e7\u00e3o se acumula e forma um corpo d\u00b4\u00e1gua em regi\u00e3o seca sem haver extravasamento \nde rio. Plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o se denomina a regi\u00e3o plana periodicamente coberta pelas \u00e1guas de um rio, cujo solo \u00e9 formado por \ndep\u00f3sitos sedimentares acumulados. Os epis\u00f3dios pluviais intensos s\u00e3o a principal causa das inunda\u00e7\u00f5es, que podem ser aumentadas \npor outros fatores como o excesso de impermeabiliza\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco. Diversos estudos comprovam o aumento no \nvolume das enchentes nesses locais.  \n\n\n\n34\n\n \n\n \nGr\u00e1fico 1- Aumento do Transbordamento de rios  (eixo Y), \n\naumento da urbaniza\u00e7\u00e3o (eixo X) e impermeabiliza\u00e7\u00e3o  Fonte: figura in Keller (1996) \n \n\nPara Afonso (1999) a vegeta\u00e7\u00e3o atua no travamento radicular15 do solo em encostas.  A \n\nmesma autora afirma que as enchentes podem ser controladas atrav\u00e9s da conserva\u00e7\u00e3o  de \n\nflorestas para conter a \u00e1gua nos rios tribut\u00e1rios16 ou headstreams, em cabeceiras 17 de drenagem \n18 ou watersheds e de planejamento de uso do solo. Uma outra op\u00e7\u00e3o consiste em represas, que \n\ncontrolam as cheias depois que a \u00e1gua j\u00e1 chegou ao leito do rio. As plan\u00edcies inund\u00e1veis, \n\ncabeceiras, linhas de drenagem e encostas constituem locais em que a ocupa\u00e7\u00e3o deve ser \n\ncriteriosa para n\u00e3o sobrecarregar o meio sem a necess\u00e1ria requalifica\u00e7\u00e3o do suporte. A drenagem, \n\nconten\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da  permeabilidade do solo \u00e9 indispens\u00e1vel. Pode ser necess\u00e1ria nesse \n\ncaso a constru\u00e7\u00e3o de obras de engenharia, por exemplo barragens 19. \n\nConforme Franco (2000) os parques artificialmente criados exigem gastos em m\u00e3o-de-obra, \n\nirriga\u00e7\u00e3o, fertilizantes, corte e poda de \u00e1rvores, ao contr\u00e1rio do que ocorre em bosques naturais \n\nselvagens. Nas florestas naturais a mat\u00e9ria org\u00e2nica permanece no local e integra o ciclo de \n\nnutrientes. Nas cidades folhas, madeira e aparas de grama s\u00e3o consideradas lixo. Uma op\u00e7\u00e3o \n\nseria usar os refugos org\u00e2nicos em solos agr\u00edcolas ou jardins residenciais. Embora as cidades \n\nocupem pequenas \u00e1reas, em torno de um a cinco por cento do territ\u00f3rio de todo planeta, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas superam a capacidade de suporte 20                de in-\n\n                                                 \n15\n\n Radicular - Refere-se as ra\u00edzes dos vegetais (Barella et. al. ,2001). \n16 Tribut\u00e1rio \u2013 afluente, rio menor que contribui para o  rio maior, id. \n17\n\n Cabeceira - localiza\u00e7\u00e3o onde nasce um rio. id. \n18\n\n Drenagem \u2013 capacidade de remo\u00e7\u00e3o superficial da \u00e1gua de uma \u00e1rea, ibd \n19\n\n Barragem \u2013 barreira artificial para represar \u00e1gua, sendo dotada de comportas e constru\u00edda transversalmente ao rio. Ibd. \n20\n\n Capacidade de Suporte Natural associa-se ao modo de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, a intensidade e concentra\u00e7\u00e3o em que se processa a \nutiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos. Associa-se tamb\u00e9m a fatores demogr\u00e1ficos e a \u00e1rea f\u00edsica dispon\u00edvel.  \nCapacidade do ecossistema ou regi\u00e3o suportar, apoiado em crit\u00e9rios de sustentabilidade, uma quantidade m\u00e1xima de popula\u00e7\u00e3o \nhumana sob um sistema de produ\u00e7\u00e3o espec\u00edfico, loco citado, Junk; Machado ,1999. Capacidade ou habilidade do ambiente em \nacomodar, assimilar e incorporar  as atividades antr\u00f3picas sem que as fun\u00e7\u00f5es sejam alteradas a n\u00edvel de produtividade prim\u00e1ria, loc. \ncit. Filet; Machado, 1999. A capacidade do ambiente suportar a demanda de certo n\u00famero de indiv\u00edduos que possui como fator limitante \na disponibilidade de dos recursos ambientais. Se os limites da capacidade de suporte forem ultrapassados ocorre uma sobrecarga e o \necossistema se degrada, assim como suas fun\u00e7\u00f5es. Exceder os limites do suporte ambiental incidem na diminui\u00e7\u00e3o da qualidade \nambiental. Os esgotos org\u00e2nicos principalmente dom\u00e9sticos constituem um exemplo. Quando os efluentes lan\u00e7ados nos corpos d\u00b4\u00e1gua \nexcedem a capacidade de receber e depurar a mat\u00e9ria org\u00e2nica ocorre diminui\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o de qualidade da \u00e1gua. A capacidade do \nsuporte pode ser otimizada, desde que sejam detectados e manejados conforme os fatores limitantes. A determina\u00e7\u00e3o da quantidade \nposs\u00edvel de popula\u00e7\u00e3o precisa integrar a proposta de cen\u00e1rios de ocupa\u00e7\u00e3o de um lugar, loc. cit. Pires &amp; Santos; Machado ,1999.  \n\n\n\n35\n\n puts e out-puts da natureza. A altera\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o de rios, campos, florestas, oceanos, \n\natmosfera implica em deseq\u00fcil\u00edbrio ambiental. Merece ser considerada a rela\u00e7\u00e3o custo x benef\u00edcio \n\nno planejamento e os impactos ambientais advindos para evitar problemas posteriores. A \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestadas nativas em \u00e1reas p\u00fablicas de lazer cujos ecossistemas, \n\nsucess\u00e3o vegetal21 e n\u00edveis tr\u00f3ficos pr\u00f3prios j\u00e1 encontram-se em adaptados ao s\u00edtio, clima e outras \n\ncondicionantes ambientais locais se faz indispens\u00e1vel.  \n\nO cultivo de esp\u00e9cies tropicais e sub-tropicais em pomares ou em \u00e1reas de enriquecimento \n\nflorestal oferecem excelentes perspectivas de retorno econ\u00f4mico na coleta de frutos, plantas \n\nmedicinais e outros produtos florestais ao mesmo tempo podem alimentar a fauna e restaurar  \n\nambientes degradados. Na Floresta Equatorial, por exemplo, podem ser cultivadas mandioca \n\n(Manihot esculenta), urucum (Bixa orelana), cupua\u00e7u (Theobroma grandiflora), coco (Cocos nucifera), \n\nlaranja (Citrus sinensis), palmito de pupunha (Bactris gasipaes), borracha da seringueira (Hevea \n\nbrasiliensis), castanha do par\u00e1 ou do Brasil (Bertholletia excelsa), mam\u00e3o papaya (Carica papaya), \n\nentre outras esp\u00e9cies, (BMBF,2001, Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow,2002).  \n\nA conserva\u00e7\u00e3o de florestas nativas possibilita agregar valor nas propriedades rurais, e \n\nurbanas e na produ\u00e7\u00e3o agro-industrial por reduzir impostoscoo ICMS e IPTU, receber royalties \n\necol\u00f3gicos, de \u201cselo verde\u201d, produ\u00e7\u00e3o ecologicamente correta cf. ISO 14000, (Barbosa, 2001, \n\nEcoambiental,2002, Papp &amp; Vieira, 2004, UNILIVRE, 2002). \n\nAs florestas nativas s\u00e3o o habitat de aves, mam\u00edferos, insetos e outros pequenos animais. \n\n                                                                                                                                                                   \nCf: JUNK, W.I.  Capacidade de suporte de ecossistemas: Amaz\u00f4nia como estudo de caso. In: TAUK-TORNISIELLO, S.M.(org.) An\u00e1lise \nambiental:estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: T.A Queiroz, 1995, p. 51-63;  \nFILET, M. An\u00e1lise da capacidade do suporte ambiental. In: TAUK-TORNISIELLO, S.M.(org.) An\u00e1lise ambiental:estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o \nPaulo: T.A Queiroz, 1995, p. 73-76;  \nPIRES, J.S.R.; SANTOS, J.E dos.  Bacias hidrogr\u00e1ficas:integra\u00e7\u00e3o entre meio ambiente e desenvolvimento. Ci\u00eancia Hoje. S\u00e3o Paulo. \nVol.19, n.110, p. 40-45, junho, 1995. \n\nO termo suporte est\u00e1 relacionado ao comportamento do solo urbano a interfer\u00eancias n\u00e3o dependentes dos seres humanos. Os \naspectos do suporte contemplam geologia, clima, meio natural , al\u00e9m de conseq\u00fc\u00eancia de outros fatores. Sob esta \u00f3tica precisa ser \nconsiderado o relacionamento entre declividade do terreno, capacidade de escoamento de \u00e1guas e de drenagem do solo e evitar a \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o excessiva. A presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e cobertura florestal auxilia na infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no subsolo evitando ac\u00famulo \nna superf\u00edcie. A pluviosidade e tempo interferem de forma direta nas bacias hidrogr\u00e1ficas agravando processos erosivos quando o solo \nest\u00e1 \u00famido. Em fun\u00e7\u00e3o de estar sujeito em maior grau a esse fen\u00f4meno \u00e9 indispens\u00e1vel a determina\u00e7\u00e3o da capacidade de absor\u00e7\u00e3o e \nde distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do solo existente no local. As interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas inevitavelmente causam efeitos no suporte, cuja \nintensidade dos impactos ambientais pode variar.  A densidade da ocupa\u00e7\u00e3o precisa atender crit\u00e9rios de investiga\u00e7\u00e3o de desenho \nurbano, de uso de grandes espa\u00e7os livres e de sistemas tecnol\u00f3gicos construtivos para o controle da eros\u00e3o e inunda\u00e7\u00f5es. A expans\u00e3o \nurbana descontrolada precisa ser evitada, porque extrapola o desempenho adequado do suporte. A execu\u00e7\u00e3o de movimentos de terra \nque   criem novos planos de declividade necessitam ser precedidas de estudo de impactos detalhado por transformar a din\u00e2mica de \nescoamento da \u00e1gua. S\u00edtios sujeitos a eros\u00e3o e inunda\u00e7\u00e3o  podem ser ocupados se houver investimento em pesquisas de \nrequalifica\u00e7\u00e3o do suporte alterado. loco citado, Magnoli; AFONSO, 1999. pp. 336-337   \nCf. Magnoli, M.E.M. Espa\u00e7os livres e urbaniza\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o a aspectos da paisagem metropolitana. pp. 90-94. S\u00e3o Paulo. \n\nFAUUSP. Tese de Livre-Doc\u00eancia. 1983.  \n21\n\n Sucess\u00e3o vegetal \u2013 substitui\u00e7\u00e3o progressiva de uma comunidade vegetal por outra, em determinada \u00e1rea; compreende todas as \netapas sucessionais desde a coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o cl\u00edmax. Uma floresta \u00e9 prim\u00e1ria quando nunca sofreu interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ou manejo. \nNa floreta prim\u00e1ria alterada h\u00e1 retirada das \u00e1rvores mais valiosas em cortes seletivos. Embora a maior parte da cobertura arb\u00f3rea \npermane\u00e7a sofreu diferentes graus de interven\u00e7\u00e3o, ex. pouco, m\u00e9dio ou muito alterada. Floresta secund\u00e1ria a vegeta\u00e7\u00e3o se regenera \nnaturalmente ap\u00f3s abandono da terra passando por diversas fases de desenvolvimento ao longo do tempo ou \u201csucess\u00e3o vegetal\u201d. Pode \nhaver capoeira de rebrotas e de sucess\u00e3o, baixas 3-5 m e altas mais de 5m de altura, (SPVS, 1996:45-46). \n\n\n\n36\n\n As \u00e1reas verdes urbanas podem integrar o sistema de preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade da flora \n\ne da fauna t\u00edpicas regionais brasileiras, (Afonso,1999, Burle Marx,1987, Franco,2000, O Botic\u00e1rio, \n\n2002, Pilotto a, 2003, Brown jr, 2001).  \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o de florestas reduz a popula\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de plantas e animais mais \n\nvulner\u00e1veis isolando-as em ilhas de remanescentes florestais.Se n\u00e3o h\u00e1 conex\u00f5es o isolamento \n\nresulta na extin\u00e7\u00e3o de muitas esp\u00e9cies da flora e da fauna, (CI ,2000, Joly et al, 2001, Dixo, \n\nSteinicke, Metzger &amp; Henle,2003). \n\nManter as floretas nativas significa dispor de uma reserva de sementes e mudas e de \n\ncontrole biol\u00f3gico para controlar insetos e pragas, (SPVS et al.,1996). \n\nO sucesso da experi\u00eancia da Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Alto Vale do \n\nItaja\u00ed-Apremavi22, indica que atrav\u00e9s do enriquecimento de florestas secund\u00e1rias com esp\u00e9cies-\n\nchave \u00e9 poss\u00edvel obter benef\u00edcios econ\u00f4micos significativos a curto, m\u00e9dio e longo prazos com \n\naconserva\u00e7\u00e3o de florestas nativas. Em regi\u00f5es em que ocorre a Floresta Ombr\u00f3fila Mista, situadas \n\nem altitudes acima de 900m, pode ser usada a erva-mate (Ilex paraguaiensis) e o pinh\u00e3o e madeira \n\nde pinheiro arauc\u00e1ria (Araucaria angustifolia) obtendo retorno financeiro a 4 e 20 anos \n\nrespectivamente. Em regi\u00f5es de Floresta Ombr\u00f3fila Densa, em altitudes inferiores a 600 m, \u00e9 \n\nposs\u00edvel utilizar o palmito (Euterpe edulis) com retorno a 8 ou 9 anos. Outras esp\u00e9cies com \n\npotencial consistem em maracuj\u00e1 (Passiflora sp.), bracatinga (Mimosa scabrella) e canaf\u00edstula \n\n(Peltophorum dubium)  louro pardo (Cordia trichotoma), cedro (Cedrella fissilis) e guaramirins(Eugenia \n\nspp., Myrcia spp., Calyprantes spp.), canelas e outras esp\u00e9cies cl\u00edmax, (Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow,2002). \n\n \n\n3.3.1 MATA ATL\u00c2NTIDA \n \n\nPara Capobianco (2002) e Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow (2002) dentre as in\u00fameras fisionomias \n\nvegetais diferentes existentes no Brasil destacam-se dois grandes ecossistemas florestais a \n\nfloresta Atl\u00e2ntica e a Amaz\u00f4nica. Na verdade os biomas j\u00e1 estiveram ligados, mas atualmente \n\nest\u00e3o isolados um do outro. O bioma 23 Atl\u00e2ntico ocupava \u00e1rea menor, mas extendia-se a leste ao \n\nlongo da costa litor\u00e2nea brasileira, desde o estado do Rio Grande do Norte ao Rio Grande do Sul. \n\nHoje, cerca 70% da popula\u00e7\u00e3o de 62% dos munic\u00edpios brasileiros ou 120 milh\u00f5es de habitantes \n\n                                                 \n22 O projeto de enriquecimento de florestas secund\u00e1rias as Mata Atl\u00e2ntica  desenvolvido pela Apremavi t\u00eam apoio dos Programa \nNacional de Florestas-PNF, Projetos Demonstrativos-PDA, PPG7, MMA, Banco Mundial-WB, Banco do Brasil-BB, Governo da \nAlemanha (KfW e GTZ), Fundo Franc\u00eas para o Meio Ambiente, Ashoka, Comunidade Europ\u00e9ia. As esp\u00e9cies foram selecionadas \nmediante os crit\u00e9rios:  tipo de solo, clima e est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o em que se encontrava a floresta a ser enriquecida.    \n\n\n\n37\n\n residem na \u00e1rea de dom\u00ednio do Bioma. As nascentes existentes nesses remanescentes \n\nflorestais regulam o fluxo h\u00eddrico para o interior, abrigam a flora da Mata Atl\u00e2ntica; mais de vinte \n\nmil esp\u00e9cies de plantas; 50% end\u00eamicas 24. Na fauna h\u00e1 cerca de um milh\u00e3o e seissentas mil \n\nesp\u00e9cies de animais e insetos ou 2% do endemismo mundial. \n\nCom a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, cf. Brasil(1988) a Mata Atl\u00e2ntida deixou se ser \n\nfoco do meio acad\u00eamico passando a ser protegida como patrim\u00f4nio nacional por  regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nlegal e termos restritivos. Baseando-se em crit\u00e9rios consensuais cient\u00edficos, bot\u00e2nicos e \n\nfitofision\u00f4micos, geol\u00f3gicos, geogr\u00e1ficos e de conserva\u00e7\u00e3o, foi tra\u00e7ada uma defini\u00e7\u00e3o ampla do \n\nBioma englobando, floresta litor\u00e2nea, matas de arauc\u00e1ria, florestas deciduais e semideciduais \n\ninterioranas, restingas, manguezais, florestas costeiras, campos de altitude, encraves de campos, \n\nbrejos de altitude e cerrados. A defini\u00e7\u00e3o foi aprovada em 1992 pelo Conselho Nacional do Meio \n\nAmbiente (CONAMA), incorporada a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira atrav\u00e9s do Decreto Federal \n\n750/1993 contibuindo para o avan\u00e7o na preserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas degradadas, valoriza\u00e7\u00e3o de iniciativas para recomposi\u00e7\u00e3o florestal sustent\u00e1vel, a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais descentralizadas e participativas.  \n\nO Bioma Mata Atl\u00e2ntica ocupava originalmente \u00e1rea de entre 1.306.421 e 1.480.000 km2 ou \n\n15-17% do territ\u00f3rio brasileiro. Estima-se, em uma perspectiva otimista, que tenha sido reduzida a \n\nfragmentos num total de 102.000 km2 ou 7,84% 25, mas h\u00e1 controv\u00e9rsias sobre isso. Outras \n\n                                                                                                                                                                   \n23\n\n Bioma \u2013 unidade bi\u00f3tica de grande extens\u00e3o geogr\u00e1fica, compreende v\u00e1rias comunidades em diferentes est\u00e1gios sucessionais e \nevolutivos. S\u00e3o denominados segundo o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o que predomina no local,ex. campo, mata tropical,(Barella et al.,2001). \n24 Esp\u00e9cie end\u00eamica sua distribui\u00e7\u00e3o ocorre em uma regi\u00e3o geogr\u00e1fica limitada, usualmente restrita e bem definida, (O Botic\u00e1rio, 2002 : \n14), opus citatum  Na Mata Atl\u00e2ntica h\u00e1 261 esp\u00e9cies de mam\u00edferos (73 end\u00eamicas), 620 de aves (160 end\u00eamicas), 260 de anf\u00edbios \n(128 end\u00eamicas), al\u00e9m de peixes. H\u00e1 1361 esp\u00e9cies, dessas 546 end\u00eamicas, (Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow, 2002 : 12). Das 202 esp\u00e9cies da \nfauna brasileira em perigo e inclu\u00eddas na Lista Vermelha de Animais Amea\u00e7ados de Extin\u00e7\u00e3o, 171 s\u00e3o encontrados nessa floresta.  \n25 A parceria Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica e o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) publicou em 2002 o Atlas dos \nRemanescentes Florestais e Ecosssistemas Associados a Mata Atl\u00e2ntica para atua\u00e7\u00e3o na esfera municipal; em ano base 2000. O \nmapeamento foi elaborado a partir da interpreta\u00e7\u00e3o de imagens 5 ou 7 e bandas 3,4 e 5 dos sensores TM e ETM+ dos sat\u00e9lites da s\u00e9rie \nLandsat, sendo descartadas imagens com excesso de nuvens.  Foi usada a escala 1:50.000 de interpreta\u00e7\u00e3o das imagens e o  \naplicativo Spring utilizado para interpretar as 115 cenas e retratar a \u00e1rea total, cuja \u00e1rea m\u00ednima para representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica foi de \n10 hectares. Foram publicadas outras tr\u00eas vers\u00f5es do Atlas em 1990 (1985-90), 1993 (1990-95), 1998 (1995-2000) e Atlas  com a \navalia\u00e7\u00e3o dos estados em 2001.Ocorreu um avan\u00e7o substancial no que concerne a base cartogr\u00e1fica no per\u00edodo compreendido entre \n1991 at\u00e9 os dias atuais. O primeiro mapeamento, realizado por aquelas instiui\u00e7\u00f5es e com participa\u00e7\u00e3o do Instituto Brasileiro de Meio \nAmbiente e do Recursos Renov\u00e1veis/ IBAMA, para o per\u00edodo 1985-90 foi iniciado em 1989 e publicado em 1990. O mapa foi \ndesenvolvido em escala 1 : 1.000.000, impossibilitando an\u00e1lises detalhadas e desprezando \u00e1reas com pequena extens\u00e3o. De 1991-93 a \nparceria da SOS e INPE realizou um mapeamento do per\u00edodo 1990-1995 em escala  1 : 250.000 analisando  a a\u00e7\u00e3o humana nos \nremanescentes florestais em \u00e1rea m\u00ednima de 25 Hectares. Nesta atualiza\u00e7\u00e3o foi realizado o cruzamento das informa\u00e7\u00f5es com malha \nmunicipal digital do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica/IBGE. No per\u00edodo 1995-2000 foram digitalizadas limites de fisionomias \nvegetais, de algumas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) federais e estaduais em parceria com o Insituto Socioambiental (ISA), \nfornecendo maior precis\u00e3o na verifica\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais e processamento das imagens de sat\u00e9lite. Observa-se que o \nmapeamento da Mata atl\u00e2ntica foi aperfei\u00e7oado nessa d\u00e9cada, pela ado\u00e7\u00e3o do georeferenciamento em bases tem\u00e1ticas, mudan\u00e7as nos \ncrit\u00e9rios e inclus\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es sucessionais secund\u00e1rias. Os mapeamentos anteriores se ocupavam apenas de \nremanescentes florestais prim\u00e1rios. Embora tenha se desenvolvido inicialmente com t\u00e9cnicas de interpreta\u00e7\u00e3o visual,  sobrev\u00f4os, \ntrabalho de campo, ap\u00f3s foram utilizadas imagens de sat\u00e9lite. O formato digital das imagens TM/Landsat e outras ferramentas advindas \nda tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, sensoriamento remoto e geoprocessamento beneficiaram sensivelmente o monitoramento, o controle de \na\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e a regenera\u00e7\u00e3o da mais biodiversa e amea\u00e7ada floresta brasileira \u2013 A Mata Atl\u00e2ntica. \u00c9 in\u00e9dito no Brasil que \ninforma\u00e7\u00f5es amplas e detalhadas sobre remanescentes de um bioma sejam disponibilizadas para acesso livre e universal na Internet; \nno sites da SOS www.sosmatatlantida.org.br e do INPE - www.inpe.br, (SOS Mata Atl\u00e2ntica &amp; INPE, 2004).  \n\n\n\n38\n\n estimativas indicam que a \u00e1rea esse Bioma possa ter sido reduzido a 7% ou 50.000 km2, \n\n(BMBF et al.,2001, Dixo et al., 2003 e BMBF &amp; PT-DLR Umweltforschung, 2003). \n\nO bioma da Mata Atl\u00e2ntida \u00e9 um dos sete hotspots, ou regi\u00f5es biologicamente mais ricas  e o \n\nsegundo conjunto ecossistemas 26 florestais mais amea\u00e7ados a n\u00edvel mundial.  \n\nPara SEMA-PR (2002) o Brasil concentra de 15 a 20% da biodiversidade da fauna e da flora \n\nmundiais, o que representa umas das sete reservas de megabiodiversidade existentes no mundo e \n\ncoloca a Mata Atl\u00e2ntida na posi\u00e7\u00e3o de segunda floresta mais amea\u00e7ada. \n\nSegundo Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow (2002) a abordagem diferenciada \u00e9 fundamental na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da Floresta Ombr\u00f3fila Mista ou de Arauc\u00e1rias, que \u00e9 uma das \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais integrantes da Mata Atl\u00e2ntica. H\u00e1 remanescentes de pequeno e m\u00e9dio porte \n\nde Mata Atl\u00e2ntica espalhados em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil. Estes fragmentos ou ilhas de \n\nbiodiversidade 27 congregam in\u00fameras esp\u00e9cies end\u00eamicas brasileiras. Observe-se que existe a \n\nnecessidade de conservar 30 a 35% de \u00e1rea florestada para que haja sustentabilidade do bioma e \n\nqualidade de vida para as gera\u00e7\u00f5es futuras. Ent\u00e3o \u00e9 fundamental a restura\u00e7\u00e3o florestal. \n\n \n\n3.3.3 MATAS CILIARES, MATAS DE GALERIA &amp; FLORESTAS RIP\u00c1RIAS 28 \n \n\nDe acordo com Durigan, Rodrigues &amp; Schiavini (2001) as grandes forma\u00e7\u00f5es vegetais s\u00e3o \n\ndelimitadas por fatores geogr\u00e1ficos e ambientais, principalmente de macroclim\u00e1ticos. Por isso h\u00e1 \n\ndistin\u00e7\u00e3o de fisionomia, flor\u00edstica e de aspectos ecol\u00f3gicos. Devido a essas caracter\u00edsticas as \n\nforma\u00e7\u00f5es ciliares que ocorrem ao longo de cursos d\u00b4\u00e1gua n\u00e3o podem  ser analisadas como \n\nunidade fitogeogr\u00e1fica isolada das demais.  \n\nRodrigues (2001) denominou as forma\u00e7\u00f5es ciliares conforme crit\u00e9rio fitofision\u00f4mico. De \n\nacordo com essas classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 err\u00f4neo atribuir a sinonimiza\u00e7\u00e3o dos termos de uso popular \n\nconsagrado, floresta/mata ciliar, floresta/mata de galeria, floresta rip\u00e1ria e floresta de brejo, entre \n\noutros para definir todas as florestas existentes nessas condi\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o expressam a situa\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n26\n\n Ecossistema- comunidade biol\u00f3gica inserida no seu ambiente, ciclos de energia e de alimenta\u00e7\u00e3o. Em uma mesma \u00e1rea podem \nexistir v\u00e1rios ecossistemas, (O Botic\u00e1rio, 2002 :6-10). \n27\n\n Biodiversidade ou diversidade biol\u00f3gica \u2013 riqueza de esp\u00e9cies e varia\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica presentes em determinada \u00e1rea; engloba \nesp\u00e9cies de plantas, animais, micro-organismos e sistemas  a que pertence. Usualmente considera-se tr\u00eas n\u00edveis:                    \ndiversidade gen\u00e9tica, de esp\u00e9cies e de ecossistemas, Ibid.  \n28 Nessa pesquisa foi adotado o termo matas ciliares para denominar as forma\u00e7\u00f5es vegetais e florestais localizadas na beira de rio, \nObserva-se que existe um leque de varia\u00e7\u00f5es conceituais. Em virtude do mapa mais antigo constando cobertura florestal e forma\u00e7\u00f5es \nciliares de Curitiba que se conseguiu acessar seja de 1906 e de existir conhecimento bot\u00e2nico impreciso sobre as forma\u00e7\u00f5es ciliares \noriginais em Curitiba optou-se por utilizar o termo adotado no CFB. Merece destaque que considerando os conceitos de ocorr\u00eancia \nflor\u00edstica de Ab\u00b4Saber (2001), BDT (2004), Lima &amp; Zakia (2001), Rodrigues (2001), Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow (2002) e crit\u00e9rios de condi\u00e7\u00f5es \nde localiza\u00e7\u00e3o e ed\u00e1ficas pode ser estimado que existiam originalmente no munic\u00edpio de Curitiba tanto matas ciliares como de galeria.  \n\n\n\n39\n\n ecol\u00f3gica dominante. Para o autor a utiliza\u00e7\u00e3o de termo \u201cmata ciliar\u201d na legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nbrasileira \u00e9 muito gen\u00e9rica, designando qualquer forma\u00e7\u00e3o florestal que ocorra e margens de \n\ncursos d\u00b4\u00e1gua englobando florestas de galeria, de brejo e rip\u00e1rias. \n\nAs \u201cflorestas de galeria\u201d ocorrem em locais em que a vegeta\u00e7\u00e3o de interfl\u00favio n\u00e3o \u00e9 de \n\nflorestas cont\u00ednua, como em cerrados, campinas, caatinga, campos e campos gerais.  \n\nPor outro lado as matas rip\u00e1rias ocorrem ao longo de corpos d\u00b4\u00e1gua  em regi\u00f5es onde a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de interfl\u00favio tamb\u00e9m \u00e9 florestal, como a floresta atl\u00e2ntica, amaz\u00f4nica e estacional.  \n\nNos campos sulinos as \u201cflorestas de fecho\u201d denominavam forma\u00e7\u00f5es ciliares,(Barbosa,2001) \n\n Entretanto, independentemente na solu\u00e7\u00e3o paleativa a ser adotada em meio antropizado, \n\nseja \u00e1reas rurais ou urbanas,  \u00e9 indispens\u00e1vel considerar a manuten\u00e7\u00e3o de matas nativas em \n\nencostas \u00edngremes, topos de morros e de matas ciliares ao longo de rios, nascentes e lagos de \n\nrepresas, pois constitui em uma exig\u00eancia legal do C\u00f3digo Florestal Federal Brasileiro ou lei \n\n4771/1965. O segundo artigo dessa lei estabelece como \u00e1reas de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente/APP 29 aquelas \u00e1reas localizadas em faixas de dom\u00ednio de rios, que sejam cobertas \n\nou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa,segundo o que diz ipsis isliteris a referida lei no quadro 1:  \n\n \nQUADRO 1 - rela\u00e7\u00e3o entre largura de rio e largura m\u00ednima da faixa de matas ciliares a preservar.  \n\nlargura do rio(m)                             faixa de dom\u00ednio de rio non\u2013aedificandi  e de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) em metros (m) \nMenos de  10m                                                           m\u00ednimo de 30 \nde 10 a 50m                50 \nde 200 a 600m                                                                            100 \nsuperior a 600m                                                                          500 \nao redor de lagoas, naturais ou artificiais \nNascentes e olhos d\u00b4\u00e1gua em qualquer situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica    raio m\u00ednimo de 50 \nFonte: C\u00f3digo Florestal Federal Brasileiro ou lei 4771/1965  \n\n \nA defini\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o florestal; mata ciliar e de galeria, floresta rip\u00e1ria est\u00e1 intimamente \n\nrelacionada aos fatores localiza\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancia ed\u00e1fica :  \n\n \n\u201cMata em geral estreita que acompanha os cursos d\u00b4\u00e1gua, perenes ou n\u00e3o, inserido em ambiente florestal. \nO termo Mata Galeria \u00e9 utilizado para o mesmo tipo de vegeta\u00e7\u00e3o inserido em ambiente n\u00e3o florestal como \ncerrado e campo. O equil\u00edbrio dos ecossistemas aqu\u00e1ticos depende diretamente da prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \nocorrente ao longo dos cursos d\u00b4\u00e1gua,que age como reguladora das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas e f\u00edsicas da \n\u00e1gua dos rios. Tamb\u00e9m contribuem para a sobreviv\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o do fluxo g\u00eanico entre popula\u00e7\u00f5es de \nesp\u00e9cies animais e vegetais que habitam as faixas ciliares ou mesmo fragmentos florestais maiores por elas \nconectados.\u201d, (BDT,2004). \n\n \nSegundo Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow (2002) matas ciliares constituem o conjunto de \u00e1rvores, \n\n                                                 \n29\n\n APP - Faixas de florestas e vegeta\u00e7\u00e3o natural que devem ser integralmente mantidas ao longo de rios, ao redor de lagoas e \nnascentes, em topos de morros, montanhas serras e encostas com declividade superior a 45 \u00b0 e em altitudes superiores a 1.800 m. \nDenominam \u00e1reas de grande import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e social, atuando na preserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, da paisagem, da \nestabilidade geol\u00f3gica, da biodiversidade, do fluxo g\u00eanico da flora e da fauna e assegurando o bem estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, \n(Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow, 2002). \n\n\n\n40\n\n arbustos, capins, cip\u00f3s e flores que crescem nas margens dos rios, lagos e nascentes. Esta \n\ncobertura vegetal protege e favorece a porosidade do solo, para que ocorra absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das \n\nchuvas. As ra\u00edzes dos vegetais ret\u00eam part\u00edculas e materiais diversos evitando a eros\u00e3o. O conjunto \n\ndessas \u00e1rvores e sub-bosque fornece sombra, frutos e abrigo para v\u00e1rias esp\u00e9cies de animais, \n\nsendo bastante importante para a proteger e manter a biodiversidade da flora e da fauna al\u00e9m de \n\nequilibrar o ecossistema.  \n\nPara Ab\u00b4Saber (2001) a express\u00e3o matas ciliares envolve todos os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\narb\u00f3rea que se encontre vinculada a locais de beirada de rio tanto, confunde-se com o rol de \n\nmatas beiradeiras ou beira-rio. Esta forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 localizada nas margens dos rios sendo \n\nindependente da regi\u00e3o de ocorr\u00eancia e composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica. Conforme o autor e Barbosa (2001) \n\nas matas ciliares ou florestas rip\u00e1rias fornecem alimento para a fauna aqu\u00e1tica e beiradeira. A \n\ndin\u00e2mica lacustre e inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas tamb\u00e9m permitem transportar a grandes dist\u00e2nicas \n\nsementes, prop\u00e1gulos e frutos como os coquinhos de palm\u00e1ceas. A correnteza da \u00e1gua \u00e9 vital \n\nnesse processo que denota grande import\u00e2ncia para exist\u00eancia de florestas conservadas a \n\nmontante 30. Essas atuam como banco de sementes e de embri\u00f5es vegetais para locais situados a \n\njusante 31.  \n\nBMBF et al.(2001) e  Barella et al.(2001) alertam que a destrui\u00e7\u00e3o das florestas implica na \n\nescassez e aus\u00eancia de peixes nos rios.Isso afetar\u00e1 animais e humanos. Ambas popula\u00e7\u00f5es \n\nribeirinhas 32 s\u00e3o econ\u00f4mica e biologicamente dependentes desses ecossistemas.Para detalhes \n\nsobre hidrologia ciliar, ambientes fluviais, relac\u00f5es entre as forma\u00e7\u00f5es, rios, peixes consultar                  \n\nLima &amp; Zakia,2001,Sugio &amp; Bigarella,1990,Barella et al.,2001,Barbosa, 2001. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es ciliares est\u00e3o diretamente relacionadas a geomorfologia, a din\u00e2mica de rios e \n\nsediment\u00e1ria, tipo de solo, logo vinculadas ao suporte ecol\u00f3gico. H\u00e1 composi\u00e7\u00f5es not\u00e1veis de \n\nbiodiversidade flor\u00edstica; de esp\u00e9cies arb\u00f3reas e subarb\u00f3reas, que ainda n\u00e3o foram \n\nsuficientemente pesquisadas, sendo especialmente importantes, pois concentram a maior parte da \n\nbiodiversidade,(Ab\u00b4Saber,2001, Jacomine,2001, Rodrigues &amp; Shepherd,2001, Durigan, Rodrigues \n\n&amp; Schiavini,2001, Barbosa, 2001). \n\nAs florestas ciliares, para Rodrigues (2001), ocorrem ao longo de cursos de \u00e1gua e entorno \n\nde nascentes. A caracter\u00edstica dessa vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 definida pela intera\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios dependentes \n\nde condi\u00e7\u00f5es ambientais. Nesse ecossistema ribeirinho a geologia, geomorfologia, clima, \n\n                                                 \n30 Montante \u2013 dire\u00e7\u00e3o oposta do movimento corrente do rio ou rio acima, (Barella et al., 2001). \n31\n\n Jusante \u2013 seguindo na dire\u00e7\u00e3o da corrente da \u00e1gua dos rios ou rio abaixo. Id. \n32 Ribeirinha-  do latim rivus, viver nas margens de rios. Denomina qualquer forma\u00e7\u00e3o vegetal ocorrendo ao longo de cursos d\u00b4agua \ncom drenagem bem definida ou difusa. Representa diversidade de condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas definindo o ec\u00f3tono ou transi\u00e7\u00e3o ciliar, sendo \nmoldado por intera\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios ecol\u00f3gicos. Pode ser permanente, sazonal ou sem influ\u00eancia fluvial, (Rodrigues,2001). \n\n\n\n41\n\n hidrologia e hidrografia atuam na paisagem e nas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais. \n\nSegundo Rodrigues &amp; Nave (2001), Rodrigues &amp; Shepherd (2001)e Durigan, Rodrigues &amp; \n\nSchiavini (2001) as forma\u00e7\u00f5es ciliares possuem grande heterogeneidade flor\u00edstica, mesmo quando \n\nespacialmente pr\u00f3ximas. Essa diversidade de esp\u00e9cies encontradas nesses remanescentes \u00e9 \n\npromovida por in\u00fameros fatores ou crit\u00e9rios ecol\u00f3gicos,: \n\na) tamanho da faixa ciliar florestada; \n\nb) estado de conserva\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o; \n\nc) tipo vegetacional de origem da forma\u00e7\u00e3o; \n\nd) matriz vegetacional em que se insere. Este fator atua nas esp\u00e9cies ingresantes definidas \n\npela caracter\u00edsticas da forma\u00e7\u00e3o adjacente; \n\ne) fatores estoc\u00e1sticos 33 no processo de estabelecimento das comunidades vegetais; \n\nf) heterogeneidade espacial das caracter\u00edsticas f\u00edsicas do ambiente ciliar e \n\ng) outros fatores de seletividade de esp\u00e9cies. \n\nPara os mesmos autores sob este \u00e2ngulo as caracter\u00edsticas das forma\u00e7\u00f5es ciliares definem o \n\nseu papel fundamental na hist\u00f3ria evolutiva das paisagens. A heterogeneidade flor\u00edstica, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial e mosaico vegetacional pouco definido e muito din\u00e2mico \u00e9 o produto da \n\nintera\u00e7\u00e3o complexa de fatores; ou seja, de crit\u00e9rios f\u00edsicos e biol\u00f3gicos. Essa interface diferenciada \n\nem espa\u00e7o, tempo e intensidade dependem, ainda, dos elementos caracter\u00edsticos definidores da \n\npaisagem, principalmente de crit\u00e9rios relacionados a:  \n\na) disponibilidade h\u00eddrica (gradiente de umidade) e de nutrientes (fertilidade do solo);  \n\nMas tamb\u00e9m de outros crit\u00e9rios a exemplo de:  \n\nb) n\u00edvel  flutua\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico; \n\nc) caracter\u00edsticas do relevo, de topografia e intera\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas, como composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\ne f\u00edsica do solo, profundidade e ciclagem dos nutrientes; \n\nd) microhabitats,  \n\ne) distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de esp\u00e9cies; \n\nf) adaptabilidade aos diferentes ambientes, \n\ng) perturba\u00e7\u00f5es, a exemplo de enchentes.O hist\u00f3rico de perturba\u00e7\u00f5es \u00e9 muitas vezes \n\ndotado de previsibilidade e se repete em situa\u00e7\u00f5es ambientais espec\u00edficas  ; \n\nh) clima,  \n\n                                                 \n33\n\n Estoc\u00e1stico \u2013 ocorr\u00eancia casual, ao acaso, cuja varia\u00e7\u00e3o ocorre de forma n\u00e3o sistem\u00e1tica, (Barella et al.,2001). \n\n\n\n42\n\n i) luminosidade, vari\u00e1vel conforme posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, sinuosidade e largura do rio. O \n\nfator possui import\u00e2ncia relevante na disponibilidade diferencial ciliar influenciando na \n\nfisionomia da vegeta\u00e7\u00e3o do entorno e na composi\u00e7\u00e3o do mosaico vegetal; \n\nj) conjunto de esp\u00e9cies em destaque; \n\nk) varia\u00e7\u00f5es estruturais; entre outros. \n\n \n\n3.3.3 CORREDORES ECOL\u00d3GICOS OU CORREDORES DE BIODIVERSIDADE  \n \n\nTrata-se de um conceito novo34 que emergiu no meio cient\u00edfico na \u00faltima d\u00e9cada derivando \n\nda evolu\u00e7\u00e3o de zonas tamp\u00e3o, ou buffer zones, que n\u00e3o eram suficientemente eficazes na \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. As liga\u00e7\u00f5es, ou stepping zones, surgiram no intuito de aumentar \n\nsignificativamente as chances de sobreviv\u00eancia da biodiversidade a longo prazo e evitar a extin\u00e7\u00e3o \n\nde esp\u00e9cies da flora e da fauna. Atualmente rejeita-se  a abordagem de \u00e1reas m\u00ednimas de \n\nfragmentos isolados de florestas em parques individuais que n\u00e3o conseguiriam evitar o colapso  \n\ndas fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e da biodiversidade, a gr\u00e1fico 2 mostra a curva de probabilidade de \n\nextin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies isoladas, (Conservation International, 2000). \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Curva de probabilidade de extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies em fragmentos isolados de floresta. \n\nFonte: figura in Conservation International (2000). \n \n\n \n\n                                                 \n34\n\n Yung-Tay (2000) sugeriu em 1950  utilizar o crit\u00e9rio de isoietas* para a escolha de locais a serem preservados e proceder a \ndemarca\u00e7\u00e3o f\u00edsica de faixas de florestas denominadas art\u00e9rias ecol\u00f3gicas. A faixa de preserva\u00e7\u00e3o considerada possui um quil\u00f4metro de \nlargura a partir do eixo das isoietas demarcadas, sendo inclusive mais larga do que as faixas estipuladas em lei pelo C\u00f3digo Florestal \nFederal Brasileiro ou lei 4771/65 descritas detalhadamente na se\u00e7\u00e3o matas ciliares. \n* Isoietas consistem em linhas imagin\u00e1rias  que ligam pontos de pluviosidade semelhante. \nA proposta surgiu na Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Goytacazes do Minist\u00e9rio da Agricultura.  A partir da observa\u00e7\u00e3o de culturas de cacau, \nem harmonia com a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ao mesmo tempo rent\u00e1veis, o pesquisador passou a estudar as t\u00e9cnicas para \nconserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo e delinear o projeto das art\u00e9rias ecol\u00f3gicas. A implanta\u00e7\u00e3o do projeto conjuga prepara\u00e7\u00e3o do solo, \nreserva de \u00e1gua e faixas que ligam pelas curvas de n\u00edvel o sop\u00e9 aos topos de morros. Segundo Yung-Tay (2000)  \u201csozinhos os \ncorredores n\u00e3o ir\u00e3o se manter, ser\u00e3o consumidos pelo fogo, pois n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o a quantidade de \u00e1gua de cada regi\u00e3o. \nN\u00e3o se pode ligar \u00e1reas com pluviosidade distintas, pois as esp\u00e9cies n\u00e3o conseguir\u00e3o se movimentar entre elas. \u201d  Uma das \u00e1reas \nidealizadas pesquisador est\u00e1 sendo implantada na Amaz\u00f4nia, dentre as seis art\u00e9rias ecol\u00f3gicas transcontinentais que se prop\u00f5e a ligar \no Oceano At\u00e2ntico ao Oceano Pac\u00edfico.  \n\n\n\n43\n\n Corredor Ecol\u00f3gico constitui a \u00e1rea que une remanescentes florestais e possibilita o \n\ntr\u00e2nsito de animais e a dispers\u00e3o de sementes vegetais. O corredor de liga\u00e7\u00e3o, desde que \n\nrecuperado com o plantio de esp\u00e9cies nativas ou regenera\u00e7\u00e3o natural, permite o fluxo g\u00eanico da \n\nfauna e da flora conservando a biodiversidade, os recursos h\u00eddricos, solos, contribuindo para a o \n\nequil\u00edbrio do clima e da paisagem. \n\nO corredor da biodiversidade consiste em uma unidade de planejamento regional formada \n\npor um mosaico de terras que conectam fragmentos de floresta nativa atrav\u00e9s da paisagem. Essa \n\nrede interligada de parques, reservas e outras \u00e1reas visam garantir a sobreviv\u00eancia do maior \n\nn\u00famero poss\u00edvel de esp\u00e9cies de uma regi\u00e3o. O planejamento dos corredores \u00e9 feito em escala \n\nregional,pode se extender por quinhentos quil\u00f4metros e atravessar fronteiras municipais, estaduais \n\ne nacionais. O planejamento de um corredor abrange \u00e1reas protegidas, habitats naturais \n\nremanescentes e comunidades ecol\u00f3gicas. Um corredor de biodiversidade n\u00e3o trata apenas de \n\nzoneamento, mas inclusive de incentivos econ\u00f4micos compensat\u00f3rios em \u00e1reas priorit\u00e1rias \n\nprivadas para manter ou restaurar a conectividade biol\u00f3gica da paisagem. Devido a complexidade \n\ndos biomas encontrados no Brasil e das zonas de contato entre eles se fazem necess\u00e1rios grande \n\nquantidade de corredores de liga\u00e7\u00e3o, (CI, 2000).  \n\nPara o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Recursos H\u00eddricos e Amaz\u00f4nia Legal/MMA e Instituto \n\nBrasileiro de Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis/ IBAMA corredores ecol\u00f3gicos \n\ndenominam  \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais ou semi-naturais, conectando \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o/UC 35 e possibilitando o fluxo gen\u00e9tico e dispers\u00e3o de esp\u00e9cies da flora \n\ne da fauna, (Ag\u00eancia Brasil/ABR &amp; Radiobr\u00e1s, 2001).  \n\nConforme Lima &amp; Zakia (2001) as zonas rip\u00e1rias podem ser consideradas extremamente \n\nimportantes para o movimento da fauna na paisagem, dispers\u00e3o vegetal e regenera\u00e7\u00e3o natural. \n\nDessa forma utilizar crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos para delimita\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o dos \n\nlocais em que ocorrem zonas rip\u00e1rias \u00e9 fundamental. Outro crit\u00e9rio recomendado pelos mesmos \n\nautores e por Rodrigues &amp; Nave (2001) \u00e9 adotar esses locais como corredores de fluxo g\u00eanico ao \n\nlongo da paisagem conectando unidades fotogeogr\u00e1ficas. Aqueles geram o crit\u00e9rio de \n\ndimensionamento m\u00ednimo  para assegurar a sustentabilidade dos processos ecol\u00f3gicos do \n\necossistema aqu\u00e1tico e florestal. Atrav\u00e9s de corredores ecol\u00f3gicos, vide figura 1, podem ser \n\nconectadas \u00e1reas de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e pequenos fragmentos de florestas em \n\n                                                                                                                                                                   \nLima &amp; Zakia (2001) concordam que a ocor\u00eancia de esp\u00e9cies \u00e9 diferenciada nas \u00e1reas ciliares e de  terra firme, o que influencia na \nforma de estrutura\u00e7ao dos corredores.   \n35\n\n Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o ou UC \u2013 espa\u00e7o territorial com limites definidos contendo recursos ambientais cujas caracter\u00edsticas \nnaturais relevantes legalmente institu\u00eddas pelo poder p\u00fablico objetivam a conserva\u00e7\u00e3o. Exemplos: parques, esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e \u00e1reas \nde prote\u00e7\u00e3o ambiental, (O Botic\u00e1rio, 2002 :18). \n\n\n\n44\n\n microbacias, ainda que localizados em propriedades privadas. As matas ciliares s\u00e3o locais \n\nestrat\u00e9gicos que apresentam potencial para permitir o interc\u00e2mbio g\u00eanico livre da fauna e da flora. \n\nNo entanto, precisa ser apoiada por faixa florestal de terra firme adicionada a faixa ciliar para que \n\nesp\u00e9cies t\u00edpicas desses locais ocorram e atuem como \u201cponte\u201d entre popula\u00e7\u00f5es fragmentadas. \n\nPara que possa ocorrer esse tr\u00e2nsito \u00e9 fundamental que se conhne\u00e7a  largura real e n\u00e3o apenas a \n\nlegal da forma\u00e7\u00e3o ciliar,(Kageyama &amp; Gandara,2001, Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow,2002).  \n\n \nFigura 1 \u2013corredor ecol\u00f3gico ligando fragmentos de florestas. FONTE: esquema in  CI (2000) \n\nExistem diversos corredores ecol\u00f3gicos ou da biodiversidade sendo implementados no \n\nBrasil. A verba prov\u00eam do Fundo fiduci\u00e1rio do Pilot Program to Conserve the Brazilian Rain \n\nForest36 - PPG-7 criado pelo Group of Seven/G-7, Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, Alemanha, Canad\u00e1 e Holanda. \n\n                                                 \n36\n\n O Programa Piloto para Prote\u00e7\u00e3o das Florestas Tropicais do Brasil surgiu em 1990  na reuni\u00e3o do Group of Seven (G-7) em Houston, \nEUA. The Rain Forest Trust Fund foi criado em 1991 com doa\u00e7\u00f5es de diversos pa\u00edses, na ordem de cinq\u00fcenta ou duzentos e cinq\u00fcenta \nmilh\u00f5es de d\u00f3lares. Ao Banco Mundial foi delegada a coordena\u00e7\u00e3o e repasse da verba para o Brasil. Em um primeiro momento a verba \nseria adquirida por meio de doa\u00e7\u00f5es dos G-7, no entanto, observa-se que atualmente parte dos recursos prov\u00eam de financiamento \nestrangeiro e brasileiro. Os projetos foram aprovados junto ao MMA em 1994.  Em 1995 foram iniciados os projetos e em 2000 foi \nconclu\u00edda a avalia\u00e7\u00e3o.Ap\u00f3s o appraisal do projeto e de planos de manejo dos Corredores Ecol\u00f3gicos por uma miss\u00e3o conjunta do World \nBank, do banco Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW), da Ag\u00eancia Alem\u00e3 de Coopera\u00e7\u00e3o Deutsche Gesselschaft f\u00fcr Technische \nZusammenarbeit (GTZ) e da Comiss\u00e3o Europ\u00e9ia come\u00e7aram a ser negociadas as doa\u00e7\u00f5es com os pa\u00edses para a implanta\u00e7\u00e3o do \nprojeto. Est\u00e3o previstos sete corredores pelo PPG-7, dois corredores no Bioma atl\u00e2ntico e mais cinco no bioma amaz\u00f4nico. Inicialmente \nforam priorizados dois, um na Mata Atl\u00e2ntica e outro na Amaz\u00f4nia. Foram previstos trinta e nove milh\u00f5es e seissentos e cinq\u00fcenta mil \nd\u00f3lares pelo fundo fiduci\u00e1rio para a implanta\u00e7\u00e3o piloto at\u00e9 2005, (MRE,2002, PPG7, 2004).  \n\nOs projetos est\u00e3o sendo implementados com trinta e cinco milh\u00f5es de d\u00f3lares, com oitenta por cento da verba financiada pelo PPG-7 \ne outros vinte por cento pelo governo brasileiro.  \nDiversas entidades questionam os corredores ecol\u00f3gicos estarem sendo definidos no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA). \nOs projetos n\u00e3o foram precedidos por consulta ao Congresso Nacional, a C\u00e2mara dos Deputados e Senado federais brasileiros. Outro \nfoco de protesto se refere aos recursos serem oriundos de institui\u00e7\u00f5es estrangeiras. O aspecto de maior gravidade e pol\u00eamica concerne \nsobre o financiamento externo estar atrelado a poss\u00edvel inger\u00eancia de pa\u00edses ricos, o que fere a soberania nacional brasileira. Existe \npreocupa\u00e7\u00e3o quanto a possibilidade de outros pa\u00edses interferirem em decis\u00f5es no Brasil, inclusive no veto de a\u00e7\u00f5es que poderiam vir a \nser implementadas pelo governo brasileiro nas \u00e1reas dos corredores. Ag\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados; O FAROL,2002. \n\nEm 1998 foram alocados cinq\u00fcenta milh\u00f5es de reais  para a implementa\u00e7\u00e3o dos corredores ecol\u00f3gicos. Ao mesmo tempo foi \n\n\n\n45\n\n A Alemanha e o Canad\u00e1 contribu\u00edram com doa\u00e7\u00f5es maiores para iniciar o programa e os \n\nprojetos. Os Estados Unidos da Am\u00e9rica/EUA37 fizeram contribui\u00e7\u00f5es para projetos espec\u00edficos e \n\ncriaram outros fundos para co-financiamento. Estavam previstos sete corredores pelo PPG-7, dois \n\ncorredores no bioma atl\u00e2ntido e mais cinco no bioma amaz\u00f4nico. Inicialmente foram priorizadas \n\ndois corredores no projeto, um na Mata Atl\u00e2ntica e outro na Amaz\u00f4nia.Foi previsto o prazo de 5 \n\nanos at\u00e9 2005 para implementar os projetos,(PPG7, 2004).  \n\nO IBAMA e CI planejam outros oito corredores ecol\u00f3gicos em outros biomas, no Cerrado, \n\nCaatinga e Pantanal, (IBAMA &amp; MMA, 2003,Conservation International, 2000).  \n\nInforma\u00e7\u00f5es oficiais da Ag\u00eancia Brasil &amp; Radiobr\u00e1s (2001) totalizaram quinze corredores \n\necol\u00f3gicos criados a n\u00edvel federal conectando duzentas e quarenta e sete UCs. \n\n \n\n3.3.4 IMPORT\u00c2NCIA DA EXIST\u00caNCIA DE FAUNA &amp; ASSOCIADA A FLORA NATIVA \n \n\nO desaparecimento da fauna em \u00e1reas urbanas implica em conseq\u00fc\u00eancias para a flora, \n\ncomo perda de biodiversidade flor\u00edstica. \u00c1reas florestadas sem animais constituem amostras \n\nempobrecidas da biodiversidade. Os microorganismos, insetos, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves, mam\u00edferos \n\ns\u00e3o importantes a poliniza\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o de sementes, (O Botic\u00e1rio et al.,2002). \n\nAs plantas, os cip\u00f3s e as \u00e1rvores das florestas fornecem alimento em diferentes \u00e9pocas do \n\nano para a fauna. As borboletas e beija-flores utilizam o n\u00e9ctar,as lagartas as folhas e aves e \n\nmam\u00edferos as ra\u00edzes e os frutos. Os animais s\u00e3o indispens\u00e1veis a esses ecossistemas, pois atuam \n\ncomo dispersores, \u201cplantadores\u201d de sementes e controladores das esp\u00e9cies de plantas evitando \n\nque uma esp\u00e9cies apenas domine uma regi\u00e3o, (Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow,2002). \n\nSegundo Ab\u00b4Saber (2001) a avifauna e o vento s\u00e3o elementos essenciais que contribuem \n\npara adensar e expandir a biomassa vegetal. Esses vetores foram respons\u00e1veis pelo transporte de \n\nsementes e perpetua\u00e7\u00e3o dos vegetais atrav\u00e9s dos mil\u00eanios. \n\nA intera\u00e7\u00e3o entre a fauna e florestas tropicais \u00e9 muito intensa atuando como fator \n\ndeterminante da estrutura\u00e7\u00e3o do ecossistema para poliniza\u00e7\u00e3o, dispers\u00e3o de sementes, herbivoria, \n\n                                                                                                                                                                   \nquestionado o desenho e tamanho dos corredores propostos, que desconsideraram  princ\u00edpios b\u00e1sicos de compartimenta\u00e7\u00e3o, \nintegra\u00e7\u00e3o bio-regional entre bacias hidrogr\u00e1ficas, regi\u00f5es homog\u00eaneas, cortavam \u00e1reas ind\u00edgenas e unidades de conserva\u00e7\u00e3o. No \nprojeto do corredor da Mata Atl\u00e2ntida foi considerada apenas o trecho da Serra do Mar contendo a  Floresta Ombr\u00f3fila Densa. N\u00e3o \nhavia sido considerada a inclus\u00e3o de todo o Bioma, as  Floretas Ombr\u00f3filas Mistas ou de Arauc\u00e1rias, Florestas Deciduais e Semi-\ndeciduais do sul e sudeste, entre outras forma\u00e7\u00f5es permaneceram a parte do projeto. Este abordagem limitaria o apoio financeiro a \ndezessete unidades de conserva\u00e7\u00e3o e impossibilitaria parcerias para recomposi\u00e7\u00e3o de matas ciliares e nas setecentas e sete UCS \nexistentes nesse Bioma, (Campanili &amp; Franco,1998).  \n37 Segundo Couzemenco(2000) a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental (ONG) norte-americana Conservation International conseguiu \ndoa\u00e7\u00f5es do  World Bank, Intel e outras institui\u00e7\u00f5es privadas norte-americanas na ordem de duzentos e cinq\u00fcenta e cinco milh\u00f5es de \nd\u00f3lares para comprar \u00e1reas em que se localizam ecossistemas ricos e amea\u00e7ados do planeta e declar\u00e1-las reservas naturais.  \n\n\n\n46\n\n preda\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o de fungos. Apesar de existir a anemocoria, na zoocoria os insetos, \n\nmorcegos, aves e outros animais t\u00eam participa\u00e7\u00e3o ativa na dispers\u00e3o de sementes, em especial \n\nnas forma\u00e7\u00f5es ciliares, (Kageyama &amp; Gandara,2001,Barbosa,2001). \n\nDe acordo com Silva &amp; Vielliard (2001) as aves como os humanos s\u00e3o extremamente \n\nsens\u00edveis a est\u00edmulos visuais. Os p\u00e1ssaros possuem uma percep\u00e7\u00e3o visual bastante apurada. \n\nEsses podem perceber e selecionar um determinado local em raz\u00e3o de seu aspecto espacial. \n\nConforme os mesmos autores as aves encontradas no habitat de forma\u00e7\u00f5es  ciliares t\u00eam \n\npeculiaridades pr\u00f3prias segundo forma\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, borda aberta, entre outros. Os mesmos \n\nautores alertam quanto a fragmenta\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o de irregular das forma\u00e7\u00f5es ciliares e a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas que implicam em baixa diversidade flor\u00edstica. Esses fatores \n\naliados a press\u00e3o do meio antr\u00f3pico causam incapacidade de sustentar de modo permanente a \n\navifauna pr\u00f3pria do ecossistema ciliar.Quanto ao estado atual do conhecimento nessa \u00e1rea da \n\nornitologia percebe-se que a abordagem cient\u00edfica limita-se a dados hist\u00f3ricos e \u201caned\u00f3ticos\u201d \n\ninexistindo dados fitosociol\u00f3gicos quantificadores das comunidades de aves. H\u00e1 ainda problemas \n\nconceituais e interpretativos. Muitas vezes a maior parte da informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre o habitat \n\nciliar \u00e9 generalizada como \u201cfloresta de galeria\u201d desconsiderando a estrutura real do ambiente. \n\nMerece ser analisada por outras pesquisas multidisciplinares a correla\u00e7\u00e3o entre estutura da \n\navifauna e composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, espacial e geogr\u00e1fica da vegeta\u00e7\u00e3o  dos diversos tipos de \n\nforma\u00e7\u00f5es ciliares. O conhecimento de ambientes florestais n\u00e3o-perturbanos pelo meio \n\nantropizado pode subsidiar metodologias  para caracterizar e monitorar ecossistemas e conservar \n\ncom efici\u00eancia a biodiversidade de maneira sustent\u00e1vel. As aves podem atuar como indicadores  \n\nda biodiversidade florestal e ciliar.  \n\nConforme Brown jr (2001) os insetos tamb\u00e9m podem atuar como indicadores fidedignos de \n\nmicroambientes de forma\u00e7\u00f5es ciliares. A extin\u00e7\u00e3o deles indica deseq\u00fcil\u00edbrio de fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas.  \n\nDixo, Steinicke, Metzger &amp; Henle (2003), PT-DLR (2003) concordam que a atividade \n\nantr\u00f3pica traz a fragmenta\u00e7\u00e3o florestal. Os anf\u00edbios tamb\u00e9m atuam como indicadores, a amea\u00e7a \n\nde extin\u00e7\u00e3o desses animais indica colapso  a n\u00edvel bastante grave dos ecossistemas e fun\u00e7\u00f5es \n\nbi\u00f3ticas do ambiente terrestre e aqu\u00e1tico. \n\nPara Reis (2002) a import\u00e2ncia da presen\u00e7a da fauna consiste em determinadas esp\u00e9cies \n\nserem on\u00edvoras e freq\u00fcentarem ambientes variados, florestas prim\u00e1rias, secund\u00e1rias, campos e \n\nfragmentos florestais em \u00e1reas urbanas ou n\u00e3o e por serem capazes de: \n\n\n\n47\n\n a) derrubar sementes - aves da fam\u00edlia Psittacidae, periquitos e tiribas, derrubam frutos e \n\nretiram a polpa, provocam a dispers\u00e3o de sementes a curta dist\u00e2ncia e contribuem para o ac\u00famulo \n\nde frutos e disponibiliza\u00e7\u00e3o de alimentos para dispersores secund\u00e1rios; \n\nb) regurgitar \u2013 aves da fam\u00edlia Turdidae ou populares sabi\u00e1s alimentam-se de frutos, vermes e \n\nlarvas. Nesta classe os caro\u00e7os engolidos s\u00e3o regurgitados ap\u00f3s a retirada da polpa;  \n\nc) mastigadores-arbor\u00edcolas \u2013 cu\u00edcas, esquilos e morcegos, retiram a polpa, cospem a parte \n\nfibrosa e eliminam o caro\u00e7o; \n\nd) engolidores de sementes \u2013 aves da fam\u00edlia Crassideae, mam\u00edferos arbor\u00edcolas como primatas \n\nque transportam as sementes a dist\u00e2ncias muito grandes; \n\ne) cuspidores de sementes \u2013 mam\u00edferos Ruminantes, por exemplo, o veado-mateiro; Podem \n\nregurgitar sementes ap\u00f3s longo per\u00edodo; \n\nf) engolidores terrestres -  animais terrestres que forrageiam sob as \u00e1rvores e engolem os frutos, \n\nlevam as sementes a grandes dist\u00e2ncias dentro de seu intestino at\u00e9 que sejam expelidas, ex. anta; \n\ng) estocadores terrestres de sementes - animais que tomam os frutos sob as \u00e1rvores e os \n\ntransportam para locais preferenciais para serem despolpados ou predados inteiramente ou serem \n\nguardados para servirem de alimento posteriormente. Ex.: cutia (Dacyrota azarae) e paca (Agouti \n\npacas) podem estocar um grande n\u00famero de sementes de diversas esp\u00e9cies de plantas e \u00e1rvores. \n\nSegundo o autor algumas esp\u00e9cies atuam como \u201cbagueiras\u201d. Esse termo foi atribu\u00eddo por \n\nca\u00e7adores aquelas plantas que atraem diversos animais consumidores quando h\u00e1 frutos maduros \n\ne de predadores daqueles consumidores prim\u00e1rios. Mesmo quando os frutos estiverem verdes h\u00e1 \n\nsementes e pl\u00e2ntulas que servem como forragem para os herb\u00edvoros. O autor concluiu que \n\nanimais s\u00e3o vetores em 95% dos casos de poliniza\u00e7\u00e3o (zoocoria) e atuando na recupera\u00e7\u00e3o da \n\nresili\u00eancia38 ambiental. Se houver deseq\u00fcil\u00edbrio na popula\u00e7\u00e3o de plantas ou de animais pode ser \n\nesperada a degenera\u00e7\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o do outro e vice-versa. \n\nPara Pilotto (2003a) as \u201cbagueiras\u201d  que atraem maior n\u00famero de animais na \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia denominam-se esp\u00e9cies-chave ou step-stones. A autora recomeda que o princ\u00edpio seja \n\nutilizado para arboriza\u00e7\u00e3o urbana. As \u00e1rvores atuam como step-stone, como um trampolim para os \n\nanimais que atrai e alimenta; esp\u00e9cies voadoras, borboletas, aves e morcegos frut\u00edvoros. \u00c9 \n\nindispens\u00e1vel planejar o SAV de forma a evitar atropelamentos de animais terrestres. Outro foco \n\nimportante a evitar s\u00e3o as esp\u00e9cies de animais pe\u00e7onhentos, escorpi\u00f5es e cobras venenosas que \n\n                                                 \n38\n\n Resili\u00eancia - capacidade de um elemento ou ambiente recuperar sua forma e tamanho originais; capacidade do ecossistema retornar \nao equil\u00edbrio din\u00e2mico mesmo ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o a uma perturba\u00e7\u00e3o, (Barella et al.,2001). \n \n\n\n\n48\n\n representam risco real a vida humana. Galinhas-da-angola e galinhas dom\u00e9sticas s\u00e3o \n\nrecomend\u00e1veis para o controle daqueles, de insetos, formigas e lagartas. \n\nA instala\u00e7\u00e3o de redes sobre a rua, avenida ou estrada entre as \u00e1rvores serve de \u201cponte\u201d para \n\na travessia de animais silvestres com seguran\u00e7a evitando o atropelamento, (CI,2000). \n\nConsidera-se que solu\u00e7\u00f5es relativas ao tr\u00e2nsito de animais silvestres terrestres em \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o precisam ser resolvidas por meio de uso de cercas ao inv\u00e9s de muros \n\ne utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00faneis e passagens para permitir o fluxo. \n\n \n\n3.4 Sistemas de \u00c1reas Verdes (SAVs) \n \n\nPara Hardt (1994) e Scherer (2001) o sistema de \u00e1reas verdes compreende \u00e1reas privadas e \n\np\u00fablicas distribu\u00eddos segundo crit\u00e9rios quali-qualtitativos na \u00e1rea municipal permeando a \u00e1rea \n\nedificada e o sistema vi\u00e1rio.  \n\nA arboriza\u00e7\u00e3o urbana p\u00fablica \u00e9 composta basicamente pelos subsistemas de \u00e1reas verdes e \n\narboriza\u00e7\u00e3o de ruas que interligam os espa\u00e7os livres, (MILANO,1988). \n\nDe acordo com Nunes (1992) as \u00e1reas verdes urbanas podem ser classificadas em p\u00fablicas, \n\nparques, bosques, pra\u00e7as, logradouros, maci\u00e7os vegetais e \u00e1reas protegidas e privadas, maci\u00e7os \n\nvegetais e jardins. \n\nScherer (2001) relaciona um rol de crit\u00e9rios a serem considerados na implanta\u00e7\u00e3o do \n\nSistema de \u00c1reas Verdes-SAV, entre eles, aspectos f\u00edsicos, levantamentos de dados s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos, car\u00eancias e potencialidades. Apesar de particularidades espec\u00edficas, de maneira \n\ngeral, as classifica\u00e7\u00f5es dos subsistemas de \u00e1reas verdes no Brasil utilizam o modelo extra\u00eddo da \n\nConfer\u00eancia Permanente dos Parques e Jardins  da Alemanha, no quadro 2. \n\n \nQuadro 2 \u2013crit\u00e9rios para categoriza\u00e7\u00e3o  de espa\u00e7os livres para grandes cidades.  \nCategoria \u00c1rea m\u00ednima (m2/hab) Tamanho (m2) Dist\u00e2ncia das resid\u00eancias (m) \nParques de vizinhan\u00e7a \nFaixa Et\u00e1ria \n\n   \n\n00 a 06 anos  0.75 150 100 \n06 a 10 anos  0.75 450 a 800 500 \n10 a 17 anos 0.75 5 000 800 a 1 000 \nParques de bairro 6 100 000 (10 ha) 800 a 1 000 \nParque distrital 6-7 1 000 000 (100ha) 1 200 \nParque  regional  Sem refer\u00eancia > 2 000 000(200 ha) qualquer \nParque metropolitano Sem refer\u00eancia pr\u00e1tica de esportes aqu\u00e1ticos Regi\u00e3o metropolitana \nFonte: adaptado de Cavalheiro &amp; Del Pichia (1992) \n\n \n\nPara Scherer (2001) um SAV caracteriza um conjunto organizado de espa\u00e7os de \n\npropriedade p\u00fablica e privado, segundo distribui\u00e7\u00e3o quali-quantitativa na cidade.  \n\n\n\n49\n\n Hardt (1992) recomenda o planejamento de sistemas de \u00e1reas verdes hierarquizado na \n\nmalha da cidade e relacionado com o alcance espacial dos setores verdes de vizinhan\u00e7a, com um \n\nn\u00facleo maior de \u00e1rea verde, criando um agente homogeneizador em ordem crescente na rela\u00e7\u00e3o \n\npopula\u00e7\u00e3o,\u00e1rea,cidade versus \u00e1reas verdes. \n\nA reserva de espa\u00e7os livres deve anteceder a ocupa\u00e7\u00e3o por edifica\u00e7\u00f5es. Para que um SAV \n\nseja satisfat\u00f3rio necessita estar associado a UC, cabeceiras e linhas de drenagem, corpos d\u00b4\u00e1gua \n\nperenes e sazonais, encostas de alta declividade, bosques e florestas, (Afonso,1999). \n\n\u00c9 indispens\u00e1vel a liga\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas vegetadas para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. A \n\nflora \u00e9 indissoci\u00e1vel da fauna. Aves, mam\u00edferos, insetos e outros animais necessitam dos rios, \n\nlagoas e faixas litor\u00e2neas para sua sobreviv\u00eancia, (O Botic\u00e1rio, 2002 e Pilotto, 2003 a). \n\nPercebe-se a necessidade de AV quando a malha urbano encontra-se comprometida por \n\narruamentos e edifica\u00e7\u00f5es de forma excessiva. Nesta ocasi\u00e3o os espa\u00e7os livres j\u00e1 encontram-se \n\nescassos, pulverizados e isolados no tecido urbano. Ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o do problema as \n\ninterven\u00e7\u00f5es saneadoras para cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os livres envolvem alto custo o que inviabiliza sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o. Isto prejudica o acesso de todos os cidad\u00e3os ao lazer. Por raz\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas \n\na parcela mais carente da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 a mais prejudicada. Na tentativa de melhorar a situa\u00e7\u00e3o \n\nexistente Macedo (1995) e idem (1999) sugere que se proceda a uma revis\u00e3o dos espa\u00e7os livres \n\nagindo no que concerne a: \n\na) Consolida\u00e7\u00e3o oficial da exist\u00eancia de sistema urbano de espa\u00e7os livres de edifica\u00e7\u00e3o \n\npara lazer, circula\u00e7\u00e3o, \u00e1reas verdes e \u00e1reas azuis, plantados e secas; \n\nb) Estrutura\u00e7\u00e3o coerente das \u00e1reas de lazer e conserva\u00e7\u00e3o ambiental, no entanto, \n\nabandonando o ineficiente \u00edndice de 12m2 \u00e1rea verde/ hab.; \n\nc) Estipular crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os livres p\u00fablicos em fun\u00e7\u00e3o de car\u00eancias \n\nsociais, acessibilidade, manuten\u00e7\u00e3o de recursos naturais como \u00e1gua, florestas nativas e \n\nprote\u00e7\u00e3o de solos f\u00e9rteis e de estoques de espa\u00e7os livres para lazer e conserva\u00e7\u00e3o \n\npreviamente ao crescimento urbano e de projetos de espa\u00e7os livres adaptados a \n\ncaracter\u00edsticas regionais e atentas ao contexto envolvido; \n\nd) Reserva de praias, \u00e1reas beira-rio, cont\u00edguas a represas e lagos para compor o sistema \n\nde espa\u00e7os livres de edifica\u00e7\u00e3o ou \u00e1reas para reserva e lazer e conserva\u00e7\u00e3o.   \n\nO sistema de espa\u00e7os livres da cidade e de configura\u00e7\u00e3o de parques e \u00e1reas selvagens \n\nurbanas pode incorporar o padr\u00e3o da topografia, geologia, corpos d\u2019\u00e1gua, remanescentes da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa e estrutura urbana constru\u00edda. O tamanho e forma da comunidade vegetal ter\u00e3o \n\ninflu\u00eancia na diversidade de fauna e flora na composi\u00e7\u00e3o. A conex\u00e3o via corredores ecol\u00f3gicos de \n\n\n\n50\n\n tamanho e cobertura vegetal suficientes permite sustentar a biodiversidade em uma maior \n\npropor\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, o que \u00e9 mais desej\u00e1vel, (Spirn,1995). \n\nPara Lorusso &amp; S\u00e1 (1992) n\u00e3o s\u00e3o recomend\u00e1veis tratamentos paisag\u00edsticos que copiem \n\nexperi\u00eancias de planejamento e gest\u00e3o de AV de outras cidades. As pol\u00edticas de implanta\u00e7\u00e3o do \n\nSAV precisam considerar especificidades caracter\u00edsticas da paisagem.  \n\nPara Matiello(2001) a concep\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o, planejamento de AVs deve estar associada a \n\ngest\u00e3o. Uma rede de parques urbanos para o lazer complementa usos e atra\u00e7\u00f5es e utiliza \n\nrecursos como transporte p\u00fablico terrestre e fluvial para integra\u00e7\u00e3o. A localiza\u00e7\u00e3o ocorreria em \n\nfun\u00e7\u00e3o da diagnose do s\u00edtio, micro-zoneamento, acessibilidade, restri\u00e7\u00f5es ao uso, \n\ndimensionamento e uso cont\u00ednuo. Ao decorrer do planejamento o autor recomendou o uso de \n\ncen\u00e1rios para simula\u00e7\u00e3o virtual da implanta\u00e7\u00e3o e projeto. Outros fatores a considerar no \n\nplanejamento de AVs consistem na participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, subs\u00eddios institucionais, legais, \n\nfinanceiros e t\u00e9cnico-cient\u00edficos  \n\n \n\n3.4.1 TERMOS PAISAG\u00cdSTICOS \n \n\nDe acordo com Scherer (2001) \u00e9 premente adotar uma padroniza\u00e7\u00e3o para os termos \n\npaisag\u00edsticos a n\u00edvel nacional e internacional visando facilitar os estudos e pesquisas.  \n\nPilotto (2003a) concorda haver disson\u00e2ncia nos termos paisag\u00edsticos adotados para definir \n\n\u00e1rea verde. Isso t\u00eam sido foco de problemas tanto no meio acad\u00eamico quanto profissional a n\u00edvel \n\nde pesquisa, ensino, planejamento e gest\u00e3o dessas \u00e1reas.  \n\nLima (1993) definiu os seguintes termos: \n\na) Espa\u00e7o livre: conceito mais abrangente, que integra os demais e consititui contraponto ao \n\nmeio constru\u00eddo em \u00e1reas urbanas. Exemplo: Floresta da Tijuca no Rio de Janeiro; \n\nb) \u00c1rea Verde: exercem papel est\u00e9tico e ecol\u00f3gico. Nelas predomina a vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea \n\nem pra\u00e7as, jardins p\u00fablicos e parques urbanos. Os canteiros centrais de avenidas e rotat\u00f3rias de \n\nvias p\u00fablicas tamb\u00e9m incluem-se nessa categoria. A arboriza\u00e7\u00e3o de cal\u00e7adas n\u00e3o pode ser \n\nconsiderada AV, pois as cal\u00e7adas s\u00e3o elementos imperme\u00e1veis; \n\nc) Pra\u00e7a: s\u00f3 \u00e9 considerada AV se possui cobertura vegetal. Atua no lazer e pode ser seca; \n\nd) Arboriza\u00e7\u00e3o urbana: elementos vegetais de porte arb\u00f3reo da cidade. A \u00e1rvores plantadas \n\nem ruas integram a arboriza\u00e7\u00e3o urbana, mas n\u00e3o o Sistema de \u00c1reas Verdes (SAV); \n\ne) Espa\u00e7o Aberto: deriva de uma tradu\u00e7\u00e3o equivocada do termo ingl\u00eas open space, portanto \n\ndeve ser evitado dando prefer\u00eancia ao termo espa\u00e7o livre. \n\n\n\n51\n\n 3.4.2 OS PARQUES E BOSQUES URBANOS \n \n\nOs parques urbanos surgem como uma forma de equilibrar a dualidade formada entre \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. A partir deste pressuposto ele retrata todo um \n\ncontexto de sua \u00e9poca, momento hist\u00f3rico, pensamento da coletividade, caracter\u00edsticas culturais e \n\nest\u00e9ticas representados atrav\u00e9s do planejamento paisag\u00edstico. Observa-se que o relacionamento \n\ncom o entorno e identidade espec\u00edfica est\u00e3o associados ao tempo e usos. Apesar da diversidade \n\nde dimens\u00f5es, exist\u00eancia ou n\u00e3o de equipamentos, metodologia de abordagem projetual \u00e9 \n\ninconsistente tra\u00e7ar caracter\u00edsticas padr\u00e3o e comuns a todas \u00e1reas. Os espa\u00e7os que podem ser \n\nincorporados nesta categoria consistem em locais que possuam cobertura florestal preservada, \n\nv\u00e1rzeas de rios, c\u00f3rregos, lagos, cachoeiras. \n\nPara Macedo (1995) e idem(1999) AV constituem tipos de espa\u00e7os livres de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nassociam-se de forma exclusiva ao lazer e ao acesso p\u00fablico irrestrito.O conceito de parques \u00e9 \n\nvariados e impreciso, refletindo o leque de denomina\u00e7\u00f5es adotadas. Parque consiste em:  \n\n \u201c(...)espa\u00e7o livre p\u00fablico estruturado por vegeta\u00e7\u00e3o e dedicado ao lazer da massa urbana(...)\u00e9... \n\num elemento t\u00edpico da grande cidade(...)estando em constante recodifica\u00e7\u00e3o\u201d,(Macedo,2002). \n\nParque denomina um espa\u00e7o p\u00fablico para recrea\u00e7\u00e3o que possui \u00e1rea significativamente \n\ngrande,predomin\u00e2ncia de elementos naturais e de cobertura vegetal, (Kliass,1993). \n\nParque urbano denomina AV possui aspectos ecol\u00f3gicos, est\u00e9ticos e de lazer, sendo mais \n\nextenso que pra\u00e7as e jardins p\u00fablicos, (Lima, 1993). \n\nParque designa um grande espa\u00e7o aberto p\u00fablico, que ocupa uma \u00e1rea de pelo menos um \n\nquarteir\u00e3o ou v\u00e1rios, podendo ser limitado por ruas. Localiza-se em torno de acidentes naturais e \n\nde cursos d\u00b4\u00e1gua, fazendo divisa entre bairros. Nele ocorre uso informal, passagem de pedestres, \n\npr\u00e1tica de esportes, recrea\u00e7\u00e3o, festivais. Atua na estrutura\u00e7\u00e3o espacial  da paisagem equilibrando \n\n\u00e1reas pavimentadas a meio ambiente natural, (Bartalini,1996). \n\nObservamos que em Curitiba a denomina\u00e7\u00e3o Parque e Bosque39 foi atribu\u00edda a locais onde \n\nocorriam forma\u00e7\u00f5es vegetais nativas que eram utilizados para lazer privado at\u00e9 meados/fins do \n\ns\u00e9culo XX.Os termos denominaram os locais em que ocorriam v\u00e1rias atividades de lazer: pic-nics \n\n&amp; festas40,corridas de cavalos, tiro ao alvo, concursos h\u00edpicos militares, banhos e pesca nos rios e \n\nnos tanques, ca\u00e7a e colheta de frutas silvestres nos \u201cmatos\u201d de Curitiba. \n\n                                                 \n39\n\n A influ\u00eancia do jardin \u00e0 fran\u00e7aise  ocorreu em Curitiba desde o s\u00e9culo XIX at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX. A vinda de engenheiros e \narquitetos, outros profissionais e imigrantes franceses \u201cafrancesou\u201d os h\u00e1bitos dos curitibanos.  Parque derivado do franc\u00eas parc  e               \nBosque \u2013 bois. Na Fran\u00e7a esses locais denominam lugares monumento e lugares da mem\u00f3ria, (Lacerda,2001:3). \n40\n\n pic-nics e festas \u2013 Os curitibanos deixavam a cidade e iam at\u00e9 locais situados no meio rural, ex. ch\u00e1caras, Clubes de Tiro, \nCervejarias, pontas de banho e pesca. Geralmente os eventos de pic-nics  em Curitiba reuniam familiares e amigos; de todas as faixas \n\n\n\n52\n\n 3.5 CRIT\u00c9RIOS PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS VERDES \n \n\n3.5.1 Localiza\u00e7\u00e3o \n \n\nMeiss 41 apud Hough (1998) observa que a quantidade de espa\u00e7os ao ar livre n\u00e3o pode ser \n\nprojetada apenas de acordo com crit\u00e9rios quantitativos. Do ponto de vista clim\u00e1tico, uma mescla \n\nde pequenos espa\u00e7os distribu\u00eddos de maneira uniforme em toda a cidade possui resultado mais \n\nefetivo do que concentrados em alguns poucos parques de grandes extens\u00f5es. Os parques de \n\ngrandes dimens\u00f5es s\u00e3o essenciais para a conserva\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio ecol\u00f3gico da fauna e flora \n\nsilvestres. No entanto, se fazem importantes para os habitantes citadinos \u00e1reas menores \n\nrelacionadas a escala humana disseminados atrav\u00e9s da massa edificada. Estas pequenas \u00e1reas \n\nvizinhas aos locais de moradia ser\u00e3o utilizadas mais freq\u00fcentemente pelos habitantes ao inv\u00e9s \n\ndaquelas de uso espor\u00e1dico localizadas mais longe.  \n\nDe acordo com Scherer (2001) a distribui\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 um dos fatores de maior import\u00e2ncia para \n\na configura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes. A  autora recomenda que a localiza\u00e7\u00e3o ocorra de forma \n\nequilibrada, privilegiando os locais mais densamente habitados e uso de par\u00e2metros quanto \u00e0 \n\ncategoria de \u00e1reas verdes e crit\u00e9rios qualitativos e comparativos.  \n\nEm virtude do planejamento ser um processo cont\u00ednuo e din\u00e2mico, interdependente dos \n\ndesejos da popula\u00e7\u00e3o, de fatores hist\u00f3ricos e econ\u00f4micos, descrito por Matiello (2001), Pilotto \n\n(2003b), Macedo (1995) e idem (1999), a metodologia utilizada precisa ser suficientemente flex\u00edvel \n\npara aceitar altera\u00e7\u00f5es s\u00fabitas e ajustes ao longo do processo.   \n\nDe acordo com Macedo (1995) as \u00e1reas verdes s\u00e3o ineficazes quando morfologicamente \n\nindefinidas e localizados a esmo.  A falta de utiliza\u00e7\u00e3o, de acessibilidade, de hierarquia de \n\ncaminhos e percursos e de estrutura\u00e7\u00e3o espacial dos espa\u00e7os  pode resultar em fracasso do \n\nempreendimento. Por esta raz\u00e3o o ide\u00e1rio modernista do espa\u00e7o livre verde fluido foi suplantado, \n\npois n\u00e3o permitia o desenvolvimento e concep\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os.  \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                   \net\u00e1rias. Nas ch\u00e1caras havia caf\u00e9s, lanches, churrascos e festas regado a refrescos, cerveja e vinho. Podiam ocorrer em um dia ou se \nextender durante o fim de semana inteiro. Da\u00ed o motivo de haver chalets e bungalows para hospedar os convidados. Havia locais \nfamosos em Curitiba por esses pic-nics e festas como aqueles realizados no Parque Inglez do Bacacheri em que havia a            \u201cCasa \ndo Burro Brabo \u201d. Esse local e a edifica\u00e7\u00e3o existente foram mais recentemente tombados como Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico. \n41\n\n MEISS, Michael.  The climate of cities . In:  LAURIE, Ian C. Nature in Cities, New York: John Wiley, 1979. \n\n \n\n\n\n53\n\n 3.5.2 Crit\u00e9rios para localiza\u00e7\u00e3o  \n \nMacedo (1995), idem (1999), Matiello (2001) e Rizzardo (1996) questionam o uso \n\nindiscriminado  e \u00edndices quantitativos para avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes urbanas. Crit\u00e9rios \n\nqualitativos, disponibilidade, dist\u00e2ncia das \u00e1reas s\u00e3o igualmente importantes.  \n\nPara Macedo (1995) \u00e9 err\u00f4neo o uso extensivo no Brasil do \u00edndice  de AV atribu\u00eddo a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU)  de 12 m2/hab como padr\u00e3o institu\u00eddo para cidades. Sua \n\nefici\u00eancia n\u00e3o pode ser comprovada. Os fatores preponderantes consistem em: localiza\u00e7\u00e3o, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, acessibilidade e adapta\u00e7\u00e3o a necessidades espec\u00edficas de cada cidade ou lugar.  \n\nPara Scherer (2001) o IAV de 13 m2/habitante sugerido pela Alemanha concerne as \u00e1reas \n\nverdes p\u00fablicas de lazer, assim como  o \u00edndice de 28 e 40 m2/habitante dos EUA.  \n\nPara Griffith &amp; Silva (1987) a configura\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica afeta a qualidade e uso dos espa\u00e7os \n\nabertos. Os autores recomendam  faixas estreitas  e de forma irregular, com v\u00e1rios pontos de \n\nacesso e rotas de circula\u00e7\u00e3o. A vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea nativa e cursos de \u00e1gua s\u00e3o alguns dos \n\nelementos morfol\u00f3gicos de interesse neste tipo de espa\u00e7o.  \n\nO grande diferencial, apontado por Hough (1998) ocorre em detectar quais s\u00e3o as \u00e1reas que \n\nnecessitam ser reabilitados ou transformadas em parques. A paisagem urbana est\u00e1 sujeita a \n\natua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as urbanas e naturais. Deve ocorrer prefer\u00eancia por paisagens ecologicamente \n\nvi\u00e1veis e naturais em detrimento de cria\u00e7\u00e3o das artificiais.  \n\nDe acordo com Kliass (1993) os crit\u00e9rios para a localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes consistem em \n\ncompatibilizar as caracter\u00edsticas geo-bio-fisico-morfol\u00f3gicas ao planejamento urban\u00edstico \n\nindividualizado a cada cidade. Os crit\u00e9rios locacionais especificados para parques urbanos incluem \n\na reserva de \u00e1reas de fundo de vale e \u00e1reas cont\u00edguas atingidas por enchentes ao longo do curso \n\nde rios e locais em que a cobertura vegetal \u00e9 significante, de interesse hist\u00f3rico e cultural. A \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de parques precisa considerar crit\u00e9rios f\u00edsicos, paisag\u00edsticos, econ\u00f4micos e s\u00f3cio-\n\nculturais de cada regi\u00e3o e cidade em particular. \n\nOs projetos paisag\u00edsticos precisam contemplar as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas do s\u00edtio, a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, o desempenho do suporte, os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, o clima, altera\u00e7\u00f5es \n\nsazonais, orienta\u00e7\u00e3o, insola\u00e7\u00e3o das vertentes, belvederes, bacias e linhas de drenagem \n\nexistentes. N\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel a realiza\u00e7\u00e3o de grandes movimentos de terra para urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\npois altera\u00e7\u00f5es na geometria do perfil do terreno interfere na estabilidade dos solos. A modifica\u00e7\u00e3o \n\nde leitos naturais de rios causa desequil\u00edbrio no ciclo hidrol\u00f3gico, sendo necess\u00e1rias medidas \n\nartificiais  para mitigar os efeitos, (Afonso,1999). \n\nOs parques possibilitam aproveitar paisagisticamente corpos d\u2019\u00e1gua, v\u00e1rzeas e terrenos \n\n\n\n54\n\n pantanosos, terrenos baldios vegetados, encostas \u00edngremes, e afloramentos rochosos. Essas \n\n\u00e1reas podem integrar um sistema  de espa\u00e7os abertos auto-regenerador e auto-sustent\u00e1vel para \n\nmelhorar a qualidade do ar e da \u00e1gua, atenuar o clima, reduzir enchentes, reduzir o impacto de \n\nriscos geol\u00f3gicos de deslizamentos, permitir a fluidez da vida diversificada de plantas e animais, \n\nconservar energia, entre outros aspectos, (Spirn, 1995, Hough,1998). \n\n \n\n3.6 ANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS \n  \n\nComo os parques, bosques e inclusive pra\u00e7as brasileiras foram influenciados tipol\u00f3gica e \n\nmorfologicamente por modelos europeus e tamb\u00e9m norte-americanos algumas observa\u00e7\u00f5es sobre \n\nos antecedentes permitem uma melhor compreens\u00e3o da mentalidade paisag\u00edstica brasileira \n\nconsoante ao momento hist\u00f3rico e tend\u00eancias que concretizava espacialmente. \n\nA forma morfol\u00f3gica, estrutura\u00e7\u00e3o, est\u00e9tica e direito propriedade em \u00e1reas de parques \n\nsofreram razo\u00e1vel modifica\u00e7\u00e3o, contudo os benef\u00edcios e usos permaneceram no decorrer dos \n\ns\u00e9culos. O conhecimento dos benef\u00edcios associados a vegeta\u00e7\u00e3o e florestas foi adquirido e \n\nsistematizado atrav\u00e9s do tempo, assim como o repert\u00f3rio para o tratamento dessas \u00e1reas \n\nvegetadas que foi sendo transmitido com maior precis\u00e3o atrav\u00e9s de crit\u00e9rios de planejamento. \n\nPara Burle Marx (1987), Jellicoe &amp; Jellicoe (1995) Hardt (1994), Macedo (1999), Pilotto (1997), \n\nScherer (2001), historicamente a vegeta\u00e7\u00e3o sempre esteve relacionada a fun\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas e de \n\nameniza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. O uso das \u00e1reas verdes pelas massas populares, entretanto, \u00e9 uma \n\natividade recente iniciada no s\u00e9culo XIX na Europa. Devido a conjuntura s\u00f3cio-econ\u00f4mica o uso de \n\nparques foi popularizado no Brasil no s\u00e9culo XX. \n\n \n\n3.6.1 Antig\u00fcidade \n \n\nDesde os cl\u00e1ssicos greco-romanos o uso de parques era restrito as elites, ou seja, reis, \n\nnobres e clero. Nesta \u00e9poca n\u00e3o era permitido o acesso \u00e0s classes econ\u00f4micas mais baixas. Caso \n\ninfringissem as determina\u00e7\u00f5es legais entrando nessas propriedades ou abatendo animal recebiam \n\nas puni\u00e7\u00f5es cab\u00edveis 42. A forma mais antiga de que se tem conhecimento s\u00e3o de jardins fechados \n\nabrigados de animais selvagens e no intuito de proteger as pessoas, os animais dom\u00e9sticos, \n\n                                                 \n42\n\n A restri\u00e7\u00e3o de acesso aos parques e bosques permaneceu durante longo per\u00edodo, tendo inclusive influenciado na cria\u00e7\u00e3o de leis na \nEuropa. Uma delas era a Black Law  inglesa que parece ter vigorado at\u00e9 fins do s\u00e9culo XVIII d.C.  \n\n\n\n55\n\n prover alimentos e amenizar o aquecimento solar e manter a umidade, cultivo de frut\u00edferas, \n\nverduras e flores, cria\u00e7\u00e3o animais e de peixes domesticados ou manuten\u00e7\u00e3o das reservas \n\nsilvestres para ca\u00e7a. Os cl\u00e1ssicos gregos e romanos incorporaram modelos de povos \n\npredecessores entre eles o uso das \u00e1reas silvestres naturais. Em um momento posterior o eixo \n\nperspectivo criado pela vegeta\u00e7\u00e3o foi usado para valorizar edifica\u00e7\u00f5es como pal\u00e1cios e catedrais e \n\nresgatado no modernismo o edif\u00edcio solto no continuum verde. \n\nAt\u00e9 a Idade M\u00e9dia, o termo parque 43 significava vasto dom\u00ednio, reservas de ca\u00e7a, agr\u00edcolas \n\ne cria\u00e7\u00e3o de animais, florestas cercados e vigiados. ARIES &amp; DUBY (1991).  \n\nPara Aries &amp; Duby (1991) e Burle Marx (1987) as florestas associavam-se a diversos \n\nsignificados. As florestas nativas tinham car\u00e1ter m\u00edstico, mas ao mesmo tempo serviam para a \n\ncontempla\u00e7\u00e3o est\u00f3ica e para o encontro aut\u00eantico com a natureza.  \n\nDe acordo com Spirn (1995) apesar da insensibilidade aos processos naturais, ao longo da \n\nhist\u00f3ria, os habitantes das cidades tinham preocupa\u00e7\u00e3o em cultivar elementos naturais isolados. \n\nEsses eram incorporados ao meio f\u00edsico urbano, atrav\u00e9s de jardins, parques, alamedas, sub\u00farbios \n\ne propostas ut\u00f3picas de cidades-jardim.  \n\nPara Scalise (2002) a preocupa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do homem sobre o meio ambiente em que \n\nele habita e usufrui iniciou apenas no s\u00e9culo XVIII. \n\n  \n\n3.6.2 Idade M\u00e9dia \n \n\nDe acordo com Mumford (1998) nos primeiros assentamentos humanos o crescimento das \n\ncidades era condicionado pelo abastecimento de \u00e1gua, fontes de alimentos, transportes e \n\ncapacidade de administra\u00e7\u00e3o. A conex\u00e3o campo-cidade e produ\u00e7\u00e3o de alimentos se manteve at\u00e9 a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial. Note-se que a quantidade de espa\u00e7o \u00fatil ao ar livre por habitante contido nas \n\ncidades medievais n\u00e3o foram superadas por nenhuma outra cidade posteriormente.  \n\nNas cidades medievais o desenho urbano era configurado pelos recursos e tecnologias \n\ndispon\u00edveis; energia solar, e\u00f3lica, \u00e1gua e mat\u00e9ria org\u00e2nica. Outras condicionantes como clima, \n\ntopografia, solos f\u00e9rteis e fontes de \u00e1gua configuravam o tra\u00e7ado urbano. Os espa\u00e7os ar livre \n\n                                                 \n43\n\n Parque deriva do latim parricum inspirado das treli\u00e7as de sustenta\u00e7\u00e3o de parreiras da antig\u00fcidade.. Na Fran\u00e7a parc foi usado para \ndenominar  bosque cercado para ca\u00e7a, terreno arborizado de propriedade e jardim p\u00fablico, (CUNHA apud AFONSO ,1999) \n\nNa Inglaterra parque denominava \u00e1rea confinada por cess\u00e3o ou doa\u00e7\u00e3o real reservada para ca\u00e7a, pastos, bosques, lagos e casa de \ncampo. A origem dos parque urbanos europeus se associa \u00e0s antigas reservas de ca\u00e7a eg\u00edpcias e romanas e espa\u00e7os ao ar livre \ngregos. Compton\u00b4s apud Afonso ,1999) \nCompton\u00b4s New media. Compton\u00b4s Interactive Encyclopaedia. 1995. \nCunha, A.G. Dicion\u00e1rio etimol\u00f3gico Nova Fronteira de L\u00edngua Portuguesa. Rio de Janeiro. Nova Fronteira. 1996.  \n\n\n\n56\n\n tinham m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, produ\u00e7\u00e3o de frutas e vegetais, ervas arom\u00e1ticas e medicinais. Os \n\nagrupamentos de casas e as quadras circundando campos e p\u00e1tios ocorriam para conservar o \n\ncalor, minimizar os efeitos do vento e proporcionar luz solar e espa\u00e7os adequados.  \n\nPara Spirn (1995) enquanto a cidade possu\u00eda dimens\u00f5es pequenas estava diretamente \n\nligada com o campo. Desde a Antig\u00fcidade os habitantes cultivavam alimentos, havendo pastagem \n\npara o gado como forma de prevenir a falta de v\u00edveres durante os conflitos armados. Na Idade \n\nM\u00e9dia na Europa era corriqueiro as rotinas urbanas misturarem-se com atividades rurais, ca\u00e7a e \n\npesca. Em Col\u00f4nia no s\u00e9culo XVI o Mercado localizava-se em uma pra\u00e7a com muitas \u00e1rvores, os \n\nlocais dos antigos muros e per\u00edmetro da cidade, muro e fosso eram pontuados por alamedas \n\narborizadas utilizadas para lazer e passeios. Havia jardins intramuros em quase todas cidades \n\nmedievais. Para a mesma autora o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental p\u00f4de ser observado em \n\ndiferentes momentos da hist\u00f3ria, na Roma Antiga no s\u00e9culo I dC, Londres no s\u00e9culo XVI, Nova \n\nIorque no s\u00e9culo XX, entre outras. \n\nO processo de destrui\u00e7\u00e3o das antigas aglomera\u00e7\u00f5es humanas, mais corretamente \n\narticuladas com a natureza iniciou por volta do s\u00e9culo XVII. A partir de ent\u00e3o as propriedades \n\nh\u00edbridas incluindo campo e \u00e1reas florestadas urbanas tornaram-se inacess\u00edveis aos cidad\u00e3os em \n\ngeral. Os antigos pomares, quintais e jardins foram suprimidos e suplantados pelo adensamento \n\nde novas edifica\u00e7\u00f5es. Por ocasi\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o de Utopia, Thomas More citado por SPIRN \n\n(1995) associa uma cidade imagin\u00e1ria aos jardins de Col\u00f4nia. Apesar de que no s\u00e9culo XVIII os \n\njardins de muitas cidades europ\u00e9ias inclusive de Col\u00f4nia j\u00e1 haviam desaparecido, o ideal de More \n\ncontinuou a existir. Hip\u00f3teses sobre a limita\u00e7\u00e3o do tamanho das cidades e integra\u00e7\u00e3o cidade-\n\ncampo e florestas continuaram em polemiza\u00e7\u00e3o por te\u00f3ricos no s\u00e9culo XIX. Desde ent\u00e3o t\u00eam \n\nocorrido tentativas para resgatar a natureza no meio urbano e atenuar os aspectos negativos do \n\nadensamento populacional. \n\nO parque privado medieval foi descrito e ilustrado por Aries &amp; Duby (1991).  Havia p\u00e1teos, \n\njardins, pomares fechados, hortas, muros, fontes, parreiras, cabanas, canteiros, \u00e1rvores, viveiros \n\nde p\u00e1ssaros, tanques para peixes, muros e fossos para prote\u00e7\u00e3o. Com o Renascimento os \n\npequenos jardins privados foram suplantados pelos jardins cl\u00e1ssicos ainda que persistissem \n\nalguns bosques cercados e fechados por port\u00f5es. Os parques reais foram um  tipologia para \n\nestudo \u00e0 parte, sofisticados como os parques privados da nobreza e dos eclesi\u00e1sticos, por\u00e9m com \n\ndimens\u00f5es muito maiores. Essas associavam ca\u00e7a nas florestas, cultivo em vinhas e campos \n\ncircundados, por valas, altos muros, pali\u00e7adas ou cercas.  \n\n \n \n\n\n\n57\n\n 3.6.3 Renascimento \n \n\nA paisagem planejada teve novamente import\u00e2ncia, para Burle Marx (1987) no in\u00edcio do \n\nRenascimento. Foram inseridos grandes jardins artificialmente criados, modifica\u00e7\u00f5es no perfil \n\ntopogr\u00e1fico para preencher exig\u00eancias est\u00e9ticas vigentes na \u00e9poca do ambiente dito ideal para \n\ninserir o objeto arquitet\u00f4nico. \u00c9 not\u00e1vel a inten\u00e7\u00e3o de composi\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica, arquitet\u00f4nica e de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o formal no dimensionamento e simetria. Os jardins franceses s\u00e3o um exemplo da \n\nrela\u00e7\u00e3o de destaque e monumentalidade, em que o meio natural  contribui para o deslumbramento \n\ndos pal\u00e1cios constru\u00eddos. O poder era materializado em solu\u00e7\u00f5es pl\u00e1stica s geometrizadas e de \n\ntratamento espacial integrando as \u00e1reas vegetadas na paisagem.  \n\nAs grandes perspectivas na paisagem consistiam nos parques Barrocos e Renascentistas que \n\neram privados e de uso exclusivo das elites. O povo continuava sem poder acessar ou usar as \n\n\u00e1reas. Os parques eram planejados conforme regras formais de desenho. A \u00e1rea de parque \n\npossu\u00eda conota\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, representando o poder das elites at\u00e9 o auge no per\u00edodo Barroco. \n\nPara Aries &amp; Duby (1991) e Macedo (1999) os parques passaram a ser planejados por \n\narquitetos a partir do s\u00e9culo XVI.  A profissionaliza\u00e7\u00e3o dos projetos e uso de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos mais \n\nprecisos trouxe novas caracter\u00edsticas como o uso de desn\u00edveis e terraceamento. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nutilizada, apesar de monocrom\u00e1tica e isenta de flores, usou o potencial c\u00eanico. O planejamento \n\npaisag\u00edstico inclu\u00eda a constru\u00e7\u00e3o formal de espa\u00e7os integrados de edifica\u00e7\u00f5es em \u00e1reas verdes e \n\njardins italianos suspensos ou uso de chafarizes, canais e jardins franceses predominantemente \n\nplanos. Na Alemanha os jardins renascentistas foram implantados a partir do s\u00e9culo 16, mas \n\nrepercutiram positivamente, pois, se tornou o pa\u00eds com maior densidade de \u00e1reas vegetadas \n\ncomparando a outros vizinhos europeus. A tentativa de imitar os cl\u00e1ssicos trouxe preocupa\u00e7\u00f5es \n\nsaneadores e higienistas 44. As atividades se voltaram para os jardins, afastando-se das ruas \n\nmedievais estreitas, tortuosas e insalubres. Estas mudan\u00e7as foram acentuadas por descobertas \n\ncient\u00edficas, m\u00e9dicas e t\u00e9cnicas no s\u00e9culo XVII ao XVIII. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n44\n\n Os crit\u00e9rios sanitaristas e higienistas tinham como foco principal o saneamento, dessa forma a ess\u00eancia do Movimento Sanitarista, \nHigienista propunha a\u00e7\u00f5es que visassem melhorar as condi\u00e7\u00f5es ambientais em benef\u00edcio da sa\u00fade dos cidad\u00e3os.  \n\n\n\n58\n\n 3.6.4 Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e Populariza\u00e7\u00e3o dos Parques \n \n\nApenas com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial as \u00e1reas vegetadas passaram a ter uso p\u00fablico. Em \n\n\u00e9poca anterior a vegeta\u00e7\u00e3o pertencia ao dom\u00ednio privado e era usada para a coleta de v\u00edveres, \n\nconsumo de madeira e para a pr\u00e1tica da ca\u00e7a. Essas atividades eram permitidas apenas para a \n\nnobreza. A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial permitiu que maior quantidade de pessoas tivesse acesso aos \n\nbenef\u00edcios advindos da modernidade. Modificou-se tamb\u00e9m o direito de propriedade das \u00e1reas. \n\nque a partir de ent\u00e3o ao menos na Europa se tornaram acess\u00edveis a qualquer cidad\u00e3o da plebe. \n\nNo Brasil a populariza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes p\u00fablicas iniciou apenas no s\u00e9culo XX. No entanto, \n\ndevido a conjuntura s\u00f3cio-econ\u00f4mica a tentativa fracassou. \n\n \n\n3.6.4.1 S\u00e9culo XVIII \n \n\nA origem dos parques urbanos est\u00e1 ligada as pra\u00e7as residenciais privadas inglesas de fins o \n\ns\u00e9culo XVIII, gradualmente convertidas para uso de todas as classes sociais. As pra\u00e7as \n\najardinadas de Blommsbury em Londres e os crescents de Bath s\u00e3o exemplos, (Hough,1998). \n\nScalise (2002) relacionou na Inglaterra, em finais do s\u00e9culo XVIII, o surgimento do parque \n\nurbano p\u00fablico. A consolida\u00e7\u00e3o se deu no s\u00e9culo XIX pelas interven\u00e7\u00f5es do bar\u00e3o Haussmann em \n\nParis e projetos nos EUA pelo Park Movement de Frederick Law Olmstead. As caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas deles eram de jardins franceses formais e monumentais, e de jardins ingleses \n\ncontemplativos e de paisagem e parkways - parques lineares norte-americano de vizinhan\u00e7a, \n\nrespectivamente. A maior acessibilidade ao conhecimento e maior senso cr\u00edtico incitaram a critica \n\nas tentativas renascentistas de domestica\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural. Rejeitou-se a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa paisagem artificial, mon\u00f3tona e est\u00e1tica. Aqueles jardins formais com topiarias; arbustos e \n\n\u00e1rvores geometricamente podados foram condenados no intuito de valorizar a vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nCom as novas demandas que surgiram, expans\u00e3o, adensamento urbano e mudan\u00e7as no ritmo de \n\ntrabalho houve necessidade de saneamento das cidades. As a\u00e7\u00f5es inclu\u00edram espa\u00e7os prop\u00edcios \n\npara a contempla\u00e7\u00e3o. Esta abordagem utilizou-se como inspira\u00e7\u00e3o os modelos paisag\u00edsticos que \n\nsurgiram no s\u00e9culo XVIII. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n59\n\n 3.6.4.2 S\u00e9culo XIX \n \n\n3.6.4.2.1 Modelos Urbanos  \n \n\nConforme Geddes (1994), Scalise (2002) e Spirn (1995) diversos autores retomaram a \n\ndiscuss\u00e3o sobre a limita\u00e7\u00e3o do tamanho das cidades, jardins urbanos p\u00fablicos e privados e na \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre cidade-campo.  A introdu\u00e7\u00e3o de parques e \u00e1rvores na paisagem urbana foi a \n\nt\u00f4nica dos reformadores c\u00edvicos do s\u00e9culo XIX. Eles defendiam a concretiza\u00e7\u00e3o da cidade saneada \n\ne verde vista como ideal. A vegeta\u00e7\u00e3o e arboriza\u00e7\u00e3o visava integrar o tecido urbano e espa\u00e7os \n\np\u00fablicos ao meio natural do entorno. As \u00e1reas vegetadas passaram, ent\u00e3o, a ser reivindica\u00e7\u00e3o \n\ncomum de todas as classes sociais. Alguns novos modelos urbanos surgiram. Eles negavam a \n\ncidade tradicional e tra\u00e7aram planos para cidades-novas e sub\u00farbios. A tentativa de tornar a vida \n\nda popula\u00e7\u00e3o mais agrad\u00e1vel inspirou as Garden Cities e a implanta\u00e7\u00e3o de parques. Essa \n\niniciativa contribuiu para sens\u00edvel mudan\u00e7a na defini\u00e7\u00e3o de qualidade ambiental urbana.  \n\nChoay (1997) e Goitia (1997)  descreveram alguns modelos de desenho urbano. As \n\nprimeiras id\u00e9ias neste sentido surgiram com o utopista Robert Owen em 1816. Ele prop\u00f4s a \n\ncombina\u00e7\u00e3o da cidade com \u00e1reas vegetadas. Contudo, foi apenas no s\u00e9culo XX que ocorreram \n\nexperi\u00eancias pr\u00e1ticas com as Garden Cities de Ebenezer Howard, entre outros ut\u00f3picos.  No \n\nmodelo progressista de Le Corbusier, a Ville Radieuse de 1920, era previsto o zoneamento de \n\nfun\u00e7\u00f5es com \u00eanfase nos problemas de transporte e sobretudo na implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vegetadas \n\ncom grande amplitude, entre elas parques, jardins, entre outros locais destinados a pr\u00e1tica \n\ndesportiva. O modelo da  Broadacre City, desenvolvida entre 1932 e 1935, de Frank Lloyd Wright \n\ncaracterizava um caso extremo de dispers\u00e3o. Era um tipo h\u00edbrido entre campo e cidade. Nela a \n\nnatureza se harmonizava com o meio constru\u00eddo. As fun\u00e7\u00f5es urbanas seriam ligadas por um \n\neficiente sistema de transportes.  \n\nNos modelos modernistas o espa\u00e7o urbano \u00e9 estruturado para que o cidad\u00e3o realize apenas \n\numa fun\u00e7\u00e3o em cada local. O resultado deste modelo reflete-se na  produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\nexclusivos residenciais, educativos, comerciais, industriais, administrativos, entre outros e uma \n\nenorme mobiliza\u00e7\u00e3o de meios mec\u00e2nicos, circula\u00e7\u00e3o de pessoas, fluxo de mat\u00e9ria, informa\u00e7\u00e3o e \n\ndesperd\u00edcio de tempo e de energia, (Franco,2000). \n\n \n\n \n\n\n\n60\n\n 3.6.4.2.2 Modelos Paisag\u00edsticos \n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o dos parques p\u00fablicos para Hough (1998) ocorreu durante o s\u00e9culo XIX por \n\ninflu\u00eancia do movimento Rom\u00e2ntico. Acreditavam que o meio natural inserido no meio urbano \n\nmelhoraria a sa\u00fade dos cidad\u00e3os. Al\u00e9m de que os espa\u00e7os para atividades f\u00edsicas, lazer e \n\ncontempla\u00e7\u00e3o da natureza melhorariam os costumes morais. A id\u00e9ia central era a melhoria da \n\nest\u00e9tica da cidade amea\u00e7ada pela expans\u00e3o desordenada, destrui\u00e7\u00e3o de rios, solo. Por outro lado \n\npregava a substitui\u00e7\u00e3o de  vegeta\u00e7\u00e3o nativa pela ado\u00e7\u00e3o ampla de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas.  \n\nOs parques e boulevards pretendiam diminuir os problemas ambientais e sociais das cidades \n\ndurante o s\u00e9culo XIX. Entre as metas constavam melhoria do clima urbano, redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o \n\ndo ar e da \u00e1gua, controle de enchentes. Entretanto, na maioria dos casos os usos consistiam \n\napenas em passeio e contempla\u00e7\u00e3o. O princ\u00edpio do Park Movement, do \u201cconservacionista\u201d \n\nOlmsted, primava por utilizar os espa\u00e7os livres, criar oportunidades para recrea\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente, dos recursos naturais, proteger mananciais e controle de enchentes. Algumas \n\ninterven\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas causaram grande altera\u00e7\u00e3o em nome de uma prometida recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental e higieniza\u00e7\u00e3o urbana. Nesta \u00e9poca houve desmonte de montanhas para o aterro de \n\nfaixas litor\u00e2neas e lacustres alag\u00e1veis, mangues e p\u00e2ntanos, vistos como insalubres. (Spirn,1995). \n\nPercebe-se que o processo de forma\u00e7\u00e3o de parques p\u00fablicos tanto na Europa como nas \n\nAm\u00e9ricas ocorreu simultaneamente seguindo correntes doutrin\u00e1rias semelhantes. Os projetos \n\nprivados ou p\u00fablicos desenvolveram uma forma de estrutura\u00e7\u00e3o regida pela valoriza\u00e7\u00e3o do meio \n\nnatural. Muitas cidades procederam a interven\u00e7\u00f5es urbanas associadas ao simbolismo do poder \n\necon\u00f4mico da elite social dominante. As mudan\u00e7as embelezadoras de car\u00e1ter monumental, \n\ncontudo, destruiram o tecido urbano medieval europeu ou colonial americano cortando-o com \n\ngrandes boulevards ou rings para valorizar a imagem na paisagem. \n\nEmbora a integra\u00e7\u00e3o entre cidade-natureza fosse um objetivo as cidades e parques  \n\nincorporaram a natureza apenas como ornamento. As \u00e1rvores ex\u00f3ticas e os gramados em muitos \n\ncasos substitu\u00edam os maci\u00e7os florestais nativos. Os lagos n\u00e3o eram localizados observando os \n\necossistemas alterando o meio f\u00edsico de forma agressiva. Apesar de inten\u00e7\u00f5es o foco sanitarista  e \n\nmoderno era superficial ignorando processos subjacentes.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n61\n\n 3.6.5 S\u00e9culo XX \n \n\nDe acordo com Burle Marx (1987), Aries &amp; Duby (1991)  o modo de vida, novos h\u00e1bitos e \n\neconomia modernos influenciaram na est\u00e9tica e configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. A cidade \n\nmoderna implicou na falta de escala humana, zonifica\u00e7\u00e3o restritiva inibindo a intera\u00e7\u00e3o humana e \n\nevolu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica dos bairros cerceados por conven\u00e7\u00f5es e valores est\u00e9ticos dominantes  na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da cidade e de parques. O modelo incidiu na desvincula\u00e7\u00e3o do meio rural e \n\nisolamento da cidade do entorno. Na cidade a valoriza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do solo urbano e especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria geraram expans\u00e3o urbana desordenada. O modelo tradicional de vida rural foi \n\nsubstitu\u00eddo  bruscamente por rotinas urbanas. Os cultivos em pomares e hortas foram substitu\u00eddos \n\npor \u00e1reas o ar livre para \u00f3cio e lazer. A separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica foi tamb\u00e9m acentuada pelo crescimento \n\nda cidade com a industrializa\u00e7\u00e3o.  \n\nPara Barcellos (1999) e Macedo (1999) no s\u00e9culo XX os parques voltaram a ter \u201cfun\u00e7\u00e3o\u201d e \n\nusos pr\u00e1ticos. Esses deixaram de ser apenas teatros para contempla\u00e7\u00e3o como ocorria at\u00e9 o s\u00e9culo \n\nXIX. Foi inclu\u00eddo o uso da flora nativa libertando-se das composi\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias e utilizadas \n\nesp\u00e9cies com frutos comest\u00edveis por influ\u00eancia do paisagismo californiano. Esta  tend\u00eancia foi \n\nseguida no Brasil por Burle Marx. Foi implantado na d\u00e9cada de 30 o Volkspark na Alemanha para \n\nuso esportivo. No per\u00edodo de 1943 a 1963 uma s\u00e9rie de outros parques foi implantada. O Bosque \n\nde Amsterd\u00e3 seguiu as tend\u00eancias do modernismo funcionalista e inovou na proposta buc\u00f3lica \n\nintroduzindo a recrea\u00e7\u00e3o junto \u00e0 natureza. A id\u00e9ia de descentraliza\u00e7\u00e3o surgiu nos parques de \n\nEstocolmo, que priorizaram a pequena escala, dispers\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o com o tecido urbano.  \n\nNa d\u00e9cada de 50 foi enfatizada a tend\u00eancia do neopaisagismo, por Scalise (2002). O \n\ndesenho de parques urbanos teve como partido geral destacar o potencial c\u00eanico da paisagem, \n\ncriar ambientes agrad\u00e1veis, interessantes e criativos. A difus\u00e3o maci\u00e7a ocorreu, por volta de 1960, \n\nparques urbanos em Hamburg, M\u00fcnchen, Paris e Naterre. Em 1970 foi acrescida uma linguagem \n\nrom\u00e2ntica e exuberante aos parques com equipamentos esportivos, edif\u00edcios, estruturas \n\ntensionadas, espelhos d\u2019\u00e1gua, passeios, bosques. \n\nPara Macedo (1995) a  d\u00e9cada de 90 contribuiu para a consolidar linhas projetuais e definir \n\npadr\u00f5es morfol\u00f3gicas dos espa\u00e7os livres atrav\u00e9s de planos verticais, horizontais, paredes, pisos e \n\ntetos, como refer\u00eancia para a percep\u00e7\u00e3o pelo leigo. Apesar de nem sempre a vegeta\u00e7\u00e3o estar \n\npresente; os parques nas cidades e AVs silvestres fora do contexto urbano criaram o suporte f\u00edsico \n\npara definir espa\u00e7os e caracterizar as paisagens. Esta tem\u00e1tica  foi amplamente explorada por  \n\nLynch, Aschiara, Cullen e avaliadas por Hillier, Turkienicz, Holanda no meio acad\u00eamico, mas n\u00e3o \n\nfoi aplicada na pr\u00e1tica de desenho urbano, nem em projetos de espa\u00e7os livres p\u00fablico ou privados.  \n\n\n\n62\n\n Observamos que o movimento ecol\u00f3gico, iniciado na Europa e Am\u00e9rica do Norte, trouxe \n\noutros aspectos a discuss\u00e3o a partir de 1970-80. Esses foram incorporados ao pensamento \n\npaisag\u00edstico -Renaturierung45, desenho urbano e gerenciamento das \u00e1reas florestadas urbanas.  \n\nDe acordo com Macedo (1999) empreenderam-se trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nedificadas, paisagem degradadas, reordenamento urbano e a\u00e7\u00f5es para requalifica\u00e7\u00e3o das cidades \n\nna d\u00e9cada de 1980. O repert\u00f3rio p\u00f3s moderno forneceu grande variedade de estilos ao meio \n\nurbano. Predominou na est\u00e9tica um ecletismo retornando aos conceitos dos cl\u00e1ssicos. Ocorreram \n\ntamb\u00e9m estudos de fun\u00e7\u00f5es e alguns significados simb\u00f3licos e figurativos, presentes no Parque la \n\nVillete em Paris. O Parque Andr\u00e9 Citro\u00ebn e os parques de Barcelona tamb\u00e9m foram estruturados \n\nseguindo geometria, assimetria, descontinuidades e tem\u00e1tica pr\u00f3prias.  \n\n \n\n3.6.6 A Arquitetura da Paisagem no Brasil \n \n\n3.6.6.1 Per\u00edodo Colonial \n \n\nA influ\u00eancia do planejamento urbano nas cidades brasileiras ocorreu apenas s\u00e9culo XX. \n\nApesar de que no per\u00edodo colonial existissem as Cartas R\u00e9gias e Ordena\u00e7\u00f5es da Coroa \n\nPortuguesa, geralmente no sul do Brasil n\u00e3o eram respeitadas. As cidades se formavam e se \n\ndesenvolviam espontaneamente, (Pereira &amp; Santos, 1993 e Pereira, 1996). \n\nAs \u00e1reas vegetadas brasileiras n\u00e3o podem ser caracterizadas como urbanisticamente \n\ntradicionais ou um h\u00e1bito quer p\u00fabico ou privado, exceto a urbaniza\u00e7\u00e3o empreendida em Recife e \n\nOlinda pelos holandeses em meados do s\u00e9culo XVII. No per\u00edodo colonial, entre os s\u00e9culos XV, \n\nXVI, XVII, XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX as \u00e1reas vegetadas privadas tanto urbanas como rurais \n\neram paisagem artificialmente criada formada por \u00e1rvores frut\u00edferas. A conserva\u00e7\u00e3o de algumas \n\n\u00e1reas de mata nativa nas propriedades tinha objetivo de preservar os mananciais de \u00e1gua, servir \n\nde fonte de energia para movimentar os engenhos, lazer e ca\u00e7a. Muitos viajantes, Gardner, \n\nHumboldt, Martius, Langsdorff, Loefgren, Lund, Wied-Neuwied, Saint-Hilaire, Schott, Sellow, Spix \n\nregistraram o patrim\u00f4nio natural, criticaram e advertiarm o poder p\u00fablico quanto a a\u00e7\u00f5es negativas \n\npraticadas pelos habitantes, (Burle Marx,1987). \n\n. \n\n                                                 \n45 Renaturierung- do alem\u00e3o Natur \u2013natureza, logo reintroduzir a natureza.  Constituiu uma tentativa de proteger habitats e trazer o \nmeio natural para o meio urbano prevendo a liga\u00e7\u00e3o das mesmas entre si, atrav\u00e9s de um sistema de ciclovias e caminhos de pedestres. \nSuas caracter\u00edsticas principais relacionam-se a atender \u00e0 reivindica\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o, fornecer qualidade de vida ao meio urbano e \nfavorecer a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, como o Th\u00ffssenpark em Amsterd\u00e3.   \n\n\n\n63\n\n Para os europeus que estiveram no Sul do Brasil, especificamente em Florian\u00f3polis e \n\noutros locais nessa \u00e9poca, sobretudo viajantes franceses e piratas ingleses, os papagaios e \n\nmacacos eram ca\u00e7a \u201cmuito bons para comer\u201d (grifo nosso), (Dean, 1996). Hoje essa mesma \n\nesp\u00e9cie de papagaio-da-cara-roxa (Amazona brasiliensis) est\u00e1 em extin\u00e7\u00e3o e pode ser encontrada \n\napenas em local bem restrito no litoral norte do Paran\u00e1 e Sul de S\u00e3o Paulo.  \n\nConsidera-se que os \u201ccolonizadores\u201d portugueses e piratas de outras nacionalidades foram \n\nos grandes algozes do processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil 46, repassando a posteridade \n\na cultura de destrui\u00e7\u00e3o e de lucro a curto prazo. Para aqueles o Brasil era uma col\u00f4nia \n\nexplorat\u00f3ria, de onde extra\u00edam recursos naturais renov\u00e1veis ou n\u00e3o para benef\u00edcio da Coroa \n\nPortuguesa, n\u00e3o pretendiam se estabelecer aqui em definitivo. A riqueza da flora e fauna e a id\u00e9ia \n\nque os recursos eram inesgot\u00e1veis influenciaram em grande parte no processo de devasta\u00e7\u00e3o. No \n\ns\u00e9culo XVII muitas esp\u00e9cies j\u00e1 estavam extintas por causa da ca\u00e7a e extra\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e \n\npredat\u00f3rias. No entanto, as constata\u00e7\u00f5es dos viajantes estrangeiros n\u00e3o evitaram que o processo \n\nde explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria dos recursos naturais brasileiros continuasse.  \n\n \n\n3.6.6.2 S\u00e9culo XIX \n \n\nOs parques urbanos brasileiros foram o produto da fus\u00e3o das experi\u00eancias inglesas, \n\nfrancesas e norte-americanas. Embora aqueles projetos estivessem situados em contextos \n\ngeogr\u00e1ficos, hist\u00f3ricos, sociais e econ\u00f4micos diferentes, o modelo das Garden Cities de Ebenezer \n\nHoward, do Emerald Necklace de Boston e do Central Park de Nova Iorque de Frederick Law \n\nOlmstead e as reformas em Paris do bar\u00e3o Haussmann, influenciaram na forma de tratamento da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de parques urbanos brasileiros at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX. O Brasil recebeu influ\u00eancia \n\ndaqueles modelos paisag\u00edsticos na realiza\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es inadequadas ao clima e a realidade \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica e cultural, (MACEDO,1999).  \n\n                                                 \n46 O in\u00edcio da destrui\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica teve in\u00edcio em 1500 com a chegada dos portugueses. Apesar de que a \u00e1res desse bioma \nfosse ocupada por \u00edndios tupis relativamente numerosos relatos de viajanets do s\u00e9culo XVI n\u00e3o registraram ind\u00edcios de degrada\u00e7\u00e3o \nambiental causada pelas comunidades ind\u00edgenas. Os relatos informaram que os \u00edndios Tupinamb\u00e1s j\u00e1 praticavam a agricultura na \u00e1rea. \nObserva-se que os ciclos econ\u00f4micos estiveram associados a explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais. O primeiro deles foi a explora\u00e7\u00e3o do \npau-brasil ou em Tupi ibitapitanga ou arabutan. Desse recurso teve origem a nome da nova col\u00f4nia de Portugal Terra Brasilis. Houve \npiora da degrada\u00e7\u00e3o das florestas nativas em virtude da explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria paralela empreendida por contrabandistas. Nesse \nprocesso n\u00e3o houve gera\u00e7\u00e3o de riqueza ou de postos de trabalho livre no Brasil tampouco agrega\u00e7\u00e3o de valor aos produtos florestais, \n(SCH\u00c4FFER &amp; PROCHNOW,2002, CAPOBIANCO,2002). No entanto, DEAN (1996) estimou que h\u00e1 ind\u00edcios de que os amer\u00edndios j\u00e1 \ntinham sido respons\u00e1veis pela extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de papagaios e de plantas nativas antes da chegada dos primeiros europeus as \nAm\u00e9ricas ou mundus novus. \n\nCf. DEAN, Warren. A ferro e fogo: A hist\u00f3ria de devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica  brasileira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996. \n \u201cBr\u00e9sil\u201d era um termo usado durante a Idade M\u00e9dia na Europa para denominar a esp\u00e9cie de madeira importada do oriente (Caesalpinia \nsappan) da qual se extraia o corante vermelho utilizado na tinturaria. \u00c1rvore brasileira designava o  Pau-brasil (Caesalpinia echinata), \n\n\n\n64\n\n Segundo Burle Marx (1987) e Macedo (1999) no s\u00e9culo XIX foram implantados os \n\nprojetos de Gradjean de Montigny, Vauthier e do paisagista Glazieu. Estas eram obras acad\u00eamicas \n\nsintonizadas com as europ\u00e9ias. No paisagismo predominaram os resqu\u00edcios de romantismo fin-de-\n\nsi\u00e8cle da Belle \u00c9poche desde o s\u00e9culo XIX a meados do s\u00e9culo XX, ou seja, uso de esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas importadas por influ\u00eancia europ\u00e9ia utilizando pl\u00e1tanos.  \n\nEssas interven\u00e7\u00f5es humanas nas cidades causaram o desmatamento da maioria das matas \n\nciliares, que anteriormente protegiam os rios, (Coutinho, 2004). \n\nConforme Afonso (1999) a reserva de margens de rios para conserva\u00e7\u00e3o e uso para parque \n\np\u00fablicos n\u00e3o consitui uma pr\u00e1tica tradicional. Geralmente os rios sofreram transforma\u00e7\u00f5es \n\ndr\u00e1sticas pela implanta\u00e7\u00e3o de sistema vi\u00e1rio e edifica\u00e7\u00f5es descartando-se aproveitamento \n\npaisag\u00edstico do vale e do curso d\u00b4\u00e1gua.  \n\nApesar da inquestion\u00e1vel import\u00e2ncia as matas ciliares n\u00e3o foram poupadas da destrui\u00e7\u00e3o \n\nirracional no Brasil. O desmatamento dessas forma\u00e7\u00f5es vegetais persistiu at\u00e9 o s\u00e9culo XX, \n\nsegundo Rodrigues &amp; Nave (2001).  \n\nAinda que tenha sido criado o CFB em 1964 a inadequa\u00e7\u00e3o e incoer\u00eancias pol\u00edticas, \n\ndescaso do poder p\u00fablico com a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, quase inexist\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nresultaram na elimina\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es ciliares ao longo do tempo. Nesse \n\nprocesso houve comprometimento da principal caracter\u00edstica; ser detentora da biodiversidade.  \n\nA agricultura, desmatamento florestal sem manejo, garimpo, constu\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio e \n\nexpans\u00e3o de \u00e1reas urbanas e peri-urbanas e polui\u00e7\u00e3o industrial tiveram grande contribui\u00e7\u00e3o na \n\ndestrui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das forma\u00e7\u00f5es ciliares, (Rodrigues &amp; Gandolfi,2001).   \n\nObserva-se no s\u00e9culo XIX uma ambig\u00fcidade. Os parques europeus eram abertos para uso \n\npopular, mas no Brasil eram usados para exibi\u00e7\u00e3o social das oligarquias agr\u00edcolas e industriais \n\nemergentes- em Curitiba dos bar\u00f5es da erva-mate (Ilex paraguayensis)47. Nessa \u00e9poca escravos, \n\ncamponeses, oper\u00e1rios e outros de menor poder aquisitivo j\u00e1 eram segregados da fl\u00e2nerie. Note-\n\nse que o Passeio P\u00fablico foi implantado em 1886 junto a implanta\u00e7\u00e3o de bairros \u201cmodernos\u201d, de \n\nboulevards 48 semelhantes aos parisienses e de mans\u00f5es.Foi id\u00e9ia de Fontana em 1888 plantar \n\n                                                                                                                                                                   \ndotado de caracter\u00edsticas semelhantes aquela que existiu em abund\u00e2ncia no Brasil, (LORENZI,1992). \n47 De fato, o Francisco Fasce Fontana ou Comendor Fontana e Ildefonso Pereira Correia ou Bar\u00e3o do Serro Azul moravam nas \nproximidades. Na \u00e9poca o Presidente da Prov\u00edncia do Paran\u00e1 era o visconde Alfredo D\u00b4Escragnolle Taunay e Fontana era o \nadministrador da \u00e1rea. Durante certo per\u00edodo Correia dirigiu as obras e ap\u00f3s sucedeu Fontana na administra\u00e7\u00e3o do Passeio P\u00fablico. \u00c0 \nparte disso, cf. Pereira &amp; Santos (1993),Pereira (1996), Lacerda (2001) observe-se ainda que os bar\u00f5es tamb\u00e9m arcaram comos \nsal\u00e1rios de oper\u00e1rios, pagaram parte das despesas e materais com seus pr\u00f3prios recursos.  \n48\n\n Os bairros escolhidos pelos bar\u00f5es do mate foram o Alto da Gl\u00f3ria e o Batel, situados pr\u00f3ximos aos engenhos de mate. Em 1887 \nesses bairros foram ligados por linha de bonde a tra\u00e7\u00e3o animal de propriedade de Francisco Fasce Fontana,(Lacerda,2001:9-11) \nCf. Hladczuk, Barz, Sutil &amp; Boschilia (2000) em 1906 foi criada uma lei determinando a reserva dos bairros do Alto da Gl\u00f3ria e do Batel \npara as resid\u00eancias dos bar\u00f5es do Mate e a do Rebou\u00e7as e Port\u00e3o para as f\u00e1bricas e moradias oper\u00e1rias. As ch\u00e1caras de alguns \nbar\u00f5es, f\u00e1bricas e bairros oper\u00e1rios foram localizados em s\u00edtios atingidos por enchentes hist\u00f3ricas. Anos mais tarde um relat\u00f3rio do \n\n\n\n65\n\n arboriza\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica.Os conhecimentos de bot\u00e2nica daquele e do engenheiro Lazzarini \n\nauxiliaram em atingir a varidade de 150 esp\u00e9cies plantadas.O Passeio P\u00fablico foi durante 77 \n\nanos49,1888-1973,a \u00fanica AV de Curitiba,depois surgiram outras. \n\nO Passeio P\u00fablico de Curitiba foi a primeira \u00e1rea verde do munic\u00edpio, criado por \n\ndetermina\u00e7\u00e3o legal de 1857, desapropriado e inaugurado em 1886, (Lacerda,2001).  \n\nA figura 2 mostra a ch\u00e1cara Gl\u00f3ria e Bittencourt em 1880. Na figura 3 percebe-se que a mata ciliar \n\nfoi derrubada, sendo substitu\u00edda por esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e grama. O p\u00e2ntano existente no local foi \n\naterrado e o tanque 50 foi triplicado com as obras de canais no rio Bel\u00e9m.  \n\n                                 \nFigura 2\u2013vista para sul da ch\u00e1cara Gl\u00f3ria e Bittencourt em 1880. No centro da foto o leito original do rio Bel\u00e9m era cercado por densas \n\nmatas ciliares.  Fonte: Foto de Adolf Volk acervo Casa da Mem\u00f3ria In  Lacerda(2001). \nFigura 3- aspecto do Rio Bel\u00e9m no Passeio P\u00fablico em 1900. Fonte :\n\n51\n In  Trindade (1997) e acervo CLL In  Lacerda(2001) \n\n \n\n3.6.6.3 S\u00e9culo XX e Tend\u00eancias para o S\u00e9culo XXI \n \n\nEm parte, a devasta\u00e7\u00e3o das florestas brasileiras foi motivada pela assimila\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo \n\nind\u00edgena da coivara ou queimada de grandes extens\u00f5es florestais. A explora\u00e7\u00e3o indiscriminada \n\ndas florestas tropicais e sub-tropicais refletia o estigma de que para o colonizador europeu as \n\nflorestas eram o ref\u00fagio de \u00edndios, animais selvagens como a on\u00e7a, como ilustra a figura 4, jacar\u00e9, \n\nmosquitos e outros indesej\u00e1veis.Observe-se que a explora\u00e7\u00e3o florestal sem qualquer manejo,vide \n\nfigura 5, aumentou durante o s\u00e9culo XIX e XX,(Burle Marx,1987). \n\nNa \u00e9poca a pele de on\u00e7a era avaliada em equival\u00eancia ao pre\u00e7o de um boi, (Dean,1996) \n\n                                                                                                                                                                   \nDNOS in MAZZA (1990) confirmou na d\u00e9cada de 60 as conseq\u00fc\u00eancias da ocupa\u00e7\u00e3o inadequada do Port\u00e3o e dos epis\u00f3dios de \nepidemias de tifo e para-tifo que eram \u201ca parte vis\u00edvel do iceberg\u201d (grifo nosso). Em 1999  na \u201cinunda\u00e7\u00e3o rel\u00e2mpago\u201d o Batel, ainda \nhabitado por popula\u00e7\u00e3o de alto poder aquisitivo, foi uma das muitas \u00e1reas atingidas, (Lima,2000). \n49\n\n O parque da Barreirinha criado na d\u00e9cada de 50 era o Horto Bot\u00e2nico;  n\u00e3o sendo utilizado para lazer at\u00e9 1972.  \n50\n\n Tanque - caracterizava uma pequena bacia cuja \u00e1rea era suficiente para v\u00e1rios banhistas. At\u00e9 a d\u00e9cada de 70 havia em Curitiba uma \ns\u00e9rie de tanques para controle de enchentes, pescaria e nata\u00e7\u00e3o. Embora  n\u00e3o houvesse um plano diretor os tanques funcionavam \ncomo pontos de conten\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o nos rios. As \u00e1guas dos rios eram l\u00edmpidas e cristalinas. Havia grande quantidade e \nvariedade de peixes lambaris, acar\u00e1s, tra\u00edras, jundi\u00e1s, carpas e ro\u00e7a-caminho. O tanque do Pompeu se localizava na margem esquerda \ndo Rio Bel\u00e9m onde est\u00e1 o atual F\u00f3rum do Centro C\u00edvico, que foi uma das \u00e1reas inundadas em 1999. A barragem do S\u00e3o Louren\u00e7o foi \nlocalizada no mesmo local ocupado pelo tanque hom\u00f4nimo situado a montante no rio Bel\u00e9m. No rompimento do tanque S\u00e3o Louren\u00e7o \ndevido a uma enchente por volta de 1970 puderam ser capturados peixes al\u00e9m do Passeio P\u00fablico. Existiam outros; do Grega no rio \nJuvev\u00ea na propriedade dos Iwersen, no rio \u00c1gua Verde, no rio Bacacheri e outro no rio Atuba, (Mazza, 1990: p. 87-93). \n\n\n\n66\n\n A madeira das florestas, arauc\u00e1ria, imbuia entre outras, foi exportada principalmente \n\npara a Europa ap\u00f3s o t\u00e9rmino da Primeira Guerra Mundial, (Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow, 2002).     \n\n        \n\nFigura 4- ca\u00e7ador com tr\u00eas on\u00e7as-pintadas mortas durante ca\u00e7ada no rio Uruguai em 1930                                                      \nFonte: foto acervo Museu e Arquivo Hist\u00f3rico de Campos Novos In  Se\u00e7\u00e3o Mem\u00f3ria do Di\u00e1rio Catarinense (2004)                                      \n\nFigura 5- P\u00e1tio da Serraria South Brazilian Lumber and Colonisation Co. em Porto Uni\u00e3o em 1920                                                       \nFonte: foto de Luiz Szczerbowski In Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow (2002) \n\nEm meados do s\u00e9culo XX houve rompimento com o paisagismo europeu por influ\u00eancia de \n\ncalifornianos e iniciou a utiliza\u00e7\u00e3o da flora tropical, sub-tropical nativas integradas aos tecidos \n\nurbanos.O ideal foi adotado no primeiro plano diretor de Curitiba ou Agache52  em 1940.                                  \n\nDe acordo com Barcellos (1999), Macedo (1995) e idem (1999) as mudan\u00e7as ocorridas na \n\nest\u00e9tica do planejamento influenciaram na estrutura\u00e7\u00e3o tridimensional e nos  padr\u00f5es de \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos. At\u00e9 a d\u00e9cada de 40 predominava o parcelamento de canteiros \n\nreticulares ou ordenados por curvas sinuosas. A forma de organiza\u00e7\u00e3o foi substitu\u00edda por \n\nrepert\u00f3rio moderno. As formas geometrizadas suplantaram os temas pitorescos, as fontes \n\nneocl\u00e1ssicas e inclu\u00edram ao programa os equipamentos esportivos e plantio de vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\nCom a mudan\u00e7a de \u00eanfase projetual ocorrida a partir da d\u00e9cada de 50, os antigos par\u00e2metros \n\nforam abandonados, a exemplo de Burle Marx adotando novos paradigmas e padr\u00f5es est\u00e9ticos \n\npara o paisagismo brasileiro. Em grande parte a inspira\u00e7\u00e3o foi uma conseq\u00fc\u00eancia dos conceitos, \n\npadr\u00f5es est\u00e9ticos, formas geom\u00e9tricas e espaciais dos paisagistas da costa leste americana, \n\nreproduzindo no Brasil uma releitura no desenho de parques misturada a tradi\u00e7\u00f5es regionais. O \n\npadr\u00e3o modernista de in\u00edcio do s\u00e9culo 20 de parques de lazer permaneceu como um modelo \n\nurbano exclusivo das elites. A contribui\u00e7\u00e3o modernista da rua-jardim, em refer\u00eancia aos boulevards \n\narborizados incidiu de forma mais contundente sobre os lotes privados e na configura\u00e7\u00e3o das \n\nquadras urbanas, sobretudo na tipologia edif\u00edcio isolado no lote interferindo na morfologia urbana \n\ntradicional abandonando os padr\u00f5es coloniais de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, o que resultou em \n\nsens\u00edvel mudan\u00e7a da paisagem urbana no pa\u00eds. Exceto algumas \u00e1reas espec\u00edficas industriais, \n\nch\u00e1caras urbanas e conjuntos habitacionai a priori os espa\u00e7os livres de edifica\u00e7\u00e3o no Brasil \n\n                                                                                                                                                                   \n51\n\n Cf. O DEZENOVE DE DEZEMBRO. Passeio P\u00fablico. Curitiba: 14 de agosto de 1886. p.1 \n\n\n\n67\n\n estruturaram-se de forma semelhante. Por conseq\u00fc\u00eancia o genius loci \n53 criado para a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica adquiriu distin\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas horizontalizadas e verticalizadas. Nessas \n\n\u00e1reas foi utilizada uma forma urban\u00edstica derivada do urbanismo franc\u00eas. O ajardinamento \n\nsistem\u00e1tico passou a ser adotado nas as cidades como paleativo visual, amenizador de impactos \n\nambientais e para a implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias. No entanto, esta modelagem de espa\u00e7os livres \n\nincorporados em \u00e1reas p\u00fablicas ocorreu na em bairros nobres da cidade enquanto os bairros \n\nhabitados por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda permanecem exclu\u00eddos.  \n\nA proposta de parque no s\u00e9culo XX prometia romper com as tend\u00eancias elitistas \n\nprivilegiando a coletividade, inserindo condi\u00e7\u00f5es para resgatar locais de ponto de encontro de \n\ntranseuntes, atividades esportivas e de lazer e criando espa\u00e7os para intera\u00e7\u00e3o do povo e contato \n\ncom a natureza. No Brasil a tentativa de implantar parques para benef\u00edcio social, ou seja de todos \n\noc cidad\u00e3os fracassou por raz\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas. Observa-se que persistem cercas invis\u00edveis \n\nda segrega\u00e7\u00e3o social;inclusive no munic\u00edpio de Curitiba. \n\nNo Brasil a tend\u00eancia atual \u00e9 adequar \u00e1reas nativas em \u00e1reas urbanas e rurais fornecendo \n\nna composi\u00e7\u00e3o liga\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas na paisagem atrav\u00e9s de parques em fundo de vale. Estas \n\n\u00e1reas consistem em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais, que podem ser incorporadas as AV de \n\nlazer. Algumas AV s\u00e3o recicladas a partir de \u00e1reas abandonadas e deterioradas, combinando \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental e lazer. Em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais, encostas e sujeitas a \n\nenchentes \u00e9 indispens\u00e1vel observar crit\u00e9rios ecossist\u00eamicos optando por interven\u00e7\u00f5es \n\nqualificadoras da paisagem. Essas \u00e1reas degradadas muitas vezes encontram-se pr\u00f3ximas a rio. \n\nEm virtude da localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica podem integrar corredores ecol\u00f3gicos regionais, restaurar \n\necossistemas originais, atrair a fauna al\u00e9m de suprir demandas humanas. \n\nA ecologia mudou de papel. Hoje, ela repercute no desenho urbano municipal para \n\nproporcionar aos planejadores crit\u00e9rios cient\u00edficos para a tomada de decis\u00e3o, em detrimento de \n\nprojetos verdes cosm\u00e9ticos apoiados no conhecimento intuitivo. A tend\u00eancia atual sugere que as \n\ncidades passem a ser constru\u00eddas como complexos ecossistemas artificiais. \u00c9 necess\u00e1rio \n\nsatisfazer as necessidades  humanas, permitir a continuidade do habitat de outras esp\u00e9cies e \n\nreduzir impactos sobre o entorno natural, (Ruano,1999). \n\nRecompor a mata ciliar por regenera\u00e7\u00e3o ou restaura\u00e7\u00e3o constitui uma estipula\u00e7\u00e3o legal \n\nobrigat\u00f3ria no Brasil desde 1991 cf. a lei da pol\u00edtica agr\u00edcola 8771/91 que determinou a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa onde foi eliminada, (Kageyama &amp; Gandara,2001). \n\n                                                                                                                                                                   \n52\n\n O I Plano Diretor de Curitiba foi contratado pela Prefeitura Municipal de Curitiba junto a firma Coimbra Bueno Engenharia, que sub-\ncontratou o arquiteto e urbanista franc\u00eas Alfred Agache e equipe para elaborar o plano urban\u00edstico. \n53 Genius loci - express\u00e3o usada pelos romanos, do latim esp\u00edrito do lugar. \n\n\n\n68\n\n Nova reda\u00e7\u00e3o do CFB 4771/1965 dada pela lei 7803/1989 aponta que a recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas legalmente protegidas seja gradual em raz\u00e3o de 1/30 da \u00e1rea do total por ano respeitando a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o original das florestas. \u201cdefini\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de propriedade \n\ncom inclus\u00e3o de crit\u00e9rios ambientais m\u00ednimos no que se refere, por exemplo ao plantio de esp\u00e9cies \n\nnativas adequadas a cada regi\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de planos microregionais de recupera\u00e7\u00e3o, segundo \n\nnecessidades ambientais previamente definidas\u201d, (SPVS,1996). \n\nA recupera\u00e7\u00e3o ciliar54 foi \u201cadotada\u201d oficialmente ano passado por parceria entre poder \n\np\u00fablico paranaense e setor privado, totalizando trinta milh\u00f5es de reais, (Parana,2003).   \n\nA recupera\u00e7\u00e3o imediata de \u00e1reas degradadas, inclusive de preserva\u00e7\u00e3o permanente como \n\ntrechos de forma\u00e7\u00f5es ciliares viabiliza a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da diversidade biol\u00f3gica, dos \n\nhabitats e dos mananciais para as futuras gera\u00e7\u00f5es,(Barbosa,2001). \n\nConforme Rodrigues &amp; Nave (2001) a intensa degrada\u00e7\u00e3o e implica\u00e7\u00f5es legais e h\u00eddricas \n\nincentivaram algumas iniciativas pontuais de restaura\u00e7\u00e3o das florestas ciliares nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas. De fato as iniciativas ocorreram associadas a prote\u00e7\u00e3o de manaciais h\u00eddricos de \n\nabastecimento p\u00fablico, gera\u00e7\u00e3o de energia ou recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares mineradas.  \n\nOs mesmos autores observaram que ainda s\u00e3o raros, pontuais e isolados os casos de \n\nrestaura\u00e7\u00e3o ciliar fundamentados em crit\u00e9rios ecossist\u00eamicos, seja para reestabelecer corredores \n\necol\u00f3gicos, criar nichos voltados a prote\u00e7\u00e3o de comunidades da flora e da fauna, para estudar \n\naspectos sucessionais, para melhorar a qualidade ambiental ou paisag\u00edstica de ambientes \n\nantr\u00f3picos. Sugere-se utilizar grande variedade de esp\u00e9cies em regenera\u00e7\u00e3o florestal de \n\nremanescentes ciliares, pois a simplifica\u00e7\u00e3o do ecossistema ciliar resulta em  homogeiniza\u00e7\u00e3o \n\nartificial  da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. Merecem ser observadas as caracter\u00edsticas sucessionais, padr\u00f5es de \n\nabund\u00e2ncia na comunidade e exist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o de entorno ou de origem. A baixa \n\ndiversidade de vegetais desconsidera a complexidade de atores definidores da composi\u00e7\u00e3o \n\nflor\u00edstica ciliar e causa conseq\u00fc\u00eancias imprevis\u00edveis na din\u00e2mica ecol\u00f3gica e auto-perpetua\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1reas. Outras informa\u00e7\u00f5es vide se\u00e7\u00e3o ANEXOS. \n\nAs tend\u00eancias da ecologia da paisagem indicam real\u00e7ar particularidades de processos \n\nadotando um projeto individualizado para cada bacia hidrogr\u00e1fica. Nesses locais precisam ser \n\nanalisadas em profundidade  as modifica\u00e7\u00f5es produzidas pela evolu\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria bacia. \n\nConhecendo criteriosamente os processos naturais pode ser viabilizado o manejo ou conserva\u00e7\u00e3o \n\ndas forma\u00e7\u00f5es ribeirinhas, (Rodrigues &amp; Shepherd,2001). \n\nSegundo Rodrigues &amp; Gandolfi (2001) a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \u00e9 uma tend\u00eancia \n\n\n\n69\n\n atual. Proceder a recupera\u00e7\u00e3o denota o uso incorreto da paisagem e principalmente dos solos \n\nno Brasil. Dessa forma as medidas mitigadoras constituem tentativas de remediar danos que na \n\nmaioria das vezes poderiam ter sido evitados. Para os mesmos autores a recupera\u00e7\u00e3o ambiental \n\nembasada em crit\u00e9rios cient\u00edficos iniciou mais recentemente e se encontra em plena evolu\u00e7\u00e3o \n\ncongregando v\u00e1rios grupos de pesquisa em todo o mundo e tamb\u00e9m no Brasil. A Restaura\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica passou a testar hip\u00f3teses e teorias considerando din\u00e2mica de forma\u00e7\u00f5es naturais \n\noriginais, de \u00e1reas degradadas em diferentes graus. As pesquisas visam reconstruir processos \n\necol\u00f3gicos, resgatar a intera\u00e7\u00e3o complexa das comunidades da flora e da fauna, mas respeitando \n\nsuas caracter\u00edsticas  intr\u00ednsecas para assegurar a perpetua\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o dessas comunidades \n\nno espa\u00e7o e no tempo. Foi abandonada a pr\u00e1tica de plantio de mudas como \u201cenfeite\u201d e melhoria \n\nvisual sem objetivos espec\u00edficos. Hoje h\u00e1 prefer\u00eancia por restaurar florestas nativas para evitar \n\neros\u00e3o, estabilizar taludes, etc. A recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas atua como laborat\u00f3rio de \n\necologia experimental sendo apoiada por an\u00e1lise de ecossistemas impactados e prim\u00e1rios: \n\na) composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica; \n\nb) estrutura das comunidades; \n\nc) din\u00e2mica das clareiras; \n\nd) regenera\u00e7\u00e3o natural; \n\ne) par\u00e2metros  estruturais e egen\u00e9ticos  de popula\u00e7\u00f5es. \n\nAs pesquisas sobre o cultivo de esp\u00e9cies nativas est\u00e3o em est\u00e1gio inicial. Nota-se que a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de escolha adequada observam as caracter\u00edsticas da planta, clima e solo \n\noferece boas respostas abrindo possibilidades m\u00faltiplas. O plantio de esp\u00e9cies nativas variadas \n\nviabiliza uma floresta nativa heterog\u00eanea e diversifica\u00e7\u00e3o da fauna, (SPVS,1996). \n\nSegundo Kageyama &amp; Gandara (2001) no momento a utopia dos pesquisadores \u00e9 restaurar \n\nAPP atrav\u00e9s do plantio a diversidade de esp\u00e9cies atrav\u00e9s de regenera\u00e7\u00e3o natural ou assistida \n\nobjetivando recuperar a intera\u00e7\u00f5es entre plantas e animiais e representativiodade dessas \n\npopula\u00e7\u00e3oes nos ecossistemas. Essas iniciativas passaram a ocorrer  influenciadas por \n\nconscientiza\u00e7\u00f5a da sociedade e exig\u00eancia legal. \n\nPara os mesmos autores no estados do sul e sudeste do Brasil as \u00e1reas ciliares encontram-\n\nse bastante degradadas. A restaura\u00e7\u00e3o dessas forma\u00e7\u00f5es ciliares juntando  os fragmentos e \n\nreuperando a biodiversidade t\u00eam grande valor, (Kageyama &amp; Gandara,2001). \n\nAtualmente diversas esp\u00e9cies end\u00eamicas da flora e da fauna brasileiras se encontram em \n\nrisco de extin\u00e7\u00e3o. Em grande parte este fato se deve aquele processo de desmatamento isento de \n\n                                                                                                                                                                   \n54\n\n O projeto Mata Ciliar  t\u00eam metas para o per\u00edodo 2004-2006, prev\u00ea que os Planos Diretores Urbanos apliquem o CFB conservando e \n\n\n\n70\n\n manejo adequado e da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. O momento atual j\u00e1 no s\u00e9culo XXI imp\u00f5e o \n\ndesafio de compatibilizar a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio com agricultura, urbaniza\u00e7\u00e3o e ind\u00fastrias com a \n\nsustentabilidade das poucas, pequenas e isoladas \u00e1reas nativas florestadas que restaram no \n\nBrasil em geral e no Paran\u00e1.  \n\n \n\n3.7 DESENHO URBANO &amp;  DE \u00c1REAS VERDES \n \n\nMacedo (1995) constata inexistir nas cidades brasileiras programas para implanta\u00e7\u00e3o e \n\ngerenciamento de sistemas de espa\u00e7os livres de edifica\u00e7\u00e3o de lazer, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de \n\nmananciais, de encostas e outras \u00e1reas ecologicamente fr\u00e1geis, as quais muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o \n\nnem tampouco contempladas nos planos urban\u00edsticos. Nas cidades de m\u00e9dio e grande porte, em \n\nque localiza-se a maior demanda por este tipo de espa\u00e7o disp\u00f5e-se poucos parques, al\u00e9m de \n\nesparsos no tecido urbano. O continuum verde do Plano Piloto Bras\u00edlia, os parques e bosques de \n\nCuritiba constituem tentativas de fugir a esta regra.  \n\nConforme o mesmo autor Macedo (1999) as solu\u00e7\u00f5es adotadas para os sistemas p\u00fablico de \n\nparques, pra\u00e7as e reservas florestais apresentam uma crise latente. Em geral as solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nparciais, beneficiando pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o. A falta de formaliza\u00e7\u00e3o de um sistema \n\ncompleto de espa\u00e7os livres de lazer, que fosse adequado, dimensionado e acess\u00edvel e seguro para \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o as \u00e1reas contribui para a segrega\u00e7\u00e3o social.  As camadas sociais mais ricas \n\nprop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es para satisfazer suas necessidades em espa\u00e7os privados. As \u00e1reas habitadas por \n\npopula\u00e7\u00e3o mais pobre os espa\u00e7os livres al\u00e9m de ex\u00edguos e fragmentados n\u00e3o permitem o \n\ndesenvolvimento de atividades sen\u00e3o as rotineiras.  Os grandes deslocamentos para frui\u00e7\u00e3o de \n\npra\u00e7as e parques s\u00e3o  muitas vezes economicamente invi\u00e1veis para essa popula\u00e7\u00e3o. A \n\nestrutura\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, configura\u00e7\u00e3o espacial e de espa\u00e7os livres retrata as contradi\u00e7\u00f5es sociais \n\nbrasileiras. O fato \u00e9 agravado por desprezo as caracter\u00edsticas regionais, clim\u00e1ticas, de modelagem \n\nnatural dos terrenos e da import\u00e2ncia da cobertura florestal e de vegeta\u00e7\u00e3o em ecossistemas \n\nfr\u00e1geis, no bin\u00f4mio destrui\u00e7\u00e3o &amp; constru\u00e7\u00e3o.  \n\nO planejamento de AV atual pode ser melhor compreendido a partir do racioc\u00ednio de Franco \n\n(2000), que diz que o planejamento atual continua seguindo os princ\u00edpios funcionalistas da Carta \n\nde Atenas e influenciado pelo modelo ingl\u00eas Garden City.  \n\nDe acordo a mesma autora o planejamento nos moldes funcionalistas \u00e9 caracterizado pela \n\n                                                                                                                                                                   \nrecuperando as forma\u00e7\u00f5es e a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema georeferenciado de monitoramento na SEMA-PR, etc. \n\n\n\n71\n\n compartimenta\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o de atividades e de fun\u00e7\u00f5es; moradia, ind\u00fastria, com\u00e9rcio, \n\nespa\u00e7os verdes, universidades conectados por sistema vi\u00e1rio e transporte.  \n\nPara Scherer (2001) o desenho urbano e de \u00e1reas verdes precisa usar como ferramentas a \n\navalia\u00e7\u00e3o quantitativa conjugada a qualitativa, observando crit\u00e9rios de acessibilidade, forma, infra-\n\nestrutura e atributos de qualidade ambiental.  \n\n \n\n3.7.1 POTENCIAL DE ATRA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS VERDES NO ESPA\u00c7O URBANO \n \n\nA vida \u00fatil do espa\u00e7o livre urbano vincula-se de maneira direta ao processo de apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo mesmo pelo p\u00fablico usu\u00e1rio. A dura\u00e7\u00e3o de tempo e regularidade com a qual interagem e se \n\napropriam os usu\u00e1rios, manuten\u00e7\u00e3o dos locais e aceita\u00e7\u00e3o social constituem alguns dos fatores \n\nessenciais para sucesso dos empreendimentos p\u00fablicos. Outro fator ben\u00e9fico atuante \u00e9 a \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o constante da identidade morfol\u00f3gica.  \n\n\u00c9 desej\u00e1vel que ocorra a diversidade de usos. O aumento de complexidade contribui para \n\nreduzir a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, economia de tempo e energia nas cidades, (FRANCO, 2000).   \n\nA diversidade de usos, durabilidade e estabilidade dos espa\u00e7os livres \u00e9 outro fator a \n\nconsiderar para evitar obsolec\u00eancia dos mesmos. Al\u00e9m de outros elementos influenciadores no \n\ndinamismo urbano como crit\u00e9rios funcionais morfol\u00f3gicos e dimensionais; insola\u00e7\u00e3o, ventila\u00e7\u00e3o \n\nadequada, qualidade, permeabilidade do solo, estabilidade e rugosidade de pisos, declividades e \n\ngraus de umidade existem os fatores est\u00e9ticos expressos pela cultura e expectativas sociais, o que \n\npode ser melhor compreendido em Macedo (1995), idem(1999) e Pilotto (1997). \n\nO planejamento urbano e de \u00e1reas verdes remete a uma grande complexidade de vari\u00e1veis  \n\ne condicionantes. Do ponto de vista ecol\u00f3gico, a salubridade precisa ser inclu\u00edda neste rol de \n\ncrit\u00e9rios para apoiar a tomada de decis\u00e3o. Segundo o mesmo autor uma paisagem mais saud\u00e1vel \n\ne agrad\u00e1vel cont\u00e9m uma mescla de comunidades em diferentes idades ecol\u00f3gicas. A variedade de \n\ncultivos, bosques, recursos h\u00eddricos; lagos, rios, mar e ba\u00edas, caminhos e contribui para estruturar \n\nde assentamentos humanos adequados, (Hough,1998). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72\n\n 3.7.2 RELA\u00c7\u00c3O CUSTO X BENEF\u00cdCIO DAS \u00c1REAS VEGETADAS \n \n\nPara Franco (2000)  a rigidez funcional anula a flexibilidade urbana e n\u00e3o possibilita \n\nadapta\u00e7\u00f5es e funcionamento da cidade como unidade  org\u00e2nica e din\u00e2mica.  \n\nDe acordo com Spirn (1995) os cursos naturais de rios e \u00e1reas florestadas nativas merecem \n\ndestaque especial. Esses recursos s\u00e3o importantes para microbacias e tamb\u00e9m a n\u00edvel regional. \n\nMuitas vezes medidas mitigadoras para reverter processos impactantes ou recuperar a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental envolvem custos mais elevados do que proteger e conservar \u00e1reas fr\u00e1geis. \n\nOs impactos ambientais a curto prazo podem ser previstos e s\u00e3o facilmente percebidos como \n\naltera\u00e7\u00e3o do leito e assoreamento de rios e desmatamento. Contudo, as conseq\u00fc\u00eancias a m\u00e9dio e \n\nlongo prazos ainda n\u00e3o s\u00e3o suficientemente conhecidas ou avaliadas. Algumas s\u00e3o altera\u00e7\u00e3o na \n\nqualidade do ar e da qualidade da \u00e1gua, no consumo de energia e no valor da propriedade.  \n\nHough (1998) identifica que a vegeta\u00e7\u00e3o nativa do local oportuniza isen\u00e7\u00e3o de custos para \n\nser mantida, pois sendo adaptada ao clima e solo do local, \u00e9 tamb\u00e9m auto-sustent\u00e1vel. Nesse \n\n\u00ednterim, o contraste entre a paisagem formal e a natural simboliza os conflitos ambientais e os \n\ncustos onerosos para a administra\u00e7\u00e3o publica. O autor justifica que seja estimulada a regenera\u00e7\u00e3o \n\npor processos naturais usando esp\u00e9cies nativas da regi\u00e3o no local a ser reordenado para \n\naumentar a diversidade, ao inv\u00e9s de adotar esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. As esp\u00e9cies nativas auxiliam na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e na cria\u00e7\u00e3o de parques.  \n\nPara avaliar os custos e benef\u00edcios das \u00e1reas verdes devem ser considerados todos os \n\nprocessos e sistemas envolvidos. Se faz necess\u00e1rio avaliar os impactos das a\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento das cidades; utilizando para isso diferentes escalas de abordagem. Geralmente, \n\narquitetos, urbanistas, paisagistas e engenheiros focalizam problemas de forma fragmentada e \n\nisolada, consumo de energia, transporte, tratamento de esgotos, abastecimento de \u00e1gua, polui\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua e do ar, enchentes, contamina\u00e7\u00e3o do solo. Isto implica em solu\u00e7\u00f5es desentrosadas e em \n\ndesperd\u00edcio de dinheiro. Os custos de gramados em paisagens p\u00fablicas e privadas parecem \n\ninsignificantes, mas s\u00e3o pagos por toda a popula\u00e7\u00e3o. Embora a primeira vista a vegeta\u00e7\u00e3o atue \n\ncomo filtro dos poluentes do ar, extensos gramados, por exemplo, n\u00e3o s\u00e3o sustent\u00e1veis, pois \n\nexigem grande consumo de energia, irriga\u00e7\u00e3o, entre outros.  \n\nPara Spirn (1995) as \u00e1reas florestadas mais frequentadas s\u00e3o pra\u00e7as e parques ao inv\u00e9s de \n\n\u00e1reas selvagens. No entanto, as primeiras geram consumo de energia proporcional a intensidade \n\nde seu uso para manuten\u00e7\u00e3o. Os parques precisam ter outros prop\u00f3sitos do que apenas a \n\nrecrea\u00e7\u00e3o, absor\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o do ar, redu\u00e7\u00e3o do calor dos pr\u00e9dios vizinhos, redu\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\nda ilha de calor das \u00e1reas centrais, redu\u00e7\u00e3o das enchentes pela reten\u00e7\u00e3o temporal das \u00e1guas \n\n\n\n73\n\n pluviais. Se o parque artificialmente criado tiver semelhan\u00e7a com um ecossistema natural ser\u00e1 \n\num sistema fechado ser\u00e1 mais econ\u00f4mica a sua manuten\u00e7\u00e3o.  \n\nM\u00fcller (1999) e Pilotto (2003b) constataram que a implanta\u00e7\u00e3o de parques e bosques  \n\nvalorizam terrenos privadosno entorno. Al\u00e9m disso h\u00e1 outros benef\u00edcios, melhoria na drenagem \n\nnatural, saneamento, est\u00e9tica, acessibilidade a equipamentos de lazer no entorno pr\u00f3ximo. Outra \n\nconseq\u00fc\u00eancia da localiza\u00e7\u00e3o dos parques e bosques implantados \u00e9 o direcionamento da expans\u00e3o \n\nurbana e ordenamento s\u00f3cio-espacial. Este tamb\u00e9m causa segrega\u00e7\u00e3o social, pois atrai as classes \n\nm\u00e9dias e altas e pressiona a popula\u00e7\u00e3o de menor poder aquisitivo para as periferias. \n\n \n\n3.7.3 ECOURBANISMO E PLANEJAMENTO  \n \n\nPara Spirn (1995) a forma urbana influencia no agravamento ou solu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nenerg\u00e9ticos, de res\u00edduos e lixo das cidades. Quando os parques urbanos s\u00e3o analisados \n\nindividualmente causam pouco impacto ambiental. Entretanto, quando a \u00e1rea em estudo abrange \n\numa regi\u00e3o os impactos s\u00e3o multiplicados. Em larga escala esses s\u00e3o muito maiores. A presen\u00e7a \n\nde gramados em parques implica em manuten\u00e7\u00e3o, corte, irriga\u00e7\u00e3o, tratamento com adubos. \n\nQuando um gramado possui milhares de hectares os custos se tornam substanciais e o \n\ndesperd\u00edcio com suprimentos, energia e \u00e1gua podem ser muito altos.  \n\nN\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios grandes ou caros empreendimentos para modificar o meio urbano, mas \n\ndevem ser solu\u00e7\u00f5es ou projetos abrangentes, cujo entendimento da problem\u00e1tica tenha longo \n\nalcance.  Cada s\u00edtio urbano possui caracter\u00edsticas pr\u00f3prias em sua paisagem.  Como tal precisa \n\nser considerado para o planejamento o ambiente natural e intera\u00e7\u00e3o entre processos naturais e \n\nantr\u00f3picos. A localiza\u00e7\u00e3o das AV  e parques pode ser definida tamb\u00e9m pelo crescimento, hist\u00f3ria, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, de edifica\u00e7\u00f5es e de ruas.  \n\nA expans\u00e3o urbana ocorrida no s\u00e9culo XIX e XX resultou em confinamento de \n\nremanescentes de \u00e1reas silvestres pela conurba\u00e7\u00e3o urbana. Ocorreram tentativas de mitigar os \n\nefeitos cumulativos da urbaniza\u00e7\u00e3o e da degrada\u00e7\u00e3o ambiental combinando cidade-campo. \n\nEntretanto, os problemas foram equacionados atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es onerosas e tempor\u00e1rias nas \n\nmetr\u00f3poles. Hoje, prescinde a necessidade de remodelar a cidade em harmonia com os ciclos da \n\nnatureza atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de atividades e tecnologias, (Spirn,1995). \n\nMacedo (1995) associa a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes na cidade ao seu grau de efici\u00eancia. \n\n\u00c1reas verdes de grande porte situadas na periferia urbana em regi\u00f5es montanhosas de altas \n\ndeclividades s\u00e3o acess\u00edveis a poucos usu\u00e1rios, pois constituem barreiras reais para a maioria da \n\n\n\n74\n\n popula\u00e7\u00e3o pela dist\u00e2ncia e dificuldade de acesso. \u00c1reas verdes fragmentadas em diversas \n\npartes e distribu\u00edda pelo tecido urbano de forma homog\u00eanea s\u00e3o desej\u00e1veis, pois privilegiam toda \n\na popula\u00e7\u00e3o. Parques planos e lineares atravessando o tecido urbano, quando acess\u00edveis a toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o, s\u00e3o uma solu\u00e7\u00e3o adequada pois permitem a conserva\u00e7\u00e3o de matas e de encostas. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as, parques em algumas \u00e1reas e a defici\u00eancia em outras n\u00e3o \u00e9 satisfat\u00f3ria.  \n\nO projeto de parques urbanos atuando na canaliza\u00e7\u00e3o de ar, para retendo as \u00e1guas da \n\nchuva de ruas, atenunado o ru\u00eddo e polui\u00e7\u00e3o \u00e9 apontado por Spirn (1995) como mais eficiente em \n\ntermos energ\u00e9ticos do que solu\u00e7\u00f5es isoladas. Brejos naturais e \u00e1reas pantanosas podem para \n\nintegrar o sistema de esgotos, para habitat de vida selvagem, recrea\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\nEcossistemas de correnteza, mangues e solos assimiladores de mat\u00e9ria org\u00e2nica particulada s\u00e3o \n\neficientes ao processamento de res\u00edduos org\u00e2nicos. Os parques precisam ser projetados como \n\nintegrantes do sistema bairro, da cidade, do ecossistema metropolitano. \u00c9 desej\u00e1vel, que um \n\nparque seja um sistema fechado para efeitos ecol\u00f3gicos e administrativos.  \n\nPara Hough (1998) no Ecourbanismo todo o meio f\u00edsico est\u00e1 conectado, sendo necess\u00e1ria: \n\na) abordagem locais, regionais e globais dos ecossistemas para minimizar impactos; \n\nb) educa\u00e7\u00e3o ambiental fazendo a popula\u00e7\u00e3o conhecer o meio em que vivem, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestadas, de animais e plantas, incentivo a produ\u00e7\u00e3o  de \n\nalimentos em hortas e pomares familiares, entre outros.  \n\nO desenho urbano ecologicamente equilibrado constitui no desenvolvimento humano \n\nsens\u00edvel ao meio f\u00edsico. Os m\u00e9todos a utilizar geram a cria\u00e7\u00e3o de procedimentos minimizadores da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de organismos f\u00edsicos e vitais, reciclagem de produtos org\u00e2nicos, da \u00e1gua, etc. Em \n\nresumo consistem em metodogias para valoriza\u00e7\u00e3o do meio urbano caracteriza em tornar vis\u00edveis \n\nos processos que sustentam a vida e melhorando o empobrecimento sensorial do entorno.   \n\nNa vis\u00e3o do mesmo autor a solu\u00e7\u00e3o para um planejamento integrado e sustent\u00e1vel encontra-\n\nse em uma abordagem ecol\u00f3gica da paisagem urbana e dos habitantes, inclusive dos espa\u00e7os \n\ndesestruturados s\u00f3cio-espacialmente, como nos modelos urbanos pr\u00e9-industriais. A forma de \n\ngera\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os urbanos, associados a atitudes, valores e relacionamento com o local possui \n\noriginalidade, qualidade e impress\u00f5es singulares. A escala humana, o desenho de ruas, quadras, \n\ncampos e bosques inseridos ou fora do tecido urbano, o funcionamentos das atividades urbano-\n\nrurais, fatores sociais, econ\u00f4micos e limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas.  \n\nConforme Hardt (1994) as AVs urbanas previnem, minimizam ou revertem a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental pelo uso direto ou indireto de \u00e1reas reabilitadas para recomposi\u00e7\u00e3o ambiental, em \n\ntratamentos gerais e espec\u00edficos. O SAV atua na melhoria do meio ambiente urbano. \n\n\n\n75\n\n Para Matiello (2001) a abordagem ecossist\u00eamica da cidade sugere que os parques \n\nformem uma rede ou sistema na cidade, atendendo a crit\u00e9rios de loca\u00e7\u00e3o, forma e distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nparques na cidade, que sejam usados para lazer contemplativo e ativo.  \n\nS\u00e3o priorit\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es ecologicamente eq\u00fcilibradas, conforme Hough (1998): \n\na) Estrutura\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de cidades, conjugando \u00e1reas plurifuncionais para o \n\ndesenvolvimento urbano uso de vegeta\u00e7\u00e3o nativa adaptada ao localque n\u00e3o exige \n\ngastos energ\u00e9ticos para sua manuten\u00e7\u00e3o e n\u00e3o interfira no microclima; \n\nb) Manter o status dos sistemas h\u00eddricos e de drenagem natural como cursos de \u00e1gua, \n\nrios, entre outros vis\u00edveis conservando de mata ciliares ou regenerando aquelas j\u00e1 \n\nderrubadas. Evitar as question\u00e1veis retifica\u00e7\u00e3o e canaliza\u00e7\u00e3o de rios, pois resultam \n\nem gastos para os cofres p\u00fablicos e incidem em altos custos ambientais; eros\u00f5es de \n\nriachos, inunda\u00e7\u00f5es e deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua; \n\nc) A drenagem de \u00e1guas pluviais e de esgotos precisa contemplar al\u00e9m da solu\u00e7\u00e3o de \n\nengenharia, a biol\u00f3gica. Existe grande volume de \u00e1guas eutrofizadas, mas tamb\u00e9m \n\ngrande extens\u00e3o de terras impermeabilizadas que permanecem improdutivas. \n\nd) Um planejamento integrado entre cidade e natureza esbarra na separa\u00e7\u00e3o entre \n\nestas pela incompatibilidade nos moldes atuais.  \n\nPara Spirn (1995) os problemas urbanos e regionais precisam ser coordenados \n\ncompreendendo o ecossistema urbano. Sendo assim um planejamento integral adequado para o \n\ngerenciamento do ecossistema urbano contempla: \n\na) Tratamento da localiza\u00e7\u00e3o do parque no ecossistema urbano, analisando todos os \n\naspectos incidentes e desej\u00e1veis par sua implanta\u00e7\u00e3o e com oportunidades de lazer \n\npara a vizinhan\u00e7a local \n\nb) o paisagismo deve conservar energia e reduzir res\u00edduos e explorar o aspecto \n\nmicroclim\u00e1tico, geol\u00f3gico, hidrol\u00f3gico, biol\u00f3gico espec\u00edfico do local, entre outros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76\n\n 3.8 INSTRUMENTOS PARA AN\u00c1LISE DE \u00c1REAS VERDES \n \n\nPara Afonso (1999) o melhor m\u00e9todo para selecionar unidades de paisagem(UP) 55 \u00e9 \n\nobserv\u00e1-las a dist\u00e2ncia. A cartografia tem\u00e1tica e os levantamentos aerofotogram\u00e9tricos facilitam as \n\nan\u00e1lises da paisagem, assim como as tomadas fotogr\u00e1ficas obl\u00edquas, representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos \n\nperfis do terreno por meio de cortes e eleva\u00e7\u00f5es. As observa\u00e7\u00f5es do s\u00edtio do ponto de vista do \n\npedestre permitem complementar a compreens\u00e3o dos locais pesquisados.A aplica\u00e7\u00e3o da \n\nFotogrametria possibilita obter medidas precisas de fei\u00e7\u00f5es usando os pares estereosc\u00f3picos e \n\nvisualizar o efeito de tridimensionalidade. As ortofotocartas constituem outra aplica\u00e7\u00e3o \n\nfotogram\u00e9trica bastante pertinente. Esse produto tematizado com curvas de n\u00edvel, acidentes \n\ngeogr\u00e1ficos e edifica\u00e7\u00f5es possibilita an\u00e1lise precisas. Observa-se que as publica\u00e7\u00f5es em \n\narquitetura, urbanismo e paisagismo freq\u00fcentemente desprezam dados precisos de localiza\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es temporais de \u00e1reas de estudo. Algumas mudan\u00e7as iniciaram no sentido de incluir \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas em publica\u00e7\u00f5es. As plantas Cadastrais, plantas topogr\u00e1ficas e fotografias \n\na\u00e9reas s\u00e3o elementos essenciais para an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do s\u00edtio, da situa\u00e7\u00e3o e da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de obras. A data\u00e7\u00e3o exata e identifica\u00e7\u00e3o da autoria dos projetos s\u00e3o importantes \n\npara an\u00e1lises a posteriori. Outras ferramentas para a an\u00e1lise da paisagem consistem em plantas, \n\ncortes, eleva\u00e7\u00f5es, proje\u00e7\u00f5es ortogonais verticais ou topol\u00f3gicas. Para a compreens\u00e3o do \n\nfuncionamento ecossist\u00eamico da paisagem \u00e9 necess\u00e1rio utilizar tamb\u00e9m outros recursos de \n\ncomputa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica como a anima\u00e7\u00e3o. A utiliza\u00e7\u00e3o de Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) \n\nviabiliza sobrepor graficamente crit\u00e9rios de an\u00e1lise e coordenadas geogr\u00e1ficas tridimensionais \n\nauxiliares no planejamento bacias hidrogr\u00e1ficas e \u00fateis a preserva\u00e7\u00e3o da flora e fauna \n\nSteenbergen &amp; Reh (2001) recomendam visualizar da forma do relevo atrav\u00e9s do exagero \n\nvertical. Atrav\u00e9s da distor\u00e7\u00e3o aumentada da escala vertical em rela\u00e7\u00e3o a horizontal a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de cortes e eleva\u00e7\u00f5es as formas das encostas e morros podem ser melhor \n\nvisualizadas. O uso de modelos digitais de terreno para an\u00e1lise de s\u00edtios e como meio de simular \n\nprojetos paisag\u00edsticos tamb\u00e9m \u00e9 adequado. \n\n                                                 \n55\n\n As unidades de paisagem (UP) representam regi\u00f5es homog\u00eaneas da Geografia e re\u00fanem locais dotados de caracter\u00edsticas \nsemelhantes entre si, determinados por fatores f\u00edsicos naturais ou antr\u00f3picos e culturais. As UP de maior destaque s\u00e3o os padr\u00f5es de \nrelevo, malhas de espa\u00e7os p\u00fablicos e tecidos gerados pelas variadas formas de apropria\u00e7\u00e3o do solo.  A diferen\u00e7a de altitude, \ndensidade, drenagem, forma e exist\u00eancia de colinas e serras, presen\u00e7a de \u00e1gua e vegeta\u00e7\u00e3o, clima, tra\u00e7ado de vias, tipologias das \nedifica\u00e7\u00f5es resultam  em diferentes composi\u00e7\u00f5es e  comp\u00f5em as fei\u00e7\u00f5es urbanas e rurais de locais, bairros, cidades, regi\u00f5es e do pa\u00eds. \nA mesma autora define talvegue, bacia hidrogr\u00e1fica e espig\u00e3o, (Afonso,1999:190-209) \n\n\u201c talvegue \u00e9 a linha topogr\u00e1fica que marca o fundo de vale, o encontro de duas vertentes da mesma bacia hidrogr\u00e1fica, linha de pontos \nbaixos para onde converge a \u00e1gua das encostas, eixo do leito do rio ou c\u00f3rrego. (...) bacia de drenagem \u00e9 o conjunto de rios que s\u00e3o \ntribut\u00e1rios de um mesmo rio principal e o terreno que ocupam; conjunto de rios que correm pelo mesmo vale. Uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \nformada de micro-bacias e faz parte de uma macro-bacia. Os divisores de \u00e1guas delimitam as diferentes bacias.(...)\u00e9 o divisor de \n\n\u00e1guas, linhas de maior altitude de uma encosta, que divide as \u00e1guas de duas bacias hidrogr\u00e1ficas opostas.\u201d   \n\n\n\n77\n\n 3.8.1 Cartografia \n\n  \n\nSegundo Scherer (2001) a primeira etapa de planejamento consiste em estrat\u00e9gias de \n\nordena\u00e7\u00e3o e planejamento do territ\u00f3rio atrav\u00e9s de diagn\u00f3sticos e conhecimento do espa\u00e7o. O uso \n\nde mapas permite espacializar estruturas 56 caracter\u00edsticas espec\u00edficas quali-quantitativas, de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, analisar e sintetizar fei\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas em meio cartogr\u00e1fico. \n\nDiscordamos de Matiello (2001) percebendo ser de vital import\u00e2ncia para o projeto \n\npaisag\u00edstico e de infra-estrutura de apoio aos parques a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de aux\u00edlio ao \n\nprojeto como cadastro, mapas, cartas topogr\u00e1ficas e levantamentos a\u00e9reos.   \n\nPara a gest\u00e3o de \u00e1reas verdes um fator essencial se refere ao mapeamento digital das \u00e1reas \n\np\u00fablicas e privadas,o que possibilita o planejamento de \u00e1reas de interesse e a aplica\u00e7\u00e3o de multas \n\nno caso de transgress\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o. Percebe-se que os mapas constituem a forma mais \n\nadequada para conhecimento do territ\u00f3rio, pra identificar, localizar e estudar aspectos espaciais, \n\nrelacionamento do entorno e elemento facilitador da comunica\u00e7\u00e3o interdisciplinar.   \n\nAfonso (1999) recomenda o uso da cartografia tem\u00e1tica e geot\u00e9cnica 57 para an\u00e1lise de \n\nvari\u00e1veis paisag\u00edsticas e ambientais 58e para propostas de configura\u00e7\u00f5es espaciais urbanas. A \n\ncartografia e a superposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. A possibilidade de considerar a \n\ntotalidade de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre um local subsidia a tomada de decis\u00e3o.  \n\nPara apoiar o planejamento urbano s\u00e3o necess\u00e1rios outros mapas tem\u00e1ticos: evolu\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica da ocupa\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os urbanos, tipologia de edifica\u00e7\u00f5es expressando a forma e estrutura \n\ndas ruas e espa\u00e7os livres. Os projetos  paisag\u00edsticos precisam da base cartogr\u00e1fica tem\u00e1tica  de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, biodiversidade,propriedade do solo, demografia e vistas significativas da \n\npaisagem. O conhecimento da din\u00e2mica antr\u00f3pica, dos h\u00e1bitos da fauna local e regional tamb\u00e9m \u00e9 \n\nimportante pelas fluxos, movimentos e atra\u00e7\u00f5es que oferece.  \n\nSteenbergen &amp; Reh (2001) indicam ser importante a identifica\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, \n\ngeomorfologia, hidrografia, topografia, dos bosques existentes, de vistas de interesse para prever \n\nos usos potenciais e compat\u00edveis com o local.  \n\n                                                 \n56 Trata de crit\u00e9rios de an\u00e1lise da estrutura, da forma e da configura\u00e7\u00e3o. Estrutura -do latim structura, structus, struere, significa \nentender o arranjo ou inter-rela\u00e7\u00e3o das partes do todo ou da composi\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise da morfologia compreende o estudo da forma \nsegundo m\u00e9todos l\u00f3gicos.. O termo foi criado por Goethe em 1822 reunindo palavras gregas morphe, forma e logos, palavra. A \nconfigura\u00e7\u00e3o ou tamb\u00e9m da gestalt prov\u00e9m do latim configuratio, configurare, com- junto e figura \u2013 forma exterior, aspecto, \nrepresenta\u00e7\u00e3o, significando o arranjo espacial do meio f\u00edsico, (Afonso,1999:384). \n57 O conjunto de mapas tem\u00e1ticos para uma carta geot\u00e9cnica constam de: topografia, geologia, clinometria (declividades), evid\u00eancias \nde movimenta\u00e7\u00e3o do solo e rocha entre outras ocorr\u00eancias como riscos iminentes, vegeta\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o por interm\u00e9dio do \nCadastro. \n58\n\n A mesma autora recomenda utilizar de abordagem da paisagem atrav\u00e9s de crit\u00e9rios biol\u00f3gicos ou ecossist\u00eamicos para analisar, \ncompreender o funcionamento dos sistemas vivos pela associa\u00e7\u00e3o da espacialidade de forma  tridimensional a din\u00e2mica temporal. \n\n\n\n78\n\n 3.8.2 Cadastro \n \n\nMatiello (2001), Rizzardo (1996), Scherer (2001) entre outros autores, relacionaram a \n\ndificuldade relativa a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes pela falta de estrutura  de cadastramento de \n\n\u00e1reas potenciais para implementa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes. \n\nO conhecimento e cadastro das \u00e1reas verdes municipais t\u00eam import\u00e2ncia para a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Municipal como base para planejamento urbano e monitoramento florestal e \n\nambiental. Via de regra, no Brasil quase n\u00e3o existe a pr\u00e1tica de sistematiza\u00e7\u00e3o de mapeamentos e \n\nas bases cartogr\u00e1ficas s\u00e3o de confiabilidade duvidosa e  desatualizadas. De forma lenta e gradual \n\nest\u00e1 ocorrendo uma mudan\u00e7a no sentido de que institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas unam esfor\u00e7os na \n\ncausa de mapear, localizar, referenciar, cadastrar, gerenciar, otimizar informa\u00e7\u00f5es no intuito de \n\nparticipar do planejamento e tomada de decis\u00f5es.  \n\nSpirn (1995) destaca a necessidade de existir informa\u00e7\u00f5es atualizadas sobre a totalidade da \n\ncidade, permitindo visualizar tamb\u00e9m detalhes espec\u00edficos. Existindo um banco de dados com \n\ninforma\u00e7\u00f5es coletadas pelo governo sobre o meio ambiente, organiza\u00e7\u00f5es locais e universidades \n\ns\u00e3o facilitadas as prioridades de a\u00e7\u00e3o. \n\nConforme Afonso (1999) as plantas cadastrais auxiliam na an\u00e1lise da estrutura, morfologia e \n\nconfigura\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os livres e edificados. A confronta\u00e7\u00e3o entre esses espa\u00e7os constru\u00eddos e \n\ndo sistema vi\u00e1rio demonstra a altern\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o fundo e figura.  \n\n \n\n3.8.3 CADASTRO T\u00c9CNICO MULTIFINALIT\u00c1RIO E GEST\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO  \n \n\nPara Loch (1998) CTM constitui um conjunto de informa\u00e7\u00f5es descritivas que concernem a \n\npropriedades imobili\u00e1rias situadas dentro do per\u00edmetro urbano municipal materializados \n\ncartograficamente em uma base de dados visando m\u00faltiplas finalidades.  \n\nOs objetivos do CTM se associam a correta cobran\u00e7a de tributos, inventariado de terras, \n\ndelimita\u00e7\u00e3o municipal, gera\u00e7\u00e3o de dados espaciais, base f\u00edsica para mapeamento e planejamento \n\nmunicipais. Outros benef\u00edcios seriam defini\u00e7\u00e3o e detalhamento das propriedades, usos e ocupa\u00e7\u00e3o  \n\ne atendimento por parte de servi\u00e7os de infra-estrutura \u2013 \u00e1gua, esgoto, energia el\u00e9trica, coleta lixo e \n\ntransporte.A base de mapas de apoio inclui o cadastro imobili\u00e1rio, da rede vi\u00e1ria, tribut\u00e1rio, infra-\n\nestrutura, planialtim\u00e9trico, uso do solo e gest\u00e3o do territ\u00f3rio.  \n\nO CTM \u00e9 fundamental no planejamento urbano porque oferece as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \n\n                                                                                                                                                                   \n \n\n\n\n79\n\n necess\u00e1rias para a elabora\u00e7\u00e3o de planos urban\u00edsticos e gerenciamento de \u00e1reas urbanas. \n\nDe acordo com o mesmo autor auxiliado por programas computacionais \u00e9 poss\u00edvel gerar um \n\nconjunto de mapas cadastrais de uso e aptid\u00e3o do solo, plani-altim\u00e9trico, declividades, \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a qualidade do padr\u00e3o habitacional, rede de infra-estrutura, servi\u00e7os urbanos, \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais, expans\u00e3o e ritmo de crescimento da cidade.  \n\nAs ferramentas mais utilizadas na atualidade s\u00e3o t\u00e9cnicas usuais de sensoriamento remoto; \n\naerofotos e imagens de sat\u00e9lite, mapas digitais, sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e e tamb\u00e9m \n\nmodelagem e simula\u00e7\u00f5es virtuais de quarteir\u00f5es, terreno, equipamentos urbanos e arboriza\u00e7\u00e3o \n\npermitindo an\u00e1lise pr\u00e9via  das transforma\u00e7\u00f5es propostas contribuindo para resultados mais \n\npr\u00f3ximos dos desejados. Recomenda-se a ado\u00e7\u00e3o de uma base cadastral em escala grande 1: \n\n2000 ou 1: 1000 executada por levantamento topogr\u00e1fico ou aerofotogram\u00e9trico amarrado a rede e \n\npontos de refer\u00eancia. \n\n \n\n3.8.4 Sensoriamento Remoto e Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) \n\n \n\nPelas vantagens proporcionadas por tecnologias para coletar informa\u00e7\u00f5es via sat\u00e9lite, \n\nassimila\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o e modelagem de sistemas segundo t\u00e9cnicas e m\u00e9todos \n\ncontempor\u00e2neos existe uma facilidade maior para desenvolver solu\u00e7\u00f5es integrais e de m\u00faltiplos \n\nprop\u00f3sitos a serem exploradas.  \n\nDe acordo com Spirn (1995) os sensores permitem adquirir grande quantidade de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre o meio ambiente natural. Podem ser contratadas imagens de sat\u00e9lite e v\u00f4os \n\nfotogram\u00e9tricos, detectando caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, da vegeta\u00e7\u00e3o, entre outras al\u00e9m de  \n\nlevantamentos precisos a n\u00edvel topogr\u00e1fico. A Fotogrametria e o Sensoriamento Remoto \n\nconstituem ferramentas para mapear riscos geol\u00f3gicos e da inunda\u00e7\u00e3o em cidades. Os tipos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o podem ser identificados com facilidade em fotografias a\u00e9reas. Outros aspectos mais \n\ncomplexos precisam de apoio em campo, mas podem ser monitorados por sensores espec\u00edficos \n\nem sat\u00e9lites, por exemplo, clima, qualidade do ar e da \u00e1gua, da geologia, dos solos, hidrologia, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e vida selvagem e coleta de amostras em campo. Para a mesma autora o uso de \n\nSistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) \u00e9 particularmente interessantes ao planejamento urbano, \n\npois armazena informa\u00e7\u00f5es, facilita a atualiza\u00e7\u00e3o, combina informa\u00e7\u00f5es de formas variadas para \n\ndemonstrar implica\u00e7\u00f5es espaciais, sociais, etc.  \n\n\n\n80\n\n Nota-se que a superposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas apoiada por recursos \n\ncomputacionais auxilia na s\u00edntese de informa\u00e7\u00f5es. O SIG possibilita organizar, armazenar e \n\nmanipular bancos de dados e relacion\u00e1-los a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica sobre base cartogr\u00e1fica. Por \n\nisso \u00e9 bastante \u00fatil para combinar crit\u00e9rios ecossist\u00eamicos e apoiar decis\u00f5es. \n\nConforme Pilotto (2003b) a exist\u00eancia do cadastro, uso de SIGs e mapeamento em meio \n\ndigital da cidade de Curitiba  permitiu dispor de informa\u00e7\u00f5es constantemente atualizadas e \n\ncontribuiu para subsidiar informa\u00e7\u00f5es aos demais setores de planejamento da PMC. \n\n \n\n3.9 CADASTRO T\u00c9CNICO DE \u00c1REAS VERDES \n \n\nA arboriza\u00e7\u00e3o contribui para o conv\u00edvio dos cidad\u00e3os e assim como as AVs valorizam as \n\npropriedades adjacentes. No entanto precisam estar vinculadas ao Cadastro e o Registro de \n\nIm\u00f3veis para ser fiscalizada e protegida legalmente, (Milano,1988). \n\nNa Europa s\u00e3o largamente utilizados levantamentos aerofotogram\u00e9tricos e produtos \n\nrestitu\u00eddos em escalas 1 : 5 000, 1 ; 10 000 e 1 : 50 000 para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e \n\nordenamento urbano. A fotogrametria serve para identificar, diagnosticar e cartografar com \n\nprecis\u00e3o Unidades de Paisagem, (Cavalheiro &amp; Del Picchia,1992). Recomenda-se que no \n\nordenamento urbano seja conhecida a tipologia e o dom\u00ednio de propriedade das \u00e1reas, se s\u00e3o \n\np\u00fablicas ou privadas. \u00c9 importante conhecer o uso, se s\u00e3o coletivas ou individuais, a categoria; \n\nparques, pra\u00e7as, jardins, AV de sistema vi\u00e1rio, a fim de incrementar as \u00e1reas livres para o lazer \n\ndos cidad\u00e3os. O uso das \u00e1reas ocorrer\u00e1 para preencher as necessidades da popula\u00e7\u00e3o alvo. \n\nPortanto \u00e9 necess\u00e1rio o levantamento s\u00f3cio-econ\u00f4mico dos habitantes, tra\u00e7ando um perfil dos \n\ncontrastes, car\u00eancias, d\u00e9ficits no conjunto da cidade. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da arboriza\u00e7\u00e3o pode ser efetuada atrav\u00e9s de invent\u00e1rio florestal, mapeamento \n\nquantitativo, por meio de fotografias a\u00e9reas ou de imagens de sat\u00e9lite, fornecendo pela \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o o IAV, diagn\u00f3stico do potencial ecol\u00f3gico, qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o e indicar \n\ndiretrizes e a\u00e7\u00f5es para a manter e formar \u00e1reas verdes em remanescentes florestais.  \n\nPara Nunes (1992) as fotografias a\u00e9reas representam o principal meio de sensoriamento \n\nremoto para aplica\u00e7\u00f5es urbanas. A prefer\u00eancia por fotografias ocorre pela necessidade de \n\nimagens de alta resolu\u00e7\u00e3o e de precis\u00e3o ao cadastro. Recomenda-se as fotografias a\u00e9reas \n\npancrom\u00e1ticas para o c\u00e1lculo da biomassa verde em \u00e1reas urbanas e fotografias a\u00e9reas \n\nmultibandas par detectar Stress ou doen\u00e7as na vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n81\n\n 3.10 MAPEAMENTO E MONITORAMENTO DE MACI\u00c7OS VEGETAIS EM CURITIBA \n \n\nPara Pilotto(2003b) &amp; Santos (2003) o monitoramento atrav\u00e9s de v\u00f4os aerofotogram\u00e9tricos \n\nsistematicamente contratados a cada per\u00edodo de dez anos no m\u00ednimo, fiscaliza\u00e7\u00e3o formal por \n\nfiscais da SMMA, den\u00fancia, tr\u00e2mites de licenciamento ambiental e aprova\u00e7\u00e3o de projetos junto a \n\nSMMA s\u00e3o essenciais para a conserva\u00e7\u00e3o das avs e parques.Os t\u00e9cnicos relataram que, em \n\n\u00e9poca anterior a Prefeitura n\u00e3o dispunha destes instrumentos, ent\u00e3o, ocorria de forma muito \n\ncomum \u201cantes se cortava e depois se descobria\u201d.  \n\nUma das ferramentas para instrumentalizar o mapeamento e monitoramento da vegeta\u00e7\u00e3o e \n\ncobertura florestal, segundo Assump\u00e7\u00e3o (2000), pode ser a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica precisa. De \n\nacordo com aquela autora o primeiro levantamento das AV em Curitiba ocorreu em 1974, \n\nelaborando o cadastro 93 \u00e1reas, no total 392.7 ha., tornando-se bosques legalmente protegidos, \n\nAPPs. Quase uma d\u00e9cada ap\u00f3s o segundo levantamento cadastrou 208 \u00e1reas, al\u00e9m das \n\nanteriores, algumas delas com \u00e1rea maior que 2.5 ha, total 2017, 7 h\u00e1. Foi efetuada diagnose das \n\nregi\u00f5es carentes de cobertura vegetal e arb\u00f3rea,localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse a preservar \n\nmotivados pela flora e fauna, fundos de vale, entre outras, (UNILIVRE,1992). \n\nDe acordo com Matiello (2001) um novo mapeamento das \u00e1reas verdes foi empreendido em \n\n1987, sendo \u201cdescobertas\u201d novas \u00e1reas pass\u00edveis a serem controladas e ap\u00f3s cadastradas no \n\nSetor Especial de AVs. Ao mesmo tempo, consolidou-se a pol\u00edtica de preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nverdes, conten\u00e7\u00e3o de enchentes, oferta de lazer em parques urbanos, in\u00edcio da conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o por den\u00fancias, sugest\u00f5es, reclama\u00e7\u00f5es \u00e0 Prefeitura e institucionaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o \n\nambiental por instrumentos jur\u00eddicos durante a d\u00e9cada de 80. \n\nO mapeamento 1987 foi uma parceria entre Secretaria Municipal do Meio Ambiente(SMMA) \n\ne Funda\u00e7\u00e3o de Pesquisas Florestais(FUPEF). O projeto comprendeu levantamento, invent\u00e1rio \n\nqualitativo, cadastramento e monitoramento da cobertura vegetal. Foram usadas 850  fotografias \n\na\u00e9reas de v\u00f4o de 1985 em esc. 1: 8 000 para a fotointerpreta\u00e7\u00e3o por estereosc\u00f3piode espelho e \n\ntranfer\u00eancia por pant\u00f3grafo \u00f3tico Map-O-Graph produziu 15 pranchas em esc. 1: 10 000.  O \n\nresultado obteve \u00edndice de \u00e1rea verdes percentual 15.06 % e em metros quadrados/ por habitante \n\n50.15m2/hab. Este serviu para o monitoramento de \u00e1reas p\u00fablicas e privadas a partir de ent\u00e3o. \n\nO IPPUC relacionou o IAV  na d\u00e9cada de 1970  em 4.45m2/hab\u20131971, 12.48m2/hab-1974 e \n\n18.51m2/hab na  d\u00e9cada de 80. O somat\u00f3rio de 1985 incluiu \u00e1reas vegetadas p\u00fablicas e privadas \n\nobtendo \u00edndice de  50.15m2/hab que decresceu para a 43.04m2/hab em 1990, provavelmente por \n\ndesmatamento em \u00e1reas privadas. De 1990 at\u00e9 2001 foi verificado crescimento de 26% para o \n\n\u00edndice de 10.28m2/hab de AV p\u00fablicas.  \n\n\n\n82\n\n Atualmente \u00e9 considerado oficial segundo a PMC o \u00edndice obtido a partir de imagens de \n\nsat\u00e9lite por Muratori jr 59 apud Miguez(2001). Aquele autor realizou trabalho de levantamento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o para a assessoria de informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura Municipal de Curitiba. Foram usadas \n\nimagens  dos sat\u00e9lites LANDSAT multiespectral com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30m e SPOT \n\npancrom\u00e1tico com resolu\u00e7\u00e3o pancrom\u00e1tica de 10 m. Os softwares utilizados foram ERDAS, \n\nARCINFO e ARCVIEW para obten\u00e7\u00e3o do resultado de 81 milh\u00f5es de m2, ou 18.75 % da \u00e1rea total \n\ndo munic\u00edpio ou 55.09 m2/habitante. Observe-se que o mesmo autor Muratori jr (2001) tr\u00eas anos \n\ndepois obteve outro valor deveras menor que o anterior-39,67 m2/hab. A confronta\u00e7\u00e3o dos valores: \n\n55,09 m2/hab-1998 e 39,67 m2/hab-2001 denota a falta de confiabilidade desse \u00cdndice de \u00c1rea \n\nVerde (IAV), mais detalhes na se\u00e7\u00e3o Legisla\u00e7\u00e3o como Subs\u00eddio ao Cadastro e Preserva\u00e7\u00e3o.  \n\nO mapeamento de \u00e1reas verdes foi beneficiado, de acordo com Miguez (2001), pela cria\u00e7\u00e3o \n\nem 1992 do Servi\u00e7o de Geoprocessamento da Secretaria Municipal do Meio Ambiente(SMMA), \n\nmonitorando as \u00e1reas florestais cadastradas anteriormente pela FUPEF e SMMA. Foi empreendido \n\nnovo mapeamento a partir de fotografias a\u00e9reas em v\u00f4o de 1990, adotando par\u00e2metro de cadastro \n\nde maci\u00e7os vegetais maiores do que 2.000 m2, fotointerpretados usando mesa digitalizadora, \n\nsoftware CARTOCAD e como base digital o arruamento de Curitiba. Este levantamento al\u00e9m da \n\natualizar, forneceu a intera\u00e7\u00e3o do cadastro a um sistema informatizado e produzindo base digital \n\natualizada dos \u00e1reas florestais. Miguez 60apud Miguez (2001) opus citatum, totalizou 56 563 108 \n\nm2 /hab, expressos em 13.56% da \u00e1rea municipal. Utilizando amostragem, dados da FUPEF e \n\nSMMA, fotografias a\u00e9reas de 1990 Hardt (1994) obteve 5 937.10 ha., ou 59. 371 000 m2 ou13.73 \n\n% da \u00e1rea municipal. \n\nO mapeamento mais atual foi elaborado a partir de 288 ortofotos digitais georeferenciadas \n\nde 2000. Elas foram restituidas nos softwares GIS e ARCVIEW 3.2 e medidas e vetorizadas com \n\nprecis\u00e3o em dec\u00edmetros (dm) em escala 1: 2000. Foraam, tamb\u00e9m,  conferidas por trabalho de \n\ncampo e classifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica adaptada de FUPEF (1987). O resultado obteve 49.02 m2 /hab. e \n\n17.97% de \u00e1rea verde no munic\u00edpio. Como para IBGE (2000) a popula\u00e7\u00e3o era de 1 586. 848 hab., \n\ntotalizou 77. 786.020,60 m2. Foram considerados  maci\u00e7os vegetais com mais de 100 m2 para \n\nefeito de mapeamento. \n\nMilano (1995) confirma a necessidade de avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas das \u00e1reas florestais para \n\nsubsidiar o monitoramento sistem\u00e1tico das mesmas no objetivo de fornecer maior efic\u00e1cia as \n\ndecis\u00f5es pol\u00edticas, legislativas e de manejo. \n\n                                                 \n59\n\n Cf. MURATORI JR. Ars\u00eanio. \u00c1reas verdes. Apresenta\u00e7\u00e3o multim\u00eddia. Curitiba, 1998.  \n60\n\n MIGUEZ, Luis Alberto Lopez. Monitoramento da cobetura vegetal arb\u00f3rea do munic\u00edpio de Curutiba \u2013 PR. Documento interno da \nSecretaria Municipal do Meio Ambiente. Curitiba, 1994. \n\n\n\n83\n\n Miguez (2001) indica que existem outras metodologias para avaliar \u00e1reas florestais e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1reas urbanizadas. H\u00e1 os dados espectrais obtidos por sat\u00e9lites. Entretanto, \n\nde acordo com MILANO (1995) estudos sobre qualidade ambiental urbana conclu\u00edram as imagens \n\nde sat\u00e9lite n\u00e3o serem recomend\u00e1veis para trabalho de precis\u00e3o e detalhamento. No cadastro, \n\ninvent\u00e1rio e monitoramento com rigor controle de dados produzidos as imagens de sat\u00e9lite n\u00e3o s\u00e3o \n\nas fontes de informa\u00e7\u00e3o mais indicadas. Neste caso deve ocorrer prefer\u00eancia pelos levantamentos \n\naerofotogram\u00e9tricos como subs\u00eddio ao planejamento urbano. O cadastramento e monitoramento \n\nsistem\u00e1tico de toda a vegeta\u00e7\u00e3o e florestal  em Curitiba passou a ter maior subs\u00eddio legal com a \n\nLei 6819/1986 Setor Especial de \u00c1reas Verdes. Com este instrumento  o Departamento de \n\nPesquisa e Monitoramento da SMMA que  cadastra e fiscaliza propriedades e \u00e1reas protegidas \n\np\u00fablicas ou privadas. A princ\u00edpio os dados est\u00e3o sendo constantemente atualizados pela SMMA. O \n\n\u00faltimo mapeamento ocorreu em 2000. A figura 6 mostra as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Curitiba \n\ne a figura 7 os Parques, Bosques e Pra\u00e7as da cidade.\n\n\n\n \nFigura 6 - UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O  DE  CURITIBA Fonte: IPPUC(2004)\n\n\n\n       \nFigura 7 \u2013 PARQUES, BOSQUES E PRA\u00c7AS DE CURITIBA  Fonte: IPPUC(2004)\n\n\n\n                                                               \n3.11 FOTOINTERPRETA\u00c7\u00c3O \n\n \nConforme Wolf (1995)  a fotointerpreta\u00e7\u00e3o possibilita analisar  objetos ou situa\u00e7\u00f5es em \n\nfotografias a\u00e9reas e determinar o seu significado. A fotointerpreta\u00e7\u00e3o pode ser apoiada em dados \n\nconhecidos que permitam extrair fei\u00e7\u00f5es ou inferir dedu\u00e7\u00f5es sobre o objeto de estudo.  \n\nAlguns destes aspectos podem n\u00e3o ser  claramente vis\u00edveis para o observador.                \n\nLoch (2001) cita que o treinamento do operador pode favorecer muito este trabalho.  \n\nO n\u00edvel da an\u00e1lise oscila desde a interpreta\u00e7\u00e3o leiga, t\u00e9cnica, profissional e especializa\u00e7\u00e3o. \n\nPara o mesmo autor a interpreta\u00e7\u00e3o pode ser precisa ou imprecisa, completa ou parcial variando \n\nem fun\u00e7\u00e3o da qualidade das fotos, dos objetivos pretendidos e do int\u00e9rprete. Al\u00e9m da interpreta\u00e7\u00e3o \n\nhumana existe a interpreta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de fotos e imagens (sat\u00e9lites) com aux\u00edlio de recursos \n\ncomputacionais e em meio digital. A automatiza\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o pode ser ainda \n\nsupervisionada ou n\u00e3o. \u00c9 recomend\u00e1vel que este processamento seja conferido por trabalhos de \n\ncampo e corrigido. \n\nDe acordo com Loch (2001) a fotointerpreta\u00e7\u00e3o pode ser utilizada para muitas finalidades.  \n\nDirecionando esta t\u00e9cnica para a pesquisa sobre localiza\u00e7\u00e3o de AV, urbanas e crit\u00e9rios para \n\nsitua\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o foi importante: \n\na)o delineamento da rede de drenagem original e altera\u00e7\u00f5es ocorridas no leito dos rios ; \n\nb) altera\u00e7\u00f5es qualitativas na vegeta\u00e7\u00e3o; \n\nc) usos das propriedades envolvidas nas \u00e1reas selecionadas; \n\nd) apoio de fotografias a\u00e9reas em caso de base cartogr\u00e1fica desatualizada e incompleta; \n\ne) outras transforma\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e espaciais  em canais e barragens) \n\nOutro fator que influencia neste processo \u00e9 a pr\u00f3pria qualidade do levantamento \n\naerofotogram\u00e9trico e conseq\u00fcentemente das fotos. No caso de fotos na faixa do espectro vis\u00edvel, \n\npor exemplo pancrom\u00e1ticas preto e branca e coloridas as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas Nuvens, \n\nvaria\u00e7\u00f5es  da incid\u00eancia de luz, esta\u00e7\u00f5es do ano podem interferir substancialmente.  \n\nEvidentemente escala da foto tamb\u00e9m \u00e9 um aspecto que influencia na an\u00e1lise qualitativa \n\nporque de acordo com essa haver\u00e1 maior ou menor quantidade de informa\u00e7\u00f5es para serem \n\ndemonstradas atrav\u00e9s das fotos.  \n\nConforme Bittencourt &amp; Loch (2000) a fotointerpreta\u00e7\u00e3o pode facilitar a delimita\u00e7\u00e3o de \n\npropriedades imobili\u00e1rias. Outro aspecto considerado pelos autores se refere \u00e0s potencialidades \n\noferecidas pelas fotos a\u00e9reas para apoiar decis\u00f5es jur\u00eddicas e quest\u00f5es de legalidade da posse da \n\nterra. O registro fiel de \u00e1reas em lit\u00edgio judicial por levantamentos aerofotogram\u00e9tricos permite \n\n\n\n87\n\n tamb\u00e9m o uso da Fotogrametria pode servir, por exemplo, como prova legal de  \n\ntransgress\u00f5es \u00e0s leis. As fotos registradas em \u00e9pocas diferentes permitem acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o \n\ne evolu\u00e7\u00e3o de determinados fen\u00f4menos; \n\nPara Karnaukhova (2000) as s\u00e9ries hist\u00f3ricas de fotografias a\u00e9reas constituem ferramentas \n\nessenciais para o monitoramento da paisagem ou regi\u00e3o. Por meio das fotos a\u00e9reas \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es espaciais. As seq\u00fc\u00eancias de fotografias \n\ntamb\u00e9m permitem simular cen\u00e1rios e tra\u00e7ar progn\u00f3sticos.Atrav\u00e9s das fotos \u00e9 poss\u00edvel fazer o \n\ndiagn\u00f3stico, projeto mais adequado para a \u00e1rea. O conhecimento da evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nambientais viabiliza  o desenvolvimento adequado e melhoria de recursos e condi\u00e7\u00f5es do \n\nambiente. Algumas das aplica\u00e7\u00f5es citadas pela autora foram: \n\n \n\u201c identifica\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as da vegeta\u00e7\u00e3o...; evolu\u00e7\u00e3o de atividades de uso da terra; \n\ninunda\u00e7\u00f5es; as escava\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, a explora\u00e7\u00e3o dos solos e outras atividades; o uso passado \n\ndas terras em parcelas(lotes) individuais (ou privadas) pr\u00f3ximas \u00e0s melhorias das estradas, para \n\nevid\u00eancia da localiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das infra-estruturas subterr\u00e2neas, da ind\u00fastria ou das \n\ninstala\u00e7\u00f5es comerciais.\u201d, (Karnaukhova, 2000: 12) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n88\n\n  \n \n\n4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \u2013 CURITIBA \u2013PR \n \n\n4.1 LOCALIZA\u00c7\u00c3O \n \n\n O munic\u00edpio de Curitiba se localiza na regi\u00e3o Sul do Brasil, conforme ilustra a Figura 8, \u00e9 a capital \n\ndo Estado do Paran\u00e1. Curitiba situa-se no leste do Paran\u00e1, a uma altitude m\u00e9dia de 920m acima \n\ndo n\u00edvel do mar, entre os paralelos 25\u00b022\u2019 e 25\u00b037\u2019 Latitude sul e os meridianos 49\u00b011\u2019 e 49\u00b023\u2019  \n\nLongitude oeste. t\u00eam como limites ao norte do munic\u00edpio Colombo e Almirante Tamandar\u00e9, a \n\nnoroeste Campo Magro, a sul Fazenda Rio Grande, a sudoeste Arauc\u00e1ria, a leste S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nPinhais e oeste Campo Largo. A \u00e1rea do munic\u00edpio \u00e9 de 432,17 Km2, (IPPUC,1996).  \n\n \n\n                                              \nFigura 8a- localiza\u00e7\u00e3o de Curitiba  Fonte: figura de \u00e1reas urbanas acervo COMEC (2000) \n\n \n\n4.1.1 ORIGEM DA TOPON\u00cdMIA \n \n\nA etimologia da palavra mais aceita na atualidade prov\u00e9m do tupi-guarani, para Kur\u2019yt\u2019yba, \n\nkur- pinh\u00e3o, yt- \u00e1rvore, yba- sufixo para grande quantidade. Para os \u00edndios tupis e kaing\u00e1ng \n\n,antigos habitantes da regi\u00e3o, o sitio da cidade significava um local de prosperidade associado a \n\ngrande quantidade de pinheiros arauc\u00e1ria e de pinh\u00f5es, que eram a principal fonte de alimento dos \n\n\u00edndios durante o inverno quando a ca\u00e7a era escassa, (Fenianos,1999). \n\nA denomina\u00e7\u00e3o do local Kur\u2019yt\u2019yba sofreu transforma\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Em 1693 por \n\nocasi\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o do povoado a vila era chamado Nossa Senhora da Luz e do Bom Jesus dos \n\nPinhais. De fato os caminhos que levavam a Queretiba j\u00e1 constavam na planta de ba\u00eda de \n\nParanagu\u00e1 a 1653, designando a regi\u00e3o dos campos do alto da Serra do Mar. Em 1721 o nome foi \n\nmodificado para Corityba pelo ent\u00e3o Ouvidor Raphael Pires Pardinho. A Comarca foi criada em \n\n1812. A altera\u00e7\u00e3o do nome da cidade para Curitiba ocorreu em 1941.  \n\n \n\n\n\n89\n\n 4.2 CLIMA \n \n\nO clima de Curitiba para o mesmo autor \u00e9 influenciado pelas grandes linhas orogr\u00e1ficas que \n\ndelimitam o primeiro planalto, Serra do Mar e escarpa devoniana. A influ\u00eancia e combina\u00e7\u00e3o entre \n\naltitude regional, posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica a o sul do tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio, resultam no clima \n\ntemperado-\u00famido tipo Cfb segundo K\u00f6ppen, subtropical, \u00famido, sem esta\u00e7\u00e3o seca, apresentando \n\ngeadas severas e freq\u00fcentes. Os ventos predominantes s\u00e3o NW, NE, mas tamb\u00e9m SW e SE. Nos \n\nmeses quentes a temperatura m\u00e9dia e de 22 \u00b0 C e nos meses frios s\u00e3o comuns geadas 61, \n\nraramente neve, e temperatura m\u00e9dia 12 \u00b0 C. O \u00edndice pluviom\u00e9trico m\u00e9dio \u00e9 de 1400 a 1500 mm \n\npor dia. O tempo mais adequado para atividades ao ar livre compreende os meses de junho a \n\nagosto, quando h\u00e1 c\u00e9u mais aberto, maior insola\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m na primavera. A flora\u00e7\u00e3o dos ip\u00eas \n\nindica n\u00e3o haver mais possibilidade de geadas. \n\n \n\n4.3 GEOLOGIA &amp; RELEVO \n \n\nPara Bigarella &amp; Salamuni in Fenianos (1999) a geologia de Curitiba pode ser dividida em \n\ntr\u00eas grandes compartimentos: embasamento cristalino a norte, oeste e sul do munic\u00edpio, dep\u00f3sitos \n\nde forma\u00e7\u00e3o Guabirotuba na localiza\u00e7\u00e3o central e dep\u00f3sitos de v\u00e1rzea.  \n\nO embasamento cristalino \u00e9 formado por rochas migm\u00e1ticas pr\u00e9-Cambrianas de 600 milh\u00f5es \n\nde anos com alto grau de metamorfismo, expostos a press\u00e3o e a temperaturas elevadas. \n\nCaracterizam veios e camadas gran\u00edticas de colora\u00e7\u00e3o clara e escura, se localizam a Norte, Oeste \n\ne Sul do munic\u00edpio. Os dep\u00f3sitos da forma\u00e7\u00e3o Guabirotuba s\u00e3o constitu\u00eddos de sedimentos do \n\nQuatern\u00e1rio Antigo, Plio-pleistoceno e materiais provenientes de decomposi\u00e7\u00e3o de rochas pela \n\na\u00e7\u00e3o das intemp\u00e9ries datados de 1,6 milh\u00f5es de anos, argilitos, arc\u00f3gios envoltos por material \n\nergiloso de cor cinza-esverdeada. Foram originados das chuvas em encostas e ocorrem na por\u00e7\u00e3o \n\ncentral do munic\u00edpio.Os dep\u00f3sitos de v\u00e1rzea s\u00e3o formados por dep\u00f3sitos aluviais do Holoceno, \n\nsedimentos de rios com mais de mais de 10 mil anos, argilas e areias de granulometria vari\u00e1vel, \n\nargilas turfosas ou negras e cascalhos que s\u00e3o importante insumos para a constru\u00e7\u00e3o civil.  \n\nMaack(2002) denominou o grupo Norte de rochas pr\u00e9-cambrianas de Assunguy. Para \n\nSALAMUNI(2000) h\u00e1 o compartimento o Norte ou Guabirotuba e o Sul ou Ting\u00fcis. \n\n                                                 \n61 Confirma-se que na d\u00e9cada de 50 as temperaturas m\u00e9dias deveriam ser mais baixas do que em \u00e9poca atual, pois na primavera \neram comuns baixas temperaturas (10 a 15 \u00baC) e geadas at\u00e9 depois de outubro,opus citatum (Mazza,1990:89).  \n\n \n\n\n\n90\n\n Segundo Maack (2002) Curitiba situa-se no trecho centro-sul do I Planalto Paranaense. \n\nO s\u00edtio original da cidade era caracterizado por pequenas e esparsas eleva\u00e7\u00f5es. A topografia \n\nsuave e ondulada e a geologia de solos \u00e1cidos, pouco porosos e perme\u00e1veis foram originados da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o de rochas antigas. A topografia \u00e9 suave comp\u00f5e-se de ondula\u00e7\u00f5es e colinas com \n\ntopos arredondados. Os bra\u00e7os de rios s\u00e3o preenchidos por sedimentos, extensas v\u00e1rzeas de \n\ninunda\u00e7\u00e3o e grande n\u00famero de lagos. Os dep\u00f3sitos fluviais indicam relevo quase plano que foi o \n\nprincipal fator incidente na forma da hidrografia e dos vales.  \n\nPara O Botic\u00e1rio (2002) as v\u00e1rzeas ou plan\u00edcies inund\u00e1veis permanentes ou tempor\u00e1rias \n\nsituadas a leste de Curitiba consistem em locais planos muito \u00famidos formadas por espessa \n\ncamada de restos de vegeta\u00e7\u00e3o decomposta ou semi-decomposta ou solos org\u00e2nicos. Esses \n\nlocais possuem grande capacidade de reter \u00e1gua funcionando como uma esponja. A \u00e1gua \u00e9 \n\nliberada de forma lenta e gradual para os rios. A regula\u00e7\u00e3o do fluxo h\u00eddrico dos rios que se formam \n\nna vertente oeste da Serra do Mar descem  e para o planalto de Curitiba formam os afluentes do \n\nrio Igua\u00e7u que abastece grande parte da popula\u00e7\u00e3o curitibana.  \n\n \n\n4.3.1 Geologia e Hipsometria  \n\n \n\nSegundo o IPPUC (1985) pelo munic\u00edpio de Curitiba estar situado no planalto nele \n\npredominam colinas, morros baixos e terra\u00e7os m\u00e9dios esculpidos nos sedimentos da forma\u00e7\u00e3o \n\nGuabirotuba, vide figura 9a -Modelo Digital de Terreno (MDT),9b Geologia, 10-Hipsometria 62. \n\nAs unidade geol\u00f3gicas mais antigas encontram-se na periferia ao Norte, Nordeste e Oeste \n\nem fei\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas acidentadas e declividades acentuadas enquanto os dep\u00f3sitos recentes \n\nde aluvi\u00e3o encontram-se nas v\u00e1rzeas de rios  e nas v\u00e1rzeas e plan\u00edcies ao sul do munic\u00edpio. Na \n\ncapital a altitude varia entre 980 e 1000 m, em terrenos escalonados dispostos em modelo com \n\nintervalos altim\u00e9tricos relativamente regulares. Os pontos mais elevados encontram-se entre as \n\ncotas 940 e 950 m, os m\u00e9dios em torno da cota 905 m, abaixo desta at\u00e9 a cota m\u00ednima de 870 m \n\nest\u00e3o os terra\u00e7os fluviais dos afluentes do rio Igua\u00e7u, rios Passa\u00fana, Barig\u00fci, Bel\u00e9m e Atuba e a \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o a leste, sudeste e sul do munic\u00edpio.  \n\n                                                 \n62\n\n Cf. Afonso (1999) Hipsometria \u00e9 o sin\u00f4nimo de altimetria e portanto significa medi\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o das altitudes de um terreno \nem uma planta topogr\u00e1fica. Percebe-se que a representa\u00e7\u00e3o hipsom\u00e9trica pode ocorrer atrav\u00e9s de mapa tem\u00e1tico. \n\n\n\n \nFigura 9a \u2013 Modelo Digital de Terreno (MDT) fonte: IPPUC (2004) \n\n\n\n \n\nFigura 9b \u2013 GEOLOGIA  fonte: IPPUC (2004) \n\n\n\n93\n\n  \n \n\n \nFigura 10 \u2013 HIPSOMETRIA  fonte: IPPUC (2004)\n\n\n\n4.3.2 Geomorfologia e Associa\u00e7\u00e3o a Enchentes \n \n\nA geomorfologia nos n\u00edveis de v\u00e1rzea 63 permitiam identificar e classificar as \u00e1reas \n\nhidrom\u00f3rficas e faixas sujeitas a enchentes dos rios, segundo sua periodicidade, (IPPUC,1985). \n\nI- n\u00edvel 1.1 - Leito Maior Peri\u00f3dico \u2013 regularmente atingido por cheias e deposi\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais grosseiros, uma ou mais vezes ao ano. At\u00e9 1985 a regi\u00e3o as margens do Ribeir\u00e3o \n\ndos Padilhas e rio Atuba n\u00e3o possu\u00eda ocupa\u00e7\u00e3o urbana, ocorrendo enchentes em pequena \n\nescala por\u00e9m significativa nas margens do rio Bel\u00e9m atingindo diversos bairros e totalizando \n\n132 ha atingidos por cheias.  \n\nII - n\u00edvel 1.2 - Leito Maior Peri\u00f3dico \u2013 regularmente ocupadas por cheias dos rios uma vez ao \n\nano nos setores de n\u00edvel topogr\u00e1fico mais rebaixados, mas superiores ao n\u00edvel I. Estas \u00e1reas \n\nem especial s\u00e3o insalubres a ocupa\u00e7\u00e3o humana pela faixa ser rica em mat\u00e9ria org\u00e2nica e \n\npossuir alto teor de umidade relacionada ao regime de cheias e comportamento dos rios. \n\nRequerem reserva e preserva\u00e7\u00e3o como \u00e1rea de eq\u00fcil\u00edbrio ecol\u00f3gico natural pela fragilidade \n\nfrente a degrada\u00e7\u00e3o ambiental.   \n\nIII - n\u00edvel 2 \u2013 Leito Maior Excepcional \u2013ocorrem as cheias mais cr\u00edticas e enxurradas, pois \n\napesar de ocorrerem em solo melhor drenado atingem n\u00edvel mais elevado. \n\nIV - n\u00edvel 3 - Leito Maior Torrencial \u2013 planos aluviais dos cursos fluviais menores, \n\ncaracterizando canais de escoamento mais r\u00e1pido, sendo sujeito a enxurradas pela menor \n\nextens\u00e3o lateral. Constitui foco de cheias em \u00e9poca de prescipita\u00e7\u00e3o elevada, principalmente \n\nno ver\u00e3o e mudan\u00e7as de esta\u00e7\u00e3o primavera-ver\u00e3o e ver\u00e3o-outono.   \n\nObserva-se que atualmente existe sistema de apoio a decis\u00e3o dos planejadores do poder \n\np\u00fablico desenvolvido pela SUDERHSA (2004). Essa institui\u00e7\u00e3o disponibiliza em meio digital \n\ninforma\u00e7\u00f5es instant\u00e2neas de um Sistema de Previs\u00e3o de Cheias 64.  \n\nEmbora existam as figuras tem\u00e1ticas El Ni\u00f1o-alagamentos,\u00e1reas de subhabita\u00e7\u00e3o  e \n\nocorr\u00eancias algumas \u00e1reas de risco e vulner\u00e1veis n\u00e3o integram a figura 11 elaborada pelo IPPUC. \n\nPortanto podemos inferir que a mesma institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o considera essas \u00e1reas oficialmente \n\n                                                 \n63\n\n V\u00e1rzea \u2013 terreno plano situado em cotas topogr\u00e1ficas baixas e localizado as margens dos rios, (Barella et al.,2001). \n64\n\n O Sistema de Previ\u00e3o de Cheias e enchentes integra o Sistema de Monitoramento e Alerta para a Bacia do Alto Igua\u00e7u e \u00e9 \natualizado instantanemante atrav\u00e9s de dados fornecidos pelas esta\u00e7\u00f5es telem\u00e9tricas e encontra-se dispon\u00edvel no site : \n<www.simepar.br/suderhsa/boletim.index.jsp>   \nA institui\u00e7\u00e3o desenvolveu e implantou esse sistema piloto para a Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba, local onde j\u00e1 ocorreram diversas \nenchentes baseado em uma rede de monitoramento. O sistema possibilita efetuar a modelagem do meio f\u00edsico e atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es \n\u00e9 capaz de fazer previs\u00f5es.  \nFazem parte do Sistema de Previs\u00e3o de Cheias trinta e quatro (34) esta\u00e7\u00f5es telem\u00e9tricas  que enviam as informa\u00e7\u00f5es em tempo real \npara a SUDERHSA, informando a prescipita\u00e7\u00e3o de chuvas e o n\u00edvel dos rios. Apoiado por essas informa\u00e7\u00f5es  s\u00e3o realizadas \nsimula\u00e7\u00f5es para prever onde h\u00e1 risco de ocorrer enchentes. A partir dessas simula\u00e7\u00f5es a SUDERHSA prepara um boletim para que as \nautoridades competentes tomem as devidas provid\u00eancias. O sistema pode ser acessado pelo site : \n<www.pr.gov.br/meioambiente/suderhsa/sist.monit.alerta.shtml>   \n\n\n\n95\n\n inund\u00e1veis. H\u00e1 outras figuras tem\u00e1ticas como o Modelo Digital de Terreno (MDT) de Curitiba \n\ndisponibilizado on line em formato pdf no site do IPPUC. Essas figuras n\u00e3o foram representadas \n\nna pesquisa por term escala muito reduzida e devido a amplia\u00e7\u00e3o resultar em falta de nitidez. \n\nRecomenda-se consulta ao site para visualiza\u00e7\u00e3o dos compartimentos. \n\n \n\n4.3.3 Fundos de Vale  \n \n\nO comprometimento dos fundos de vale, Bacias Hidrogr\u00e1ficas, Recursos H\u00eddricos \n\nSuperficiais, SAV, Cobertura Vegetal, AV de Recrea\u00e7\u00e3o e de Preserva\u00e7\u00e3o foram outros aspectos \n\nanalisados pelo IPPUC (1985) e reafirmados por Lorusso &amp; S\u00e1 (1992).  \n\nO relat\u00f3rio concluiu que at\u00e9 1980 cerca de 35 % dos fundos de vale do munic\u00edpio \n\nencontravam-se ocupados e que as bacias dos rios Bacacheri, Barig\u00fci e Bel\u00e9m estavam em \n\nsitua\u00e7\u00e3o grave. No caso do talvegue do rio Bel\u00e9m; em 1970 restavam 180 Km n\u00e3o ocupados. Em \n\n1980 aqueles foram reduzidos a 100 Km n\u00e3o ocupados ouma perda de 44.45 %.  Na d\u00e9cada de \n\n80 a \u00e1rea do munic\u00edpio encontrava-se com alto grau de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo dificultando a \n\ndrenagem. Muitas desas \u00e1reas de brejo com solos hidrom\u00f3rficos s\u00e3o insalubres para a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Elas localizam-se nas v\u00e1rzeas do rio Igua\u00e7u, Barig\u00fci, Passa\u00fana, Bel\u00e9m e Atuba. Foram \n\nidentificados alguns usos nas \u00e1reas inadequadas agricultura em \u00e1reas de campo e capoeira \n\nbaixa nas proximidades do rio Passa\u00fana, manancial de abastecimento e do rio Barig\u00fci. Foi \n\nobservado que a interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica poderia corrigir ou minorar o problema das enchentes, \n\nmas concluiu que as \u00e1reas indicadas  seriam sempre alvo de enchentes, logo insalubres e \n\ninadequadas aos usos urbanos permanentes.  \n\n \n\n4.3.4 Declividades \n \n\nA an\u00e1lise do IPPUC (1985) dividiu o relevo do munic\u00edpio em faixas de declividade         (0 a \n\n6 %, 6-12 %, 12-20 %, 20-30 %, 30-45% e mais de 45 %) diferenciando os grandes \n\ncompartimentos e a correspondente adequabilidade de \u00e1reas a urbaniza\u00e7\u00e3o adotando como \n\ncrit\u00e9rio condicionante o relevo. As \u00e1reas identificados com declividade acima de 12 % deveriam \n\nobedecer a restri\u00e7\u00f5es a ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas seguintes localiza\u00e7\u00f5es:  \n\na) faixa de 2 Km de largura e 20 Km de extens\u00e3o  ao longo do rio Passa\u00fana, \n\n\n\n96\n\n b) faixa de 3 Km de largura e 30 Km de extens\u00e3o  ao longo do rio Barig\u00fci, na \n\nregi\u00e3o acima da conectora 3 acompanhando a divisa Norte e Nordeste de Curitiba \n\ne ao longo do rio Atuba at\u00e9 a embocadura do rio Bacacheri no Bairro Alto; \n\nc) toda a regi\u00e3o do munic\u00edpio abaixo do contorno Sul; \n\nd) algumas \u00e1reas localizadas \u00e0 oeste do rio Bel\u00e9m e do Ribeir\u00e3o dos Padilhas. \n\nNas faixas de declividade acima de 30 % tamb\u00e9m devia ser restringida a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana. A localiza\u00e7\u00e3o destas ocorre tamb\u00e9m nas \u00e1reas sujeitas a enchentes do rio Passa\u00fana, rio \n\nBarig\u00fci, rio Atuba e conflu\u00eancia com o rio Bacacheri supracitadas.  \n\n \n\n4.4 HIDROGRAFIA \n \n\n Fenianos (1999) e Kl\u00fcppel(1990) indicaram cinco grandes bacias hidrogr\u00e1ficas: Atuba, \n\nBarig\u00fci, Bel\u00e9m, Igua\u00e7u e Passa\u00fana, apenas as duas \u00faltimas utilizadas para fins de abastecimento \n\nde \u00e1gua. As \u00e1reas de recursos h\u00eddricos, rios e lagos possuem uma liga\u00e7\u00e3o muito estreita com as \n\n\u00e1reas dotadas de matas ciliares. Em Curitiba as AV bosques e parques urbanos nos quais a \n\n\u201cfun\u00e7\u00e3o\u201d dos canais e lagos \u00e9 regular a vaz\u00e3o dos rios e evitar as enchentes: \n\nAtuba  \u2013 do Tupi nuca ou cogote, com 60 Km de extens\u00e3o, nascentes em Colombo e \n\nconflu\u00eancia com o Arroio Cachoeira, com correnteza forte,  \n\nproblemas s\u00e9rios com polui\u00e7\u00e3o, desmatamento de mata ciliar e ocupa\u00e7\u00e3o nas margens; \n\nBarig\u00fci \u2013 do Tupi mbariwi \u2019 \u00fd \u2013 rio dos mosquitos p\u00f3lvora, pouca correnteza, 2m de largura e \n\n2 a 3m de profundidade e polu\u00eddo; \n\nBel\u00e9m \u2013 21 Km de extens\u00e3o, \u00fanico rio que nasce no munic\u00edpio, retificado, polu\u00eddo, recebe \n\ngrande quantidade de esgotos sendo a maior fonte de polui\u00e7\u00e3o do rio Igua\u00e7u; \n\nIgua\u00e7u \u2013 do Tupi \u00e1gua grande. \u00c9 um rio antigo, com meandros, curvas, \u00e1reas de v\u00e1rzeas e \n\nafluentes inund\u00e1veis, formado pela uni\u00e3o dos rios Atuba e Irai. Pr\u00f3ximo da  conflu\u00eancia pantanosa \n\ncom o rio Bel\u00e9m \u00e9 muito polu\u00eddo. Foi muito degradado tamb\u00e9m pela explora\u00e7\u00e3o massiva de areia \n\nque resultou em grande quantidade de cavas; \n\nPassa\u00fana \u2013 do Tupi Guarani rio negro. Suas nascentes localizam-se no munic\u00edpio de Campo \n\nMagro. \u00c9 ainda o mais preservado e limpo dos rios de Curitiba com mata ciliar e de galeria ainda \n\nrica e fechada. Fornece um ter\u00e7o da \u00e1gua pot\u00e1vel para consumo em Curitiba. \n\nO padr\u00e3o de drenagem \u00e9 do tipo radial centr\u00edpeto na bacia do rio Igua\u00e7u, assim como de \n\nseus principais afluentes. \n\n\n\n97\n\n Para AGACHE (1943), a hidrografia original da cidade Curitiba era delineada na dire\u00e7\u00e3o \n\nnorte-sul pelo rio Bel\u00e9m e afluentes a leste e oeste, respectivamente. A situa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de \n\nCuritiba configurava o divisor de \u00e1guas entre as bacias do rio Igua\u00e7u e Barig\u00fci. Esses tamb\u00e9m \n\nseguiam para a dire\u00e7\u00e3o Sul recebendo \u00e1guas de diversos  outros riachos e afluentes. A Oeste com \n\no rio Ivo e seu afluente Bigorrilho que cruzavam as ruas centrais da cidade. Ao Sul encontrava-se \n\no rio \u00c1gua Verde e a Leste o rio Juvev\u00ea e os demais afluentes do rio Bel\u00e9m. Os \u00faltimos \n\ndesaguavam no rio Igua\u00e7u na divisa com o munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais.\n\n\n\n4.4.1 INFLU\u00caNCIA ANTR\u00d3PICA NA DRENAGEM NATURAL \n \n\nOs rios s\u00e3o uma prerrogativa de muitas cidades. Eles s\u00e3o desej\u00e1veis em suas proximidades, \n\nmas quando interferem na malha urbana se busca escond\u00ea-los. Em Curitiba os leitos originais dos \n\nrios Barig\u00fci, Bel\u00e9m, Ivo, Pilarzinho, Bigorrilho entre outros foram modificados por obras de \n\nengenharia sendo substitu\u00eddos por canais e galerias de concreto, (Mazza,1990a).                                              \n\nAntes das interven\u00e7\u00f5es \u201csaneadoras\u201d j\u00e1 eram freq\u00fcentes inunda\u00e7\u00f5es decorrentes de chuvas. \n\nAs cheias do rio Bel\u00e9m atingiam o Centro, Centro C\u00edvico e S\u00e3o Louren\u00e7o invadindo resid\u00eancias e \n\nind\u00fastrias. No rio Barig\u00fci as inunda\u00e7\u00f5es atingiam o bairro do Campina do Siqueira. Outros bairros \n\ncomo o atual Boqueir\u00e3o eram invi\u00e1veis para a ocupa\u00e7\u00e3o humana, pois confluiam para a regi\u00e3o a \n\ncheia do rio Igua\u00e7u, Bel\u00e9m e Barig\u00fci. (IPPUC, 1992).  \n\nApesar das obras de engenharia realizadas nos rios hoje as inunda\u00e7\u00f5es continuam \n\nocorrendo em Curitiba. Mais de 3.000 km de rios foram canalizados, tubulados nos talvegues do \n\nmunic\u00edpio. Muitas a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico ocorreram para viabilizar o sistema de drenagem  \n\nalargando, aprofundando, retificando os leitos naturais e transformando-os de forma artifical \n\nartificiais no intuito de \u201cproteger\u201d os fundos de vale. As v\u00e1rzeas dos rios foram drenadas, aterradas \n\ne as matas ciliares e de galeria desmatadas nas obras de engenharia promovidas pelo poder \n\np\u00fablico. Por isso fazemos as palavras do jornalista Luis Geraldo Mazza as nossas: \n\n\u201c Costumamos \u201cidealizar\u201d Curitiba: menos deforma\u00e7\u00f5es e menor patologia. \u201c, (Mazza,1990b:99) \n\nAs Cartas Cadastrais de 1972 constantes no acervo do IPPUC contendo curvas de n\u00edvel \n\nindicam o perfil planialtim\u00e9trico em que localizam diversos bairros de Curitiba. Diversos usos \n\nhumanos permanentes foram localizados em s\u00edtios bastante cr\u00edticos, suscept\u00edveis a inunda\u00e7\u00f5es. \n\nNeles existe risco iminente de ocorrerem inunda\u00e7\u00f5es. As \u00e1reas de maior risco situam-se em locais \n\npredominantemente planos e localizadas na conflu\u00eancia de fundos de vale dos rios Ivo, rio Bel\u00e9m, \n\nque corre ao lado do Passeio P\u00fablico e sob a Av. Mariano Torres, o rio Juvev\u00ea corre sob a rua \n\nSchiller, entre outros afluentes em cota 874m ou inferior.  \n\nA figura 11 apresenta a hidrografia e as \u00e1reas declaradas inund\u00e1veis pelo IPPUC. No \n\nentanto, observe-se que h\u00e1 muitas outras \u00e1reas de risco e vulner\u00e1veis n\u00e3o mapeadas pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Atualmente diversas dessas \u00e1reas s\u00e3o ocupadas por bairros densamente povoados. \n\nA impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo nas cidades, focaliza a origem do problema das enchentes. A \n\npresen\u00e7a de edifica\u00e7\u00f5es, pavimenta\u00e7\u00e3o de ruas e passeios direciona e aumenta o volume e a \n\nvelocidade do fluxo de escoamento de \u00e1guas pluviais para regi\u00f5es situadas a jusante mais baixas \n\ncomo depress\u00e3o topogr\u00e1ficas e fundos de vale.  \n\nA aus\u00eancia de impermeabiliza\u00e7\u00e3o facilita de 60 a 70% a infiltra\u00e7\u00e3o direta da \u00e1gua no solo, \n\nrestando 30 a 40% que escoa para os rios. Quando impermeabilizado a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o no solo \n\n\n\n99\n cai para 20%, o escoamento para os rios se eleva para 80% e a rela\u00e7\u00e3o de \n\ndespropor\u00e7\u00e3o \u00e9 invertida. Quando havia ruas sem cal\u00e7amento, menor densidade e mais \n\nterras florestadas em Curitiba mesmo recebendo 30 a 40% \u00e1guas pluviais, os rios seguiam o curso \n\nnatural. Com o incremento excessivo de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo as \u00e1guas dos rios extravasam \n\ndo leito natural  invadindo \u00e1reas cont\u00edguas. Um agravante do risco de alagamentos na cidade \u00e9 o \n\nassoreamento ocasionado pelo despejo de detritos, obstru\u00e7\u00e3o de margens em pontos cr\u00edticos, \n\nestreitamento de leitos, desmatamento de mata ciliar fragilizando o solo e causando deslizamento \n\nde grandes volumes de terra, (Kl\u00fcppel,1990). \n\nAs obras de engenharia modificaram de forma agressiva a conforma\u00e7\u00e3o original das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas em Curitiba. As obras eliminaram os meandros dos rios reduzindo a capacidade de \n\nbiodeteriora\u00e7\u00e3o e a impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos leitos com canais de concreto resultou em dificuldade \n\nde comunica\u00e7\u00e3o entre o rio principal com os paran\u00e1s 65 e o len\u00e7ol fre\u00e1tico, subterr\u00e2neo, causando \n\ncheias anormais no per\u00edodo de chuvas e seca no per\u00edodo de estiagem em rios conhecidamente \n\nperenes. No entanto as medidas estruturais, inclusive as barragens n\u00e3o foram eficazes no controle \n\ndas enchentes e das conseq\u00fc\u00eancias delas advindas.  \n\n                                                 \n65 Paran\u00e1s \u2013 rios \u00ffazoo, a etimologia da palavra prov\u00e9m de um termo ancestral da topon\u00edmia tupi-guarani  e denomina :                                        \n\u201c...canais emitidos por um s\u00f3 grande rio (...) recebem o nome de paran\u00e1s ou paran\u00e1s-mirins,  (Ab\u00b4Saber,2001:16) \n\n\n\n100\n \n\nFigura 11- \u00c1REAS INUND\u00c1VEIS  DE CURITIBA  fonte: IPPUC (2004) \n\nObserve-se a retifica\u00e7\u00e3o de rios, canais e as \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o. As obras de engenharia constru\u00eddas no rio Bel\u00e9m atenuaram \ntemporariamente as enchentes no trecho central desse talvegue. As informa\u00e7\u00f5es de AGACHE(1943), BRAGA (1990), KL\u00dcPPEL(1990), \nLACERDA (2001) e TRINDADE (1997) indicam que o fundo de vale do rio Bel\u00e9m \u00e9 um local propenso a enchentes. Seja considerada \nque a cota de m\u00e1xima de enchente em 1940 era de 886m. RAIZ(1990) descreveu que em 1970 a \u00e1rea de risco ia desde o Centro \nC\u00edvico, cota topogr\u00e1fica 900m, passando pelo Passeio P\u00fablico e Centro,cota 865m, at\u00e9 os limites de Curitiba com S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais \nde cotas ainda mais baixas. Em 30 anos a cota de enchente subiu 4m em m\u00e9dia. Devido ao grande aumento da impermeabiliza\u00e7\u00e3o de \n1970 a 2004, a cota de inunda\u00e7\u00e3o se elevou, colocando em risco terras situadas na cotas topogr\u00e1ficas mais elevadas. Na \u201cinunda\u00e7\u00e3o \nrel\u00e2mpago\u201d de 1999 foram atingidos locais situados a at\u00e9 910-930m de altitude. Todos esses trechos historicamente cr\u00edticos e as \ngalerias subterr\u00e2neas n\u00e3o foram representados pelo IPPUC nessa figura tem\u00e1tica.\n\n\n\n \n\n \n\n101\n\n4.4.2 Associa\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o Humana a Contamina\u00e7\u00e3o H\u00eddrica \n\n \n\nMatiello (2001) e Pilotto (2003 a) questionaram o propagandeando t\u00edtulo de cidade ecol\u00f3gica \n\ne social. O poder p\u00fablico de Curitiba adota um planejamento urbano de parques insustent\u00e1vel. \n\nAl\u00e9m de que ainda hoje a cidade apresenta problemas infra-estruturais urbanos, a de ordem de \n\nsaneamento e prec\u00e1rio sistema de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel.  \n\nA confronta\u00e7\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica do IPPUC(1992) a an\u00e1lise da sustentabilidade no \n\nplanejamento no caso de Curitiba por Matiello(2001) e considera\u00e7\u00f5es de Van Bellen (2002) reitera \n\nque o modelo curitibano n\u00e3o \u00e9 ecol\u00f3gico tampouco sustent\u00e1vel.  \n\nEsse fato foi confirmado por Fragomeni (2000). Atualmente h\u00e1 d\u00e9ficit de 30% no \n\nabastecimento de \u00e1gua para a ONG Rede Verde embora a SANEPAR admita oficialmente 11%. \n\nObserve-se que a ocupa\u00e7\u00e3o humana em \u00e1reas vulner\u00e1veis e de risco anterior e p\u00f3s \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de Planos Diretores e por transgress\u00f5es legais cont\u00ednuas ao longo do tempo que \n\nagravaram o quadro. Esses fatos constituem indicativos que em diversos locais \u00e9 necess\u00e1ria a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, de florestas nativas e h\u00eddrica atrav\u00e9s de reordenamento.  \n\nEmbora o IPPUC(1992) informe que atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de parques em Curitiba na \n\nd\u00e9cada de 70 as enchentes e fatalidades freq\u00fcentes advindas de chuvas intensas de ver\u00e3o \n\ncessaram, mananciais de \u00e1gua pot\u00e1vel e rios estejam protegidos informa\u00e7\u00f5es de LIMA  et al \n\n(2000) permitem concluir que a contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e as cat\u00e1strofes persistem at\u00e9 os dias atuais.  \n\nAtrav\u00e9s das considera\u00e7\u00f5es de Kl\u00fcppel (1990) percebe-se a estreita rela\u00e7\u00e3o entre aumento \n\nde densidade demogr\u00e1fica, contamina\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e aumento da demanda por \u00e1reas \n\nverdes p\u00fablicas de lazer. Foi verificada a  necessidade de tratamento de rios integrantes da bacia \n\ndo Igua\u00e7u; ainda que n\u00e3o utilizados como mananciais, mas por serem usados para lazer e por \n\nproblemas de sa\u00fade p\u00fablica. No plano daquele mesmo entrevistado os recursos h\u00eddricos e lagoas \n\nseriam o ponto chave do processo sendo transformados gradualmente em parques p\u00fablicos  \n\ncapazes de devolver ao rio Igua\u00e7u efluente com 95 % de grau de pureza.  \n\nMazza (1990a) realizou uma an\u00e1lise bastante interessante sobre processo evolutivo da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua na cidade de Curitiba. Os rios atra\u00edram \n\nmineiros do litoral a procura de ouro, os habitantes procuraram mananciais de \u00e1gua pot\u00e1vel. A \n\n\u00e1gua tamb\u00e9m foi usada para mover as rodas dos moinhos, para lazer e ap\u00f3s para condu\u00e7\u00e3o de \n\nesgotos. Ao contr\u00e1rio da imagem  que se associa a ocupa\u00e7\u00e3o urbana em Curitiba n\u00e3o ocorreu \n\nadaptando-se ao padr\u00e3o de drenagem do s\u00edtio. A popula\u00e7\u00e3o foi domesticando seus rios, ribeir\u00f5es, \n\nriachos atrav\u00e9s dos s\u00e9culos para que n\u00e3o fosse atingida por enchentes ou falta d\u2019\u00e1gua.  \n\n\n\n \n\n \n\n102\n\nO Passeio P\u00fablico foi a primeira obra de engenharia implantada em Curitiba, que retificou o \n\nrio, usou canais, lago e comportas para formar uma bacia de acumula\u00e7\u00e3o represando 66as \u00e1guas \n\ndo rio Bel\u00e9m para controlar as enchentes. A obra foi executada segundo o projeto do engenheiro \n\nLazzarini, mas passou por in\u00fameras reformas durante o seculo XX. Uma delas, inclusive foi \n\nelaborada pelo arquiteto franc\u00eas Joseph Antoine Bouvard 67 em 1915. (LACERDA, 2001).    \n\nEm virtude do alto grau de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio Bel\u00e9m, na d\u00e9cada de 70, durante a \n\ngest\u00e3o Braga, o poder p\u00fablico isolou o rio e iniciou o suprimento do a\u00e7ude com po\u00e7os artesianos.  \n\nFenianos (1995) informou que  at\u00e9 1950 era poss\u00edvel tomar banho e pescar no rio Bel\u00e9m, \n\nmas nas d\u00e9cadas de 60 e 70 este tipo de lazer n\u00e3o era mais poss\u00edvel devido ao alto grau de \n\npolui\u00e7\u00e3o. At\u00e9 1974 na por\u00e7\u00e3o norte da cidade consider\u00e1vel parcela da popula\u00e7\u00e3o ainda usava \n\n\u00e1gua de po\u00e7o. Era comum a recrea\u00e7\u00e3o nos olhos d\u00b4\u00e1gua. Havia peixes, sapos, pequenos \n\nmam\u00edferos, aves, aves de rapina como corujas e gavi\u00f5es em grande quantidade. No per\u00edodo \n\nsubseq\u00fcente a expans\u00e3o urbana causou contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. J\u00e1 n\u00e3o era aconselh\u00e1vel banhos \n\nnos rios e utiliza\u00e7\u00e3o de po\u00e7os. As matas ciliares de diversos rios foram preservadas at\u00e9 a d\u00e9cada \n\nde 70, como mostra a figura 12. O rio Juvev\u00ea 68 \u00e9 um dos afluentes do rio Bel\u00e9m.   \n\n                                                                                                   \nFigura 12 \u2013 crian\u00e7as no rio Juvev\u00ea em 1930. O rio era bastante largo. Existiam matas ciliares e o rio seguia o curso original.                                       \n\nFonte: foto acervo Schlenker in FENIANOS (1997) \n\nAntes da d\u00e9cada de 70 do isolamento do Passeio P\u00fablico do rio Bel\u00e9m, de muitas \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o e tubula\u00e7\u00f5es crian\u00e7as costumavam nadar descendo o rio. Havia pontos de pesca e de \n\nbanho. Nessa \u00e9poca j\u00e1 existia polui\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e qu\u00edmica na \u00e1gua principalmente no centro e na \n\naltura da Olaria Velha, situada nas imedia\u00e7\u00f5es do atual Mercado Municipal. Mazza (1990a) \n\n                                                 \n66\n\n Represa \u2013 reservat\u00f3rio para acumular massa de \u00e1gua a montante de uma barragem, (Barella et al., 2001). \n67 Cf. Lacerda (2001) O arquiteto franc\u00eas Joseph Antoine Bouvard foi respons\u00e1vel durante 47 anos pelo Servi\u00e7os de Arquitetura, \nPasseios, Via\u00e7\u00e3o e Planos de Paris. O projeto para Curititba foi contratado na gest\u00e3o do Prefeito e tamb\u00e9m engenheiro civil                 \nC\u00e2ndido Ferreira de Abreu. A obra foi inaugurada em 1920 na gest\u00e3o Jo\u00e3o Moreira Garcez. O projeto de reforma do Passeio P\u00fablico \nseguiu os padr\u00f5es dos jardins haussmanianos. Por issos entende-se a semelhan\u00e7a do portal art-noveau do Passeio de Curitiba com o \ndo Cemeti\u00e8re de Chiens  de Asni\u00e8re-Sur-Seine de Paris. Bouvard veio ao Brasil para encontrar-se no Paran\u00e1 com um amigo banqueiro; \nEdouard Fontaine Laveleye. Bouvard passou por S\u00e3o Paulo por acaso, na verdade, seu destino era Curitiba.  \n68\n\n Juvev\u00ea - a denomina\u00e7\u00e3o desse local e do rio provem do termoYubeb\u00e2  da l\u00edngua tupi e significa rio do fruto espinhoso.  \n\n\n\n \n\n \n\n103\n\nSegundo Kl\u00fcppel (1990) tendo em vista o quadro grave  de polui\u00e7\u00e3o dos rios no munic\u00edpio de \n\nCuritiba n\u00e3o se encontram peixes a menos de 150 Km do parque Igua\u00e7u localizado no Sul da \n\ncidade e lim\u00edtrofe com S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais. Em 1990 o rio Igua\u00e7u j\u00e1 era considerado nocivo a \n\nsa\u00fade p\u00fablica na \u00e1rea de influ\u00eancia de Curitiba. \n\nA qualidade da \u00e1gua dos rios piorou ap\u00f3s 1950 em decorr\u00eancia das obras  de retifica\u00e7\u00e3o e \n\ndragagem para afastar as enchentes das v\u00e1rzeas. Neste processo os meandros ou curvas do rio \n\nIgua\u00e7u e principais afluentes respons\u00e1veis pelo processo de bioconvers\u00e3o foram eliminados para \n\nformar canais retil\u00edneos aumentando a velocidade de o escoamento e reduzindo a capacidade de \n\nassimila\u00e7\u00e3o 69 e autodepura\u00e7\u00e3o 70 dos rios. O mesmo autor alertou quanto a gravidade da situa\u00e7\u00e3o \n\ndo saneamento e expectativa de piora do quadro pela expans\u00e3o urbana  e adensamento \n\npopulacional  na bacia do rio Igua\u00e7u em Curitiba e na Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba (RMC). \n\nA proposta dos parques lineares e do sistema de drenagem, implantados em fundos de vales \n\nao longo do leito de c\u00f3rregos urbanos, tinha como metas evitar ocupa\u00e7\u00f5es desordenadas por sub-\n\nhabita\u00e7\u00e3o, despejo de lixo e esgoto nas \u00e1guas pluviais. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Bel\u00e9m \u00e9 uma das \u00e1reas cr\u00edticas da cidade. O rio sofre \n\nconseq\u00fc\u00eancias da ocupa\u00e7\u00e3o urbana inadequada. Na d\u00e9cada de 40 a popula\u00e7\u00e3o era de 100 mil \n\npessoas, das quais 40 mil habitavam os 10 000 ha da sua bacia em densidade de 4 hab/ha. Nesta \n\n\u00e9poca as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias dos rios eram aceit\u00e1veis havendo boa variedade de peixes segundo \n\no que informaram moradores do local. Na d\u00e9cada seguinte em 1950 a densidade demogr\u00e1fica \n\naumentou para a cifra de 15/20 hab/ha o que resultou \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o elevada e \n\ndesaparecimento de algumas esp\u00e9cies de peixes, lambari (Asytomax fasciatus), saicanga entre \n\noutros mais sens\u00edveis a polui\u00e7\u00e3o. Por volta da d\u00e9cada de 60 o rio Bel\u00e9m come\u00e7ou a morrer \n\ntornando-se um emiss\u00e1rio de esgotos. No per\u00edodo de 1965/66 o lago do Passeio P\u00fablico tornou-se \n\nintoler\u00e1vel  obrigando o prefeito Ivo Arzua a realizar obras para desvio do c\u00f3rrego e abastecimento \n\ndo lago por po\u00e7os profundos. Apenas na d\u00e9cada de 70 o governo do Estado do Paran\u00e1 iniciou as \n\nobras para implantar a ETE Bel\u00e9m pela gravidade da situa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria. No entanto a polui\u00e7\u00e3o dos \n\nrios e do rio Igua\u00e7u continua evidente pelo aspecto visual o cheiro exalado na estiagem ou seca.  \n\nInforma\u00e7\u00f5es do IBGE em mapa tem\u00e1tico elaborado pelo IPPUC e Fragomeni (2000) \n\nmostraram que h\u00e1 muitos locais em Curitiba que a densidade demogr\u00e1fica supera 300 hab/ha. \n\nEssa densidade pode ser aumentada caso o novo plano diretor seja implementado. \n\n                                                 \n69\n\n Assimila\u00e7\u00e3o \u2013 capacidade de um rio, mar ou lago receber e depurar a carga poluidora, (BARELLA et al.,2001). \n70\n\n Autodepura\u00e7\u00e3o \u2013 depura\u00e7\u00e3o purifica\u00e7\u00e3o ocorrida por meio natural, sem interfer\u00eancia antr\u00f3pica, id. \n\n\n\n \n\n \n\n104\n\n4.4.2.1 N\u00edvel de Contamina\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \n\n \n\nDos recursos h\u00eddricos superficiais de Curitiba o \u00fanico com potencial para utiliza\u00e7\u00e3o para \n\nabastecimento de \u00e1gua \u00e9 o rio Passa\u00fana. A bacia deste rio ocupando cerca de 223 Km2, embora \n\nsomente 39.75 Km2 ou 17.83 % localize-se no munic\u00edpio. A bacia do rio Passa\u00fana abrange outros \n\nmunic\u00edpios, da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba (RMC). Por isso foi essencial o planejamento em \n\nescala metropolitana. Atualmente o planejamento regional \u00e9 coordenado na Coordena\u00e7\u00e3o da \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Curitiba (COMEC). Ressalva seja feita a contamina\u00e7\u00e3o 71 e polui\u00e7\u00e3o 72 \n\nnas \u00e1reas de mananciais do rio Passa\u00fana nos dias atuais. A  qualidade da \u00e1gua desse rio em \n\n1984, cf. IPPUC (1985), j\u00e1 apresentava n\u00edveis de qualidade da \u00e1gua abaixo dos recomend\u00e1veis \n\nsegundo a Superintend\u00eancia de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental \n\n(SUDEHRSA). Para fins de abastecimento indicava uma carga de 1839 Kg de Demanda \n\nBioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio/dia. (DBO 73/dia), sendo recomend\u00e1vel carga admiss\u00edvel 226 Kg DBO/dia                                                                                             \n\nA qualidade da \u00e1gua e da paisagem na bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Igua\u00e7u nos arredores de \n\nCuritiba \u00e9 prejudicada por efluentes 74 dom\u00e9sticos lan\u00e7ados nos afluentes, res\u00edduos industriais \n\noriundos do Complexo Petroqu\u00edmico de Arauc\u00e1ria, agrot\u00f3xicos de lavouras e  chorume do aterro \n\nsanit\u00e1rio da Caximba que continuam sendo lan\u00e7ados na \u00e1gua, (Mazza,1990, Pilotto,2003b). \n\nPercebe-se pequeno potencial para utiliza\u00e7\u00e3o para balne\u00e1rio de recrea\u00e7\u00e3o poss\u00edvel nas \n\ncategorias 1 e 2 de rios. Os rios Bel\u00e9m e Barig\u00fci contidos nas \u00e1reas de recorte no presente estudo \n\nforam considerados pelo PMDU executado por IPPUC (1985) nocivos a sa\u00fade p\u00fablicas n\u00e3o \n\npodendo ser utilizados para lazer.  \n\nDesde 1970 existe alto grau de polui\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas dos rios curitibanos. Os par\u00e2metros \n\nbacteriol\u00f3gicos, f\u00edsico-qu\u00edmicos e de toxidade nos rios de Curitiba indicam a gravidade da situa\u00e7\u00e3o, \n\nque atinge inclusive mananciais de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel.                                                     \n\nRecomenda-se consulta a Toniollo, Brunkow &amp; Quadrado (2004) e Nieglowski, Ferrante Silva &amp; \n\nNunes Bosa (2004) e a relat\u00f3rios da SUDEHRSA (2004)  dispon\u00edvel em \n\n<www.pr.gov.br/meioambiente/suderhsa/monit_quali_iqa.shtml>, que disp\u00f5e de dados e \n\n                                                 \n71\n\n Contamina\u00e7\u00e3o \u2013 ato ou resultado advindo da infec\u00e7\u00e3o por contato, ex. cont. qu\u00edmica e org\u00e2nica, (Barella et al.,2001). \n72\n\n Polui\u00e7\u00e3o \u2013 adicionar ou lan\u00e7ar qualquer subst\u00e2ncia ou forma de energia (luz, calor, som, etc) ao ambiente em concentra\u00e7\u00e3o maior \ndaquelas naturalmente existentes, id. \n73\n\n Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO) \u2013 quantidade de oxig\u00eanio utilizada para oxida\u00e7\u00e3o bioqu\u00edmica da mat\u00e9ria org\u00e2nica presente \nna \u00e1gua, ibid. \n74\n\n Efluente \u2013 descarga industrial ou dom\u00e9stica no ambiente,Esgoto \u2013 refugos l\u00edquidos conduzido a fossas, sistema de esgoto, id \n\n\n\n \n\n \n\n105\n\nclassifica\u00e7\u00e3o bastante completos e atualizados fornecidos pelas esta\u00e7\u00f5es telem\u00e9tricas sobre a \n\nqualidade da \u00e1gua dos diversos rios de Curitiba.  \n\n \n\n4.4.3 A Problem\u00e1tica do Saneamento e das Enchentes  \n \n\nDesde o s\u00e9culo XIX foram empreendidas tentativas para \u201csolucionar\u201d a quest\u00e3o das \n\nenchentes 75 em Curitiba. Isto devido aos rios receberem esgoto e por causa de epidemias de \n\nc\u00f3lera, dengue febre amarela, hepatite, leptospirose,  tifo, para-tifo e outras.  \n\nNo diagn\u00f3stico sobre o s\u00edtio urbano de Curitiba Agache (1943) relacionou entre outros \n\naspectos o entrela\u00e7amento de problemas urbanos e conseq\u00fc\u00eancias deles decorrentes. Um dos \n\nproblemas mais graves observados se referia ao saneamento, que congregava m\u00faltiplos fatores.  \n\nDe acordo com o mesmo autor e Trindade (1997) o problema da falta de  saneamento e das \n\nenchentes em Curitiba era antigo. O munic\u00edpio era local de recorrentes epidemias  por veicula\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica causadas pelo escoamento de esgotos para os rios entre eles o Bel\u00e9m.  \n\nO problema foi sendo mitigado 76 por meio de medidas estuturais. As obras de engenharia; \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o de rios, drenagens, esgotos e retifica\u00e7\u00e3o do rio Bel\u00e9m, foram constru\u00eddas  desde 1888 \n\nna gest\u00e3o do prefeito e tamb\u00e9m engenheiro civil C\u00e2ndido Ferreira de Abreu.                    \n\nA enchente dos rios \u00e9 um fato normal, mas devido a impermeabiliza\u00e7\u00e3o excessiva do solo e \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana de locais impr\u00f3prios a vaz\u00e3o dos rios se torna maior e causa problemas sociais \n\nQuando o s\u00edtio de Curitiba era ocupado por florestas a vaz\u00e3o dos rios  era retardada pela \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o direta no solo e reten\u00e7\u00e3o pelas \u00e1rvores e vegeta\u00e7\u00e3o, mas com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o a \n\nvaz\u00e3o dos rios aumentou resultando enchentes mais freq\u00fcentes que atingiam mais \u00e1reas e cotas \n\nmais elevadas, (Kl\u00fcppel,1990, Stica,2000). \n\n                                                 \n75\n\n Por isso discordamos de IPPUC (1992) que a popula\u00e7\u00e3o de Curitiba conviveu sem problemas com os rios e que a ocupa\u00e7\u00e3o urbana \nocorreu acima do leito maior, acima da linha de enchente durante tr\u00eas s\u00e9culos e meio e de que as enchentes tenham acabado em 1970.  \nNessa publica\u00e7\u00e3o a mesma instiui\u00e7\u00e3o declarou que a invas\u00e3o do leito maior dos afluentes curitibanos que s\u00e3o as nascentes do Igua\u00e7u \ncausou agress\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o al\u00e9m de inevit\u00e1veis enchentes e inunda\u00e7\u00f5es em per\u00edodos de prescipita\u00e7\u00f5es intensas. Foi  relatado que o \nconflito entre cidade e rios iniciou na metade do s\u00e9culo XX com o aumento da popula\u00e7\u00e3o de 180 para 360 mil habitantes. Nesse per\u00edodo \nhouve invas\u00e3o do leito maior de diversos rios, v\u00e1rzeas, fundos de vale e \u00e1reas de mananciais causou as grandes enchentes que \ninundavam grande parte da cidade, trechos enormes como entre a sede do governo do estado e o aeroporto de Curitiba, destruindo \nmuitos bairros  e fazendo muitas v\u00edtimas.  \n76\n\n Mitigar - abrandar ou reduzir os impactos resultantes de perturba\u00e7\u00f5es , (Barella et al., 2001). \n\n\n\n \n\n \n\n106\n\nMazza (1990a) identificou que as cheias de Curitiba s\u00e3o sazonais ocorrendo nos meses de \n\nmaiores precipita\u00e7\u00f5es, os meses cr\u00edticos ocorrem no ver\u00e3o, dezembro e janeiro. Estudos do DNOS \n\nsubdividiram as enchentes em tr\u00eas categorias; urbanas, rurais e brejos permanentes.  \n\nDe acordo com KL\u00dcPPEL (1990) as enchentes de rios n\u00e3o s\u00e3o uma constante podendo \n\nocorrer em intervalos a cada dez anos. Elas podem vir a ser a causa de cat\u00e1strofes 77, \n\ncalamidades e estragos nas constru\u00e7\u00f5es empreendidas pelas pessoas incautas nestas \u00e1reas.  \n\nSegundo Agache(1943),Lima(2000) Mazza(1990) e Fendrich(2000) as chuvas de maior \n\ninteresse s\u00e3o as torrenciais do tipo convectivas, cuja dura\u00e7\u00e3o n\u00e3o ultrapassa 40 minutos.  \n\nEssas chuvas ocorrem em Curitiba entre novembro a mar\u00e7o, \u00e0s vezes acompanhadas por \n\ngranizo. Curitiba \u00e9 uma cidade privilegiada no Brasil, pois as observa\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas s\u00e3o \n\nregistradas em mm desde 1889. Existe informa\u00e7\u00e3o h\u00e1 115 anos, (Fendrich,2000). \n\nElaborou-se o quadro 3 das inunda\u00e7\u00f5es mais graves que atingiram Curitiba no per\u00edodo \n\ntemporal de um s\u00e9culo utilizando informa\u00e7\u00f5es de Agache(1943), Braga(1990), Destefani(1999), \n\nrelat\u00f3rio eng Dacheux Pereira/DNOS apud Mazza (1990) Fendrich(2000), Fenianos(1996), \n\nIPPUC(1985), Lacerda(2001), Lima(2000) e Cartas Cadastrais da restitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica \n\nem escala 1:2 000 do v\u00f4o IPPUC/SANEPAR em 1972 por Geofoto S.A. Foram selecionados os \n\nepis\u00f3dios relevantes que causaram muitos transtornos e mencionados pela imprensa local.  \n\n \n   QUADRO 3 - PIORES ENCHENTES OCORRIDAS NO S\u00c9CULO XX EM CURITIBA \n\nM\u00eas/ano    t (min ou horas) Tr (anos) I (mm/ h) Vaz\u00e3o\n78\n\n\u00e1guasrio Q(m3/s) Popula\u00e7\u00e3o (mil habitantes) \n\n1911            desconhecido  desconhecida desconhecida 54 a 60 \n1932 dez.                60 min 100 52  312,62 120 \n1968 jan.                3 horas 10 52,1  170,19 400 \n1995                        30 min 10 40,5 132,3  \n\n1999 fev.     1 hora e  30 min \n                   m\u00e9dia  de 30min \n\n35,54 \n18 \n\nm\u00e1xima 112,8 \nm\u00e9dia 90mm/h \n\nM\u00e1xima de 315,84 \nm\u00e9dia de 135,0 \n\n(660 mil hab. bacia rio Bel\u00e9m) \npopula\u00e7\u00e3o total-1.586.848 hab \n\n     Onde t  \u00e9 tempo de dura\u00e7\u00e3o da chuva, Tr \u00e9 o tempo estimada de recorr\u00eancia e Q \u00e9 a vaz\u00e3o estimada da \u00e1gua no rio.  \n\nConstatou-se pela an\u00e1lise de dados hidrom\u00e9tricos entre 1921-1939 em Agache (1943) que \n\nocorreram em Curitiba chuvas excepcionais de intensidade 135mm/h em 1929 e de 165, 150 e 175 \n\nmm/h em 1936.  N\u00e3o foram encontrados dados das inunda\u00e7\u00f5es de 1975,1976, 1983 e 1993.   \n\nDiscordamos de Agache (1943) que considerou que as \u00e1reas de risco 79 em Curiitba se \n\nsituam na cota topogr\u00e1fica 886m e Fendrich(2000) que considerou cr\u00edtica a faixa de cotas \n\n                                                 \n77 Cat\u00e1strofe - \u201cResultado de eventos adversos, naturais ou provocados pelo homem, sobre uma popula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel, causando \ndanos humanos, materiais e ambientais e conseq\u00fcentes preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais\u201d, (Brasil-MI &amp; SEDEC,2002). \n78\n\n Vaz\u00e3o \u2013 volume de l\u00edquido que escooa atrav\u00e9s de uma dada superf\u00edcie por unidade de tempo, (Barella et al. ,2001). \n79 Risco - probabilidade de ocorr\u00eancia de um acidente ou evento adverso, relacionado com a intensidade dos danos ou perdas, \nresultantes dos mesmos, (Brasil-MI &amp; SEDEC,2002). \nVulnerabilidade - probabilidade de uma determinada comunidade ou \u00e1rea geogr\u00e1fica ser afetada por uma amea\u00e7a ou risco potencial de \ndesastre,estabelecida a partir de estudos t\u00e9cnicos. Est\u00e1 relacionada com o grau de defesa, resist\u00eancia de edifica\u00e7\u00f5es, sistemas, \n\n\n\n \n\n \n\n107\n\ntopogr\u00e1ficas entre 882 e 889 m. A retrospectiva hist\u00f3rica dos epis\u00f3dios pluviais intensos em \n\nCuritiba permitiu identificar que  no s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX ocorriam inunda\u00e7\u00e3o \n\nfreq\u00fcentes em cotas topogr\u00e1ficas acima de 896m. A inunda\u00e7\u00e3o oscilava em n\u00edveis pr\u00f3ximos de \n\n0,50m, apesar de haver pouca impermeabiliza\u00e7\u00e3o e edifica\u00e7\u00f5es esparsas.  \n\nAs fotos das inunda\u00e7\u00f5es do rio Bel\u00e9m em 1911 provam essa constata\u00e7\u00e3o.  As fotos de \u00e9poca \n\nilustram o alagamento nas proximidades do Passeio P\u00fablico e imedia\u00e7\u00f5es da antiga Fundi\u00e7\u00e3o \n\nMueller &amp; Irm\u00e3os, ou atual Shopping Center Mueller situados acima da cota topogr\u00e1fica 896 m. O \n\nalagamento atingiu a profundidade de mais de 0,5m nessa \u00e1rea. O ano de 1911 foi especialmente \n\ncr\u00edtico, ocorrendo v\u00e1rias inunda\u00e7\u00f5es causadas pelo rio Bel\u00e9m, vide Figura 13 e 14. \n\n                 \nFigura 13 \u2013enchente do rio Bel\u00e9m em 1911, arredores do Passeio P\u00fablico                                                                                                                 \n\nfonte: foto acervo Diretoria do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico e Cultural in Lacerda (2001)                                                                                                    \nFigura 14 \u2013 outra enchente do rio Bel\u00e9m em 1911. Em primeiro plano a Fundi\u00e7\u00e3o Mueller &amp; Irm\u00e3os, atual Shopping Center Mueller, \nfrente para o Boulevard da Graciosa, atual  Av. C\u00e2ndido de Abreu e fundos estrada de Assunguy, atual Rua Mateus Leme. Ao fundo \n\nflorestas ao norte da cidade.  fonte: foto acervo n\u00e3o divulgado in Destefani ago. (2003) \n\nO cruzamento dos dados de Agache(1943), Destefani (1999) e an\u00e1lise das Cartas Cadastrais \n\nescala 1: 2 000 informou que em dezembro de 1932 o rio Ivo alagou o Centro na rua Jo\u00e3o Negr\u00e3o \n\nem profundidade de 1,80 m na cota topogr\u00e1fica 896,5 m, na Pra\u00e7a Zacarias situada a 894,0m a \n\nprofundidade atingiu 1,20 m e na rua XV de Novembro/ Boca Maldita situada na cota topogr\u00e1fica \n\n896,0 m a profundidade foi 0,50m.  \n\nAs obras de engenharia foram retomadas na gest\u00e3o de 1935 pelo Prefeito Lothario Meissner \n\nretificando o baixo rio Bel\u00e9m at\u00e9 o rio Igua\u00e7u. No per\u00edodo de 1940-42 foram retificados longos \n\ntrechos do rio Bel\u00e9m na atual rua Mariano Torres e no Passeio P\u00fablico. Empreenderam-se outras \n\nobras em 1943 para eliminar as enchentes peri\u00f3dicas no Centro da cidade de Curitiba e sanear a \n\nbacia do rio Ivo e do  rio Bigorrilho para eliminar os transtornos advindos das \u00e1guas pluviais.  \n\n                                                                                                                                                                   \nservi\u00e7os, bem como com as medidas de seguran\u00e7a, que s\u00e3o determinadas, executadas e realizadas pela popula\u00e7\u00e3o para reduzir os \nriscos ao ambiente e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e, desta forma, evitar ou minimizar os desastres e as conseq\u00fc\u00eancias ou danos dos mesmos, (ibd). \n\n\n\n \n\n \n\n108\n\nCom o grande desenvolvimento de Curitiba desde a d\u00e9cada de 50  os rios e c\u00f3rregos \n\ncanalizados e as galerias n\u00e3o suportavam a vaz\u00e3o da cidade, por isso foram realizadas outras \n\nobras pela prefeitura, (Kl\u00fcppel,1990). \n\nFoi relatado pelo Depto Nacional de Obras e Saneamento80 (DNOS) as conseq\u00fc\u00eancias \n\npreocupantes sobre os efeitos de enchentes em diversos bairros de Curitiba e  riscos de surtos e  \n\nepid\u00eamias. Nesse mesmo relat\u00f3rio foi descrito o epis\u00f3dio do ver\u00e3o de 1968, que foi outra \u00e9poca de \n\ninunda\u00e7\u00f5es graves. No dia 22 janeiro ocorreu uma inunda\u00e7\u00e3o no centro devido a prescipita\u00e7\u00e3o \n\nanormal e intensa de 52,1mm durante 4 horas. O leito estreito e raso do rio Ivo obstru\u00eddo por \n\ndetritos extravasou, foi o suficiente para alagar cerca de trinta e cinco Hectares de Curitiba. No dia \n\n30 de janeiro se recuperava da calamidade quando outra chuva intensa ocorreu alagando a \n\nmesma \u00e1rea. O rio Barig\u00fci causou uma inunda\u00e7\u00e3o que atingiu \u00e1rea de mil hectares, invadindo \n\npo\u00e7os e fossas e obrigando a vacina\u00e7\u00e3o imediata dos habitantes do bairro Santa Quit\u00e9ria, \n\n(Relat\u00f3rio Eng E. Dacheux Pereira DNOS81 apud Mazza,1990). \n\nAgache (1943), Oliveira (1990) e Wilheim (1990) recomendavam que a ocupa\u00e7\u00e3o em locais \n\nde cotas baixas e de dif\u00edcil drenagem fosse evitada. O problema envolvia quest\u00f5es de sa\u00fade \n\np\u00fablica por dificuldade de drenagem das \u00e1guas pluviais, do esgotamento sanit\u00e1rio e \n\ntransbordamento de fossas s\u00e9pticas.  \n\nNa d\u00e9cada de 70, em espec\u00edfico, teve iniciou mais seriamente o comprometimento da \n\nqualidade ambiental envolvendo aspectos muito mais graves do que apenas o desmatamento. O \n\naumento da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo reduziu a capacidade do solo em absorver as \u00e1guas da \n\nchuva, aumentando o volume, a velocidade de escoamento superficial e enchentes \n\n                                                 \n80\n\n Por esse motivo as inunda\u00e7\u00f5es de Curitiba atrairam a aten\u00e7\u00e3o do governo federal para a cidade. Foi enviado o engenheiro \nespecialista na \u00e1rea e diretor do DNOS Omar Sabbag, para coordenar as grandes obras de engenharia que iniciaram na d\u00e9cada de 70. \nO mesmo engenheiro foi eleito mais tarde prefeito de Curitiba, (Mazza,1990a).  \n\nO DNOS foi extinto no governo Collor de Mello. At\u00e9 1990 esse \u00f3rg\u00e3o era respons\u00e1vel pelo gerenciamento e pesquisa sobre \nenchentes em n\u00edvel nacional, mas com a sua extin\u00e7\u00e3o no governo Collor a informa\u00e7\u00e3o sistematizada; inclusive registros hist\u00f3ricos e \nrelat\u00f3rios sobre inunda\u00e7\u00f5es desapareceu, (Kl\u00fcppel,1990, Paran\u00e1 &amp; JICA,1996).  \n\nAssim existe uma lacuna relativa ao problema enchentes. Depois de 1990 a Defesa Civil (DC) passou a ser a \u00fanica institui\u00e7\u00e3o que \npossui registros oficiais no Paran\u00e1. Existe alguma informa\u00e7\u00e3o no acervo do Departamento Nacional de \u00c1gua e Energia \nEl\u00e9trica(DNAEE), Superintend\u00eancia do Controle de Eros\u00e3o e Saneamento Ambiental(SUCEAM), Coordena\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Metropolitana \nde Curitiba(COMEC) e Instituto de Pesquisa e Planejamento de Curitiba(IPPUC).Os danos prov\u00e1veis das enchentes de 1993 em \nCuritiba est\u00e3o na ordem de 20 milh\u00f5es de d\u00f3lares, para a de 1995 e a de 1983 sejam de 44 milh\u00f5es de d\u00f3lares para cada epis\u00f3dio. Em \n1993 foram gastos 4 milh\u00f5es de d\u00f3lares somente com atendimento emergencial. Os preju\u00edzos da inunda\u00e7\u00e3o de 1983 que deixou \ndesabrigadas 200.000 pessoas ou a de 1999 que atingiu mais de 13 bairros n\u00e3o foram totalmente quantificados e contabilizados.  \n\nVia de regra n\u00e3o existe no Brasil dados completos sobre a perda econ\u00f4mica e de vidas em desastres, apenas de valores aplicados \np\u00f3s-desastre, (BRASIL-MI &amp; SEDEC,2002). No Estado do Paran\u00e1 e em Curitiba n\u00e3o existe informa\u00e7\u00e3o detalhada sobre enchentes, \nsequer registros ou mapas de vulnerabilidade e risco. A SUDERHSA est\u00e1 modificando este quadro atrav\u00e9s do SIG piloto desenvolvido \npela institui\u00e7\u00e3o para a bacia do Alto Igua\u00e7u dispon\u00edvel em&lt;www.pr.gov.br/meioambiente/suderhsa/pdf/rel_final_sig.pdf>  . \n81\n\n A fonte desse relat\u00f3rio n\u00e3o foi citada na publica\u00e7\u00e3o. A \u00fanica informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel se refere ao relat\u00f3rio ter sido expedido pelo \nengenheiro Expedito Dacheux Pereira, chefe do distrito do DNOS sobre as inunda\u00e7\u00f5es ocorridas nos dias 22 e 30 de janeiro de 1968. \nCf. IPPUC.  Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. Curitiba, mai.1990. v.3 \n\n\n\n \n\n \n\n109\n\nprogressivamente mais s\u00e9rias nas v\u00e1rzeas. A aus\u00eancia de compatibilidade do reticulado vi\u00e1rio com \n\no relevo; execu\u00e7\u00e3o de movimentos de terra desmedidos resultou em eros\u00e3o do solo nu e \n\ndesprotegido, assoreamento de canais, galerias e cursos d\u2019\u00e1gua agravando as enchentes. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas e fundos de vale por popula\u00e7\u00f5es de baixa renda, em fun\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, social e espacial ocausionou piora na  degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nObseva-se que na d\u00e9cada de 70 o n\u00edvel da enchente havia se elevado em mais de 4m com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis do in\u00edcio do s\u00e9culo atingindo o bairro S\u00e3o Louren\u00e7o:  \n\n \n\n\u201cera preciso atacar a quest\u00e3o do saneamento b\u00e1sico. Curitiba era uma trag\u00e9dia: chovia, \n\ninundava desde o Pal\u00e1cio Igua\u00e7u, todo o primeiro andar do Pal\u00e1cio, e ia at\u00e9 o aeroporto. Ent\u00e3o, \n\nera imposs\u00edvel viver numa cidade dessas. Novamente  ajudado pelo Geisel, consegui fazer todo \n\naquele melhoramento na regi\u00e3o da \u00c1gua Verde e fizemos a grande mudan\u00e7a na Mariano Torres, \n\nque tinha tamb\u00e9m um importante aspecto vi\u00e1rio, porque a nossa liga\u00e7\u00e3o como aeroporto era muito \n\nacanhada, cheia de curvas, para trazer dinheiro para a cidade, aproveitamos e definimos que todo \n\naquele sistema de saneamento era b\u00e1sico; para que se fizesse a grande liga\u00e7\u00e3o com o Aeroporto \n\nAffonso Pena\u201d, (Raiz,1990: 62). \n\nAt\u00e9 1970 as obras de engenharia convencionais consumiram milh\u00f5es do d\u00f3lares na tentativa \n\nde controlar as enchentes. As canaliza\u00e7\u00f5es de longos trechos a c\u00e9u aberto e galerias subterr\u00e2neas \n\nn\u00e3o \u201cresolveram\u201d o problema. As conseq\u00fc\u00eancias das obras foram transferidas para outros locais. A \n\ndragagem tamb\u00e9m foi insuficiente, pois conseguiu aumentar em  40 cm a profundidade de rios nos \n\ntalvegues. Os parques lineares de fundo de vale surgiram para \u201cproteg\u00ea-los\u201d. As barragens \n\nreguladoras da vaz\u00e3o dos rios, nesses locais foram \u201cdisfar\u00e7adas\u201d em parques.  Nessa \u00e9poca o \n\nfinanciamento e recursos federais priorizavam obras em concreto armado, (IPPUC,1992).  \n\nNota-se que as diretrizes de planejamento contidas no Plano Preliminar de Desenvolvimento \n\nde 1965 ou Serete, elaborado pelo arquiteto Jorge Wilheim, foram insuficientes para evitar \n\nocupa\u00e7\u00f5es indevidas decorrentes  da especula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria ao Sul e Leste de Curitiba. \n\nO IPPUC (1985) indicou que por causa da falta de conhecimento do suporte natural do \n\nterrit\u00f3rio a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica foi omissa nas \u00e1reas impr\u00f3prias \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o. Pela ocupa\u00e7\u00e3o ter  \n\nse antecipado ao planejamento urbano apenas puderam ser empreendidas medidas mitigadoras.  \n\nPor outro lado o mesmo \u00f3rg\u00e3o reconheceu a tend\u00eancia das enchentes serem cada vez \n\nmaiores com o passar do tempo devido a expans\u00e3o urbana em \u00e1reas de risco, (IPPUC,1992). \n\n                                                                                                                                                                   \n \n\n\n\n \n\n \n\n110\n\n Conforme Lima (2000) os epis\u00f3dios mais catastr\u00f3ficos recentes observados foram as \n\ninunda\u00e7\u00f5es de 1983 que assolaram o sul do Brasil e em Curitiba deixaram duzentos mil \n\ndesabrigados em diversos bairros. Para o IPPUC(1985) em 1983 a inunda\u00e7\u00e3o do rio Bel\u00e9m atingiu \n\ncento e trinta e dois Hectares de Curitiba.  \n\nO rio Bel\u00e9m \u00e9 um dos principais rios que inundam periodicamente a cidade. A \u00e1rea desta \n\nbacia \u00e9 de dez mil hectares.  Entre abril de 1981 a novembro de 1999 ocorreram quatorze \n\nepis\u00f3dios pluviais intensos causando dezoito extravas\u00f5es no rio Bel\u00e9m, (Fendrich,2000). \n\nEntre 1976 e 1999 ocorreram mais de setenta e duas inunda\u00e7\u00f5es perigosas na regi\u00e3o de \n\nCuritiba. A \u201cinunda\u00e7\u00e3o rel\u00e2mpago\u201d de 1999 atingiu milhares de pessoas, de baixa e de alta rendas, \n\ncausando in\u00fameros preju\u00edzos.  Houve transbordamento ap\u00f3s poucos minutos nas cabeceiras de \n\nrios e nos canais. O intervalo de uma hora e meia de chuva ininterrupta no ver\u00e3o de 1999 e o \n\nagravante de que a maior parte da \u00e1gua escoou pela superf\u00edcie resultou no caos. A inunda\u00e7\u00e3o do \n\nrio Bel\u00e9m alagou bairros densamente povoados, (Lima,2000). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do epis\u00f3dio de fevereiro de 1999 atingiu cotas mais elevadas que nos epis\u00f3dios \n\nanteriores. Ap\u00f3s poucas horas os rios voltaram ao canal normal. \u00c1gua Verde, Ah\u00fa, Alto da XV, \n\nBatel, Bom Retiro, Semin\u00e1rio, Hugo Langue, Jardim Social, Prado Velho, Sta Felicidade, \n\nBoqueir\u00e3o, S\u00edtio Cercado e outros bairros foram inundados, (Stica,2000). \n\nO cruzamento das informa\u00e7\u00f5es de Lima (2000) e Fendrich (2000) com a figura de \n\nhipsometria, hidrografia e bairros do IPPUC demonstra que ocorreram inunda\u00e7\u00f5es em cotas \n\ntopogr\u00e1ficas situadas a at\u00e9 910-935 metros de altitude. De fato nota-se que o excesso de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o colocou terras situadas em cotas topogr\u00e1ficas altas sob risco de inunda\u00e7\u00f5es. \n\nA percep\u00e7\u00e3o do \u00faltimo epis\u00f3dio engajou a popula\u00e7\u00e3o, a comunidade cient\u00edfica, Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico do Paran\u00e1, Promotoria de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente e demais \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em \n\neventos na busca de alternativas de a\u00e7\u00e3o para enfrentamento do problema. Alguns dos resultados \n\ndessas reuni\u00f5es  foram a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Enchentes na C\u00e2mara Municipal de Curitiba e \n\nda Lei 10785/2003, Programa de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso Racional da \u00e1gua nas Edifica\u00e7\u00f5es \u2013PURAE\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n111\n\n4.4.3.1 Projetos \u201ccontra\u201d as Enchentes  \n\n \n\nAl\u00e9m do diagn\u00f3stico e projeto urban\u00edstico havia o projeto para Escoamento Pluvial e Defesa \n\nContra Inunda\u00e7\u00f5es de Agache (1943) baseado em crit\u00e9rios vigentes na \u00e9poca.O foco das \n\naten\u00e7\u00f5es era a da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Bel\u00e9m e a rapidez de escoamento da \u00e1gua dos \n\nafluentes  \u00c1gua Verde, Ivo e Bigorrilho, Cajuru e Juvev\u00ea contribuindo para a cheia do rio, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas de baixa declividade e na foz a jusante do rio Igua\u00e7u nas v\u00e1rzeas \n\nsujeitas as inunda\u00e7\u00f5es. Alguns dos crit\u00e9rios considerados em c\u00e1lculo consistiam nos dados \n\nhidrom\u00e9tricos da regi\u00e3o, fixa\u00e7\u00e3o de base pluviom\u00e9trica, nos c\u00e1lculos de caudais, superf\u00edcies \n\ntribut\u00e1rias, no perfil do terreno, na an\u00e1lise da planta altim\u00e9trica da regi\u00e3o, tra\u00e7ado de divisores de \n\n\u00e1gua, coeficiente de dispers\u00e3o e de retardo e condi\u00e7\u00f5es atuais e dimensionamento e distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos canais para o detalhamento e organiza\u00e7\u00e3o do plano geral de esgotamento. Foi identificado \n\nque na d\u00e9cada de 40 a cota m\u00e1xima de enchente era de 886 m, uma das mais baixas na m\u00e9dia do \n\nmunic\u00edpio. Foi previsto que a medida que a cidade se expandisse as enchentes seriam maiores e \n\nagravadas pela impermeabiliza\u00e7\u00e3o. As regi\u00f5es cr\u00edticas do baixo Bel\u00e9m encontravam-se em local \n\nde pouca declividade e sujeita a inunda\u00e7\u00f5es pelo represamento das \u00e1guas do rio Bel\u00e9m pelo rio \n\nIgua\u00e7u. Considerou-se fixa\u00e7\u00e3o de cotas maiores para as cheias em zonas inund\u00e1veis, que estas \n\nfossem liberadas de edifica\u00e7\u00e3o, estradas porque seriam parte do leito maior do rio enquanto n\u00e3o \n\nhouvesse interven\u00e7\u00f5es saneadoras. Era recomendado que os canais fossem cobertos em fundos \n\nde lote, em ruas edificadas e de pequena largura, sendo descoberto nos trechos restantes, \n\nrevestidos por concreto armado at\u00e9 o n\u00edvel de enchentes normais e por talude a 45 \u00b0 gramado e \n\narborizado at\u00e9 as banquetas laterais; ornamentando a cidade. As  obras foram prontamente \n\nempreendidas pela prefeitura a partir de 1941 para solucionar com rapidez as inunda\u00e7\u00f5es no \n\ncentro urbano. Foram canalizados e tubulados o rio Bigorrilho, Ivo, \u00c1gua Verde, Juvev\u00ea e Bel\u00e9m.   \n\nAgache (1943) considerou em 1940 que inunda\u00e7\u00f5es causadas por chuvas excepcionais n\u00e3o \n\npoderiam ser controladas porque medidas de conten\u00e7\u00e3o deste tipo de enchente eram invi\u00e1veis \n\neconomicamente. Isso \u00e9 fato, pois n\u00e3o h\u00e1 como prevenir a popula\u00e7\u00e3o de enchentes causadas por \n\nchuvas excepcionais da magnitude 1999, que n\u00e3o podem ser previstas. Pa\u00edses do I  Mundo, EUA, \n\nAlemanha, Jap\u00e3o e Fran\u00e7a, n\u00e3o conseguem evitar cat\u00e1strofes produzidas por essas chuvas, \n\n(Fendrich,2000). No quadro 4 observam-se algumas das medidas adotadas no exterior. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n112\n\nQUADRO 4 COMPARA\u00c7\u00c3O DE MEDIDAS ADOTADAS PARA CONTROLE DE ENCHENTES \npa\u00eds \n\nMedidas Estruturais &amp; Avalia\u00e7\u00e3o Medidas N\u00e3o-estruturais &amp; Avalia\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1ustria \nPrioridade na melhoria de rios que sofreram \ngrandes danos de enchente,  Plano de controle de \nenchentes ajustado a necessidade das pessoas  \n\nSem permiss\u00e3o de desenvolvimento das \u00e1reas sujeitas \u00e0 \nenchentes Fundo de calamidade  \nMedidores autom\u00e1ticos do n\u00edvel da \u00e1gua nos maiores setores  \n\nR\u00fassia \nReservat\u00f3rio de multiprop\u00f3sitos, dique  \nPlano Federal uso da \u00e1gua e controle de enchentes  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas perigosas de inunda\u00e7\u00e3o  \n(seguro nacional)  \n\nFran\u00e7a \nMelhoria \u00f3tima com tecnologias tradicionais e \nmodernas e c\u00e1lculos. Represa de multiprop\u00f3sitos  \n\nOtimiza\u00e7\u00e3o do sistema de alerta de enchentes  \nRadar de precipita\u00e7\u00e3o  \n\nGr\u00e9cia Dique, represa, reservat\u00f3rio, drenagem \nSem informa\u00e7\u00e3o \n\nEUA Investimento cont\u00ednuo desde 1936 \nMapa da \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o, Previs\u00e3o de enchente , sist de alerta \n\nRom\u00eania Dique, represas, reflorestamento e gerenciamento \nIdentifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o (por lei especial) . Previs\u00e3o de \nenchentes e sistema de alerta \u00e9 efetivo para rios muito grandes  \n\nJap\u00e3o Plano de controle de enchentes (dique, represa, \nbacia de reten\u00e7\u00e3o, cursos \n\nPlano de controle de enchentes com medidas estruturais \n\nFonte: Na\u00e7\u00f5es Unidas, M\u00e9todo Racional do Planejamento de Controle de Enchentes no Desenvolvimento da Bacia Hidrogr\u00e1fica in \n(Paran\u00e1 &amp; JICA,1996)  \n\n \n\n4.4.3.2 Obras de engenharia \u201ccontra\u201d as Enchentes \u2013Canais &amp; galerias \n\n \n\nBraga (1990)  observou que as chuvas de fraca intensidade em 1955 j\u00e1 castigavam a cidade \n\ncom a cheia de rios. Por conseq\u00fc\u00eancia foi empreendida canaliza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de rios entre eles \n\no rio \u00c1gua Verde, Bel\u00e9m, Bacacheri, Ivo e Juvev\u00ea. O mesmo entrevistado, Mazza (1990a) e \n\nFenianos (1996) relataram inunda\u00e7\u00f5es no Centro na pra\u00e7a Zacarias causadas pelo rio Ivo um dos \n\nafluentes do rio Bel\u00e9m. Mazza (1990a) indicou que o rio Igua\u00e7u vem sendo retificado e dragado \n\ndesde 1955 a partir de 11 Km de Curitiba. At\u00e9 1990 cerca de 15 Km do rio Igua\u00e7u haviam sido \n\ncanalizados. Segundo a mesma filosofia devido  ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo pela \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o foram tamb\u00e9m canalizados os seus afluentes. Frente ao acelerado processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o Curitiba precisou \u201cqueimar etapas\u201d em a\u00e7\u00f5es nas d\u00e9cadas de 40, 50, 60 e 70. As \n\nobras de engenharia come\u00e7aram para controlar as eros\u00f5es, vo\u00e7orocas, vide figura 15 e as \n\nenchentes agravadas pelo processo de ocupa\u00e7\u00e3o. A amplia\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas asfaltadas no \n\nsolo facilitou a drenagem de \u00e1guas superficiais, mas causou tamb\u00e9m assoreamento de leito de rios \n\ncada vez mais obstru\u00eddos pelo lan\u00e7amento de lixo e esgotos. O mesmo autor relatou que as obras \n\ndo foram precedidas por estudos topogr\u00e1ficos, de campo e projetos. A canaliza\u00e7\u00e3o dos rios , vide \n\nfigura 16, permitiu drenar e \u201crecuperar as \u00e1reas insalubres e inaproveitadas nos bairros de \n\nUberaba, Boqueir\u00e3o, etc\u201d (grifo nosso) nos bairros. O rio Ivo era a princ\u00edpio a causa das cheias no \n\nCentro da cidade, por isso foi executada obra de engenharia construindo canal para facilitar a \n\nvaz\u00e3o. Com as obras do rio Ivo, vide figura 17 foi reduzido o tempo de dura\u00e7\u00e3o das cheias no \n\n\n\n \n\n \n\n113\n\nCentro e \u201crecuperar\u201d extensas \u00e1reas perif\u00e9ricas; cerca de 80 Km2 de \u00e1reas agr\u00edcolas, industriais e \n\nresidenciais para regulariza\u00e7\u00e3o do rio Barig\u00fci. Percebe-se que aquelas \u00e1reas insalubres e \n\ninaproveitadas tratam-se de \u00e1reas de v\u00e1rzea alag\u00e1vel bastante vulner\u00e1veis a enchentes e sob \n\nrisco de inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas.  \n\n                                                 \nFigura 15 \u2013 vo\u00e7oroca causada pelo rio \u00c1gua Verde em 1957   Fonte: acervo Casa da Mem\u00f3ria in Fenianos                                                   \nFigura 16  \u2013 obras no rio Bel\u00e9m, ponte rua Engenheiro Rebou\u00e7as, em 1950  Fonte: foto in Destefani (1999)                                                                                                    \n\nFigura 17 \u2013 rio Ivo canalizado Fonte: foto in IPPUC (1990) \n\nA canaliza\u00e7\u00e3o do rio Bel\u00e9m come\u00e7ou em 1955 no sentido da foz para a cabeceira, ou seja, \n\nde jusante para montante. Apesar da primeira etapa ter sido conclu\u00edda em 1957 obviamente \n\nocorreu assoreamento e entulhamento do leito precisando ocorrer ap\u00f3s opera\u00e7\u00f5es de dragagem \n\nAs chuvas do ver\u00e3o de 1968 j\u00e1 citadas demonstram o perigo da ocupa\u00e7\u00e3o e adensamento \n\nda popula\u00e7\u00e3o al\u00e9m da capacidade do suporte nas \u00e1reas de risco cr\u00edtico. O Poder P\u00fablico \n\nmenosprezou os diagn\u00f3sticos de Agache realizados em 1940 e ap\u00f3s intervalo de 33 anos o \n\nproblema das enchentes voltou com as grandes inunda\u00e7\u00f5es de 1975, que levou a cria\u00e7\u00e3o do \n\ndecreto-Lei 400/1976 de Faixas de Preserva\u00e7\u00e3o de Fundos de Vale. A lei, contudo,foi \n\ndesrespeitada desde a cria\u00e7\u00e3o coincidindo com a \u00e9poca de maior expans\u00e3o da cidade.Registros \n\nfotogr\u00e1ficos dessa \u00e9poca confirmam que ap\u00f3s obras de engenharia de 1972 ocorreram grandes \n\ninunda\u00e7\u00f5es em 1975 e 1976, vide figura 18 e 19. As inunda\u00e7\u00f5es atingiram as cotas topogr\u00e1ficas \n\nsituadas entre 896m a at\u00e9 910m.  \n\n                  \nFigura 18 e 19\u2013 enchentes do  rio Bel\u00e9m, em 1975 e 1976, perto do Passeio P\u00fablico e a jusante na Rua. Mariano Torres                 \n\nfonte: fotos in IPPUC (1990)       \n\n\n\n \n\n \n\n114\n\nA figura 20 e 21 mostram o aspecto do Centro ap\u00f3s outras obras de engenharia.   \n\n                    \nFigura 20  e 21\u2013 aspecto do Centro ap\u00f3s a conclus\u00e3o das  obras de engenharia de 1972, canais, retifica\u00e7\u00f5es e  barragem do S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o no rio Bel\u00e9m, fotos dos mesmos locais.    fonte: fotos in IPPUC (1990)          \n\nVisando a \u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d e utilidade futura Kl\u00fcppel (1990) recomendou adquirir faixas de \n\nterras de baixo custo ao longo de rios para evitar a ocupa\u00e7\u00e3o urbana e transform\u00e1-las em parques. \n\nDesta forma podem ser viabilizados canais abertos em terra e criar um leito de rio mais largo. \n\nNa d\u00e9cada de 70 iniciaram discuss\u00f5es interdisciplinares na Confer\u00eancia de Estocolmo 82 a \n\nvis\u00e3o dos problemas sob a \u00f3tica ecossist\u00eamica tornou-se ampla. A preserva\u00e7\u00e3o e medidas               \n\nn\u00e3o-estruturais suplantaram as obras de canais e galerias, o que de fato n\u00e3o ocorreu em Curitiba. \n\nEm sua gest\u00e3o Raiz (1990) a prefeitura conseguiu junto ao Banco Mundial financiamentos \n\npara a Reserva e Parque Zool\u00f3gico do Igua\u00e7u. Por interm\u00e9dio da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, foi \n\nelaborado decreto e se conseguiu a verba para preservar os 10 milh\u00f5es de m2 do parque. \n\nTamb\u00e9m ajudado pela presid\u00eancia ocorreram outras a\u00e7\u00f5es. A pol\u00edtica de \u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e da qualidade de \u00e1gua foi ampliada incluindo a retirada de popula\u00e7\u00e3o favelada das \n\n\u00e1reas as margens do rio Bel\u00e9m, para constru\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua e esgoto.  \n\n \n\n4.4.3.3 Outras obras de engenharia \u201ccontra\u201d  as Enchentes \u2013 Barragens  \n\n \n\nPara Kl\u00fcppel (1990) as primeiras grandes obras de engenharia em talvegues de Curitiba \n\nocorreram em 1966/67. A id\u00e9ia de parques previa \u201creservar\u201d \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o e \n\nmecanismos legais para coibir habita\u00e7\u00f5es. Outro fator que contribuiu no processo de cria\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n82\n\n A Confer\u00eancia de Estocolmo de 1972  foi irrelevante no posicionamento ecol\u00f3gico do poder p\u00fablico na cidade de Curitiba. Foram \nempreendidas ap\u00f3s o evento durante per\u00edodo subseq\u00fcente sucessivas obras de engenharia impactantes revelando que em diversos \nlocais o pr\u00f3prio poder p\u00fablico foi respons\u00e1vel pelo desmatamento de matas ciliares em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n115\n\nparques foi a inten\u00e7\u00e3o do IPPUC de criar \u00e1reas de lazer com lagos. Isto alavancou os projetos \n\nengavetados desde o plano Agache. Foram implantados os Parques S\u00e3o Louren\u00e7o, Barig\u00fci, \n\nIgua\u00e7u, criados dos lagos atrav\u00e9s de barragens. As faixas de reserva de fundo de vale ao longo do \n\ncurso de rios serviram para resolver o problema das enchentes e implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de lazer. \n\nAs maiores obras de engenharia para controle de enchentes foram constru\u00eddas em Curitiba a partir \n\nde 1960 na gest\u00e3o do prefeito Omar Sabbag que tamb\u00e9m era engenheiro especialista na \u00e1rea e \n\ndiretor do Departamento Nacional de Obras e Saneamento (DNOS). Desde a d\u00e9cada de 40 por \n\ninflu\u00eancia de Agache come\u00e7aram obras, mas com o grande aumento da \u00e1rea asfaltada da cidade, \n\nassoreamento de rios e obstru\u00e7\u00e3o por lixo foram necess\u00e1rias obras em maior escala. As principais \n\nprioridades da gest\u00e3o Sabbag foram  combate a eros\u00e3o urbana e as vo\u00e7orocas, nos locais em que \n\nocorriam enchentes mais agressivas, (Mazza,1990a) .  \n\nO mesmo entrevistado identificou que na d\u00e9cada de 70 ocorreram propostas para \n\ndespolui\u00e7\u00e3o das cabeceiras do rio Bel\u00e9m. Nesta \u00e9poca houve a implanta\u00e7\u00e3o do bosque Jo\u00e3o \n\nPaulo II e do Parque S\u00e3o Louren\u00e7o favorecida pela desativa\u00e7\u00e3o  de cortume que gerava  grande \n\nimpacto ambiental ao lado. Mesmo assim por ocasi\u00e3o do rompimento  do tanque do S\u00e3o Louren\u00e7o, \n\nna d\u00e9cada de 70, foram liberados grandes volumes de \u00e1gua e foi poss\u00edvel capturar grandes \n\nquantidades de peixes al\u00e9m do Passeio P\u00fablico, vide Figura 22.   \n\n \nFigura 22\u2013 barragem do S\u00e3o Louren\u00e7o no rio Bel\u00e9m. Destaque para  o fundo de vale inundado e as declividades acentuadas                      \n\nao fundo cobertas por bosques nativos remanescente de Arauc\u00e1rias. Vista do lago para controle de vaz\u00e3o, aus\u00eancia de matas ciliares e                      \nno canto direito a represa camuflada por taludes, grama e ponte. Fonte: foto in IPPUC (1990) \n\nO Parque S\u00e3o Louren\u00e7o foi o primeiro parque linear de fundo de vale de Curitiba que \n\n\u201cpreservou\u201d as florestas existentes. O lago dimensionado para regular a vaz\u00e3o do rio Bel\u00e9m foi a \n\nprimeira experi\u00eancia pr\u00e1tica. O mesmo entrevistado indicou que oprojeto contra as cheias \n\nconsiderava os quatro principais rios que cortavam Curitiba, Atuba, Bacacheri, Ivo e Barig\u00fci todos \n\ncom nascentes ao norte da cidade e afluentes do rio Igua\u00e7u. Eram previstos quatro parque \n\nreguladores da vaz\u00e3o localizados nos seguintes locais; aumentando a capacidade do existente no \n\n\n\n \n\n \n\n116\n\nAtuba, melhorando as condi\u00e7\u00f5es no tanque Bacacheri e outro no rio Barig\u00fci e quarto no rio Bel\u00e9m. \n\nAlguns projetos foram abandonados. Devido ao DNOS haver programado a canaliza\u00e7\u00e3o do rio \n\nAtuba n\u00e3o foi poss\u00edvel interromper a obra e o tanque do Atuba  foi destru\u00eddo, sendo abandonado \n\neste projeto. Na outra \u00e1rea prevista localizada no tanque do Bacacheri haviam problemas de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o que n\u00e3o permitiram que o parque fosse implantado. Estudos comparativos \n\nconcluiram que o uso de barragens contra cheias camufladas em parques geraria economia \n\nsubstancial em rela\u00e7\u00e3o a custos de obras de engenharia convencionais,(Kl\u00fcppel ,1990). \n\nEste estudo detalhado de viabilidade econ\u00f4mica, saneamento e urbaniza\u00e7\u00e3o do parque S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o e Barig\u00fci foi realizado pela empresa Serete Engenharia, (Serete,1972). \n\nO custo do quil\u00f4metro de canais de concreto foi or\u00e7ado entre hum milh\u00e3o e setecentos mil a \n\ncinco milh\u00f5es  e os lagos represadores em cerca de quatro milh\u00f5es de reais, (Matiello,2001).  \n\nSegundo KL\u00dcPPEL (1990) o Parque S\u00e3o Louren\u00e7o e Parque Barig\u00fci foram implantados \n\nquase que simultaneamente, atrav\u00e9s de recursos do BNH via Fidres com um programa espec\u00edfico \n\npara projetos de drenagem. Como o BNH n\u00e3o dispunha de recursos para parques a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndeles foi viabilizada justificando que os lagos iriam regular a drenagem e ao inv\u00e9s das obras foram \n\nexecutados os parques. Em termos quantitativos e legais o Parque S\u00e3o Louren\u00e7o totalizou cerca \n\nde 360 mil m2 e o Barig\u00fci 1.5 milh\u00e3o de m2. Ele observou que para efeitos de saneamento as \n\n\u00e1reas n\u00e3o precisavam ser t\u00e3o grandes. As \u00e1reas desapropriadas foram maiores incluindo as \n\nflorestas nativas do entorno para formar \u00e1reas de lazer. Mais tarde a filosofia da preserva\u00e7\u00e3o foi \n\nlevada para a Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana (COMEC) sendo relativamente respeitada \n\npelos munic\u00edpios. Incluso as propostas estavam ainda a defini\u00e7\u00e3o quanto a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nde mananciais para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o metropolitana. Apesar do inconveniente da \n\nocupa\u00e7\u00e3o em faixas de preserva\u00e7\u00e3o por invas\u00f5es ou faveliza\u00e7\u00e3o.  \n\nNa gest\u00e3o municipal de 1983 a 1989 houve cess\u00e3o e titula\u00e7\u00e3o ilegal de \u00e1reas non-aedificandi  \n\nde lotes em faixa de dom\u00ednio de rio dando posse a invasores e dificultando resgatar faixas de \n\ndrenagem; vi\u00e1vel apenas por desapropria\u00e7\u00f5es, (Kl\u00fcppel,1990). \n\nAs enchentes continuaram castigando Curitiba na d\u00e9cada de 70, 80 e 90 e atualmente \n\ncontinuam a ocorrer. Os alagamentos atingem principalmente locais cr\u00edticos em que os canais e \n\ngalerias n\u00e3o \u201cresolveram\u201d o problema e os bairros a sul do munic\u00edpio.  \n\nDe acordo com SANTOS (2000) considerando os impactos gerados pelo conjunto de obras \n\nno munic\u00edpio de Curitiba o presidente do  Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos \n\nRenov\u00e1veis (IBAMA) enviou of\u00edcio n.\u00b0 622/99 para confirmar a imprescindibilidade EIA/RIMA para \n\n\n\n \n\n \n\n117\n\nas obras no rio Bacacheri, atendendo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, C\u00f3digo Florestal 4771/1965 e \n\nresolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 01/1986. Observamos  o desrespeito ao C\u00f3digo Florestal Federal em \n\nCuritiba com a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na an\u00e1lise de s\u00e9ries hist\u00f3ricas de \n\nfotos a\u00e9reas. Assim como Stica(2000) e Santos(2000) consideramos que os munic\u00edpios n\u00e3o \n\npodem instituir leis que se oponham ou menos r\u00edgidas que as leis federais. Durante um per\u00edodo o \n\ncentro da cidade n\u00e3o sofreu mais inunda\u00e7\u00f5es, entretanto, a falta de planejamento integrado das \n\nobras de engenharia pelo poder p\u00fablico resultou  na distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de canaliza\u00e7\u00f5es.  \n\nBernal (1990) relatou que a distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de canaliza\u00e7\u00e3o resultou em um caos, pois \n\naumentou as enchentes em volume nunca visto. Estas foram agravadas por um processo que \n\nocorreu de planejamento global e integrado de saneamento por parte do poder p\u00fablico.  \n\nMazza (1990a) observou que a canaliza\u00e7\u00e3o facilitou o escoamento das \u00e1guas nos rios e \n\nevitou as inunda\u00e7\u00f5es no centro e do per\u00edmetro urbano curitibano. As enchentes foram transferidas \n\npara outros munic\u00edpios a jusante do rio Igua\u00e7u com menor densidade demogr\u00e1fica.    \n\n          Para Fendrich (2000) subestimar a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo das bacias de drenagem \n\ncontribuintes foi um  erro cometido no dimensionamento dos canais.  \n\nConforme Stica (2000) a Secretaria Municipal de Obras P\u00fablicas de Curitiba admitiu que \n\ndiversos rios que cruzam a cidade n\u00e3o comportam a vaz\u00e3o;rio \u00c1gua Verde, o rio Ivo e rio Juvev\u00ea. \n\nAs obras nesses rios ocorreram h\u00e1 mais de 30 anos quando havia metade da popula\u00e7\u00e3o de hoje.  \n\nElaborou-se o quadro 5 sintetizando informa\u00e7\u00f5es de Agache(1943), Fendrich(2000), Paran\u00e1 \n\n&amp; Jica(1996), Kl\u00fcppel(1990), Lacerda(2001), Lima(2000), Oliveira Apud Matiello(2001), \n\nPMC(1996), Serete(1972) e Trindade(1997). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n118\n\nQUADRO 5-OBRAS DE ENGENHARIA PARA CONTER ENCHENTES EM CURITIBA \n\n rio obra \u00c1rea  Vaz\u00e3o -Q  popula\u00e7\u00e3o  \n1886 Bel\u00e9m \n\n \nCanais e lago Antigo tanque  do Bittencourt- cerca 10.000m2 \n\nescavado e triplicada a \u00e1rea- para formar o \n lago do Passeio P\u00fablico com mais de 30.000 m2 \n\n 15 mil \n\n1943 \u00c1gua Verde galerias 4,74 km2 ra rua 5 de maio at\u00e9 o rio Bel\u00e9m \n+ 38,79 km2 para jusante \n\n28,5 m3/s 143 mil  \n\n Bel\u00e9m canais 17,70 km2 \u2013 lago do Passeio P\u00fablico + 24,54 km2 -\nAv Get\u00falio Vargas at\u00e9 o rio Juvev\u00ea + 32,58 km2 -\nfoz do rio Juvev\u00ea at\u00e9 rio \u00c1gua Verde = 74,82 km2 \n\n61,0 +24,54 \n+126,0 \n=170 m3/s \n\n \n\n Ivo    6,73 km2 rua Volunt\u00e1rios da P\u00e1tria at\u00e9 o rio Bel\u00e9m 49,7 m3/s  \n Juvev\u00ea  6,20 km2 conflu\u00eancia rio Cajuru at\u00e9 o rio Bel\u00e9m 39,0 m3/s  \n1959-72 Bel\u00e9m barragem lago da Barreirinha   \n1970-72 Ivo Canal parab\u00f3lico \n\nfoz rio Bel\u00e9m \n6,73 km2 79,0 m3/s 420 mil  \n\n Bel\u00e9m Galeria celular  mais 21,12 km2, 2(5,00x4,60m) Av Afonso \nCamargo pr\u00f3xima atual Terminal Rodoferrovi\u00e1rio \n\n130,0 m3/s  \n\n1972 Bel\u00e9m Barragem  50.000 m2 \u2013 lago do S\u00e3o Louren\u00e7o-antigo tanque 470milh\u00f5es l  \n Barig\u00fci Barragem  400.000 m2\u2013lago Barig\u00fci. Localizado na antiga \n\npontas de banhos &amp; pesca 83 Carni\u00e7a \n470milh\u00f5es l  \n\n1978/82 Igua\u00e7u Unifica\u00e7\u00e3o cavas  2.741.578 m2 470milh\u00f5es l  \n1988 Bacacheri Barragem  22.000 m2 470milh\u00f5es l  \n1991 Passa\u00fana Barragem 3.500.000 m2 470milh\u00f5es l  \n Ting\u00fci Barragem 380.000 m2 470milh\u00f5es l  \n1994-95 Ivo Galeria celular  2,4 km2 (4,0x3,0m) r. Vicente Machado esquina \n\ncom r.Visconde de Nacar (galeria rio Bigorrilho) \nextens\u00e3o do canal executado pelo DNOS 1970-72 \nEste trecho extravasou 5 vezes de 1995-1999 \n\n31,6 m3/s 660 mil \nbacia rio \nBel\u00e9m, total \n1. 586. 848 \n\n1996 Bel\u00e9m canais e galerias   mais 20 Km de canais no Rio Bel\u00e9m    \n1996-2005    Obras de engenharia de alcance metropolitano   \n2005-2015   Obras de engenharia de alcance metropolitano   \n2015-   Obras de engenharia de alcance metropolitano   \n\n \nEm fun\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o artificial adotada para o problema das enchentes foram sendo \n\nliberados loteamentos nas \u00e1reas de v\u00e1rzeas e de antigos meandros. Na realidade os adquirentes \n\ndos im\u00f3veis foram os causadores e prejudicados diretos. Dessa forma desde a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ninadequada eles t\u00eam sido alvo de enchentes peri\u00f3dicas. Um agravante \u00e9 polui\u00e7\u00e3o as \u00e1guas por \n\nelevados \u00edndices de contamina\u00e7\u00e3o por mat\u00e9ria org\u00e2nica e microorganismos patog\u00eanicos que \n\npermanecem por v\u00e1rios dias  in vivo acumulados nas \u00e1reas inundadas. In\u00fameros loteamentos \n\naprovados permanecem sendo sistematicamente atingidos pelas cheias de rios e por surtos de \n\ndoen\u00e7as decorrentes das \u00e1guas contaminadas.   \n\nA situa\u00e7\u00e3o de contamina\u00e7\u00e3o cursos d\u2019 \u00e1gua e densifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica de fundos \n\nde vale e v\u00e1rzeas de rios em cotas topogr\u00e1ficas muito baixas em Curitiba denota que al\u00e9m de  \n\nriscos de ocupa\u00e7\u00e3o sem a devida qualifica\u00e7\u00e3o do suporte a popula\u00e7\u00e3o se encontra exposta a \n\n                                                 \n83\n\n Pontas de Banho &amp; Pesca eram locais muito utilizados pela popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 fins de 1940 e in\u00edcio de 1950. Havia no rio Barig\u00fci os \npontos Carni\u00e7a e Princesinha. O local denominado Carni\u00e7a \u00e9 ocupado atualmente pelo Parque Barig\u00fci. Nas proximidades havia a ponta \nda Princesinha. A Panela  era o local mais procurado, onde desaguava um bra\u00e7o do rio Uvu que forma a represa Cascatinha pouco \nacima. A direita havia o Toco. A Volta Funda se localizava  logo depois da barragem que acionava o moinho Weigert. A Panela e a \nVolta funda eram os pontos de maior profundidade, (Mazza,1990) At\u00e9 1970 era poss\u00edvel  nadar nos rios, nos olhos d\u00b4\u00e1gua e usar \u00e1gua \nde po\u00e7os na por\u00e7\u00e3o Norte  de Curitiba. Havia grande quantidade de peixes, sapos, pequenos mam\u00edferos e aves nas florestas pr\u00f3ximas, \n(Fenianos,1995).  \n\n\n\n \n\n \n\n119\n\nincidentes de sa\u00fade p\u00fablica associados a enchentesmais graves do que no passado. Percedbe-se \n\nque as medidas institu\u00eddas pelo poder p\u00fablico para recupera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua no rio \n\nIgua\u00e7u e afluentes foram pontuais diante da necessidade total. As a\u00e7\u00f5es isoladas visaram atender \n\nproblemas cr\u00edticos nos rios Bel\u00e9m, Barig\u00fci e Igua\u00e7u, mas isentas foram de alcance de longo prazo.  \n\n \n\n4.4.3.4 PROGRAMAS MAIS RECENTES PARA ENCHENTES &amp; SANEAMENTO  \n\n  \n\nFoi implantado pela SUDERHSA o monitoramento da qualidade da \u00e1gua em experi\u00eancia \n\npiloto no trecho das cabeceiras do rio ou bacia do Alto Igua\u00e7u situado na RMC, (Governo Do \n\nParan\u00e1,2004,Manasses,2000).        \n\nConforme a PMC (1996) em 1993 foi criada a Secretaria Municipal do Saneamento da \n\nPrefeitura Municipal de Curitiba que trabalha em conjunto com outras Secretarias para fornecer \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica. As medidas consistem em:                                                                                                                          \n\nCuritiba Sempre Viva -o maior programa de saneamento j\u00e1 desenvolvido na cidade. Or\u00e7ado em \n\ncinq\u00fcenta e quatro milh\u00f5es e quinhentos mil d\u00f3lares, 53% pagos pelo Munic\u00edpio e o restante \n\nfinanciado pelo Banco Mundial, o BIRD e Caixa Econ\u00f4mica Federal. As obras compreendem \n\nconstru\u00e7\u00e3o de pontes, canaliza\u00e7\u00e3o de rios, taludes, arboriza\u00e7\u00e3o, parques lineares e ciclovias.               \n\nFoi prevista amplia\u00e7\u00e3o dos programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental e outros.                                             \n\nSistema Curitiba -o programa de coleta e tratamento de esgotos de baixo custo, prop\u00f5e reduzir as \n\naltas taxas de mortalidade infantil e acabar com as valetas a c\u00e9u aberto aumentando a popula\u00e7\u00e3o \n\natendida por rede de esgoto de 42% para 80%.                                                                                                             \n\nRecupera\u00e7\u00e3o e Canaliza\u00e7\u00e3o de Rios \u2013 integra projetos de saneamento b\u00e1sico de Curitiba como o \n\nprograma estadual com recursos do PROSAM 84. A proposta inclui  tentativa de recomposi\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da \u00e1gua dos rios e do ambiente ciliar, vide figura 23 e 24 apesar disso foram constru\u00eddas \n\noutras galerias e mais 20 Km de canais no rio Bel\u00e9m para \u201cevitar\u201d enchentes, vide figura 25. \n\n                                                 \n84\n\n O Programa de Saneamento Ambiental ou PROSAM consiste em um plano elaborado pelo Poder P\u00fablico, diversas Institui\u00e7\u00f5es e \nOrganiza\u00e7\u00f5es em coopera\u00e7\u00e3o com a Ag\u00eancia de Coopera\u00e7\u00e3o Internacional do Jap\u00e3o ou JICA para gerenciamento h\u00eddrico, de \nmonitoramento da qualidade da \u00e1gua e controle de enchentes. \n\n\n\n \n\n \n\n120\n\nFigura 23 \u2013 matas ciliares do rio Bel\u00e9m em Curitiba. FONTE: foto in Lima (2000).                                                                                          \nFigura 24 \u2013 esquema de funcionamento da transfer\u00eancia de potencial construtivo adotada pela SMMA FONTE: site PMC (2004)                                         \n\nFigura 25 \u2013  outras galerias sendo contru\u00eddas no rio Bel\u00e9m em 1999 FONTE: foto in Lima (2000).                                                           \n\nPlano Emergencial de Combate \u00e0s Enchentes  - Redragagem de 12 km do rio Igua\u00e7u em \n\ndoze pontos diferentes para  aumentar a vaz\u00e3o.                                                                                                 \n\nPlano de Gerenciamento das Bacias Hidrogr\u00e1ficas - objetiva gerenciar os rios e c\u00f3rregos que \n\npassam por Curitiba, cadastrando-os, estudando as suas caracter\u00edsticas para tra\u00e7ar mecanismos \n\nde despolui\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. No Plano Diretor para Utiliza\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos do Estado \n\ndo Paran\u00e1 foram previstas medidas de escala metropolitana para atenuar as enchentes em \n\nCuritiba e a jusante pelo PROSAM. Identificou-se que o rio Igua\u00e7u causa as inunda\u00e7\u00f5es mais \n\ngraves no Paran\u00e1 e em  munic\u00edpios do Estado de Santa Catarina. O controle de enchentes prev\u00ea a \n\ncontinuidade da ado\u00e7\u00e3o de medidas estruturais. As etapas previstas incluem grandes obras de \n\nengenharia serem implantadas em intervalo temporal de mais de 20 anos;1996-2005,  de 2006-\n\n2015 e de 2015 em diante. As obras consistem em escava\u00e7\u00e3o de canal paralelo de 15 Km no rio \n\nIgua\u00e7u, Represa do Irai, Represa de Piraquara II, Represa Pequeno e Represa Alto Miringuava, \n\nilustradas na figura 26. Note-se que a reserva das nascentes localizadas no rio Miringuava com \n\n13.150,00 h\u00e1, do rio Passa\u00fana e Cachoeira abrangendo 28.888,75 h\u00e1 e do rio Bacacheri com \n\n12.287,50 e faixa de um quil\u00f4metro de largura pr\u00f3xima ao rio Igua\u00e7u j\u00e1 havia sido selecionadas em \n\nper\u00edodo anterior pelo IPPUC, (Serete,1972). \n\n\n\n \n\n \n\n121\n\n                                                                                  \nFigura 26\u2013 represas previstas para Regi\u00e3o Metropoltana de Curitiba. FONTE: figura in Paran\u00e1 &amp; JICA(1996) \n\n \n\n4.4.3.5 MEDIDAS N\u00c3O ESTRUTURAIS   \n\n                                                                              \n\nSegundo Paran\u00e1 &amp; JICA(1996) os preju\u00edzos causados pelas enchentes na regi\u00e3o do Alto \n\nIgua\u00e7u , inclusive Curitiba e Regi\u00e3o Metropolitana podem ser considerados conforme a gravidade \n\ndo caso em grau 5 e grau 4. Foram previstas diretrizes para controlar as enchentes no per\u00edodo \n\ndesde 1996 a 2015 e deste ano em diante. Foi prevista melhoria do m\u00e9todo existente e emprego \n\nde novos m\u00e9todos para: zoneamento, reassentamento e Regra de Opera\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios \n\nexistentes, previs\u00e3o e alerta (FFWS), evacua\u00e7\u00e3o e atividades de resgate, gerenciamento e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no controle das enchentes. Os custos da I etapa do PROSAM foram calculados em \n\nduzentos e trinta e tr\u00eas milh\u00f5es de  d\u00f3lares, sendo 52% financiado pelo Banco Mundial. A \n\ncontinua\u00e7\u00e3o do PROSAM totaliza cerca de trinta e quatro milh\u00f5es trezentos mil d\u00f3lares. O \n\nPrograma prev\u00ea a restaura\u00e7\u00e3o da paisagem, implanta\u00e7\u00e3o de parques, reloca\u00e7\u00e3o de 1400 casas \n\nlocalizadas em \u00e1reas de risco, desapropria\u00e7\u00e3o de 7.000 assentamentos e direitos adquiridos ao \n\nlongo de rios e \u00e1reas sens\u00edveis.  \n\n As medidas naturais e mistas s\u00e3o mais adequadas do ponto de vista ecol\u00f3gico por \n\nsuportarem a demanda a m\u00e9dio e longo prazos, serem economicamente vi\u00e1veis e sustent\u00e1veis em \n\necossistemas urbanos. Algumas dessas medidas s\u00e3o apresentados no quadro 6. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n122\n\nQUADRO 6- MEDIDAS N\u00c3O-ESTRUTURAIS  PROPOSTAS PARA CURITIBA \n\nGrupo Uso &amp; Ocupa\u00e7\u00e3o  Grupo A\u00e7\u00e3o Social  \nPreserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inund\u00e1veis  \nDesocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inund\u00e1veis \n\nInforma\u00e7\u00e3o intensiva do risco, resultando na desvaloriza\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1reas de maior susceptibilidade \n\nManuten\u00e7\u00e3o das defesas naturais (P\u00e2ntanos)                             \nRedu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade, constru\u00e7\u00e3o sobre pilotis \nUtiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da coleta de \u00e1guas pluviais \n\nResponsabiliza\u00e7\u00e3o de particulares e/ou do governo por atos \nindevidos que afetem a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o (ex.: obras \nn\u00e3o autorizadas ou indevidamente autorizadas). \n\nLegislativas: Compensa\u00e7\u00e3o integral  do bloqueio a infiltra\u00e7\u00e3o \n(impacto ambiental toler\u00e1vel) \n\nDefesa civil preparada e envolvendo a comunidade \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nFonte: Lima(2000) \n\n \n\n4.5 FLORA &amp;  FAUNA NATIVAS \n \n\n4.5.1 Flora \n \n\nConforme O Botic\u00e1rio (2002) a paisagem paranaense era formada em sua forma original por \n\ntr\u00eas ambientes naturais distintos, mas interligados entre si. Eram parte do dom\u00ednio da Mata \n\nAtl\u00e2ntica que abrangia quase todo o estado do Paran\u00e1. Havia a Floresta Ombr\u00f3fila Mista ou \n\nFloresta de Arauc\u00e1ria, Estepe Ombr\u00f3fila ou Gram\u00edneo-lenhosa ou Campos Naturais, Zona de \n\nContato ou Ec\u00f3tono; uma transi\u00e7\u00e3o floristicamente menos rica entre a Floresta Ombr\u00f3fila Mista \n\nexistente no planalto com a Floresta Ombr\u00f3fila Densa da Serra do Mar. Nas partes baixas v\u00e1rzeas \n\ne banhados a presen\u00e7a constante de \u00e1gua e inunda\u00e7\u00e3o condicionava a vegeta\u00e7\u00e3o diferenciada. \n\nPara o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) in Paran\u00e1 (2003) o Paran\u00e1 \n\napresenta as seguintes regi\u00f5es fitogeogr\u00e1ficas: Floresta Ombr\u00f3fila Densa ou Floresta Atl\u00e2ntica, \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista ou Floresta com Arauc\u00e1ria, Floresta Estacional Semidecidua ou Floresta \n\nSemicaducif\u00f3lia ou, para Maack  (2002), Floresta Pluvial, Estepe ou Campos Limpos, Savana ou \n\nCampos Cerrados, Forma\u00e7\u00f5es Pioneiras com influ\u00eancia marinha praias e restingas; com influ\u00eancia \n\nfl\u00favio-marinha em manguezais e v\u00e1rzeas; com influ\u00eancia fluvial nas comunidades aluviais, Chaco \n\n\u00damido, \u00c1reas de Tens\u00e3o Ecol\u00f3gica, onde ocorre interpenetra\u00e7\u00e3o de floras e Ref\u00fagios \n\nVegetacionais ou Rel\u00edquias nas Regi\u00f5es Altas das Serras. Todas as forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o consideradas \n\npatrim\u00f4nio da humanidade, abrigando muitas esp\u00e9cies raras e amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. \n\nA floresta de Arauc\u00e1ria constitui a \u00fanica forma\u00e7\u00e3o dentre todas as regi\u00f5es fitogeogr\u00e1ficas \n\nmundiais em que h\u00e1 associa\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies temperadas e tropicais. Representa, tamb\u00e9m, a \n\n\u00fanica floresta de con\u00edferas dominada apenas por uma esp\u00e9cie, (Ecoambiental,2002).  \n\nA Floresta Ombr\u00f3fila Mista, no estado do Paran\u00e1 e em Santa Catarina, foi dizimada pelo \n\ncorte de arauc\u00e1ria, imbuia e outras esp\u00e9cies nobres no s\u00e9culo XX, sendo reduzida a tr\u00eas por cento \n\nde sua \u00e1rea original. Empresas estrangeiras, como a South Brazilian Lumber &amp; Co, receberam \n\n\n\n \n\n \n\n123\n\nconcess\u00e3o para explorar milhares de hectares de \u00e1rvores nativas centen\u00e1rias e milenares85 e \n\npromoveram a explora\u00e7\u00e3o madeireira irracional sem qualquer crit\u00e9rio para exportar para a Europa \n\nprincipalmente, (Capobianco, 2002, Hoehne, 1930, Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow, 2002).  \n\nPara MI &amp; SUDESUL (1978) desmatamento predat\u00f3rio intensivo isento de crit\u00e9rios e manejo \n\ndas florestas reduziu as mesmas a fragmentos ao longo de rios e a cap\u00f5es em \u00e1reas de campo. \n\nA floresta de arauc\u00e1rias ou Floresta Ombr\u00f3fila Mista constitui uma forma\u00e7\u00e3o mista em que \n\nocorrem esp\u00e9cies aculeiformes e latifoliadas. No estrato superior a esp\u00e9cie dominante \u00e9 o \n\npinheiro-do-paran\u00e1 (Araucaria angustifolia), como mostra a figura 27. \n\n \n\n \nFigura 27 \u2013Copas caracter\u00edsticas do pinheiro-do-paran\u00e1 ou Arauc\u00e1ria (Araucaria angustifolia). \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica original da floresta ocorria associada ao fator altitude. Raramente a \n\narauc\u00e1ria desenvolvia-se em locais a menos de quatrocentos metros de altitude; ocorrendo em \n\nsolos bas\u00e1lticos no planalto sul-brasileiro. No Paran\u00e1 os cap\u00f5es e bosques de arauc\u00e1ria ocorriam \n\noriginalmente em localiza\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, no Primeiro e Segundo Planaltos. A sub-mata da \n\nfloresta de arauc\u00e1rias apresentava in\u00fameras esp\u00e9cies distribu\u00eddas em diversos extratos, que \n\noriginalmente variavam de acordo com as condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas e clim\u00e1ticas.  \n\nO pinheiro jovem, entre 1 a 20 anos, ocorria nas encostas e na borda de cap\u00f5es. Nesta fase \n\nna sub-mata as esp\u00e9cies mais comuns s\u00e3o: casca d\u00b4anta (Drymis brasiliensis), erva-mate (Ilex \n\nparaguaiensis), ca\u00fana (Ilex dumosa), guamirim (Myrcia bombyciva), aroeira (Schinnus spp.),  aroeira  \n\n(Lythraea brasiliensis), branquilho  (Sebastiana klotzschiana), fumo branco (Solanum erianthum), \n\nmamica de cadela (Fagara rhoifolia), pessegueiro brabo (Prumus sellowii), guamirim (Calyptranthes \n\nspp.), cambu\u00ed (Myrceugenia spp.) e embira (Daphnopsis racemosa). \n\nQuando o pinheiro atingia a idade adulta, entre 20 ou mais anos e menos de 60 anos, \n\n                                                 \n85 Pode ser comprovada a exist\u00eancia dessas \u00e1rvores centen\u00e1rias e milenares brasileiras na Floresta Ombr\u00f3fila Mista por analogia a \noutras \u00e1rvores remanescentes ainda encontradas no estado do Rio Grande do Sul e Santa Catarina. Na reserva Florestal da \nEpagri/EMBRAPA situada no munic\u00edpio de Ca\u00e7ador-SC h\u00e1 um exemplar de imbuia (Ocotea porosa) com 1.000 anos de idade e de \ncedro (Cedrella fissilis)  com mais de 300 anos de idade. No Parque Pinheiro Grosso situado em Canela-RS existe um exemplar de \nArauc\u00e1ria (Araucaria angustifolia) com 700 anos de idade. Na propriedade de H. Walzburguer, situada em Atalanta-SC existe um \nexemplar de canela-preta (Ocotea catarinensis) com idade estimada em 500 anos, (Sch\u00e4ffer, 2002. p. 145-151). \n\n\n\n \n\n \n\n124\n\nencontravam-se no sub-bosque as esp\u00e9cies: ara\u00e7as (Myrtaceas sp.), ca\u00fava, erva-mate (Ilex sp.), \n\nguamirim (Myrcia), jeriv\u00e1, palmeira (Arecastrum romanzoffianum), carvalho brasileiro (Roupala spp.), \n\ncanela lajeana (Ocotea pulchella), camboat\u00e1 (Matayba spp.), gua\u00e7atunga (Cesearia decandra), \n\nguabiroba (Camponmanesia spp.), pitangueira (Eugenia uniflora), a\u00e7oita cavalo (Luhea divaricata), \n\nguajuvira (Patagonula americana), cambar\u00e1 (Gochnatia polymorpha) e uvaia (Eugenia pyriforme). \n\nA floresta de arauc\u00e1ria cl\u00edmax ou tamb\u00e9m chamada prim\u00e1ria \u00e9 formada por  v\u00e1rias outras \n\nesp\u00e9cies al\u00e9m da arauc\u00e1ria; canela (Ocotea spp), canela (Nectandra spp.), cedro (Cedrella fissilis) \n\nguabij\u00fa (Myrcianthes gigantes), angico (Parapiptadenia rigida), cabri\u00fava (Mirocarpus frondosus), louro \n\n(Cordia trighotoma), gr\u00e1pia (Apuleia leiocarpa), laranjeira do mato (Actinostermon concolor), jaboticaba \n\n(Myrciaria trunciflora), canjerana (Cabralea glaberima), batinga (Eugenia rostrifolia), carvalho brasileiro \n\n(Roupala spp.). A copa dessa floresta oscila pr\u00f3xima a 30 m de altura. \n\nOcorriam no Paran\u00e1 outras forma\u00e7\u00f5es; a Matinha Nebular, Mata Ribeirinha ou Ciliar, \n\nCampos Limpos, Campos de Inunda\u00e7\u00e3o do rio Igua\u00e7u e Campos Cerrados. \n\nNa matinha nebular n\u00e3o podia ser encontrado o pinheiro-do-paran\u00e1. No entanto, essa \n\ncomunidade vegetal se associava aquela floresta, apresentando em sua composi\u00e7\u00e3o esp\u00e9cies \n\ncomuns da floresta de arauc\u00e1ria. Este estrato ocorria em ambiente de densa neblina, localizado na \n\nregi\u00e3o pr\u00f3xima da Serra do Mar. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es ciliares originais associavam-se aos cursos d\u00b4\u00e1gua. Nos locais pr\u00f3ximos a \n\nfontes as forma\u00e7\u00f5es eram arbustivas, em encostas secas e rochosas desenvolviam-se matinhas \n\nterminando em matos cuja extens\u00e3o e regularidade variava conforme o volume de \u00e1gua e terrenos \n\nde aluvi\u00e3o. As esp\u00e9cies nativas da forma\u00e7\u00e3o consistiam em sarandi(Sebastiana sp. Terminalia \n\naustralis),unha-de-gato(Acacia bonariensis),camboim(Myrcia multiflora),branquilho(Sebastiana \n\nklotzschiana),aroeira (Lythraea brasiliensis),salgueiro(Salix humboldtiana), etc, vide figura 28. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n125\n\n \nFigura 28\u2013 aspecto de como deveria ser a Floresta Ombr\u00f3fila Mista e Matas Ciliares originalmente encontradas em Curitiba.                                                          \n\nfonte: foto a\u00e9rea obl\u00edqua de remanescentes de florestas prim\u00e1rias no Estado de Santa Catarina, Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow (2002). \n\n \nAs esp\u00e9cies vegetais desenvolveram uma especificidade de adapta\u00e7\u00e3o ao habitat inund\u00e1vel \n\na exemplo do branquilho (Sebastiana klotzschiana) aos diques, (Lobo &amp; Joly,2001). \n\nPara Ab\u00b4Saber (2001) a conforma\u00e7\u00e3o das florestas galeria variava; as vezes  larga e outras \n\nestreita bem como campestres de cimeira e matas orogr\u00e1ficas sob diferentes intensidade de \n\nrevestimentos  e biodiversidade. Essas forma\u00e7\u00f5es ocorriam pr\u00f3ximas aos mosaicos de florestas de \n\narauc\u00e1ria, pradarias e bosquetes de arauc\u00e1ria. \n\nConforme MI &amp; SUDESUL (1978) nos campos limpos com cap\u00f5es e bosques de arauc\u00e1ria \n\nas esp\u00e9cies nativas originalmente encontradas consistiam em gram\u00edneas, ciper\u00e1ceas compostas, \n\nleguminosas verben\u00e1ceas e gram\u00edneas xer\u00f3fitas. A distribui\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o ocorria em terrenos \n\nsecos ou \u00famidos e pedregosos. A sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ocoria em fun\u00e7\u00e3o das queimas peri\u00f3dicas \n\nfavorecendo as que tivessem rizomas grossos subterr\u00e2neos, bulbos resistentes e macias \n\ngram\u00edneas xer\u00f3fitas. Nesses locais havia grande ocorr\u00eancia de cap\u00f5es e bosques em que a \n\npresen\u00e7a da Araucaria angustifolia era comum. Observa-se que o crescimento de cap\u00f5es ocorria \n\nde forma lenta e gradativa na \u00e1rea de campo que denota que a forma\u00e7\u00e3o evolu\u00eda para forma\u00e7\u00e3o \n\nde floresta. Ocorriam ainda pinheiros arauc\u00e1ria isolados, mas situadas pr\u00f3ximas aos cap\u00f5es. \n\nHavia ocorr\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es vegetais de campos de inunda\u00e7\u00e3o, como naquela do rio \n\nIgua\u00e7u em Curitiba, podiam ser encontradas variedades t\u00edpicas de banhado; capins (Andropogon \n\nvirgatus, Andropogon lateralis), ciper\u00e1ceas (Rhyndospora marisculus) e corticeira (Errythrina falcata).  \n\nA forma\u00e7\u00e3o vegetal de campo cerrado ocorria, a princ\u00edpio, apenas no estado do Paran\u00e1. \n\nNela ocorria a associa\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies de arbustos e \u00e1rvores baixas e altas sobre uma \n\n\n\n \n\n \n\n126\n\nforma\u00e7\u00e3o composta dominada por gram\u00edneas. As esp\u00e9cies encontradas na forma\u00e7\u00e3o original \n\nconsistiam em: barbatim\u00e3o (Stryphodendron barbatimao), Suva do campo (Piptadenia falcata), \n\nmarmeleiro do mato (Machaerium stipitatum), Canaf\u00edstula (Peltophorum sp.), embiru\u00e7u (Bobax \n\nenderocaphyllum), a\u00e7oita cavalo (Luhea sp.), arbustos e \u00e1rvores de 3 a 8 m de altura com troncos e \n\ngalhos tortuosos, duros e com casca grossa, moles e porosas.  \n\nNo s\u00edtio original de Curitiba ocorriam maci\u00e7os de Floresta Ombr\u00f3fila Mista ou de Arauc\u00e1rias86 \n\ne de Estepe Gram\u00edneo-Lenhosa. A Oeste e a Noroeste ocorriam florestas de arauc\u00e1ria dominada \n\npelo pinheiro-do-paran\u00e1 (Araucaria angustifolia), formando bosques densos com outras \u00e1rvores \n\ncomo imbuia (Phoebe porosa), sassafr\u00e1s (Ocotea odorifera), bracatinga (Mimosa scarabelella), \n\npinheiro-bravo (Podocarpus lambertii), canela-sebo ou guaiac\u00e1 (Ozotea puberulla), canela-amarela \n\n(Nectandra lanceolata), canela-preta (Ocotea catharinensis), sapopemas (Sloanea lasicoma). No sub-\n\nbosque ocorriam erva-mate (Ilex paraguaiesis), congonha (Ilex microdonta), gua\u00e7atungas (Cesearia \n\ndecandra), carne-de-vaca (Clethra scabra) e taquara (Merostachys sp.), entre muitas outras. Estudos \n\nregistraram a associa\u00e7\u00e3o entre 352 esp\u00e9cies, 40 exclusivas dessa floresta, outras 150 encontradas \n\nprincipalmente nesse ambiente,(O Botic\u00e1rio,2002,Fenianos,1999,Marcondes, 2002).  \n\nAs Atas da C\u00e2mara dos s\u00e9culos XVII e XVIII in Fenianos (2001)  informavam a presen\u00e7a de \n\nmatas densas e exuberantes as margens do rio Bel\u00e9m. Nos campos a vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea \n\ncongregava 119 esp\u00e9cies. A sudeste e sudoeste de Curitiba a vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica era de \n\nv\u00e1rzea. Ocorria nas bacias dos rios Igua\u00e7u, Atuba, Barig\u00fci, Passa\u00fana e Bel\u00e9m.  \n\nNo Sul, Centro e Nordeste em Curitiba haviam campos formados por gram\u00edneas; macega ou \n\ngrama-da-serra (Andropogon lateralis), capim-colch\u00e3o (Adropogon selloanus), capim-forquilha \n\n(Paspalum notatum), grama (Paspalum plicatum) al\u00e9m de in\u00fameras esp\u00e9cies de samambaias. Nos \n\nlocais mais \u00famidos dominavam as ciper\u00e1ceas ou tiriricas (Frimbristulis spp., Rynchospora spp., Scleria \n\nspp., Cyperus spp. e Eleocharis spp), arbustos tipo vassouras (Baccharis spp.),cap\u00f5es e matas ciliares.  \n\nDe certa forma os campos facilitaram a coloniza\u00e7\u00e3o. Neles desenvolveu-se a agricultura e o \n\npastoreio. A Norte e Leste de Curitiba ocorria a zona de contato com a Floresta Ombr\u00f3fila Densa. \n\nEssa transi\u00e7\u00e3o ou Ec\u00f3tono ligava as florestas litor\u00e2neas com as do planaltos. Este local ainda \n\napresenta uma combina\u00e7\u00e3o interessante entre esp\u00e9cies caracter\u00edsticas  da flora tropical presente \n\nna Floresta Ombr\u00f3fila Densa e outras de clima temperado presente na Floresta Ombr\u00f3fila Mista. \n\nLado a lado coexistem, arauc\u00e1ria (Araucaria angustifolia), pinheiro-bravo (Podocarpus lambertii), \n\n                                                 \n86\n\n Reitz &amp; Klein * in Medeiros (2002) denominaram esses bosques de Arauc\u00e1ria de matas pretas devido a cobertura densa e colora\u00e7\u00e3o \nverde-escura das copas dos pinheiros. Essas florestas constituiam as matas virgens ou primitivas que ocupavam grandes extens\u00f5es na \nregi\u00e3o Sul do Brasil. * Nessa publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o consta informa\u00e7\u00e3o completa relativa a referencia Reitz &amp; Klein (1966). \nRecomenda-se consulta a REITZ, R.; KLEIN, R.M.;REIS, A. Projeto Madeira de Santa Catarina. Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, Itaja\u00ed: \nSUDESUL/IBDF, 1978.320p.  \n\n\n\n \n\n \n\n127\n\nperoba (Aspidosperma parvifolium), pinho-da-serra, tapi\u00e1 (Alchornea triplinervia (Spreng.) M. Arg.) e \n\nfigueiras (Ficus sp.), (Ecoambiental, 2002, O Botic\u00e1rio,2002, Sevegnani, 2002). \n\nAs matas ciliares, de galeria e justafluviais, em Curitiba, ocorriam nas margens elevadas de \n\nrios situados em plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. Nelas existiam originalmente esp\u00e9cies adaptadas aos \n\nterrenos \u00famidos que formavam manchas verdes entremeadas aos campos; branquilho (Sebastiana \n\ncoomersoniana), leiteiro (Sebastiana schottiana), jeriv\u00e1 (Syagrus romanzoffiana), corti\u00e7a-do-brejo ou \n\nfac\u00e3ozinho (Errythrina falcata), tarum\u00e3 (Vitex megapotamica), a\u00e7oita-cavalo (Luhea divaricata), \n\nsalgueiro (Salix humboldtiana), murta (Piper spp.), cambuis (Myrcia spp.), guaramirins (Eugenia \n\nschuechiana, Myrciaria plinioides, Myrciaria floribunda), entre outras. Nestes locais era raro encontrar o \n\npinheiro arauc\u00e1ria, (O Botic\u00e1rio, 2002, Sevegnani,2002).  \n\nAt\u00e9 1920 as florestas cobriam 85-6% do Estado do Paran\u00e1, em 1940 foi reduzida para 50%, \n\n(Papp &amp; Vieira,2004).As v\u00e1rzeas e campos cobriam apenas 15%, vide figura 29 e no quadro 7. \n\n \nFigura 29 \u2013 evolu\u00e7\u00e3o do desmatamento no estado do Paran\u00e1 em cinco momentos, anos de 1890,1930,1950, 1980, 1990. In: IAP (2004)  \n\n \nQuadro 7 - EVOLU\u00c7\u00c3O DO DESMATAMENTO NO ESTADO DO PARAN\u00c1, DE 1500 A 1995 \n\nANO COBERTURA FLORESTAL (ha) \n                                                   PERCENTUAL \n\n(%) \n\n(*)1500 17.000.000 85,00 \n\n(**)1895 16.782.400 83,41 \n\n(**)1930 12.902.400 64,13 \n\n1937 11.802.400 59,60 \n\n(**)1950 7.983.400 39,68 \n\n1955 6.913.600 34,90 \n\n1960 5.563.600 28,10 \n\n(**)1965 4.813.600 23,92 \n\n(***)1980 3.413.447 16,97 \n\n(****)1990 1.848.475 9,19 \n\n(*****)1994 1.712.814 8,60 \n\n(****)1995 1.769.449 8,79 \nFONTE: (*) Cobertura Florestal primitiva original - Estimativa(**) Maack, 1968(***) FUPEF, 1984(****)                                                                          \n\nSOS MATA ATL\u00c2NTICA/INPE/ISA,1998(*****) IAP, 1994  In: IAP(2004) \n \n\nO Estado do Paran\u00e1 n\u00e3o fugiu a regra de destrui\u00e7\u00e3o irracional de florestas equivocadamente \n\nassociada ao desenvolvimento e progresso. Isso foi demonstrado pelo \u201cInvent\u00e1rio do Pinheiro do \n\nParan\u00e1\u201d  realizado em 1960 baseado em fotografias a\u00e9reas de 1953 e 1963 pela Comiss\u00e3o de \n\nEstudos dos Recursos Renov\u00e1veis do Estado do Paran\u00e1-CERENA, Escola de Florestas da \n\nUniversidade Federal do Paran\u00e1, Escola de Agronomia e Veterin\u00e1ria da mesma institui\u00e7\u00e3o e Depto \n\n\n\n \n\n \n\n128\n\nde Geografia, Terras e Coloniza\u00e7\u00e3o e FAO (Na\u00e7\u00f5es Unidas).  \n\nQuando o CFB foi institu\u00eddo em 1965 as florestas do Paran\u00e1 cobriam 4,8 milh\u00f5es de \n\nhectares, ou 28% da cobertura florestal original do estado. Nessa \u00e9poca o ge\u00f3logo Reinhardt \n\nMaack calculou a destru\u00e7\u00e3o de quase 12 milh\u00f5es de hectares de mata, (SPVS,1996). \n\nPara o Instituto Nacional do Pinho apud Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow (2002) em 1965 havia no \n\nParan\u00e1 1395 serrarias de produ\u00e7\u00e3o de pinho, 278 f\u00e1bricas de laminados e compensados, 926 de \n\npinho beneficiado, caixas, cabos de vassoura, artefatos de l\u00e2minas, 256 de m\u00f3veis, 188 \n\nexportadores, 932 comerciantes de madeira e 94 f\u00e1bricas de celulose, papel e pasta mec\u00e2nica. \n\nA derrubada de florestas em Curitiba evoluiu com o crescimento da cidade e ciclos \n\necon\u00f4micos. Em alguns locais, o crescimento foi mais lento, havendo maior resist\u00eancia ao \n\ndesmembramento de ch\u00e1caras,(Pilotto,2003b,Santos,2003). \n\nPara construir a casa-de-polaco os imigrantes poloneses substitu\u00edram madeira do abeto, \n\nusado na Pol\u00f4nia, pela arauc\u00e1ria encontrada nos pinheirais do Brasil. Essa etnia reeditou as \n\nedifica\u00e7\u00f5es de 3500 anos de idade de Biskupin nas casas de troncos no Sul do Brasil e em \n\nCuritiba. A casa de troncos, de fato, foi influenciada nas Gal\u00edcias ou \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o austr\u00edaca. \n\nAqueles que vieram de regi\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o alem\u00e3 construiam em taipa e alvenaria de tijolos, \n\n(Tempski87 &amp; Valentini,1982). Para os mesmos autores no s\u00e9culo XIX n\u00e3o existiam serrarias no \n\nParan\u00e1 por isso os pinheiros eram tombados,  divididos, facetados e falquejados a golpes de \n\nmachado. As toras eram seccionados manualmente pelos lenhadores, obtendo troncos de cerne \n\nde pinho de seis a nove metros de comprimento e cinq\u00fcenta ou mais cent\u00edmetros de largura. Uma \n\ndas serras de trinta cent\u00edmetros de rebordo cortante usada nessa \u00e9poca ainda pode ser \n\nencontrada no Museu Agr\u00edcola no Bosque do Papa. Nas extremidades dos troncos eram feitos \n\nentalhes. O peso e volume das toras exigiam criatividade e um mutir\u00e3o entre vizinhos para \n\nconstruir as paredes de troncos das casas. A cobertura era feita com madeira em  lascas ou em \n\npolon\u00eas gonty. Posteriormente foi adotada a telha germ\u00e2nica ou chata. O madeirame do forro e \n\nassolaho tamb\u00e9m era feito de costaneiras de pinheiro arauc\u00e1ria, assim como os pai\u00f3is. Os m\u00f3veis \n\ne utens\u00edlios, muitas vezes toscos, tamb\u00e9m eram feitos de pinho.  Por exemplo: camas, ber\u00e7os, \n\nguarda-roupas, guarda-comidas, c\u00f4modas, sof\u00e1s, tigelas, tinas, gamelas, entre outros. \n\nAt\u00e9 1920 a erva-mate ocupava o primeiro lugar nas exporta\u00e7\u00f5es do Paran\u00e1. A fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nbarricas para transportar o mate usava a madeira de arauc\u00e1ria o que influenciou na instala\u00e7\u00e3o de \n\nmuitas serrarias em Curitiba, (Fenianos,2000).  \n\n                                                 \n87\n\n VALENTINI, Jussara. A arquitetura do imigrante polon\u00eas na regi\u00e3o de Curitiba. Curitiba: IHGEP, 1982. 78p. il. (Estante Paranista) \n\n\n\n \n\n \n\n129\n\nA madeira de arauc\u00e1ria (Araucaria angustifolia), peroba (Aspidosperma polyneuron), canela  \n\n(Ocotea spp,Nectandra spp) e ararib\u00e1 (Centrolobium robustum) foi utilizada para m\u00faltiplas finalidades. \n\nA lenha e serragem eram usadas na coc\u00e7\u00e3o, calefa\u00e7\u00e3o e a madeira na constru\u00e7\u00e3o de casas, \n\nmarcenaria, carpintaria. Os m\u00f3veis artesanais torneados do Paran\u00e1, chapeleiras, cristaleira, \n\nguarda-comida, \u00e8tagere e outros das f\u00e1bricas Paciornick e Guelmann de Curitiba eram not\u00f3rios no \n\nBrasil. \u201cS\u00f3 se d\u00e1 valor aquilo que se perde, o que \u00e9 inerente a natureza humana.\u201c, (Freitas,1990 :106).  \n\nH\u00e1 42 anos o meio acad\u00eamico e o Poder P\u00fablico paranaenses tinham conhecimento da \n\ncapacidade de auto-regenera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. Precisavam ser mantidas reservas m\u00ednimas de \n\n3 a 4 milh\u00f5es de hectares de florestas para suportar a extra\u00e7\u00e3o. A omiss\u00e3o e falta de medidas \n\nmitigadoras compat\u00edveis resultaram no inevit\u00e1vel : decl\u00ednio da atividade ervateira, madeireira e o \n\nestado cr\u00edtico em que a Floresta Ombr\u00f3fila Mista e Densa se encontram atualmente. O n\u00famero de \n\nserrarias e de emprego foi reduzido juntamente com a floresta, demonstrando a insustentabilidade \n\nambiental, econ\u00f4mica e social da explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria, (Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow,2002). \n\nEm 1995 o mapeamento do SOS Mata Atl\u00e2ntica, Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais-\n\nINPE e Instituto Socioambiental-ISA publicado no Atlas dos Remanescentes Florestais no Dom\u00ednio \n\nda Mata Atl\u00e2ntica indicou que restavam 1.730.500 ha de florestas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias, sendo \n\n1.500.000 hectares de floresta de arauc\u00e1ria. Atualmente, j\u00e1 no s\u00e9culo XXI observa-se que o ritmo \n\nde desmatamento predat\u00f3rio foi reduzido, mas n\u00e3o cessou por completo no Paran\u00e1.  \n\nConforme O Botic\u00e1rio (2002) a devasta\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas de campos, de Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Mista nativos e forte press\u00e3o sobre os remanescentes, que est\u00e3o gradualmente \n\nperdendo as caracter\u00edsticas originais em Curitiba, causou inclus\u00e3o de 168 esp\u00e9cies caracter\u00edsticas \n\nna Lista Vermelha de Plantas Amea\u00e7adas de Extin\u00e7\u00e3o 88 no Estado do Paran\u00e1/1995. Na \u00e1rea do \n\nParque Barig\u00fci existem plantas que se encontram inclu\u00eddas na Lista Nacional de Plantas \n\nAmea\u00e7adas de Extin\u00e7\u00e3o, Vulner\u00e1veis ou em Perigo, como o xaxim.  \n\nO xaxim-mono encontrado em locais elevados (Diksonia sellowiana) tem sido usado na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de vasos para plantas ornamentais, o que levou a explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria da esp\u00e9cie, \n\n(Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow,2002). \n\nSegundo o IPPUC (1990) na \u00e1rea do Bosque do Papa Jo\u00e3o Paulo II h\u00e1 cerca de 300 \n\nexemplares de arauc\u00e1rias (Araucaria angustifolia), al\u00e9m de outras \u00e1rvores centen\u00e1rias como \n\nbracatingas (Mimosa scarabelella) e pitangueiras (Eugenia uniflora). \n\n                                                 \n88\n\n A amea\u00e7a de extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \u00e9 determinada pelo n\u00famero de indiv\u00edduos restantes de determinada esp\u00e9cie vegetal ou animal, \ncondiciona-se ainda a outras vari\u00e1veis. Crit\u00e9rios internacionais estipulam tr\u00eas categorias de amea\u00e7a,(O Botic\u00e1rio et al.,2002:12) : \na) em perigo \u2013 esp\u00e9cies cuja sobreviv\u00eancia \u00e9 improv\u00e1vel caso permane\u00e7am as causas da amea\u00e7a; \nb) vulner\u00e1veis \u2013 esp\u00e9cies potencialmente em risco de serem inclusas na categoria em perigo caso permane\u00e7am os fatores adversos; \nc) raras \u2013 esp\u00e9cies com pequena popula\u00e7\u00e3o mundial e que se encontram em risco. \n\n\n\n \n\n \n\n130\n\nA prote\u00e7\u00e3o maci\u00e7os florestais remanescentes de Arauc\u00e1ria \u00e9 essencial pelo valor da \n\nbiodiversidade e do cultural. A singularidade deste bioma regional e brasileiro est\u00e1 amea\u00e7ada pelo \n\nquadro mais  grave de explora\u00e7\u00e3o indiscriminada e devasta\u00e7\u00e3o ocorrido no sul do Brasil. O \n\nmonitoramento INPE estimou que a perda de 51 % biodiversidade ocorrida at\u00e9 o momento pode \n\nser aumentada se continuar o desmatamento. A grande potencialidade de melhoramento gen\u00e9tico \n\ne expectativas para produ\u00e7\u00e3o de biomassa 89 da floresta de arauc\u00e1ria equivale a ex\u00f3tica Pinus \n\neliotti para fins de reflorestamento. A madeira da arauc\u00e1ria possui alto valor comercial, al\u00e9m do \n\nvalor da erva-mate. Esse fato pode contribuir no manejo sustent\u00e1vel, (Ecoambiental,2002).  \n\nPara Papp &amp; Vieira (2004) no \u00faltimo levantamento de 2001 realizado pela Universidade \n\nFederal do Paran\u00e1-UFPR 90 contatou-se que restam 66.109 ha ou 0,8 % do territ\u00f3rio paranaense \n\ncoberto por florestas de arauc\u00e1ria. As estat\u00edsticas indicam que se o descaso com a preserva\u00e7\u00e3o \n\ncontinuar em 10 anos a partir de 2001, ou seja, em sete anos estas florestas podem estar extintas.  \n\nA UFPR considera ser necess\u00e1ria uma propor\u00e7\u00e3o de 20% de \u00e1reas nativas de florestas de \n\narauc\u00e1ria preservadas para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. No entanto, quase todas as \u00e1reas \n\nremanescentes s\u00e3o pequenas e est\u00e3o dispersas no Paran\u00e1 e em Curitiba, o que n\u00e3o favorece o \n\ninterc\u00e2mbio gen\u00e9tico. Esse fato pode condenar a floresta a extin\u00e7\u00e3o completa. \n\nSe os 73 000 000 de km2 de pinheirais que existiam originalmente no Paran\u00e1 tivessem sido \n\nmanejados de forma adequada, poderiam produzir indefinidamente oferecendo madeiras nobres e \n\noutros produtos florestais sem restri\u00e7\u00f5es, portanto \u201ca falta de preocupa\u00e7\u00e3o em conhecer as \n\nesp\u00e9cies nativas pode comprometer definitivamente as florestas\u201d. (SPVS,1996:13). \n\nA an\u00e1lise de s\u00e9rie de mapas de Curitiba de 1906, 1915 e 1935 identificou que no s\u00e9culo XX \n\nhavia no munic\u00edpio de Curitiba grande extens\u00e3o de terras florestadas e vegetadas. As col\u00f4nias \n\ntamb\u00e9m eram cercadas por vegeta\u00e7\u00e3o. As forma\u00e7\u00f5es vegetais originais consistiam em campos, \n\nflorestas de arauc\u00e1ria, cap\u00f5es de pinheiro, matas ciliares e vegeta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea no rio Passa\u00fana, \n\nBarig\u00fci, Bel\u00e9m, Igua\u00e7u e outros. Havia diversos p\u00e2ntanos nas margens daqueles rios e do rio \u00c1gua \n\nVerde. Este aspecto foi descrito em maiores detalhes na discuss\u00e3o na se\u00e7\u00e3o mapas.  \n\nSegundo Papp &amp; Vieira (2004), coordenador da Sociedade de Pesquisa em Vida Selvagem e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u2013SPVS, o maior empecilho a preserva\u00e7\u00e3o das florestas de arauc\u00e1ria \u00e9 a falta \n\nde pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o de bosques remanescentes e de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Medidas mais rigorosas \n\ne projetos ambientais espec\u00edficos poderiam permitir que o bioma da floresta fosse preservado. \n\nAtrav\u00e9s dessas iniciativas a flora e fauna podem escapar da extin\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                 \n89\n\n Biomassa \u2013 peso vivo de todos os elementos vivos de um ecossistema, (Barella et al.,2001). \n90 Observe-se que em 2001 o Governo do Paran\u00e1 assumiu oficialmente uma \u00e1rea total de remanescentes de arauc\u00e1ria maior; 80.000 \nhectares, contrastando com aquela totalizada em levantamento realizado pela UFPR, (Sch\u00e4ffer &amp; Prochnow, 2002 :15). \n\n\n\n \n\n \n\n131\n\nAl\u00e9m do valor da floresta enquanto patrim\u00f4nio biol\u00f3gico existe tamb\u00e9m o cultural. Os \n\nbosques que restaram do ciclo madeireiro cont\u00e9m esp\u00e9cies nativas que agregam valor a \n\nidentidade regional e brasileira. Existe, ainda, grande potencial econ\u00f4mico desde que a floresta \n\nseja regenerada e corretamente manejada.  \n\nSe faz indispens\u00e1vel resgatar os valores das florestas brasileiras e paranaenses, formular \n\npol\u00edticas para valorizar o potencial econ\u00f4mico  e cultural das florestas nativas para a sociedade. Os \n\ninstrumentos para atingir esta meta consistem em institui\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas inteligentes para \n\npermitir a regenera\u00e7\u00e3o da floresta, trabalho conjunto do poder p\u00fablico e sociedade civil. Algumas \n\ndas estrat\u00e9gias adotadas pela SPVS para a conserva\u00e7\u00e3o de florestas contemplam doa\u00e7\u00f5es, \n\nabatimento de imposto de renda, parcerias com empresas e sociedade.  \n\n \n\n4.5.1.1 Flora ex\u00f3tica \n \n\nPara Ziller (2000) atualmente a vegeta\u00e7\u00e3o nativa91 de Curitiba se encontra descaracterizada, \n\nsendo substitu\u00edda por reflorestamentos e arboriza\u00e7\u00e3o de ruas com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas92 como o \n\npinus (Pinus spp.), eucaliptos (Eucalyptus spp.). Essas esp\u00e9cies ex\u00f3ticas n\u00e3o pertenciam ao \n\necossistema de Floresta Ombr\u00f3fila Mista e representam contaminantes biol\u00f3gicos.  \n\nObservamos que este aspecto merece ser revisto, porque cf Trindade et. al,1997, com a \n\nnevasca do inverno de 1975 a introdu\u00e7\u00e3o de ex\u00f3ticas n\u00e3o-adaptadas resultou em morte de cerca \n\nde quarenta mil \u00e1rvores, sobretudo sibipirunas e quaresmeiras (Tibouchina urvileana). \n\nA primeira iniciativa planejada de introdu\u00e7\u00e3o de ex\u00f3ticas ocorreu em conjunto com as obras \n\npara implanta\u00e7\u00e3o do Passeio P\u00fablico destru\u00edram uma \u00e1rea pantanosa e eliminaram as matas \n\ncilares existentes. Ap\u00f3s a derrubada de matas ciliares foram plantadas algumas esp\u00e9cies nativas, \n\ndenominadas \u201cind\u00edgenas\u201d; variedades de Eugenia, de Hosmanthus, de Ilex, de Arauc\u00e1rias, de Salex e \n\nde Mirthus, aroeira (Lythraea brasiliensis), salgueiro (Salix humboldtiana),mas tamb\u00e9m muitas esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas 93 provenientes da Austr\u00e1lia e da Europa principalmente; justificando-se pela \u201cadapta\u00e7\u00e3o\u201d \n\n                                                 \n91\n\n Esp\u00e9cie nativa - vegetal ou animal originais, que se desenvolvem e se reproduzem em determinado ambiente. Uma esp\u00e9cie nativa \nda Floresta  Ombr\u00f3fila Mista n\u00e3o \u00e9 considerada nativa da Floresta Ombr\u00f3fila Densa litor\u00e2nea, (O Botic\u00e1rio et al, 2002 : 14-16) \n92\n\n Esp\u00e9cie ex\u00f3tica - vegetal ou animal retirado de seu habitat  nativo e introduzido em outro ambiente. Uma planta ou animal nativo de \ndeterminada regi\u00e3o do Brasil \u00e9 ex\u00f3tico em outra de ambiente natural distinto, (ibidem).    \n93\n\n Observamos que existe a possibilidade de mudas, sementes de esp\u00e9cies vegetais e de animais ex\u00f3ticos terem sido trazidos em \n\u00e9poca anterior pelos imigrantes. Essa data \u00e9 imprecisa, assim como a arboriza\u00e7\u00e3o original dos 6 boulevards da cidade de Curitiba.   \nApoiado pelo mapa de 1906 observou-se  que at\u00e9 este ano havia o Boulevard 2 de Julho (Av. Jo\u00e3o Gualberto), da Graciosa \n(Av.C\u00e2ndido de Abreu), General Carneiro, S\u00e3o Paulo (Al. Princesa Isabel), Floriano Peixoto (R. Maria Clara).   \nA primeira informa\u00e7\u00e3o oficial acess\u00edvel sobre o plantio sistem\u00e1tico de ex\u00f3ticas em Curitiba iniciou no Passeio P\u00fablico em princ\u00edpio de \n1888 com o plantio de esp\u00e9cies australianas e europ\u00e9ias. Foram trazidas e plantadas esp\u00e9cies das seguintes classes: Molissima, \nGlauca, Cavediana, Longifolia, Obtusa, Soavolens, Melanosyum, Obliqua, Sophora, Falcata, Gluteriosa e Con\u00edferas, Cupressus, \n\n\n\n \n\n \n\n132\n\nao  clima frio e temperado semelhante ao de Curitiba,(Lacerda, 2001). Em fun\u00e7\u00e3o disso a \u00e1rea foi \n\nrejeitada na presente an\u00e1lise. O uso de ex\u00f3ticas foi retomado por Agache em 1940 94. \n\n \n\n4.4.2 Fauna \n \n\nRelatos do s\u00e9culo XVII informam que a cobertura arb\u00f3rea e vegetal de Curitiba abrigava \n\nmais de 80 esp\u00e9cies nativas de mam\u00edferos e 200 esp\u00e9cies de aves.  \n\nEram encontrados os seguintes herb\u00edvoros; bugio (Allouatta fusca), macaco prego (Cebus \n\napella), porco-do-mato ou cateto e queixada (Tayassu lacaju e Tayassu pecari), veado-mateiro \n\n(Mazama americana), cachorro vinagre (Speothos venaticus), serelepe (Sciurus aestuans) cutia \n\n(Darycrota azarae), e outros. Podiam ser encontrados carn\u00edvoros at\u00e9 de grande porte; gatos do \n\nmato (Felis tigrina, Felis wiedii, Felis yagouaroundi), jaguatirica (Felis pardalis brasiliensis), sussuarana \n\nou puma (Felis concolor) e on\u00e7a pintada (Panthera onca). Nos campos naturais havia esp\u00e9cies de \n\ncampos abertos lobo guar\u00e1 (Chrysicyon brachiurus), graxaim (Dasicyon gymnocereus), tamandu\u00e1-\n\nbandeira (Myrmecophaga tridactyla), veado-catingueiro (Mazama gouazoubira), veado-campeiro \n\n(Ozotocerus bezoaricus). As florestas abrigavam marsupiais como a cu\u00edca d\u00e1gua e gamb\u00e1s \n\n(Didelphis albiventris e Didelphis marsupialis), capivaras (Hydrocoerus hydrocoerus), pacas (Agouti \n\npacas), lontras (Lutra longicandis), guaxinim ou m\u00e3o-pelada (Procyon cancrivorus).                                      \n\nCom a ocupa\u00e7\u00e3o humana o n\u00famero de animais nativos diminuiu e outras esp\u00e9cies mais \n\nadaptadas tomaram seu lugar, o gamb\u00e1, os pequenos roedores pre\u00e1s (Cavia aperca) e marsupiais \n\nmonodelfos. A lebre (Lepus capensis), ratazana (Rattus nevergicus), rato de casa (Rattus rattus), \n\ncamundongo (Mus musculus) s\u00e3o esp\u00e9cies encontradas em Curitiba, (Fenianos,1999). \n\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 70 pescava-se muitas esp\u00e9cies e quantidade de peixes nos rios. Havia lambaris \n\n                                                                                                                                                                   \nLambertiana, Bedfordiana, Gracilis, Lucitanica, Horizontalis, Atlantica, Lawsoniana, Macco corps, Pinus, Insignus canariensis, Maritima \npalustres, Tuberculata Casuarinas, paludosa, Strica, Tenuissima, Suberosa, Equescifolia. Foram usadas ainda a Grevillea robusta, que \n\u00e9 uma esp\u00e9cie australiana, magn\u00f3lias, Eucaliptus, Spireas, Wegelias, Evonimos, Gard\u00eanias, Rosas, etc. (Lacerda, 2001: 75-76).    \nNota-se que houve, recentemente, uma parceria em Curitiba entre  pesquisadores de Bot\u00e2nica, professores e doutorandos da UFPR e \nSecretaria Municipal do Meio Ambiente valorizando esp\u00e9cies nativas. Foi elaborado o Diagn\u00f3stico da Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea do Passeio \nP\u00fablico indicando segundo crit\u00e9rios internacionais recomenda\u00e7\u00f5es para o Projeto de Revitaliza\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea e prevendo plantio de \nesp\u00e9cies nativas no local, ex. o jacarand\u00e1 mimoso (acaranda mimosaefolia) e ara\u00e7\u00e1 (Psidium cattleianum) (Lacerda, 2001:175-176).  \n94 O I Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Curitiba incorporou esp\u00e9cies nativas dos cap\u00f5es de Arauc\u00e1ria, mas tamb\u00e9m previa plantio de ex\u00f3ticas. \nAs esp\u00e9cies a serem plantadas consistiam em arb\u00f3reas; carvalho (Quercus rubra), choupo (Populos lombardi), magn\u00f3lia (Magnolia \ngrandiflora), suina (Erythrina falcata), quaresma duas cores (Tibouchina mitabilis), pl\u00e1tano (Platanus orientalis), con\u00edferas; \nConninghamia (Cunninghamia sinensis), cedro Cupressus lusitania), pinheirinho (Cryptimetria Jap. var. elegans), tuia (Thuya orientalis),  \ncercas vivas ou sebes; azal\u00e9a (Azalea indica),  buxo (Buxus semprivirens), manac\u00e9as (Brunfelsis hopeana), arbustos, herb\u00e1ceas e \nbulbos; abelia (Abelia grandiflora), agapanto (Agapanthus imbelatum), \u00e1ster (\u00c1ster amellus), bouquet  de noiva (Spirae Chamae \ndryfolia), cris\u00e2ntemo (Crysanthemum coronarium), delphinium (Delphinium bella dona), escovinha cor de rosa (Calliandra brevis), \nfuschia (Fuschia corymbosa), galphimia (Galphimia gracilis), hibiscus (Hibiscus hibiscus), hort\u00eancia (Hidrangea hortensis), jasmim azul \n(Plumbago capensis), jasmim gra\u00fado (Jasminum sambac), l\u00edrio hemerocalis amarelo (Hemerocalis fulva), quaresma (Tibouchina \nsemidecandra), samambaia (Nehrolopis duffi) e trepadeiras alamanda (Allamanda choti), bougainville roxo (Bougainville glaba), glic\u00ednia \nroxa, amarela e rosa  (Wisteria sinensis), (Agache, 1943:68-78). \n\n\n\n \n\n \n\n133\n\n(Asytomax fasciatus), acar\u00e1s, tra\u00edras, jundi\u00e1s, ro\u00e7a-caminho, saicanga e carpas, (Mazza,1990 a). \n\nDevido a exist\u00eancia de algumas \u00e1reas florestadas e aus\u00eancia de ca\u00e7a  em Curitiba a \n\navifauna ainda \u00e9 bastante diversa. Coexistem diversas esp\u00e9cies de aves 95 de h\u00e1bitos aqu\u00e1ticos, \n\nterrestres e migrat\u00f3rios: pardal (Passer domesticus)-ex\u00f3tica, jo\u00e3o-de-barro (Furnarius rufus), tico-tico \n\n(Zonotrichia capensis), curru\u00edra (Troglodytes aedon), sanha\u00e7o (Tharaupis sayaca), bem-te-vi (Pitanggus \n\nsulphuratus), beija-flores; beija-flor-de-papo-branco (Leucochloris albicollis) e besourinho-bico-\n\nvermelho (Chlorostilbon aureoventris), alegrinho (Serpophaga subcristata), sabi\u00e1s (Turdus spp.), choca \n\ndo mato (Tharmnopilus cearulensens) e coleiro (Sporophila cearulencens) , (Fenianos,1999). \n\nH\u00e1 outras em lagos, frango d\u00b4\u00e1gua (Gallinula chloropus), ja\u00e7an\u00e3s (Jacana jacana), marreca p\u00e9-\n\nvermelho (Amazonetta brasiliensis), saracura (Aramides saracura), migrat\u00f3rios; ma\u00e7aneus \n\n(possivelmente ma\u00e7aricos fam\u00edlias Charadriidae e Scolopacidae) e batu\u00edras (Charadrius semipaltus).  \n\nDentre as esp\u00e9cies florestais a gralha azul (Cyanocorax caeruleus) \u00e9 ave s\u00edmbolo do Paran\u00e1 \n\nsendo protegida pela lei 7957/1984. A ave on\u00edvora \u00e9 disseminadora  do pinheiro arauc\u00e1ria, pois \n\nenterra as sementes, os pinh\u00f5es, vide figura 30, 31 e 32. \n\n \nFigura 32\u2013arauc\u00e1rias,Figura 33\u2013pinhas e pinh\u00f5es ,Figura 34- gralha-azul,Cyanocorax caeruleus  Fonte:MS, FNS,PMC &amp; SMS (2000)  \n\n \nO Botic\u00e1rio et al. (2002) identificou que no Parque Barig\u00fci, uma importante \u00e1rea de \n\nconserva\u00e7\u00e3o municipal de Curitiba, existem 96 esp\u00e9cies de aves das quais 14 end\u00eamicas do \n\necossistema de v\u00e1rzea e florestal. Dessas cerca de cinco esp\u00e9cies se encontram sob amea\u00e7a de \n\ndesaparecer, gavi\u00e3o-bombachinha (Harpagus diodon), cisqueiro (Phacellodomus dendrocolaptoides), \n\ntesourinha-da-mata (Phibalura flavitostris), pav\u00e3o-do-mato, sa\u00edra-de-costas-pretas                            \n\n(Tangara peruviana), duas presumivelmente j\u00e1 amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o.  \n\nA exist\u00eancia de florestas de arauc\u00e1ria nas encostas e de alguma vegeta\u00e7\u00e3o ciliar dentro da \n\n\u00e1rea do Parque Barig\u00fci propicia haver ainda fauna bastante rica. Ainda podem ser encontradas \n\ndiversas aves nesse local: pav\u00f3(Pyroderus scutatus) que \u00e9 uma ave grande de peito vermelho, o \n\npapagaio-do-peito-roxo(Amazona aestiva)-amea\u00e7ado de extin\u00e7\u00e3o,soc\u00f3s (Ardea cocoi, Butorides \n\n                                                 \n95\n\n Foi utilizada a informa\u00e7\u00e3o de Naka &amp; Rodrigues (2000) para associa\u00e7\u00e3o dos nomes cient\u00edficos das esp\u00e9cies de aves.  \n\n\n\n \n\n \n\n134\n\nstriatus,Tigrisoma fasciatus), gar\u00e7as(Ardea Alba, Bubulculus \u00edbis, Egretta thula), tico-ticos (Zonotrichia \n\ncapensis) e gansos. H\u00e1, tamb\u00e9m, capivaras, gamb\u00e1s e muitos outros animais, (Parques,2004)  \n\nA cutia (Darycrota azarae), ilustrada na figura 33, tamb\u00e9m \u00e9 uma das maiores \u201cplantadoras\u201d \n\nde arauc\u00e1ria. Sem a presen\u00e7a do roedor o potencial gen\u00e9tico das florestas de pode ficar \n\ncomprometido, (O Botic\u00e1rio et al.,2002)  \n\n \nFigura 33-  A cutia \u00e9 uma das maiores \u201cplantadoras\u201d de pinheiro do tipo arauc\u00e1ria Fonte: foto Zig Koch in O BOTIC\u00c1RIO et al. (2002)  \n\n \nEm 1995 a SEMA-PR foi pioneira no Brasil publicando uma listagem regional de esp\u00e9cies \n\namea\u00e7adas. Em 2004 a mesma institui\u00e7\u00e3o revisou dos dados anteriores e publicou outra listagem. \n\nNa nova lista houve um aumento na quantidade de esp\u00e9cies em risco de extin\u00e7\u00e3o, vide quadro 8. \n\n \nQuadro 8\u2013 Lista Vermelha dos Animais Amea\u00e7ados de Extin\u00e7\u00e3o no Estado do Paran\u00e1 \n  Segunda listagem ano 2004 Primeira listagem Ano 1995 \nMam\u00edferos  56 21 \nAves 169 117 \nR\u00e9pteis 13 12 \nAnf\u00edbios 25 Nc \nPeixes 50 Nc \nAbelhas 18 Nc \nBorboletas 15 17 \nNc- n\u00e3o constavam da lista de 1995 e foram inclu\u00eddos em 2004.  \nFonte:  Governo do Paran\u00e1 (2004), SEMA-PR, (1995), IAP-PR e BPflo (s/d), SEMA-PR et al(2002) \n \n\nAs aves, Gralh\u00e3o (Daptirus americanus), Uira\u00e7u-falso (Morphnus guaianensis), Codorninha \n\n(Taoniscus nanus) e o mam\u00edfero Pregui\u00e7a de Tr\u00eas Dedos (Bradypus variegatus) j\u00e1 est\u00e3o extintos.  \n\nPodem ser encontradas setecentas esp\u00e9cies de aves 96, cento e quarenta de r\u00e9pteis no \n\nterrit\u00f3rio paranaense.  Das sessenta esp\u00e9cies de mam\u00edferos encontrados no Brasil  em perigo de \n\nextin\u00e7\u00e3o, quase todas se encontram em territ\u00f3rio paranaense, (SEMA-PR, 1995) \n\nAlgumas das esp\u00e9cies de aves amea\u00e7adas s\u00e3o arara-vermelha (Ara chloroptera Gray), \n\npapagaio-cara-roxa ou chau\u00e1 (Amazona brasiliensis) 97, ema ou nhandu (Rhea americana), guar\u00e1 \n\n(Eudomus ruber), gavi\u00e3o-real (Harpia harpyja), inambu (inhambugua\u00e7u, Crypturellus obsoletus), harpia, \n\nmacuco (Tinamus solitarius (Viell.) Crypturellus notivagus notivagus (Wied.), siriema (Cariama cristata).  \n\n                                                 \n96\n\n Em 1995 podiam ser encontradas setecentas esp\u00e9cies de aves no estado do Paran\u00e1, (SEMA-PR, 1995). \nEm 2004 o n\u00famero de esp\u00e9cies de aves encontradas na Floresta Atl\u00e2ntica paranaense foi reduzido a quatrocentas esp\u00e9cies, dentre as \noitocentas esp\u00e9cies encontradas neste Bioma e das mil e seissentas esp\u00e9cies existentes no Brasil.  O Estado do Paran\u00e1 abriga 25% \ndas esp\u00e9cies de aves brasileiras, (SEMA-PR et al.,2004). \n\n\n\n \n\n \n\n135\n\nH\u00e1 tamb\u00e9m peixes e insetos em risco. Entre os r\u00e9pteis est\u00e1 amea\u00e7ado o jacar\u00e9-de\u2013papo-\n\namarelo (Caiman latirostris). Esta \u00faltima esp\u00e9cie pode ser encontrada no Parque Barig\u00fci. Em 2004 o \n\nmonitoramento da SMMA identificou ao menos quatro animais dessa esp\u00e9cie na \u00e1rea do parque. \n\nOs maiores mam\u00edferos est\u00e3o mais amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o por terem baixo potencial \n\nreprodutivo, especializados  ou terem valor por interesse citogen\u00e9tico. Entre eles on\u00e7a (Phantera \n\nonca), sussuarana ou puma (Felis conconlor), jaguatirica (Felis pardalis brasiliensis), lobo-guar\u00e1 \n\n(Chrysicyon brachiurus), lontra (Lutra longicandis), ariranha, veado-branco, veado-campeiro \n\n(Ozotocerus bezoaricus), cervo do pantanal (Blastocerus dichotomus),  porcos-do-mato ou cateto e \n\nqueixada (Tayassu lacaju e Tayassu pecari), paca (Agouti pacas), anta (Tapirus terrestris), tamandu\u00e1-\n\nbandeira (Myrmecophaga tridactyla). SEMA-PR(1995), IAP-PR &amp; BPFlo (s/d), SEMA-PR et al(2002).  \n\nA ave bicudinho-do-brejo (Stymphalornis acutirostris) e outro mam\u00edfero mico-le\u00e3o-da-cara-preta \n\n(Leonthopitecus caissara), ambos recentemente descobertos na Floresta Ombr\u00f3fila Densa, tamb\u00e9m \n\nse encontram amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o, (Capobianco,2002). \n\nA participa\u00e7\u00e3o do Estado do Paran\u00e198 em programas de Rede de Biodiversidade, Paran\u00e1 \n\nBiodiversidade, podem atenuar os riscos de extin\u00e7\u00e3o da flora e da fauna, vide figura  34. Esse \n\nprograma utiliza os rios para conex\u00e3o dos remanescentes florestais nativos isolados. \n\n \nFigura 34 \u2013 Rede da Biodiversidade. Fonte: SEMA et al(s/d) \n\n                                                                                                                                                                   \n97\n\n Estima-se que ainda existam quatro mil e quinhentos papagaios-da-cara-roxa ou chau\u00e1 (Amazona brasiliensis) no Brasil, dos quais \ntr\u00eas mil encontram-se no Estado do Paran\u00e1, (Ibid.). \n98 No Estado do Paran\u00e1 foram previstos Corredores Ecol\u00f3gicos SEMA-PR, s/d. O projeto Programa de Prote\u00e7\u00e3o da Floresta Atl\u00e2ntica-\nPR\u00d3-ATL\u00c2NTICA iniciou em junho de 1997. Seguiram outras etapas  em 2002 e 2003.  Os destaques do PR\u00d3-ATL\u00c2NTICA  foram, \ninvestimento de duzentos e sessenta e tr\u00eas mil d\u00f3lares em equipamentos de radio-comunica\u00e7\u00e3o e  de ve\u00edculos  para as equipes da \nSEMA, IAP e Batalh\u00e3o de Pol\u00edcia Florestal BPFlo. Houve complementa\u00e7\u00e3o de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) para uso da \nSEMA, IAP e BPFlo. O Projeto de mapeamento, efetuado pela Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito-DSG produziu 86 cartas \ndigitais, georeferenciadas da Floresta Atl\u00e2ntica paranaense e mapas tem\u00e1ticos de vegeta\u00e7\u00e3o e minera\u00e7\u00e3o. SEMA-PR et al.,2002, p.3. \n\n\n\n \n\n \n\n136\n\n \nO Paran\u00e1 possui 63 UCs, bosques, \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Esta\u00e7\u00f5es \n\nEcol\u00f3gicas, Reservas Florestais e Parques Estaduais,sob seu dom\u00ednio,(SEMA-PR,s/d).O Bosque \n\ndo Papa Jo\u00e3o Paulo II \u00e9 um parque estadual.Curitiba est\u00e1 localizada em posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para \n\nintegrar ao longo dos rios os corredores ecol\u00f3gicos ou de biodiversidade. Sob este enfoque o local \n\n\u00e9 especialmente relevante, pois constitui o elo de liga\u00e7\u00e3o entre os remanescentes florestais \n\npermitindo o fluxo gen\u00e9tico, conservar o habitat, o tr\u00e2nsito da fauna, a dispers\u00e3o de sementes \n\nevitando a  extin\u00e7\u00e3o 99.  \n\nO monitoramento da SMMA detectou animais de at\u00e9 grande porte, por exempo capivaras, \n\ntransitando ao longo do vale do rio Barig\u00fci. Isso estimulou o desenvolvimento do projeto do Anel \n\nSanit\u00e1rio Ambiental, (Pilotto,2003b).  \n\nA capivara (Hydrocoerus hydrocoerus), \u00e9 o maior roedor do mundo. Seu nome deriva de termo \n\nind\u00edgena, do tupi: kapi wara (comedor de capim). Pode ser em encontrado em muitas \u00e1reas da \n\nAm\u00e9rica do Sul, normalmente em \u00e1reas alagadi\u00e7as. Vive em bandos, costuma pastar \u00e0 noite e \n\npode atingir at\u00e9 1 metro de comprimento, (Parques,2004). \n\nO trabalho conjunto com o \u00f3rg\u00e3o estadual Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP) e munic\u00edpios \n\nintegrantes da COMEC t\u00eam foco nos eixos do rio Igua\u00e7u e \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n(APA) j\u00e1 existente no rio Barig\u00fci, formando um Anel Sanit\u00e1rio Ambiental100. Apesar da inten\u00e7\u00e3o \n\npositiva do poder p\u00fablico de Curitiba de propor o Anel ilustrado na figura 35 existem bloqueios \n\nreais a exequibilidade da proposta. Os maiores entraves a implementa\u00e7\u00e3o do projeto s\u00e3o \n\nedifica\u00e7\u00f5es situadas em locais non-aedificandi. H\u00e1 edifica\u00e7\u00f5es em faixas de dom\u00ednio de diversos \n\nrios de Curitiba, inclusive f\u00e1bricas sobre o rio Barig\u00fci. Este fato \u00e9 conhecido pela SMMA conforme \n\nPilotto (2003b), que tenta reverter esse quadro. \n\n                                                 \n99\n\n O tr\u00e1fico ilegal de animais \u00e9 umas das principais amea\u00e7as a integridade da fauna brasileira. Os programas de combate a este crime \ntamb\u00e9m s\u00e3o importantes para a conserva\u00e7\u00e3o. \nA Rede Nacional de Combate ao tr\u00e1fico de Animais Silvestres (Rentacs); SEMA-PR, 2002. p.5, indicou que este crime praticado por \nintermedi\u00e1rios e colecionadores ilegais movimenta mais de um bilh\u00e3o de d\u00f3lares por ano no Brasil. No Paran\u00e1 o Aeroporto Afonso Pena \nsituado pr\u00f3ximo a Curitiba \u00e9 uma das bases de opera\u00e7\u00f5es dos contrabandistas de cerca de oitenta por cento dos animais apreendidos \nno Brasil. Geralmente, menos de dez por cento desses animais silvestres sobrevivem a viagem ao exterior.  \n100 No munic\u00edpio de Curitiba a cria\u00e7\u00e3o do Anel de Conserva\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria Ambiental foi institu\u00edda pela lei 9805/2000. O empreendimento \nsofre com entraves como a dificuldade de evitar a invas\u00e3o de muitas \u00e1reas. Esse Projeto do Anel e Condom\u00ednio da Biodiversidade de O \nBotic\u00e1rio et al. (2002), pretendem estabelecer uma rede de corredores ecol\u00f3gicos na cidade conjugando \u00e1reas p\u00fablicas e privadas. \n\n\n\n \n\n \n\n137\n\nVerificam-se outros obst\u00e1culos reais a implanta\u00e7\u00e3o do projeto do Anel. Para efeitos de \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o ambiental os canais, galerias, barragens, sistema vi\u00e1rio entre outros isolam em \n\nmuitos locais as \u00e1reas florestadas da \u00e1gua. Nesse caso impossibilitam o fluxo gen\u00e9tico da fauna e \n\nda flora. Precisam ser resolvidos esses problemas juntamente com a contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica.\n\n\n\n                   \nFigura 35 \u2013 Anel Sanit\u00e1rio Ambiental   Fonte: SMMA  s/d  \n\n\n\n \n\n \n\n139\n\n4.6 DADOS S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICOS \n \n\nExiste grande tend\u00eancia de crescimento no munic\u00edpio de Curitiba. A popula\u00e7\u00e3o praticamente \n\ndobrou entre 1970 e 1980. De 610.000 habitantes em 1970 aumentou para  1.035.000 hab em \n\n1980. De em diante a popula\u00e7\u00e3o continua crescendo, mas em ritmo mais lento. Em 1990 havia \n\n1.313.000 hab e em 2000 1.500.000 hab , segundo dados do IBGE. Segundo dados deste censo \n\nforam elaboradas no IPPUC figuras tem\u00e1ticas, vide figura 36 e  37. \n\nPara Dunin (1990) o Plano Agache (1943) previa uma popula\u00e7\u00e3o de 150 mil habitantes e o \n\nPlano Serete de 1964 de 600 mil habitantes. \n\nDe acordo com o IPPUC(1985) uma evolu\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica apontou o crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o e as conseq\u00fc\u00eancias advindas. Na d\u00e9cada de 40 taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o de \n\nCuritiba e munic\u00edpios vizinhos era em torno de 3 a 6% Nas d\u00e9cadas de 50-60 houve um aumento \n\nda taxa de crescimento em Curitiba para 9 a 10 %. At\u00e9 a d\u00e9cada de 60 a popula\u00e7\u00e3o de Curitiba era \n\nde 490 mil habitantes, 8.7 % do Paran\u00e1, ocupando-se de uma economia predominantemente \n\nagr\u00e1ria. O problema da falta de estoque de terras pr\u00f3prias para AV de lazer piorou na d\u00e9cada de \n\n70.Com as geadas de 1975  e erradica\u00e7\u00e3o de vastas \u00e1reas de cafezais ocorreu movimento \n\nmigrat\u00f3rio que continua ocorrendo at\u00e9 os dias atuais. Note-se que nesse processo alguns locais \n\nforam sendo ocupados por favelas. Estes locais, hoje, s\u00e3o habitados pela segunda gera\u00e7\u00e3o de \n\nfavelados. Alguma iniciativa ocorreu para mitigar a situa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o resolveu o problema social e \n\nd\u00e9ficit habitacional em virtude da crise econ\u00f4mica nacional. \n\nO crescimento populacional acelerado e concentrado foi o grande respons\u00e1vel pela polui\u00e7\u00e3o \n\nque encontramos hoje em Curitiba. Em cinco d\u00e9cadas a popula\u00e7\u00e3o aumentou 28 vezes, de 60 mil \n\nhabitantes  em 1930 para cerca de 2 milh\u00f5es de habitantes.  \n\nAs proje\u00e7\u00f5es indicam que no s\u00e9culo XXI a popula\u00e7\u00e3o de Curitiba cres\u00e7a para 4 a 5 milh\u00f5es \n\nde habitantes. Fragomeni(2000) criticou a proposta do novo plano diretor em permitir crescimento \n\nentre  6 a 11 milh\u00f5es de habitantes em Curitiba e densidade superior a 300hab/ha. At\u00e9 a defesa \n\ndessa disserta\u00e7\u00e3o o Novo Plano Diretor para Curitiba tramitava na C\u00e2mara de Vereadores.  \n\nFenianos &amp; Lemos(1996), Fenianos &amp; Sade(1996),Fenianos(1997), Fenianos(2000) , \n\nTrindade(1997) desde o s\u00e9culo XVII havia culturas de milho e feij\u00e3o para subsist\u00eancia. No s\u00e9culo \n\nXIX havia os engenhos de erva-mate na cidade. Nesse s\u00e9culo com a chegada de grande \n\nquantidade de imigrantes europeus as atividades agropecu\u00e1rias foram diversificadas e \n\nincrementadas com o cultivo de trigo,  hortali\u00e7as e frut\u00edferas, cria\u00e7\u00e3o de aves, su\u00ednos, entre outros. \n\nAs atividades industriais foram implementadas por agro-ind\u00fastrias familiares, serrarias, f\u00e1bricas de \n\nm\u00f3veis, metal\u00fargicas e fundi\u00e7\u00f5es, olarias e qu\u00edmicas. At\u00e9 meados do s\u00e9culo XX n\u00e3o havia \n\n\n\n \n\n \n\n140\n\nagricultura expressiva ou agro-ind\u00fastria ou f\u00e1bricas de grande porte em Curitiba e o poder p\u00fablico \n\ntra\u00e7ou diretrizes para criar atividades econ\u00f4micas, emprego e renda para a popula\u00e7\u00e3o. \n\n  Na d\u00e9cada de 70 ocorreu a proposta da Cidade Industrial de Curitiban (CIC). Muitas \n\nind\u00fastrias foram atra\u00eddas pelo financiamento disfar\u00e7ado do Banco de Desenvolvimento do Estado \n\ndo Paran\u00e1. A localiza\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo industrial foi escolhido pelo crit\u00e9rio topografia, disponibilidade de \n\n\u00e1gua, facilidade de drenagem, posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel com rela\u00e7\u00e3o aos ventos, proximidade com a \n\nrefinaria de petr\u00f3leo de Arauc\u00e1ria. Os bairros oper\u00e1rios encontram-se nas adjac\u00eancias da CIC a \n\nsul do munic\u00edpio,como o Boqueir\u00e3o com 100 mil habitantes. A CIC \u00e9 a maior geradora de \n\nempregos na capital, 50 mil diretos e 150 mil indiretos e a maior arrecadadora de impostos para o \n\nestado do Paran\u00e1, participando com 17% do total arrecadado, (IPPUC,1992).A implanta\u00e7\u00e3o da CIC \n\ntrouxe, contudo, tamb\u00e9m problemas de ordem s\u00f3cio-econ\u00f4mica, pois refletiu nos endividamento \n\ncofres do poder p\u00fablico paranaense. O complexo contribuiu inclusive para o aumento do na d\u00edvida \n\np\u00fablica do estado, implicando em sacrificar parte do or\u00e7amento que poderia ser utilizado para \n\noutras finalidades para pagamentos daquela. O efeito na economia do nosso estado pode ser \n\nmelhor compreendido consultando Oliveira (2000) que discorreu detalhes sobre essa problem\u00e1tica. \n\nA expectativa m\u00e9dia de vida \u00e9 de 72 anos. O munic\u00edpio oferece servi\u00e7os na \u00e1rea de sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, transporte e alimenta\u00e7\u00e3o a fam\u00edlias de baixa renda.  Em 1992 existiam  cerca \n\nde  7.3% de sub-habita\u00e7\u00f5es ou 120 mil sub-habitantes em Curitiba,(IPPUC,1992). Hoje esse \n\nn\u00famero \u00e9 maior. A prioridade atual das a\u00e7\u00f5es sociais no munic\u00edpio  se concentram na aten\u00e7\u00e3o a \n\ncrian\u00e7a, adolescentes, menores carentes e na educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de creches, escolas e em  \n\nprogramas de qualifica\u00e7\u00e3o  da m\u00e3o de obra.\n\n\n\n \n\n \nFigura 36 \u2013 Densidade demogr\u00e1fica por setor do IBGE  fonte : IPPUC(2004)\n\n\n\n \nFigura 37 \u2013 Renda M\u00e9dia por setor IBGE  Fonte: IPPUC (2004)\n\n\n\n4.7 ESTRUTURA DA CIDADE \n \n\nAtrav\u00e9s de mapas, s\u00e9rie hist\u00f3ricas de fotografias a\u00e9reas e plantas cadastrais do munic\u00edpio \n\nde Curitiba \u00e9 poss\u00edvel perceber que a evolu\u00e7\u00e3o urbana foi gradual, conforme a figura 38. A \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Vila Nossa Senhora da Luz e Bom Jesus dos Pinhais humano ocorreu em local \n\ninadequado. Os talvegues foram sistematicamente ocupados no s\u00e9culo XVII, XVIII, XIX e XX. \n\nAgache (1943) constatou que as constru\u00e7\u00f5es em Curitiba foram sendo localizadas nas \n\nmargens dos rios Bigorrilho, Ivo, especialmente o rio Bel\u00e9m at\u00e9 a conflu\u00eancia com o afluente rio \n\nJuvev\u00ea. Nestes  locais instalaram-se os primeiros aglomerados humanos. Eles se expandiram \n\nao longo destes leitos de rio e fundos de vale.                                                                                  \n\nDesde a \u00e9poca colonial a ocupa\u00e7\u00e3o humana foi sendo sistematicamente atingida por \n\ncat\u00e1strofes peri\u00f3dicas. As constantes enchentes dos rios nas \u00e1reas de v\u00e1rzea foram aceleradas \n\npelo incremento no volume de cheias pela menor drenagem ao longo das encostas desmatadas \n\nque auxiliavam na drenagem das chuvas resultando na inunda\u00e7\u00e3o de muitas \u00e1reas edificadas e \n\ncentrais da cidade.   \n\nO desenvolvimento da cidade de Curitiba ocorreu a partir do n\u00facleo hist\u00f3rico situado na \n\natual Pra\u00e7a Tiradentes, Largo da Ordem, a margem de antigos caminhos. Estes serviam para  \n\nas tropas de gado para Ponta Grossa, Mafra, S\u00e3o Paulo e para o litoral, Paranagu\u00e1 e Antonina. \n\nA expans\u00e3o e crescimento urbanos ocorreu nos fundos de vale, ao longo de pequenos riachos, \n\na exemplo do rio Bel\u00e9m e rio Ivo. A ocupa\u00e7\u00e3o foi sucessiva nos terra\u00e7os pluviais m\u00e9dios e altos \n\na partir do terra\u00e7o central do rio Bel\u00e9m.  \n\nO n\u00facleo urbano inicial se estabeleceu pr\u00f3ximo a \u00e1reas alagadi\u00e7as e de v\u00e1rzea dos rios \n\nIvo e Bel\u00e9m devido as baixas declividades que n\u00e3o dificultaram a urbaniza\u00e7\u00e3o. A expans\u00e3o \n\nurbana respeitou relativamente as \u00e1reas sujeitas a enchentes e encostas, embora o mesmo n\u00e3o \n\ntenha ocorrido com a cobertura arb\u00f3rea gradativamente eliminada com a expans\u00e3o urbana. O \n\nn\u00facleo central foi estabelecido  \n\nA regi\u00e3o das nascentes dos rios permaneceram preservadas at\u00e9 1940 existindo esparsas \n\nconstru\u00e7\u00f5es se comparado  a densidade da popula\u00e7\u00e3o a jusante. \n\nObserva-se pela s\u00e9rie de mapas de fotos a\u00e9reas que at\u00e9 1960 a ocupa\u00e7\u00e3o humana na \n\ncidade foi razoavelmente condicionada \u00e0s v\u00e1rzeas e encostas \u00edngremes, mantendo no interior \n\nno tecido urbano estes espa\u00e7os livres n\u00e3o ocupados ou edificados e intuitivamente \n\nassegurando o equil\u00edbrio ambiental e paisag\u00edstico.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n144\n\n \n\nFigura 38 \u2013Evolu\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana  fonte: IPPUC (2004)\n\n\n\n4.7.1 Primeira Metade do S\u00e9culo XIX e S\u00e9culo XX \n\n \n\nPor volta de 1838 Curitiba ainda era ponto de passagem de tropeiros. O crescimento ocorria \n\nem fun\u00e7\u00e3o do impulso econ\u00f4mico trazido pela erva-mate. A instala\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia do Paran\u00e1 em \n\n1853 refletiu na eleva\u00e7\u00e3o de Curitiba a capital em melhorias estruturais. Foi contratado em 1888 o \n\neng. Frederido H\u00e9grevile para desenvolvimento de projeto de urbanismo adequando-se aos \n\nterrenos p\u00fablicos e pra\u00e7a do Quartel, (Fenianos,1996). \n\nUm fato importante foi a inaugura\u00e7\u00e3o do Passeio P\u00fablico, o primeiro parque de Curitiba, em \n\n10 de maio de 1886. Esta foi tamb\u00e9m uma grande obra de saneamento transformando o banhado \n\ndo rio Bel\u00e9m em \u00e1rea de lazer. O registro iconogr\u00e1fico atrav\u00e9s de litografias e aquarelas de John \n\nHenry Elliot (1855), de Joseph Keller (1865), de William Lloyd (1872), de Hugo Calgan (1881), de \n\nHubental (1888), entre outras dispon\u00edveis no acervo e site da                 Casa Da Memoria (2004) \n\ndenotaram a paisagem original existente em Curitiba. \n\nFenianos (1996) relatou a persist\u00eancia do car\u00e1ter h\u00edbrido de fun\u00e7\u00f5es rurais e urbanas da \n\ncidade. As planta\u00e7\u00f5es e florestas se misturavam as resid\u00eancias. Em 1904, 1905 e 1913 ocorreram \n\nmais melhorias infra-estruturais, adensamento urbano, abastecimento por energia el\u00e9trica, \n\ntransporte por bondes. Houve tamb\u00e9m a pavimenta\u00e7\u00e3o com paralelep\u00edpedos das ruas no Centro \n\nainda que muitas permanecessem de barro. Na d\u00e9cada de 20 iniciava o alargamento de vias, \n\nasfaltamento de ruas e arboriza\u00e7\u00e3o de cal\u00e7adas. Apesar da modernidade at\u00e9 a \u00e9poca a grande \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o baseava sua renda  em agricultura e pecu\u00e1ria  para a subsist\u00eancia na \n\nregi\u00e3o. Existiu outra atividade econ\u00f4mica mais importante  e rent\u00e1vel- extra\u00e7\u00e3o da erva-mate. Os \n\nrelatos de moradores antigos indicaram que havia na regi\u00e3o de Curitiba cerca de 90 engenhos de \n\nmate. Quase todos foram demolidos. Restou apenas uma instala\u00e7\u00e3o completa em Campo Largo \n\ndo per\u00edodo do auge da economia paranaense; s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nNos diversos mapas de Curitiba datados do s\u00e9culo XIX e princ\u00edpios do s\u00e9culo XX pode ser \n\nvisualizado os mapas das col\u00f4nias nos arredores de Curitiba. Eles ilustram que as col\u00f4nias \n\ndesenvolveram-se as margens dos caminhos e segregavam-se entre si. A divis\u00e3o em guetos e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o ocorria conforme a de origem dos imigrantes e descendentes. Estas fei\u00e7\u00f5es podem ser \n\nmelhor compreendidas analisando-se o mapa de 1915. Este informa sobre a organiza\u00e7\u00e3o e \n\ngeografia das col\u00f4nias. As vilas e col\u00f4nias formavam unidades pr\u00e9-urbanas individualizadas e \n\nindependentes entre si. Al\u00e9m destes n\u00facleos edificados predominavam ch\u00e1caras e fazendas.   \n\nA localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica das col\u00f4nias expressava a inten\u00e7\u00e3o de minimizar a falta de m\u00e3o-\n\nde-obra e escassez de alimentos, (Fenianos,2000).  \n\n\n\n \n\n \n\n146\n\nOs mapas de Curitiba at\u00e9 1950 indicam que os limites da cidade englobavam o Centro. Os \n\nlimites da cidade eram: ao norte o bairro Cabral, ao sul o bairro Port\u00e3o, a leste na caixa d\u00b4\u00e1gua e a \n\noeste nas Merc\u00eas. As regi\u00f5es perif\u00e9ricas eram formadas por ch\u00e1caras, fazendas ou ocupadas por \n\ncampos descampados e inabitados. At\u00e9 meados do s\u00e9culo XX algumas v\u00e1rzeas de rios \n\nremanescentes foram razoavelmente respeitadas.O grande crescimento demogr\u00e1fico ocorreu a \n\npartir da d\u00e9cada de 70, acentuando-se nas d\u00e9cadas de 80 e 90,  agravando os problemas \n\nquantitativa e qualitativamente. \n\nObservamos ser um fato negativo o tra\u00e7ado de malha regular em Curitiba. Em muitos locais \n\no tecido urbano n\u00e3o foi compatibilizado com a topografia do s\u00edtio, tampouco houve aproveitamento \n\ndas potencialidades que a incorpora\u00e7\u00e3o da paisagem natural e perspectivas poderiam \n\nproporcionar.   \n\nDevido a necessidade de expans\u00e3o urbana novas grandes \u00e1reas foram liberadas e \n\nincorporadas a malha urbana. Entre elas estavam remanescentes de terra\u00e7os fluviais e encostas \n\nsuaves, as quais foram logo ocupadas. A ocupa\u00e7\u00e3o descontrolada ocorreu tamb\u00e9m em encostas \n\nacentuadas, v\u00e1rzeas e espa\u00e7os livres nas \u00e1reas mais antigas e valorizadas.  \n\n \n\n4.7.2 ADENSAMENTO POPULACIONAL EM \u00c1REAS DE RISCO E VULNER\u00c1VEIS- \n\nTALVEGUES E V\u00c1RZEAS INUND\u00c1VEIS DE CURITIBA  \n\n \n\nConforme Hladczuk, Barz, Sutil &amp; Boschilia (2000) em 1906 foi criada uma lei determinando a \n\nreserva dos bairros do Alto da Gl\u00f3ria e do Batel para as resid\u00eancias dos bar\u00f5es do Mate e a do \n\nRebou\u00e7as e Port\u00e3o para as f\u00e1bricas e moradias oper\u00e1rias. Essas f\u00e1bricas e bairros oper\u00e1rios \n\nforam localizados em s\u00edtio conhecidamente suscept\u00edveis a enchentes.Anos mais tarde um relat\u00f3rio \n\ndo DNOS in Mazza (1990) confirmou na d\u00e9cada de 60 as conseq\u00fc\u00eancias advindas da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ninadequada dessas \u00e1reas e dos epis\u00f3dios de epidemias e surtos de tifo e para-tifo que para Mazza \n\neram \u201ca parte vis\u00edvel do iceberg\u201d.  \n\nA segunda admnistra\u00e7\u00e3o prefeito e engenheiro civil C\u00e2ndido de Abreu, entre 1912 e 1916, foi \n\nmarcada pelas constru\u00e7\u00e3o de obras de engenharia. As principais foram a canaliza\u00e7\u00e3o do rio Ivo, \n\nretifica\u00e7\u00e3o do rio Bel\u00e9m e reforma do Passeio P\u00fablico; projeto do arquiteto franc\u00eas Bouvard. \n\nNa d\u00e9cada de 1920 sequiram duas gest\u00f5es consecutivas na Prefeitura do engenheiro civil  \n\nMoreira Garcez. Na \u00e9poca  Curitiba se  desenvolvia com tend\u00eancias a se espraiar nas baixadas \n\nem ruas que seguiam os caminhos naturais. O prefeito incorporou esta tend\u00eancia e investiu no \n\n\n\n \n\n \n\n147\n\ncrescimento para a regi\u00e3o sul do munic\u00edpio, planejando diversas ruas largas avenidas naquela \n\ndire\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea que ficou ent\u00e3o conhecida como Cidade Nova.  \n\nSegundo os mesmos autores e Trindade et al.(1997) desde os anos 40 Curitiba convivia com \n\nas favelas. A mais antigo se formou no bairro de Santa Quit\u00e9ria, sendo transferido em 1966 para o \n\nConjunto Habitacional da Vila Nossa Senhora da Luz na Cidade Industrial de Curitiba(CIC). Na \n\nd\u00e9cada de 50, surgiram novos n\u00facleos de favelamento como o da Vila Gua\u00edra, Uberaba, Vista \n\nAlegre, Vila Hauer e Parolin, que \u00e9 considerada a favela mais antiga de Curitiba. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da Vila Nossa Senhora da Luz na CIC foi poss\u00edvel mediante retifica\u00e7\u00e3o e \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o de vinte nove quil\u00f4metros a jusante do rio Barig\u00fci, (Mazza,1990). \n\nNo final da d\u00e9cada de 1980 foi oficializada a ocupa\u00e7\u00e3o de um dos \u00faltimos vazios urbanos de \n\nCuritiba. O projeto \u201cBairro Novo\u201d, localizado no extremo sul do munic\u00edpio atendeu cerca de 10.000 \n\nfam\u00edlias, por meio de lotes urbanizados e 20.000 fam\u00edlias com habita\u00e7\u00f5es prontas. Observe-se que \n\nos locais ocupados pelos n\u00facleos de favelamento e o \u201cBairro Novo\u201d tratam-se de \u00e1reas \n\nhistoricamente inund\u00e1veis e portanto de alto risco para ocupa\u00e7\u00e3o humana por usos permanentes. \n\nEssa nova regional congrega o bairro S\u00edtio Cercado, Ganchinho, Umbar\u00e1, Campo de Santana e \n\nCaximba. Nesse \u00faltimo bairro se localiza o dep\u00f3sito de lixo da cidade. Todos tratam-se de um \n\nbairros oper\u00e1rios situados na por\u00e7\u00e3o sul de Curitiba. onde originalmente ocorriam v\u00e1rzeas do rio \n\nIgua\u00e7u. A cota topogr\u00e1fica m\u00e9dia oscila entre 865 e 887m e o perfil do terreno \u00e9 quase plano. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n148\n\n5. METODOLOGIA \n \n\n5.1 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA &amp; COLETA DE DADOS  \n \n\nA primeira etapa consistiu em pesquisa blibliogr\u00e1fica, de teses e disserta\u00e7\u00f5es junto a \n\nbibliotecas da UFSC, UFPR, Instituto Geogr\u00e1fico, Hist\u00f3rico e Etnogr\u00e1fico do Paran\u00e1 (IGHP), Casa \n\nda Mem\u00f3ria, e outras, imprensa local e internet.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios gerais recomend\u00e1veis a localiza\u00e7\u00e3o de AV a pesquisa foi \n\nsubsidiada por materiais bibliogr\u00e1ficos, cartogr\u00e1ficos e por retrospectiva hist\u00f3rica.   \n\nObservando os in\u00fameros parques e bosques p\u00fablicos de Curitiba houve necessidade de \n\ndefinir algumas  \u00e1reas para que se pudesse aprofundar o estudo delimitar, pois n\u00e3o haveria \n\ndisponibilidade operacional, log\u00edstica e de tempo para analisar todas as AV existentes. Em um \n\nsegundo momento foram selecionadas duas \u00e1reas verdes para detalhamento a partir da \n\ncompreens\u00e3o global do quadro curitibano; um bosque e um parque. A sele\u00e7\u00e3o dessas AVs \n\nrelevantes em Curitiba foi apoiada por conhecimento pr\u00e9vio in situ de longa data.  \n\nO Bosque do Papa e o Parque Barig\u00fci foram destacados dentre outras AV por terem sido \n\npioneiras nas quais a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios contundentes foi decisiva para sua localiza\u00e7\u00e3o. A loca\u00e7\u00e3o \n\nespacial de ambas se deu ao Norte de Curitiba, vide figura PARQUES, BOSQUES E  PRA\u00c7AS.   \n\nO projeto original do Parque Barig\u00fci e do S\u00e3o Louren\u00e7o foram realizados pelo paisagista \n\nRoberto Burle Marx, empresa Burle Marx &amp; Cia Ltda e Jos\u00e9 Tabacow e Haruoshi Ono Arquitetos \n\nassociados, em escala 1 : 2. 000, no Rio de Janeiro em agosto de 1971, sob n. 1228          \n\ne pranchas 9 e 10, (Serete,1972). \n\nEsse projeto para o Barig\u00fci foi modificado pelo Arq. Lubomir Ficinski. O projeto para o              \n\nS\u00e3o Louren\u00e7o pelo Arq. Roberto Gandolfi. Observamos que deveria constar em publica\u00e7\u00f5es como \n\nde Macedo (2002) a autoria original dos projetos, que atribuem o paisagismo aos modificadores. \n\nNa \u00e1rea do Bosque do Papa h\u00e1 outros equ\u00edvocos. A publica\u00e7\u00e3o do IPPUC (1980) atribui o \n\nagenciamento de contatos com os filhos de imigrantes e herdeiros ao Prof. Edwino Donato \n\nTempski, escolha do local e \u201cdelibera\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas\u201d a t\u00e9cnicos do IPPUC: S\u00e9rgio Povoa Pires, \n\nSeriusz Siroski e Lu\u00eds Masaru Haykawa. No entanto Macedo (2002) atribui o projeto a S\u00e9rgio Pires \n\ne Lauro Tomizawa. \n\nOs bosques e parques da d\u00e9cada de 70 incrementaram o lazer em Curitiba de forma \n\nsubstancial se for considerado que durante 77 anos existia apenas o Passeio P\u00fablico atuando \n\ncomo AV em Curitiba. Nota-se que um conjunto de diversos crit\u00e9rios subsidiou a implanta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n149\n\ndaquelas. Em oposi\u00e7\u00e3o os parques da d\u00e9cada de 90 denotam maior import\u00e2ncia a crit\u00e9rios \n\nest\u00e9ticos e pl\u00e1sticos em detrimento de outros fatores, por isso foram rejeitados nessa pesquisa. \n\nFoi efetuada a contextualiza\u00e7\u00e3o daquelas duas \u00e1reas, apoiada por busca de dados sobre a \n\nsitua\u00e7\u00e3o cadastral e jur\u00eddica atual e original, usos das mesmas antes, durante e depois da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do parque e do bosque, particularidades relevantes, entre outros. A an\u00e1lise dessas \n\n\u00e1reas detalhadas contemplou extensa pesquisa bibliogr\u00e1fica, em peri\u00f3dicos e na Internet. Al\u00e9m do \n\nconhecimento pr\u00e9vio in loco foram coletadas fotografias antigas, atuais e fotografias a\u00e9reas \n\nobl\u00edquas das \u00e1reas selecionadas. O material cartogr\u00e1fico e fotogr\u00e1fico e demais informa\u00e7\u00f5es \n\ncadastrais, econ\u00f4mica, florestal, enfim, todo o referencial teve como meta formar um conhecimento \n\nqualitativo sobre as \u00e1reas pesquisadas. \n\nOs m\u00e9todos utilizados consistiram em revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, coleta de dados e de produtos \n\ncartogr\u00e1ficos nos \u00f3rg\u00e3os do estado do Paran\u00e1 e do munic\u00edpio de Curitiba e processamento dos \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es obtidos em meio anal\u00f3gico para meio digital para tecer conclus\u00f5es.A \n\npesquisa foi complementada por consultas a entrevistas publicadas e realiza\u00e7\u00e3o de outras a n\u00edvel \n\nesclarescedor no Cadastro T\u00e9cnico, IPPUC e SMMA. O trabalho de campo foi  realizado no \n\ninverno de 2003, em julho e agosto, por melhores condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e de freq\u00fc\u00eancia de \n\nusu\u00e1rios. Este produziu tamb\u00e9m registro fotogr\u00e1fico no parque e bosque selecionados que fornece \n\num panorama das \u00e1reas e alguns detalhes. \n\n \n\n5.2 MATERIAIS  \n \n\n5.2.1 Material Cartogr\u00e1fico \n \n\nO material cartogr\u00e1fico utilizado foi composto por planos, projetos, mapas, cartas cadastrais, \n\nmapas tem\u00e1ticos.  \n\nPela impossibilidade de obten\u00e7\u00e3o de arquivos de Cadastro em meio digital, de diapositivos \n\nou originais das fotografias a\u00e9reas, de cartas, plantas Cadastrais e de mapas foi necess\u00e1rio \n\nefetuar c\u00f3pia simples xerox de plantas cadastrais, das fotos a\u00e9reas, entre outros gerando erros e \n\ndistor\u00e7\u00f5es na precis\u00e3o dos produtos cartogr\u00e1ficos e nas \u00e1reas verdes a serem analisadas. Apesar \n\ndeste aspecto ser conhecido, por falta de op\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1rio utilizar este tipo de informa\u00e7\u00e3o para \n\na an\u00e1lise espacial das \u00e1reas verdes selecionadas. \n\nAlguns dos produtos adquiridos no IPPUC foram o Mapa de Zoneamento e Uso do Solo do \n\nmunic\u00edpio de Curitiba Atualizado(em 1999). Este mapa contempla as demais disposi\u00e7\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 Preserva\u00e7\u00e3o, Prote\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Cultural, Natural e Ambiental e \n\n\n\n \n\n \n\n150\n\nDecretos Complementares  ou Mapa anexo \u00e0 Lei 9800/2000, Decretos 188/200 e Decret o \n\n733/2001, APA Passa\u00fana, limites alterados pela Lei Estadual 13027/2000 e tamb\u00e9m Mapa Digital \n\nde Arruamento Plotado(atualizado em 1999), georeferenciados, em escala 1  25 000, colorido, \n\ncontendo arruamento, hidrografia, Pra\u00e7as, Parques e Bosques P\u00fablicos, APAs Igua\u00e7u e Passa\u00fana, \n\nzonas especializadas, lagos e outras caracter\u00edsticas. \n\nFoi tamb\u00e9m adquirida uma colet\u00e2nea de figuras tem\u00e1ticas oficiais no IPPUC, cuja qualidade \n\ncartogr\u00e1fica apesar de prec\u00e1ria, de ter escala pequena permitiu uma vis\u00e3o geral das \u00e1reas verdes \n\nde Curitiba e associada a outros fatores,  identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse em \n\nmapas e figuras 1 : 250 000 e 1: 500 000 adquirida junto ao IPPUC.Atualmente estas figuras \n\ntem\u00e1ticas encontram-se dispon\u00edveis on-line em formato pdf no site do IPPUC.                                 \n\n<www. ippuc.org.br/informando/index_mapastematicos.htm> acesso em 2004. \n\nfigura a- Evolu\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana IPPUC(1997) \nfigura b- Geol\u00f3gico IPPUC(2001)- dados MINEROPAR 1998 , \nfigura c \u2013 Modelo Digital de Terreno (MDT)- IPPUC(2003) \nfigura d- Hipsometria IPPUC(2001) \u2013 dados restitui\u00e7\u00e3o fotogram\u00e9trica 1972, 1992 e 1999  \nfigura e -\u00c1reas Inund\u00e1veis IPPUC(2001) \u2013 dados IPPUC/SMS 1996 \nfigura f-Parques e Pra\u00e7as IPPUC(2002)- dados SMMA 2002 \nfigura g- Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o IPPUC (2001) - Lei 9804/2000 \nfigura h - Anel Sanit\u00e1rio Ambiental IPPUC (1998)   \nfigura i-Densidade Demogr\u00e1fica IPPUC (2002) \u2013 dados IBGE (2000) \nfigura j-Renda M\u00e9dia por Setor IPPUC (2001) \u2013 dados IBGE (1991) \n \n \n5.2.1.1 Base Cartogr\u00e1fica - Cartas Cadastrais  \n \n\nDo acervo IPPUC foi feita c\u00f3pia xerox das Cartas Cadastrais h-8, h-9 e h-10 ,contendo \n\ncurvas de n\u00edvel e restitu\u00eddas a partir do v\u00f4o aerofotogram\u00e9trico de 1972  da cidade de Curitiba em \n\nescala 1 : 2 000 executado pela empresa GEOFOTO. \n\nA primeira restitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica da cidade de Curitiba restitu\u00edda em escala urbana \n\ncompat\u00edvel ocorreu na d\u00e9cada de 70 a partir de levantamento aerofotogram\u00e9trico. Merece \n\ndestaque que a restitui\u00e7\u00e3o foi coordenada pelo engenheiro civil Nicolau Imthon Kl\u00fcppel ao inv\u00e9s de \n\nengenheiros cart\u00f3grafos ou agrimensores. \u00c9  importante observar tamb\u00e9m que a complementa\u00e7\u00e3o \n\ndas Cartas Cadastrais ocorreu duas d\u00e9cadas ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do Cadastro. O complemento \n\nocorreu nas folhas e-9, e-10, f-9 e f-10 do v\u00f4o aerofotogram\u00e9trico \n\nIPPUC/COPEL/SANEPAR/TELEPAR de dez. 1990  e restitu\u00eddo em nov.1992, executado pelo \n\ncons\u00f3rcio CONSPAR; ESTEIO S.A, ENGEFOTO S.A, AEROSUL S.A, AEROIMAGEM S.A e AERODATA S.A.  \n\nDo acervo COMEC foi realizada c\u00f3pia xerox  do mapa localiza\u00e7\u00e3o Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nCuritiba(RMC) de posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e sedes municipais no BR /Estado do Paran\u00e1, sem escala e  \n\n\n\n \n\n \n\n151\n\ndata, mapa \u00e1reas urbanas da RMC, com escala gr\u00e1fica, janeiro de  2000 e  mapa RMC, \n\nmananciais h\u00eddricos com  escala gr\u00e1fica mas sem data. Houve inacessibilidade a informa\u00e7\u00f5es em \n\nmeio digital motivado por normatiza\u00e7\u00e3o interna nos \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais. Uma exce\u00e7\u00e3o \n\nfoi o acesso a arquivos relativos as \u00e1reas verdes cadastradas para plotagem (formato \n\n.plt)fornecidos pela SMMA. A base cartogr\u00e1fica anal\u00f3gica em papel escala             do vale do rio \n\nBel\u00e9m 1 : 2 000(Prefeitura de Curitiba) foi vetorizada pela autora. No \u00e1rea do rio Barig\u00fci o mesmo \n\nprocedimento n\u00e3o foi poss\u00edvel em virtude dasa cartas serem incompletas.  \n\n \n\n5.2.1.2 Mapas Antigos  \n \n\nSeguidamente foi selecionada e observada s\u00e9rie de mapa hist\u00f3ricos de relev\u00e2ncia \n\ncartogr\u00e1fica considerada pertinente ao tema do acervo do Arquivo P\u00fablico do Paran\u00e1, Casa da \n\nmem\u00f3ria e Biblioteca P\u00fablica do Paran\u00e1. Foram registrados as an\u00e1lises qualitativas dos locais \n\nselecionados nos mapas em escalas variadas de 1905, 1915, 1935, 1955 entre outros. A \n\nregress\u00e3o temporal da realidade curitibana vivenciada atrav\u00e9s do tempo tamb\u00e9m teve como apoio \n\nos relatos documentais, entrevistas publicadas e realizadas.Recomenda-se a outros \n\npesquisadores o registro fotogr\u00e1fico anal\u00f3gico simples sem uso de flash e/ou digital das plantas e \n\nos mapas hist\u00f3ricos de Curitiba como base para a evolu\u00e7\u00e3o de s\u00e9rie hist\u00f3rica de fotos a\u00e9reas.  \n\n \n\n5.2.1.3 Fotos A\u00e9reas  \n \n\nAcessando o site do Minist\u00e9rio da Defesa do Brasil (acessado em  dez.2002) \n\n&lt;www.defesa.gov.br/divcar/parana.html> foi poss\u00edvel identificar uma grande quantidade de \n\nv\u00f4os aerofotogram\u00e9tricos na regi\u00e3o de Curitiba. A busca nos diversos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos conseguiu \n\nrealizar registro das fotografias a\u00e9reas em fotoc\u00f3pias, em virtude da impossibilidade de \n\nempr\u00e9stimo das mesmas para scanneriza\u00e7\u00e3o dos originais. Os v\u00f4os dispon\u00edveis encontrados, \n\ndetalhados mais adiante, foram 1952, 1972, 1980 e (1985-descartado), 1990 e 2002. Essas fotos \n\ntinham escala original variada, oscilando entre 1 : 8.000 e 1: 25.000.                                                                                             \n\nO levantamento aerofotogram\u00e9trico mais antigo de 1952 foi localizado no acervo da SEMA, \n\nfotos em escala 1 : 25 000, fototo\u00edndice esc. 1 : 100 000, executado pelo Estado do Paran\u00e1.  \n\nO v\u00f4o seguinte de 1972, encontrado no acervo do IPPUC, foi realizado por uma empresa, j\u00e1 \n\nextinta, a GEOFOTO,  foto\u00edndice esc. 1 : 100 000 e restitu\u00eddo em escala 1 : 25 000. Outro  \n\n\n\n \n\n \n\n152\n\nlevantamento aerofotogram\u00e9trico do acervo da SEMA/ITC-PR foi realizado de jun. a set de 1980 \n\npela empresa AEROSUL, foto\u00edndice em escala 1 : 100 000  foi restitu\u00eddo em escala 1 : 25 000.              \n\nO levantamento aerofotogram\u00e9trico de 1990 contratado pelo IPPUC/PMC executado pelo \n\ncons\u00f3rcio CONSPAR (ESTEIO S.A, ENGEFOTO S.A, AEROSUL S.A, AEROIMAGEM S.A e \n\nAERODATA S.A. Realizado de outubro a novembro de 1990, com  foto\u00edndice esc. 1 : 100 000 e \n\nrestitu\u00eddo em nov.1992 em fotos escala  1 : 8 000.  \n\nO levantamento aerofotogram\u00e9trico de dezembro de 2002 ou v\u00f4o PM Curitiba/ COHAB CT \n\nexecutado pela empresa FIDUCIAL LTDA  com  foto\u00edndice esc. 100. 000 produziu  fotos restitu\u00eddas \n\nem escala 1 : 8 000, em formato anal\u00f3gico (em papel fotogr\u00e1fico)e digital (.tiff). \n\n\n\n \n\n \n\n153\n\nano contratante executor aerolevantamento escala fotos cor coment\u00e1rios \n1952 SEMA/Estado  PR Estado PR 1 : 25 000 p&amp; b boa qualidade, pouca nitidez e presen\u00e7a \n\nde brilho \n1972 IPPUC/COPEL/ \n\nSANEPAR/ \nGEOFOTO (j\u00e1 extinta) 1: 25 000 p&amp; b  \n\n1980 SEMA/ITC-PR AEROSUL 1: 25 000 p&amp; b boa qualidade, resolu\u00e7\u00e3o e nitidez  \n1990 IPPUC/COPEL/ \n\nSANEPAR/TELEPAR \ncons\u00f3rcio CONSPAR (ESTEIO \nS.A, ENGEFOTO S.A, \nAEROSUL S.A, AEROIMAGEM \nS.A e AERODATA S.A.) \n\n1 :  8 000 p&amp; b pouca nitidez, grande intensidade no \ncontraste e presen\u00e7a de muito de brilho \ne sombras, dificuldade na an\u00e1lise de \nfei\u00e7\u00f5es em \u00e1reas verdes e de recursos \nh\u00eddricos \n\n2002 IPPUC FIDUCIAL LTDA 1 :  8 000 cores boa qualidade, nitidez, presen\u00e7a de \nbrilho prejudicando a an\u00e1lise por \nexcesso de reflex\u00e3o da luz ofuscando \ntrechos com \u00e1gua e adensamento de \noutras superf\u00edcies (coberturas de \nedifica\u00e7\u00f5es) \n\nQuadro 9 \u2013 fotos a\u00e9reas de levantamentos aerofotogram\u00e9tricos selecionados de Curitiba \u2013PR. \nPara an\u00e1lise das caracter\u00edsticas das fotografias foram utilizadas as recomenda\u00e7\u00f5es de LOCH &amp; LAPOLLI (1994) e GOYA (1999). \n \n\n\n\n \n\n \n\n154Do acervo SMMA ainda constam os projetos dos parques e bosques de Curitiba. Os \n\nmateriais cedidos pela SMMA foram: \n\na) arquivo de plotagem de uma planta oficial do munic\u00edpio atualizada, \n\ngeoreferenciada, colorida do munic\u00edpio de Curitiba em escala 1: 25 000 contendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre \u00e1reas verdes na cidade, al\u00e9m de. O produto cartogr\u00e1fico obtido \n\njunto ao setor de geoprocessamento da SMMA continha classifica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica \n\nconstante em limites dos parque e bosques p\u00fablicos em azul escuro, vegeta\u00e7\u00e3o em \n\ntons de verde. No subtemas indicado as \u00e1reas  verdes cadastradas em 2000 \n\nconstavam em tom de verde escuro, APA do Igua\u00e7u em verde intermedi\u00e1rio/m\u00e9dio e \n\nAPA do Passa\u00fana em verde claro; \n\nb) arquivo de plotagem de planta  do Bosque  Jo\u00e3o Paulo II em escala 1 : 2 000 \n\ncontendo arruamento e quadras(layer cor preta, divisas de bairro e limites do \n\nmunic\u00edpio (layer cor amarela), \u00e1rea cadastradas de vegeta\u00e7\u00e3o do bosque e entorno \n\npr\u00f3ximo(layer verde escuro) e \n\nc)  arquivo de plotagem de planta  do Parque Barig\u00fci em escala 1 : 3 000 contendo \n\narruamento e quadras(layer cor preta, divisas de bairro e limites do munic\u00edpio (layer \n\ncor amarela), \u00e1rea cadastradas de vegeta\u00e7\u00e3o do bosque e entorno pr\u00f3ximo(layer \n\nverde escuro); \n\n \n\n5.2.1.4 Equipamentos \n \n\nComputador Pentium IV 78.5 GB RAM \n\nScanner 3200 c HP; \n\nImpressora HP Deskjet 3425 \n\n \n\n5.3 M\u00c9TODO \n \n\n5.3.1 Sele\u00e7\u00e3o de Software, Classifica\u00e7\u00e3o e Filtragem dos Dados \n \n\nA consulta a referencial te\u00f3rico correlato indicou ser adequado o uso de \n\nsoftware espec\u00edficos para a classifica\u00e7\u00e3o e filtragem de dados Goya (1999) e Miguez \n\n(2001).  \n\nUm primeiro contato junto ao Setor de Geoprocessamento do IPPUC indicou a \n\npossibilidade de doar a base cartogr\u00e1fica digital do Munic\u00edpio de Curitiba para \n\nauxiliar a presente pesquisa. Contudo, ocorreu que em segundo contato a requerida \n\ndoa\u00e7\u00e3o foi negada pelo org\u00e3o.Em fun\u00e7\u00e3o disso a utiliza\u00e7\u00e3o desse produto \n\n\n\n \n\n \n\n155\ncartogr\u00e1fico do IPPUC foi descartada. Foi necess\u00e1rio utilizar como material de \n\nan\u00e1lise aquele adquirido e as c\u00f3pias efetuadas.  \n\nPelo fato de as fotos em Curitiba terem escalas originais diferentes, esse \n\naspecto foi particularmente relevante. Por algumas fotos estarem escala 1: 25. 000  \n\na amplia\u00e7\u00e3o precisou ser limitada a uma escala intermedi\u00e1ria para que n\u00e3o \n\nocorresse falta de nitidez advinda da amplia\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise. As fotos a\u00e9reas mais \n\nrecentes apresentam escala 1: 8. 000. \n\nAssim foram utilizados para a an\u00e1lise qualitativa mapas e plantas hist\u00f3ricas do \n\nmunic\u00edpio e plantas cadastrais, fotografias antigas e atuais somadas \u00e0s c\u00f3pias \n\nfotografias a\u00e9reas se procedeu a  de an\u00e1lise identificar algumas fei\u00e7\u00f5es importantes \n\ne pertinentes para o estudo de localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestadas urbanas.  \n\nHouve necessidade de vetorizar a base cartogr\u00e1fica anal\u00f3gica dispon\u00edvel em \n\npapel, as plantas cadastrais, fotos a\u00e9reas e outros em softwares espec\u00edficos para \n\nconvers\u00e3o em meio digital. Neste momento, a partir das considera\u00e7\u00f5es de Goya \n\n(1999) e Miguez (2001) considerou-se o uso de software para a demonstrar nas \n\n\u00e1reas selecionadas das fei\u00e7\u00f5es mais relevantes das \u00e1reas verdes urbanas. Havia as \n\nseguinte op\u00e7\u00f5es de software dispon\u00edveis para uso junto ao Laborat\u00f3rio de \n\nFotogrametria, Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento , LabFSG-UFSC; \n\nMicrostation Descartes, ARCVIEW, AUTOCAD Map para o processamento das \n\ninforma\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00e3o que se pretendia espacializar. Por existir familiaridade \n\npr\u00e9via com o ambiente AUTOCAD e dom\u00ednio do mesmo. \n\n \n\n5.3.2 An\u00e1lise Qualitativa do Material Cartogr\u00e1fico \nAs fotos a\u00e9reas foram copiadas atrav\u00e9s xerox colorido de imagens originais \n\npreto e branco e coloridas. A scanneriza\u00e7\u00e3o ocorreu usando a base cartogr\u00e1fica \n\ndispon\u00edvel em papel em escala 1 : 2 000 e  sendo selecionada a  resolu\u00e7\u00e3o das \n\nimagens adquirida em 300 dpi.  \n\nPor se tratar de an\u00e1lise qualitativa foi desprezado os erros e distor\u00e7\u00f5es \n\nadvindos deste processo. As c\u00f3pias em meio anal\u00f3gico foram convertidas para \n\nimagens em meio digital por meio de scanner. As imagens digitalizadas n\u00e3o \n\npuderam ser  georeferenciadas a partir daquela base cartogr\u00e1fica vetorizada pela \n\nmesma ser incompleta. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n156\n5.3.3 Sele\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Verdes para An\u00e1lise Detalhada \n \n\nForam adotadas as recomenda\u00e7\u00f5es de AFONSO (1999), HOUGH (1998), \n\nMACEDO (1995) e (1999) e SPIRN (1995) para AV, analisando o presente, fazendo \n\numa retrospectiva apoianda em s\u00e9ries hist\u00f3ricas expressas em mapas e fotografias \n\ne plantas cadastrais. \n\nA an\u00e1lise cartogr\u00e1fica, documental, de fotografias, mapas, depoimentos, \n\nentrevistas e processos, entre outros permitiu identificar alguns crit\u00e9rios qualitativos \n\npr\u00e9vios. Esses concorreram para a escolha das \u00e1reas mais relevantes a detalhar.Foi \n\nconsiderada na an\u00e1lise temporal das s\u00e9ries hist\u00f3ricas, mapas e fotos a\u00e9reas: \n\na) a topografia; n\u00e3o pode ser estimada devido a grandes movimentos de terra e por \n\nfalta de informa\u00e7\u00e3o sobre estas caracter\u00edsticas nos originais  dos s\u00edtios em estudo;   \n\nb) classes tem\u00e1ticas vegeta\u00e7\u00e3o; \n\nc) leitos originais dos rios envolvidos; \n\nd) dom\u00ednio de propriedade; \n\ne) sistema vi\u00e1rio. Proximidade a caminhos tradicionais desde \u00e9poca colonial por \n\nonde transitavam \u201ctropeiros\u201d, entre outros, caminho de Assunguy x ch\u00e1cara \n\nGarmatter e para Ponta Grossa x ch\u00e1cara Taquaral respectivamente. \n\nf) entre outras fei\u00e7\u00f5es relevantes. \n\nO significado urban\u00edstico e social das \u00e1reas verdes teve base a pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica e de teoriza\u00e7\u00e3o de Lynch (1988), Cullen(1983), Kohlsdorf(1997), entre \n\noutros autores.  \n\nO conhecimento pr\u00e9vio em campo da cidade permitiu identificar em particular \n\nestas \u00e1reas em especial por serem dotadas de riqueza urbana, bairros com mistos \n\nem atividades, usu\u00e1rios, morfologia, tipologias das edifica\u00e7\u00f5es e v\u00ednculos \n\nimportantes com a hist\u00f3ria da cidade.  \n\nNas \u00e1reas selecionadas as escalas urbano-paisag\u00edsticas e ecol\u00f3gicas s\u00e3o \n\ndiferentes , mas ambos t\u00eam import\u00e2ncia relevante.  \n\nO Parque Barig\u00fci possui uma escala maior em alcance na cidade, atraindo \n\nusu\u00e1rios das proximidades, mas outros que v\u00eam de \u00f4nibus e de carro. Essa AV \n\nencontra-se localizada na divisa de sete bairros a Noreoeste de Curitiba; \n\nCascatinha, Vista Alegre, Merc\u00eas, Santo In\u00e1cio, Bigorrilho, Campina do Siqueira e \n\nMossungu\u00ea. O Barig\u00fci \u00e9 um dos maiores parques da cidade e um dos mais \n\nfreq\u00fcentados segundo Hildebrandt (2001). No fim de semana, s\u00e1bados, domingos e \n\nferiados o parque \u00e9 um dos principais pontos de encontro dos curitibanos. Durante a \n\nsemana, \u00e9 bastante comum as caminhadas em volta do lago. S\u00e3o muitas as op\u00e7\u00f5es \n\nde entretenimento e lazer no Barig\u00fci, para diversas faixas et\u00e1rias. H\u00e1 atra\u00e7\u00f5es \n\nesportivas,  de recrea\u00e7\u00e3o, eventos, contempla\u00e7\u00e3o e gastron\u00f4micas, tanto diurnas \n\nquanto noturnas.  \n\n\n\n \n\n \n\n157\nO Bosque que do Papa atinge uma escala menor a n\u00edvel de bairro ligando-se \n\ndiretamente ligada a ruas residenciais vizinhas. Localizado no Centro C\u00edvico o \n\nBosque atrai freq\u00fcentadores residentes nos bairros pr\u00f3ximos. H\u00e1 atrativos de lazer e \n\nrecreativos: trilha, ciclovia, playgrounds, e gastron\u00f4mico bar palco, loja de artesanato \n\ne uma casa de ch\u00e1, ao estilo polon\u00eas, in\u00fameros pontos de encontro e restaurante \n\nt\u00edpico polon\u00eas.  \n\n \n\n5.3.4 Fotointerpreta\u00e7\u00e3o com Base em S\u00e9ries Temporais  \n \n\nUm dos objetivos foi verificar se as estimativas de Matiello (2001), que \n\nconsidera inexistir quaisquer crit\u00e9rios t\u00e9cnico e cient\u00edficos para a escolha e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas. Houve a tentativa de confirmar se esta estimativa procede e \n\nem que grau. Outro questionamento considerou identificar as caracter\u00edsticas comuns \n\ne recomenda\u00e7\u00f5es de diversos autores relatados no referencial te\u00f3rico. \n\nOs referenciais, Loch (2001), Miguez (2001), entre outros sobre \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o subsidiaram a escolha das t\u00e9cnicas para representar os crit\u00e9rios e \n\npar\u00e2metros (referenciais urban\u00edsticos e paisag\u00edsticos, ecol\u00f3gicos) importantes na \n\npesquisa como: cadastrais, propriedade da terra, topogr\u00e1fico, hidrogr\u00e1fico, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, acessibilidade, equipamentos, relacionamento com o entorno imediato, \n\nentre outros. O estudo ocorreu em n\u00edvel geral (escala macro) pela vis\u00e3o global que \n\nos mapas e fotografias forneceram e em n\u00edvel  espec\u00edfico (escala local) atrav\u00e9s da \n\n\u00e1reas de recorte selecionadas para analisar mais detalhadamente. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da falta de base em meio digital foi utilizada como base cartogr\u00e1fica \n\nas cartas cadastrais fotocopiadas do acervo do IPPUC, georeferenciadas, em escala \n\n1 : 2 000, de 1972 e com curvas de n\u00edvel de metro em metro para o trabalho de \n\nvetoriza\u00e7\u00e3o com AUTOCAD Map. As fei\u00e7\u00f5es digitalizadas mais representativas \n\nidentificadas e vetorizadas foram: o curso dos rios, vegeta\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00f5es a n\u00edvel de \n\npropriedade, equipamentos, edifica\u00e7\u00f5es, caminhos e ruas, simultaneamente \n\ncruzando informa\u00e7\u00f5es obtidas na bibliografia e entrevistas. \n\nAs s\u00e9ries de fotografias foram analisadas para ilustrarem as transforma\u00e7\u00f5es \n\nespaciais qualitativas ocorridas na \u00e1reas em estudo do Bosque do Papa e Parque \n\nBarig\u00fci. A presente pesquisa teve objetivos claros de tra\u00e7ar conclus\u00f5es qualitativas \n\nsobre as transforma\u00e7\u00f5es experenciadas pelas \u00e1reas de recorte em estudo. Para \n\natingir estas meta foram utilizados, tamb\u00e9m, alguns crit\u00e9rios e indicadores num\u00e9ricos \n\ne quantitativos,etc relativos \u00e0s \u00e1reas alocadas. Visando responder aos objetivos \n\nprincipais; geral e espec\u00edficos,de localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes, buscou-se detectar \n\nos crit\u00e9rios e se existem nas \u00e1reas.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n158\n\n                   \nFigura 8b \u2013 a esquerda a localiza\u00e7\u00e3o do Bosque do Papa, ao centro Curitiba e a direita a localiza\u00e7\u00e3o do Parque Barig\u00fci                           \n\nFonte: IPPUC (2004), idem (2002)                                                        \n\n\n\n \n\n \n\n159 \n\n6. AN\u00c1LISE DO CRESCIMENTO URBANO E CRIA\u00c7\u00c3O DE AVs EM CURITIBA- PR \n \n\nO estudo de referencial bibliogr\u00e1fico, documental em planos, relat\u00f3rios, processos, \n\ncartogr\u00e1fico, em mapas, cartas cadastrais e topogr\u00e1ficas e s\u00e9rie hist\u00f3rica de fotos a\u00e9reas do \n\nmunic\u00edpio em estudo e das \u00e1reas espec\u00edficas do recorte aliadas a trabalho de campo e \n\nfotogr\u00e1fico e entrevistas junto aos \u00f3rg\u00e3os de planejamento permitiram tecer v\u00e1rias conclus\u00f5es \n\nque ser\u00e3o explanadas e ilustradas ao decorrer desta etapa. \n\n \n\n6.1 INFLU\u00caNCIA DA ECONOMIA NA MORFOLOGIA DA OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA E \nTRANSFORMA\u00c7\u00d5ES ESPACIAIS \n \n\nInforma\u00e7\u00f5es da Casa Da Mem\u00f3ria (2004), Matiello (2001), Pilotto (2003b),                      \n\nTrindade (1997), Pereira (1996) e Pereira &amp; Santos (1993) mostraram que o planejamento \n\nurbano em Curitiba ocorreu ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea do n\u00facleo urbano e in\u00edcio da \n\nexpans\u00e3o da cidade. O crescimento urbano esteve indissociavelmente ligado a explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais e desenvolvimento econ\u00f4mico vivenciado desde o s\u00e9culo XVII at\u00e9 os dias \n\natuais. Entre os ciclos mais importantes destacam-se: \n\na) Ciclo do ouro (s\u00e9c. XVII e XVIII)- para  TRINDADE (1997) constituiu o per\u00edodo em que a Casa \n\nde C\u00e2mara desempenhou papel relevante, controlando o corte de \u00e1rvores na vila. \u00c0 \u00e9poca se \n\nremetem as primeiras Determina\u00e7\u00f5es para orientar o crescimento da vila: continuidade e ordem \n\nretil\u00ednea e regular das ruas, a compacta\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es cont\u00edguas umas as outras. Os \n\nRegulamentos restringiam as atividades urbanas a com\u00e9rcio, Igreja e artesanato. Enquanto isso \n\nas atividades rurais se localizavam fora da cidade. \n\nb) Ciclo do Gado (s\u00e9c. XVIII)\u2013 nesta fase Curitiba era um dos locais de descanso para o caminho \n\ndos tropeiros que ia do Rio Grande do Sul at\u00e9 S\u00e3o Paulo; \n\nc) Ciclo da Erva Mate (s\u00e9c.XIX)\u2013 grande incremento no desenvolvimento econ\u00f4mico e forma\u00e7\u00e3o \n\nde caracter\u00edsticas urbanas diferenciadas.Ex.: ch\u00e1caras dos bar\u00f5es o Mate e Passeio P\u00fablico.  \n\nd) Ciclo do Caf\u00e9 e industrializa\u00e7\u00e3o (s\u00e9culo XX) \u2013 transforma\u00e7\u00f5es representativas foram \n\nproduzidas pelo Plano Agache (1943) confirmadas por Trindade (1997).  \n\nDurante o s\u00e9culo XIX e XX imigrantes europeus de diversas nacionalidades e etnias, \n\nalem\u00e3es, austr\u00edacos, franceses, holandeses, italianos, russos, su\u00ed\u00e7os e ucranianos, \n\nestabeleceram-se em Curitiba, principalmente na regi\u00e3o Norte da cidade, vide figura 39. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n160 \n\n \nFigura 39 \u2013 croquis com a  posi\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias e ch\u00e1caras, hidrografia e ferrovias projetadas ao norte da Curitiba                                    \n\nfonte: figura in FUGMANN (1929) \n\n \n\nNo entanto merece detaque que a  maior corrente imigrat\u00f3ria para a regi\u00e3o de Curitiba foi \n\nde poloneses. Em Curitiba, eram a maior col\u00f4nia polonesa no Brasil. Fixaram-se em n\u00facleos \n\ncoloniais em \u00e1reas dos atuais bairros: Pilarzinho, em 1871; Abranches, em 1873; Santa C\u00e2ndida, \n\nem 1875; Lamenha, Santo In\u00e1cio, \u00d3rleans, D.Pedro II, Dona Augusta, em 1876; Ferraria, antiga \n\nRivi\u00e8re, em 1877; Murici, Zacarias, Inspetor Carvalho e Coronel Accioly, em 1878.Esses \n\nimigrantes dedicaram-se principalmente \u00e0 agricultura, difundindo o uso do arado e de outras \n\nt\u00e9cnicas agr\u00edcolas, (Casa da Mem\u00f3ria, 2004, Parques,2004, Valentini,1982)      \n\nAtrav\u00e9s de mapas, s\u00e9rie hist\u00f3ricas de fotografias a\u00e9reas e plantas cadastrais do munic\u00edpio \n\nde Curitiba \u00e9 poss\u00edvel perceber que a evolu\u00e7\u00e3o urbana foi gradual. Apesar de que desde a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Vila Nossa Senhora da Luz e Bom Jesus dos Pinhais o assentamento humano \n\nocorreu em locais inadequados. Os fundos de vale foram sistematicamente ocupados no s\u00e9culo \n\nXVII, s\u00e9culos XVIII, XIX e XX. \n\n    \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n161 \n\n6.2 CONCEP\u00c7\u00c3O URBANA EM CURITIBA, DICOTOMIA  ENTRE LEGISLA\u00c7\u00c3O E \nTIPOLOGIAS ESPACIAIS POPULARES \n \n\nPara Pereira &amp; Santos (1993) e Pereira (1996) a concep\u00e7\u00e3o de cidade conformada \n\npelos Provimentos de 1721 influenciou os C\u00f3digos de Posturas de 1829 e de 1953 a \n\nposteriori no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX e at\u00e9 o s\u00e9culo XX. A legisla\u00e7\u00e3o produziu influ\u00eancias \n\nmorfol\u00f3gicas no tecido urbano de Curitiba. As leis preconizavam um conjunto compacto \n\nde fachadas de edifica\u00e7\u00f5es, quadras regulares, ruas em uma malha em quadr\u00edculas, \n\naus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente desde o s\u00e9culo XVII os \n\nespa\u00e7os livres eram indesej\u00e1veis, pois comprometiam a vis\u00e3o do conjunto. Na defini\u00e7\u00e3o \n\nespacial colonial ideal os espa\u00e7os vagos, lotes n\u00e3o ocupados, edifica\u00e7\u00e3o fora do \n\nalinhamento frontal ou quadras incompletas, espa\u00e7os livres  e vazios do interior das \n\nquadras eram inconceb\u00edveis. As Correi\u00e7\u00f5es de 1721 institu\u00eddas pelo Ouvidor Pardinho \n\ninfluenciaram o processo de constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e referenciaram em muitos \n\naspectos a legisla\u00e7\u00e3o posterior.Conforme os mesmos autores at\u00e9 o s\u00e9culo XVII, \n\ncontraditoriamente, os habitantes concebiam um modelo de cidade menos compacto. Nesta \n\nforma, os lotes maiores conjugavam habita\u00e7\u00f5es e atividades econ\u00f4micas e de subsist\u00eancia, tais \n\ncomo cria\u00e7\u00e3o de galinhas e porcos, plantio de pomares e hortas. Neste \u00ednterim, contrariavam a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o portuguesa que n\u00e3o considerava essas atividades apropriadas ao espa\u00e7o urbano.  \n\n \n\n6.3 PRODU\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O URBANO SEGUNDO DETERMINA\u00c7\u00d5ES PORTUGUESAS AT\u00c9 \nO S\u00c9CULO XX \n\nPercebe-se que at\u00e9 fins do s\u00e9culo XVIII as Atas das C\u00e2maras n\u00e3o existiam projetos \n\nurban\u00edsticos, apenas concess\u00e3o de Datas e obriga\u00e7\u00f5es a edificar. Observa-se que os espa\u00e7os \n\np\u00fablicos, privados e arruamentos, passaram a existir como identificamos na atualidade apenas a \n\npartir do s\u00e9culo XIX. A concess\u00e3o das Datas, entretanto, n\u00e3o representou uma ocupa\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria \n\ndo espa\u00e7o, mesmo porque nos n\u00facleos urbanos pequenos e existia a normatiza\u00e7\u00e3o por \n\nProvimentos. A atribui\u00e7\u00e3o de datas somadas as disposi\u00e7\u00f5es legais especificavam espa\u00e7os \n\np\u00fablicos e privados e divis\u00e3o funcional entre cidade e campo. As determina\u00e7\u00f5es legais \n\nconformaram o espa\u00e7o urbano de acordo com o modelo portugu\u00eas previamente estabelecido de \n\nmalha xadrez, que desprezava acidentes no relevo, rios ou outras particularidades locais, (Pereira \n\n&amp; Santos,1993 e Pereira,1996). \n\n\n\n \n\n \n\n162 \n\nA regi\u00e3o Sul do Brasil a constituiu uma regi\u00e3o \u00e0 parte, pois nele os habitantes anteciparam -\n\nse ao Estado portugu\u00eas na concep\u00e7\u00e3o das cidades. Por esta raz\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o foi menos racional, \n\ndevido \u00e0s dif iculdades administrativas. De fato a implanta\u00e7\u00e3o das cidades a partir da rua como \n\nrefer\u00eancia teve in\u00edcio apenas no s\u00e9culo XIX. O modelo portugu\u00eas que deveria nortear a cria\u00e7\u00e3o e \n\namplia\u00e7\u00e3o das cidades era desobedecido com freq\u00fc\u00eancia. O car\u00e1ter antag\u00f4nico entre C\u00e2mara x \n\nEstado Portugu\u00eas era agravado pelos vereadores n\u00e3o se empenharem no cumprimento rigoroso \n\nda legisla\u00e7\u00e3o portuguesa, inclusive em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o urbano. Eram autorizadas constru\u00e7\u00f5es \n\nfora do alinhamento. Essa permissividade muitas vezes contiuia o meio de manter os la\u00e7os \n\npessoais sobre os quais o poder estava fundado.  \n\nNo s\u00e9culo XIX passou a existir maior rigor no cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o pelas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais ocorridas na sociedade. Com o fim do anci\u00e9n regime o Poder P\u00fablico aliou-\n\nse a latifundi\u00e1rios para empreender a\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o urbano. Com a disputa de poder do Estado \n\nCentral com o governo Provincial as elites agr\u00e1rias tomaram as r\u00e9deas na elabora\u00e7\u00e3o das leis. O \n\nconceito de espa\u00e7o urbano, no entanto, n\u00e3o foi modificado e permaneceu em ess\u00eancia semelhante \n\naos c\u00e2nones legislativos portugueses.  \n\n \n\n6.4 INTERFER\u00caNCIAS NO DIREITO DE PROPRIEDADE E DEMARCA\u00c7\u00c3O DE TERRAS \n\n \n\nNota-se que a demarca\u00e7\u00e3o de terras e direito de propriedade em Curitiba sofreu influ\u00eancia \n\npol\u00edtica e econ\u00f4mica. Embora os Provimentos de 1721 informem que o direito de propriedade n\u00e3o \n\nexistia no per\u00edodo colonial e imperial, a C\u00e2mara possu\u00eda opoderes de cess\u00e3o e resgate de terras. \n\nVia de regra at\u00e9 aquela \u00e9poca, todas as terras pertenciam a Coroa e eram cedidas datas para \n\ncultivo ou para edifica\u00e7\u00f5es. As determina\u00e7\u00f5es legais dispunham sobre o preenchimento de todos \n\nos vazios urbanos em quadras completas. A falta de aproveitamento incidia na perda da data e \n\nresgate pela C\u00e2mara por desapropria\u00e7\u00e3o, (Pereira &amp; Santos,1993 e Pereira,1996). \n\nNo I C\u00f3digo de Posturas de 1829 foram previstas as atividades de pilotos ou ameadores \n\npara demarcar as terras. Estes tinham relacionamento privilegiado com as C\u00e2maras e delas \n\nreceberam permiss\u00e3o para explorar os servi\u00e7os. At\u00e9 ent\u00e3o esta fun\u00e7\u00e3o era efetuada por \n\nfuncion\u00e1rios das C\u00e2maras. A demarca\u00e7\u00e3o dos arruamentos era determinada pelas C\u00e2maras que o \n\nmonopolizava os servi\u00e7os de demarca\u00e7\u00e3o de terras urbanas e no rocio. Eram cobradas taxas para \n\nlevantamentos, tra\u00e7ado das ruas, entre outros. Pela legisla\u00e7\u00e3o era inadmiss\u00edvel o in\u00edcio de \n\nconstru\u00e7\u00e3o ou reforma  sem a presen\u00e7a do piloto, implicando em penaliza\u00e7\u00e3o pelo Fiscal da \n\n\n\n \n\n \n\n163 \n\nC\u00e2mara. O Fiscal da C\u00e2mara era respons\u00e1vel pelo cumprimento das Posturas e dono do principal \n\nCart\u00f3rio de Administra\u00e7\u00e3o Municipal, recebendo proventos para acompanhar o piloto. \n\nObserva-se nas zonas mais antigas de Curitiba que o tra\u00e7ado ocorreu mais livre e a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano ocorreu com conflito. As situa\u00e7\u00f5es de lit\u00edgio advinham de \n\ninteresses cristalizados por comprometimento pol\u00edtico dos pilotos e alguns vereadores. \n\nUma relevante mudan\u00e7a no cadastramento de terras em Curitiba ocorreu a partir de meados \n\ndo s\u00e9culo XIX. Por ocasi\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o do Governo da Prov\u00edncia em 1893 um grande n\u00famero \n\nengenheiros e outros bachar\u00e9is foi atra\u00eddo para a cidade. Os agrimensores passaram a dominar o  \n\ncampo de atua\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios cartoriais. Ent\u00e3o a administra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os cadastrais \n\npassou a ser desempenhada por profissionais com forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica espec\u00edfica e isentos \n\nde envolvimento partid\u00e1rio. Estes foram plenamente aprovados pelos segmentos urbanos por seus \n\nservi\u00e7os serem imparciais.  \n\n \n\n6.5 PREOCUPA\u00c7\u00d5ES SANEADORAS DO S\u00c9CULO XIX  \n\n  \n\nDurante o per\u00edodo colonial e at\u00e9 as interven\u00e7\u00f5es saneadoras a fins do s\u00e9culo XIX a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o rejeitava a presen\u00e7a vegetal na cidade. Os conflitos ocorriam pelas oligarquias rurais \n\nterem uma no\u00e7\u00e3o barroca de cidade, mas dela eliminarem a concep\u00e7\u00e3o de natureza desnaturada \n\npresente nos modelos europeus. N\u00e3o existiam \u00e1rvores, arbustos ou canteiros com flores, nem \n\nmesmo as topiarias podadas em formas geom\u00e9tricas. \u00c1rvores privadas ou galhos que avan\u00e7assem \n\nsobre ruas poderiam comprometer a esterilidade, tida como ideal para o meio urbano: \n\nNota-se que a legisla\u00e7\u00e3o permaneceu durante muito tempo refor\u00e7ando contradi\u00e7\u00f5es entre \n\nespa\u00e7o p\u00fablico x privado e espa\u00e7os livres e edificados. As Posturas de 1877 continuavam \n\nreafirmando a poda de \u00e1rvores privadas (grifo nosso)  que invadissem o espa\u00e7o p\u00fablico. Ao \n\nmesmo tempo surgiam as primeiras iniciativas para o planejamento e implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes \n\nurbanas. Em fins do s\u00e9culo XIX a morfologia urbana passou a ser questionada. Os conflitos \n\nrelativos a arruamentos resultaram em problemas mais complexos. A exist\u00eancia de fiscais \n\ncorruptos e diferen\u00e7as entre projetos e execu\u00e7\u00e3o constitu\u00edam apenas alguns desses detalhes.  \n\nPara Pereira &amp; Santos (1993) e Pereira (1996) o conceito de espa\u00e7o urbano passou a ser \n\ncontestado inclusive nas esferas governamentais criando atritos administrativos pelas concep\u00e7\u00f5es \n\ndiversas de cidade. As inten\u00e7\u00f5es equivocadas da C\u00e2mara  em tornar ruas paralelas e pra\u00e7as \n\n\n\n \n\n \n\n164 \n\nretangulares pretendia eliminar ruas diagonais. A destrui\u00e7\u00e3o da cidade colonial criava novo tecido \n\nde acordo com crit\u00e9rios de paralelismo e simetria.  \n\nAs primeiras id\u00e9ias para sistemas de \u00e1reas verdes surgiram em Curitiba no s\u00e9culo XIX ao \n\nmesmo tempo dos contempor\u00e2neos europeus e norte-americanos que lhe serviram de modelo.  \n\nAos poucos a morfologia da cidade formal cidade foi sendo modificada. Foi incorporada vegeta\u00e7\u00e3o \n\ndevido aos efeitos ben\u00e9ficos e saneadores. A parte nova da cidade e os bairros \u201cmodernos\u201d  eram \n\nplanejados em fun\u00e7\u00e3o de preocupa\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o urbano mais saud\u00e1vel.  \n\nO mesmo autor descreve as inten\u00e7\u00f5es do Presidente da Prov\u00edncia do Paran\u00e1, na \u00e9poca o \n\nvisconde Alfredo d\u2019Escragnolle Taunay, em contrapor saneamento, reservar \u00e1reas livres \n\narborizadas para recreio. Era prioridade reincorporar a vegeta\u00e7\u00e3o ao modo de vida dos citadinos e \n\nintroduzir o h\u00e1bito do passeio. Os governantes buscavam resgatar a atmosfera do meio ambiente \n\nnatural, da presen\u00e7a de \u00e1rvores e dos benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade. Esta vis\u00e3o organicista e sanitarista \n\nopunha-se a ordem abstrata e geom\u00e9trica vigente at\u00e9 ent\u00e3o em prol da salubridade urbana. Desta \n\nforma, no s\u00e9culo XIX, a cidade colonial come\u00e7ou a ser modificada. Ao tra\u00e7ado reticular e quadro \n\nest\u00e9ril opondo-se ao espa\u00e7o rural e entorno foi superposta uma arboriza\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica.   \n\nO primeiro grande empreendimento relativo a \u00e1reas verdes foi a determina\u00e7\u00e3o legal de 1857 \n\npara constru\u00e7\u00e3o do Jardim Bot\u00e2nico em \u00e1rea pantanosa e alag\u00e1vel do rio Bel\u00e9m. A \u00e1rea foi \n\ndesapropriada da ch\u00e1cara da Gl\u00f3ria e em fevereiro de 1886 foi  implantado o Passeio P\u00fablico, \n\nLacerda, (2001).Este foi o primeiro parque de Curitiba e na \u00e9poca localizava-se em zona rural e \n\npr\u00f3ximo \u00e0s ch\u00e1 caras dos bar\u00f5es ervateiros Fontana e Le\u00e3o,conforme exprime a figura 40, 41 e 42. \n\nObserve-se que a composi\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica dessa \u00e1rea com plantas e \u00e1rvores ex\u00f3ticas \n\nincidiu na degrada\u00e7\u00e3o do meio previamente existente in situ. Houve desmatamento de matas \n\nciliares nativas e de vegeta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea, aterro de p\u00e2ntano, desvio do curso e altera\u00e7\u00e3o do leito \n\nnatural do rio Bel\u00e9m nas propriedade de Fontana e a jusante. Demais detalhes foram descritos na \n\nse\u00e7\u00e3o arquitetura da paisagem; subse\u00e7\u00e3o s\u00e9culo XIX e se\u00e7\u00e3o caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo; \n\nsubse\u00e7\u00e3o hidrografia e flora. Recomenda-se ainda consulta fotos antigas e a Lacerda (2001).   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n165 \n\n \nfigura 40- vista do Passeio P\u00fablico e norte de Curitiba. A rua a esquerda da foto \u00e9 a antiga estrada da Graciosa ou Boulevard da \n\nGraciosa. A rua a direita da foto era o Boulevard  2 de Julho. FONTE: foto in Casa da Mem\u00f3ria (2004) \n\nO Passeio P\u00fablico estruturava em seu projeto original desenho sinuoso e vegeta\u00e7\u00e3o formada \n\npor grande variedade de esp\u00e9cies na maioria ex\u00f3ticas. A obra obedeceu crit\u00e9rios de m\u00e9dicos e \n\nengenheiros e ideais sanitaristas vigentes na \u00e9poca. \n\nObservamos que o contraste entre  cidade e campo e entre as classes abastadas e menos \n\nfavorecidas foi acentuado, julgavam na \u00e9poca ser reduzido atrav\u00e9s das obras \u201csaneadoras\u201d. A \n\narboriza\u00e7\u00e3o dos Boulevards, do Passeio P\u00fablico e demais squares, pra\u00e7as da cidade passou a \n\ncoexistir com a ordem abstrata da geometria urbana existente. Por outro lado, esta reconcilia\u00e7\u00e3o \n\ncosmopolita com a natureza desprezava as matas nativas concebidas como mato ca\u00f3tico. Ao \n\nmesmo tempo em que se propunha a ado\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos europeus em Curitiba como freq\u00fcentar o \n\nPasseio P\u00fabico o passeio nos Boulevards em analogia ao que ocorria no Velho Mundo, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f5micas permaneciam diferenciadas. \u00c9 conhecido que nessa \u00e9poca a \n\natividade do passeio; flaneur,era restrita as elites. Dessa forma nessa \u00e9poca muitas ruas de \n\nCuritiba permaneciam enlameadas e sem cal\u00e7amento.  \n\nA viabiliza\u00e7\u00e3o  das obras do Passeio P\u00fablico e do Boulevard 2 de Julho ou atual Av. Jo\u00e3o \n\nGualberto, uma das vias estruturais para o norte da cidade, foi poss\u00edvel mediante parceria entre \n\ncapital p\u00fablico e privado. Esse per\u00edodo, na verdade, favoreceu muitas obras de engenharia por ter \n\nconstituido o auge econ\u00f4mico paranaense e curitibano advindo da madeira e do mate. Os custos \n\ndas obras foram pagos e administrados em parte principalmente pelos magnatas do mate, ou seja,  \n\npelo Comendador  Fontana e Bar\u00e3o do Serro Azul. Na face Noroeste do Passeio ocorreu o  in\u00edcio \n\ndas obras para a constru\u00e7\u00e3o do Boulevard 2 de Julho arborizado com palmeiras. Nele foram \n\nlocalizadas as casas-monumento da burguesia industrial e ervateira. Entre elas as resid\u00eancias dos \n\nFontana; a Mans\u00e3o das Rosas e o palacete e o castelinho com amplas \u00e1reas vegetadas dos Le\u00e3o. \n\nEssas propriedades localizavam-se afastados do Centro que na \u00e9poca estava na rua da Liberdade \n\nou atual Bar\u00e3o do Rio Branco, (Pereira,1996, Lacerda, 2001).  \n\n\n\n \n\n \n\n166 \n\n \n\n \nFigura 41\u2013  Aspecto do Boulevard 2 de Julho em 1890, palmeiras imperiais e outras plantas ex\u00f3ticas em frente \u00e0 Mans\u00e3o d as Rosas do \n\nComendador Fontana. A resid\u00eancia foi demolida por volta de 1980. fonte: foto acervo Fontana in Fenianos (1996) \n\n                \nFigura 42 \u2013 Solar e Castelinho Le\u00e3o na Avenida Jo\u00e3o Gualberto, antigo  Boulevard 2 de Julho em 1943. Nessas propriedades haviam \n\nusos mistos, urbanos e rurais, jardins, quintais, pomares  e bosques nas propriedades. Ao fundo as chamin\u00e9s indicando grande \nquantidade de  f\u00e1bricas no local. Fonte: foto acervo Odete Le\u00e3o Camargo in Fenianos (1996) \n\nEste novo momento do s\u00e9culo XIX possibilitou o crescimento de assentamentos humanos \n\nnas zonas declaradas rurais. Em paralelo, come\u00e7aram as obras infra-estruturais de pavimenta\u00e7\u00e3o, \n\npontes, abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel encanada, corre\u00e7\u00e3o de ruas antigas, ilumina\u00e7\u00e3o e \n\ntransporte por bonds p\u00fablicos, controle das edifica\u00e7\u00f5es privadas pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\nengenheiros \u00e0 municipalidade, obras de san eamento, lazer urbano, entre outras.  \n\nPor outro lado, havia o antigo tra\u00e7ado quadriculado colonial que ainda influenciava a forma \n\nurbana com as caixas de rua com menos de 12.6 a 14.4m e regularidade de quadras e de \n\nedifica\u00e7\u00f5es. As modifica\u00e7\u00f5es substanciais no meio urbano eram dificultadas pela legisla\u00e7\u00e3o.  \n\nNa d\u00e9cada de 30 com o decl\u00ednio econ\u00f4mico as grandes obras saneadoras cessaram e o \n\nPlanejamento Urbano voltou-se para experi\u00eancias de menor porte, contempor\u00e2neas as suas \n\neurop\u00e9ias. A partir da\u00ed as obras em Curitiba foram atribu\u00eddas \u00e0 Diretoria de Servi\u00e7o e Pra\u00e7as, \n\nJardins e Arboriza\u00e7\u00e3o da cidade. Este servi\u00e7o encontra-se atualmente na SMMA. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n167 \n\n6.6 INFLU\u00caNCIA CULTURAL NA MODELAGEM DOS ASSENTAMENTOS HUMANOS  \n\n \n\nPara Pereira (1996) e Trindade (1997) as peculiariedades espaciais de Curitiba, bem como \n\nde outras cidades do Sul do Brasil expressaram-se nas zonas suburbanas.  \n\nA partir do final do s\u00e9culo XIX ocorreu a chegada de grande quantidade de imigrantes que se  \n\nestabeleceu em um cintur\u00e3o perif\u00e9rico envolvendo o n\u00facleo urbano colonial. Nesta regi\u00e3o da \n\ncidade ocorreu um lote urbano amplo formado por uma pequena casa de madeira de volumetria \n\nisolada seguindo os moldes da arquitetura burguesa, valorizando o entorno, incorporando a cultura \n\nde sua etnia e o ambiente rural. O partido geral h\u00edbrido entre meio urbano x rural caracterizou um \n\ntecido original, que ignorou os padr\u00f5es luso-brasileiros e reproduziu os modelos europeus em \n\nforma e processo semelhantes \u00e0 sua cultura e regi\u00e3o de origem. A paisagem produzida pelos \n\nimigrantes caracterizaram um ambiente campestre e buc\u00f3lico. O mini-f\u00fandio t\u00edpico era composto \n\npor jardim com flores, quintal com \u00e1rvores e frut\u00edferas, cultivo de legumes, vide figura 43. Havia, \n\nainda, cria\u00e7\u00e3o de galinhas, patos, gansos e marrecos. \n\n                                              \nFigura 43 \u2013ch\u00e1cara t\u00edpica, ocupada por cultivos, \u00e1reas florestadas e casa de madeira. A tipologia ainda existe atualmente                          \n\nem muitos locais em Curitiba  fonte: foto in Fenianos (2000) \n\nA partir do s\u00e9culo XIX importantes transforma\u00e7\u00f5es urbanas passaram a ocorrer. Em 1857 \n\nocorreram recomenda\u00e7\u00f5es do engenheiro franc\u00eas Pierre Taulois, quanto ao rigor para o tra\u00e7ado de \n\nruas. Relate-se ainda a influ\u00eancia de crit\u00e9rios populares para a estrutura\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado do tecido \n\nurbano. Come\u00e7ou a ocorrer crescimento espont\u00e2neo nos locais habitados por imigrantes \n\neuropeus. Esses desprezavam a legisla\u00e7\u00e3o com frequ\u00eancia , (Trindade et al.,1997). \n\nEssa no\u00e7\u00e3o de propriedade privada dotada de espa\u00e7os livres foi bastante \u00fatil posteriormente \n\nquando a cidade foi sofreu adensamento e constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios mais altos.  \n\n\n\n \n\n \n\n168 \n\nPara Pereira (1996) os imigrantes em geral possu\u00edam uma proposta de espa\u00e7o urbano e de \n\narquitetura oposta aos vereadores e legisla\u00e7\u00e3o. Tinham o h\u00e1bito de cercar casas, hortas e \n\npomares reintroduzindo o ambiente rural no espa\u00e7o urbano. A sua tipologia de arquitetura era \n\noposta aos princ\u00edpios estabelecidos pela C\u00e2mara vistos como adequados ao meio urbano. O \n\nmesmo autor citou reclama\u00e7\u00f5es de vereadores, requerimento de embargo e demoli\u00e7\u00e3o das obras \n\nde imigrantes alem\u00e3es que insistiam em n\u00e3o respeitar o alinhamento predial.  \n\nA prerrogativa da resid\u00eancia volum\u00e9trica requerida pelos imigrantes e burguesia industrial do \n\nmate para personalizar suas habita\u00e7\u00f5es  foi poss\u00edvel apenas, pois se estabeleceram no meio rural. \n\nEles  deslocaram-se para fora do n\u00facleo urbano central para as regi\u00f5es pr\u00f3ximas do rocio. Tendo \n\nem vista que na \u00e1rea rural n\u00e3o havia regula\u00e7\u00e3o  legal quanto a tipologia das edifica\u00e7\u00f5es foi \n\nposs\u00edvel construir  resid\u00eancias individualizadas como desejavam as novas classes sociais.  \n\nObservamos que essas tentativas representavam a inten\u00e7\u00e3o do imigrante em manter certa \n\n\u00e1rea nativa florestada preservada e reservar espa\u00e7o livres em suas terras para um jardim, quintais, \n\nisolando sua edifica\u00e7\u00e3o da volumetria pr\u00e9-determinada da quadra. De fato, in\u00fameras propriedades \n\nprivadas curitibanas seguiram esta tipologia espacial, vide figura 48. \n\n \n\n6.7 DIRETRIZES DE PLANEJAMENTO E OBRAS P\u00daBLICAS \n \n\nSegundo Agache (1943), Hildebrandt (2001), Marcondes (2002) e Trindade (1997) o Plano \n\nAgache tinha refer\u00eancias organicistas e relacionava fun\u00e7\u00f5es segundo esta forma.  \n\nSeu m\u00e9rito foi introduzir metodologias de pesquisa e organiza\u00e7\u00e3o no urbanismo curitibano. \n\nAs caracter\u00edsticas b\u00e1sicas consistiam em estrutura conc\u00eantrica e vias radiais. Previa o saneamento \n\ne descongestionamento da cidade. As interven\u00e7\u00f5es saneadoras popostas eram a drenagem de \n\nbanhados, canaliza\u00e7\u00e3o e rios, ribeir\u00f5es, esgotos pluviais e redes de abastecimento de \u00e1gua. A \n\nfluidez do tr\u00e2nsito de ve\u00edculos seria alcan\u00e7ada mediante vias velozes de acesso e para r\u00e1pido \n\nescoamento da produ\u00e7\u00e3o e agilidade no abastecimento. As fun\u00e7\u00f5es especiais ocorreriam em \n\nbairros monofuncionais: Centro C\u00edvico pars sede do governo, Tarum\u00e3 para esportes, Rebou\u00e7as \n\npar a atividades industriais, Bacacheri para atividades militares, abastecimento no Mercado \n\nP\u00fablico, educacional no Centro Polit\u00e9cnico, entre outras, num modelo urbano t\u00edpico modernista. \n\nPercebe-se que no Plano Agache (1943) o Parque Barig\u00fci e bosque para recrea\u00e7\u00e3o no \n\nCentro C\u00edvico pr\u00f3ximo a sede governamental j\u00e1 eram previstos para recrea\u00e7\u00e3o. Foi atrav\u00e9s desse \n\nplano o Poder P\u00fablico seguiu a arboriza\u00e7\u00e3o de ruas e pra\u00e7as do centro de Curitiba.  \n\n\n\n \n\n \n\n169 \n\nDespontaram tamb\u00e9m as preocupa\u00e7\u00f5es em preservar os remanescentes florestais no \n\nmunic\u00edpio. Havia plano de utiliz\u00e1-los no futuro para a implanta\u00e7\u00e3o de. Era previsto, inclusive, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies florestais nativas para embelezamento de pra\u00e7as e jardins.   \n\nA proposta do Plano Agache era relacionar os aspectos h\u00eddricos, ao relevo e ao plano de \n\nnovas avenidas perimetrais, centrais radiais e boulevards ou parkways, vide Figura 44.  \n\n \n\nFigura 44 \u2013 projeto de tra\u00e7ado de um Boulevard, Av. C\u00e2ndido de Abreu   fonte: Agache (1943) \n\nAlgumas das diretrizes do plano de remodela\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o e embelezamento se referiam \n\nocupa\u00e7\u00e3o, uso do solo e no entrosamento harm\u00f4nico das fun\u00e7\u00f5es urbanas de acordo com crit\u00e9rios \n\nde um modelo urbano org\u00e2nico. O plano Agache prop\u00f4s solu\u00e7\u00f5es para o saneamento; drenagem \n\nde banhados e continua\u00e7\u00e3o da canaliza\u00e7\u00e3o de rios e ribeir\u00f5es, constru\u00e7\u00e3o de rede pluviais, de \n\nrede de esgotos e rede de abastecimento de \u00e1gua.  \n\nO projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o de Curitiba se propunha solucionar o problema de escoamento de \n\n\u00e1guas pluviais e preven\u00e7\u00e3o contra inunda\u00e7\u00f5es; atrav\u00e9s de canais coletores de \u00e1guas pluviais e \n\nmelhoramentos na  salubridade e topografia. O plano dispunha tamb\u00e9m sobre espa\u00e7os livres, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e reserva de \u00e1reas verdes urbanas.Na verdade as inunda\u00e7\u00f5es continuaram ocorrendo \n\nna cidade; posteriormente agravadas por outros fatores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6.8 PROPOSTA PARA SISTEMA DE \u00c1REAS VERDES PARA CURITIBA \n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do adensamento existente em muitos bairros foi recomendado aproveitar todo e \n\nqualquer espa\u00e7o livre para recrea\u00e7\u00e3o e reservas de parques e zonas verdes . Nas encostas \n\n\u00edngremes foi  desaconselhado o aproveitamento para edifica\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise de Agache (1943) \n\n\n\n \n\n \n\n170 \n\ndestacou a import\u00e2ncia de parques de maiores dimens\u00f5es que o Passeio P\u00fablico localizados no \n\nmeio urbano para uso nas esta\u00e7\u00f5es mais quentes e para a pr\u00e1tica de esportes. Para efeitos de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o os crit\u00e9rios utilizados contemplaram \u00e1reas dotadas de cobertura florestal para \n\nconservar esp\u00e9cies vegetais nativos e maci\u00e7os florestais de grande porte. Os parques a serem \n\ncriados consistiam no Parque Ah\u00fa, Parque do Capanema e Hip\u00f3dromo, Cemit\u00e9rio Parque, Parque \n\nentre as avenidas Igua\u00e7u e Iva\u00ed e Avenida Parque AP-3 e outros a serem implantados no futuro a \n\nmedida que fossem necess\u00e1rios; observando a reserva as \u00e1reas destinadas a lagoas.  \n\nA presente pesquisa selecionou duas \u00e1reas para detalhamento as outras \u00e1reas previstas \n\nser\u00e3o desconsideradas focando o interesse no Parque da Lagoa do rio Barig\u00fci, vide figura 45. \n\n \n\nFigura 45 \u2013 esquema geral de distribui\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os livres do Plano Agache na extremidade Nordeste o Parque do Ah\u00fa, n\u00e3o \nimplantado. Eq\u00fcidistante entre aquele e o Passeio P\u00fablico o Centro C\u00edvico e espa\u00e7o de recrea\u00e7\u00e3o nas proximidades. A Sudoeste o \n\nParque da Lagoa do rio Barig\u00fci. fonte: esquema in Agache (1943). \n\nO Parque de Lagoa do rio Barig\u00fci seria localizado no trecho em que percorre \u00e1rea de fundo \n\nde vale, quase plana  e entre morros. Era planejado ser escavado o solo e constru\u00edda barragem na \n\nparte mais estreita do vale represando a \u00e1gua do rio at\u00e9 a curva de n\u00edvel suada em cota \n\ntopogr\u00e1fica 915 ou 920 m em fun\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o e profundidade desejadas para formar o lago \n\nartificial e resultando em um cen\u00e1rio para veraneio e esporte. Era previsto o uso do lago por \n\nlanchas e barcos diversos, do entorno por balne\u00e1rios, bares, restaurantes, contorno por uma via de \n\n20 m de largura e localiza\u00e7\u00e3o de ch\u00e1caras e s\u00edtios para repouso nos terrenos acidentados e \n\nacessado pela Avenida Parque e Radial Principal RP-2. Com rela\u00e7\u00e3o ao sistema vi\u00e1rio uma das \n\n\n\n \n\n \n\n171 \n\ntipologias era a avenida Perimetral 3 (AP-3) ou Avenida Parque. A Parkway era prevista com 60m \n\nde largura, recuos das edifica\u00e7\u00f5es em 10m e dist\u00e2ncia entre pr\u00e9dios de 80m. Em s\u00edntese seria um \n\nparque circundando a cidade. Esse proporcionaria percurso agrad\u00e1vel e efeitos de perspectiva. \n\nServiria, ainda, para unir os parques projetados. Condicionando-se a topografia do terreno a \n\nParkway teria tra\u00e7ado flex\u00edvel em que as faixas de ve\u00edculos poderiam ser afastadas ou \n\naproximadas em n\u00edveis diferentes num percurso pitoresco aproveitando-se da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \n\nvide figura 46 e 47. Em virtude de tratar-se de um parque alongado permitiria o fluxo de fauna, a \n\npr\u00e1tica de equita\u00e7\u00e3o e esportes.  \n\n                          \nFigura 46 e 47\u2013 sec\u00e7\u00e3o da avenida parque ou Parkway e de um Boulevard, Av. C\u00e2ndido de Abreu. fonte: figura in Agache (1943). \n\n \n\n     A Parkway interligaria os diversos parques de Curitiba e possibilitaria conter a expans\u00e3o urbana \n\npelo grande alcance perimetral. Dentro da \u00e1rea haveria adensamento at\u00e9 o limite de satura\u00e7\u00e3o \n\nprevisto no Plano. Ap\u00f3s isso ocorreria expans\u00e3o urbana externa ao cintur\u00e3o-verde. Por outro lado, \n\nalgumas das avenidas radiais seriam tra\u00e7adas sobre rios canalizados ou galerias subterr\u00e2neas. \n\nPor exemplo, a RS-8 sobre o rio \u00c1gua Verde, RS-2 sobre o rio Bigorrilho, RS-4 sobre o rio Bel\u00e9m. \n\nNa RS-5 Av. C\u00e2ndido de Abreu, vide figura 38, era previsto tratamento paisag\u00edstico com pinheiros \n\nAraucaria angustifolia e liga\u00e7\u00e3o com o Parque do Ah\u00fa que n\u00e3o foi implantado e outras Parkway. A \n\nAvenida Perimetral 2 era vista como facilitadora para a canaliza\u00e7\u00e3o do rio Juvev\u00ea era prevista \n\nexatamente no local em que se encontra hoje; na rua Schiller.  Esta localiza\u00e7\u00e3o foi prevista sobre \n\nrio conduzido em galerias subterr\u00e2neas.  \n\n6.9 SITUA\u00c7\u00c3O DO CADASTRO  \n \n\nPercebe-se com clareza que diversos problemas atualamente ainda vivenciados pelo \n\nplanejamento urbano no Brasil em geral e no munic\u00edpio de Curitiba j\u00e1 haviam sido diagnosticados \n\nantes de meados do s\u00e9culo XX. Alguns desses problemas persistem, no s\u00e9culo XXI.  \n\n\n\n \n\n \n\n172 \n\nAgache (1927) e idem (1943) declarou ser deficiente ou inexistente o mapeamento \n\nsistem\u00e1tico e Cadastro no Brasil. Na elabora\u00e7\u00e3o dos planos deveriam constar o Cadastro \n\ncolaborativo de diversos \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos e servi\u00e7os p\u00fablicos. A constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \n\nestradas, saneamento, \u00e1gua, esgoto, g\u00e1s, energia el\u00e9trica entre outras instala\u00e7\u00f5es  seria \n\ndiretamente beneficiada por apoio em levantamentos aerofotogram\u00e9tricos e topogr\u00e1ficos. O \n\nurbanista criticou a defici\u00eancia do Cadastro em muitas cidades em cerca de vinte, trinta anos ou \n\nmais, que resultava em planos incompletos ou imprecisos.  \n\nA falta de base f\u00edsica para execu\u00e7\u00e3o do planejamento urbano n\u00e3o permitia conservar tecidos \n\nurbanos tradicionais e controlar as demoli\u00e7\u00f5es de patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. O detalhamento de do I \n\nPlano de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Curitiba foi inviabilizado devido a falta de Cadastro das propriedades nas \n\nzonas vazias, rurais e pouco edificadas.  \n\nPelo desconhecimento do Poder P\u00fablico e dos planejadores de tais \u00e1reas decorria o \n\ndesmembramento de terras a esmo de acordo com crit\u00e9rios dos propriet\u00e1rios. Se os vazios \n\nurbanos fossem aproveitados com edifica\u00e7\u00f5es antes de proceder a extens\u00e3o da cidade n\u00e3o \n\nhaveria crescimento espalhado e desordenado. O crescimento espont\u00e2neo nessa \u00e9poca j\u00e1 \n\ndificultava a efici\u00eancia dos servi\u00e7os p\u00fablicos e causando especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria nos lotes. \n\nAlgumas determina\u00e7\u00f5es foram delineadas a fim de barrar a expans\u00e3o urbana al\u00e9m da Parkway \n\n(AP-3). Na zona agr\u00edcola seria proibido por lei o desmembramento de ch\u00e1caras ou s\u00edtios como \n\nforma de disciplinar as edifica\u00e7\u00f5es. Foi detectada a exist\u00eancia de vilas camponesas externas ao \n\nn\u00facleo urbano. Nelas haveria  a necessidade imediata de levantamento cadastral de seus n\u00facleos \n\ne arredores para que pudessem integrar plano de desenvolvimento e integra\u00e7\u00e3o como cidades-\n\nsat\u00e9lites de Curitiba, (Agache, 1943). \n\nO mesmo autor relatou a necessidade do uso de fotografias a\u00e9reas para representa\u00e7\u00f5es \n\ncartogr\u00e1ficas. Na d\u00e9cada de 40 foi aconselhada a execu\u00e7\u00e3o de levantamentos aerofotogram\u00e9tricos \n\npara aux\u00edlio ao planejamento urbano em Curitiba e outras cidades brasileiras. Foi recomendado \n\nobservar escala uniforme de fotos, topografia, determina\u00e7\u00e3o de coordenadas e triangula\u00e7\u00e3o a \n\npartir de base geod\u00e9sica, restitui\u00e7\u00e3o rigorosa de pares estereosc\u00f3picos e  verifica\u00e7\u00f5es em campo. \n\nAl\u00e9m disso, foi destacada a necessidade de uso de produtos cartogr\u00e1ficos de qualidade, indicando \n\no uso de estereoscopia em levantamentos de escala reduzida e com nivelamento e de restitui\u00e7\u00e3o \n\npara gerar produtos mais precisos e em escala maior. Foram citadas algumas vantagens do uso \n\ndas Fotografias A\u00e9reas. A rapidez de execu\u00e7\u00e3o do levantamento, precis\u00e3o, economia, grande \n\nquantidade de informa\u00e7\u00f5es e detalhes era j\u00e1 nesta \u00e9poca facilitadora do planejamento comparada \n\na execu\u00e7\u00e3o de outros processos.  \n\n\n\n \n\n \n\n173 \n\nA sugest\u00e3o de levantamentos aerofotogram\u00e9tricos em escalas variadas visava atender a \n\ndemanda de planejamento urbano e de servi\u00e7os p\u00fablicos. A identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem \n\nlevantadas, escalas de interesse dos produtos cartogr\u00e1ficos ou fond de plans para apoio do \n\nplanejamento urbano em escalas 1 : 1000 para partes centrais da cidade, 1 : 2 000, 1 : 2 500,               \n\n1 : 5 000, 1 : 10 000 para escalas intermedi\u00e1rias e 1 : 20 000 para conjuntos extensos. Nelas \n\npoderiam ser identificadas altera\u00e7\u00f5es espaciais com maior precis\u00e3o,  fornecendo agilidade na \n\nan\u00e1lise da \u00e1rea urbana, dos locais a intervir, daqueles insalubres, entre outros. A extens\u00e3o e \n\nalcance do levantamento aerofotogram\u00e9trico deveria ser determinado em fun\u00e7\u00e3o das zonas de \n\nextens\u00e3o poss\u00edvel da cidade e das linhas de projeto.  \n\nSugeriu-se ainda tomada de vistas panor\u00e2micas a\u00e9reas obl\u00edquas colhidas do avi\u00e3o para \n\ncomplementar a base f\u00edsica e o instrumental fotogram\u00e9trico necess\u00e1rios ao urbanista real\u00e7ando \n\naspectos arquitet\u00f4nicos, arqueol\u00f3gicos e pitorescos not\u00e1veis da cidade de Curitiba. \n\nA situa\u00e7\u00e3o atual no setor Cadastro T\u00e9cnico da PMC \u00e9 dita diferente. Entrevista a Lass(2003), \n\nMiguez (2003), Pilotto(2003b), Trindade(2003) revelou que os dados e base cartogr\u00e1fica existem \n\nem meio digital e s\u00e3o atualizados com freq\u00fc\u00eancia. No entanto, a infoma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel para \n\npesquisa ou dispon\u00edvel para consulta. Portanto, n\u00e3o se pode tecer considera\u00e7\u00f5es sobre o estado \n\nem que, de fato, se encontra o Cadastro hoje em Curitiba.  \n\n \n\n6.10 SITUA\u00c7\u00c3O DE CURITIBA NA SEGUNDA METADE DO S\u00c9CULO XX \n \n\nCom a explora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria acelerada, principalmente ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, \n\npelas melhorias infra-estruturais, econ\u00f4micas pelas quais o pa\u00eds passou ocorreu uma acelerada \n\nrestri\u00e7\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes e a manuten\u00e7\u00e3o das existentes para dar lugar a cidade \n\nedificada. Em d\u00e9cadas anteriores as \u00e1reas de lazer para a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o eram preocupa\u00e7\u00e3o do \n\nPoder P\u00fablico em virtude de espa\u00e7o livre e \u00e1reas verdes nativas serem muito extensas. \n\nDe acordo com Trindade et al.(1997), Marcondes (2002), Matiello (2001) o Departamento \n\nMunicipal de Planejamento e Urbanismo foi criado na d\u00e9cada de 50 para solucionar as inunda\u00e7\u00f5es \n\nfreq\u00fcentes, driblar a deteriora\u00e7\u00e3o ambiental, a aus\u00eancia de \u00e1reas verdes e de op\u00e7\u00f5es de lazer, os \n\nloteamentos clandestinos, d\u00e9ficit habitacional e vi\u00e1rio, entre outros problemas influiu para que \n\nhouvesse maior controle ambiental restri\u00e7\u00f5es a loteamentos, res\u00edduos, entre outros. Pouco a \n\npouco o Plano Agache foi abandonado.  \n\nDe acordo com Hildebrandt (2001) na d\u00e9cada de 60 o interesse governamental no \n\n\n\n \n\n \n\n174 \n\nplanejamento foi respons\u00e1vel pelo empreendimento de diversas obras de saneamanto, retifica\u00e7\u00e3o \n\nde leitos dos rios Bel\u00e9m, Barig\u00fci, Bacacheri, Ivo e Juvev\u00ea. Outras a\u00e7\u00f5es tentaram coibir \n\nloteamentos nas proximidades dos rios e preservar matas ciliares, mas, no entanto esses \n\nproblemas continuam a existir at\u00e9 os dias atuais.   \n\nPara Trindade et al. (1997) na d\u00e9cada de 70 Curitiba ainda n\u00e3o haviam solucionado aqueles \n\nproblemas infra-estruturais de 1950 que haviam piorado com o passar do tempo. \n\nSegundo a mesma autora em 1971 ocorreu a reafoirma\u00e7\u00e3o do Sistema de \u00c1reas Verdes \n\n(SAV)101 com finalidades de saneamento p\u00fablico, est\u00e9ticas e recreativas pelo eng. Nelson B. \n\nMoreira e eng. Prestes Maia, dando prefer\u00eancia para os fundos de vale para implanta\u00e7\u00e3o de \n\nparques p\u00fablicos de lazer e preserva\u00e7\u00e3o de matas nativas,de mananciais e controle de enchentes.  \n\nOutra iniciativa foi a arboriza\u00e7\u00e3o de ruas e pra\u00e7as com o plantio de 60 mil mudas em parceria \n\ncom a popula\u00e7\u00e3o. A Diretoria de Parques e Pra\u00e7as passou a ter mais autonomia a partir de 1971 e \n\nem 1974 foi criada a Assessoria t\u00e9cnica de Parques e Pra\u00e7as, vinculada ao Gabinete o Prefeito. O \n\nPrimeiro Mapeamento de AV e Plano de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana foi realizado nessa ocasi\u00e3o.  \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba (RMC) somando quase  1 milh\u00e3o de \n\nhabitantes houve a necessidade de elaborar o Plano de Desenvolvimento Integrado (PDI) de \n\nacordo com Menezes (1996) para controlar o crescimento metropolitano. \n\nHoje a RMC congrega 20 munic\u00edpios num total de 2.500.000 de habitantes,(Bindo,2000). \n\n \n\n6.10.1 Detalhes do Planejamento Baseado no Plano Agache  \n \n\nConforme Dunin (1990) a mudan\u00e7a urban\u00edstica em Curitiba que modificou as fei\u00e7\u00f5es da \n\ncidade para a modernidade ocorreu com o Plano Serete. Apesar de que a tradi\u00e7\u00e3o urban\u00edstica \n\nestivesse presente a partir dos anos 40 com o Plano Agache as mudan\u00e7as representativas \n\nocorreram apenas a partir de 1971. Tanto o plano Agache quanto o Serete foram impostos pelo \n\nPoder P\u00fablico. O primeiro reproduzia uma cidade cl\u00e1ssica, cuja estimativa habitacional seria de \n\n150 mil habitantes. Muitas das caracter\u00edsticas podem ser percebidas ainda nos dias atuais, centros \n\ncomerciais, bairros nobres e eixos determinantes.   \n\n                                                                                 \n\n                                                 \n101 O projeto do SAV foi tamb\u00e9m sugerido pelo engenheiro paulista Prestes Maia. A consultoria se baseou na an\u00e1lise do s\u00edtio urbano \nglobal apoiado em v\u00f4os a\u00e9reos em Curitiba refor\u00e7ou as recomenda\u00e7\u00f5es do Plano Agache para preserva\u00e7\u00e3o dos fundos de vale dos rios \ne c\u00f3rregos, (Braga, 1990).  \n\n\n\n \n\n \n\n175 \n\nPara Mazza (1990) at\u00e9 1950 Curitiba era um a cidade universit\u00e1ria, cujas caracter\u00edsticas e \n\nestrutura\u00e7\u00e3o social ocorria em fun\u00e7\u00e3o dos acad\u00eamicos. Eles eram o centro das aten\u00e7\u00f5es e \n\ninovavam nos esportes e recrea\u00e7\u00e3o rompendo com as tradi\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nDe acordo com o depoimento de Braga (1990) no in\u00edcio da d\u00e9cada de 40 j\u00e1 havia \n\ndesenvolvimento urbano muito intenso em Curitiba. A partir desta demanda foi contratado o Plano \n\nAgache (1943) para ordenar o desenvolvimento. O Plano Agache era muito bom, mas precisava \n\nser revisto em 1954 devido a expans\u00e3o urbana extrapolar a \u00e1rea prevista e em fun\u00e7\u00e3o do plano \n\nprever o sistema vi\u00e1rio mas n\u00e3o conter disposi\u00e7\u00f5es sobre o zoneamento. Para o mesmo \n\nentrevistado a gest\u00e3o em Curitiba sempre ocorreu segundo os crit\u00e9rios de Agache. A cria\u00e7\u00e3o do \n\nDepto de Planejamento e Urbanismo influenciou na elabora\u00e7\u00e3o do Plano Urban\u00edstico de Curitiba, \n\nPlanos de Recrea\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de parques municipais e arboriza\u00e7\u00e3o.  \n\nPor outro lado, conforme Raiz (1990) o I Plano Diretor de Curitiba; o Plano Agache n\u00e3o \n\npossu\u00eda muita preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o al\u00e9m do problema das desapropria\u00e7\u00f5es que \n\npropunha. N\u00e3o foram acrescidas mudan\u00e7as up to date no plano Agache o que implicou em sua \n\nobsolesc\u00eancia. A inova\u00e7\u00e3o do Plano Serete em rela\u00e7\u00e3o ao Plano Agache foi a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nresidenciais concentrando a zona industrial, definindo as linhas mestras de sa\u00edda da cidade e do \n\nsistema de transporte interligado ao projeto de desenvolvimento. \n\nKl\u00fcppel (1990) tamb\u00e9m destacou a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o de fundos de vale e leitos \n\nde v\u00e1rzeas para que n\u00e3o fossem ocupados para a constru\u00e7\u00e3o de casas. \n\n \n\n6.10.2 Plano Serete- \u201cuma repeti\u00e7\u00e3o do plano Agache\u201d x Plano Alternativo  \n \n\nAs an\u00e1lises que precederam o Plano Serete (1964-65) realizadas pela paisagista Rosa \n\nKliass indicaram existir uma id\u00e9ia err\u00f4nea de que Curitiba era uma \u201ccidade verde\u201d. Atrav\u00e9s de \n\nsimula\u00e7\u00f5es foi comprovado que o \u201cverde\u201d existia nos jardins e p\u00e1teos, a medida que as casas \n\nfossem demolidas e constru\u00eddos os pr\u00e9dios o \u201cverde \u201cdesapareceria. A partir dessa constata\u00e7\u00e3o \n\niniciou a pol\u00edtica de reflorestamento e implanta\u00e7\u00e3o de parques, (Rischbieter,1990).   \n\nPara Oliveira (1990) o Plano Serete102 n\u00e3o era um plano novo para Curitiba, mas uma \n\nrepeti\u00e7\u00e3o do plano Agache. Era um plano com um novo nome, mas uma id\u00e9ia antiga e superada.  \n\nO tra\u00e7ado b\u00e1sico do plano Serete constitu\u00eda em c\u00f3pia mal-ajustada, injustificada do Plano Agache. \n\n                                                 \n102 Cf. Rischbieter (1990) o financiamento do Plano Serete de Curitiba pela CODEPAR/BADEP ocorreu em fun\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00e3o  sine \nqua para a constru\u00e7\u00e3o de obras engenharia de alto custo; de sistema vi\u00e1rio e de viadutos.  \n\n\n\n \n\n \n\n176 \n\nO Plano Serete delineava em projeto, por exemplo, a vias radiais e  perimetrais de Agache. De \n\nacordo com o entrevistado o arquiteto paulista Jorge Wilheim desconhecia a realidade existente no \n\nmunic\u00edpio de Curitiba e pretendia impor \u00e0 cidade seu projeto sem conhecer as  suas necessidades, \n\nvoca\u00e7\u00f5es de uso e tend\u00eancias de crescimento. Em 1960 era necess\u00e1rio que o planejamento \n\nurbano ocorresse de acordo com uma proposta sintonizada com as tecnologias dispon\u00edveis, frente \n\nas quais o plano Agache era obsoleto e restrito. Realmente, aquele tinha caracter\u00edsticas positivas \n\npara a d\u00e9cada de 40 e 50, contraditoriamente diversas delas foram incorporadas ao Plano Serete.   \n\nConcomitante ao Plano Serete foi elaborado um Plano Alternativo, mas esse foi descartado \n\npelo Poder P\u00fablico. Esse pretendia equacionar a situa\u00e7\u00e3o a fim de evitar problemas urbanos \n\nposteriores. Nele o tra\u00e7ado de malha urbana n\u00e3o ortogonal era adaptado a topografia da cidade, a \n\nhidrografia, eleva\u00e7\u00f5es e declividades e integra\u00e7\u00e3o social da popula\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio o Plano \n\nSerete segregava ricos e pobres, estipulava zoneamento e crit\u00e9rios r\u00edgidos para a localiza\u00e7\u00e3o de \n\nfun\u00e7\u00f5es urbanas. N\u00e3o permitia aos habitantes participa\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es sobre a cidade. Em \n\ns\u00edntese aquele era um Plano Diretor Vi\u00e1rio conjugando ruas e avenidas, no qual a localiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades em 1965 se deu a esmo no mosaico urbano,foi tamb\u00e9m isenta de an\u00e1lises e crit\u00e9rios \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edficos, exemplificada pela localiza\u00e7\u00e3o ao acaso de zona industrial no Centro C\u00edvico.  \n\n \n\n6.11 POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS  \n \n\n6.11.1 Parques da d\u00e9cada de 90 e Interface Legal \n \n\nComo essa pesquisa teve como foco os crit\u00e9rios para localiza\u00e7\u00e3o das AVs o questionamento \n\nsobre o repert\u00f3rio pl\u00e1stico e est\u00e9tico dessas interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi relevante.  \n\nOs parques implantados a partir da d\u00e9cada de 90, refletiram um outro momento das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e legais na cidade de Curitiba. Incentivados pela redu\u00e7\u00e3o ou em alguns casos especiais \n\nisen\u00e7\u00e3o de IPTU, de outros instrumentos jur\u00eddicos e de planejamento como a transfer\u00eancia de \n\npotencial construtivo as iniciativas imobili\u00e1rias passaram a obedecer a legisla\u00e7\u00e3o \u201ccedendo \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente\u201d ao Munic\u00edpio, nos loteamentos e condom\u00ednios. Observamos \n\nincoer\u00eancia legal grave na abordagem e interpreta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental em Curitiba. Como \n\npodem particulares ceder ao poder p\u00fablico \u00e1reas vegetadas e florestadas, se independente do \n\ndom\u00ednio de propriedade, obrigatoriamente devem permanecer conservadas.   \n\nConforme legisla\u00e7\u00e3o federal, C\u00f3digo Florestal Brasileiro ou 4771/65 tais \u00e1reas constituem \n\nfaixas de dom\u00ednio de rios e s\u00e3o de qualquer forma non-aedificandi. N\u00e3o podem ser utilizadas para \n\n\n\n \n\n \n\n177 \n\noutras finalidades como local para constru\u00e7\u00e3o de Creches, Escolas, Postos de Sa\u00fade, oque \n\ninfringe a regulamenta\u00e7\u00e3o legal vigente.   \n\nPilotto (2003b) &amp; Santos (2003) relataram, contudo, que muitas vezes ocorre a superposi\u00e7\u00e3o \n\ndos 35% obrigat\u00f3rios a cess\u00e3o municipal dele de direito para servi\u00e7o infra-estruturais como ruas e \n\noutros equipamentos comunit\u00e1rios necess\u00e1rios. \n\n \n\n6.11.2 D\u00e9ficit do Planejamento Urbano frente as Demandas da Cidade Formal e Informal \n \n\nOutro agravante relacionado pelo IPPUC (1985) a se referia ao descontrole sobre a \n\nocupa\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os da cidade, pois at\u00e9 1985 era utilizado o C\u00f3digo de Posturas de 1953 \n\ndesatualizado frente as demandas do munic\u00edpio. O diagn\u00f3stico do PMDU indicava a serem \n\nnecess\u00e1rias normas e regulamentos para garantir a qualidade ambiental; entre elas crit\u00e9rios \n\nquantitativos; coeficientes de arboriza\u00e7\u00e3o, de permeabilidade, \u00edndice de \u00e1reas abertas e de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o, qualitativos;paisagem, padr\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o da arboriza\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria e no lote. \n\nEm 1985 a mesma instiui\u00e7\u00e3o assumiu a defasagem dos instrumentos de planejamento \n\nfrente a urbaniza\u00e7\u00e3o e processo de degrada\u00e7\u00e3o  ambiental e defici\u00eancias em fun\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios \n\nutilizados, abrang\u00eancia e articula\u00e7\u00e3o integrada em um planejamento integrado. Para embasar a \n\nproblem\u00e1tica foram empreendidas no IPPUC e por Lorusso &amp; S\u00e1 (1992) an\u00e1lises espec\u00edficas que \n\nilustram esta defici\u00eancia do planejamento urbano frente a cidade informal incluindo considera\u00e7\u00f5es \n\nde cunho ambiental. \n\n \n\n6.11.3 Progn\u00f3sticos para o futuro  \n\n \n\nNota-se que a abordagem da degrada\u00e7\u00e3o ambiental advinda da urbaniza\u00e7\u00e3o em Curitiba \n\npersiste atrav\u00e9s de tentativas frustradas e experimentais isentas de crit\u00e9rio cient\u00edficos para \n\nsolucionar problemas o que denota seguir o paradigma cartesiano e isen\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \n\necossist\u00eamicos, o que torna claro a insustentabilidade do planejamento urbano em Curitiba. Essa \n\npr\u00e1tica continua sendo colocada a prova apesar dos in\u00fameros impactos ambientais. Portanto \n\nnesse \u00ednterim concordamos com (Matiello,2001). Isso foi demostrado por observa\u00e7\u00e3o de s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica de fotos a\u00e9reas,diversos depoimentos e obras atuais. \n\n\n\n \n\n \n\n178 \n\nEmbora hoje exista outra postura frente a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o de florestas e \n\nforma\u00e7\u00f5es ciliares para atenuar enchentes, em Curitiba persiste constru\u00e7\u00e3o de obras de \n\nengenharia mitigadoras.Notamos que essa pr\u00e1tica103 continua sendo usada na \u201dcapital ecol\u00f3gica\u201d, \n\nem detrimento da implanta\u00e7\u00e3o de um SAV e de ado\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o adequada do uso do solo. \n\nKl\u00fcppel (1990) relatou que o conceito anterior modernista e de cunho funcionalista \n\n\u201cengenheiresco\u201d ainda persiste na mentalidade dos t\u00e9cnicos do Poder P\u00fablico e pol\u00edticos \n\nenvolvidos no processo de implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes; de parques e bosques em Curitiba.  \n\n \u201c fazer a esta\u00e7\u00e3o de tratamento, os emiss\u00e1rios e \u00e1reas de esgoto. Quando a popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente na bacia fosse t\u00e3o grande que justificasse o investimento. Ent\u00e3o, primeiro t\u00ednhamos que \n\npoluir, deteriorar o rio para depois fazer obras de cura, obras cir\u00fargicas. Agora eu defino j\u00e1 o \n\ntamanho da \u00e1rea que ser\u00e1 necess\u00e1ria para as esta\u00e7\u00f5es, fa\u00e7o j\u00e1 as lagoas e a popula\u00e7\u00e3o vai \n\ncrescendo. Eu estou tratando o rio e n\u00e3o o esgoto.\u201d ( Kl\u00fcppel,1990:37) \n\nRAIZ  (1990) declarou ter grande preocupa\u00e7\u00e3o com o saneamento em Curitiba. Indicou que \n\nas obras de canaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o obras de engenharia e que respondem a demanda calculada por \n\ndeterminado per\u00edodo e crescimento populacional. A partir do momento em que a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo por pavimenta\u00e7\u00e3o e edifica\u00e7\u00f5es \u00e9 muito elevada concentram-se cargas \n\nde \u00e1gua e chuva e aquela canaliza\u00e7\u00e3o dimensionada n\u00e3o resolve mais o problema. O centro de \n\nCuritiba, adjac\u00eancias ao rio Bel\u00e9m e outros rios sofrer\u00e3o as conseq\u00fc\u00eancias pela concentra\u00e7\u00e3o do \n\ncrescimento da cidade. Com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos vales a velocidade das \u00e1guas est\u00e1 \n\naumentando muito e chegando concentrada a pontos cr\u00edticos de forma muito mais r\u00e1pida: \n\n \n\n\u201cacho que est\u00e1 chegando uma \u00e9poca em que os prefeitos v\u00e3o ter coragem de enterrar outra vez \n\nobras gigantescas de saneamento, sen\u00e3o os problemas voltar\u00e3o. Eu tenho visto que, conforme a \n\nintensidade das chuvas, come\u00e7am a surgir problemas pr\u00f3ximos ao Passeio P\u00fablico. As obras de \n\nsaneamento n\u00e3o s\u00e3o para sempre, tem que se fazer obras complementares\u201d (Raiz,1990:65,) \n\n \n\nPilotto (2003b) &amp; Santos (2003) destacaram a necessidade de ocorrer modifica\u00e7\u00e3o no \n\nPlanejamento Urbano-paisag\u00edstico e ambiental. Precisam ser considerados os novos conceitos \n\nque emergiram, como Preserva\u00e7\u00e3o, Sustentabilidade, entre outros aspectos. Se faz essencial \n\nocorrer um diferente posicionamento e estudo aprofundados sobre o espa\u00e7o urbano.  \n\n                                                 \n103\n\n O entrevistado observou que at\u00e9 a d\u00e9cada de 60 n\u00e3o existia vis\u00e3o ampla em rela\u00e7\u00e3o aos rios e a preserva\u00e7\u00e3o. A pr\u00e1tica era de \ntubular rios e executar canaliza\u00e7\u00e3o em concreto armado, (Kl\u00fcppel,1990). \n\n\n\n \n\n \n\n179 \n\nO conhecimento dos lugares caracter\u00edsticas de forma individualizada e conhecimento exato \n\ndas conseq\u00fc\u00eancias das interven\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m pode instrumentalizar o Poder P\u00fablico para prever, \n\nmitigar, reduzir e poder minimizar impactos gerados pelas atividades, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nTaniguchi (1990) observou a tend\u00eancia das a\u00e7\u00f5es do IPPUC e outras secretarias da PMC \n\nocorrerem atrav\u00e9s de parcerias com a iniciativa privada para viabilizar os projetos urbanos. \n\n \n\n6.11.4 Projeto de Lei no Novo Plano Diretor para Curitiba 104  \n\n \n\nA proposta inclui: cria\u00e7\u00e3o de eixo de desenvolvimento e integra\u00e7\u00e3o metropolitana ao longo \n\nda BR-116, cria\u00e7\u00e3o de novos eixos de adensamento na Av. das Torres, Av. Wenceslau Braz, Av. \n\nComendador Franco, Av Afonso Camargo e Av. Costa Barros, amplia\u00e7\u00e3o de mecanismos de solos \n\ncriado e transfer\u00eancia de potencial construtivo  para financiar habita\u00e7\u00e3o de interesse social105 e \n\nprojetos ambientais, preservar AV e patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, cria\u00e7\u00e3o do Anel Sanit\u00e1rio Ambiental e de \n\nnovas UCs, parques, pra\u00e7as e espa\u00e7os p\u00fablicos, est\u00edmulo a atividades geradoras de renda em \n\nbairros habitacionais, novas zonas de servi\u00e7os e industriais, ajuste do zoneamneto em alguns \n\nbairros, adequa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vizinhas a estruturais, nova classifica\u00e7\u00e3o de sistema vi\u00e1rio e \n\natividades, maior afastamento de edifica\u00e7\u00f5es  para melhorar condi\u00e7\u00f5es de insola\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o \n\nem locais em que h\u00e1 adensamento excessivo,(Bindo,2000, Fragomeni,2000,Moura,2000). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n104\n\n Por ocasi\u00e3o da defesa da presente disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado o Novo Plano Diretor para Curitiba tramitava na C\u00e2mara de Vereadores \ne ainda seria sancionado pelo prefeito de Curitiba.Sugere-se consulta a publica\u00e7\u00e3o de Lima et al. (2000) para outros detalhes sobre as \nimplica\u00e7\u00f5es negativas que podem advir da aprova\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o desse plano pelo poder p\u00fablico em Curitiba. \n105 Entende-se por Habita\u00e7\u00e3o Social programas aquisi\u00e7\u00e3o de lotes e de casa pr\u00f3pria para popula\u00e7\u00e3o de baixa a m\u00e9dia rendas.  \n\n\n\n \n\n \n\n180 \n\n6.12 POL\u00cdTICAS DE IMPLANTA\u00c7\u00c3O DE PARQUES \n \n\nPara Pilotto (2003b) &amp; Santos (2003) a  tomada de decis\u00e3o compreende  interesses t\u00e9cnicos, \n\npopulares, econ\u00f4micos e pol\u00edticos. O funcionamento do processo de planejamento pode ser \n\nsintetizado Regional \u2013 Prefeito \u2013 IPPUC/ SMMA, entre outros.  \n\nA decis\u00e3o a ser tomada depende do projeto e do n\u00edvel de complexidade e import\u00e2ncia. Pode \n\nobedecer a crit\u00e9rio dos Secret\u00e1rios ou t\u00e9cnicos. A UNILIVRE localizada no Bosque Zaninelli e o \n\nBosque Alem\u00e3o foram implantados por decis\u00e3o pol\u00edtica que partiu da Prefeitura. \n\n \n\n6.12.1 Implanta\u00e7\u00e3o \u00c0reas Verdes P\u00fablicas Pioneiras na Cidade de Curitiba \n \n\nSegundo Rischbieter (1990) Curitiba era muito pobre em \u00e1reas verdes, fato confirmado pelo \n\nPlano Serete (1964). O plano b\u00e1sico recomendou, ent\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o de parques. Foram sendo \n\ncriados e implantados os primeiros parques, S\u00e3o Louren\u00e7o, Barig\u00fci, Barreirinha e Igua\u00e7u. Sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o parece ter seguido previs\u00f5es constantes no Plano Agache. Foram incorporadas as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es de Alfred Agache ao Plano Serete (1964)  no que se referiu aos instrumentos \n\njur\u00eddicos para a viabiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas para o uso p\u00fablico pela desapropria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nprivadas.Note-se que as \u00e1reas potenciais n\u00e3o foram prontamente reservadas na d\u00e9cada de 40, \n\napenas muito mais tarde em 1972. Para o mesmo entrevistado o \u201cresgate\u201d da localiza\u00e7\u00e3o de \n\nparques se deve em grande parte ao engenheiro civil Nicolau Kl\u00fcppel ou \u201cNicolago\u201d, pois foi ele \n\nque acreditou na id\u00e9ia e foi buscar as \u00e1reas com potencial para parques.  \n\nAinda que, para o pr\u00f3prio Kl\u00fcppel(1990), a influ\u00eancia de Jaime Lerner foi particularmente \n\nimportante no processo de \u201cresgate\u201d e identifica\u00e7\u00e3o de locais para implantar parques e bosques. \n\nBernal (1990) relatou a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes ocorreu por interm\u00e9dio do IPPUC. \n\nAlguns foram o parque Polon\u00eas/Bosque do Papa Jo\u00e3o Paulo II, Parque Barig\u00fci, Parque Igua\u00e7u ou \n\nNovo Jardim Zool\u00f3gico, Pomares P\u00fablicos e outros projetos em menor escala.  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o do Parque S\u00e3o Louren\u00e7o ocorreu devido a uma enchente que rompeu uma \n\nbarragem na f\u00e1brica de cola existente no local. Hoje ainda existe parcialmente algumas das \n\ninstala\u00e7\u00f5es dessa f\u00e1brica e a barragem que foi refeita.  \n\nKl\u00fcppel (1990) indicou que a id\u00e9ia do Parque S\u00e3o Louren\u00e7o foi esbo\u00e7ada antes de 1971 \n\npropondo-se decreto e entendimentos para a desapropria\u00e7\u00e3o. O local foi escolhido devido a algum \n\ntempo antes ter ocorrido uma enchente do rio Bel\u00e9m e ter sido destru\u00eddo o tanque antigo, que foi \n\nsubstitu\u00eddo por outra represa. A inunda\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica de cola e de todo o Centro C\u00edvico causou \n\ninclusive mortes por afogamento.  \n\n\n\n \n\n \n\n181 \n\nA motiva\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o do Parque Barig\u00fci n\u00e3o foi suficientemente esclarescida. O \n\nmesmo entrevistado informou que o projeto de parques, S\u00e3o Louren\u00e7o, Barig\u00fci, e Igua\u00e7u \n\nrealizados nas d\u00e9cadas de 70 e 80 serviu para atenuar os efeitos de polui\u00e7\u00e3o no rio Igua\u00e7u. Neste \n\nper\u00edodo teve in\u00edcio a  parceria da COMEC com as prefeituras da RMC controlando a aprova\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos nas \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nO Parque Barig\u00fci estava previsto e  com os recursos do Banco Nacional de habita\u00e7\u00e3o (BNH) \n\ne da Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF) foi poss\u00edvel comprar \u00e1reas necess\u00e1rias. O Primeiro Parque a \n\nser implantado foi o S\u00e3o Louren\u00e7o em 1972. Apenas, hoje, o Passeio P\u00fablico foi inclu\u00eddo nesta \n\ncategoria. O Bosque do Papa (1980) foi o primeiro de muitos parques com motiva\u00e7\u00e3o de \n\nhomenagem as etnias colonizadoras, (Rischbieter,1990).  \n\nAlgumas caracter\u00edsticas comuns entre o Parque Barig\u00fci e tamb\u00e9m do Parque S\u00e3o Louren\u00e7o \n\nconsistem em terem sido projeto de Roberto Burle Marx e equipe, segundo Trindade et al. (1997) e \n\nSerete (1972). A an\u00e1lise realizada por Macedo &amp; Sakata (2002) atribuiu o projeto a outros autores, \n\nmas incluiu essas \u00e1reas por terem sido projetos de renome. \n\nSegundo depoimentos de t\u00e9cnicos que atuavam em \u00f3rg\u00e3os da prefeitura na \u00e9poca, \n\nRischbieter (1990) e Kl\u00fcppel (1990) respectivamente, os crit\u00e9rios adotados para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nparques, no caso o S\u00e3o Louren\u00e7o, por exemplo: \n\nO projeto desenvolvido no IPPUC citado por Kl\u00fcppel (1990) procurava solucionar e controlar \n\nas cheias dos principais cursos d\u2019\u00e1gua que percorrem a cidade de norte a sul, afluentes do rio \n\nIgua\u00e7u, rio Atuba, rio Bacacheri, rio Bel\u00e9m e rio Barig\u00fci. A id\u00e9ia central do projeto consistia em \n\nconstruir tanques reguladores da vaz\u00e3o da \u00e1gua nos parques por onde passassem os rios.  \n\nO fator pol\u00edtico tamb\u00e9m foi essencial para a concretiza\u00e7\u00e3o dos projetos. O projeto do IPPUC \n\ninovava na fora de gerenciar as cheias de rios, mas que paradoxalmente desviava o problema das \n\ncheias atrav\u00e9s a canaliza\u00e7\u00e3o de concreto para outros pontos da cidade. Ali\u00e1s, desde 1965 o \n\nParque Igua\u00e7u possu\u00eda a fun\u00e7\u00e3o de proteger as v\u00e1rzeas inund\u00e1veis. Um entrave para a cria\u00e7\u00e3o os \n\nparques era a aus\u00eancia de recursos federais para financi\u00e1-lo. Esse fato foisolucionado segundo \n\nKL\u00dcPPEL (1990) camuflando-se os projetos de parques em obras de pequenas barragens. \n\nOutra entrevista confirma que as decis\u00f5es pol\u00edticas foram importantes no processo, segundo \n\no ex-prefeito Saul Raiz (1990).  \n\n \n\u201ceu fui ao Banco Mundial e \u2018vendi\u2019 o projeto. Foi a primeira vez em toda hist\u00f3ria desse banco que \nse financiou um projeto urban\u00edstico, porque n\u00f3s mostramos que aquele projeto seria um modelo \nque depois transportar\u00edamos para cidades de m\u00e9dio porte e que aquilo ajudaria a fixar as \npopula\u00e7\u00f5es rurais e evitar o crescimento descontrolados das grandes cidades.\u201d (Raiz,1990). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n182 \n\n6.13 Planos de Recrea\u00e7\u00e3o  \n \n\n6.13.1 Plano Estrutural de Recrea\u00e7\u00e3o de 1968 \n \n\nMatiello (2001) constatou que a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Recrea\u00e7\u00e3o foi fundamental para a \n\nabordagem e polemiza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica lazer em Curitiba. Al\u00e9m de uma s\u00e9rie de outros fatores que \n\ninfluenciaram na pol\u00edtica de cria\u00e7\u00e3o, planejamento e gest\u00e3o de \u00e1reas verdes para lazer no \n\nmunic\u00edpio. O mesmo autor concluiu que a evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ocorreu em paralelo ao processo \n\nde consolida\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental.  \n\nO autor analisou tamb\u00e9m os Planos de Recrea\u00e7\u00e3o  muito pertinentes a esta pesquisa como \n\no Plano Estrutural de Recrea\u00e7\u00e3o de 1968, o Plano de Recrea\u00e7\u00e3o de 1973, o Plano de Recrea\u00e7\u00e3o \n\nde 1974, a evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o em paralelo ao processo de consolida\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental \n\npela Lei 4857/1974, Lei 7440/1990, Lei 7833/1991, Lei 8353/93, entre outras.  \n\nO Plano Estrutural de Recrea\u00e7\u00e3o de 1968 disp\u00f4s crit\u00e9rios b\u00e1sicos relacionando espa\u00e7os, \n\nequipamentos e anima\u00e7\u00e3o qualificados para as \u00e1reas verdes. Dados oficiais indicaram o \n\ndiagn\u00f3stico de que em Curitiba o \u00edndice de \u00e1reas verdes n\u00e3o atingia 0.5m2/hab. As \u00e1reas \n\nexistentes n\u00e3o eram equipadas, sendo pouco utilizadas pela popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o ocorria observ\u00e2ncia a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, desenvolviam-se loteamentos  em \u00e1reas non-aedificandi previstas nos termos de leis \n\nfederais, estaduais e municipais. Tais infra\u00e7\u00f5es mereciam maior rigor do poder p\u00fablico. As AVs \n\nexistentes  acabavam sendo locais usados para outras finalidades. O PER de 1968 foi elaborado \n\npelo IPPUC de forma a dispor sobre a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes para lazer. Al\u00e9m das diretrizes \n\nde pesquisa e previs\u00e3o ocorreram a  avalia\u00e7\u00e3o e invent\u00e1rio das zonas naturais selvagens, \n\nhist\u00f3rico-culturais. Os objetivos eram a implanta\u00e7\u00e3o de infra-estrutura. As \u00e1reas de interesse foram \n\nadquiridas por meio de pol\u00edtica de aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com tal potencial, integra\u00e7\u00e3o rural-urbana \n\ncompatibilizando os espa\u00e7os tradicionais e contempor\u00e2neos.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es, de fato, incluiram a aquisi\u00e7\u00e3o e reserva de espa\u00e7os, comiss\u00e3o de anima\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o \n\nde programas de parques e pra\u00e7as, planos de prioridade e estudos para novos espa\u00e7os, entre \n\noutros. Na verdade a tal comiss\u00e3o nunca chegou a ser implementada. Em tese seria composta por \n\nequipe inter/multidisciplinar de animadores, soci\u00f3logos, psic\u00f3logos, educadores, especialistas em \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. A ela seria delegada a especifica\u00e7\u00e3o, invent\u00e1rio de espa\u00e7os existentes, \n\nprojetos a executar e programas de desapropria\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n183 \n\n6.13.2 Plano Estrutural de Recrea\u00e7\u00e3o de 1973 \n\nEste serviu para complementa\u00e7\u00e3o do plano anterior. Previa a cria\u00e7\u00e3o de uma funda\u00e7\u00e3o para \n\ntratamento, manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de projetos em parceria com o IPPUC. Alguns dos  \n\ncrit\u00e9rios destacados no plano se referia a loca\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o em pontos de acesso ou \n\npassagem dos bairros, sobretudo em \u00e1reas mais freq\u00fcentadas. Previa a cria\u00e7\u00e3o de incentivos para \n\na iniciativa privada e loca\u00e7\u00e3o de equipamentos. Note-se que eram conhecidos, j\u00e1 neste Plano, os \n\nempecilhos para a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema p\u00fablico de \u00e1reas verdes de lazer acess\u00edvel a toda \n\npopula\u00e7\u00e3o. A neglig\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o a lazer e aspectos ecol\u00f3gicos, insufici\u00eancia de \n\nequipamentos e necessidade de mudan\u00e7a de h\u00e1bito da popula\u00e7\u00e3o foram fatores negativos  \n\nO Plano de Recrea\u00e7\u00e3o de 1974 revisou as defini\u00e7\u00f5es dos planos de 1968 e de 1973 \n\nestabelecendo hierarquias e classifica\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os de recrea\u00e7\u00e3o: largos, jardinetes e \n\npra\u00e7as, ruas de recreio, n\u00facleos ambientais, \u00e1reas verdes (Lei 4857/1974), entre outros. O plano \n\nestabeleceu 5 parques concebidos segundo o crit\u00e9rio para o controle de vaz\u00e3o dos rios; o Parque \n\nda Barreirinha (1972), Barig\u00fci (1972), S\u00e3o Louren\u00e7o (1972), Igua\u00e7u (1978, mas inaugurado em  \n\n1982 e da Crian\u00e7a (n\u00e3o implementado). \n\n \n\n \n7 LEGISLA\u00c7\u00c3O INCIDENTE NAS \u00c1REAS VERDES DE CURITIBA \n\n \n\nPara facilitar a compreens\u00e3o global elaborou-se um quadro compilando nossas an\u00e1lises da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o municipal especificamente criada para o munic\u00edpio de Curitiba. O esquema da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de forma sint\u00e9tica subsidiou entender a situa\u00e7\u00e3o e a morfologia espacial da vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nflorestas remanescentes existentes hoje in situ, vide quadro 10. Esse mostra a s\u00edntese abrangendo \n\no per\u00edodo entre o ano de 1919 at\u00e9 2004.Na seq\u00fc\u00eancia foram comentados os aspectos da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. Essa an\u00e1lise n\u00e3o pretende em si questionar o m\u00e9rito das leis em virtude de nossa \n\ngradua\u00e7\u00e3o ser na \u00e1rea de Arquitetura e Urbanismo e dessa pesquisa de Mestrado ter ocorrido \n\ndento do curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil com foco no Cadastro T\u00e9cnico \n\nMultifinalit\u00e1rio. Em fun\u00e7\u00e3o desses fatores a \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d de problemas ambientais ocorrida atrav\u00e9s de \n\nobras de engenharia mereceu tamb\u00e9m destaque especial. \n\nO objetivo de formular esse quadro panor\u00e2mico da legisla\u00e7\u00e3o ambiental em Curitiba foi de \n\nobservar a evolu\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia da mesma como subs\u00eddio ao Cadastro, Planejamento, Preserva\u00e7\u00e3o \n\ne Conserva\u00e7\u00e3o de Florestas Nativas no munic\u00edpio.  \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n184 \n\nQuadro 10 \u2013 legisla\u00e7\u00e3o incidente nas \u00e1reas florestadas em Curitiba \u2013 PR \nLei ou Decreto Conte\u00fado \nLei 527/1919 ou C\u00f3digo de \nPosturas Municipal \n\nforneceu instrumentos legais mais espec\u00edficos para colaborar com o Estado e \nUni\u00e3o na preserva\u00e7\u00e3o de matas protetoras de mananciais, estimular ao plantio \nde \u00e1rvores,  evitar a derrubada de florestas e de bosques de pinheiros.  \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas ou lei \nfederal 24643/1934, teria sido \no I C\u00f3digo Florestal Brasileiro \n\nimp\u00f4s restri\u00e7\u00f5es ao direito ilimitado de propriedade. Atrav\u00e9s dele ocorreu a \nproibi\u00e7\u00e3o de derrubada de \u00e1rvores nas margens de rios ou em locais  em que \nexistissem esp\u00e9cies raras. No entanto, permitia o desmatamento de 75% da \nvegeta\u00e7\u00e3o em propriedades privadas.  \n\nLei municipal 699/1953 \n \n\nsobre a obrigatoriedade de arborizar logradouros p\u00fablicos e preserva\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas arborizadas, proibi\u00e7\u00e3o do corte de \u00e1rvores sem autoriza\u00e7\u00e3o e/ou \nderrubada de matas protetoras de mananciais ou de defesa do solo d\u2019\u00e1gua. \nDefinia o zoneamento da cidade em \u00e1reas comerciais, industriais, residenciais, \nCentro C\u00edvico, esportivo e zona rural e agr\u00edcola. Regulamentava, ainda,  o \nlan\u00e7amento de dejetos residenciais, industriais, hospitalares ou de qualquer \noutra natureza nos rios, c\u00f3rregos, ou modifica\u00e7\u00e3o do leito, margens, forma\u00e7\u00e3o \nde bacias e estagna\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e ordena a correta drenagem nos lotes.  \n\nLei federal 4771/1965 Cria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Brasileiro \nLei municipal 2828/1966 prescreveu canaliza\u00e7\u00f5es artificiais a serem implantadas em locais outros que a \n\nas avenidas-canais. \nLei municipal 4557/1973 ou \nLei de Prote\u00e7\u00e3o e \nConserva\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o \nde Porte Arb\u00f3reo \n\nestimulou a preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vegetadas e florestadas \n\nLei municipal 667/1974 instituiu a Comiss\u00e3o de \u00c1reas Verdes \nLei municipal 4857/1974 regulamentou a prote\u00e7\u00e3o de AV, selecionadas previamente por invent\u00e1rio. \n\nIndicou a exist\u00eancia de 93 \u00e1reas de interesse, dotadas de caracter\u00edsticas de \ninteresse para bosques e \u00e1guas protegidas. A lei propiciava benef\u00edcios fiscais e \ntribut\u00e1rios aos propriet\u00e1rios de im\u00f3veis nessas \u00e1reas, para uso de parques, lazer \ne viabiliza\u00e7\u00e3o do controle de enchentes.  \n\nLei municipal 5234/1975/ou \nRegulamento de Uso e \nZoneamento do Solo ou \nPlano Diretor de 75 \n\nprevendo os Setores Especiais de Preserva\u00e7\u00e3o de Fundos e vale, incluindo \u00e1rea \npara os parques da cidade \n\nDecreto municipal 226/1978 \nou Plano de Arboriza\u00e7\u00e3o \nUrbana \n\n \n\nDecreto Municipal 1092/1979 transformou o Departamento de Parques e Pra\u00e7as em Departamento de \nParques, Pra\u00e7as e Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental incumbido de desenvolvimento de \npreserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, planejamento de atividades t\u00e9cnicas, pesquisa \ncient\u00edfica e fiscaliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o. \n\nLei federal 6766/1979 ou lei \nLehmann \n\ndimensiona a drenagem em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas locais da bacia \nhidrogr\u00e1fica contribuinte, \u00edndice pluviom\u00e9trico, caracter\u00edsticas do solo e da \nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na faixa de prote\u00e7\u00e3o de fundo de vale, faixa de drenagem e \n\u00e1reas adjacentes com risco de eros\u00e3o ou inunda\u00e7\u00f5es. A legisla\u00e7\u00e3o federal \nestabelece \u00e1reas non-aedificandi m\u00ednimas para \u00e1guas correntes e dormentes e \ntamb\u00e9m delega aos \u00f3rg\u00e3os aos \u00f3rg\u00e3os competentes a possibilidade de \naumentar  faixa pelas caracter\u00edsticas regionais ou legais. \n\nLei municipal 6819/1986 cria\u00e7\u00e3o de est\u00edmulos \u00e0 presrva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes e disposi\u00e7\u00e3o sobre o Setor \nEspecial de \u00c1reas Verdes.- est\u00edmulos para a preserva\u00e7\u00e3o constantes, para \npropriet\u00e1rios que preservarem e formarem novas \u00e1reas verdes. \u201c...bosques \ndestinados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas existentes no habitat natural da flora e \nfauna locais, estabilidade dos solos, prote\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e manuten\u00e7\u00e3o \nequilibradas dos maci\u00e7os vegetais...\u201d  isentando ou reduzindo proporcionalmente \no imposto predial ao \u00edndice de \u00e1rea verde do terreno, a ocupa\u00e7\u00e3o ocorre por \ncondi\u00e7\u00f5es de aproveitamento especiais. A faixa de descontos do impostos \npredial ou IPTU varia de isen\u00e7\u00e3o total para os lotes com mais de 80% de \u00e1rea \nflorestada, de 30% desconto para aqueles  de 50 a 80 % de bosque e de 50% \npara \u00e1reas contendo 30 a 49% de bosques, limitando uso de acordo com \nzoneamento especial e parcelamento com lotes m\u00ednimos de 2000 m2 para \u00e1rea \nurbana. A implementa\u00e7\u00e3o da lei em 1986 definiu e classificou o lixo. A lei \n\n\n\n \n\n \n\n185 \n\ntamb\u00e9m permitiu intensificar o controle sobre os terrenos com \u00e1reas verdes e  \nobrigatoriedade do plantio de mudas e lotes residenciais ou n\u00e3o estimulando os \npropriet\u00e1rios com a isen\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o do IPTU; tendo e vista a preserva\u00e7\u00e3o \ndos remanescentes da mata nativa. \n\nadendo \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o federal \n(C\u00f3digo Florestal/Lei \n4771/1965) em 1988 \n\ninstrumento legal baseado em crit\u00e9rio espacial para definir \u00e1reas non-aedificandi \nnas faixas de drenagem, considerando-a proporcional a bacia hidrogr\u00e1fica em \ndetrimento do tamanho do curso d\u2019\u00e1gua \n\nlei municipal 6840/1986 sustenta o plantio de ess\u00eancias florestais adequadas para arboriza\u00e7\u00e3o, embora \nem \u00e1reas edificadas, ou loteadas, segundo \u00edndices pertinentes: uso residencial \n1\u00e1rvore/ 150 m2 de \u00e1rea constru\u00edda, n\u00e3o-residencial 1\u00e1rvore/ 90 m2 de \u00e1rea \nconstru\u00edda, industrial 1\u00e1rvore/ 20 m2 de \u00e1rea constru\u00edda e loteamentos \npreservando florestas nativas 1\u00e1rvore/ 150 m2 de terreno. A discrimina\u00e7\u00e3o de \nesp\u00e9cies \u00e9 objeto do plano de Arboriza\u00e7\u00e3o de Curitiba. \n\nLei municipal complementar \nde 1988 \n\ndelega a Secretaria Municipal do Meio Ambiente o plantio de \u00e1rvores, arbustos e \noutras esp\u00e9cies vegetais menores como forra\u00e7\u00f5es em \u00e1reas non-aedificandi no \ncurso de rios e fundos de vale. O dimensionamento de \u00e1rea de drenagem \u00e9 feito \nem fun\u00e7\u00e3o do escoamento de \u00e1guas pluviais das bacias hidrogr\u00e1ficas e 4m de \n\u00e1rea non-aedificandi nas bacias de \u00e1rea at\u00e9 25 ha e atingindo 100 m naquelas \ncom \u00e1rea entre 2000 e 5000 h\u00e1. Ainda existem prescri\u00e7\u00f5es sobre vias de tr\u00e1fego \ne \u00e1reas lote\u00e1veis cont\u00edguas as \u00e1reas que causem confinamento ou seccionem \nos rios recebem diretrizes especiais de compet\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o municipal. \n\nLei municipal 7440/1990 \nsubstitu\u00edda pela  \nLei 7833/1991 \n\ncolet\u00e2nea das leis e determina\u00e7\u00f5es legais versando sobre o incentivo a pr\u00e1ticas \ns\u00f3cio-econ\u00f4micas n\u00e3o prejudiciais/ degradantes ao meio ambiente, provimentos \nde infra-estrutura sanit\u00e1ria a edifica\u00e7\u00f5es e espa\u00e7os p\u00fablicos, obrigatoriedade  de \naprova\u00e7\u00e3o junto aos \u00f3rg\u00e3os ambientais para instala\u00e7\u00e3o de atividades de risco e \neduca\u00e7\u00e3o ambiental escolar e comunit\u00e1ria.  \n\nLei municipal 8633/1991 complementar, regulamentando as unidades de conserva\u00e7\u00e3o, Setores \nEspeciais de Fundo de Vale e Faixas de Drenagem.  \n\nAumentou as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, considerando cr\u00edticas e utilidade p\u00fablica \nn\u00e3o apenas faixas de drenagem, mas setores especiais de preserva\u00e7\u00e3o de \nfundo de vale na necessidade de diferencial e potenciais para causar \ntranstornos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Alguma s destas \u00e1reas caracter\u00edsticas s\u00e3o as bacias \nhidrogr\u00e1ficas contribuintes, a faixa de drenagem non-aedificandi, \u00e1reas maiores \na 5000 ha, dimensionadas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente SMMA/PMC. A \ntipologia adotada para os Setores Especiais de Preserva\u00e7\u00e3o de Fundo de Vale \nconsiste nos Parques Lineares com atividades de lazer. Para as autoras as \ncaracter\u00edsticas que integram o conceito de qualidade ambiental e sa\u00fade p\u00fablica \nassociam-se a preserva\u00e7\u00e3o de matas ciliares, controle de polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, \nsaneamento, drenagem, etc. Existe a possibilidade de delegar regi\u00f5es de fundo \nde vale para uso de propriet\u00e1rios particulares, mas a ele responsabilizar\u00e1 a eles \no dever de manter, cercar, equipar e plantar \u00e1rvores e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira \nfuncionando como parque comunit\u00e1rio. \n Previa a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os nos processos, obrigatoriedade de \nmonitoramento e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre meio ambiente, de \nrecupera\u00e7\u00e3o de danos ambientais, licen\u00e7a pr\u00e9via para instala\u00e7\u00e3o e/ou \nfuncionamento de atividades impactantes e delega\u00e7\u00e3o de poderes a SMMA para \nparticipar do processo de zoneamento e uso do solo, aprovar e fiscalizar obras e \nopera\u00e7\u00f5es envolvendo extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais  e poder de pol\u00edcia. \nNormalizou tamb\u00e9m a condi\u00e7\u00e3o sine-qua para o corte de \u00e1rvores, quando \naprovada exigindo o plantio de duas outras e previs\u00e3o de multa para os \ninfratores. \n\nDecreto-lei federal 410/1991  Cria\u00e7\u00e3o da APA Igua\u00e7u, obedecendo crit\u00e9rios do Sistema  Nacional de Unidades \nde Conserva\u00e7\u00e3o/SNUC. \n\nLei municipal 8353/93 regulamentando o solo criado \nLei municipal 9806/2000  instituindo o C\u00f3digo Florestal Municipal e incentivando a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nflorestadas previstas em lei por meio do anexo de redu\u00e7\u00e3o proporcional de \nimpostos (expresso em porcentagem). Prev\u00ea a delibera\u00e7\u00e3o dos casos omissos \nem lei por um colegiado (Conselho Municipal de Meio Ambiente) do qual fazem \nparte  o poder executivo e legislativo e sociedade civil  \n\nLei federal  6766/ 1979 ou C\u00f3digo Civil * substitu\u00eddo pelo Novo C\u00f3digo Civil \nFonte : elaborado com info de Kl\u00fcppel(1990), Pilotto(2003a), Pilotto(2003b), Trindade Et Al. (1997), K\u00fcster In Matiello (2001),                                 \nLorusso &amp; S\u00e1 (1992), Lima et al (2000).  \n\n\n\n \n\n \n\n186 \n\n7.1 AN\u00c1LISE DA LEGISLA\u00c7\u00c3O APLICADA EM CURITIBA \n \n\nA an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o permitiu constatar que as infra\u00e7\u00f5es legais em Curitiba ocorreram \n\nsobretudo devido a falta de conhecimento sistematizado sobre o meio f\u00edsico e de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nefetiva. A forma urbana foi desenvolvida a priori a partir de ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. As leis muitas \n\nvezes incompletas e contradit\u00f3rias aliadas a atritos entre a esfera federal, estadual e municipal \n\ntiveram influ\u00eancia negativa sobre as florestas por permitir o corte desmedido at\u00e9 fins do s\u00e9culo XX. \n\nA falta de controle e diverg\u00eancias do poder p\u00fablico sobre as transforma\u00e7\u00f5es no meio edificado e \n\nnatural foi agravada pelas transgress\u00f5es constantes as leis, defasagem do Cadastro e \n\nmapeamento em Curitiba. Outras leis, instrumentos jur\u00eddicos e incentivos mais espec\u00edficos \n\ncontinuam sendo criados na tentativa de controlar o desmatamento em propriedades privadas.  \n\n \n\n7.1.1 Primeiras Resolu\u00e7\u00f5es Legais \n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana em Curitiba ocorreu desrespeitando as leis vigentes at\u00e9 que foram \n\nassegurados instrumentos mais eficientes. A legisla\u00e7\u00e3o colonial existia desde o s\u00e9culo XVII, mas  \n\na regulamenta\u00e7\u00e3o sobre o corte de \u00e1rvores era freq\u00fcentemente menosprezada.   \n\nFenianos (1996) indica que o primeiro C\u00f3digo de Posturas foi institu\u00eddo em 1721 com o \n\nOuvidor Raphael Pires Pardinho. Nelas constavam exig\u00eancias para que os habitantes \n\nconservassem limpo o leito do rio Bel\u00e9m e evitassem a forma\u00e7\u00e3o de banhados. No s\u00e9culo XVIII \n\nexistiam nesta vila com\u00e9rcio, casas simples e praticava-se agricultura e pecu\u00e1ria para subsist\u00eancia \n\nna regi\u00f5es mais afastadas e desabitadas.  \n\nConforme Fenianos (1996) as Atas da C\u00e2mara tamb\u00e9m recomendavam para que a regi\u00e3o do \n\nrocio (rural) recebesse cuidados de seus moradores para melhorar os espa\u00e7os p\u00fablicos da cidade. \n\nAt\u00e9 o s\u00e9culo XIX a cidade tinha forma quase circular,havia  casas pequenas e ruas largas. \n\n \n\n7.1.2 An\u00e1lise da Legisla\u00e7\u00e3o  \nNota-se que o III C\u00f3digo de Posturas de Curitiba ou lei 527/1919 rompeu com a tradi\u00e7\u00e3o \n\ncolonial e avan\u00e7ou na prote\u00e7\u00e3o legal de florestas nativas a n\u00edvel municipal. No entanto, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos C\u00f3digos de Posturas precedentes n\u00e3o terem institu\u00eddo o Cadastro e mapeamento em escala \n\ngrande das florestas, n\u00e3o foi poss\u00edvel controlar a derrubada de esp\u00e9cies nativas. Observe-se que a \n\nprote\u00e7\u00e3o legal federal a n\u00edvel nacional ocorreu mais tarde atrav\u00e9s do C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934. \n\n\n\n \n\n \n\n187 \n\nPara Trindade et al (1997)  o C\u00f3digo de Posturas Municipal ou lei 527/1919 trouxe a \n\ninova\u00e7\u00e3o de fornecer instrumentos legais mais espec\u00edficos para colaborar com o Estado e Uni\u00e3o \n\nna preserva\u00e7\u00e3o de matas protetoras de mananciais, estimular ao plantio de \u00e1rvores,  evitar a \n\nderrubada de florestas e de bosques de pinheiros.  \n\nSegundo Pilotto (2003a) o I C\u00f3digo Florestal Brasileiro, na verdade o C\u00f3digo de \u00c1guas ou lei \n\n24643/1934, imp\u00f4s restri\u00e7\u00f5es ao direito ilimitado de propriedade. Atrav\u00e9s dele ocorreu a proibi\u00e7\u00e3o \n\nde derrubada de \u00e1rvores nas margens de rios ou em locais  em que existissem esp\u00e9cies raras. No \n\nentanto, permitia o desmatamento de 75% da vegeta\u00e7\u00e3o em propriedades privadas.  \n\nA an\u00e1lise hist\u00f3rica da Pol\u00edtica de Preserva\u00e7\u00e3o do Sistema H\u00eddrico e de Preserva\u00e7\u00e3o de AVs \n\nna cidade de Curitiba inicia-se em 1942 com a implanta\u00e7\u00e3o do Plano Agache (1943). Este indicou \n\nsolu\u00e7\u00f5es quanto a macro-drenagem municipal e implanta\u00e7\u00e3o de avenidas-canais nos talvegues \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua. O I Plano Diretor influenciou na cria\u00e7\u00e3o da lei 699/1953, na conserva\u00e7\u00e3o de \n\nflorestas de arauc\u00e1rias, controle da ocupa\u00e7\u00e3o em fundos de vale e na implanta\u00e7\u00e3o de Cadastro em \n\ntodo o munic\u00edpio. Contudo prop\u00f4s grandes obras de engenharia em talvegues e desmatamento de \n\nmatas ciliares. Note-se que o C\u00f3digo Florestal Federal Brasileiro 4771/1965 surgiu depois.   \n\nEm 1950 o sistema de drenagem sofreu conseq\u00fc\u00eancias n\u00e3o previstas pela implanta\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos em \u00e1reas externas ao plano, causando enchentes e inunda\u00e7\u00f5es. Devido a esse fato \n\nfoi apressada a aprova\u00e7\u00e3o da primeira lei ambiental de Curitiba- a lei municipal 699/1953.                           \n\nO decreto consistiu em evitar constru\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua em virtude de inunda\u00e7\u00f5es, \n\npor\u00e9m eram previstas canaliza\u00e7\u00f5es. A contribui\u00e7\u00e3o ocorreu pelo ordenamento de uso do solo.  A \n\nado\u00e7\u00e3o do afastamento de 5m para edifica\u00e7\u00f5es em zonas residenciais contribuiu para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas arborizadas remanescentes e serviu tamb\u00e9m para alargar ruas. \n\nObserve-se que a legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de Curitiba, criada a partir da d\u00e9cada de 50, \n\npertinente a \u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d conjugava paradoxalmente a execu\u00e7\u00e3o das obras de saneamento \n\nb\u00e1sico e galerias de \u00e1guas pluviais. Essa lei pretendia \u201cpreservar\u201d fei\u00e7\u00f5es pitorescas e \n\npeculiariedades de determinados locais, bosques nativos, mas ao mesmo tempo destru\u00eda os \n\necossistemas naturais neles existentes suplantando-os com obras de engenharia.  \n\nDentre os atritos legais mais graves entre a esfera legal municipal e federal identificou-se a \n\nlei municipal 2828/1966 complementada pela lei 5263/1975 de \u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d de fundos de vale.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n188 \n\nEssas influenciaram na implanta\u00e7\u00e3o de canais, galerias e barragens e \u201cviabilizaram\u201d a \n\nderrubada de florestas nativas para as obras de engenharia em s\u00edtio ainda preservados na d\u00e9cada \n\nde 70. Esse fato pode ser comprovado pela s\u00e9rie hist\u00f3rica de fotos a\u00e9reas 1952 ,1972, 1980 \n\napresentada na se\u00e7\u00e3o an\u00e1lise temporal das \u00e1reas detalhadas. A lei 2828/1966 influenciou inclusive \n\nna cria\u00e7\u00e3o da lei federal dos loteamentos, lei Lehmann ou 6766/1979 para a piora do quadro \n\nambiental nacional extendendo os impactos e degrada\u00e7\u00e3o a outras cidades brasileiras. \n\nPercebe-se que a Lei 2828/1966 106 de \u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d de fundos de vale complementada pela \n\n5263/1975 e 400/1976 equivocadamente declaradas preservacionistas foi conflitante com leis \n\nfederais. O C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934, C\u00f3digo Florestal de 1965 a lei municipal 699/1953 eram \n\nalgumas das leis em atrito. Aquela lei dispunha sobre dimensionamento e constru\u00e7\u00e3o de galerias \n\nde \u00e1guas pluviais e ruas paralelas ao rio. Tal instrumento legal prejudicou a preserva\u00e7\u00e3o e de \n\nflorestas nativas no munic\u00edpio de Curitiba. O que se sucedeu nos fundos de vale foram grandes \n\nobras de engenharia, concretagem de leitos de rios eliminando matas ciliares existentes e parte de \n\nflorestas remanescentes de arauc\u00e1ria. A institui\u00e7\u00e3o daquelas leis realmente causou grande perda \n\nreal \u00e0s florestas existentes em Curitiba.  \n\nPara Pilotto(2003b) a interpreta\u00e7\u00e3o da Lei federal 6766 permite estabelecer o dom\u00ednio de \n\nloteamentos, estrutura, cess\u00e3o de 35% da \u00e1rea loteada ao Poder P\u00fablico, distribu\u00eddo em 25% para \n\nruas e passeios e outros 10% livres \u00e0 Prefeitura, cujo uso \u00e9 soberano e por ela determinado, pode \n\nser escolhido a esmo, \u00e1reas nobres ou de dif\u00edcil acesso, edifica\u00e7\u00e3o ou insalubres. \n\nO pr\u00f3prio Kl\u00fcppel (1990) que se denominou \u201cconservacionista ambiental\u201d afirmou que a lei \n\n2828/1966 fez com que cessasse o investimento em obras de galerias. Atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos loteamentos foi poss\u00edvel executar as obras de drenagem na \u00e1rea central  sanando \n\nparcialmente as enchentes, vide depoimento: \n\n\u201cAntes do IPPUC, enquanto n\u00f3s est\u00e1vamos tentando conseguir recursos para fazer galerias \n\nde \u00e1guas pluviais e canais de concreto armado no Centro da cidade, havia enchentes... enquanto \n\ncom dificuldade enorme faz\u00edamos um metro de galeria no Centro, aprovavam-se loteamentos que \n\napresentariam os mesmos problemas ao longo do tempo. Quer dizer est\u00e1vamos criando novos rios \n\nBel\u00e9m para o futuro.\u201d , (KL\u00dcPPEL,1990: 31). \n\nO mesmo entrevistado declarou que nova legisla\u00e7\u00e3o foi \u201cben\u00e9fica\u201d, pois fez com que \n\ncessasse o investimento em obras de galerias e preserva\u00e7\u00e3o de faixas de drenagem e leitos de \n\n                                                 \n106 A Lei 2828/66 foi a primeira lei municipal institu\u00edda em Curitiba para faixas de \u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d de fundo de vale. Na verdade essa lei \ndispunha sobre dimensionamento de faixas de reserva para e constru\u00e7\u00e3o de obras de engenharia; canais e galerias de \u00e1guas pluviais e \ntamb\u00e9m ruas paralelas aos rios. Essas obras foram previstas e executadas sobre faixas de rio de preserva\u00e7\u00e3o permanente/APP, non-\naedificandi contrariando o C\u00f3digo Florestal Federal, lei 4771/65. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n189 \n\nrios naturais; n\u00e3o interferindo nas cheias e drenagem dos rios. Com a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nloteamentos foi poss\u00edvel executar as obras de drenagem na \u00e1rea central  sanando parcialmente as \n\nenchentes. No entanto, ele mesmo entrou em contradi\u00e7\u00e3o quando declarou que em Curitiba h\u00e1 \n\nfaixa de rios nas quais as inunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o puderam ser \u201cresolvidas\u201d. \n\nO trabalho desenvolvido no IPPUC serviu como base para a Lei Federal de Loteamentos ou \n\n6766 ou Lei Lehmann \u201cpreservando\u201d faixa de 15 m ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua para drenagem e \n\neventualmente dispor de espa\u00e7o para obras de baixo custo ou implanta\u00e7\u00e3o de galerias ou canais \n\nde concreto. Obviamente essa lei em si tamb\u00e9m contraria o CFB.  \n\nAs prescri\u00e7\u00f5es legais contidas nesse c\u00f3digo foram descritas anteriormente no quadro 1 \n\nlocalizado na se\u00e7\u00e3o matas ciliares da presente disserta\u00e7\u00e3o. Confrontando-se as faixas de dom\u00ednio \n\nde rio m\u00ednimas de 50m para cada lado do rio do CFB com  15m para cada lado da 67661979, \n\nportanto, o segundo crit\u00e9rio de proporcionalidade percebe-se um atrito  entre leis inclusive na \n\nesfera legal federal.Considere-se, ainda, o agravante de que as AV p\u00fablicas s\u00e3o bens p\u00fablicos nos \n\nquais incide a legisla\u00e7\u00e3o federal do C\u00f3digo Civil. As \u00e1reas florestadas s\u00e3o dom\u00ednio do Estado e do \n\nPoder P\u00fablico. Sobre este tipo de patrim\u00f4nio os mecanismos legais garantem a prote\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas, florestal, fauna, etc assim como nos bens das pessoas jur\u00eddicas de Direito p\u00fablico interno.   \n\nDe forma contradit\u00f3ria ao mesmo tempo em que parques pioneiros de Curitiba eram \n\nimplantados terrenos baldios eram mais tributados proporcionalmente. A incoer\u00eancia legal na \n\nd\u00e9cada de 70 estimulou a derrubada de matas nativas remanescentes no per\u00edmetro urbano e \n\npermiss\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o por edifica\u00e7\u00f5es. \n\nA lei 4557/1973 estimulou a preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestadas. A lei 5234/1975 \n\ndefiniu os Setores Especiais de Fundo de Vale e incluiu \u00e1rea para os parques da cidade.  \n\n A Lei 5263/1975 complementou e ampliou as id\u00e9ias da Lei 2828, definindo faixas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o de fundo de vale e anexa\u00e7\u00e3o de bosques e florestas no entormo das faixas para \n\npreserva\u00e7\u00e3o (grifo nosso), mas ao mesmo tempo para drenagem. \n\nPela lei federal 5263/1975 complementada pelo decreto municipal  em Curitiba 400/1976 as \n\n\u00e1reas de fundo de vale foram declaradas \u00e1reas de \u201cprote\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. \n\nA lei incluiu ainda algumas disposi\u00e7\u00f5es a t\u00edtulo de preven\u00e7\u00e3o definindo os objetos de \n\nprote\u00e7\u00e3o. Declarou protegidas legalmente faixas de drenagem englobando cursos de \u00e1gua, \n\nc\u00f3rregos ou fundos de vale. Preveu o dimensionamento do escoamento para bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ne vari\u00e1veis coeficiente tempo e escoamento, \u00edndice pluviom\u00e9trico e vias de prote\u00e7\u00e3o. Estes setores \n\nespeciais de fundo de vale, localizados em regi\u00e3o de influ\u00eancia dos fundos de vale e suscept\u00edveis \n\na inunda\u00e7\u00f5es, eros\u00e3o ou foco de problemas foram declarados objeto \u201cprote\u00e7\u00e3o\u201d para que neles \n\n\n\n \n\n \n\n190 \n\nocorressem usos adequados.   \n\nO movimento ecol\u00f3gico trouxe, tardiamente, outros aspectos a discuss\u00e3o legal brasileira. A \n\ninflu\u00eancia da nova abordagem iniciou a partir da d\u00e9cada de 80, (Macedo, 1995, Scherer,2001, \n\nSCALISE, 2002). A partir da\u00ed houve avan\u00e7o substancial na legisla\u00e7\u00e3o, (Trindade et al,1997). \n\nApesar disso, observam-se incoer\u00eancias e infra\u00e7\u00f5es legais as leis federais em Curitiba pela \n\ncontinuidade de implanta\u00e7\u00e3o de obras de engenharia em \u00e1reas que obrigatoriamente precisam \n\npermanecer conservar sua integridade natural. \n\nDe acordo com Lorusso &amp; S\u00e1 (1992) a transfer\u00eancia \u00e0 municipalidade dos poderes de \n\naplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal, anteriormente de responsabilidade do Instituto Brasileiro do Meio \n\nAmbiente /IBAMA, permitiu controlar o corte de \u00e1rvores por vistoria in loco e exigir a reposi\u00e7\u00e3o \n\ndaquelas derrubadas. As multas mais altas come\u00e7aram a ocorrer pela trangress\u00e3o a lei 8633/1991 \n\ne corte de pinheiro arauc\u00e1ria, ip\u00ea amarelo, manac\u00e1 e palmeira.  \n\nDe acordo Pilotto (2003b) a lei 6819/1986 estimulou o plantio de ess\u00eancias nativas pela \n\nisen\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o parcial de IPTU para propriet\u00e1rios de \u00e1reas vegetadas de interesse.  \n\nAinda que para K\u00fcster in Matiello (2001) a SMMA tenha detectado que essa lei tamb\u00e9m \n\ntenha causado efeito imediato inverso e tentativas de burlar a lei. Por isso houve necessidade de \n\ncria\u00e7\u00e3o de leis subseq\u00fcentes dotadas de instrumentos para incentivo a conserva\u00e7\u00e3o. A isen\u00e7\u00e3o ou \n\nredu\u00e7\u00e3o parcial de IPTU para propriet\u00e1rios de \u00e1reas contendo bosques de interesse foi \n\nfundamental para a manuten\u00e7\u00e3o dos remanescentes nativos. \n\nObserva-se na Lei 8633/1991 que a regulamenta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de uso e unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o assegurou \u00e1reas protegidas de fun\u00e7\u00f5es variadas; patrim\u00f4nio cultural, prote\u00e7\u00e3o de \n\necossistema, educa\u00e7\u00e3o ambiental, pesquisa cient\u00edfica e recrea\u00e7\u00e3o em AV. Por conseq\u00fc\u00eancia a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da lei permitiu que novos bosques e parques fossem criados.  \n\nApesar da legisla\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise de Lorusso &amp; S\u00e1 (1992) demonstrou ser conclusivo que de \n\nfato a preserva\u00e7\u00e3o de fundo de vale e fr\u00e1geis em Curitiba n\u00e3o foi efetiva.  \n\nOutro instrumento legal citado por Matiello (2001) e Pilotto (2003) se refere a Lei 8353/93 \n\nregulamentando o solo criado. Em s\u00edntese, para as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental a pr\u00f3pria \n\ncobertura vegetal foi considerada crit\u00e9rio. Quando esta for expressiva incentiva a edifica\u00e7\u00e3o em \n\naltura ao mesmo tempo exige que se recolham recursos aos fundos municipais para cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovos parques. Os crit\u00e9rios para usos nas \u00e1reas de solo criado consistem em taxa de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nconstru\u00e7\u00e3o em altura, preserva\u00e7\u00e3o e uso do solo e incentivos fiscais pela isen\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o do \n\nIPTU pelo relacionamento com o tamanho do lote e cobertura vegetal existente.  \n\nAs leis 9804, 6805 e 9806 de 2000 estabeleceram crit\u00e9rios para implanta\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas \n\npara conserva\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o do Anel Sanit\u00e1rio Ambiental e institui\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Municipal \n\n\n\n \n\n \n\n191 \n\nrespectivamente. O futuro Plano Diretor de Curitiba ou lei 9800/2000 tramita atualmente na \n\nC\u00e2mara de Vereadores. Nele as disposi\u00e7\u00f5es sobre preserva\u00e7\u00e3o de valores naturais e paisag\u00edsticos \n\nremetem a lei 9806/2000. A morfologia do projeto do plano diretor, no entanto, continua insistindo \n\nno zoneamento irrestrito de fun\u00e7\u00f5es nos moldes modernistas j\u00e1 obsoletos da Carta de Atenas de \n\n1933 descritos por Le Corbusier apud Choay (1979) e Franco (2000).  \n\n \n\n7.1.2.1 Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Cadastro em Curitiba \n \n\nObserve-se que o Cadastro e os registros cartogr\u00e1ficos relevantes mais antigos do munic\u00edpio \n\nsurgiram em fins do s\u00e9culo XIX. A an\u00e1lise de plantas, cartas e mapas de Curitiba do s\u00e9culo XIX \n\npermitiu identificar que o Cadastro continuou representava apenas o meio edificado. O registro \n\ncadastral e cartogr\u00e1fico mapas das florestas nativas em Curitiba iniciou tardiamente no s\u00e9culo XX.  \n\nConforme Pereira &amp; Santos(1993) e Pereira (1996) as atividade cadastrais come\u00e7aram \n\noficialmente com o I C\u00f3digo de Posturas de 1829, conforme foi descrito na se\u00e7\u00e3o Interfer\u00eancias no \n\nDireito de Propriedade e Demarca\u00e7\u00e3o de Terras. A atividade do Cadastro passou a seguir crit\u00e9rios \n\nt\u00e9cnicos a partir de 1854 atrav\u00e9s do  engenheiro Pedro Taulois e de outros agrimensores que \n\ntrabalhavam na demarca\u00e7\u00e3o de terras p\u00fablicas para \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o de Obras.  \n\nEm 1885 foi contratado o engenheiro Ernesto Guaita para organizar um levantamento da \n\ncidade e do rocio, visando prevenir a expans\u00e3o descontrolada. Dez anos ap\u00f3s em novembro de \n\n1895, o prefeito Cyro Velloso decretou uma mudan\u00e7a no C\u00f3digo de Posturas Municipais de \n\nCuritiba. Foram elaboradas leis para disciplinar obras e urbaniza\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara conforme \n\ncrit\u00e9rios cient\u00edficos de m\u00e9dicos e engenheiros, (Hladczuk, Barz, Sutil &amp; Boschilia,2000). \n\nObserva-se uma relevante mudan\u00e7a no cadastramento de terras em Curitiba ocorreu por \n\nocasi\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o do Governo da Prov\u00edncia do Paran\u00e1 desmembrado de S\u00e3o Paulo em 1893. \n\nUm grande n\u00famero de engenheiros foi atra\u00eddo para a cidade contribuindo para as representa\u00e7\u00f5es \n\ncartogr\u00e1ficas da cidade de Curitiba e do Estado do Paran\u00e1.  Os agrimensores substitu\u00edram os \n\nfuncion\u00e1rios cartoriais. A administra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os cadastrais passou a ser desempenhada por \n\nprofissionais com forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica e isentos de envolvimento partid\u00e1rio, sendo \n\nplenamente aprovados pelos segmentos urbanos,(Pereira &amp; Santos,1993 e Pereira,1996).Embora \n\nexistissem registros anteriores, dessa ocasi\u00e3o em diante houve avan\u00e7o qualitativo nos servi\u00e7os, \n\nprodutos cartogr\u00e1ficos e Cadastrais. Isso pode ser visualizado comparando com os principais \n\nmapas de Corityba anteriores a data. A planta de 1894 e mapas de 1905, 1915, 1935-8 e 1957-8 e \n\n1962 contrastam com os croquis esquem\u00e1ticos e  figuras preexistentes, vide quadro 11. \n\n\n\n \n\n \n\n192 \n\nQuadro 11 \u2013 PRODUTOS CARTOGR\u00c1FICOS MAIS ANTIGOS ENCONTRADOS EM CURITIBA \nano      DENOMINA\u00c7\u00c3O DO PRODUTO CARTOGRAFICO           escala        \n1857     Planta da cidade de Coritiba, Planta do Centro de Curitiba, Mapa de Curitiba   s/esc.  \n\n1876     s/ denomina\u00e7\u00e3o    \n1894     Planta de Curitiba 1 : 10. 000  \n1896     Mappa do Estado do Paran\u00e1 e Planta de Curitiba (detalhe) 1 :   8. 000  \n\n1906    Mapa do Munic\u00edpio de Curitiba \n1915      Mappa do Munic\u00edpio de Curitiba \n1927     s/ denomina\u00e7\u00e3o e Planta de Curityba \n1935     Planta de parte de Curitiba \n\n1 :   5. 000 \n1 : 40 000 \ns/ esc. \n\n \n\n1935     Planta da Cidade de Curitiba \n1937    Planta Parcial de Curitiba e outras  s/ denomina\u00e7\u00e3o                                                            \n\n1 : 10 000 \n \n\n \n\n1938    Planta do Municipio de Curitiba e detalhes das col\u00f4nias \n \n1940    Planta de urbaniza\u00e7\u00e3o de Curitiba                                                                                        \n\n1 : 50 000 \n1: 20 000 \n1: 10 000    \n\n \n\n1953/4  s/ denomina\u00e7\u00e3o s/ esc.  \n1957     Mapa de Curitiba \n1958     Mapa de Curitiba \n1962     Planta da cidade de Curitiba \n\n1 : 25 000 \n1: 50 000 \n1 : 10 000 \n\n \n\nMapas consultados pela autora em 2003. Acervo do Arquivo P\u00fablico, Biblioteca P\u00fablica do Paran\u00e1 e Casa da Mem\u00f3ria. \n\n  \nEm 1933 foi realizado o I v\u00f4o aerofotogram\u00e9trico em Curitiba para obter aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es mais precisas sobre o meio f\u00edsico O levantamento foi auxiliado por engenheiros \n\nmilitares e contribuiu na gest\u00e3o do Prefeito Lothario Meissner para a cria\u00e7\u00e3o do Depto de  \n\nEngenharia, Comiss\u00e3o de Urbanismo e elaborar um Plano Geral da Cidade.  \n\nNa d\u00e9cada seguinte Agache (1943) constatou ser deficiente mapeamento sistem\u00e1tico e \n\nCadastro. A defasagem do Cadastro resultou em um plano urbano incompleto. Aconselhada pelos \n\narquitetos e engenheiros franceses e da Coimbra &amp; Bueno Engenharia a comiss\u00e3o de zoneamento \n\ndo Departamento de Urbanismo contratou outro levantamento aerofotogram\u00e9trico para a cidade.       \n\nApesar das recomenda\u00e7\u00f5es para atualiza\u00e7\u00e3o e da exist\u00eancia do I v\u00f4o aerofotogram\u00e9trico de \n\n1933 (inacess\u00edvel) e do II realizado pelo Estado em 1952 fotos esc.1 : 25 000, o v\u00f4o \n\naerofotogram\u00e9trico que de fato foi restitu\u00eddo em Curitiba em escala compat\u00edvel 1: 2 000 foi \n\nrealizado pelo IPPUC/COPEL/ SANEPAR em 1972, fotos esc. 1 : 25 000. O cadastramento, no \n\nentanto, foi incompleto. Em muitos locais o Cadastro permaneceu desatualizado durante duas \n\nd\u00e9cadas, sendo complementado com o v\u00f4o IPPUC/COPEL/ SANEPAR/TELEPAR 1990, fotos esc. \n\n1 : 8 000. O v\u00f4o mais recente ocorreu em 2002, fotos esc. 1 : 8 000). \n\nContatos no setor de Geoprocessamento do IPPUC, da SMMA e entrevistas a                         \n\nLass (2003), Miguez (2003), Pilotto (2003b), Trindade(2003) indicaram que a  situa\u00e7\u00e3o atual \n\nnaqueles setores e no Cadastro T\u00e9cnico da PMC \u00e9 declarada diferente. S\u00e3o realizados v\u00f4os \n\naerofotogram\u00e9tricos a cada dez anos  e os dados s\u00e3o atualizados  com freq\u00fc\u00eancia. No entanto \n\nobserva-se que o acesso a informa\u00e7\u00e3o em meio anal\u00f3gico ou digital \u00e9 dificultado.   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n193 \n\n7.1.2.2 A Legisla\u00e7\u00e3o como Subs\u00eddio ao Cadastro e Preserva\u00e7\u00e3o \n \n\nA lei que subsidiou o Cadastro T\u00e9cnico de \u00e1reas vegetadas e florestas foi institu\u00edda em \n\nCuritiba na d\u00e9cada de 70. Os instrumentos municipais espec\u00edficos que permitiram avan\u00e7os na \n\nprote\u00e7\u00e3o legal de florestas foram institu\u00eddos em 1974. Com a aprova\u00e7\u00e3o da Lei 4857 respons\u00e1vel \n\npelo Cadastro e regulamenta\u00e7\u00e3o de bosques as florestas do munic\u00edpio passaram a ser mais \n\nprotegidas e controladas. A lei subsidiou o cadastro de  bosques e matas dotados de cobertura \n\narb\u00f3rea de import\u00e2ncia florestal e bot\u00e2nica a serem preservados.  \n\nPor outro lado o IPPUC reconheceu em 1985 a defici\u00eancia da fiscaliza\u00e7\u00e3o e cumprimento \n\ndas leis. De certa forma a mesma institui\u00e7\u00e3o permanecia \u201cotimista\u201d quanto a garantia m\u00ednima de \n\ndefesa do patrim\u00f4nio natural.Esse fato foi negado por Lorusso &amp; S\u00e1 (1992).  \n\nContudo, houve resultados negativos por isentar do cadastro as demais \u00e1reas existentes e \n\npor desprezar crit\u00e9rios urban\u00edsticos. Foram menosprezados o entorno, crit\u00e9rios qualitativos, \n\ncaracter\u00edsticas florestais e localiza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de alta declividade. Devido a import\u00e2ncia das \n\nflorestas, das esp\u00e9cies raras isoladas e porta-sementes o crit\u00e9rio localiza\u00e7\u00e3o deveria integrar o \n\ncadastro e permitiria a prote\u00e7\u00e3o do corte, pelo art. 7.\u00b0 do C\u00f3digo Florestal. Posteriormente foi \n\ncomplementada 400/1976 regulamentando a ocupa\u00e7\u00e3o em talvegues. O cadastramento e \n\nmonitoramento sistem\u00e1tico de toda a vegeta\u00e7\u00e3o e florestas  em Curitiba passou a ter maior \n\nsubs\u00eddio legal com a Lei 6819/1986 do Setor Especial de AV. Com este instrumento a SMMA \n\ncadastra e fiscaliza propriedades p\u00fablicas ou privadas. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a dados quantitativos e topologias das \u00e1reas mapeadas foram verificadas \n\nincoer\u00eancias. A soma \u00e1reas com florestas p\u00fablicas e privadas em total \u00fanico, constitui erro \n\nconceitual grave, (Macedo,1995,idem1999,Matiello,2001,Rizzardo,1996,Scherer,2001).                    \n\n\u00c1rea Verde/AV sup\u00f5e dom\u00ednio p\u00fablico, acessibilidade irrestrita e lazer p\u00fablico.                             \n\nVerifica-se, entretanto, que essa \u00e9 uma t\u00f4nica do mapeamento de florestas realizado em \n\nCuritiba. Os setores de Geoprocessamento do IPPUC, da SMMA, bem como outras institui\u00e7\u00f5es e \n\nautores que continuam incorrendo nesse erro at\u00e9 o presente momento, vide quadro 12. \n\n\u00c9 err\u00f4neo esse uso extensivo que se faz no Brasil de \u00edndices AV/hab equivocadamente \n\natribu\u00eddo a ONU. Sua efici\u00eancia como crit\u00e9rio isolado n\u00e3o pode ser comprovada. Este crit\u00e9rio \u00e9 \n\nbastante confundido,visto que por defini\u00e7\u00e3o AV constitui um \u00e1rea p\u00fablica de livre uso e acesso.  \n\nPara efeitos de mapeamento n\u00e3o podem ser somadas \u00e1reas privadas o que ocorre \n\nsistematicamente em Curitiba desde 1974 seguindo em 1987,1990,1998, 2002 pela \n\ninacessibilidade e uso para o lazer p\u00fablico em propriedades privadas. Em Curitiba o \u00edndice oficial \n\nda PMC \u00e9 55.09m2/hab diferente do total de florestas e AV sob dom\u00ednio p\u00fablico que consiste em \n\n\n\n \n\n \n\n194 \n\nmenos 14.47m2/hab. Desse total ainda precisa ser descontada a \u00e1rea ocupada por lagos, \n\noscilando entre 15 a 54% da \u00e1rea de alguns parques. O \u00faltimo mapeamento realizado pelo \n\nGeoprocessamento da SMMA em 2000 continua insistindo; \u00edndice AV 49.02m2/hab. \n\nPercebe-se diferen\u00e7as bastante sutis existentes entre IAV obtidos durante o intervalo de \n\naproximadamente tr\u00eas d\u00e9cadas em Curitiba. Pode ser constatado que o IAV oscilou bastante \n\nnesse per\u00edodo, crescendo o que denota regenera\u00e7\u00e3o florestal, mas tamb\u00e9m descrecendo \n\nmostrando que houve tamb\u00e9m desmatamento.  \n\n  A an\u00e1lise de dados oficiais informa que em um per\u00edodo de sete anos (1992-1998)                      \n\nas florestas em Curitiba regeneraram em cerca de 21 a 24 milh\u00f5es m2. Se esse fato for verdadeiro \n\n\u00e9 bastante louv\u00e1vel e indica que os remanescente de Floresta Ombr\u00f3fila Mista presentes em \n\nCuritiba ainda possuem grande potencial g\u00eanico e uma excelente capacidade de regenera\u00e7\u00e3o \n\nmesmo ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o a interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Isso pode ter \n\nocorrido mediante os in\u00fameros instrumentos legais e incentivos institu\u00eddos no per\u00edodo. \n\nPor outro lado, se realmente houve a possibilidade de que tenham sido desmatados mais de \n\ncerca de 23 milh\u00f5es de m2 mais recentemente em tr\u00eas anos. De fato os remanescentes florestais \n\nainda est\u00e3o amea\u00e7ados e os intrumentos legais n\u00e3o s\u00e3o efetivos em florestas e vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\nsob dom\u00ednio de propriedade privada em Curitiba. \n\nNo entanto, \u00e9 fundamental que seja considerado que tais \u00edndices podem n\u00e3o denotar com \n\nconfiabilidade irrestrita a realidade do cen\u00e1rio ambiental curitibano.Al\u00e9m do IAV n\u00e3o permitir tecer \n\nconclus\u00f5es sobre o estado qualitativo, sucessional e biodiversidade dos remanescentes florestais  \n\ne de campos curitibanos, se prim\u00e1rios, secund\u00e1rios ou outros.  \n\n \nQuadro 12- EVOLU\u00c7\u00c3O DAS FLORESTAS MAPEADAS EM CURITIBA \nano FONTE \u00c1REA TOTAL MAPEADA  dom\u00ednio propriedade  propor\u00e7\u00e3o m2/hab. \n1970 SERETE (1972) estimativas 2000 ha florestas, \n\n18,5 ha pra\u00e7as \np\u00fablico e privado Inferior a 1,00 \n\n(\u00e1rea estimada pra\u00e7a 1,50 ha) \n1974 IPPUC (1992) 93 bosques ou 367,40 ha p\u00fablico e privado 4,45\u20131971 e 12,48-1974  \n1974 UNILIVRE (1992) 93 bosques ou 392.7 ha p\u00fablico e privado - \n1985 IPPUC(1992) 394 bosques, 1944,40 ha ou 4.5 \n\n% da \u00e1rea do munic\u00edpio \np\u00fablico e privado 18.51 \n\n1982 UNILIVRE (1992) 2017, 7 ha p\u00fablico e privado - \n1987 FUPEF&amp;SMMA(1987) 15.06 % da \u00e1rea do munic\u00edpio p\u00fablico e privado 50.15  \n1990 IPPUC(1992) - p\u00fablico e privado 43.04     \n1992 MigueziMIGUEZ(2001) 56 563 108 m2 ou 13,56%  p\u00fablico e privado - \n1994 HARDT (1994) 59. 371 000 m2 ou 5 937.10 ha. \n\n13.73 % da \u00e1rea municipal \np\u00fablico e privado - \n\n1998 Muratori Jr in  \nMIGUEZ (2001) \n\n81 milh\u00f5es de m2 ou 18.75 %  \ntodo o munic\u00edpio \n\np\u00fablico e privado 55,09  \n \n\n2000 SMMA/MIGUEZ(2001) 77. 786.020,60 m2 ou 17.97%  p\u00fablico e privado 49,02  \n2001 MURATORI JR (2001) todo o munic\u00edpio p\u00fablico e privado 39,67 \n2001 SMMA - p\u00fablico 10,28  \nFONTE: Compila\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es obtidas pela autora.  \nA arboriza\u00e7\u00e3o de ruas seguiu plano que definia esp\u00e9cies, nativas ou ex\u00f3ticas, relacionandas a hierarquia vi\u00e1ria e zona inserida na \ncidade. Inexistiam crit\u00e9rios espec\u00edficos de forma, largura da via, situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, orienta\u00e7\u00e3o solar, exist\u00eancia de referenciais \nnaturais e antr\u00f3picos. A postura do poder p\u00fablico em n\u00e3o prover infra-estrutura vi\u00e1ria adequada foi outro fator limitante.  \n\n\n\n \n\n \n\n195 \n\n8 CRIT\u00c9RIOS QUE DETERMINARAM A LOCALIZA\u00c7\u00c3O DOS PARQUES E BOSQUES  \n \n\nA localiza\u00e7\u00e3o AVs em Curitiba foi condicionada por um conjunto de \u201ccrit\u00e9rios\u201d pol\u00edticos, \n\ninstitucionais, econ\u00f4micos e culturais 107,(Rischbieter,1990,Matiello,2001,Oliveira,2000a).  \n\nSegundo Oliveira (2000b) at\u00e9 onde as evid\u00eancias hist\u00f3ricas indicam apenas a tecnocracia do \n\nplanejamento urbano,as elites econ\u00f4micas e capital imobili\u00e1rio participaram da tomada de \n\ndecis\u00f5es estrat\u00e9gicas para o futuro da cidade. \n\nPara Pilotto(2003b) o planejamento surgiu ap\u00f3s acidade, adaptando-se na medida do \n\nposs\u00edvel. Hoje, no planejamento de AV na gest\u00e3o municipal o prefeito define as prerrogativas \n\npol\u00edticas, os planos s\u00e3o executados pelo IPPUC e Secretarias como a SMMA. Apesar da liberdade \n\npara execu\u00e7\u00e3o de projetos com o aval pr\u00e9vio do prefeito ser um aspecto positivo,a aus\u00eancia de \n\ndecis\u00e3o do poder executivo quanto \u00e0s zonas especiais de planejamento constitui aspecto negativo.  \n\nConforme Matiello (2001) o planejamento urbano em Curitiba desempenhado por \u00f3rg\u00e3os \n\ncomo o IPPUC e SMMA n\u00e3o apresenta uma metodologia espec\u00edfica disciplinar. Percebe-se que o \n\nplanejamento urbano ocorre isento de rigor cient\u00edfico seguindo a pr\u00e1tica-learn by doing e em \n\nbackground emp\u00edrico adquirido ao longo de 25 anos; a dita \u201ctecnologia tupiniquim de Curitiba\u201d. O \n\nmesmo autor afirmou que os crit\u00e9rios te\u00f3ricos que impulsionaram a cria\u00e7\u00e3o de Parques e Bosques \n\npioneiros na d\u00e9cada de 70 foram inicialmente os planos de recrea\u00e7\u00e3o, logo abandonados.  \n\nOs crit\u00e9rios usados por Agache (1943) e posteriormente \u201cresgatados\u201d por Serete (1972) \n\nconsistiram em c\u00e1lculos baseados nos dados hidrom\u00e9tricos da regi\u00e3o, fixa\u00e7\u00e3o de base \n\npluviom\u00e9trica, c\u00e1lculos de caudais, coeficiente de dispers\u00e3o e de retardo e de superf\u00edcies \n\ntribut\u00e1rias. Foi observado perfil topogr\u00e1fico e altimetria do munic\u00edpio atrav\u00e9s de material \n\ncartogr\u00e1fico dispon\u00edvel na \u00e9poca, apoiado por levantamento de campo para determina\u00e7\u00e3o e \n\ntra\u00e7ado de divisores de \u00e1gua, de dimensionamento e distribui\u00e7\u00e3o dos canais para o detalhamento \n\ne organiza\u00e7\u00e3o do plano geral de esgotamento.  \n\nOs parques enquanto obras de saneamento e conten\u00e7\u00e3o de enchentes se mostraram mais \n\neficazes do que a canaliza\u00e7\u00e3o constru\u00edda anteriormente. Ao mesmo tempo foi poss\u00edvel utilizar as \n\n\u00e1reas em torno dos lagos das mini-represas, que controlam a vaz\u00e3o dos rios, para lazer ao ar livre.  \n\nOs parques S\u00e3o Louren\u00e7o, Barig\u00fci, Igua\u00e7u, Bacacheri e Passa\u00fana foram criados por \n\nassocia\u00e7\u00e3o as enchentes. Al\u00e9m do Parque Barreirinha criado em 1959, mas denominado \n\noficialmente apenas em 1972. Os bosques foram criados para preservar florestas nativas e \n\nnascentes no tecido urbano, para \u201csaneamento\u201d e integrar o roteiro das etnias,(Oliveira,2000).   \n\n                                                 \n107 Esses crit\u00e9rios foram discutidos por Denisson de Oliveira (2000) na publica\u00e7\u00e3o Curitiba e o Mito da Cidade Modelo. \n\n\n\n \n\n \n\n196 \n\nDiscordamos de Matiello (2001) de que os parques e bosques tenham sido eficientes no \n\ncontrole de enchentes e criados para conservar florestas nativas, haja vista a piora do quadro de \n\ninunda\u00e7\u00f5es. A s\u00e9rie hist\u00f3rica de fotos a\u00e9reas comprovou que na \u00e1rea do Parque Barig\u00fci, Bosque \n\ndo Papa houve derrubada de matas ciliares e de florestas com arauc\u00e1rias para implanta\u00e7\u00e3o de \n\nobras de engenharia civil e constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es pertencentes ao poder p\u00fablico e \n\nparticulares. O C\u00f3digo Florestal Federal ou lei 4771/1965 protege \u00e1reas florestadas com esp\u00e9cies \n\nnativas e determina que faixas de dom\u00ednio de rio sejam non-aedificandi, portanto de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente. O uso de barragens, canais e galerias subterr\u00e2neas atenuaram as inunda\u00e7\u00f5es \n\ndurantes curtos per\u00edodos temporais nos talvegues e v\u00e1rzeas localizados nas \u00e1reas centrais de \n\nCuritiba, mas transferiram o problema para outros munic\u00edpios situados a jusante.  \n\nObviamente a solu\u00e7\u00e3o de parques foi mais barata do que a canaliza\u00e7\u00e3o em concreto \n\nconstru\u00edda at\u00e9 a d\u00e9cada de 70. Os custos 108 dos lagos de represas ao munic\u00edpio de Curitiba foram \n\nestimados em quatro milh\u00f5es de reais enquanto a canaliza\u00e7\u00e3o em concreto oscilava entre hum \n\nmilh\u00e3o e setecentos mil reais a cinco milh\u00f5es de reais por quil\u00f4metro, (Matiello,2001). \n\nDe acordo com Macedo (1999) e Oliveira (2000) as demais \u00e1reas verdes institu\u00eddas na \n\nd\u00e9cada de 90 seguiram o modelo culturalista em homenagem as etnias como o Bosque Alem\u00e3o, \n\nParque Ting\u00fci em homenagem a ucranianos, pra\u00e7a do Jap\u00e3o, entre outros e utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas como foi o caso do Parque das Pedreiras.  \n\nObserva-se que o Parque Ting\u00fci foi uma exce\u00e7\u00e3o tendo sido criado em 1994 para conter as \n\nenchentes do rio Barig\u00fci. No entanto, os outros criados p\u00f3s 1992 estavam dissociados desta \n\ncaracter\u00edstica, considerada um crit\u00e9rio essencial no passado. \n\nSegundo Pilotto (2003b) &amp; Santos (2003) a posi\u00e7\u00e3o de muitos t\u00e9cnicos na SMMA ainda \u00e9:             \n\n\u201cas \u00e1reas de fundo de vale s\u00e3o \u00e1reas que sobraram do crescimento urbano onde n\u00e3o se consegue \n\nconstruir nada ou utilizar de maneira proveitosa.Muitas vezes o Poder P\u00fablico n\u00e3o consegue \n\nimplantar as AV, porque os fundo de vale n\u00e3o s\u00e3o facilmente manej\u00e1veis \u201d(grifo nosso). \n\nMatiello (2001), Miguez (2003) e Pilotto (2003b) relataram o projeto de um Anel que foi \n\napresentado na se\u00e7\u00e3o flora nativa. Esse est\u00e1 localizado ao longo do diversos rios. O projeto prev\u00ea \n\n                                                 \n108 O estudo de viabilidade do Parque S\u00e3o Louren\u00e7o e do Parque Barig\u00fci foi descrito em  detalhes por Serete (1972).  \n\u00c9 importante ressaltar que esse anteprojeto das obras de engenharia foi realizado considerando crit\u00e9rios hidr\u00e1ulicos emp\u00edricos, pois n\u00e3o \nexistiam dados hidrol\u00f3gicos diretos sobre o rio Bel\u00e9m e Barig\u00fci e dificuldade de estud\u00e1-los a partir das sub-bacias. Al\u00e9m disso o estudo \nera bastante vago no que se referia a localiza\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o e cota de inunda\u00e7\u00e3o exatas dos empreendimentos, denotando \nsem d\u00favida a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \u201cemp\u00edricos\u201d nessas obras. Os furos de sondagem de reconhecimento n\u00e3o foram conclusivos sobre \nascondi\u00e7\u00f5es do solo existentes nesses locais. Outro agravante constituiu em n\u00e3o haver sido mencionado no estudo de viabilidade \ndessas barragens a identifica\u00e7\u00e3o em mapas e plantas ou realiza\u00e7\u00e3o de levantamento plani-altim\u00e9trico compat\u00edvel com o \nempreendimento as propriedades atingidas pelos lagos das barragens. Esse aspecto contribuiu para lit\u00edgio judicial sobre os valores a \nindenizar nas desapropria\u00e7\u00f5es. Observou-se tamb\u00e9m que a estimativa de impactos ambientais advindos das obras era inexistente.  \nOs anteprojetos das obras de engenharia de diques foram apoiados por planta de Curitiba em escala 1: 10.000, plantas das bacias \nhidrogr\u00e1ficas do rio Bel\u00e9m e Barig\u00fci nas sec\u00e7\u00f5es dos diques em escala 1: 50.000, topografia em restitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica em \nescala 1: 20.000, plantas dos parques em escala 1: 2.000 mostrando posi\u00e7\u00f5es \u201caproximadas\u201d dos diques de represamento.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n197 \n\na uni\u00e3o dos parques. No rio Barig\u00fcio Anel une o Parque Barig\u00fci, Ting\u00fci e Tangu\u00e1, al\u00e9m de outros \n\nainda n\u00e3o implantados. No total a \u00e1rea a ser protegida soma cerca de 42 Km e mais de 2 milh\u00f5es \n\nde m2 ao logo do rio. O respaldo legal para esse projeto reside na Lei 9805/2000 para a Cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Anel Sanit\u00e1rio-Ambiental, incentivando os propriet\u00e1rios para preserva\u00e7\u00e3o e libera\u00e7\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o visando aumentar a drenagem de \u00e1guas pluviais da bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nNota-se que nesse processo de localiza\u00e7\u00e3o das AV as leis desempenharam papel \n\ncontroverso.  Na verdade a \u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o denotou a reserva intocada de faixas de dom\u00ednio de \n\nrios, matas ciliares e APPs, mas utilidade a reserva para implanta\u00e7\u00e3o de obras de engenharia civil.  \n\nDestacamos o \u201cm\u00e9rito vision\u00e1rio\u201d iniciativa de alguns cidad\u00e3os, imigrantes principalmente, se \n\nopondo a legisla\u00e7\u00e3o e projetos ambientalmente equivocados em diversos momentos hist\u00f3ricos . \n\nEsses conservaram at\u00e9 fins do s\u00e9culo XX em suas propriedades maci\u00e7os florestais nativos.   \n\nObserve-se que nos parque criados at\u00e9 1992 mais de 17.013.514 m2, desse total mais de \n\n16.520.267 m2 tinham como principal finalidade o controle de enchentes e saneamento. Deste \n\n\u00e2ngulo cerca de um ter\u00e7o das \u00e1reas de parques ou 6.713.578 m2. correspondem aos lagos que \n\nrepresam os rios Bacacheri, Barig\u00fci, Bel\u00e9m, Igua\u00e7u e Passa\u00fana. Hoje o crit\u00e9rio adotado destaca \n\n\u00e1reas de interesse com potencial oferecido pela vegeta\u00e7\u00e3o e aguarda novas verbas p\u00fablicas e \n\nnegocia\u00e7\u00e3o com os propriet\u00e1rios daquelas \u00e1reas de interesse. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n198 \n\n9 AN\u00c1LISE  DA DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ESPACIAL DAS AVS E \u00cdNDICE QUANTITATIVO  \n \n\nPara Agache (1943) na d\u00e9cada de 40 Curitiba sofria n\u00e3o pela aus\u00eancia de espa\u00e7os livres, \n\nmas pela falta de distribui\u00e7\u00e3o dos mesmos. Constatou-se a falta absoluta de parques.  Foram \n\nent\u00e3o previstos 4 parques de propor\u00e7\u00f5es m\u00e9dias que junto com a Parkway AP-3, supririam a \n\ncidade e a \u00e1rea urbanizada projetadas no plano. Estimou-se que com o decorrer do tempo e \n\ndensifica\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00e3o novas pra\u00e7as e parques deveriam ser previstos. Observa\u00e7\u00f5es do \n\nmesmo autor na d\u00e9cada de 40 quanto ao estado da arboriza\u00e7\u00e3o em ruas, avenidas e pra\u00e7as \n\nindicaram que apesar do aparente excesso de arboriza\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o de frio, umidade e sombra; \n\nde fato o problema consistia na escolha inadequada de esp\u00e9cies muitas delas ex\u00f3ticas. Era \n\nprefer\u00edvel utilizar esp\u00e9cies adaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais e ao clima; como arboriza\u00e7\u00e3o de \n\npinheiros do tipo Araucaria angustifolia. Havia falta de parques de porte m\u00e9dio na cidade. Grande \n\nfoco de preocupa\u00e7\u00e3o dos planejadores do I Plano Diretor de Curitiba foi de grifar a import\u00e2ncia  da \n\nreserva imediata de espa\u00e7os livres. As \u00e1reas deveriam serem adquiridas pela Prefeitura ainda na \n\nd\u00e9cada de 40 para interven\u00e7\u00f5es a longo prazo, o que n\u00e3o ocorreu de imediato. \n\nPara Matiello (2001) em um prazo de duas d\u00e9cadas a cidade de Curitiba aumentou as \u00e1reas \n\nvegetadas do \u00edndice de 0.50m2/hab na d\u00e9cada de 60, para 54m2/hab em 1996. Se for analisado o \n\n\u00edndice recomendado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), a qual estipula cerca de \n\n16m2/hab;3m2 de pra\u00e7as e 9m2 de parques e reservas por habitante, o incremento de AV p\u00fablicas \n\nsofreu um significativo acr\u00e9scimo. A evolu\u00e7\u00e3o das AV p\u00fablicas municipais denota um \u00edndice muito \n\nmenor, vide quadro 13 abaixo.  \n\n \nQuadro 13- EVOLU\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DO MUNIC\u00cdPIO DE CURITIBA DE AV POR M2/HAB EM PARQUES E BOSQUES NO PER\u00cdODO \n\nINTERVALO \u00c1REA (m2) \u00c1REA (m2/hab) \n1886-1971 344. 665 0.58 \n1972-1982 9. 946. 916 8.24 \n1983-1996 7. 911. 773 5.63 \n\nTOTAL 18. 203. 354 12.96 \nEm 2001  10,28 \n\nFONTE: adaptado com informa\u00e7\u00f5es de OLIVEIRA\n109\n\n in MATIELLO(2001) e com a informa\u00e7\u00e3o do mapeamento mais recente realizado \npelo Setor de Geoprocessamento da SMMA em 2001.  \n \n\nO quadro sobre evolu\u00e7\u00e3o das AV e \u00edndices m2/hab dos parques e bosques refletem um \n\nsignificado virtualmente positivo. As florestas originalmente existentes em Curitiba ocupavam \u00e1rea \n\nmuito maior no s\u00e9culo XIX e at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, isso foi constatado na an\u00e1lise de s\u00e9rie de \n\nmapas hist\u00f3ricos e de fotos a\u00e9reas. A retrospectiva hist\u00f3rica indicou que as florestas existiram em \n\n                                                 \n109\n\n OLIVEIRA, Marcio de. Meio ambiente e cidade: \u00c1reas verdes p\u00fablicas de Curitiba. In: Cadernos de Desenvolvimento e Meio \nambiente. Curitiba: Ed. da UFPR, n3,1996.p.77-87. \n\nOLIVEIRA, Marcio de. Imagin\u00e1rio da urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira, um estudo de caso: Curitiba, seus parques e bosques. Associa\u00e7\u00e3o Nacional \nde P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias sociais. ANPOCS. Caxambu. Anais. (t\u00edtulo do arquivo:96gt0713.doc em Word for Windows/76 Kb) \n\n\n\n \n\n \n\n199 \n\ngrandes \u00e1reas, mas estavam fora do Cadastro oficial, descrito na se\u00e7\u00e3o Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do \n\nCadastro em Curitiba, portanto alheias a crit\u00e9rios mais rigorosos, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle do \n\ndesmatamento muitas vezes ilegal. Durante a d\u00e9cada de 60 e 70 grande extens\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nocupada por matas ciliares e de galeria, cap\u00f5es e florestas de arauc\u00e1ria e estepe gram\u00edneo \n\nlenhosa em Curitiba foi devastada por um conjunto de fatores: \n\na) o Cadastro Florestal, em espec\u00edfico, foi criado em 1974 em Curitiba. Note-se que o \n\nCadastro das florestas iniciou ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o dos parques e bosques pioneiros. Lembre-se \n\nque nessas AV pioneiras houve desmatamento de florestas nativas, observado em s\u00e9ries de fotos \n\na\u00e9reas, cuja responsabilidade do corte ilegal pode em parte ser atribu\u00edda ao poder p\u00fablico; \n\na) press\u00e3o da expans\u00e3o urbana e especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria;  \n\nb) pelas forma\u00e7\u00f5es vegetais nativas estarem fora do Cadastro Florestal as terras em que \n\nelas ocorriam foram sendo aprovadas como loteamentos e condom\u00ednios. Muitas \u00e1reas \n\nem Curitiba foram sendo ilegalmente ocupadas, parceladas e desmatadas sem crit\u00e9rios. \n\nEntre elas muitas \u00e1reas se localizaram em talvegues dentro de faixas de dom\u00ednio de rios \n\nonde ocorriam matas ciliares e outras em topos de morro com cap\u00f5es de arauc\u00e1ria, etc.  \n\nConsidere-se, tamb\u00e9m, que a \u00e1rea da cidade, a densidade da massa edificada eram muito \n\nmenores. A impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o era prejudicada em uma escala metropolitana e \n\nregional.  A rela\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7os livres e edificados favorecia a primeira, havia maior cobertura \n\nflorestal em propriedades privadas urbanas e rurais, as interfer\u00eancias nos ciclos bio-fisicos-geo-\n\nqu\u00edmicos eram menos agressivas e concentradas do que hoje. \n\nObserva-se nas figuras tem\u00e1ticas do IPPUC e em campo que h\u00e1 uma desigualdade muito \n\ngrande entre Norte e Sul do munic\u00edpio.H\u00e1 a predomin\u00e2ncia absoluta de AV ao norte. No modelo \n\natual avs n\u00e3o beneficiam toda popula\u00e7\u00e3o,pois nem todos t\u00eam acesso uso naquelas.  \n\nParece \u00f3bvio concluir que a situa\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais em Curitiba \u00e9 reflexo do \n\ns\u00edtio natural e tamb\u00e9m de condicionantes s\u00f3cio-econ\u00f4micas. Ao Norte verifica-se a exist\u00eancia de  \n\nbosques particulares, ocupados por classes sociais de maior poder aquisitivo em oposi\u00e7\u00e3o ao Sul.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n200 \n\nSeja considerada a interfer\u00eancia da coloniza\u00e7\u00e3o que ocorreu ao Norte da cidade durante o \n\ns\u00e9culo XIX. A loca\u00e7\u00e3o de ch\u00e1caras de propriedades para imigrantes e dos bar\u00f5es do mate nesse \n\nlocal influenciou a morfologia urbana que nele se desenvolveu no s\u00e9culo XX e atualmente.  \n\nA densifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das terras ao sul ocorrreu mais recentemente facilitada por \n\nobras de engenharia que drenaram v\u00e1rzeas alag\u00e1veis dos rios liberando grande extens\u00e3o de \n\nterras para ocupa\u00e7\u00e3o por bairros.  \n\nPor esse motivo entende-se a ocupa\u00e7\u00e3o desse local, que consideramos vulner\u00e1vel e cr\u00edtico \n\nquanto \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es por classes de baixo poder aquisitivo.  \n\nEmbora o Parque Igua\u00e7u de grandes dimens\u00f5es compense de forma relativa a defici\u00eancia na zona \n\nsul da cidade, se trata de unidade de  \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o Ambiental(APA) e que n\u00e3o suporta grande \n\nfluxo de usu\u00e1rios. Quase que inexistem \u00e1reas para uso di\u00e1rio como pra\u00e7as nos bairros a sul de \n\nCuritiba, justamente aqueles habitados por popula\u00e7\u00e3o menos favorecida.  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o das AV sofre press\u00e3o do capital imobili\u00e1rio para ocupar e valorizar o meio \n\nedificado do entorno e outras vari\u00e1veis como custo da terra, (Pilotto,2003b, Serete,1972). \n\nMatiello (2001) destacou que o \u00edndice quantitativo constantemente utilizado pela PMC de \n\n54m2/habitante remete ao somat\u00f3rio entre \u00e1reas p\u00fablicas e privadas. O autor observou que o \n\ncrit\u00e9rio quantitativo n\u00e3o garante a acessibilidade ou a qualidade das AV. Tendo em vista o lazer; \n\ncontata-se que a maior parte da cobertura florestal encontra-se sob dom\u00ednio particular. Um fator \n\nigualmente importante se refere a localiza\u00e7\u00e3o das AV. A an\u00e1lise dos parques e bosques p\u00fablicos \n\nde Curitiba no per\u00edodo de 1972 a 1992 por indicou que a rela\u00e7\u00e3o entre AV, ou seja, acess\u00edveis a \n\npopula\u00e7\u00e3o revela um \u00edndice deveras menor, vide quadro 14. \n\n \n    Quadro 14 - Parques e Bosques de Curitiba de 1972 a 1992 \n\nANO PARQUE/BOSQUE \u00c1REA (m2) \u00c1REA (m2)/hab. \n1972 Parque S\u00e3o Louren\u00e7o 203. 918 0,198 \n1972 Parque Barig\u00fci 1. 400 . 000 1,365 \n1973 Parque Boa Vista 11. 682 0,011 \n1980 Bosque J\u00f5ao Paulo II 48. 000 0,046 \n1981 Bosque Cap\u00e3o da Imbuia 19. 000 0,046 \n1982 Parque Igua\u00e7u 8. 264. 316 0,018 \n1986 Bosque Gutierrez 18. 000 8,062 \n1988 Parque Bacacheri 152. 033 0,0128 \n1989 Parque das Pedreiras 103. 500 0,1082 \n1989 Bosque Reinhard Maack 78. 000 0,0643 \n1991  Jardim Bot\u00e2nico 178. 000 0,0736 \n1991 Parque Passa\u00fana 6. 500. 000 0,1267 \n1992 Bosque Zaninelli 37. 065 4,6267 \nTotal   17. 013 . 514                 14, 7426 \n\n   Fonte: Oliveira in Matiello(2001) id.O autor considerou a rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea verde/habitante e popula\u00e7\u00e3o existente na \u00e9poca da inaugura\u00e7\u00e3o, \nou seja em 1980 - 1.024.975 e para 1996 \u2013 1.404 .875. O Parque Igua\u00e7u foi inaugurado em 1978, mas abriu em 1982. \n\n \nA \u00e1rea dos diversos parques e bosques implantados at\u00e9 1992 totaliza \u00e1rea total de \n\n17.013.517 m2 e \u00edndice de 14,7426 m2/hab. O \u00edndice do Bosque do Papa foi um dos menores \n\nproporcionais para a \u00e1rea de influ\u00eancia. A dimens\u00e3o da \u00e1rea de 48.000 m2 gerou um \u00edndice de \n\n\n\n \n\n \n\n201 \n\n0,046 m2/hab. O maior \u00edndice obtido foi para o parque Barig\u00fci. Ambos localizam-se \n\nestrategicamente em divisas de bairros e em fundo de vale; o primeiro integra a bacia rio Bel\u00e9m e \n\no segundo a bacia do rio Barig\u00fci. Desse total a AV efetiva ainda \u00e9 relativamente menor porque \n\nprecisa ser descontado a \u00e1rea de lagos de barragem, vide quadro 15. A \u00e1rea real ocupada por \n\nflorestas \u00e9 ainda menor,pois h\u00e1 extens\u00e3o consider\u00e1vel ocupada por grama.Sugere-se conferir \n\n\u00e1reas declaradas das AV aplicando Fotogrametria e Sensoriamento Remoto. \n\n \n \n\n      Quadro 15 - CORRELA\u00c7\u00c3O ENTRE \u00c1REA DE PARQUE &amp; \u00c1REA OCUPADA POR LAGOS DE BARRAGEM EM CURITIBA \nPARQUE   \u00c1REA TOTAL (m2)  \u00c1REA DO LAGO (m2)  LAGO/ \u00c1rea total em % \n Parque Barig\u00fci  1.400.000 400.000  28.57 \n Parque S\u00e3o Louren\u00e7o  203.918 50.000 26.51 \n Parque Igua\u00e7u 8.264.316 2.741.578 33.17 \n Parque Passa\u00fana 6.500.000 3.500.000 53.84 \n Parque Bacacheri  152.033 22.000 14.47 \n Total 16.520.267 6.713.578  \n\n          Fonte: OLIVEIRA in MATIELLO(2001) ibd. \n \n\nNo Parque Barig\u00fci a \u00e1rea do parque \u00e9 de 1,4 milh\u00e3o de m2 e a \u00e1rea do lago consider\u00e1vel; \n\ncerca de 400.000 m2. Embora o elemento \u00e1gua seja igualmente importante para o lazer e \n\nrelaxamento dos usu\u00e1rios e indispens\u00e1vel para a flora e fauna; ou seja para a vida silvestre que se \n\npretende conservar n\u00e3o pode ser computado como \u00e1rea verde. \n\nMatiello (2001) relacionou a insustentabilidade espacial do planejamento de \u00e1reas verdes em \n\nCuritiba. O uso extensivo do crit\u00e9rio \u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d para a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes fica muitas \n\nvezes a merc\u00ea de vari\u00e1veis externas. Uma delas \u00e9 negocia\u00e7\u00e3o para aquisi\u00e7\u00e3o. O modelo produz \n\nheterogeneidade na distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de lazer e descontrole na especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria na \n\n\u00e1rea cont\u00edgua abrangida pelo Parque ou Bosque vizinho. \n\nO mesmo autor indicou que o Poder P\u00fablico em Curitiba possui metas a \u00edndice quantitativo \n\nde \u00e1reas verdes. H\u00e1 outras preocupa\u00e7\u00f5es com a qualidade do espa\u00e7o, diversidade de usos entre \n\noutros, uso de simplicidade nos projetos. Eles procuram incorporar o cen\u00e1rio natural eliminando \n\ngrandes interven\u00e7\u00f5es sobre o s\u00edtio, privilegiando a escala humana e aprazibilidade.  \n\nAdotando as considera\u00e7\u00f5es de indicadores de sustentabilidade de Van Bellen (2002) e \n\nconclu\u00edmos haver insustentabilidade das \u00e1reas verdes, visto que a loca\u00e7\u00e3o de parques em \u00e1reas \n\nresidenciais facilitou o h\u00e1bito de caminhar a p\u00e9 em alguns locais, mas de modo geral persistem os \n\ndeslocamentos atrav\u00e9s de ve\u00edculos automotores, como no caso do Parque Barig\u00fci. Esse fato \n\nreflete a situa\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrio na atra\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios. Alguns parques e bosques atraem \n\ngrande quantidade de usu\u00e1rios enquanto outros s\u00e3o sub-utilizados.  \n\nHildebrandt (2001) relacionou que o acesso ao lazer pela camada mais pobre \u00e9 dificultado \n\nou inviabilizado por precisar se deslocar de \u00f4nibus e n\u00e3o dispor de recursos para tal.  \n\nPercebemos que quando os cidad\u00e3os n\u00e3o encontram AVs acess\u00edveis e equipamentos de \n\n\n\n \n\n \n\n202 \n\nlazer pr\u00f3ximos as suas resid\u00eancias se deslocam m\u00e9dias e grandes dist\u00e2ncias em Curitiba em um \n\nprocesso c\u00edclico de grande gasto energ\u00e9tico e de tempo. Nesse \u00ednterim uma interroga\u00e7\u00e3o \n\npermanece, qual \u00e9 a l\u00f3gica \u201cecol\u00f3gica\u201d de que muitas vezes os habitantes levam suas bicicletas no \n\ncarro para utilizarem apenas quando chegam no parque ou bosque? Qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o \u201csocial\u201c dos \n\nparques e bosques quando nem todos os cidad\u00e3os t\u00eam acesso a eles?  \n\nObserva-se que a localiza\u00e7\u00e3o de muitas ciclovias no munic\u00edpio influnecia naquela conduta. \n\nMuitas vezes encontram-se enclausuradas em fundos de lote expondo o ciclista e transeunte a \n\nassaltos. A inexist\u00eanca de ciclovias em muitas \u00e1reas da cidade, desvincula\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio \n\nisolamento de vias prim\u00e1rias e secund\u00e1rias obrigando o usu\u00e1rio a percorrer dist\u00e2ncias maiores e \n\nriscos se optar por esse transporte individual. Al\u00e9m de que a pequena largura e descontinuidade \n\nem alguns trechos impedem a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em larga escala como ve\u00edculo de transporte. \n\nApesar da hierarquiza\u00e7\u00e3o listada por Hardt(1992) os indicativos de car\u00eancia de AV, entre \n\noutros aspectos listados na se\u00e7\u00e3o conclus\u00f5es permitem inferir que inexiste no munic\u00edpio de \n\nCuritiba um Sistema ou rede sustent\u00e1vel de \u00e1reas verdes p\u00fablicas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n203 \n\n \n\n \n\n \n\n10 DIRETRIZES DE PLANEJAMENTO DE PARQUES E BOSQUES \n \n\nDos 20 parques implantados at\u00e9 1992 dezessete \u201cserviam\u201d para o lazer, vide quadro 16. \n\nContraditoriamente, entrevistas aos t\u00e9cnicos da SMMA revelou que a princ\u00edpio n\u00e3o s\u00e3o previstas \n\nfun\u00e7\u00f5es na fase de projeto ou quando se implanta uma AV. A \u201cpreserva\u00e7\u00e3o\u201d e lazer influenciam na \n\nescolha da localiza\u00e7\u00e3o, mas as atividades ocorrem posteriormente,(Pilotto,2003b).  \n\nQuadro 16 \u2013 \u201cFUN\u00c7\u00c3O \u201c OFICIAL DOS PARQUES E BOSQUES CRIADOS AT\u00c9 1992  \n  TIPO   FUN\u00c7\u00c3O OFICIAL (SMMA) \n Passeio P\u00fablico   Lazer \n Parque da Barreirinha    Lazer, preserva\u00e7\u00e3o, local aulas pr\u00e1ticas de dendrologia  ou estudo das \u00e1rvores \n Parque S\u00e3o Louren\u00e7o   Lazer, preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e1rea cultural \n Parque Barig\u00fci   Lazer, preserva\u00e7\u00e3o ambiental e controle da qualidade do ar \n Parque Igua\u00e7u   Lazer, preserva\u00e7\u00e3o ambiental, esportes e zool\u00f3gico \n Parque Bacacheri   Lazer e preserva\u00e7\u00e3o ambiental  \n Parque das Pedreiras   Lazer, turismo e eventos ao ar livre \n Jardim Bot\u00e2nico   Lazer, turismo e pesquisa bot\u00e2nica \n Parque Passa\u00fana (APA)  Preservar a qualidade da \u00e1gua, proteger a  mata ciliar do reservat\u00f3rio e lazer  \nParque Ting\u00fci  Lazer, preserva\u00e7\u00e3o ambiental e atividade cultural \nBosque da Boa Vista  Lazer e preserva\u00e7\u00e3o ambiental \nBosque Jo\u00e3o Paulo II  Lazer, preserva\u00e7\u00e3o ambiental, cultural e Memorial Polon\u00eas \nBosque Cap\u00e3o da Imbuia  Educa\u00e7\u00e3o ambiental  e museu de Hist\u00f3ria Natural \nBosque Gutierrez  Lazer e preserva\u00e7\u00e3o ambiental de fontes de \u00e1gua mineral \nBosque Reinhardt Maack  Lazer, educa\u00e7\u00e3o ambiental, manuten\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio clim\u00e1tico \nBosque Italiano  Oferecer estrutura a festas t\u00edpicas \nBosque Zaninelli  Lazer e abrigar a UNILIVRE \nBosque de Portugal  Lazer, preserva\u00e7\u00e3o ambiental e urbaniza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica \nBosque da Fazendinha  Lazer, preserva\u00e7\u00e3o ambiental e de patrim\u00f4nio hist\u00f3rico \nBosque Alem\u00e3o  Lazer, preserva\u00e7\u00e3o ambiental e atividade cultural. \nFONTE : Oliveira in Matiello(2001) ibd. \n\n \n\nObserva-se que as AV n\u00e3o precisam necessariamente \u201cservir\u201d a algo, devido a extensa \n\nlistagem de benef\u00edcios listada anteriormente. Este posicionamento funcionalista da PMC e SMMA \n\ndenota, novamente, que a filosofia modernista e o paradigma cartesiano persiste na mentalidade \n\ndos t\u00e9cnicos. Isso comprova que o pensamento complexo de Edgar Morin e a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \n\necossist\u00eamicos ainda n\u00e3o surtiram efeitos no planejamento de Curitiba. \n\nPercebe-se a aus\u00eancia de integra\u00e7\u00e3o entre gest\u00e3o de recursos naturais, com a comunidade \n\ne uso crit\u00e9rios de \u201csubjetivos\u201d no Depto de Parques e Pra\u00e7as da SMMA para determinar que tipo \n\nde fun\u00e7\u00f5es ou interven\u00e7\u00f5es ser\u00e3o bem-sucedidas nas AVs. Os usos e equipamentos relacionados \n\npor Matiello (2001) para Curitiba seguem a l\u00f3gica organizacional de menor quantidade poss\u00edvel. O \n\npr\u00f3prio s\u00edtio indica a forma de tratamento do local. Entre as \u201cfun\u00e7\u00f5es\u201d encontram-se  passeios, \n\nciclovias, recrea\u00e7\u00e3o para adultos e playground para uso infantil, museus trilhas na mata, esportes, \n\nzool\u00f3gico, entre outras vide figura 48 a 51. \n\n\n\n \n\n \n\n204 \n\n \n\n \nFigura 48 \u2013 ciclovia no circundante ao lago no circuito do Parque Barig\u00fci                   Fonte: site PMC (2004) \n\n                      \nFigura 49\u2013 usos para festas religiosas, Swieconka-ben\u00e7\u00e3o dos alimentos no s\u00e1bado de Aleluia fonte: foto in folder PMC s/d                                                            \n\nFigura 50 \u2013 capela Nossa Senhora deCzestochowa \u2013padroeira da Pol\u00f4nia interior da casa Pianowski  Fonte:foto in folder PMC s/d                                                                                     \nFigura 51 \u2013grupo folcl\u00f3rico do Clube Conc\u00f3rdia no palco do Bosque Papa na festa Nossa Senhora deCzestochowa  em agosto             \n\nfoto da autora ago. 2003 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n205 \n\n11 SITUA\u00c7\u00c3O FUNDI\u00c1RIA  \n \n\n11.1 USO DO CADASTRO E REGISTRO DE IM\u00d3VEIS NA PROSPEC\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS VERDES \n \n\nConforme Pilotto (2003b)  &amp; Santos (2003) o Cadastro T\u00e9cnico e o Registro de Im\u00f3veis s\u00e3o \n\nutilizados para auxiliar na prospec\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de potenciais de \u00e1reas verdes p\u00fablicas. A \n\nn\u00edvel de Cadastro as informa\u00e7\u00f5es a respeito do lote s\u00e3o utilizadas para identificar den\u00fancias, \n\ncrimes ambientais, desmatamento, corte de esp\u00e9cies nativas ou n\u00e3o sem o conhecimento \n\nexpresso e aprova\u00e7\u00e3o da SMMA, edifica\u00e7\u00f5es ilegais em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, entre outros.  \n\nO Registro de Im\u00f3veis serve para o trabalho conjunto com o patrim\u00f4nio, urbanismo e SMMA. \n\nEsse ainda se vale destas informa\u00e7\u00f5es para a atualiza\u00e7\u00e3o constante dos dados.  Apesar disso o \n\nIPTU \u00e9 ainda em muitos casos pago por outras pessoas que n\u00e3o o transferem para o adquirente. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es do Cadastro s\u00e3o imprescind\u00edveis para identifficar o dom\u00ednio de propriedade; se \n\npertencem a particulares ou ao munic\u00edpio.  \n\nConforme os mesmos entrevistados as fotos a\u00e9reas, geoprocessamento e SIGs e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o contribuem tamb\u00e9m muito para o funcionamento da SMMA, Depto de Urbanismo e \n\nIPPUC. Essas ferramentas facilitam o controle das informa\u00e7\u00f5es e atendimento ao p\u00fablico, porque \n\nfornecem informa\u00e7\u00f5es atualizadas instantaneamente. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel avaliar e monitorar \n\n\u00e1reas potenciais e outras \u00e1reas j\u00e1 previstas para integrar AVs em virtude da informatiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n11.2 CONTROLE DE \u00c1REAS FLORESTADAS \n \n\nSegundo os mesmos entrevistados o gerenciamento, controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nverdes ocorre de forma diferenciada, proporcionalmente a posse da \u00e1rea/propriedade.  \n\nAs \u00e1reas p\u00fablicas s\u00e3o controladas pela SMMA, sendo que nelas verificou-se melhoria tendo \n\nem vista a regenera\u00e7\u00e3o dos bosques pelo plantio de esp\u00e9cies nativas da regi\u00e3o. As \u00e1reas privadas \n\ns\u00e3o monitoradas atrav\u00e9s do Cadastro, visto ser conhecido que qualquer interfer\u00eancia ou \n\nconstru\u00e7\u00e3o deve passar pela aprova\u00e7\u00e3o da SMMA. Por estas raz\u00f5es em muitos locais os bosques \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente e percentuais permitem a viabilidade da fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n206 \n\n11.3 INSTRUMENTOS JUR\u00cdDICOS  \n \n\n11.3.1 Aspectos Legais e Fundi\u00e1rios do I Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Curitiba ou Agache \n \n\nDo ponto de vista fundi\u00e1rio a Parkway ou Boulevard seria tra\u00e7ada em acordo com os \n\npropriet\u00e1rios que cederiam as partes necess\u00e1rias a constru\u00e7\u00e3o da avenida.   \n\nHouve ressalva a necessidade de reserva imediata dos locais necess\u00e1rios para localiza\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas verdes e para os percursos de liga\u00e7\u00e3o dos parques atrav\u00e9s dos Boulevards ou Parkways. \n\nForam previstas diretrizes e estudos a n\u00edvel de projeto executivo para a loca\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nEstas seriam executadas em etapas e sendo priorizadas partes e trechos mais aconselh\u00e1veis.  \n\nNote-se a recomenda\u00e7\u00e3o Agache (1943) por prefer\u00eancia a grandes \u00e1reas urbanas n\u00e3o \n\nocupadas por constru\u00e7\u00f5es,  ao inv\u00e9s de pequenas e m\u00e9dias. \n\n Locais  esparsos  no tecido urbano ou terrenos descont\u00ednuos situados em bairros e zonas \n\ndiferentes contribuiriam para o barateamento na desapropria\u00e7\u00f5es. Esta id\u00e9ia foi utilizada para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do potencial s\u00edtio para o Centro C\u00edvico.  \n\nEstudos pr\u00e9vios indicaram menor a variabilidade e heterogeneidade nos valores dos im\u00f3veis \n\nem fun\u00e7\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o natural dos terrenos por sua situa\u00e7\u00e3o nesse local. Nele haveria menor \n\nnecessidade de demoli\u00e7\u00f5es e indeniza\u00e7\u00f5es; por conseq\u00fc\u00eancia economia para o poder p\u00fablico.  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o escolhida ocorreria em fun\u00e7\u00e3o da economia pela facilidade e barateamento da \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o, dist\u00e2ncia adequada do Centro e facilidade de acesso amplo e da vista panor\u00e2mica \n\ndominante da cidade. Esta constatou ser  prop\u00edcia no local em que a topografia era favor\u00e1vel com \n\nterrenos mais altos, tendo como ponto focal em uma das extremidades a pra\u00e7a Tiradentes , a \n\nCatedral e na outra  ao fim da Av. C\u00e2ndido de Abreu o Centro C\u00edvico e liga\u00e7\u00e3o com o caminho \n\npara o Parque do Ah\u00fa como monumento paisag\u00edstico. \n\nConforme BRAGA (1990) ainda em 1954 foi elaborado o Plano de Desapropria\u00e7\u00f5es \n\ndisciplinando as desapropria\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das partes aproveitadas do Plano \n\nAgache e preparando a cidade para o plano futuro a ser elaborado. Aconselhado pelos arquitetos \n\ne engenheiros  do Plano Agache a comiss\u00e3o de zoneamento do Departamento de Urbanismo \n\ncontratou um levantamento aerofotogram\u00e9trico da cidade. Por volta de 1955 foi feito o Plano de \n\nRecrea\u00e7\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o de Parques Municipais de Arboriza\u00e7\u00e3o.  Os parques pioneiros foram \n\ncriados por recursos jur\u00eddicos de desapropria\u00e7\u00e3o. Na d\u00e9cada de 70 foram desapropriadas v\u00e1rias \n\n\u00e1reas verdes com remanescentes florestais de propriet\u00e1rios particulares; Parque Barig\u00fci, S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o e Parque Gal. Iber\u00ea de Mattos. \n\n\n\n \n\n \n\n207 \n\nConfirma-se ainda atualmente, na entrevista a Pilotto (2003b), na SMMA a prefer\u00eancia por \n\ngrandes \u00e1reas para a localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes como bosques e parques. H\u00e1 maior facilidade \n\nnos tr\u00e2mites judiciais de desapropria\u00e7\u00e3o e de negocia\u00e7\u00e3o com o propriet\u00e1rios, que no caso de \n\ngrandes \u00e1reas trata-se de um \u00fanico apenas.  \n\n \n\n11.3.2 Instrumentos Jur\u00eddicos em uso na SMMA em Curitiba \n \n\nAs entrevistas a Pilotto (2003b) &amp; Santos (2003) mostraram, contudo, que a despropria\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\num dos piores instrumentos jur\u00eddicos para a aquisi\u00e7\u00e3o de avs para o poder p\u00fablico, pois depende \n\nde recursos financeiros e por causa e conflitos com propriet\u00e1rios em lit\u00edgios judiciais. Antigamente \n\nos instrumentos jur\u00eddicos consistiam apenas em desapropria\u00e7\u00e3o. A desapropria\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada \n\npelos t\u00e9cnicos como o pior dos instrumentos para aquisi\u00e7\u00e3o de AVs ao Patrim\u00f4nio Ambiental \n\nMunicipal Atualmente existem outros instrumentos para implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, a saber:  \n\n         a) troca por d\u00edvida \u2013 grandes propriet\u00e1rios inadimplentes nos impostos que doam \n\npropriedades ou parte delas \u00e0 Prefeitura; \n\n         b) potencial construtivo \n\nc) pagamento de multas ambientais; \n\nd) permuta; \n\ne) acordo; \n\nf) doa\u00e7\u00f5es, que come\u00e7ou a ser utilizado na \u00faltima d\u00e9cada para reduzir os impostos \n\nsobre grandes \u00e1reas e inclusive valorizar o empreendimento. Estima-se que atrav\u00e9s \n\ndeste ocorra um incremento em 40% no valor do im\u00f3vel. \n\nAs obras de engenharia foram executadas incluindo na desapropria\u00e7\u00e3o ao Poder P\u00fablico \n\nvegeta\u00e7\u00e3o cont\u00edgua remanescente preservada e incorporadas a paisagem de parque.  \n\nEstes locais foram selecionados em \u00e1reas apesar de alag\u00e1veis privadas, ch\u00e1cara da Gl\u00f3ria, \n\natual Passeio P\u00fablico, de extra\u00e7\u00e3o de areia ou argila; Parque Igua\u00e7u e ch\u00e1cara Taquaral, entre \n\noutras, atual Parque Barig\u00fci respectivamente ou de uso industrial;olarias no atual Parque Barig\u00fci, \n\nmatadouro, f\u00e1brica de velas e complexo da Estearina, entre outras propriedades de Julio \n\nGarmatter no trecho do rio Bel\u00e9m que \u00e9 local do atual Bosque do Papa, f\u00e1brica de cola no local do \n\natual Parque S\u00e3o Louren\u00e7o, entre outros.  \n\nPara Scherer (2001) e Pilotto (2003b) os mecanismos jur\u00eddicos para  a gera\u00e7\u00e3o de bens \n\np\u00fablicos pode ocorrer mediante contrato ou compuls\u00f3ria. Aquela compreende instrumentos \n\ncomuns do Direito Privado; a exemplo de compra, permuta, doa\u00e7\u00e3o e da\u00e7\u00e3o em pagamento. A \n\n\n\n \n\n \n\n208 \n\noutra forma consiste em desapropria\u00e7\u00e3o, adjudica\u00e7\u00e3o em senten\u00e7a ou pelo rigor da lei destinando \n\n\u00e1reas p\u00fablicas nos loteamentos e concess\u00e3o de terras devolutas.  \n\nHoje est\u00e1 ocorrendo um fato interessante segundo Pilotto (2003) &amp; Santos (2003) muitos \n\npropriet\u00e1ris particulares est\u00e3o vindo oferecer parcerias \u00e0 Prefeitura em grandes empreendimentos \n\ne loteamentos.Quase todas as \u00e1reas p\u00fablicas foram utilizadas. Ainda existem algumas como a \n\n\u00e1rea atr\u00e1s do Quartel do Boqueir\u00e3o e as \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o que n\u00e3o podem ser usadas.  \n\nAs \u00e1reas privadas, do ponto de vista econ\u00f4mico e imobili\u00e1rio, s\u00e3o valorizadas se \n\nconservarem ou regenerarem a cobertura florestal. Principalmente no momento atual existe falta \n\nde recursos para manuten\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas verdes municipais e indeniza\u00e7\u00e3o de propriet\u00e1rios. \n\nHoje os recursos s\u00e3o escassos e existem dificuldades em se conseguir financiamento para novos \n\nprojetos. As pol\u00edticas p\u00fablicas estabelecem prioridades para o or\u00e7amento municipal como lotes \n\npara conjuntos habitacionais populares para COHAB ao inv\u00e9s de avs. \n\nO local hoje ocupado pelo Bosque Alem\u00e3o no Bairro Vista Alegre que tamb\u00e9m era ocupado \n\npor propriedades rurais foi posteriormente desmembrado em loteamentos de alto poder Aquisitivo \n\ncomo o Jardim Sch\u00e4effer. Outro exemplo, no Parque Ting\u00fci, Tangu\u00e1 e Atuba  compreende em \n\nacordos com os grandes lotes para condom\u00ednios para respeitarem a faixa de preserva\u00e7\u00e3o; \n\nobrigat\u00f3ria por leis espec\u00edficas. Al\u00e9m de fator como o pre\u00e7o do solo ser outro elemento \n\nfundamental como foi o caso do Bairro Alto, entre outros. \n\nPara MATIELLO (2001) e PILOTTO (2003b) o Parque Ting\u00fci foi criado pela doa\u00e7\u00e3o de 40 % \n\nde uma gleba privada localizada em zona agr\u00edcola e isenta de vias de acesso, sendo \n\ndesmembrada em tr\u00eas condom\u00ednios residenciais horizontais e sistema vi\u00e1rio. Em muitos locais \n\ncomo no Bosque Alem\u00e3o as ch\u00e1caras deram lugar a loteamento de m\u00e9dio/alto poder aquisitivo.  \n\nPela Lei dos Loteamentos 35% da \u00e1rea dispon\u00edvel deve ser destinada \u00e0 ruas e \n\nequipamentos. Para Pilotto (2003b) algumas deturpa\u00e7\u00f5es das Leis Federais, permitem a \n\nPrefeituras de modo geral a doarem \u00e1reas para que sejam do ponto de vista imobili\u00e1rio \n\naproveitadas. Restam ao poder p\u00fablico as piores e inadequadas para avs de lazer \n\nCom a Lei 9804 as propriedades dentro de unidade de conserva\u00e7\u00e3o foram levantadas pelo \n\nmapeamento digital e trabalho de campo da PMC/IPPUC. A partir de ent\u00e3o foram declaradas \n\nlegalmente de interesse. Passaram e negociadas mediante troca de potencial construtivo e \n\naquisi\u00e7\u00e3o pelo munic\u00edpio. Esta lei incentiva propriet\u00e1rios no anel sanit\u00e1rio, mas, n\u00e3o co\u00edbe a \n\nocupa\u00e7\u00e3o, ainda classifica as \u00e1reas verdes p\u00fablicas e privadas, mas est\u00e1 sendo revista.  \n\nPara Matiello (2001), Pilotto (2003b) &amp; Santos (2003) s\u00e3o previstos outros parques. O \n\nParque do Atuba, das Nascentes do Rio Bel\u00e9m e da Vista Alegre em antiga pedreira ao Norte da \n\ncidade e implanta\u00e7\u00e3o da Vila Ol\u00edmpica no Parque Igua\u00e7u j\u00e1 existente ao Sul da cidade s\u00e3o alguns \n\n\n\n \n\n \n\n209 \n\nexemplos. Ainda que existam benef\u00edcios; notoriamente as AVs valorizam a localiza\u00e7\u00e3o pela \n\naumento do custo do solo urbano. Em raz\u00e3o disso, o monitoramento das AVs \u00e9 essencial.  \n\n \n\n11.4 TR\u00c2MITES OR\u00c7AMENT\u00c1RIOS \n \n\n Para PILOTTO (2003b) Com a Lei de Responsabilidade Fiscal muitas decis\u00f5es passaram a \n\nvir a p\u00fablico, sendo discutidas, moralizando o or\u00e7amento. Antigamente a quest\u00e3o do or\u00e7amento \n\nera vulner\u00e1vel. N\u00e3o era discutida a possibilidade de existirem recursos para determinada obra ou \n\npara adquirir \u00e1reas. Muitas vezes, em \u00e9poca anterior, os recursos eram usados como quisesse, \n\nanual ou plurianualmente, n\u00e3o existido qualquer controle sobre as despesas ou as prioridades \n\nmunicipal. Hoje deve ocorrer necessariamente a previs\u00e3o em or\u00e7amento, comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara \n\nde Vereadores. Segundo estes novos tr\u00e2mites or\u00e7ament\u00e1rios para investir em alguma coisa nova, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio abrir m\u00e3o de alguma coisa.Ao mesmo tempo, outros fatores de grande interfer\u00eancia \n\ncaracterizam a rivalidade pol\u00edtica ou gest\u00f5es do mesmo partido. Ainda n\u00e3o se disp\u00f5e de recursos \n\njur\u00eddicos para tornar obrigat\u00f3ria a continuidade de projetos e ocorrendo a  interfer\u00eancia de esferas \n\nestaduais na municipal e Poder legislativo e Judici\u00e1rio do Executivo. \n\n \n\n11.5 CONFLITOS FUNDI\u00c1RIOS   \n \n\nPILOTTO (2003b) relatou existirem interfer\u00eancia na localiza\u00e7\u00e3o das AVs visto serem locais \n\nem que ainda existiam bosques e esp\u00e9cies nativas. Um fato preocupante \u00e9 a possibilidade de \n\nparcelamento das AVs, desmembradas por press\u00f5es pol\u00edticas. Entidades como a FUNDEPAR e \n\npopulares, vereadores e atritos entre Poder Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio pressionam para \n\nque as AVs  aproveitadas por Escolas, Creches, Postos de Sa\u00fade. Freq\u00fcentemente ocorre a \n\nsuperposi\u00e7\u00e3o destas Institui\u00e7\u00f5es e gasto de \u00e1rea desnecess\u00e1ria que poderia ser ocupada por AVs. \n\nNa maioria dos casos essas  ser\u00e3o reivindicadas mais tarde pela mesma popula\u00e7\u00e3o a SMMA.  \n\nAs situa\u00e7\u00f5es fundi\u00e1rias irregulares persistem at\u00e9 os dias atuais, como ali\u00e1s \u00e9 o caso do \n\nParque Barig\u00fci, justificado para o bem\u2013estar coletivo da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nPela experi\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o SMMA \u00e9 prefer\u00edvel a implanta\u00e7\u00e3o de um parque ou bosque para \n\nuso p\u00fablico em local que apenas um propriet\u00e1rio seja afetado. \n\n A viabilidade de desaproria\u00e7\u00e3o ou entendimento entre as partes; particular x Poder P\u00fablico \n\npossui maior possibilidade de se concretizar e ser bem-sucedida do que com in\u00fameros deles. A \n\n\n\n \n\n \n\n210 \n\nnegocia\u00e7\u00e3o sobre o montante a ser indenizado pode durar longos anos, entrando em conflito os \n\ninteresses privados x p\u00fablicos; al\u00e9m de a\u00e7\u00f5es, recursos, entre outros.  \n\nOutros entraves a implanta\u00e7\u00e3o e parques e bosque s\u00e3o a superposi\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios e \n\nocupantes. Existem locais de preserva\u00e7\u00e3o permanente em que residem grande quantidade de \n\npessoas. Essas se julgam donos destas \u00e1reas. Muitas vezes ocuparam ilegalmente ou adquiriram \n\nas \u00e1reas  sem saber da APP. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de avs de lazer pode ocorrer como meio de recuperar locais em \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e desmatamento. Atrav\u00e9s da avs era viabilizada a retirada as \n\npessoas de \u00e1rea de risco, encaminhando- as para tentativas de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n211 \n\n12 SITUA\u00c7\u00c3O FUNDI\u00c1RIA DO BOSQUE DO PAPA; ANTIGA CH\u00c1CARA DO OPA 110 \n \n\nO Bosque do Papa Jo\u00e3o Paulo II foi implantado no bairro Centro C\u00edvico por conservar \n\nremanescentes florestais nativos. A inaugura\u00e7\u00e3o do Bosque foi uma homenagem a etnia polonesa \n\ne ao Papa Jo\u00e3o Paulo II que visitou a cidade de Curitiba na d\u00e9cada de 80. \n\nVerificam-se opini\u00f5es desencontradas a respeito de sua localiza\u00e7\u00e3o. Na SMMA existe \n\ndesconhecimento das t\u00e9cnicos quanto a origem, motiva\u00e7\u00e3o  imediata,  crit\u00e9rios usados para \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o no s\u00edtio e posse da \u00e1rea do mesmo.  \n\nNa SMMA a postura \u00e9 de que a \u00e1rea pertencia ao Poder P\u00fablico, cf. Pilotto(2003b) &amp; Santos \n\n(2003). Na verdade a \u00e1rea pertencia a v\u00e1rios particulares que foram expropriados.  \n\nAlgumas das instala\u00e7\u00f5es  existentes foram demolidas apenas por volta de 1982. Em \u00e9poca \n\nanterior no talweg existiam propriedades de particulares com variadas fun\u00e7\u00f5es. Havia uso \n\nresidencial, comercial, rural, ch\u00e1cara Garmatter ou ch\u00e1cara do Opa, industrial nas grandes \n\ninstala\u00e7\u00f5es do complexo qu\u00edmico da f\u00e1brica Estearina. \n\nNos autos do processo de desapropria\u00e7\u00e3o havia, em anexo, material relativo a escritura \n\np\u00fablica de desapropria\u00e7\u00e3o, plantas, hist\u00f3rico do bosque e algumas fotos do local que \n\ncomplementou a pesquisa.Parte do fundo de vale foi declarado de utilidade p\u00fablica por decreto \n\nestadual 5.493/1974 tamb\u00e9m publicado no Di\u00e1rio Oficial 56 do mesmo ano; gest\u00e3o Jayme Canet. \n\nA a\u00e7\u00e3o de desapropria\u00e7\u00e3o foi executada pelo estado em junho do  ano seguintes atrav\u00e9s dos \n\nprotocolos 1945/SEIN, 4632/75, 2616/75. Logo o Bosque do Papa tamb\u00e9m \u00e9 um Parque Estadual. \n\n \n\n12.1 EVOLU\u00c7\u00c3O DA CH\u00c1CARA DO \u201cOPA\u201d DE 1918 A 1975 \n \n\nA ch\u00e1cara Garmatter situava-se onde atualmente est\u00e1 localizado o Bosque do Papa. Relatos \n\nde moradores mais antigos indicaram que a propriedade original era maior. Os limites das \n\npropriedades dos dois lotes adquiridos por Julio Garmatter, um deles em 1915 e outro na d\u00e9cada \n\nde 40 tinham como confrontantes a oeste o rio Bel\u00e9m, a Sul  a antiga propriedade fam\u00edlia Lustosa, \n\natualmente fundos do Pal\u00e1cio Igua\u00e7u, a Leste uma estrada; provavelmente atual Rua Mal. Hermes \n\ne ao Norte outros vizinhos. A por\u00e7\u00e3o a Leste onde foi implantado o Museu Oscar Niemeyer, \n\nPal\u00e1cio Castelo Branco e a Sul, onde foram constru\u00eddos os pr\u00e9dios das Secretarias Estaduais \n\ntamb\u00e9m pertenciam originalmente a propriedade Garmatter. \n\n                                                 \n110 Opa \u00e9 uma express\u00e3o de carinho e significa avozinho em alem\u00e3o \n \n\n\n\n \n\n \n\n212 \n\nOs limites originais da ch\u00e1cara Garmatter eram; de um lado o rio Bel\u00e9m, outro confrontante \n\nera um propriedade j\u00e1 de posse de Julio Garmatter somando total de 2 lotes e os vizinhos Jo\u00e3o \n\nRibeiro e Faustino de Ara\u00fajo. A propriedade original foi comprada em dezembro de 1918 por Julio \n\nGarmatter dos transmitentes Jo\u00e3o Batista de Abreu e esposa. Na ocasi\u00e3o fora lavrada escritura de \n\ncompra e venda e transmitido o t\u00edtulo de propriedade ao adquirente j\u00e1 citado. Nesta propriedade \n\nexistiam  um terreno foreiro que integrava o Ah\u00fa e Distrito de Jo\u00e3o Casemiro do Tabo\u00e3o em \n\nCuritiba com \u00e1rea de tr\u00eas alqueires e algumas benfeitorias, uma casa antiga de taipa e outra de \n\nmadeira, ambas cobertas por telhas, estrebaria constru\u00edda em madeira, coberta e cercada.  \n\nNa \u00e9poca da expropria\u00e7\u00e3o a propriedade foi medida e feito um invent\u00e1rio da benfeitorias \n\ncomo base de c\u00e1lculo para a indeniza\u00e7\u00e3o. Existia at\u00e9 1975 uma edifica\u00e7\u00e3o antiga em alvenaria \n\ncom 400m2 de \u00e1rea constru\u00edda em prec\u00e1rio estado de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nFoi medida uma \u00e1rea total de 56.820,00 m2. Al\u00e9m do que foram desapropriadas outras \n\npropriedades como a Cia Estearina, Expresso Confian\u00e7a, entre outras.Aquela \u00e1rea \u00e9 \n\nconsideravelmente maior do que os 50.000 m2 do bosque p\u00fablico declarados pela Prefeitura \n\nMunicipal de Curitiba (PMC), Secretaria Municipal de Meio Ambiente (SMMA) e Instituto de \n\nPesquisa e Planejamento de Curitiba (IPPUC).  \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal da Comunica\u00e7\u00e3o Social (SMCS) declarou aquela \n\n\u00e1rea do bosque compreender 40.000 m2. Por ocasi\u00e3o da desapropria\u00e7\u00e3o a propriedade foi \n\navaliada por laudo t\u00e9cnico de Depto de Edifica\u00e7\u00f5es e Obras Especiais em 1974. Deste total  foi \n\npago no ato  da desapropria\u00e7\u00e3o cerca de 30% do valor global e combinado o pagamento do saldo \n\nrestante em 15 presta\u00e7\u00f5es mensais consecutivas sem reajustamento, juros e corre\u00e7\u00f5es. A \n\ntransfer\u00eancia do im\u00f3vel ocorreu  por ocasi\u00e3o da quita\u00e7\u00e3o de todas as presta\u00e7\u00f5es pagas pelo \n\ngoverno do Estado do Paran\u00e1 aos herdeiros. \n\nA  escritura final de desapropria\u00e7\u00e3o foi lavrada em Cart\u00f3rio em julho de 1975 com a \n\n\u201cconcord\u00e2ncia\u201d dos outorgantes expropriados em favor expropriante;o Estado do Paran\u00e1, que foi \n\nrepresentado pelo  eng. Civil Rolf Lunkmoss de Christo do Depto de Edifica\u00e7\u00f5es e Obras. \n\nOs confrontantes na d\u00e9cada de 70 haviam mudado, evidentemente por efeitos da expans\u00e3o \n\nurbana. A propriedade localizada no Centro C\u00edvico tinha como limites a Oeste a rua Euclides \n\nBandeira, Avenida do Canal, rua Professor Eraclides C. de Ara\u00fajo. A leste limite era o Instituto de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Pal\u00e1cio Castelo Branco e atual Museu de Arte, projeto de Oscar Niemeyer. A Norte \n\nlimitavam a rua Manoel Eufr\u00e1sio e im\u00f3vel pertencente ao Expresso Confian\u00e7a Ltda tamb\u00e9m \n\ndesapropriado pelo Estado do Paran\u00e1. Embora a a\u00e7\u00e3o tenha sido declarada amig\u00e1vel, obviamente \n\numa desapropria\u00e7\u00e3o implica em conflitos com os propriet\u00e1rio, que segundo  depoimentos \n\n\n\n \n\n \n\n213 \n\nconstantes no processo ocorreram nessa cess\u00e3o ao estado. Foram relacionados mais abaixo \n\noutros detalhes deste fato. \n\nReiteramos que por iniciativa dos propriet\u00e1rios as matas ciliarers e bosques nativos desse \n\nlocal foram conservados durante 57 anos at\u00e9 a interven\u00e7\u00e3o estatal.  \n\n \n\n12.2 DETALHES SOBRE A CH\u00c1CARA DO \u201cOPA*\u201d \n \n\nA ch\u00e1cara de Julio Garmatter era usada em fins de semana para lazer, mas residiam \n\ncaseiros no local. Al\u00e9m da casa situada no topo de morro para moradia de caseiros havia \n\ninstala\u00e7\u00f5es e piquetes para cria\u00e7\u00e3o de animais, pomar e videiras.  \n\nO rio Bel\u00e9m cruzava a propriedade e nessa \u00e9poca o rio tinha \u00e1guas cristalinas permitindo \n\nbanhos. Havia ainda magn\u00edfico bosque, vide figura 52. \n\n \n\n \nFigura 52 \u2013 fam\u00edlia Garmatter em sua ch\u00e1cara em 1915, ao fundo as florestas. Fonte: foto in GOVERNO DO PARAN\u00c1 (1975) \n\n \nNa parte mais baixa do talvegue existiam mangueiras em madeira para abater porcos, \n\nmatadouro, local para lavagem de ossos, derretedores de sebo e moinho totalizando 400 m2 de \n\n\u00e1rea constru\u00edda.  \n\nNa verdade Julio Garmatter adquiriu duas propriedades no local. Uma delas adquirida em \n\n1918. O interesse na outra \u00e1rea surgiu por \u00e9poca da venda das terras dos vizinhos Lustosa para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio Igua\u00e7u e para a Cia Estearina que era um complexo de ind\u00fastrias qu\u00edmicas. \n\nCom a vinda do arquiteto franc\u00eas Agache, o que ocorreu em 1940 os propriet\u00e1rios sentiram \n\namea\u00e7adas suas terras pelas desapropria\u00e7\u00f5es do I Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Curitiba na \u00e1rea de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o do Centro C\u00edvico e do boulevard  de liga\u00e7\u00e3o para o Ah\u00fa. \n\n\n\n \n\n \n\n214 \n\n \n\u201c nenhuma capital do Estado do Brasil apresenta com tanta facilidade, a solu\u00e7\u00e3o para o seu \n\ncentro c\u00edvico. Curitiba facilitou a obra do urbanista, e o local escolhido oferece todas as vantagens \nt\u00e9cnicas e econ\u00f4micas, para a\u00ed se modelar a sala de visitas da cidade\u201d, (Agache,1943:31). \n\n \nJulio Garmatter  vendeu  parte das terras sem qualquer cobertura florestal a Leste, local \n\nonde foi constru\u00eddo o Pal\u00e1cio Castelo Branco e comprou outras terras ao Sul ainda florestadas \n\ncom mata nativa. O bosque da ch\u00e1cara do Opa tamb\u00e9m ocupava \u00e1rea em que hoje se situam \n\nalguns dos pr\u00e9dios  do Centro C\u00edvico. \n\nPara Anckzejewski (1975) n\u00e3o procede a atribui\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o do bosque pela antiga \n\nf\u00e1brica Estearina. O complexo qu\u00edmico ocupava a \u00e1rea em que hoje se localiza o gramado do \n\nBosque do Papa, ou seja \u00e1rea menor e que foi totalmente desmatada. \n\nEm 1975 iniciaram as obras de demoli\u00e7\u00e3o da casa, matadouro, moinho, remo\u00e7\u00e3o do \n\nparreiral. Parte do bosque de Garmatter foi desmatado pelo Estado do Paran\u00e1 ap\u00f3s a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o para abrigar os pr\u00e9dios das Secretarias, por exemplo a FUNDEPAR.  \n\nPor volta de 1980 foram relocadas casas de troncos falquejados polonesas . Na inaugura\u00e7\u00e3o \n\nparticipou pessoalmente o homenageado; o Papa Jo\u00e3o Paulo II. \n\nFoi ent\u00e3o convertida a ch\u00e1cara do \u201c Opa\u201d  em Bosque do Papa. \n\nDe acordo com depoimento de Ivo Key Anckzejewski (1975) a preserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nnessa ch\u00e1cara no in\u00edcio da estrada Assunguy ocorreu por m\u00e9rito do propriet\u00e1rio Julio Garmatter.  \n\n \n\n12.3 AN\u00c1LISE TEMPORAL DAS MUDAN\u00c7AS NO BOSQUE DO PAPA E SEU ENTORNO \n \n\n12.3.1 RELATOS SOBRE O S\u00cdTIO ORIGINAL  \n \n\nFenianos &amp; Jung (1998) descreveram que no s\u00e9culo XVII o local ainda era isento de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. Existiam densos pinheirais e matas ciliares margeando o rio Bel\u00e9m. A ocupa\u00e7\u00e3o do \n\ns\u00edtio se desenvolveu razoavelmante conforme a Legisla\u00e7\u00e3o Portuguesa, Ordena\u00e7\u00f5es Manoelinas, \n\nAfonsinas e Filipinas,  ao longo do antigo caminho de Assunguy  ou atual R. Mateus Leme e \n\ncaminho da Cachoeira ap\u00f3s denominada Boulevard 2 de julho e tamb\u00e9m Av. Jo\u00e3o Gualberto. \n\nAs fotos 53,54,55 e 56 in Fenianos (1996),idem(1998) e idem(1997) ilustram o aspecto da \n\npaisagem original do local, variedade de atividades presentes at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX e 1975. \n\n\n\n \n\n \n\n215 \n\n       \nFigura 53 \u2013 a esquerda a Rua Mal. Hermes no in\u00edcio do s\u00e9culo XX    fonte: acervo Maria Jos\u00e9 Ferreira da Costa in Fenianos (1998) \n\nFigura 54 \u2013 a direita a ch\u00e1cara Garmatter e de Lustosa em 1921 por Alfredo Andersen. Hhavia campos e florestas. Parte das terras de \nLustosa foi adquirida pelos fundadores da Cia Estearina; uma das primeiras ind\u00fastrias qu\u00edmicas do Brasil e marco da industrializa\u00e7\u00e3o de \nCuritiba. Na \u00e9poca n\u00e3o existia pavimenta\u00e7\u00e3o nas ruas. Fonte: acervo Museu Lysimaco Ferreira da Costa in Fenianos (1998) \n\nA denomina\u00e7\u00e3o \u201cBosque\u201d foi atribu\u00edda a floretas para ca\u00e7a que existiram nesse local. \n\n             \n\nFigura 55 \u2013 ca\u00e7adores curitibanos em1920. Havia grande quantidade de animais nas florestas.  Fonte: Schlenker in Fenianos (1997)                                                                                                                     \nFigura 56 \u2013 concurso h\u00edpico militar na Linha de Tiro do Ah\u00fa. Eram comum ca\u00e7adas e  corridas de cavalos na Rua Mal Hermes,                        \n\ntiro ao alvo, piqueniques e banhos de rio nas ch\u00e1caras. Fonte: acervo Casa da Mem\u00f3ria in Fenianos (1998) \n\nMazza (1990a) relatou que at\u00e9 os anos 40 existia o mato do Quirino; uma vasta \u00e1rea dotada \n\nde cobertura florestal preservada. Nesse local era poss\u00edvel colher frutas silvestres. Essa \u00e1rea \u00e9 \n\natualmente ocupada pelo complexo Centro C\u00edvico. Para as constru\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es  \n\nadministrativas estaduais grande \u00e1rea florestada foi derrubada e ocorreu altera\u00e7\u00e3o do perfil \n\ntopogr\u00e1fico do terreno. Por outro lado as interven\u00e7\u00f5es no s\u00edtio original revelaram uma perspectiva \n\ndiferente e outros locais bastante interessantes ao longo do rio Bel\u00e9m.  \n\nPara Fenianos &amp; lemos (1996) e Fenianos (1997)  a partir de 1950 no entorno do Centro \n\nC\u00edvico existiam bairros mistos. Havia atividades rurais, urbanas e industriais. Existiam relatos de \n\natividades relacionadas ao cultivo de trigo pela fertilidade dos solos. As ch\u00e1caras ainda existiam \n\nem grande n\u00famero. Nessa \u00e9poca teve in\u00edcio o abastecimento de \u00e1gua encanada, sendo \n\neliminados os po\u00e7os e sanit\u00e1rios distantes das resid\u00eancias. At\u00e9 meados da d\u00e9cada de 60na \n\nmaioria das casas pr\u00f3ximas a bacia do rio Bel\u00e9m havia pomares para consumo pr\u00f3prio.  Estima-se \n\nque a partir dessa d\u00e9cada os detritos industriais condenaram o rio Bel\u00e9m.  \n\n\n\n \n\n \n\n216 \n\nHavia diversas outras f\u00e1bricas; de pequeno e m\u00e9dio porte e algumas vilas de oper\u00e1rios. \n\nEssas f\u00e1bricas identificavam um fator comum no entorno; os Pianos Essenfelder, Biscoitos Gl\u00f3ria, \n\nBiscoitos Lucinda, F\u00e1brica de Metros Haltrich, etc. Mais tarde a maior parte das f\u00e1bricas foi \n\ndemolida em fun\u00e7\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o das propriedades e convers\u00e3o para uso residencial. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana foi ocorrendo lentamente, at\u00e9 que a d\u00e9cada de 70 quando surgiu a \n\niniciativa de desapropria\u00e7\u00e3o da ch\u00e1cara Garmatter. Houve tratamento paisag\u00edstico no local ap\u00f3s as \n\nobras de engenharia, tendo sido inaugurado o Memorial de Imigra\u00e7\u00e3o Polonesa do Paran\u00e1, ent\u00e3o \n\ndenominado Bosque Jo\u00e3o Paulo II, (Fenianos &amp; Jung ,1998). \n\nPara Agache (1943) a localiza\u00e7\u00e3o do Centro C\u00edvico traria benef\u00edcios, a exemplo da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de terrenos adjacentes para o conv\u00edvio da cidade. A escolha do local justificou-se por \n\nocorrer em fun\u00e7\u00e3o das \u201cvantagens presentes e futuras para a configura\u00e7\u00e3o de nova fisionomia \n\npara Curitiba atrav\u00e9s da execu\u00e7\u00e3o do plano de urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d (grifo nosso). Entre elas estariam  o \n\naproveitamento \u201cfuncional\u201d dos terrenos baldios, deslocamento do centro de gravidade da Pra\u00e7a \n\nTiradentes, descongestionando o tr\u00e1fego, agrupando os edif\u00edcios p\u00fablicos para agilidade no \n\nservi\u00e7o p\u00fablico e cria\u00e7\u00e3o de bairros residenciais modernos.  \n\nO planejamento urbano ocorreria segundo crit\u00e9rios de \u201ceconomia e beleza\u201d. Essas \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es serviram para implanta\u00e7\u00e3o do aparato pol\u00edtico-administrativas estatal sede da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica estruturada em torno de uma pra\u00e7a central recebendo tratamento \n\npaisag\u00edstico interligada com o Parque do Ah\u00fa; n\u00e3o implantado, por uma Parkway.  \n\nA diretriz de incorpora\u00e7\u00e3o de terrenos para uso recreativo para a popula\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo ao \n\nCentro C\u00edvico estaria relacionada a possibilidade de forma\u00e7\u00e3o do atual Bosque do Papa Jo\u00e3o \n\nPaulo II. Foram relatados estudos in loco pela equipe binacional de arquitetos,urbanistas e \n\nengenheiros para localizar a \u00e1rea de terreno adequada para o Centro C\u00edvico, vide figura 57 e58. \n\nA proposta do mesmo autor para o saneamento do rio Bel\u00e9m recomendava o \u201cuso\u201d coberto \n\nem fundo de lote, em ruas edificadas e de pequena largura. O \u201cuso\u201d a c\u00e9u aberto ocorreria nos \n\ntrechos restantes. Os canais e galerias dos rios eram calculados e dimensionados para haver \n\nrevestimento em concreto dos leitos retificados  at\u00e9 o n\u00edvel de enchentes normais e com talude \n\ninclinado a 45 \u00b0, gramado e arborizado at\u00e9 as banquetas laterais. Este modelo de canal seria um \n\nmeio de \u201cornamentar a cidade\u201d.  \n\nObserva-se que o plano Agache deconsiderava o perfil original do relevo, as potencialidades \n\noferecidas pelo curso natural do rio Bel\u00e9m  e de outros rios de Curitiba. Apesar de que existisse \n\nproposta de conserva\u00e7\u00e3o de bosques nativos, as matas ciliares n\u00e3o estavam inclusas, sendo \n\nprevista a canaliza\u00e7\u00e3o, retifica\u00e7\u00e3o do rio e elimina\u00e7\u00e3o de mata ciliar a ser substitu\u00edda por grama. \n\n\n\n \n\n \n\n217 \n\n \n \n\nFigura 57 e 58 - estudos para o Centro C\u00edvico. FONTE: perspectivas in Agache (1943) \n \n\nAt\u00e9 os anos 50 existiam em Curitiba uma s\u00e9rie de tanques feitos pela popula\u00e7\u00e3o para pescaria e \nuso de banhistas. Pelas \u00e1guas do rio serem l\u00edmpidas havia grande quantidade de peixes lambaris, \nacar\u00e1s, tra\u00edras, jundi\u00e1s, carpas e ro\u00e7a-caminho. Os tanques eram utilizados para pesca e nata\u00e7\u00e3o. \nO tanque do Pompeu localizava-se \u00e0 margem esquerda do Rio Bel\u00e9m onde est\u00e1 o atual F\u00f3rum do  \nCentro C\u00edvico. Existiram ainda outros; o do S\u00e3o Louren\u00e7o, do Grega no rio Juvev\u00ea na propriedade \ndos Iwersen e o do rio \u00c1gua Verde, (Mazza, 1990). \n\nPara Fenianos (1997) j\u00e1  havia por volta de 1960 reflorestamento de eucaliptos na bacia do \nrio Bel\u00e9m.  \n\nAtrav\u00e9s de mapas e s\u00e9rie hist\u00f3rica de fotos a\u00e9reas do local \u00e9 poss\u00edvel inferir que at\u00e9 1972 o \nrio Bel\u00e9m n\u00e3o estava canalizado desde o trecho do Alto da Gl\u00f3ria ao Sul  na propriedade Fontana. \n\n \n                     Figura 59 \u2013 implanta\u00e7\u00e3o geral do Bosque do Papa   fonte: Macedo&amp; Sakata (2002) \n\n \nQuase ao mesmo tempo mais ao Sul a antiga fundi\u00e7\u00e3o M\u00fceller &amp; Irm\u00e3os deu lugar ao \n\nShopping M\u00fceller. Em 1984 as vastas instala\u00e7\u00f5es da F\u00e1brica Estearina foram demolidas. Apesar \n\ndo protesto de diversas entidades para a prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural os esfor\u00e7os \n\nforam em v\u00e3o culminando com a demoli\u00e7\u00e3o em sua totalidade das instala\u00e7\u00f5es fabris.  \n\n                      \n\n\n\n \n\n \n\n218 \n\n12.3.2 MAPAS  \nDos mapas antigos dispon\u00edveis para consulta foram selecionados alguns de maior relev\u00e2ncia e \n\nqualidade cartogr\u00e1fica: \n\n \n12.3.2.1 -1906 \u2013 Mapa do Munic\u00edpio de Curitiba, original em esc. 1 : 5 0 000, elaborado pelo                     \n\nEng. Minas Benedicto dos Santos. ACERVO DO ARQUIVO P\u00daBLICO DO PARAN\u00c1 \n\nLat. 25\u00b0 25\u2018 0\u201c  long. 6\u00b0 5\u2018 22\u201c O do RJ  declina\u00e7\u00e3o 1\u00b0 30\u201d p/ leste e altitude de 896 m \n\nApresenta o munic\u00edpio de Curitiba e os limites a Sudeste com S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, a \n\nSudoeste com Arauc\u00e1ria, a Noroeste com Campo Largo, a Norte com Almirante Tamandar\u00e9  e a \n\nLeste com Colombo e Piraquara. Perto do Passeio P\u00fablico a cidade de Curitiba seguia uma \n\nconforma\u00e7\u00e3o esparsa. Ao longo do Boulevard 2 de Julho, do rio Bel\u00e9m e caminho de Assunguy a \n\nocupa\u00e7\u00e3o ocorria em propriedades rurais. As ch\u00e1caras eram perpendiculares dispostas a tais eixos \n\nestruturadores. \u00c9 not\u00e1vel que a ocupa\u00e7\u00e3o urbana condicionava-se ao s\u00edtio f\u00edsico; a v\u00e1rzeas \n\nalag\u00e1veis de rios e a locais de topografia acidentada. A hidrografia desfavor\u00e1vel, grandes \n\ndeclividades e solos inst\u00e1veis constituiam restri\u00e7\u00f5es a ocupa\u00e7\u00e3o humana a que atividades e \n\nedifica\u00e7\u00f5es se adequavam. Nas proximidades da ch\u00e1cara Batista e Lustosa havia propriedades \n\nrurais m\u00e9dias. Notou-se a presen\u00e7a de campos e \u00e1reas florestadas extensas.  \n\n \n\n12.3.2.2 -1915 \u2013 Mappa do Municipio de Curitiba \u2013 original em esc. 1 : 40 000, elaborado por             \n\nFrancisco Beltr\u00e3o e Arthur Martins Franco, Impressora Paranaense.                                                \n\nACERVO DA BIBLIOTECA P\u00daBLICA DO PARAN\u00c1  \n\nEstabelecia os limites de Curitiba e os munic\u00edpios vizinhos. Relacionava ainda os bairros \n\nprojetados, Villa Lustosa, as quadras e ruas previstas para a expans\u00e3o urbana, os limites do \n\nmunic\u00edpio e as \u00e1reas ocupadas por ch\u00e1caras dispostas ao longo dos caminhos tradicionais. Mostra \n\na hidrografia, vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1reas de banhado e alag\u00e1veis. As conven\u00e7\u00f5es relacionavam a \n\nexist\u00eancia de estradas de ferro, estradas principais, do Rocio, de fora do Rocio, particulares, linhas \n\nde bonde e telegr\u00e1ficas, Igrejas, Olarias, Seccarias, Casas, Cemit\u00e9rios, vide figura 60. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o nativa  foi classificada em mata fechada, cap\u00f5es e de v\u00e1rzea, etc. \n\n\n\n \n\n \n\n219 \n\nFigura 60 -mapa de Curitiba de 1915  Fonte: CASA DA MEMORIA (2004) \n\n\n\n \n\n \n\n220 \n\nO Passeio P\u00fablico encontrava-se confinado pelo conglomerado de ch\u00e1caras. Existia tecido \n\nurbano projetado, em malha triangular destacando pontos focais pr\u00f3ximos a ch\u00e1cara Batista e \n\nLustosa, parcialmente j\u00e1 executado. Estas propriedades encontravam-se em propriedades \n\nlocalizadas no limite dos bairros Villa Lustosa e S\u00e3o Louren\u00e7o.  \n\nOcorreram interven\u00e7\u00f5es no curso natural do rio Bel\u00e9m que foi alterado desde                      \n\nfins do s\u00e9culo XIX por obras na propriedade Fontana e no Passeio P\u00fablico, Lacerda (2001). \n\nO bairro da Gl\u00f3ria ainda era ocupado por propriedades rurais. Havia expans\u00e3o urbana \n\nprevista, mas desconsiderava as particularidades topogr\u00e1ficas, assim como hidrografia e \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetais e florestas nativas existentesv, vide figura 61,62 e 63. \n\nNo local ocupado hoje pelo Centro C\u00edvico verificou-se a exist\u00eancia de casas e f\u00e1bricas e \n\nexistia maior extens\u00e3o ocupada por vegeta\u00e7\u00e3o e florestas nativas.  \n\n \n\n           \nFigura 61 e 62 -  o caminho de Assunguy e Rua Mal Hermes em 1900   Fonte: Kirchg\u00e4ssner, Schrittenlocher &amp; Klug (s/d)                                                       \nFigura 63 \u2013 cowboys curitibanos,aspecto das propriedades ao Norte de Curitiba at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, mangueiras para cria\u00e7\u00e3o de \ngado e cavalo em 1916. Ao fundo o Cemit\u00e9rio Protestante, antigo Cemit\u00e9rio Alem\u00e3o Fonte: acervo Schlenker in Fenianos (1996) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n221 \n\n12.3.2.3 1935 \u2013 Planta da Cidade de Curitiba - original em esc. 1 : 10 000, levantada e elaborada  \n\npela Prefeitura Municipal, Auxilio T\u00e9cnico do SG do Ex\u00e9rcito,                                                              \n\nPrefeito Municipal Eng. Civil J. Lothario Meissner, operadores Cap. Mc. de Assump\u00e7\u00e3o,                \n\nEng. Civil Ag. Pernetta, Eng. \u00aa  de Oliveira, Eng. J. Demaret, Photos de Mj. H. Filgueiras, as \n\nforma\u00e7\u00f5es do Cap. A Guimar\u00e3es, direitos de reprodu\u00e7\u00e3o reservado nos termos do cap. VI, t\u00edtulo II, \n\nlivro II de parte especial do C\u00f3digo Civil. Impressora Paranaense.                                                  \n\nACERVO DA BIBLIOTECA P\u00daBLICA DO PARAN\u00c1 \n\nAs conven\u00e7\u00f5es indicaram edifica\u00e7\u00f5es, ruas abertas e projetadas, esta\u00e7\u00f5es e estradas de \n\nferro, linhas de bonde, f\u00e1bricas, oficinas, olarias, pedreiras e linhas de alta tens\u00e3o.                                   \n\nA classifica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica da paisagem vegetal \u201cartificilamente\u201d criada apresenta variadas \n\nsubdivis\u00f5es sendo utilizada inclusive para definir limites de propriedades. Havia vinhas, pomares, \n\nparques, cercas, muros, cercas vivas, renques de \u00e1rvores, \u00e1rvores isoladas ou em grupos e \n\nvis\u00edveis a dist\u00e2ncia.  \n\nObserva-se ainda que nessa planta, segundo a Prefeitura Municipal de Curitiba (PMC) e \n\nDepartamento de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito (DSG) a \u201cvegeta\u00e7\u00e3o natural\u201d (grifo nosso), a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa diferenciava florestas, bosques, matas ralas, campos e cerrados.  \n\nO Passeio P\u00fablico conjugava um sistema de canais, lagos, pomar e bosque de \u00e1rvores, al\u00e9m \n\nde existirem algumas propriedades de dom\u00ednio privado na mesma quadra, inexistindo algumas \n\nruas no entorno. Nesse local e ao longo do Boulevard 2 de Julho e continuando na estrada da \n\nGraciosa  havia a exist\u00eancia de ch\u00e1caras com pomares, bosques e matas ralas e cerrados.  \n\nNo bairro da Gl\u00f3ria muitos desmembramentos e ruas estavam projetados. No entanto, \n\ncontinuavam sendo comuns m\u00e9dias propriedades, contendo pomares, campos  e inclusive \u00e1reas \n\nrepresentativas de mata fechada nativa preservada.  \n\nPercebeu-se que em seu trecho a Norte e Noroeste do Passeio P\u00fablico o rio Bel\u00e9m tinha seu \n\nleito relativamente preservado.Embora na propriedade Fontana tivesse sido alterado no s\u00e9culoXIX.  \n\nAs matas ciliares nas margens do rio Bel\u00e9m, em encostas cont\u00edguas e ao longo do caminho \n\nde Assunguy ou atual Rua Mateus Leme permaneciam razoavelmente preservadas. \n\nProvavelmente, a conserva\u00e7\u00e3o desta vegeta\u00e7\u00e3o ocorreu em fun\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de v\u00e1rzea deste rio \n\nserem alag\u00e1veis e em grande parte impr\u00f3prias a ocupa\u00e7\u00e3o urbana por edifica\u00e7\u00f5es. O Centro \n\nC\u00edvico era uma regi\u00e3o ecl\u00e9tica ocupado tanto por pequenos lotes com edifica\u00e7\u00f5es aglomeradas \n\npr\u00f3ximas as estradas a exemplo do longo da estrada de Assunguy. Havia propriedades rurais de \n\ntamanho m\u00e9dio e edifica\u00e7\u00f5es esparsas, al\u00e9m de campos, matas ralas, bosques e florestas.  \n\n\n\n \n\n \n\n222 \n\nNa por\u00e7\u00e3o a Sul o rio Bel\u00e9m encontrava-se retificado e canalizado na Av. Mariano Torres. No \n\nmapa pr\u00f3ximo ao rio Bel\u00e9m havia a ch\u00e1cara Batista e Lustosa integrando o bairro S\u00e3o Louren\u00e7o , \n\nque era predominantemente rural. Ao mesmo tempo a Sul deste local o rio Bel\u00e9m encontrava-se \n\nretificado e canalizado.  As obras p\u00fablicas \u201csaneadoras\u201d foram empreendidas na administra\u00e7\u00e3o do \n\nprefeito e tamb\u00e9m engenheiro civil Lothar Meissner. \n\n \n\n12.3.3 FOTOS A\u00c9REAS \nLocal\u2013ch\u00e1cara Garmatter, Cia Estearina, Expresso Confian\u00e7a(entre outras),  \n            atual Bosque Papa  \n \n\n12.3.3.1 Fotos de 1952 111 (esc. 1 : 25 000) \n \n\nNas fotos da SEMA-PR; ESTADO PR (1952), vide figura 64 se\u00e7\u00e3o ANEXOS,percebe-se que \n\nembora o rio Bel\u00e9m estivesse enclausurado pelo tecido urbano seu leito natural permanecia em \n\ngrande parte inalterado. O curso do rio ainda n\u00e3o havia sido retificado e canalizado ou conduzido \n\nem galerias principalmente ao Norte da propriedade Fontana situada pr\u00f3xima Passeio P\u00fablico. Ao \n\nlado deste e cont\u00edguo \u00e0  \u00e1rea hoje ocupada pelo C\u00edrculo Militar e Col\u00e9gio Estadual do Paran\u00e1 e na \n\nAv Mariano Torres o rio permanecia descendo a c\u00e9u aberto; sendo a via, portanto mais estreita.  \n\nAs fotos a\u00e9reas de 1952 indicam que o rio Bel\u00e9m permanecia com seu curso inalterado em \n\ninclusive nas proximidades da ch\u00e1cara Garmatter e Cia Estearina. Neste trecho havia longos e \n\ndensos trechos em que a mata ciliar se encontrava conservada.  \n\nNas proximidades do Passeio P\u00fablico algumas ruas atuais eram inexistentes como a liga\u00e7\u00e3o \n\nda Avenida Mariano Torres com Av. Jo\u00e3o Gualberto e Av. C\u00e2ndido de Abreu.  \n\nNesse local, em espec\u00edfico, a propriedade da fam\u00edlia Fontana, hoje ocupado por condom\u00ednio \n\nde edif\u00edcios e do outro lado da Av. Jo\u00e3o Gualberto na propriedade dos Le\u00e3o existiam razo\u00e1veis \n\nmaci\u00e7os florestais juntamente com outras \u00e1rea florestadas que permaneciam preservadas em \n\nmiolos de quadra. Essas \u00e1reas n\u00e3o haviam sido loteadas, mas estavam isoladas umas das outras.  \n\nAt\u00e9 essa \u00e9poca os principais eixos de estrutura\u00e7\u00e3o da cidade de Curitiba ocorriam em torno \n\ndos caminhos. A ch\u00e1cara Garmatter constitui um exempo. Ela se localizava pr\u00f3xima a um dos \n\nmais importantes e tradicionais eixos de deslocamento para o Norte o caminho de Assunguy. \n\nO terreno ocupado pelo atual Centro C\u00edvico j\u00e1 estava em obras. Ocorria o in\u00edcio da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio Igua\u00e7u, C\u00e2mara Legislativa,  entre outros. A fotointerpreta\u00e7\u00e3o indicou ter \n\n                                                 \n111 O excesso de brilho e de sombra nas fotos prejudicou a extra\u00e7\u00e3o de algumas fei\u00e7\u00f5es. \n \n\n\n\n \n\n \n\n223 \n\nocorrido grandes movimentos de terra nessa \u00e1rea. Em virtude do contraste com o entorno \n\nimediatamente pr\u00f3ximo o seu perfil altim\u00e9trico foi bastante alterado por terraplenagem, ocorrendo \n\ndesmonte de eleva\u00e7\u00f5es naturais para formar o eixo monumental idealizado por Alfred Agache \n\nentre a Pra\u00e7a Tiradentes e Catedral e Centro C\u00edvico em obras ligado pela Av. C\u00e2ndido de \n\nAbreu,que era o antigo Boulevard da Graciosa. \n\nApesar dessa grande modifica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea vizinha, a  ch\u00e1cara Garmatter e ao Norte o \n\nadensamento urbano era rarefeito. Conforme os mapas indicaram existia grande \u00e1rea florestada, \n\nhavia propriedades m\u00e9dias a grandes com usos rurais e industriais,al\u00e9m bairros de uso misto.  \n\nNota-se que as nessas \u00e1reas as florestas de arauc\u00e1ria permaneciam preservadas com \n\ncopas de grande porte, mas j\u00e1 ocorria processo de isolamento pelo tecido urbano. Al\u00e9m dos limites \n\nda ch\u00e1cara Garmatter e f\u00e1brica Estearina as terras encontravam-se, ent\u00e3o, quase que j\u00e1 \n\ninteiramente parceladas em lotes os quais eram ocupados por edifica\u00e7\u00f5es baixas.  A ch\u00e1cara de \n\nJulio Garmatter permanecia preservada, como uma ilha verde no bairro. Nos topos de morros e \n\nlocais com alta declividade as terras permaneciam cobertas por florestas.  \n\nAtr\u00e1s do Pal\u00e1cio Igua\u00e7u existia grande \u00e1rea edificada. Relatos escritos e entrevistas \n\napontaram ser o j\u00e1 demolido Complexo Qu\u00edmico ou F\u00e1brica Estearina. Outras ruas tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nexistiam no local e muitas n\u00e3o tinham sa\u00edda. \n\n \n\n12.3.3.2 Fotos  (esc. 1 : 25 000) e plantas  \n \n\nNas fotos de 1972 e plantas mais antigas,vide figura 65 a 69 se\u00e7\u00e3o ANEXOS foi notado \n\ndesmatamento ciliar no rio Bel\u00e9m e altera\u00e7\u00e3o do leito do rio eliminando meandros caracter\u00edsticos, \n\nmediante obras de canais e retifica\u00e7\u00e3o empreendidas pelo poder p\u00fablico.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o das fotos a\u00e9reas que se conseguiu acessar terem sido analisadas a partir de \n\nc\u00f3pias xerox dos originais e da distor\u00e7\u00e3o advinda desse processo de registro n\u00e3o foi viabilizado o \n\nuso da Fotogrametria para medi\u00e7\u00e3o das mesmas. Por isso permaneceu indefinida a \u00e1rea precisa \n\nem que se situava a faixa original de dom\u00ednio de rio protegida por lei e an\u00e1lise quantitativa da \u00e1rea \n\nflorestada que foi desmatada. Contudo observamos que esse fato n\u00e3o impediu a an\u00e1lise de cunho \n\nqualitativo que foi objeto da presente pesquisa.  \n\nPara futuras pesquisas correlatas destacamos a necessidade de utilizar a Fotogrametria e \n\nprocesso de restitui\u00e7\u00e3o para mapear com precis\u00e3o a faixa de dom\u00ednio de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\ndo rio a ser analisado. Esse instrumento permite localizar e dimensionar a APP al\u00e9m de identificar \n\nobras e limites de propriedades ilegais. Para essa tarefa considere-se a estipula\u00e7\u00e3o legal do CFB \n\n\n\n \n\n \n\n224 \n\nrelatada na se\u00e7\u00e3o MATAS CILIARES, MATAS DE GALERIA &amp; FLORESTAS RIP\u00c1RIAS e ao \n\nquadro 1 relacionando largura de rio e largura m\u00ednima da faixa de matas ciliares a preservar.  \n\nReiteramos que as obras de engenharis implantadas no rio Bel\u00e9m infringiram diversos itens \n\ndas leis ambientais federais j\u00e1 vigente nessa \u00e9poca. O rio, matas ciliares e de galeria existentes no \n\nlocal abrigavam esp\u00e9cies nativas da  flora regional sendo asseguradas pelo CFB 4771/65 a \n\nobrigatoriedade de conservar \u00e1reas de dom\u00ednio de rio e a manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa ciliar. \n\nDeste ponto de vista legal as obras localizadas no talvegue do rio Bel\u00e9m foram implantadas \n\nilegalmente. Foi poss\u00edvel identificar a constru\u00e7\u00e3o de canais no rio Bel\u00e9m no trecho ao Norte do \n\nCentro C\u00edvico,ch\u00e1cara Garmatter e ocupa\u00e7\u00e3o de lotes por edifica\u00e7\u00f5es dentro de faixas de dom\u00ednio \n\nde rio, designadas como  \u00e1rea prevista no CFB como non-aedificandi e APP,vide figura 70. \n\nNa \u00e1rea de entorno da ch\u00e1cara Garmatter ocorrera retirada da cobertura florestal \n\nremanescente. Salta aos olhos que essa ch\u00e1cara constituiu uma verdadeira \u201cilha verde\u201d \n\npreservada dentro do tecido urbano consolidado.Em paralelo estava sendo eliminada a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nexistente na vizinhan\u00e7a em miolo de quadra e de \u00e1reas ainda n\u00e3o desmembradas em 1952.  \n\nNa d\u00e9cada de 70 quase todo o fundo de vale, exceto ch\u00e1cara Garmatter, estava loteado e \n\nedificado. Por conseq\u00fc\u00eancia a cobertura florestal foi totalmente eliminada da antiga v\u00e1rzea do rio e \n\nencostas adjacentes. Outro aspecto importante foi a grande quantidade de edif\u00edcios de grande \n\naltura despontando pr\u00f3ximo ao local. Ao Norte da ch\u00e1cara havia quase que apenas casas baixas. \n\n \n\n \nFigura 70 \u2013leito canalizado e retificado  rio Bel\u00e9m no atual Bosque do Papa situado a Norte de Curitiba.  fonte foto in IPPUC (1990) \n\nO complexo da f\u00e1brica Estearina j\u00e1 havia sido parcialmente demolido. Houve derrubada de \n\nfloresta nativa remanescente para implanta\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios das Secretarias Estaduais. Ocorreu \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de terra para as obras do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o, depois convertido em Pal\u00e1cio \n\nCastelo Branco. Esse pr\u00e9dio \u00e9 hoje um Museu de Arte e foi projetado e reformado recentemente \n\nacrescentando-se \u201c o olho\u201d de acordo com projetos do mesmo arquiteto Oscar Niemeyer.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n225 \n\n12.3.3.3 Fotos de 1980 (esc. 1 : 25 000) \n \n\nNa d\u00e9cada de 80, vide figura 71 se\u00e7\u00e3o ANEXOS, o Bosque do Papa estava enclausurado no \n\ntecido urbano e isolado de outros maci\u00e7os vegetais e florestais. Outros pr\u00e9dios de Secretarias \n\nEstaduais haviam sido constru\u00eddos e foi feito o prolongamento da rua A de Barros. Por causa \n\ndessas obras uma parte de  remanescentes florestais de arauc\u00e1ria  foram derrubados.  \n\nA \u00e1rea desmatada pertencia at\u00e9 1975 a ch\u00e1cara Garmatter. O bosque foi mantido \n\npreservado pelos propriet\u00e1rios, por\u00e9m a interven\u00e7\u00e3o do Estado causou devasta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de \n\nmatas ciliares e cap\u00f5es de arauc\u00e1ria nativos, nas quais h\u00e1 obrigatoriedade legal de prote\u00e7\u00e3o.  \n\nNessa \u00e9poca as antigas benfeitorias dos propriet\u00e1rios expropriados haviam sido demolidas. \n\nForam abertas clareiras na floresta remanescente de Arauc\u00e1ria para implanta\u00e7\u00e3o de paisagimo e \n\ndas casas polonesas de troncos falquejados em cerne de pinho no s\u00e9culo XIX. Na verdade essas \n\ncasas foram transplantadas de outros bairros. As casas estavam amea\u00e7adas pela represa do rio \n\nPassa\u00fana, nas imedia\u00e7oes da CIC, Col\u00f4nia Thomaz Coelho e S\u00e3o Miguel. Foram ent\u00e3o relocadas \n\ne recuperadas casas das Col\u00f4nias Thomas Coelho, Muricy e Campina das Pedras, que foram \n\n\u00e1reas colonizadas pela etnia polonesa. Essas casas originais foram constru\u00eddas por imigrantes \n\npoloneses a partir de 1871. H\u00e1 no Bosque sete dessas casas, o  antigo paiol de carro\u00e7as, a pipa \n\nde azedar repolho Gembarowski e Pathecki e antiga casa em troncos Pianowski. Um detalhe \n\narquitet\u00f4nico interessante a observar \u00e9 a t\u00e9cnica construtiva utilizando encaixes dos troncos, onde \n\nn\u00e3o s\u00e3o utilizados pregos, vide figura 72 a 77, (IPPUC, 1980, PARQUES,2004, VALENTINI,1982) \n\nNas proximidades do Passeio P\u00fablico os trechos do rio Bel\u00e9m tamb\u00e9m haviam sido \n\ncanalizados. Identificou-se a presen\u00e7a de canaliza\u00e7\u00e3o do rio Bel\u00e9m tamb\u00e9m no trecho ao norte do \n\nCentro C\u00edvico e Bosque do Papa  advindas de obras na d\u00e9cada de 70 e ocupa\u00e7\u00e3o de lotes por \n\nedifica\u00e7\u00f5es dentro de \u00e1reas prevista no C\u00f3digo Federal Florestal Brasileiro ou lei 4771/65 como \n\nnon-aedificandi e \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). \n\n               \nFigura 72 \u2013 largo com casa Pianowski e paiol de carro\u00e7as Gembarowski e Pathecki                                                                                                                                             \n\nFigura 73 \u2013 encaixes especiais da madeira nas casas de tronco e lambrequins ambos em cerne de pinho (Arauc\u00e1ria)                                                 \nFigura 74  - ponte de troncos de eucalipto (Eucaliptus sp.) sobre o canal do rio Bel\u00e9m ligando ciclovia e Bosque FONTE: IPPUC (1990) \n\n\n\n \n\n \n\n226 \n\n   \nFigura 75- casa Pianowski constru\u00edda em 1883 que hoje \u00e9 a capela Nossa Sra de Czestochowa, fonte: foto in PARQUES (2004)                                                                                                      \n\nFigura 76\u2013vista geral do largo da  casa Kryzanowski que \u00e9 Museu da Habita\u00e7\u00e3o,  fonte:foto da autora jul. 2003  \n\n \nFigura 77 \u2013 interior da casa Kryzanowski detalhe de m\u00f3veis, utens\u00edlios originais poloneses e pipa de azedar repolho, (PARQUES,2004).  \n\n \n\n12.3.3.4 Fotos de 1990 e Fotos de 2002 (esc. 1 :  8 000) \n \n\nA situa\u00e7\u00e3o no Bosque do Papa permanecia aparentemente a mesma, vide figura 78 e 79 \n\nse\u00e7\u00e3o ANEXOS Foram implantadas outras casas polonesas de troncos falquejados. No entorno \n\ncontinuaram a despontar mais edif\u00edcios altos no fundo de vale, suplantando as casas. A seguir as \n\nfiguras 80 a 86 do ponto de vista do observador  \n\n \n\n \nFigura 80 \u2013 acesso Sul do Bosque do Papa, vista do gramado, playground em troncos de eucalipto (Eucaliptus sp.)-ex\u00f3tica  e ao fundo \n\no bosque preservado por Julio Garmatter. A \u00e1rea hoje gramada era ocupada at\u00e9 1984  pelo Complexo Qu\u00edmico da Cia Estearina.                \nFONTE: foto da autora jul. 2003 \n\n\n\n \n\n \n\n227 \n\n \nFigura 81\u2013 outra vista do acesso Sul. Na foto  o canal do rio Bel\u00e9m em concreto; cerca de 3m de profundidade. Do outro lado do canal a \nciclovia e o bar do Bosque. Nesse h\u00e1 local para apresenta\u00e7\u00f5es musicais que atrai jovens e adultos.  FONTE: foto da autora jul.  2003 \n\n \n\n \nFigura 82 \u2013vista do outro playground e ao fundo o conjunto de casas de troncos falquejados.  FONTE: foto da autora jul. 2003 \n\n \n\n \nFigura 83 - campo gramado ao lado do Pal\u00e1cio Castelo Branco atual Museu de Arte, um espa\u00e7o para diferentes faixas et\u00e1rias, crian\u00e7as \n\nbrincando com c\u00e3es, jovens e adultos jogando bola. Vista para o Sul ao fundo o Centro C\u00edvico.  FONTE: foto da autora jul. 2003 \n \n\n\n\n \n\n \n\n228 \n\n \nFigura 84- o confrontante Leste, Pal\u00e1cio Castelo Branco; atual Museu de Arte Oscar Niemeyer.   FONTE : foto da autora jul. 2003 \n\n \nFigura 85- vista do acesso Leste do Bosque do Papa Jo\u00e3o Paulo II   FONTE : foto da autora jul. 2003 \n\n \n\n \nFigura 86 \u2013 vista geral do Centro C\u00edvico atualmente. Ao fundo o bosque e vista para Norte   FONTE: foto in FENIANOS (1998) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n229 \n\n13 AN\u00c1LISE TEMPORAL DAS MUDAN\u00c7AS NO PARQUE BARIG\u00dcI E SEU ENTORNO \n \n\n13.1 RELATOS SOBRE O  S\u00cdTIO ORIGINAL \n \n\nSegundo Fenianos &amp; Sade (1996) a Ata da C\u00e2mara de 1693 demonstra que a coloniza\u00e7\u00e3o \nda regi\u00e3o do rio Barig\u00fci ocorreu a partir do s\u00e9culo XVIII.  \n\nEnquanto para Fenianos (2000) outras Atas da C\u00e2mara, tamb\u00e9m, de 1693 denunciavam que \nduas sesmarias 112 j\u00e1 tinham sido cedidas no vale do rio Barig\u00fci. As terras foram entregues para os \nfuturos fundadores de Curitiba. A primeira cess\u00e3o ocorrera em 1661 em favor de Baltazar Carrasco \ndos Reis e outra para Matheus Martins em 1668. Mesmo assim, durante  muito tempo as terras \npr\u00f3ximas ao rio Barig\u00fci permaneceram cobertas por campos, cap\u00f5es e florestas de Araucaria \nangustifolia. Ainda no in\u00edcio do s\u00e9culo XX havia vastas florestas de arauc\u00e1ria. \n\nSegundo Fenianos (1997) \u00e9 prov\u00e1vel que nessa \u00e9poca a regi\u00e3o da margem esquerda do rio \nBarig\u00fci fosse a sesmaria de propriedade e resid\u00eancia do Capit\u00e3o-Mor Matheus Leme. Por volta de \n1670 surgiram as primeiras atividades econ\u00f4micas no local. Elas consistiam em agricultura e \ncria\u00e7\u00e3o de gado. O cultivo de milho e feij\u00e3o persistiu at\u00e9 o s\u00e9culo XIX, (Fenianos,2000).   \n\nPor volta de 1859 foram trazidas as atividades de ferraria e carpintaria pelos novos \nimigrantes que se estabeleceram na \u00e1rea do rio Barig\u00fci. Ao mesmo tempo entre 1830-1870 \naumentavam  as solicita\u00e7\u00f5es de imigrantes, al\u00e9m dos luso-brasileiros j\u00e1 residentes, de alem\u00e3es, \nitalianos, poloneses e ucranianos por terras nas proximidades das Merc\u00eas e do Bigorrilho.  \n\nNo s\u00e9culo XIX e s\u00e9culo XX houve nessas terras derrubada de florestas para comercializar a \nlenha, madeira e a erva-mate. Ap\u00f3s o desmatamento iniciou a diversifica\u00e7\u00e3o da agricultura com o \nplantio de batata, centeio, ervilha, aveia, cevada e trigo, vide figura 87 e 88. Embora seja relatada \npor Fenianos (1997) a exist\u00eancia de moradores em \u00e9poca anterior ao ano de 1856, no per\u00edodo  \ncompreendido entre 1870,1880 e 1895 muitos imigrantes se fixaram no bairro. \n\n \n\n \nFigura 87 e88\u2013poloneses trabalhando em 1880 e in\u00edcio s\u00e9culo XX perto do rio Barig\u00fci. Na \u00e1rea havia atividades agro-pastoris.Nas \nencostas de declividade acentuada e margens do rio as florestas eram preservadas. Fonte: fotos in Fenianos (2000) e IPPUC (1980)                                         \n\nTaunay 113 apud Trindade (1997) descreveu sua viagem a Ponta Grossa, tendo inclusive \ninformado detalhes do local em que hoje se localiza o Parque Barig\u00fci, vide figua 89. \n\n \n \n \n \n \n\n                                                 \n112\n\n Uma sesmaria consistia em lote de terra n\u00e3o cultivada que os reis de Portugal cediam a quem se dispusesse a cultiv\u00e1-lo. \n113 TAUNAY, Alfredo D\u00b4Escragnolle. Pelos verdes campos de Curitiba a Palmeira -1886 In: Campos e Pinheirais: Funda\u00e7\u00e3o Cultural, \n1995, p. 117-118 \n\n\n\n \n\n \n\n230 \n\n\u201cCampo Largo, t\u00e3o pitoresco no seu modesto aspecto, Campo Largo, t\u00e3o simp\u00e1tico e \n\natraente, pelo menos com esses olhos o via eu, parece j\u00e1 um arrebalde de Curitiba apesar das \n\nsuas cinco l\u00e9guas exatas de separa\u00e7\u00e3o.O caminho, em tempo seco, constitui um bonito passeio, \n\npovoando-se rapidamente as bordas pitorescas habita\u00e7\u00f5es de polacos e sobretudo italianos, cuja \n\natividade nos primeiros tempos de chegada e estabelecimento, \u00e9 positivamente admir\u00e1vel (...)Logo \n\n\u00e0 sa\u00edda de Curitiba o engenho de beneficiar mate do sr. Ildefonso Pereira Correia, mais tarde \n\nBar\u00e3o do Serro Azul, no lugar chamado Itaqui. Quase defronte, um pouco antes, um \n\nestabelecimento de preparar carnes frias, um ingl\u00eas chamado Whiters (...)  A seis quil\u00f4metros \n\natravessa-se em boa ponte, que mandei reparar, um rio, o Barig\u00fci, o primeiro afluente mais \n\nvolumoso do Igua\u00e7u, que lhe leva o contingente de todos os riachos e ribeir\u00f5es de Curitiba e suas \n\ncercanias, por ele cortadas com in\u00fameras voltas e muitas mudan\u00e7as e dire\u00e7\u00e7\u00f5es. As \u00e1guas s\u00e3o \n\nclaras e francamente pot\u00e1veis, havendo sido lembradas para o abastecimento da capital, embora o \n\nvolume n\u00e3o seja grande naquele ponto. Naturalmente h\u00e3o de ser assim mesmo aproveitadas, pois \n\natendem a uma das graves quest\u00f5es de Curitiba, a falta da boa \u00e1gua. A seissentos metros do rio \n\nBarig\u00fci, e portanto a uma l\u00e9gua exata de Curitiba, h\u00e1 um estabelecimento bem montado de socar \n\nmate, pertencente ao capitalista  Antonio Ricardo dos Santos, familiarmente conhecido em todo o \n\nParan\u00e1 pelo diminutivo de Dodoca. Homem estim\u00e1vel e s\u00e9rio, fizera fortuna em Morretes, serra \n\nabaixo, e afinal se estabelecera  na capital, onde possu\u00eda uma das  mais confort\u00e1veis e luxuosas \n\nhabita\u00e7\u00f5es.\u201d  (Trindade,1997: 20) \n\n \n\n                \nFigura 89\u2013 aquarela do fundo de vale do rio Barig\u00fci,casas de imigrantes e ao fundo as florestas de arauc\u00e1ria.  fonte: autor desconhecido  \n\nNo mapa do ano de 1915 ainda havia imensos pinheirais e campos al\u00e9m de ch\u00e1caras. \n\n\n\n \n\n \n\n231 \n\nPara Fenianos &amp; Sade (1996) aproximadamente em 1919 e 1920 os imigrantes j\u00e1 \nincrementavam as atividades produtivas com pequenas ind\u00fastrias, oficinas de funilaria, tavernas, \na\u00e7ougues, plantio de legumes, frutas, verduras. Tamb\u00e9m eram produzidos ovos e leite para a \nsubsist\u00eancia  e comercializa\u00e7\u00e3o. Em 1930 observava-se grande variedade de atividades no bairro \ncom\u00e9rcio e servi\u00e7os; carpintarias, marcenarias, ferrarias, alfaiatarias,  barbearias, a\u00e7ougues e \ncarroceiros. Nesta \u00e9poca o rio Barig\u00fci era muito utilizado para banho, lazer e pesca, vide figura 90. \n\n \nFigura 90 \u2013 aspecto do vale do rio Barig\u00fci em 1936. Note-se o parcelamento r\u00fastico do solo com os os mini-f\u00fandios dispostos \n\nperpendicularmente ao longo da estrada. A ocupa\u00e7\u00e3o limitava-se aos terrenos planos e de declividade suave. Era mantida a cobertura \nflorestal em declividades acentuadas, topos morros e margens de rios . Fonte: acervo Maestrelli in Fenianos (1998) \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 20 ocorreu multiplica\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de serrarias  na regi\u00e3o Oeste de \n\nCuritiba pela abund\u00e2ncia de mata virgem. As serrarias usavam, o pinho, a madeira da arauc\u00e1ria \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de barricas para acondicionar o mate. Pelo manejo inadequado da erva-mate, da \n\narauc\u00e1ria e outras esp\u00e9cies o decl\u00ednio da atividade econ\u00f4mica foi inevit\u00e1vel, (Fenianos,2000). \n\nHavia, tamb\u00e9m, muitas olarias que aproveitavam o barro de boa qualidade dos p\u00e2ntanos do \n\nrio Barig\u00fci. Na d\u00e9cada de 40 a economia foi dominada pelo caf\u00e9. No entanto esta cultura era \n\ninadequada ao clima da regi\u00e3o e sucessivas geadas, portanto, invi\u00e1vel. \n\nAt\u00e9 os anos 50 no vale do rio Barig\u00fci encontravam-se densos pinheirais, \u00e1rvores frut\u00edferas, \n\ncria\u00e7\u00e3o de gado, moinhos, olarias acionadas a tra\u00e7\u00e3o animal e por uso sistem\u00e1tico da \u00e1gua. Em \n\nfun\u00e7\u00e3o da modernidade o rio Barig\u00fci se tornou um condutor de vetores e de contamina\u00e7\u00e3o. Nem \n\nsempre a situa\u00e7\u00e3o foi essa, (Mazza,1990). \n\nA infra-estrutura urbana chegou nas proximidades do rio Barig\u00fci em meados do s\u00e9culo XX.  \n\nA falta de estradas era uma t\u00f4nica segundo Fenianos (1997). Em 1936 as vias ainda eram de \n\nbarro e as pontes de madeira. Saltam aos olhos o surgimento de 940 loteamentos durante a \n\nd\u00e9cada de 40 pelas facilidades advindas do transporte coletivo em \u00f4nibus. Entre 1970 e 1980 as \n\nruas receberam pavimenta\u00e7\u00e3o e edif\u00edcios suplantaram as casas simples.Para Taniguchi (1990) na \n\n\n\n \n\n \n\n232 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Parque Barig\u00fci, vide figura 91, os planejadores optaram por n\u00e3o executar \n\nmovimentos em terra ou corte de terreno, respeitando a topografia natural para implanta\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos por prejudicar a drenagem e a AV. \n\n    \n\nFigura 91 \u2013 esquema implanta\u00e7\u00e3o geral Parque Barig\u00fci  Fonte: MACEDO &amp; SAKATA (2002) \n\n \n\n13.1.1 Situa\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria do Parque Barig\u00fci \n \n\nO Parque Barig\u00fci foi citado por Pilotto(2003b) &amp; Santos (2003) como uma interven\u00e7\u00e3o que \n\nreuniu v\u00e1rias pequenas propriedades rurais de particulares congregando-as em uma grande \u00e1rea \n\nverde p\u00fablica municipal. Os mesmos entrevistados indicaram que nessa \u00e1rea os propriet\u00e1rios \n\nainda n\u00e3o tinham sido indenizados existindo lit\u00edgio judicial. \n\nAp\u00f3s consulta a diversos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e exaustivas tentativas de acessar as informa\u00e7\u00f5es \n\nconfidenciais foi comprovada a finalidade cient\u00edfica da presente pesquisa e necessidade dos dados \n\npara a mesma junto \u00e0 Pro curadoria do Munic\u00edpio de Curitiba (PGM). Contatos realizados com \n\naquele \u00f3rg\u00e3o e em espec\u00edfico a Fernandes(2003) indicou a possibilidade de consulta ao processo \n\nde desapropria\u00e7\u00e3o. Devido a \u00e1rea do Parque Barig\u00fci ainda estar sob lit\u00edgio judicial por motivos \n\n\u00e9ticos n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel publicar o n\u00famero do processo ao leitor. Ali\u00e1s a exig\u00eancia de manter dados \n\nem sigilo foi uma das condi\u00e7\u00f5es estipuladas para nossa pesquisa. Em caso de interesse na a\u00e7\u00e3o \n\nrecomenda-se contatar a PGM para justificar a solicita\u00e7\u00e3o do n\u00famero processo e a consulta.  \n\n\n\n \n\n \n\n233 \n\nO processo de desapropria\u00e7\u00e3o do Parque Barig\u00fci tramita na I Vara de Fazenda P\u00fablica de \n\nCuritiba.Esse envolve o requerente Munic\u00edpio de Curitiba e o requerido Esp\u00f3lio de Jayme de Paula \n\nFran\u00e7a e Miguel Baracat. A a\u00e7\u00e3o pode ser considerada a principal no processo de desapropria\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea antigamente denominada de \u201cCh\u00e1cara Taquaral\u201d transformada no atual Parque Barig\u00fci.  \n\nA Procuradoria, por interm\u00e9dio de Fernandes (2003), informou que nos autos do processo \n\npoderiam ser encontrados anexos como fotos, mapas e croquis do local. Ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso pelos advogados representantes dos interessados na causa, Renato Barcat Nogueira e \n\nAntonio D\u00edlson Pereira foi poss\u00edvel consultar o referido processo. \n\nObservamos que aqueles anexos do processo citados pela PGM n\u00e3o foram encontrados o \n\nque dificultou maiores detalhes e espacializa\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise. Nos autos constam na maior parte \n\nrecursos, c\u00e1lculos, laudos t\u00e9cnicos de peritos e laudos judiciais para a indeniza\u00e7\u00e3o. O processo \n\ncontinua a correr 32 anos ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o do parque Barig\u00fci, que ocorreu em 1972, devido aos \n\nsucessivos recursos da defesa para revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos valores a serem pagos pela \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio. \n\nOs \u00faltimos documentos remetidos pela defesa a Procuradoria, Tribunal de Justi\u00e7a e para o \n\nDiretor Geral da Procuradoria Geral de Justi\u00e7a, Ervin Fernando Zeidler, Presidente  do Gabinete \n\nda  TJ\u2013PR Otto Luiz Sponholz solicitavam revis\u00e3o e reajuste de valores para a indeniza\u00e7\u00e3o.  \n\nOs valores reivindicados at\u00e9 novembro de 2003 totalizavam  cerca de R$ 13.642.584,85; \n\ntreze milh\u00f5es seissentos e quarenta e dois mil e quinhentos e oitenta e quatro reais e oitenta e \n\ncinco centavos atualizando o precat\u00f3rio de R$ 9.976.247,43, nove milh\u00f5es novecentos e setenta  e \n\nseis mil duzentos  e quarenta e sete reais e quarenta  e tr\u00eas centavos  baseando-se  na norma \n\nConstitucional; artigo 100, par\u00e1grafo I da Carta da Rep\u00fablica e normas legais em vigor.  \n\nEste pedido de deferimento, at\u00e9 a defesa dessa Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em fevereiro de \n\n2004, ainda estava sendo analisado pelo Juiz Alexandre Barbosa Fabiani na                                     \n\nI Vara Fazenda P\u00fablica em Curitiba, PR. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n234 \n\n13.2 MAPAS \n\nDos mapas antigos dispon\u00edveis para consulta foram selecionados alguns de maior relev\u00e2ncia e qualidade \n\ncartogr\u00e1fica: \n\n \n\nCh\u00e1cara Taquaral, entre outras \n\n13.2.1 -1906 \u2013 Mapa do Munic\u00edpio de Curitiba, original em esc. 1 : 5 0 000, elaborado pelo               \n\nEng. de Minas Benedicto dos Santos. ACERVO DO ARQUIVO P\u00daBLICO DO PARAN\u00c1 \n\nLat. 25\u00b0 25\u2018 0\u201c  long. 6\u00b0 5\u2018 22\u201c O do RJ  declina\u00e7\u00e3o 1\u00b0 30\u201d p/ leste e altitude de 896 m \n\nApresenta o munic\u00edpio de Curitiba e os limites a Sudeste com S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, a \n\nSudoeste com Arauc\u00e1ria, a Noroeste com Campo Largo, a Norte com Almirante Tamandar\u00e9  e a \n\nLeste com Colombo e Piraquara.  \n\nA \u00e1rea localizada no talvegue do rio Barig\u00fci era quase desabitada, havia pequenas \n\npropriedades rurais e habita\u00e7\u00f5es esparsas.A proximidade da col\u00f4nia Santo In\u00e1cio conformava \n\nagrupamento de propriedades ao longo do Caminho Novo para Santa Felicidade. No de fundo de \n\nvale as matas ciliares e vegeta\u00e7\u00e3o da v\u00e1rzea alag\u00e1vel do rio permaneciam preservadas,apesar \n\ndos impactos gerados pela extra\u00e7\u00e3o de granito nas minas existentes na regi\u00e3o.  \n\n \n\n13.2.2 -1915 \u2013 Mappa do Municipio de Curitiba \u2013 original em esc. 1 : 40 000, elaborado por              \n\nFrancisco Beltr\u00e3o e Arthur Martins Franco, Impressora Paranaense.                    \n\nACERVO DA BIBLIOTECA P\u00daBLICA DO PARAN\u00c1  \n\nNa \u00e1rea do Campo Comprido e Campos de Santa Quit\u00e9ria as matas ciliares e florestas nas \n\nencostas permaneciam conservadas. Observamos Provavelmente que essas \u00e1reas localizadas em \n\nv\u00e1rzea do rio Barig\u00fci alag\u00e1veis por natureza e outros locais de declividades acentuadas. No local \n\nhoje ocupado pelo bairro do Bigorrilho havia casas esparsas e olarias, al\u00e9m de vastas \u00e1reas \n\ncobertas por florestas. A \u00e1rea do atual Parque Barig\u00fci era predominantemente rural. Na \u00e1rea do  \n\nCampo Comprido e campos de Sta Quit\u00e9ria havia vegeta\u00e7\u00e3o  isolada em cap\u00f5es de pinheiros.  \n\n \n\n13.2.3 - 1935 \u2013 Planta da Cidade de Curitiba - original em esc. 1 : 10 000, levantada pela \n\nPrefeitura Municipal, Auxilio T\u00e9cnico do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito,                                              \n\nPrefeito Municipal Eng. Civil J. Lothario Meissner, operadores Cap. Mc. de Assump\u00e7\u00e3o.                         \n\nEng. Civil Ag. Pernetta, Eng. A de Oliveira, Eng. J. Demaret,                                                                 \n\nPhotos de Mj. H. Filgueiras as forma\u00e7\u00f5es do Cap. A Guimar\u00e3es, direitos de reprodu\u00e7\u00e3o reservado \n\nnos termos do cap. VI, t\u00edtulo II, livro II de parte especial do C\u00f3digo Civil. Impressora Paranaense. \n\nACERVO DA BIBLIOTECA P\u00daBLICA DO PARAN\u00c1 \n\n\n\n \n\n \n\n235 \n\nAs conven\u00e7\u00f5es indicavam edifica\u00e7\u00f5es, ruas abertas e projetadas, esta\u00e7\u00f5es e estradas de \n\nferro, linhas de bonde, f\u00e1bricas, oficinas, olarias, pedreiras e linhas de alta tens\u00e3o.                                                            \n\nPercebe-se que a classifica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica da paisagem \u201cartificialmente\u201d implantada \u00e1rea do \n\nBigorrilho e atual Parque Barig\u00fci apresentava variadas subdivis\u00f5es inclusa vegeta\u00e7\u00e3o enquanto \n\nreferencial de limites fundi\u00e1rio inclusive; vinhas, pomares, parques, cercas, muros, cercas vivas, \n\nrenques de \u00e1rvores, \u00e1rvores isoladas ou em grupos e vis\u00edveis a dist\u00e2ncia.  \n\nObservou-se que as forma\u00e7\u00f5es vegetais da flora nativa nesse local foram identificadas pela \n\nPMC &amp; DSG de \u201cvegeta\u00e7\u00e3o natural\u201d(grifo nosso da legenda da planta).Na \u00e9poca essa \u00e1rea era \n\nconsiderada zona rural de Curitiba.O local era ocupado  por propriedades rurais de dimens\u00f5es \n\nm\u00e9dias.As mesmas institui\u00e7\u00f5es classificaram florestas, bosques, matas ralas, campos e cerrados.                                                                           \n\nOs usos existentes contemplavam agricultura, inclusiva cultivo de vinhas, entre outras \n\nculturas j\u00e1 anteriormente descritas e atividades de manufatura em olarias.  \n\n \n\n13.3 Fotos a\u00e9reas \n\nLocal \u2013ch\u00e1cara Taquaral (entre outras), atual Parque Barig\u00fci \n\n \n\n13.3.1 Fotos de 1952114 (esc. 1 : 25 000) \n\nNas fotos da SEMA &amp; ESTADO PR (1952), vide figura 92 na se\u00e7\u00e3o ANEXOS, identificou-se \n\nque na \u00e1rea da ch\u00e1cara Taquaral, etc havia muito pouca ocupa\u00e7\u00e3o humana. Havia preponder\u00e2ncia \n\nabsoluta de propriedades rurais, vastas \u00e1reas densamente florestadas e as matas ciliares estavam \n\nconservadas. Existiam edifica\u00e7\u00f5es esparsas cont\u00edguas ao curso do rio, que os mapas antigos \n\nindicaram ser olarias. Nos topos de morros e locais com altas declividades tamb\u00e9m era \n\nconservada a vegeta\u00e7\u00e3o e florestas. Nas \u00e1reas de fundo de vale ocorria extra\u00e7\u00e3o de argila e \n\ncultivos agr\u00edcolas. Os caminhos e estradas estavam eram estruturados, mas as edifica\u00e7\u00f5es eram \n\nisoladas e esparsas. O bairro abrigava pequenas propriedades aglomeradas, al\u00e9m de \n\npropriedades rurais de dimens\u00f5es m\u00e9dias e grandes dispostas perpendicularmente aos caminhos \n\nnum t\u00edpico parcelamento r\u00fastico da terra.  \n\nA estrada para Ponta Grossa era um caminho tradicional ligando a cidade com o interior do \n\nEstado do Paran\u00e1, sendo utilizada para a condu\u00e7\u00e3o de tropas de gado.  \n\n                                                 \n114\n\n  O excesso de brilho e sombra nas fotos prejudicou a extra\u00e7\u00e3o de algumas fei\u00e7\u00f5es. \n \n\n\n\n \n\n \n\n236 \n\nNo entorno do local hoje ocupado pelo Parque Barig\u00fci existiam densas \u00e1reas florestadas. A \n\n\u00e1rea de v\u00e1rzea do rio Barig\u00fci e entorno pr\u00f3ximo ainda era ocupada por zona rural. Por\u00e9m ela  \n\nestava sendo alcan\u00e7ada pela expans\u00e3o urbana. Havia o surgimento de novas  ruas e \n\nparcelamento das propriedades. A maior parte desses iam sendo subdivididos em pequenos lotes \n\nurbanos. O curso do rio Barig\u00fci ainda se localizava na posi\u00e7\u00e3o original. Na foto \u00e9 poss\u00edvel notar \n\nmuitos meandros e tamb\u00e9m matas ciliares existentes em extensos trechos acompanhando o leito \n\ndo rio. No fundo do vale do rio Barig\u00fci pode ser notada \u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o para extra\u00e7\u00e3o de \n\nargila. Relatos bibliogr\u00e1ficos e consulta a material cartogr\u00e1fico permitu concluir a presen\u00e7a de \n\nmuitas olarias neste fundo de vale. Dessas restaram atualmente algumas ru\u00ednas.  \n\nPr\u00f3ximo a Rua Manoel Ribas havia densas florestas em fundo de vale, encostas e topo de \n\nmorro. Alguns maci\u00e7os de vegeta\u00e7\u00e3o situados \u00e0 L este e em topo de morro come\u00e7avam a se isolar \n\nuns dos outros devido ao parcelamento de terras. A ocupa\u00e7\u00e3o urbana era not\u00e1vel na por\u00e7\u00e3o Leste \n\ndo talvegue do rio Barig\u00fci. Al\u00e9m da margem Oeste do rio havia minif\u00fandios  e usos rurais. \n\nApoiado na fotointerpreta\u00e7\u00e3o, referencial te\u00f3rico, cartogr\u00e1fico e entrevistas foram \n\nidentificados usos mistos no local, urbano, rural e industrialos que persistitram at\u00e9 a d\u00e9cada de 70. \n\n \n\n13.3.2 Fotos  (esc. 1 : 25 000) e plantas cadastrais (esc. 1 : 2 000) de 1972 \n\nNa figura 93 vide se\u00e7\u00e3o ANEXOS no talvegue do rio Barig\u00fci localizado para o lado Oeste na \n\ndire\u00e7\u00e3o de Santa Felicidade havia grandes maci\u00e7os florestais em topos de morro e encostas de \n\nalta declividade permaneciam conservados, apesar da atividade rural.  \n\nEm algumas propriedades as atividades agr\u00edcolas persistiram at\u00e9 a desapropria\u00e7\u00e3o das \n\nch\u00e1caras e em algumas terras durante o per\u00edodo subseq\u00fcente. Poucas olarias haviam restado, \n\nforam demolidas pelas extensas clareiras rigorosamente geom\u00e9tricas existentes. \n\nHavia regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa formando capoeiras e tamb\u00e9m da vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rzeas no fundo de vale, apesar de existirem no entorno \u00e1reas de cultivo. Do outro lado do rio \n\npr\u00f3ximo a margem Leste houve movimentos de terra e encostas declivosas foram loteadas.  \n\nNas fotos de 1972 foi notado desmatamento de largas faixas de matas ciliares no rio Barig\u00fci. \n\nO curso do rio tamb\u00e9m foi alterado e eliminados os meandros caracter\u00edsticos do leito do rio com \n\nobras de canaliza\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o,mas e o Parque Barig\u00fci ainda  n\u00e3o existiam.  \n\nEm virtude das fotos a\u00e9reas que se conseguiu acessar terem sido analisadas a partir de \n\nc\u00f3pias xerox dos originais e da distor\u00e7\u00e3o advinda desse processo de registro n\u00e3o foi viabilizado o \n\nuso da Fotogrametria para medi\u00e7\u00e3o das mesmas. Por isso permaneceu indefinida a \u00e1rea precisa \n\nem que se situava a faixa original de dom\u00ednio de rio protegida por lei e an\u00e1lise quantitativa da \u00e1rea \n\n\n\n \n\n \n\n237 \n\nflorestada que foi desmatada. No entanto observamos que esse fato n\u00e3o impediu a an\u00e1lise de \n\ncunho qualitativo que foi objeto da presente pesquisa.  \n\nPara futuras pesquisas correlatas destacamos a necessidade de utilizar a Fotogrametria e \n\nprocesso de restitui\u00e7\u00e3o para mapear com precis\u00e3o a faixa de dom\u00ednio de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\ndo rio a ser analisado.Esse instrumento permite localizar a APP e identificar obras e limites de \n\npropriedades ilegais. Para essa tarefa considere-se a estipula\u00e7\u00e3o legal do CFB relatada na se\u00e7\u00e3o \n\nMATAS CILIARES, MATAS DE GALERIA &amp; FLORESTAS RIP\u00c1RIAS e ao quadro 1 relacionando \n\nlargura de rio e largura m\u00ednima da faixa de matas ciliares a preservar.  \n\nNovamente merece ressalva que essas obras ocorridas no rio Barig\u00fci constituiram um grave              \n\ncrime ambiental por infringirem diversos itens das leis ambientais federais j\u00e1 vigente nessa \u00e9poca. \n\nO rio, matas ciliares e de galeria existentes no local abrigavam esp\u00e9cies nativas da  flora regional \n\nsendo asseguradas pelo CFB 4771/65 a obrigatoriedade de conservar \u00e1reas de dom\u00ednio de rio e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa ciliar. \n\nNo entorno do fundo de vale do rio Barig\u00fci predominavam edifica\u00e7\u00f5es baixas e ainda \n\nrelativamente esparsas. Na d\u00e9cada de 70 em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana acelerada as terras \n\nsituadas na margem Oeste e al\u00e9m dessa foram sendo parceladas e ocupadas com usos urbanos.  \n\nNotamos que em paralelo \u00e0 expans\u00e3o , ao crescimento e adensamento urbanos foi acelerado \n\no desmatamento em v\u00e1rios lotes privadas localizados nesse talvegue e no entorno situados nas \n\nencostas declivosas. Houve derrubada de florestas nativas de Arauc\u00e1ria em lotes localizados em \n\ntopos de morro e que consitituem em locais tamb\u00e9m protegidas por lei pelo CFB.  \n\nGrandes maci\u00e7os florestais cont\u00ednuos foram fragmentados e isolados pelo arruamento e \n\nparcelamento em pequenos \u00e1reas individuais. Esta tend\u00eancia tamb\u00e9m foi observada no entorno \n\npr\u00f3ximo. Foram implantados muitos condom\u00ednios residenciais particulares. \n\nApesar disso persistiram \u00e1reas maiores que eram as antigas propriedades rurais dotadas de \n\nremanescentes florestais em meio ao tecido urbano. \n\n \n\n13.3.3 Fotos de 1980 (esc. 1 : 25 000) \n\nO principal aspecto que salta aos olhos na foto de 1980, vide figura 94 se\u00e7\u00e3o ANEXOS, do \n\nParque Barig\u00fci  \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o da barragem e represamento de \u00e1guas do rio para formar o lago. \n\nAl\u00e9m do lago de barragem, o Parque Barig\u00fci propriamente dito havia sido implantado. \n\nNa d\u00e9cada de 80 estava implantada a infra-estrutura b\u00e1sica de apoio do Parque Barig\u00fci. \n\n\n\n \n\n \n\n238 \n\nNo entanto, esta diferia sensivelmente do projeto inicial de Burle Marx 115, Haruoshi Ono e \n\nJos\u00e9 Tabacow In: Serete (1972). N\u00e3o foram situados playgrounds, quadras esportivas, \n\nancoradouros de canoas,  lanchas e caiaques, campos de futebol, pronto socorro, mini-golfe,etc. \n\nOs ap\u00eandices no lago e ilhas eram menores ou n\u00e3o existiam. Mais algumas \u00e1reas de mata ciliar no \n\nrio Barig\u00fci foram desmatadas para dar lugar ao sistema vi\u00e1rio,vide figura 95 a 98 \n\n \n\n                               \nFigura 95 \u2013 Olaria situada no talvegue as margens do rio Barig\u00fci                                                                                                                     \n\nFigura 96 \u2013 vista do rio Barig\u00fci retificado e da \u00e1rea inundada pelas obras do lago de barragem em 1972 fonte: fotos in IPPUC (1990) \n \n\n \n\n                        \nFigura  97 e 98 \u2013 vista a\u00e9rea obl\u00edqua e do solo das ilhas nos anos 80 Fonte: IPPUC (1990) \n\nCada vez mais foi aumentando o adensamento de edifica\u00e7\u00f5es  e eleva\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es \n\nem altura pela demoli\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es baixas e constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. \n\nNas proximidades do Parque Barig\u00fci as atividades rurais haviam sido quase totalmente \n\neliminadas e a expans\u00e3o urbana crescia, trazendo o adensamento de quadras. Com o \n\nadensamento \u00e1reas vegetadas privadas nos lotes e  em miolo de quadra foram suprimidas. \n\n                                                 \n115\n\n O m\u00e9todo utilizado nos projetos de paisagismo de Burle Marx, cf. Afonso (1999), Macedo (1999) e Pilotto (2003a) era regido por \nprinc\u00edpios art\u00edsticos. Aquele paisgista reconhecido no \u00e2mbito internacional tinha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em artes. A forma de interven\u00e7\u00f5es \npaisag\u00edsticas consistia em uma representa\u00e7\u00e3o transformada e estilizada imitando a natureza. Realmente possui m\u00e9rito de incorporar a \nado\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas. No entantopercebe-se que nos projeto de Burle Marx e equipe n\u00e3o havia utiliza\u00e7\u00e3o irrestrita de crit\u00e9rios \necossist\u00eamicos para manter a biodiversidade da flora e da fauna de maneira sustent\u00e1vel.  \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n239 \n\nComparando a foto de 1980 com a de 1972 foi notado que em alguns locais houve certa \n\nregenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa dentro da \u00e1rea do Parque Barig\u00fci.  \n\nApesar disso no entorno pr\u00f3ximo ocorreu desmatamento de grande \u00e1rea florestada para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Cemit\u00e9rio Parque Igua\u00e7u. Houve ainda outras \u00e1reas que foram desmatadas nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es do parque Barig\u00fci para implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos e arruamentos. \n\n \n\n13.3.4 Fotos de 1990 (esc. 1 :  8 000) \n \n\nA compara\u00e7\u00e3o da foto a\u00e9rea de 1980 e 1990 permite perceber uma real tend\u00eancia ao \n\nassoreamento, ac\u00famulo de sedimentos, redu\u00e7\u00e3o da largura, aumento da \u00e1rea de ilhas e de \n\nap\u00eandices. Esse fen\u00f4meno foi causado pelo aumento do desmatamento a montante ao Norte de \n\nCuritiba e no entorno do Parque A derrubada de florestas em encostas e morros do entorno trouxe \n\no ac\u00famulo de material a jusante do rio Barig\u00fci, a exemplo do que se verificou nas fotos a\u00e9reas do \n\ntalvegue em que se localiza o parque Barig\u00fci e outras \u00e1reas a sul. \n\nNa foto de 1990, vide figura 99 se\u00e7\u00e3o ANEXOS foi identificada a implanta\u00e7\u00e3o de outros \n\nequipamentos no Parque Barig\u00fci, como o parque de divers\u00f5es. Durante as d\u00e9cadas de 80 e 90 foi \n\nvis\u00edvel o impacto social e econ\u00f4mico do empreendimento p\u00fablico do PARQUE. Houve aumento do \n\ncusto do solo no local e adensamento urbano. Haja vista as piscinas das casas de alto luxo \n\nsituadas a beira do rio e do lago situados ao lado do Parque Barig\u00fci.  \n\nDestacamos que seja considerada que essas edifica\u00e7\u00f5es encontram-se em \u00e1reas bastante \n\nvulner\u00e1veis a alagamentos e em risco de enchentes no fundo do talvegue do rio Barig\u00fci. Essa \u00e1rea \n\nfoi indicada pelo DNOS, Mazza (1990), entre outros autores descritos na se\u00e7\u00e3o Hidrografia como \n\nhitoricamente cr\u00edtica, tendo sido alvo de inunda\u00e7\u00f5es e epidemias no passado uma delas em 1999.  \n\nNa d\u00e9cada de 1990 gradualmente aumentaram os condom\u00ednios residenciais fechados. Foi \n\nimplantado ao sul do Parque um grande empreendimento o Carrefour Champagnat  um \n\nSupermercado  ao que foi observado na fotos a\u00e9reas tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pelo desmatamento \n\n\u00e1rea de mata nativa ciliar e de galeria em regenera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n13.3.5 Fotos de 2002 (esc. 1 :  8 000) \n \n\nNas fotos de 2002, vide figura 100 se\u00e7\u00e3o ANEXOS, foram acrescidos equipamentos e \n\ncaminhos no Parque Barig\u00fci. Notou-se edifica\u00e7\u00f5es ilegais em APP. Havia iniciado as obras do \n\nBarig\u00fci Park Shopping do outro lado da BR 277 e do lago e rio Barig\u00fci.  \n\n\n\n \n\n \n\n240 \n\nNo per\u00edodo compreendido entre 1970 at\u00e9 2002 dentro dos limites do Parque Barig\u00fci e \n\nentorno imediatamente pr\u00f3ximo foi percebida a sens\u00edvel regenera\u00e7\u00e3o de alguns maci\u00e7os florestais \n\nisolados. Isso pode ter sido incentivado pela legisla\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\nNo que tange ao assoreamento do rio Barig\u00fci retificado foi observada grande quantidade de \n\nsedimentos em suspens\u00e3o na \u00e1gua do lago, a tend\u00eancia  das ilhas se ligarem entre si e serem \n\nnovamente incorporadas aos barrancos das margens. As ilhas cresceram. Houve, ainda, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o por sucess\u00e3o ecol\u00f3gica convertendo a pequenos p\u00e2ntanos locais extensos que \n\nhaviam sido escavados  e degradados em 1972 nas margens Leste e Oeste do rio Barig\u00fci.  \n\nEsse trecho do talvegue do rio Barig\u00fci, no qual ocorreu implanta\u00e7\u00e3o de obra de engenharia, \n\ndemonstrou que em um per\u00edodo de 30 anos a regenera\u00e7\u00e3o natural 116 da paisagem pode ocorrer \n\nem locais situados em condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas semlhantes desde que as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas degradantes \n\nsobre a em quest\u00e3o \u00e1rea n\u00e3o persistam. Essa constata\u00e7\u00e3o indica a possibilidade de recupera\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica natural da vegeta\u00e7\u00e3o nativa em \u00e1reas lacustres e o curso original do rio Barig\u00fci.  \n\nPodemos inferir que se cessasse a interven\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1rea gramada e n\u00e3o ocorresse mais \n\ndragagem do lago a m\u00e9dio e longo prazo esse talvegue poderia se regenerar de acordo com \n\nevolu\u00e7\u00e3o sucessional das forma\u00e7\u00f5es vegetaios se aproximando de suas caracter\u00edsticas originais.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica pode acelerar o processo de recomposi\u00e7\u00e3o ambiental em \u00e1reas de \n\ndegradadas. Na se\u00e7\u00e3o ANEXOS compilamos algumas medidas de forma sint\u00e9tica para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares, de galeria e florestas rip\u00e1rias adequadas para o munic\u00edpio de \n\nCuritiba. Consideramos que m\u00e9todos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e detalhamento de esp\u00e9cies e \n\nforma de interven\u00e7\u00e3o ant\u00f3pica em locais degradados em Curitiba constituem um tema bastante \n\nimportante e que merecem ser pesquisados em maior profundidade em outra oportunidade.  \n\nAs fotos de 2002 indicam que a \u00e1rea situada ao Sul do parque do outro lado da                          \n\nmini-barragem sofreu outra interven\u00e7\u00e3o. Foi implantada a Havan uma loja de confec\u00e7\u00f5es na \n\nmargem Leste ao lado do Parque. Outra obra iniciada em 2002 foi a do Barig\u00fci Park Shopping.  \n\nDentro do parque Barig\u00fci foi implantado heliponto e ampliada da \u00e1rea do Centro de Exposi\u00e7\u00f5es.  \n\nA seq\u00fc\u00eancia de figuras de 101 a 116 apresentada a seguir denota o aspecto da paisagem do \n\nParque Barig\u00fci atrav\u00e9s de vistas a\u00e9reas obl\u00edquas e fotos do ponto de vista do observador.  \n\n \n\n                                                 \n116\n\n A regenera\u00e7\u00e3o natural ocorre sem a participa\u00e7\u00e3o humana.  \n\n\n\n \n\n \n\n241 \n\n         \nFigura 101 e 102 \u2013 vistas a\u00e9reas obl\u00edquas do Parque Barig\u00fci, a primeira a Leste mostrando o lago, os pedalinhos e densifica\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios ao fundo e segunda a Oeste os bosques isolados no talvegue e nas encostas adjacentes a floresta de Arauc\u00e1rias preservada.  \nfonte : fotos de Carlos Ruggi in site PMC (2004) \n\n \nFigura 103 \u2013vista a\u00e9rea obl\u00edqua para Leste, a esquerda o Centro de Conven\u00e7\u00f5es e a direita o lago. Comparando a foto atual com a de \n1972 predominavam edifica\u00e7\u00f5es baixas e simples e hoje edif\u00edcios de 16 ou mais pavtos no entorno ao fundo .  foto in site PMC (2004) \n\nFigura 104 \u2013 vista a partir do Norte, do Belvedere  na torre da TELEPAR nas Merc\u00eas.  fonte : foto in site PARQUES (2003) \n\n \nFigura 105\u2013 vista do ap\u00eandice no centro do lago Barig\u00fci para o  Norte. Notar o perfil do relevo o fundo de  vale e ao lado esquerdo \n\nencostas de declividade bastante acentuadas. Ao fundo torre da TELEPAR. Fonte: foto da autora jul 2003 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n242 \n\n   \nFigura 106 \u2013 vista para o Sul do mesmo local. Vista do lago no vale usado para lazer com pedalinhos. Atr\u00e1s o Parque de Divers\u00f5es, no \ncanto esquerdo a barragem do rio Barig\u00fci camuflada por taludes gramados. Observar que a topografia se eleva a partir no plat\u00f4 situado \nao fundo. Aqueles pr\u00e9dios se localizam no bairro Ecoville  habitado por popula\u00e7\u00e3o de alto poder aquisitivo. fonte: foto da autora jul 2003 \n\n \n\n \nFigura 107 \u2013 vista para o Leste a partir do estacionamento. Vista do lago, no canto direito a esta\u00e7\u00e3o da \u201cMaria fuma\u00e7a\u201d que percorre o \n\nparque. Nas margens do Parque os bosques das mans\u00f5es a beira do lago e atr\u00e1s edif\u00edcios altos.  fonte: foto da autora jul 2003 \n\n \n\n \nFigura 108 \u2013 vista para o Oeste . Logo a frente  o Centro de Conven\u00e7\u00f5es e ao fundo uma das encostas com bosques remanescentes  \n\nde arauc\u00e1ria. No sop\u00e9 do morro h\u00e1  churrasqueiras de uso gratuito para  a popula\u00e7\u00e3o. fonte: foto da autora jul 2003 \n\n\n\n \n\n \n\n243 \n\n \nFigura 109 \u2013 outra vista para Leste. A ponte para os pedestres de troncos eucalipto (Eucalyptus spp.) \u2013esp\u00e9cie ex\u00f3tica liga a margem \n\nLeste e Oeste do rio. Do outro lado nas encostas declivosas do vale bosques de particulares.  fonte: foto autora jul 2003 \n\n \nFigura 110 \u2013vista espa\u00e7o para gin\u00e1stica e alongamento num dia t\u00edpico de inverno. Pode ser Identificada pela placa e pela grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios. Atr\u00e1s na Rua Alu\u00edsio Fran\u00e7a as casas nas encostas. Perceber o solo nu sem qualquer cobertura florestal \ndesbarrancando e sujeito a deslizamentos. Esses sedimentos s\u00e3o levados pelas chuvas para o lago no fundo de vale. As constru\u00e7\u00f5es \n\ncontinuam a ocorrer desmatando e n\u00e3o permitindo a regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o.  Fonte: foto da autora jul 2003 \n\n \n\n \nFigura 111 \u2013 outra vista para o Norte. Crian\u00e7as jogando futebol \u201cde v\u00e1rzea\u201d. Atr\u00e1s a pista de aeromodelismo. Ao fundo a chamin\u00e9 da \n\n\u00faltima olaria e o aspecto das encostas de declividade acentuada cobertas com florestas.  fonte: foto autora jul 2003 \n\n\n\n \n\n \n\n244 \n\n \nFigura 112 \u2013vista para Nordeste. A ponte sobre o rio Barig\u00fc na Rua C\u00e2ndido Hartmann. Do outro lado da rua o Museu do Autom\u00f3vel \n\nNotar a aus\u00eancia de matas ciliares fonte: foto autora jul 2003 \n\n \nFigura 113 \u2013vista para Norte da rua C. Hartmann. A \u00faltima olaria no talvegue do rio Barig\u00fci convertida em espa\u00e7o cultural e a mata ciliar \nse regenerando em alguns pontos pantanosos do rio Barig\u00fci. No canto esquerdo o Batalh\u00e3o Florestal/BPFlo fonte: foto autora jul 2003                                                                                                        \n\nFigura 114 \u2013casa t\u00edpica de imigrantes italianos situada pr\u00f3xima ao acesso Norte do Parque Barig\u00fci. No canto esquerdo ao lado da casa \ne perpendicular a ponte em concreto da Rua Manoel Ribas o canal do rio Barig\u00fci. FONTE: Fenianos (1998). \n\n \n\n              \nFigura 115\u2013pr\u00e9dios da sede da SMMA constru\u00eddos tamb\u00e9m com troncos de Eucalipto (Eucalyptus spp.) uma esp\u00e9cie ex\u00f3tica  situada \n\npr\u00f3xima do acesso Norte do Parque Barig\u00fci  e denso maci\u00e7o florestal nativo remanescente de arauc\u00e1rias. fonte: folder SMMA                                  \nFigura  116 \u2013 ciclovia no Parque Barig\u00fci; notar as \u00e1rvores ex\u00f3ticas ao centro  Fonte: foto Ricardo Almeida in site PMC(2003) \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n245 \n\n14.0 RESULTADOS  \n \n\nA decis\u00e3o sobre a localiza\u00e7\u00e3o de avs precisa ser feita mediante avalia\u00e7\u00e3o multi-crit\u00e9rio. \n\nDiversos crit\u00e9rios s\u00e3o previstos por lei, mas muitos n\u00e3o s\u00e3o seguidos para apoiar a decis\u00e3o e \n\ncoordenar a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico. \n\nOutra necessidade premente \u00e9 definir quais locais podem ser edific\u00e1veis e quais n\u00e3o \n\noferecem essa possibilidade conforme uma abordagem de impactos ambientais a m\u00e9dio e longo \n\nprazos. Nesse \u00ednterim a elabora\u00e7\u00e3o de um sistema de \u00e1reas livres; vegetadas e florestadas precisa \n\nanteceder a ocupa\u00e7\u00e3o por urbaniza\u00e7\u00e3o, pois tentativas mitigadoras n\u00e3o ser\u00e3o suficientemente \n\neficazes para resolver problemas posteriores que ser\u00e3o c\u00edclicos a exemplo das inunda\u00e7\u00f5es. \n\nObserva-se que os crit\u00e9rios funcionam associando-se uns aos outros de modo que n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel utiliz\u00e1-los isoladamente para situa\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de avs.  O relacionamento \u00f3timo \n\nentre os crit\u00e9rios se associa ao sucesso do empreendimento a curto, m\u00e9dio e longo prazos. \n\nDesta forma o aspecto pl\u00e1stico e est\u00e9tico exerce papel secund\u00e1rio. \n\nAlguns dos crit\u00e9rios essenciais a considerar: \n\na) geologia &amp; drenagem \n\nb) clima. A esse crit\u00e9rio de incluem regime chuvas, capacidade erosiva destas, capacidade \n\nde uso de espa\u00e7os abertos em diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano. Se faz indispens\u00e1vel considerar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e adversidades clim\u00e1ticas pois em Curitiba a maior parte do ano as \n\ntemperaturas s\u00e3o amenas e as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o inst\u00e1veis. S\u00e3o comuns geadas. A neve ocorre \n\nraramente, mas em 1975 quarenta mil \u00e1rvores da arboriza\u00e7\u00e3o pereceram por desconsiderar este \n\ncrit\u00e9rio. O congelamento de quantidade elevada de \u00e1rvores e plantas ex\u00f3ticas ocorreu em virtude \n\nde n\u00e3o serem esp\u00e9cies adaptadas a localiza\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas como as esp\u00e9cies nativas \n\nresistentes as mesmas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.  \n\nc) ecossistemas naturais; compreendem outros sub-sistemas associados em \u201crede\u201d entre si \n\nc1) recursos h\u00eddricos \n\nc2) recursos de fauna e flora - uso de esp\u00e9cies nativas adaptadas da regi\u00e3o \n\nd) declividades e perfil do terreno \n\ne1)\u00e1reas quase planas em fundos de vale,v\u00e1rzeas e p\u00e2ntanos inund\u00e1veis e declividades \n\nacentuadas s\u00e3o inadequadas para assentamento humano. \n\ne2) declividade suave e m\u00e9dias mais adequadas a ocupa\u00e7\u00e3o humana; \n\nf) social e sanit\u00e1rio; cultura, h\u00e1bitos, veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, entre outros \n\ng) aspectos hist\u00f3rico e  \n\nh) econ\u00f4micos \n\n\n\n \n\n \n\n246 \n\ni) tempo cronol\u00f3gico, ou seja o crit\u00e9rio que identificamos como a quarta dimens\u00e3o da \n\npaisagem observada nas suas tranforma\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas.  \n\nOs aspectos a, b, c, d, e, f possui interface com problemas de sa\u00fade p\u00fablica.  \n\nA AVs podem particularmente auxiliar na drenagem atuando como atenuante na \n\nsusceptibilidade a inunda\u00e7\u00f5es , assoreamento de rios e deslizamentos. \n\nOs demais aspectos influenciam na apropria\u00e7\u00e3o e uso dos espa\u00e7os das AVs pelos \n\nhabitantes. Espa\u00e7os pouco utilizados e isolados da malha urbana podem vir a ser alvo de \n\ncriminalidade  e v\u00e2ndalos. Evidentemente projetos muito caros s\u00e3o invi\u00e1veis ao poder p\u00fablico ou a \n\nparcerias deste com a iniciativa privada. \n\n \n\n14.1 INFLU\u00caNCIA DA CULTURA NA ESTRUTURA\u00c7\u00c3O DE OCUPA\u00c7\u00d5ES HUMANAS \n\n \n\nEm Curitiba a apropria\u00e7\u00e3o, propriedade do solo e parcelamento f\u00edsico das terras influenciou \n\nna constitui\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da paisagem urbana. Os h\u00e1bitos, a faixa de renda dos usu\u00e1rios, \n\nespecificidades de vegeta\u00e7\u00e3o, tamanho de lotes e arquitetura configuraram a identidade do local. \n\nO contexto, locais desfavor\u00e1veis conduziram a evolu\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os livres de \n\nedifica\u00e7\u00e3o privados para viv\u00eancia, contempla\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e encontro. Tamb\u00e9m viabilizaram \n\nmais tarde desapropriar essas \u00e1reas conservadas para formar \u00e1reas verdes p\u00fablicas de lazer.  \n\nOs imigrantes materializaram nos bairros que habitaram sua cultura de origem, seus h\u00e1bitos, \n\ncontribuindo positivamente na forma\u00e7\u00e3o da cidade moderna p\u00f3s-colonial. Eles caracter\u00edsticas \n\ninfluenciaram na  difus\u00e3o de jardins e na preserva\u00e7\u00e3o de bosques.  \n\n \n\n14.1.1 INFLU\u00caNCIA DOS IMIGRANTES NA ESTRUTURA\u00c7\u00c3O E OCUPA\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO  \n\n \n\nO espa\u00e7o urbano h\u00edbrido em Curitiba existente at\u00e9 a d\u00e9cada de 70 n\u00e3o foi apenas n\u00e3o foi um \n\nproduto conformado por resultado hist\u00f3rico de um rol de projetos urbanos e processos econ\u00f4micos \n\ne sociais que embora conflitantes entre si interagiram na conforma\u00e7\u00e3o da cidade. Nesse contexto \n\ncada etnia enriqueceu o s\u00edtio com seus pr\u00f3prios referenciais tipol\u00f3gicos espaciais, arquitet\u00f4nicos e \n\nurbanos e paisag\u00edsticos provenientes da sua cultura de origem. \n\n\n\n \n\n \n\n247 \n\nOs artif\u00edcios legais do Estado Portugu\u00eas atrav\u00e9s das C\u00e2maras impuseram uma espacialidade \n\nurbana, estabelecendo a dicotomia entre cidade e campo. O modelo latino para ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio de Provimentos, Determina\u00e7\u00f5es das Cartas R\u00e9gias e Ordena\u00e7\u00f5es Portuguesas \n\nestabeleceu em alguns locais como o Centro da cidade e \u00e1reas cont\u00edguas a rios conseq\u00fc\u00eancias \n\nirrevers\u00edveis. Tamb\u00e9m repassou a posteridade at\u00e9 o s\u00e9culo XX m\u00e9todos sistem\u00e1ticos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, degradando ecossistemas, extraindo recursos da flora e da fauna de forma \n\npredat\u00f3ria, de altera\u00e7\u00e3o do relevo e recursos h\u00eddricos para inibir transtornos de fen\u00f4menos \n\nnaturais e abastecer a popula\u00e7\u00e3o. \n\nOs locais habitados por imigrantes configuraram uma categoria diferenciada na morfologia \n\nespacial curitibana. Nesse novo tipo de ocupa\u00e7\u00e3o situado no meio rural o espa\u00e7o foi conformado \n\nprincipalmente ao longo de caminhos. As tipologias desenvolveram-se segundo no\u00e7\u00f5es leigas ou \n\nde repert\u00f3rio de profissionais trazidos de sua terra natal. O aspecto mais importante notado nessa \n\npesquisa foi a modifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7os edificados e livres nas ch\u00e1caras devido \n\niniciativa dos imigrantes e bar\u00f5es do mate transformando Curitiba em uma cidade \u201cmoderna. \n\nAs florestas que circundavam as casas dos imigrantes serviram ao ide\u00e1rio moderno de \n\nsalubridade com o continuum verde. O costume de isolar a casa e manter \u00e1rea florestada nas \n\nterras mais tarde foi ben\u00e9fico. Foi nessas propriedades mistas que houve a viabilidade de criar um \n\nambiente urbano mais apraz\u00edvel em que estivesse presente AVs. Os parques foram propostos por \n\nAlfred Agache em 1940, mas foi implantado de forma efetiva apenas a partir da d\u00e9cada de 70. As \n\nantigas \u00e1reas rurais particulares serviram para que fossem desapropriadas ao munic\u00edpio de \n\nCuritiba para o uso de toda a coletividade em \u00e1reas verdes p\u00fablicas de lazer.  \n\nA parte disso observou-se que rela\u00e7\u00e3o entre edifica\u00e7\u00e3o e quadra nas \u00e1reas que eram \n\nconsideradas urbanas o alinhamento predial permaneceu nos moldes tradicionais coloniais de \n\nedifica\u00e7\u00f5es alinhadas e geminadas nas divisas at\u00e9 in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Muito tempo ap\u00f3s cederam \n\naos interesses da burguesia ervateira e dos imigrantes. De fato a legisla\u00e7\u00e3o municipal de Curitiba \n\nformalizou um modelo tipol\u00f3gico espacial e arquitet\u00f4nico \u201cpopular\u201d, pois esse era bem sucedido. \n\nOs maci\u00e7os florestais conservados por iniciativa privada puderam ser desapropriados de \n\nseus propriet\u00e1rios e serem transformados em parques e bosque p\u00fablicos em fins do s\u00e9culo XX. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n248 \n\n14.2 CRIT\u00c9RIOS ADOTADOS PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS VERDES \u2013                             \n\nDESAFIO COMPATIBILIZAR MEIO NATURAL A MEIO ANTR\u00d3PICO-ECOURBANISMO  \n\n \n\nA princ\u00edpio as AV de Curitiba foram criadas mediante uso de fundos de vale, para \u201cevitar 117 e \n\ncontrolar\u201d as enchentes do rio Bel\u00e9m e do rio Barig\u00fci no eixo norte\u2013sul e nas v\u00e1rzeas, \u201csanear e \n\nrecuperar\u201d \u00e1reas, controlar ocupa\u00e7\u00f5es indevidas, \u201ccriar fonte de abastecimento de \u00e1gua\u201d para a \n\nzona industrial com ind\u00fastrias pesadas a jusante e \u201cpreservar\u201d \u00e1reas da polui\u00e7\u00e3o.  \n\nAs interven\u00e7\u00f5es s\u00e3o declaradas n\u00e3o dr\u00e1sticas nos parques, pois \u201cincorporam\u201d a topografia \n\noriginal dos locais, descartando a necessidade de movimentos de terra. Nota-se que, \n\nparadoxalmente, a contru\u00e7\u00e3o de obras de engneharia de canais, retifica\u00e7\u00e3o de rios e de barragens \n\nimplica em impactos precisam ser estudados em maior profundidade. As fotos a\u00e9reas denotam:  \n\na) desmatamento de florestas nativas; \n\nb) inunda\u00e7\u00e3o de \u00e1reas secas para cria\u00e7\u00e3o de lagos e constituem fatos bastante impactantes \n\nno meio natural, pois alteraram o ecossistema aqu\u00e1tico original l\u00f3tico;no qual ocorria \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no rio para l\u00eantido, no qual as \u00e1guas encontram-se paradas; \n\nc) assoreamento, estreitamento do leito retificado, aumento nas dimens\u00f5es de ilhas e \n\nap\u00eandices artificialmente criados por deposi\u00e7\u00e3o de sedimento tamb\u00e9m abaixo d\u00b4\u00e1gua sob \n\nas escava\u00e7\u00f5es de 1972. A presen\u00e7a de grande quantidade de sedimentos em suspens\u00e3o \n\nna \u00e1gua do rio Barig\u00fci demonstra perda de solos, redu\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a da \u00e1rea do lago e \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da enchente a n\u00edvel n\u00e3o previsto  projeto da SERETE Engenharia  em \n\n1972 podendo ser foco de problema.  \n\nA redu\u00e7\u00e3o na profundidade do canal retificado do rio Barig\u00fci e do lago criou, por outro \n\nlado, condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para favorecer a recomposi\u00e7\u00e3o natural regenerando o habitat da \n\nfauna. Haja vista que o monitoramento da SMMA detectou o fluxo de capivaras e outros \n\nmam\u00edferos ao longo do rio Barig\u00fci e a exist\u00eancia de quatro jacar\u00e9s de papo-amarelo dentro \n\nda \u00e1rea do Parque Barig\u00fci, vide figura 117 e 118 \n\n \n\n                                                 \n117 Esses termos citados entre aspas foram utilizados de maneira equivocada por t\u00e9cnicos do IPPUC e representantes do poder \np\u00fablico  curitibano nas publica\u00e7\u00f5es : IPPUC.  Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. Curitiba, mai.1990. v.3, IPPUC.  Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. \nCuritiba, dez.1990. v.5,  IPPUC &amp; PMC.  Instituto de pesquisa e planejamento urbano de Curitiba e Prefeitura municipal de Curitiba. \nCuritiba : a revolu\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Curitiba. Lagarto editores. 1992. \n \n\n\n\n \n\n \n\n249 \n\n \nFigura 117 \u2013 vista da ilha situada ao centro do Parque que evoluiu para p\u00e2ntano e  j\u00e1 se ligou a terra firme.                                       \n\nEsse \u00e9 tamb\u00e9m um dos locais em que se encontra com freq\u00fc\u00eancia o chamado jacar\u00e9 do Barig\u00fci. FONTE:foto da autora jul 2003 \n                             Figura 118\u2013 vista a\u00e9rea obl\u00edqua do canto Oeste do lago Barig\u00fci que se fechou e de ilhas formadas pelo \nac\u00famulo de sedimentos. Nelas havia est\u00e1gios avan\u00e7ados de sucess\u00e3o vegetal FONTE: foto IPPUC (1992)    \n \n\nd) ac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica, folhas e galhos causando eutrofiza\u00e7\u00e3o, causando danos e \n\nsobrecarga de esfor\u00e7os na estrutura da  barragem. O excesso de plantas aqu\u00e1ticas no \n\nlago pode ser comprovado por prender os pedalinhos. \n\nObviamente os \u201ctanques\u201d antigos que existiram em diversos rios de Curitiba foram \n\nconstru\u00eddos intuitivamente pela popula\u00e7\u00e3o funcionavam como pontos de conten\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o de \n\nvaz\u00e3o. No entanto eles tinham impactos pequenos quando comparados aos lagos de barragem.                                   \n\nUm fato bastante preocupante constitui na aus\u00eancia crit\u00e9rios t\u00e9cnico-cient\u00edficos para \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de obras de engenharia e apoiar a\u00e7\u00f5es coordenadas do poder p\u00fablico. Realmente a \n\nfalta de EIAs e RIMAs foi inclusive foco de questionamento do IBAMA. As a\u00e7\u00f5es municipais de \n\nlocalizar \u00e1reas verdes em locais favor\u00e1veis a enchentes denotam que tais locais devem \n\npermanecer desocupados por edifica\u00e7\u00f5es e usos humanos permanentes. Alheio a crit\u00e9rios mais \n\ncontundentes a localiza\u00e7\u00e3o de AV sofreu influ\u00eancia tamb\u00e9m das \u00e1reas dispon\u00edveis de \n\nremanescentes florestais nativos. Ent\u00e3o foi produzida a situa\u00e7\u00e3o atual em que a maioria das \u00e1reas \n\nde parque encontram-se em fundo de vale. A continuidade de alagamentos ocasionados pelas \n\ncheias dos rios canalizados dos canais galeriais do rio Ivo no Centro e enchentes na conflu\u00eancia \n\ndos rios nas v\u00e1rzeas do rio Igua\u00e7u permitem concluir que os parques urbanos superam a \n\nabordagem est\u00e9tica contribuindo n\u00e3o apenas ao lazer, mas para a drenagem de \u00e1guas pluviais.  \n\nCompete ao poder p\u00fablico o uso de crit\u00e9rios para dispor o tipo e modo de ocupa\u00e7\u00e3o na \n\ncidade. Precisa ser evitada a densifica\u00e7\u00e3o excessiva de edifica\u00e7\u00f5es e de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo. Afinal as obras de engenharia, canais, retifica\u00e7\u00f5es, e galerias respondem com efic\u00e1cia a \n\ndeterminada demanda calculada. Ap\u00f3s atingido o limite n\u00e3o suportando a carga de \u00e1gua \n\nextravasam, barragens se rompem, entre outros problemas. Os efeitos dessas ser\u00e3o cumulativos e \n\n\n\n \n\n \n\n250 \n\nc\u00edclicos causando outras enchentes an\u00e1logas \u00e0s do passado.  \n\nPercebe-se que em Curitiba o status quo do espa\u00e7o livre ainda persiste como espa\u00e7o \n\nresidual pass\u00edvel de \u201cajardinamento\u201d ou segregado do tecido urbano. Este fato foi confirmado pela \n\npostura dos t\u00e9cnicos da SMMA. Pelo contra\u00e1rio deveria ser foco de restaura\u00e7\u00e3o florestal e lazer. \n\nNotou-se ainda que o Setor de Geoprocessamento da SMMA realiza o somat\u00f3rio de \u00e1reas \n\nvegetadas p\u00fablicas e privadas no mapeamento a as declara indiscriminadamente de \u201c\u00e1rea verde\u201d. \n\nA Prefeitura Municipal de Curitiba associa o IAV equivocadamente calculado a \u00edndices integrantes \n\nda qualidade de vida na cidade. A extens\u00e3o do termo AV pelo IPPUC e SMMA para denominar \n\ntodas as \u00e1reas vegetadas do munic\u00edpio de Curitiba incluem tamb\u00e9m inclui \u00e1reas contidas nos \n\nparques mas que s\u00e3o locais inundados por lagos de barragem. A \u00e1rea efetivamente florestada \u00e9 \n\nainda menor se for considerado a grande extens\u00e3o ocupada por gramados. \n\n \n\n14.2.1 IMPACTOS AMBIENTAIS  \n\n \n\nDefici\u00eancias no zoneamento e uso do solo de Curitiba no entorno da \u00e1rea de influ\u00eancia de \n\nparques e bosques e da cidade em geral causam adensamento e impermeabiliza\u00e7\u00e3o excessivos \n\nal\u00e9m da capacidade do suporte do meio natural 118. Este fato foi percebido nos locais detalhados. \n\nEm virtude da expans\u00e3o urbana e ocupa\u00e7\u00e3o inadequada a montante e jusante do rio Bel\u00e9m e \n\nBarig\u00fci,ocorreram obras bastante impactantes em locais que no passado foram zonas rurais e \n\n\u00e1reas urbanas livres de edifica\u00e7\u00e3o. Dessa forma o Parque Barig\u00fci e Bosque do Papa s\u00e3o \u00e1reas \n\nflorestadas inclusas em desapropria\u00e7\u00f5es, na verdade,  \u00e1reas residuais de obras de engenharia.  \n\nFoi constatado que o desequil\u00edbrio h\u00eddrico em Curitiba est\u00e1 associado a derrubada das \n\nflorestas nativas e expans\u00e3o da cidade. Este fato demonstra um planejamento territorial que n\u00e3o \n\ncontempla o citado crit\u00e9rio capacidade de suporte do meio f\u00edsico. Nota-se que a ocupa\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas de risco e vulner\u00e1veis continua ocorrendo ainda nos dias atuais.A ocupa\u00e7\u00e3o humana \n\nproduziu e continua causando altera\u00e7\u00f5es no relevo, vegeta\u00e7\u00e3o e de quase todos os rios do \n\nmunic\u00edpio. Os impactos ambientais provocados pela ocupa\u00e7\u00e3o inadequada continuam como pode \n\nser notado pelo assoreamento evidente dos rios na s\u00e9rie de fotos a\u00e9reas. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rio topogr\u00e1fico e de vegeta\u00e7\u00e3o nativa para a implanta\u00e7\u00e3o de AV \n\nincorporando ao partido geral o potencial paisag\u00edstico pr\u00f3prio dos locais tamb\u00e9m \u00e9 desej\u00e1vel.  \n\n                                                 \n118 Esse termo foi conceituado em nota na se\u00e7\u00e3o BENEF\u00cdCIOS DE VEGETA\u00c7\u00c3O E FLORESTAS NATIVAS EM \u00c1REAS URBANAS. \n\n\n\n \n\n \n\n251 \n\nN\u00e3o se pode desprezar os impactos in  loco e no entorno de \u00e1reas em que houve constru\u00e7\u00e3o \n\nde grandes obras de engenharia. A revitaliza\u00e7\u00e3o em si naqueles talvegues pesquisados n\u00e3o \n\ncaracterizou regenera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas destru\u00eddos ou a\u00e7\u00f5es para mitigar o deseq\u00fcil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico. As matas ciliares n\u00e3o foram recompostas. Houve apenas implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\nde lazer. Subestimar a necessidade de recomposi\u00e7\u00e3o ambiental os reveses das interven\u00e7\u00f5es pode \n\ncausar problemas em regi\u00f5es a montante e jusante pela altera\u00e7\u00e3o de ecossistemas. Pode  implicar \n\nmais tarde em custos elevados pelos preju\u00edzos regionais resultantes. A falta de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e \n\ncient\u00edficos ecol\u00f3gicos pode ser facilmente percebida no Parque Barig\u00fci com o assoreamento do \n\nlago artificialmente criado e  canaliza\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o do leito dos rios Bel\u00e9m e Barig\u00fci. \n\nAlguns impactos sociais da localiza\u00e7\u00e3o dos parques e bosques percept\u00edveis na atualidade \n\ns\u00e3o a valoriza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, novos usos e arranjos s\u00f3cio-espaciais. Por isso se faz importante a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e retroalimenta\u00e7ao por parte do poder p\u00fablico e da sociedade civil nesse processo. \n\nApesar de que existam outros identificados com dificuldade a m\u00e9dio e longo prazos.  \n\n \n\n14.3 CRIT\u00c9RIO DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O AVS PARA A FLORA, FAUNA &amp; QUALIDADE AMBIENTAL \n\n \n\nNota-se que houve um preju\u00edzo muito grande dos ecossistemas naturais em Curitiba que \n\nforam suplantados pelo ecossistema urbanos. Algumas \u00e1reas foram desmatadas e degradadas \n\nmais recentemente dentro de \u00e1reas que forma implantadas AVs lineares quando emergiam \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gica e de sustentabilidade. Ocorreram danos substanciais no meio original. A \n\nmitiga\u00e7\u00e3o desse preju\u00edzo pode ocorrer atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de recomposi\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o ambiental \n\nque acelera a regenera\u00e7\u00e3o de ecossistemas nativos originalmente encontrados. A regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural pode demorar um s\u00e9culo para ocorrer, desde que cesse a a\u00e7\u00e3o degradante. Por outro lado \n\nverifica-se que no per\u00edodo temporal de 30 anos houve tend\u00eancia de resili\u00eancia  do rio Barig\u00fci e \n\nregenera\u00e7\u00e3o de algumas parcas \u00e1reas de matas ciliares. Isso suscitou o retorno das aves avifauna \n\nnativa e migrat\u00f3rios para o meio urbano. Pode ser notado a presen\u00e7a e aumento de peixes em \n\nalguns rios curitibanos al\u00e9m de tr\u00e2nsito de fauna mostrando a capacidade de flexibilidade e de \n\nadaptabilidade ao meio antropizado. Lembre-se que a intera\u00e7\u00e3o entre flora e da fauna \u00e9 \n\nespecialmente importante. A segunda atua como a agente polinizador e disseminador de \n\nsementes da primeira, portanto s\u00e3o indissoci\u00e1veis.  \n\nPor outro lado, tomando as aves como indicadoras de ambientes ciliares e florestais e \n\nextrapolando para a \u00e1rea de estudo verifica-se que algumas  esp\u00e9cies ainda encontradas em \n\n\n\n \n\n \n\n252 \n\nCuritiba est\u00e3o sendo ecologicamente pressionadas pela expans\u00e3o urbana e destrui\u00e7\u00e3o de seus \n\nhabitats naturais. Esse fato pode ser comprovado pela inclus\u00e3o de diversas delas na Lista \n\nVermelha de Animais Amea\u00e7ados de Extin\u00e7\u00e3o no Estado do Paran\u00e1.  \n\nSob esta \u00f3tica a atra\u00e7\u00e3o de  fauna pode ser favorecida atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de \n\ntaxa de ocupa\u00e7\u00e3o e de uso do solo que causem menor adensamento e permitam a \n\nsustentabilidade de ecossistemas naturais. Al\u00e9m disso arboriza\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies nativas \n\n\u201cbagueiras\u201d ou step-stones j\u00e1 descritas em detalhes na se\u00e7\u00e3o FLORA &amp; FAUNA NATIVAS e ANEXOS. \n\nO fluxo da fauna no meio urbano pode ser beneficiado por meio de redes, pontes e cip\u00f3s, entre \n\noutros artif\u00edcios para garantir a travessia segura dos animais a fim de que n\u00e3o sejam atropelados, \n\nvide figura 119. Uma conduta desej\u00e1vel \u00e9 uso de mudas de esp\u00e9cies nativas para regenera\u00e7\u00e3o de \n\nmatas ciliares e de outras forma\u00e7\u00f5es vegetais e florestais, adaptadas as condicionantes ed\u00e1ficas \n\nencontradas in loco. H\u00e1 mudas nativas dispon\u00edveis em valor bastante acess\u00edvel no horto do IAP. \n\nAnimais at\u00e9 de grande porte circulam em alguns locais dentro do per\u00edmetro urbano de \n\nCuritiba. A SMMA monitorou capivaras transitando ao longo do rio Barig\u00fci, vide figura 120. \n\n \n\n \nFigura 119- rede para travessia de animais silvestres, (CI,2000)                                                                                                          \n\nFigura 120 \u2013 capivara (Hydrocoerus hydrocoerus) no Parque Barig\u00fci   Fonte: foto in site PARQUES (2004) \n \n\nObservamos in loco desde em 1992 a exist\u00eancia de pelo menos um jacar\u00e9 de papo amarelo \n\n(Caiman latironsis) na \u00e1rea do Parque Barig\u00fci. Essa esp\u00e9cie est\u00e1 amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o. Foram \n\nencontrados pela SMMA em 2004 quatro jacar\u00e9s no lago do Barig\u00fci, dois adultos e dois filhotes. \n\nApesar de ser um carn\u00edvoro o jacar\u00e9 \u00e9 uma esp\u00e9cie t\u00edmida e alimenta-se principalmente de peixes. \n\nAinda n\u00e3o foi reportada nenhuma ocorr\u00eancia com os frequentadores do Parque, mas as placas da \n\nSMMA alertam para os usu\u00e1rios n\u00e3o se aproximarem desse r\u00e9ptil, vide figura 121.                                                        \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n253 \n\n \nFigura 121\u2013 jacar\u00e9 do papo amarelo no Parque Barig\u00fci. O Caiman latironsis circula sem impedimentos no vale do rio at\u00e9 a  barragem. O \nanimal da foto j\u00e1 adulto t\u00eam cerca de 4,0 m de comprimento,comparar com a garrafa PET do lado direito. fonte:foto da autora julho 2003 \n\n \n\nDe fato o isolamento das \u00e1reas florestadas nativas \u00e9 um fator que n\u00e3o favorece que a fauna \n\ne flora se regenerem, circulem fazendo interc\u00e2mbio gen\u00e9tico necess\u00e1rio para sua manuten\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel. O projeto do Anel Sanit\u00e1rio Ambiental prev\u00ea a integra\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas, mas ao \n\nmesmo tempo muitas outras permanecer\u00e3o isoladas e fragmentadas.  \n\nOs canais e galerias que continuam sendo constru\u00eddos em Curitiba constituem um empecilho \n\nreal ao tr\u00e2nsito da fauna e acesso a \u00e1gua. R\u00e9pteis, anf\u00edbios e mam\u00edferos permanecem em muitos \n\nlocais impedidos de se aproximar dos rios e c\u00f3rregos devido a aquelas obras. Apenas as esp\u00e9cies \n\nvoadoras, como insetos, aves e morcegos conseguem acessar os rios de forma direta. Devido as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es advindas da implanta\u00e7\u00e3o de obras de engenharia no s\u00e9culo XIX, XX e XXI a \n\npossibilidade de retroceder ao s\u00edtio curitibano original e habitats ideais \u00e9 remota. Pequenas \n\ninterven\u00e7\u00f5es poderiam gerar um habitat adaptado e vi\u00e1vel requerido pelas esp\u00e9cies nativas.  \n\nO Bosque do Papa e Parque Barig\u00fci, pioneiros na d\u00e9cada de 70, s\u00e3o \u00e1reas que representam  \n\npotencialidades \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de um projeto de Corredores Ecol\u00f3gicos em Curitiba. Ambas se \n\nlocalizam em talvegues. A situa\u00e7\u00e3o em fundo de vale propicia a liga\u00e7\u00e3o das \u00e1reas por meio de rios, \n\nc\u00f3rregos, olhos d\u00b4\u00e1gua e lagos e por conseq\u00fc\u00eancia favorece a intera\u00e7\u00e3o da fauna com a \u00e1gua e \n\nvegetais essencial para o processo sucessional da vegeta\u00e7\u00e3o e de florestas. Evidentemente para \n\nque o projeto do Anel seja exeq\u00fc\u00edvel o alto grau de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dos rios curitibanos e a forma \n\n\n\n \n\n \n\n254 \n\nde interven\u00e7\u00e3o as obras de engenharia sobre ambiente lacustre 119 os canais, galerias, barragens \n\ne retifica\u00e7\u00f5es constituem impedimentos. Desse modo s\u00e3o urgentes medidas para tratamento eficaz \n\nda \u00e1gua dos rios, acessos do alto dos canais at\u00e9 o n\u00edvel da \u00e1gua. No caso do rio Barig\u00fci em que \n\nas margens dos taludes se encontram mais baixas em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do rio o caso pode ser \n\nresolvido com maior facilidade. Ao contr\u00e1rio no rio Bel\u00e9m a profundidade e uso extenso de leito \n\nconcretado e galerias constituem fatores que dificultam a recomposi\u00e7\u00e3o ambiental lacustre e \n\necossistemas ciliares. O isolamento de \u00e1reas vegetadas e florestadas, a malha urbana e o sistema \n\nvi\u00e1rio entre outros aspectos tamb\u00e9m precisam ser adaptados.  \n\nConsidera-se que os bosques lineares que s\u00e3o \u00e1reas menores atuando como corredor de \n\napoio para circula\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00f5es e interc\u00e2mbio da fauna e flora. Os parques como \u00e1reas maiores \n\natuam como \u00e1reas para fixa\u00e7\u00e3o para as popula\u00e7\u00f5es de animais. Ambas as \u00e1reas precisam estar \n\nassociadas aos rios, com qualidade da \u00e1gua compat\u00edvel com fun\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticos, congregando \n\nforma\u00e7\u00f5es ciliares e florestas de solo mais secos para ser atuarrem de forma efetiva como \n\ncorredores ecol\u00f3gicos ou de biodiversidade. O engajamento do poder p\u00fablico e da sociedade civil, \n\nmaior rigor na fiscaliza\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia dos mecanismos de detec\u00e7\u00e3o e punic\u00f5es por crimes \n\nambientais al\u00e9m de outros incentivos podem viabilizar, tamb\u00e9m, a regenera\u00e7\u00e3o das matas ciliares \n\nao longo dos leitos de rios, vide figura 122, 123 e 124 ainda n\u00e3o concretados. \n\n \n\n \nFigura 122 e 123\u2013 trechos do rio Barig\u00fci dentro da \u00e1rea do Parque Barig\u00fci. Notar a esquerda meandros e leito pedregoso/arenoso e a \n\ndireita o canal retificado;em ambas mata ciliar a ausente que foi eliminada das margens e substitu\u00edda por grama.                                      \nFigura 124 \u2013 aspecto da Floresta cl\u00edmax de Arauc\u00e1ria, altura de copas das \u00e1rvores 30m, comparar com autom\u00f3vel. PARQUES (2004). \n\nAs a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico precisam focar a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios ecossist\u00eamicos para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de AV que efetivamente assegurem a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental a curto, \n\nm\u00e9dio e longo prazos. Na se\u00e7\u00e3o flora e fauna nativas e aos anexos foram compilados algumas \n\nesp\u00e9cies de plantas que oferecem potencial para recomposi\u00e7\u00e3o ambiental de matas nativas e \n\nciliares para a regi\u00e3o de Curitiba e que podem atrair a fauna. Para maior diversidade de esp\u00e9cies \n\n                                                 \n119 Considere-se que a solu\u00e7\u00e3o abrange quest\u00f5es complexas de vaz\u00e3o e simula\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00f5es que se referem a engenharia \nhidr\u00e1ulica e precisa ser equacionada em uma outra pesquisa. Esse item foi colocado no item sugest\u00f5es no final dessa disserta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n255 \n\npotenciais sobre esp\u00e9cies nativas adequadas para regenera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas sugere-se \n\nconsultar bibliografia especializada e desenvolvimento de pesquisa nesse setor. \n\n \n\n14.4 CRIT\u00c9RIO DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O ADEQUADA DE AVS PARA POPULA\u00c7\u00c3O \n \n\nEntretanto, nota-se por conhecimento in loco, por observa\u00e7\u00e3o em mapas tem\u00e1ticos e an\u00e1lise \n\nde outras disserta\u00e7\u00f5es e teses que o Poder P\u00fablico precisa melhorar a situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia do \n\nsetor Sul de Curitiba desfavorecido tanto financeiramente quanto com rela\u00e7\u00e3o a lazer p\u00fablico. \n\nOutra sugest\u00e3o seria de priorizar a localiza\u00e7\u00e3o de AV em \u00e1reas mais pr\u00f3ximas da popula\u00e7\u00e3o \n\nusu\u00e1ria ao inv\u00e9s de \u00e1reas perif\u00e9ricas. Com isso toda a popula\u00e7\u00e3o ser\u00e1 beneficiada. Atualmente \n\nocorre prefer\u00eancia por \u00e1rea no limiar cidade x campo. No entanto \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o como \n\nParque Igua\u00e7u e Passa\u00fana consistem em \u00e1reas nas quais existe restri\u00e7\u00f5es ao acesso de usu\u00e1rios  \n\nObviamente o contato dos parques lineares com ruas, limites livres ou contato com \n\npropriedades particulares fornecem uma interface de aproveitamento \u00f3timo. Ao mesmo tempo, \n\nigualmente importantes s\u00e3o as pra\u00e7as e parques permeando a malha urbana para maior \n\nseguran\u00e7a dos usu\u00e1rios. A diversidade de atra\u00e7\u00f5es e fluxos em diferentes per\u00edodos do dia e da \n\nnoite confere a \u00e1rea verde anima\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a. Em diversos parques e bosques existem \n\nfreq\u00fcentadores ass\u00edduos, para caminhadas, corrida, pedalar, roller, skate, entre outros. \n\n \n\n14.4.1 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE AVS PARA ATENUAR ENCHENTES \n \n\nA proje\u00e7\u00e3o de continuidade de implanta\u00e7\u00e3o de obras de engenharia para \u201ccontrole\u201d em \n\nper\u00edodo temporal subseq\u00fcente a 2015, o que denota que o paradigma cartesiano continua \n\ninfluenciando na mentalidade dos t\u00e9cnicos do poder p\u00fablico em \u201c evitar\u201d as enchentes \u201ctubulando\u201d \n\nrios, construindo canais, galerias, barragens, diques, entre outros. Tamb\u00e9m continuam ocorrendo \n\ndragagens, escava\u00e7\u00f5es de canais paralelos, entre outras medidas que reafirmam essa posi\u00e7\u00e3o.  \n\nEm Curitiba a abordagem da problem\u00e1tica das enchentes ocorreu atrav\u00e9s de medidas \n\nestruturais, ignorando a capacidade dos ecossisstemas vegetais, as causas reais processos \n\nsubjacentes, gerando impactos ambientais negativos de curto, m\u00e9dio e longo prazos. Al\u00e9m disso o \n\nconjunto de obras aumentou os riscos de inunda\u00e7\u00f5es a jusante no rio Igua\u00e7u.  \n\nPercebe-se que as obras de engenharia seguem intervindo no s\u00edtio devido a defici\u00eancias no \n\nplanejamento urbano e de mecanismos eficazes para inibir a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco. \n\n\n\n \n\n \n\n256 \n\nFoi constatado que o desequil\u00edbrio h\u00eddrico em Curitiba est\u00e1 associado a derrubada das \n\nflorestas nativas e expans\u00e3o da cidade em \u00e1reas de risco. Este fato demonstra um planejamento \n\nterritorial que n\u00e3o contempla o crit\u00e9rio capacidade de suporte do meio f\u00edsico. \n\nO ocupa\u00e7\u00e3o humana de \u00e1reas de risco constitui na causa direta e na conseq\u00fc\u00eancia porque \u00e9 \n\nquem sofre com o problema. Intercorr\u00eancias de ordem se sa\u00fade p\u00fablica decorrentes das \n\ninunda\u00e7\u00f5es podem ser agravadas em Curitiba. Hoje h\u00e1 a realidade de que 80% das doen\u00e7as \n\nregistradas na cidade s\u00e3o hidroveiculadas, pois os microorganismos patog\u00eanicos permanecem \n\ndurante v\u00e1rios dias in vivo nas \u00e1reas alagadas cf.(MS,FNS,PMC &amp; SMS,2000). Em v\u00e1rias ocasi\u00f5es \n\nhouve vacina\u00e7\u00e3o em massa devido a epidemias provocadas por inunda\u00e7\u00f5es de rios.  \n\nEm diversos momentos hist\u00f3ricos foram aprovadas ocupa\u00e7\u00f5es humanas em locais cr\u00edticos \n\nem faixas de dom\u00ednio de rios, com a \u201cpermiss\u00e3o\u201d do poder p\u00fablico infringindo o C\u00f3digo de \u00c1guas e \n\nC\u00f3digo Florestal Federal. Alguns loteamentos ilegais foram promovidos pelo pr\u00f3prio poder p\u00fablico. \n\nNa d\u00e9cada de 80 foram regularizadas \u00e1reas que eram antigos meandros de rios e v\u00e1rzeas,  sendo \n\nilegalmente tituladas como im\u00f3veis privados. \n\nRealmente, os crit\u00e9rios ecossist\u00eamicos, indicadores de sustentabilidade e de evitar a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o social continuam sendo desprezados no processo de planejamento da cidade que,       \n\npor outro lado, se denomina \u201cCapital Ecol\u00f3gica\u201d e \u201cCapital Social\u201d. \n\nRecomenda-se resgatar os crit\u00e9rios de localiza\u00e7\u00e3o  dos primeiros parques para o controle \n\ndas enchentes peri\u00f3dicas dos rios que percorrem Curitiba. As demandas aumentaram pela \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo como ocorreu nas inunda\u00e7\u00f5es  de 1999. Conv\u00eam adotar solu\u00e7\u00f5es \n\nmenos impactantes que canais, galerias e barragens que transferem o problema para jusante.  \n\nO relat\u00f3rio do SIG SUDERHSA,integrante do Programa Piloto da Bacia do Alto Igua\u00e7u,que \n\nfoi recentemente publicado criou susbs\u00eddios para apoiar a decis\u00e3o do poder p\u00fablico.\u00c9 \n\nindispens\u00e1vel considerar a aptid\u00e3o de uso do solo,mapeamento e resultados desse documento.  \n\nSe n\u00e3o forem adotados crit\u00e9rios sustent\u00e1veis para ocupa\u00e7\u00e3o humana no munic\u00edpio pode ser \n\nesperado a continuidade e piora futura do quadro de inunda\u00e7\u00f5es em Curitiba e a jusante. Nessa \n\nperspectiva as conseq\u00fc\u00eancias da ocupa\u00e7\u00e3o inadequada ser\u00e3o mais grave do que a atual e a\u00e7\u00f5es \n\nde reordenamento urbano ser\u00e3o dificultadas por implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas.O desenho urbano \n\ncriterioso aliado a conserva\u00e7\u00e3o de  cobertura florestal nativa e manuten\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\ndrenagem de solos no munic\u00edpio podem ocorrer em paralelo a ocupa\u00e7\u00e3o humana sustent\u00e1vel.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n257 \n\n14.5 VIABILIDADE JUR\u00cdDICA E LEGAL DE \u00c1REAS VERDES \n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o municipal espec\u00edfica de Curitiba se prop\u00f4s a \u201cpreservar\u201d e manter as \n\nflorestas de forma mais eficiente, mas em muitos aspectos se mostru contradit\u00f3ria  \n\nA Lei do Anel Sanit\u00e1rio Ambiental prev\u00ea a estrutura\u00e7\u00e3o de uma rede de parques conduz a \n\npreserva\u00e7\u00e3o para que os fundos de vale sejam \u201cconservados\u201d, mas despreza a estrutura espacial \n\nconsolidada, expans\u00e3o crescente e rela\u00e7\u00e3o entre centro x periferia. Este fato pode compromet\u00ea-lo. \n\nA morosidade da implanta\u00e7\u00e3o do projeto pode comprometer ainda mais a qualidade da avs, \n\na biodiversidade, a potabilidade dos recursos h\u00eddricos. Muitas vezes este tipo de negocia\u00e7\u00e3o com \n\nparticulares e  regi\u00e3o metropolitana pode se extender por longos anos. Haja vista o caso do \n\nParque Barig\u00fci que 32 anos ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o ainda se encontra em lit\u00edgio judicial.  S\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias a\u00e7\u00f5es urgentes em alguns locais. \n\nDe fato a implementa\u00e7\u00e3o de outros instrumentos jur\u00eddicos para aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nflorestadas para o munic\u00edpio de Curitiba e convers\u00e3o a \u00e1reas verdes de lazer n\u00e3o apenas atrav\u00e9s \n\nde desaproria\u00e7\u00e3o constitui num fator bastante positivo.  \n\n \n\n14.6 FERRAMENTAS PARA APOIO A DECIS\u00c3O \nFerramentas de aux\u00edlio ao projeto e monitoramento que hoje est\u00e3o iniciando s\u00e3o igualmente \n\nimportantes: Bases cartogr\u00e1ficas de qualidade, mapeamento digital sistem\u00e1tico preciso e confi\u00e1vel, \n\natualiza\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas do Cadastro por v\u00f4os aerofotogram\u00e9tricos e uso de SIGs. O imageamento \n\npor sat\u00e9lites e simula\u00e7\u00f5es virtuais permitem visualizar com clareza altera\u00e7\u00f5es no meio urbano.  \n\nO desenho urbano pode ser realizado, atualmente, apoiando-se em novas tecnologias como \n\nuso de SIGs e simula\u00e7\u00f5es em meio virtual. A modelagem digital de terrenos aplicada a Curitiba, a \n\noutras cidades , assentamentos humanos e s\u00edtios semelhantes suscept\u00edvies a de enchentes \u00e9 uma \n\ndas ferramentas bastante \u00fateis. Um exemplo \u00e9 o SIG SUDERHSA 120 o qual produziu inclusive um \n\nmapa de aptid\u00e3o do solo. Nesse pode ser notada a falta de aptid\u00e3o para usos humanos \n\npermanentes em muitos locais, comprovando a necessidade de conservar \u00e1reas alag\u00e1veis e \n\nentorno cr\u00edticas livres edifica\u00e7\u00e3o.  \n\nFoi disponibilizado on line pelo IPPUC uma figura tem\u00e1tica de um Modelo Digital de Terreno \n\n(MDT). No enatanto essa modelagem ocorreu gerando produto na escala 1 : 50 .000 incompat\u00edvel \n\npara an\u00e1lises urbanas e paisag\u00edsticas mais precisas. Este produto subsidia apenas vis\u00e3o global.  \n\n                                                 \n120\n\n O Relat\u00f3rio do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas foi desenvolvido pela SUDERHSA &amp; MONTGOMERY se encontra dispon\u00edvel           \non line no site&lt;www.pr.gov.br/meioambiente/suderhsa/pdf/rel_final_sig.pdf>.  \n\n\n\n \n\n \n\n258 \n\n14.7 EVOLU\u00c7\u00c3O DO QUADRO AMBIENTAL X DENSA OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA \n \n\nO estudo da localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes em Curitiba influenciou a descoberta de problemas \n\ne degrada\u00e7\u00e3o ambientais bastante graves, cuja ordem de grandeza atinge escala regional.  \n\nComo o desenvolvimento da Cidade de Curitiba ocorreu espontaneamente as \u00e1reas livres ou \n\npra\u00e7as permaneceram resguardadas dentro do n\u00facleo urbano apenas pr\u00f3ximas \u00e0s In stitui\u00e7\u00f5es \n\noficiais como Pal\u00e1cios, Quart\u00e9is, Igrejas, Mercado, Pelourinho e outros locais de posse do poder \n\np\u00fablico. A implanta\u00e7\u00e3o e AV planejadas vieram a ocorrer apenas muito depois.  \n\nA expans\u00e3o urbana foi ocorrendo espontaneamente. Ela atingiu o meio rural que foi sendo \n\nparcelado a esmo sem seguir qualquer crit\u00e9rio. Como os assentamentos humanos ocorreram \n\nantes do planejamento muito pouco espacialidade pode ser disciplinada.   \n\nFoi verificado que a ocupa\u00e7\u00e3o humana, desde o in\u00edcio do n\u00facleo urbano inicial, ocorreu \n\ninadvertidamente em locais errados. Mesmo ap\u00f3s o advento do planejamento na cidade atrav\u00e9s do \n\nplano Agache  de 1940 esse modo de ocupa\u00e7\u00e3o continuou ocorrendo provocando conseq\u00fc\u00eancias \n\nde ordem sanit\u00e1ria expresso por \u201cenchentes e surtos epid\u00eamicos hist\u00f3ricos em Curitiba\u201d. Foram \n\nobservadas a ocorr\u00eancia sistem\u00e1tica de inunda\u00e7\u00f5es  peri\u00f3dicas mesmo em \u00e9poca anterior a 1970 \n\nquando a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo urbano era muito menor. \n\nOutro aspecto seriamente not\u00e1vel \u00e9 a perspectiva de poss\u00edvel redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vegetadas e \n\nflorestadas em Curitiba devido a maior parte delas se encontrarem sob dom\u00ednio privado.  \n\nNota-se que persiste na SMMA a id\u00e9ia de que locais ecologicamente fr\u00e1geis e essenciais \n\naos equil\u00edbrio dos ecossistemas como fundos de vale e p\u00e2ntanos constituem sobra. Essas \u00e1reas \n\ns\u00e3o importante ao equil\u00edbrio geral por serem se ocuparem da biodeteriora\u00e7\u00e3o. \n\nAs primeiras avs foram implantadas durante a d\u00e9cada de 70, paradoxalmente ao mesmo \n\ntempo ao AV pioneiras transgrediram leis ambientais federais nesses locais, pois: \n\na) derrubaram forma\u00e7\u00f5es vegetais nativa e matas ciliares em faixa de dom\u00ednio de rio;  \n\nb) alteraram a topografia com grandes movimentos de terra;  \n\nc) eliminaram meandros e alteraram por retifica\u00e7\u00e3o e canais e galerias os cursos de rios. \n\nAs obras de engenharia \u201cliberaram\u201d \u00e1reas para a ocupa\u00e7\u00e3o humana, usos permanentes e \n\n\u201chabita\u00e7\u00e3o social\u201d em s\u00edtios impr\u00f3prios, vulner\u00e1veis e cr\u00edticos em risco de inunda\u00e7\u00f5es \n\nsituados nas proximidades do rio Bel\u00e9m, rio Barig\u00fci, rio Igua\u00e7u, entre outros rios.  \n\nAs conseq\u00fc\u00eancias da ocupa\u00e7\u00e3o excessiva al\u00e9m da capacidade de suporte do meio natural \n\neram notadas j\u00e1 na d\u00e9cada de 70. Nessa \u00e9poca expans\u00e3o urbana aumentou e extendeu para toda \n\na bacia hidrogr\u00e1fica do Alto Igua\u00e7u. A influ\u00eancia da degrada\u00e7\u00e3o ambiental na capital pode ser \n\nobservada a at\u00e9 de 150 Km de dist\u00e2ncia de Curitiba. O monitoramento de locais situados a jusante \n\n\n\n \n\n \n\n259 \n\nn\u00edveis t\u00f3xicos da \u00e1gua identificou que at\u00e9 aquele n\u00edvel tal nenhuma forma de vida aqu\u00e1tica ou \n\npeixes conseguia sobreviver. Estimamos que tampouco a fauna terrestre e a\u00e9rea que dela se \n\nalimentava; aves, r\u00e9pteis, pequenos mam\u00edferos e outros animais . \n\nHoje, ap\u00f3s mais de 30 anos decorridos daquelas \u201cobras de engenharia pioneiras\u201d, nota-se \n\nque em alguns locais os ecossistemas conseguiram se regenerar naturalmente em certo grau, no \n\nentanto n\u00e3o retornaram ao estado original devido a incessante a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  \n\nPosteriormente, esse fato continua at\u00e9 os dias atuais, muitas \u00e1reas foram \u201cilegalmente \n\nocupadas\u201d com a permiss\u00e3o do poder p\u00fablico municipal de Curitiba. Por isso observamos que o \n\nplanejamento urbano em Curitiba foi in\u00f3cuo em muitos locais, agravado por diretrizes urbanas \n\n\u201csanitaristas e funcionalistas\u201d estreitas. Observamos que houve locais em que o parcelamento da \n\nterra sofreu maior influ\u00eancia morfol\u00f3gica da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria do que de crit\u00e9rios de \n\nplanejamento urban\u00edstico. Esse fato agravou os alagamentos que j\u00e1 eram memor\u00e1veis desde o \n\ns\u00e9culo XIX e que continuaram durante o s\u00e9culo XX fazendo o poder p\u00fablico municipal e estadual \n\ncontinuar empreendendo a\u00e7\u00f5es \u201csaneadoras\u201d impactantes insistindo no ciclo vicioso e equivocado \n\nde ignorar as causas reais da problem\u00e1tica das enchentes al\u00e9m de outros processos subjacentes.  \n\nNo local do atual Bosque do Papa e Parque Barig\u00fci foi detectado atrav\u00e9s de s\u00e9rie temporal \n\nde base cartogr\u00e1fica em mapas de 1905, 1915, entre outros e apoiado pela s\u00e9rie hist\u00f3rica de fotos \n\na\u00e9reas que os locais sofreram altera\u00e7\u00f5es circunstanciais. \n\nEm ambos os casos vastas \u00e1reas nativas florestadas das \u00e1reas analisadas em detalhe e \n\nentorno foram desmatadas, relativamente tarde apenas por volta de 1970. As matas ciliares e de \n\ngaleria que ainda permaneciam conservadas foram eliminadas. Os cap\u00f5es de pinheiro arauc\u00e1ria \n\ndo entorno em topos de morros, encostas dos vales foram lentamente desmatados e isolados. \n\nParalelamente ocorreu derrubada de florestas remanescentes  em outros bairros de Curitiba.  \n\nO rio Bel\u00e9m e Barig\u00fci, nos locais estudados, tamb\u00e9m sofreram modifica\u00e7\u00f5es com as \n\ncanaliza\u00e7\u00f5es empreendidas em 1972. Ambos tiveram seus leitos retificados de forma abrupta. Isto \n\neliminou os meandros, a capacidade de biodeteriora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e a velocidade das \n\n\u00e1guas aumentou muito. O primeiro teve o leito escavado e o segundo teve seu leito aprofundado e \n\nconcretado. O acesso aos rios ficou prejudicado n\u00e3o apenas para as pessoas que at\u00e9 a d\u00e9cada de \n\n60 e 70 usavam esses locais para banho e pesca, mas, principalmente para a fauna at\u00e9 a \u00e1gua. \n\nCom essas obras a fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica h\u00eddrica estava comprometida. Al\u00e9m do que com a \n\ninvisibilidade de longos trechos de rios em galerias a cidade n\u00e3o se sentiu mais diretamente \n\nrespons\u00e1vel por eles e pela qualidade das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. Por n\u00e3o mais se \n\nfazer uso dessas \u00e1guas os canais passaram, ent\u00e3o, a receber alta carga de efluentes.  \n\n\n\n \n\n \n\n260 \n\nEvidentemente nas \u00e1reas selecionadas para an\u00e1lise detalhada ocorreu desmatamento de \n\ngrandes faixas. Por\u00e9m, n\u00e3o se pode extender estas estimativas p\u00e1ra a cidade inteira ou confirmar \n\na associa\u00e7\u00e3o direta entre urbaniza\u00e7\u00e3o e desmatamento em fun\u00e7\u00e3o de que anteriormente \u00e1reas \n\nimprecisas no munic\u00edpio de Curitiba fossem ocupadas por campos abertos.  \n\nO material cartogr\u00e1fico mais antigo que se conseguiu acessar para apoio deste tipo de \n\nan\u00e1lise foi um mapa de 1906. As fotos a\u00e9reas encontradas s\u00e3o ainda mais recentes Os \n\nlevantamentos aerofotogram\u00e9tricos sistem\u00e1ticos foram empreendidos apenas muito mais tarde \n\n1935(n\u00e3o encontrado), 1955, 1966(n\u00e3o encontrado), 1972, 1980, 1985, 1990, 2001, 2002.  \n\n \n\n14.8 ASPECTOS FUNDI\u00c1RIOS ENVOLVIDOS \n \n\nAn\u00e1lises do ponto de vista de registro e titulo de im\u00f3veis  revelou, por exemplo, que a n\u00edvel \n\nde propriedade a priori todas as \u00e1reas vegetadas e florestas em Curitiba, PR pertenciam ao \n\ndom\u00ednio privado. A regress\u00e3o hist\u00f3rica permitiu inferir que nenhuma \u00e1rea verde em Curitiba era \n\n\u00e1rea previamente reservada pelo poder p\u00fablico para uso da popula\u00e7\u00e3o, nem mesmo o Passeio \n\nP\u00fablico, o qual foi produto de desapropria\u00e7\u00e3o de terras privadas de uso rural para integra\u00e7\u00e3o futura \n\nao tecido urbano em expans\u00e3o.  \n\nApesar de pouco conhecida esta informa\u00e7\u00e3o pelo p\u00fablico em geral ambas \u00e1reas estudadas \n\nem detalhe se tratavam de propriedades privadas;o Bosque do Papa e Parque Barig\u00fci foram a \n\ncausa de conflitos judiciais entre poder p\u00fablico e propriet\u00e1rios.Este problema est\u00e1 relacionado ao \n\nplanejamento urbano em isento de participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, dificuldades na interface de projetos \n\nde AV na RMC e interfer\u00eancia da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria nas a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico.  \n\nA an\u00e1lise do processo de desapropria\u00e7\u00e3o da ch\u00e1cara  Taquaral; atual Parque Barig\u00fci n\u00e3o \n\npermitiu extrair informa\u00e7\u00f5es espaciais relevantes, tampouco ilustrar graficamente a localiza\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades que lhe deram origem, conforme  foi relatado anteriormente. \n\nEm oposi\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da ch\u00e1cara Garmatter ou do Opa que deu origem ao Bosque do Papa \n\npuderam ser identificadas informa\u00e7\u00f5es razoavelmente detalhadas desde in\u00edcio do s\u00e9culo XX.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es em ambos os casos foram complementadas por informa\u00e7\u00f5es contidas em \n\nmaterial bibliogr\u00e1fico, documental e conhecimento de moradores mais antigos. \n\nOutro problema relacionado a situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria s\u00e3o as ciclovias que v\u00eam sendo \n\nimplantadas. Atualmente elas est\u00e3o isoladas e n\u00e3o estimulam seu uso. Em muitos casos as \n\nciclovias s\u00e3o limitadas por fundos de lotes. Com freq\u00fc\u00eancia os ciclistas e pedestres s\u00e3o alvo de \n\nladr\u00f5es. Este problema precisa ser resolvido. Precisariam estar associadas tamb\u00e9m ao sistema \n\n\n\n \n\n \n\n261 \n\nvi\u00e1rio e a outros modais de transporte. Poderia ser incorporado o conceito do plano Agache das \n\nParkways/Boulevards. Nesta solu\u00e7\u00e3o o planejamento do sistema avs estaria conjugado a ruas, a \n\nciclovias, passeios de pedestres mais largos para estimular o tr\u00e2nsito a p\u00e9 e de bicicleta. Essa \n\nrepresenta uma forma de economia e de desafogar o tr\u00e2nsito e o sistema de coletivo j\u00e1 saturado.  \n\n  \n\n14.9 ASPECTOS LEGAIS ENVOLVIDOS \n \n\nEm muitas \u00e1reas de risco no munic\u00edpio de Curitiba as propriedades haviam sido herdadas  \n\ndas Datas cedidas nos s\u00e9culos XVII, XVII e XIX ou compradas daqueles herdeiros.  \n\nObservou-se que as \u00e1reas em v\u00e1rzea de rios. Dentro de faixas de dom\u00ednio, encostas de alta \n\ndeclividade e topos de morro nas \u00e1reas detalhadas foram irregularmente ocupadas ou modificadas \n\nem alguns casos muito mais tarde na d\u00e9cada de 60, 70 e depois, quando o C\u00f3digo Florestal \n\nFederal, CFB 4771/65 e outras resolu\u00e7\u00f5es legais federais j\u00e1 eram vigentes. \n\nFoi verificado o descumprimento do CFB em grandes e largas faixas ao longo do rio Bel\u00e9m e \n\nBarig\u00fci. Este fato p\u00f4de ser comprovado pela s\u00e9rie hist\u00f3rica de fotos a\u00e9reas. Foi notado o \n\ndesmatamento e retifica\u00e7\u00e3o dos leitos dos rios p\u00f3s-implanta\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos e outras resolu\u00e7\u00f5es \n\nlegais ambientais pelas constru\u00e7\u00f5es de canaliza\u00e7\u00e3o, retifica\u00e7\u00e3o e barragems contru\u00eddas e em \n\n,constru\u00e7\u00f5es governamentais como os pr\u00e9dios das Secretarias e particulares, entre outros.  \n\nEmbora as leis n\u00e3o poderiam ser retroativas a direito de propriedade j\u00e1 adquirido, a priori a \n\nprote\u00e7\u00e3o legal estaria assegurada. Estaria garantida a manuten\u00e7\u00e3o das faixas de matas ciliares, de \n\ngaleria  e florestas nativas. Muitas \u00e1reas foram parceladas e/ou ocupadas posteriormente no \n\nentorno do Bosque do Papa e Parque Barig\u00fci. \n\nNo quadro geral da cidade foi citado que diversas \u00e1reas sem aptid\u00e3o urbana tamb\u00e9m foram \n\nilegalmente tituladas pelo poder p\u00fablico na d\u00e9cada de 80 como propriedades privadas. Mesmo \n\nessas ocupa\u00e7\u00f5es ilegais n\u00e3o poderiam ter desmatado APPs. \n\nObserva\u00e7\u00f5es das fotos a\u00e9reas e em campo revelaram que nem sempre a legisla\u00e7\u00e3o federal \n\n\u00e9 observada em Curitiba. O s\u00edtio do munic\u00edpio abrange \u00e1reas razo\u00e1veis sujeitas a cat\u00e1strofes. H\u00e1 \n\ngrande extens\u00e3o de faixas de dom\u00ednio de rios e topos de morro que foram irregularmente \n\nocupados. Nota-se que ainda atualmente  em muitos locais a inadequa\u00e7\u00e3o de uso do solo persiste.  \n\nIsso demonstra a infra\u00e7\u00e3o, permissividade e compactua\u00e7\u00e3o com a transgress\u00e3o a leis da \n\nesfera federal pelo poder p\u00fablico municipal em Curitiba e estadual paranaense. A gravidade dessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o foi exacerbada por um rol de falhas no poder Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio e de \n\nconjunto de fatores. Percebemos a institui\u00e7\u00e3o de leis municipais menos r\u00edgidas e contr\u00e1rias a \n\n\n\n \n\n \n\n262 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal. O poder executivo, tanto federal quanto estadual e municipal promoveu em \n\ndiversos momentos hist\u00f3ricos a derrrubada de florestas nativas e APP ainda que legalmente \n\nprotegidas. Nesse processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental o poder judici\u00e1rio nada fez. \n\nReiteramos que o crit\u00e9rio legal a n\u00edvel federal assegura ipsis isliteris a prote\u00e7\u00e3o de faixas de \n\ndom\u00ednio de rios, olhos d\u00b4\u00e1gua, inclusive faixas cont\u00edguas a lagos de represas. Al\u00e9m de dispor \n\nsobre a preserva\u00e7\u00e3o das comunidades flor\u00edsticas e faun\u00edsticas nativas distribu\u00eddas em mutos casos \n\nsituados em talvegues, vertentes e topos de morros. Isso indica esses locais para preserva\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies nativas, independentemente de negocia\u00e7\u00e3o com os propriet\u00e1rios. Percebe-se que esse \n\ncrit\u00e9rio pode causar a aus\u00eancia de AV em alguns locais da cidade e descontrole na especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria na vizinhan\u00e7a dos parques e bosques. Esse crit\u00e9rio deve ser necessariamente \n\nobservado pelo poder p\u00fablico no munic\u00edpio de Curitiba e estadual paranaense. \n\n \n\n14.10 OBSERVA\u00c7\u00d5ES QUANTO AO PLANO AGACHE \n \n\nO Plano Agache, primeiro plano diretor de Curitiba, foi o precurssor do planejamento urbano \n\nna cidade. Seu m\u00e9rito foi ser a primeira iniciativa no planejamento de AVs. A equipe de Agache \n\nconseguiu tamb\u00e9m antever muitas situa\u00e7\u00f5es e problemas atuais. Preveu cintur\u00f5es verdes  em \n\nParkways ou Boulevards e loca\u00e7\u00e3o de AVs. Considere-se que algumas AV hoje existentes \n\nseguiram sua previs\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o. Hoje percebe-se que a \u00e1rea de recrea\u00e7\u00e3o nas adjac\u00eancias \n\ndo Centro C\u00edvico e Parque Barig\u00fci s\u00e3o algumas das avs de maior \u201csucesso\u201d entre os \n\nfreq\u00fcentadores dos Parques e Bosques na cidade de Curitiba. O plano utilizou \u201ccrit\u00e9rios t\u00e9cnicos, \n\nest\u00e9ticos e econ\u00f4micos\u201d (grifo nosso) para localiza\u00e7\u00e3o de sistemas de AV e vi\u00e1rio \n\na) conserva\u00e7\u00e3o de bosques nativos remanescentes em 1940 uso de esp\u00e9cies nativas como \n\na Araucaria angustifolia na execu\u00e7\u00e3o de projetos e para a regenera\u00e7\u00e3o e aproveitamento est\u00e9tico \n\nnos Parques. Interliga\u00e7\u00e3o desses evitando o isolamento dos remanescentes florestais no meio \n\nedificado atrav\u00e9s de um continuum verde na Parkway. Este artif\u00edcio seria mais economico do que o \n\ncal\u00e7amento tradicional e importante para interc\u00e2mbio de esp\u00e9cie de flora e fauna;  como avifauna e \n\nanimais. Hoje este assunto est\u00e1 sendo discutido como Corredores Ecol\u00f3gicos.  \n\nb) par\u00e2metro topogr\u00e1fico, preocupa\u00e7\u00e3o sobre a ocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da cidade nas \n\nencostas e car\u00e1ter nocivo da ocupa\u00e7\u00e3o inadequada nos fundos de vale e \n\nc) preocupa\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio-longo prazos. \n\n\n\n \n\n \n\n263 \n\n Perceba-se que embora o modo da interven\u00e7\u00e3o que o plano Agache propunha para os rios \n\nfosse ecologicamente negativo cf. com conceitos atuais, houve utiliza\u00e7\u00e3o de outros ben\u00e9ficos. Os \n\naspectos negativos do plano de Agache consistiam na canaliza\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o dos rios em meio \n\nsubterr\u00e2neo. Os projetos que se seguiram sob essa prerrogativa influenciaram na cria\u00e7\u00e3o de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o municipal para Curitiba e a n\u00edvel federal. Essas leis permitiram construir canais, \n\nretifica\u00e7\u00f5es e galerias a esmo, estando desprovidos de vis\u00e3o global e de questionamento. Isto  \n\nprejudicou o aspecto ecol\u00f3gico dos locais e entorno a n\u00edvel regional e nacional. Sem d\u00favida, do \n\nponto de vista de crit\u00e9rios ecossist\u00eamicos a canaliza\u00e7\u00e3o e galerias subterr\u00e2neas representaram \n\numa cis\u00e3o entre florestas nativas; flora e fauna, e recursos h\u00eddricos. Atualmente, observa-se que a \n\ngrande maioria dos rios curitibanos encontram-se canalizados e/ou  subterr\u00e2neos, em virtude \n\ndaquelas diretrizes do Plano Agache e de planos posteriores.  \n\nNo entanto, destacamos que diversas diretrizes obsoletas do Plano Agache foram \n\n\u201cresgatadas\u201d por t\u00e9cnicos do j\u00e1 extinto \u00f3rg\u00e3o federal DNOS em obras por todo o Brasil, do poder \n\np\u00fablico estadual paranaense e municipal curitibano atrav\u00e9s do IPPUC por volta de 1960/70. Essas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, isentas de  questionamento cr\u00edtico metodol\u00f3gico ou cient\u00edfico, resgataram conceitos \n\nantiquados e os projetos de 1940, justamente em um momento em que emergia o Movimento \n\nEcol\u00f3gico em que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental mundial era discutida conforme crit\u00e9rios cient\u00edficos.   \n\nA reserva de \u00e1reas florestadas n\u00e3o ocorreu o mais breve poss\u00edvel como recomendadas em \n\n1940, tendo sido iniciada apenas muito depois j\u00e1 na d\u00e9cada de 70. Verifica-se que de fato os \n\nprogn\u00f3sticos de Agache se confirmaram. Os vales e encostas seguiram e seguem sendo \n\nocupados, os alagamentos e assoreamento se agravaram-comprovado pelas inunda\u00e7\u00f5es de 1999. \n\nA car\u00eancia por saneamento b\u00e1sico tamb\u00e9m persiste. At\u00e9 a d\u00e9cada de 70 apenas 15% da \n\npopula\u00e7\u00e3o era atendida pelo servi\u00e7o. A PMC prop\u00f4s elevar a propor\u00e7\u00e3o de atendimento de atuais  \n\n35% frente ao d\u00e9ficit e alto grau de contamina\u00e7\u00e3o dos rios.  \n\n \n\n14.11 VIABILIZA\u00c7\u00c3O DAS AVS \n \n\nPrecisam ser priorizados crit\u00e9rios  que considerem a viabilidade econ\u00f4mica para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o. O projeto original do Parque Barig\u00fci de autoria de Burle Marx, Jos\u00e9 Tabacow e \n\nHaruoshi Ono inspirado no plano Agache foi inviabilizado pelos altos custos envolvidos; golfe, \n\natracadouros para barcos, promo\u00e7\u00e3o de regatas, etc. A integra\u00e7\u00e3o dos parques e bosques aos \n\nbairros mistos, ao inv\u00e9s da segrega\u00e7\u00e3o em zonas funcionais pode tamb\u00e9m propiciar uso em \n\n\n\n \n\n \n\n264 \n\ndiferentes hor\u00e1rios, tanto diurnos quanto noturno. A renova\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de desenho da cidade \n\npode contribuir para formar um modelo sustent\u00e1vel de planejamento e gest\u00e3o e das AVs.  \n\n \n\n14.12 EXPORTA\u00c7\u00c3O DE MODELOS \n \n\nDe fato a import\u00e2ncia da experimenta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes urbanas de Curitiba pode gerar \n\nsubs\u00eddios recomenda\u00e7\u00f5es de que tipo de interven\u00e7\u00f5es urbano-paisag\u00edsticas s\u00e3o recomend\u00e1veis e \n\nquais n\u00e3o o s\u00e3o. Alguns crit\u00e9rios adotados podem ser considerados positivos como localiza\u00e7\u00e3o \n\nque foi o foco dessa pesquisa, forma, distribui\u00e7\u00e3o e tamanho. \u00c8 indispens\u00e1vel que os crit\u00e9rios \n\ntenham embasamento t\u00e9cnico-cient\u00edfico e considerem a complexidade ecossist\u00eamica para que \n\nsejam efetivos e n\u00e3o impliquem em danos ambientais futuros. Os crit\u00e9rios ou fatores consituem \n\nferramentas que auxiliam sobremaneira na decis\u00e3o dos planejadores urbanos e regionais.  \n\nRessalva seja feita de que n\u00e3o se deve exportar sem cr\u00edticas os mesmos crit\u00e9rios para \n\noutras cidades, cuja realidade \u00e9 individual e certamente diferente. Nelas as solu\u00e7\u00e3o ex\u00f3gena n\u00e3o \n\nter\u00e1 as mesmo sucesso do que em Curitiba em virtude do contexto ser diferenciado.  \n\n\u00c9 indispens\u00e1vel que seja suficientemente entendido o contexto em que as experi\u00eancias de \n\nCuritiba se inseriram. Houve um rol de motiva\u00e7\u00f5es; ocupa\u00e7\u00e3o indevida de talwegs, enchentes e \n\nepidemias nos s\u00e9culos, XVII, XVIII, XIX e XX para que as obras sistem\u00e1ticas de engenharia \n\nfossem empreendidas.  As medidas estruturais adotadas em Curitiba na d\u00e9cada 70 de lagoas e \n\nparques para drenagem e conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o foram totalmente eficazes para mitigar \n\nenchentes. Como toda obra de engenharia os canais, galerias e barragens foram dimensionados \n\npara a demanda prevista e n\u00e3o s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es para sempre, o que ficou claro grandes nas \n\ninunda\u00e7\u00f5es de 1999. Este modelo n\u00e3o pode ser extendido a outras cidades. At\u00e9 mesmo porque \n\nhouve altera\u00e7\u00f5es ilegais bastante s\u00e9rias do s\u00edtio original e que nessa pesquisa questionamos.  \n\n\u00c9 evidente que o sistema de AVs curitibano foi produzido por diversos fatores envolvidos. A \n\nevolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos assentamentos humanos, processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o do planejamento \n\nurbano, diretrizes dos Planos de Recrea\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas pol\u00edticas e legisla\u00e7\u00e3o de \n\navs nas d\u00e9cadas de 70, 80, 90 e ap\u00f3s 2000, etc. Todo o conjunto viabilizou o sucesso das AVs. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n265 \n\n14.13 INTERRELACIONAMENTO DOS CRIT\u00c9RIOS UTILIZADOS EM CURITIBA \n \n\nSe as AVs forem analisadas de acordo com o crit\u00e9rio de saneamento  foram localizadas \n\nobviamente nos s\u00edtios adequados. Entende-se o porque da grande quantidade de \u00e1reas azuis, at\u00e9 \n\nmais de 30% de parques ocupadas por lagos de barragem.  \n\nPor outro prisma v\u00e1rios parques s\u00e3o de fato localiza\u00e7\u00e3o de grandes obras de engenharia. \n\nPor isso se entende a opini\u00e3o de t\u00e9cnicos da SMMA de que as AV s\u00e3o \u00e1reas de sobra, pois em \n\nparte foram desmatadas para a implanta\u00e7\u00e3o de obras. Ent\u00e3o s\u00e3o \u00e1reas residuais dessa obras.           \n\nOs taludes gramados e ajardinamento atuam como camuflagem dos diques e da concretagem \n\nfornecem falsa impress\u00e3o de \u201cverde\u201d. Observa-se que as barragens embutidas nos parques para \n\nconten\u00e7\u00e3o de cheias e as galerias permanecem desconhecidas por muitas pessoas. \n\nO material documental e cartogr\u00e1fico permite concluir que as interven\u00e7\u00f5es \u201csanitaristas\u201d \n\npersistem em Curitiba. Apesar do grande intervalo temporal desde as obras do Passeio P\u00fablico em \n\n1886 durante todo o s\u00e9culo XX e atualmente tamb\u00e9m no s\u00e9culo XXI a altera\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico \n\nseguiu ocorrendo de forma sistem\u00e1tica enfatizando o mesmo conte\u00fado do discurso sanitarista e \n\nmedidas estruturais  utilizadas no s\u00e9culo XIX.  \n\nNesse \u00ednterim merece destaque a utiliza\u00e7\u00e3o de obras de engenharia como \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d para o \n\nproblemas de enchentes, em intervalo temporal que abrange de 118 anos a 147  anos ou mais 121.   \n\nDo ponto de vista paisag\u00edstico e ecol\u00f3gico as AVs atuais continuam sendo planejadas de \n\nacordo com paradigma equivocado. Precisariam estar interligadas entre si e n\u00e3o isoladas umas \n\ndas outras. Os recursos h\u00eddricos rios e c\u00f3rregos t\u00eam potencial para a estrutura\u00e7\u00e3o dos corredores \n\necol\u00f3gicos em Curitiba se o Projeto do Anel Sanit\u00e1rio Ambiental for implantado.  \n\nAs AVs ao sul de Curitiba s\u00e3o escassas e aquelas para o uso di\u00e1rio da vizinhan\u00e7a e \n\nnecess\u00e1rias ao lazer pr\u00f3ximas a resid\u00eancia s\u00e3o relativamente poucas merecendo implementa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n14.14 RELACIONAMENTO DOS CRIT\u00c9RIOS PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE AVS  \n \n\nOs locais selecionados, Bosque do Papa e Parque Barig\u00fci, foram \u00e1reas cuja implanta\u00e7\u00e3o foi \n\nbem-sucedida devido contemplarem v\u00e1rios crit\u00e9rios; \n\n                                                 \n121\n\n Essa polemiza\u00e7\u00e3o foi descrita detalhadamente na se\u00e7\u00e3o hidrografia.  O Passeio P\u00fablico foi a primeira obra de engenharia de grande \nporte executada em Curitiba e inaugurada em 1886. O intervalo temporal de obras \u201csanitaristas\u201d pode ser maior se for considerado o \npar\u00e2metro de determina\u00e7\u00e3o legal das obras do Passeio P\u00fablico que ocorreu em 1857 at\u00e9 2004. Dessa forma seria de 147 anos. \u00c9 \nposs\u00edvel notar a continuidade das \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d do problema das enchentes atrav\u00e9s de obras de engenharia. H\u00e1 barragens, diques, canais, \nentre outras obras projetadas al\u00e9m de 2015 pelo PROSAM.  \n\n\n\n \n\n \n\n266 \n\na) pelo uso de remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa 122.; \n\nb) associa\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos 123; \n\nc) potencial de atrair p\u00fablico usu\u00e1rio de diferentes faixas et\u00e1rias, em diversos per\u00edodos e \n\ndias, diversidade de usos oferecidos, diversidade de acessos e de facilidades de meios e \n\nde transporte a p\u00e9, de bicicleta, \u00f4nibus, autom\u00f3vel para acessar os locais.  \n\nd) implantados em s\u00edtio de risco para auxiliar no controle das enchentes do rios. Lembre-se \n\nque o s\u00edtio do atual parque Barig\u00fci encontra-se razoavelmente onde era previsto o Parque \n\nda Lagoa do rio Barig\u00fci do Plano Agache. O atual Bosque do Papa est\u00e1 situado nas \n\nproximidades do local escolhido pela equipe binacional de franceses e brasileiros para \n\n\u201crecrea\u00e7\u00e3o do pal\u00e1cio\u201d (grifo nosso) hoje Pal\u00e1cio Igua\u00e7u no Centro C\u00edvico.  \n\n \n\n14.15 SOBRE ASPECTO LEGAL &amp;  FUNDI\u00c1RIO \n \n\nAmbas as \u00e1reas foram produto de desapropria\u00e7\u00e3o o que causou tamb\u00e9m lit\u00edgio judicial.  \n\nO desconhecimento da origem fundi\u00e1ria dos parques e bosques influenciou na investiga\u00e7\u00e3o \n\nde instrumentos jur\u00eddicos utilizados no passado e atualmente para aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestadas \n\npara o munic\u00edpio. Foi notada a pr\u00e1tica sistem\u00e1tica do uso de desapropria\u00e7\u00e3o desde o s\u00e9culo XIX \n\nat\u00e9 o s\u00e9culo XX. Apenas mais recentemente foram desenvolvidos pela SMMA outros instrumentos. \n\nNo desenvolvimento da pesquisa identificamos, atrav\u00e9s de relatos verbais em entrevistas a \n\nantigos moradores de Curitiba, que ambas as \u00e1reas haviam sido desapropriadas. Isso auxiliou na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o documental de dados concretos relevantes. As informa\u00e7\u00f5es relativas a posse de \n\npropriedades do conjunto de ch\u00e1caras desapropriadas no talvegue do rio Barig\u00fci n\u00e3o puderam ser \n\nsuficientemente conhecidas por haver informa\u00e7\u00f5es confidenciais sobre o local e outras \n\ninacess\u00edveis relativas ao Parque Barig\u00fci. Por isso foi inviabilizada a correla\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es espaciais. Outros aspectos obviamente sigilosos tampouco podem ser publicados, \n\npois a \u00e1rea ainda permanece sob lit\u00edgio judicial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n122 Nota-se, contudo, que houve nessas \u00e1reas supress\u00e3o das matas ciliares e desmatamento de florestas de arauc\u00e1ria \n123\n\n Considere-se que a forma de interven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de canais e barragens precisa estar associada a recomposi\u00e7\u00e3o ambiental dos \necossistemas originais, ciliares e florestais ap\u00f3s a conclus\u00e3o das obras de engenharia. \n\n\n\n \n\n \n\n267 \n\n14.16 SOBRE O CADASTRO  \n \n\n14.16.1 Defici\u00eancias e Isolamento entre de Base Cartogr\u00e1fica do Cadastro Urbano e Rural \n \n\nUm aspecto negativo para o desenvolvimento da pesquisa foi a desvincula\u00e7\u00e3o entre \n\nCadastro e Registro de Im\u00f3veis e unifica\u00e7\u00e3o entre Cadastro Urbano e Rural. Este aspecto est\u00e1 \n\nsendo recomendado atualmente.  \n\nNa \u00e1rea do Parque Barig\u00fci o Cadastro era inexistente antes de 1972. Com o primeiro \n\nlevantamento aerofotogram\u00e9trico e restitui\u00e7\u00f5es desse v\u00f4o houve cadastramento de parte da \u00e1rea \n\nat\u00e9 a margem leste do rio. A outra parte do Cadastro foi inclusa em plantas cadastrais 20 anos \n\nap\u00f3s aquele mapeamento; em 1990. Podemos inferir, portanto, que nesse intervalo as ocupa\u00e7\u00f5es \n\nem APP e \u00e1reas em risco de enchentes situadas em talvegues, encostas com declividades \n\nacentuadas e topos de morro foram muito pouco controladas. \n\n \n\n14.17.2 Car\u00e1ter Multifinalit\u00e1rio \u2013 Base Cartogr\u00e1fica e Cadastro Relacionados a Aspectos \nLegais,  Fundi\u00e1rios,  Planejamento Urbano-Paisag\u00edstico,  entre outros   \n \n\nA falta de base cartogr\u00e1fica e de Cadastro de qualidade, confi\u00e1veis e atualizados no passado \n\ndificultou o cumprimento das leis e impossibilitou a fiscaliza\u00e7\u00e3o. Muitas das \u00e1reas hoje degradadas \n\nestiveram fora do Cadastro. Portanto ficaram tamb\u00e9m fora da fiscaliza\u00e7\u00e3o oficial. Isto permitiu que \n\na ocupa\u00e7\u00e3o ilegal, aleat\u00f3ria e desordenada ocorresse livremente. \n\nEsse fato pode ser entendido devido a primeira restitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica em escala \n\nurbana compat\u00edvel em Curitiba ter ocorrido tarde em 1972. Essa foi parcial e gerou Cartas \n\nCadastrais tamb\u00e9m incompletas, que foram complementadas em 1990. A fragmenta\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos envolvidos permitiu uma an\u00e1lise pouco precisa e incompleta no Parque Barig\u00fci. As fotos \n\nrestitu\u00eddas desse v\u00f4o foram at\u00e9 a margem esquerda do rio e completadas com o v\u00f4o de 1990.  \n\n \n15. CONCLUS\u00c3O GERAL \n \n\nA pesquisa de an\u00e1lise indicou que o crit\u00e9rio de maior peso para a escolha da localiza\u00e7\u00e3o  do \n\nBosque do Papa e  Parque Barig\u00fci foi o sanit\u00e1rio. Este fator conjuga a geomorfologia, situa\u00e7\u00e3o \n\ntopogr\u00e1fica, hidrogr\u00e1fica e drenagem. As enchentes constitu\u00edram o fator mais importante dentre \n\noutros analisados para escolha dos locais para implanta\u00e7\u00e3o de AV de lazer. Os outros crit\u00e9rios, \n\ncomo o florestal,  foram secund\u00e1riosno processo de localiza\u00e7\u00e3o desse parque e bosque.  \n\n                                                                                                                                                                   \n \n\n\n\n \n\n \n\n268 \n\n \n16. RECOMENDA\u00c7\u00d5ES  \n \n\nA melhor maneira de sanar os problemas sucessivos que se instalam nas cidades \u00e9 adotar \n\ndiretrizes preventivas, fiscaliza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o popular e maior peso das decis\u00f5es t\u00e9cnicas. N\u00e3o \n\nse pode esperar at\u00e9 que os problemas urbanos atinjam n\u00edveis cr\u00edticos para a tomada de decis\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m da reserva das AVs precisa ser coordenada a expans\u00e3o da malha urbana em extens\u00e3o \n\ne densidade a curto, m\u00e9dio e longo prazos. Precisa haver monitoramento das ocupa\u00e7\u00f5es ilegais da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de paisagens pelo enclausuramento de recursos h\u00eddricos, da flora e da fauna. Tentaivas \n\nposteriores ser\u00e3o inviabilizadas pelo alto custo ou dificultadas por problemas judiciais.  \n\nObserva\u00e7\u00f5es de campo em Curitiba permitiram concluir que expans\u00e3o desenfreada continua \n\nderrubando matas ciliares, ocupando terras de v\u00e1rzea ou alag\u00e1veis, \u00e1reas de encostas e de fundo \n\nde vale. Essas \u00e1reas n\u00e3o t\u00eam aptid\u00e3o para  tais finalidades. \n\nUm grande desafio para o s\u00e9culo XXI \u00e9 intervir nessas \u00e1reas da cidade, seja formal \n\nconsolidada e ilegal. Em \u00e1reas mais cr\u00edticas e vulner\u00e1veis precisa haver Reordenamento Urbano, \n\nreserva e manuten\u00e7\u00e3o de AV de acordo com crit\u00e9rios ecossist\u00eamicos. H\u00e1 tamb\u00e9m outros \n\nproblemas sociais serem equacionados, como o de habita\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\n16.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nOs crit\u00e9rios de localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes urbanas relacionados acima foram produzidos \n\npela aprofundamento na tem\u00e1tica de avs analisadas. A pesquisa documental e cartogr\u00e1fica \n\nidentificaram os crit\u00e9rios que originaram e estabeleceram a implanta\u00e7\u00e3o desse parque e bosque \n\nem Curitiba. Al\u00e9m disso foram complementados crit\u00e9rios que consideramos fundamentais. \n\nAs \u00e1reas selecionadas foram localizadas de forma adequada. Muito embora a maneira como \n\nocorreram as obras de engenharia seja question\u00e1vel. Esta poderia ser foco de outra pesquisa.  \n\nOs crit\u00e9rios pertinentes a talvegues e ecossistemas ciliares de rios e lacustres constituem \n\nexig\u00eancias legais a n\u00edvel federal, que em Curitiba forma infringidos em diversos momentos.  \n\nAo mesmo tempo essa pesquisa forneceu uma vis\u00e3o ecossist\u00eamica da complexidade de \n\nfatores envolvidos em s\u00edtios urbanos impr\u00f3prios \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana  que em muitos locais est\u00e3o \n\nedificados e densamente populosos; menosprezando o crit\u00e9rio de capacidade do suporte natural.  \n\n\n\n \n\n \n\n269 \n\nNota-se que a popula\u00e7\u00e3o da cidade de Curitiba foi atingida novamente por grande \n\n\u201cinunda\u00e7\u00e3o rel\u00e2mpago\u201d em 1999 atingindo mais de treze bairros da cidade e classes de baixa e \n\npopula\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia e alta rendas. Esse fato denota que as obras de engenharia ou medidas \n\nestruturais empreendidas no munic\u00edpio e RMC at\u00e9 os dias atuais n\u00e3o \u201csolucionaram\u201d as enchentes. \n\nEmbora o problema tenha permanecido latente durante curtos per\u00edodos temporais percebe-\n\nse que sempre haver\u00e1 susceptibilidade a enchentes na cidade. Grandes extens\u00f5es de terras em \n\nCuritiba encontram-se em \u00e1reas de cabeceiras, vertentes e v\u00e1rzeas de rios, portanto situadas em \n\n\u00e1reas de risco e cotas topogr\u00e1ficas muito baixas. Sob este prisma nas \u00e1reas naturalmente \n\nvulner\u00e1veis de talvegues e v\u00e1rzeas n\u00e3o h\u00e1 aptid\u00e3o do solo, portanto n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana ou usos permanentes.  \n\nObserve-se que a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo nesses locais e nas bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ncontribuintes contitui em agravante que aumenta a intensidade e rapidez de vaz\u00e3o das \u00e1guas. \n\nEsse fato colocou em risco terras situadas em cotas topogr\u00e1ficas mais elevadas em Curitiba. Um \n\noutro agravante consiste nos rios estarem muito mais polu\u00eddos do que no passado. Isto piora as \n\nimplica\u00e7\u00f5es infecto-contagiosas advindas de epis\u00f3dios de enchentes. O alto grau de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o e do conjunto de obras de engenharia  implantadas na capital causaram \n\nimpactos ambientais a outros munic\u00edpios situados a jusante no rio Igua\u00e7u.  \n\nA polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica apresenta, hoje, n\u00edveis cr\u00edticos. Em parte isso foi um dos impactos \n\nproduzidos pelas extensivas obras de engenharia empreendidas em Curitiba e que continuam at\u00e9 \n\nos dias atuais. Nesse intervalo de 118-147 anos124 o poder p\u00fablico destruiu a capacidade de \n\nbiodeteriora\u00e7\u00e3o dos rios. A elimina\u00e7\u00e3o de meandros e leitos originais de rios deu lugar a \n\nretifica\u00e7\u00f5es, canais, galerias e barragens modificando de forma quase que irrevers\u00edvel muitos \n\ndesses recursos. O quadro de comprometimento a at\u00e9 150 Km de dist\u00e2ncia da capital permite \n\nconstatar que atualmente quase todas as Bacias Hidrogr\u00e1ficas em Curitiba est\u00e3o comprometidas. \n\nAlguns rios atingindos inclusive  integram os mananciais de abastecimento.  \n\nTodas essas conseq\u00fc\u00eancias levam a reconsiderar abordagem cartesiana : \n\n problema + obra de engenharia (canais, galerias, barragens, etc) = bem estar coletivo.  \n\nDessa forma o \u201cproblema\u201d est\u00e1 sendo relativamente \u201ccontrolado\u201d latente ou transferido para \n\noutros locais. Essa abordagem \u00e9 question\u00e1vel; sendo necess\u00e1rio adotar medidas n\u00e3o-estruturais \n\n                                                 \n124\n\n As obras e inaugura\u00e7\u00e3o do Passeio P\u00fablico ocorreram em 1886, mas a determina\u00e7\u00e3o legal para esse local ocorreu em 1857. \n\n\n\n \n\n \n\n270 \n\nmais eficazes a m\u00e9dio e longo prazos. No entanto, \u00e9 essencial n\u00e3o aguardar a instala\u00e7\u00e3o do \n\nproblema a n\u00edveis irremedi\u00e1veis, para busca de solu\u00e7\u00f5es milagrosas para resolver os \u201cproblemas\u201d.  \n\nUm Sistema de \u00c1reas Verdes Urbanas se prop\u00f5e exatamente para essa finalidade. A \n\nreserva de florestas nativas beneficia a conserva\u00e7\u00e3o flora e fauna nativas, dos recursos h\u00eddricos, e \n\npor conseq\u00fc\u00eancia facilita a drenagem, conten\u00e7\u00e3o de encostas, lazer, entre outros prop\u00f3sitos. \n\nOs talvegues, v\u00e1rzeas alag\u00e1veis e p\u00e2ntanos precisam necessariamente ser conservadas. \n\nEsses locais representam s\u00edtio \u00f3timo para a implanta\u00e7\u00e3o de AV e preenchem os crit\u00e9rios \n\nconsiderados nessa pesquisa para SAV integrado a Corredores Ecol\u00f3gicos ou de Biodiversidade. \n\nObviamente, nota-se, que muitos erros em Curitiba foram produzidos pelo contexto hist\u00f3rico. \n\nAs obras de engenharia de cunho imediatista foram algumas dessas conseq\u00fc\u00eancias.  \n\nDe fato precisa haver o apoio de \u00e1reas p\u00fablicas menores para recrea\u00e7\u00e3o, esporte, \n\nplayground e de \u00e1reas privadas. Essas \u00e1reas, contudo, n\u00e3o foram objeto desta pesquisa. \n\nJardins  e p\u00e1teos arborizados em periferia de quadra e em miolo de quadra respectivamente \n\npodem facilitar a drenagem, evitar a eros\u00e3o e assoreamento de leitos de rios.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio haver reserva pr\u00e9via de \u00e1reas para preencher demandas futuras e uso de \n\ncrit\u00e9rios t\u00e9cnicos e cient\u00edficos para localiza\u00e7\u00e3o adequada. \n\nPercebe-se que \u00e1reas verdes possuem dom\u00ednio p\u00fablico por isso podem ser mais facilmente \n\ncontroladas e fiscalizadas. Entretanto, precisa haver maior investimento em educa\u00e7\u00e3o, ambiental \n\nespecificamente, j\u00e1 que o poder p\u00fablico n\u00e3o disp\u00f5e de recursos para reserva sistem\u00e1tica de \u00e1reas \n\nverdes e livres de em larga escala. Dessa forma podem ser conservados pela iniciativa privada e \n\ngradualmente adquiridos pelo poder p\u00fablico.  \n\nA  localiza\u00e7\u00e3o das avs  segundo crit\u00e9rios t\u00e9cnico-cient\u00edficos ao inv\u00e9s de pol\u00edtico-econ\u00f4micos \n\npode  favorecer o bem-estar social a  toda a popula\u00e7\u00e3o a curto, m\u00e9dio e longo prazos. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio conscientizar planejadores e sociedade civil para rejeitar vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica que \n\nrepresentsam contaminantes biol\u00f3gicos e valorizar as nativas. Conservar remanescentes, permitir \n\na regenera\u00e7\u00e3o de matas ciliares e de florestas de Arauc\u00e1ria e efetuar a\u00e7\u00f5es para restaura\u00e7\u00e3o \n\nflorestal \u00e9 a \u00fanica forma de tornar essas florestas, que est\u00e3o em estado cr\u00edtico, sustent\u00e1veis. \n\nA an\u00e1lise realizada permite concluir que Curitiba, apesar de vender uma imagem de cidade \n\n\u201cEcol\u00f3gica e Social\u201d, n\u00e3o convive em harmonia com o ambiente natural. A cidade convive com \n\nenchentes hist\u00f3ricas, que causam inunda\u00e7\u00f5es de pequena, m\u00e9dia ou grande escalas, frente as \n\nquais n\u00e3o est\u00e1 preparada para enfrentar. Observou-se in loco que enchentes causadas por chuvas \n\n\n\n \n\n \n\n271 \n\nde fraca intensidade causam grandes preju\u00edzos na cidade. Apesar dos in\u00fameros programas \n\nimplantados permanece a interroga\u00e7\u00e3o: Como preparar a cidade ainda em expans\u00e3o para \n\nenchentes causadas por chuvas intensas e inunda\u00e7\u00f5es recorrentes em 50 ou 100 anos?   \n\nApesar da \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d aparente fornecida pelas obras de engenharia para a conten\u00e7\u00e3o de \n\nenchentes, as inunda\u00e7\u00f5es continuam ocorrendo em Curitiba, haja vista o caos ocorrido em 1999. \n\nUm agravante a considerar \u00e9 a previs\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o de 11 milh\u00f5es no novo Plano Diretor em \n\ntramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara de Vereadores. Deve-se rever essa nova perspectiva populacional. \u00c9 \n\nindispens\u00e1vel observar os desastres hist\u00f3ricos e o aumento da magnitude dos epis\u00f3dios em \n\nCuritiba durante o s\u00e9culo XX, como subs\u00eddio a localiza\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o humana vi\u00e1vel no \n\npresente e no futuro.  \n\nS\u00e3o urgentes pesquisas, mapeamento de \u00e1reas de risco e de vulnerabilidade a n\u00edvel urbano \n\nem Curitiba, pois a base de dados gr\u00e1ficos e cartogr\u00e1ficos do IPPUC desconsidera as \u00e1reas \n\nhistoricamente cr\u00edticas. Conservar \u00e1reas cr\u00edticas livres de edifica\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 a maneira mais eficaz \n\npara evitar danos provocados por enchentes. Essa iniciativa conjugada a preserva\u00e7\u00e3o de leitos de \n\nrio, reflorestamento com florestas nativas, conserva\u00e7\u00e3o de matas ciliares poder\u00e1 contribuir com a \n\nsa\u00fade p\u00fablica, habita\u00e7\u00e3o social e sustentabilidade da cidade. O programa Corredores Ecol\u00f3gicos, \n\nMatas Ciliares e Anel Sanit\u00e1rio Ambiental visam melhorar o equil\u00edbrio h\u00eddrico e qualidade da \u00e1gua \n\nnas diversas bacias hidrogr\u00e1ficas, evitando secas, enchentes e perda de solos. Esses projetos \n\nrepresentam um mudan\u00e7a positiva no enfrentamento das enchentes e potencializam uma forma \n\nvi\u00e1vel de solu\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio e longo prazos do problema.  \n\n \n\n16.2 SUGEST\u00d5ES A OUTRAS PESQUISAS \n\nAl\u00e9m de detalhamento de ocorr\u00eancia flor\u00edstica e faun\u00edstica nas forma\u00e7\u00f5es ciliares nativas de \n\nCuritiba outros aspectos podem ser pesquisados no \u00e2mbito qualitativo : \n\na) legisla\u00e7\u00e3o,demarca\u00e7\u00e3o de terras, Fotogrametria e Cartografia devido as infra\u00e7\u00f5es \nlegais serem vis\u00edveis; \n\nb) avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais (AIA) a jusante e cabeceiras de rios na \nimplanta\u00e7\u00e3o de parques, bosques e mini-barragens; \n\nc) avalia\u00e7\u00e3o qualitativa integrada de indicadores ambientais citados nos resultados \npara outras \u00e1reas verdes de Curitiba; \n\nd) potencial real de integra\u00e7\u00e3o do Anel Sanit\u00e1rio Ambiental a \u201cCorredores Ecol\u00f3gicos\u201d ,  \n\ne) potencialidades oferecidas por esp\u00e9cies nativas para regenera\u00e7\u00e3o ciliar e florestal  \ncomo instrumento para recuperar o habitat, atrair e permitir o fluxo de esp\u00e9cies da \nfauna regional e migrat\u00f3rios;  \n\n\n\n \n\n \n\n272 \n\nf) pesquisa e desenvolvimento de tecnologias, metodologias e modelagem  para \ncontrole e de ocupa\u00e7\u00f5es humanas e interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco de enchentes e \ndeslizamentos,entre elas restaura\u00e7\u00e3o ciliar e de florestas de arauc\u00e1rias em Curitiba; \n\n         g)         novas formas de interven\u00e7\u00e3o de obras de engenharia nos rios que possibilitem a a \nrecomposi\u00e7\u00e3o ambiental da flora, a regenera\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o, de matas ciliares e \nde galeria cont\u00edguas aos rios e retorno da fauna.  \n\n \n\n16.3 RETROALIMENTA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA \n \n\nA falta de Cartas Cadastrais mais antigas completas das \u00e1reas analisadas do Parque Barig\u00fci \n\ninviabilizou a digitaliza\u00e7\u00e3o a extra\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es detalhadas como ocorreu no Bosque do Papa. Por \n\nser desconhecido o perfil original do fundo de vale do rio Bel\u00e9m e rio Barig\u00fci agravada por \n\nmateriais cartogr\u00e1ficos existente serem inacess\u00edveis tamb\u00e9m precisou ser abandonada a id\u00e9ia \n\ninicial de modelos digitais de terreno e compara\u00e7\u00e3o do cadastro antigo com o atual, entre outros. \n\nOutras dificuldades identificadas foram falta de participa\u00e7\u00e3o na sele\u00e7\u00e3o das fotos a\u00e9reas ou \n\nde pares estereosc\u00f3picos o que implicou em material cartogr\u00e1fico incompleto para as an\u00e1lises.  \n\nPor outro lado, constatou-se que o uso s\u00e9ries hist\u00f3ricas de mapas e de fotos a\u00e9reas foi \n\nbastante \u00fatil para analisar a evolu\u00e7\u00e3o das florestas, ou seja, o desmatamento em Curitiba. \n\nO material pesquisado nos processos n\u00e3o estava georeferenciada e amarrado a \n\ncoordenadas, por isso foi dificultada a estimativa precisa dos limites originais das propriedades \n\nenvolvidas na localiza\u00e7\u00e3o das AVs. O isolamento entre aspecto fundi\u00e1rio e Cadastro na \u00e9poca da \n\ndesapropria\u00e7\u00f5es pode ser entendido pelo atraso no mesmo citado por Agache (1943).  \n\nO quadro atual no Cadastro T\u00e9cnico (CT) e em outras secretarias municipais \u00e9 dito diferente, mas, \n\n\u00e9 dificultado o acesso as informa\u00e7\u00f5es atualizadas e georeferenciadas. N\u00e3o foi poss\u00edvel acessar o \n\nCadastro em meio digital no CT, IPPUC ou SMMA. Tamb\u00e9m foi impossibilitada a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nfotos a\u00e9reas originais ou de diapositivos do acervo de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e empresas de \n\naerolevantamento o que inviabilizou o uso da Fotogrametria. \n\nTendo em vista pesquisas futuras criticamos o fato de algumas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicase \n\nempresas de aerolevantamento terem criado empecilhos negando o acesso a informa\u00e7\u00f5es \n\nconhecidamente existentes em seu acervo. Precisaria haver maior coopera\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico \n\ncom a pesquisa cient\u00edfica. Isso pode inclusive benefici\u00e1-lo. Se existe a informa\u00e7\u00e3o ela precisa ter \n\nvisibilidade e publicidade.  \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n273 \n\n17. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nAB\u00b4SABER, Aziz Nacib. O suporte geoecol\u00f3gico das florestas beiradeiras (ciliares). RODRIGUES, Ricardo \nRibeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nEDUSP e FAPESP. 2001. cap.1. p.15-25 \n\n \n AFONSO, Sonia. Urbaniza\u00e7\u00e3o de encostas. Crises e possibilidades. O Morro da Cruz como um \n\nreferencial de projeto e de arquitetura da paisagem. Tese (Doutorado FAUUSP) S\u00e3o Paulo, FAUUSP, \n1999. (Estruturas ambientais urbanas).  \n\n \nAGACHE, Alfred. Plano de urbaniza\u00e7\u00e3o de Curitiba. In: PMC. Boletim Prefeitura Municipal de Curitiba. \n\nGr\u00e1fica Paranaense. Curitiba, 1943. n. 12.nov. &amp; dez. 106p. \n\n________. IV Confer\u00eancia sobre remodela\u00e7\u00e3o de cidades. Anais. Rio de Janeiro, 1927.  \n \nARI\u00c8S, Philippe. DUBY, Georges. Hist\u00f3ria da vida privada: Da Antig\u00fcidade a Europa Feudal. S\u00e3o Paulo. \n\nCia das Letras, 1991. vol I, II, III, IV. \n \nBARBOSA, Luiz Mauro. Considera\u00e7\u00f5es gerais e modelos de recupera\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es ciliares. In: \n\nRODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e \nRecupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. 2001.Cap.15.4.p.289-311 \n\n \nBARCELLOS, Vicente Quintella. Os novos pap\u00e9is do parque p\u00fablico: o caso dos parques de Curitiba e \n\no projeto da orla de Bras\u00edlia. S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado. FAUUSP, 2002. \n \nBARELLA, Walter; PETRERE JR, Miguel; SMITH, Welber Senteio; MONTAG, Luciano Foga\u00e7a de Assis.  A \n\nrela\u00e7\u00f5es entre matas ciliares,rios e peixes.In: RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de \nFreitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP FAPESP.2001.c.12.p.187-203.  \n\n \nBARTALINI, VLADIMIR. Os parques p\u00fablicos Municipais de S\u00e3o Paulo. Paisagem e ambiente. S\u00e3o \n\nPaulo; FAUUSP, 1996. \n \nBINDO, Ricardo A A. A nova proposta de zoneamento de Curitiba. In: LIMA, Renato Eug\u00eanio. Uso dos solos \n\ne dos rios: Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o de Curitiba. Curitiba, UFPR \u2013NIMAD. 2000. 194p.il. \n \nBITTENCOURT, Luciane Rodrigues. LOCH, Carlos.O uso das s\u00e9ries hist\u00f3ricas de fotografias a\u00e9reas para o \n\nmonitoramento f\u00edsico-espacial no parque estadual da Serra do Tabuleiro \u2013SC. In: Anais do Congresso \nBrasileiro de Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio. (CD_ROM COBRAC 1998). Florian\u00f3polis, 2000.  \n\n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o: Rep\u00fablica federativa do Brasil. Bras\u00edlia : Senado federal, Centro gr\u00e1fico, 1988. \n \nBROWN, Keith S. Insetos indicadores da hist\u00f3ria, composi\u00e7\u00e3o, diversidade e integridade de matas ciliares. \n\nIn: RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e \nRecupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. 2001. cap. 14. p.223-232 \n\n \nBURLE MARX . Roberto. Arte &amp; Paisagem - Confer\u00eancias escolhidas. S\u00e3o Paulo. 1987. Compila\u00e7\u00e3o de \n\npalestras por TABACOW, Jos\u00e9. \n \nCAPOBIANCO, Jo\u00e3o Paulo Ribeiro. Mata Atla\u00e2ntica: Conceito, abrang\u00eancia e \u00e1rea original. In: SCH\u00c4FFER, \n\nWigold Bertoldo. PROCHNOW, Miriam. A Mata Atl\u00e2ntica e voc\u00ea: como preservar, recuperar e se \nbeneficiar da mais amea\u00e7ada floresta brasileira. Bras\u00edlia: APREMAVI, 2002. 156p. il.p.110-123 \n\n \nCAVALHEIRO, Felisberto. DEL PICCHIA, Paulo Celso Dornelles. \u00c1reas verdes: conceitos, objetivos e \n\ndiretrizes para o planejamento. Anais I Congresso Brasileiro arboriza\u00e7\u00e3o urbana e IV Encontro  Nacional \nsobre arboriza\u00e7\u00e3o Urbana. Vit\u00f3ria. Vol. I. 1992. \n\n\n\n \n\n \n\n274 \n\nCHOAY, Fran\u00e7oise. O urbanismo:utopias e realidades, antologia. S\u00e3o Paulo.Perspectiva.1997. 350p.4ed  \nCULLEN, Gordon. Paisagem urbana. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1983. 202p. \n \nDEAN, Warren. A ferro e fogo: A hist\u00f3ria de devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica Brasileira. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 1996. \n \nDETZEL, Valmir Augusto. Arboriza\u00e7\u00e3o urbana. Import\u00e2ncia e avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Anais do I Congresso \n\nBrasileiro sobre arboriza\u00e7\u00e3o urbana e IV Encontro Nacional sobre arboriza\u00e7\u00e3o Urbana. Vit\u00f3ria. Vol. I. 1992. \n \nDURIGAN, Giselda. RODRIGUES, Ricardo Ribeiro, SCHIAVINI, Ivan. A heterogeneidade ambiental \n\ndefinindo a metodologia de amostragem da floresta ciliar. RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. \nHerm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. \n2001. cap. 10 p.159-167. \n\n \nFENDRICH, Roberto. Hist\u00f3rico de acidentes hidrol\u00f3gicos em Curitiba. Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Bel\u00e9m. In: \n\nLIMA, Renato Eug\u00eanio. Uso dos solos e dos rios: Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o de Curitiba. \nCuritiba,UFPR \u2013NIMAD. 2000. 194p. \n\n \nFENIANOS, Eduardo Em\u00edlio. Ah\u00fa/S\u00e3o Louren\u00e7o. Da fonte a provid\u00eancia. Curitiba : Univercidade, 1998. 54 \n\np. (v. 17) \n \n__________. Almanaque Kur\u2019yt\u2019yba. Univercidade. 1999. 160 p. \n \n__________. LEMOS, Anuscka Reichmann. Alto da Gl\u00f3ria. Dos bar\u00f5es aos atletibas. Curitiba : \n\nUnivercidade, 1996. 58 p. (v. 5) \n \n__________. Alto da XV, Hugo Lange e Jardim Social. Unidos pela Itupava, aben\u00e7oados pela Nossa Sra \n\nda Luz. Curitiba : Univercidade, 1997. 62p. (v.15) \n \n__________. Bairro Alto e Atuba. Curitiba : Univercidade, 1999. 48 p. (v. 16) \n \nFENIANOS, Eduardo Em\u00edlio. SADE, Sergio. Bigorrilho. Seu apelido \u00e9 Champagnat. Curitiba : UniverCidade, \n\n1996. 100 p. (v. 11) \n \n_________. Centro. Aqui nasceu K\u00far\u2019\u00fdt\u2019\u00fdba. Curitiba : Univercidade, 1996. 100 p. (v. 4) \n \nFENIANOS, Eduardo Em\u00edlio. JUNG, Milla. Centro C\u00edvico. Um bairro e tr\u00eas poderes. Curitiba : Univercidade, \n\n1998. 50 p. (v. 13) \n \nFENIANOS, Eduardo Em\u00edlio. Jardim das Am\u00e9ricas, Guabirotuba e Uberaba.. Presentes do passado. \n\nCuritiba : Univercidade, 2001. 54 p. (.v. 26) \n \n_________. SADE, Sergio. Merc\u00eas. Curitiba em 360 \u00ba . Curitiba : Univercidade, 1996. 52 p. (v. 8) \n \nFENIANOS, Eduardo Em\u00edlio. Orleans, S\u00e3o Miguel, Augusto Riviera. A Pol\u00f4nia curitibana. Curitiba : \n\nUnivercidade, 2000. 54 p. (v.24) \n \n_________. Pilarzinho, Bom Retiro e Vista Alegre. Curitiba : Univercidade, 2000.54  p.(v.13) \n \n_________. Port\u00e3o, Novo Mundo e Fazendinha. Pode entrar!. Curitiba : Univercidade, 2000. 54 p. (v. 18) \n \n_________. Prado Velho. O campus da universidade. Curitiba : Univercidade, 1995. 56 p. (v. 3) \n \n_________. S\u00e3o Francisco. Uma hist\u00f3ria de monumentos. Curitiba : Univercidade, 1998. 60 p. (v. 14) \n\n\n\n \n\n \n\n275 \n\n_________. Santa Felicidade, Cascatinha, Butiatuvinha, S\u00e3o Br\u00e1s, S\u00e3o Jo\u00e3o, Lamenha Pequena. \nSiamo Tutti Buona Gente. Curitiba : Univercidade, 1998. 84 p. (v. 10) \n\n \nFRAGOMENI, Luiz Henrique Cavalcanti. A nova lei de zonemento e uso do solo de Curitiba \u2013 uma vis\u00e3o \n\ncr\u00edtica. In: LIMA, Renato Eug\u00eanio. Uso dos solos e dos rios: Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o de \nCuritiba. Curitiba, UFPR \u2013NIMAD. 2000. 194p.il. \n\n \nFRANCO, Maria Assun\u00e7\u00e3o R. Desenho ambiental. S\u00e3o Paulo; Annablume, 1997. \n \nFRANCO, Maria de Assun\u00e7\u00e3o Ribeiro. Planejamento ambiental para a cidade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo; \n\nAnnablume: FAPESP; 2000. \n \nFREITAS. Jo\u00e3o de Deus. Curitiba, tradi\u00e7\u00e3o de bem morar: do fog\u00e3o a lenha ao lambrequim. In: IPPUC. \n\nInstituto de pesquisa e planejamento urbano de Curitiba. Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. (1990) dez.  v.5 \n \nFUPEF &amp; SMMA. FUNDA\u00c7\u00c3O DE PESQUISAS FLORESTAIS DO PARAN\u00c1. SECRETARIA MUNICIPAL DE \n\nMEIO AMBIENTE DA PREFEITURA MUNICIPAL DE CURITIBA. Mapeamento da \u00e1reas verdes do \nmunic\u00edpio de Curitiba \u2013 PR. Curitiba, 1987. 40p.  \n\n \nFUGMANN, Wilhelm. Die Deutschen in Parana. Curitiba, Oliveira. 1929.  \n \nGEDDES, Paul. Cidades em evolu\u00e7\u00e3o. Campinas : Papirus, 1994. \n \nGIRARDET, Herbert. Creating sustainable cities. Schumacher Briefing. Green books. 1999.  \n \nGOVERNO DO PARAN\u00c1. Bosque do Papa Jo\u00e3o Paulo II: Escritura p\u00fablica de desapropria\u00e7\u00e3o, plantas e \n\nhist\u00f3ria do Bosque, foto. Curitiba, 1975. 17p. \n \nGOYA, Yumi. An\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da mancha urbana utilizando t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Engenharia Civil). UFSC. Florian\u00f3polis, 1999. \n \nGOITIA, Fernando Chueca. Breve historia de urbanismo. Madrid. Alianza Editorial. 1997. 241p. \n \nGREY, Gene W. &amp; DENECKE, Frederick J. Urban forestry. New York, John Wiley, 1978. 279 p. \n \nGRIFFITH, J.J.;SILVA, S.M. F. da. Mitos e m\u00e9todos no planejamento de sistemas de \u00e1reas verdes. In: \n\nEncontro Nacional sobre Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, 1987, Maring\u00e1. Anais... Maring\u00e1: Prefeitura Municipal de \nMaring\u00e1, 1987. p-34-41. \n\n \nHARDT, Let\u00edcia Peret Antunes. Subs\u00eddios ao planejamento de sistemas de \u00e1reas verdes baseado em \n\nprinc\u00edpios de Ecologia Urbana \u2013 aplica\u00e7\u00e3o a Curitiba, PR. Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado (Eng. Florestal). \nUFPR Curitiba, 1994. (Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza)  \n\n \n______ .  Subs\u00eddios a gest\u00e3o da qualidade da paisagem urbana: aplica\u00e7\u00e3o a Curitiba \u2013 PR. Tese de \n\ndoutorado (Engenharia florestal). UFPR. Curitiba, 2000. (Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza) \n \nHILDEBRANDT, Elisabeth. Avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos benef\u00edcios gerados pelos parques urbanos : \n\nestudo de caso em Curitiba \u2013 PR. Tese de Doutorado (Engenharia Florestal). UFPR. Curitiba, 2001. \n \nHILLMAN, J. Cidade e alma. S\u00e3o Paulo. Studio Nobel. 1993. \n \nHOUGH, Michel. Naturaleza y Ciudad; G.G.; 1995  \n \nHOEHNE, F.C. Araucaril\u00e2ndia: Observa\u00e7\u00f5es geraes e contribui\u00e7\u00f5es ao estudo da flora e \n\nphytophysionomia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia Melhoramentos, 1930 \n\n\n\n \n\n \n\n276 \n\nIAP. BPFlo. Instituto Ambiental do Paran\u00e1 e Batalh\u00e3o de Pol\u00edcia Florestal. Protegendo o meio ambiente.  \nImprensa oficial. (Folder s/d) \n\n \nIDB \u2013 Inter-american Development Bank. Good practices for urban greening. Washington : Social programs \n\nand sustainable development department division, 1997.  \n \nIPPUC. Bosque do Papa Jo\u00e3o Paulo II: Programa de reserva\u00e7\u00e3o da cidade, revitaliza\u00e7\u00e3o do bosque e canal \n\ndo rio Bel\u00e9m. Transplante e recupera\u00e7\u00e3o de casas de imigra\u00e7\u00e3o polonesa. Program Ochrony Zabytk\u00f3w \nMiasta, Odnowienie Parku i Kanatu Rzeki Bel\u00e9m, Park Jana Pawla II. Curitiba: Casa Rom\u00e1rio Martins &amp; \nIPPUC,1980. 24p. (texto em portugu\u00eas e polon\u00eas) \n\n \n_____.  Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. Curitiba, mai.1990. v.3 \n \n_____.  Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. Curitiba, dez.1990. v.5 \n \n_____.  An\u00e1lise, Diagn\u00f3stico e Diretrizes do Plano Municipal de Desenvolvimento Urbano. Plano \n\nMunicipal de Desenvolvimento Urbano (PMDU). Instrumentos de planejamento de 1983 a 1987. Curitiba. \n1985. 167 p. vol. 01. \n\n \nIPPUC &amp; PMC.  Instituto de Pesquisa e planejamento Urbano de Curitiba e Prefeitura Municipal de Curitiba. \n\nCuritiba : a revolu\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Curitiba. Lagarto editores. 1992.  \n \nJACOMINE, Paulo Klinger Tito. Solos sob matas ciliares. In: RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. \n\nHerm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. \n2001. cap. 2. p. 27-31.  \n\n \nJELLICOE, Geoffrey; JELLICOE; Susan. El Paisaje Del Hombre: La conformaci\u00f3n del entrono desde la \n\nprehistoria hasta nuestros dias: Barcelona: Gustavo Gilli, 1995.  \n \nJOLY, Carlos Alfredo. SPIGOLON, Jos\u00e9 Reinaldo. LIEBERG, Sandra A. SALIS, Suzana Maria de. AIDAR, \n\nMarcos P.M.METZGER, Jean Paul. ZICKEL, Carmem S. LOBO, Patr\u00edcia C. SHIMABUKURO, M\u00e1rcia C. \nM. Marques. SALINO, Alexandre. Projeto Jacar\u00e9-Pepira. O desenvolvimeno de um modelo de \nrecomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar com base na flor\u00edstica regional. In: RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O \nF\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e \nFAPESP. 2001. cap. 15.3. p.271-287. \n\n \nKAGEYAMA, Paulo. GANDARA, Fl\u00e1vio B. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares. RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. \n\nLEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e \nFAPESP. 2001. cap.15.2. p. 249-269. \n\n \nKARNAUKHOVA, Eugenia.  A intensidade de transforma\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da paisagem como um \n\nindicador para a an\u00e1lise e a gest\u00e3o ambiental. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. UFSC. Florian\u00f3polis. 2000. \n______________________. LOCH, Carlos. O sensoriamento remoto e a fotogrametria aplicados aos \n\nestudos ambientais. In: Anais do Congresso Brasileiro de Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio. (CD_ROM \nCOBRAC 2000) Florian\u00f3polis, 2000.  \n\n \nKELLER, E A . Environmental geology. New Jersey. Prentice Hall. 1996 \n \nKIRCHG\u00c4SSNER, Frederico. SCHRITTENLOCHER, George Erich, KLUG,  Reinaldo Baldvino. Curitiba em \n\n35 anos. Oferecido no Centen\u00e1rio Paranaense da Independ\u00eancia(1853-1953). Curitiba. s/d \n \nKLEIN, Roberto Miguel.  Esp\u00e9cies raras ou amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o: Estado de Santa Catarina. Rio de \n\nJaneiro: IBGE-Geoci\u00eancias. 1990. v.1. (Mirtaceas e bromeliaceas) \n \nKLIASS, Rosa G. Os parques urbanos de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Pini, 1993. \n\n\n\n \n\n \n\n277 \n\nKOHLSDORF, Maria Elaine. A apreens\u00e3o da forma da cidade. Bras\u00edlia, Universidade de Bras\u00edlia, 1997. \n \nLACERDA, Cassiana L\u00edcia. Passeio P\u00fablico: Primeiro Parque  P\u00fablico de Curitiba. Do projeto de cria\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 a segunda gest\u00e3o C\u00e1ssio Taniguchi. Curitiba : Funda\u00e7\u00e3o Cultural de Curitiba, v. 28, n. 126, ago 2001. \n240 p. il.(Boletim informativo da Casa Rom\u00e1rio Martins) \n\n \nLOBO, Patr\u00edcia Carneiro. JOLY, Carlos Alfredo. Aspectos ecofisiol\u00f3gicos da vegeta\u00e7\u00e3o de mata ciliar do \n\nsudeste do Brasil. RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. \nConserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. 2001. cap. 9. p. 143-157 \n\n \nLORUSSO, Dayse Cristina Senna. S\u00c1, Rosemari de F\u00e1tima Rothen de. Preserva\u00e7\u00e3o de fundos de vale e de \n\nmatas ciliares. Adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o federal com a legisla\u00e7\u00e3o municipal em vigor. Anais do I \nCongresso Brasileiro e IV Encontro Nacional sobre arboriza\u00e7\u00e3o Urbana. Vit\u00f3ria. Vol. II. 1992. \n\n \nLOCH, Carlos. A interpreta\u00e7\u00e3o de imagens a\u00e9reas.. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e algumas aplica\u00e7\u00f5es nos campos \n\nprofissionais. Florian\u00f3polis, 2001. Editora da UFSC. 4 ed. \n \n___________. LAPOLLI, Edis Mafra. Elementos b\u00e1sicos de fotogrametria e sua utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. \n\nFlorian\u00f3polis, 1998. Editora da UFSC. 4 ed. \n \nLORENZI, H.  \u00c1rvores brasileiras: manual de identifica\u00e7\u00e3o e cultivo de plantas arb\u00f3reas nativas do Brasil. \n\nv.1 e 2. S\u00e3o Paulo: Plantarum, 1992. \n \nLIMA, Renato Eug\u00eanio. Uso dos solos e dos rios: Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o de Curitiba. \n\nCuritiba, UFPR \u2013NIMAD. 2000. 194p.il. \n \nLIMA. Renato Eug\u00eanio. Inunda\u00e7\u00f5es. Aspectos conceituais, conseq\u00fc\u00eancias e alternativas de enfrentamento. \n\nIn: LIMA, Renato Eug\u00eanio. Uso dos solos e dos rios: Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o de \nCuritiba. Curitiba, UFPR \u2013NIMAD. 2000. 194p.il. \n\n \nLIMA, Walter de Paula. ZAKIA, Maria Jos\u00e9 Brito. Hidrologia de matas ciliares. In: RODRIGUES, Ricardo \n\nRibeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nEDUSP e FAPESP. 2001. cap. 3. p.33-43. \n\n \nLIMA, S.T.de. A vegeta\u00e7\u00e3o na cidade e a qualidade ambiental. In: IV Encontro de Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica \n\nLatina. Anais. Vol.1. Venezuela,1993. \n \nLYNCH, Kevin. A imagem da cidade. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1988. \n \nMAACK, Reinhardt. Geografia F\u00edsica do Estado do Paran\u00e1. Curitiba. UFPR. 2002 440p. \n \nMACEDO, Silvio Soares. SAKATA, Francine Gramacho. Parques urbanos no Brasil : Brazilian Urban \n\nParks. S\u00e3o Paulo. USP&amp; Imprensa oficial do Estado, 2002. (Cole\u00e7\u00e3o Quap\u00e1) \n \nMACEDO, Silvio Soares. Quadro de paisagismo no Brasil. S\u00e3o Paulo,1999. 144p. Cole\u00e7\u00e3o Quap\u00e1. V.1 \n___________________. Espa\u00e7os livres in: ENSAIOS PAISAGEM &amp; AMBIENTE Sao Paulo. FAU-USP,1995. \n \nMACHADO, Pedro Jos\u00e9 de Oliveira. Capacidade, suporte e sustentabilidade ambiental. In: GEOSUL. \n\nRevista do Departamento de Geoci\u00eancia da Universidade Federal de Santa Catarina. Centro de Filosofia \ne Ci\u00eancias Humanas.Florian\u00f3polis, editora da UFSC, 1999. v.14. n.27. p. 122-127. jan-jun.  \n\n \nMANASS\u00c9S, Edson Jos\u00e9. Sistema de monitoramento e alerta do alto Igua\u00e7u. In: LIMA, Renato Eug\u00eanio. Uso \n\ndos solos e dos rios. Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o de Curitiba. Curitiba, UFPR. 2000. 194p.il. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n278 \n\nMARCONDES, Ionara. A influ\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na cidade de Curitiba \n\u2013 PR. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Eng. Florestal). UFPR. Curitiba, 2002.  (Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza).  \n\n \nMATIELLO, Alexandre Maur\u00edcio. A sustentabilidade no planejamento e gest\u00e3o de parques urbanos em \n\nCuritiba \u2013 PR : uma quest\u00e3o paradigm\u00e1tica ? Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Sociologia Pol\u00edtica). UFSC. \nFlorian\u00f3polis, 2001. (Meio Ambiente e Desenvolvimento Urbano e Rural) \n\n \nMAZZA, Luis Geraldo. Igua\u00e7u, o nosso Ganges, o nosso Reno. In: IPPUC. Instituto de pesquisa e \n\nplanejamento urbano de Curitiba. Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. (1990a) dez.  v.3 \n \n______. A ponta obscura do nosso \u201ciceberg\u201d social. In: IPPUC. Instituto de pesquisa e planejamento \n\nurbano de Curitiba. Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. (1990b) dez.  v.5 \n \nMEDEIROS, Jo\u00e3o de Deus. Mata Atl\u00e2ntica em Santa Catarina: situa\u00e7\u00e3o atual e perspectivas futuras. In: \n\nSCH\u00c4FFER, Wigold Bertoldo. PROCHNOW, Miriam. A Mata Atl\u00e2ntica e voc\u00ea: como preservar, \nrecuperar e se beneficiar da mais amea\u00e7ada floresta brasileira.Bras\u00edlia:APREMAVI,2002.156p.il.p103-109 \n\n \nMENEZES, Claudino L.G. A pol\u00edtica ambiental de Curitiba: Um estudo sobre suas condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia \n\ne evolu\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Sociologia Pol\u00edtica).UFSC/CFH. Florian\u00f3polis, 1994 \n \nMERICO, L; F; K. Introdu\u00e7\u00e3o a ecoomia ecol\u00f3gica. Blumenau: Edifurb, 2002. \n \nMIGUEZ, Luis Alberto Lopes. Mapeamento e Monitoramento dos maci\u00e7os vegetais do munic\u00edpio de \n\nCuritiba \u2013 PR. Monografia de Especializa\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, Monitoramento e Controle da Qualidade \nde Vida Urbana. IEP &amp; FESP. Curitiba. 2001 \n\n \nMILANO, Miguel Serediuk. Avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da arboriza\u00e7\u00e3o de ruas de Curitiba \u2013 PR. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nMestrado (Eng. Florestal). UFPR. Curitiba, 1988. \n \n________. Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana In: Curso sobre arboriza\u00e7\u00e3o urbana. Curitiba, UNILIVRE, 1995. \n  \nMI &amp; SUDESUL. Minist\u00e9rio do Interior. Superintend\u00eancia para o Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul.  \nMapeamento da vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Sul. Porto Alegre, 1978. 115 p.(planejamento e estudos regionais, v. 2) \n \nMONTGOMERY, C. W. Environmental geology. WCB/Mc Graw Hill, Boston, 1997. \n \nMUMFORD, Lewis. A cidade da hist\u00f3ria: suas origens, transforma\u00e7\u00e3o e perspectivas. S\u00e3o Paulo, \n\nMartins Fontes, 1998. \n \nM\u00dcLLER. Juliane. Parques, pra\u00e7as e bosques \u00e9tnicos de Curitiba: Lazer e semiotiza\u00e7\u00e3o. Monografia de \n\nconclus\u00e3o de curso. Geografia. UFPR/Setor de Ci\u00eancias da Terra. Curitiba, 1999. \n \nMURATORI JR, Ars\u00eanio. O geoprocessamento aplicado ao estudo de \u00e1reas verdes no munic\u00edpio de \n\nCuritiba, Paran\u00e1, Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado (Ci\u00eancia do Solo). UFPR. Curitiba, 2001.  (Ci\u00eancias Agr\u00e1rias) \n \nMURCK,B.W.; SKINNER, B.J. PORTER, S.C. Environmental Geology.New York,Willey &amp; Sons, 1996. \n \nMS, FNS,PMC, SMS. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade Prefeitura Municipal e Curitiba e \n\nSecretaria Municipal de Sa\u00fade de Curitiba. Construindo um ambiente saud\u00e1vel. Caderno especial de \nsa\u00fade e meio ambiente. Curitiba, 2000  \n\n \nNAKA, Luciano Nicolas.; RODRIGUES, Marcos. As aves da Ilha de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, Ed.da \n\nUFSC, 2000. 294p.  \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n279 \n\nNUNES, Maria de Lourdes. Metodologias de avalia\u00e7\u00e3o da arboriza\u00e7\u00e3o urbana. Anais do I Congresso \nBrasileiro e IV Encontro  Nacional sobre arboriza\u00e7\u00e3o Urbana. Vit\u00f3ria. Vol. I. 1992. \n\n \nOLIVEIRA, Denisson. Evolu\u00e7\u00e3o do planejamento urbano de Curitiba. In: LIMA, Renato E. Uso dos solos e \n\ndos rios: Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o de Curitiba. Curitiba, UFPR \u2013NIMAD. 2000. 194p.il. \n \n________. Curitiba e o mito da cidade modelo. Curitiba: Ed da UFPR, 2002. 204p. \n \nPEREIRA, Magnus Roberto de Mello. Semeando iras rumo ao progresso. Ordenamento jur\u00eddico e \n\necon\u00f4mico da sociedade paranaense, 1829-1889. Curitiba: ed. Da UFPR, 1996. 184 p.  \n \nPEREIRA, Magnus Roberto de Mello e SANTOS , Ant\u00f4nio C\u00e9sar de Almeida. 300 anos C\u00e2mara Municipal \n\nde Curitiba (1693-1993). Edi\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica. Curitiba: C\u00e2mara Municipal de Curitiba, 1993. 89 p.  \n \nPILOTTO,  Jane.  \u00c1reas  verdes para a qualidade do ambiente de trabalho: uma quest\u00e3o eco-\n\nergon\u00f4mica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o). UFSC. Florian\u00f3polis, 1997. 117p.  \n \n_______(a).  Rede Verde Urbana : Um instrumento de gest\u00e3o ecol\u00f3gica. Tese de Doutorado. Engenharia \n\nde Produ\u00e7\u00e3o. UFSC. Florian\u00f3polis, 2003. 206 p. \n \nREIS, Ademir. Restaura\u00e7\u00e3o e manejo do palmito da Mata Atl\u00e2ntica. In: SCH\u00c4FFER, Wigold Bertoldo. \n\nPROCHNOW, Miriam. A Mata Atl\u00e2ntica e voc\u00ea: como preservar, recuperar e se beneficiar da mais \namea\u00e7ada floresta brasileira. Bras\u00edlia: APREMAVI, 2002. 156p. il. p. 59-62. \n\n \nRIBEIRO, Maur\u00edcio Andr\u00e9. Ecologizar: Pensando o ambiente humano. Belo Horizonte : Rona 1998. \n \nRIZZARDO S\u00e9rgio R. M.  Espa\u00e7os verdes de lazer pr\u00f3ximos \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es . Monografia de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o (Gest\u00e3o T\u00e9cnica do meio urbano). PUC/PR, UTC-FR. Curitiba, 1996. \n \nRODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e \n\nRecupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. 2001. 320p. \n \n________________________. GANDOLFI, Sergius. Conceitos, tend\u00eancioas e a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o de \n\nflorestas ciliares. RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. \nConserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. 2001. Cap.15.1. p.235-247. \n\n \n________________________. NAVE, Andr\u00e9 Augusto. Heterogeneidade flor\u00edstica de matas ciliares. In: \n\nRODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e \nRecupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. 2001. cap.4. p.45-71. \n\n \n________________________. Florestas ciliares ? Uma discuss\u00e3o nomenclatural das forma\u00e7\u00f5es ciliares. In: \n\nRODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e \nRecupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. 2001. cap.6. p.91-99. \n\n \n________________________. SHEPHERD George John. Fatores condicionantes da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. . In: \n\nRODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e \nRecupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. 2001. cap.6. p.101-107. \n\n \nROGERS, Richard &amp; GUMUCHDJIAN, Philip. Cidades para um pequeno planeta. Gustavo Gili. 2002. \n \nRUANO, Miguel. Ecourbanismo: Entornos humanos sustenibles: 60 proyectos. Barcelona: GG, 1999.   \n \nSALAMUNI, Riad. Breves considera\u00e7\u00f5es sobre os aspectos geol\u00f3gicos da bacia de Curitiba. In: LIMA, \n\nRenato Eug\u00eanio. Uso dos solos e dos rios: Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o de Curitiba. Curitiba, \nUFPR \u2013NIMAD. 2000. 194p: il. \n\n\n\n \n\n \n\n280 \n\nSANTOS, Saint Claire Honorato. Da responsabilidade civil pelas inunda\u00e7\u00f5es. In: LIMA, Renato Eug\u00eanio. Uso \ndos solos e dos rios: Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o de Curitiba. Curitiba, UFPR \u2013NIMAD. 2000.  \n\n \nSCALISE, Walnyce. Parques Urbanos. Evolu\u00e7\u00e3o, projeto, fun\u00e7\u00f5es e usos. In: Revista Assentamentos \n\nHumanos,Mar\u00edlia, v4, n.1, p17-24, out 2002. \n \nSCHERER, Silvia Raquel. An\u00e1lise de espa\u00e7os livres p\u00fablicos (\u00e1reas verdes) do munic\u00edpio de \n\nBlumenau - SC, com uso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia Civil). UFSC. Florian\u00f3polis, 2001. 112 p. \n\n \nSCH\u00c4FFER, Wigold Bertoldo. PROCHNOW, Miriam. A Mata Atl\u00e2ntica e voc\u00ea: como preservar, recuperar e \n\nse beneficiar da mais amea\u00e7ada floresta brasileira. Bras\u00edlia: APREMAVI, 2002. 156p. il. \n \nSCH\u00c4FFER, Wigold Bertoldo. Majestosas testemunhas. In: SCH\u00c4FFER, Wigold Bertoldo. PROCHNOW, \n\nMiriam. A Mata Atl\u00e2ntica e voc\u00ea: como preservar, recuperar e se beneficiar da mais amea\u00e7ada floresta \nbrasileira. Bras\u00edlia: APREMAVI, 2002. 156p. il. P.144-151. \n\n \nSEMA-PR et al. Secretaria do Meio Ambiente e recursos h\u00eddricos. Secretaria da agricultura e abastecimento. \n\nSecretaria do planejamento e coordena\u00e7\u00e3o geral. Programa Rede da Biodiversidade. Projeto Paran\u00e1 \nBiodiversidade. (acordo de doa\u00e7\u00e3o firmado entre o Banco Mundial e o Governo do Paran\u00e1, com recursos \ndo fundo fiduci\u00e1rio do Fundo Mundial para o Meio Ambiente-GEF). s/d. \n\n \nSEMA-PR, IAP. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1. s/d. \n \nSEMA-PR, IAP, BPFlo, KfW, GFA-Agrar, SILVICONSULT, FUPEF-PR, SPVS. Atl\u00e2ntica:                              \n\nA rica diversidade dos bichos da floresta. Curitiba, Governo Paran\u00e1, Coopera\u00e7\u00e3o Financeira Brasil-\nAlemanha Governo do Paran\u00e1-KfW &amp; Programa da Floresta Atl\u00e2ntica.2002. jan/fev/mar. \n\n \nSEMA-PR. Lista vermelha de animais amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o no Estado do Paran\u00e1.Curitiba,1995.176p. \n \nSERETE S.A. Engenharia. Estudo de viabilidade Econ\u00f4mica de Saneamento e Urbaniza\u00e7\u00e3o dos \n\nParques Barig\u00fci e S\u00e3o Louren\u00e7o. S\u00e3o Paulo. 1972. maio. \n \nSEVEGNANI, L\u00facia. Vegeta\u00e7\u00e3o da bacia do rio Itaja\u00ed em Santa Catarina.(p.85-101) In: SCH\u00c4FFER, Wigold \n\nBertoldo. PROCHNOW, Miriam. A Mata Atl\u00e2ntica e voc\u00ea: como preservar, recuperar e se beneficiar da \nmais amea\u00e7ada floresta brasileira. Bras\u00edlia: APREMAVI, 2002. 156p. il. \n\n \nSILVA, Wesley R. VIELLIARD, Jacques.  Avifauna de mata ciliar. RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. \n\nHerm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. \n2001. cap. 11. p.169-185. \n\n \nSMMA \u2013 SECRETARIA MUNICIPAL DE MEIO AMBIENTE DA PREFEITURA MUNICIPAL DE CURITIBA. \n\nColet\u00e2nea da legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Curitiba, Secretaria de Meio Ambiente da PMC /Funda\u00e7\u00e3o O \nBotic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza, 1991.  \n\n \nSUGIU, Kenitiro. BIGARELLA, Jo\u00e3o Jos\u00e9. Ambientes fluviais. Florian\u00f3polis. Ed. Da UFSC. Curitiba: Ed. Da \n\nUFPR. 1990.183p. 2ed. \n \nSTEENBERGEN, Clemens. REH, Wouter. Arquitectura y paisage. La proyectaci\u00f3n de los grandes \n\njardines europeos. Barcelona, Gustavo Gilli, 2001. 381p. \n \nSTICA, Nat\u00e1lio. In: LIMA, Renato Eug\u00eanio. Uso dos solos e dos rios: Conceitos e aplica\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o \n\nde Curitiba. Curitiba, UFPR \u2013NIMAD. 2000. 194p: il. \n \nSPIRN, Anne Whiston. O Jardim de Granito. S\u00e3o Paulo; EDUSP; 1995. \n\n\n\n \n\n \n\n281 \n\nSPVS. Sociedade de Pesquisa em Vida Selvagem e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Nossas \u00e1rvores: Manual \nde Recupera\u00e7\u00e3o de Reserva Legal. Curitiba: FNMA, 1996. 84p. \n\n \nTRINDADE, Etelvina Maria de Castro. (coord.) Cidade, homem e natureza: uma hist\u00f3ria de pol\u00edticas \n\nambientais de Curitiba. Curitiba. UNILIVRE. 1997. 154p.  \n \nUNILIVRE. UNIVERSIDADE LIVRE DO MEIO AMBEINTE. Arboriza\u00e7\u00e3o urbana. Curitiba, 1994. apostila. \n________. A cidade e o meio ambiente. Cuririba, 1992. 122p. \n \nWOLF, Paul R. Elements of Photogrammetry. New York. Mc Graw-Hill, 1995. \n \nVAN BELLEN, Hans-Michael. Indicadores de sustentabilidade : uma an\u00e1lise comparativa. Tese de \n\nDoutorado (Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o). UFSC. 220p. Florian\u00f3polis, 2002. \n \nVALENTINI, Jussara. A arquitetura do imigrante polon\u00eas na regi\u00e3o de Curitiba. Curitiba: Instituto \n\nHist\u00f3rico, Geogr\u00e1fico e Etnogr\u00e1fico Paranaense, 1982. 78p. ilus.(Estante Paranista) \n \nZILLER, S.R.A.  A Estepe gram\u00edneo lenhosa no segundo planalto do Paran\u00e1: diagn\u00f3stico ambiental \n\ncom enfoque \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica . Tese Doutorado (Engenharia Florestal). UFPR. Curitiba, 2000. \n \n\nRefer\u00eancias hemerogr\u00e1ficas(jornais e revistas) \nASSUMP\u00c7\u00c2O, Aline. Ortofoto: a imagem que \u00e9 um mapa. revista Infogeo, S\u00e3o Paulo, n.16, nov/dez 2000. \n \nDESTEFANI, Cid. Nostalgia. In: GAZETA DO POVO. Curitiba. 1999. 26 de set. \n \n______________. Nostalgia. In: GAZETA DO POVO. Curitiba. 2003. 10 de ago.  \n \nMem\u00f3ria do Di\u00e1rio Catarinense. In: DI\u00c1RIO CATARINENSE. 2004. 13 de jun. \n \n\nRefer\u00eancias eletr\u00f4nicas (p\u00e1ginas da Internet) \nABR. Ag\u00eancia Brasil; Radiobr\u00e1s.  Ci\u00eancia, tecnologia &amp; meio ambiente: corredores ecol\u00f3gicos s\u00e3o as \u201cveias\u201d \n\ndo corpo da biodiversidade. Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em \n<www.radiobras.gov.br/ct/2001materia_301101_4.htm>  acesso dez.2003. \n\n \nBMBF; MRE; MCT; CNPq; IBAMA; EMBRAPA; FBDS; BMZ; GTZ. Bundesministerium f\u00fcr Bildung und \n\nForschung. Minist\u00e9rio das rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia. Conselho nacional de \nDesenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico/Superintend\u00eancia de Coopera\u00e7\u00e3o Internacional. Instituto \nBrasileiro de Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria. \nFunda\u00e7\u00e3o Brasileira para o Desenvolvimento sustent\u00e1vel. Budesministerium f\u00fcr Wirtschaftliche \nZusammenarbeit. Deutsch Gesselschaft f\u00fcr Technische Zusammenarbeit. SALATI, E.;LIEBEREI, R.; \nBIANCHI, H. (coord) Forschung f\u00fcr den Regenwald: deutsch-brasilianische Zusammenarbeit im SHIFT-\nProgramm. Bonn, BMBF, 2001. 99p. Broschure. dispon\u00edvel em                                                                  \n<pt-uf.pt-dlr.de/Dateien/forschung-fuer-den-regenwald.pdf> e&lt;www.bmbf.de>  acesso em fev. 2004 \n\n \nBMBF; PT-DLR Umweltforchung. Federal Ministy of education and Research. Projekttr\u00e4ger im BMBF. \n\nQUINTERN, Lothar. (coord). Mata Atl\u00e2ntica: Brazilian-German Research into conservation and use of \nthe Mata Atl\u00e2ntica. Bonn, 2003. flyer. Dispon\u00edvel em:&lt;pt-uf.pt-dlr.de/mata_atlantica_RZ02> fev. 2004 \n\n__________________________. QUINTERN, Lothar. (coord). Mata Atl\u00e2ntica. Bonn, 2004. info. Dispon\u00edvel \nem:&lt;pt-uf.pt-dlr.de/mata_atlantica_RZ02> acesso em fev. 2004 \n\n \nBRASIL &amp; SEDEC. MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL(MI)e SECRETARIA NACIONAL DE \n\nDEFESA CIVIL. Confer\u00eancia geral sobre desastres : para prefeitos, dirigentes de institui\u00e7\u00f5es p\u00fabicas e \n\n\n\n \n\n \n\n282 \n\nprivadas e l\u00edderes comunit\u00e1rios. Bras\u00edlia. MI, 2002. 21p Dispon\u00edvel em                                                                      \n<www.defesacivil.gov.br/download/conferencia_geral_sobre_desastres.pdf> acesso em fev.2004 \n\n \nCAMPANILI, Maura. FRANCO, H\u00e9lio. Governo prop\u00f5e corredores ecol\u00f3gicos para o pa\u00eds: projeto visa a \n\ncria\u00e7\u00e3o de mosaicos de biodiversidade e apoio a unidades de conserva\u00e7\u00e3o. 1998 In: \nSOCIOAMBIENTAL. Parab\u00f3licas reportagens. Dispon\u00edvel em: \n<www.socioambiental.org/website/parabolicasedicoes/edicao34/reportag/pg8.html>  acesso dez.2003 \n\n \nCASA DA MEM\u00d3RIA. Dispon\u00edvel em :&lt;www.casadamemoria.org.br>  acesso em fev. 2004 \n \nCI. CONSERVATION INTERNATIONAL. Conservation International Center for Applied Biodiversity Science. \n\nDesigning Sustainable Landscapes/Planejando Paisagens Sustent\u00e1veis. Washington: Conservation \nInternational, 2000. 30p. Dispon\u00edvel em:&lt;www.conservation.org.br/proj/corr.html>  dez. 2003 \n\n \nCOUTINHO, Heitor. A Degrada\u00e7\u00e3o das Terras e a Crise Energ\u00e9tica. In: Jornal do Brasil-RJ. (19 de junho \n\nde 2001) Dispon\u00edvel  em &lt;www.riosvivos.org.br/materia.php?mat_id=98> acesso em fev. 2004 \n \nCOUZEMENCO, Fernanda. S\u00e9culo Di\u00e1rio: Reportagens especiais. Vit\u00f3ria. nov. 2000. n.9. Dispon\u00edvel em \n\n<wwwseculodiario.com/reportagens/index_replantando2.htm>  acesso dez. 2003 \n \nDIXO, M.; STEINICKE H.: METZGER, S.P.; HENLE, K. Impact os habitat fragmentation on anphibian \n\npopulation in the Mata Atlantida at the plateau of S\u00e3o Paulo. (Umbrella Project : Bioconservation in \nfragmented landscapes at the Atlantic Plateau in S\u00e3o Paulo, Brazil-BIOCASP. Programm Science  and \ntechnology for the Mata Atlantida.) In: Symposium report. PT-DLR, Umweltforschung; FMER. Projektr\u00e4ger \nim DLR. Federal Ministry of Education and Research. Intenational Symposium Biodiversity: sustainable use \nand conservation of biological diversity, a challenge for society. Berlin. 2003. 478 p. part A. Dispon\u00edvel em \n<pt-uf.pt-dlr.de/Dateien/end-Gesamtinnendruck.pdf> acesso em fev. 2004 \n\n \nECOAMBIENTAL Dispon\u00edivel em:&lt;www.ecoambiental.com.br> acesso mai. 2002 \n \nHLADCZUK, Ana Maria; BARZ, Elton Luiz; SUTIL, Marcelo Saldanha e BOSCHILIA, Roseli.                    \n\nHist\u00f3ria de Curitiba. Mem\u00f3ria Curitiba. FUNDA\u00c7\u00c3O CULTURAL DE CURITIBA, DIRETORIA DE \nPATRIM\u00d4NIO HIST\u00d3RICO-CULTURAL &amp; COORDENADORIA DA CASA DA MEM\u00d3RIA E ACERVOS \nDOCUMENTAIS. 2000. abril. In:&lt;www.casadamemoria.org.br_indexhistoriadecuritiba.html>  fev. 2004 \n\nIAP. Instituto Ambiental do Paran\u00e1. Evolu\u00e7\u00e3o do desmatamento no Paran\u00e1. 2004. Dispon\u00edvel em : \n<www.pr.gov.br/meioambiente/iap/pdf/evol.pdf>  acesso fev. 2004 \n\n \n___. Lista vermelha de animais amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o no Estado do Paran\u00e1. Curitiba, IAP. 2004. \n\nDispon\u00edvel em :&lt;www.pr.gov.br/meioambiente/iap/bio_esp_ame_livro.shml>  e \n<www.pr.gov.br/meioambiente/iap/bio_sis_fauna_especie.shml>  acesso 2004 \n\n \nMORIN, Edgar. Complexidade e pensamento complexo:texto introdut\u00f3rio de Humberto Mariotti. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;www.geocities.com/complexidade/morin.html>  acesso 2001  \n \nMRE. Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Divis\u00e3o de atos internacionais. Ajuste complementar sobre o \n\nprojeto \u201ccorredores ecol\u00f3gicos\u201d Brasil-Alemanha. Bras\u00edlia. 2002. Dispon\u00edvel em : \n<www2.mre.gov.br/dai/alem01.htm>  acesso dez. 2003.  \n\n \nO BOTIC\u00c0RIO; SIEMENS; VOLVO; SPVS; SINEPE et al. Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, \n\nSIEMENS, VOLVO do Brasil, Sociedade de Pesquisa em vida Selvagem e educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Mater \nNatura_Instituto de estudos Ambientais do Paran\u00e1, The Field Museum, The Summit Fundation, The \nNature Conservancy-TNC. Condom\u00ednio da biodiversidade. Uma proposta de conserva\u00e7\u00e3o da natureza \npara a regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba. IAP. (2002) Dispon\u00edvel em: \n<www.condominiobiodiversidade.org.br/informativo/Biodiversidade.pdf>  acesso fev. 2004 \n\n\n\n \n\n \n\n283 \n\nO FAROL. O farol eletr\u00f4nico movimento nativista. C\u00e2mara est\u00e1 insatisfeita com Corredores ecol\u00f3gicos.: \nvenda/entrega da Amaz\u00f4nia sob protestos! Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: \n<www.farolbrasil.com.br;/arquivos/re_camara_insatisfeita.htm>  acesso dez. 2003 \n\n \nPARAN\u00c1 &amp; JICA-Ag\u00eancia de Coopera\u00e7\u00e3o Internacional do Jap\u00e3o. Plano Diretor para Utiliza\u00e7\u00e3o de Recursos \n\nH\u00eddricos do Estado do Paran\u00e1. Relat\u00f3rio principal. Curitiba. 1996. Dispon\u00edvel: \n<www.hidricos.mg.gov.br/ufparana/volume_h/indice.htm> acesso em fev. 2004 \n\n \n______________. Plano Diretor para Utiliza\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos do Estado do Paran\u00e1. Relat\u00f3rio \n\nsetorial. Curitiba. 1996. Dispon\u00edvel:&lt;www.hidricos.mg.gov.br/relprin/indice.htm> acesso em fev. 2004 \n \nPARAN\u00c1. SEMA, SEAB, SEPL. Secretaria do meio ambiente e recursos h\u00eddricos. secretaria da agricultura e \n\nabastecimento. Secretaria de planejamento.  Programa mata ciliar : vers\u00e3o executiva. Curitiba. 2003. \n41p. nov. Dispon\u00edvel em&lt;www.pr.gov.br/sema/matasciliares/matasciliares.pdf> fev. 2004 \n\n \nPARAN\u00c1.SUDERHSA . Superintend\u00eancia de recursos h\u00eddricos e saneamento Relat\u00f3rio Final. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;www.pr.gov.br/meioambiente/suderhsa/pdf/rel_final_sig.pdf> acessado em 2004 \n \nPARQUES. Curitiba. Dispon\u00edvel em:&lt;www.parques-curitiba.com/barig\u00fci-curitiba-parana.htm> e                              \n\n&lt;www.parques-curitiba.com/bosque-papa-joao-paulo.htm>  acesso 2004 \n \nPMC. Prefeitura Municipal de Curitiba. Saneamento. 1996. In: &lt;\n\nwww.celepar.br.curitiba.ctbaa.html.obras.Sn.htm> acesso fev. 2004 \n \nPMC. Prefeitura Municipal de Curitiba. Dispon\u00edvel em:&lt;curitiba.pr.gov.br>  acesso em fev. 2004 \n\n \n\nPPG-7. Pilot Program to Conserve the Brazilian Rain Forest. Dispon\u00edvel em: \n<www.mma.gov.br/ppg7/corredor/corpo.html>  acesso 2003. \n\n \nPT-DLR, Umweltforschung; FMER. Projektr\u00e4ger im DLR. Federal Ministry of Education and Research. \n\nIntenational Symposium Biodiversity: Sustainable Use and Conservation of Biological Diversity, a \nChallenge for Society. Berlin. 2003. 478 p. Symposium report. part A. Dispon\u00edvel em&lt;pt-uf.pt-\ndlr.de/Dateien/end-Gesamtinnendruck.pdf> acesso em fev. 2004 \n\n \nSEMA-PR. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em&lt;www.pr.gov.br/sema/Unidades%Conserva\u00e7\u00e3o.htm>  \n\nacesso em fev. 2004 \n \nSOS MATA ATL\u00c2NTIDA; INPE. Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. Projeto SOS: Monitoramento  &amp; \n\nDifus\u00e3o, Atlas de Remanescentes Florestais da Mata Atl\u00e2ntida. 2002 Dispon\u00edvel em \n<www.sosmataaltantica.org.br/?secao=atlas>  acesso 2004 \n\n \nSUDERHSA. Superintend\u00eancia de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental. \u00cdndice \n\nde qualidade da \u00e1gua. 2004 Dispon\u00edvel em \n<www.pr.gov.br/meioambiente/sudehrsa/monit_quali_iqa.shtml>  acesso fev. 2004  \n\n \n__________.  Sistema de Previ\u00e3o de Cheias e Enchentes.&lt;www.simepar.br/suderhsa/boletim.index.jsp>  \nacesso 2004 \n \n________. Sistema de Monitoramento e Alerta para a Bacia do Alto Igua\u00e7u Dispon\u00edvel em: \n\n<www.pr.gov.br/meioambiente/suderhsa/sist.monit.alerta.shtml>  acesso em 2004. \n \n\n\n\n \n\n \n\n284 \n\nSUDERHSA &amp; MONTGOMERY. Superintend\u00eancia de Desenvolvimento de Recursos H\u00eddricos e \nSaneamento Ambiental. Montgomery . Relat\u00f3rio Final. Dispon\u00edvel em \n<www.pr.gov.br/meioambiente/suderhsa/pdf/rel_final_sig.pdf>  acesso 2004 \n\n \nUNILIVRE. UNIVERSIDADE LIVRE DO MEIO AMBIENTE. Icms ecol\u00f3gico. Dispon\u00edvel em \n\n<www.unilivre.org.br>  acesso mai. 2002. \n \n\nEntrevistas realizadas  \nFERNANDES, Marcio. Contatos por telefone e por e-mail com a Procuradoria Geral do Munic\u00edpio de \n\nCuritiba. 2003 a 2004.  \n \nLASS, Maria da Concei\u00e7\u00e3o.(Ge\u00f3grafa. Gerente do Setor de Geoprocessamento do IPPUC).contatos. \n\nCuritiba. jan-ago. 2003. \n \nMIGUEZ, Luis Alberto Lopez. (Engenheiro Cart\u00f3grafo do Setor de Geoprocessamento da SMMA). contatos. \n\nCuritiba. jan e ago. 2003. \n \nPILOTTO(b), Reinaldo. (Engenheiro Civil do Departamento de Parques e Pra\u00e7as da SMMA) Entrevista \n\nconcedida a autora, Curitiba, ago. 2003. \n \nSANTOS, Renato Antonio Nicolau dos. (Engenheiro Civil da SMMA, Assessor da Superintend\u00eancia de Obras \n\nda PMC) Entrevista concedida a autora.Curitiba, ago. 2003. \n \nTRINDADE, Aroldo M. (Diretor do Setor de Cadastro T\u00e9cnico da Secretaria Municipal de Urbanismo/SMU da \n\nPMC). Entrevista concedida a autora e contatos por e-mail. Curitiba, 2003. \n \n\nConsulta a entrevistas publicadas \n \nANCKZEJEWSKI, Ivo Key. Entrevista concedida em 1975. In: Bosque do Papa Jo\u00e3o Paulo II: Escritura \n\nP\u00fablica de Desapropria\u00e7\u00e3o, Plantas e Hist\u00f3ria do Bosque, foto. Curitiba, 1975. 17p. \n \nBERNAL, Angel Walter. (Arquiteto,foi Supervisor de Planejamento,de Informa\u00e7\u00f5es e Diretor Geral do Depto \n\nde Parques e Pra\u00e7as da PMC)Entrevista concedida 1990. In: IPPUC.Mem\u00f3ria da Curitiba Urbana.1990. v.3 \n \nBRAGA, Ney Aminthas de Barros. (Militar, Foi Prefeito de Curitiba, Governador, Deputado, Senador do \n\nParan\u00e1, Ministro da Agricultura e Presidente da Itaipu Binacional) Entrevista concedida em 1990. In: \nIPPUC. Mem\u00f3ria da Curitiba Urbana. Curitiba, 1990. v.5 \n\n \nDUNIN, Lubomir Ficinski. (Engenheiro Civil e Arquiteto, Profissional Liberal desde 1964, Consultor do                \n\nIDB-World Bank,  foi membro do Conselho Nacional de Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Estado do \nParan\u00e1 e Diretor do IPPUC em duas gest\u00f5es.) Entrevista concedida dez. 1990. In: IPPUC. Instituto de \npesquisa e planejamento urbano de Curitiba. Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. 1990. v.3 \n\n \nKL\u00dcPPEL, Nicolau. (Engenheiro Civil, coordenou a primeira restitui\u00e7\u00e3o aerofotogram\u00e9trica de Curitiba em \n\n1972 que fundamentou os projetos de drenagem para preven\u00e7\u00e3o de enchentes. Foi Assessor T\u00e9cnico \nnas gest\u00f5es Saul Raiz e Jaime Lerner, Consultor da COMEC e de Projetos de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental da \nPMC) Entrevista concedida em maio de 1990. In: IPPUC. Mem\u00f3ria da Curitiba Urbana. Curitiba, v.3 \n\n \nK\u00dcSTER, Mario. (Arquiteto do Depto de Parques e Pra\u00e7as da SMMA).Curtiba,  mar. e dez. in: MATIELLO, \n\nAlexandre Maur\u00edcio. A sustentabilidade no planejamento e gest\u00e3o de parques urbanos em Curitiba \u2013 PR : \numa quest\u00e3o paradigm\u00e1tica ? Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Sociologia Pol\u00edtica. UFSC. Florian\u00f3polis, 2001. \n(Meio Ambiente e Desenvolvimento Urbano e Rural) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n285 \n\nOLIVEIRA, Onaldo P.( Eng. Civil e Arquiteto. Foi Diretor Depto de Engenharia e Urbanismo de Florian\u00f3polis, \ndo Departamento de Expans\u00e3o da Companhia de Saneamento do Paran\u00e1/SANEPAR, presidente \nConselho Administrativo SANEPAR, Assessor Depto de Urbanismo de Curitiba, Professor do curso de \nArquitetura da UFPR e da Faculdade de Engenharia de Joinville/FEJ) Entrevista concedida In: IPPUC. \nInstituto de pesquisa e planejamento urbano de Curitiba. Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. 1990 dez.  v.5 \n\n \nPAPP, Nuno. VIEIRA, Germano. (Coordenador da Sociedade de Pesquisa em Vida Selvagem e Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental/SPVS). In: (ex-) Terra dos Pinheirais (?). entrevista concedida a revista TOPVIEW. Curitiba. \n2004. n. 40. ano 04 \n\n \nRAIZ, Saul. (Engenheiro Civil, foi Prefeito de Curitiba no per\u00edodo 1975-79, Secret\u00e1rio Estadual em diversas \n\nSecretarias entre elas a de Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas) Entrevista concedida em agosto de 1990. In: \nIPPUC. Mem\u00f3ria da Curitiba Urbana. Curitiba, v.5 \n\n \nRISCHBIETER, Francisca Maria Garfunkel.(Engenheira, foi Diretora do IPPUC e Assessora das gest\u00f5es \n\nJaime Lerner) Entrevista concedida s/d. In: IPPUC. Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. 1990. v.3. \n \nRISCHBIETER, Karlos. (Engenheiro Civil, foi Diretor CODEPAR/Banco de Desenvolvimento do \n\nParan\u00e1/BADEP, Presidente da Caixa Econ\u00f4mica Federal/CEF, da Volvo e participante do Conselho de \nAdministra\u00e7\u00e3o da Refripar e Climax S/A. Entrevista concedida jul. 1990. In: IPPUC. Mem\u00f3ria da Curitiba \nurbana.1990 dez. v.5 \n\n \nTANIGUCHI, C\u00e1ssio. (Foi diretor da URBS e do IPPUC, foi eleito duas vezes Prefeito de Curitiba). entrevista \n\nconcedida em abr. 1989 In: IPPUC. Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. 1990 v.3 \n \nTOCCHIO, Sergio G (Foi Secretario Municipal do Meio Ambiente). Entrevista concedida ago. 1996. In: \n\nTRINDADE, Etelvina Maria de Castro. (coord.) Cidade, homem e natureza: uma hist\u00f3ria de pol\u00edticas \nambientais de Curitiba. Curitiba. UNILIVRE. 1997. 154p.  \n\n \nWILHEIM, Jorge. (Arquiteto elaborou o II Plano Diretor de Curitiba ou Plano Serete em conjunto com a \n\nempresa Serete Engenharia) Entrevista concedida 1990. In: IPPUC. Instituto de pesquisa e planejamento \nurbano de Curitiba. Mem\u00f3ria da Curitiba urbana. 1990 dez.  v.5 \n\n \nYUNG-TAY, Yvon de Ara\u00fajo.(Ec\u00f3logo e Consultor Agr\u00edcola) As art\u00e9rias ecol\u00f3gicas. Entrevista concedida a \n\nCOUZEMENCO, Fernanda. S\u00e9culo Di\u00e1rio: Reportagens especiais. Vit\u00f3ria. nov. 2000. n.9. Dispon\u00edvel em \n<wwwseculodiario.com/reportagens/index_replantando2.htm>  acesso dez. 2003 \n\n \n\nMapas  \nIBAMA &amp; MMA. Instituto Brasileiro de Meio Ambiente. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente o Brasil.  Unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o federais e corredores ecol\u00f3gicos: biomas Bras\u00edlia, DIREC &amp; SIUC, 2003.                                \nmapa escala 1 : 25 000 000, proje\u00e7\u00e3o sinusoidal, georeferenciado, com escala gr\u00e1fica, 03/01/2003. \nDisp<www2.ibama.gov.br/unidades/geralucs/mapas/mapasimg/Brasil/corredores.pdf> fev.2004 \n\n \nIPPUC. Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Curitiba. Colet\u00e2nea de mapas tem\u00e1ticos. Dispon\u00edvel \n\n<www. ippuc.org.br/informando/index_mapastematicos.htm> acesso em 2003 \n \n_____ . mapa  Centro C\u00edvico. escala 1 : 7.500, 413 x 1216 pixels (172 kb). Curitiba, IPPUC. 2000.out. \n\nDispon\u00edvel em :&lt;www.curitiba-parana.com/geografia-mapas/mapa-centro-civico.htm>  acesso 2003 \n \n_____ . mapa  Merc\u00eas. escala 1: 12.500, 1404x864 pixels (342kb). Curitiba, IPPUC. 2000.out.                     \n\nDispon\u00edvel&lt;www.curitiba-parana.com/geografia-mapas/mapa-merces.htm> acesso 2003 \n \n_____. mapa Champagnat(Bigorrilho). escala 1: 15.000, 1395x880 pixels (233kb).Curitiba, IPPUC. 2000.nov.  \n\nDispon\u00edvel&lt;www.curitiba-parana.com/geografia-mapas/mapa-bigorrilho/champagnat.htm>  acesso 2003 \n\n\n\n \n\n \n\n286 \n\nNIEGLOWSKI,A.M.; FERRANTE SILVA, E.M;  e NUNES BOSA, M.T.  Mapa de toxidade m\u00e9dia: Daphnia   \nmagna (jul.1992-jul.1999).Dispon\u00edvel em&lt;www.pr.gov.br/iap/qualidade.html> capturado em fev.2004 \n\n \n\nTONIOLLO, V; BRUNKOW, R; QUADRADO, F.P; Mapa bacteriol\u00f3gico e mapa de par\u00e2metros f\u00edsico-\nqu\u00edmicos(mar.1997-mar.1999).Dispon\u00edvel em&lt;www.pr.gov.br/iap/qualidade.html> acesso em fev.2004  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n287 \n\nANEXO I  \n \nPara KAGEYAMA &amp; GANDARA (2001), RODRIGUES &amp; GANDOLFI (2001), SCH\u00c4FFER &amp; PROCHNOW (2002), SPVS (1996) \n\na escolha de medidas de recupera\u00e7\u00e3o a ser efetuada em forma\u00e7\u00f5es ciliares contempla crit\u00e9rios de facilidade e barateamento de custos \ne de equil\u00edbrio do ecossistema atenuando secas e inunda\u00e7\u00f5es. Precisam ser considerados os objetivos, recomposi\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \nda biodiversidade ou manejo sustent\u00e1vel \n\n125\n e observar crit\u00e9rio de luiminosidade, tipo e condi\u00e7\u00e3o do solo, disponibilidade de \u00e1gua. \n\nPara locais degradados em baixo grau ao longo de rio, se existir remanescente florestal nativo pr\u00f3ximo que possa servir como \nmatriz e fornecer sementes, exist\u00eancia de dispersores de sementes aves frut\u00edvoras e gran\u00edvoras e grau de degrada\u00e7\u00e3o do solo \nrecomenda-se deixar ocorrer a regenera\u00e7\u00e3o natural, apesar de ser mais lenta. Podem se introduzidas e mudas e realizada semeadura. \nNesse caso ocorre o plantio sem haver o corte seletivo. A comunidade pioneira evolui para capoeira ap\u00f3s poucos anos. A partir deste \nest\u00e1gio se desenvolve sucessivamente at\u00e9 se transformar em floresta.  \n\nEm caso grave de degrada\u00e7\u00e3o deve-se proceder a recomposi\u00e7\u00e3o ambiental assistida. O reflorestamento atrav\u00e9s do plantio de \nnativas aumenta custos, mas produz resultados a m\u00e9dio-prazo, ou seja em cerca de dez anos. A recupera\u00e7\u00e3o por processos naturais \ndemanda cerca de quarenta, cinq\u00fcenta a cem anos,em m\u00e9dia.  \n\nA recupera\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es ciliares atrav\u00e9s do reflorestamento, em \u00e1reas urbanas ou rurais, merece observar: \na) demarcar de \u00e1rea a ser reflorestada e isolamento de animais quando se tratar de \u00e1rea rural; \nb) retirar os fatores de degrada\u00e7\u00e3o, por exemplo fogo e usos degradantes; \nc) eliminar  por sele\u00e7\u00e3o ou desbate esp\u00e9cies comeptidoras; \nd) adensamento e enriquecimento de esp\u00e9cies,dar prefer\u00eancia ao plantio de mudas mais eficazes que sementes. \ne)  Implantar cons\u00f3rcios de esp\u00e9cies; \nf) indu\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de prop\u00e1gulos aut\u00f3ctones por banco de sementes e regenera\u00e7\u00e3o natural; \ng) transfer\u00eancia ou transplante de prp\u00e1gulos al\u00f3ctones; \nh) escolher de esp\u00e9cies nativas adaptadas \u00e0 regi\u00e3o do plantio, observando clima, tipo de solo e usos;  \ni) utilizar de 50% de esp\u00e9cies pioneiras, que aproveita a caracter\u00edstica de crescimento r\u00e1pido deste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o; \nj) privilegiar o uso de esp\u00e9cies arb\u00f3reas, arbustivas e vol\u00faveis que sejam frut\u00edferas para atrair e alimentar a fauna; \nk) maximizar a diversidade de esp\u00e9cies plantadas em semelhan\u00e7a ao ambiente natural; \nl) plantar as mudas alinhadas para facilitar futuros trabalhos de manuten\u00e7\u00e3o. Em clareiras usar o modelo de bloco em \n\ncruzeiro de 13 \u00e1rvores, as internas n\u00e3o-pioneiras e as da bordadura  pioneiras; \nm) escolher espa\u00e7amentos compat\u00edveis em fun\u00e7\u00e3o do investimento dispon\u00edvel e do prazo em que se pretende recuperar a \n\n\u00e1rea. Espa\u00e7amentos menores produzem resultados imediatos, mas implicam em custos de implanta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \nproporcionalmente maiores. \u00c9 necess\u00e1rio ainda proceder ao replantio de mudas mortas. \n\nn) Implantar esp\u00e9cies pioneiras atrativas a fauna. As pioneiras precisam de muita luz do sol para desenvolvimento inicial. \nPodem ser plantadas intercaladas esp\u00e9cies n\u00e3o-pioneiras ou tolerantes, que se desenvolvem em ambientes sombreados; \n\no) Enriquecimento florestal com esp\u00e9cies de interesse econ\u00f4mico. \nObserva-se que a experi\u00eancia acumulada pela Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Alto Vale do Itaja\u00ed/Apremavi \n\nindica que o reflorestamento com nativas aumenta a biodiversidade e acelera o per\u00edodo de regenera\u00e7\u00e3o em pelo menos trinta anos, \natendendo a lei da pol\u00edtica agr\u00edcola ou lei 8771/1991que determinou a recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa nas \u00e1reas onde foi eliminada. \n\nNo quadro 17  e 18 foram compiladas, a t\u00edtuto de exemplo, algumas esp\u00e9cies adequadas a regenera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas desmatadas \ne forma\u00e7\u00e3o de mata pioneira. Contata-se, contudo, ser necess\u00e1rio pesquisas bot\u00e2nicas mais aprofundadas sobre localiza\u00e7\u00e3o x \nbiodiversidade flor\u00edstica das forma\u00e7\u00f5es para corroborar com iniciativas de regenera\u00e7\u00e3o nativa mais biodiversa. \n \nQuadro 17 - esp\u00e9cies adequadas a regenera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas rurais desmatadas e forma\u00e7\u00e3o de mata pioneira. \nFam\u00edlia Nome cient\u00edfico Nome vulgar Porte flora\u00e7\u00e3o frutifica\u00e7\u00e3o fruto dispers\u00e3o Estrato  \nAnacardiaceae Schinus \n\nterebinthifolius \nAroeira arboreo    OUTRO  \n\nMimosacea Mimosa scabrella Bracatinga arb\u00f3reo out. -  OUTRO AS \nVerbenaceae Duranta vestitia Baga-de-pomba       \nMirsinacea Rapanea ferruginea, \n\nRapanea umbellata \nCapororoca  - \n\nabr-ago \nout \nago-nov \n\n ZOO  \n  \n\nAS \n \n\nAsteraceae Gochnatia \npolymnorpha \n\nCambar\u00e1       \n\nLauraceae Ocotea puberulla Canela-guaiac\u00e1     ZOO   \nClethraceae Clethra scabra Carne-de-vaca arboreo jan. -  ANEMO ES \nBignoniacea Jacaranda puberulla Caroba arboreo set-out. - seco ANEMO ES \nNictaginaceae Symplocos spp. Maria-mole arvoreta   carnoso   \nRosaceae \n \n\nPrunus selwoii,  \nPrunus brasiliensis \n\nPessegueiro-\nbravo \n\n  out-jan. - ZOO   AS \n\nVerbenaceae Aegiphylla sellowiana Tamanqueiro arboreo nov. dez.    \n Piptocapha \n\nangustifolia \nVassour\u00e3o-\nbranco \n\n      \n\n Vernonia discolor Vassour\u00e3o-\npreto \n\narboreo ago-set -  ANEMO ES \n\nFonte: CARMO &amp; MORELLATO(2001), MARCONDES(2002),O BOTIC\u00c1RIO(2000), RODRIGUES &amp; NAVE(2001), SPVS (1996). \n\n                                                 \n125 O manejo sustent\u00e1vel \u00e9 permitido legalmente no caso em que as florestas n\u00e3o sejam consideradas APP. \n \n\n\n\n \n\n \n\n288 \n\nPara o caso de \u00e1reas rurais situadas em altitude  de 900m SCH\u00c4FFER &amp; PROCHNOW (2002) incentivam o plantio de erva-\nmate (Ilex paraguariesis) e do pinheiro Arauc\u00e1ria (Araucaria angustifolia) que permite o retorno financeiro a partir de 4 e 20 anos, \nrespectivamente.Obviamente \u00e9 indispens\u00e1vel proceder a avalia\u00e7\u00e3o para escolha do m\u00e9todo a ser adotado. Atrav\u00e9s do corte seletivo \u00e9 \nposs\u00edvel obter subprodutos de lenha e de madeira em capoeir\u00f5es  com idade entre 15 e 35 anos de idade obtendo-se em m\u00e9dia 60 m \nde lenha por hectare, embora essa quantidade possa variar conforme a regi\u00e3o e esp\u00e9cie existente sob manejo. \n\nConsidera-se ainda que \u00e9 prefer\u00edvel criar condi\u00e7\u00f5es para que a fauna encontre seu pr\u00f3prio alimento do que oferec\u00ea-lo \nartificialmente, O fornecimento de alimenta\u00e7\u00e3o e abrigo causa a depend\u00eancia dos humanos e pode dificultar a procura de alimentos por \nconta pr\u00f3pria. A facilidade de conseguir comida produz superpopula\u00e7\u00e3o dos animais e deseq\u00fcl\u00edbrios ecol\u00f3gicos nos ecossistemas.  \n\n \nQuadro 18 - Esp\u00e9cies que atraem a fauna e para regenera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas desmatadas  \nFam\u00edlia Nome cient\u00edfico Nome vulgar Porte flora\u00e7\u00e3o frutifica\u00e7\u00e3o fruto Disp. Estr. \n Rubus spp. Amoreira-do-mato    carnoso  \nMirtacea Psidium cattleianum Ara\u00e7\u00e1 arvoreta e arboreo   carnoso ZOO  AS \nAnacardiacea Schinus \n\nterebinthifolius \nAroeira arboreo     \n\nAeaucariaceae Araucaria \nangustifolia \n\nArauc\u00e1ria arboreo   carnoso  \n\nOrnagraceae Fuchsia spp. Brinco-de-princesa      \nMyrtaceae Eugenia involucrata \n\nSizigyum cumini \nCerejeira-do-mato \nCerejeira \n\n     \n\n Pyrostegia vebusta Cip\u00f3-s\u00e3o-jo\u00e3o      \nLythraceae Cuphea calophylla \u00c9rica      \n Cuphea mesistemon \u00c9rica      \nFabaceae Erytrhina falcata Corticeira      \n  Gua\u00e7atunga      \nLamiaceae Leonorua sibicurus       \nConvolvuleaceae Ipomoea spp. Ipomo\u00e9ia      \nPacifloreae Passiflora sp. Maracuj\u00e1 Liana escandescente     \nMyrtaceae Eugenia uniflora Pitanga arvoreta set. abr. carnoso ZOO AS \nOxaliaceae Oxalis corniculata Trevo herb\u00e1ceo     \n Oxalis latifolia       \n Bactris setosa Vacum/ Tucum  arbustivo     \nAmaryllidaceae Zephyrantes \n\ngrandiflora \nL\u00edrio-do-z\u00e9firo      \n\nElaborado pela autora com info de CARMO &amp; MORELLATO(2001), MARCONDES (2002), O BOTIC\u00c1RIO (2000),                           \nRODRIGUES &amp; NAVE (2001) e SCH\u00c4FFER &amp; PROCHNOW (2002). \nZOO= esp\u00e9cies zooc\u00f3ricas ou dispersas por animais, ANEMO= anemoc\u00f3ricas ou dispersas pelo vento, OUTRO=autocoria, diplocoria, \nhidroc\u00f3ria, barocoria e DESC=modo de dispers\u00e3o desconhecido AS= \u00e1rvore do estrato inferior, BS=arbusto estrato inferior e ES-\u00e1rvore \ndo estrato superior, - fenologia desconhecida. \n \n\nO exemplo elaborado para Florian\u00f3polis por PILOTTO (2003a) entre \u00e1rvore \u201cbagueira\u201d ou step-stone e p\u00e1ssaros,                           \nvide quadro 19, serve para demonstrar esse potencial de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. O pinheiro Arauc\u00e1ria que fornece  pinh\u00f5es muito \napreciados por humanos e alimenta in\u00fameros animais e aves se enquadra na categoria.  \n\n \nQuadro 19 \u2013 rela\u00e7\u00e3o entre vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e p\u00e1ssaros  \nNomes das \u00e1rvores Nomes dos p\u00e1ssaros - vetores \nSchinus terebentifolius (aroeira mansa) tico-tico-rei, sa\u00edra-preciosa, sanha\u00e7u-do-coqueiro, sabi\u00e1s-de-coleira, laranjeira e poca \nCecropia glaziovii  (emba\u00faba) cambacica, ti\u00e9-preto, sanha\u00e7u-cinzento, sabi\u00e1-poca, sabi\u00e1-laranjeira, suiriri \nMyrsine coriacea  (capororoca) sabi\u00e1-ferreiro \nCythareylum myrianthum (tucaneira) tesourinha, bem-te-vi-rajado, bem-te-vi, sabi\u00e1s-laranjeira e po\u00e7a, tico-tico \nSyagrus romanzofianum (geriv\u00e1) bem-te-vi, sabi\u00e1-laranjeira e po\u00e7a, tico-tico \nCampomanesia xantocarpa (guabirobeira) tiriba-de-testa-vermelha, sanha\u00e7u-cinzento, char\u00e3o \nCupania vernalis (camboat\u00e1) guache, peitica, tesourinha, caneleirinho-preto, anamb\u00e9-branco-de-rabo-preto \nAllophylus edulis (chal-chal) guaracava, bem-te-vi, sanha\u00e7u-papa-laranja e cinzento, sabi\u00e1-poca, sabi\u00e1-laranjeira, suiriri \nEugenia uniflora (pitanga) sanha\u00e7u-cinzento, sabi\u00e1-laranjeira \nPsidium cattleianum (ara\u00e7\u00e1) sanha\u00e7u-cinzento \nNectandra (canela) sabi\u00e1-laranjeira \nFonte: PILOTTO (2003a:102) Observe-se que diversas dessas esp\u00e9cies vegetais e de aves s\u00e3o encontradas em Curitiba. \n\n \nNo caso de interven\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas no munic\u00edpio de Curitiba recomenda-se utilizar esp\u00e9cies nativas. Consulta a \n\nMARCONDES (2002) possibilita  identificar uma maior quantidade de nativas de esp\u00e9cies a utilizar. As esp\u00e9cies ex\u00f3ticas devem ser \nevitadas, por representarem contaminantes biol\u00f3gicos, (PILOTTO,2003a, ZILLER (2000). \n\nForam compiladas algumas outras esp\u00e9cies vegetais caracter\u00edsticas da Floresta Ombr\u00f3fila Mista, algumas j\u00e1 raras, em perigo \nou vulner\u00e1veis a extin\u00e7\u00e3o, a t\u00edtulo de exemplo. Esse tema pode ser pesquisado em detalhes por outros pesquisadores. Diversas \nesp\u00e9cies podem ser usadas para recomposi\u00e7\u00e3o ciliar e florestal no munic\u00edpio de Curitiba, pois atuam como esp\u00e9cies \u201cbagueiras\u201d \natraindo a fauna e algumas podem inclusive ser consumidas por humanos, KLEIN (1990) : \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n289 \n\n \nCereja-do-mato, cerejeira-do-mato, goiabeira-do-mato, Eugenia cereja Lgr. (Myrtaceae), \n\n\u00c1rvore.\u00c9 rara,mas pode ocorrer em altitudes acima de 800 m.Ocorre em diversas condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas, plan\u00edcies aluviais, chapadas e \nencostas pouco \u00edngremes.Frutos comest\u00edveis ovais,com di\u00e2metro de 1,5 cm ou maior.Pode fornecer \u00f3tima madeira para lenha e carv\u00e3o. \n\n \nJabuticaba do campo, guamirim ,Eugenia osoriana Mattos et Legrand (Myrtaceae), \n\nArvoreta ou arbusto glabro, frutos globosos 7-9 mm e flores apreciados por aves, insetos e outros animais. Esta esp\u00e9cie n\u00e3o \u00e9 muito \nexigente quanto a condi\u00e7oes ambientais podendo ocorrer na orla e no interior dos cap\u00f5es, sub-matas e campos mais abertos, matas \nciliares, cap\u00f5es mais enxutos  e rochosos. Bastante semelhante com a Eugenia plurifolia DC. Podia ser encontrada em 1990 em \nCuritiba em bosques naturais no bairro do Cap\u00e3o da Imbuia.  \n\n \nGuamirim, Myrcia rupicola Legr. (Myrtaceae), \n\nArvoreta. Originalmente encontrada at\u00e9 perto de Curitiba.A esp\u00e9cie compunha forma\u00e7\u00f5es ciliares, sendo encontrada com freq\u00fc\u00eancia em \nmatinhas ciliares, campos, matinhas nebulares. Era menos freq\u00fcente nos sub-bosques de pinhais e mais observada da borda da mata.   \n \n\nGuabirobeira, Guabiroba, Gaviroba, Guaviroveira, Campomanesia montana Legr. (Myrtaceae) \nArbusto, arvoreto de 1-4 m de altura, frutos saborosos de 3-4 mm para p\u00e1ssaros e consumo humano. Ocorria principalmente na borda e \ninterior dos cap\u00f5es e sub-bosques dos pinhais mais abertos.  \n\n \nJaboticaba, Myrcia trunciflora Berg. (Myrtaceae) \n\n\u00c1rvore de m\u00e9dio porte, casca lisa, tronco nodoso, copa arredondada, folhas pequenas (6-7 mm), de gosto e cheiro agrad\u00e1vel quando \ntriturada.As infloresc\u00eancias nascem no tronco e nos galhos velhos em flors brancas e perfumadas. Os frutos amadurecem ap\u00f3s 40 dias \nda flora\u00e7\u00e3o. Podem ocorrer v\u00e1rias frutifica\u00e7\u00f5es durante o ano, variando conforme o regime de chuvas. Frutos de 2-3 cm de di\u00e2metro \napreciados para o consumo de aves, mam\u00edferos e humano. A jaboticabeira t\u00eam prefer\u00eancia pelas plan\u00edcies aluviais e matas abertas. \u00c9 \nbastante indicada para enriquecimento florestal por produzir frutas em abund\u00e2ncia  \n\n \nPitanga, Eugenia uniflora Linn\u00e9 (Myrtaceae), ZOO, AS \n\nArbusto de 1-3 m de altura, tronco tortuoso, casca lisa e com folhas macias luzentes, estritas e compridas (3-7cm), semidec\u00edduas ao \nsurgirem as flores. Flores com cheiro suave, agrad\u00e1vel e caracter\u00edsticoa o serem friccionadas. As flores nascem em ped\u00fanculos em \nn\u00famero de 2-4 ou com freq\u00fc\u00eancia 6; brancas e perfumadas. O fruto maduro mede at\u00e9 1 cm de di\u00e2metro, globoso e costado, polpa roxo-\navermelhada quando maduro. Especialmente indicada para multiplica\u00e7\u00e3o por cultivo para alimentar de aves e animais silvestres. \n\n \nTarum\u00e3, Vitex mesopotamica (Sprenger) Moldenke (Verbenaceae), ZOO, AS \n\n\u00c1rvore, normalmente de 10-25 m de altura, folhas compostas, 5-foliadas, com fol\u00f3los cori\u00e1ceos. Infloresc\u00eancias em cimeira com flores \nviol\u00e1ceas ou brancas e rorola bilabiada. Fruto drupa sucosa, 18 mm de comprimento, comest\u00edvel para animais e homem. \n\n \nTiririca (Ciperaceae) \n\nCompreende centenas de esp\u00e9cies de plantas semelhantes as gram\u00edneas, mas de caule triangular e folhas em geral cortantes pela \npresen\u00e7a de cristais de s\u00edlica nas bordas. Encontradas em geral em terras \u00e1cidas (pH baixo) \u00famidas ou mesmo inundadas. Ocorrem em \nbanhados, margens de lagoa ou a beira de rios. As sementes das tiriricas s\u00e3o devoradas por aves e a palha usada para nidifica\u00e7\u00e3o por \naves e outros animais. Roedores como a capivara e outras esp\u00e9cies de animais alimentam-se das folhas e brotos novos. \n\n \nUvaia, Eugenia pyriforme (Myrtaceae), ZOO, AS \nUvaia do campo, Eugenia reitziana Legr. (Myrtaceae),  \n\nSubarbusto. Prefer\u00eancia por campos rochosos ou solos rasos e de r\u00e1pida drenagem. Pequena dispers\u00e3o restrita e inexpressiva. Muito \nafim a E. klotschiana Berg. Produz frutos saborosos a exemplo da Uvaia\u2013do-campo (Eugenia pyriforme) \n \n\n Tucaneira * , baga-de-tucano ou Tarum\u00e3-branco, Jacata\u00fana Cyntharexylum myrianthum Chamisso (Verbenaceae) \n\u00c1rvore com altura de 5-25m. Copa com folhagem pouco densa. As folhas opostas, simples e bastante vari\u00e1veis quanto a forma, em \ngeral el\u00edpticas medem 10-20 cm de comprimento e 2-7 cm de largura. A infloresc\u00eancias s\u00e3o abundantes de 6-20 cm de comprimento e \nquando frutificadas apresentam aspecto atraente para as aves pelo colorido vermelho vivo dos frutos e pela abund\u00e2ncia da frutifica\u00e7\u00e3o. \nAs frutas s\u00e3o muito apreciadas por tucanos e outras aves.Floresce  nos meses de novembro e dezembro produzindo frutos  maduros \nde fevereiro em diante.Adapta-se bem a \u00e1reas \u00famidas e ebrota ap\u00f3s o corte * Segundo SPVS(1996) ocorre na vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \nda Floresta Atl\u00e2ntica de plan\u00edcie e in\u00edcio de encosta da Serra do Mar, na plan\u00edcie em solos aluviais inundados por enchentes de rios.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n290 \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas desse anexo \n \nCARMO e L., Marta Regina Barrotto do. MORELATTO, Patr\u00edcia C. Fenologia de \u00e1rvores e arbustos das matas ciliares da bacia do rio \n\nTibagi, Estado do Paran\u00e1, Brasil. In: RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. \nConserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. 2001. cap. 8. p. 125-141. \n\nKAGEYAMA, Paulo. GANDARA, Fl\u00e1vio B. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares. RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de \nFreitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP e FAPESP. 2001. cap.15.2. p. 249-269. \n\nKLEIN, Roberto Miguel.  Esp\u00e9cies raras ou amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o: Estado de Santa Catarina. Rio de Janeiro: IBGE-Geoci\u00eancias. \n1990. v.1. (Mirtaceas e bromeliaceas) \n\nMARCONDES, Ionara. A influ\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na cidade de Curitiba \u2013 PR. Disserta\u00e7\u00e3o \nMestrado (Eng. Florestal). UFPR. Curitiba, 2002. (Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza).  \n\nO BOTIC\u00c0RIO; SIEMENS; VOLVO; SPVS; SINEPE et al. Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, SIEMENS, VOLVO do Br asil, \nSociedade de Pesquisa em Vida Selvagem e educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Mater Natura_Instituto de Estudos Ambientais do Paran\u00e1, The \nField Museum, The Summit Fundation, The Nature Conservancy-TNC. Condom\u00ednio da biodiversidade. Uma proposta de \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza para a regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba. IAP. (2002) Dispon\u00edvel em: \n<www.condominiobiodiversidade.org.br/informativo/Biodiversidade.pdf>  acesso 2004 \n\nPILOTTOa.  Rede Verde Urbana : Um instrumento de gest\u00e3o ecol\u00f3gica. 206 p. Tese Doutorado (Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o). UFSC. \nFlorian\u00f3polis, 2003.  \n\nRODRIGUES, Ricardo Ribeiro. GANDOLFI, Sergius. Conceitos, tend\u00eancioas e a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o de florestas ciliares. \nRODRIGUES, Ricardo Ribeiro. LEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nEDUSP e FAPESP. 2001. Cap.15.1. p.235-247. \n\nRODRIGUES, Ricardo Ribeiro. NAVE, Andr\u00e9 Augusto. Heterogeneidade flor\u00edstica de matas ciliares. In: RODRIGUES, Ricardo Ribeiro. \nLEIT\u00c3O F\u00b0. Herm\u00f3genes de Freitas. Matas ciliares. Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP FAPESP. 2001.cap.4. p.45-71. \n\nSCH\u00c4FFER, Wigold Bertoldo. PROCHNOW, Miriam. A Mata Atl\u00e2ntica e voc\u00ea: como preservar, recuperar e se beneficiar da mais \namea\u00e7ada floresta brasileira. Bras\u00edlia: APREMAVI, 2002. 156p. il. \n\nSPVS. Sociedade de Pesquisa em Vida Selvagem e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Nossas \u00e1rvores: Manual de Recupera\u00e7\u00e3o de Reserva \nLegal. Curitiba: FNMA, 1996. 84p. \n\nZILLER, S.R.A.  A Estepe gram\u00edneo lenhosa no segundo planalto do Paran\u00e1: diagn\u00f3stico ambiental com enfoque \u00e0 \ncontamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Tese Doutorado (Engenharia Florestal). UFPR. Curitiba, 2000. (Ci\u00eancias Agr\u00e1rias) \n\n \n\n \n        \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n291 \n \n\n\n\n \n\n \n\n292 \n\n                                      Ch\u00e1cara Garmatter, ch\u00e1cara Lustosa e outras propriedades em 1917  - Fonte: autos processo de desapropria\u00e7\u00e3o, escala do original 1 : 1 000 e 1 : 2 000\n\n\n\n \n\n \n\n293 \n\n \n \nFundi\u00e7\u00e3o M\u00fceller &amp; Irm\u00e3os, Passeio P\u00fablico, mans\u00f5es Fontana e Le\u00e3o, obras do Centro C\u00edvico, Ch\u00e1cara \nGarmatter, Complexo Cia Ind\u00fastrias Qu\u00edmicas Estearina, entre outras propriedades   \nFoto a\u00e9rea de 1952  Fonte: acervo da SEMA-PR, escala do original 1 : 25 000 \n\n\n\n \n\n \n\n294 \n\n \n \nBosque do Papa  - Foto a\u00e9rea de 1972  Fonte: acervo do IPPUC, escala do original 1 : 25 000 \n\n\n\n \n\n \n\n295 \n\n \nFonte: Cartas Cadastrais de 1972, acervo do IPPUC, escala dos originais 1 : 2 000 \n\n\n\n \n\n \n\n296 \n\n \nPlanta  digitalizada das propriedades em 1975  Fonte: autos processo de desapropria\u00e7\u00e3o, original sem escala  \n\n\n\n \n\n \n\n297 \n\n \n\nLotes no Centro C\u00edvico em 1975   Fonte: autos processo de desapropria\u00e7\u00e3o, original escala 1 : 2 500\n\nN\n\nCIA ESTEARINA (A B C D E) - CPE 6019\n\n?ULIO GARMATTER - CPE 6020\nEXPRESSO CONFIAN\u00c7A - CPE 6021\n\nLOTE 3 - CPE 6024\n\nLOTE A' - CPE 6023\nFUNDEPAR - CPE 6022\n\nLOTES 4 5 6 - CPE 6025\n\nLOTE 72 - CPE 6026\n\nCRECHE LOTES 73 - CPE 6027\nLOTE 74 75 76 - CPE 6028\n\nESCALA DO ORIGINAL 1 : 2 500\n\nCENTRO  C\u00cdVICO\nCIA ESTEARINA - ?ULIO GARMATTER E OUTROS\n\nEXPRESSO CONFIAN\u00c7A\nT. 38160\n\nR1/M \n6946\n\n76\n\n75\n\n73\n\n74\n\n72\n\nR1/M \n6945\n\nR1/M \n6944\n\nR1/M \n6943\n\nT. 387\n66\n\nT. 387\n66\n\nRUA  ?\nO\u00c3O  \n\nBONN\n\nR\nU\n\nA\n \n\n \nV\nI\n\nE\nI\n\nR\nA\n \n\n \nD\nO\nS\n \n\nS\nA\nN\nT\n\nO\nS\n\nRUA  M\nANOE\n\nL  EUF\nR\u00c1SIO\n\n?ULIO GARMATTER\n\nRUA HERACLIDES CESAR DE ARAU?O (ANTIGA ROCHA POMBO)\n\nCIA  ESTEARINA\n\nFUNDEPAR\nT 32 755\n\nFUNDEPAR\n\nT 28 446\n\nRUA  DEPUTADO  MARIO  DE  BARROS\n\nA B C\n\nR\nU\nA\n -\n\nR\nU\nA\n -\n\nA\nV\n. \nE\nUR\nIP\nE\nD\nE\nS\n G\nA\nR\nC\nE\nZ\n D\nO\n N\nA\nS\nC\nIM\nE\nN\nTO\n\nT 32 960\n\nT 36 311\n\nT 33 075\n\nT 30 418\n\nT 36 389\n\nT 26 063\n\nT 33\n 40\n8\n\nT 32\n 917\n\nT 33\n 90\n8\n\nT 4 \n447\n\nT 33\n 02\n9\n\nT 33\n 00\n1\n\nT 32\n 014\n\nT 33\n 67\n6\n\nR\nU\nA\n \n\nM\nA\nR\nE\nC\nH\nA\nL\n \n\nH\nE\nR\nM\n\nE\nS\n\nD\n\n5\n\nE\n\n4 e 6\n\n3\n\nA'\n\nC\nA\nN\nA\nL\n\n \n\nR\nI\n\nO\n \n\nB\nE\n\nL\n\u00c8\n\nM\n\nCIA  ESTEARINA CIA  ESTEARINA\n\nF\nU\nN\nD\nE\n\nP\nA\nR\n\n?ULIO GARMATTER\n\nRI/M 10 391\n\nT 35 523\n\nRI/M 37 892\n\nT 35 523\n\nT 34 976\n\nT 34 977\n\nT 26 498\n\nR1/M 10 388 R1/M 10 389 R1/M 10 390\n\n\n\n \n\n \n\n298 \n\n \n \nBosque do Papa - Foto a\u00e9rea de 1980  Fonte: acervo da SEMA-PR, escala do original 1 : 25 000 \n\n\n\n \n\n \n\n299 \n\n \n \nBosque do Papa - Fotos a\u00e9reas de 1990  Fonte: acervo do IPPUC, escala do original 1 : 8 000 \n         \n\n\n\n \n\n \n\n300 \n\n \n \nBosque do Papa - Fotos a\u00e9reas de 2002  Fonte: acervo do IPPUC, escala do original 1 : 8 000 \n\n\n\n \n\n \n\n301 \n\n \n \n\n \n \nCh\u00e1cara Taquaral e outras - Foto a\u00e9rea de 1952  Fonte: acervo da SEMA-PR, escala do original 1 : 25 000 \n\n\n\n \n\n \n\n302 \n\n \n \nCh\u00e1cara Taquaral e outras - Foto a\u00e9rea de 1972  Fonte: acervo do IPPUC, escala do original 1 : 25 000 \n\n\n\n \n\n \n\n303 \n\n \n \nParque Barig\u00fci - Foto a\u00e9rea de 1980  Fonte: acervo da SEMA-PR, escala do original 1 : 25 000 \n\n\n\n \n\n \n\n304 \n\n \n \nParque Barig\u00fci - Fotos a\u00e9reas de 1990  Fonte: acervo do IPPUC, escala do original 1 : 8 000 \n\n\n\n \n\n \n\n305 \n\n \n \nParque Barig\u00fci - Fotos a\u00e9reas de 2002  Fonte: acervo do IPPUC, escala do original 1 : 8 000"}]}}}