{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10712"}, {"@name": "filename", "#text": "15881_Mattosinho_Martha_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nUNICAIVIP \nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\n\u00c1REA DE EDUCA\u00c7\u00c3O APLICADA \u00c1S GEOCI\u00caNCIAS \n\nMARTHA MATTOSINHO \n\nA EDUCA\u00c7\u00c3O PARA CONSERVA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE \n\nNA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA REGI\u00c3O \n\nDE SOUSAS E JOAQUIM EG\u00cdDIO, CAMPINAS, SP \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como I \n\ndos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geoci\u00ear \n\nna \u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias \n\nOrientador: Prof Dr. Celso Dai R\u00e9 Carneiro \n\nCAMPINAS- S\u00c3O PAULO UNICAMP \n\nMAR\u00c70-2000 B \nCIRCULANTI \n\n\n\nN.' CPO ..... . \u00b7\u00b7\u00b7.-----\u00b7--\u00b7-\u00b7\u00b7\u00b7----\u00b7 \n\nCM-00144768-6 \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA \n\nBffiLIOTECA do I.G.- UNICAMP \n\nMattosinho, Martha \nM436e A educa\u00e7\u00e3o para conserva\u00e7\u00e3o do ambiente na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental da regi\u00e3o de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio, Campinas, SP I \nMartha Mattosinho.- Campinas, SP.: [s.n.], 2000. \n\nOrientador: Celso Da! R\u00e9 Carneiro \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto \n\nde Geoci\u00eancias. \n\nL Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Estudo e Ensino. 2. Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. \n3. Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. L Carneiro, Celso Da! R\u00e9. II. Universidade \nEstadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias. III. T\u00edtulo. \n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nUNICAMP P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\u00c1REA DE EDUCA\u00c7\u00c3O APLICADA \u00c0S GEOCI\u00caNCIAS \n\nMARTHA MATTOSINHO \n\nA EDUCA\u00c7\u00c3O PARA CONSERVA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE \n\nNA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA REGI\u00c3O \n\nDE SOUSAS E JOAQUIM EG\u00cdDIO, CAMPINAS, SP \n\nORIENTADOR: Prof. Dr. Celso Dai R\u00e9 Carneiro \n\nAprovada em: __ ! __ ! __ \n\nPRESIDENTE: \n\nProf. Dr. Celso Dai R\u00e9 Carneiro \n\nEXAMINADORES: \n\nProf. Dr. Celso Dai R\u00e9 Carneiro \n\nProfa. Dra. Rozely Ferreira dos Santos \n\nProf. Dr. Pedro Wagner Gon\u00e7alves \n\nBIBU01E \n\nsE\u00e7l .. o c \n\n() I ( \n\nJl/;' !' , I~ j, \ni VJ\u00edl ~i ' \n\n- Presidente \n\nCampinas, de mar\u00e7o de 2000 \n\n\n\nAos meus pais que, al\u00e9m d(; \nterem me proporcionado a vida~ \n\ndedicaram-me todo apoio com muito amor (; \nao meu querido irm\u00e3o~ \n\nque tanto amou a natureza. \n\nUNI C AMP \n\n\n\nAgradecimentos \n\nEm primeiro lugar agrade\u00e7o a Prefeitura Municipal de Campinas, em especial ao \nDepartamento de Meio Ambiente, na pessoa dos Diretores que permitiram espa\u00e7o para me \ndedicar a este mestrado, em suas v\u00e1rias etapas. \n\nO conhecimento dos docentes da UNICAMP - em especial a Professora Rozely Ferreira \ndos Santos, da Faculdade de Engenharia Civil e na \u00e9poca consultora t\u00e9cnica junto a PMC na \nelabora\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o da APA, e da Professora Rachel Negr\u00e3o Cavalcante, do Instituto \nde Geoci\u00eancia - foi fundamental para a minha aproxima\u00e7\u00e3o dessa Universidade e tamb\u00e9m pelo \ndescobrimento do programa de mestrado do DAGE-IG; por esses motivos e pelo incentivo \noferecido, meus agradecimentos. \n\n\u00c0 Zoraide, Celso, Rita, Paulo S\u00e9rgio, Maria Eug\u00eania, Myrian e demais colegas da \nPrefeitura que me incentivaram e deram coragem ao ingresso e realiza\u00e7\u00e3o deste mestrado. \n\nAo Professor Celso Dai R\u00e9 Carneiro, orientador, pela inestim\u00e1vel ajuda na elabora\u00e7\u00e3o \ndeste trabalho e, tamb\u00e9m, porque acreditou junto comigo que a proposta inicial de aproveitar o \nconte\u00fado do PG-APA pudesse se transformar em material para esta disserta\u00e7\u00e3o, fato que muito \ncontribuiu ao meu aprimoramento profissional na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o ambientaL \n\nAo Professor Ivan do Amaral, da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o- UNICAMP, pela satisfa\u00e7\u00e3o de \nter cursado sua disciplina e ao Professor Dermeval Saviani, tamb\u00e9m da FE, por uma \u00fanica \nconversa que muito ajudou a direcionar este projeto de pesquisa, na fase da disciplina Semin\u00e1rios. \n\nAos professores do DAGE: Carlos Alberto Lob\u00e3o da Silveira Cunha, Celso Dai R\u00e9 \nCarneiro, Maria Margaret Lopes, Maur\u00edcio Compiani, Oscar Braz Mendonza Negr\u00e3o, Pedro \nWagner Gon\u00e7alves, Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a por toda dedica\u00e7\u00e3o e oportunidade \nde aprendizado que me ofereceram. \n\n\u00c0 Angela, Vai, Mauricia e todos os demais funcion\u00e1rios do IG e Biblioteca, que sempre \nestiveram prontos para ajudar e esclarecer. \n\nA todos os colegas da 1\u2022 turma do mestrado no DAGE pela troca de informa\u00e7\u00f5es e \nexperi\u00eancias, em especial a Lia e seu companheiro Cezar, pelas conversas, sugest\u00f5es e amizade. \n\n\u00c0s professoras da Escola de Carlos Gomes, em especial a Marl\u00facia, Ana e Roze, da \nEscola de Sousas: Beth e Maria e da Escola de Joaquim Eg\u00eddio: Val\u00e9ria, sem as quais este \ntrabalho n\u00e3o teria sido realizado e aos alunos das 3\u2022' e 4as s\u00e9ries de 1998, pelo carinho e amizade. \n\nAos colegas e professores das disciplinas Ci\u00eancias do Sistema Terra I e II- Gradua\u00e7\u00e3o do \nIG, pelos ensinamentos e alegrias das excurs\u00f5es de campo. \n\nAo Geraldo, aos meus familiares e amigos, e principalmente \u00e0 minha m\u00e3e Dorinha, pela \ncompreens\u00e3o em muitos momentos de aus\u00eancia e pelo incentivo recebido em todas as fases deste \ntrabalho. \n\nUNICAMP \n\nB \n\n\n\nSum\u00e1rio \nLista de i/usta\u00e7\u00f5es ________________________ _ \n\nAbreviaturas utilizadas-----------------------\nResumo ____________________________ ___ \n\nAbstract _______________________________ ___ \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ___________________ __ \n\n1.1 Uma Arquiteta preocupada com Educa\u00e7\u00e3o Ambiental _______ _ \n\n1.2 Caracter\u00edsticas Gerais da APA da regi\u00e3o de Sousas e Joaquim Egidio __ \n2 OBJETIVOS ____________________ _ \n\n2.1 Objetivo Geral ___________________________ _ \n\n2.2 Objetivos Espec\u00edficos ___________________ _ \n\n3 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS SOBRE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL------------\n\n3.1 Evolu\u00e7\u00e3o do conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental __________ _ \n3.1.1 -Especializa\u00e7\u00e3o do conhecimento_--:----:----::------------\n3.1.2- A Educa\u00e7\u00e3o e o Ambiente na nova ordem contempor\u00e2nea ----------\n\n3.2 Instrumentos legais da Educa\u00e7\u00e3o e o processo de ensino nas escolas __ \n3.2.1 - As propostas curriculares e seus reflexos na Educa\u00e7\u00e3o --.,...---------\n3.2.2- Os atuais caminhos da Educa\u00e7\u00e3o e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental _________ _ \n\n3.3 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Planejamento --------------\n3.4 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental ________ _ \n\n4 MATER~~EM\u00c9TODOS _______________________________ _ \n\n5 ESCOLAS DA APA E SEQ\u00dc\u00caNCIA DOS TRABALHOS---------\n5.1 Procedimentos para desenvolvimento do projeto _________ _ \n\n5.1.1 -Caracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo :-:-::---:-:c:---------------\n5.1.2- Desenvolvimento de atividades te\u00f3rico-pr\u00e3ticas -------------\n\n5.2 Avalia\u00e7\u00e3o ______________________________ __ \n\n6 RESULTADOS ___________________________________ ___ \n\n6.1 EEPG Prof. Uacury Ribeiro de Assis Bastos (Carlos Gomes) --------\n6.1.1- Visitas monitoradas.._,,...----------------------\n6.1.2- Atividades complementares--------------------\n\n6.2 EEPSG Dr. Tom\u00e1s Alves (Sousas) \n6.2.1 -Primeiro trabalho de campo--------------------\n6.2.2- Segundo trabalho de campo ___________________ _ \n6.2.3- Visitas monitoradas _____________________ _ \n\n6.2.4- Atividades complementares--------------------\n\niii \nB \n\nSE \n\nUNICAMP \n~F L \n\nl \n\n\n\n6.3 EEPG Francisco Barreto Leme (Joaquim Eg\u00eddio) ---------\n6.3.1- Visitas monitoradas _____________________ _ \n6.3.2- Atividades complementares __________________ _ \n\n6.4 Interpreta\u00e7\u00e3o de dados e avalia\u00e7\u00e3o dos produtos ________ _ \n\n7 TRANSFORMA\u00c7\u00c3O/ADAPTA\u00c7\u00c3O DO PG-APA PARA USO DO PROFESSOR_ \n\n7.1 Localiza\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico da APA ---------\n7.1.1 -Caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas da APA -----------------\n7.1.2- Sugest\u00f5es para trabalhos com alunos ----------------\n\n7.2 Forma\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica -:----,---,,.-,-----------------\n7.2.1- Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico e Arquitet\u00f3nico ----------------\n7.2.2- Sugest\u00f5es para trabalhos com alunos ----------------\n\n7.3 \u00c1gua, polui\u00e7\u00e3o e enchentes.-=-=:---:--:--------------\n7.3.1 -Campinas e a APA na Bacia do Rio Piracicaba -------------\n7.3.2- Ciclo da Agua e Bacias Hidrogr\u00e1ficas:-:-:-:----------------\n7.3.3- Planejamento e Gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos _____________ _ \n7.3.2- Sugest\u00f5es para trabalhos com alunos ----------------\n\n7.4 Cobertura vegetal_,--------------------\n7.4.1 -Sugest\u00f5es para trabalhos com alunos----------------\n\n8 CONSOUDANDOASEXPERI\u00caNC~S ________________________ _ \n\n9 VIABILIDADE DE UM PROGRAMA DE EDUCA\u00c7\u00c3O PARA CONSERVA\u00c7\u00c3O DO \nAMBIENTE NA APA --------------------------------\n\n10 CONSIDERA\u00c7\u00d3ES FINAIS-------------------------\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ---------------------\n\nANEXO 1- Materiais produzidos pela autora --------------\n\nANEXO 2- Trabalhos e desenhos de alunos referentes \u00e0s atividades realizadas_ \n\nIV \n\nUNI C AMP \n\nBIBLIOTE \n\nSE\u00c7t\\0 \n\n\n\nLista de Ilustra\u00e7\u00f5es \n\nFiguras \n\nFigura 1.1 - Situa\u00e7\u00e3o da APA no Munic\u00edpio de Campinas................................................... 3 \n\nFigura 7.1 - Localiza\u00e7\u00e3o da APA no Estado de S\u00e3o Paulo .................................................. 131 \n\nFigura 7.2- Estradas, caminhos e pontos de refer\u00eancia da APA ......................................... 133 \n\nFigura 7.3- Imagem de sat\u00e9lite da bacia do Rio Atibaia ...................................................... 135 \n\nFigura 7.4- Tipos de terreno da APA .................................................................................. 137 \n\nFigura 7.5- Microbacias hidrogr\u00e1ficas do Munic\u00edpio de Campinas ...................................... 139 \n\nFigura 7.6 - Rede hidrogr\u00e1fica e microbacias da APA . .. .. .. .. . ... . . .. . .. . . . . . . . .. ... . . . . .. . . . .. . . . . . . .. . .. . . . 141 \n\nFigura 7.7- Geologia e \u00e1reas de potencial mineral da APA ................................................ 145 \n\nFigura 7.8- Sistemas de relevo da APA .............................................................................. 147 \n\nFigura 7.9- Patrim\u00f3nio cultural e arquitet\u00f4nico da APA ...................................................... 163 \n\nFigura 7.10- Morte da \u00e1gua ................................................................................................ 173 \n\nFigura 7.11- Bacia hidrogr\u00e1fica dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. ............................. 175 \n\nFigura 7.12- O permanente ciclo das \u00e1guas ....................................................................... 177 \n\nFigura 7.13- Exemplo sobre permeabilidade de rochas ...................................................... 180 \n\nFigura 7.14- Zoneamento de terrenos perme\u00e1veis/\u00e1guas subterr\u00e3neas ............................. 180 \n\nFigura 7.15- Varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico em diferentes climas .............................................. 181 \n\nFigura 7.16 - Usos m\u00faltiplos e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos . . .. . . . . .. .. ... . .. . . . .. ....... .. . . . . . 183 \n\nFigura 7.17- Unidades de gerenciamento h\u00eddrico do Estado de S\u00e3o Paulo ........................ 187 \n\nFigura 7.18- Cobertura vegetal e uso da terra- APA .......................................................... 203 \n\nQuadros \n\nQuadro 5.1 - Proposta de trabalho \u00e0s escolas..................................................................... 59 \n\nQuadro 5.2- Proposta de trabalho (cont.)- question\u00e1rio aplicado aos docentes................. 60 \n\nQuadro 5.3- Proposta de trabalho (cont.) -ficha de dados sobre a escola......................... 61 \n\nQuadro 5.4- Consulta aos docentes, ap\u00f3s atividades......................................................... 65 \n\nQuadro 7.1 -Gasto de \u00e1gua com atividades cotidianas ...................................................... 171 \n\nFotos \n\nFotos 6.1 e 6.2 ....................................................................................................... ............. 71 \n\nFotos 6.3 e 6.4 .. . . . .. . . . . ... . . . . . . .. .. . .. ....... ........... .. . .. . . .. ..... .. .. . .. . .. . . . . . .. ... .. . ... .. ... . . . . .... .. . . . . ..... .. . . .. . 73 \n\nFotos 6.5 e 6.6 ...................................................................................................... .............. 75 \n\nv \n\n\n\nFotos ( cont.) \n\nFotos 6.7 e 6.8 .................................................................................................................... 77 \n\nFotos 6.9 e 6.10 .................................................................................................................. 79 \n\nFotos 6.11 e 6.12 ............................................................... ................................................. 81 \n\nFotos 6.13 e 6.14 ................................................................................................................ 83 \n\nFotos6.15e6.16 ................................................................................................................ 85 \n\nFotos 6.17 e 6.18 ................................................................................................................ 89 \n\nFotos 6.19........................................................................................................................... 91 \n\nFotos 6.20 a 6.24 . .. ............................................................ ................ ................. ................ 99 \n\nFotos 6.25 a 6.29 . ..... .. .. . .. .. . .. ... . ... . .. . .. . .. . . .. ... . . . . ... . .. . .. . . . . . ... . . ... .. .. ... .. . . . . . . .. .. . .. . . ... . . .. . . . . . . .. ... . .. 1 01 \n\nFotos 6.30 e 6.31 ................................................................................................................ 105 \n\nFotos 6.32 e 6.33 ................................................................................................................... 107 \n\nFotos 6.34 e 6.35 ................................................................................................................... 109 \n\nFotos 6.36 e 6.37 ................................................................................................................... 111 \n\nFotos 6.38 e 6.39................................................................................................................... 113 \n\nFotos 6.40 e 6.41 ................................................................................................................... 123 \n\nFotos 6.42 e 6.43 ................................................................................................................... 125 \n\nvi \n\n\n\nABPF \n\nAPA \n\nAPM \n\nATP \n\nCATI \n\nCBH-PCJ \n\nCCTFL \n\nCDS \n\nCEAM \n\nCENP \n\nCEPAM \n\nCERHUP \n\nCETESB \n\nCIDES \n\nCMEF \n\nCOHAB \n\nAbreviaturas utilizadas \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Preserva\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Pais e Mestres \n\nAssistente T\u00e9cnico Pedag\u00f3gico \n\nCoordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral \n\nComit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \n\nCompanhia Campineira de Tra\u00e7\u00e3o, For\u00e7a e Luz \n\nComiss\u00e3o de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nCoordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nCoordenadoria de Estudos e Normas Pedag\u00f3gicas \n\nCentro de Estudos e Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o Municipal \n\nCentro de Recursos Humanos e Pesquisas Educacionais \n\nCompanhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental \n\nComiss\u00e3o lnterministerial de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nCompanhia Mogiana de Estradas de Ferro e Navega\u00e7\u00e3o \n\nCompanhia de Habita\u00e7\u00e3o Popular \n\nCONAMA Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nCONDEPACC Conselho de Defesa do Patrim\u00f3nio Cultural de Campinas \n\nCONDEPHAATConselho de Defesa do Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e Tur\u00edstico \n\nCPDSA21 \n\nCPG \n\nDAEE \n\nDAP \n\nDE \n\nDEPRN \n\nDNAEE \n\nEA \n\nEMBRAPA \n\nFAU \n\nFEHIDRO \n\nHTPC \n\nIAC \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo \n\nComiss\u00e3o de Pol\u00edtica de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Agenda 21 \n\nCentro de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o \n\nDepartamento Estadual de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nDivis\u00e3o de Assist\u00eancia Pedag\u00f3gica \n\nDelegacia de Ensino \n\nDepartamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o aos Recursos Naturais \n\nDepartamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nEmpresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nFaculdade de Arquitetura e Urbanismo \n\nFundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nHora de Trabalho Pedag\u00f3gico Coletivo \n\nInstituto Agron\u00f3mico de Campinas \n\nv\u00fc \n\n\n\nIBGE \n\nIF \n\nIG \n\nINCRA \n\nMEC \n\nMMA \n\nNEPAM \n\nNMA \n\nONG \n\nONU \n\nPCNs \n\nPEBI \n\nPEB 11 \n\nPG-APA \n\nPMC \n\nPNUD \n\nPNUMA \n\nPUCC \n\nSABESP \n\nSEF \n\nSEPLAMA \n\nSMA \n\nSRH \n\nUFRGS \n\nUICN \n\nUNESP \n\nUNICAMP \n\nUSP \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nInstituto Florestal \n\nInstituto de Geoci\u00eancias (da Unicamp) \n\nInstituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal \n\nN\u00facleo de Estudos e Pesquisas Ambientais \n\nN\u00facleo de Monitoramento Ambiental (da EMBRAPA) \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\nProfessor de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (1 8 a 48 s\u00e9ries) \n\nProfessor de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (58 a a\u2022 s\u00e9ries) \nPlano de Gest\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nPrefeitura Municipal de Campinas \n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas \n\nCompanhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental \n\nSecretaria de Planejamento, Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente \n\nSecretaria Estadual de Meio Ambiente \n\nSecretaria Nacional dos Recursos H\u00eddricos \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nUniversidade Estadual Paulista (Campus de Rio Claro) \n\nUniversidade Estadual de Campinas \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \n\nvi\u00fc \n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\nUNICAMP \u00c1REA DE EDUCA\u00c7\u00c3O APLICADA \u00c0S GEOCI\u00caNCIAS \n\nA EDUCA\u00c7\u00c3O PARA CONSERVA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE NA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O \nAMBIENTAL DA REGI\u00c3O DE SOUSAS E JOAQUTM EG\u00cdDIO, CAMPINAS, SP \n\nRESUMO \n\nDISSERTA C\u00c3O DE MESTRADO \n\nMartha Mattosinho \n\nEste trabalho explora algumas possibilidades educacionais, direcionadas \u00e0 problem\u00e1tica \nambiental pr\u00f3xima, para sensibilizar docentes das escolas da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - AP A \nda regi\u00e3o de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio sobre a riqueza e complexidade do ambiente da AP A A \namplia\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito critico e da cidadania da comunidade local \u00e9 um objetivo espec\u00edfico. A \nbusca pelo desenvolvimento de posturas e atitudes condizentes com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental \nfocalizou docentes e, eventualmente, alunos e familiares destes. \n\nO territ\u00f3rio da AP A localiza-se no quadrante nordeste do Munic\u00edpio de Campinas, possui \natributos naturais e culturais que merecem ser protegidos, por estarem mais bem preservados. A \nAP A \u00e9 local privilegiado para desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o para conserva\u00e7\u00e3o do \nambiente, aqui entendida como sin\u00f4nimo de 'educa\u00e7\u00e3o ambiental', por ser um laborat\u00f3rio vivo \nque possibilita entrar em contato direto com diferentes ecossistemas que podem ser estudados e \ncompreendidos, por meio de processos de educa\u00e7\u00e3o formal ou n\u00e3o-formal. \n\nA abordagem envolveu levantamentos sobre a realidade das escolas, o 'dia-a-dia' dos \nprofessores, a motiva\u00e7\u00e3o para quest\u00f5es ambientais locais e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a \nAP A, planejamento e legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Estimulou-se melhor desempenho profissional dos \ndocentes, por meio de trabalhos pr\u00e1ticos com os alunos e identifica\u00e7\u00e3o de novos temas de \ninteresse para facilitar o trabalho do professor. Esses temas geradores dizem respeito a: (I) \ngeologia e fisiografia da regi\u00e3o; (2) forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica; (3) \u00e1gua, polui\u00e7\u00e3o e enchentes; (4) \ncobertura vegetal. Todos os temas incluem sugest\u00f5es de atividades com alunos, dando \u00eanfase \u00e0s \npr\u00e1ticas de campo (ou estudos do meio). \n\nO desenvolvimento do trabalho permite concluir que o processo educativo direcionado \u00e0 \nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e9 fundamental para se alcan\u00e7ar a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, t\u00e3o necess\u00e1ria \nem uma AP A Ficou claro ainda que a participa\u00e7\u00e3o da comunidade \u00e9 lenta e gradual, por\u00e9m leva \na uma conscientiza\u00e7\u00e3o que pode e deve ser agilizada por meio da Educa\u00e7\u00e3o, seja ela formal ou \nn\u00e3o-formal. \n\nix \n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\nUNICAMP \n\u00c1REA DE EDUCA\u00c7\u00c3O APLICADA \u00c0S GEOCI\u00caNCIAS \n\nEDUCATION FOR ENVIRONMENT CONSERVATION lN THE ENVIRONMENTAL \nPROTECTION AREA OF SOUSAS AND JOAQUIM EG\u00cdDIO, CAMPINAS, SP \n\nABSTRACT \n\nMASTERDISSERTATION \n\nMartha Mattosinho \n\nThis dissertation explores educational possibilities, addressed to local environmental \nproblems, witb the purpose of making teachers from schools in tbe Environmental Protection \nArea - EP A of Sousas and Joaquim Eg\u00eddio aware of its environmental richness and complexity. \nThe widening of criticai spirit and citizenship by the local community is a specific objective. The \nresearch tried to develop environmental conservation postures among teachers, and, eventually, \nstudents and tbeir relatives. \n\nAgainst destruction, tbe territory of the EP A, located at northeastem Campinas, has \nnatural and cultural characteristics that deserve protection. The EP A is an exceptional place for \neducation and environment conservation activities, here understood as a synonym of \n'environmental education'. It is an alive laboratory that allows one to visit different echosystems \ntbat can be studied. Both formal and non-formal educational processes have been considered. \n\nThe approach involved a survey on the reality of the schools, on teacher daily activities, \nas well as on motivation for local environmental questions. At the sarne time, specific \ninformation about the EP A, the management plan and the environmental legislation was made \navailable to tbe participant teachers. A better professional performance of the teachers was \nstimulated by the identification of new general themes of interest. The selected themes are related \nto: (1) geology and physiography of the region; (2) historie formation; (3) water, pollution and \nflooding; (4) vegetation cover. Ali themes include suggestions of activities with students, giving \nemphasis to field practice ( environmental studies ). \n\nThe work allows to conclude that an educational process addressed to the environment \npreservation is fundamental. Formal and non-formal educational activities are thus essential for \nthe definition of such an EP A It is clear that the community participation is slow and gradual, \nhowever, it leads to a consciousness where Education can be the best way to reach tbe purpose. \n\nX \n\n\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nCampinas vem se configurando como uma metr\u00f3pole em processo de \n\ncrescimento e urbaniza\u00e7\u00e3o. Tem apresentado sintomas peculiares a esse fen\u00f4meno, tais como \n\ncrescimento desordenado, aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana, expans\u00e3o descontrolada da franja \n\nperif\u00e9rica, intensifica\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito, falta de \u00e1reas verdes e de equipamentos p\u00fablicos \n\ncomunit\u00e1rios, v\u00e1rios graus de polui\u00e7\u00e3o, dentre outros problemas ambientais e s\u00f3cio-econ\u00f4micos. \n\nPara controlar esse crescimento e suas diferentes fisionomias, muitas vezes \n\nexpressas na forma de condi\u00e7\u00f5es sub-humanas de habita\u00e7\u00e3o, falta de saneamento, infra-estrutura \n\ne equipamentos urbanos, dentre outros problemas, \u00e9 necess\u00e1ria a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nespec\u00edficas de corre\u00e7\u00e3o e controle, que busquem um desenvolvimento mais equilibrado. \n\nO conjunto da legisla\u00e7\u00e3o existente, a exemplo da Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio 1 e \n\ndo Plano Diretor de Campinas2, institucionaliza os princ\u00edpios que devem reger o desenvolvimento \n\ndo munic\u00edpio por meio de orienta\u00e7\u00f5es, diretrizes e instrumentos urban\u00edsticos. Essas legisla\u00e7\u00f5es \n\ndevem tamb\u00e9m estabelecer mecanismos que promovam e garantam a participa\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nno processo de planejamento da cidade. \n\nNa proposta de estrutura\u00e7\u00e3o urbana proveniente do Plano Diretor de Campinas \n\nfoi estabelecido um macrozoneamento para todo o munic\u00edpio, tendo sido tamb\u00e9m previsto o \n\ndesenvolvimento de planos locais para conjuntos de bairros ou por\u00e7\u00f5es territoriais com \n\ncaracteristicas homog\u00eaneas, para as quais, com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, dever\u00e3o ser \n\ndetalhadas normas e/ou regras de uso e ocupa\u00e7\u00e3o territorial espec\u00edficas. \n\nPara assegurar a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio ambiental existente numa \n\ndeterminada regi\u00e3o do munic\u00edpio, evitando o acelerado crescimento desordenado e problemas \n\nassociados, foi institu\u00edda a Macrozona 1 - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - AP A (Figura 1.1 ), a qual \n\nengloba os Distritos de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio o territ\u00f3rio localizado a nordeste do munic\u00edpio, \n\nentre os rios Atibaia e Jaguari, (regi\u00e3o do bairro Carlos Gomes) em fun\u00e7\u00e3o de caracteristicas \n\nf\u00edsicas semelhantes. \n\n1 Lei que rege os interesses da cidade e dos cidad\u00e3os de Campinas, como uma Constituinte Municipal, C\u00e2mara dos Vereadores de \nCampinas, 1990. \n2 Lei Complementar n.0 04/96. Plano Diretor do Munic\u00edpio de Campinas. 1995. Prefeitura Mnnicipal de Campinas, publicada no \nDi\u00e1rio Oficial Municipal em 19%. \n\n\n\nA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - AP A - da regi\u00e3o de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio \n\nfoi concebida com o objetivo de preservar o rico patrim\u00f3nio natural, urban\u00edstico e cultural \n\npresentes; trata-se de uma por\u00e7\u00e3o territorial de reconhecido valor ambiental para Campinas e \n\nmunic\u00edpios vizinhos. \n\nOs Distritos de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio desde 1993 j\u00e1 haviam sido \n\ninstitucionalizados \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - AP As por Decretos Municipais3 \n\nPosteriormente, em cumprimento \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do Plano Diretor quanto ao desenvolvimento de \n\nplanos locais, a regi\u00e3o da AP A foi exaustivamente estudada por ocasi\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do Plano \n\nde Gest\u00e3o 4 Nesse sentido, a equipe que elaborou o Plano, sob coordena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da autora, \n\nprocurou compreender esta por\u00e7\u00e3o territorial sob os aspectos fisicos e s\u00f3cio-econ\u00f3micos; \n\nprocessos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo relacionados \u00e0 sua estrutura\u00e7\u00e3o espacial e conflitos de \n\ninteresses resultantes desses processos; problemas priorit\u00e1rios; tend\u00eancias de desenvolvimento \n\nfuturo e desafios para um desenvolvimento econ\u00f3mico compat\u00edvel com a preserva\u00e7\u00e3o de seu rico \n\npatrim\u00f4nio ambiental. \n\nNa estrutura\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o da APA houve a preocupa\u00e7\u00e3o em produzir \n\num trabalho de car\u00e1ter informativo e educativo, principalmente voltado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria e \n\nmoradora daquela regi\u00e3o, no sentido de envolv\u00ea-la no conhecimento e reconhecimento do grande \n\npotencial natural e cultural existente. O Plano visou tamb\u00e9m dar informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas aos \n\npropriet\u00e1rios para que, nas pr\u00e1ticas de agricultura, silvicultura, pesca, minera\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\ndentre outras, sejam respeitadas as orienta\u00e7\u00f5es de manejo necess\u00e1rias ao conveniente equil\u00edbrio e \n\nsustenta\u00e7\u00e3o dos ecossistemas da regi\u00e3o. \n\nO Plano de Gest\u00e3o da AP A apresenta diretrizes gerais e uma s\u00e9rie de \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para se alcan\u00e7ar os objetivos de preserva\u00e7\u00e3o pretendidos. Apesar de \n\nconclu\u00eddo desde 1996, n\u00e3o foi ainda votado pela C\u00e3mada dos Vereadores. Em 22 de dezembro de \n\n1999 foi publicado no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio, na forma de Projeto de Lei. Apesar disso, por \n\nfor\u00e7a do Plano Diretor, a regi\u00e3o \u00e9 reconhecida como \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, tanto \n\ninstitucionalmente como por parte de moradores mais comprometidos com a quest\u00e3o ambientaL \n\n3 Decretos n\u2022s 1 Ll72/93 e 1 1.272/93, Prefeitura Mnn\u00edcipal de Campinas, 1993. \n4 Plano de Gest\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Regi\u00e3o de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio - AP A Municipal, Prefeitura Municipal \nde Campinas, 1996. \n\n2 \n\n\n\nN \n\n\u00f3 \n\no 2000 4000 6000 \nMETROS \n\nPAUL\u00cdNIA \n\nROD. CAMJPINM~ MO,NTElMO&amp; \n\nHORTOL\u00c2NDIA \n\nJNDAIATVBA \n\nROD. SANTOS DUMONT \n\nJAGUA.RJ.\u00daNA \n\nITUPEVA \n\nFIGURAl.l \nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA APA E \n\nMACROZONEAMENTO DO \nMUNIC\u00cdPIO DE CAMPINAS \n\nPEDREIRA \n\n- LIMITE DE MACROZONA \n_RODOVIAS \n\nMACROZONAS DO MUNIC\u00cdPIO DE CAMPINAS \n\n1 \u2022 \u00c1REA DE PR01E\u00c7\u00c3O AMBIENTAL- APA \n2- \u00c1REA COM RESTRI\u00c7\u00c3OA URBANIZA\u00c7\u00c3O\u00b7 ARU \n3 \u2022 \u00c1REA DE URBANIZA\u00c7\u00c3O CONTROLADA NOR1E \u2022 AUC-N \n4- \u00c1REA DE URBANIZA\u00c7\u00c3O CONSOLIDADA\u00b7 AUC \n5- \u00c1REA DE RECUPERA\u00c7\u00c3O URBANA- ARU \n6- \u00c1REA DE URBANIZA\u00c7\u00c3O CONTROLADA SUL- AUC-S \n7 \u2022 \u00c1REA IMPR\u00d3PRIA A URBANIZA\u00c7\u00c3O- AIU \n\n==========~=~==Bru=M==M=UN=~=p~==~=~==A=~======~~~o\u00bb~~~~========= \n\n\n\n\n\nNa \u00e9poca de elabora\u00e7\u00e3o do Plano, este foi publicamente apresentado no Sal\u00e3o \n\nVermelho da Prefeitura, nos distritos de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio, ao Conselho Municipal de \n\nMeio Ambiente e a v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa (NEPAM-UNICAMP, FAU-PUCC, \n\nIAC, CATI, entre outras). Assim, diversos setores da Prefeitura e da comunidade passaram a \n\nconhecer a abrang\u00eancia do conte\u00fado e das proposi\u00e7\u00f5es nele contidas, e puderam tamb\u00e9m \n\ncontribuir com criticas e sugest\u00f5es. \n\nAo assistirem a algumas das apresenta\u00e7\u00f5es do plano, profissionais ligados \u00e0 \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e alguns docentes das escolas da regi\u00e3o da AP A demonstraram \n\ninteresse pelo conte\u00fado do caderno do Plano de Gest\u00e3o, pois conheceram o potencial de dados \n\ndispon\u00edveis para trabalhos com alunos. \n\n\u00c9 consenso que a participa\u00e7\u00e3o social, associada aos instrumentos legais, \u00e9 \n\nfundamental na prote\u00e7\u00e3o do ambiente, portanto, face a exist\u00eancia da AP A, do Plano de Gest\u00e3o e \n\nda necessidade de envolver a comunidade na prote\u00e7\u00e3o daquele territ\u00f3rio \u00e9 que foi formulada esta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, que representa um momento do processo de desenvolvimento do mestrado, \n\nprocurando conciliar as atividades da autora, como t\u00e9cnica da Prefeitura, com a possibilidade de \n\ndesenvolvimento de um trabalho pr\u00e1tico, envolvendo a comunidade da AP A \n\n1.1 Uma Arquiteta preocupada com Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nA autora considerou pertinente fazer um breve relato da sua forma\u00e7\u00e3o e \n\ntrajet\u00f3ria profissional, que muito t\u00eam a ver com as preocupa\u00e7\u00f5es presentes neste trabalho, \n\nrelacionadas a planejamento e educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nGraduada como Arquiteta Urbanista entre 1977 a 1981 pela Pontificia \n\nUniversidade Cat\u00f3lica de Campinas sempre teve interesse pelo lado social da arquitetura e uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es relativas ao ambiente. Essa preocupa\u00e7\u00e3o manifestou-se durante \n\ntodo o curso, at\u00e9 mesmo no trabalho final de gradua\u00e7\u00e3o, entitulado: O Homem e os Objetos - uma \n\nan\u00e1lise do consumo material e simb\u00f3lico dos objetos. Neste trabalho o conceito de objeto \n\nestende-se a todos os objetos de consumo, desde uma pe\u00e7a do vestu\u00e1rio ou de uma utilidade \n\ndom\u00e9stica, at\u00e9 a pr\u00f3pria cidade ou meio urbano. Tais objetos, dotados de uma significa\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica que transcende o pr\u00f3prio significado de sua utilidade, s\u00e3o cada vez mais consumidos \n\npelos homens, consumo este estimulado pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o e desvinculado de \n\n5 \n\n\n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria natureza, o que vem contribuindo para \n\nurna s\u00e9rie de desequil\u00edbrios ambientais. \n\nDesde 1983 a autora trabalha como arquiteta na Prefeitura Municipal de \n\nCampinas - PMC, tendo atuado por dez anos junto \u00e0 Secretaria de Planejamento, na qual teve \n\noportunidade de trabalhar com o planejamento tisico-territorial do munic\u00edpio, o que lhe \n\nproporcionou grande conhecimento de sua estrutura\u00e7\u00e3o espacial, da distribui\u00e7\u00e3o dos bairros e \n\nequipamentos sociais como escolas, creches, postos de sa\u00fade, \u00e1reas verdes, pra\u00e7as etc. Esteve \n\ntamb\u00e9m muito afeta \u00e0 \u00e1rea de legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, como por exemplo na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor do Munic\u00edpio. \n\nEm 1994 foi convidada a fazer parte do ent\u00e3o Departamento de Meio \n\nAmbiente, tendo se aproximado da \u00e1rea que lhe despertou interesse especial. Passou a ser \n\nCoordenadora de Planejamento Ambiental e sentiu necessidade de aprimorar seus conhecimentos \n\nnessa \u00e1rea. Compreendeu tamb\u00e9m como o ambiente, a partir de suas intera\u00e7\u00f5es, \u00e9 elemento \n\nestruturador do pr\u00f3prio planejamento5, embora nem sempre esse funcionamento venha sendo \n\nobservado, como veremos mais \u00e0 frente. \n\nEm 1995, visando incrementar os conhecimentos na \u00e1rea ambiental, ingressou \n\ncomo aluna especial na Faculdade de Engenharia Civil da Universidade Estadual de Campinas -\n\nUNICAMP, onde cursou as disciplinas de Gerenciamento Ambiental e Planejamento Ambiental. \n\nNo ano seguinte, conheceu o Instituto de Geoci\u00eancias - IG \u00e0 procura de disciplinas que \n\npossibilitassem a continuidade do seu aprimoramento profissional e, em 1997, prestou exame \n\npara o mestrado em Geoci\u00eancias, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias. \n\nAtualmente, a \u00e1rea de maior interesse da autora \u00e9 educa\u00e7\u00e3o ambiental. Coincide esta aproxima\u00e7\u00e3o \n\ncom o fato de que, a partir do mesmo ano, passou a fazer parte da equipe da Coordenadoria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental da Secretaria Municipal de Meio Ambiente, posteriormente redefinida como \n\nDepartamento de Meio Ambiente, vinculado \u00e0 Secretaria de Planejamento, Desenvolvimento \n\nUrbano e Meio Ambiente6 - SEPLAMA. Por conhecer a fundo a regi\u00e3o da APA a partir de \n\n5 O ambiente tem um ftmcionamento no que obedece \u00e0 permanente intera\u00e7\u00e3o entre seus diversos componentes. As interven\u00e7\u00f5es \nhumanas que desconsiderarem esse principio podem representar fator de desequil\u00edbrio ambiental. O planejamento urhano efou \nambiental deve respeitar a pr\u00f3pria natureza,. como por exemplo n\u00e3o interferir em uma plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, em cuja din\u00e2mica \npr\u00f3pria a \u00e1rea de vaz\u00e3o do rio \u00e9 ampliada nos periodos de chuvas prolongadas. Essa din\u00e2mica, quando desrespeitada, pode \nreverter em maleficios ao pr\u00f3prio homem, como as enchentes. \n6 Em !5/09/99 a Seeretaria de Meio Ambiente deixa de existir, retomando \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de Departamento, confotme a Lei n\u2022 \nI 0.248!99 que disp\u00f5e sobre a reorganiza\u00e7\u00e3o da estrutura administrativa da PMC e d\u00e0 outras provid\u00eancias. \n\n6 \n\n\n\ncompromissos profissionais, a autora passou a se dedicar \u00e0 defesa da preserva\u00e7\u00e3o desse territ\u00f3rio. \n\nA seguir, apresenta-se uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o da AP A para situar as in\u00fameras possibilidades \n\npara desenvolvimento de trabalhos de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n1.2 Caracter\u00edsticas Gerais da APA da regi\u00e3o de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio \n\nA AP A est\u00e1 localizada no quadrante nordeste de Campinas, com uma \u00e1rea \n\naproximada de 223 km2, que representa aproximadamente 27% da \u00e1rea do munic\u00edpio, limitando-\n\nse com Jaguari\u00fana, Pedreira, Morungaba e V alinhos. \n\nO Munic\u00edpio de Campinas est\u00e1 localizado precisamente na \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o \n\nentre a regi\u00e3o do Planalto Atl\u00e2ntico e a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, fato que determina as mudan\u00e7as das \n\ncaracteristicas morfol\u00f3gicas - as eleva\u00e7\u00f5es v\u00e3o cedendo lugar para \u00e1reas mais planas e os solos \n\nv\u00e3o ficando menos f\u00e9rteis, dependendo da natureza do substrato rochoso. A fisionomia da regi\u00e3o \n\nda AP A guarda semelhan\u00e7a com as caracter\u00edsticas da regi\u00e3o do Planalto Atl\u00e2ntico - extens\u00e3o de \n\nterras que come\u00e7a a partir da \u00e1rea litor\u00e2nea do territ\u00f3rio paulista, a partir das eleva\u00e7\u00f5es da Serra \n\ndo Mar, recoberta por vegeta\u00e7\u00e3o conhecida como florestas do Dom\u00ednio Atl\u00e2ntico. \n\nAp\u00f3s a 'descida' do planalto, \u00e0 medida que se segue em dire\u00e7\u00e3o ao Interior, as \n\ncaracteristicas da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica v\u00e3o se delineando semelhantes \u00e0s de uma zona plana e \n\ndeprimida, recortada por vales fluviais, com vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado, rasteira e retorcida. Essa \n\nfisionomia mais plana pode ser observada j\u00e1 a partir da por\u00e7\u00e3o central do munic\u00edpio, seguindo em \n\ndire\u00e7\u00e3o Oeste e Sudoeste de Campinas, onde est\u00e3o os escassos remanescentes daquele tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\nAssociadas \u00e0s caracter\u00edsticas de relevo e vegeta\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o da AP A se \n\ndiferencia das demais \u00e1reas do munic\u00edpio principalmente em termos do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\napresentando menor \u00edndice de urbaniza\u00e7\u00e3o, baixa concentra\u00e7\u00e3o populacional, grande quantidade \n\nde \u00e1reas verdes e fazendas e, conseq\u00fcentemente, maior propor\u00e7\u00e3o de \u00e1rea rural. Esses fatores \n\ncontribuem para o alto valor da terra e para a crescente especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, que vem \n\ninvestindo na forma\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios de alto padr\u00e3o. \n\nOs in\u00fameros c\u00f3rregos e ribeir\u00f5es que banham o territ\u00f3rio da AP A colaboram \n\npara a beleza da regi\u00e3o, a qual, quando comparada com o restante do munic\u00edpio, apresenta alta \n\nrede de drenagem e in\u00fameras nascentes, por tratar-se de um divisor de \u00e1guas. Seus vales s\u00e3o \n\n7 \n\n\n\nencaixados e com encostas localmente \u00edngremes, podendo exibir canais escavados em rocha. A \n\nrede hidrogr\u00e1fica local \u00e9 tribut\u00e1ria dos rios Jaguari e Atibaia, este \u00faltimo respons\u00e1vel pelo \n\nfornecimento de 80\"/o da \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico de Campinas, com o ponto de capta\u00e7\u00e3o \n\nlocalizado no territ\u00f3rio da AP A. \n\nGenericamente seus terrenos s\u00e3o fr\u00e1geis e bastante suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das rochas e do solo, bem como das caracter\u00edsticas naturais do relevo. \n\nEsses fatores limitam formas de ocupa\u00e7\u00e3o mais intensivas, requerendo maiores cuidados no \n\nparcelamento do solo e mesmo nas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. O reflorestamento para corte, \n\nprincipalmente com eucalipto, \u00e9 freq\u00fcente, contribuindo para que a regi\u00e3o apresente grande \n\npotencial paisagistico, acrescido pelos remanescentes de matas e \u00e1reas bosqueadas existentes. \u00c9 a \n\nregi\u00e3o do munic\u00edpio onde a cobertura vegetal original est\u00e1 mais bem representada, com \n\nfragmentos florestais descont\u00ednuos, mas em estado de conserva\u00e7\u00e3o ou condi\u00e7\u00f5es que ainda \n\npermitem a sua recupera\u00e7\u00e3o. Hoje, apenas 2,8% do territ\u00f3rio de Campinas correspondem a \n\nespa\u00e7o ocupado por vegeta\u00e7\u00e3o nativa; mais de 60% desse pequeno \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o restante \n\nconcentra-se na APA. Suas matas abrigam grande diversidade de animais como: veados, \n\nmacacos, tatus, tangar\u00e1s, cutias, tucanos-toco, sabi\u00e1s, juritis, rolinhas, gavi\u00f5es, saracuras, dentre \n\noutros, e at\u00e9 mesmo esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o como jaguat\u00edrica, on\u00e7a parda ou su\u00e7uarana, \n\nbugio, sagui, macaco sau\u00e1, r\u00e3 de cachoeira, lontra, urubu-rei, paca e jaguarundi. \n\nA hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o territorial da regi\u00e3o da AP A vem da \u00e9poca das \n\nsesmarias, as quais foram posteriormente desmembradas e originaram as grandes fazendas de \n\ncana e caf\u00e9. A arquitetura colonial das suas sedes e edifica\u00e7\u00f5es complementares constituem rico \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico, est\u00e9t\u00edco e cultural. \n\nEm busca da qualidade de vida, novos moradores est\u00e3o sendo atraidos para os \n\ndistritos, que ainda hoje s\u00e3o os mais rurais de Campinas. Alvo da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a \n\nregi\u00e3o vem recebendo novos condom\u00ednios, restaurantes e casas noturnas, correndo o risco de \n\nrapidamente ser desfigurada. \n\nFrente a todo este cen\u00e1rio e contexto \u00e9 que se d\u00e1 a import\u00e2ncia e necessidade da \n\ncrescente conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, da mudan\u00e7a de atitudes e da maior participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade, bem como da aplica\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o, pois sabemos que a \n\nmera aprova\u00e7\u00e3o destas medidas em forma de lei tem se demonstrado insuficiente para a \n\n8 \n\n\n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, decorrendo da\u00ed a necessidade em se associar a educa\u00e7\u00e3o, em especial a \n\nambiental, aos preceitos de preserva\u00e7\u00e3o da AP A. \n\nFace \u00e0 exist\u00eancia dessa privilegiada regi\u00e3o do munic\u00edpio e do potencial do \n\nconte\u00fado t\u00e9cnico e cient\u00edfico contido no seu Plano de Gest\u00e3o, associado \u00e0 possibilidade de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pr\u00e0tica de um Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na AP A, onde os conceitos de \n\nprote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o fundamenta\u00eds, \u00e9 que passaremos a descrever com maior \n\nexatid\u00e3o os objetivos do estudo. \n\n2 OBJETIVOS \n\nEste trabalho se prop\u00f5e a explorar as possibilidades educacionais, direcionadas \n\nao ambiente pr\u00f3ximo, como forma de ampliar o conhecimento dos docentes das-escolas da \u00c1rea \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da regi\u00e3o de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio sobre a complexidade do ambiente \n\ndaAPA. \n\n2.1 Objetivo Geral \n\nObjetiva-se atingir gradativamente a comunidade local (professores, estudantes \n\ne familiares), com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 APA, visando sua sensibiliza\u00e7\u00e3o. Acredita-se que, por meio da \n\namplia\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre a din\u00e2mica da rela\u00e7\u00e3o homem-natureza e pela retomada do \n\nambiente pr\u00f3ximo como objeto de estudo, seja poss\u00edvel obter uma maior compreens\u00e3o e respeito \n\nao ambiente. Neste sentido, por meio de um trabalho conjunto com os professores das escolas \n\np\u00fablicas da AP A (agentes multiplicadores), pretende-se proporcionar aos alunos capacidade de \n\ncompreender a complexidade da regi\u00e3o (diversidade e problemas existentes) e o papel da \n\ninterfer\u00eancia humana, de forma a oferecer condi\u00e7\u00f5es para que venham a se tomar cidad\u00e3os mais \n\ncr\u00edticos e conscientes, para que possam atuar e participar na sua comunidade, com posturas \n\ncondizentes \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Pelo est\u00edmulo, motiva\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\nespera-se que os pr\u00f3prios estudantes venham a intervir em suas fam\u00edlias e comunidade em geral, \n\npropagando informa\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as de atitude. Tal enfoque \u00e9 certamente complementar aos \n\nobjetivos do Plano de Gest\u00e3o da AP A que, desprovido de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nefet\u00edvas, poder\u00e0 mostrar-se insuficiente por si s\u00f3, para se alcan\u00e7ar os preceitos de preserva\u00e7\u00e3o \n\npretendidos. \n\n9 \n\n\n\n2.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\nO estudo tem, como objetivos espec\u00edficos, os seguintes: \n\n1. Investigar, a partir de amostragem, o grau de conhecimento e necessidades relacionadas a \n\ntemas ambientais sobre a AP A junto aos professores das escolas locais, visando a melhoria de \n\nseu desempenho profissional; \n\n2. Capacitar agentes multiplicadores (docentes) para uma atua\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica sobre a \n\ncomunidade da APA (alunos e em desdobramento, seus familiares). \n\n3. Demonstrar a utilidade do Planejamento Ambiental na melhoria do ambiente e da qualidade de \n\nvida, e a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria neste processo; \n\n4. Pesquisar formas de subs\u00eddio ao desenvolvimento do programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nprevisto no Plano de Gest\u00e3o da AP A; \n\n5. Propor alguns materiais did\u00e1ticos na forma de roteiros, exerc\u00edcios, trabalhos pr\u00e1ticos, textos e \n\nmapas, que possam ser utilizados por professores interessados pela regi\u00e3o da AP A, em estudos \n\nde campo e atividades em classe, como forma de minimizar a lacuna de materiais de tem\u00e1tica \n\nlocal; \n\n3 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS SOBRE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nUma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica desenvolvida ao longo da pesquisa permitiu alicer\u00e7ar \n\neste trabalho e forneceu ind\u00edcios sobre os caminhos da educa\u00e7\u00e3o, especialmente a ambiental, no \n\nBrasil e no mundo. Ao se investigar a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, at\u00e9 os dias \n\natuais, verificou-se que a express\u00e3o reflete a pr\u00f3pria especializa\u00e7\u00e3o do conhecimento. A \n\nabordagem passou necessariamente pelo hist\u00f3rico da legisla\u00e7\u00e3o educacional brasileira e pela \n\nevolu\u00e7\u00e3o do pensamento daqueles que regem e praticam a educa\u00e7\u00e3o. Procurou-se ainda explorar \n\na id\u00e9ia de que, em lugar de uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, dever-se-ia fomentar uma Educa\u00e7\u00e3o para \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Ambiente. Ao mesmo tempo a an\u00e1lise propiciou uma reflex\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nvoltada ao ambiente e o Planejamento Ambiental, como instrumentos capazes de contribuir com \n\no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, tanto como conceito, quanto corno meta, para que seja poss\u00edvel \n\nrealizar, de forma cidad\u00e3, a pretendida 'prote\u00e7\u00e3o' do ambiente. Outra preocupa\u00e7\u00e3o foi pesquisar se \n\nexistem exemplos na literatura indicativos de que a Educa\u00e7\u00e3o para Conserva\u00e7\u00e3o do Ambiente \n\ndeva andar lado-a-lado com a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do conceito de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nlO \n\n\n\n3.1 Evolu\u00e7\u00e3o do conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nO significado da express\u00e3o educa\u00e7\u00e3o ambiental parece ser redundante pois a \n\neduca\u00e7\u00e3o por si mesma j\u00e1 deveria conter o ingrediente ambiental. Afinal, como podemos ter uma \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o-ambiental se, desde o dia do nosso nascimento at\u00e9 o dia de nossa morte, vivemos \n\nem um ambiente? (AmaraC). \n\nNo entanto, mesmo entre os educadores ambientais, parece n\u00e3o existir ainda um \n\nconsenso m\u00ednimo sobre o que seja educa\u00e7\u00e3o ambiental. Segundo Gr\u00fcn8, n\u00e3o existe um conceito \n\nde natureza expl\u00edcito na teoria educacional: \n\n\"A natureza \u00e9 um conceito negativo na teoria educacional. A \u00fanica maneira de se \n\nentender o conceito de natureza na teoria educacional \u00e9 por meio de sua aus\u00eancia. n \n\nEssa conclus\u00e3o do autor teve origem em um curso sobre teorias da natureza no \n\nCentro de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o - CPG de Ecologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul -\n\nUFRGS, onde havia zo\u00f3logos, qu\u00edmicos, bi\u00f3logos, ge\u00f3logos etc, tendo sido proposto que cada \n\nestudante tentasse elaborar um conceito de natureza tomando como base sua pr\u00f3pria \u00e1rea de \n\natividade. Ap\u00f3s alguns dias de reflex\u00e3o e pesquisa, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que n\u00e3o existe um \n\nconceito de natureza expl\u00edcito na teoria educacional. \n\nEsse argumento nos ajuda a compreender a pr\u00f3pria necessidade de adicionar o \n\npredicado ambiental \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Essa necessidade est\u00e1 profundamente enraizada em nossa \n\ncultura, no nosso pr\u00f3prio modo de ser e estar no mundo. A adi\u00e7\u00e3o do predicado ambiental que a \n\neduca\u00e7\u00e3o se v\u00ea agora for\u00e7ada a fazer explicita uma crise da cultura ocidental. \n\n\"A educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9, antes de mais nada, um sintoma desta crise que tem se \n\nrefletido na ci\u00eancia, na educa\u00e7\u00e3o e na escola p\u00fablica, de diferentes modos: \n\nA ci\u00eancia, embora buscando caminhos capazes de integrar as diferentes \u00e1reas de \n\nconhecimento, envereda pela excessiva especializa\u00e7\u00e3o e tem sido profundamente \n\nquestionada pelo mito que construiu em tomo de si, pelos temas priorit\u00e1rios que \n\nadotou em suas investiga\u00e7\u00f5es e pelo tipo de rela\u00e7\u00f5es que tem mantido com a \n\nsociedade; \n\n7 Amaral, Ivan A. do. Em busca da planetiza\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1995, p. 7. \n8 Gr\u00fcn, Mauro. \u00c9tica e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental a conex\u00e3o necess\u00e1ria. 19%, p. 21. \n\nli \n\n\n\nA educa\u00e7\u00e3o encontra-se atolada no debate sobre as diferentes concep\u00e7\u00f5es de ser \n\nhumano, conhecimento, aprendizagem e de rela\u00e7\u00f5es com a sociedade; \n\nA escola p\u00fablica prossegue abandonada, descaracterizada e impotente diante dos \n\ndesafios dos tempos atuais, agravados pelo contexto do pais, mas buscando viver, \n\nreconstruir sua identidade e redefinir seu papel na realidade brasileira\" (Amaral9). \n\nJustamente em face a todo esse cen\u00e1rio \u00e9 que a educa\u00e7\u00e3o ambiental fornece \n\numa dire\u00e7\u00e3o para o processo educativo, apresentando preocupa\u00e7\u00e3o nuclear com a quest\u00e3o mais \n\nampla, do ambiente. \n\nEssa preocupa\u00e7\u00e3o vem tamb\u00e9m sendo fruto das pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es do homem sobre \n\na natureza, embasadas por antecedentes hist\u00f3ricos como crescimento populacional exponencial; \n\nentendimento da natureza enquanto recurso natural ilimitado; h\u00e1bitos excessivos de consumo \n\nmaterial; sistemas produtivos que utilizam tecnologias poluentes e de baixa efici\u00eancia energ\u00e9tica; \n\ntomada de atitudes mais dr\u00e1sticas como testes nucleares e mesmo o uso de bombas at\u00f4micas \n\nsobre popula\u00e7\u00f5es civis. Tais aspectos revelam a possibilidade ou o poder de destrui\u00e7\u00e3o total do \n\nhomem (por ele mesmo) e de todas as demais esp\u00e9cies do pr\u00f3prio Planeta. Sem d\u00favida, todo esse \n\nquadro contribuiu para o surgimento da preocupa\u00e7\u00e3o com o destino da natureza e do pr\u00f3prio \n\nhomem, nos tempos atuais. Dessa forma, foram lan\u00e7adas as primeiras sementes do ambientalismo \n\ncontempor\u00e2neo. \n\n3. 1.1 - Especializa\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nAntes de chegarmos \u00e0s concep\u00e7\u00f5es da sociedade ocidental moderna refletidas \n\nno seu agrr em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, reconstituiremos alguns antecedentes hist\u00f3ricos da \n\nracionalidade, especialmente quanto a um de seus legados, que \u00e9 a especializa\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. \n\nO uso da palavra moderna n\u00e3o est\u00e1 no seu sentido comum de acontecimento \n\nrecente, atual, mas no de conceito hist\u00f3rico. Entende-se por sociedade moderna ou modernidade \n\num amplo per\u00edodo da hist\u00f3ria do Ocidente que come\u00e7a no s\u00e9culo XV, com o final da Idade M\u00e9dia \n\ne o in\u00edcio do Renascimento, estendendo-se at\u00e9 o nosso s\u00e9culo. \n\n9 Amaral, Ivan A. do. Em busca da planetiza\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1995, p. 7. \n\n12 \n\n\n\nA partir do s\u00e9culo XV, operaram-se as grandes mudan\u00e7as na forma de conceber \n\no mundo, por isso o s\u00e9culo XV pode ser tomado como o marco do in\u00edcio da modern\u00eddade. Essas \n\nformas de conceber e de pensar o mundo tamb\u00e9m s\u00e3o chamadas de racionalidade. \n\nUma das grandes transforma\u00e7\u00f5es que marcou a passagem para a Idade Moderna \n\n\u00e9 a emerg\u00eancia do pensamento cient\u00edfico. Essa nova maneira de compreender o mundo tornou-se \n\ndorn\u00ednante em nossa sociedade e est\u00e1 na base de nossas rela\u00e7\u00f5es com a natureza. \n\nO pensamento cient\u00edfico moderno ou o racionalismo moderno teve suas bases \n\nfundamentadas na tradi\u00e7\u00e3o dominante do racionalismo cartesiano. O que o caracterizou foi a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do mundo em objeto externo de conhecimento. Isso deu lugar a uma opera\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva de divis\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o que se tornou a base do conhecimento cient\u00edfico. A \n\nnatureza deixou de ser a \"m\u00e3e nutriente\" e dadivosa de outros tempos; passou a ser uma m\u00e1quina \n\nque se opera e manipula, desde que se conhe\u00e7am as regras se seu funcionamento, tais como o \n\nm\u00e9todo de Descartes e as equa\u00e7\u00f5es da tisica newton\u00edana. \n\nO per\u00edodo de afirma\u00e7\u00e3o do capitalismo corresponde tamb\u00e9m \u00e0quilo que os \n\nhistoriadores chamam de Idade da Revolu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, ou apenas Revolu\u00e7\u00e3o Mecan\u00edcista. Esta \n\nrevolu\u00e7\u00e3o, assim como outras na hist\u00f3ria da human\u00eddade, tamb\u00e9m teve seus 'porta-vozes', \n\ndestacando-se, dentre outros fil\u00f3sofos e cientistas, os nomes de Galileu Galilei (1564 - 1642), \n\nFrancis Bacon (1561 - 1626), Ren\u00e9 Descartes (1596- 1650) e Isaac Newton (1642- 1727). \n\nGalileu formulou diversas 'leis' para a natureza combinando pela primeira vez \n\na linguagem matem\u00e1tica com a experimenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, em particular a proporcionada pelas \n\nobserva\u00e7\u00f5es feitas atrav\u00e9s do telesc\u00f3pio (que ele n\u00e3o inventou, mas sem d\u00favida aprimorou). A \n\nprincipal obra de Galileu -Di\u00e1logo acerca dos dois principais sistemas de mundo - \u00e9 considerada \n\ncomo o primeiro grande man\u00edfesto da 'nova filosofia'. Com essa obra, Galileu deu forma \u00e1 sua \n\nfamosa id\u00e9ia de que a natureza \u00e9 um 'grande livro permanentemente aberto diante dos nossos \n\nolhos e escrito em linguagem matem\u00e1tica', o que acarretou o abandono do paradigma \n\norgan\u00edsmico a favor de uma natureza sem vida e mec\u00e2nica. \"A conseq\u00fc\u00eancia disso \u00e9 a perda da \n\nsensibilidade est\u00e9tica, dos valores e da \u00e9tica. A natureza \u00e9 desantropomorfizada\" ( Gr\u00fcn 1'). Este \n\nnovo mundo da ci\u00eancia \u00e9 um un\u00edverso que evita a associa\u00e7\u00e3o com a sensibilidade. \n\n10 Gr\u00fcn., Mamo. \u00c9tica e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental a conex\u00e3o necess\u00e1ria. 1996, p. 29. \n13 \n\n\n\n\"Bacon foi uma esp\u00e9cie de ide\u00f3logo desse novo 'mundo m\u00e1quina' e de sua 'natureza \n\nmec\u00e2nica'. Ningu\u00e9m melhor do que ele colocou de forma t\u00e3o explicita o papel que os \n\ntempos modernos reservaram para a natureza. Para ele} 'o conhecimento filos\u00f3fico \n\ntem por finalidade servir o homem, dar-lhe poder sobre a natureza' e restabelecer o \n\nque chamou de Imperium Hominis (grifo da autora), isto \u00e9, o imp\u00e9rio do homem \n\nsobre as coisas\" (Carvalho 11). \n\n\"O entusiasmo e otim.ismo baconiano professavam que o Homem deveria ser o \n\nsenhor de seu destino e isso} \u00e9 claro, implicava que ele fosse o mestre e senhor de \n\ntodas as coisas do mundo. Assim, a perspectiva baconiana de uma nova cultura \n\ncarregava em seu bojo um antropocentrismo radical\" (Gr\u00fcn \"1). \n\nO homem deveria dominar a natureza para, por meio dessa domina\u00e7\u00e3o, libertar-\n\nse a st mesmo. Ficaram na hist\u00f3ria impressionantes afirma\u00e7\u00f5es de Bacon como: 'Devemos \n\ndominar a natureza e atrel\u00e1-la a nossos desejos'. A natureza \u00e9 'obrigada a servir', deve ser \n\n'escravizada', 'reduzida \u00e1 obedi\u00eancia'. Para ele, o cientista deveria 'extrair da natureza, sob \n\ntortura, todos os seus segredos'. Foi Bacon tamb\u00e9m que afirmou, por outro lado, que 'a natureza, \n\npara ser dominada, deve ser obedecida'. \n\nMas foi com Descartes que a racionalidade mecanicista teve um dos seus \n\nmaiores impulsos, e a 'f\u00e9 cega' da religiosidade medieval foi substitu\u00edda pela 'f\u00e9' na ci\u00eancia e na \n\nraz\u00e3o. Descartes consagrou a id\u00e9ia de que um dos passos mais importantes para o conhecimento \u00e9 \n\na divis\u00e3o do objeto a ser conhecido em tantas partes quantas forem poss\u00edveis e, por meio do \n\nestudo e de observa\u00e7\u00e3o detalhada de cada uma dessas partes, provar todas as hip\u00f3teses \n\npreviamente formuladas. \n\n\"Na dualidade entre o esp\u00edrito indivis\u00edvel (Homem) e a natureza, tida como objeto, \n\ntendo que ser dividida em quantas partes se fizer necess\u00e1rio, d\u00e1-se a retirada do \n\nHomem da natureza. Ou seja: como posso dominar alguma coisa da qual fa\u00e7o parre? \n\nA resposta \u00e9 que n\u00e3o posso; conseq\u00fcentemente, n\u00e3o posso fazer parte da natureza. Se \n\npretendo domin\u00e1-la, preciso me situar fora dela\" (Gr\u00fcn\"). \n\n11 Carvalho,Marcos de. O que \u00e9 natureza. 1991, p. 46. \n12 Gr\u00fcn, Mauro. \u00c9tica e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental a conex\u00e3o necess\u00e1ria. 1996, p. 32. \n13 Idem, p. 35. \n\n14 \n\n\n\nO m\u00e9todo cartesiano virou sin\u00f4nimo de m\u00e9todo cient\u00edfico, a tal ponto que ainda \n\nhoje dificilmente se reconhecer\u00e1 como sendo ci\u00eancia qualquer procedimento que n\u00e3o obede\u00e7a \u00e0 \n\nsua receita de separa\u00e7\u00e3o, hierarquiza\u00e7\u00e3o de fatos, dedu\u00e7\u00e3o e comprova\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses. \n\nCom Newton, as leis mec\u00e2nicas necess\u00e1rias \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o do \"mundo \n\nm\u00e1quina\" foram equacionadas e a racionalidade cartesiana teve a sua consagra\u00e7\u00e3o. Conclui-se, \n\nportanto, o per\u00edodo de substitui\u00e7\u00e3o da antiga imagem de um mundo qualitativo, org\u00e2nico, \n\nlimitado e religioso, herdado dos gregos e canonizado pelos te\u00f3logos da igreja, por outro \n\nquantitativo, mec\u00e2nico, infinitamente extenso, ilimitado e dessacralizado. \n\nCom o mundo transformado em objeto, a complexidade do Universo foi \n\ntraduzida em in\u00fameros peda\u00e7os, partes, especialidades, disciplinas e \u00e9 sabido que a ci\u00eancia \n\nmoderna se fundamenta nesse pensar compartimentado, descrito e estudado em aspectos cada vez \n\nmais parciais e especializados dos seus objetos de conhecimento. \n\nA \u00e9tica antropoc\u00eantr\u00edca, respons\u00e1vel pela predomin\u00e2ncia do humano sobre \n\ntodas as coisas e criaturas do mundo teve seu marco filos\u00f3fico moderno fundamentado no \n\npensamento cartesiano, e ainda hoje tem sido considerada como uma das principais causas da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\"A natureza sem ahna transformou-se em objeto da ci\u00eancia. Essa foi uma das chaves \n\nmais importantes que abruam os caminhos para a explora\u00e7\u00e3o e a manipula\u00e7\u00e3o, sem \n\nprecedentes, do mundo natural pelas sociedades ocidentais\" (Carvalho1\"). \n\nEsse modelo de pensamento tem servido de orienta\u00e7\u00e3o para as pr\u00e1ticas \n\ncient\u00edficas at\u00e9 os dias atuais. \n\n3. 1.2 - A Educa\u00e7\u00e3o e o Ambiente na nova ordem contempor\u00e2nea \n\nJ\u00e1 no s\u00e9culo XIX a educa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria surge como uma esp\u00e9cie de garantia \n\npara a ordem social. Era preciso remodelar o curr\u00edculo tendo em vista as necessidades impostas \n\npelo processo de industrializa\u00e7\u00e3o. O mundo comercializado e industrializado exigia a presen\u00e7a \n\ndas \"ci\u00eancias\" no curr\u00edculo. O elemento nuclear desta nova ideologia foi encontrado no indiv\u00edduo. \n\nA liberdade individual promovida pelo liberalismo fundamenta-se na autonomia da raz\u00e3o. \n\n14 Carvalho, Isabel Cristina de Moura Em Dire\u00e7\u00e3o ao Mundo do Vida: Interdisciplinaridade e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1998, p. 32. \n\n15 \n\n\n\nNovamente faz-se presente o dualismo estrutural existente entre a autonomia da raz\u00e3o e a \n\nobjetifica\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nA influ\u00eancia da epistemologia cartesiana permanece presente at\u00e9 hoje nos \n\nlivros-textos ou livros did\u00e1ticos, os quais freq\u00fcentemente trazem, expl\u00edcita ou implicitamente, \n\npadr\u00f5es culturais que refor\u00e7am o mito do antropocentrismo como um elemento 'quase natural'. \n\nIsso \u00e9 vis\u00edvel em express\u00f5es como 'nosso meio ambiente', 'nossos recursos'. Estes termos \n\nrevelam tamb\u00e9m um comprometimento com l\u00f3gicas capitalistas. \n\nO fato \u00e9 que essa vis\u00e3o moderna, que fragmenta o mundo para compreend\u00ea-lo, \n\ntraz consigo uma s\u00e9rie de dualismos dotados de polaridades que ainda hoje orientam todo o nosso \n\npensamento: humano x natureza; cultura x biologia; sujeito que conhece x objeto conhecido; \n\nembora nos pare\u00e7a t\u00e3o 'natural', essa vis\u00e3o tem se demonstrado impr\u00f3pria e contraproducente \n\nquando nos vemos diante da necessidade de constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento integrado com o \n\nsocial, cultural, global, onde o termo ambiental esteja sendo o 'norte' do pr\u00f3prio processo \n\neducativo, mesmo que esse caminho venha sendo constru\u00eddo em um percurso lento e gradativo. \n\nO entendimento das percep\u00e7\u00f5es desenvolvidas no per\u00edodo de 1960 a 1999 sobre \n\nos problemas ambientais requer que se atente para o contexto social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico em que \n\ntais problemas s\u00e3o gerados. \u00c9 neste cen\u00e1rio, onde a sociedade define a\u00e7\u00f5es para fazer frente aos \n\ndesajustes ecol\u00f3gicos, que se estruturam as propostas de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAt\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 60, a quest\u00e3o ambiental ainda n\u00e3o havia se tornado \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o para a civiliza\u00e7\u00e3o moderna. O tema ainda permanecia circunscrito a estudos \n\necol\u00f3gicos e a trabalhos acad\u00eamicos. Do ponto de vista s\u00f3cio-econ\u00f4mico, a \u00eanfase era quanto aos \n\nrecursos naturais dispon\u00edveis, ao problema do aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial e \u00e1 produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos; pela \u00f3tica tecnol\u00f3gica, as conquistas e dom\u00ednios do homem sobre a natureza eram \n\napresentadas com motivo de orgulho e arrog\u00e2ncia. Os sinais dos graves problemas, que estavam \n\npor vir, come\u00e7avam a ser percebidos pela pesquisa cient\u00edfica, por\u00e9m n\u00e3o eram divulgados pela \n\ngrande imprensa. \n\nA publica\u00e7\u00e3o da obra de Rachel Carson, ent\u00edtulada Primavera Silenciosa, nos \n\nEstados Un\u00eddos em 1962, representou um marco na literatura mundial, trazendo \u00e0 tona o \n\nproblema dos pesticidas na agricultura, que ocasionam desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico e o conseq\u00fcente \n\ndesaparecimento de esp\u00e9cies. Dotado de grande sensibilidade e editado na forma de livro de \n\n16 \n\n\n\nbolso, esse trabalho atinge o grande p\u00fablico e torna-se um cl\u00e1ssico do ambientalismo \n\ncontempor\u00e2neo. Foi o primeiro grito contra a trag\u00e9dia ambiental que afligiria a humanidade da\u00ed \n\npor diante, especialmente a partir dos anos 70, quando as pesquisas acerca do tema se \n\ndisseminariam e as primeiras Confer\u00eancias Internacionais a respeito seriam organizadas. \n\nAcompanhando o pr\u00f3prio movimento da sociedade mundial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nquest\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o ambiental viria a representar uma esp\u00e9cie de novidade no fina\u00ed dos anos 60. \n\nJ\u00e1 em mar\u00e7o de 1965, os educadores reunidos na Confer\u00eancia de Keele, Gr\u00e3-Bretanha, \n\nconcordam que a escola deveria incluir a dimens\u00e3o ambiental na educa\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os \n\n(Meyer15). Na d\u00e9cada de 70, a partir de recomenda\u00e7\u00f5es de especialistas de v\u00e1rias partes do \n\nmundo, a educa\u00e7\u00e3o ambientai come\u00e7aria a alcan\u00e7ar os curr\u00edculos escolares (Amaral 16). \n\nNo ano de 1972, o tema da sobreviv\u00eancia da humanidade entra oficialmente em \n\ncena na Primeira Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente, em Estocolmo. \n\nContando com a presen\u00e7a de 113 pa\u00edses, inclusive a China, os representantes aprovaram a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente - PNUMA, dentre outros documentos, e \n\nestabeleceram o dia 5 de junho como o 'Dia Mundial do Meio Ambiente'. A Confer\u00eancia de \n\nEstocolmo representou um marco importante ao estabelecer uma conex\u00e3o entre desenvolvimento, \n\nmelhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e ambiente. A educa\u00e7\u00e3o ambiental ganha o status de \n\n'assunto oficial' na pauta dos organismos internacionais. Na Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo a \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 apontada como instrumento para a forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia p\u00fablica orientada \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente e a educa\u00e7\u00e3o ambientai \u00e9 considerada como de 'import\u00e2ncia \n\nestrat\u00e9gica' na busca pela qualidade de vida. \n\nAinda no ano da realiza\u00e7\u00e3o da confer\u00eancia de Estocolmo, t\u00e9cnicos do MIT -\n\nMassachusetts lnstitute oj Technology - elaboram o Relat\u00f3rio Meadows, encomendado pelo \n\nClube de Roma (grupo constitu\u00eddo basicamente por empres\u00e1rios preocupados com as \n\nconseq\u00fc\u00eancias desastrosas que a crise ecol\u00f3gica poderia trazer). Este relat\u00f3rio foi considerado um \n\npouco alarmista, mas serviu para demonstrar que a crise ambientai come\u00e7ava a ganhar seu espa\u00e7o \n\nno meio empresarial. Em linhas gera\u00eds, o relat\u00f3rio pretendeu realocar o capitalismo em escala \n\nmundial e foi duramente criticado pelos pa\u00edses do Terceiro Mundo, liderados pelo Brasil, em \n\n15 Meyer, M\u00f4nica A. de Azevedo. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e (Des)envolvimeuto. ln: Ci\u00eancia &amp; Ambiente. no 8, 1994, p. \n61. \n16 Amaral, Ivan A. do. Em busca da planetiza\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1995, p. 53. \n\n17 \n\n\n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas de 'crescimento zero' contidas no documento. O principal argumento do \n\nbloco de oposi\u00e7\u00e3o era que a aceita\u00e7\u00e3o de tal proposta implicaria o congelamento das \n\ndesigualdades sociais. Nessa mesma \u00e9poca, \u00e9 publicado em Londres o 'Manifesto pela \n\nSobreviv\u00eancia', culpando o consumismo e o industrialismo capitalista pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nEm 1975, como um desdobramento de Estocolmo, \u00e9 promovido pela Unesco \n\nem Belgrado (ex-Iugosl\u00e0via) o Semin\u00e0rio Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de 65 pa\u00edses, no qual se formularam metas e objetivos para um programa de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, expressos na Carta de Belgrado, a qual prop\u00f5e um novo conceito de \n\ndesenvolvimento que pretenda erradicar as causas b\u00e0sicas da pobreza, a fome, o analfabetismo, a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o e a domina\u00e7\u00e3o. Explicita a\u00ednda a aten\u00e7\u00e3o com o meio ambiente \n\nnatural e artificial, considerando os fatores ecol\u00f3gicos, pol\u00edticos, sociais, culturais e est\u00e9ticos. \n\nDetermina que a educa\u00e7\u00e3o deva ser cont\u00ednua, multidisciplinar, integrada dentro das diferen\u00e7as \n\nregionais, voltada para os interesses nacionais e centrada no questionamento sobre o tipo de \n\ndesenvolvimento almejado; tem como meta priorit\u00e0ria a forma\u00e7\u00e3o nos indiv\u00edduos de uma \n\nconsci\u00eancia coletiva, capaz de discernir a import\u00e2ncia ambiental na preserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \n\nhumana e, sobretudo, estimular um comportamento cooperativo nos diferentes n\u00edveis das rela\u00e7\u00f5es \n\ninter e intranaciona\u00eds (Guimar\u00e3es17). \n\nEm 1977, a ONU, por interm\u00e9dio da Unesco, organizou a I Confer\u00eancia \n\nIntergovemamental sobre Educa\u00e7\u00e3o para o Ambiente, em Tbilisi, Ge\u00f3rgia (ex-URSS). Esta, \n\nbasicamente, reitera os princ\u00edpios estabelecidos em Estocolmo, quanto ao papel estrat\u00e9gico da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental. Dos pontos principais da Confer\u00eancia de Tbilisi que se tomaram referenciais \n\npara a educa\u00e7\u00e3o podemos destacar: \n\n1. a preocupa\u00e7\u00e3o com a totalidade do ambiente, considerando os aspectos naturais e constru\u00eddos \n\npelo homem; \n\n2. a continuidade e perman\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o ambiental, desde a pr\u00e9-escola at\u00e9 todas as etapas da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal ou informal; \n\n3. a perspectiva interdisciplinar, na busca de uma an\u00e1lise dos problemas ambientais por uma \n\n\u00f3tica global e equilibrada; \n\n17 Guimar\u00e3es, Mauro. A dimens\u00e3o ambiental na educa\u00e7\u00e3o. 1995, p. 18. \n18 \n\n\n\n4. \u00e2mbito local, regional, nacional e internacional nas quest\u00f5es ambientais e na necessidade de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o para seu enfrentamento; \n\n5. a perspectiva hist\u00f3rica para compreens\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es atuais e futuras; \n\n6. estudo dos planos de desenvolvimento e crescimento, do ponto de vista ambiental; \n\n7. a \u00eanfase \u00e0s atividades pr\u00e1ticas e experi\u00eancias pessoais dos alunos; \n\n8. desenvolvimento de habilidades que incentivem o sentido cr\u00edtico e as aptid\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 \n\nresolu\u00e7\u00e3o da complexidade dos problemas ambientais. \n\n\"Essa confer\u00eancia tem sido apontada como um dos eventos mais decisivos nos rumos \n\nda Educa\u00e7\u00e3o .Ambiental em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo, at\u00e9 mesmo no Brasil\" \n\n(Guimar\u00e3es18). \n\nEm assembl\u00e9ia geral da ONU, em 1983, \u00e9 criada a Comiss\u00e3o Mundial para o \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento, presidida pela senhora Gro Harlem Brundtland (primeira-\n\nministra da Noruega), com o objetivo de pesquisar os problemas ambientais em perspectiva \n\nglobal. Ap\u00f3s seis anos de trabalho, em 1989, a comiss\u00e3o publica os resultados do 'Relat\u00f3rio \n\nBrundtland' ou 'Nosso Futuro Comum' com dois importantes conceitos: desenvolvimento \n\nsustentado e nova ordem mundial. \n\n\"Esse relat\u00f3rio caracteriza-se por uma mudan\u00e7a de enfoque, apontando para a \n\nconcilia\u00e7\u00e3o entre conserva\u00e7\u00e3o da natureza e crescimento econ\u00f4mico\" (Gr\u00fcn19). \n\nComo se observa, o termo desenvolvimento est\u00e1 sempre presente nos produtos \n\ndos trabalhos das diversas confer\u00eancias internacionais. \n\n'Desenvolvimento \u00e9 um processo de transforma\u00e7\u00e3o ditado pelos modelos acreditados \n\npela sociedade ou grupos dominantes, num determinado espa\u00e7o e tempo. Assim, por \n\nmuitos anos o termo desenvolvimento esteve relacionado a palavras como \n\ncrescimento, progresso, ou altos \u00edndices de rendimento dos fatores de produ\u00e7\u00e3o. Estas \n\npalavras est\u00e3o muito ligadas ao modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico estabelecido \n\nentre as d\u00e9cadas de 50 e 70. No entanto, nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, o homem vem se \n\nempenhando numa mudan\u00e7a de paradigma que exige transforma\u00e7\u00f5es tanto na ci\u00eancia \n\ncomo na sociedade\" (Santos2D). \n\n18 Guimar\u00e3es, Mauro. A dimens\u00e3o ambiental na educa\u00e7\u00e3o. 1995, p. 19. \n19 Gr\u00fcn, Mauro. \u00c9tica e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental a conex\u00e3o necess\u00e1ria. 19%, p. 18. \n20 Roze1y Ferreira dos. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Planejamento e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1998, p. 2. \n\n19 \n\n\n\nO conceito de desenvolvimento vem sofrendo evolu\u00e7\u00e3o, existindo fortes criticas \n\nao desenvolvimento associado apenas ao crescimento econ\u00f4mico sem a preocupa\u00e7\u00e3o com as \n\nlimita\u00e7\u00f5es ou esgotamento dos elementos naturais transformados em recursos e com a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de vida. \n\nNessa evolu\u00e7\u00e3o, o conceito de desenvolvimento foi incorporando dimens\u00f5es \n\nsociais e pol\u00edticas e, agora, come\u00e7a a incorporar dimens\u00f5es ecol\u00f3gicas e culturais, desembocando \n\nno conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, que pode ser definido como: \"aquele que atende \u00e0s \n\nnecessidades do presente sem comprometer a possibilidade de as gera\u00e7\u00f5es futuras atenderem a \n\nsuas pr\u00f3prias necessidades\" (Relat\u00f3rio Brundtland21). \n\nO desenvolvimento sup\u00f5e uma transforma\u00e7\u00e3o progressiva da economia e da \n\nsociedade. Passa-se a incorporar aos modelos de desenvolvimento a perspectiva da \n\nsustentabilidade. Segundo o Relat\u00f3rio\u00b7 Brundtland s\u00f3 se pode ter certeza da sustentabilidade se as \n\npol\u00edticas de desenvolvimento considerarem a possibilidade de mudan\u00e7as quanto ao acesso aos \n\nrecursos e quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de custos e beneficies. Est\u00e1 impl\u00edcita uma preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\neq\u00fcidade social. \n\n\"Para que haja wn desenvolvimento sustent\u00e1ve~ \u00e9 preciso que todos tenham atendidas \n\nas suas necessidades b\u00e1sicas e lhes sejam proporcionadas oportunidades de concretizar \n\nsuas aspira\u00e7\u00f5es a uma vida melhor\" (Relat\u00f3rio Brundtland22). \n\nO Relat\u00f3rio Brundtland tamb\u00e9m preparou o terreno para a Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas Sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ou ECO 92. \n\nApesar dos v\u00e1rios eventos e programas afirmarem uma concep\u00e7\u00e3o de \n\ndesenvolvimento que beneficie os seres humanos e proporem basicamente as mesmas premissas \n\npara a educa\u00e7\u00e3o ambiental, pode-se constatar que h\u00e1 uma certa reprodu\u00e7\u00e3o do discurso e das \n\ndecis\u00f5es, ou seja, quase que uma repeti\u00e7\u00e3o de argumentos e propostas. Mesmo assim, encontros e \n\nconfer\u00eancias de tomada de decis\u00e3o, como os acima mencionados, constituem-se em espa\u00e7o \n\nprivilegiado para que se possa orientar o processo de desenvolvimento e fmjar um pacto social \n\nque ofere\u00e7a suporte \u00e0s alternativas de solu\u00e7\u00e3o \u00e0 crise de sustentabilidade. \n\n21 Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. Nosso Futuro Comum. 1988, p. 46. \n22 Idem, p. 47. \n\n20 \n\n\n\nEm 1992 \u00e9 realizada no Rio de Janeiro a II Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre Meio Ambiente e Desenvolvimento - ECO 92, considerada a maior reuni\u00e3o com fins \n\npac\u00edficos j\u00e1 realizada na hist\u00f3ria humana, com a presen\u00e7a de 180 chefes de Estado e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o literal de todos os pa\u00edses do mundo, na qual foi aprovado um conjunto de \n\ndocumentos de suma import\u00e2ncia em mat\u00e9ria ambiental. \n\nDentre os produtos formais resultantes da confer\u00eancia, destaca-se a Agenda 21, \n\nque constitui um verdadeiro plano de a\u00e7\u00e3o mundial para orientar a transforma\u00e7\u00e3o de nossas \n\nsociedades, identificando, em 40 cap\u00edtulos, 115 \u00e1reas de a\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, que deveriam ser \n\nimplementadas antes do inicio do s\u00e9culo 21. Esperava-se, assim, que, nos oito anos que \n\nseparavam a Rio-92 do terceiro mil\u00eanio, os governos pudessem executar seus compromissos e \n\nestimular os demais atores sociais a internalizar uma gama de a\u00e7\u00f5es que pudessem colocar a \n\nhumanidade e o planeta ma\u00eds pr\u00f3ximos do cen\u00e1rio de sociedades sustent\u00e1veis. \n\nAt\u00e9 meados de 1994, a Agenda 21 n\u00e3o estava sequer traduzida para o \n\nPortugu\u00eas, fato apontado no Primeiro Semin\u00e1rio Nacional sobre a Agenda 21, ocorrido em abril \n\ndo mesmo ano. O produto desse semin\u00e1rio foi apresentado logo em seguida \u00e1 Comiss\u00e3o de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel - CDS - da ONU, criada para monitorar a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nAgenda 21 em todo o mundo, e que se re\u00fane anualmente. \n\nSegundo Born23, a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Interministerial de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel - CIDES por decreto em junho de 1994 e a publica\u00e7\u00e3o em 2/8/94, da vers\u00e3o em \n\nportugu\u00eas da Agenda 21 como suplemento do Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o n\u00e3o foram suficientes para \n\na sua internaliza\u00e7\u00e3o em programas e pol\u00edticas governamentais. A cria\u00e7\u00e3o da CIDES foi retardada \n\nem fun\u00e7\u00e3o de disputas entre v\u00e1rios minist\u00e9rios para a sua coordena\u00e7\u00e3o e acabou sendo extinta, em \n\nfevereiro de 1997, por ato presidencial que determinou a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Pol\u00edtica de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e Agenda 21 - CPDSA21, subordinada \u00e0 C\u00e2mara de Recursos \n\nNatura\u00eds da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. \n\nMais uma vez foram eventos de terceiros e press\u00f5es externas que levaram o \n\nGoverno Federal a dar prec\u00e1rios sinais de envolvimento com a Agenda 21, como a campanha \n\nRio+S (Confer\u00eancia do Rio, realizada cinco anos depois da ECO 92), iniciativas municipais para \n\n23 Bom,. Rubens H Caminhos, descaminhos e desafzos da Agenda 21 brasileira. ln: Debates S\u00f3cio Ambientais. 199811999, p. 9. \n\n21 \n\n\n\nAgendas 21 locais, visitas de autoridades e personalidades estrangeiras, eventos e semin\u00e1rios \n\norganizados por Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais - ONGs, entre outras iniciativas. \n\nA primeira reuni\u00e3o da CPDSA21 ocorreu \u00e1s v\u00e9speras da 19\" Sess\u00e3o Especial da \n\nAssembl\u00e9ia Geral da ONU sobre a Rio+5. Foi a partir dai que, formalmente, deu-se in\u00edcio \u00e1s \n\ndiscuss\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o da Agenda 21 nacional. Em 1997 ainda era resolvida a metodologia \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho, como: a elei\u00e7\u00e3o de macroternas e elabora\u00e7\u00e3o de termos de \n\nrefer\u00eancia necess\u00e1rios para a contrata\u00e7\u00e3o de consultores. \n\nOs temas definidos como se\u00e7\u00f5es principais da Agenda 21 brasileira s\u00e3o: cidades \n\nsustent\u00e1veis; agricultura sustent\u00e1vel; infra-estrutura e integra\u00e7\u00e3o regional; gest\u00e3o dos recursos \n\nnaturais; redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais; e por fim, ci\u00eancia e tecnologia e desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. \n\nA Agenda 21 \u00e9 um documento voltado para a identifica\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o, \n\nmonitoramento e ajuste de um programa de a\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es em diversos campos da \n\nsociedade. Constitui um processo capaz de resgatar a raiz b\u00e1sica de planejamento, ao apontar \n\npara cen\u00e1rios desejados e poss\u00edveis; sua concretiza\u00e7\u00e3o deve estar vinculada \u00e1 participa\u00e7\u00e3o social, \n\nno sentido de aproximar o desenvolvimento de uma dada localidade, regi\u00e3o ou pais aos \n\npressupostos e princ\u00edpios da sustentabilidade do desenvolvimento humano. Portanto, deve ser um \n\nprocesso p\u00fablico e participativo, em que haja o envolvimento dos v\u00e1rios agentes sociais. \n\nA meta da CPDSA21 era concluir a Agenda 21 brasileira na primeira metade de \n\n1999, de forma a contribuir tamb\u00e9m para o Plano Plurianual, instrumento de planejamento \n\nconsagrado pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a ser submetido pelo Executivo ao Congresso Nacional. \n\nEstando atrasada alguns anos, a efetividade e concretiza\u00e7\u00e3o da Agenda 21 brasileira ainda s\u00e3o \n\numa inc\u00f3gnita, pois dependem de decis\u00f5es pol\u00edticas e or\u00e7ament\u00e1rias do Governo. \n\nO cap\u00edtulo 36 da Agenda 21, intitulado 'Fomento da educa\u00e7\u00e3o, da capacita\u00e7\u00e3o \n\ne da tomada de consci\u00eancia', oferece um contexto para todas as medidas vinculadas \u00e1 educa\u00e7\u00e3o \n\npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel, at\u00e9 mesmo as previstas pelas demais Confer\u00eancias da ONU, \n\nvisando aumentar a conscientiza\u00e7\u00e3o popular e promover o aperfei\u00e7oamento dos envolvidos no \n\nprocesso educacional de forma a integrar os conceitos de meio ambiente e desenvolvimento em \n\ntodos os programas educacionais, com \u00eanfase na discuss\u00e3o de problemas ambientais em um \n\ncontexto local. \n\n22 \n\n\n\nA Unesco \u00e9 a entidade coordenadora desse cap\u00edtulo, tendo recebido a \n\nincumb\u00eancia de concretizar o ali preceituado, conjuntamente com a ONU e outros aliados \n\ninternacionais essenciais como: Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza - UICN, \n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento - PNUD, Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npara o Meio Ambiente - PNUMA, Banco Mundial, entre outros. Numa tentativa de esclarecer o \n\nconceito de educa\u00e7\u00e3o conforme pretendido pela Comiss\u00e3o de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel -\n\nCDS, a Unesco preparou um documento b\u00e1sico para a Confer\u00eancia Internacional sobre Meio \n\nAmbiente e Sociedade: Educa\u00e7\u00e3o e Conscientiza\u00e7\u00e3o P\u00fablica para a Sustentabilidade, realizada \n\nentre 8 a 12 de dezembro de 1997, em T essal\u00f4nica, Gr\u00e9cia, a capital europ\u00e9ia da cultura em 1997. \n\nEssa Confer\u00eancia trouxe 1200 t\u00e9cnicos de 84 pa\u00edses e teve por objetivos: \n\ndestacar o papel cr\u00edtico da educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o para se alcan\u00e7ar a sustentabilidade; \n\nconsiderar a contribui\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental; fornecer elementos para desenvolvimento \n\nposterior do programa de trabalhos da CDS e mobilizar a\u00e7\u00f5es internacionais, naciona\u00eds e locais. \n\nO referido documento, entitulado Educa\u00e7\u00e3o para um futuro sustent\u00e1vel: Uma \n\nvis\u00e3o transdisciplinar para a\u00e7\u00f5es em conjunto, n\u00e3o se diz completo e nem o poderia, diante da \n\nabrang\u00eancia desse vasto tema. Foi concebido como in\u00edcio de um processo de debates, n\u00e3o como \n\nsua conclus\u00e3o, pretendendo impulsion\u00e1-los e n\u00e3o orient\u00e1-los, apontando a necessidade de \n\naprimoramento por meio de amplas discuss\u00f5es e efetiva participa\u00e7\u00e3o. \n\nNele \u00e9 examinado o conceito emergente de 'sustentabilidade' ou \n\n'desenvolvimento sustent\u00e1vel' com seus componentes inter-relacionados como popula\u00e7\u00e3o, \n\npobreza, deteriora\u00e7\u00e3o ambiental, democracia, direitos humanos e paz, 'desenvolvimento' e a \n\ninterdepend\u00eancia. O documento considera a informa\u00e7\u00e3o, consci\u00eancia e compreens\u00e3o p\u00fablica, \n\ncomo indispens\u00e1veis para se alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel; assinala a\u00ednda a mudan\u00e7a \n\nde h\u00e1bitos de consumo e de produ\u00e7\u00e3o para estilos sustent\u00e1veis de vida, em contraposi\u00e7\u00e3o ao \n\ndesperd\u00edcio de recursos. O tema da \u00e9tica \u00e9 analisado dentro de sua complexidade, junto com a \n\ncultura, estabelecendo-se um paralelo entre a perda da diversidade biol\u00f3gica e a perda da \n\ndiversidade cultural. O papel da educa\u00e7\u00e3o, deixa de ser uma finalidade em si mesma, mas um \n\ninstrumento-chave para alcan\u00e7ar a sustentabilidade no futuro. \n\nQuanto aos aspectos educacionais, \u00e9 apontada a necessidade de reorienta\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal para a sustentabilidade, objetivo este que deve permear todo o curr\u00edculo, indo \n\n23 \n\n\n\nal\u00e9m de ajustes ou adi\u00e7\u00f5es aos sistemas educacionais existentes, o que seria insuficiente. Neste \n\nsentido, \u00e9 indicado um trabalho co'1iunto, em contraste com o isolamento de diferentes disciplinas \n\nverificado no passado, numa perspectiva interdisciplinar. A introdu\u00e7\u00e3o de uma abordagem \n\nhol\u00edstica, tanto no planejamento como no esbo\u00e7o do curr\u00edculo, \u00e9 tida como importante para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos asp\u00e9ctos sociais e culturais e, em particular, no que se refere aos valores e \u00e0 \u00e9tica. \n\nS\u00e3o sugeridos maiores esfo\u00e7os para o preparo de professores e de seus capacitadores; al\u00e9m da \n\nindica\u00e7\u00e3o para que atores de correntes diversas auxiliem uns aos outros a se complementar. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m recomendado maior comprometimento com o n\u00edvel de escolaridade p\u00f3s-prim\u00e1rio. E, por \n\n\u00faltimo, a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal \u00e9 considerada t\u00e3o importante quanto a formal. \n\nO documento aponta para a necessidade de que os governos e as institui\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras, internacionais, regionais e nacionais, bem como os setores produtivos, sejam \n\nestimulados a mobilizar recursos adicionais para os investimentos na educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica com vistas a viabilizar tal leque de pretens\u00f5es e modifica\u00e7\u00f5es. \n\nA Confer\u00eancia Internacional de Tessal\u00f4nica orientou-se por este documento \n\nformulado pela Unesco, a pedido tamb\u00e9m da CDS, no intuito de clarear o conceito de educa\u00e7\u00e3o \n\npara se alcan\u00e7ar a sustentabilidade. As discuss\u00f5es ocorr\u00eddas no F\u00f3rum de Debates reafirmaram as \n\nproposi\u00e7\u00f5es contidas no documento; por ocasi\u00e3o do encerramento da Confer\u00eancia, os \n\nparticipantes adotaram por consenso a Declara\u00e7\u00e3o de Tessal\u00f4nica. \n\nA declara\u00e7\u00e3o reafirma a validade das recomenda\u00e7\u00f5es e planos de a\u00e7\u00e3o das \n\nv\u00e1rias Confer\u00eancias anteriores (Belgrado- 1975, Tbilisi- 1977, Moscou- 1987) e do Congresso \n\nMundial de Toronto para Educa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, \n\nem 1992. Reconhece que houve progresso insuficiente cinco anos ap\u00f3s a C\u00fapula da Terra, \n\nrealizada no Rio. A declara\u00e7\u00e3o considera ainda que a vis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nfoi desenvolvida, enriquecida e refor\u00e7ada pelas principais Confer\u00eancias da ONU: Meio Ambiente \n\ne Desenvolvimento (Rio - 1992); Direitos Humanos (Viena - 1993); Popula\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento (Cairo - 1994); Desenvolvimento (Copenhague - 1995) e Assentamentos \n\nHumanos (Istambul- 1996), bem como a 19\" Sess\u00e3o Especial da Assembl\u00e9ia Geral das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (1997), cabendo aos governos e l\u00edderes em todo o mundo honrar e implementar os \n\ncompromissos j\u00e1 assumidos nestas Confer\u00eancias. 24 \n\n24 UNESCO. Educa\u00e7\u00e3o para umfoturo sustent\u00e1vel: uma vis\u00e3o transdisciplinar para a\u00e7\u00f5es compartilhadas. 1999, p. 113. \n\n24 \n\n\n\nOs pontos principais da Declara\u00e7\u00e3o de Tessal\u00f4nica que merecem ser \n\ndestacados s\u00e3o: \n\n\u2022 redu\u00e7\u00e3o da pobreza como meta essencial e condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel da sustentabilidade; \n\n\u2022 o conceito de sustentabilidade abrange n\u00e3o s\u00f3 o meio ambiente mas tamb\u00e9m a pobreza, \n\npopula\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, alimento, democracia, direitos humanos e paz; \n\n\u2022 sustentabilidade \u00e9, numa an\u00e1lise final, um imperativo moral e \u00e9tico onde a diversidade cultural \n\ne o conhecimento tradicional precisam ser respeitados; \n\n\u2022 a abordagem da sustentabilidade requer uma vis\u00e3o interdisciplinar hol\u00edstica que junte \n\ndiferentes disciplinas e institui\u00e7\u00f5es, conservando suas identidades; \n\n\u2022 a educa\u00e7\u00e3o precisa levar em conta o local, os contextos nacionais e regionais; \n\n\u2022 as escolas devem ser apoiadas e encorajadas a ajustarem seus curr\u00edculos \u00e0s necessidades de um \n\nfuturo sustent\u00e1vel; \n\n\u2022 deve ser dada \u00eanfase especial para o refor\u00e7o e eventual reorienta\u00e7\u00e3o dos programas de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o de professores e identifica\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em pr\u00e1ticas inovadoras; \n\n\u2022 deve haver apoio \u00e0s pesquisas em metodologias de ensino interdisciplinar e na avalia\u00e7\u00e3o do \n\nimpacto de programas educacionais relevantes. \n\nA Declara\u00e7\u00e3o de Tessal\u00f4nica \u00e9 finalizada prevendo a realiza\u00e7\u00e3o de nova \n\nConfer\u00eancia Internacional em 2007, para avaliar a complementa\u00e7\u00e3o e o progresso do processo \n\neducacional sugerido. \n\nPelo processo hist\u00f3rico de realiza\u00e7\u00e3o das diversas confer\u00eancias pode-se colocar \n\nem relevo a significativa conscientiza\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel mundial, da necessidade de dissemina\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, valores e atitudes voltados para a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente e a melhoria da \n\nqualidade de vida. A garantia de um ambiente sadio est\u00e1 em estrito v\u00ednculo com processos de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental efetivos e abrangentes. \n\nAs discuss\u00f5es apresentadas em Confer\u00eancias Internacionais refletem-se no \n\nprocesso de defini\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o ambiental e at\u00e9 mesmo na compreens\u00e3o que est\u00e1 \n\nsendo constru\u00edda no Brasil a este respeito. Podemos extrair algumas conclus\u00f5es preliminares e de \n\nordem geral a respeito da educa\u00e7\u00e3o ambiental: \n\n1. A educa\u00e7\u00e3o ambiental vem sendo definida como eminentemente interdisciplinar e orientada \n\npara a resolu\u00e7\u00e3o de problemas locais; \n\n25 \n\n\n\n2. Prop\u00f5e-se participativa, comunit\u00e1ria, criativa e valoriza a a\u00e7\u00e3o; \n\n3. Ao constituir-se em uma educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da realidade vivenciada, \u00e9 formadora da cidadania; \n\n4. Por meio da constru\u00e7\u00e3o de novos h\u00e1bitos e conhecimentos pretende ser transformadora de \n\nvalores e atitudes, criadora de uma nova \u00e9tica, sensibilizadora e conscientizadora para as \n\nrela\u00e7\u00f5es integradas entre ser humano/sociedade/natureza, objetivando o equil\u00edbrio local e \n\nglobal, como forma de melhoria da qualidade de todos os n\u00edveis de vida. \n\nAgora, com uma maior clareza do termo e do que se pretende mundialmente \n\ncom a educa\u00e7\u00e3o ambiental, passaremos a fazer algumas reflex\u00f5es \u00e0 respeito da evolu\u00e7\u00e3o dessa \n\nmat\u00e9ria dentro da Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira, em seus aspectos educacionais; sobre os curr\u00edculos e \n\nseus reflexos na educa\u00e7\u00e3o; sobre o processo de ensino nas nossas escolas e sobre o papel do \n\neducador e seus caminhos de atua\u00e7\u00e3o. Pretende-se abordar, sobretudo, a indaga\u00e7\u00e3o acerca de \n\ncomo poderemos intervir, em conjunto com os professores das escolas da AP A, na interface do \n\nconhecimento t\u00e9cnico a respeito de planejamento ambiental sobre a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nda regi\u00e3o de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio, para uma educa\u00e7\u00e3o 'mais ambiental'. \n\n3.2 Instrumentos legais da Educa\u00e7\u00e3o e o processo de ensino nas escolas \n\nO ensino, de modo geral, sempre foi orientado por diretrizes e normas \n\nestabelecidas pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais como o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Sistemas estaduais e municipais de Ensino etc., na forma de leis e outros instrumentos \n\nrespons\u00e1veis pelo conte\u00fado do ensino, distribui\u00e7\u00e3o de disciplinas em s\u00e9ries e forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada dos professores. Essas diretrizes e normas da educa\u00e7\u00e3o sempre foram reflexo de \n\ndiferentes momentos hist\u00f3ricos e do pensamento dos 'detentores do poder', fato que se verifica \n\nat\u00e9 os dias atuais. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil estabelece as bases da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Nacional em seus Artigos 205 a 214 (T\u00edtulo VIII- Da Ordem Social; Cap\u00edtulo III- Da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto; Se\u00e7\u00e3o I - Da Educa\u00e7\u00e3o) donde se destaca que: \"a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\num direito de todos e dever do Estado e da fam\u00edlia, visando o pleno desenvolvimento da pessoa, \n\nseu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho\". Estabelece tamb\u00e9m \n\nque \"ser\u00e3o fixados conte\u00fados m\u00ednimos para o ensino fundamental, de forma a assegurar uma \n\nforma\u00e7\u00e3o b\u00e0sica comum e respeito aos valores culturais e art\u00edsticos, nacionais e regionais; al\u00e9m \n\n26 \n\n\n\nde prever um regime de colabora\u00e7\u00e3o entre Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios nos \n\nsistemas de ensino, orientados pelo Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o\". \n\nSeguindo o exemplo da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, em seu T\u00edtulo VIII - Da Ordem Social; Cap\u00edtulo ill - Da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e dos \n\nEsportes e Lazer; Se\u00e7\u00e3o I - Da Educa\u00e7\u00e3o, reafirma as finalidades da educa\u00e7\u00e3o e disp\u00f5e sobre o \n\nSistema Estadual de Ensino e sua organiza\u00e7\u00e3o entre escolas p\u00fablicas estaduais, municipais e \n\nparticulares, visando \u00e0 uniformidade do ensino, seu padr\u00e3o de qualidade e qualifica\u00e7\u00e3o do corpo \n\nt\u00e9cnico. Infelizmente sabemos que, na pr\u00e1tica, nem sempre \u00e9 assegurada a qualidade e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o profissional prevista na Lei e nem s\u00e3o dadas as condi\u00e7\u00f5es ao aperfei\u00e7oamento e \n\natualiza\u00e7\u00e3o dos educadores, tamb\u00e9m previstos. \n\nA Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Campinas (T\u00edtulo VI - Da Ordem Social; \n\nCap\u00edtulo II - Da Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura, dos Esportes, Lazer e Turismo; Se\u00e7\u00e3o I - Da Educa\u00e7\u00e3o) \n\nprev\u00ea e reitera as condi\u00e7\u00f5es e formas de assegurar a educa\u00e7\u00e3o, em conformidade com os preceitos \n\ndas duas normas constitucionais acima abordadas. O Artigo 224 estabelece que \"constar\u00e3o do \n\ncurriculo escolar de todas as unidades educativas, da rede municipal de ensino, temas com \n\nabordagem interdisciplinar que abranjam, entre outros, a educa\u00e7\u00e3o ambiental, educa\u00e7\u00e3o sexual, \n\nhist\u00f3ria da \u00c1frica e do negro no Brasil, hist\u00f3ria da mulher na sociedade, a educa\u00e7\u00e3o para o \n\ntr\u00e2nsito, que respeitem e incorporem os diferentes aspectos da cultura brasileira, enfatizando sua \n\nabordagem regional e estadual\". Prev\u00ea ainda a exist\u00eancia de v\u00e1rios Conselhos e suas atribui\u00e7\u00f5es, \n\nal\u00e9m da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o como \u00f3rg\u00e3o administrativo do Sistema Municipal de \n\nEnsino. \n\n3.2.1 -As propostas curriculares e seus reflexos na Educa\u00e7\u00e3o \n\nNa constitui\u00e7\u00e3o das tr\u00eas inst\u00e2ncias legislativas est\u00e3o inclu\u00eddos cap\u00edtulos \n\nespec\u00edficos relativos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, definindo a educa\u00e7\u00e3o ambiental como um dos \n\nprincipais instrumentos dessa prote\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de observar aspectos relacionados ao conte\u00fado \n\ncurricular. Ainda \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o, mais especificamente a educacional, passaremos a fazer \n\numa breve retrospectiva das propostas curriculares estabelecidas pela Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, a fim de perceber a evolu\u00e7\u00e3o do processo educacional e da vis\u00e3o de ensino, \n\nal\u00e9m da mudan\u00e7a de enfoque sobre a problem\u00e1tica ambiental. \n\n27 \n\n\n\nDentre os diversos \u00f3rg\u00e3os de natureza t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica da Secretaria \n\nEstadual de Educa\u00e7\u00e3o, destinados a oferecer novos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para o aperfei\u00e7oamento da \n\neduca\u00e7\u00e3o e do ensino no Estado de S\u00e3o Paulo, destaca-se o CERHUP - Centro de Recursos \n\nHumanos e Pesquisas Educacionais, criado em 1973, em substitui\u00e7\u00e3o ao DAP - Divis\u00e3o de \n\nAssist\u00eancia Pedag\u00f3gica. As a\u00e7\u00f5es previstas no \"Plano Estadual de Implementa\u00e7\u00e3o\" da Lei \n\nFederal 5.692/71, que regia as bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, iniciaram-se sob a tutela da DAP, \n\npassando para o CERHUPE ap\u00f3s a sua cria\u00e7\u00e3o. Entre essas a\u00e7\u00f5es estava a implementa\u00e7\u00e3o dos \n\nGuias Curriculares, a partir do trabalho de um conjunto de especialistas que procuraram traduzir, \n\nno curriculo das escolas de 1\u00b0 grau, o esp\u00edrito dessa Lei. Em 1976, em decorr\u00eancia de reforma \n\nadministrativa da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, o CERHUPE foi extinto e as suas atribui\u00e7\u00f5es \n\ntransferidas para a Coordenadoria de Estudos e Normas Pedag\u00f3gicas - CENP, criada na mesma \n\nocasi\u00e3o. A partir da\u00ed coube \u00e0 CENP a tarefa de continuar a implementa\u00e7\u00e3o dos Guias \n\nCurriculares. \n\nNo que se refere a Ci\u00eancias, esses especialistas procuraram incorporar algumas \n\ndas tend\u00eancias inovadoras que vinham sendo divulgadas entre os professores e cuja aplica\u00e7\u00e3o j\u00e0 \n\nhavia sido tentada, por meio de in\u00fameros projetos de ensino. Entre essas tend\u00eancias podemos \n\ndestacar: \n\n\u2022 a \u00eanfase nas quest\u00f5es ambientais, sobretudo relacionadas com os recursos naturais, a \n\npossibilidade de sua extin\u00e7\u00e3o e a polui\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n\u2022 o avan\u00e7o cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico e suas aplica\u00e7\u00f5es cada vez maiores no mundo moderno; \n\n\u2022 a vis\u00e3o interdisciplinar do ensino de Ci\u00eancias, at\u00e9 ent\u00e3o tratadas como um 'pool' de disciplinas \n\ncient\u00edficas; \n\n\u2022 a tend\u00eancia de dar aos conte\u00fados um tratamento mais adequado aos n\u00edveis de desenvolvimento \n\ndos alunos ao longo do 1\u00b0 Grau. \n\nDentre essas tend\u00eancias e talvez a \u00fanica realmente concretizada foi aquela que \n\nveio a se tornar o jarg\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias, representando a inova\u00e7\u00e3o mais interessante \n\ntentada no intuito de um ensino mais pr\u00e1tico: a viv\u00eancia do m\u00e9todo cient\u00edfico. \"Vale ressaltar \n\nentretanto que a compreens\u00e3o, tanto do significado de 'ensino mais pr\u00e1tico', como do 'm\u00e9todo \n\n28 \n\n\n\ncient\u00edfico' tinham a\u00ed uma conota\u00e7\u00e3o equivocada\" (Martino25). Por 'ensino mais pr\u00e1tico' entendia-\n\nse experimento, atividade experimental ou investiga\u00e7\u00e3o, expressas pelas pr\u00e1ticas de laborat\u00f3rio, \n\nmuitas vezes distantes da viv\u00eancia dos alunos e por eles n\u00e3o entendidas; por 'm\u00e9todo cient\u00edfico' \n\ndifundia-se um enfoque baseado na \u00f3tica do conhecimento cient\u00edfico, tamb\u00e9m distante do senso \n\ncomum dos estudantes. Lembra-nos Amarae6 que: \n\nno conhecimento cientifico a ser veiculado pelos programas escolares n\u00e3o pode se \n\ncaracterizar como algo dotado de absoluta supremacia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras formas de \n\nconhecimento. \u00c9 fundamental respeit\u00e1-las, ganhar seu espa\u00e7o naturalmente, pela \n\nraz\u00e3o (e n\u00e3o pelo mito cient\u00edfico ou pela autoridade pedag\u00f3gica), deixando claro tratar-\n\nse de uma das formas de compreender e controlar a realidade, particularmente \n\neficiente em determinadas situa\u00e7\u00f5es da vida humana\". \n\nEssas caracteristicas faziam do Guia Curricular de Ci\u00eancias uma proposta \n\nsubstancialmente diferente daquela que vinha sendo praticada nas escolas. Sua elabora\u00e7\u00e3o \n\nenvolveu um n\u00famero muito pequeno de professores e, assim mesmo, estes se limitaram a opinar \n\nsobre o projeto j\u00e1 pronto, sem que houvesse nenhum movimento, partindo da Rede, que \n\napontasse para uma mudan\u00e7a curricular. Terminada a reda\u00e7\u00e3o do mesmo, representantes das \n\ndiversas regi\u00f5es do Estado foram chamados a S\u00e3o Paulo para analis\u00e1-lo. Esses professores \n\ntrataram diretamente com a equipe respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o. Num segundo momento, a \n\nan\u00e1lise foi feita regionalmente com representantes das escolas e cada grupo foi coordenado por \n\num monitor, oriundo do grupo que fez a primeira an\u00e1lise. A finalidade desse encontro foi tomar \n\nconhecimento do novo curriculo e apontar poss\u00edveis incorre\u00e7\u00f5es ou pontos de dif\u00edcil \n\ncompreens\u00e3o. Em seguida o projeto foi publicado. Os Guias Curriculares foram impressos em \n\nvolume \u00fanico, contendo os guias de todos os componentes curriculares, em papel jornal e capa \n\nverde, o que lhe valeu o apelido de 'Verd\u00e3o '. \n\nA etapa seguinte foi o primeiro treinamento dos professores para a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos Guias em sala-de-aula. A partir da implanta\u00e7\u00e3o como curriculo oficial para o ensino de 1 o \n\nGrau, os treinamentos continuaram a ocorrer no in\u00edcio de cada ano letivo, at\u00e9 1976, ap\u00f3s o que \n\ncessaram a divulga\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos guias. Os professores que foram sendo admitidos a \n\n25 Martino, E. R. Di. Por que uma nova Proposta Curricular? ~ Concep\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancias, Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o na Proposta \nCurricular de Ci\u00eancias de S\u00e3o Paulo. 1995, p. 1. (Texto in\u00e9dito escrito pela autora e apresentado na Disciplina FE 279 A- Ensino \nde Ci\u00eancias como Educa\u00e7\u00e3o Ambiental- Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o- UNICAMP em 1997). \n26 Amaral, Ivan A do. Em busca da planeffza\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1995, p. 12. \n\n29 \n\n\n\npartir de ent\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o serem treinados, tamb\u00e9m n\u00e3o receberam os pr\u00f3prios guias, at\u00e9 \n\nporque, ao deixarem as escolas, os antigos professores o levavam consigo. \n\nPor falta de compreens\u00e3o da proposta de ensino por eles veiculada, por falta de \n\ntreinamento ou do pr\u00f3prio documento, com o seu conseq\u00fcente desconhecimento, boa parcela dos \n\nprofessores optou por n\u00e3o utiliz\u00e1-lo, mantendo sua pr\u00e1tica docente inalterada. Outros optaram por \n\nadot\u00e1-lo da forma como o entenderam, pois o documento n\u00e3o era auto-explicativo. \n\nOs livros did\u00e1ticos se reorganizaram rapidamente, para trazer impressos nas \n\nsuas capas a frase: 'De Acordo com os Guias Curriculares'. Alguns professores que tentaram \n\nutilizar os Guias os deixaram de lado, para usar esses novos livros como manuais de orienta\u00e7\u00e3o \n\nem sua pr\u00e1tica. Para facilitar, alguns autores inclu\u00edram, no exemplar do professor, os \n\nplanejamentos completos dos cursos. \n\nOs resultados de uma implanta\u00e7\u00e3o feita dessa maneira n\u00e3o poderiam ser \n\nsatisfat\u00f3rios, o que logo foi sentido e vivido pelos professores da Rede e tamb\u00e9m pelos \n\nprofissionais que estavam nos \u00f3rg\u00e3os centrais, os quais atribu\u00edram o malogro da implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nGuias a aspectos administrativos como: insufici\u00eancia de recursos; impossibilidade de envolver \n\n150 mil professores e especialistas da Rede Estadual; aus\u00eancia de monitores devidamente \n\npreparados para dar os treinamentos, curto espa\u00e7o de tempo e inefici\u00eancia do material subsidi\u00e1rio. \n\nOs Guias Curriculares ainda foram analisados pela sua estrutura interna, o que \n\npassou a ser feito, a partir dos anos 80, por diversos pesquisadores da Educa\u00e7\u00e3o, que \n\nacompanharam de perto e at\u00e9 mesmo vivenciaram na pr\u00e1tica muitas das etapas pelas quais nossa \n\neduca\u00e7\u00e3o tem passado, a exemplo de Fracalanza, H. et a/27, que realizam uma an\u00e1lise hist\u00f3rica \n\ndo Ensino de Ci\u00eancias a partir da d\u00e9cada de 50, detectando um conjunto de desvios, equ\u00edvocos e \n\nimpasses a que chegou esse ensino que os Guias Curriculares pretenderam superar, mas n\u00e3o \n\nconseguiram, o que acabou contribuindo para a sua inviabiliza\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica. Os autores \n\nelencaram sete aspectos do Ensino de Ci\u00eancias, destacando os desvios e impasses relativos a cada \n\num, na forma como aparecem, expl\u00edcita e implicitamente, nos Guias Curriculares de Ci\u00eancias e \n\nnos materiais produzidos para sua implementa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o eles: \n\n27 Fracalanza, H. et aLOEnsinodeCi\u00eanciasno ] 0 Grau. 1986, p. 110-122. \n\n30 \n\n\n\n1. Ensino mais pr\u00e1tico \n\nA \u00e2nsia de substituir as exposi\u00e7\u00f5es e as demonstra\u00e7\u00f5es dos professores por atividades realizadas pelos \nalunos levou ao desenvolvimento de um ativismo onde a atividade era realizada pela atividade; \nestabeleceu-se uma confus\u00e3o entre atividades pr\u00e1ticas e experimenta\u00e7\u00e3o, que exacerbou a necessidade dos \nmateriais de laborat\u00f3rio ou acarretou completo inativismo, na sua aus\u00eancia. Outro desvio foi o progressivo \nafastamento da l\u00f3gica infantil. \n\n2. A Ci\u00eancia como processo e produto \n\nA \u00eanfase acabou sendo dada apenas em rela\u00e7\u00e3o ao processo; desenvolveu-se um experimentalismo \nprecoce, que submeteu as crian\u00e7as, em in\u00edcio de escolariza\u00e7\u00e3o, a um desenvolvimento com experimentos, \ncuja compreens\u00e3o estava al\u00e9m da sua capacidade intelectual. \n\nA viv\u00eancia do m\u00e9todo cient\u00edfico, tomada erroneamente como uma seq\u00fc\u00eancia linear de etapas, a serem \nseguidas rigorosamente pelos alunos, tamb\u00e9m acabou sendo confundida com um m\u00e9todo de ensino, na \nmedida em que essa viv\u00eancia foi supostamente transferida da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento para o ensino \ndesse mesmo conhecimento. \n\nOutro equ\u00edvoco foi a pretens\u00e3o de transformar o ensino de Ci\u00eancias no I \u2022 Grau como formador do \n'pequeno cientista', como se todos os alunos fossem sair das salas de aula diretamente para os institutos de \npesquisa. Mais grave se toma esse equ\u00edvoco, na medida em que constatamos que os nossos alunos \nprov\u00eam, na sua maioria, das camadas s\u00f3cio-econ\u00f3micas mais baixas da popu\u00eda\u00e7\u00e3o e que a imensa evas\u00e3o \nregistrada em nossas escolas, desde as primeiras s\u00e9ries, continua sendo uma realidade. \n\n3. Valoriza\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia, do conhecimento cient\u00edfico e do cientista \n\nA Ci\u00eancia \u00e9 apresentada como pronta e acabada, sem v\u00ednculos com a sociedade e, portanto, neutra. O \nconhecimento cient\u00edfico tem supremacia sobre as outras formas de conhecimento e sem nenhum v\u00ednculo \ncom o senso comum. A Ci\u00eancia \u00e9 infal\u00edvel, na medida em que pode dar conta de todos os problemas, \ninclusive os que ela causa temporariamente. O cientista \u00e9 um c\u00e9rebro privilegiado, iluminado, uma esp\u00e9cie \nde agente secreto, pertencente a uma comunidade especial. \n\n4. \u00canfase na quest\u00e3o ecol\u00f3gica \n\nAs quest\u00f5es ambientais recebem um tratamento com enfoque cientificista e biologizante, sem levar em \nconta as in\u00fameras intera\u00e7\u00f5es existentes com a mat\u00e9ria inanimada. N\u00e3o considera tamb\u00e9m, al\u00e9m do tempo \npresente, o tempo geol\u00f3gico como determinante do equ\u00edl\u00edbrio natural. \n\nH\u00e1 excessivo antropocentrismo que distorce a rela\u00e7\u00e3o Homem-Ambiente, n\u00e3o somente colocando a \nnatureza a servi\u00e7o do Homem, como se ela fosse inesgot\u00e1vel nos seus recursos ou se a conserva\u00e7\u00e3o ou \npreserva\u00e7\u00e3o dos mesmos dependesse exclusivamente de posturas individuais, como tamb\u00e9m descartando \nos aspectos pol\u00edticos e hist\u00f3ricos dessa rela\u00e7\u00e3o. \n\n5. Valoriza\u00e7\u00e3o do cotidiano do aluno \n\nAo valorizar o cotidiano, s\u00e3o cometidos dois equ\u00edvocos: parte-se dele apenas como motiva\u00e7\u00e3o e ele se \nperde no decorrer dos procedimentos de ensino, ou ele \u00e9 transformado no ponto fmal de aplica\u00e7\u00e3o de tudo \nque o aluno aprende. O mais comum, entretanto, \u00e9 ignorar o cotidiano do aluno e apresentar a ele um \n'cotidiano universal', principalmente por meio dos livros did\u00e1ticos e dos materiais audiovisuais. \n\n31 \n\n\n\n6. Interdisciplinaridade curricular \n\nA interdisciplinaridade foi tratada mais com uma fmalidade em si mesma, do que uma necessidade de \natendimento das caracter\u00edsticas do desenvolvimento intelectual dos alunos, sobretudo nas s\u00e9ries iniciais. A \ninterdisciplinaridade intrinseca ao ensino de Ci\u00eancias acabou n\u00e3o se concretizando em fun\u00e7\u00e3o de ter sido \nprivilegiada a l\u00f3gica da Ci\u00eancia sobre a l\u00f3gica do educando e da manuten\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica. \n\n7. Formas de padroniza\u00e7\u00e3o e controle do ensino \n\nO equivoco fica por conta da id\u00e9ia de que o controle, visando \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o, geraria efici\u00eancia e \nmelhoraria os resultados. Um dos desvios foi a acomoda\u00e7\u00e3o dos professores com o conseq\u00fcente \namortecimento das contradi\u00e7\u00f5es de um ensino inadequado \u00e0 realidade \u00e0 qual se destina, dentro de um \ncontexto educacional massificante e carente. Outro grande equivoco foi a id\u00e9ia de que receitas \npedag\u00f3gicas idealizadas por especialistas sem a efetiva participa\u00e7\u00e3o dos professores da Rede poderiam \neliminar os males da educa\u00e7\u00e3o. \n\nOutros aspectos poderiam ser ressaltados, relativos a uma falta de coer\u00eancia \n\ninterna, mas considera-se suficiente a demonstra\u00e7\u00e3o de que a proposta dos Guias carregava em si \n\nmesma elementos capazes de comprometer a sua utiliza\u00e7\u00e3o e plena aceita\u00e7\u00e3o. \n\nO momento hist\u00f3rico de implementa\u00e7\u00e3o dos Guias Curriculares premite \n\nlevantar alguns fatores que explicam a necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de um novo curr\u00edculo. Os Guias \n\nforam elaborados como parte da implementa\u00e7\u00e3o da Lei 5.692/71 em S\u00e3o Paulo. Essa Lei veio \n\npromover mudan\u00e7as educacionais no ensino m\u00e9dio a fim de adequ\u00e1-lo \u00e1s novas exig\u00eancias \n\nsociais decorrentes do desenvolvimento econ\u00f4mico e da necessidade de m\u00e3o-de-obra qualificada. \n\nEssas mudan\u00e7as produziram a escola de 1 o Grau, com oito anos de dura\u00e7\u00e3o, pela fus\u00e3o prim\u00e1rio-\n\ngin\u00e1sio e com a fun\u00e7\u00e3o de sondagem de aptid\u00f5es. O colegial deixa de ser diversificado e \n\ntrampolim para o ensino superior, para se tornar o 2\u00b0 Grau profissionalizante, com car\u00e1ter \n\nterminal, embora ainda permitindo o acesso ao 3\u00b0 Grau. \n\nO Tecnicismo invade a educa\u00e7\u00e3o com o objetivo de racionalizar os seus \n\nm\u00e9todos e garantir os resultados desejados por meio de um 'melhor controle'. Cresce o n\u00famero \n\nde alunos de s\u2022 a s\u2022 s\u00e9ries com a elimina\u00e7\u00e3o do exame de admiss\u00e3o ao gin\u00e1sio, com isso aumenta \na demanda por vagas no 1\u00b0 Grau, j\u00e1 insuficientes na d\u00e9cada de 60. Aumenta tamb\u00e9m a procura \n\npor docentes, cujo n\u00famero j\u00e1 era pequeno e boa parte deles sem habilita\u00e7\u00e3o; para amenizar esse \n\nproblema foram criados os cursos de licenciatura curta, com uma queda sens\u00edvel na qualifica\u00e7\u00e3o \n\ndos professores e, conseq\u00fcentemente, na qualidade do seu trabalho. \n\nA onda desenvolvimentista come\u00e7ou a arrefecer. A demanda por m\u00e3o-de-obra \n\nqualificada n\u00e3o se concretizou nos n\u00edveis esperados, at\u00e9 porque as empresas preferiram preparar \n\n32 \n\n\n\nelas mesmas a sua m\u00e3o-de-obra. O Z' Grau se perde na quest\u00e3o da profissionaliza\u00e7\u00e3o e volta \n\natr\u00e1s. O 1\u00b0 Grau continuou com as s\u00e9ries iniciais apenas justapostas \u00e1s demais, com altos \u00edndices \n\nde repet\u00eancia e evas\u00e3o, requerendo algumas medidas para eliminar essa dicotomia, que o \n\ntransformasse efetivamente numa escola de oito anos. \n\nOs anos 80 come\u00e7aram com um enfraquecimento do governo autorit\u00e1rio e com \n\numa conseq\u00fcente abertura pol\u00edtica, que levou \u00e0s elei\u00e7\u00f5es diretas dos governadores. A oposi\u00e7\u00e3o \n\nchega aos governos de v\u00e1rios estados. A redemocratiza\u00e7\u00e3o do pais trouxe uma nova realidade \n\npara a qual eram necess\u00e1rios a cria\u00e7\u00e3o de uma nova escola e novos rumos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\nEssas mudan\u00e7as n\u00e3o poderiam ocorrer se come\u00e7assem 'remendando' uma \n\nproposta educacional mal-sucedida; era preciso come\u00e7ar tudo de novo. N\u00e3o se tratava de rever os \n\nGuias Curriculares, mas de reestruturar a escola de 1 o Grau. Surgem ent\u00e3o, no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, as novas Propostas Curriculares para o Ensino, para as diversas disciplinas, em v\u00e1rias \n\nedi\u00e7\u00f5es, com o prop\u00f3sito de trabalhar o ensino sob uma nova perspectiva. Dessas novas propostas \n\nestudamos a Proposta Curricular para o Ensino de Ci\u00eancias e Programas de Sa\u00fade - r Grau ( s\u2022 \nedi\u00e7\u00e3o- 1992) e a Proposta Curricular para o Ensino de Geografia- r Grau (6\" edi\u00e7\u00e3o- 1991), \npor serem estas as disciplinas que possibilitam maior interface com educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA Proposta Curricular para o Ensino de Ci\u00eancias e Programas de Sa\u00fade - r \nGrau teve in\u00edcio em 1983, nos v\u00e1rios encontros, cursos e treinamentos ocorridos em n\u00edvel central \n\ne regional, ocasi\u00e3o nas quais os professores e monitores de Ci\u00eancias puderam expressar suas \n\nopini\u00f5es quanto ao assunto. Posteriormente, essas opini\u00f5es foram compiladas pela equipe t\u00e9cnica \n\nda CENP, e, da an\u00e1lise desse material, p\u00f4de-se concluir que os professores estavam sens\u00edveis \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia de se respeitar o n\u00edvel de maturidade intelectual da crian\u00e7a durante o processo \n\nensino-aprendizagem, al\u00e9m de terem indicado a inclus\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos que \n\npropiciassem uma compreens\u00e3o mais realista do significado e utilidade da Ci\u00eancia e da \n\nTecnologia e de suas rela\u00e7\u00f5es com o cotidiano do aluno e com a sociedade. \n\nDois princ\u00edpios b\u00e1sicos orientavam a nova Proposta Curricular: \n\n1. Respeitar o desenvolvimento intelectual do aluno no momento de escolher a metodologia de \n\nensino e os conte\u00fados, deixando para as s\u00e9ries finais aqueles considerados mais abstratos; \n\n2. Vincular os conhecimentos das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais ao cotidiano do aluno e aos \n\nacontecimentos da sociedade. \n\n33 \n\n\n\nOs trabalhos de elabora\u00e7\u00e3o do novo guia curricular duraram cinco anos, tendo \n\npassado por diversas an\u00e1lises e contribui\u00e7\u00f5es de muitos profissionais da \u00e1rea e resultando em \n\nv\u00e1rias vers\u00f5es da proposta, at\u00e9 chegar na 4\" Vers\u00e3o. Uma das primeiras cr\u00edticas foi com rela\u00e7\u00e3o \n\nao curriculo com enfoque multidisciplina?8, presente na distribui\u00e7\u00e3o de conte\u00fados pelas diversas \n\ns\u00e9ries, at\u00e9 ent\u00e3o utilizado. \n\nAl\u00e9m dos princ\u00edpios b\u00e1sicos acima comentados, a 4\" Vers\u00e3o apresenta diretrizes \n\ngera1s, sendo que uma das principais consiste no estudo do ambiente com abordagem \n\ninterdisciplinar29 O objeto de estudo de Ci\u00eancias no 1 o Grau \u00e9 o ambiente, na pespectiva que a \n\nno\u00e7\u00e3o de ambiente seja constru\u00edda a partir da apreens\u00e3o de seus componentes e processos e de \n\nsuas m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es, nos seus aspectos fisicos, qu\u00edmicos, geol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos, tecnol\u00f3gicos \n\ne s\u00f3cio-econ\u00f4mico-culturais, procurando uma vis\u00e3o menos fragment\u00e1ria do ambiente, e por \n\nconseguinte, mais real. As quest\u00f5es de sa\u00fade aparecem integradas \u00e0s explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e s\u00e3o \n\ncontemplados os diversos aspectos da realidade s\u00f3cio-econ\u00f4mico-cultural das diferentes \n\ncomunidades de onde essas quest\u00f5es emergem. \n\nUma segunda diretriz importante diz respeito ao modo que o aluno revela para \n\napreender os conhecimentos relativos ao meio ambiente, ou o desenvolvimento intelectual da \n\ncrian\u00e7a, o que envolve tr\u00eas momentos ou n\u00edveis sucessivos: \n\n1 \u00b0) o de elaborar conceitos e desenvolver atitudes, a partir principalmente das situa\u00e7\u00f5es \n\nvivenciadas pelo estudante(\u00b1 1\" e 2\" s\u00e9ries); \n\n2\u00b0) o de elaborar conceitos e desenvolver atitudes, incorporando experi\u00eancias, no\u00e7\u00f5es e \n\nconceitos que possam ser adquiridos indiretamente pelo aluno, por meio de diferentes modos \n\nde representa\u00e7\u00e3o da realidade, mas tomando o mundo vivido como refer\u00eancia inicial da \n\naprendizagem(\u00b1 3\", 4\" e s\u2022 s\u00e9ries); \n3\u00b0) o de elaborar conceitos e desenvolver atitudes, incorporando no\u00e7\u00f5es e conceitos de car\u00e1ter \n\nacentuadamente abstrato (amplas escalas espa\u00e7o-temporais; complexas redes de intera\u00e7\u00f5es), \n\nsem que, todavia, os universos vividos e percebidos sejam desprezados como refer\u00eancia \n\ninicial da aprendizagem(\u00b1&amp;-, 7\" e 8\" s\u00e9ries). \n\n28 Curr\u00edculo com enfoque multidisciplinar \u00e9 aquele que trata de diferentes campos de conhecimento (no caso de Ci\u00eancias: F\u00edsica, \nQu\u00edmica,. Biologia e Geoci\u00eancias)~ mas desenvolvidos separadamente, sem estabelecimento de conex\u00f5es sistem\u00e1ticas entre os \nrespectivos conte\u00fados. \n29 Cmr\u00edculo com enfoque interdisciplinar \u00e9 aquele que trata de diferentes campos de conhecimento (no caso de Ci\u00eancias: F\u00edsica, \nQu\u00edmica, Biologia e Geoci\u00eancias). estabelecendo conex\u00f5es sistem\u00e1ticas entre os respectivos conte\u00fados. \n\n34 \n\n\n\n\"Nesse processo de apreens\u00e3o do meio ambiente, a reformula\u00e7\u00e3o conceituai, por parte \n\ndo estudante, ocorre cont\u00ednua e permanentemente. As no\u00e7\u00f5es se tomam tanto mais \n\nabrangentes, precisas e complexas, quanto mais desenvolvidas as suas estruru.ras \n\ncognitivas e mais compat\u00edveis a elas forem os procedimentos did\u00e1ticos utilizados e os \n\nconceitos tratados\". 30 \n\nSugere-se que os tr\u00eas momentos citados se sucedam de forma gradual e que a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o curricular refira-se somente aos conte\u00fados e \u00e0 abordagem metodol\u00f3gica previstos \n\npara os grupos de s\u00e9ries. O que se pretende com essa distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 que os professores desses \n\ngrupos de s\u00e9ries garantam a continuidade dos assuntos iniciados nas s\u00e9ries anteriores e dispensem \n\num tratamento metodol\u00f3gico compat\u00edvel com o n\u00edvel de aprendizagem dos alunos dessas s\u00e9ries. \n\nOs conte\u00fados introduzidos arbitrariamente, sem respeitar o desenvolvimento intelectual do aluno, \n\ntendem a ser apenas memorizados e dificilmente ser\u00e3o compreendidos e incorporados \u00e0s suas \n\nestruturas cogn\u00edtivas. \n\nA estrat\u00e9gia adotada para alcan\u00e7ar a organ\u00edza\u00e7\u00e3o program\u00e1tica foi a ado\u00e7\u00e3o, \n\npara cada s\u00e9rie, de temas un\u00edficadores do conte\u00fado, cujo car\u00e1ter sobrepujasse os estreitos limites \n\ndos campos cl\u00e1ssicos das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. Foram eles: \n\n\u2022 1\" s\u00e9rie - Observando o ambiente. \n\n\u2022 2\" s\u00e9rie - Analisando as rela\u00e7\u00f5es entre o Homem e o ambiente. \n\n\u2022 J\u2022 s\u00e9rie - Analisando a influ\u00eancia do Homem sobre o ambiente. \n\n\u2022 4\" s\u00e9rie - Aproveitando os organ\u00edsmos. \n\n\u2022 s\u2022 s\u00e9rie - Alterando o ambiente. \n\u2022 6\" s\u00e9rie - Aproveitando subst\u00e2ncias qu\u00edmicas. \n\n\u2022 7\" s\u00e9rie - Aproveitando a energia. \n\n\u2022 8\" s\u00e9rie - Prevendo o futuro da esp\u00e9cie humana. \n\nComo se nota, o tema central gerador dos temas un\u00edficadores propostos \u00e9 o \n\nHomem, visto como um elemento integrante do ambiente e capaz de control\u00e1-lo e domin\u00e1-lo para \n\no seu beneficio. Usando as pr\u00f3prias palavras da Proposta Curricular \"a escola de 1\u00b0 Grau visa a \n\nforma\u00e7\u00e3o intelectual b\u00e1sica do aluno de modo a contribuir para que ele domine (grifo da autora) \n\nseu meio fisico e social\". \n\n30 S\u00e3o Paulo (Estado). Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. Coordenadoria de Estudos e Nonnas Pedag\u00f3gicas. Proposta Curricular para o \nEnsino de Ci\u00eancias e Programas de Sa\u00fade -l 0 Grau. 1992, p. 12. \n\n35 \n\n\n\nPor outro lado, a Proposta Curricular menciona a necessidade de se caracterizar \n\na Ci\u00eancia como uma atividade n\u00e3o-neutra, isto \u00e9, possuindo vincula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais, \n\necon\u00f4micas e culturais na sua produ\u00e7\u00e3o; historicamente determinada; inacabada, no sentido de \n\nque n\u00e3o h\u00e1 verdades absolutas, inquestion\u00e1veis e imut\u00e1veis; fruto de produ\u00e7\u00e3o coletiva e n\u00e3o \n\nunicamente de c\u00e9rebros privilegiados. Aponta tamb\u00e9m ao entendimento das formas de intera\u00e7\u00e3o e \n\napropria\u00e7\u00e3o do Homem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, os seus determinantes hist\u00f3ricos e as \n\nconseq\u00fc\u00eancias disso tudo para o chamado equil\u00edbrio ambiental. \n\nPara as 3\u20225, 4as e 5as s\u00e9ries a Proposta Curricular prop\u00f5e as seguintes pr\u00e1ticas ao \n\nse ensinar Ci\u00eancias: \n\n\u2022 amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento do meio, pelos alunos, indo al\u00e9m dos conhecimentos extra\u00eddos da \n\nexperi\u00eancia v\u00edvida por meio da introdu\u00e7\u00e3o de outros mecanismos que favore\u00e7am a apreens\u00e3o \n\ndo meio al\u00e9m do tempo imediato, ou seja, al\u00e9m do tempo presente, em busca de causas \n\n(intera\u00e7\u00f5es) menos imediatas para os fen\u00f4menos e de rela\u00e7\u00f5es simples entre Ci\u00eancia, \n\nTecnologia e Sociedade. \n\n\u2022 uso de demonstra\u00e7\u00f5es; simula\u00e7\u00f5es; debates; jogos; explora\u00e7\u00e3o de textos, filmes, fotografias e \n\nrelatos que facilitem a apreens\u00e3o do meio n\u00e3o propriamente vivido pelo aluno, mas percebido \n\nindiretamente. Aulas expositivas para introduzir assuntos novos, na complementa\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, s\u00edntese de id\u00e9ias ou para se trabalhar o material audiovisual. \n\n\u2022 realiza\u00e7\u00e3o de experimentos simples para desenvolver certas habilidades nos alunos, tais como \n\na de observar, manipular materiais, levantar alguns problemas ou reconhecer as causas de \n\nalguns fen\u00f4menos ou suas intera\u00e7\u00f5es; coletar dados; mensurar; controlar algumas vari\u00e1veis e \n\npropor novos problemas. Envolver os alunos, pela formula\u00e7\u00e3o do problema de forma de \n\ninstru\u00ed-los, na busca de caminhos ma\u00eds criativos que permitam a formula\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es \n\ndiferentes das esperadas pelo professor (proponente do problema). \n\nA Proposta Curricular para o Ensino de Geografia - I\" Grau inicia fazendo \n\numa auto-critica ao pr\u00f3prio ensino de Geografia ou Estudos Sociais, o qual n\u00e3o satisfaz nem ao \n\naluno e nem mesmo ao professor. Tece criticas \u00e0 'ind\u00fastria do livro did\u00e1tico' e aos desest\u00edmulos a \n\numa boa educa\u00e7\u00e3o, que tem inicio nas jornadas de trabalho incompat\u00edveis com a doc\u00eancia, \n\nsal\u00e1rios aviltados, m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o do professor, aus\u00eancia de cursos de \n\n36 \n\n\n\nreciclagem, entre outros. Esse contexto acaba transformando alunos e professores em uma \n\nesp\u00e9cie de v\u00edtimas desse processo. \n\n\"A Geografta foi perdendo aquilo que de especial ela sempre teve - discutir a realidade \n\npresente dos povos, particularmente no que se refere a seu contexto espacial\".31 \n\nA compartimenta\u00e7\u00e3o do ensino de Geografia chegou a ponto de n\u00e3o estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es m\u00ednimas sequer entre os elementos da natureza: o estudo da geologia ocorre \n\ndesvinculado da geomorfologia, estas s\u00e3o abordadas sem estabelecer rela\u00e7\u00f5es com os estudos da \n\nhidrografia, do clima, e todo esse conjunto n\u00e3o aparece relacionado com os aspectos do solo e da \n\nvida vegetal e animal. Foi se perdendo a v\u00eds\u00e3o do todo, o mesmo tendo ocorrido com a parte \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica. \n\n11 Passou-se a praticar uma Geografia que tem ocultado as quest\u00f5es sociais b\u00e1sicas de \n\nclasse, seus conflitos, suas contradi\u00e7\u00f5es. \u00c9, portanto, a Geografia comprometida com \n\nos interesses das classes dominantes e que serve como instrumento ideol\u00f3gico de \n\ndomina\u00e7\u00e3o e de poder\". 32 \n\nPara reverter esse quadro destaca-se a necessidade de reflex\u00f5es e debates para \n\nse reconstruir a hist\u00f3ria do pensamento geogr\u00e1fico. Dentre as correntes em debate - tradicional, \n\nquantitativa e critica - especial destaque vem sendo dado a esta \u00faltima. Ela tem sido respons\u00e1vel \n\npor grande parte dos trabalhos produzidos como teses e disserta\u00e7\u00f5es, incorporando a dial\u00e9tica \n\ncomo m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o. A ado\u00e7\u00e3o desse m\u00e9todo permite que a an\u00e1lise da \n\norganiza\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o seja feita de forma critica, ou seja, questionando o \n\npresente/passado, investigando as suas contradi\u00e7\u00f5es, e discutindo o futuro, num processo critico. \n\nEste caminho do di\u00e1logo como investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pressup\u00f5e que o \n\nprofessor deva se envolver n\u00e3o s\u00f3 com os alunos, ev\u00edtando que o conhecimento ocorra de forma \n\npassiva, mas sobretudo com os conte\u00fados a serem ensinados, para que fa\u00e7a sua op\u00e7\u00e3o consciente \n\nacerca do caminho critico que a Geografia e a escola devam ter. Para tanto, \u00e9 fundamental a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do professor no debate te\u00f3rico-metodol\u00f3gico que vem sendo travado nas \n\nUniversidades. Essa proposta curricular indica esse caminho, pois dela participaram professores \n\n31 S\u00e3o Paulo (Estado). Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. Coordenadoria de Estudos e Normas Pedag\u00f3gicas. Proposta Curricular para o \nEnsino de Geogra]~a\u00b7 !\"Grau. 1991, p. 16. \n32 Idem. \n\n37 \n\n\n\nda rede oficial e professores das Universidades, por meiO de cursos em conv\u00eanios entre a \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o e USP, UNESP, UNICAMP, PUCC. \n\nA proposta curricular sugere temas a serem trabalhados para orienta\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00e1tica do professor, visando levar o aluno \u00e1 constru\u00e7\u00e3o de conceitos, para se chegar ao \n\nconhecimento a partir da realidade pr\u00f3pria de cada um; a realidade \u00e9 o ponto de partida e \n\nsimultaneamente o ponto de chegada, objetivando o entendimento global. \u00c9 destacada a \n\nimport\u00e2ncia de se ter sempre presente a preocupa\u00e7\u00e3o com a observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e compreens\u00e3o \n\ncritica da realidade, sem o que se perde a finalidade maior da educa\u00e7\u00e3o. \n\nAs estrat\u00e9gias de aula devem levar em conta as etapas de aprendizagem do \n\naluno, que pode ser detectada pela fala da crian\u00e7a na tradu\u00e7\u00e3o da realidade. Para tanto, ao mesmo \n\ntempo em que se tratam os conceitos, \u00e9 importante desenvolver as formas de express\u00e3o que \n\ntraduzam essa compreens\u00e3o critica. \u00c9 nesse sentido que se colocam tanto a express\u00e3o oral como a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, pict\u00f3rica, pain\u00e9is, cartazes, dramatiza\u00e7\u00f5es etc. \n\nA Proposta Curricular de Geografia faz algumas indica\u00e7\u00f5es sobre as \n\npossibilidades de um trabalho integrado interdisciplinar, referindo-se aos momentos e formas de \n\nrealiz\u00e1-lo. Ressalta que a interdisciplinaridade resulta fundamentalmente do tratamento te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gico dos diversos campos do conhecimento e que o caminho para um trabalho integrado \n\nentre os professores das diversas disciplinas passa pela procura de identidade quanto \u00e0 vis\u00e3o de \n\nmundo e quanto ao modo de observar, de analisar e de compreender criticamente a realidade. \n\nPara o Ciclo B\u00e1sico (1\" e 2\" s\u00e9ries) a proposta aponta como Tema 1- O lugar de \n\nviv\u00eancia do aluno, na perspectiva de se trabalhar o cotidiano imediato da crian\u00e7a; a escola \u00e9 vista \n\ncomo o espa\u00e7o de rela\u00e7\u00f5es interpessoais; deve ser explorado o itiner\u00e1rio casa-escola e arredores \n\nda escola. S\u00e3o dadas diversas id\u00e9ias para o desenvolvimento de trabalhos em classe e fora dela, \n\npara ampliar a capacidade de observa\u00e7\u00e3o do aluno. Gradativamente \u00e9 inserido o meio social, por \n\nmeio da introdu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho e suas interfaces na transforma\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\nInicia-se o processo de representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, com no\u00e7\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. \n\nPara a 3\" s\u00e9rie \u00e9 proposto o Tema 2 -A inser\u00e7\u00e3o do lugar do aluno no espa\u00e7o \n\nbrasileiro e para o desenvolvimento desse tema s\u00e3o sugeridas as an\u00e1lises das intera\u00e7\u00f5es cidade e \n\ncampo, como locais de atividades caracteristicas que marcam uma complementaridade no \n\n38 \n\n\n\nconjunto econ\u00f4mico; a natureza \u00e9 apresentada como fonte de recurso para suprir as necessidades \n\nda sociedade e nesse intuito s\u00e3o abordadas as din\u00e2micas e mecanismos da natureza para o \n\naproveitamento racional de seus recursos; a localiza\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o s\u00e3o enfocadas, relacionando o trabalho rural, o trabalho urbano e a divis\u00e3o do trabalho, \n\nbem como a produ\u00e7\u00e3o artesanal e industrial. Sugere-se ainda o aprofundamento da observa\u00e7\u00e3o do \n\ntempo atmosf\u00e9rico (assunto que j\u00e1 deveria ter sido iniciado desde o Ciclo B\u00e1sico). Pretende-se, \n\ncom este tema, que o aluno desenvolva no\u00e7\u00f5es para compreender que o lugar em que vive e \n\nconhece est\u00e1 inserido no espa\u00e7o brasileiro e mundial, privilegiando o primeiro, sem contudo \n\nexcluir o segundo, e percebendo as diferen\u00e7as entre esses espa\u00e7os, tanto nos aspectos naturais \n\ncomo nas rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nPara a 4\u2022 s\u00e9rie o Tema 3 - Cidade e campo: o elo atrav\u00e9s do trabalho vai ser \n\naprofundado pelo estudo das at\u00edvidades produtivas da cidade e do campo, concluindo que o \n\ntrabalho \u00e9 um elemento fundamental, pois a forma como ele \u00e9 realizado \u00e9 que vai caracterizar \n\ncomo as atividades produtivas s\u00e3o desenvolvidas e qual a sua finalidade (rela\u00e7\u00e3o \n\nsociedade/natureza ocorrendo pela media\u00e7\u00e3o do trabalho). Sugere-se abordar o trabalho \n\nassalariado e o trabalho aut\u00f4nomo, no campo e na cidade; o solo como elemento tisico para o \n\nassentamento das cidades e como meio de produ\u00e7\u00e3o no campo; o papel da t\u00e9cnica e sua \n\napropria\u00e7\u00e3o diferenciada. Prop\u00f5e-se o estudo das origens e at\u00edvidades industriais, das atividades \n\nagropecu\u00e1ria, de com\u00e9rcio e dos servi\u00e7os p\u00fablicos. Assuntos como o pagamento de impostos; as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na cidade e no campo ao longo do tempo e a utiliza\u00e7\u00e3o de mapas tamb\u00e9m est\u00e3o \n\nprevistos. \u00c9 importante que os alunos cheguem a concluir que as observa\u00e7\u00f5es parciais sobre a \n\nnatureza, na realidade fazem parte de um todo maior e que a natureza possu\u00ed mecanismos \n\npr\u00f3prios e que, quando a sociedade nela interfere, tais mecanismos s\u00e3o acelerados. Parte-se, \n\nassim, para o distante e para o geral, mas voltando sempre ao cotidiano do aluno que \u00e9 mais \n\nconcreto para ele, procurando-se demonstrar o munic\u00edpio, a regi\u00e3o e os estados como unidades \n\nespaciais diferenciadas no pa\u00eds. \n\nA pesquisa realizada a respeito das propostas curriculares permitiu concluir \n\nque, mesmo sabendo que ainda h\u00e1 um longo caminho a ser trilhado para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\ndo ensino e da escola p\u00fablica, ao se comparar os antigos guias curriculares com as novas \n\npropostas de conte\u00fado curricular n\u00e3o se pode negar o avan\u00e7o que representou, a come\u00e7ar pelo \n\nmaior envolvimento dos docentes e especialistas na discuss\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados; da \n\n39 \n\n\n\nperspectiva de uma vis\u00e3o mais critica da realidade e seu contexto, permitida pela abertura \n\ndemocr\u00e1tica; pela 'quebra' do mito cient\u00edfico e desmitifica\u00e7\u00e3o da supremacia da Ci\u00eancia, pela \n\naproxima\u00e7\u00e3o de teoria e pr\u00e1tica, entre as Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais e as Ci\u00eancias Humanas, \n\nassim como entre os pr\u00f3prios campos do conhecimento abrangidos por essas Ci\u00eancias. A inclus\u00e3o \n\nda abordagem geol\u00f3gica para a compreens\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre os diversos componentes do \n\nambiente e o reconhecimento da import\u00e2ncia do trabalho de campo na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ngeol\u00f3gico, al\u00e9m da percep\u00e7\u00e3o de que o Homem \u00e9 parte integrante do ambiente e agente \n\nrespons\u00e1vel pelas suas modifica\u00e7\u00f5es, muitas vezes prejudiciais ao seu equil\u00edbrio, sem d\u00favida \n\najudaram a refinar as concep\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas do ensino e da educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n3.2.2 - Os atuais caminhos da Educa\u00e7\u00e3o e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nA citada Lei 5.692/71 foi suprimida pela Lei 9.394 de 20 de dezembro de 1996, \n\nque estabelece as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional, definindo a abrang\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o, \n\nseus princ\u00edpios e finalidades, formas de organiza\u00e7\u00e3o e compet\u00eancias, dentre outras defini\u00e7\u00f5es. Os \n\nn\u00edveis escolares passaram a ser denominados como Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (formada pela Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil), Ensino Fundamental (1\" a 8\" s\u00e9ries), Ensino M\u00e9dio (antigo Colegial) e Educa\u00e7\u00e3o \n\nSuperior. \n\nA nova Lei estabelece que o Ensino Fundamental e o M\u00e9dio devem ter uma \n\nbase nacional comum, a ser complementada por uma parte diversificada, exigida pelas \n\ncaracter\u00edsticas regionais e locais da sociedade, da cultura, da economia e da clientela. Os \n\ncurr\u00edculos devem abranger obrigatoriamente o estudo da L\u00edngua Portuguesa e da Matem\u00e1tica, o \n\nconhecimento do mundo tisico e natural e da realidade social e pol\u00edtica, especialmente do Brasil, \n\ne tamb\u00e9m o ensino da arte, de forma a promover o desenvolvimento cultural dos alunos. \n\nNa oferta de educa\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o rural, o sistema de ensino dever\u00e1 \n\npromover adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e1 sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e1s peculiaridades da vida rural e de cada \n\nregi\u00e3o, devendo contemplar conte\u00fados curriculares e metodologias apropriadas \u00e0s reais \n\nnecessidades e interesses dos alunos da zona rural; organiza\u00e7\u00e3o escolar pr\u00f3pria, incluindo \n\nadequa\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio escolar \u00e0s fases do ciclo agr\u00edcola e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnatureza do trabalho na zona rural. \n\n\"0 Ensino Fundamental, ... , obrigat\u00f3rio e gratuito na escola p\u00fablica, ter\u00e1 por objetivo \n\na forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do cidad\u00e3o, mediante: \n\n40 \n\n\n\nI. o desenvolvimento da capacidade de aprender, tendo como meios b\u00e1sicos o pleno \ndom\u00ednio da leitura, da escrita e do c\u00e1lculo; \n\nII. a compreens\u00e3o do ambiente natural e social, do sistema pol\u00edtico, da tecnologia, das \nartes e dos valores em que se fundamentam a sociedade; \n\nIII.o desenvolvimento da capacidade de aprendizagem, tendo em vista a aquisi\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos e habilidades e a forma\u00e7\u00e3o de atitudes e valores; \n\nIV. o fortalecimento dos v\u00ednculos de familia, dos la\u00e7os de solidariedade humana e de \ntoler\u00e2ncia rec\u00edproca em que se assenta a vida social\" _33 \n\nTomando por base os preceitos da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nconscientes dos avan\u00e7os te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos pelas quais a Educa\u00e7\u00e3o vem passando, pelo \n\nmenos em tese, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto - MEC da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \n\nFundamental- SEF publicou em 1997 os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais- PCNs, nos quais \n\ns\u00e3o tra\u00e7ados os objetivos do Ensino Fundamental, estruturados em princ\u00edpios de cidadania, \n\nvisando o preparo para a participa\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica, assim como o exerc\u00edcio de direitos e \n\ndeveres pol\u00edticos, civis e sociais, dentre outros objetivos. \n\nA formula\u00e7\u00e3o dos PCNs foi desencadeada dentro do pr\u00f3prio MEC com o \n\nintuito de promover uma organiza\u00e7\u00e3o curricular em todo o pa\u00eds, de forma abrangente e ampla. Ao \n\ninv\u00e9s de apenas definir conte\u00fados, ele se prop\u00f5e a ser um referencial para as escolas e secretarias \n\nde ensino, auxiliando-as a formular seus conte\u00fados, e mesmo para o MEC, no sentido de \n\ndirecionar seus investimentos e esfor\u00e7os, na melhoria da qualidade do ensino. A elabora\u00e7\u00e3o da \n\nproposta teve inicio quando o MEC acolheu um semin\u00e1rio entre educadores para discutir os \n\ncurriculos do pa\u00eds. Depois desse encontro, um primeiro grupo de trabalho foi formado para \n\ndiscutir as bases iniciais dos PCNs. \n\nPara colocar o Minist\u00e9rio a par da situa\u00e7\u00e3o dos curriculos no pa\u00eds, um trabalho \n\nde an\u00e1lise foi encomendado \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas, que avaliou as diretrizes curriculares de \n\ntodos os Estados e de quatro Capitais (S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Belo Horizonte e Curitiba) em \n\nespecial, a fim de verificar seu conte\u00fado e suas linhas de a\u00e7\u00e3o. Em seguida, no \u00e2mbito da SEF, \n\nforam formadas equipes para as chamadas \u00e1reas cl\u00e1ssicas (Portugu\u00eas, Matem\u00e1tica, Ci\u00eancias, \n\nHist\u00f3ria e Geografia) e, posteriormente, grupos para discutir par\u00e2metros para as \u00e1reas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Artes. Essas equipes produziram, ent\u00e3o, uma primeira vers\u00e3o do documento \n\nespec\u00edfico para o ensino de 1 \u2022 a 4' s\u00e9ries. Posteriormente, essa vers\u00e3o foi enviada para outros \n\n33 S\u00e3o Paulo (Estado). Secretaria daEdoca\u00e7\u00e3o. Coordenadoria de Estudos e Normas Pedag\u00f3gicas. D\u00edretriZes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \nNacional: Lei n' 9.394/96, p. 20. \n\n41 \n\n\n\nespecialistas a fim de receber cr\u00edticas e sugest\u00f5es. Os profissionais contratados para compor as \n\nequipes foram selecionados pela sua atua\u00e7\u00e3o direta nas diversas \u00e1reas debatidas, tratando-se de \n\nprofessores e pessoas comprometidas com a pr\u00e1tica das escolas, capazes de refletir as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es da sala de aula e compreender, em profundidade, a abrang\u00eancia dos conte\u00fados \n\npropostos. As equipes estiveram em quase todos os Estados, para discutir com grupos t\u00e9cnicos \n\nlocais. \n\nAp\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o pelo Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, primeiramente foram \n\npublicados, em dez volumes, os PCNs de 1\u2022 a 4\u2022 s\u00e9ries. Esses volumes foram elaborados segundo \n\nas \u00e1reas de conhecimento pertinentes ao Ensino Fundamental que foi especificado por ciclos: 1 o \n\nCiclo (1 2 e 2\u2022 s\u00e9ries), 2\u00b0 Ciclo (3\u2022 e 4\u2022 s\u00e9ries), 3\u00b0 Ciclo (5\u2022 e 6\u2022 s\u00e9ries) e 4\u00b0 Ciclo (7\u2022 e s\u2022 s\u00e9ries), e \ncomplementados com os chamados Temas Transversais, envolvendo os assuntos \u00c9tica, Meio \n\nAmbiente e Sa\u00fade, Pluralidade Cultural e Orienta\u00e7\u00e3o Sexual. Num segundo momento foram \n\npublicados os PCN s de s\u2022 a s\u2022 s\u00e9ries. \n\nA novidade trazida pelos par\u00e2metros \u00e9 que os especialistas escolhidos pela SEF \n\nconclu\u00edram que o documento deveria obr\u00edgat\u00f3riamente abarcar um conjunto de quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o para a cidadania, at\u00e9 ent\u00e3o apenas subentendidas nas orienta\u00e7\u00f5es oficiais \n\ndo governo. Estas quest\u00f5es se converteram nos Temas Transversais, para os quais foram \n\nformulados par\u00e2metros espec\u00edficos, paralelos aos das \u00e1reas cl\u00e1ssicas. Ateremo-nos a comentar os \n\nTernas Transversais e mais especificamente a \u00e1rea de Meio Ambiente. \n\nA. Temas Transversais \n\nA educa\u00e7\u00e3o para a cidadania requer a inclus\u00e3o de quest\u00f5es sociais no curriculo \n\nescolar, o que n\u00e3o \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita, pois essas tem\u00e1ticas j\u00e1 t\u00eam sido discutidas e \n\nincorporadas nas \u00e1reas ligadas \u00e0s Ci\u00eancias Sociais e Ci\u00eancias Naturais. Os PCNs incluem essa \n\ntend\u00eancia no curriculo, buscando um tratamento did\u00e1tico que contemple sua complexidade e sua \n\ndin\u00e2mica, passando a dar-lhes a mesma import\u00e2ncia das \u00e1reas convencionais. \n\nOs Temas Transversais que passam a fazer parte do curriculo podem ser \n\npriorizados e contextualizados de acordo com as diferentes realidades locais e regionais, n\u00e3o \n\nhavendo necessidade de seq\u00fcencia\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, ou seja, os conte\u00fados podem ser abordados \n\nem qualquer ciclo, variando o grau de profundidade e abrang\u00eancia com que ser\u00e3o trabalhados, \n\nconforme a capacidade cognitiva dos alunos. \n\n42 \n\n\n\nO trabalho com os Temas Transversais requer uma reflex\u00e3o \u00e9tica como eixo \n\nnorteador, por envolver posicionamentos hist\u00f3ricos e pol\u00edticos na detec\u00e7\u00e3o das causas e efeitos da \n\nrealidade social. \n\n\"Trata-se portanto de discutir o sentido \u00e9tico da conviv\u00eancia humana nas suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom v\u00e1rias dimens\u00f5es da vida social: o ambiente, a cultura, a sexualidade e a sa\u00fade\".34 \n\nOs crit\u00e9rios adotados para a elei\u00e7\u00e3o dos Temas Transversais levaram em conta \n\nfatores atuais como a urg\u00eancia social, entendida como uma barreira \u00e0 plenitude da cidadania; a \n\nabrang\u00eancia nacional, procurando incluir quest\u00f5es pertinentes a todo o pa\u00eds e sua inser\u00e7\u00e3o no \n\nmundo; o alcance da aprendizagem no ensino fundamental e a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial dos alunos. Para cada um dos temas escolhidos existe um documento espec\u00edfico, \n\naprofundando e apresentando seus objetivos, conte\u00fados e orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas (conceitos, \n\nprocedimentos, atitudes e valores). \n\nA problem\u00e1tica dos Temas Transversais atravessa os diferentes campos do \n\nconhecimento, a exemplo da quest\u00e3o ambiental, a qual n\u00e3o \u00e9 compreens\u00edvel apenas a partir das \n\ncontribui\u00e7\u00f5es da Geografia, necessitando tamb\u00e9m de conhecimentos hist\u00f3ricos, das Ci\u00eancias \n\nNaturais, da Sociologia, da Demografia, da Economia, entre outros. Pretende-se que esses temas \n\nintegrem as \u00e1reas convencionais de forma cont\u00ednua e integrada, estando presentes em todas elas, \n\nrelacionando-as \u00e0s quest\u00f5es dos Temas Transversais, de forma que seus conte\u00fados se explicitem \n\ne seus objetivos sejam contemplados, almejando a transversalidade. Com a transversalidade, os \n\ntemas passam a ser partes integrantes das \u00e1reas e n\u00e3o externos e/ou acoplados a elas, definindo \n\numa perspectiva para o trabalho educativo que se faz a partir delas. \n\nA proposta de transversalidade tem acarretado algumas discuss\u00f5es do ponto de \n\nvista conceitua!, por exemplo a da sua rela\u00e7\u00e3o com a concep\u00e7\u00e3o de interdisciplinaridade, bastante \n\ndifundida no campo da pedagogia. Dentro dos PCNs as diferen\u00e7as entre os dois conceitos \u00e9 assim \n\nconsiderada: \n\n\"Ambas - transversalidade e interdisciplinar\u00eddade - apontam a complexidade do real e \n\na necessidade de se considerar a teia de :rela\u00e7\u00f5es entre os seus diferentes e \n\ncontradit\u00f3rios aspectos. Mas diferem uma da outra, uma vez que a \n\n34 Brasil. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Cwriculares Nacionais: apresenta\u00e7\u00e3o dos temas tranversais, \u00e9tica \n1997,p. 30. \n\n43 \n\n\n\ninterdisciplinaridade refere-se a uma abordagem epistemol\u00f3gica dos objetos de \n\nconhecimento, enquanto a transversalidade diz respeito principalmente \u00e0 dimens\u00e3o da \n\ndid\u00e1tica\". 35 \n\nA interdisciplinaridade questiona a separa\u00e7\u00e3o entre os diversos campos do \n\nconhecimento, fiuto de uma abordagem que n\u00e3o leva em conta a inter-rela\u00e7\u00e3o e a influ\u00eancia entre \n\neles, refor\u00e7ada pela vis\u00e3o (disciplinar) compartimentada do ensino. Refere-se assim, a uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre disciplinas. \n\nA transversalidade diz respeito \u00e0 pr\u00e1tica educativa que permite estabelecer \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o aprendizado por meio da realidade (quest\u00f5es da vida real) e aqueles \n\nconhecimentos sobre a realidade teoricamente sistematizados (aprender sobre a realidade). \n\nNa pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, interdisciplinaridade e transversalidade alimentam-se \n\nmutuamente, pois as quest\u00f5es trazidas pelos Temas Transversais facilitam a compreens\u00e3o das \n\ninter -rela\u00e7\u00f5es entre os objetos de conhecimento, bem como a percep\u00e7\u00e3o da implica\u00e7\u00e3o do sujeito \n\nde conhecimento na sua produ\u00e7\u00e3o, superando a dicotomia entre ambos. \"Por essa mesma via, a \n\ntransversalidade abre espa\u00e7o para a inclus\u00e3o de saberes extra-escolares, possibilitando a \n\nrefer\u00eancia a sistemas de significado construidos na realidade dos alunos\" 36 \n\n\"Os Temas Transversais, portanto, d\u00e3o sentido social a procedimentos e conceitos \n\npr\u00f3prios das \u00e1reas convencionais, superando assim o aprender apenas pela \n\nnecessidade escolar\".37 \n\nO trabalho com os temas sociais concretizar-se-\u00e0 como pano-de-fundo da \n\nfilosofia da escola, o que aponta a necessidade de envolvimento de todos ( diretores, alunos, \n\nprofessores, funcion\u00e1rios e pais) no processo de defini\u00e7\u00e3o desse trabalho e das prioridades a \n\nserem eleitas para o seu desenvolvimento. Para tanto, deve-se refletir sobre os objetivos a serem \n\nalcan\u00e7ados, para se definir princ\u00edpios comuns em torno do trabalho. As inst\u00e2ncias respons\u00e1veis \n\npela escola devem criar condi\u00e7\u00f5es de facilidade para o trabalho em equipe dos professores e \n\npromover situa\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, ao debate e \u00e0 reflex\u00e3o entre os membros da \n\ncomunidade escolar. \n\n35 BrasiL Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: apresenta\u00e7\u00e3o dos tem.as tranversais, \u00e9tica \n!997, p. 40. \n36 Idem. \n37 Idem, p. 41. \n\n44 \n\n\n\nA problem\u00e1tica social extrapola o \u00e2mbito da Ci\u00eancia, na medida que envolve \n\noutros saberes produzidos em diversas institui\u00e7\u00f5es sociais. O contato com elas (Bibliotecas, \n\nPostos de Sa\u00fade, ONGs, grupos culturais etc.), desde que desenvolvam atividades de interesse \n\npara o trabalho educativo, pode representar uma rica contribui\u00e7\u00e3o por oferecer formas de \n\nintera\u00e7\u00e3o com a realidade da qual se est\u00e1 tratando. \n\nO trabalho com as quest\u00f5es sociais exige que os educadores estejam preparados \n\npara lidar com as ocorr\u00eancias inesperadas do cotidiano. O (des)preparo do professor muitas vezes \n\naparece como obst\u00e1culo \u00e1 introdu\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as ou novos caminhos no processo educacional, \n\npois tradicionalmente, as escolas de forma\u00e7\u00e3o inicial, pelas quais se formaram os educadores \n\nbrasileiros, n\u00e3o inclu\u00edam mat\u00e9rias voltadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, nem para o tratamento de \n\nquest\u00f5es sociais, dificultando contemplar sua condi\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, condi\u00e7\u00e3o esta fundamental \n\npara que se sintam participantes do processo de constru\u00e7\u00e3o da cidadania, ao reconhecimento de \n\nseus direitos e deveres, \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional. O desafio proposto nos PCN s \u00e9 o de n\u00e3o \n\nesperar por professores que s\u00f3 depois de 'prontos' ou 'formados' venham a trabalhar com os \n\nalunos, pelo contr\u00e1rio: \n\n11 Sem desconhecer a necessidade de investir na forma\u00e7\u00e3o inicial e de criar programas \n\nde forma\u00e7\u00e3o continuada, \u00e9 poss\u00edvel afirmar-se que o debate sobre as quest\u00f5es sociais e \n\na elei\u00e7\u00e3o conjunta e refletida dos princ\u00edpios e valores, assim como a formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do projeto educativo j\u00e1 iniciam um processo de forma\u00e7\u00e3o e \n\nmudan\u00e7a\". 38 \n\nDa\u00ed adv\u00e9m a necessidade do debate amplo e aberto dentro da escola, para que \n\nela deixe de representar apenas o lugar de reprodu\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de trabalho alienadas e \n\nalienantes e passe a ser o local de constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de autonomia, de cria\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho do professor, possibilitando o seu reconhecimento e a redefini\u00e7\u00e3o de sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nEstado, com os alunos, suas fam\u00edlias e comunidade. \n\nB. Meio Ambiente \n\nA principal fun\u00e7\u00e3o do trabalho com o tema Meio Ambiente \u00e9 contribuir para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os conscientes, aptos para decidirem e atuarem na realidade s\u00f3cio-ambiental \n\nde um modo comprometido com a vida, com o bem-estar de cada um e da sociedade, local e \n\n38 BrasiL Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fwdamental. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: apresenta\u00e7\u00e3o dos temas tranversais, \u00e9tica \n1997, p. 52. \n\n45 \n\n\n\nglobal. Para isso a escola deve se propor a trabalhar com atitudes, forma\u00e7\u00e3o de valores, ensino e \n\naprendizagem de habilidades e procedimentos, como por exemplo: gestos de solidariedade, \n\nh\u00e1bitos de higiene pessoal e nos diversos ambientes, participa\u00e7\u00e3o em pequenas negocia\u00e7\u00f5es. \n\nNessa tarefa, junto com a escola, est\u00e1 a sociedade como um todo, os padr\u00f5es de \n\ncomportamento da fam\u00edlia e as informa\u00e7\u00f5es da m\u00eddia, com sua forte influ\u00eancia sobre as crian\u00e7as, \n\ninforma\u00e7\u00f5es estas que comumente se conflitam com a id\u00e9ia de respeito ao meio ambiente, na \n\nmedida em que s\u00e3o passados valores de consumismo, desperd\u00edcio, viol\u00eancia, ego\u00edsmo, \n\ndesrespeito, preconceito, irresponsabilidade e tantos outros. Por isso, \u00e9 importante que o \n\nprofessor trabalhe com o objetivo de desenvolver nos alunos uma postura critica diante da \n\nrealidade, de informa\u00e7\u00f5es e valores veiculados pela m\u00eddia e daqueles trazidos de casa. Para isso, \n\no professor precisa conhecer o assunto e estar bem informado das atualidades, o que pode ser \n\nfeito por meio dos pr\u00f3prios alunos, incentivando o desenvolvimento de pesquisas e \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, medidas, considera\u00e7\u00f5es quantitativas, apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de \n\nresultados etc. \n\nLevando em conta que a tem\u00e1tica e o movimento ambiental s\u00e3o assuntos \n\nrelativamente recentes, inclusive ao campo de conhecimento dos professores, al\u00e9m da \n\nnecessidade de atualiza\u00e7\u00e3o profissional dos mesmos, o PCN Meio Ambiente e Sa\u00fade apresenta \n\ntr\u00eas no\u00e7\u00f5es referenciais b\u00e1sicas para a quest\u00e3o ambiental: a de Meio Ambiente, a de \n\nSustentabilidade e a de Diversidade. \n\nNas no\u00e7\u00f5es sobre Meio Ambiente e seus elementos s\u00e3o discutidos e inclu\u00eddos \n\nos elementos naturais e constru\u00eddos pelo homem, os aspectos das \u00e1reas urbana e rural, os fatores \n\nfisicos e sociais do meio ambiente, a prote\u00e7\u00e3o ambiental (com os conceitos de prote\u00e7\u00e3o, \n\npreserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o). \n\nQuanto a Sustentabilidade, \u00e9 usado o conceito de 'desenvolvimento sustent\u00e1vel' \n\nutilizado pelo PNUMA de \"melhorar a qualidade de vida humana dentro dos limites da \n\ncapacidade de suporte dos ecossistemas\" e no sentido de constru\u00e7\u00e3o de uma 'sociedade \n\nsustent\u00e1vel' s\u00e3o apontados e comentados princ\u00edpios que est\u00e3o interligados: respeitar e cuidar da \n\ncomunidade dos seres vivos; melhorar a qualidade da vida humana; conservar a vitalidade e a \n\ndiversidade do Planeta Terra; minimizar o esgotamento de recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis; permanecer \n\nnos limites de capacidade de suporte do Planeta Terra; modificar atitudes e pr\u00e1ticas pessoais, \n\n46 \n\n\n\npermitir que as comunidades cuidem de seu pr\u00f3prio ambiente; gerar uma estrutura nacional para \n\na integra\u00e7\u00e3o de desenvolvimento e conserva\u00e7\u00e3o; constituir uma alian\u00e7a global, como meio para se \n\nchegar \u00e0 sustentabilidade. \n\nSobre Diversidade \u00e9 abordada a import\u00e2ncia de conserva\u00e7\u00e3o da diversidade \n\nbiol\u00f3gica (biodiversidade) e da diversidade dos tipos de sociedade e culturas ( sociodiversidades ). \n\nA primeira \u00e9 estrat\u00e9gica para a qualidade e equil\u00edbrio da vida, devendo ser preservada e estudada \n\nn\u00e3o apenas em favor da humanidade, como tamb\u00e9m por uma quest\u00e3o de princ\u00edpio, pois todas as \n\nesp\u00e9cies merecem respeito, afinal pertencemos todos \u00e0 vida deste Planeta. A sociodiversidade \u00e9 \n\num patrim\u00f4nio que interessa a toda a humanidade conservar, pois representa toda a riqueza de \n\nsolu\u00e7\u00f5es, de express\u00f5es culturais, de concep\u00e7\u00f5es de mundo, de vida em sociedade presente nos \n\nmilhares de povos contempor\u00e2neos, bem como em suas hist\u00f3rias. \n\nComo objetivos gerais do tema Meio Ambiente para o ensino fundamental, a \n\nescola dever\u00e1 oferecer meios efetivos para que os alunos sejam capazes de: \n\n\u2022 \"conhecer e compreender, de modo integrado e sist\u00eamico, as no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas relacionadas ao \n\nmeio ambiente; \n\n\u2022 adotar posturas na escola, em casa e em sua comunidade que os levem a intera\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas, justas e ambientalmente sustent\u00e1veis; \n\n\u2022 observar e analisar f\u00e0tos e situa\u00e7\u00f5es do ponto de vista ambiental, de modo critico, \n\nreconhecendo a necessidade e as oportunidades de atuar de modo reativo e positivo para \n\ngarantir um meio ambiente saud\u00e1vel e a boa qualidade de vida; \n\n\u2022 perceber, em diversos fen\u00f4menos naturais, encadeamentos e rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito que \n\ncondicionam a vida no espa\u00e7o (geogr\u00e1fico) e no tempo (hist\u00f3rico), utilizando essa percep\u00e7\u00e3o \n\npara posicionar-se criticamente diante das condi\u00e7\u00f5es ambientais de seu meio; \n\n\u2022 compreender a necessidade e dominar alguns procedimentos de conserva\u00e7\u00e3o e manejo dos \n\nrecursos naturais com os quais interagem, aplicando-os no dia-a-dia; \n\n\u2022 perceber, apreciar e valorizar a diversidade natural e sociocultural, adotando posturas de \n\nrespeito aos diferentes aspectos e formas do patrim\u00f4nio natural, \u00e9tnico e cultural; \n\n47 \n\n\n\n\u2022 identificar-se como parte integrante da natureza, percebendo os processos pessoais como \n\nelementos fundamentais para uma atua\u00e7\u00e3o criativa, respons\u00e1vel e respeitosa em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente\" 39 \n\nA segunda parte do volume Meio Ambiente e Sa\u00fade apresenta os conte\u00fados, \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas aos professores. \n\nExistem cr\u00edticas e controv\u00e9rsias envolvendo educadores e segmentos \n\ninteressados nas pol\u00edticas p\u00fablicas para a Educa\u00e7\u00e3o no pais sobre os PCNs. Um dos pontos \n\ncondenados na formula\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros refere-se \u00e1 velocidade na qual o MEC conduziu o \n\nprocesso. Outro, \u00e9 quanto ao centralismo da proposta, que partiu de bases fixadas dentro do \n\npr\u00f3prio Minist\u00e9rio. Apesar das cr\u00edticas, a autora considera que o conte\u00fado dos temas analisados \n\nparece ser coerente com a discuss\u00e3o sobre educa\u00e7\u00e3o para o ambiente que v\u00eam sendo aceita \n\nnacional e internacionalmente. Tentando avan\u00e7ar al\u00e9m da interdisciplinaridade, a proposta dos \n\nTemas Transversais \u00e9 alcan\u00e7ar a transversalidade, ou seja, aprender as quest\u00f5es da vida real por \n\nmeio da realidade, trabalhando com a constru\u00e7\u00e3o do real; o caminho parece vi\u00e1vel, embora ainda \n\nobscuro. Avalia-se que a proposi\u00e7\u00e3o deste projeto de pesquisa possa auxiliar os professores na \n\napreens\u00e3o dos Temas Transversais, principalmente na \u00e1rea ambiental de tem\u00e1tica local. Parece \n\nnecess\u00e1rio um prazo para que as escolas se adequem aos par\u00e2metros, havendo urg\u00eancia na sua \n\nampla divulga\u00e7\u00e3o para que possam ocorrer os necess\u00e1rios debates e defini\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas das \n\npr\u00f3prias escolas, conforme preceituam os PCNs. \n\nAl\u00e9m da proposi\u00e7\u00e3o dos PCNs, recentemente foi promulgada a Lei Federal n\u00b0 \n\n9.795 de 27 de abril de 1999, espec\u00edfica sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, na qual \u00e9 estabelecida a \n\nPol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, como um componente essencial da educa\u00e7\u00e3o nacional \n\ne que deve estar presente em todos os n\u00edveis e modalidades do processo educativo formal e n\u00e3o \n\nformal, como ve\u00edculo articulador do Sistema Nacional de Meio Ambiente e do Sistema Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o. \n\n3.3 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Planejamento \n\nOs itens anteriores ofereceram a oportunidade de se apreciar um panorama \n\ncronol\u00f3gico de evolu\u00e7\u00e3o na percep\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais, as quais passaram a aparecer \n\n39 Brasil. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: meio ambiente e sa\u00fade. 1997. p. 53 e 54. \n\n48 \n\n\n\nvinculadas ao contexto cultural, social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico. Observa-se ainda a necessidade de \n\numa integra\u00e7\u00e3o global ou planet\u00e1ria no caminho ao desenvolvimento sustent\u00e1vel ou da \n\nsustentabilidade planet\u00e1ria, e verifica-se ter sido dado destaque especial ao papel da educa\u00e7\u00e3o, \n\nsobretudo a ambiental, neste processo. \n\nO planejamento urbano e o ambiental t\u00eam sido apontados como importantes \n\nferramentas na busca de sustentabilidade para diferentes atividades econ\u00f4micas e humanas, onde \n\nos tipos, as quantidades e a distribui\u00e7\u00e3o dessas atividades devem se adaptar aos limites da \n\ncapacidade do meio de absorver seus impactos, em beneficio das gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras. Essa \n\nvis\u00e3o de planejamento compactua com as premissas b\u00e1sicas do desenvolvimento sustent\u00e1vel, que \n\npor sua vez pressup\u00f5em planejamentos participativos, com pol\u00edticas que harmonizem interesses \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micos, ecol\u00f3gicos e culturais. \n\nO planejamento pode ser conceituado como uma atividade de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica de meios a serem utilizados para se atingir metas ou fins, que contribuam para a \n\nmelhoria de uma determinada situa\u00e7\u00e3o. \n\nO planejamento urbano diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o fisica da cidade, enquanto \n\nlocus de desenvolvimento das atividades humanas. \n\nO planejamento ambiental pode ser definido como um processo de \n\nformaliza\u00e7\u00e3o integrada de um sistema de planejamento que avalie o espa\u00e7o fisico, procurando \n\nidentificar impactos e conflitos, n\u00e3o apenas como reflexo dos processos naturais, mas tamb\u00e9m \n\nconsiderando as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e as caracter\u00edsticas culturais e sociais das comunidades \n\nenvolvidas e seus anseios. Seus objetivos est\u00e3o voltados para a melhoria da qualidade de vida, \n\nnas suas diversas manifesta\u00e7\u00f5es, por meio do uso racional dos recursos e da prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. \n\nAssim como no processo educacional, a abordagem interdisciplinar e a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es fundamentais para a consolida\u00e7\u00e3o do processo de \n\nplanejamento e para a conforma\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios desejados. \n\nO planejamento participativo \u00e9 ainda uma meta a ser alcan\u00e7ada, para a qual a \n\neduca\u00e7\u00e3o desempenha papel crescente e fundamental, pois vivemos em um pa\u00eds onde o \n\nplanejamento, ao inv\u00e9s de servir ao beneficio de a\u00e7\u00f5es capazes de contribuir \u00e0 melhoria da \n\n49 \n\n\n\nqualidade de vida, constitui-se em instrumento de poder e historicamente teve papel \n\nextremamente importante na lista das causas do subdesenvolvimento e da pobreza. \n\n\"O planejamento no B:rasil, a despeito da convic\u00e7\u00e3o e boa vontade de muitos t\u00e9cnicos \n\nque dele participaram, sempre esteve \u00e0 merc\u00ea do capital nacional ou estrangeiro, \n\nprocurando fornecer-lhes as bases materiais para sua reprodu\u00e7\u00e3o privilegiada\" (Leal40). \n\nNos espa\u00e7os urbanos das cidades brasileiras evidencia-se um expressivo \n\ncomprometimento ambiental, n\u00e3o desvinculado da agravante quest\u00e3o social. Dentre os problemas \n\nque podem afetar o ambiente destacam-se: insuficientes investimentos em saneamento b\u00e1sico; \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar; intensa polui\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, particularmente mananciais de \n\nabastecimento das cidades; defici\u00eancia de sistemas de drenagem, contribuindo para ocorr\u00eancia de \n\nenchentes; ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de v\u00e1rzeas; prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es para destina\u00e7\u00e3o do lixo; \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes etc. \n\n\"Todas essas situa\u00e7\u00f5es existem n\u00e3o somente pela aus\u00eancia de planejamento, mas pela \n\ndescontinuidade da atua\u00e7\u00e3o administrativa, quando o processo de prioriza\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades locais de interesse p\u00fablico \u00e9 fragmentado, gerando distanciamento entre \n\ngoverno e cidad\u00e3os''.41 \n\nPara que essa tend\u00eancia seja revertida, \u00e9 necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o dos agentes \n\np\u00fablicos e privados, que interv\u00eam no espa\u00e7o urbano, formulando propostas e alternativas para \n\nevitar impactos degradantes sobre o suporte tisico, social, econ\u00f4mico e cultural, na forma de \n\na\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. \n\nEssas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o devem levar em conta as normas legais existentes, a \n\npossibilidade de alter\u00e1-las ou mesmo criar outras, tendo em vista suas capacidades de \n\nregulamentar a produ\u00e7\u00e3o, o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos; devem direcionar os \n\nprogramas nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o, transporte e saneamento, devendo tamb\u00e9m \n\nconsiderar a aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias alternativas. Finalmente devem procurar formas de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica e investir em pesquisas para preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nPara que o planejamento constitua-se em instrumento de melhoria de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o e para o estabelecimento de novas rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza, toma-se \n\n40 Leal, Antonio Cezar. Meio Ambiente e Urbaniza\u00e7\u00e3o na Microbacia do Areia Branca- Campinas -S\u00e3o Paulo. 1995, p. 28. \n41 SMA!CEPAM. Pol\u00edtica Municipal deMeioAmhiente: orienta\u00e7\u00e3o para os munic\u00edpios. 1992, p. 43. \n\n50 \n\n\n\nnecess\u00e1rio que ocorram algumas mudan\u00e7as como a preval\u00eancia do interesse coletivo sobre o \n\nprivado e a prioriza\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es sociais sobre as econ\u00f4micas, al\u00e9m da ampla \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular em todo o processo de planejamento. \n\nMelhoria ou qualidade de vida \u00e9 entendida como um conceito em crescimento; \n\n\"nele est\u00e3o inclusas quest\u00f5es ligadas ao bem-estar e \u00e0 felicidade dos indiv\u00edduos, \u00e0 sanidade f\u00edsica \n\ne psicol\u00f3gica, \u00e0 \u00e9tica e ao respeito a cada ser humano. S\u00e3o exemplos as preocupa\u00e7\u00f5es com \n\nhabita\u00e7\u00f5es em locais mais saud\u00e1veis, o direito de lazer, o contato com \u00e1reas verdes, o controle de \n\nagentes poluidores, o direito sobre o espa\u00e7o\" (Santos\n42\n\n). \n\n\u00c9 fundamental que a popula\u00e7\u00e3o deixe de ser objeto do planejamento e passe a \n\nser o sujeito. Nesse sentido, \u00e9 necess\u00e1rio que a popula\u00e7\u00e3o participe do processo de planejamento, \n\ndesde o levantamento dos problemas, passando por seu equacionamento, at\u00e9 deliberar sobre as \n\nsolu\u00e7\u00f5es, segundo seus valores e sua vis\u00e3o de sociedade. \n\nA participa\u00e7\u00e3o popular deve ocorrer em todos os n\u00edveis de planejamento \n\n(federal, estadual e municipal), mas deve ser mais intensa na esfera do munic\u00edpio, a inst\u00e2ncia de \n\npoder e decis\u00f5es mais pr\u00f3xima da popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 no munic\u00edpio que se concentram os problemas \n\nmais imediatos da popula\u00e7\u00e3o e onde estes repercutem diretamente nas rela\u00e7\u00f5es com o poder \n\np\u00fablico local. \n\nOs munic\u00edpios brasileiros disp\u00f5em de v\u00e1rios instrumentos legais de \n\nplanejamento, a exemplo daqueles expressos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal: Plano Diretor, como \n\ninstrumento b\u00e1sico da a\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, ou seja, da Pol\u00edtica de Desenvolvimento Urbano e, ainda, \n\no Plano Plurianual, as Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias e o Or\u00e7amento Anual. \n\nO Plano Diretor, por exemplo, \u00e9 obrigat\u00f3rio para todos os mun\u00edc\u00edpios com mais \n\nde 20.000 habitantes (Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, Art. 182) e para todos os mun\u00edc\u00edpios \n\npaulistas, com qualquer n\u00famero de habitantes (Constitui\u00e7\u00e3o Paulista de 1989, Art. 181, \u00a7 1\u00b0), e \n\ndeve \"estabelecer um processo de planejamento din\u00e2mico, participativo, descentralizado, \n\npropiciando que mudan\u00e7as efetivas ocorram na gest\u00e3o do mun\u00edc\u00edpio. \"\n43 \n\nPara tanto, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque o Plano Diretor seja amplamente discutido entre a sociedade civil e o Poder P\u00fablico \n\n(Executivo e Legislativo), at\u00e9 que se chegue \u00e0 sua express\u00e3o \u00faltima, na forma de lei mun\u00edcipal. \n\n42 Santos, Rozely Ferreira dos. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Planejamento e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1998, p. 3. \n43 SMA/CEP AM. Pol\u00edtica Municipal de Meio Ambiente: orienta\u00e7\u00e3o para os munic\u00edpios. 1992, p. 42. \n\n51 \n\n\n\n\"A popula\u00e7\u00e3o, portanto, tem o direito de participar ativamente do planejamento e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o das cidades, n\u00e3o apenas como n\u00fameros e/ ou estat\u00edsticos de problemas, mas \n\ncomo sujeitos ativos deste processo, visando construir cidades mais agrad\u00e1veis e \n\nmenos agressivas. No entanto, este direito, previsto em lei, ainda precisa ser \n\nconquistado na pr\u00e1tica\" (Leal44). \n\nEste direito de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos ingredientes ao exerc\u00edcio da cidadania, \u00e9 \n\ntamb\u00e9m necess\u00e1rio \u00e0 valida\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o do processo de planejamento. Para conquist\u00e1-lo a \n\neduca\u00e7\u00e3o cumpre papel fundamental. \n\n\"Um passo neste sentido pode ser dado caso os pnnc\u00edptos que regem o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel sejam pensados como uma a\u00e7\u00e3o conjunta entre o \n\nplanejamento territorial e a educa\u00e7\u00e3o ambiental. A pr\u00f3pria Agenda 21 ressalta, em seu \n\ntexto, a necessidade de planejar, administrar e educar de forma integrada\" (Santos4'). \n\nA proposta de integrar desenvolvimento sustent\u00e1vel, planejamento ambiental e \n\neduca\u00e7\u00e3o sugere novas perspectivas no desenvolvimento dos planos regionais e nos processos de \n\neduca\u00e7\u00e3o. O desenvolvimento sustent\u00e1vel deve ser explicado em termos de estrat\u00e9gias para o \n\ndesenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, evitando a super-explora\u00e7\u00e3o e n\u00e3o ultrapassando a \n\ncapacidade regenerativa do ambiente, que constitui-se em um dos objetos de estudo do \n\nplanejamento ambiental. O enfoque local ou regional na educa\u00e7\u00e3o facilita a compreens\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica dos diversos cen\u00e1rios criados pelo tempo, lugar e percep\u00e7\u00e3o dos atores sociais, ou s~a, \n\nfavorece o entendimento sobre 'o que foi', 'o que \u00e9', 'como deveria ser' e 'o que pode ser' a \n\nregi\u00e3o ou local de viv\u00eancia. \n\nO processo educativo, vinculado a um maior entendimento sobre planejamento \n\nambiental, \"pode influir na reflex\u00e3o sobre mudan\u00e7as necess\u00e1rias e substanciais para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma proposta ligada a desenvolvimento sustent\u00e1vel, onde palavras como \n\n'individuo', 'competi\u00e7\u00e3o' e 'componente' devem ser substitu\u00eddas por 'coletivo', 'coopera\u00e7\u00e3o' e \n\n'sistema'\" (Santos46). \n\nInversamente ao preceituado, ocorre que as quest\u00f5es ambientais, comumente, \n\ns\u00e3o discutidas de maneira segmentada, pontuada e com base no senso comum. Conforme \n\n44 Leal, Antonio Cezar. Meio Ambiente e Urbaniza\u00e7\u00e3o na Microhacia do Areia Branca- Campinas- S\u00e3o Paulo. 1995, p. 31. \n45 Rozely Ferreira dos. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Planejamento e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1998, p. 3. \n40 Idem,p. 5. \n\n52 \n\n\n\nargumenta Leal47, que estudou a regi\u00e3o de Campinas, grande parte da comunidade escolar n\u00e3o \n\ntrabalha a realidade do local em que vive e sim reproduz um conhecimento ou refor\u00e7a uma vis\u00e3o \n\nde mundo que somente contribui para a manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o vigente. Alunos ou outros grupos \n\nsociais raramente enxergam a cadeia de fatores que provocam os problemas ambientais da \u00e1rea \n\nem que vivem. \n\n\"\u00c9 tru:efa do educador agir no contexto de um planejamento ambiental, de modo a \n\ngarantir que o processo educativo analise continuamente os diferentes cen\u00e1rios e \n\npermitindo uma participa\u00e7\u00e3o ativa dos atores envolvidos. O pr\u00f3prio planejamento \n\nambiental deve ser idealizado de forma a possibilita&lt;que o processo educativo esteja, \n\npermanentemente, sujeito a uma participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e revis\u00e3o comum'' (Santos 48). \n\nEm suma, o planejamento pode ser entendido como um processo organizador \n\ndo desenvolvimento. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o caminho para torn\u00e1-lo um processo participativo e com \n\njusti\u00e7a social. Isso exige o desenvolvimento de metodologias din\u00e2micas, dentro de um contexto \n\nde produ\u00e7\u00e3o integrada das duas \u00e1reas de conhecimento - planejamento e educa\u00e7\u00e3o. Geralmente o \n\nplanejamento tem se limitado a sugerir diretrizes, at\u00e9 mesmo \u00e0 \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o; por outro lado, \n\nos programas educacionais que n\u00e3o consideram planejamentos regionais como ferramentas \n\nmetodol\u00f3gicas, raramente apresentar\u00e3o conte\u00fados coerentes e racionais que retratem e promovam \n\nmudan\u00e7as de consenso e atitudes, rumo ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. Muitas experi\u00eancias \n\nainda devem ser trocadas antes que estas tr\u00eas linhas do conhecimento (planejamento, educa\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel) desenvolvam-se de forma harm\u00f4nica. O trabalho aqui proposto \n\npretende contribuir nesta tarefa. \n\n3.4 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAP A ou \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 um dos instrumentos legais dispon\u00edveis \n\nque visa, entre outras medidas, assegurar a preserva\u00e7\u00e3o de determinada \u00e1rea ou por\u00e7\u00e3o territorial, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de atributos que mere\u00e7am ser protegidos ou preservados. Em outras \n\npalavras, quando se quer proteger uma regi\u00e3o, um dos instrumentos utilizados \u00e9 declar\u00e1-la AP A, \n\ne posteriormente elaborar um plano de manejo visando orientar a utiliza\u00e7\u00e3o de seus recursos \n\nnaturais de forma sustentada, compat\u00edvel com a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\n47 Leal, Antonio Cezar. Meio Ambiente e UrbaniZa\u00e7\u00e3o na Mtcrobacia do Areia Branca - Campinas -S\u00e3o Paulo. 1995. \n48 Santos~ Rozely Ferreira dos. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Planejamento e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1998, p. 5. \n\n53 \n\n\n\nSegundo a Resolu\u00e7\u00e3o n.0 10/88 do Conama (Conselho Nacional de Meio \n\nAmbiente), \"as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental- APAs s\u00e3o unidades de conserva\u00e7\u00e3o destinadas a \n\nproteger e conservar a qualidade ambiental e os sistemas naturais ali existentes, visando a \n\nmelhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local e tamb\u00e9m objetivando a prote\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas regionais\". \n\nAo se declarar como AP A uma determinada regi\u00e3o n\u00e3o se est\u00e1 exigindo \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o de terra, ao contr\u00e1rio do que pode ocorrer quando se criam Parques Nacionais ou \n\nEsta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas, que s\u00e3o outros tipos de unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Freq\u00fcentemente n\u00e3o h\u00e1 \n\nimpedimentos ao desenvolvimento da regi\u00e3o, pois o estabelecimento de uma AP A atua como \n\numa ferramenta ordenadora das atividades produtivas de forma a coibir a depreda\u00e7\u00e3o ou \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Por fim, a cria\u00e7\u00e3o de uma AP A e sua regulamenta\u00e7\u00e3o visam \n\norientar a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o do homem, por meio de planos e programas, a fim de que n\u00e3o ocorram \n\nimpactos ambientais que comprometam a qualidade e o bem-estar das pessoas que vivem na \n\nregi\u00e3o. \n\nEntre 1993 a 1996 foi elaborado pela eqmpe t\u00e9cnica da Secretaria de \n\nPlanejamento e Meio Ambiente da Prefeitura Municipal de Campinas, o Plano de Gest\u00e3o da AP A \n\nMunicipal, a partir da defini\u00e7\u00e3o desta no Plano Diretor, havendo necessidade de se regulamentar \n\nusos e atividades compat\u00edveis com sua preserva\u00e7\u00e3o. O Plano de Gest\u00e3o apresenta diretrizes gerais \n\ne uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para se alcan\u00e7ar os objetivos de preserva\u00e7\u00e3o \n\npretendidos. \n\nUm Plano de Gest\u00e3o, que tamb\u00e9m pode ser chamado de Plano de Manejo, \u00e9 um \n\ninstrumento disciplinador de car\u00e1ter din\u00e2mico. Utiliza t\u00e9cnicas de planejamento ecol\u00f3gico e \n\ndetermina o zoneamento de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, caracterizando cada mna de suas zonas \n\ne propondo seu desenvolvimento fisico de acordo com finalidades previamente definidas49 \n\nOrientado por esse princ\u00edpio, o Plano de Gest\u00e3o da AP A procurou reunir todos \n\nos elementos dispon\u00edveis sobre a regi\u00e3o, constituindo-se em um importante banco de dados. Ele \n\ntem sido \u00fatil para nortear as diretrizes ambientais e urbanisticas que normalmente s\u00e3o dadas pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos da Prefeitura, sendo que, para se transformar em Lei, deve ser aprovado pela \n\n49 SMA!CEPAM.Pol\u00edtica Municipal deMeioAmhiente: orienta\u00e7\u00e3o para os munic\u00edpios. 1992~ p. 164. \n\n54 \n\n\n\nC\u00e2mara dos Vereadores, que constitui uma das inst\u00e2ncias jur\u00eddicas que legislam sobre o poder \n\nexecutivo municipal. \n\nTo da essa contextualiza\u00e7\u00e3o sobre o instrumental de prote\u00e7\u00e3o ambiental, seja ela \n\nna forma de AP A ou outros tipos de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, foi abordada no intuito de \n\ndemonstrar como a orienta\u00e7\u00e3o e o envolvimento das pessoas \u00e9 necess\u00e1rio para se alcan\u00e7ar o \n\nobjetivo da preserva\u00e7\u00e3o, por isso \u00e9 freq\u00fcente que sejam desenvolvidos programas de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, tanto em \u00e1reas protegidas como as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (parques estaduais, \n\nesta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, APAs etc.) como nas Unidades de Produ\u00e7\u00e3o (esta\u00e7\u00f5es experimentais, \n\nflorestas estaduais etc.). Tais unidades s\u00e3o locais privilegiados pela riqueza natural e costumam \n\nreceber grande aflu\u00eancia de p\u00fablico, das mais diversas camadas sociais e idades, interessados em \n\nconhecer seu patrim\u00f4nio; por esse motivo, faz-se necess\u00e1rio o desenvolvimento de atividades de \n\norienta\u00e7\u00e3o e/ou educa\u00e7\u00e3o ambiental que procurem envolver os usu\u00e1rios na conserva\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade ambiental desses locais. Assim, \u00e9 poss\u00edvel conjugar os objetivos da educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ncom as atividades do ecoturismo, lazer e recrea\u00e7\u00e3o 5\u00b0 \n\nO mesmo acontece no Plano de Gest\u00e3o da AP A Municipal, na forma de \n\ndiretrizes gerais para o estabelecimento dos planos de a\u00e7\u00e3o, dos quais fazem parte o Programa de \n\nOrienta\u00e7\u00e3o Ambiental, que nada mais \u00e9 que o Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, e o Programa de \n\nDesenvolvimento Turistico, que ainda est\u00e3o para ser desenvolvidos e implantados. \n\nO Programa de Orienta\u00e7\u00e3o Ambiental, dever\u00e1 promover o conhecimento \n\np\u00fablico dos atributos e problemas ambientais existentes, visando \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em \n\ntomo de uma nova atitude em rela\u00e7\u00e3o ao meio. Dever\u00e3o ser implementadas a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \n\nformativo e informativo, al\u00e9m de procurar incentivar mecanismos de participa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nna discuss\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental. \n\nO Programa de Desenvolvimento Turistico tem por finalidade viabilizar o \n\necoturismo na AP A e propiciar o aproveitamento do potencial tur\u00edstico existente: regi\u00e3o \n\nmontanhosa, presen\u00e7a de mananciais (rios, lagos, cachoeiras), remanescentes da cobertura \n\nvegetal nativa, clima agrad\u00e1vel, exist\u00eancia de patrim\u00f4nio bist\u00f3rico/arquitet\u00f4nico nos n\u00facleos \n\nurbanos e nas fazendas, presen\u00e7a do Observat\u00f3rio Municipal Jean Nicolini, paisagens agr\u00edcolas, \n\n50 S\u00e3o Paulo (Estado) Secretaria do Meio Ambiente Coordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o e de Produ\u00e7\u00e3o. 1991. \n\n55 \n\n\n\n\u00e1reas reflorestadas e \u00e1reas bosqueadas. Esses elementos combinados despertam especial interesse \n\npara o desenvolvimento de atividades cient\u00edficas, educativas e de lazer. \n\nOs dois programas citados est\u00e3o inter-relacionados, na medida em que a \n\neduca\u00e7\u00e3o/orienta\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 b\u00e1sica para o desenvolvimento de um programa voltado ao \n\necoturismo, compat\u00edvel com os preceitos de conserva\u00e7\u00e3o de uma AP A. Estes programas, \n\njuntamente com os demais, contidos no documento Plano de Gest\u00e3o, constituem-se nos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o da APA, na forma de planos de a\u00e7\u00e3o. A implanta\u00e7\u00e3o dos mesmos \n\npermitir\u00e1 a efetiva\u00e7\u00e3o do zoneamento ambiental proposto, bem como a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\ndaAPA. \n\nV\u00e1rios s\u00e3o os motivos que tornam a AP A de Campinas local privilegiado para o \n\ndesenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Um deles \u00e9 a qualidade \u00fanica de ser \n\nlaborat\u00f3rio vivo onde se pode entrar em contato direto com diferentes ecossistemas que ainda \n\npodem ser conhecidos, estudados e compreendidos. Cabe ressaltar tamb\u00e9m que existe grande \n\naflu\u00eancia de p\u00fablico, principalmente nos finais de semana, em busca de lazer e contato com a \n\nnatureza, p\u00fablico este que pode e deve ser sensibilizado em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 import\u00e2ncia da quest\u00e3o \n\nambiental. Por \u00faltimo, h\u00e1 que se destacar a presen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o que vive na AP A e que pode \n\nexercer importante papel na sua fiscaliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, mediante maior conhecimento das \n\nquest\u00f5es ambientais e da necessidade de preserva\u00e7\u00e3o. Por estes motivos, a APA apresenta-se \n\ncomo espa\u00e7o facilitador e enriquecedor para o desenvolvimento de diversos programas de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nA partir da defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo (regi\u00e3o da APA), da focaliza\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto de trabalho (escolas p\u00fablicas locais: professores de educa\u00e7\u00e3o fundamental -p\u00fablico-alvo \n\ne alunos e comunidade em geral- p\u00fablico-reflexo) e tendo como ponto de partida o Plano de \n\nGest\u00e3o da APA, empregaram-se as seguintes estrat\u00e9gias para alcan\u00e7ar os objetivos deste \n\ntrabalho: \n\n\u2022 conhecimento da realidade das escolas; \n\n\u2022 aproxima\u00e7\u00e3o do 'dia-a-dia' dos docentes; \n\n\u2022 sensibiliza\u00e7\u00e3o dos professores sobre a problem\u00e1tica ambiental; \n\n56 \n\n\n\n\u2022 motiva\u00e7\u00e3o para quest\u00f5es ambientais locais; \n\n\u2022 propaga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a AP A, legisla\u00e7\u00e3o ambiental, planejamento ambiental etc.; \n\n\u2022 fornecimento de materiais como mapas, apostilas, fotos-a\u00e9reas etc.; \n\n\u2022 sugest\u00f5es para trabalhos com alunos (em classe e em campo); \n\n\u2022 sugest\u00f5es de aproxima\u00e7\u00e3o com a comunidade; \n\n\u2022 simplifica\u00e7\u00e3o do PG-APA para uso dos professores. \n\nAs etapas de trabalho constitu\u00edram-se da sele\u00e7\u00e3o das escolas e do \n\npreenchimento da ficha de dados sobre as mesmas; da defini\u00e7\u00e3o dos professores participantes e \n\naplica\u00e7\u00e3o do 1 o Question\u00e1rio, que teve por objetivo primeiro a aproxima\u00e7\u00e3o aos docentes, o \n\nconhecimento da realidade de ensino das escolas e das experi\u00eancias did\u00e1ticas, a identifica\u00e7\u00e3o da \n\nfilosofia de ambos (escola e professores) com respeito a tem\u00e1tica ambiental e o levantamento de \n\ntemas de interesse para trabalho com professores. Num segundo momento, passou-se ao \n\ndesenvolvimento de atividades com professores (leitura de textos, trabalhos com mapas, \n\nelabora\u00e7\u00e3o de roteiros de campo etc.). Ap\u00f3s essa fase, ocorreram atividades com alunos como \n\ntrabalhos de campo, palestras, visitas monitoradas e o acompanhamento de trabalhos em classe. \n\nA etapa de avalia\u00e7\u00e3o se deu pela aplica\u00e7\u00e3o de um 2\u00b0 Question\u00e1rio aos professores e teve por \n\nobjetivo verificar os resultados das atividades realizadas e seus benef\u00edcios, tanto para o professor \n\ncomo para os alunos, bem como a sele\u00e7\u00e3o de temas para simplifica\u00e7\u00e3o do PG-APA aos \n\nprofessores e sugest\u00f5es de atividades/trabalhos a serem desenvolvidos por eles junto aos \n\nestudantes. \n\n5 ESCOLAS DA APA E SEQ\u00dc\u00caNCIA DOS TRABALHOS \n\nVisando aproximar-se da realidade de ensmo das escolas, das experi\u00eancias \n\ndid\u00e1ticas dos professores da regi\u00e3o da AP A e entendendo que os mesmos s\u00e3o importantes agentes \n\nmultiplicadores na difus\u00e3o de conhecimentos, o primeiro passo foi estruturar a forma de contato \n\ncom as escolas p\u00fablicas locais de ensino fundamental, que totalizam cinco, tr\u00eas em Sousas, uma \n\nem Joaquim Eg\u00eddio e uma no bairro Carlos Gomes, a saber: \n\n\u2022 EEPSG Dr. Tom\u00e1s Alves, localizada em Sousas; \n\n\u2022 EEPG Dr. Ant\u00f4nio Carlos Couto de Barros, localizada em Sousas; \n\n\u2022 EMPG Profa. \u00c2ngela Cury Z\u00e1kia, localizada em Sousas; \n\n57 \n\n\n\n\u2022 EEPG Francisco Barreto Leme, localizada em Joaquim Eg\u00eddio; \n\n\u2022 EEPG Prof Uacury Ribeiro de Assis Bastos, localizada em Carlos Gomes. \n\nNo intuito de estabelecer um primeiro crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o das escolas, resolveu-\n\nse trabalhar com as unidades estaduais de ensino, visando ter uma homogeneidade da base de \n\ndados. Essa escolha baseou-se no fato de que as escolas estaduais orientam seus programas e \n\ndiretrizes pela grade Estadual, apresentando semelhan\u00e7a entre si, o que poderia n\u00e3o ocorrer com a \n\nunidade municipal. Um segundo crit\u00e9rio orientou-se pelo fato de existir apenas uma unidade \n\nestadual de ensino em Joaquim Eg\u00eddio e outra em Carlos Gomes, o que determinou a escolha de \n\napenas uma das escolas estaduais tamb\u00e9m em Sousas; aquela localizada na \u00e1rea central, pr\u00f3xima \n\ndo Rio Atibaia e do Ribeir\u00e3o das Cabras, local muito prop\u00edcio a estudos de campo. \n\nA interlocu\u00e7\u00e3o com as unidades de ensino ocorreu por meio da coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3g\u00edca da ent\u00e3o 1\" Delegacia de Ensino de Campinas, atualmente denominada Diretoria de \n\nEnsino Regi\u00e3o de Campinas - Leste. A autora foi apresentada, como arquiteta da PMC e aluna da \n\np\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o do IG- UNICAMP, nas tr\u00eas escolas selecionadas: \n\n\u2022 EEPG Prof Uacury Ribeiro de Assis Bastos, bairro de Carlos Gomes; \n\n\u2022 EEPSG Dr. Tom\u00e1s Alves, Sousas; \n\n\u2022 EEPG Francisco Barreto Leme, Joaquim Eg\u00eddio. \n\nO primeiro contato deu-se com os diretores e coordenadores pedag\u00f3g\u00edcos das \n\nescolas, mediante apresenta\u00e7\u00e3o resumida da proposta de trabalho (Quadro 5.1), do question\u00e1rio \n\nque seria aplicado junto aos docentes (Quadro 5.2) e de uma ficha de dados sobre a escola \n\n(Quadro 5.3). \n\nA dire\u00e7\u00e3o das escolas orientou que o projeto fosse apresentado diretamente aos \n\nprofessores, no sentido de verificar o interesse e disponibilidade em trabalhar conjuntamente, o \n\nque foi feito nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas gerais. \n\nOs docentes mostraram boa receptividade \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da proposta de \n\ntrabalho, principalmente nas escolas de Carlos Gomes e de Sousas. Houve manifesta\u00e7\u00f5es de \n\ninteresse em realizar trabalhos na \u00e1rea ambiental, at\u00e9 mesmo por professores de disciplinas como \n\nPortugu\u00eas e Matem\u00e1tica, o que vinha ao encontro da proposta, em uma perspectiva \n\ninterdisciplinar no tratamento da tem\u00e1tica, pois, em princ\u00edpio, pens\u00e1vamos em trabalhar com \n\nprofessores de 5\" a 8\" s\u00e9ries do ensino fundamental. \n\n58 \n\n\n\nQuadro 5.1 - Proposta de trabalho \n\nProposta de trabalho na \u00e1rea ambiental \nA Educa\u00e7\u00e3o para conserva\u00e7\u00e3o do Ambiente na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da \n\nregi\u00e3o de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio, Campinas, SP \n\nA proposi\u00e7\u00e3o deste projeto de pesquisa \u00e9 dar subs\u00eddios ao desenvolvimento do \nPrograma de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental previsto no Plano de Gest\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da \nRegi\u00e3o de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio - AP A Municipal, estudando e demonstrando a abrang\u00eancia \ndas possibilidades da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental - EA - como um dos instrumentos para despertar e \nampliar a consci\u00eancia sobre nossa diversidade ambiental e para atuar frente a ela, principalmente \nvisando a poss\u00edvel realiza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de um trabalho de educa\u00e7\u00e3o no ambiente de uma AP A, onde \nos conceitos de prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o fundamentais. \nObjetivo \n\n\u2022 Divulga\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o da APA (PG-APA) pelos \nprofessores e alunos das escolas locais; \n\n\u2022 Transforma\u00e7\u00e3o do PG-APA (temas priorit\u00e1rios) em material para uso dos professores das \nescolas locais. \n\nPlano de trabalho \n\n\u2022 Interface com as escolas locais (desenvolvimento de trabalho conjunto com professores, \nbuscando adaptar conhecimento t\u00e9cnico e dados relativos \u00e0 regi\u00e3o da AP A ao programa de \nensino na escola); \n\n\u2022 Sele\u00e7\u00e3o de escolas, professores, disciplinas, s\u00e9ries e temas priorit\u00e1rios por meio de entrevista \ne aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio; \n\n\u2022 Verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado b\u00e1sico das disciplinas das s\u00e9ries escolhidas junto aos professores \nenvolvidos no projeto; \n\n\u2022 Prepara\u00e7\u00e3o de materiais que possam ser aplicados em sala de aula e em campo, conforme \ninteresse, e trocando experi\u00eancia com os professores, durante o segundo semestre de 1998; \n\n\u2022 Aplica\u00e7\u00e3o do material produzido, pelos professores das s\u00e9ries escolhidas, com \nacompanhamento peri\u00f3dico, a fim de verificar e avaliar os resultados; \n\n\u2022 Consolida\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia, visando a continuidade do programa que, caso bem sucedido, \npoder\u00e1 ser estendido a outras s\u00e9ries e escolas. \n\nPremissas \n\n\u2022 Buscar um enfoque de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento; \n\n\u2022 Trazer a realidade local para a sala de aula; \n\n\u2022 Aproveitar o potencial educativo da viv\u00eancia di\u00e1ria do aluno na regi\u00e3o onde ele mora. \nProdutos \n\n\u2022 Oferecer subs\u00eddios sobre EA e o PG-APA para os professores e de material para trabalho em \naula (mapas, textos, material did\u00e1tico etc.); \n\n\u2022 Proporcionar a intera\u00e7\u00e3o entre o trabalho de campo (regi\u00e3o da APA como laborat\u00f3rio c\u00eanico) \ne o processo cognitivo do aluno (levando em conta seu conhecimento pr\u00e9vio) de forma a \nestimular o aprendizado por meio das pr\u00e1ticas de campo. \n\n59 \n\n\n\nQuadro 5.2- Proposta de trabalho (cont.)- question\u00e1rio aplicado aos docentes \n\nQuestion\u00e1rio \n\nI. \u00c9 de seu conhecimento que esta escola est\u00e1 localizada numa \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental? \n2. Voc\u00ea conhece o Plano de Gest\u00e3o da APA da regi\u00e3o de Sonsas e Joaquim Eg\u00eddio? Caso positivo, em \n\nque nivel conhece (assistiu alguma das apresenta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do Plano, j\u00e1 leu etc.)? Esta Escola \npossui pelo menos um exemplar? \n\n3. A Escola tem projetes com interface ambiental (tipo: Projeto Viveirinhos, Horta, Minhocultura, \noutros)? \n\n4. Que mat\u00e9rias (disciplinas) abordam ou t\u00eam interface com a problem\u00e1tica ambiental? \n5. Em que s\u00e9ries estas disciplinas t\u00eam interface maior com a EA? \n6. Como se estrutura o programa/metodolog\u00eda das diversas disciplinas e sua distribui\u00e7\u00e3o em s\u00e9ries? Segue \n\no modelo institucional (Estado/Munic\u00edpio)? Faz uso de livro did\u00e1tico? Que outros livros s\u00e3o \nrecomendados? Faz uso de algum material local? (ou procura adaptar aspectos locais aos modelos \nvigentes?) \n\n7. A Escola j\u00e1 participou da Semana da \u00c1gua? (atividade ligada ao Cons\u00f3rcio Intermunicipal das bacias \ndo Rio Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed). Caso positivo, voc\u00ea participou de algum treinamento? \n\n8. Existem atividades do tipo quermesses, festas juuinas, eventos, exposi\u00e7\u00e3o de trabalhos etc. envolvendo \ndiretamente os alunos e abrindo a Escola \u00e0 comunidade? Estas atividades est\u00e3o previstas num \ncalend\u00e1rio anual oficial? \n\n9. S\u00e3o promovidas atividades tipo g\u00edncanas, jogos, simula\u00e7\u00f5es, teatros ou outras ligadas ao campo \nart\u00edstico? \n\n!O. Como se d\u00e1 a organiza\u00e7\u00e3o funcional da Escola? (Diretoria, Coordenadoria, Professores, Pa\u00eds, Alunos, \nConselho de Escola etc.) \n\n!!.Voc\u00ea \u00e9 professor efetivo da Escola? \n12. Qual \u00e9 a sua forma\u00e7\u00e3o? \n!3.Atualmente est\u00e1 dando aulas para que s\u00e9ries? \n14.Que s\u00e9rie(s) voc\u00ea acredita ser indicada para aplicar este programa? \n!5.Voc\u00ea poderia selecionar os temas priorit\u00e1rios (conforme sugerido na Lista de Temas em anexo) e/ou \n\nindicar outros? \n\nLista de Temas \n\nI. Import\u00e2ncia hist\u00f3rica e paisag\u00edstica da reg\u00ed\u00e3o da APA (ciclo cafeeiro; problemas de solo; uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo: agricultura, reflorestamento, uso urbano; patrim\u00f3nio hist\u00f3rico etc.). \n\n2. Diferencia\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em rela\u00e7\u00e3o a Campinas (a partir de um enfoque local, microbacia \ndo Ribeir\u00e3o das Cabras por ex., ampliar para o reg\u00edonal: bacia do Rio Atibaia e sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 \nbacia do Piracicaba). Import\u00e2ncia da \u00e1gua, sua preserva\u00e7\u00e3o, tratamento etc. \n\n3. Localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9g\u00edca da APA em rela\u00e7\u00e3o a reg\u00ed\u00e3o (potencial tur\u00edstico, valoriza\u00e7\u00e3o da terra, \npossibilidade de desenvolvimento sustent\u00e1vel). Remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e import\u00e2ncia da \nsua preserva\u00e7\u00e3o, formas de usos compat\u00edveis etc. \n\n4. Zona urbana X zona rural. Demonstrar que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial (forma como se deu) est\u00e1 \nintimamente relacionado com a estrotura fundi\u00e1ria (fazendas, por ex.), econ\u00f3mica e social. Sendo que \nessa forma de ocupa\u00e7\u00e3o constitui-se em um dos aspectos respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o da quantidade \ndos recursos naturais ainda presentes, fato que diferencia a reg\u00ed\u00e3o da AP A do restante do Munic\u00edpio. \n\n5. Os problemas ambientais loca\u00eds tais como enchentes, eros\u00e3o do solo, polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas etc. e sua \ninterface com as atividades humanas. A import\u00e3ocia do planejamento ambiental e urbano como \ninstrumentos capazes de contribuir na melhoria da qualidade de vida (breves no\u00e7\u00f5es da Legisla\u00e7\u00e3o \nAmbiental). \n\n60 \n\n\n\nQuadro 5.3- Proposta de trabalho (cont.)- ficha de dados sobre a escola \n\nI Dados sobre a Escola \nNome-\n\nEndere\u00e7o-\n\nTelefones-\n\nPer\u00edodos de funcionamento-\n\nDistribui\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries e per\u00edodos-\n\nN\u00famero de professores, distribui\u00e7\u00e3o por s\u00e9ries e per\u00edodos-\n\nN\u00famero de alunos e distribui\u00e7\u00e3o por per\u00edodos e s\u00e9ries-\n\nDescri\u00e7\u00e3o das disciplinas por s\u00e9ries-\n\nRecursos fisicos da Escola (pr\u00e9dio, n. 0 de salas de aula, biblioteca, laborat\u00f3rio, audit\u00f3rio, \n\nanfiteatro, p\u00e1tio, espa\u00e7o externo etc.)-\n\nRecursos did\u00e1ticos existentes (TVs, v\u00eddeos, computadores, gr\u00e1fica, outros)-\n\nNome da Diretora e Vice-\n\nNome da Coordenadora-\n\nNome das Professoras envolv\u00eddas no Projeto-\n\nOutros Professores com quem tive contato-\n\n61 \n\n\n\nNem todos se sentiram motivados a participar, na medida em que ficou clara a \n\nnecessidade do comprometimento para um trabalho conjunto, sobretudo ao tornar-se impl\u00edcita a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, com certa assiduidade, por parte do professor e sua disponibilidade para leitura de \n\ntextos e posterior discuss\u00e3o. A aceita\u00e7\u00e3o ocorreu de forma volunt\u00e1ria por alguns docentes que \n\nforam aderindo \u00e0 proposta, tendo havido maior interesse por parte dos professores do 1 o e 2\u00b0 \n\nciclos da Educa\u00e7\u00e3o Fundamental (I\u2022 a 4\" s\u00e9ries) ou PEB I, ficando ent\u00e3o definido que o trabalho \n\ndar-se-ia com professores de 3\" e 4\" s\u00e9ries, o que favorecia a interdisciplinaridade pretendida, na \n\nmedida que nestas s\u00e9ries o mesmo professor ministra todas as disciplinas (Portugu\u00eas, \n\nMatem\u00e1tica, Estudos Sociais etc.). Desta forma, o projeto se desenvolveu com cinco professoras, \n\npois na escola de Joaquim Eg\u00eddio somente participou a professora da 3\u2022 s\u00e9rie. \n\nA dire\u00e7\u00e3o das escolas, em comum acordo com os docentes envolvidos, definiu \n\nque as reuni\u00f5es de trabalho deveriam ocorrer durante a atividade denominada Hora de Trabalho \n\nPedag\u00f3gico Coletivo - HTPC, realizado durante 100 minutos, uma vez por semana, o que \n\naconteceu entre junho a novembro de 1998, nas tr\u00eas escolas envolvidas no projeto. \n\nApesar de existir uma padroniza\u00e7\u00e3o do material inicial (proposta de trabalho, \n\nquestion\u00e1rio aplicado junto aos docentes e ficha de dados sobre as escolas), a metodologia \n\ndesenvolvida foi um pouco diferenciada em cada uma das escolas, face \u00e0 diversidade entre as \n\nmesmas e entre os professores envolvidos. Os resultados ser\u00e3o relatados separadamente, em vista \n\ndessa distin\u00e7\u00e3o, no Item 6 deste trabalho. \n\n5.1 Procedimentos para desenvolvimento do projeto \n\nO desenvolvimento do trabalho foi iniciado a partir das respostas das \n\nprofessoras, obtidas com a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, que se deu por meio de grava\u00e7\u00e3o, tendo \n\nsido posteriormente transcrito. O question\u00e1rio representou, principalmente, uma forma de \n\naproxima\u00e7\u00e3o com os docentes e com a realidade das escolas. \n\n5.1.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo \n\nConforme j\u00e1 mencionado, o p\u00fablico-alvo deste trabalho \u00e9 constitu\u00eddo por \n\nprofessoras de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental (3\u2022 e 4\u2022 s\u00e9ries) de tr\u00eas escolas da rede estadual de ensino, \n\nsituadas na \u00e1rea objeto do estudo. \n\n62 \n\n\n\nQuanto ao n\u00edvel de escolaridade das cinco principais professoras participantes \n\ndo projeto, todas fizeram magist\u00e9rio e quatro delas t\u00eam forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria: duas delas em \n\nPedagogia, com habilita\u00e7\u00e3o em supervis\u00e3o escolar; uma est\u00e1 cursando Faculdade de Letras e a \n\noutra \u00e9 formada em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas. \n\n5.1.2 - Desenvolvimento de atividades te\u00f3rico-pr\u00e1ticas \n\nPara o in\u00edcio do desenvolvimento de atividades te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas foi pedido \n\nque as professoras selecionassem temas priorit\u00e1rios, o que teve por objetivo levantar os assuntos \n\nde maior interesse a serem conjuntamente trabalhados, conforme cinco temas sugeridos no \n\npr\u00f3prio question\u00e1rio. Dentre estes, a maioria escolheu o s\u2022 tema, apontado como gerador dos \ndemais. \n\nAl\u00e9m desse crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o de temas, foram levados \u00e0 leitura pr\u00e9via das \n\nprofessoras para posterior discuss\u00e3o os seguintes textos: Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\nPlanejamento e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de autoria de Rozely Ferreira dos Santos, com o objetivo de \n\nintroduzir a tem\u00e1tica do planejamento como instrumento de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Outro texto \n\nlevado \u00e0 reflex\u00e3o foi Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: da tematiza\u00e7\u00e3o sobre valores \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania de Jos\u00e9 Ant\u00f4nio de Oliveira, onde s\u00e3o relatadas experi\u00eancias de trabalhos voltados \u00e0 \n\ntem\u00e1tica ambiental por professores da rede municipal de ensino, participantes das Oficinas \n\nPedag\u00f3gicas de forma\u00e7\u00e3o continuada. \n\nFoi ainda distribu\u00edda a Apostila aos Professores 1, elaborada pela autora, no \n\nintuito de apresentar o Plano de Gest\u00e3o da AP A de uma forma mais resumida e simplificada ao \n\nconhecimento das professoras. Esse texto trabalhou conceitos como: Plano Diretor, Plano de \n\nGest\u00e3o e \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Procurou-se ainda no texto iniciar a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nfocalizada no trabalho. \n\nForam tamb\u00e9m oferecidos alguns mapas do munic\u00edpio para trabalhos junto aos \n\nalunos, como o de Per\u00edmetro Urbano e o de Macrozoneamento do Plano Diretor de Campinas, \n\nambos na escala 1:50.000. Foi orientado para que os mesmos fossem coloridos pelos professores \n\na fim de ressaltar os elementos a serem trabalhados em classe, tais como a localiza\u00e7\u00e3o da escola e \n\nsua inser\u00e7\u00e3o na Macrozona 1 - AP A, destaque \u00e0s \u00e1reas urbana e rural do munic\u00edpio facilitando a \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre as mesmas, al\u00e9m de outras informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao que poderia ser \n\nabordado em aula. \n\n63 \n\n\n\nA pedido das pr\u00f3prias professoras, foram realizadas algumas experi\u00eancias de \n\ncampo, nas proximidades da escola de Sousas, com a participa\u00e7\u00e3o da autora, envolvendo os \n\nalunos. Para essas atividades foram preparadas mini-apostilas contendo uma fotografia a\u00e9rea da \n\nregi\u00e3o a ser estudada e uma planta proveniente de aero-levantamento em escala e por\u00e7\u00e3o \n\nterritorial compat\u00edvel com a da fotografia. Esse material foi levado a campo, individualmente \n\npelos alunos e posteriormente trabalhado em classe, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es constantes do roteiro \n\napresentado ao professor. Tais experi\u00eancias ser\u00e3o relatadas mais detalhadamente no Item 6.2 \n\ndeste trabalho. \n\nAproveitando a oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o da Semana da \u00c1gua51 envolvemos \n\nas escolas da regi\u00e3o da AP A promovendo as seguintes atividades, que ser\u00e3o detalhadas no Item \n\n6.2, tendo sido realizadas com as tr\u00eas escolas participantes do projeto de pesquisa: \n\n\u2022 palestra com o tema Os rios da APA: vamos contribuir para sua sobreviv\u00eancia; \n\n\u2022 distribui\u00e7\u00e3o de material educativo (folder elaborado pela autora, vide Anexo 1 ); \n\n\u2022 proje\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo did\u00e1tico relativo ao tema; \n\n\u2022 visitas \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no Rio Atibaia e \u00e0s Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1gua- ETAS 1 e 2 \n\nda Sanasa, envolvendo professores e alunos. \n\n5.2 Avalia\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s o desenvolvimento das atividades acima relatadas, no final de 1998, foi \n\nsolicitado \u00e0s cinco professoras participantes do projeto o preenchimento de um outro question\u00e1rio \n\n(Quadro 5.4). \n\nEsse question\u00e1rio teve por objetivo averiguar os resultados mais expressivos \n\ndas atividades realizadas, bem como avaliar os beneficios trazidos aos professores e alunos. Por \n\nmeio da sele\u00e7\u00e3o de quatro dos temas elencados, procuramos levantar os de maior interesse, os \n\nquais foram trabalhados, de forma a constitu\u00edrem-se em material de apoio sobre a regi\u00e3o da AP A, \n\no que ser\u00e1 apresentado no Cap\u00edtulo 7. \n\n51 Atividade de educa\u00e7\u00e3o ambiental desenvolvida pelo Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari em \nparceria com as Prefeituras dos munic\u00edpios dele integrantes, a qual tem por objetivo principal a luta pela recupera\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \ndos rios formadores destas bacias. \n\n64 \n\n\n\nQuadro 5.4 - Consulta realizada posteriormente \u00e0s atividades \n\nConsulta sobre as atividades realizadas e identifica\u00e7\u00e3o de outros temas de interesse \n\nProfessora: ........................................................ . \n\nEscola: ............................................................... . \n\nS\u00e9rie: .......................... . \n\nData: ........................... . \n\nI. Assinale as atividades realizadas: \n\n( ) leitura e discuss\u00e3o de textos \n\n( ) atividades de campo com alunos \n\n( ) palestra para alunos \n\n( ) visita monitorada \u00e0 capta\u00e7\u00e3o \n\n( ) visita monitorada \u00e0s ET As I e 2 \n\n2. Descreva, em aproximadamente 10 linhas, quais os resultados mms expressivos das atividades \n\nrealizadas e avalie quais os benef\u00edcios que trouxeram a voc\u00ea e aos alunos. \n\n3. Forne\u00e7a em separado, alguns trabalhos e desenhos dos alunos que participaram de atividades de campo \n\ne/ou visitas, que considere mais significativos. \n\n4. Comente os trabalhos realizados em classe com os alunos utilizando o folheto Os Rios da APA: vamos \n\ncontribuir para sua sobreviv\u00eancia. \n\n5. A partir das atividades realizadas durante esse \u00faltimo semestre e dos trabalhos que pretende \n\ndesenvolver no ano de 1999, assinale no m\u00e0ximo 4 dentre os temas abaixo; aqueles de maior interesse que \n\npoder\u00edamos elaborar. \n\n( ) eros\u00e3o do solo \n\n( ) enchentes \n\n( ) polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\n( ) rochas e minerais \n\n()relevo \n\n( ) cobertura vegetal \n\n( ) hist\u00f3rico da regi\u00e3o \n\n() outro(s) (indique no verso da folha): __ \n\n65 \n\n\n\n6 RESULTADOS \n\nConforme j\u00e1 relatado, inicialmente o trabalho se orientou pelas respostas das \n\nprofessoras de cada uma das escolas participantes, resultando em metodologias de trabalho \n\ndiversificadas. Face a isso, os resultados s\u00e3o relatados escola por escola. \n\n6.1 EEPG Prof. Uacury Ribeiro de Assis Bastos (Carlos Gomes) \n\nNesta escola, diferentemente das demais, houve a participa\u00e7\u00e3o de todas as \n\nprofessoras de r\u2022 a 43 s\u00e9ries e da sala de acelera\u00e7\u00e3o 52, embora tenha ficado definido que o projeto \nseria inicialmente aplicado na 3\" e 4\u2022 s\u00e9ries. A participa\u00e7\u00e3o de todas as professoras PEB I \n\nfavoreceu o estabelecimento de uma coordena\u00e7\u00e3o do projeto junto \u00e1 escola, por parte da \n\nprofessora mais antiga e de maior experi\u00eancia, eleita pelas pr\u00f3prias professoras. \n\nTrata-se de uma escola pequena, com dois periodos de funcionamento, \n\npossuindo apenas uma classe de cada s\u00e9rie, totalizando aproximadamente 360 alunos. Al\u00e9m \n\ndisso, a escola se diferencia das demais por sua localiza\u00e7\u00e3o rural, distante aproximadamente 21 \n\nkm da \u00e1rea central de Campinas, acessada por estrada vicinal em terra e situada num pequeno \n\nn\u00facleo rural de popula\u00e7\u00e3o de baixo poder aquisitivo. Esse cen\u00e1rio se reflete na precariedade de \n\nsuas instala\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m na vida cotidiana dos alunos, muitos deles filhos de agricultores da \n\nregi\u00e3o; por\u00e9m esse contexto acaba implicando uma forma especial de harmonia com a natureza, \n\nrefletida em qualidade de vida, com um posicionamento simples por parte dos alunos e um \n\ncarinho especial por parte do corpo docente da escola em rela\u00e7\u00e3o aos alunos. \n\nPelas respostas obtidas no question\u00e1rio direcionado \u00e0s professoras da 3\u2022 e 4\" \n\ns\u00e9ries, o qual acabou sendo respondido em conjunto com as demais professoras, percebe-se que a \n\nmaioria delas, apesar de saber que a regi\u00e3o onde se localiza a escola \u00e9 uma AP A, desconhece os \n\naspectos naturais determinantes, as fragilidades presentes, a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\ne para tanto o necess\u00e1rio envolvimento da popula\u00e7\u00e3o moradora. Nota-se tamb\u00e9m a aus\u00eancia de \n\ndados dispon\u00edveis para trabalhos sobre tem\u00e1tica local, al\u00e9m de n\u00e3o conhecerem o Plano de \n\nGest\u00e3o da AP A e seu potencial educativo, al\u00e9m da possibilidade de sua utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, embora \n\nesta escola possua um exemplar em sua biblioteca. \n\n52 A sala de acelera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma classe especial, destinada aos alunos que apresentam maiores dificuldades de aprendizagem. \n\n66 \n\n\n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos projetos da escola que t\u00eam interface com quest\u00f5es ambientais, \n\nforam relatados os projetos Viveirinhos53, Horta 54 e Minhocultura55, desenvolvidos pela \n\nprofessora eleita como coordenadora deste projeto 5 6 \n\nFoi relatado que, apesar da interrup\u00e7\u00e3o do acompanhamento pela Prefeitura no \n\nProjeto Viveirinhos, a escola continua a desenvolver trabalhos com seus alunos no viveiro \n\nconstru\u00eddo. Desde a \u00e9poca do projeto as crian\u00e7as cuidam das plantas cultivadas, sendo que \n\nalgumas das j\u00e1 crescidas foram dadas aos pr\u00f3prios alunos para plantarem em suas ch\u00e1caras, uma \n\nvez que n\u00e3o houve destino certo \u00e1s \u00e1rvores; outras delas se encontram ainda no viveiro, para \n\nserem levadas para o terreno onde a escola ganhar\u00e1 nova sede, em frente da atual. A produ\u00e7\u00e3o de \n\nmudas foi diversificada, com a introdu\u00e7\u00e3o do cultivo de plantas ornamentais e medicinais, na \n\nhorta que foi formada ao lado do viveiro. \n\nA escola continuou levando adiante por si mesma estes tr\u00eas projetos, junto com \n\nas aulas de Ci\u00eancias. O Projeto Minhocultura contribui com o h\u00famus para aduba\u00e7\u00e3o da horta e o \n\nexcedente \u00e9 vendido \u00e0 comunidade e aos professores, para aduba\u00e7\u00e3o de plantas ornamentais. O \n\nproduto do Projeto Horta \u00e9 usado na merenda escolar e o excedente \u00e9 doado aos alunos57 \n\nNa pergunta sobre as disciplinas de maior interface com a problem\u00e1tica \n\nambiental, as professoras responderam que procuram trabalhar o ambiente em todas as \n\ndisciplinas, embora a mat\u00e9ria de Ci\u00eancias seja a mais espec\u00edfica na abordagem de temas \n\nambientais. Uma delas argumenta que quando surge esse assunto na sala de aula paralisam-se \n\ntotalmente as outras atividades e passa-se a trabalhar o tema. Exemplifica que, em Portugu\u00eas, \n\nquando se monta um texto relativo ao assunto levantado pela classe, passa-se a trabalhar a leitura \n\ne interpreta\u00e7\u00e3o de texto correlacionado a Ci\u00eancias, assim podendo ocorrer at\u00e9 com Educa\u00e7\u00e3o \n\nArt\u00edstica, visando estimular a criatividade pr\u00e1tica da crian\u00e7a, por meio de desenhos, trabalhos \n\n53 O Projeto Viveirinhos teve in\u00edcio em 1995, por iniciativa da PMC - Departamento de Meio Ambiente - em parceria com \nt\u00e9cnicos do Parque Ecol\u00f3gico, tendo por objetivo um trabalho de forma\u00e7\u00e3o de agentes multiplicadores, no caso os professores das \nescolas da regi\u00e3o da AP A, para ensinar aos alunos t\u00e9cnicas de semeadura, cultivo e forma\u00e7\u00e3o de viveiros para a produ\u00e7\u00e3o de \n\u00e1rvores da flora regional e posterior plantio em \u00e1reas de recomposi\u00e7\u00e3o vegetal na AP A. Para tanto, foi oferecido um curso de duas \nsemanas, com parte te\u00f3rica e pr\u00e1tica, e posterior montagem dos viveiros em cada uma das escolas participantes. \n54 O Projeto Horta foi implementado inicialmente pelo Governo do Estado e pretendia envolver os alunos na produ\u00e7\u00e3o de \nhortali\u00e7as; posteriormente deixou de haver subs\u00eddio do Estado, tendo ficado a crit\u00e9rio de cada escola. Algumas delas deixaram de \nlado essa pr\u00e1tica \n55 O Projeto Minhocultura come\u00e7ou em 1993, jtmto com o Projeto Horta, por iniciativa desta escola e motivado por uma \n\u00a7!fofessora espec\u00edfica. \n\nTrata-se da Professora Marl\u00facia de Oliveira Ohora,. que \u00e9 t\u00e9cnica agr\u00edcola e moradora da regi\u00e3o. \n57 Vide mat\u00e9ria publicada sobre estes projetos no Anexo 2. \n\n67 \n\n\n\nmanuais com reciclagem etc. Outra professora complementa, dizendo que se trabalha o meio \n\nambiente tanto em Geografia, como em Hist\u00f3ria e em todas as disciplinas, procurando-se usar a \n\nlinguagem adequada \u00e0 compreens\u00e3o da crian\u00e7a na s\u00e9rie em que se est\u00e1 trabalhando. \n\nA pr\u00f3xima pergunta dizia respeito \u00e0s s\u00e9ries onde a educa\u00e7\u00e3o ambiental poderia \n\nestar mais presente. Uma das professoras comenta que \u00e9 na 3\u2022, 5\" e 6\u2022 s\u00e9ries onde se costuma falar \n\nmais sobre educa\u00e7\u00e3o ambiental, embora as quest\u00f5es relativas ao ambiente devessem estar \n\npresentes em todas as s\u00e9ries. Outra professora acredita que se deveria incluir at\u00e9 a pr\u00e9-escola, \n\npreferencialmente em uma abordagem interdisciplinar, dando-se muita \u00eanfase e import\u00e3ncia ao \n\ntema, de forma que o estudante venha mudando seu comportamento ao longo dos anos escolares \n\ne tamb\u00e9m na vida pessoal. As professores entrevistadas apontam para a necessidade de um \n\ntrabalho cont\u00ednuo e progressivo de s\u00e9rie para s\u00e9rie, levando-se em conta o grau de dificuldade do \n\nassunto introduzido, adaptando-o de acordo com cada s\u00e9rie, conforme a maturidade e experi\u00eancia \n\npr\u00e9via da crian\u00e7a. \n\nA professora da 3' s\u00e9rie acrescenta que \u00e9 muito f\u00e1cil trabalhar quest\u00f5es \n\nambientais naquela escola, devido \u00e1 sua localiza\u00e7\u00e3o rural, ao f\u00e3cil acesso ao rio, \u00e0 grama, \u00e0s \n\n\u00e1rvores, ao ch\u00e3o, terra, poeira, enfim, elementos da natureza que em uma escola de \u00e1rea urbana \n\nest\u00e3o mais distantes da realidade do aluno, como por exemplo alguns animais, que a crian\u00e7a \n\nconhece mas nunca teve contato. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pergunta sobre estrutura\u00e7\u00e3o do programa em s\u00e9ries, conte\u00fado \n\ndisciplinar e metodologia foi respondido que toda crian\u00e7a j\u00e1 traz consigo uma bagagem que vai \n\nser desenvolvida e trabalhada pelo professor, de forma que esse conhecimento j\u00e1 existente seja \n\nampliado. Para tanto, a metodologia a ser empregada seria aquela que possibilitasse a matura\u00e7\u00e3o \n\nda crian\u00e7a, usando-se todas as estrat\u00e9gias para que o conhecimento aconte\u00e7a de forma que ela \n\npossa aplic\u00e1-lo em outras atividades. A crian\u00e7a vai construir o seu pr\u00f3prio conhecimento e o \n\nprofessor ser\u00e1 apenas um orientador, trabalhando junto com o aluno. \n\nSobre o uso de livros did\u00e1ticos e materiais de tem\u00e1tica local foi colocado que o \n\nlivro did\u00e1tico serve como apoio, sendo costume fazer uso de jornais, revistas e assuntos atuais, de \n\nforma a trabalhar com o dia-a-dia da crian\u00e7a, sobre aquilo que o aluno est\u00e1 vivenciando no \n\nmomento. Argumentou-se, tamb\u00e9m, que n\u00e3o se deve esquecer dos aspectos do passado, a \n\nexemplo de nossas tradi\u00e7\u00f5es culturais, nosso folclore, nossa hist\u00f3ria, e quanto \u00e0 procura de se \n\n68 \n\n\n\nestabelecer um vai-e-vem constante, correlacionando passado e presente. Nada foi mencionado \n\nsobre tem\u00e1tica local, ficando impl\u00edcita a dificuldade em se conseguir esse tipo de material, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da falta de publica\u00e7\u00f5es do g\u00eanero. \n\nQuanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da escola no programa Semana da \u00c1gua, uma das \n\nprofessoras chegou a fazer a capacita\u00e7\u00e3o oferecida pelos t\u00e9cnicos do Cons\u00f3rcio Interrnunicipal \n\ndas Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari, fato que ressaltamos como importante, com sugest\u00e3o \n\nque ela estimulasse a participa\u00e7\u00e3o das demais professoras. Foi mencionado que a escola gostaria \n\nde participar do programa ainda em 1998, o que veio de encontro \u00e0 inten\u00e7\u00e3o da autora e da \n\nPrefeitura Municipal de Campinas. Esta atua, por interm\u00e9dio da Coordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, como parceira do Cons\u00f3rcio na organiza\u00e7\u00e3o do evento. \n\nAs perguntas sobre festividades oficiais do calend\u00e1rio escolar com interface \n\nesportiva, cultural e art\u00edstica, bem como sua abertura \u00e0 comunidade, foram formuladas com o \n\nobjetivo de averiguar formas de envolver os trabalhos de educa\u00e7\u00e3o ambiental nessas atividades da \n\nescola, pensando em proporcionar a aproxima\u00e7\u00e3o dos familiares e seu maior envolvimento, tanto \n\npelo apoio \u00e0 escola como pelo aspecto cultural, educacional e psicol\u00f3gico da crian\u00e7a. Al\u00e9m disso, \n\nressaltamos o fato de que tais atividades permitem o \"aprender brincando\", por meio de \n\nexperi\u00eancias que s\u00e3o enriquecedoras e estimulantes aos alunos como, por exemplo, uma \n\nexposi\u00e7\u00e3o de trabalhos. \n\nPelas respostas obtidas \u00e0s quest\u00f5es acima colocadas nota-se tal possibilidade, \n\npOis foram relatadas festa da primavera, do sorvete, junina, gincanas, mini-olimp\u00edadas etc., \n\nocasi\u00f5es nas quais houve participa\u00e7\u00e3o da comunidade e bastante entusiasmo dos alunos e \n\ndocentes. Ressaltou-se ainda a preocupa\u00e7\u00e3o em dar continuidade de um ano ao outro, sempre \n\nacrescentando novas atividades, para enriquecer e estimular o ensino e a uni\u00e3o da comunidade \n\ncom a escola. \n\nQuanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o funcional da escola, foi apontada a exist\u00eancia do \n\nConselho de Escola, formado no inicio de cada ano, com o objetivo de deliberar sobre v\u00e1rias \n\ndecis\u00f5es; do Conselho da Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Mestres - APM, respons\u00e1vel por melhorias na \n\nescola, entre outras fun\u00e7\u00f5es e da Diretora que no in\u00edcio do ano elabora o calend\u00e1rio de todas as \n\natividades que se pretende realizar, bem como o planejamento conjunto com os professores e com \n\n69 \n\n\n\no Conselho de Escola, inclusive sobre o calend\u00e1rio de festas e at\u00edvidades. Ap\u00f3s, esse calend\u00e1rio \u00e9 \n\noficializado n\u00e3o apenas junto ao corpo docente como tamb\u00e9m junto \u00e0 comunidade. \n\nSobre a efetividade de docentes na escola foi respondido que naquele ano de \n\n1998 n\u00e3o havia efetivos, sendo todos professores substitutos. \n\nEm resposta \u00e0s s\u00e9ries mais indicadas para aplica\u00e7\u00e3o deste programa, a \n\nprofessora da 4\" s\u00e9rie disse que 3\"s e 4\"s s\u00e9ries seriam as ideais, mas que um trabalho coletivo, \n\nenvolvendo todas as s\u00e9ries, tamb\u00e9m poderia funcionar. A professora da 3\" s\u00e9rie respondeu que \n\nseria \u00f3timo aplic\u00e0-lo em todas as s\u00e9ries, desde o inicio, mas, conforme conjuntamente definido, \n\nnesta e na reuni\u00e3o anterior, neste momento o programa iniciar-se-ia pelas 3\" e 4\u2022 s\u00e9ries, a fim de \n\nse obter os resultados mais imediatos. \n\nConforme mencionado no item anterior, a respeito dos temas priorit\u00e0rios \n\nsugeridos, houve as seguintes considera\u00e7\u00f5es: todos os temas s\u00e3o interessantes e importantes, mas \n\npelo conhecimento global da escola e dos professores, seria indicado um tema como A \n\nPreserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente para o Futuro. Dentro dos relacionados acreditamos que o 5\u00b0 \n\ntema - Os Problemas Ambientais Locais \u00e9 um tema gerador de muitas outras quest\u00f5es e o que \n\nmelhor se enquadra dentro da realidade da Escola. Ficou ent\u00e3o acertado que ir\u00edamos desenvolver \n\njuntas o 5\u00b0 tema, cada uma dando seu enfoque, sua contribui\u00e7\u00e3o, pois este tema englobava todos \n\nos demais. \n\n6.1.1 -Visitas monitoradas \n\nAs visitas realizadas na capta\u00e7\u00e3o de \u00e0gua no Rio Atibaia e nas ET As 1 e 2 \n\naconteceram em dois dias, com diferentes turmas, tendo sido monitoradas por t\u00e9cnicos da \n\nSANASA. No primeiro dia participaram os alunos da 3\" s\u00e9rie e Professora Ana, al\u00e9m de alguns \n\nalunos da Professora Marl\u00facia58 (Fotos 6.1 a 6.8). Num segundo dia os alunos da 4\u2022 s\u00e9rie e a \n\nProfessora Rose, acompanhados pela Professora Marl\u00facia, realizaram a visita \u00e0 capta\u00e7\u00e3o no Rio \n\nAtibaia e ETAs 1 e 2 da SANASA, para conhecer o sistema de capta\u00e7\u00e3o e tratamento da \u00e1gua de \n\nabastecimento p\u00fablico de Campinas, embora a regi\u00e3o do Bairro Carlos Gomes, onde se localiza a \n\nescola, bem como onde mora a maioria dos alunos, seja abastecida por po\u00e7os artesianos, o que foi \n\nenfatizado nas atividades, tanto desta como da turma anterior (Fotos 6.9 a 6.16). \n\n58 Obs.: neste dia, os alunos n\u00e3o puderam visitar as ETAs I e 2 da SANASA por for\u00e7a do tempo chuvoso. \n\n70 \n\n\n\nVisita \u00e0 capta\u00e7\u00e3o no dia 27/10/98 com alunos da 3aA (Prof. Ana) e alunos da \nProf. Marl\u00facia (Projeto Horta). Observa\u00e7\u00e3o de uma das tomadas d'\u00e1gua junto ao \nrio Atibaia. \n\nObserva\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00f5es sobre o sistema desarenador, necess\u00e1rio \u00e0 \nsepara\u00e7\u00e3o da areia. \n\n6.1 \n\n6.2 \n\n\n\n\n\nPo\u00e7o de Suc\u00e7\u00e3o: respons\u00e1vel pela retirada do ar, prejudicial \u00e0s bombas de \n\u00e1gua. \n\nExplica\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico da SANASA quanto ao funcionamento da bomba de \u00e1gua \nque serve para impulsionar a \u00e1gua pelas adutoras rumo \u00e0s esta\u00e7\u00f5es de \ntratamento. \n\n6.3 \n\n\n\n\n\nAlunos da escola de Carlos Gomes acompanhados pelas professoras Ana e \nMarl\u00facia e ao fundo a mata ciliar remanescente \u00e0 margem esquerda do rio \nAtibaia. \n\nVis\u00e3o das adutoras conduzindo a \u00e1gua \u00e0s esta\u00e7\u00f5es de tratamento. \n\n6.5 \n\n6.6 \n\n\n\n\n\n6.7 \nExplica\u00e7\u00f5es sobre o \ntanque de ar comprimido, \nque serve para ajudar \nbombear a \u00e1gua para as \nadutoras no caso de \nfalta de energia el\u00e9trica. \n\n6.8 \n\nVista da escada \nde oxigena\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua e do tanque \nonde \nexistem peixes. \nQuando h\u00e1 \nmortandade \u00e9 \nsinal de que o \nn\u00edvel de oxig\u00eanio \nest\u00e1 muito baixo, \nsendo ent\u00e3o \nparalisada \na capta\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \nque a situa\u00e7\u00e3o \nseja normalizada. \n\n\n\n\n\n6.9 \n\nAlunos da 48 A (Prof. Roze) em visita as ETAs 1 e 2 da SANASA em 29/10/98. \n\nObserva\u00e7\u00e3o da chegada da \u00e1gua captada no rio Atibaia para o processo de \ntratamento. \n\n6.10 \n\n\n\n\n\nVis\u00e3o da adi\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o liquido, respons\u00e1vel por tirar o sabor e odor da \u00e1gua, \ne coloca\u00e7\u00e3o do cloreto para ativar a flocula\u00e7\u00e3o da sujeira. \n\n6.11 \n\n6.12 \n\n\n\n\n\nTanque em formato de labirinto para movimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no processo de \nflocula\u00e7\u00e3o das part\u00edculas maiores de sujeira, ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o do cloreto. \n\nExplica\u00e7\u00f5es sobre os tanques de decanta\u00e7\u00e3o para retirada das impurezas \nmenores da \u00e1gua. \n\n6.13 \n\n\n\n\n\nDemonstra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ap\u00f3s os processos de flocula\u00e7\u00e3o e decanta\u00e7\u00e3o pela \nt\u00e9cnica da SANASA. \n\nVista interna do local onde se d\u00e1 a filtra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (ETA 1 ), para posterior \ndesinfec\u00e7\u00e3o com cloro e am\u00f4nia e por \u00faltimo a adi\u00e7\u00e3o do fl\u00faor. \n\n6.15 \n\n6.16 \n\n\n\n\n\n6. 1.2 - Atividades complementares \n\nAs atividades desenvolvidas com as professoras desta escola foram em parte \n\nmencionadas no Cap\u00edtulo 5, ou seja, leitura e discuss\u00e3o de textos, trabalhos com mapas e relato \n\nde experi\u00eancias das docentes. Trabalhos de campo envolvendo alunos n\u00e3o chegaram a ocorrer, \n\nal\u00e9m das visitas monitoradas realizadas durante a Semana da \u00c1gua. \n\nComo parte da Semana da \u00c1gua tamb\u00e9m realizou-se palestra com o tema: Os \n\nrios da AP A - vamos contribuir para sua sobreviv\u00eancia e apresentamos o v\u00eddeo A Natureza Sabe \n\nTudo - A .\u00c1gua: Ciclo Intermin\u00e1vel (S\u00e9rie TV Escola). Nesta ocasi\u00e3o, foi distribu\u00eddo o folder \n\nexplicativo da import\u00e2ncia da AP A, discorrendo sobre seus recursos h\u00eddricos e faixas de prote\u00e7\u00e3o \n\ninstitu\u00eddas pelo C\u00f3digo Florestal (APPs), para posterior trabalho em classe (fotos 6.17 a 6.19). \n\nNo final do segundo semestre de 1998 foi solicitado \u00e0s professoras da 3\" e 4\" \n\ns\u00e9ries o preenchimento da ficha Consulta sobre as atividades realizadas e identifica\u00e7\u00e3o de outros \n\ntemas de interesse, como fechamento; o produto do question\u00e1rio \u00e9 relatado no Item 6.4. \n\n6.2 EEPSG Dr. Tom\u00e1s Alves (Sousas) \n\nEsta unidade est\u00e1 localizada na \u00e1rea central de Sousas. Nela trabalhamos com \n\nduas professoras, uma da 3\" s\u00e9rie B e a outra da 4\" s\u00e9rie B. Trata-se de uma escola grande, com \n\ntr\u00eas periodos de funcionamento, 70 professores entre efetivos e substitutos e 1.295 alunos \n\nsomente no 1\u00b0 Grau, o atual Ensino Fundamental. \n\nA escola est\u00e1 sediada em pr\u00e9dio pr\u00f3prio do Estado, possuindo 24 salas de aula \n\nonde funcionam 49 classes distribu\u00eddas nos tr\u00eas periodos. Possui biblioteca, dois laborat\u00f3rios (um \n\nde Ci\u00eancia Geral e o outro de Patologia Cl\u00ednica), audit\u00f3rio, sal\u00e3o nobre, salas administrativas, \n\np\u00e1tio, quadras esportivas, espa\u00e7o externo nas laterais do pr\u00e9dio. Pelas respostas obtidas no \n\nquestion\u00e1rio, as professoras participantes deste projeto tinham conhecimento de que a escola \n\nsitua-se em uma AP A, desconhecendo por\u00e9m o Plano de Gest\u00e3o, do qual j\u00e1 ouviram falar, mas \n\nn\u00e3o souberam dizer se a escola possui um exemplar. \n\nQuanto aos projetos da escola com interface ambiental, a professora da 4\" s\u00e9rie \n\nrelata que desenvolveu trabalhos na horta entre 1991 a 1993 e que atualmente a professora da 1 \u2022 \n\ns\u00e9rie \u00e9 quem vem trabalhando no local. Diz ainda que participou do Projeto Viveirinhos em 1996, \n\nmas que ano-a-ano vem trabalhando a educa\u00e7\u00e3o ambiental focalizando o rio como ponto de \n\n87 \n\n\n\npartida, e que neste ano pretende trabalhar com o Ribeir\u00e3o das Cabras. A outra professora ouviu \n\nfalar do Projeto Viveirinhos, mas na ocasi\u00e3o n\u00e3o chegou a participar; comentou que atualmente \n\nele foi deixado de lado, at\u00e9 mesmo pelos proponentes. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s disciplinas que favorecem a abordagem da problem\u00e1tica \n\nambiental foi respondido que consideram as quest\u00f5es ambientais de forma interdisciplinar, ou \n\nseja, v\u00e1rias mat\u00e9rias como Ci\u00eancias, Estudos Sociais (Geografia e Hist\u00f3ria) ou Portugu\u00eas podem \n\nter liga\u00e7\u00f5es diretas e indiretas com o tema ambiental. As professoras relatam que procuram \n\ninterligar as disciplinas em tomo de um tema gerador de quest\u00f5es pertinentes ao ambiente. \n\nSobre as s\u00e9ries mais apropriadas ao desenvolvimento de disciplinas que \n\napresentam interface com a educa\u00e7\u00e3o ambiental foi respondido, por ambas as professoras, que a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental deve estar presente em todas as s\u00e9ries, podendo-se aprofundar determinados \n\naspectos na medida em que os estudantes amadurecem. A professora da 3\u2022 s\u00e9rie acrescenta que, \n\ntalvez uma maior interface possa se dar justamente na 3\u2022 s\u00e9rie, quando se estuda o munic\u00edpio. A \n\nprofessora da 4\" s\u00e9rie argumenta que a educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o tem s\u00e9rie, que \u00e9 um ac\u00famulo de \n\ndescobertas e conhecimentos que v\u00eam desde os primeiros anos de vida do indiv\u00edduo. \n\nA respeito da estrutura do programa de ensino a ser seguido, distribui\u00e7\u00e3o em \n\ndisciplinas e s\u00e9ries, metodologia empregada e sobre o uso de livro did\u00e1tico ou outros materiais de \n\napoio, a professora da 4\u2022 s\u00e9rie respondeu que se orienta pelas diretrizes do Estado, procurando, no \n\ndecorrer do trabalho, desenvolver conte\u00fados relacionados a aspectos da comunidade local. \n\nQuanto a materiais utilizados, cita aqueles elaborados por professores e alunos, uso de cartilha \n\nap\u00f3s a alfabetiza\u00e7\u00e3o, livros de Literatura infantil e livros did\u00e1ticos fornecidos pelo governo. A \n\nprofessora da 3\u2022 s\u00e9rie disse que, nas escolas estaduais, o programa e metodologia s\u00e3o mais ou \n\nmenos livres, embora existam professores que ficam mais presos ao livro did\u00e1tico como tamb\u00e9m \n\nexistem aqueles que buscam outros recursos. A forma como \u00e9 empregado o livro did\u00e1tico, bem \n\ncomo a postura e vis\u00e3o do professor, s\u00e3o importantes para um bom resultado. Argumenta ainda \n\nque, de acordo com sua experi\u00eancia e viv\u00eancia profissional, procura buscar textos e materiais \n\ndiversos, de modo a n\u00e3o se prender a uma \u00fanica abordagem de determinado assunto. Menciona \n\nque oportunidades de enriquecimento podem ser buscadas inclusive em fatos do dia-a-dia, como \n\npor exemplo algu\u00e9m jogando lixo em local impr\u00f3prio, o que se torna assunto de aula. Procura \n\nincluir atualidades, tenta produzir seu pr\u00f3prio material e sempre faz a crian\u00e7a pesquisar por si. \n\n88 \n\n\n\nPreparativos para a \napresenta\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo \n\"Ciclo Intermin\u00e1vel\" \nda s\u00e9rie: A Natureza \nSabe Tudo - TV Escola, \nsobre capta\u00e7\u00e3o, \ntratamento, \ndistribui\u00e7\u00e3o e destino final \nda \u00e1gua, mostrando a \nimport\u00e2ncia de sua \ncorreta utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nIn\u00edcio da palestra \nrealizada \nem 21/10/98 na \nEEPG Prof. \nUacury Ribeiro \nde Assis \nBastos (Carlos \nGomes). \n\n\n\n\n\n6.19 \n\nAlunos da 38 A (Prof. Ana), 48 A (Prof. Roze) e alunos da Prof. Marl\u00facia, durante a palestra sobre a import\u00e2ncia da APA para o munic\u00edpio e \nsobre os recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o. \n\n\n\n\n\nSegundo as professoras, a escola ainda n\u00e3o havia participado da Semana da \n\n\u00c1gua, e nenhuma delas realizou a capacita\u00e7\u00e3o oferecida pelo Cons\u00f3rcio. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades do tipo quermesses, festas JUmnas, eventos, \n\nexposi\u00e7\u00e3o de trabalhos e outras que venham a envolver diretamente os alunos e abrir a escola \u00e0 \n\ncomunidade foi respondido que \u00e9 costume realizar a festa junina e exposi\u00e7\u00f5es de trabalhos, os \n\nquais fazem parte do calend\u00e1rio homologado pela Delegacia de Ensino. Apesar da resposta \n\nafirmativa e ap\u00f3s esclarecimentos quanto ao objetivo da pergunta, buscando saber sobre ocasi\u00f5es \n\nem que as quest\u00f5es ambientais possam ser trabalhadas fora do cotidiano da sala de aula, com \n\nenvolvimento dos pais e da comunidade, foi por elas colocado que acham positiva e necess\u00e1ria \n\nessa preocupa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o sabem se esse espa\u00e7o pode vir a ser constru\u00eddo e conquistado na \n\nEEPSG Dr. Tom\u00e1s Alves. \n\nQuanto \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de atividades tipo gincanas, jogos, simula\u00e7\u00f5es, teatros ou \n\noutras ligadas ao campo art\u00edstico foi mencionado que um grupo da Prefeitura costuma apresentar \n\nteatro na escola, mas n\u00e3o h\u00e1 envolvimento dos alunos nessa atividade, eles s\u00f3 assistem. A \n\nprofessora da 3\" s\u00e9rie esclarece que acha importante esse tipo de atividade, mas que as \n\nprofessoras de 1 \u2022 a 4\" s\u00e9ries est\u00e3o muito mais envolvidas com a quest\u00e3o da alfabetiza\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos, n\u00e3o costumando desenvolver essa parte. Complementa dizendo que n\u00e3o h\u00e1 especialista \n\nem educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica, ficando de lado esse tipo de atividade. \n\nSobre a organiza\u00e7\u00e3o funcional da escola foi mencionada a exist\u00eancia do Diretor \n\ne Vice-Diretoras; duas Coordenadoras Pedag\u00f3gicas; corpo de professores; parte administrativa; o \n\nGr\u00eamio; a Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Mestres - APM, o Conselho de Escola, constitu\u00eddo por \n\nprofessores, alunos, pais e dire\u00e7\u00e3o, o qual tem autonomia e delibera sobre assuntos diversos. \n\nAmbas as professoras pertencem ao quadro efetivo da escola e s\u00e3o moradoras \n\ndo Distrito de Sousas. A professora da 4\" s\u00e9rie complementa dizendo que leciona h\u00e1 dez anos \n\nnesta unidade e que seu tempo de servi\u00e7o totaliza vinte anos. \n\nQuanto \u00e0 pergunta sobre as s\u00e9ries mais indicadas para aplica\u00e7\u00e3o deste programa \n\na professora da 4\" s\u00e9rie responde que o programa deveria abranger variadas s\u00e9ries, sempre \n\nadequando-o \u00e0 faixa et\u00e1ria dos educandos, come\u00e7ando pelas 3\"' e 4\"' s\u00e9ries. J\u00e1 a professora da 3\" \n\ns\u00e9rie argumenta que a crian\u00e7a menor \u00e9 a que mais produz; embora acredite que este programa \n\n93 \n\n\n\ndeva ter continuidade al\u00e9m da 1 \u2022 a 4\u2022 s\u00e9ries. Finaliza dizendo que a partir da s\u2022 s\u00e9rie o jovem \nentra numa fase mais ligada \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o, havendo necessidade de educar ambientalmente \n\ntamb\u00e9m esta faixa. \n\nSobre a sele\u00e7\u00e3o de temas priorit\u00e1rios, conforme a lista de temas sugeridos, foi \n\nmencionado que todos os temas s\u00e3o priorit\u00e1rios e que na 3\u2022 s\u00e9rie costuma-se trabalhar os temas \n\nligados ao munic\u00edpio, import\u00e2ncia hist\u00f3rica e paisag\u00edstica, por\u00e9m de forma segmentada, ou seja, \n\ntrabalha-se um assunto separado do outro. Na opini\u00e3o da professora daquela s\u00e9rie, os assuntos \n\ndeveriam ser englobados e trabalhados de forma relacionada, pois s\u00e3o interligados, sendo menos \n\nprodutivo trabalh\u00e1-los de maneira isolada. A quest\u00e3o ambiental favorece essa vis\u00e3o conjunta de \n\ntrabalho. Os cinco temas poderiam ser tratados num tema \u00fanico e a quest\u00e3o ambiental sendo a \n\ngeradora dos assuntos em escala local, por\u00e9m interligados com o todo, englobando as esferas \n\nmunicipal, estadual, de Brasil e de mundo. A professora da 4\u2022 s\u00e9rie aponta o Rio Atibaia como \n\ngerador das quest\u00f5es ambientais a serem estudadas, incluindo seus afluentes, a quest\u00e3o do \n\nassoreamento, matas ciliares. Sugere ainda temas como hist\u00f3ria da regi\u00e3o da AP A; problemas \n\nambientais; atual ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo; esgoto, o rio e a popula\u00e7\u00e3o. Assinala que estes \n\ntemas s\u00e3o contemplados dentro dos cinco sugeridos. \n\n6.2.1 - Primeiro trabalho de campo \n\nO primeiro trabalho de campo deu-se com a Professora Beth e seus alunos da 4\u2022 \n\ns\u00e9rie, nas imedia\u00e7\u00f5es da escola. Conforme j\u00e1 mencionado, a autora preparou apostilas aos alunos \n\ne um roteiro de atividade (Anexo 1), com indica\u00e7\u00f5es para trabalho em sala de aula. Nesse roteiro \n\nforam destacadas algumas palavras-chaves, indicativas dos temas que a professora abordaria \n\njunto \u00e0 classe, al\u00e9m de uma legenda e sugest\u00e3o para trabalho de pintura, com o objetivo de \n\nestimular a percep\u00e7\u00e3o interpretativa dos alunos. Havia sido combinado entre a autora e a \n\nprofessora que nenhum tipo de material escrito seria entregue, a fim de n\u00e3o limitar ou influir na \n\ncapacidade de observa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as em campo. \n\nAinda na sala de aula foi entregue a apostila contendo um mapa-base e uma \n\nfoto a\u00e9rea, ambos em escala I :2.000, do trecho a ser percorrido. Os alunos demonstraram grande \n\ninteresse pela fotografia a\u00e9rea, tratando logo de tentar localizar algum ponto conhecido como \n\nrefer\u00eancia. A professora rez com que os alunos percebessem a presen\u00e7a do Norte, anotado na \n\nplanta, fazendo liga\u00e7\u00e3o com os pontos cardeais j\u00e1 estudados em classe. \n\n94 \n\n\n\nSaindo a p\u00e9, desde a escola, orientamo-nos fazendo uso da b\u00fassola para saber o \n\nrumo leste, dirigindo-nos \u00e0 ponte met\u00e1lica do antigo ramal f\u00e9rreo que transp\u00f5e o Rio Atibaia, \n\nlocal da primeira parada (Foto 6.20), onde os alunos fizeram observa\u00e7\u00f5es sobre a cor da \u00e1gua, \n\nn\u00edvel do rio, presen\u00e7a de lixo nas margens. A professora fez uso da trena para medir a largura da \n\nponte, de forma que os alunos pudessem estabelecer refer\u00eancia com a escala gr\u00e1fica da planta \n\nfornecida, medindo tamb\u00e9m com passos a largura e extens\u00e3o da ponte. \n\nSeguimos em dire\u00e7\u00e3o ao Ribeir\u00e3o das Cabras, fazendo a segunda parada (Foto \n\n6.21) na ponte de madeira sobre o ribeir\u00e3o, no antigo ramal f\u00e9rreo conhecido como \"Caminho do \n\nBonde\". A professora orientou para que os alunos fizessem desenhos e todo o tipo de observa\u00e7\u00f5es \n\nque ilustrassem tudo o que estavam vendo. \n\nEm cada momento do percurso os alunos iam tecendo perguntas e observa\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 Como est\u00e1 o n\u00edvel da \u00e1gua do Rio Atiba\u00eda e Ribeir\u00e3o das Cabras? \n\n\u2022 O ribeir\u00e3o nunca esteve t\u00e3o ba\u00edxo como agora, por falta de chuva (Foto 6.22). \n\n\u2022 O tempo est\u00e1 quente (Obs.: uma aluna mede a temperatura no term\u00f4metro que foi levado, \n\nobservando 32\u00b0 na sombra). \n\n\u2022 Hoje n\u00e3o tem nenhuma nuvem no c\u00e9u, sinal que n\u00e3o vai chover. \n\n\u2022 Vejam, tem um urubu e um pardal! \n\n\u2022 Ali tamb\u00e9m tem um cachorro. \n\n\u2022 A umidade do ar est\u00e1 ba\u00edxa. \n\n\u2022 Este morro mudou, n\u00e3o havia o caminho hoje existente; estas pedras n\u00e3o estavam aqui; as \n\n\u00e1rvores cresceram. \n\n\u2022 A terra est\u00e1 seca, isso faz com que v\u00e1 se esburacando e o ribeir\u00e3o vai levando o solo. \n\n\u2022 A vegeta\u00e7\u00e3o da margem \u00e9 de capim, faltam \u00e1rvores (Foto 6.23). \n\n\u2022 Olhem aquele cano, \u00e9 esgoto ca\u00edndo no ribeir\u00e3o. \n\n\u2022 Existem v\u00e1rios tipos de lixo acumulado nas margens. \n\nHavia areeiros retirando areia da margem do ribeir\u00e3o, o que chamou a aten\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos (Foto 6.24). A professora esclareceu que se estivessem retirando do fundo, estariam \n\ncontribuindo para aumentar a vaz\u00e3o do ribeir\u00e3o; mas a retirada da margem era impr\u00f3pria, pois \n\nalargava a calha prejudicando o curso normal da \u00e1gua e contribuindo para enchentes. \n\n95 \n\n\n\nPermanecemos ali durante aproximadamente uma hora, tendo ap\u00f3s retornado \u00e0 \n\nescola, pelo mesmo caminho da ida. Os alunos estavam contentes, mas cansados. \n\nA professora comentou com os alunos que na 63 feira da pr\u00f3xima semana a \n\natividade seria retomada em classe, quando recolheria os trabalhos realizados no campo, dando \n\nprosseguimento \u00e0s discuss\u00f5es e an\u00e0lises, fiutos das observa\u00e7\u00f5es. \n\nPor iniciativa da professora da 4\u2022 s\u00e9rie B, que convidou tamb\u00e9m a 4\u2022 s\u00e9rie C a \n\nparticipar, os estudantes escolheram os desenhos mais bonitos, os quais acompanharam uma carta \n\nque foi remetida \u00e0 Sub-prefeitura de Sousas, na qual foi relatada a experi\u00eancia de campo e os \n\nproblemas ambientais detectados, al\u00e9m de conter um projeto de reflorestamento por eles \n\nelaborado. Pediram a avalia\u00e7\u00e3o do projeto e solicitaram que a Secretaria de Meio Ambiente fosse \n\ninformada sobre a sua exist\u00eancia, sugerindo a\u00e7\u00e3o conjunta entre o poder p\u00fablico e a classe, para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do reflorestamento (Anexo 2). \n\nAt\u00e9 o final do ano letivo de 1998 n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar o reflorestamento \n\nsugerido pelos alunos \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o das Cabras. A \u00e0rea objeto do estudo faz parte do \n\nfuturo Parque Linear do Ribeir\u00e3o das Cabras, projeto do atual Departamento de Meio Ambiente \n\nda Prefeitura de Campinas, estando previstas diversas a\u00e7\u00f5es para sua implanta\u00e7\u00e3o, dentre elas a \n\nrevegeta\u00e7\u00e3o ciliar do ribeir\u00e3o, contando com a participa\u00e7\u00e3o de alunos das escolas locais num \n\nfuturo pr\u00f3ximo. \n\n6.2.2 - Segundo trabalho de campo \n\nOutro dos trabalhos de campo foi realizado com os alunos da 33 s\u00e9rie B da \n\nmesma escola, em local pr\u00f3ximo, \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o dos Pires. Para essa atividade houve \n\numa prepara\u00e7\u00e3o que compreendeu o reconhecimento da \u00e0rea pela autora e a professora Maria; \n\nforam tamb\u00e9m elaboradas pela autora apostilas para toda a classe, contendo um mapa-base \n\nproveniente de aero-levantamento e a respectiva foto a\u00e9rea na escala 1:5.000 do trecho \n\nselecionado para o estudo do meio (Anexo 1). \n\nOs procedimentos do trabalho de campo foram semelhantes aos do relato \n\nanterior, embora os estudantes n\u00e3o tenham levado suas apostilas a campo. A professora conduziu \n\nas atividades fazendo relatos das diversas situa\u00e7\u00f5es ambientais, conforme hav\u00edamos conversado \n\ndurante o reconhecimento preparat\u00f3rio \u00e0 excurs\u00e3o. Essas interven\u00e7\u00f5es explicativas contribu\u00edram \n\n96 \n\n\n\npara que os alunos n\u00e3o ficassem t\u00e3o soltos. Alguns deles fizeram anota\u00e7\u00f5es e desenhos \n\nilustrativos, mesmo n\u00e3o tendo sido exigidos pela professora. \n\nPartimos da escola, observando a posi\u00e7\u00e3o do Sol em rela\u00e7\u00e3o ao hor\u00e1rio e ao \n\nrumo a ser seguido (Foto 6.25). Caminhamos pela Av. M\u00e1rio Gameiro observando todo o \n\nentorno, os tipos de edifica\u00e7\u00f5es presentes, a vegeta\u00e7\u00e3o, o c\u00e9u etc. \n\nFizemos a primeira parada na ponte sobre o Ribeir\u00e3o dos Pires (Foto 6.26), \n\npr\u00f3ximo da sua foz no Rio Atibaia. Neste ponto ocorre a jun\u00e7\u00e3o de um afluente daquele ribeir\u00e3o, \n\ncuja nascente se encontra pr\u00f3xima dali, trazendo \u00e1guas l\u00edmpidas que se juntam \u00e1s \u00e1guas polu\u00eddas \n\ne contaminadas do Ribeir\u00e3o dos Pires. Antes deste ponto localiza-se urna ocupa\u00e7\u00e3o que lan\u00e7a \n\nesgoto a c\u00e9u aberto, al\u00e9m de o ribeir\u00e3o j\u00e1 vir recebendo o lodo proveniente da lavagem dos filtros \n\ndas ET As 3 e 4 da SANAS A, localizadas a jusante. Foram v\u00e1rias as manifesta\u00e7\u00f5es de espanto dos \n\nalunos ao constatarem esta situa\u00e7\u00e3o. \n\nAtravessamos a Avenida para observar mais pr\u00f3ximo o ponto de chegada do \n\nRibeir\u00e3o dos Pires junto ao Rio Atibaia. A vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, embora degradada, \u00e9 densa neste \n\nponto, n\u00e3o permitindo a vis\u00e3o da foz do ribeir\u00e3o. Al\u00e9m de muito mato h\u00e1 uma enorme quantidade \n\nde lixo entulhando o ribeir\u00e3o que neste trecho se espraia. Os estudantes ficaram surpresos com a \n\ncena e logo a relacionaram com as enchentes que j\u00e1 presenciaram, especialmente naquele ponto, \n\npois diversos deles moram nas proximidades. \n\nAvan\u00e7amos pela Av. M\u00e1rio Garneiro observando o limite da plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o e a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar existente tanto ao longo do Ribeir\u00e3o dos Pires como ao longo do \n\nRio Atibaia. A margem esquerda do Rio Atibaia est\u00e1 sendo ocupada por barracos (Foto 6.27) em \n\nmais de um ponto do percurso, formando duas ocupa\u00e7\u00f5es. \u00c9 n\u00edtido que os dois n\u00facleos de favelas \n\ncaminham em dire\u00e7\u00e3o convergente tendendo a se encontrarem num futuro pr\u00f3ximo. Este fato est\u00e1 \n\nlevando \u00e1 supress\u00e3o gradativa da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar ainda presente. \n\nAo longo da Avenida notam-se v\u00e1rios trechos de pequenos inc\u00eandios \n\nocasionados por fogueiras e pontos de queima de lixo. Em toda a \u00e1rea percorrida a presen\u00e7a de \n\nlixo \u00e9 constante. \n\nProcuramos adentrar pela plan\u00edcie vegetada (Foto 6.28) at\u00e9 a margem do Rio \n\nAtibaia, pr\u00f3ximo da altura onde ocorre o encontro do Ribeir\u00e3o dos Pires (Foto 6.29) pela margem \n\n97 \n\n\n\nesquerda e o Ribeir\u00e3o das Cabras pela margem direita. Trata-se de um trecho meandrante e \n\nrecoberto por vegeta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo vis\u00edvel o lado oposto da margem. Pr\u00f3ximo desse ponto, \n\nbeirando a Avenida mas ainda dentro da plan\u00edcie, existe um ferro-velho e tendas improvisadas \n\npara a venda de h\u00famus e esterco, atividades caracter\u00edsticas de um meio alternativo de \n\nsobreviv\u00eancia. No trajeto de retorno \u00e0 escola fizemos mais algumas paradas, para que os alunos \n\ncomentassem a respeito dos fatos aprendidos. \n\nDurante a atividade de preparo ao campo estivemos no local conhecido como \n\nBeco do Mokarzel, pequena ruela localizada no centro de Sousas, nas proximidades da ponte \n\nmet\u00e1lica do antigo ramal f\u00e9rreo, onde existe uma ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o \n\ndo Rio Atibaia. As fam\u00edlias est\u00e3o assentadas sobre \u00e0rea de risco, sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es e outras \n\nconseq\u00fc\u00eancias decorrentes. Algumas casas constituem-se em verdadeiras palafitas e \u00e9 vis\u00edvel o \n\ncrescente desmatamento. O escoamento dos dejetos \u00e9 superficial e acaba tendo seu destino final \n\nno Rio Atibaia. A professora Maria relatou que alguns dos seus alunos moram ali, no local \n\nconhecido como Favela do Beco, bem pr\u00f3ximo da escola. Para evitar constrangimentos e tamb\u00e9m \n\npor considerar certo risco, resolvemos suprimi-lo da atividade com os alunos. \n\nA fun\u00e7\u00e3o deste relato foi demonstrar a riqueza de elementos constantes da \u00e0rea \n\nescolhida para estudo do meio. As atividades realizadas em classe fizeram uso do mapa e foto-\n\na\u00e9rea com a identifica\u00e7\u00e3o das diversas paradas, dos aspectos naturais analisados e das \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas sobre o ambiente. Foram feitos relat\u00f3rios escritos e trabalhos de pintura \n\nsobre o mapa mediante indica\u00e7\u00f5es da professora, como: \n\nI. Localize a nossa escola e pinte de laranja; \n\n2. Encontre o Rio Atibaia e pinte de azul; \n\n3. Localize as pontes sobre o Rio Atibaia pintando-as de marrom; \n\n4. Saindo da escola, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Aven\u00edda M\u00e1rio Garneiro, encontre o Ribeir\u00e3o dos Pires e o seu \n\nafluente. Pinte-os da cor de rios. Pinte a sua ponte. Continue a pintar at\u00e9 encontrar o Rio \n\nAtibaia; \n\n5. Na outra margem do Rio Atibaia encontre outro ribeir\u00e3o, \u00e9 o das Cabras. V\u00e1 pintando o seu \n\ncurso e as suas pontes; \n\n6. Passe uma linha preta dentro da Avenida principal de Sousas at\u00e9 o fim do papel; \n\n7. Compare o mapa com a foto-a\u00e9rea. Localize na foto todos os pontos indicados e coloridos no \n\nmapa fazendo uma legenda. \n\n98 \n\n\n\n6.20 \n\n6.2&lt;\n\n6.23 6.24 \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAl\u00e9m dos trabalhos aqui relatados, a professora da 3\u2022 s\u00e9rie deu continuidade \u00e0s \n\nquest\u00f5es abordadas no campo, as quais foram trabalhadas por diversas semanas, em diferentes \n\ndisciplinas como Portugu\u00eas (montagem de relatos por escrito), Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica (desenhos), \n\ninterliga\u00e7\u00f5es com os assuntos tratados em Ci\u00eancias, Hist\u00f3ria e Estudos Sociais_ Segundo a \n\nprofessora Maria, a atividade de campo e sua oportunidade de participa\u00e7\u00e3o vivencial refletiu em \n\nforte entusiasmo nos alunos e contribuiu para um comportamento positivo em classe. \n\n6.2_3 - Visitas monitoradas \n\nVisitamos a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no Rio Atibaia, com monitor da SANASA \n\nexplicando o sistema aos alunos da 4\u2022 s\u00e9rie da professora Beth (Fotos 6.30 e 6.31 )_ Em seguida \n\ndirigimo-nos \u00e0s ETAs 1 e 2, por\u00e9m a visita ficou prejudicada em fun\u00e7\u00e3o do tempo chuvoso; \n\nmesmo assim, os alunos conheceram o local coberto, destinado ao processo de filtragem da \u00e1gua \n\ne tiveram explica\u00e7\u00f5es sobre as fases do tratamento da \u00e1gua pela t\u00e9cnica da SAN ASA (Fotos 6.32 \n\ne 6.33). \n\nNum segundo dia, os alunos da 3\u2022 s\u00e9rie da professora Maria tamb\u00e9m estiveram \n\nem visita monitorada tanto na capta\u00e7\u00e3o como nas ETAs 1 e 2 da SAN ASA (Fotos 6.34 a 6.37). \n\n6.2.4 - Atividades complementares \n\nAl\u00e9m das atividades mencionadas no Cap\u00edtulo 5 deste trabalho, ou seja, leitura \n\ne discuss\u00e3o de textos, trabalhos com mapas e relato de experi\u00eancias das professoras, foram \n\ntamb\u00e9m realizadas algumas reuni\u00f5es de trabalho na casa da professora Maria, quando utilizamos \n\nos mapas do Perimetro Urbano e do Macrozoneamento do Plano Diretor (ambos na escala \n\n1:50.000), colorindo-os para dar destaque. No decorrer dessa atividade conversamos a respeito do \n\nPlano Diretor de Campinas, sobre o macrozoneamento proposto para todo o munic\u00edpio, os \n\ninstrumentos de gest\u00e3o urbana e quanto \u00e0 import\u00e3ncia do planejamento ambiental na estrutura\u00e7\u00e3o \n\nda cidade, tanto em sua \u00e1rea urbana como rural. \n\nLemos tamb\u00e9m um curto texto, bastante did\u00e1tico, sobre a quest\u00e3o dos rios e \n\nenchentes: A cidade e as \u00e1gu~9 visando aproveit\u00e1-lo para estudos em sala de aula. \n\n59 Branco, Samuel Murgel. Ecologia na cidade. 1991, constante da Apostila Roteiro B\u00e1sico para Estudos- Assunto: Saneamento \nB\u00e1sico e Meio Ambiente. 1995, p. 34 a 37, elaborada pelo Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari. \n\n103 \n\n\n\nAinda estudamos as Propostas Curriculares para o Ensino de Geografia60 e para \n\no Ensino de Ci\u00eancias e Programas de Sa\u00fade- r\u2022 Grau61 e discutimos sobre a pouca divulga\u00e7\u00e3o \n\ndesse material dentro da pr\u00f3pria escola, fato relatado pela professora Maria62 \n\nNo m\u00eas de outubro realizamos a Palestra da Semana da \u00c1gua na escola com o \n\nterna Os Rios da APA: vamos contribuir para sua sobreviv\u00eancia para os alunos da 3\u2022 B da Prof \n\nMaria e para os alunos da 4\u2022 B da Prof Beth. Como parte da atividade tamb\u00e9m apresentamos o \n\nv\u00eddeo A Natureza Sabe Tudo (S\u00e9rie TV Escola) - A \u00c1gua: Ciclo Intermin\u00e1vel e distribu\u00edmos o \n\nfolder explicativo da import\u00e2ncia da AP A, sobre seus recursos h\u00eddricos e as faixas de preserva\u00e7\u00e3o \n\ninstitu\u00eddas pelo C\u00f3digo Florestal- APPs para posterior trabalho em classe (Fotos 6.38 e 6.39). \n\nPosteriormente, as professoras nos relataram a continuidade dos trabalhos em \n\nclasse utilizando o folder Os Rios da APA: vamos contribuir para sua sobreviv\u00eancia e tamb\u00e9m, \n\npor parte da Prof Beth, um trabalho de Portugu\u00eas utilizando o texto entitulado O Meio Ambiente \n\nAgradece, sobre a problem\u00e1tica do lixo no Rio Atibaia, escrito pela autora para o Jornal Vale do \n\nAtibaia, Ano r - n\u2022 2, publicado em outubro/98 (Anexo r). \n\nComo encerramento das atividades, no final do segundo semestre de r998, foi \n\nsolicitado \u00e1s professoras o preenchimento da ficha Consulta sobre as atividades realizadas e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de outros temas de interesse. O Item 6.4 relatar\u00e1 as respostas, no intuito de avaliar \n\nos produtos e propor novos materiais de apoio conforme sugest\u00f5es. \n\n6.3 EEPG Francisco Barreto Leme (Joaquim Eg\u00eddio) \n\nEsta unidade escolar funciona em pr\u00e9dio pr\u00f3prio do Estado, nos per\u00edodos da \n\nmanh\u00e3 e da tarde, atendendo 279 alunos em nove classes de r\u2022 a 4\u2022 s\u00e9ries e 323 alunos em oito \n\nsalas de s\u2022 a 83 s\u00e9ries. Possui nove salas de aula, biblioteca e laborat\u00f3rio, os quais funcionam \njunto com o consult\u00f3rio dent\u00e1rio, p\u00e1tio e espa\u00e7o externo. \n\n60 S\u00e3o Paulo (Estado) Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o. Coordenadoria de Estudos e Normas Pedag\u00f3gicas. Proposta Curricular para o \nensino de Geografia: I\" Grau. S\u00e3o Paulo: SE/CENP, 1992. \n61 S\u00e3o Paulo (Estado) Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o. Coordenadoria de Estudos e Normas Pedag\u00f3gicas. Proposta Curricular para o \nensino de Ci\u00eancias e Programas de Sa\u00fade: ] 0 Grau. 5 ed. S\u00e3o Paulo: SE/CENP, 1992. \n62 Obs.: Os materiais sempre foram colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para que o professor tire c\u00f3pia segundo seu interesse. \n\n104 \n\n\n\nVista interna da Casa de Bombas, as quais impulsionam a \u00e1gua para as \nadutoras. \n\nBombas de \u00e1gua: as tubula\u00e7\u00f5es vermelhas est\u00e3o ligadas ao po\u00e7o de suc\u00e7\u00e3o e \ntrazem a \u00e1gua at\u00e9 as bombas (em azul) e as sa\u00eddas rumo \u00e0s adutoras s\u00e3o \npintadas na cor prata. \n\n6.30 \n\n6.31 \n\n\n\n\n\nVisita \u00e0s ET As 1 e 2 da SANASA, a qual ficou prejudicada em fun\u00e7\u00e3o do mal \ntempo. \n\nExplica\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica da SANASA sobre o sistema de tratamento da \u00e1gua \ncaptada no rio Atibaia, para possibilitar o consumo humano. \n\n6.32 \n\n6.33 \n\n\n\n\n\n6.34 \nTurma da 38 s\u00e9rie B da EEPSG Thomas Alves (Sousas). \n\n6.35 \nExplica\u00e7\u00f5es sobre a fun\u00e7\u00e3o da mata ciliar para a vida do rio. \n\n\n\n\n\n6.36 \nRecep\u00e7\u00e3o de chegada as ETAs 1 e 2 da SANASA pela t\u00e9cnica Mariana. \n\n6.37 \nChegada da \u00e1gua \ncaptada no rio \nAtibaia, por meio \ndas adutoras, \npara o processo \nde tratamento. \n\n\n\n\n\nAlunos da 38 8 e 48 8 da EEPSG Thomas Alves (Sousas) na atividade realizada \nem 22/1 0/98 no anfiteatro da escola (palestra). \n\nPalestra sobre a import\u00e2ncia da APA para o munic\u00edpio, enfatizando sobre os \nrecursos h\u00eddricos da regi\u00e3o. \n\n6.38 \n\n6.39 \n\n\n\n\n\nO Distrito de Joaquim Eg\u00eddio \u00e9 constitu\u00eddo em grande parte por zona rural, fato \n\nque caracteriza esta escola pela presen\u00e7a de muitos alunos moradores de fazendas ou s\u00edtios, os \n\nquais convivem com alunos provenientes de cidades pr\u00f3ximas como S\u00e3o Paulo, moradores da \n\nparte urbana do Distrito. \n\nFoi esta a \u00fanica das escolas que contou com a participa\u00e7\u00e3o de apenas uma \n\nprofessora, a da 3\u2022 s\u00e9rie; a qual, apesar de morar em Sousas, desconhecia o fato de a escola estar \n\nlocalizada em \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, at\u00e9 o dia em que passou a dar aulas nesta unidade de \n\nensino, conforme sua resposta \u00e0 primeira quest\u00e3o colocada. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda quest\u00e3o, a professora nunca havia tido contato com o \n\nPlano de Gest\u00e3o da APA; ela comenta que somente veio a saber que uma das professoras da \n\nescola possui um exemplar, em fun\u00e7\u00e3o da nossa primeira reuni\u00e3o geral. A professora entrevistada \n\nn\u00e3o soube dizer se a escola possui um exemplar do plano. \n\nSobre a exist\u00eancia de projetos com interface ambiental, a professora relata que \n\no projeto horta teve in\u00edcio h\u00e1 dois anos atr\u00e1s, \u00e9poca em que ela n\u00e3o estava nesta escola. Ela diz \n\nque atualmente parece que o projeto horta n\u00e3o est\u00e1 tendo continuidade, tampouco o Projeto \n\nViveirinbos, do qual ouviu falar mas n\u00e3o acompanhou, pois na ocasi\u00e3o n\u00e3o lecionava nesta \n\nunidade de ensino. \n\nNa opini\u00e3o da professora as disciplinas de Geografia, Ci\u00eancias e Hist\u00f3ria s\u00e3o \n\naquelas que mais abordam ou t\u00eam interface com a problem\u00e1tica ambiental. Em Hist\u00f3ria, por \n\nexemplo, aborda- se o munic\u00edpio de Campinas e um pouco sobre o Distrito de Joaquim Eg\u00eddio na \n\n3\u2022 s\u00e9rie. A professora acrescenta que \u00e9 poss\u00edvel trabalhar a tem\u00e1tica ambiental tamb\u00e9m em outras \n\nmat\u00e9rias como Portugu\u00eas, quando se utiliza algum texto com essa tem\u00e1tica ou mesmo estudando-\n\nse adjetivos, substantivos etc., bastando para isso a escolha de um texto adequado. Mesmo assim, \n\nafirma ser principalmente em Ci\u00eancias e Estudos Sociais que ocorre a maior possibilidade de se \n\ntrabalhar as quest\u00f5es relativas ao meio ambiente. \n\nCom respeito \u00e0s s\u00e9ries nas quais as disciplinas permitem maior interface com a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, a professora considerou que no primeiro ciclo (J\u2022 e z\u2022 s\u00e9ries) \u00e9 mais dificil \nesta interface, na medida em que os textos s\u00e3o bem reduzidos e que a preocupa\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria \u00e9 o \n\nprocesso de alfabetiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da maturidade da crian\u00e7a n\u00e3o estar ainda desenvolvida para uma \n\n115 \n\n\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o ambiental. A partir da 3\u2022 s\u00e9rie, quando se passa a estudar as quest\u00f5es relativas ao \n\nmunic\u00edpio, abre-se uma possibilidade maior para a introdu\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica. \n\nQuanto \u00e0 pergunta sobre a estrutura\u00e7\u00e3o do programa em s\u00e9ries, conte\u00fado \n\ndisciplinar, metodologia empregada e sobre o uso de livro did\u00e1tico ou outros materiais de apoio, \n\nfoi respondido que, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de aulas por disciplina durante a semana, \u00e9 seguida \n\na grade curricular estadual, conforme definido no in\u00edcio do ano e apoiado em leis pr\u00f3prias. \n\nQuanto a materiais did\u00e1ticos, a professora citou o livro de Estudos Sociais oferecido pelo Estado, \n\no qual, na sua opini\u00e3o, traz textos bem pobres; face a isso, ela procura outros textos, mas \n\nargumenta que \u00e9 dificil achar algo sobre tem\u00e1tica local. Relata que encontrou na lista telefOnica \n\nalgum material sobre o munic\u00edpio; tratava-se de um pequeno resumo dos aspectos hist\u00f3ricos e \n\ngeogr\u00e1ficos que ela considerou mais atual, levando em conta n\u00e3o ter acesso a dados recentes \n\nsobre a regi\u00e3o. Exemplifica que no livro did\u00e1tico \u00e9 abordado sobre o clima de 'um' munic\u00edpio, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de 'um' munic\u00edpio, n\u00e3o tendo nada sobre o 'nosso' munic\u00edpio. Acrescenta que, \u00e0s \n\nvezes, um professor encontra algum material relativo \u00e0 mat\u00e9ria de outras s\u00e9ries, quando ent\u00e3o d\u00e1-\n\nse a troca, a exemplo de artigos, ilustra\u00e7\u00f5es ou mapas. Observa ainda sobre a desatualiza\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais como textos e principalmente mapas. \n\nA autora comenta que isso \u00e9 uma realidade, que o ffiGE n\u00e3o tem se dedicado \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mapas, provavelmente por falta de incentivo do pr\u00f3prio governo. A Prefeitura \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o disp\u00f5e de mapas atualizados; o material mais recente s\u00e3o as fotografias a\u00e9reas, mas \n\ntrata-se de um produto caro e n\u00e3o dispon\u00edvel ao p\u00fablico. Acrescenta que, mesmo assim, pretende \n\ntrazer mapas do munic\u00edpio, o mais atualizados poss\u00edvel, para utiliza\u00e7\u00e3o na escola. \n\nA s\u00e9tima quest\u00e3o aborda sobre a participa\u00e7\u00e3o da escola na Semana da \u00c1gua e se \n\na professora realizou algum dos treinamentos oferecidos pelo Cons\u00f3rcio. Ela responde que n\u00e3o \n\nsabe se a escola j\u00e1 participou; acrescenta que assistiu a algumas palestras em V alinhos, quando \n\ndava aulas numa escola daquele munic\u00edpio. A professora pergunta se V alinhos pertence \u00e0 mesma \n\nbacia e considerou que o treinamento esclareceu pouco sobre Campinas. \n\nEm resposta, a autora esclarece que se trata da mesma bacia e que tanto \n\nCampinas como Valinhos s\u00e3o munic\u00edpios integrantes do Cons\u00f3rcio. Acrescenta que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de Campinas no programa Semana da \u00c1gua tem se dado com escolas mais \n\nperif\u00e9ricas, localizadas na regi\u00e3o Sudoeste do mun\u00edc\u00edpio, mas que, em 1998, a Prefeitura pretende \n\n116 \n\n\n\ntrabalhar com as escolas da regi\u00e3o da AP A E que, mesmo n\u00e3o tendo havido a participa\u00e7\u00e3o dos \n\ndocentes nas capacita\u00e7\u00f5es oferecidas pelo Cons\u00f3rcio, valeria a inten\u00e7\u00e3o de apresentar o programa \n\npara futuro envolvimento dos professores e ades\u00e3o ao programa por parte da escola. O processo \n\nde capacita\u00e7\u00e3o ocorre sempre no primeiro semestre de cada ano, sendo bastante recomend\u00e1vel \n\npor apresentar oportunidade de se aprender diversos conceitos, al\u00e9m de serem oferecidos \n\nmateriais did\u00e1ticos de apoio como apostilas e fitas de video, materiais estes tamb\u00e9m dispon\u00edveis \n\nna Prefeitura - Coordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nSobre as realiza\u00e7\u00f5es da escola e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, a professora \n\nresponde que todo ano acontece a festa junina, aberta \u00e1 comunidade; o desfile de 7 de Setembro, \n\nque mobiliza bastante a escola, permitindo a participa\u00e7\u00e3o indireta dos pais, os quais ajudam na \n\nmontagem e preparativos. Quanto \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de desenhos e trabalhos de alunos n\u00e3o \u00e9 freq\u00fcente \n\nessa pr\u00e1tica e provavelmente n\u00e3o consta do calend\u00e1rio oficial. \n\nA professora relata que houve apresenta\u00e7\u00e3o de teatro no encerramento do 1 o \n\nsemestre, com pais de alunos que eram atores profissionais e que, no m\u00eas de agosto, um grupo de \n\natores que costuma se apresentar no Bosque dos Jequitib\u00e1s realizou uma oficina, com a \n\nmontagem de pe\u00e7a teatral envolvendo todos os alunos da escola. \n\nSobre a organiza\u00e7\u00e3o funcional da escola \u00e9 esclarecido que al\u00e9m do Conselho de \n\nEscola existe a APM, sendo que os pais est\u00e3o sempre presentes. A professora afirma que todas as \n\nvezes que solicitou a presen\u00e7a dos mesmos, seja para reuni\u00f5es de pais e mestres ou para a doa\u00e7\u00e3o \n\nde prendas para a festa junina, sempre foram sol\u00edcitos, participando, questionando, opinando. \n\nSegundo a professora, os alunos da 3\u2022 s\u00e9rie A s\u00e3o muito interessados, o que \u00e9 de \n\nconhecimento dos demais docentes e estudantes; na sua opini\u00e3o poderiam servir de exemplo a \n\ntoda a escola. Por\u00e9m esse fato n\u00e3o justifica aplicar o projeto \u00e0 melhor classe, pelo contr\u00e1rio, seria \n\ncerto n\u00e3o excluir classe alguma, pois os pr\u00f3prios alunos se sentem desmotivados e exclu\u00eddos ao \n\nouvirem sobre a participa\u00e7\u00e3o apenas da classe considerada a melhor. \n\nA professora lembra ainda da necessidade de um trabalho cont\u00ednuo e \n\npermanente, por parte dos docentes pois os tipos de proposta que se desenvolvem num per\u00edodo \n\nmuito breve acabam trazendo poucos beneficies. Haveria necessidade de envolvimento de todas \n\nas s\u00e9ries, ou seja s\u2022 a 8', al\u00e9m de 1\u2022 a 4' s\u00e9ries. \n\n117 \n\n\n\nFace a esses coment\u00e1rios a autora lamenta que nenhuma professora de 4\u2022 s\u00e9rie \n\ntenha se animado a participar, o que ajudaria a continuidade dos trabalhos, inclusive com a atual \n\n3\u2022 s\u00e9rie. Lembra ainda que uma maior participa\u00e7\u00e3o das professoras s\u00f3 teria a acrescentar ao \n\nprojeto e \u00e0 escola e que, caso tivesse ocorrido a presen\u00e7a de uma coordenadora que assumisse a \n\nlideran\u00e7a dos trabalhos, estaria favorecendo inclusive a continuidade do projeto dentro da \n\nunidade de ensino. \n\nEm resposta \u00e0s 11 \u2022 e 12\u2022 quest\u00f5es a professora diz ser efetiva desta escola. \n\nCursou Magist\u00e9rio e terminou Pedagogia em 1997, na \u00e0rea de Orienta\u00e7\u00e3o Educacional. \n\nAtualmente est\u00e0 terminando mais duas habilita\u00e7\u00f5es em Orienta\u00e7\u00e3o e Supervis\u00e3o. Esclarece ainda \n\nque \u00e9 Orientadora Educacional mas n\u00e3o exerce porque no Estado n\u00e3o h\u00e0 esta fun\u00e7\u00e3o. \n\nNa EEPG de Joaquim Eg\u00eddio a professora Val\u00e9ria d\u00e1 aulas somente para a 3\u2022 \n\ns\u00e9rie e em outro estabelecimento de ensino d\u00e1 aulas para a pr\u00e9-escola, conforme sua resposta \u00e0 \n\n13\u2022 quest\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 pergunta sobre a(s) s\u00e9rie(s) melhor indicada(s) para aplicar este \n\nprograma, a professora responde que seria de 3\u2022 s\u00e9rie para frente, incluindo o segundo grau. \n\nNo pedido de sele\u00e7\u00e3o de temas priorit\u00e1rios, a professora indica que ficou entre o \n\n4\u00b0 e 5\u00b0 tema dos sugeridos na Lista de Temas, esclarecendo que se preocupa com a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesenfreada desta regi\u00e3o. Argumenta que a maioria dos alunos v\u00eam de fora, sendo moradores de \n\nnovos loteamentos e condom\u00ednios e caracterizando-se como sujeitos dessa quest\u00e3o. Acaba \n\nconsiderando que o 5\u00b0 tema est\u00e1 muito relacionado ao anterior, pois os problemas de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental freq\u00fcentemente est\u00e3o associados a processos de ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, concluindo \n\nent\u00e3o pelo 5\u00b0 tema, como sendo o mais adequado a ser trabalhado. \n\n6.3.1 -Visitas monitoradas \n\nAs visitas \u00e0 capta\u00e7\u00e3o no Rio Atibaia e nas ET As 1 e 2 da SANAS A foram \n\nmonitoradas por t\u00e9cnicos da empresa e ocorreram nos moldes das outras escolas (Fotos 6.41 a \n\n643). \n\n6.3.2 - Atividades complementares \n\nAl\u00e9m das atividades mencionadas no Cap\u00edtulo 5, como parte da programa\u00e7\u00e3o da \n\nSemana da \u00c1gua realizamos a palestra com o tema Os rios da APA: vamos contribuir para sua \n\n118 \n\n\n\nsobreviv\u00eancia para os alunos da professora Val\u00e9ria, ocasi\u00e3o em que distribu\u00edmos o folder sobre o \n\ntema da palestra para posterior trabalho em classe. Os alunos assistiram ao v\u00eddeo did\u00e1tico A \n\nNatureza Sabe Tudo (S\u00e9rie TV Escola) -A \u00c1gua: Ciclo Intermin\u00e1vel (Foto 6.40) e receberam o \n\nmaterial constitu\u00eddo por caderno, canetas e pasta com desenhos para colorir, oferecido pelo \n\nCons\u00f3rcio. \n\nNo final do semestre, como atividade de encerramento, foi solicitado \u00e0 \n\nprofessora Val\u00e9ria, o preenchimento do question\u00e1rio entitulado Consulta sobre as atividades \n\nrealizadas e identifica\u00e7\u00e3o de outros temas de interesse. O resultado ser\u00e1 apresentado no pr\u00f3ximo \n\nItem, no intuito de avaliar os produtos e propor novos materiais conforme sugest\u00f5es. \n\n6.4 Interpreta\u00e7\u00e3o de dados e avalia\u00e7\u00e3o dos produtos \n\nApesar de certo 'senso comum' nas respostas ao question\u00e1rio, essa pr\u00e1tica \n\npermitiu importantes passos como a aproxima\u00e7\u00e3o pretendida, reflex\u00f5es sobre o ponto de v\u00edsta das \n\nprofessoras sobre as quest\u00f5es ambientais, formas de desenvolvimento de trabalhos e atividades \n\ncom alunos etc. \n\nFoi quase consenso o conhecimento das professoras sobre a localiza\u00e7\u00e3o das \n\nescolas em \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental; apenas uma delas n\u00e3o sabia da exist\u00eancia da AP A, \n\npor\u00e9m todas desconheciam o Plano de Gest\u00e3o da AP A N\u00e3o hav\u00edam assistido a apresenta\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas do mesmo, nem tiveram qualquer tipo de contato com seu conte\u00fado, mesmo nas escolas \n\nque possuem um exemplar do Plano na biblioteca63 . \n\nAinda pelas respostas obtidas no question\u00e1rio, nota-se que a maioria das \n\nprofessoras envolvidas desenvolve trabalhos did\u00e1ticos relacionados a temas ambientais, por\u00e9m \n\ndesv\u00ednculados da tem\u00e1tica local, exceto uma delas que j\u00e1 vinha desenvolvendo estudos do meio \n\njunto ao Rio Atibaia e Ribeir\u00e3o das Cabras em Sousas. Essa professora inclusive recebeu um dos \n\nPr\u00eamios de Incentivo \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Fundamental, oferecido pelo MEC, em 1997. \n\nFica tamb\u00e9m evidente, pelas respostas e contatos mantidos com as professoras, \n\no interesse na amplia\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre diversos aspectos: \n\n\u2022 caracter\u00edsticas da regi\u00e3o; \n\n63 De acordo com as respostas das professoras ao question\u00e1rio~ somente a escola do n\u00facleo Carlos Gomes informou possuir um \nexemplar do Plano na biblioteca; as demais n\u00e3o souberam dizer. \n\n119 \n\n\n\n\u2022 planejamento urbano e ambiental; \n\n\u2022 legisla\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n\u2022 aprimoramento das pr\u00e1ticas did\u00e1ticas relacionadas \u00e1 educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA partir das respostas das professoras, por escrito, na ficha Consulta sobre as \n\natividades realizadas e identifica\u00e7\u00e3o de outros temas de interesse pudemos avaliar os resultados \n\ndas atividades e os benef\u00edcios para professores e alunos, conforme a seguir relatado. Para \n\ntranscrever as opini\u00f5es com fidelidade, usaremos as palavras das pr\u00f3prias professoras. \n\nA primeira quest\u00e3o foi de m\u00faltipla escolha, de forma que as professoras \n\nassinalaram com 'X' as atividades realizadas e j\u00e1 descritas acima. \n\nAs respostas \u00e0 segunda quest\u00e3o, na qual era pedido para descrever os resultados \n\nmais expressivos das atividades realizadas e os benef\u00edcios que trouxeram ao professor e aos \n\nalunos, foram as seguintes: \n\n\"Neste tipo de trabalho, onde n\u00e3o s\u00e3o utilizadas apenas aulas em sala, os resultados \n\nmostram maior aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos decorrentes da alta motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nestudantes\". \n\n\"Os alunos puderam manusear mapas de um lugar muito pr\u00f3ximo deles, foto a\u00e9rea \n\ntamb\u00e9m. Perceberam o trabalho para se organizar um munic\u00edpio; analisaram a situa\u00e7\u00e3o \n\nde nossos mananciais, em especial do Ribeir\u00e3o das Cabras; f12eram projetes de \n\nreflorestamento, enviaram \u00e0 Sub-prefeitura de Sousas enfim, colocaram sua cidadania \n\nem exerc\u00edcio\". \n\n\"Foi gratificante, tanto para alunos como para o professor. Este modo de trabalho \u00e9 \n\nbem desgastante para o professor, mas como foi bem organizado, chegou ao final \n\ncom \u00f3timos resultados\". \n\n\".Alunos bem mais motivados e receptiveis a tudo o que foi proposto. Acredito que \n\nisto se deve \u00e0 diversidade do que foi proposto, o material concreto de muito bom \n\nn\u00edvel (e rea~ o que n\u00e3o nos \u00e9 possive~, a seguran\u00e7a da equipe de trabalho devido ao \n\nconhecimento e viv\u00eancia do assunto pela equipe\". \n\n\"Os alunos passaram a observar melhor todo o ambiente e com mudan\u00e7a de h\u00e1bitos \n\ndesde a sala de aula at\u00e9 as ruas, cuidando da limpeza\". \n\n120 \n\n\n\n\"Resultados expressivos para a professora e para os alunos: em primeiro lugar a \n\noportunidade de presenciar os processos de capta\u00e7\u00e3o e limpeza da \u00e1gua utilizada para \n\no abastecimento de Campinas. Essas visitas foram extremamente significativas para \n\ncada um dos alunos, que demonstraram grande interesse e participa\u00e7\u00e3o durante as \n\nmesmas. Para essa professora significou um contato com profissionais diretamente \n\nenvolvidos nas quest\u00f5es referentes \u00e0 AP A. Esse contato ofereceu subs\u00eddios para que \n\nas quest\u00f5es ambientais sejam melhor desenvolvidas em sala de aula\". \n\nA terceira quest\u00e3o solicitava trabalhos e desenhos dos alunos referentes \u00e0s \n\natividades realizadas. Alguns deles encontram-se no Anexo 2. \n\nA quarta quest\u00e3o pedia para que os professores comentassem sobre os trabalhos \n\nrealizados em classe utilizando o jolder Os rios da AP A: vamos contribuir para sua \n\nsobreviv\u00eancia. Nem todas comentaram, mas aquelas que o fizeram relatam: \n\n\"O tema Os rios da AP A: vamos contribuir para sua sobreviv\u00eancia foi trabalhado atrav\u00e9s de \n\nlevantamento dos rios, riachos, ribeir\u00f5es, filetes d'\u00e1gua que ficam pr\u00f3ximos das \n\nresid\u00eancias dos estudantes. Desenharam e anotaram dados como pontos cardeais, \n\npolui\u00e7\u00e3o, mata ciliar, ind\u00fastrias e outros. Em classe, desenhamos a bacia do Atibaia at\u00e9 \n\no Rio Jaquari baseados nos dados coletados pelos estudantes\". \n\n\"Os textos do folheto foram lidos em sil\u00eancio num primeiro momento. Depois, lidos \n\nem voz alta. O vocabul\u00e1rio foi trabalhado da seguinte maneira: as palavras \n\ndesconhecidas (significado desconhecido) foram procuradas no dicion\u00e1rio. O \n\nsignificado mais adequado substituiu o anterior (desconhecido). Foi elaborado um \n\nresumo coletivo captando as id\u00e9ias (ou a id\u00e9ia) principal de cada par\u00e1grafo\". \n\n\"A professora elaborou algumas quest\u00f5es para se fazer a interpreta\u00e7\u00e3o escrita dos \n\ntextos contidos no folder. Aspectos gramaticais tamb\u00e9m foram trabalhados, localizando \n\ne classificando as v\u00e1rias classe gramaticais (substantivos, adjetivos, pronomes)\". \n\n\"Em Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica foi pedido que ilustrassem os textos\". \n\n\"Em Ci\u00eancias foram enfatizados aspectos da preserva\u00e7\u00e3o da natureza\". \n\nA quinta quest\u00e3o solicitava que fossem assinaladas no m\u00e1ximo quatro \n\nalternativas, dentre os temas elencados, ou seja, aqueles de maior interesse, que poderiam ser \n\nelaborados pela autora para trabalhos futuros. Os temas mais votados, em ordem de prioridade, \n\n121 \n\n\n\nforam: polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, hist\u00f3rico da regi\u00e3o e cobertura vegetal. Houve empate no quarto tema \n\nmais votado entre eros\u00e3o do solo, enchentes e relevo. \n\nDe acordo com as respostas obtidas destacam-se a tentativa de um trabalho \n\nmultidisciplinar e a import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0s atividades que ultrapassam os limites pedag\u00f3gicos \n\nque a sala de aula comporta, como as visitas e sa\u00eddas a campo. Essas pr\u00e1ticas foram qualificadas \n\ncomo \u00f3timas e gratificantes, tendo apresentado resultados expressivos junto aos alunos, como: \n\nalta motiva\u00e7\u00e3o e receptividade, maior aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, amplia\u00e7\u00e3o do grau de \n\nobserva\u00e7\u00e3o e interesse, mudan\u00e7a de h\u00e1bitos desde a sala de aula at\u00e9 as ruas e est\u00edmulo ao \n\nexerc\u00edcio da cidadania. \n\nPara as professoras as atividades desenvolvidas significaram a oportunidade de \n\nmaior envolvimento nas quest\u00f5es relativas \u00e0 AP A, tendo sido destacados os seguintes pontos: \n\ndiversidade dos assuntos propostos; qualidade do material utilizado, principalmente por ser real e \n\nconcreto, ou seja, pr\u00f3ximo da realidade dos alunos, mas de dificil acesso ao professor; seguran\u00e7a \n\nda equipe de trabalho e viv\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o aos temas enfocados. \n\nFoi tamb\u00e9m enfatizada a possibilidade de an\u00e1lise mais real da situa\u00e7\u00e3o dos \n\nnossos mananciais, permitida pelas visitas \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e \u00e0s ET As, o que se refletiu em grande \n\ninteresse e participa\u00e7\u00e3o dos alunos e principalmente no aumento da conscientiza\u00e7\u00e3o sobre os \n\nproblemas ambientais. \n\nConcluindo, as professoras avaliam que os trabalhos desenvolvidos trouxeram \n\nsubs\u00eddios para que as quest\u00f5es ambientais fossem mais bem desenvolvidas em sala de aula, o que \n\nvem de encontro a uma das proposi\u00e7\u00f5es do presente projeto de pesquisa, que tamb\u00e9m tem por \n\ninten\u00e7\u00e3o tornar a pr\u00e1tica de educa\u00e7\u00e3o ambiental cada vez mais conseq\u00fcente e integrada com as \n\na\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. Neste sentido, a tentativa de sistematiza\u00e7\u00e3o das atividades e o fator \n\ncontinuidade podem contribuir para transform\u00e1-lo num projeto efetivamente pedag\u00f3gico. \n\nA atua\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o de um ou mais professores dentro da escola podem \n\nrepresentar um fator de continuidade, assim como a transfer\u00eancia de um desses profissionais \n\ngeralmente encerra ou interrompe o trabalho. Deparamo-nos com essa dificuldade, pois algumas \n\ndas professoras envolvidas n\u00e3o f\u00e0ziam parte do corpo efetivo da escola, havendo grande \n\npossibilidade de rotatividade desses profissionais. \n\n122 \n\n\n\n\u2022 6.40 \nAlunos da 38 A (Prof. Val\u00e9ria) aguardando o in\u00edcio do v\u00eddeo educativo relativo a \n\u00e1gua: sua capta\u00e7\u00e3o, tratamento, distribui\u00e7\u00e3o e destino final, mostrando a \nimport\u00e2ncia de sua correta utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n6.41 \nSa\u00edda da escola no dia 26111/98 para a visita \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no Rio Atibaia. \n\n\n\n\n\nUm momentos finais da visita, \namigos de Julinho, editada pela SANASA. \n\n6.42 \n\nRecipiente para \ndemonstrar os elementos \nconstantes do processo \nde filtra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\n6.43 \nentregue a revista educativa: Os \n\n\n\n\n\nA inexist\u00eancia de um coordenador geral do projeto dentro de cada unidade \n\nescolar, associada \u00e0 falta de compromisso do Diretor ou do Coordenador Pedag\u00f3gico, que pouco \n\nestiveram envolvidos, delegando ao professor a ades\u00e3o ou n\u00e3o ao projeto, tamb\u00e9m dificultaram a \n\ncontinuidade e a sistematiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos. \n\nNa tentativa de classificar os produtos para avalia\u00e7\u00e3o, procuramos seguir os \n\nindicadores apontados pela Coordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental - Ceam, da Secretaria de \n\nEstado do Meio Ambiente constantes de uma publica\u00e7\u00e3o que procura mostrar a educadores e \n\nprofissionais interessados em educa\u00e7\u00e3o ambiental alguns aspectos e tend\u00eancias mais marcantes \n\ndos trabalhos realizados pela rede estadual de ensino neste tema, nos \u00faltimos anos. 64 \n\nNo trabalho acima referido, para padronizar a an\u00e1lise, foi elaborada uma \n\n\"grade\" de crit\u00e9rios, considerados os melhores indicadores para descrever e avaliar os diversos \n\ntipos de trabalhos. Foram escolhidos os seguintes indicadores: \n\n\u2022 a periodicidade/dura\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia; \n\n\u2022 sua amplitude ou raio de abrang\u00eancia (dentro da escola e/ou fora dela); \n\n\u2022 \u00e1rea(s) de conhecimento envolvida(s) (composi\u00e7\u00e3o disciplinar); \n\n\u2022 objeto de estudo do centro de interesse do trabalho; \n\n\u2022 tema(s); \n\n\u2022 os procedimentos (estrat\u00e9gias, m\u00e9todos, t\u00e9cnicas) utilizados. \n\nJunto a essas informa\u00e7\u00f5es, havia uma aprecia\u00e7\u00e3o qualitativa da experi\u00eancia \n\ncomo um todo. Considerava-se a organiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o dos v\u00e0rios elementos, a profundidade \n\ndos temas, a elabora\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias ou desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es. A partir dai, os trabalhos \n\nforam agrupados em tr\u00eas grandes tipos65 : \n\na) Pontual - atividade \u00fanica, de curta dura\u00e7\u00e3o e sem continuidade. Surge em determinado \n\nmomento do ano letivo e \"termina\". \u00c9 voltada em geral para tema muito espec\u00edfico. Ex.: \n\npalestras sobre meio ambiente para uma determinada s\u00e9rie de uma escola. \n\nb) Desarticulado - identifica mais de um objeto de estudo, aborda diferentes temas, por meio de \n\ndiferentes estrat\u00e9gias. S\u00e3o v\u00e0rias atividades/a\u00e7\u00f5es, sem v\u00ednculo tem\u00e1tico e/ou metodol\u00f3gico. \n\n64 SMA/CEAM. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola P\u00fablica. 1994, p. 17. \n65 Extra\u00eddo e mod\u00edficado de SMAICEAM. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola P\u00fablica. 1994, p. 17. \n\n127 \n\n\n\nEx.: trabalho com uma determinada s\u00e9rie de uma escola, envolvendo plantio de horta, \n\npalestras sobre efeito estufa e excurs\u00e3o ao Bosque. \n\nc) Projeto - conjunto de a\u00e7\u00f5es processualmente desenvolvidas, a partir de um eixo tem\u00e1tico-\n\nmetodol\u00f3gico (mais ou menos claro) em fun\u00e7\u00e3o do objetivo estabelecido. Representa um salto \n\nqualitativo em rela\u00e7\u00e3o aos outros n\u00edveis, com trabalhos de maior dura\u00e7\u00e3o (no m\u00ednimo anual) e \n\ncerta integra\u00e7\u00e3o entre si: as atividades s\u00e3o sistematizadas, transformando-se em um projeto \n\npedag\u00f3gico. Essa qualidade de penetra\u00e7\u00e3o, propiciada pelo tempo e pelo planejamento, \u00e9 o que \n\nmais diferencia os projetos dos dois tipos anteriores, nos quais, na maior parte das vezes, o \n\ntrabalho se desenvolve paralelamente ao curr\u00edculo, cujo eixo \u00e9 definido por outros crit\u00e9rios e \n\nobjetivos. \n\nLevando em conta todas as atividades realizadas, incluindo as desenvolvidas \n\ncom alunos, o trabalho aqui apresentado n\u00e3o constituiu atividade desarticulada. Envolveu \n\natividade pontual (Semana da \u00c1gua: com palestra, v\u00eddeo e visita\u00e7\u00e3o, realizada num curto per\u00edodo \n\nde tempo), mas melhor se enquadra na categoria de projeto, na medida em que teve eixos \n\ntem\u00e1tico e metodol\u00f3gico claros, em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos previamente estabelecidos e frente \u00e0 \n\ndelimita\u00e7\u00e3o bem definida da \u00e1rea de estudo (regi\u00e3o da AP A e escolas locais), tamb\u00e9m pela \n\ndura\u00e7\u00e3o de mais de um ano, pelo planejamento envolvido, pelo conjunto de a\u00e7\u00f5es realizadas e \n\npela perspectiva de continuidade. \n\nO estudo da Ceam comenta que \"de modo geral, pode-se afirmar que a escola, \n\nao pensar a educa\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o o faz como um projeto, mas a implementa sob a forma de \n\natividades pontuais e/ ou desarticuladas\". Concordando com essa constata\u00e7\u00e3o e acreditando que \n\nseja poss\u00edvel mudar esse quadro, ressaltamos a import\u00e2ncia de uma aproxima\u00e7\u00e3o entre t\u00e9cnicos, \n\ncientistas e educadores, e de uma socializa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, para que se possa lidar de forma \n\nmais coerente com as quest\u00f5es ambientais, preferencialmente por meio de projetos de tem\u00e1tica \n\nlocal, que tenham in\u00edcio no cotidiano do aluno, levando-o progressivamente a sistematiz\u00e1-lo e a \n\navan\u00e7ar para limites um pouco mais amplos, como forma de se alcan\u00e7ar os objetivos de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental mais articulada e consciente. Gradativamente, a complexidade da \n\nproblem\u00e1tica ambiental transcender\u00e1 seus aspectos locais, incluindo uma vis\u00e3o global, individual \n\ne coletiva. \n\n128 \n\n\n\nDentro dessa concep\u00e7\u00e3o e a partir do ambiente pr\u00f3ximo, a inten\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho \u00e9 contribuir demonstrando formas de vivenciar e entender os problemas ambientais \n\nlocais na busca de solu\u00e7\u00f5es que s\u00e3o vistas no sentido mais amplo do exerc\u00edcio da cidadania, \n\ncontribuindo tamb\u00e9m com a produ\u00e7\u00e3o de material sobre tem\u00e1tica local para o professor. A \n\nmetodologia sugerida aponta para a aproxima\u00e7\u00e3o entre os alunos e o objeto de estudo, por ser a \n\n\u00e1rea estudada o lugar onde o aluno vive ou convive. Os temas s\u00e3o ligados \u00e1s realidades locais, em \n\nvariadas escalas, abrangendo o bairro, o munic\u00edpio e gradativamente a regi\u00e3o, envolvendo \n\npesquisas sobre aspectos econ\u00f4rnicos e sociais, resgates/reconstru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, estudos da \n\nrela\u00e7\u00e3o homem-ambiente-qualidade de vida etc. Essa concep\u00e7\u00e3o se aproxima do proposto nos \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais (1997) da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. \n\nNa perspectiva deste projeto o ambiente \u00e9 hist\u00f3rica e espacialmente \n\ncontextualizado e os problemas ambientais s\u00e3o assim identificados. Esse enfoque permite o \n\naprofundamento das discuss\u00f5es, levando a detectar causas locais e extrapolar para causas mais \n\namplas. O homem \u00e9 identificado como um ser social, face a suas v\u00e1rias inser\u00e7\u00f5es na natureza e na \n\nsociedade, o que favorece localizar quem gera e como s\u00e3o gerados os problemas ambientais. Os \n\nconte\u00fados dos materiais did\u00e1ticos que ser\u00e3o ora propostos tratar\u00e3o de aspectos naturais-\n\necon\u00f4rnicos-sociais-hist\u00f3ricos, como aspectos f\u00edsicos e geol\u00f3gicos, urbaniza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, desmatamento, polui\u00e7\u00e3o, qualidade de vida, lazer, cultura e \u00e9tica, entre outros. O papel do \n\nprofessor ser\u00e1 o de agente mediador das observa\u00e7\u00f5es, reflex\u00f5es e descobertas, e possivelmente \n\nestar\u00e1 mais apto e seguro para o planejamento de atividades interdisciplinares, na medida em que \n\nter\u00e1 maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a AP A e sobre as quest\u00f5es ambientais presentes. Caber\u00e1 a ele \n\ntraduzir o conte\u00fado do pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo na linguagem adequada ao aluno, pois neste momento o \n\nmaterial produzido foi pensado e destinado ao professor. \n\n7 TRANSFORMA\u00c7\u00c3O/ADAPTA\u00c7\u00c3O DO PG-APA PARA USO DO \nPROFESSOR \n\nOs ternas a segurr apresentados orientaram-se pela sele\u00e7\u00e3o de assuntos \n\nconsiderados de maior interesse pelas professoras, tanto para amplia\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio \n\nconhecimento, como para contribuir ao desenvolvimento de trabalhos com os alunos. Em ordem \n\ncrescente os temas escolhidos foram: polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, hist\u00f3rico da regi\u00e3o e cobertura vegetal, \n\n129 \n\n\n\ntendo havido empate entre eros\u00e3o do solo, enchentes e relevo. Os temas foram complementados \n\npor t\u00f3picos considerados essenciais \u00e0 compreens\u00e3o da realidade particular da AP A dentro do \n\ncontexto do munic\u00edpio e tamb\u00e9m para melhor entendimento da complexidade ambiental e \n\naspectos correlatos, a exemplo do tema Fisiografia da AP A, relacionado \u00e0 Geografia F\u00edsica da \n\nregi\u00e3o (descri\u00e7\u00e3o da natureza e de seus produtos e fen\u00f4menos) no qual est\u00e3o inclu\u00eddos eros\u00e3o do \n\nsolo e relevo; e do tema polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, que ser\u00e1 tratado abordando a quest\u00e3o da \u00e1gua no \n\nplaneta, polui\u00e7\u00e3o e enchentes. \n\nA cria\u00e7\u00e3o e/ou recria\u00e7\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o e/ou readapta\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\nprinc\u00edpios pedag\u00f3gicos para diferentes realidades passa pela troca de experi\u00eancias com \n\neducadores, pelo conhecimento dos caminhos que est\u00e3o sendo tentados e tamb\u00e9m pela avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas pr\u00f3prias tentativas. Cabe lembrar que: \n\n\"Os educadores s\u00e3o profissionais da pr\u00e1tica que t\u00eam uma leg\u00edtima preocupa\u00e7\u00e3o: como \n\njal(fr. Como fazer educa\u00e7\u00e3o ambiental, ou uma a\u00e7\u00e3o educativa interdisciplinar, ou \n\nrenovar a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica etc. Essa vontade de mudar vem acompanhada, muitas \n\nvezes, de uma expectativa de ver descritos procedimentos relativos a certa orienta\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica. Mas sabemos tamb\u00e9m que quando as metodologias se transformam em \n\nreceitu\u00e1rios de atividades a serem produzidos perdem muito de sua capacidade de \n\nprovocar inova\u00e7\u00f5es.\"66 \n\nEm lugar de indicar atividades a serem trabalhadas com os alunos de forma \n\npronta e acabada, pretendemos sugerir algumas pr\u00e1ticas que s\u00f3 poder\u00e3o resultar num bom \n\ntrabalho pelas m\u00e3os do professor, pela sua capacidade de perceber o que e como fazer. \n\nReconhece-se a necessidade de adapta\u00e7\u00f5es e de se despertar motiva\u00e7\u00e3o e criatividade dos \n\nestudantes, conforme suas viv\u00eancias e vontades. \n\n7.1 Localiza\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas do meio ffsico da APA \n\nA APA est\u00e1 localizada entre os meridianos 46\u00b052'30\" e 47\u00b000'00\" W e as \n\nlatitudes 22\u00b045'00\" e 22\u00b056'00\" S, compreendendo integralmente as \u00e1reas dos distritos de Sousas \n\ne Joaqu\u00edm Eg\u00eddio, que juntos correspopdem a pouco ma\u00eds de 2/3 da \u00e1rea total da AP A, \n\ncomplementada, a Norte, pela por\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio localizada entre Sousas e a divisa de \n\nCampinas-Jaguari\u00fana-Pedreira, reg\u00ed\u00e3o onde se localiza a \u00e1rea urbana do bairro Carlos Gomes, \n\n66 Carvalho, Isabel Cristina de Moura. Em Dire\u00e7\u00e3o ao Mundo da Vida: Interdisciplinaridade e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. 1998, p. 93. \n\n130 \n\n\n\nJardim Monte Belo e Ch\u00e1caras Gargantilha. A Figura 7.1 mostra a localiza\u00e7\u00e3o da AP A no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, cabendo lembrar que a Figura 1.1 situa a AP A dentro do Munic\u00edpio de Campinas. \n\nA \u00e1rea f\u00edsica da AP A \n\npode ser vista na Figura 7.2: delimitada \n\na oeste pelo limite interdistrital entre \n\nCampinas e Sousas e pelo Rio Atibaia, \n\na norte pela divisa intermunicipal \n\nCampinas/Jaguari\u00fana, a leste pelo Rio \n\nJaguari e pela divisa intermunicipal \n\ncom Pedreira e Morungaba, e a sul \n\nnovamente pelo Rio Atibaia, no limite \n\nFigura 7.1 \n\n80\"\"' \n\ncom V alinhos. Por estar em urna regi\u00e3o entre dois rios, pode-se dizer que a AP A abrange todo o \n\ninterfl\u00favio dos rios Atibaia e Jaguari, situado no Munic\u00edpio de Campinas. \n\n7 .1.1 - Caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas da APA \n\nAo observarmos a imagem de sat\u00e9lite da Figura 7.3 podemos claramente \n\nperceber as \u00e1reas densamente ocupadas pelas cidades, na cor rosa, e as \u00e1reas preservadas de \n\nassentamentos humanos, na cor verde. Nesse tipo de imagem processada tem-se as chamadas \n\n'falsas cores', que n\u00e3o correspondem \u00e1s reais. Corno pode ser visto, a regi\u00e3o da AP A \u00e9 a por\u00e7\u00e3o \n\nterritorial de Campinas que se encontra menos urbanizada, resultando em urna maior extens\u00e3o de \n\n\u00e1rea rural, com mais \u00e1reas verdes; est\u00e1 em melhores condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o, quando \n\ncomparada com as demais \u00e1reas do munic\u00edpio, obviamente um dos fatos que levaram a regi\u00e3o a \n\nser declarada \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. As melhores condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o associam-se \u00e0 \n\ngeologia da regi\u00e3o: relevo mais acidentado, presen\u00e7a de matac\u00f5es e outras caracteristicas que \n\ndificultam a ocupa\u00e7\u00e3o. Na Figura 7.4 vemos que, na APA Municipal, os terrenos de colinas \n\nondulados a inclinados predominam na \u00e1rea urbana de Sousas, enquanto Joaquim Eg\u00eddio est\u00e0 \n\nlocalizado em terrenos de morros, cujas encostas possuem inclina\u00e7\u00e3o moderada a forte, o que \n\nleva \u00e0 necessidade de maiores cuidados e diretrizes mais restritivas para o parcelamento urbano. \n\nA fisiografia regional e a conseq\u00fcente varia\u00e7\u00e3o do relevo provoca diferentes \n\naltitudes que, na regi\u00e3o da APA variam desde SSOrn na plan\u00edcie do Rio Atibaia, at\u00e9 1.078rn na \n\nSerra das Cabras, na por\u00e7\u00e3o mais elevada do munic\u00edpio. Essa caracter\u00edstica topogr\u00e1fica foi \n\n131 \n\n\n\ndeterminante para o baixo processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana at\u00e9 os dias atuais, al\u00e9m de limitar certas \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas, dependentes de mecaniza\u00e7\u00e3o do solo. \n\nOutro fator de ocupa\u00e7\u00e3o tenitorial \u00e9 induzido pela expans\u00e3o das vias de \n\ncircula\u00e7\u00e3o, sejam elas estradas, rodovias ou avenidas, que tamb\u00e9m est\u00e3o condicionadas aos \n\nfatores determinantes do meio f\u00edsico, como declividade por exemplo. A Figura 7.2 mostra as \n\nestradas, caminhos e principais pontos de refer\u00eancia da AP A, al\u00e9m das manchas urbanas. \n\nConforme pode ser visto, nos aproximadamente 223 km2 que comp\u00f5em o tenit\u00f3rio da AP A, \n\nexistem quatorze estradas municipais, das quais apenas uma, a antiga CAM 324, hoje SP 81 ou \n\nEstrada das Cabras, \u00e9 parcialmente asfaltada. Esse aspecto, que diz respeito a quantidade de \n\nacessos e suas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas (largura da pista, pavimenta\u00e7\u00e3o etc.), ajuda a preservar a regi\u00e3o \n\ndo crescimento acima referido. Essas estradas municipais levam \u00e0s diversas fazendas da regi\u00e3o. \n\nO mapa apresentado na Figura 7.5 mostra as microbacias hidrogr\u00e0f\u00edcas do \n\nmunic\u00edpio de Campinas; ao compararmos o padr\u00e3o da rede de drenagem da AP A com a rede do \n\nrestante do munic\u00edpio, observamos a alta densidade presente na AP A Essa alta densidade da rede \n\nde drenagem est\u00e1 associada \u00e0 Geologia do tenit\u00f3rio da AP A, sobre a qual ser\u00e1 abordado ainda \n\nneste Item. \n\nA Figura 7.6 mostra as principais sub-bacias da APA, que foram delimitadas \n\npara efeito de planejamento e aprofundamento dos estudos do PG-APA As sub-bacias ou \n\nmicrobacias drenam o volume de \u00e1gua proveniente das chuvas, que ir\u00e1 contribuir para a bacia \n\nhidrogr\u00e0f\u00edca maior, ou seja, aquela onde se localiza o rio de maior porte. O territ\u00f3rio da AP A \u00e9 \n\ndrenado a Norte pelas bacias hidrogr\u00e0f\u00edcas do Rio Jaguari e a Sul e a Oeste pelas bacias \n\ncontribuintes ao Rio Atibaia. Dentro dos limites da AP A, a bacia do Rio Jaguari \u00e9 constitu\u00edda por \n\n18 microbacias de afluentes da margem esquerda, onde se destacam as bacias dos c\u00f3rregos S\u00e3o \n\nJorge, Santa Maria, da Linde e da Fazenda Recreio. Dentro da APA, a bacia do Atibaia \u00e9 \n\nconstitu\u00edda predominantemente por seus afluentes da margem direita onde se destacam a bacia do \n\nRibeir\u00e3o das Cabras, e dos c\u00f3rregos da Fazenda Santa Terezinha, Fazenda das Pedras, Fazenda \n\nS\u00e3o Louren\u00e7o, das Sete Quedas, e da Fazenda Mato Dentro. Em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao centro de \n\nSousas est\u00e3o englobadas tamb\u00e9m microbacias da margem esquerda do Rio Atibaia, onde a mais \n\nimportante \u00e9 a do C\u00f3rrego dos Pires. \n\n132 \n\n\n\nESTA\u00c7Ao \nCES. FURTADO \n\nN \n6 \n\no 3000 CAMPINAS \n- (SEDE) \n\n1-CAM 138 \n2-CAM209 \n3-CAM333 \n4-CAM341 \nS-CAMOlO \n6-CAM367 \n7 \u2022 ~AM 440 (Av. M\u00e1rio Gameiro) \n\n*ASFALTADA \n\nPEDREIRA \nFIGUR.. \n\nES~AS,C~O~ \nPRINCIPAIS PONTOS DE REFER\u00caNC \n\nAPA MUNICIPi \n\nrloAiibeil \n\nESTRADAS MUNICIPJ \nCAMINHOS \nMARIA FUMA\u00c7A \n(ANTIGA C.ME.F.) \nMANCHA URBANA \n\nMORUNGABA \n\nMUNICIPAL \n\nESTRADAS MUNICIPAIS \n\n8- CAM 120 \n9 \u2022 *CAM 324/ SP \u2022 81 (estiada das Cabras) \nlO-CAM 113 \n11-CAM127 \n12-CAM330 \n13-CAMOlO \n14-CAM232 \n\n==========Am=F=Bru==M=M=U~===~==~==A~======~$~~~\u00f3U~JD~====== \n\n\n\n\n\nMAPA-IMAGEM \n\nIMAGEAMENTO 28/09/1997 \n\nFIGUI~A2 \n\n23\" 1! \n\nLegenda \nFigura 7. 3 \n\nESCALA N \n\nA \nDIVISA MUNICIPAL \n\nLIMITE DA BACI/\\ HIDROGR\u00c1FICA \no ' ~o ?O 30Km \n\nJ't\u00faF;-~t~\u00b7F;\"E~ !;;.~r;o;;\u00b7~;~\u00b7~~~,~-~~~xut6 1 u;;lit.:dl,:l,.~,\u00b7z,oas:z.19\u00fat\u2022. -~~\u00f4fib: ?~~-o/76-: ~t,o'9107.'. \n\n\n\n\n\nN \n6 \n\no 3000 -\n\nColinosos Ondulados \n\n- Colinosos Ondulados a Inclinados \n\n- Amorreados Ondulados a Inclinados \n\nCOMPD..ADO DO INSTITUTO GEOL\u00d3GICO (1993) \n\nFIGUIU \nTIPOS I \n\nTERREN \nAPA MUNICIPA \n\nAmorreados de Inclina\u00e7\u00e3o Modemda a Forte \n\nPlan\u00edcies Aluviais \n\n=============P=RE=F=EI=TU=~==M=UN=~==PA=L=D=E=CA=M=A=M==S======~~~~~~~~~========== \n\n\n\n\n\n' ' ' ' ' ' \n\nMunic\u00edpio elo Surnm\u00f3 \n\nMunic\u00edpio de VaUnhos \n\nMunicfpio do lndaiatuha \n\nNORTE \n\n(\u00c1) \n\nMunic\u00edpio do Morungaba \n\nPLANO DIRETOR DE CAMPINAS \nMICROBACIAS HIDROGRAFICAS DO \nMUNIC\u00cdPIO DE CAMPINAS \n\n. Limito da Microbacin Hidrogr\u00e1fica \n\n~~ Drenagens \n\nUmilo Municipal \n\nELABOflADO PELA CTI I DlllA \u2022 CAMPINAS \u2022 1991 \n\nESCALA GR\u00c1FICA \n\nFigura 7.5 \n\n\n\n\n\nN \n6 \n\no 3000 -\n\n1 - Jaguari Norte \n2 - Jaguari Sul \n3 - N\u00facleo Carlos Gomes \n4 - Cb\u00e1caras Gargaldilba \n5 \u2022 Faz. Espirito Santo \n6- Tr\u00easPontes \n7 - Colinas do AtitJaia \n\nFIGURA \nREDE HIDROGR\u00c1FICA \n\nMICROBACIAS DE PLANEJAMEN1' \nAPA MUNICIPA \n\nRios \n\n--\u00b7-. C\u00f3nep Intermitentes \n\nMICROBACIAS DE PLANEJAMENTO \n\n8 - Ribeido Cachoeira \n9 - Ribeirlo das Cabras \n10 \u00b7Faz. Guariroba \n11 \u00b7Faz. Santa Margarida \n12 \u00b7Faz. Santana I Capta\u00e7lo SANASA \n13 - UJbana de Sousas \n\n=========N&amp;==aru==M==Mu=~===~=cw==NM======~~~OW~JUQJJD~======= \n\n\n\n\n\nO clima da regi\u00e3o de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio possui caracter\u00edsticas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o, sendo descrito como Subtropical de Altitude, com ver\u00e3o quente e \u00famido e inverno seco \n\ne frio. Os valores de temperaturas m\u00e9dias anuais oscilam em torno de 20,5\u00b0C. Junbo e julho s\u00e3o \n\nos meses mais frios, quando se observam temperaturas m\u00ednimas m\u00e1ximas de 0,6\u00b0C; os meses \n\nmais quentes s\u00e3o dezembro, janeiro e fevereiro, quando se observam temperaturas m\u00e9dias \n\nm\u00e1ximas de 35,8\u00b0C. \n\nA pluviosidade m\u00e9dia \u00e9 de I. 700 mm/ano, concentrando-se no per\u00edodo mais \n\nchuvoso, que vai de outubro a mar\u00e7o. Os meses mais secos s\u00e3o junho, julho e agosto, quando \n\npodem ocorrer per\u00edodos prolongados de estiagem. \n\nAs formas de relevo est\u00e3o associadas aos tipos de rochas que se formaram \n\nabaixo da superf\u00edcie terrestre e aos tipos de terrenos67 Ao compararmos a Figura 7. 7 - Geologia e \n\na Figura 7.8- Sistemas de Relevo podemos observar um gradiente de varia\u00e7\u00e3o, onde as por\u00e7\u00f5es \n\nmais \u00edngremes da APA (terrenos de morros) s\u00e3o constitu\u00eddas por granitos e gnaisses, ou seja, \n\nrochas \u00edgneas68 e metam\u00f3rf\u00edcas69, que s\u00e3o as chamadas rochas cristalinas; os terrenos de colinas, \n\nprop\u00edcios \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o das cidades, est\u00e3o associados \u00e0 presen\u00e7a das rochas sedimentares 70 e os \n\nterrenos mais baixos, localizados nas plan\u00edcies aluviais ou plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos por rochas formadas na superf\u00edcie terrestre como os sedimentos aluvionares 71 e \n\nrochas sedimentares. \n\nA alta densidade da rede de drenagem da APA (Figura 7.6), que pode ser \n\ncomparada com a rede de drenagem do restante do mun\u00edc\u00edpio (Figura 7 .5), ocorre por se tratar de \n\numa regi\u00e3o localizada sobre rochas cristalinas, muito fraturadas mas tamb\u00e9m pouco perme\u00e1veis e \n\nn\u00e3o-porosas n \n\n67 Os terrenos, dentro da abordagem utilizada pelo Instituto Geol\u00f3gico (1993) da Secretaria de Estado do Meio Ambiente, \ncaracterizam uma fra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio municipal, onde o arranjo espacial de seus componentes (substrato rochoso, relevo, solo \netc.) e atributos (potencialidade e fragilidade) se mant\u00eam e apresentam comportamento similar diante dos diferentes modos de \ninterfer\u00eancia a que estes terrenos s\u00e3o submetidos. \n68 Rochas \u00edgneas ou magm\u00e1ticas s\u00e3o aquelas formadas pelo resfriamento e cristaliza\u00e7\u00e3o de material fundido (magma) proveniente \ndo interior da Terra \n69 Rochas metam\u00f3rficas s\u00e3o as que se formam a partir de transforma\u00e7\u00f5es de rochas pr\u00e9-existentes, submetidas a varia\u00e7\u00f5es de \ntemperatura e/ou press\u00e3o e esfor\u00e7os e solu\u00e7\u00f5es, abaixo da superficie terrestre. \n70 As rochas sedimentares constituem~se dos sedimentos transportados que se dep:>sitam sob a forma de estratos e camadas. \nPosteriormente, esse material inconsolidado sofre um processo denominado litifica\u00e7\u00e3o (ou petrifica\u00e7\u00e3o), que o toma consolidado e \nresistente. S\u00e3o rochas nonnalmente granulares. \n71 Sedimentos aluvionares s\u00e3o os materiais carreados pelos processos de intemperismo (a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do vento ou do gelo), que \nprovocam a desagrega\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o das rochas junto \u00e0 superficie terrestre, transportandcros dos locais mais altos para os \nmais baixos, at\u00e9 seu dep\u00f3sito na plan\u00edcie dos rios. Como exemplos desses materiais temos a argila, areia e cascalho. \nn Obs.: Esses conceitos de permeabilidade e porosidade ser\u00e3o abordados no Item 7.3- \u00c1gua, polui\u00e7\u00e3o e enchentes. \n\n143 \n\n\n\nAs rochas cristalinas podem ter sido originadas: \n\na) a partir da solidifica\u00e7\u00e3o de material fundido que subiu atrav\u00e9s de fendas at\u00e9 a superf\u00edcie \n\nterrestre, embora seu material provenha de locais abaixo da superf\u00edcie; \n\nb) a partir de resfriamento de material fundido, durante milh\u00f5es de anos, no interior da crosta \n\nterrestre; \n\nEstas rochas s\u00e3o chamadas de magm\u00e1ticas ou \u00edgneas e se formaram pelo resfriamento e cristaliza\u00e7\u00e3o do \nmaterial fundido (magma) proveniente do interior da Terra. As primeiras (a) s\u00e3o chamadas de extrnsivas ou \nvulc\u00e2nicas e as segnndas (b) de intrusivas ou plut\u00f4nicas. \n\nc) a partir da transforma\u00e7\u00e3o de uma rocha pr\u00e9-existente que foi submetida, no estado s\u00f3lido, a \n\nvaria\u00e7\u00f5es de temperatura e/ou press\u00e3o e esfor\u00e7os e solu\u00e7\u00f5es, abaixo da superf\u00edcie terrestre. \n\nEstas rochas s\u00e3o chamadas de metam\u00f3rficas e se formaram a partir da transforma\u00e7\u00e3o de rochas pr\u00e9-existentes \nde qualquer tipo, sob as novas condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura reinantes, pode ocorrer a recristaliza\u00e7\u00e3o de \nminerais pr\u00e9-existentes ou a forma\u00e7\u00e3o de novos minerais pelas mudan\u00e7as na estrutura cristalina ou devido \u00e0 \ncombina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre dois ou mais minerais. \n\nAs rochas metam\u00f3ficas que ocorrem na AP A s\u00e3o representadas por diferentes \n\ntipos de gnaisses, que incluem gnaisses bandados e xistos. Ocorrem tamb\u00e9m milonitos, \n\nassociados a grandes zonas de falhas, como as de Campinas e V alinhos. Dentre as rochas \u00edgneas, \n\ndistinguem-se granitos orientados e granitos eq\u00fcigranulares. Os sedimentos aluvionares, \n\nconstitu\u00eddos por areia, silte, argila e cascalho, ocorrem na forma de planicies fluviais estreitas e \n\ndescont\u00ednuas, que se desenvolvem ao longo dos principais cursos d'\u00e1gua da regi\u00e3o. O substrato \n\nrochoso determina o potencial mineral do territ\u00f3rio da AP A, conforme ser\u00e1 abordado no final \n\ndesse Item. \n\nO intemperismo provoca a degrada\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o das rochas junto \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie terrestre. Uma parcela do material resultante passa a fazer parte do solo, enquanto a \n\noutra \u00e9 removida pelos agentes erosivos, impulsionados pela gravidade. Este material \u00e9 \n\nconhecido pelo nome de sedimento. O solo \u00e9 composto por fragmentos rochosos, gr\u00e3os de areia \n\n(2 a 0,062 mm), silte (0,062 a 0,004 mm) e argila (ainda menores), e mat\u00e9ria org\u00e2nica, contendo \n\nainda poros ocupados por \u00e1gua e ar. O solo \u00e9 dividido em camadas, chamadas de horizontes A, B \n\ne C. O horizonte A, junto \u00e0 superf\u00edcie, tem em m\u00e9dia 30 cm de espessura e \u00e9 o mais poroso. Nos \n\nhorizontes B e C h\u00e1 menor atividade biol\u00f3gica, maior concentra\u00e7\u00e3o de argilas e escassez de \n\nagregados, o que reduz a velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (Faria 73). \n\n73 Faria, AP. e Marques, J. S. O desaparecimento de pequenos rios brasileiros. Ci\u00eancia Hoje. vol. 25. n' 146. 1999, p. 57. \n\n144 \n\n\n\nN \n6 \n\no 3000 -\n\nRochas Metam\u00f3rficas: Gnaisses \n\n1111111111111111 Rochas Metam\u00f3rficas: Milonitos \n\nRochas \u00cdgneas: Granitos e Granitos Gn\u00e1issicos \n\nFIGUR.J \nGEOLOGIA \n\n\u00c1REAS DE POTENCIAL MINERJ \nAPA MUNICIPJ \n\n- Potencial para Rocha Ornamental \n\n- Potencial para Pedra de TaJhe e Cantaria \n\nCl, C2, C3, C4: Zonas de Produtividade Simil \ndo Aquifero Subterr\u00e2neo \n\nSedimentos Aluvionares: Argila, Areia e Cascalho \n\nMODIFICADO DO INSTITUIO GEOL\u00d3GICO (1993) \n\n===========~==FE=~=~==MU=N=~=\u00b7~==~=C=M=A=~======~~~~~~~~========= \n\n\n\n\n\nN \n6 \n\no 3000 -\n\nColinas e Morrotes \n\nColinas Alveolares \n\nColinas Pequenas e Morrotes \n\nPlanici.es Aluviais \n\nCOMPILADO DO INS'ITIUro GllOL\u00d3GICO(l!l93) \n\n\u00b7--.: \n\nFIG\\JIU \nSISTEMA \n\nDE RELEV( \nAPA MUNICIPA \n\nMorrotes e ColiDas de Cimeim \n\n- Morrotes Paralelos \n\nMorros e Morrotes \n\nMorros Paralelos \n\n- Escarpas Degradadas p\u00bbr Vales Subparalelos \n\n==========~==Bru=M==MU=~===~==CM==MM======~~~~~\u00f3UWJ\u00f3U~======= \n\n\n\n\n\nO desrnatamento exp\u00f5e a superf\u00edcie do solo que fica vulner\u00e1vel \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o \n\npelas gotas de chuva (eros\u00e3o por salpicamento ), al\u00e9m de espalhar as areias, siltes e aglomerados \n\nde argila, que tampam os poros e reduzem a porosidade do solo. Com o tempo e as chuvas, as \n\npart\u00edculas de silte e argila criam na superf\u00edcie urna camada de poucos mil\u00edmetros que endurece ao \n\nsecar (crosta), reduzindo a permeabilidade, sem falar no pisoteio (humano e de animais) e na \n\ncompacta\u00e7\u00e3o causada por ve\u00edculos e m\u00e1quinas agr\u00edcolas. As planta\u00e7\u00f5es podem ter dificuldades de \n\nse desenvolver em solos muito duros (compactados); isso traz preju\u00edzos \u00e0 agricultura e para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos, porque o solo demora de centenas a milhares de anos para se formar. \n\nA impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo tamb\u00e9m provoca enxurradas nas encostas, quando \n\nchove intensamente. Tais torrentes elevam rapidamente a vaz\u00e3o dos rios e podem causar \n\ninunda\u00e7\u00f5es repentinas; a vaz\u00e3o dos canais fluviais tamb\u00e9m \u00e9 afetada pela impermeabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie. Os fluxos intensos de \u00e1gua contribuem para a eros\u00e3o do solo e transportam grande \n\nvolume de sedimentos. A concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua escorrendo pela superf\u00edcie do solo pode formar \n\nravinas74, que acentuam a eros\u00e3o, tendendo a se transformar em vo\u00e7orocas75 \n\nA eros\u00e3o dos solos nas \u00e1reas urbanas tem origem na falta de planejarnento \n\nadequado da ocupa\u00e7\u00e3o. A aus\u00eancia de pavimenta\u00e7\u00e3o, de sargetas, de guias, o tra\u00e7ado inadequado \n\ndas ruas s\u00e3o exemplos de aus\u00eancia ou m\u00e1 planifica\u00e7\u00e3o. A defici\u00eancia dos sistemas de drenagem \n\ndas \u00e1guas das chuvas e de esgotos tamb\u00e9m acarreta problemas de eros\u00e3o. Na regi\u00e3o de Sousas e \n\nJoaquim Eg\u00eddio podem ser vistos dois loteamentos, o Colinas do Errnitage e o Morada das \n\nNascentes, ambos totalmente danificados por processos erosivos resultantes da falta de \n\nplanejamento. \n\nOs solos na \u00e1rea da AP A s\u00e3o representados pelas seguintes classes: Podz\u00f3licos \n\nVermelho-Amarelos, Cambissolos, Hidrom\u00f3rf\u00edcos e Lit\u00f3licos. Os Podz\u00f3licos Vermelho-\n\nAmarelos apresentam textura m\u00e9dia no horizonte A e argilosa no horizonte B; t\u00eam boa \n\npermeabilidade; a diferen\u00e7a de textura entre os horizontes A e B dos solos Podz\u00f3licos provoca \n\nmudan\u00e7as importantes na velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, o que afeta o grau de erodibilidade \n\ndesta classe de solo, que \u00e9 bastante suscet\u00edvel a eros\u00e3o. Os Cambissolos s\u00e3o solos de pequena \n\nespessura apresentando horizonte A sobre um horizonte B incipiente. Os solos Hidrom\u00f3rf\u00edcos \n\n74 Ravinas s\u00e3o tipos de processos erosivos que v\u00e3o criando sulcos no solo, provenientes do carreamento das \u00e1guas de chuvas em \nsolos fr\u00e1geis e vulner\u00e1veis \u00e0 eros\u00e3o. \n75 Vo\u00e7orocas s\u00e3o est\u00e1gios mais avan\u00e7ados de ravinamento. formando verdadeiros c\u00e2nions nos terrenos. \n\n149 \n\n\n\nocorrem ao longo das plan\u00edcies fluviais. Os Lit\u00f3licos s\u00e3o solos pouco desenvolvidos, geralmente \n\ncom 20 a 40 cm de espessura; apresentam padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o bastante complexo, muitas \n\nvezes associados a solos Podz\u00f3licos e Cambissolos, bem como a vertentes de alta declividade \n\nonde s\u00e3o comuns os afloramentos rochosos. \n\nNo territ\u00f3rio da AP A foram identificados pelo Instituto Geol\u00f3gico - SMA., cerca \n\nde 24 alvos com potencial para rocha ornamental e para pedra-de-talhe e cantaria. Na defini\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas de potencial para explota\u00e7\u00e3o de rocha ornamental foi priorizado o biotita granito \n\nporfiritico r\u00f3seo (granito rosa) e para pedra de talhe e cantaria o biotita granito equigranular fino \n\ne cinza (granito cinza). Essas \u00e1reas com alto potencial mineral est\u00e3o localizadas na Figura 7.7. \n\nOutra riqueza mineral potencial existente s\u00e3o os recursos h\u00eddricos subterr\u00e3neos \n\ne a conseq\u00fcente explota\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral em fonte natural. Foram diferenciadas no aq\u00fc\u00edfero \n\ncristalino quatro Zonas de Produtividade Similar, denominadas C I, C2, C3 e C4 anotadas \n\ntamb\u00e9m na Figura 7.7, que dizem respeito \u00e1 capacidade de produ\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os, segundo a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do aqulfero, relacionada a ocorr\u00eancia das rochas. Esse dado \u00e9 importante para orientar \n\na abertura de po\u00e7os, nos locais mais indicados, evitando o esgotamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nAl\u00e9m dos potenciais acima mencionados, o aproveitamento dos recursos \n\nminerais na \u00e1rea da AP A vem sendo objeto de diversos tipos de empreendimentos miner\u00e1rios, \n\ntais como: portos de areia ao longo de leitos de rios e c\u00f3rregos e em cavas submersas de v\u00e1rzeas e \n\nlagoas; em \u00e1reas de empr\u00e9stimo para retirada de saibro; em olarias e cer\u00e2micas; em pedreiras para \n\na produ\u00e7\u00e3o de pedra britada. \n\nA extra\u00e7\u00e3o de recursos minerais existentes no solo e sub-solo, embora \n\nconstitua-se em atividade econ\u00f4mica b\u00e1sica para o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, deve ser objeto de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e controle rigorosos, devido tanto \u00e0 caracter\u00edstica de fragilidade do solo quanto \u00e0 \n\nnecessidade de preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e da excepcional beleza paisag\u00edstica, dos quais o \n\nafloramento de rochas, os mananciais h\u00eddricos e a vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o elementos essenciais. \n\n7 .1.2 - Sugest\u00f5es para trabalhos com alunos \n\nO tema fisiografia da AP A pode ser explorado pelos alunos, de forma \n\nsimplificada, fazendo uso de diversos mapas, ilustrados nas Figuras, como por exemplo: \n\nISO \n\n\n\n\u2022 comparar o mapa Tipos de terrenos do Munic\u00edpio de Campinas (Figura 7.4) com o mapa \n\nSistemas de relevo (Figura 7.8), fazendo observa\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os tipos de \n\nterrenos do munic\u00edpio com os tipos de relevo existentes na regi\u00e3o da AP A \n\n\u2022 ainda trabalhando com o mapa Tipos de terrenos do Munic\u00edpio de Campinas (Figura 7.4) e \n\ncom o mapa Estradas, Caminhos e Principais Pontos de Refer\u00eancia (Figura 7.2), pedir para \n\nos alunos dizerem em que tipos de terrenos se situam as \u00e1reas urbanas da AP A. \n\n\u2022 formular uma coloca\u00e7\u00e3o como: as \u00e1reas de granitos na AP A s\u00e3o problem\u00e1ticas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana, por apresentarem encostas inclinadas a fortes. Localizem no mapa Sistemas de relevo \n\n(Figura 7.8) a cor correspondente ao fato relatado e ilustre contando casos de locais \n\nsemelhantes que j\u00e1 tenham visitado. \n\n\u2022 observando o mapa Sistemas de relevo (Figura 7.8) observar que as \u00e1reas em amarelo s\u00e3o \n\npass\u00edveis de enchentes. Questionar com os alunos os problemas que podem ocorrer caso se \n\nconstruam casas nesses locais. \n\nAs sa\u00eddas a campo constituem-se em excelente forma de incentivar os alunos a \n\nperceberem aspectos da paisagem como as diferentes formas de relevo, a presen\u00e7a de c\u00f3rregos e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o associada, os tipos de uso do solo ao redor da escola etc. \n\n7.2 Forma\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica \n\nA hist\u00f3ria de Campinas est\u00e1 associada \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o das Bandeiras, em dire\u00e7\u00e3o \n\nao interior do Estado, em busca de metais valiosos, por volta da primeira metade do S\u00e9culo \n\nXVIII. Descobertas as minas goianas, em torno de 1720, os bandeirantes paulistas, descendentes \n\ndos colonizadores portugueses, sa\u00edram de S\u00e3o Paulo em dire\u00e7\u00e3o a Goi\u00e1s por um caminho aberto \n\nno meio a densa floresta, denominado Caminho dos Goiases. \n\nNa altura da atual Campinas, os bandeirantes encontraram pequenas clareiras \n\nque batizaram de \"campinhos\", na realidade o come\u00e7o da regi\u00e3o coberta por cerrados e campos. \n\nEsse local era ideal para descan\u00e7o e pernoite, ap\u00f3s uma longa e dura jornada, considerando-se os \n\nlimitados recursos tecnol\u00f3gicos daquele tempo para vencer grandes dist\u00e2ncias em terra firme. \n\nO primeiro dos \"campinhos\" estava localizado pr\u00f3ximo do cruzamento das \n\natuais avenidas Moraes Sales com Jos\u00e9 de Sousa Campos (Via Norte-Sul) e Princesa D'Oeste. \n\nEsse local era originalmente banhado por um c\u00f3rrego, batizado inicialmente de Lavap\u00e9s e hoje \n\n151 \n\n\n\nconhecido como C\u00f3rrego Proen\u00e7a, constituindo-se num lugar apraz\u00edvel, onde podiam descan\u00e7ar \n\nos tropeiros vindos da Capital em dire\u00e7\u00e3o ao Interior (Martins 76). \n\nOs outros dois \"campinhos\" ficavam localizados em pontos mais altos. Um \n\ndeles, no lugar que marcaria o nascimento \"oficial\" de Campinas, no atual Largo do Carmo e o \n\noutro, iguamente local de pouso de tropeiros e ponto de enforcamentos no S\u00e9culo XIX, no hoje \n\nLargo de Santa Cruz. \n\nEm torno desses locais de pouso, foram se estabelecendo pequenos agricultores \n\ne os sesmeiros, homens influentes que recebiam longas extens\u00f5es de terra chamadas sesmarias, \n\nem troca de preserva\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico derivado da Coroa Portuguesa e da propaga\u00e7\u00e3o da f\u00e9 \n\ncat\u00f3lica, tendo assim se formado pequenas povoa\u00e7\u00f5es. \n\nEm Campinas a primeira sesmaria concedida data de 1728, tendo como ponto \n\ncentral exatamente o atual Largo do Carmo. A Norte e Leste do munic\u00edpio estavam situadas \n\nalgumas das mais significativas sesmarias, englobando a por\u00e7\u00e3o territorial que hoje se delimitou \n\ncomo \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Ao longo dos anos as sesmarias come\u00e7aram a ser \n\ndesmembradas em grandes fazendas, delineando a futura estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio, \n\nresultado da reparti\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas em fazendas e glebas menores. \n\nEm 1774 foi inaugurada a primeira igreja de Campinas, fato gerador da \n\nfunda\u00e7\u00e3o oficial de Campinas como Freguesia de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o das Campinas do \n\nMatto Grosso que se deu em 14 de julho de 1774. \n\nEm 1797 a Freguesia se transformou na Vila de S\u00e3o Carlos, como \n\nreconhecimento ao crescimento da cidade. No final do S\u00e9culo XVIll, toda a regi\u00e3o passou a \n\nassistir a introdu\u00e7\u00e3o da cana de a\u00e7\u00facar; esse momento correspondeu ao primeiro dos tr\u00eas per\u00edodos \n\nque marcaram definitivamente o panorama ambiental do Munic\u00edpio, com a derrubada das \n\nflorestas que cobriam originalmente todo o territ\u00f3rio paulista, e tamb\u00e9m como a \u00e9poca da \n\nexplora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra escrava. Nesse periodo, se acentua a repress\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas remanescentes na regi\u00e3o, indicando a reprodu\u00e7\u00e3o do que aconteceu em escala \n\ndevastadora em todo o territ\u00f3rio nacional. \n\n76 Martins~ Jos\u00e9 Pedro Soares. Campinas doMatto Grosso- Da Febre Amarela \u00e0 C\u00f3lera dos Rios. 1997, p. 18. \n\n!52 \n\n\n\nAt\u00e9 o ano de 183 8, a cana de a\u00e7\u00facar era ainda pr\u00f3spera. Entretanto, desde 1807 \n\nse tem not\u00edcia da planta\u00e7\u00e3o dos primeiros p\u00e9s de caf\u00e9, sendo que em 1830 j\u00e1 ocorria a extens\u00e3o \n\ndo plantio, estimulado pela competitividade do valor do produto no mercado externo. A cultura \n\ndo caf\u00e9 representa o segundo per\u00edodo da hist\u00f3ria ambiental de Campinas. \u00c9 a fase em que se \n\nacentua e se acelera a devasta\u00e7\u00e3o das matas, demonstrando o desprezo pelo meio ambiente. \n\nEm 1842 procederam-se as primeiras colheitas importantes do caf\u00e9 e por volta \n\nde 1866 se d\u00e1 o predom\u00ednio das ferrovias como o meio de transporte facilitador da circula\u00e7\u00e3o do \n\nproduto que foi considerado o \"ouro negro\" das riquezas agr\u00edcolas. Em 1872 \u00e9 inaugurada a \n\nFerrovia Paulista, ligando Campinas a Jundia\u00ed, financiada com recursos da aristocracia cafeeira. \n\nEm 1875, tamb\u00e9m com recursos pr\u00f3prios dos fazendeiros, \u00e9 inugurada a Companhia Mogiana, \n\nentre Campinas e o Sul de Minas, no trajeto do antigo Caminho de Goi\u00e1s. Com a inaugura\u00e7\u00e3o do \n\nramal f\u00e9rreo entre Campinas e o ent\u00e3o denominado Arraial dos Sousas, em 20 de setembro de \n\n1894, e da Companhia Fluminense, entre Campinas e Cosm\u00f3polis, em 18 de setembro de 1899, a \n\nregi\u00e3o se consolida como o principal p\u00f3lo ferrovi\u00e1rio do pais. \n\nEspecificamente, a regi\u00e3o da atual AP A foi servida ao norte pela linha da \n\nCompanhia Mogiana de Estradas de Ferro e Navega\u00e7\u00e3o e, a Leste, pelo Ramal F\u00e9rreo \n\nCampineiro. O primeiro, saindo do centro, servia as esta\u00e7\u00f5es Guanabara, Anhumas, Pedro \n\nAm\u00e9rico, Tanquinho, Desembargador Furtado e Carlos Gomes. O segundo, tamb\u00e9m a partir do \n\ncentro, tinha paradas em Sousas, Joaquim Eg\u00eddio (ent\u00e3o Fazenda Laranjal) e nas fazendas \n\nCapoeira Grande, Palmeiras, Venda Nova e Cabras. Maiores dados sobre os ramais f\u00e9rreos e \n\nesta\u00e7\u00f5es ser\u00e3o retomados no Item 7.2.1 - Patr\u00edm\u00f4nio Hist\u00f3rico e Arquitet\u00f4nico. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 desenvolveu-se com destaque na regi\u00e3o de Campinas e no \n\ncen\u00e1rio nacional, at\u00e9 que em 1929 foi abalada pela crise internacional, registrada pela queda da \n\nBolsa de Valores dos Estados Unidos. \n\nInic\u00eda-se ent\u00e3o o terceiro per\u00edodo da hist\u00f3ria econ\u00f4mica, pol\u00edtica e ambiental de \n\nCampinas, per\u00edodo este que se prolonga at\u00e9 os dias atuais, sendo marcado pela intensifica\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o e pela expans\u00e3o industrial com o conseq\u00fcente aparecimento do que hoje \n\nse conhece como polui\u00e7\u00e3o dos rios, do solo, do ar, principalmente pelos problemas ambientais e \n\nurbanos. Por\u00e9m, antes de chegarmos aos tempos atuais, e voltando um pouco na hist\u00f3ria, \n\npassaremos a falar especificamente sobre a regi\u00e3o da AP A. \n\n!53 \n\n\n\nOs n\u00facleos urbanos de Joaquim Eg\u00eddio e Sousas tiveram sua origem no final do \n\ns\u00e9culo passado, quando deixaram de ser considerados bairros rurais e adquiriram fei\u00e7\u00f5es urbanas, \n\nimpulsionados pela introdu\u00e7\u00e3o da cultura do caf\u00e9, a qual se desenvolveria por grandes planta\u00e7\u00f5es \n\nnesta regi\u00e3o do munic\u00edpio. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da primeira capela, bem como de outras constru\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \n\ninstitucional, demarcaram definitivamente o centro destes povoados, onde se implantaram \n\ntamb\u00e9m atividades comerciais e de servi\u00e7os, relacionadas principalmente ao atendimento da \n\nburguesia cafeeira. Neste contexto est\u00e1 intrinsecamente inserido o ramal f\u00e9rreo, que possibilitou \n\num progresso significativo em Sousas e Joaquim Eg\u00eddio e, ao Norte da AP A, resultou na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es da Mogiana, pr\u00f3ximas do bairro rural de Carlos Gomes, que deram \n\norigem a n\u00facleos de povoamento. \n\nCom as sucessivas crises do caf\u00e9, as caracteristicas de prosperidade destes \n\npovoados foram se alterando, culminando na crise de 1929, que resultou na divis\u00e3o de \n\npropriedades e no \u00eaxodo rural em larga escala. Muitas fazendas ficaram abandonadas at\u00e9 a \n\nd\u00e9cada de 50, quando teve in\u00edcio a diversifica\u00e7\u00e3o de culturas, a pecu\u00e1ria e a recupera\u00e7\u00e3o de \n\nfazendas de caf\u00e9. \n\nA partir da d\u00e9cada de 50, com o novo impulso da economia rural, atrelado \u00e0 \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio, instaurou-se um novo processo de urban\u00edza\u00e7\u00e3o \n\nna regi\u00e3o, caracterizado pela implanta\u00e7\u00e3o dos primeiros loteamentos e pelo surgimento de \n\nalgumas ind\u00fastrias. Mais notadamente, a partir de ent\u00e3o, a urban\u00edza\u00e7\u00e3o de Sousas se distinguir\u00e1 \n\nde Joaquim Eg\u00eddio pela sua dimens\u00e3o e dinamismo. \n\nAtualmente, a regi\u00e3o da AP A configura um quadro particular no m\u00faltiplo \n\ncontexto ambiental e cultural de Campinas resultado, tanto de condicionantes do meio tisico e \n\nbi\u00f3tico, como do processo hist\u00f3rico espec\u00edfico de ocupa\u00e7\u00e3o territorial e din\u00e2mica produtiva. \n\nA migra\u00e7\u00e3o estrangeira, especialmente a de italianos, nos Distritos de Sousas e \n\nJoaquim Eg\u00eddio, promovida para dar sustenta\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento rural, trouxe consigo \n\ntradi\u00e7\u00f5es sociais e religiosas que se mesclaram \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es locais no processo de aculturamento. \n\n154 \n\n\n\nO enriquecimento cultural, somado \u00e0s excepcionais belezas naturais e \n\npaisag\u00edsticas deste s\u00edtio, bem como \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es que se sucederam, transformaram o patrim\u00f4nio \n\nambiental de Campinas em um dos mais significativos existentes no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAs fazendas e suas edifica\u00e7\u00f5es (casas-sede, terreiros, senzalas, e posteriormente \n\ncol\u00f4nias, tulhas e tanques de lavagem), e o contexto c\u00eanico em que se inseriram as esta\u00e7\u00f5es, \n\npontes e trilhos dos ramais ferrovi\u00e0rios; os n\u00facleos urbanos; as usinas hidrel\u00e9tricas que mais \n\nrecentemente se implantaram e todos os demais vest\u00edgios das fases hist\u00f3ricas que aqui tiveram \n\nlugar, revelam os valores e o modo particular como vem se procedendo o desenvolvimento dessa \n\nregi\u00e3o de Campinas. \n\n7 .2.1 - Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Arquitet\u00f4nico \n\nFaz parte do patrim\u00f4nio da AP A todo o conjunto arquitet\u00f4nico constitu\u00eddo por \n\nedifica\u00e7\u00f5es dotadas de valor hist\u00f3rico, est\u00e9tico ou cultural, bem como o contexto paisag\u00edstico na \n\nqual est\u00e3o inseridos. Esses conjuntos s\u00e3o tamb\u00e9m considerados patrim\u00f4nio hist\u00f3rico por \n\nrepresentarem remanescentes de periodos econ\u00f4rnicos ou fases anteriores da hist\u00f3ria de \n\nCampinas. \n\nOs nos e as vtas de circula\u00e7\u00e3o constituem-se historicamente em etxos \n\norganizadores da estrutura fundi\u00e0ria dos territ\u00f3rios, assim como as linhas f\u00e9rreas, respons\u00e1veis \n\npelo escoamento da produ\u00e7\u00e3o rural, a exemplo da antiga Companhia Mogiana, onde hoje circula \n\na \"Maria Fuma\u00e7a\" que sai da Esta\u00e7\u00e3o Anhumas seguindo rumo a Jaguari\u00fana, e do extinto Ramal \n\nF\u00e9rreo Campineiro, ao longo dos quais situa-se boa parte das glebas resultantes de sucessivos \n\ndesmembramentos de sesmarias, latirundios e grandes fazendas. \n\nA. Ferrovias e Esta\u00e7\u00f5es \n\n\u2022 Companhia Mogiana de Estradas de Ferro e Navega\u00e7\u00e3o (CMEF) \n\nA Companhia Mogiana (Figura 7.9) foi fundada em Campinas no ano de 1872, \n\nsendo que o primeiro trecho (Campinas-Jaguary, de 34 km), foi aberto ao p\u00fablico em 1875. Sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o atendeu \u00e0 necessidade de expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cafeeira das regi\u00f5es Norte e \n\nNoroeste do Estado de S\u00e3o Paulo, Tri\u00e2ngulo Mineiro e pequena parte do Sul de Minas Gerais. \n\n!55 \n\n\n\nO tra\u00e7ado original, por acompanhar os pontos de escoamento produtivo das \n\nfazendas \u00e0s quais servia, era basicamente irregular e foi retificado por ocasi\u00e3o do decl\u00ednio do \n\nciclo do caf\u00e9, quando tamb\u00e9m intensificou-se o transporte de passageiros. \n\nInicialmente as esta\u00e7\u00f5es eram simples plataformas constru\u00eddas em pedra, pois \n\nserviam apenas como paradas de carga e descarga de produtos agricolas. Com a retifica\u00e7\u00e3o do \n\nramal, assumiram o carater de esta\u00e7\u00f5es propriamente ditas. Em Campinas, foram: Centro, Rizza, \n\nGuanabara, Anhumas, Pedro Am\u00e9rico, Tanquinho, Desembargador Furtado e Carlos Gomes. \n\nTodas elas obedeciam a uma padroniza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, t\u00e9cnica e de programa, do qual constavam os \n\nseguintes itens: Armaz\u00e9ns ou Oit\u00e3o (pois mediam 8,00 m de comprimento), Sagu\u00e3o de Entrada, \n\nBilheteria ou Sala de Comunica\u00e7\u00e3o, Casa do Chefe, Sanit\u00e1rios e Bagageiros. Destas esta\u00e7\u00f5es, \n\napenas duas est\u00e3o localizadas dentro da APA: Desembargador Furtado e Carlos Gomes. \n\nEsta\u00e7\u00e3o Desembargador Furtado e entomo \n\nA Esta\u00e7\u00e3o Desembargador Furtado situa-se em terras antes pertencentes \u00e0 \n\nFazenda Duas Pontes e recebeu o nome de um de seus propriet\u00e1rios. Apesar de ser a menor em \n\ntamanho, esta esta\u00e7\u00e3o chegou a embarcar o correspondente ao total das outras do mesmo eixo \n\nferrovi\u00e0rio, o que reflete tamb\u00e9m, a maior produtividade daquela fazenda. Seu estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o \u00e9 prec\u00e1rio, tendo sido a mais prejudicada na \u00e9poca do desmonte da linha. Foram \n\nretirados os arcos da plataforma e os pontilh\u00f5es e, das linhas antes existentes, s\u00f3 uma foi \n\nrecuperada. \n\nNesta esta\u00e7\u00e3o era mantida uma col\u00f3nia de ferrovi\u00e0rios que faziam a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do trecho e do pontilh\u00e3o sobre o Rio Atibaia. Pr\u00f3ximo a ela foi criada a primeira \n\nEscola de Sericultura do pais (a sericultura ou sericicultura refere-se a cria\u00e7\u00e3o do bicho-da-seda, \n\nenvolvido na arte de preparar e fabricar seda). O pr\u00e9dio, hoje abandonado, foi constru\u00eddo em \n\nestilo neocl\u00e0ssico. \n\nEsta\u00e7\u00e3o Carlos Gomes \n\nInicialmente, esta esta\u00e7\u00e3o - cujo nome homenageia o compositor campineiro -\n\nera uma parada localizada mais a Leste da atual, em torno da qual formou-se o Bairro Carlos \n\nGomes Velho. O local \u00e9 constitu\u00eddo pelo conjunto arquitet\u00f4nico, disposto ao redor de um largo, \n\ncomposto de casario, escola (pr\u00e9dio onde funciona a EEPG Prof Uacury Ribeiro de Assis \n\n156 \n\n\n\nBastos), capela, sede e depend\u00eancias assess\u00f3rias pertencentes a Fazenda Santa Rita do Mato \n\nDentro. Todo o conjunto apresenta interesse hist\u00f3rico, est\u00e9tico e cultural. \n\nA esta\u00e7\u00e3o atual foi constru\u00edda na \u00e9poca da retifica\u00e7\u00e3o da linha para atender as \n\nnecessidades de transporte, n\u00e3o s\u00f3 do caf\u00e9 mas tamb\u00e9m de passageiros. \u00c9 uma das maiores \n\nesta\u00e7\u00f5es e a \u00fanica deste tipo na regi\u00e3o, o seu p\u00e1tio tinha 6 linhas, sendo uma delas destinada ao \n\nembarque de gado e pedras. Atualmente o pr\u00e9dio abriga a oficina de restaura\u00e7\u00e3o da ABPF -\n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Preserva\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria. Em torno desta esta\u00e7\u00e3o houve assentamento \n\npopulacional e o local \u00e9 hoje conhecido como Carlos Gomes Novo. \n\n\u2022 Companhia Ramal F\u00e9rreo Campineiro \n\nOs fazendeiros da regi\u00e3o da AP A organizaram-se para pleitear a instala\u00e7\u00e3o de \n\numa via f\u00e9rrea, que viria atender \u00e0s necessidades de transporte mais r\u00e1pido para seus produtos \n\nagr\u00edcolas que transbordavam nas tulhas, principalmente o caf\u00e9; pois o transporte em geral era \n\nfeito em carros de bois ou a cavalo. Em 1889 o Ramal F\u00e9rreo Campineiro come\u00e7ou a entrar em \n\nfuncionamento. \n\nA Companhia Ramal F\u00e9rreo Campineiro (Figura 7.9) foi incorporada e \n\ninstalada definitivamente em 20 de setembro de 1894, percorrendo 33krn em bitola estreita, entre \n\no centro de Campinas e a Fazenda das Cabras, em Joaquim Egidio. Em Sousas havia uma \n\nesta\u00e7\u00e3o, da qual n\u00e3o restou vest\u00edgios. Em Joaquim Eg\u00eddio ainda resta o embasamento em pedras \n\nda antiga esta\u00e7\u00e3o, a qual est\u00e1 para ser reconstru\u00edda, nos moldes originais, para sediar um n\u00facleo \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental, vinculado ao Departamento de Meio Ambiente - PMC. Na Fazenda Alpes \n\nexistiu a Esta\u00e7\u00e3o Dr. Lacerda que foi demolida h\u00e1 anos atr\u00e1s. Na Fazenda das Cabras, ponto final \n\ndo ramal f\u00e9rreo, tamb\u00e9m havia uma pequena esta\u00e7\u00e3o, infelizmente demolida. \n\nPor volta de 1915, a Companhia Campineira de Tra\u00e7\u00e3o, For\u00e7a e Luz- CCTFL \n\nadquiriu o Ramal F\u00e9rreo e, em 1917, eletrificou o trecho entre Campinas e o Arraial dos Sousas. \n\nEm 1919, completou a eletrifica\u00e7\u00e3o do trecho Arraial dos Sousas - Cabras, passando o servi\u00e7o a \n\nser feito por \"bondes\" para passageiros e \"pranchas\" para transporte de cargas. Este sistema \n\nmanteve-se at\u00e9 1929 quando a crise do caf\u00e9 atingiu o Brasil, cuja economia baseava-se nessa \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Muitos fazendeiros perderam suas fazendas e os colonos, trabalhadores dessas \n\nfazendas, migraram, em grande parte para o Paran\u00e1. \n\n157 \n\n\n\nA popula\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o foi drasticamente reduzida, assim como a produ\u00e7\u00e3o \n\nrural. Sem demanda de transporte, o Ramal F\u00e9rreo tamb\u00e9m entrou em crise e, aos poucos, suas \n\nlinhas foram sendo seccionadas e desativadas. Inicialmente o Ramal Dr. Lacerda; mais tarde, o \n\ntrecho Sousas-Cabras e finalmente, o trecho Campinas-Sonsas. \n\n8. Fazendas e Remanescentes \n\nA Figura 7.9 demontra a localiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias das fazendas da AP A, que \n\ntotalizam mais de cem. Algumas, como a Bonfim e a Guariroba, foram tombadas pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico como o CONDEPHAAT, \n\n\u00f3rg\u00e3os Estadual, e o CONDEPACC, na inst\u00e3ncia Municipal. Muitas das outras necessitam ser \n\ninventariadas a fim de se conhecer, a fundo, o grande patrim\u00f4nio que representam em termos da \n\nhist\u00f3ria e cultura de uma determinada \u00e9poca. \n\nAo longo do eixo da Companhia Mogiana de Estradas de Ferro, em territ\u00f3rio da \n\nAP A, destacava-se a j\u00e1 citada Fazenda Duas Pontes, cujas terras expandiam-se pelas duas \n\nmargens do Rio Atibaia. Foi grande produtora de caf\u00e9, mas com a fal\u00eancia desse produto, foi \n\nsubdividida em ch\u00e1caras e s\u00edtios. Seu antigo n\u00facleo, composto pela casa-sede, capela e diversas \n\nedifica\u00e7\u00f5es de relevante interesse hist\u00f3rico, transformou-se no Hotel-Fazenda Solar das \n\nAndorinhas, localizado na estrada municipal Campinas 333 ou CAM 333, que leva ao setor norte \n\nda AP A, regi\u00e3o do bairro Carlos Gomes. \n\nO conjunto de fazendas da regi\u00e3o de Carlos Gomes integrava a sesmaria cedida \n\na Alexandre Barbosa de Almeida, a quem pertencera at\u00e9 pelo menos meados do s\u00e9culo passado. \n\nTodas elas tiveram seu apogeu ligado ao ciclo do caf\u00e9, atividade esta ainda mantida em algumas \n\ndelas. Outras atualmente desenvolvem a cria\u00e7\u00e3o de gado e cavalos, atividade de silvicultura ou \n\nforam desmembradas em ch\u00e1caras de recreio e mesmo lotes de finalidade habitacional, em \n\npequenos trechos onde passou a ser permitido o uso urbano. S\u00e3o elas as fazendas Santa Rita do \n\nMato Dentro, onde ocorre o principal remanescente de mata nativa encontrado na regi\u00e3o, Santa \n\nJ\u00falia, Jaguari, Recreio, Bom Retiro, S\u00e3o Jo\u00e3o do Atibaia, Santo Ant\u00f4nio da Figueira, Sete-\n\nQuedas, Santo Ant\u00f4nio das Mangueiras e Esp\u00edrito Santo. Necessitam ser inventariadas para se \n\nconhecer e preservar seu verdadeiro valor. \n\nNo Distrito de Sousas, junto ao Rio Atibaia, destacam-se os remanescentes do \n\nEngenho Atibaia ou Fazendinha, pertencente ainda hoje \u00e0 herdeiros da farnilia fundadora dos \n\n!58 \n\n\n\nBar\u00f5es de Limeira. Essa fazenda apresenta um conglomerado de constru\u00e7\u00f5es que sediaram um \n\ngrande latifundio, onde se sabe que foram acolhidas tropas paulistas na revolu\u00e7\u00e3o de 1932. O \n\nconjunto de edifica\u00e7\u00f5es de taipa e pau-a-pique, formado de casa-sede, tulha e col\u00f4nia, constitui \n\nimportant\u00edssimo patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e arquitet\u00f4nico, embora se apresente em prec\u00e1rias \n\ncondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o. Situa-se nas proximidades desta sede, a Mata Ribeir\u00e3o Cachoeira, que \n\nat\u00e9 recentemente integrava o patrim\u00f4nio da fazenda, quando foi vendida junto com a gleba onde \n\nhoje se situa o loteamento Colinas do Atibaia. \n\nNo Distrito de Joaquim Eg\u00eddio, junto \u00e0 microbacia do Ribeir\u00e3o das Cabras, \n\nsitua-se a maior concentra\u00e7\u00e3o de fazendas preservadas e ativas de Campinas. Onze delas \n\noriginaram-se do grande latifundio do Capit\u00e3o-mor Floriano de Camargo Penteado e duas, da \n\ntradicional Fazenda Laranjal, de Luciano Teixeira Nogueira, em cuja casa-sede est\u00e1 instalado \n\nhoje em dia, o Hospital Psiqui\u00e1trico Tibiri\u00e7\u00e1, e em tomo da qual, estruturou-se o n\u00facleo urbano \n\nde Joaquim Eg\u00eddio. \n\nA j\u00e1 citada Fazenda Alpes \u00e9 origin\u00e1ria da Fazenda Laranjal, onde se situava a \n\nesta\u00e7\u00e3o Dr. Lacerda; sua sede foi constru\u00edda no come\u00e7o do s\u00e9culo, pelo destacado arquiteto \n\nRamos de Azevedo, fato que reafirma a necessidade de que a fazenda venha a receber tratamento \n\nespecial, voltado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o deste s\u00edtio hist\u00f3rico. \n\nAo longo do Ribeir\u00e3o das Cabras, que corre num paralelo \u00e0 SP 81 ou Estrada \n\ndas Cabras e que interliga a \u00e1rea urbana de Joaquim Eg\u00eddio \u00e0 Serra das Cabras, onde se situa o \n\nObservat\u00f3rio Municipal Jean Nicolini, est\u00e3o localizados diversos s\u00edtios e ch\u00e1caras destinados \u00e0 \n\nlazer e as fazendas origin\u00e1rias das terras do Capit\u00e3o-mor Floriano de Camargo Penteado, s\u00e3o elas \n\nas fazendas Sert\u00e3o, Capoeira Grande, Palmeiras, Santa M\u00f4nica, Boa Vista, Cachoeira, S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nCabras, S\u00e3o Joaquim, Bonfim e S\u00e3o Pedro. Em sua maioria eram produtoras de caf\u00e9, atualmente \n\nmesclam atividades que variam entre a pecu\u00e1ria serni-intensiva visando leite e corte, silvicultura \n\nassociada ao relevo \u00edngreme e cultivos permanentes, principalmente caf\u00e9. \n\nTamb\u00e9m em Joaquim Eg\u00eddio, por\u00e9m \u00e0s margens do Rio Atibaia, formaram-se \n\ndiversas fazendas das quais merecem maior destaque as fazendas Sant' Ana da Lapa, Tr\u00eas Pedras \n\ne Guariroba. Junto ao Rio Jaguari, na divisa entre o Distrito de Joaquim Eg\u00eddio e Pedreira, est\u00e3o \n\nlocalizadas as fazendas Roseira, S\u00e3o Rafael, Santa Maria e S\u00e3o Jorge, hoje dedicadas \u00e0 \n\nsilvicultura, em fun\u00e7\u00e3o do relevo bastante acentuado. \n\n!59 \n\n\n\nC. Usinas Hidrel\u00e9tricas \n\nNa regi\u00e3o da APA existem tr\u00eas usinas hidrel\u00e9tricas, todas constru\u00eddas no \n\ncome\u00e7o do s\u00e9culo XX: a Usina do Macaco Branco, a Usina Jaguari - ambas junto ao Rio Jaguari, \n\ne a Usina Salto Grande junto ao Rio Atibaia. Estas tr\u00eas usinas encontram-se funcionando e seus \n\npr\u00e9dios est\u00e3o em excelente estado de conserva\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m das casas de m\u00e1quinas, apresentam todo \n\num conjunto composto por escrit\u00f3rios administrativos e casas de operadores e funcion\u00e1rios de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. \n\nAs usinas foram todas constru\u00eddas nos padr\u00f5es da Arquitetura Inglesa, entre \n\n1911 e 1912. O conjunto paisag\u00edstico composto por essas edifica\u00e7\u00f5es e seu entorno s\u00e3o de grande \n\nimport\u00e2ncia, devendo receber cuidados de conserva\u00e7\u00e3o espec\u00edficos, conforme indica\u00e7\u00e3o do \n\npr\u00f3prio CONDEP ACC, em relat\u00f3rios j\u00e1 divulgados dentro da Prefeitura e na imprensa do \n\nmunic\u00edpio. \n\nD. \u00c1reas urbanas \n\nAs \u00e1reas urbanas da AP A, especialmente o centro de Sousas e a \u00e1rea urbana de \n\nJoaquim Eg\u00eddio, apresentam um quadro particular no contexto da urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, \u00e0 \n\nmedida que conservam aspectos da mem\u00f3ria s\u00f3cio-cultural, vinculados ao processo de ocupac\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio. Esses aspectos diferenciados, reflexos do passado ou hist\u00f3ria da regi\u00e3o, s\u00e3o vis\u00edveis \n\nem suas constru\u00e7\u00f5es e estruturas urbanas, a exemplo da ponte met\u00e1lica do antigo ramal f\u00e9rreo que \n\ntransp\u00f5e o Rio Atibaia, no centro de Sousas. \n\nEssa ponte \u00e9 tombada pelo CONDEPACC; todo o trecho do leito f\u00e9rreo \n\ndesativado da CCTFL que margeia o Ribeir\u00e3o das Cabras entre Sousas e Joaquim Eg\u00eddio, est\u00e1 em \n\nprocesso de tombamento. Para esse local, conhecido como \"Caminho do Bonde\", est\u00e1 prevista a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de um Parque Linear, que tem por objetivo a recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o junto \u00e0s \n\nmargens do ribeir\u00e3o, associada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da beleza natural presente, \u00e0 melhoria da qualidade da \n\n\u00e1gua e oferta de uma \u00e1rea de lazer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, a qual j\u00e1 tem por tradi\u00e7\u00e3o o uso dessa via para \n\ncaminhadas, ciclismo e equita\u00e7\u00e3o. \n\nEm Sousas existem outros edificios tombados ao longo da rua principal e no \n\nseu entorno. \u00c9 poss\u00edvel identificar remanescentes de diversas fases do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndo munic\u00edpio, quais sejam o da ocupa\u00e7\u00e3o regida pelo capital agr\u00e1rio (cafeeiro), posteriormente \n\nincrementada pelo capital industrial e imobili\u00e1rio, notando-se mais recentemente a tend\u00eancia a \n\n160 \n\n\n\nexpans\u00e3o de atividades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e com\u00e9rcio, muitas das quais est\u00e3o se \n\ndesenvolvendo nos antigos casar\u00f5es, tomando partido da beleza c\u00eanica. \n\nEm Joaquim Eg\u00eddio, o pr\u00e9dio onde funciona a Sub-prefeitura \u00e9 tombado pelo \n\nCONDEP ACC, tendo passado por processo de restaura\u00e7\u00e3o. No pr\u00f3prio local existem pain\u00e9is que \n\nrelatam as passagens do pr\u00e9dio. Entre outros usos, al\u00e9m do residencial, o edificio j\u00e1 abrigou uma \n\nalfaiataria. Na principal via de circula\u00e7\u00e3o e arredores ainda h\u00e1 muitos remanescentes da \n\narquitetura do per\u00edodo cafeeiro, constituindo um lugar muito apraz\u00edvel. Nota-se a crescente \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o de bares e restaurantes ali instalados, que v\u00eam sendo alvo de um p\u00fablico jovem \n\nexterno \u00e0 AP A, em busca de op\u00e7\u00f5es de lazer nos fins de semana. Tal p\u00fablico deve ser envolvido \n\ncom a hist\u00f3ria do local, de forma a ampliar a conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental e o sentimento de \n\npreserva\u00e7\u00e3o a ser desenvolvido. \n\nEm Carlos Gomes, o n\u00facleo conhecido como Carlos Gomes Velho tamb\u00e9m \n\nmerece destaque pelas caracter\u00edsticas construtivas e pela articula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Nota-se ainda a \n\npresen\u00e7a do ramal f\u00e9rreo em funcionamento, sendo utilizado para passeios \n\nrecreativos/educativos, em antigos vag\u00f5es puxados por uma aut\u00eantica \"Maria Fuma\u00e7a\" que \n\ntransp\u00f5e toda a regi\u00e3o de Carlos Gomes, passando junto desse n\u00facleo populacional. \n\nE. Zona Rural \n\nA AP A municipal \u00e9 uma \u00e1rea predominantemente rural, com poucos espa\u00e7os \n\nurbanos; \u00e9 caracterizada por uma ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga e menos intensa comparativamente ao \n\nrestante do munic\u00edpio. Prevalecem as grandes propriedades rurais, como as antigas fazendas do \n\nper\u00edodo cafeeiro, embora tamb\u00e9m sejam encontradas propriedades de pequeno e m\u00e9dio porte, na \n\nmaioria ch\u00e1caras, onde se desenvolve agricultura e pecu\u00e1ria em pequena escala, al\u00e9m do uso \n\nassociado ao lazer. \n\nAs atividades agro-silvo-pastoris representam a principal forma de uso do solo \n\ne fonte de gera\u00e7\u00e3o de recursos da AP A. Esta voca\u00e7\u00e3o \u00e9 verificada na evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos \n\ndistritos de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio que, conforme j\u00e1 mencionado, tiveram na cultura cafeeira \n\nsua principal atividade econ\u00f4mica no s\u00e9culo passado, o que possibilitou o financiamento da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das sedes de fazendas, ferrovias e demais edifica\u00e7\u00f5es que hoje constituem o \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico da regi\u00e3o. Entretanto, a implanta\u00e7\u00e3o da monocultura cafeeira sem ado\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o de solo, caracter\u00edstica da \u00e9poca, aliado a fatores s\u00f3cio-econ\u00f4micos, gerou \n\n161 \n\n\n\num processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental que acarretou o fim do ciclo do caf\u00e9 na regi\u00e3o. \n\nAtualmente, a atividade agropecu\u00e1ria apresenta menor import\u00e2ncia econ\u00f4mica, mas constitui a \n\nprincipal alternativa de uso do solo rural compat\u00edvel com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nHoje o espa\u00e7o rural na regi\u00e3o \u00e9 bem mais diversificado e din\u00e2mico que no \n\npassado, constituindo um mosaico de culturas anuais e perenes, pastagens, reflorestamento, restos \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural e manchas urbanas. A agricultura \u00e9 caracterizada principalmente por \n\npequenas \u00e1reas de caf\u00e9, laranja, cana e milho, al\u00e9m das culturas de subsist\u00eancia (horticultura e \n\nfruticultura). O reflorestamento com eucaliptos e a exist\u00eancia de campos antr\u00f3picos (pastos) \n\nocupam extens\u00f5es relevantes, dispersos por toda a \u00e1rea da AP A \n\nA penetra\u00e7\u00e3o humana na regi\u00e3o de Campinas, que se iniciou no s\u00e9culo XVlll, \n\nfoi sempre de car\u00e1ter predat\u00f3rio, levando \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal original. Das florestas \n\nquase nada restou dado que a demanda por madeira, lenha e espa\u00e7o para outros tipos de uso das \n\nterras (agricultura e pastagens) acarretou a devasta\u00e7\u00e3o destas forma\u00e7\u00f5es e, atualmente, apenas \n\nalguns fragmentos florestais descont\u00ednuos s\u00e3o encontrados. \n\nA estrutura fundi\u00e1ria da regi\u00e3o, condicionada \u00e0s caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas, foi \n\num dos aspectos que ajudou a 'segurar' o crescimento urbano e especulativo, pelo fato de ser \n\nconstitu\u00edda de grandes propriedades pertencentes a poucos propriet\u00e1rios. No entanto, essa \n\ntend\u00eancia vem sendo revertida, pois o alto valor da terra, incrementado pela atual e crescente \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e qualidade ambiental, tem se tomado fator competitivo que faz \n\nfrente a qualquer outra atividade produtiva, seja ela agr\u00edcola ou pecu\u00e1ria. A forte press\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria pode ser sentida pelo aumento de loteamentos clandestinos na zona ruraL \n\nNo meio rural, pela pr\u00f3pria dispers\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es humanas e suas atividades \n\necon\u00f4micas, o impacto ambiental geralmente ocorre em menor dimens\u00e3o. A maior presen\u00e7a de \n\nelementos naturais nesse meio contribui para que haja uma maior proximidade fisica e \n\npsicol\u00f3gica do homem rural com a natureza, mesmo quando se sabe que esse homem tamb\u00e9m \n\natua desequilibradamente sobre o ambiente, ao seguir a l\u00f3gica do modelo capitalista. Pode-se \n\nperceber essa tend\u00eancia pelo crescimento dos problemas ambientais, tais como contamina\u00e7\u00e3o do \n\nambiente por agrot\u00f3xico, intensifica\u00e7\u00e3o dos processos de eros\u00e3o, desertifica\u00e7\u00e3o, entre outros.77 \n\n17 Guimar\u00e3es, Mauro. A dimens\u00e3o ambiental na educa\u00e7\u00e3o. 1995, p. 35. \n\n162 \n\n\n\no \n\nN \n6 \n\n-\n\n1. ESTA\u00c7\u00c3OCARLOSOOMES \n2. N\u00daCLEOCARLOSOOMES \n3. EST. D1!SEMB. FVR.TADO \n4. ANI'. ESCOLASERICUL'ltJRA \n5. FAZ. DUAS l'ONTES \n\u00f3. FAZ. SETE QUEDAS \n7.FAZ,JAOVAJU \n8. FAZ.IU!CREIO \n9. FAZ. BOM REl1llO \n\n10. FAZ. SANT'AN\u00fcELICA \nU. FAZJRACEMA \n12. FAZ. SANTANA DO ATALAIA \n13. FAZ.ItU.CAJ\u00cdJ \n14.FAZ. DAS PEDRAS \n\n15.FAZ. SAN'IOANTONIO \n1\u00f3.FAZ. SANTAMAIUA \n17. FAZ. S\u00c3O JOIWE \n18. ESTA\u00c7\u00c3OCABRAS(ANI'IGO I.F.) \nl!l.FAZ. S\u00c3OJOAQUJM \n:ZO.FAZ. BOMFJM \n2l.FAZ. S\u00c3OPEDRO \n22. OIISI!llVA'I\u00d3RIO MUNICIPAL \n23. FAZ. BOA VJSJ'A \n24. FAZ. SANTA M\u00d3NICA \n25. FAZ. PALMEllL\\S \n26. FAZ.CACHOEIIlA \n27. FAZ. GIJAIJilOBA \n28. FAZ. 'l'\u00dcS PEDRAS \nl!l. FAZ. S\u00c3O FllANClSCO DE ASSIS \n\n30.FAZ. SAN'I'AHELENA \n31. FAZ. SANI'AWZIA \n32. ESTA\u00c7\u00c3O DR. LACERDA \n33. FAZ. FAZENDINIIA \n34. USINASAL10GRANDI! (CPFL) \n35. FAZ. CAPOEIIlA GRANDE \n36. FAZ. SfA. 1'EREZINHA DA FLOII.ESI'A \n37. CENTRO DE SClllZAS \n38. CENTRO DE JOAQUIM EG\u00daXO \n\u00bb. USINAJAOVAJU \n40. USINA MACACO BRANCO \n4l.FAZ.S\u00c3ORAFAEL \n42. FAZ. S'IO. ANTONIO DA MANO. \n43. FAZ. ESPiRrro SAN10 \n44. FAZ. S\u00c3O LOUilEN\u00c7O \n\nFI OURA \nPATRIM\u00d3NIO CULTURJ \n\nE ARQUITET\u00d3NI( \nAPA MVNICIPJ \n\n- Limites das Zonas Ambie \nAntiga C.M.E.F. \n(Atual Maria-Fuma\u00e7a) \nCia. Ramal F\u00e9rreo C8mpi \n(desativado) \n\n45. FAZ.SAL10GRANDE \n4\u00f3. FAZ. SANTANA \n47.FAZ.SANTANADALAPA \n48. FAZ. SANTAMAIIGAIUDA \n4\\l. ESTA\u00c7\u00c3O JOAQtJIM EOiDio \n50. FAZ. SANTA UfA \n51. FAZ. ALPES \n52. FAZ. S\u00c3O JO\u00c3O \n53.FAZ. S\u00c3O JOS\u00c9 \n54. FAZ. DAS CABRAS \nS!l. FAZ.IlOSEIRA \n56. F. SfA. UfA DO MA'lO DENTaO \n57. FAZ. S\u00c3O JO\u00c3O DO ATIBAIA \n58. FAZ. DO SERT\u00c3O \n5\\l. FAZ.IlOSElllA \n\n==========NE=F=SMM===M=U~===~==~==MU======~~~~~JUQJ\u00f3U~======= \n\n\n\n\n\n7.2.2 -Sugest\u00f5es para trabalhos com aiunos \n\nA diversidade presente no tenit\u00f3rio da AP A deve ser trabalhada pelo educador, \n\nde modo a sensibilizar o educando com a sua realidade local, ou seja, trabalhar a viv\u00eancia \n\nimediata para chegar a uma viv\u00eancia plena, estudando tanto o meio urbano como o meio ruraL \n\n\"A EA se realizar\u00e1 de forma diferenciada em cada meio para que se adapte \u00e0s \n\nrespectivas realidades, trabalhando com seus problemas espec\u00edficos e solu\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3prias em respeito \u00e0 cultura, aos h\u00e1bitos, aos aspectos psicol\u00f3gicos, \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nbiottsicas e socioecon\u00f4micas de cada localidade. Entretanto, deve-se buscar \n\ncompreender e atuar simultaneamente sobre a din\u00e0mica global; ou seja, as rela\u00e7\u00f5es que \n\naquele ecossistema local realiza com os ecossistemas vizinhos e com o planeta Terra \n\ncomo um todo, e tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es politicas e econ\u00f4micas daquele local com o \n\nexterior, para que n\u00e3o haja uma aliena\u00e7\u00e3o e um estreitamento de v\u00eds\u00e3o que levem a \n\nresultados pouco significativos; ou seja, agir consciente da globalidade existente em \n\ncada local\"(Guimar\u00e3es7'). \n\nPartindo-se da viv\u00eancia imediata do estudante (realidade local) e caminhando \n\npara a viv\u00eancia plena (meio urbano circundado e inter-relacionado ao meio rural, que por sua vez \n\nfaz parte de um todo maior: o munic\u00edpio, o estado, o pa\u00eds), at\u00e9 se alcan\u00e7ar a compreens\u00e3o de uma \n\nrealidade global e interativa, objetiva-se a amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia individual para a consci\u00eancia \n\ncoletiva e o engajamento do homem como cidad\u00e3o, comprometido com o todo, com a melhoria \n\nda qualidade do ambiente, numa vis\u00e3o planet\u00e1ria, a ser gradativamente constru\u00edda. \n\nNesse sentido, \u00e9 necess\u00e1rio que o educador trabalhe intensamente a integra\u00e7\u00e3o \n\nentre ser humano e ambiente e se conscientize de que o ser humano \u00e9 natureza e n\u00e3o apenas parte \n\ndela. Essa compreens\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o entre homem e natureza como uma unidade, ou seja, um \n\nfazendo parte do outro, \u00e9 essencial e deve ser entendida e incorporada tamb\u00e9m pelos estudantes, \n\npara se conseguir mudar a no\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o do ser humano sobre o ambiente, resultando em \n\num comportamento ma\u00eds harmonioso, em conson\u00e2ncia com as rela\u00e7\u00f5es dinamicamente \n\nequilibradas do ecossistema. \n\nDentro dessa \u00f3tica, para se compreender a situa\u00e7\u00e3o ambiental de hoje, \u00e9 \n\ninteressante trabalhar aspectos do passado, como a hist\u00f3ria da comunidade e sua pluralidade \n\n78 Guimar\u00e3es, Mauro. A dimens\u00e3o ambiental na educa\u00e7\u00e3o. 1995, p. 37. \n\n165 \n\n\n\n\u00e9tnica; a topologia da comunidade, ou seja, o estudo da composi\u00e7\u00e3o de usos e elementos \n\nformadores do espa\u00e7o; a utiliza\u00e7\u00e3o das terras na comunidade e problemas relacionados; as festas \n\npopulares e o folclore regional; as tradi\u00e7\u00f5es e costumes locais corno o artesanato, as comidas \n\nt\u00edpicas etc. \n\nNesses estudos \u00e9 importante enfatizar o papel do aluno na sua comunidade, \n\nprocurando criar um interc\u00e2mbio de sua viv\u00eancia e de sua realidade com o saber escolar. Para \n\nisso, devemos enfocar alguns subtemas que oferecem condi\u00e7\u00f5es para a crian\u00e7a redescobrir ou \n\nreanalisar a realidade vivida, sistematizando seu conhecimento e enfatizando sua \n\nresponsabilidade para com o funcionamento da comunidade. Diversos alunos nasceram na regi\u00e3o \n\nda AP A e t\u00eam ascendentes vivos, corno av\u00f3s ou bisav\u00f3s, que tamb\u00e9m s\u00e3o origin\u00e1rios daquele \n\nlocal. Sugerimos a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com pessoas mais velhas, que representem a hist\u00f3ria \n\nviva da regi\u00e3o. \n\nNos trabalhos relacionados \u00e0 hist\u00f3ria da comunidade e sua pluralidade \u00e9tnica \n\npode-se explorar diversos ternas corno: De onde vem o nome da comunidade? Quem foram os \n\nprimeiros imigrantes? De onde vieram? Por que vieram para a regi\u00e3o e para fazer o qu\u00ea? Quando \n\nvieram? Quais s\u00e3o as principais festas da comunidade? Elas mant\u00eam algum v\u00ednculo com a \n\nimigra\u00e7\u00e3o? Essas festas surgiram quando? Corno e em que datas s\u00e3o celebradas? Qual sua \n\nfinalidade? 79 \n\nA hist\u00f3ria da comunidade j\u00e1 est\u00e1 escrita? Recomenda-se registrar todos os fatos \n\nque os estudantes conseguirem coletar. \u00c9 poss\u00edvel convidar alguns moradores mais antigos da \n\ncomunidade para contar sua hist\u00f3ria e depois registrar, em forma de livro ou cartazes, a hist\u00f3ria \n\nde nossa comunidade. \n\nAs crian\u00e7as podem fazer pesquisas individuais sobre seus antepassados e \n\nposteriormente apresent\u00e1-las em grupo. Esse exerc\u00edcio poder\u00e1 servir para ampliar os dados sobre \n\na comunidade, podendo registrar as diferentes nacionalidades nela representadas, levantar as \n\nl\u00ednguas faladas e elaborar gr\u00e1ficos, tabelas, diagramas para mostrar esses dados. O professor pode \n\nlevar os alunos a discutirem os diferentes resultados com o objetivo de aprofundar suas \n\npercep\u00e7\u00f5es da diversidade cultural do meio onde vivem. \n\n79 Currie, Karen L. Meio Ambiente: Interdisciplinaridade na pr\u00e1tica. 1998, p. 70. \n166 \n\n\n\n\u00c9 desej\u00e1vel envolver ma1s a comunidade na vida da escola e, \n\nconseq\u00fcentemente, a escola na vida da comunidade. Para tanto, \u00e9 preciso investir no resgate das \n\nhist\u00f3rias antigas contadas pelos av\u00f4s e av\u00f3s da comunidade, para desenvolver o gosto pela \n\nleitura, pela produ\u00e7\u00e3o de textos, pela Literatura tradicional, pelo folclore local, pela Hist\u00f3ria. A \n\nescola pertence \u00e0 comunidade; a comunidade depende da escola para educar seus filhos e a escola \n\ndepende da comunidade para contribuir a uma educa\u00e7\u00e3o de melhor qualidade. \u00c9 de interesse de \n\nambas as partes investir em um relacionamento de coopera\u00e7\u00e3o, bem como na preserva\u00e7\u00e3o e na \n\ncnnserva\u00e7\u00e3o do meio em que vivem. Ao conhecer melhor a pr\u00f3pria hist\u00f3ria do meio onde \n\nvivemos podemos ter uma melhor compreens\u00e3o desse meio e, em conseq\u00fc\u00eancia, um interesse \n\nmaior em conserv\u00e1-lo e melhor\u00e1-lo. \n\nA pesquisa geogr\u00e1fica \u00e9 outra forma de se conhecer melhor a comunidade. \n\nCada estudante pode pesquisar uma \u00e1rea pequena, que comece com sua pr\u00f3pria casa e v\u00e0 se \n\nexpandindo at\u00e9 encontrar a \u00e1rea de um outro colega. Aos poucos, a classe poder\u00e1 montar uma \n\nmaquete ou desenhar a planta da \u00e1rea em torno de sua casa; depois o professor procurar\u00e1 juntar os \n\ndesenhos para formar um grande mural da comunidade. Essa pr\u00e1tica favorece que a crian\u00e7a \n\nperceba que a cnmunidade \u00e9 composta de v\u00e1rios peda\u00e7os diferentes, constituindo-se num \n\nagrupamento de variados usos e diversos elementos formadores do espa\u00e7o. E que cada ser \n\nhumano, al\u00e9m de uma entidade individual, pertence a uma unidade familiar, que por sua vez \n\npertence a uma unidade maior designada comunidade, que faz parte de um munic\u00edpio, e assim por \n\ndiante, percebendo aos poucos nossa responsabilidade individual de cidad\u00e3o, como parte \n\nfundamental do todo. A partir dessa percep\u00e7\u00e3o, come\u00e7aremos a dar urna melhor contribui\u00e7\u00e3o para \n\no funcionamento das diversas unidades das quais somos parte. \n\nUma vez tra\u00e7ada a topologia da comunidade, seja por meio de maquete ou \n\nmural, os estudantes podem come\u00e7ar a pesquisar os principais produtos da comunidade. Nesse \n\nmomento podem visitar alguma(s) das centen\u00e1rias fazendas ou mesmo algum s\u00edtio, tendo cnntatc \n\ncom a produ\u00e7\u00e3o agricnla, percebendo a rela\u00e7\u00e3o entre uma dada planta e as condi\u00e7\u00f5es ideais para \n\nseu crescimento e sua produtividade, o que envolve o estudo do solo, da altitude, dos ventos, das \n\n\u00e1guas, de todo o ecossistema em torno da planta. \n\n167 \n\n\n\nPodem ainda explorar um mapa (planta) com a localiza\u00e7\u00e3o das fazendas; \n\ntrabalhar com mapas antigos e localizar os povoados; estudar como era plantado, colhido e \n\nprocessado o caf\u00e9 antigamente. \n\nA pesquisa em bibliotecas, locais ou n\u00e3o, podem tamb\u00e9m representar um fator \n\nde est\u00edmulo ao conhecimento, por meio do levantamento de quest\u00f5es interessantes sobre a regi\u00e3o. \n\n7.3 \u00c1gua, polui\u00e7\u00e3o e enchentes \n\nVista do espa\u00e7o, a Terra poderia ser chamada de planeta \u00e1gua. Com algumas \n\n'ilhas' de terra firme, cerca de 2/3 de sua superficie s\u00e3o dominados pelos vastos oceanos. As \n\nregi\u00f5es polares est\u00e3o cobertas pelas \u00e1guas s\u00f3lidas das gigantescas geleiras. Somente um \n\ncent\u00e9simo da \u00e1gua existente no planeta est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da vida terrestre; estima-se em 113 \n\ntrilh\u00f5es de metros c\u00fabicos a \u00e1gua que \"circula pelos canais da vida, bombeados pela energia \n\nsolar\" 80 ; esse volume est\u00e1 dividido entre a atmosfera (0,001%), o subsolo (0,61%), os rios e os \n\nlagos (0,014%). O restante da \u00e1gua na Terra concentra-se nas geleiras (1,81%) e nos oceanos \n\n(97,57%) 81 \n\n\"A vida no nosso planeta surgiu h\u00e1 aprox\u00edmadamente tr\u00eas e meio bilh\u00f5es de anos nos \n\noceanos primitivos. Esta \u00e9 a teoria atualmente aceita pelos estudiosos, que foi \n\ndesenvolvida na d\u00e9cada de 1929 por dois cientistas, o ingl\u00eas John Sanderson Haldane \n\ne o russo Aleksander I vanovich Oparin, que, embora n\u00e3o trabalhassem juntos, \n\nchegaram \u00e0 mesma conclus\u00e3o\" (Dias82). \n\nTodos os seres vivos s\u00e3o formados principalmente por \u00e1gua, o que toma esse \n\nrecurso essencial \u00e0 vida. O homem precisa ingerir \u00e1gua com freq\u00fc\u00eancia, diretamente ou por meio \n\nde diferentes alimentos. Desde as \u00e9pocas mais remotas, as pessoas vivem onde existe \u00e1gua, pois \n\ngrande parte das atividades cotidianas depende da \u00e1gua como cozinhar, tomar banho, lavar \n\n(alimentos, utens\u00edlios dom\u00e9sticos, roupas, partes das casas etc.), assim como as ind\u00fastrias (com \n\nalguns setores exigindo grandes quantidades), a agricultura e mesmo os esportes e lazer. Face a \n\nessa depend\u00eancia e pelo volume relativamente pequeno de \u00e1gua doce no ambiente, pode-se \n\nconsiderar que a \u00e1gua representa fator limitante para a esp\u00e9cie humana. \n\n80 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria - EMBRAP A, Atlas do Meio Ambiente do Brasil. 1994, p. 52. \n81 S\u00e3o Paulo (Estado). Secretaria dos Transportes. Not\u00edcias da Serra doMar e Mata Atl\u00e2ntica. 1994, p. 30. \n82 Dias, S. \u00c1gua, meio ambiente e vida. 1999, p.IO. \n\n168 \n\n\n\nApesar da \u00e1gua ser um recurso renov\u00e1vel, seu volume total no planeta n\u00e3c \n\naumenta nem diminui, \u00e9 sempre o mesmo, sendo que os estoques naturais de \u00e1gua n\u00e3o s\u00e3c \n\ndistribu\u00eddos de modo eq\u00fcitativo no globo terrestre. Atualmente somos cerca de 5, 7 bilh\u00f5es de \n\npessoas que, como outro seres vivos, repartem essa \u00e1gua para atender necessidades b\u00e1sicas, \n\naproveitando e outras vezes fazendo mal uso, como o desperd\u00edcio (que reduz a quantidade \n\ndispon\u00edvel) ou o uso inadequado que leva \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do recurso (o que reduz sua qualidade). \n\n\"Quando se fala em aproveitamento de \u00e1gua, \u00e9 importante diferenciar o uso e o \n\nconsumo. O uso \u00e9 a retirada de \u00e1gua do ambiente para suprir necessidades humanas, e \n\nesse termo implica que uma parte do que \u00e9 aproveitado volta para o ambiente (caso da \n\n\u00e1gua usada para cozinhar ou para o banho). J\u00e1 o consumo refere-se \u00e0 parcela que n\u00e3o \nretorna de modo direto para o ambiente (como a \u00e1gua usada na irriga\u00e7\u00e3o de uma \n\nplanta\u00e7\u00e3o, que passa a fazer parte dos tecidos vegetais)\"\" \n\nA atividade agricola \u00e9 respons\u00e1vel anualmente, por 65% do uso e 87% de \n\nconsumo total de \u00e1gua no mundo. Al\u00e9m disso, muitas ind\u00fastrias que fornecem produtos \n\nconsiderados indispens\u00e1veis ao homem moderno, utilizam enormes quantidades de \u00e1gua. A \n\nind\u00fastria usa 24% e consome 4% da \u00e1gua hoje aproveitada no planeta. O baixo consumo, em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso, indica que a maior parte da \u00e1gua utilizada em processos industriais retorna ao \n\nambiente, embora na maior parte das vezes polu\u00edda. 84 \n\n\u00c1gua polu\u00edda \u00e9 aquela que apresenta altera\u00e7\u00f5es em suas caracteristicas tisicas \n\n(odor; turbidez; res\u00edduos s\u00f3lidos em suspens\u00e3o ou dissolvidos como lixo, lodo, sedimentos etc.), \n\nqu\u00edmicas (compostos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos; subst\u00e2ncias radioativas) ou biol\u00f3gicas (bact\u00e9rias, \n\nprotozo\u00e1rios, fungos, virus, algas), podendo comprometer o equil\u00edbrio ambiental e por em risco a \n\nsa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem estar das popula\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de afetar a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para fins \n\nagr\u00edcolas, comerciais, industriais e recreativos. \n\nA contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 um caso particular de polui\u00e7\u00e3o, provocado pela \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de elementos nocivos aos seres vivos, tais como organismos patog\u00ean\u00edcos (que \n\ntransmitem doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica), subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e/ou rad\u00edoativas, em corpos \n\nd'\u00e1gua. \n\n83 Bran<timarte, A. L. Crise da \u00c1gua- Modismo, futurologia ou uma quest\u00e3o atual? Ci\u00eancia Hoje. vol. 26. n' 154. 1999, p. 38. \n84 Idem. \n\n169 \n\n\n\nOs impactos de origem humana que degradam a \u00e1gua e modificam sua \n\nqualidade s\u00e3o in\u00fameros, apresentando efeitos diretos e indiretos sobre os corpos d'\u00e1gua. Entre os \n\nefeitos diretos destaca-se a introdu\u00e7\u00e3o nos ambientes aqu\u00e1ticos de subst\u00e2ncias estranhas que, \n\nal\u00e9m de tomarem a \u00e1gua impr\u00f3pria para utiliza\u00e7\u00e3o pelo homem, afetam negativamente a flora e a \n\nfauna aqu\u00e1ticas. Entre os impactos indiretos est\u00e1 a retirada de vegeta\u00e7\u00e3o existente nas m\u00e1rgens, \n\nque leva \u00e0 eros\u00e3o nos locais desmatados e \u00e0 entrada, no corpo d'\u00e1gua, de material org\u00e2nico do \n\nsolo. As altera\u00e7\u00f5es ambientais provocadas por esse material afetam os organismos que ali vivem. \n\nEsses efeitos, al\u00e9m de interferirem no ambiente aqu\u00e1tico e ecossistemas terrestres, tr\u00e1s \n\nconseq\u00fc\u00eancias tamb\u00e9m ao homem, pelas suas pr\u00f3prias atitudes; ao gastar muita \u00e1gua, despejar \n\nrejeitos dom\u00e9sticos e industriais nos rios e desmatar suas margens, entre outras a\u00e7\u00f5es, pode deixar \n\nde ter esse recurso em quantidade e/ou qualidade adequadas para seu uso. \n\nO decr\u00e9scimo de qualidade da \u00e1gua pela contamina\u00e7\u00e3o de esgotos dom\u00e9sticos, \n\nfreq\u00fcentemente lan\u00e7ados no ambiente sem tratamento pr\u00e9vio, traz um problema a mais: o \n\naumento da incid\u00eancia de doen\u00e7as transmitidas por esse meio, como c\u00f3lera, diarr\u00e9ia, ameb\u00edase e \n\nesquitossomose. Essa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais grave em pa\u00edses ou regi\u00f5es onde \u00e9 maior a pobreza. \n\nNos pa\u00edses em desenvolvimento, 900/o das doen\u00e7as infecciosas s\u00e3o transmitidas pela \u00e1gua. A \n\norigem do problema geralmente est\u00e1 nas pol\u00edticas p\u00fablicas: na aus\u00eancia de recursos e na quest\u00e3o \n\ndo tratamento de \u00e1gua e esgotos, quase sempre relegada a segundo plano. As conseq\u00fc\u00eancias das \n\nm\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de saneamento s\u00e3o agravadas pela desinforma\u00e7\u00e3o, ma\u00eds comum entre a popula\u00e7\u00e3o \n\nde ba\u00edxa renda. A produ\u00e7\u00e3o crescente de lixo, seu despejo indiscriminado, poluindo e \n\ncontaminando os rios, o solo e as \u00e1guas subterr\u00e2neas, o lan\u00e7amento industrial de res\u00edduos sem o \n\nadequado tratamento, os pesticidas e agrot\u00f3xicos usados na lavoura, constituem-se em fatores de \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do ambiente de modo geral. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades cotidianas, o Quadro 7.1 mostra alguns gastos de \n\n\u00e1gua com afazeres dom\u00e9sticos. O uso excessivo pode acarretar a diminui\u00e7\u00e3o do volume ou o \n\nesgotamento dos aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos, e mesmo dos estoques de \u00e1gua existentes na superficie, \n\nem lagos e rios. Al\u00e9m da amea\u00e7a a seus estoques, os aq\u00fc\u00edferos tamb\u00e9m t\u00eam sido polu\u00eddos e \n\ncontaminados por diversas subst\u00e2ncias de origem industrial, agr\u00edcola e dom\u00e9stica. Diferentes \n\netapas do ciclo da \u00e1gua s\u00e3o ilustradas nos esquemas das Figuras 7.1 O, 7.11 e 7.12, adiante \n\ndescritas \n\n170 \n\n\n\nA preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, evitando-se tanto o gasto excessivo quanto a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, \u00e9 cada vez mais essencial face a alta depend\u00eancia humana e a baixa disponibilidade. \n\nNo \u00e2mbito dom\u00e9stico, a economia depende da mudan\u00e7a de h\u00e1bitos nas atividades cotidianas. \n\nBons resultados podem ser alcan\u00e7ados diminuindo-se a dura\u00e7\u00e3o do banbo, fechando a torneira \n\ndurante a escava\u00e7\u00e3o dos dentes, evitando lavar p\u00e1tios e cal\u00e7adas usando apenas a mangueira. \n\nQuadro 7.1 -Gasto de \u00e1gua com atividades cotidianas \n\nHigiene pessoal \n\nBanho \n\nLavar lou\u00e7a \n\nLavar roupa \n\nRegar jardim \n\nLavar cal\u00e7ada \n\nLavar carro \n\nLavar as m\u00e3os \n\nFazer a barba \n\nEscovar os dentes \n\nDucha (15 minutos) \n\nChuveiro (15 minutos) \n\nDurante 15 minutos \n\nLavadora ( 5 kg) \n\nTanque \n\nDurante 1 O minutos \n\nDurante 15 minutos \n\nMangueira (30 minutos) \n\nBalde \n\nFonte: SANASA 1999 \n\n7.3.1 -Campinas e a APA na Bacia do Rio Piracicaba \n\n?litros \n\n75 litros \n\n18 litros \n\n13 5 a 24 3 litros \n\n45 a 144 litros \n\n180 litros \n\n135litros \n\n117 a 279 litros \n\n186litros \n\n279litros \n\n216 a 560 litros \n\n40 litros \n\nA bacia do Piracicaba ocupa uma \u00e1rea de 12.746 km2, abrangendo diversos \n\nmunic\u00edpios paulistas, dentre eles Campinas, conforme pode ser visto na Figura 7 .11. O tenit\u00f3rio \n\nda AP A est\u00e1 localizado na regi\u00e3o do interfl\u00favio de dois dos principais rios que passam pelo \n\nMunic\u00edpio de Campinas, os rios Atibaia e Jaguari. \n\n171 \n\n\n\nA forma\u00e7\u00e3o do Rio Atibaia, um dos rios formadores do Rio Piracicaba, se d\u00e1 \n\npela jun\u00e7\u00e3o dos rios Atibainha e Cachoeira, na altura de Bom Jesus dos Perd\u00f5es. O Rio Atibainha \n\nnasce nas proximidades de Nazar\u00e9 Paulista e o Rio Cachoeira nasce na regi\u00e3o de Piracaia, \n\ncidades pr\u00f3ximas de Campinas, \u00e0 margem da Rodovia D. Pedro I. Os rios Cachoeira e Atibainha \n\ns\u00e3o represados e interligados por t\u00faneis com o reservat\u00f3rio do Rio Jaguari, compondo o Sistema \n\nCantareira, constru\u00eddo para permitir revers\u00e3o de \u00e1gua da bacia do Piracicaba para a bacia do alto \n\nTiet\u00ea, garantindo 54% de \u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico da Grande S\u00e3o Paulo. \n\nAs nascentes do Rio Jaguari, outro rio formador do Rio Piracicaba, localizam-\n\nse no Estado de Minas Gerais, nos munic\u00edpios de Camanducaia, Extrema, Itapeva e Toledo. Em \n\nExtrema, o Rio Jaguari recebe um afluente importante, o Rio Camanducaia Mineiro. Alguns \n\nquil\u00f3metros abaixo da referida conflu\u00eancia, j\u00e1 em territ\u00f3rio Paulista, o Jaguari \u00e9 represado \n\nfazendo parte do Sistema Cantareira. Apesar de apresentar sinais vis\u00edveis do princ\u00edpio de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, comparativamente com os demais mananciais da regi\u00e3o, pode-se dizer que a bacia do \n\nJ aguari ainda est\u00e1 preservada; face a esse fato, essa bacia foi declarada como \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental - APA Piracicaba e Juqueri-Mirim, a qual sobrep\u00f5e-se a um trecho da APA aqui \n\nestudada. \n\nNo Munic\u00edpio de Americana \u00e9 formado o Rio Piracicaba, principal rio da bacia, \n\npelo encontro das \u00e1guas do Rio Atibaia e do Rio Jaguari. No percurso, o Rio Piracicaba recebe as \n\n\u00e1guas de afluentes importantes como o C\u00f3rrego Quilombo e Ribeir\u00e3o Anhumas, que nascem em \n\nCampinas, entre outros cursos d'\u00e1gua vindos de munic\u00edpios pr\u00f3ximos. O Rio Piracicaba segue em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao Munic\u00edpio de Barra Bonita - SP onde situa-se a sua foz junto ao Rio Tiet\u00ea. \n\nNos \u00faltimos anos a popula\u00e7\u00e3o da bacia do Piracicaba cresceu muito, assim \n\ncomo seu parque industrial e o setor de produ\u00e7\u00e3o agricola, dependente da irriga\u00e7\u00e3o; todo esse \n\ncrescimento resultou no aumento do consumo de \u00e1gua e na crescente polui\u00e7\u00e3o dos rios. A quest\u00e3o \n\ndo esgoto configura um quadro preocupante quando se observa que \u00e9 baixo o \u00edndice de \n\ntratamento dos esgotos dom\u00e9sticos nos munic\u00edpios envolvidos, pr\u00f3ximo a apenas 3% dos 114.000 \n\nkg DB085 diariamente dispostos nos cursos d'\u00e1gua, devido aos moradores urbanos. \n\n85 DBO ou Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio \u00e9 a quantidade de oxig\u00e9nio necess\u00e1ria para estabilizar a mat\u00e9ria org\u00e2nica existente \nna \u00e1gua pela a\u00e7\u00e3o dos microorganismos. A mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 introduzida nos corpos d~ \u00e1gua pelos lan\u00e7amentos de efluentes \nl\u00edquidos sanit\u00e1rios e industriais. A DBO \u00e9 expressa em miligramas por litro (mg/1). Quanto maior a DBO, mais elevado \u00e9 o teor de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica no esgoto. \n\n172 \n\n\n\nAtlas do Meio Ambiente do Brasil-1994 \n\nMorte da \u00e1gua \n\nO desmatamento retira a \ncobertura vegetal, favorece o \n\nassoreamento dos rios. \nprovoca mudan\u00e7as \n\nindesej\u00e1veis no clima e \ndiminui a alimenta\u00e7io \n\n7.10 \n\n\n\n\n\n~~-~~,~,,~,,~ RIOS PRINCIPAIS \n\n---- ESTRADAS PRINCIPAIS \n\nLIMITE INTERESTADUAL \n\n0 0 o SEDES MUNICIPAIS \n\u00c1REA DA BACIA EM MINAS GERAIS \n\n48'00' 47\"30' 47\"00' 46\"30' \n\nFonte: Comit\u00eadasBacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba) Capivari e Jundi01' (Brasil) \nlmplanta\u00e7\u00e1o, Resultados e Perspec ti vos- Campinas : 1996 \n\n46\"00' \n\nFigura 7.11 \n\n-~~\" 22'\"30' \n\n23\"00' \n\n\n\n\n\nTRANSPOF,lTE DE VAPOR \n\n,\\ ~\"F J \n\nl t\n<F \n\n' ~F-~\u00b7\u00b7 CHUVA \n\nl l \nEVAPORA\u00c7\u00c3O \n\nTRANSPIRA\u00c7\u00c3O \n\nl 1 \n\nOCEANO \n\n\n\n\n\nO quadro apresenta-se mais preocupante se for considerado o elevado potencial \n\npoluidor de origem industrial, da ordem de 310.000 kg DBO/dia, mesmo que, neste caso, os \n\ndispositivos de tratamento instalados sejam respons\u00e1veis por uma remo\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a 76% da \n\ncarga poluidora 86 \n\nMedidas como a destina\u00e7\u00e3o correta dos res\u00edduos dom\u00e9sticos e industriais, \n\nadequa\u00e7\u00e3o do uso, ocupa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo, al\u00e9m de outras, devem com certeza ser \n\ntomadas em conjunto com os munic\u00edpios da regi\u00e3o, para melhorar a qualidade das \u00e1guas. O \n\nsaneamento b\u00e1sico est\u00e1 intimamente relacionado \u00e1 qualidade de vida e a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o de \n\nurna cidade. Modernamente se tem preferido o termo Saneamento Ambiental, para abranger a \n\nsa\u00fade p\u00fablica e as \u00e1reas afins, como afastamento e tratamento de esgoto e efluentes industriais, \n\ndestina\u00e7\u00e3o e tratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos, drenagem urbana etc. As \u00e1reas de saneamento, \n\nrecursos h\u00eddricos e meio ambiente est\u00e3o intimamente relacionadas entre si, principalmente \n\nquando o assunto refere-se a \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico, seu uso mais nobre. \n\nDevido ao len\u00e7ol de \u00e1gua subterr\u00e2nea da bacia do Rio Piracicaba sei \n\ndescont\u00ednuo, o conjunto \u00e9 pobre em mananciais profundos. A \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9, pois, de dificil \n\nacesso; a maior parte do abastecimento da regi\u00e3o fica por conta das \u00e1guas superficiais (rios, \n\nlagoas, represas etc.). Campinas, por exemplo, \u00e9 abastecida em 95% de sua \u00e1gua retirada dos rim \n\nAtibaia e Capivari, sendo que uma pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o retira \u00e1,oua por meio de po\u00e7os, \n\ncomo os moradores da regi\u00e3o de Carlos Gomes. \n\nPara compreender um pouco melhor a l\u00f3gica da \u00e1gua na natureza e a fim d( \n\nplanejar nossas a\u00e7\u00f5es, no sentido de preservar a \u00e1gua existente, ser\u00e3o apresentados algum \n\nconceitos b\u00e1sicos. \n\n7.3.2- Cido da \u00c1gua e Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nA \u00e1gua \u00e9 um dos elementos respons\u00e1veis pelo funcionamento da grand1 \n\nm\u00e1quina que \u00e9 a vida no mundo. A possibilidade de vida e o funcionamento dessa m\u00e1quina, d&lt;\n\nqual faz parte o ciclo da \u00e1gua, \u00e9 movida pela energia solar. \u00c9 o sol que faz evaporar a \u00e1gua doi \n\nrios, dos lagos, dos oceanos, das superficies \u00famidas do solo, das folhas e de todos os seres vivos \n\nCom a evapora\u00e7\u00e3o formam-se as nuvens, e das nuvens as \u00e1guas retornam na forma de chuva \n\n86 Cons\u00f3rcio Intermt.micipal das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari. Livro de orienta\u00e7\u00e3o ao professor. 1996~ p. 40. \n\n179 \n\n\n\ntrazendo g\u00e1s carb\u00f4nico, nitrog\u00eanio e outras subst\u00e2ncias fundamentais \u00e0 vida de todos os seres. Ao \n\natingir o ch\u00e3o, uma parte infiltra-se no solo, alimentando os aqu\u00edferos subterr\u00e2neos, e outra parte \n\nescoa para os rios e lagos, reabastecendo esses mananciais, e para os oceanos (Figura 7.12). \n\nA \u00e1gua infiltrada circula pelos poros ou fissuras das rochas. Quanto mais porosa \n\nou fissurada \u00e9 a rocha maior ser\u00e1 sua permeabilidade, o que tamb\u00e9m \u00e9 facilitado quando h\u00e1 \n\nconex\u00e3o entre os poros. A permeabilidade de um material \u00e9 definida pela propriedade de deixar \n\npassar fluidos, como a \u00e1gua, atrav\u00e9s dele. Porosidade e permeabilidade est\u00e3o muito relacionadas, \n\npor\u00e9m existem materiais que s\u00e3o porosos, mas n\u00e3o perme\u00e1veis87 Exemplo: \n\nMaterial poroso perme\u00e1vel \n\nExemplo: Arenito \n\nMaterial poroso n\u00e3o-perme\u00e1vel \n\n.. \noo,po \nOOo \no o \n\nExemplo: Basalto vesicular \n\nFig. 7.13 \n\nA \u00e1gua proveniente das prescipita\u00e7\u00f5es desce por gravidade atrav\u00e9s dos poros ou \n\nfissuras at\u00e9 que chegue a uma zona onde n\u00e3o existam poros porque a rocha \u00e9 imperme\u00e1vel, ou \n\npor estar muito compactada, ou ainda pelos poros j\u00e1 se encontrarem cheios de \u00e1gua (zona de \n\nsatura\u00e7\u00e3o). A zona onde se localizam poros cheios de ar \u00e9 conhecida como zona de aera\u00e7\u00e3o, essa \n\nzona permite a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; o contato entre essas duas zonas \u00e9 chamado nfvel fre\u00e1tico. \n\nPRECI PITA\u00c7\u00c1O \n\nt { \nEvapotranspiro\u00e7\u00e3o t \n\na de aera\u00e7\u00e3o .___... l \nN\u00edvel fre\u00e1tico :::Jr------f.o.---------.....,, \n\nna de satura\u00e7\u00e3o ,__...,. _____ ,_,_ \n? \n\nEnxurrada ,...__ \n\nA= Rocha perme\u00e1vel \n\nB=Rocha imperme\u00e1vel \n\nFig. 7.14 \n\n87 Virella, F. Anguita e Serrano, F. Moreno. Processos Geol\u00f3gicos Externos y Geo/og\u00eda Ambiental. 1993, p. 39. \n180 \n\n\n\nO n\u00edvel fre\u00e1tico varia de posi\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es, subindo quando \n\nchove e baixando nas \u00e9pocas secas. Quando chove muito podemos ver o n\u00edvel fre\u00e1tico nos \n\nterrenos encharcados, quando a \u00e1gua est\u00e1 no n\u00edvel da super:ficie topogr\u00e1fica. Quando o n\u00edvel \n\nfre\u00e1tico sobrep\u00f5e a super:ficie topogr\u00e1fica, aflorando nos fundos dos vales, temos as nascentes \n\nque alimentam os canais fluviais (rios) ou os lagos. \n\nEm profundidade, o n\u00edvel fre\u00e1tico segue aproximadamente o relevo terrestre. As \n\nfiguras a seguir mostram o n\u00edvel fre\u00e1tico em regi\u00f5es de diferentes climas. \n\nA - Clima temperado \n\nrio \n\n'\\ \n\\ \n\n~', / Nivel fre \n\" 8-Ciima \u00e1rido -... F\" - IQ. \n\n\"Bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o redes de canais fluviais que drenam a \u00e1gua despejada \n\npelas chuvas em uma \u00e1rea cercada por topografias mais elevadas\" (Faria88). O conceito de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica pode ser entendido a partir do pr\u00f3prio territ\u00f3rio da AP A que \u00e9 cercado por eleva\u00e7\u00f5es \n\nde terreno como serras, morros, morrotes, colinas e escarpas. Ao chover, as \u00e1guas escorrem pelas \n\neleva\u00e7\u00f5es e descem em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s terras mais baixas para ocuparem os dep\u00f3sitos naturais de \n\n\u00e1gua, subterr\u00e2neos ou superficiais, que s\u00e3o os len\u00e7\u00f3is, c\u00f3rregos, riachos, rios, lagoas etc. Uma \n\ngrande parte dessa \u00e1gua de chuvas se infiltra no solo e alimenta os aq\u00fc\u00edferos, reservat\u00f3rios \n\ncompostos por solos e rochas porosas e rochas com fendas. Parte da \u00e1gua armazenada forma e \n\nrecarrega os chamados len\u00e7\u00f3is de \u00e1gua subterr\u00e2nea (ou len\u00e7ol fre\u00e1tico), outra parte da \u00e1gua que \n\ndesce das \u00e1reas mais altas para as mais baixas, movida pela gravidade, aflora no fundo dos vales, \n\nem nascentes que alimentam os canais fluviais. Os canais fluviais t\u00eam diferentes tamanhos e \n\nunem-se em conflu\u00eancias sucessivas, at\u00e9 formar o rio principal, que coleta a \u00e1gua de toda a bacia. \n\nDesta forma, definimos que uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 toda a \u00e1rea por onde as \u00e1guas, das chuvas e \n\ncorpos d'\u00e1gua, 'caminham' em dire\u00e7\u00e3o ao rio principal. Este rio principal \u00e9 que d\u00e0 nome a uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. \n\n88 Faria, AP. e Marques,J. S. O desaparecimento de pequenos rios brasileiros. Ci\u00eancia Hoje. vol. 25. n\u00b0 146. 1999, p. 57. \n\n181 \n\n\n\nAs \u00e1guas que correm para o Ribeir\u00e3o das Cabras pertencem \u00e0 bacia das Cabras, \n\nmas como as \u00e1guas do Ribeir\u00e3o das Cabras correm para o Rio Atibaia, toda a \u00e1rea passa a \n\npertencer \u00e0 bacia do Rio Atibaia; como o Rio Atibaia forma o Rio Piracicaba, estamos dentro da \n\nbacia do Piracicaba. Todas essas \u00e1guas, dos diversos ribeir\u00f5es e rios, se juntam e caminbam rumo \n\na rios maiores e assim, sucessivamente, chegamos \u00e0s bacias do Rio Tiet\u00ea e do Rio Paran\u00e1, para \n\natingir o Oceano. Um mesmo rio pode cruzar mais de um Estado, neste caso ele \u00e9 considerado \n\num rio federal; quando nascente e foz ocorrem em um s\u00f3 Estado trata-se de rio estadual. Um rio \n\nque nasce e termina em um mesmo munic\u00edpio \u00e9 considerado um rio municipal, condi\u00e7\u00e3o esta de \n\ndificil ocorr\u00eancia. \n\nAssim como os rios, as bacias hidrogr\u00e1ficas tamb\u00e9m t\u00eam seus crit\u00e9rios de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o: as bacias hidrogr\u00e1ficas nacionais s\u00e3o aquelas em que a corrente de \u00e1gua ou rio \n\nprincipal se situem em terreno de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, ou banbem mais de um Estado, sirvam de \n\nlimite com outros paises, ou se estendam a territ\u00f3rio estrangeiro ou dele provenham. As bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas estaduais s\u00e3o as bacias em que todos os cursos de \u00e1gua banhem ou percorram \n\nexclusivamente o territ\u00f3rio de um \u00fanico Estado e cujo rio principal desemboque no Oceano. \n\n7.3.3- Planejamento e Gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o e o uso do solo mal-planejados, como o desmatamento de florestas \n\ne matas, o aterramento de planicies de inunda\u00e7\u00e3o, a abertura de ruas em desacordo com a \n\ntopografia dos terrenos e a escava\u00e7\u00e3o mal-planejada de po\u00e7os podem mudar os 'caminhos das \n\n\u00e1guas', causando danos \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas. Por esses e outros motivos, o planejamento \n\nambiental \u00e9 fundamental, devendo levar em conta os mecanismos naturais da bacia hidrogr\u00e1fica e \n\nagindo de acordo com os \u00f3rg\u00e3os ambientais encarregados do assunto, em conson\u00e2ncia com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o pertinente, quando houver necessidade de intervir no ambiente. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios das \u00e1guas em determinadas regi\u00f5es pode levar a \n\nconflitos de interesse. A gest\u00e3o \u00e9 a forma de evitar, reduzir e permitir o conv\u00edvio dos distintos \n\ninteresses em uma dada regi\u00e3o. Os principais usu\u00e1rios das \u00e1guas s\u00e3o as cidades, as ind\u00fastrias, os \n\nagricultores, as usinas hidrel\u00e9tricas, os pescadores e as popula\u00e7\u00f5es em busca de lazer nos rios e \n\nlagos (Figura 7 .16). O usu\u00e1rio \u00e9 aquele que retira \u00e1gua e devolve esgoto ou res\u00edduos l\u00edquidos \u00e0 \n\nnatureza, a exemplo do homem ou de uma empresa, que recebem a \u00e1gua tratada e utilizam o \n\nsistema de redes para o afastamento de seus res\u00edduos. \n\n182 \n\n\n\n\n\n\n\nAs fun\u00e7\u00f5es de um sistema de gest\u00e3o s\u00e3o: coordenar, arbitrar os conflitos, \n\nimplementar a pol\u00edtica, planejar, regular, controlar o uso, preservar e recuperar os recursos \n\nh\u00eddricos, administrar e bem aplicar os recursos financeiros. Os grandes debates sobre a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o s\u00e3o devidos ao dom\u00ednio sobre os \u00f3rg\u00e3os aplicadores dos \n\nrecursos financeiros e ao conflito de interesses que decorre da concentra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios agentes em \n\num mesmo espa\u00e7o geogr\u00e1fico e um mesmo recurso h\u00eddrico. \n\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 feita com a participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, dos \n\nusu\u00e1rios e da sociedade. Atualmente ainda n\u00e3o se paga para retirar \u00e1gua dos rios e po\u00e7os, por\u00e9m \n\nexiste lei estadual que contempla tal cobran\u00e7a. As taxas ou tarifas cobradas pelos Servi\u00e7os \n\nMunicipais de \u00c1gua, como a SANASA, s\u00e3o apenas para pagar os servi\u00e7os de capta\u00e7\u00e3o, \n\ntratamento e distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, bem como os servi\u00e7os de coleta e afastamento de esgotos. \n\nAcredita-se que, a partir da entrada em vigor da lei de cobran\u00e7a da \u00e1gua, as entidades que lan\u00e7am \n\nefluentes em corpos d'\u00e1gua passem a investir mais no tratamento de seus despejos e na \n\nreciclagem da \u00e1gua, levando tanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. No \n\nentanto, como acontece com qualquer lei, n\u00e3o basta estar no papel para funcionar: precisa ser \n\ncumprida, e para isso \u00e9 fundamental uma fiscaliza\u00e7\u00e3o rigorosa de suas determina\u00e7\u00f5es. \n\nDas leis existentes sobre a utiliza\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e aproveitamento das \u00e1guas \n\ndestaca-se a Lei Federal dos Recursos H\u00eddricos (Lei n\u00b0 9.433/97), conhecida como a 'Lei das \n\n\u00c1guas', que rege a pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos e cria organismos como: \n\n\u2022 Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos - constitu\u00eddo pelos Minist\u00e9rios e Secretarias da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, representantes dos Conselhos Estaduais, representantes dos \n\nusu\u00e1rios e das organiza\u00e7\u00f5es civis ligadas \u00e0 \u00e1rea de Recursos H\u00eddricos. Cabe ao Conselho \n\ndecidir sobre as grandes quest\u00f5es e os grandes projetos das bacias h\u00eddrogr\u00e1ficas; \n\n\u2022 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas - tipo de organiza\u00e7\u00e3o inteiramente nova na administra\u00e7\u00e3o \n\ndos bens p\u00fablicos do Brasil, contando com a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, das prefeituras, da \n\nsociedade civil organizada, dos demais niveis de governo (estadual e federal), e destinados a \n\nagir, como 'parlamentos das \u00e1guas' de bacias, na medida que constituem o f\u00f3rum de decis\u00e3o \n\nno \u00e2mbito de cada bacia hidrogr\u00e1fica; \n\n\u2022 Ag\u00eancias de .\u00c1guas (ou de Bacias) -tipo de organismo que serve de 'bra\u00e7o t\u00e9cnico' ao(s) \n\nseu(s) correspondente(s) Comit\u00ea(s) de Bacia(s); s\u00e3o destinadas a gerir os recursos oriundos da \n\n185 \n\n\n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, ajudar nas quest\u00f5es t\u00e9cnicas e financeiras de projetos, analisar e \n\natualizar cadastros de usu\u00e1rios, contratar servi\u00e7os, preparar or\u00e7amentos e tudo o mais que \n\npossa servir ao desenvolvimento e \u00e1 melhoria das condi\u00e7\u00f5es da respectiva bacia hidrogr\u00e1fica; \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00f5es Civis - ajudam no planejamento e na administra\u00e7\u00e3o do uso dos recursos \n\nh\u00eddricos das bacias hidrogr\u00e1ficas. T\u00eam por objetivo a defesa dos interesses da coletividade \n\nnas quest\u00f5es que envolvem a \u00e1gua, podendo ter destacada participa\u00e7\u00e3o no processo decis\u00f3rio \n\ne de monitoramento das a\u00e7\u00f5es. \n\nOutra das leis importantes \u00e9 a Lei Estadual dos Recursos H\u00eddricos (Lei n\u00b0 \n\n7.663/91) que estabelece a pol\u00edtica estadual desses recursos, representando uma forma inovadora \n\nde gest\u00e3o, por ter organizado o processo de participa\u00e7\u00e3o conjunta envolvendo as esferas afetas \u00e0 \n\nquest\u00e3o como Estado, Munic\u00edpios e sociedade civil. Esta \u00e9 a lei que prev\u00ea a cobran\u00e7a pelo uso \n\ndas \u00e1guas e institui o Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, que coordena o sistema de gest\u00e3o \n\nem implanta\u00e7\u00e3o. A Figura 7.17 mostra as Unidades de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. \u00c9 uma lei considerada pioneira por ter trazido como grande novidade para o \n\nEstado o trip\u00e9 Comit\u00ea, Ag\u00eancia e cobran\u00e7a, previstos na Lei Federal: \n\n\u2022 Comit\u00ea de Bacias - formado por representantes dos Munic\u00edpios, do Estado e da sociedade \n\ncivil das respectivas bacias de abrang\u00eancia. O Comit\u00ea decide sobre as prioridades, diretrizes e \n\nmetas sintetizadas nos Planos de Bacias e sobre os investimentos direcionados para \n\naproveitamento, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos hidricos. Decide, por exemplo, sobre a \n\naplica\u00e7\u00e3o dos recursos derivados do Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos- Fehidro, al\u00e9m de \n\npropor os valores a serem cobrados pelo uso das \u00e1guas. O primeiro Comit\u00ea a ser viabilizado \n\nfoi o Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundiai - CBH-PCJ, \n\npelo fato de que essas regi\u00f5es j\u00e1 dispunham de estudos e mobiliza\u00e7\u00e3o suficientes para \n\nviabiliz\u00e1-lo. \n\n\u2022 Ag\u00eancia de Bacias - entidade juridica vinculada ao Estado, com estrutura administrativa e \n\nfinanceira pr\u00f3pria, a ser criada por lei espec\u00edfica ap\u00f3s o in\u00edcio da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, \n\nnas bacias hidrogr\u00e1ficas onde os problemas relacionados aos recursos hidricos assim o \n\njustificarem, por decis\u00e3o do respectivo Comit\u00ea de Bacias e mediante aprova\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos. Ser\u00e1 respons\u00e1vel por efetuar a cobran\u00e7a pelo uso das \u00e1guas e \n\npelo gerenciamento destes recursos, al\u00e9m de prestar apoio t\u00e9cnico ao Comit\u00ea de Bacias. \n\n186 \n\n\n\nFonte: Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba1 Caoivarl e a\u00ed ( Figura 7.17 \nlmnlnntnr:nn. RP~IIItmin~ p ivns- r n rnninnc. f1dp Rrnc:i 1- IQQh \n\n\n\n\n\nAtuando na regi\u00e3o de Campinas e na bacia do Piracicaba desde 1989, o \n\nCons\u00f3rcio lntermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba e Capivari \u00e9 um organ1smo \n\nconstitu\u00eddo na forma de uma associa\u00e7\u00e3o civil de direito privado, com independ\u00eancia t\u00e9cnica e \n\nfinanceira, que arrecada e aplica recursos em programas e a\u00e7\u00f5es ambientais, visando a uni\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios para resolverem seus problemas. Congrega atualmente 40 munic\u00edpios e 23 empresas, \n\nplanejando e fomentando a\u00e7\u00f5es para que o Comit\u00ea e a Ag\u00eancia funcionem. \n\nO munic\u00edpio de Campinas, al\u00e9m de participar do Cons\u00f3rcio lntermunicipal das \n\nBacias dos Rios Piracicaba e Capivari e do Comit\u00ea das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed, por meio de representantes da Prefeitura, realiza a\u00e7\u00f5es em conjunto com a SANASA, \n\nvisando a qualidade e quantidade da \u00e1gua destinada ao abastecimento p\u00fablico. Entre essas a\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o as obras necess\u00e1rias ao funcionamento e manuten\u00e7\u00e3o dos sistemas de capta\u00e7\u00e3o, tratamento \n\ne distribui\u00e7\u00e3o; servi\u00e7os e obras pontuais de saneamento como implanta\u00e7\u00e3o de galerias, limpeza de \n\nbocas de lobo etc.; estudos, projetos, obras e servi\u00e7os de recupera\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nerodidas ou alagadas; medidas de controle de inunda\u00e7\u00f5es, entre outras. \n\nO problema das enchentes \u00e9 freq\u00fcente, principalmente nos per\u00edodos das chuvas \n\nintensas e em locais onde cursos d'\u00e1gua convivem com \u00e1reas urbanizadas. S\u00e3o comuns os casos \n\nde apropria\u00e7\u00e3o da v\u00e1rzea pelo homem, associados as ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00f5es e seus danos \n\nconseq\u00fcentes, obrigando \u00e0 execuss\u00e3o de obras que minimizem o transbordamento dos cursos \n\nd'\u00e1gua, para que as atividades humanas estabelecidas n\u00e3o sejam comprometidas. \n\nO avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o acaba por comprometer as condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio \n\nnatural de \u00e1reas ribeirinhas e nota-se que, em geral, os urbanistas n\u00e3o sabem conviver com \n\ncen\u00e1rios de beira-rio. Rios e riachos a c\u00e9u-aberto costumeiramente s\u00e3o canalizados e cobertos, a \n\nfim de abrigar avenidas; a retifica\u00e7\u00e3o de c\u00f3rregos desconsidera e arraza a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, \n\npassando as v\u00e1rzeas a receber novos bairros residenciais e industriais, que acabam por contribuir \n\ncom a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Cada novo loteamento, aterro ou obra de terraplenagem, invas\u00e3o de \n\nterras ou constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es populares intensifica a eros\u00e3o nas cabeceiras dos rios. Pr\u00e9dios \n\ne casas impermeabilizam quintais e jardins, todos eles pontos de recarga, por infiltra\u00e7\u00e3o, do \n\naq\u00fc\u00edfero subter\u00e2neo. Impedidas de se infiltrar, as \u00e1guas correm pelas ruas para os c\u00f3rregos \n\ncanalizados que buscam o grande rio, trazendo como consequ\u00eancia as enchentes. Obras cada vez \n\n189 \n\n\n\nmais caras e mais dificeis de serem executadas s\u00e3o necess\u00e1rias para n\u00e3o prejudicar as atividades \n\nhumanas. \n\n\u2022\u2022Apesar do esfor\u00e7o de t\u00e9cnicos e especialistas competentes que atuam e atuaram em \n\ncertos \u00f3rg\u00e3os de governo, o poder p\u00fablico parece ignorar que o controle dessa \n\nocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 de sua compet\u00eancia. Claro, \u00e9 mais f\u00e3cil agir corretiva do que \n\npreventivamente. \u00c9 mais f\u00e1cil contabilizar votos pelas obras que podem ser vistas por \n\ntodos os que transitam pelas marginais, desprovidas de mata ciliar, do que executar o \n\ntraballio silencioso - e ambientalmente mais conseq\u00fcente - de controle da eros\u00e3o \n\nacelerada\" (Cameiro89). \n\nA falta de vis\u00e3o global do problema de inunda\u00e7\u00f5es, no \u00e2mbito de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, faz com que pontos isolados sejam corrijidos, n\u00e3o se considerando as conseq\u00fc\u00eancias \n\nque podem ocorrer a jusante. Assim, o que acontece, muitas vezes, \u00e9 apenas a transfer\u00eancia da \n\n\u00e1rea inundada, persistindo o problema. Outros aspectos normalmente n\u00e3o conhecidos pela \n\npopula\u00e7\u00e3o, a respeito de projeto, constru\u00e7\u00e3o e funcionamento das estruturas hidr\u00e1ulicas de \n\ndrenagem, s\u00e3o muito importantes nessa discuss\u00e3o. \n\nA cheia \u00e9 um fen\u00f4meno de natureza aleat\u00f3ria, com determinada probabilidade \n\nde ocorr\u00eancia em um certo intervalo de anos (conceito de per\u00edodo de retorno). Essa probabilidade \n\ndetermina a possibilidade de extravas\u00e3o no dimensionamento hidr\u00e1ulico de um canal, num espa\u00e7o \n\nm\u00e9dio de tempo, maior ou menor, de acordo com o porte e import\u00e2ncia da obra (\u00e9 muito utilizado \n\no per\u00edodo de retorno de 25 anos nas pequenas bacias urbanast0 \n\nNa AP A a interfer\u00eancia de rios e c\u00f3rregos na paisagem \u00e9 not\u00f3ria, \n\nprincipalmente no Distrito de Sousas, que est\u00e1 situado \u00e0s margens do Rio Atibaia, tendo j\u00e0 \n\nvivenciado muitos fatos relacionados \u00e0 vida e morte do referido rio; os moradores mais antigos \n\ncostumam relatar diversas hist\u00f3rias como pescarias, sa\u00eddas de barcos, enchentes e sua \n\nperiodicidade. Al\u00e9m do entendimento e respeito \u00e0 l\u00f3gica da natureza, faz-se necess\u00e1rio o \n\nconhecimento e cumprimento das leis que visam a prote\u00e7\u00e3o das nascentes, cursos d'\u00e1gua e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o associada; somente dessa forma \u00e9 poss\u00edvel contribuir para a melhoria da qualidade \n\n89 Carneiro, Celso Dai R\u00e9. Recorr\u00eancia de enchentes nas v\u00e1!zeas de Pi.ratininga. Ci\u00eancia Hoje. vol. 26. n\" 156.!999, p. 69. \n90 S\u00e3o Paulo (Estado). Secretaria de Estado dos Neg\u00f3cios Metropolitanos. O problema das munda\u00e7\u00f5es na GSP: situa\u00e7\u00e3o aluai e \nimplementa\u00e7\u00e3o de diretrizes metropolitanas de drenagem. 1985, p. 23. \n\n190 \n\n\n\nambiental, sabendo reinvidicar o cumprimento das atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3o~ \n\nrespons\u00e1veis pelo meio ambiente. \n\n7.3.4- Sugest\u00f5es para trabalhos com alunos \n\nA \u00e1gua \u00e9 um excelente tema gerador para a problem\u00e1tica ambiental \n\nprincipalmente na AP A, que foi assim institu\u00edda pela necessidade de prote\u00e7\u00e3o de seus recurso~ \n\nh\u00eddricos que, embora abundantes, correm o risco de degrada\u00e7\u00e3o. S\u00e3o in\u00fameras as possibilidade~ \n\neducacionais do Ciclo da \u00c1gua no ensino de JO grau, merecendo destaque algumas pertin\u00eancias \n\nsobre a escolha do tema: import\u00e2ncia explicativa para a din\u00e2mica geral da natureza, \n\nparticularmente sobre o surgimento, distribui\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da vida na superf\u00edcie terrestre; \n\npossibilidade de inser\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental, tanto do ponto de vista natural quantc \n\nartificial; relev\u00e2ncia social e cultural; carater interdisciplinar etc. \n\n\u00c9 interessante notar que o 'olhar da natureza' enfatiza a compreens\u00e3o do \n\npr\u00f3prio processo natural, por exemplo ao observar o encontro do Ribeir\u00e3o das Cabras com o Rio \n\nAtibaia, relacionando-o com o processo das enchentes, com o pr\u00f3prio Ciclo da \u00c1gua. Essas \n\nconex\u00f5es devem ser motivadas pelo professor, no ato das atividades de campo, que devem \n\nocorrer tanto no periodo das chuvas como na seca, no mesmo local, para perceber o aumento do \n\nvolume de \u00e1gua, a velocidade etc. \n\nPara iniciar os trabalhos sobre o tema \u00e1gua, \u00e9 interessante trabalhar a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a crian\u00e7a e a \u00e1gua que ela mesma utiliza ou consome. Dessa forma, a conscientiza\u00e7\u00e3o fica \n\ndiretamente vinculada a seus h\u00e1bitos e o ponto de partida fica muito mais pr\u00f3ximo dela. \n\nAs observa\u00e7\u00f5es podem come\u00e7ar dentro da pr\u00f3pria escola, com cada crian\u00e7a \n\nelaborando uma tabela que mostre quantos copos de \u00e1gua ela bebe enquanto est\u00e1 na escola, \n\ndurante um dia, durante urna semana etc. Os conceitos de multiplica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m podem ser \n\nexplorados, para mostrar quanta \u00e1gua seria consumida por m\u00eas, ou por ano. \n\nComo a no\u00e7\u00e3o de 500 litros ou 1. 000 litros \u00e9 distante da concep\u00e7\u00e3o imediata da \n\ncrian\u00e7a, o professor deve procurar caixas d'\u00e1gua ou outros recipientes nas imedia\u00e7\u00f5es, para \n\nmostrar concretamente aos alunos as quantidades que est\u00e3o sendo discutidas. \u00c9 mais acess\u00edvel \u00e0 \n\ncrian\u00e7a imaginar '5 vezes esta caixa d'\u00e1gua' do que 5.000 litros. \n\n191 \n\n\n\nAssociado ao assunto sa\u00fade, o professor pode perguntar: quanta \u00e1gua \n\nut\u00edlizamos para escovar nossos dentes?, sempre permitindo que as crian\u00e7as explorem sozinhas as \n\nposs\u00edveis respostas, antes de interferir novamente. Depois de discutir as respostas, o professor \n\npode contribuir com uma nova pergunta, procurando direcionar ou organizar o pensamento das \n\ncrian\u00e7as. Pode perguntar: como \u00e9 que podemos medir essa quantidade de \u00e1gua? De acordo com \n\nas sugest\u00f5es propostas pelas crian\u00e7as, diferentes grupos podem elaborar seus planejamentos (de \n\nprefer\u00eancia, sem a interve\u00e7\u00e3o do professor nesse est\u00e1gio). \n\n\"\u00c9 muito importante que as crian\u00e7as aprendam a elaborar suas pr\u00f3prias experi\u00eancias, \n\nporque somente por interm\u00e9dio das pr\u00f3prias tentativas, da explora\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias \n\nhip\u00f3teses, as crian\u00e7as aprender\u00e3o a reformular seus conceitos. E \u00e9 justamente a \n\nreformula\u00e7\u00e3o de conceitos preexistentes que constitui a verdadeira aprendizagemn \n\n(Currie9')\u00b7 \n\nNa medida em que as crian\u00e7as apresentarem dificuldades na montagem de suas \n\nexperi\u00eancias, o professor deve acrescentar sugest\u00f5es e perguntas estimulantes ao desafio da \n\ncriatividade, levando-as a um aprofundamento cada vez maior de seu processo de pensar. \n\nExemplo: se uma crian\u00e7a sugere que se coloque uma bacia embaixo da torneira ao se escovar os \n\ndentes, para saber quanta \u00e1gua usou, o professor pode acrescentar: e como voc\u00ea vai medir essa \n\nquantidade? Assim estar\u00e1 direcionando o pensamento da crian\u00e7a para procurar quantificar a \u00e1gua \n\nutilizada. V\u00e1rias maneiras de quantificar a \u00e1gua podem ser utilizadas: a crian\u00e7a pode usar um \n\ncopo para tirar a \u00e1gua da bacia, contando quantos copos d'\u00e1gua ela tira; pode decidir colocar a \n\n\u00e1gua dentro de vasilhames de tamanho conhecido, como um litro vazio ou uma jarra de medidas \n\nda cozinha etc. Qualquer op\u00e7\u00e3o escolhida pela crian\u00e7a deve ser investigada por ela e depois \n\ndiscutida pelos outros grupos, em conjunto com o professor. Assim, quando a conclus\u00e3o quase \n\nmeio litro \u00e9 comparada com a conclus\u00e3o 3 copos e um pouco e com a conclus\u00e3o 1 litro e 100 mi, \n\no professor deve provocar uma an\u00e1lise profunda das tr\u00eas conclus\u00f5es, mostrando as diferen\u00e7as e as \n\nsemelhan\u00e7as, a praticabilidade de cada tentativa de medir, a necessidade ou n\u00e3o da precis\u00e3o de \n\ncada medida etc. Comparando-se os resultados diferentes de cada grupo, enriquece-se o \n\nconhecimento de todos. \n\n91 Currie. Karen L. Meio Ambiente: !nterdisciplinaridade na pr\u00e1tica. I 998, p. 25. \n\n192 \n\n\n\nA partir da pergunta 'de onde vem a \u00e1gua encanada que chega \u00e0 nossa casa?' \n\nAs crian\u00e7as podem pesquisar a fonte de sua \u00e1gua. \u00c9 aproveitada pela SANASA? Vem de um rio \n\nou c\u00f3rrego que passa perto da casa? Ou \u00e9 de nascente? A quantidade de \u00e1gua no c\u00f3rrego diminuiu \n\ndurante os \u00faltimos anos? Alguma nascente de sua propriedade, ou perto de sua casa, secou? \n\nQuando? Ser\u00e1 que seu av\u00f4, seu pai, urna tia ou outro membro de sua fam\u00edlia conseguiria fazer um \n\nmapa da \u00e1rea perto de sua casa, mostrando as diferentes fontes de \u00e1gua que havia na inf\u00e3ncia \n\ndeles? As fontes s\u00e3o as mesmas hoje em dia? Por qu\u00ea? O que sua fam\u00edlia pensa sobre a seca de \n\nalgumas nascentes? \n\nOs estudantes devem responder a essas perguntas em casa, por interm\u00e9dio de \n\num roteiro ou question\u00e1rio, e trazer as informa\u00e7\u00f5es para serem discutidas no seu grupo. Cada \n\ngrupo produzir\u00e1 um relat\u00f3rio com as conclus\u00f5es da equipe, para ser discutido com toda a classe. \n\nQuando poss\u00edvel o professor dever\u00e1 estimular trabalhos que envolvam atividades individuais, \n\npara posteriormente serem discutidos em grupos pequenos e por \u00faltimo serem discutidos pela \n\nturma toda, resultando em sugest\u00f5es e propostas para continuidade e incremento da proposta \n\noriginaL \n\nAo relacionar esses dados \u00e1 pergunta 'para onde vai a \u00e1gua de sua casa?', \n\nabre-se a possibilidade de se mostrar que, se a \u00e1gua de esgoto de uma casa volta para o rio que \n\nserve corno fonte da casa do vizinho, este est\u00e1 bebendo \u00e1gua polu\u00edda, e assim por diante. Abre-se \n\nent\u00e3o novo questionamento sobre como melhorar a qualidade de sua \u00e1gua. In\u00fameras outras \n\nquest\u00f5es ir\u00e3o surgir e com habilidade o professor poder\u00e1 ir colocando outros questionamentos \n\ncomo: qual ser\u00e1 o efeito do sab\u00e3o da m\u00e1quina de lavar no solo, nas planta\u00e7\u00f5es, na horta? \n\nDependendo do grau de compreens\u00e3o das crian\u00e7as, o professor poder\u00e1 trabalhar com as \n\ncaracteristicas qu\u00edmicas do solo e do sab\u00e3o, as necessidades qu\u00edmicas das plantas e a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nessas necessidades e o perfil do solo. \n\nO professor deve procurar discutir os mecanismos que alteram a qualidade da \n\n\u00e1gua e enfocar medidas de economia de \u00e1gua e redu\u00e7\u00e3o do consumo. A leitura de reportagens de \n\nrevistas e jornais com os alunos permite reflex\u00f5es atuais e \u00e9 fundamental para que eles tenham \n\numa vis\u00e3o ampla da situa\u00e7\u00e3o em que vivemos. Pode gerar um debate acalorado como: \u00e9 v\u00e1lido ou \n\nn\u00e3o cobrar a \u00e1gua? \n\n193 \n\n\n\n\u00c9 importante definir os conceitos de \u00e1gua polu\u00edda e \u00e1gua contaminada e mostrar \n\ncomo a apar\u00eancia do l\u00edquido pode n\u00e3o ter nada a ver com a qualidade. Urna \u00e1gua barrenta \u00e9 \n\nconsiderada suja. Embora produza certo desconforto, n\u00e3o representa um problema de sa\u00fade \n\np\u00fablica. O que de fato provoca danos e altera o ambiente s\u00e3o as subst\u00e2ncias t\u00f3xicas lan\u00e7adas por \n\nesgotos industriais e os microrganismos patog\u00eanicos presentes nos esgotos dom\u00e9sticos. E nenhum \n\ndeles \u00e9 vis\u00edvel a olho n\u00fa. Sujeira, portanto, n\u00e3o define contamina\u00e7\u00e3o. Comente as quest\u00f5es que \n\nlevam muitos autores a diferenciar os termos polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o. Embora as subst\u00e2ncias \n\nt\u00f3xicas das ind\u00fastrias e os agrot\u00f3xicos possam causar a morte dos peixes, o principal fator de \n\nmortandade \u00e9 o excesso de alimento, na forma de mat\u00e9ria org\u00e2nica, lan\u00e7ado na \u00e1gua. Trata-se, \n\nportanto, de um problema ecol\u00f3gico. Assim, notamos dois fen\u00f4menos distintos. No primeiro, as \n\nsubst\u00e2ncias lan\u00e7adas \u00e0 \u00e1gua passa a ser um ve\u00edculo transportador de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas ou \n\npatog\u00eanicas aos peixes ou a quem a consome. Os especialistas chamam o primeiro caso de \n\npolui\u00e7\u00e3o, um problema ecol\u00f3gico, e o segundo de contamina\u00e7\u00e3o, um problema de transfer\u00eancia \n\nde elementos nocivos pela \u00e1gua. \n\nPode-se destacar, em seguida, as dificuldades para estabelecer uma defini\u00e7\u00e3o \n\nabsoluta de polui\u00e7\u00e3o. Para um sanitarista, o enfoque \u00e9 o da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o ambientalista \n\nse preocupa com a altera\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o ou distribui\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es de seres aqu\u00e1ticos, \n\ncom as margens do rio ou com a correnteza. Al\u00e9m disso, o padr\u00e3o de qualidade da \u00e1gua depende \n\ntamb\u00e9m do uso a que ela se destina. Para a produ\u00e7\u00e3o de energia, importam apenas as qualidades \n\nqu\u00edmicas da \u00e1gua que impe\u00e7am danos aos equipamentos. Para o consumo dom\u00e9stico, os crit\u00e9rios \n\ns\u00e3o outros. Mostre que o maior poluidor das \u00e1guas nos centros urbanos n\u00e3o \u00e9 o esgoto industrial, \n\nmas o dom\u00e9stico. Isso porque a grande quantidade de fezes lan\u00e7ada na \u00e1gua \u00e9 um excesso de \n\nalimento para as bact\u00e9rias decompositoras. Em conseq\u00fc\u00eancia disso, elas passam a se reproduzir \n\ncom grande velocidade. Ao decompor a mat\u00e9ria org\u00e2nica (fezes e urina, principalmente), retiram \n\ntodo oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua, impedindo que peixes e plantas sobrevivam. Depois, entram \n\nem a\u00e7\u00e3o as bact\u00e9rias anaer\u00f3bicas, que tamb\u00e9m decomp\u00f5em a mat\u00e9ria org\u00e2nica. S\u00e3o elas as \n\nrespons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de gases t\u00f3xicos e malcheirosos tais como o metano, a am\u00f4nia e o g\u00e1s \n\nsulfidrico. \n\nDiscuta com os alunos por que os esgotos dom\u00e9sticos devem ser tratados. Eles \n\npodem conter v\u00edrus, bact\u00e9rias e ovos de parasitas provenientes das fezes humanas que, lan\u00e7ados \n\ndiretamente no solo ou na \u00e1gua podem causar doen\u00e7as. Mostre como se faz a avalia\u00e7\u00e3o da \n\n194 \n\n\n\nqualidade da \u00e1gua. Os microrganismos mais freq\u00fcentes nesse ambiente s\u00e3o os coliformes fecais, \n\nque vivem em nosso sistema digestivo, sem nos provocar mol\u00e9stias, e s\u00e3o lan\u00e7ados na \u00e1gua junto \n\ncom as fezes. Com o aux\u00edlio do microsc\u00f3pio, conta-se o n\u00famero desses seres vivos presentes em \n\ndeterminada amostra de \u00e1gua. Pela contagem, estima-se a quantidade de fezes lan\u00e7ada. \n\nEm geral, relacionamos o consumo de \u00e1gua somente \u00e0s nossas necessidades. \n\nPor isso, pode-se abordar outros usos da \u00e1gua como limpeza e manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas \n\n(hospitais e parques, por exemplo). \u00c9 v\u00e1lido discutir com os alunos onde eles acham que utilizam \n\n\u00e1gua e levantar a quest\u00e3o da utilia\u00e7\u00e3o p\u00fablica, procurando encaminhar os trabalhos na dire\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania. \n\n7.4 Cobertura vegetal \n\nComo procuramos demonstrar no decorrer deste Cap\u00edtulo, os diversos \n\ncomponentes da natureza como rochas, solo, relevo, cobertura vegetal, clima, hidrografia etc. \n\nest\u00e3o interrelacionados, dependendo mutuamente uns dos outros para sua manuten\u00e7\u00e3o, equil\u00edbrio \n\ne condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia. A interfer\u00eancia humana parece ignorar essas interrela\u00e7\u00f5es. \n\n\"Antes das interfer\u00eancias irracionais do homem, cada local tinha a cobertura vegetal \n\nque convinha \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do lugar, pois esta cobertura era resultado da sele\u00e7\u00e3o \n\nnatural implac\u00e1ve~ agmdo atrav\u00e9s das longas eras da hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o. A flora e a \n\nfauna, o solo com sua microfauna e microflora, estavam de tal maneira constitu\u00eddos e \n\nestruturados que tinham condi\u00e7\u00f5es de enfrentar, sem estragos importantes, todas as \n\nvicissitudes da regi\u00e3o. Se assim n\u00e3o fosse, n\u00e3o teriam sobrevivido at\u00e9 a chegada do \n\nhomem 'civilizado'. Nestas condi\u00e7\u00f5es, a eros\u00e3o f\u00edsica e:ca praticamente inexistente. Os \n\nrios eram guase sempre cristalinos. Predominava a eros\u00e3o qu\u00edmica, a lenta dissolu\u00e7\u00e3o \n\ndos minerais pelo processo chamado meteoriza\u00e7\u00e3o (ou intemperismo, nota da autora). \n\nMas este processo age em escala de tempo geol\u00f3gico, uma escala em que a unidade de \n\ntempo \u00e9 o milh\u00e3o de anos, a mesma escala de tempo da forma\u00e7\u00e3o das montanhas. \n\nN\u00e3o havia destrui\u00e7\u00e3o, apenas evolu\u00e7\u00e3o da paisagem\" (Lutzenberger9 2). \n\nA hist\u00f3ria do Planeta evidencia que o clima passou por modifica\u00e7\u00f5es de grande \n\namplitude, com profundos reflexos sobre todos os ecossistemas, resultando em grandes \n\nmigra\u00e7\u00f5es, novas adapta\u00e7\u00f5es e enormes epis\u00f3dios de extin\u00e7\u00f5es. Estas altera\u00e7\u00f5es resultaram em \n\n91 Lutze:nberger, J. Ecologia- do jardim ao poder. 1985, p. 39. \n\n195 \n\n\n\nexpans\u00f5es e retra\u00e7\u00f5es dos ecossistemas, o que explica a complexidade ambiental que ocorre, por \n\nexemplo, nas Florestas Tropicais. \n\nPor Florestas Tropicais s\u00e3o designadas as florestas localizadas na faixa da \n\nTerra compreendida entre os tr\u00f3picos de C\u00e2ncer e de Capric\u00f3rnio. Essas florestas apresentam alta \n\ndiversidade de esp\u00e9cies, o que significa dizer que numa pequena \u00e1rea florestal coexiste um \n\ngrande n\u00famero de esp\u00e9cies, de diferentes formas de vida e com abund\u00e2ncias variadas. \n\n\"Essa elevada biodiversidade da regi\u00e3o tropica~ ao contr\u00e1rio do que ocorre nas regi\u00f5es \n\ntemperadas, \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o complexa de um grande n\u00famero de fatores, \n\ncada qual com import\u00e2ncia variada no tempo e no espa\u00e7o, como a estabilidade dos \n\nclimas tropicais, a diversidade dos seus ambientes, a atua\u00e7\u00e3o de animais herb\u00edvoros no \n\ncontrole populacional de esp\u00e9cies vegetais, intera\u00e7\u00f5es animal-planta, entre outros\" \n\n(Rodrigues\"). \n\nFreq\u00fcentemente, os solos das Florestas Tropicais s\u00e3o muito pobres, sendo que \n\nas florestas s\u00f3 conseguem se renovar, em toda a sua exuber\u00e2ncia, a partir das folhas que caem no \n\nch\u00e3o e dos troncos das \u00e1rvores que apodrecem. Retiradas as \u00e1rvores, o h\u00famus do solo desaparece \n\nem pouco tempo e, assim, a terra n\u00e3o pode ser aproveitada para a agricultura. \n\nPara a agricultura e pecu\u00e1ria, a derrubada das florestas tropicais pode ser fatal. \n\nUma vez derrubada a mata, os insetos que antes encontravam sua comida e seu predador na \n\nfloresta, passam a atacar as lavouras e os animais, causando grandes estragos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos. \n\nOutra raz\u00e3o importante para se preservar as florestas \u00e9 que elas influenciam o \n\nambiente \u00e0 sua volta. Sem \u00e1rvores, que t\u00eam muitas fun\u00e7\u00f5es aliadas \u00e0 qualidade e quantidade da \n\n\u00e1gua na natureza, os rios secam e os habitantes da cidade ficam sem \u00e1gua para beber; as \n\nind\u00fastrias, sem \u00e1gua para produzir; e os agricultores, sem \u00e1gua para irrigar as lavouras. \n\nMesmo conhecendo a import\u00e2ncia de preserva\u00e7\u00e3o das florestas, o homem n\u00e3o \n\nimpediu o ritmo acelerado do desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico dos \u00faltimos cem anos, que \n\nrepresentou uma grande expans\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas, grande crescimento industrial e uma \n\nconseq\u00fcente expans\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e dos n\u00facleos urbanos. Todos esses fatos geraram grandes \n\n93 Rodrigues, Ricardo R. in Ecologia e preserva\u00e7\u00e3o de uma floresta tropical urbana: Reserva de Santa Genebra. 1995, p. 30. \n1% \n\n\n\nimpactos sobre a natureza, em particular sobre as florestas, que forneceram madeira para todas as \n\nnecessidades do desenvolvimento e tiveram que abrir espa\u00e7o para a agricultura. \n\n\"Esta press\u00e3o vem sendo continua e existe uma ampla documenta\u00e7\u00e3o sobre a \n\ndram\u00e1tica devasta\u00e7\u00e3o das florestas brasileiras, muito particularmente as localizadas no \n\nsudeste do Brasil\" (Leit\u00e3o Filho94). \n\nA conseq\u00fc\u00eancia de todo este processo hist\u00f3rico \u00e9 que as florestas se encontram \n\nhoje em dia muito reduzidas. A antiga cobertura vegetal, que era razoavelmente cont\u00ednua, \n\nentremeada por \u00e1reas de cerrado, \u00e1reas brejosas e campos naturais, hoje se encontra altamente \n\nfragmentada, restando apenas manchas de tamanhos diversos, mas no geral restritas, isoladas \n\numas das outras. As atividades humanas como a agricultura, pecu\u00e1ria, assentamentos urbanos, \n\ndentre outras, se incumbiram de promover grandes extens\u00f5es de desmatamento. \n\n\"Nas regi\u00f5es mais urbanizadas ou naquelas onde predomina a monocultura (em \n\nparticular o caf\u00e9, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1950 e principalmente a cana-de-a\u00e7\u00facar, a partir da \n\nd\u00e9cada de 1960), os fragmentos s\u00e3o muito menos numerosos e menores, no geral \n\nrestritos a \u00e1reas de topografia muito acidentada ou de preserva\u00e7\u00e3o de mananciais de \n\n\u00e1gua\" (Leit\u00e3o Filho\"''). \n\nA regi\u00e3o de Campinas n\u00e3o fugiu \u00e0 regra; j\u00e1 abordamos dados sobre a forma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica da cidade no Item 7 .2, cabendo lembrar que: \n\n\"A contribui\u00e7\u00e3o da natureza foi marcante para a forma\u00e7\u00e3o do grande n\u00facleo urbano \n\nem que se transformou a Freguesia de N assa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o das Campinas do \n\nMatto Grosso, que recebeu esse nome exatamente em fun\u00e7\u00e3o da imensa floresta \n\ntropical gue cobria praticamente toda a regi\u00e3o - fato que apenas reafirma a dimens\u00e3o \n\ndo grande crime ambiental promovido em Campinas, e gue teve a forma\u00e7\u00e3o vegetal \n\ncomo sua primeira grande v\u00edtima\" (Martins96). \n\n94 Leit\u00e3o Filho, Henn\u00f3genes F. inEcologia e preserva\u00e7\u00e3o de uma .floresta tropical urbana: Reserva de Santa Genebra. 1995, p. \n20. \n95ldem. \n915 Martins, Jos\u00e9 Pedro Soares. Campinas do Matto Grosso ~Da Febre Amarela \u00e0 C\u00f3lera dos Rios. 1997, p. 16. \n\n197 \n\n\n\nCampinas est\u00e1 localizada na \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre a regi\u00e3o do Planalto \n\nAtl\u00e2ntico97 e a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica98 Nesta regi\u00e3o, o clima \u00e9 determinante para a forma\u00e7\u00e3o das \n\nFlorestas Mes\u00f3filas Semidec\u00edduas. O termo mes\u00f3fila se refere a plantas que crescem em \n\nambientes onde existem condi\u00e7\u00f5es est\u00e1veis de temperatura e umidade, fato que nem sempre \n\nocorre em regi\u00f5es tropicais. O termo simidec\u00eddua se refere ao fato das \u00e1rvores neste tipo de \n\nfloresta perderem de forma parcial ou total suas folhas durante a \u00e9poca mais seca e mais fria do \n\nano. Como na regi\u00e3o de Campinas, e tamb\u00e9m em todo Sudeste do Brasil, existe uma \n\nsazonalidade mais ou menos evidente - uma esta\u00e7\u00e3o mais seca e fria e outra mais quente e \u00famida, \n\ninclusive com amplitudes t\u00e9rmicas di\u00e1rias de at\u00e9 15\u00b0 C, o termo mes\u00f3fila \u00e9 pouco apropriado, \n\nraz\u00e3o pela qual as florestas locais podem ser definidas como florestas semidec\u00edduas. \n\nEsse padr\u00e3o clim\u00e1tico ocorre em grandes regi\u00f5es do sudeste do Brasil e em \n\nregi\u00f5es do centro-oeste. Deste modo, as florestas semidec\u00edduas t\u00eam uma \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o \n\nampla, ocorrendo nos estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Minas Gerais, Mato Grosso do Sul e Mato \n\nGrosso, atingindo at\u00e9 pa\u00edses vizinhos, como \u00e9 o caso do Norte da Argentina. No geral, s\u00e3o \n\nflorestas assentadas sobre solos razoavelmente f\u00e9rteis. Nas \u00e1reas de solo com baixa fertilidade ou \n\nsolos muito rasos, as florestas semidec\u00edduas cedem espa\u00e7o para os cerrados e campos rupestres. \n\nNa regi\u00e3o da encosta da Serra do Mar e ao longo da plan\u00edcie costeira, com climas tropicais muito \n\nmais \u00famidos, a floresta semidec\u00eddua \u00e9 substitu\u00edda pela floresta pluvial tropical atl\u00e2ntica - a Mata \n\nAtl\u00e2ntica, com a qual tem diversas similaridades. \n\n\u00c0 \u00e9poca do descobrimento do Brasil, a cobertura florestal da Mata Atl\u00e2ntica \n\nera praticamente cont\u00ednua e muito diversificada em fisionomia e composi\u00e7\u00e3o. Estendia-se ao \n\nlongo da costa atl\u00e2ntica, desde o Rio Grande do Sul at\u00e9 o Rio Grande do Norte, com amplas \n\nextens\u00f5es para o interior, cobrindo quase a totalidade dos estados do Esp\u00edrito Santo, Rio de \n\nJaneiro, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina, parte de Minas Gerais e do Rio Grande do Sul. \n\nCobria uma \u00e1rea de 1.085.544 km2 (125% do territ\u00f3rio do Brasil), foi drasticamente reduzida \n\n97 Por Planalto Atl\u00e2ntico \u00e9 denominada a extens\u00e3o de terras que come\u00e7a a partir da \u00e1rea litor\u00e2nea do territ\u00f3rio paulista, tendo \ncomo marco inicial as eleva\u00e7\u00f5es da Serra do Mar e se estendendo at\u00e9 o limite da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica. Desde a Serra do Mar \ncome\u00e7a a cobertura vegetal que se estende por cerca de 100 km a partir da costa, que \u00e9 conhecida como florestas do Dom\u00ednio \nAtl\u00e2ntico. \n98 A Depress\u00e3o Perif\u00e9rica tem in\u00edcio no territ\u00f3rio paulista,. ap\u00f3s as eleva\u00e7\u00f5es da Serra do Japi.. localizada pr\u00f3ximo de Jundiai, se \nestendendo at\u00e9 as cuestas de Botucatu; apresenta caracterist\u00edcas semelhantes \u00e0s de um grande vale, com vegeta\u00e7\u00e3o mais rasteira e \nretorcida, designada por Cerrados. \n\n198 \n\n\n\npara 95.641 km2 (1,12% do territ\u00f3rio nacional), ou seja, para 8,8% da Mata Atl\u00e2ntica original, \n\nrepresentando cerca de 9,5 milh\u00f5es de hectares.99 \n\nA devasta\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o foi diferente, de 81,8% de sua \u00e1rea \n\ncoberta por florestas (20,45 milh\u00f5es de ha) somente sobraram 7,16% (1,73 milh\u00f5es de ha). Deste \n\ntotal, cerca de 45,77% (800 mil ha) constituem Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o com prote\u00e7\u00e3o legal \n\npela Secretaria de Estado do Meio Ambiente.100 \n\nNo interior do Estado, as monoculturas extensivas. s\u00e3o respons\u00e1veis pelo quase \n\ntotal desmatamento; a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 de extrema gravidade, pois os territ\u00f3rios florestais s\u00e3o \n\ndescont\u00ednuos, resultando numa situa\u00e7\u00e3o de insulariza\u00e7\u00e3o das florestas, isto \u00e9, os fragmentos \n\nflorestais encontram-se inseridos na paisagem regional, predominantemente composta por \u00e1reas \n\nurbanizadas e/ou agropecu\u00e1rias. Este contexto compromete seriamente a viabilidade desses \n\nremanescentes florestais, devido ao impedimento do fluxo g\u00eanico (cruzamento entre indiv\u00edduos \n\nda mesma esp\u00e9cie) entre os diferentes fragmentos, o que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, ir\u00e1 determinar \n\numa situa\u00e7\u00e3o de \"eros\u00e3o\" gen\u00e9tica, devido ao cruzamento restrito a apenas alguns indiv\u00edduos \n\ndentro dos respectivos fragmentos. Os fragmentos que restaram no interior representam cerca de \n\n16,4% do total de remanescentes do Estado101 \n\nAp\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o oficial de Campinas, a cidade e regi\u00e3o passou a assistir, no \n\nfinal do s\u00e9culo 18, \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar, cultura que come\u00e7aria a alterar \n\ndefinitivamente o panorama ambiental do Munic\u00edpio. \u00c9 o momento em que tamb\u00e9m se acentua a \n\nrepress\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas remanescentes na regi\u00e3o, reproduzindo o que j\u00e0 acontecera em \n\ntodo o territ\u00f3rio nacional. \n\n\"Tudo, ou quase, durante o Ciclo da Cana, era feito \u00e0 base de madeira, retirada em \n\nabund\u00e2ncia das exuberantes matas que ainda cobriam a regi\u00e3o. Foi o in\u00edcio da \n\ndevasta\u00e7\u00e3o sem precedentes da cobertura vegetal, que apenas se acentuaria de forma \n\nirrevers\u00edve~ entretanto, no pr\u00f3ximo ciclo econ\u00f4mico da hist\u00f3ria de Campinas, o do \n\ncaf\u00e9\" (MartinslO:Z). \n\n99 Secretaria de Estado do Meio Ambiente. Por que conservar a Mata Atl\u00e2ntica? In: Ver de perto. Ano!. n\"6. !996,p.2. \n\"\"Idem, p. 3. \n101 Idem, p. 3. \n102 Martins, Jos\u00e9 Pedro Soares. Campinas doMatto Grosso -Da Febre Amarela \u00e0 C\u00f3lera dos Rios. 1997, p. 18. \n\n199 \n\n\n\nTendo como pano de fundo a expans\u00e3o do caf\u00e9, Campinas assiste na segunda \n\nmetade do S\u00e9culo XIX a um per\u00edodo de grande crescimento econ\u00f4mico. O \"progresso\", da forma \n\ncomo era interpretado na \u00e9poca, parecia sem limites. O chamado \"desenvolvimento\" passou a \n\ndesprezar, em dimens\u00e3o devastadora, a necessidade de equil\u00edbrio ambiental como essencial para \n\nembasar um crescimento sustentado. \n\nNas grandes cidades, como Campinas, as d\u00e9cadas de 50 a 70 v\u00e3o ser marcadas \n\npelo avan\u00e7o sistem\u00e1tico da urbaniza\u00e7\u00e3o e do crescimento populacional. Este avan\u00e7o do espa\u00e7o \n\nurbano tamb\u00e9m exerceu uma forte press\u00e3o sobre o que restava de mata nativa em Campinas. Em \n\n1980, a popula\u00e7\u00e3o de Campinas era de 664.559 habitantes, com uma taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o de \n\n90%, contra 89% em S\u00e3o Paulo e 67% no Brasil. \n\n\u00c9 neste per\u00edodo, de intensa urbaniza\u00e7\u00e3o, que se fortaleceu uma razo\u00e1vel \n\nconsci\u00eancia ambiental na cidade, em especial quanto \u00e0 necessidade de preserva\u00e7\u00e3o do que resta \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\n\"\u00c9 o tempo, ent\u00e3o, da procura \u00e0s vezes desesperada para salvar as verdadeiras ilhas \n\nverdes em que se transformaram as 114 pequenas manchas de mata nativa \n\nremanescentes de Campinas, origin\u00e1rias daquele \"matto grosso\" dos s\u00e9culos 18 e 19\" \n\n(Martins to>). \n\nJuntas, essas 114 \u00e1reas somam hoje 4% do territ\u00f3rio de Campinas, contra os \n\n80\"/o de florestas e 16% de cerrados e campos que originalmente cobriam o Munic\u00edpio, de acordo \n\ncom os c\u00e1lculos do N\u00facleo de Monitoramento Ambiental - NMA da Embrapa. Nesses 4% de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa que resta na cidade, ainda \u00e9 rica a biodiversidade, um ingrediente fundamental \n\nem qualquer modelo de desenvolvimento sustentado. Apesar da destrui\u00e7\u00e3o em dois s\u00e9culos, as \n\nmatas de Campinas continuam sendo habitat de 62 esp\u00e9cies de mam\u00edferos (incluindo 12 de \n\nmorcegos), 227 de aves e 42 de anfibios, al\u00e9m de milhares de esp\u00e9cies de insetos, borboletas e \n\nmicroorganismos. \n\nA cobertura vegetal nativa representa um dos principais atributos que \n\nmotivaram a cria\u00e7\u00e3o da APA municipal. Segundo dados do Instituto Florestal - SMA e \n\n103 Martins, Jos\u00e9 Pedro Soares. Campinas doMatto Grosso ~Da Febre Amarela \u00e0 C\u00f3lera dos Rios. 1997~ p. 25. \n\n200 \n\n\n\nA AP A \u00e9 a regi\u00e3o do Munic\u00edpio de Campinas onde a cobertura vegetal \n\nprimitiva est\u00e1 mais bem representada, com fragmentos florestais descont\u00ednuos, mas em estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, ou condi\u00e7\u00f5es, que ainda permitem a sua recupera\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m registram-se \n\nsegmentos importantes de mata ciliar. O reflorestamento com eucaliptos e a exist\u00eancia de \n\ncampos limpos ocupam extens\u00f5es relevantes nos Distritos de Sousas e Joaquim Eg\u00eddio (Figura \n\n7.18). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o florestal da \u00e1rea era inicialmente representada pela Mata \n\nSemidec\u00eddua, cuja composi\u00e7\u00e3o floristica evidencia a presen\u00e7a de esp\u00e9cies t\u00edpicas, tanto da Mata \n\nAtl\u00e2ntica, como da Mata Sernicaducif\u00f3lia. Esta vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 caracteristicamente sazonal, com um \n\nper\u00edodo de perda de folhas que, em geral, ocorre de abril a setembro, correspondendo \u00e1 \u00e9poca \n\nmais fria e seca do ano, com geadas espor\u00e1dicas. A fisionomia dessas matas varia em toda a \n\nregi\u00e3o do Planalto Atl\u00e2ntico at\u00e9 o limite da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, de acordo com o relevo, o \n\ngradiente altitudinal e clim\u00e1tico. Em geral s\u00e3o florestas altas, com indiv\u00edduos emergentes de 20 a \n\n25 metros de altura (como Jequitib\u00e1 Rosa, Peroba Rosa, Cedro), com copas sobrepostas que \n\nsombreiam o solo grande parte do ano. S\u00e3o muito ricas em lianas, relativamente pobres em \n\nep\u00edfitas, mas com uma diversidade floristica bastante expressiva. \n\nA rela\u00e7\u00e3o mais estreita observada entre ocupa\u00e7\u00e3o da terra e as formas de relevo \n\nrefere-se aos reflorestamentos e 'campo sujos' 104 que, apesar de estarem presentes em toda a \n\nregi\u00e3o, concentram-se nas \u00e1reas mais \u00edngremes, como nas escarpas voltadas para o Rio Jaguari. \n\nNos morros e morrotes de declividades mais acentuadas a ocupa\u00e7\u00e3o apresenta-\n\nse bastante desordenada e a cobertura vegetal muito fragmentada. No entanto, essas \u00e1reas ainda \n\napresentam uma cobertura florestal natural, ou em recupera\u00e7\u00e3o, superior \u00e0quela observada em \n\nplan\u00edcies fluviais, morrotes e morros de baixas declividades. Nestas \u00e1reas a ocupa\u00e7\u00e3o intensa \n\ndegrada as margens dos cursos d'\u00e1gua, principalmente devido \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, loteamentos, \n\npastagens e pequenas \u00e1reas de agricultura. O relevo pouco acidentado e a presen\u00e7a de n\u00facleos \n\nurbanos poderia propiciar o estabelecimento de atividades agropastoris, de tal sorte que \n\npraticamente n\u00e3o ocorrem ali \u00e1reas de tamanho significativo contendo vegeta\u00e7\u00e3o natural. \n\n104 Campos sujos ou capoeiras ralas s\u00e3o locais que passaram por intenso processo predat\u00f3rio~ como \u00e1reas de cultura abandonadas \nonde a vegeta\u00e7\u00e3o come\u00e7a a reaparecer espontaneamente, com eventual presen\u00e7a de \u00e1rvores e arbustos de pequeno porte \nnormalmente esp\u00e9cies regionais iniciais do processo de sucess\u00e3o. Esta categoria associa-se a solos pedregosos, ou con: \nafloramentos, e encostas de morros onde o vale \u00e9 manejado. \n\n201 \n\n\n\nOs matores agrupamentos e/ou manchas de matas ainda preservadas \n\nconcentram-se nas \u00e1reas de escarpas e nos morros com alta densidade de drenagem. Os \n\nremanescentes florestais na regi\u00e3o da AP A s\u00e3o, portanto, de extrema import\u00e2ncia e demandam \n\nconserva\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o raros, em virtude do relevo em que se inserem, e importantes como \n\ntestemunhos da faixa de transi\u00e7\u00e3o da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica. \n\n7.4.1 -Sugest\u00f5es para trabalhos com alunos \n\nOs trabalhos ao ar livre permitem o aprender brincando e s\u00e3o extremamente \n\noportunos \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a para a percep\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a natureza. \n\nExistem cinco regras b\u00e1sicas para o ensinamento ao ar livre, que ajudam a \n\ntrabalhar com a energia vibrante das crian\u00e7as, desafiando-as a deixar de lado as travessuras e \n\nbuscar atividades mais construtivas e principalmente mais agrad\u00e1veis (Comell 105): \n\nI. Ensine menos e compartilhe mais. Al\u00e9m de descrever os simples fatos da natureza como \n\n\"aquela \u00e1rvore \u00e9 um Ip\u00ea\", \u00e9 interessante estabelecer rela\u00e7\u00f5es de sentimento que se tem diante \n\nda \u00e1rvore, a exemplo da admira\u00e7\u00e3o e respeito por ela ao constatar como resiste \u00e1s intemp\u00e9ries, \n\nna \u00e9poca da seca e das chuvas abundantes, e quando os ventos fortes tentam vergar e quebrar \n\nseus galhos. As crian\u00e7as reagem a essas observa\u00e7\u00f5es com muito mais espontaneidade do que \n\nreagiriam diante de explica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. Ao expor nossas id\u00e9ias e sentimentos, incentivamos \n\na crian\u00e7a a explorar respeitosamente seus pr\u00f3prios sentimentos e percep\u00e7\u00f5es, surgindo dai \n\numa extraordin\u00e1ria amizade e confian\u00e7a m\u00fatua entre o adulto e a crian\u00e7a. \n\n2. Seja receptivo. Receptividade significa ouvir e estar atento. Cada pergunta, cada coment\u00e1rio, \n\ncada exclama\u00e7\u00e3o de j\u00fabilo \u00e9 uma oportunidade para a comunica\u00e7\u00e3o, capaz de ampliar os \n\ninteresses da crian\u00e7a, de acordo com o grau de curiosidade demonstrado. O ambiente ao ar \n\nlivre provoca um entusiasmo espont\u00e2neo na crian\u00e7a e, com habilidade, voc\u00ea poder\u00e1 direcion\u00e1-\n\nlo para o aprendizado. Fique tamb\u00e9m alerta ao que se passa na natureza naquele momento. \n\nQuase sempre h\u00e1 algo emocionante ou interessante acontecendo. Se voc\u00ea estiver \n\nsensivelmente concentrado, as li\u00e7\u00f5es a ser transmitidas surgir\u00e3o espontaneamente a cada \n\nminuto. \n\n105 Modificado e adaptado de ComeU, J. Brincar e Aprender com a Natureza- guia de atividades infantis para pais e monitores. \n1996,p. 7. \n\n202 \n\n\n\nN \n6 \n\no 3000 -\n\nMata integra \n\nllllllllllllllllllllll Mata Alterada \n\n-t ::::::::I Capoeira Densa Capoeira Rala -Campo Sujo \nCampo Antr\u00f3pico \u2022 Pastagens \n\n- Bosque \n11111111111111111111111 ReftorestameDto \n\n\u00c1rea Agricola \n\nMancha Urbana \n\nFIGUR \nCOBERTURA VEGET~ \nE USO DA TERRA\u00b7 1~ \n\nAPA MUNICIP~ \n\n=========~=====M=U~===~==~======~$arifV~jOQO~=-===== \n~ \n\n\n\n\n\n3. Concentre sem demora a aten\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. Alguns alunos n\u00e3o est\u00e3o acostumados a \n\nobservar a natureza t\u00e3o de perto, portanto descubra algo que lhes desperte o interesse, \n\nlevando-os pouco a pouco a entender o que significa uma observa\u00e7\u00e3o perspicaz. Eles devem \n\nsentir que suas descobertas tamb\u00e9m s\u00e3o interessantes para voc\u00ea. Envolva-os o mru.s que \n\npuder, formulando perguntas e indicando aspectos e sons interessantes. \n\n4. Observe e sinta primeiro; fale depois. Normalmente os espet\u00e1culos da natureza captam a \n\naten\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, deixando-a extasiada: uma lib\u00e9lula rec\u00e9m-surgida, p\u00e1ssaros se \n\naproximando. Mesmo que n\u00e3o seja poss\u00edvel presenciar esses espet\u00e1culos, a crian\u00e7a poder\u00e1 tei \n\numa sensa\u00e7\u00e3o de encanto observando atentamente alguns acontecimentos corriqueiros. Esse \n\npoder de observa\u00e7\u00e3o diz mais que explana\u00e7\u00f5es de terceiros. As crian\u00e7as raramente esquecem \n\numa experi\u00eancia direta. Ao observar uma \u00e1rvore, fa\u00e7o-o por meio de perspectivas diferentes, \n\nverificando como a condi\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore se altera diante das mudan\u00e7as de luminosidade que \n\nocorrem durante o dia; apalpe e sinta o cheiro de sua casca e de suas folhas; sente-se \n\nsilenciosamente em seus galhos ou sob eles; fique atento a todas as formas de vida que \n\nexistem dentro e ao redor da \u00e1rvore e que dependem dela. Olhem, fa\u00e7am perguntas, tentem \n\nadivinhar, divirtam-se! T\u00e3o logo a crian\u00e7a comece a se sentir em harmonia com a natureza, c \n\nseu relacionamento com ela passar\u00e1 de professor/aluno para companheiro de aventuras. \n\n5. Um clima de alegria deve prevalecer durante a experi\u00eancia, seja em forma de brincadeiras ou \n\nde prestar aten\u00e7\u00e3o em sil\u00eancio. A atmosfera de alegria e entusiasmo favorece a aprendizagem. \n\nLembre-se que o seu pr\u00f3prio entusiasmo \u00e9 contagiante e talvez seja sua arma mais poderosa \n\ncomo professor. \n\nAlgumas brincadeiras n\u00e3o passam de simples divertimento, outras s\u00e3c \n\nadequadas \u00e0s qualidades pessoais que elas desenvolvem na crian\u00e7a ou relacionadas aos conceitO! \n\nque se quer ensinar, existem ainda aquelas capazes de complementar a disposi\u00e7\u00e3o da classe OL \n\nproduzir mudan\u00e7as desej\u00e1veis de atitude ou energia. Ser\u00e3o apresentadas algumas delas, come \n\nexemplos, ficando a crit\u00e9rio do professor as poss\u00edveis adapta\u00e7\u00f5es e varia\u00e7\u00f5es, de acordo com sm \n\npr\u00f3pria criatividade e condi\u00e7\u00f5es de trabalho: \n\n205 \n\n\n\nAbrace a \u00e1rvore \n\nEsta brincadeira \u00e9 destinada a estimular os sentimentos de empatia, percep\u00e7\u00e3o \n\nolfativa e t\u00e1til. Pode ser desenvolvida nos arredores da escola, onde existam v\u00e1rias \u00e1rvores, \n\nenvolvendo alunos \u00e0 partir de 4 anos e necessitando apenas de vendas para os olhos. \n\nForme pares, coloque venda nos olhos de seu companheiro e conduza-o para \n\nqualquer \u00e1rvore que lhe pare\u00e7a atraente. Ajude a crian\u00e7a 'cega' a examinar a \u00e1rvore e sentir sua \n\nsingularidade. Fa\u00e7a sugest\u00f5es espec\u00edficas como passe o rosto na casca da \u00e1rvore, ao inv\u00e9s de \n\nsinta a \u00e1rvore; em vez de dizer examine a \u00e1rvore, seja espec\u00edfico: ser\u00e1 que esta \u00e1rvore ainda est\u00e1 \n\nviva? ... voc\u00ea consegue colocar os bra\u00e7os ao redar dela? ... a \u00e1rvore \u00e9 mais velha do que \n\nvoc\u00ea? ... voc\u00ea pode encontrar alguma planta crescendo nela? ... h\u00e1 ind\u00edcios de animais? ... \n\nl\u00edquens? ... insetos?. Quando seu companheiro terminar a investiga\u00e7\u00e3o, conduza-o de volta ao \n\nponto inicial, mas por outro caminho. A seguir, retire a venda dos olhos e deixe que a crian\u00e7a \n\ntente descobrir a \u00e1rvore com os olhos abertos. De repente, conforme a crian\u00e7a procura onde est\u00e1 \n\nsua \u00e1rvore, aquilo que era um bosque transformar-se-\u00e0 numa cole\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores individuais. Uma \n\n\u00e1rvore poder\u00e1 ser uma experi\u00eancia inesquec\u00edvel na vida das crian\u00e7as. Muitas delas retornam logo \n\ntempo ap\u00f3s e dizem: Olhe! Esta \u00e9 a minha \u00e1rvore! \n\nDuplica\u00e7\u00e3o \n\nEsta \u00e9 uma boa atividade para que as crian\u00e7as passem a se interessar por rochas, \n\nplantas e animais, ajudando a estimular a mem\u00f3ria e a percep\u00e7\u00e3o visual. Pode ser realizada de \n\ndia, em qualquer lugar, com crian\u00e7as de 5 anos em diante, necessitando apenas de dois len\u00e7os \n\ngrandes. Antes de reunir as crian\u00e7as, procure secretamente na \u00e1rea ao redor cerca de dez objetos \n\ncomuns da natureza, tais como rochas, sementes, partes de plantas e algo que se relacione com \n\nanimais. Disponha os objetos sobre um len\u00e7o e cubra-o com outro len\u00e7o. Pe\u00e7a que as crian\u00e7as se \n\naproximem e diga-lhes: Debaixo deste len\u00e7o h\u00e1 dez objetos da natureza que existem nas \n\nproximidades. Vou levantar o len\u00e7o durante vinte e cinco segundas para que voc\u00eas observem \n\natentamente os objetos e depais tentem se lembrar de tudo o que viram. Depois de observ\u00e1-los, as \n\ncrian\u00e7as saem \u00e0 procura de objetos semelhantes, sem revelar o que encontraram. Ap\u00f3s cinco \n\nminutos de busca, chame-as de volta. Tire misteriosamente os objetos de sob o len\u00e7o, um de cada \n\nvez, e conte hist\u00f3rias interessantes sobre eles. A cada objeto apresentado, pergunte \u00e0s crian\u00e7as se \n\nencontraram um id\u00eantico. As crian\u00e7as demonstram enorme curiosidade por qualquer coisa que \n\n206 \n\n\n\nvoc\u00ea lhes mostrar. Ap\u00f3s repetir esta brincadeira v\u00e1rias vezes, voc\u00ea observar\u00e1 que ela produziu um \n\ngrande efeito de concentra\u00e7\u00e3o e memoriza\u00e7\u00e3o na crin\u00e7a. \n\nSons \n\nEstimula a percep\u00e7\u00e3o auditiva; pode ser realizada em qualquer lugar; com \n\ncrian\u00e7as de 3 anos em diante. Numa pra\u00e7a, bosque ou campo aberto, os alunos deitam-se de \n\ncostas com as m\u00e3os fechadas e levantadas. Cada vez que algu\u00e9m ouvir um novo canto de p\u00e1ssaro \n\nlevantar\u00e1 um dedo. Quem ouviu mais? Esta brincadeira \u00e9 excelente para que as crian\u00e7as fiquem \n\natentas aos sons (e ao sil\u00eancio) da natureza. Para que fique mais divertida, veja se voc\u00ea consegue \n\ncontar at\u00e9 dez sem ouvir nenhum p\u00e1ssaro cantar. Diversifique a brincadeira ouvindo sons de \n\nanimais em geral, ou qualquer outro som, como o vento batendo na relva, a queda das folhas, a \n\ncorrenteza da \u00e1gua. \n\nCores \n\nEstimula a percep\u00e7\u00e3o visual; realiz\u00e1vel em qualquer local; 4 anos em diante \n\nPara obter maior concentra\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as em qualquer ambiente ao ar livre, pergunte-lhe~ \n\nquantas cores ou tonalidades de cores diferentes conseguem ver diante delas sem sair do lugar. \n\n8 CONSOLIDANDO AS EXPERI\u00caNCIAS \n\nObjetivando fazer um balan\u00e7o dos produtos resultantes da pesquisa e, par&lt;\n\ntanto, revendo os objetivos almejados, as estrat\u00e9gias para se alcan\u00e7ar esses objetivos e as etapai \n\ndesenvolvidas que culminaram na produ\u00e7\u00e3o dos quatro temas, temos a considerar que ai \n\nestrat\u00e9gias utilizadas permitiram que houvesse boa aproxima\u00e7\u00e3o da realidade das escolas locais \n\nFoi poss\u00edvel reconhecer as dificuldades a serem trilhadas como a resist\u00eancia do ensino tradiciona \n\ne/ou dos educadores em aceitar parcerias ou interfer\u00eancias, principalmente de t\u00e9cnico1 \n\nespecializados, nas suas condi\u00e7\u00f5es objetivas de trabalho. Percebeu-se que tais condi\u00e7\u00f5es s\u00e3&lt;\n\nmuitas vezes saturadas por excessiva carga hor\u00e1ria, baixos sal\u00e1rios, burocracia, entre outm \n\nagravantes. Apesar destas dificuldades, as circunst\u00e2ncias sob as quais se desenvolveu o projet&lt;\n\nforam favor\u00e1veis por alguns aspectos: \n\nL pelo v\u00ednculo da autora com a equipe da Coordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da PMC \u2022 \n\ntamb\u00e9m por ter sido coordenadora t\u00e9cnica do Plano de Gest\u00e3o da APA; \n\n207 \n\n\n\n2. pelo interc\u00e2mbio aberto com professoras interessadas em ampliar o grau de informa\u00e7\u00e3o sobre \n\no ambiente no qual cotidianamente atuam; \n\n3. pela abertura de contato entre a Universidade e a Escola Fundamental; \n\n4. pela oportuna assimila\u00e7\u00e3o, pelos professores, de seu papel corno difusores de conhecimento e \n\nsaber, fato convergente a urna das indica\u00e7\u00f5es do PG-APA que prev\u00ea a necessidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental na forma de instrumento de gest\u00e3o da AP A, apontando para a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um Programa de Educa\u00e7\u00e3o para a Conserva\u00e7\u00e3o do Ambiente, que tenha por locus a \n\ncomunidade escolar, podendo ser futuramente estendido a outras camadas da popula\u00e7\u00e3o. \n\nNa etapa atual do trabalho, \u00e9 poss\u00edvel considerar que foram atingidos os \n\nobjetivos propostos, no tocante a: \n\n\u2022 ter contribu\u00eddo para ampliar o conhecimento dos docentes participantes do projeto, \n\nfavorecendo urna atua\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica sobre a complexidade do ambiente da AP A ; \n\n\u2022 ter oferecido material relacionado a tem\u00e1tica local, material este que poder\u00e1 ser utilizado, com \n\nas devidas adapta\u00e7\u00f5es pelo professor, variando o grau de profundidade e abrang\u00eancia dos \n\nassuntos, conforme a capacidade cognitiva dos alunos das s\u00e9ries atuais que eles estejam \n\ntrabalhando; \n\n\u2022 ter auxiliado os professores no desenvolvimento de uma postura mais critica nos estudantes, \n\ncontribuindo para que estes se transformem em cidad\u00e3os participativos, melhor informados e \n\ncomprometidos com mudan\u00e7as individuais e coletivas necess\u00e1rias \u00e1 preserva\u00e7\u00e3o ambientaL \n\nDiante da falta de tempo h\u00e1bil, os temas do Cap\u00edtulo 7 n\u00e3o chegaram a ser \n\nfornecidos \u00e0s professoras. No entanto, prevalece a id\u00e9ia de que, ap\u00f3s leitura e avalia\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial pelas professoras, este possa ser didaticarnente adaptado, at\u00e9 mesmo com ilustra\u00e7\u00f5es \n\nadequadas para tom\u00e1-lo mais compreens\u00edveL A experi\u00eancia demonstrou que os materiais \n\npreliminares foram bem aproveitados pelos docentes, mas \u00e9 ainda invi\u00e1vel produzir materiais \n\nvoltados diretarnente aos alunos, na forma de publica\u00e7\u00f5es de tiragem elevada. \n\nA experi\u00eancia demonstrou ter ernbasado conhecimentos que os docentes j\u00e1 \n\npossu\u00edam, oferecendo tamb\u00e9m aos estudantes a oportunidade de desenvolver o pensamento, o \n\nsaber ouvir, refletir e opinar; fez ainda com que todos se apropriassem de conhecimentos mais \n\ncomplexos, com maior seguran\u00e7a e autonomia. \n\n208 \n\n\n\nConsiderando que os objetivos gerais da educa\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente podem e devem ser coincidentes com os da educa\u00e7\u00e3o, conclui-se que essa concilia\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\num desafio para que a complexidade da tem\u00e1tica ambiental seja assimilada nas diversas \n\ndisciplinas ora existentes, e desenvolvida segundo m\u00e9todos eficazes, preferencialmente com a \n\ndevida correla\u00e7\u00e3o entre as mesmas. Na realidade, pode-se dizer que n\u00e3o existe um m\u00e9todo \n\nespec\u00edfico; o professor deve inserir a dimens\u00e3o ambiental dentro do contexto local, sempre \n\nconstituindo modelos a partir da realidade, pelas experi\u00eancias pr\u00e9vias dos pr\u00f3prios alunos, \n\nembasadas pela educa\u00e7\u00e3o familiar, e baseadas nos locais preferidos de passeio, nos jogos, nos \n\nlocais de brincadeira, nos animais dom\u00e9sticos, nas \u00e1rvores, ribeir\u00f5es e rios existentes nos \n\narredores das escolas, entre outros. \n\nA pr\u00e1tica de educa\u00e7\u00e3o ambiental deve ser interdisciplinar, permeando todas as \n\n\u00e1reas que comp\u00f5em o curr\u00edculo e podendo ser desenvolvida nas v\u00e1rias disciplinas; al\u00e9m dessa \n\nobserva\u00e7\u00e3o \u00e9 aconselh\u00e1vel que o conte\u00fado disciplinar seja repensado, evitando deixar de lado o \n\nfundamental a ser tratado em cada s\u00e9rie. Adicionam-se gradualmente os componentes ambientais, \n\nrelacionando-os entre as diversas disciplinas, \u00e0 procura de uma compreens\u00e3o global do ambiente. \n\nO aspecto da continuidade tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser esquecido e, para isso, a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia al\u00e9m das 3\u2022' e 4\"' s\u00e9ries, envolvendo a escola e os professores como \n\num todo, teria sido desej\u00e1vel e mais produtiva, na medida em que, de s\u00e9rie a s\u00e9rie poderia ocorrer \n\na vital continuidade da abordagem ambiental. Vale lembrar que, de certa forma se percebe que a \n\nera da competi\u00e7\u00e3o vem perdendo espa\u00e7o para a coopera\u00e7\u00e3o e, por isso, \u00e9 necess\u00e1rio saber \n\ntrabalhar em grupo, cultivar valores e h\u00e1bitos que desenvolvam a solidariedade e a compreens\u00e3o. \n\nRecomenda-se a realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de campo, como forma de caminhar para \n\nque a realidade local seja percebida, tendo a observa\u00e7\u00e3o como ponto de partida e mais tarde \n\nacrescida pelo produto gerado pelos pr\u00f3prios alunos e discutido em classe. O professor deve \n\nassumir papel de agente mediador. A metodologia pela qual alunos e professores s\u00e3o colocados \n\nem situa\u00e7\u00e3o de pesquisa e juntos analisam o espa\u00e7o humanizado e problematizam situa\u00e7\u00f5es em \n\nbusca de respostas permite que, juntos, aluno e professor construam conhecimento. \n\nQuanto mais aberto for o di\u00e1logo dentro da escola, mais ela passar\u00e1 a ser o local \n\nde constru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de autonomia e respeito entre professores, Estado, alunos, suas \n\n209 \n\n\n\nrespectivas fam\u00edlias e comunidade. O envolvimento de todos contribuir\u00e1 a esse objetivo, \n\noferecendo oportunidade de reflexo dessa rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m fora da escola. \n\n9 VIABILIDADE DE UM PROGRAMA DE EDUCA\u00c7\u00c3O PARA \nCONSERVA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE NA APA \n\nA AP A \u00e9 um ambiente f\u00e9rtil de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem, na medida em que \n\nseu ambiente natural possibilita um campo prop\u00edcio \u00e0 germina\u00e7\u00e3o de conhecimentos relacionados \n\na Ci\u00eancias, Estudos Sociais, Geografia e outras disciplinas capazes de fazer uso da tem\u00e1tica \n\nambiental. Nesse cen\u00e1rio, o professor deve interagir como agente catalizador da aprendizagem e \n\nmediador do conhecimento de seus alunos. Dentro dessa concep\u00e7\u00e3o, o presente projeto enfatiza a \n\nimport\u00e2ncia da interdisciplinaridade, impregnada da preocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o global do \n\neducando, tornando fundamental o interc\u00e2mbio din\u00e2mico entre as Ci\u00eancias, a Arte e a Tradi\u00e7\u00e3o \n\nPopular. A escola, ao assumir a pr\u00e1tica dial\u00e9tica do trabalho interdisciplinar, busca a \n\ncompreens\u00e3o da globalidade e facilita a tarefa de ensinar o aluno a ser e a se conhecer, a pensar e \n\na refletir, a compreender diferen\u00e7as e a ampliar sua vis\u00e3o de mundo. O destaque ao ambiente \n\ncomo tema transversal muito contribui para se alcan\u00e7ar essa pr\u00e1tica; o cen\u00e1rio da AP A como \n\npano de fundo \u00e9 privilegiado para o desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental, pois \n\noferece o contato direto com diferentes ecossistemas que podem ser amplamente conhecidos, \n\nestudados e compreendidos. \n\nA pr\u00e1tica pedag\u00f3gica que nasce da experi\u00eancia pr\u00e9via dos alunos, procurando \n\najud\u00e1-los a evoluir e aprofundar seus conhecimentos, tem se demonstrado eficiente no suprimento \n\nda rea\u00e7\u00e3o dos estudantes que demonstram falta de compreens\u00e3o do sentido que a escola e os \n\nconte\u00fados disciplinares t\u00eam para eles. Nessa perspectiva, a proposta educacional que permeia este \n\ntrabalho, ao preocupar-se com as intera\u00e7\u00f5es naturais e sociais e seus reflexos, procura fazer com \n\nque os alunos percebam que essas rela\u00e7\u00f5es ocorrem no seu pr\u00f3prio cotidiano. Isso novamente \n\ntorna o territ\u00f3rio da AP A adequado para tal compreens\u00e3o, dadas as caracter\u00edsticas fisicas, naturais \n\ne culturais. \n\nO enfoque critico na educa\u00e7\u00e3o, apoiado em dados locais ou regionais, facilita a \n\ncompreens\u00e3o da din\u00e2mica dos diversos cen\u00e1rios criados pelo tempo, lugar e percep\u00e7\u00e3o dos atores \n\nsociais envolvidos. Por meio da constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos a partir das rela\u00e7\u00f5es integradas \n\n210 \n\n\n\nentre ser humano, sociedade e natureza, \u00e9 poss\u00edvel despertar para novos h\u00e1bitos e atitudes visando \n\numa nova \u00e9tica, sensibilizadora e comprometida com o equil\u00edbrio local e global e com a melhoria \n\nda qualidade de vida, n\u00e3o apenas do homem mas de todas as formas de vida. \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel deve ser explicado, desde tenras idades, como \n\numa estrat\u00e9gia para o crescimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, evitando superexplota\u00e7\u00e3o e ultrapassagem \n\nda capacidade regenerativa do ambiente; isso caracterizaria uma sociedade sustent\u00e1vel \n\n(Carneiro106, Diegues 107). \u00c9 proposta a integra\u00e7\u00e3o entre Educa\u00e7\u00e3o e Ambiente, almejando o \n\nexerc\u00edcio da plena cidadania, no qual os atos de conhecer e interagir com o ambiente s\u00e3o t\u00e3o \n\nimportantes quanto a preocupa\u00e7\u00e3o com a conserva\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o auto-sustent\u00e1vel. As escolas \n\nenvolvidas est\u00e3o localizadas na AP A e esse \u00e9 um dos motivos de se conscientizar os alunos sobre \n\na import\u00e2ncia das matas ciliares, da conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais, da manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas tradi\u00e7\u00f5es culturais, para que os ali nascidos e criados se tornem fiscais da natureza e \n\npropagadores de sua preserva\u00e7\u00e3o. \n\nUm programa de educa\u00e7\u00e3o na AP A \u00e9 fundamental para o planejamento \n\nparticipativo indicado: o processo educativo insere-se no conceito de planejamento ambiental. A \n\nefetiva\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o est\u00e1, pois, intimamente ligada ao contexto educacional: somente a \n\ncrescente conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, as mudan\u00e7as de atitudes e valores e a maior participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade, aliadas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o, permitir\u00e3o tirar a AP A do \n\npapel e transform\u00e1-la em verdadeira \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n10 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nO trabalho realizado procurou ser coerente com a discuss\u00e3o sobre educa\u00e7\u00e3o \n\npara conserva\u00e7\u00e3o do ambiente que vem sendo aceita nacional e internacionalmente. Avalia-se \n\ntamb\u00e9m que as propostas geradas na pesquisa possam auxiliar professores na apreens\u00e3o dos \n\nTemas Transversais, principalmente na \u00e1rea ambiental de tem\u00e1tica local, sendo necess\u00e1rio um \n\nprazo para que as escolas se adequem aos PCNs, al\u00e9m da urg\u00eancia na sua ampla divulga\u00e7\u00e3o, para \n\nque possam ocorrer debates e defini\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas no \u00e2mbito das pr\u00f3prias escolas. \n\n106 Carneiro, Celso Dai R\u00e9. A Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e o Ambiente: Bases para uma Sociedade Sustent\u00e1veL A Terra em revista. \nano 2. n\u00b0 2. 1996, p. 13. \n107 Diegues~ A. C. S. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ou Sociedades Sustent\u00e1veis - da critica dos modelos aos novos paradigmas. \nS\u00e3o Paulo em Perspectiva. v. 6. n\u00b0 1-2. 1992. p. 24. \n\n211 \n\n\n\nO planejamento participativo \u00e9 essencial \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o da AP A; considera-se \n\nque ainda seja uma meta a ser alcan\u00e7ada, para a qual a educa\u00e7\u00e3o desempenha papel crescente e \n\nfundamental. A educa\u00e7\u00e3o conduz \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, mudan\u00e7a de atitudes e maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da comunidade, bem como favorece a real aplica\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o, pois sabemos que a mera aprova\u00e7\u00e3o destas medidas em forma de lei tem se \n\nmostrado insuficiente para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. O objetivo de sensibiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade local n\u00e3o chegou a ocorrer de forma direta. \u00c9 poss\u00edvel que alguns dos alunos \n\ntenham chegado a levar preocupa\u00e7\u00f5es ambientais a seus familiares, mas n\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o e \n\nnem formas de se determinar poss\u00edveis desdobramentos. Mesmo assim, continua v\u00e1lida a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de trazer a fam\u00edlia para maior participa\u00e7\u00e3o na escola e nas quest\u00f5es relativas ao \n\nmeio ambiente. \n\nA sensibiliza\u00e7\u00e3o das professoras foi efetiva; n\u00e3o restam d\u00favidas de seu maior \n\nenvolvimento nas quest\u00f5es relativas \u00e0 AP A e na melhoria do desempenho profissional, motiva\u00e7\u00e3o \n\ne incentivo representados pela aproxima\u00e7\u00e3o ocorrida e seus desdobramentos. Para os alunos, a \n\npr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o das professoras indicou interesse e maior participa\u00e7\u00e3o nas atividades e, \n\nprincipalmente, o aumento da conscientiza\u00e7\u00e3o sobre os problemas ambientais. Projetos de \n\ntem\u00e1tica local devem ter in\u00edcio no cotidiano do aluno, desde que procurem fazer rela\u00e7\u00f5es com a \n\nrealidade, estabelecer paralelos com as mudan\u00e7as cada vez mais acentuadas da era tecnol\u00f3gica e \n\nbuscar desenvolver nos estudantes uma postura critica de cidad\u00e3os capazes de atuar em beneficio \n\nda sociedade. \n\nA forma\u00e7\u00e3o de grupos locais, no futuro, talvez pelos pr\u00f3prios alunos que se \n\nencontrar\u00e3o em s\u00e9ries mais adiantadas, pode contribuir para a minimiza\u00e7\u00e3o e/ou solu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas ambientais detectados, para posturas pol\u00edticas favor\u00e1veis \u00e0 qualidade de vida almejada \n\ne exerc\u00edcio pleno da cidadania. Os professores participantes conheceram melhor as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, culturais, sociais, econ\u00f4micas, fisicas e pol\u00edticas da regi\u00e3o e poder\u00e3o igualmente ser \n\ncapazes de organizar lideran\u00e7as que atuem na realidade da AP A. Esta perspectiva sistematizaria e \n\nconsolidaria o processo de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, de vital import\u00e2ncia a uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. Espera-se que as pessoas deixem de ter uma vis\u00e3o parcial e fragmentada da realidade, \n\no que pode ser alcan\u00e7ado pela contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, social e pol\u00edtica das quest\u00f5es \n\nambientais. A amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia sobre os problemas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental sem d\u00favida \n\ncontribuir\u00e1 para novas alternativas de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n212 \n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nABNT ver ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. \n\nAMARAL, Ivan Amorosino do. Em busca da planetiza\u00e7\u00e3o: do ensino de ci\u00eancias para a \neduca\u00e7\u00e3o ambiental. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \nUniversidade Estadual de Campinas, 1995. 515p. \n\nANGUITA VIRELLA, F. y MORENO SERRANO, F .. Procesos geol\u00f3gicos externos y geologia \nambiental. Madrid: Editora Rueda, 1993. 311 p. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas. NBR \n6023. [S.I.], 1989. 19p. \n\nBORN, Ruben Harry. Caminhos, descaminhos e desafios da Agenda 21 brasileira .. ln: Debates \nSocioambientais. 1998/1999, S\u00e3o Paulo: Centro de Estudos de Cultura Contempor\u00e2nea-\nCEDEC, ano IV, n.11, p. 9-11. \n\nBRANCO, Samuel Murgel. Ecologia na cidade. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1991.56p. \n\nBRANDIMARTE, Ana L\u00facia. Crise da \u00c1gua - Modismo, futurologia ou uma quest\u00e3o atual? In: \nCi\u00eancia Hoje. Rio de Janeiro:SBPC, vol. 26. n\u00b0 154. 1999, p. 36-42. \n\nBRASIL. Senado Federal. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: Centro \nGr\u00e1fico, 1988. 48p. \n\nBRASIL. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros curriculares nacionais: apresenta\u00e7\u00e3o \ndos temas transversais e \u00e9tica. Bras\u00edlia: Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental, 1997. 146p. \n\nBRASIL. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros curriculares nacionais: meio \nambiente e sa\u00fade. Bras\u00edlia: Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental, 1997. 128p. \n\nBRASIL. Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o. Coordenadoria de Estudos e Normas Pedag\u00f3gicas. \nDiretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional: Lei no 9.394, de 20 de dezembro de 1996. S\u00e3o \nPaulo: SEICENP, 1996. 123p. \n\nCAMPINAS. Prefeitura Municipal de Campinas. Lei Org\u00e2nica da Munic\u00edpio. Campinas: C\u00e2mara \ndos Vereadores, 1990. 224p. \n\nCAMPINAS. Prefeitura Municipal de Campinas. Plano Diretor de Campinas. Campinas: \nPrefeitura Municipal de Campinas. Secretaria de Planejamento e Meio Ambiente, 1995. \n303p. \n\n213 \n\n\n\nCAMPINAS. Prefeitura Municipal de Campinas. Plano de Gest\u00e3o da .\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental da Regi\u00e3o de Sousas e Joaquim Egidio - AP A Municipal. Campinas: Prefeitura \nMunicipal de Campinas. Secretaria de Planejamento e Meio Ambiente, 1996. 183p. \n\nCARNEIRO, Celso Dai R\u00e9. A Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e o Ambiente: Bases para uma Sociedade \nSustent\u00e1vel. ln: A Terra em revista. S\u00e3o Paulo, ano 2. n\u00b0 2. 1996, p. 13. \n\nCARNEIRO, Celso Dai R\u00e9. Recorr\u00eancia de enchentes nas v\u00e1rzeas de Piratininga. ln: Ci\u00eancia \nHoje. Rio de Janeiro: SBPC, vol. 26. n\u00b0 156. 1999, p. 68-70. \n\nCARVALHO, Isabel Cristina de Moura. Em Dire\u00e7\u00e3o ao Mundo da Vida: Interdisciplinaridade e \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Bras\u00edlia: IP\u00ca - Instituto de Pesquisas Ecol\u00f3gicas, 1998. 102p. \n(Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental 2). \n\nCARVALHO, Marcos de. O que \u00e9 natureza. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1991. 85p. \n\nCOMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO. Nosso Futuro \nComum. Em busca do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: Editora da Funda\u00e7\u00e3o \nGet\u00falio Vargas, 1988, p. 46-71. \n\nCONS\u00d3RCIO INTERMUNICIPAL DAS BACIAS DOS RIOS PIRACICABA E CAPIVARI. \nLivro de orienta\u00e7\u00e3o ao professor. Americana: Cons\u00f3rcio Interrnunicipal das Bacias dos \nRios Piracicaba e Capivari. 1996, 70p. \n\nCORNELL, Joseph. Brincar e aprender com a natureza - guia de atividades infantis para pais e \nmonitores. S\u00e3o Paulo: Editora SENAC. 1996, 121p. \n\nCURRIE, Karen L. Meio Ambiente - Interdisciplinaridade na pr\u00e1tica Campinas: Papiros, 1998. \n184p. (Cole\u00e7\u00e3o Papirus educa\u00e7\u00e3o). \n\nDIAS, Sonia . .\u00c1gua, meio ambiente e vida. Rio de Janeiro: Autores &amp; Agentes &amp; Associados, \n1999, 32p. (Co1e\u00e7\u00e3o \u00c1gua, meio ambiente e cidadania). \n\nDIEGUES, Antonio Carlos S. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ou Sociedades Sustent\u00e1veis - da \ncritica dos modelos aos novos paradigmas. S\u00e3o Paulo em Perspectiva. S\u00e3o Paulo, v. 6. n\u00b0 \n1-2. 1992, p. 24. \n\nECO, Umberto. Como Se Faz Uma Tese. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1977. 170p. \n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA- EMBRAPA, Atlas do meio \nambiente do Brasil. Bras\u00edlia: Terra Viva, 1994, 138p. \n\nFARIA, Antonio Paulo e MARQUES, Jorge S. O desaparecimento de pequenos rios brasileiros. \nln: Ci\u00eancia Hoje. Rio de Janeiro: SBPC, vol. 25. n\u00b0 146. 1999, p. 56-61. \n\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Novo dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. 2. Ed. Ver. \nAum. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1986. 1499p. \n\n214 \n\n\n\nFRACALANZA, Hil\u00e1rio et ai. O Ensino de Ci\u00eancias no JOGrau. S\u00e3o Paulo: Atual, 1986. 124p. \n\nGR\u00dcN, Mauro. \u00c9tica e educa\u00e7\u00e3o ambiental: a conex\u00e3o necess\u00e1ria. Campinas: Papiros, 1996 \n120p. \n\nGUIMAR\u00c3ES, Mauro. A Dimens\u00e3o Ambiental na Educa\u00e7\u00e3o. Campinas: Papiros, 1995. 1 07p. \n\nLEAL, Antonio Cezar. Meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o na microbacia do Areia Branca - Campina! \n- S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancia! \nExatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro: 1995. 155p. \n\nLEIT\u00c3O FILHO, Herm\u00f3genes F., MORELATO, Patr\u00edcia C. (Orgs.) Ecologia e preserva\u00e7\u00e3o dt \numa floresta tropical urbana: Reserva de Santa Genebra. Campinas: Editora d! \nUNICAMP, 1995. 136p. \n\nLUTZENBERGER, Jos\u00e9. Ecologia - do jardim ao poder. Porto Alegre: L&amp;PM Editores Ltda .. \n1985, 102p. \n\nMARTINO, E. R. Di. Por que uma nova Proposta Curricular? - Concep\u00e7\u00f5es de Ci\u00eancias. \nAmbiente e Educa\u00e7\u00e3o na Proposta Curricular de Ci\u00eancias de S\u00e3o Paulo. Faculdade d&lt;\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de Campinas, 1995. 9p. \n\nMARTINS, Jos\u00e9 Pedro Soares. Campinas do Matto Grosso - Da Febre Amarela \u00e0 C\u00f3lera dm \nRios. Campinas: Pr\u00edntshop, 1997. 70p. \n\nMEYER, M\u00f4nica Angela de Azevedo. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e (Des)envolvimento. In: Ci\u00eancia &amp; \nAmbiente. Rio Grande do Sul: Universidade Federal de Santa Maria, n.8- 1994. p. 53-70. \n\nRODRIGUES, Ricardo R. In: Ecologia e preserva\u00e7\u00e3o de uma floresta tropical urbana: Reserv! \nde Santa Genebra. Campinas: Editora da UNICAMP, 1995. 136p. \n\nSANTOS, Rozely Ferreira dos. Desenvolvimento sustent\u00e1vel, planejamento e educa\u00e7\u00e3c \nambiental. ln: 1\u00b0 Caderno do Instituto Brasileiro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Rio de Janeiro \n1998. 8p. (no prelo). \n\nS\u00c3O PAULO. Assembleia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo. Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3( \nPaulo. S\u00e3o Paulo: IMESP, 1989. 48p. \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Meio Ambiente. Educa\u00e7\u00e3o ambiental em unidades de conserva\u00e7\u00e3o \u2022 \nde produ\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Meio Ambiente - Coordenador\u00eda de Educa\u00e7\u00e3c \nAmbiental, 1991. 1 04p. (S\u00e9rie Guias). \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Meio Ambiente. Pol\u00edtica Municipal de Meio Ambiente: orienta\u00e7\u00e3c \npara os munic\u00edpios. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima. Centro de Estudos &lt;\nPesquisas em Administra\u00e7\u00e3o Municipal - CEP AM, 1992. 167p. (S\u00e9rie Semin\u00e1rios &lt;\nDebates). \n\n215 \n\n\n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Meio Ambiente. Conceitos para se fazer educa\u00e7\u00e3o ambiental. ln: \nCadernos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Meio Ambiente. \nCoordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 1994. 112p. \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Meio Ambiente. Educa\u00e7\u00e3o ambiental na escola p\u00fablica. S\u00e3o Paulo: \nSecretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, 1994. 40 p. (S\u00e9rie \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental). \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Meio Ambiente. Por que conservar a Mata Atl\u00e3ntica? ln: Ver de \nperto. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Meio Ambiente, Ano I. n\u00b0 6. 1996. 8p. \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Meio Ambiente. Educa\u00e7\u00e3o, meio ambiente e cidadania. Reflex\u00f5es e \nexperi\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Meio Ambiente. Coordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental, 1998. 122p. \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o. Proposta curricular para o ensino de \ngeografia - 1 o grau. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o. Coordenadoria de \nEstudos e Normas Pedag\u00f3gicas, 1991. 149p. \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o. Proposta curricular para o ensino de ci\u00eancias \ne programas de sa\u00fade - 1\u00b0 grau. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o. \nCoordenadoria de Estudos e Normas Pedag\u00f3gicas, 1992. 66p. \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o. Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional: Lei \nno 9.394, de 20 de dezembro de 1996. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o. \nCoordenadoria de Estudos e Normas Pedag\u00f3gicas, 1996. 123p. \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria de Estado dos Neg\u00f3cios Metropolitanos. O problema das inunda\u00e7\u00f5es \nna Grande S\u00e3o Paulo: situa\u00e7\u00e3o atual e implementa\u00e7\u00e3o de diretrizes metropolitanas de \ndrenagem. S\u00e3o Paulo: Secretaria de Estado dos Neg\u00f3cios Metropolitanos. Empresa \nMetropolitana de Planejarnento da GSP S/ A, 1985, 152p. \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria dos Transportes. Not\u00edcias da Serra do Mar e Mata Atl\u00e2ntica. S\u00e3o \nPaulo: Segmento, 1994, 30p. (Cole\u00e7\u00e3o Noticias da Serra do Mar &amp; Mata Atl\u00e2ntica). \n\nUNESCO. Educa\u00e7\u00e3o para um futuro sustent\u00e1vel: uma vis\u00e3o transdisciplinar para a\u00e7\u00f5es \ncompartilhadas. Bras\u00edlia: Editora ffiAMA. 1999. 118p. \n\n216 \n\n\n\nANEXO 1 - Materiais produzidos pela autora \n\nA \n\n\n\n\n\n\n\n\u20acse~ \no636.5l ~; 2.000 \n\n\n\n/1'1'1 \n\nl-oto A&lt;t:'l'-eo-.. \n0.;-cctlL'- ~\u00b7c; .oao \n\n\n\n\n\nPrezados Alunos \n\nNo dia 21/08/98 (68 feira) realizamos atividades de Estudo do Meio observando \no nosso Rio Atibaia e Ribeir\u00e3o das Cabras em campo. \n\nVoc\u00eas receberam um mapa da \u00e1rea de estudo na escala 1:2.000 e com a \norienta\u00e7\u00e3o do Norte (vide setinha indicativa). \n\nPor conven\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, costuma-se posicionar o mapa sempre com a \nsetinha do Norte para cima, para facilitar a nossa localiza\u00e7\u00e3o e podermos \ncomparar com a fotografia a\u00e9rea da regi\u00e3o, a qual, se mantid\u00e0 na mesma \nposi\u00e7\u00e3o (Norte para cima), facilitar\u00e1 a compara\u00e7\u00e3o com o mapa, pois est\u00e3o na \nmesma escala gr\u00e1fica. \n\nAgora, vamos treinar a nossa orienta\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s termos percorrido os locais em \ncampo, usando o mapa base recebido. \n\n\u2022 Assinale com 1, 2 e 3 as nossas paradas, na seq\u00fc\u00eancia ocorrida. \n\n\u2022 Pinte em cores, acompanhando a legenda abaixo: \n~~ EEPSG Dr. Tomas Alves \nc leito do Rio Atibaia e do Ribeir\u00e3o das Cabras e filete d'\u00e1gua do Ribeir\u00e3o \n\ndos Pires \n\n~\n~~ Pr\u00e9dio da Sub-Prefeitura \n\nEstrada do Bonde (antigo ramal f\u00e9rreo) \nRuas asfaltadas \nPra\u00e7as \n\n\u2022 Comparando com a foto a\u00e9rea, pinte de verde escuro as manchas de \nvegeta\u00e7\u00e3o (procure contornar as manchas, proporcional ao tamanho na foto). \n\n\n\nO que \u00e9 possivel fazer para controlar essa situa\u00e7\u00e3o? \n\nExiste alguma Lei ou norma a ser cumprida? \n\nO C\u00f3digo Florestal estabelece como faixa de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n(APP): \n+ 30 metros a partir de ambas as margens de rios ou c\u00f3rregos com at\u00e9 1 O \n\nm de largura; \nEx.: ,--,----:--\n\n+ 50 metros a partir de ambas as margens de rios ou c\u00f3rregos com at\u00e9 50 \nm de largura; \nEx.: \n\n+ 50 metros de raio envolt\u00f3rio \u00e0s nascentes; \nEx.: \n\n+ 30 metros de raio envolt\u00f3rio \u00e0s lagoas, represas, reservat\u00f3rios naturais \ne artificiais localizadas em \u00e1rea urbana; \n\n+ 50 metros de raio envolt\u00f3rio \u00e0s lagoas, represas, reservat\u00f3rios naturais \ne artificiais localizadas na \u00e1rea rural, com at\u00e9 20 hectares de superflcie; \n\n+ 100 metros de raio envolt\u00f3rio \u00e0s lagoas, represas, reservat\u00f3rios naturais \ne artificiais localizadas na \u00e1rea rural, com mais de 20 hectares de \nsupertlcie; \nEx.: r-= \n\nv.....-....... ......... ~ \nA import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos na qualidade da \u00e1gua e a fun\u00e7\u00e3o \n\nmata dliar e da v\u00e1rzea na vida do \n\nCoordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \nSecretaria Municipal de Meio Ambiente \n\n.;\\; \n\n\n\nOi, amigo! \n\nVoc\u00ea sabia que estuda, mora ou transita (ou tudo ao mesmo tempo) numa \nAPA? \n\nMais afinal, o que significa APA? \n\n\u00e9 uma sigla, \u00e9 claro. Mas quer dizer muito mais que tr\u00eas simples letras: \nAPA = Area de Prote\u00e7io Ambiental, ou seja, trata-se de uma \u00e1rea \nrealmente especial, que se diferencia das demais partes do municlpio de \nCampinas e por isso deve ser protegida, como a pr\u00f3pria sigla indica. \n\nSer\u00e1 que voc\u00ea mesmo j\u00e1 notou alguma diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente \nao redor da sua Escola? \n\nRepare como tudo \u00e9 mais verdinho e cheio de vegeta\u00e7\u00e3o; como a \u00e1gua est\u00e1 \nmais vislvel na natureza, bastando caminhar um pouco para avistar um \nribeir\u00e3o ou mesmo um rio, ainda pr\u00f3ximo da Escola. \n\nVeja como o transito de autom\u00f3veis \u00e9 menor que na cidade, como a rela\u00e7\u00e3o \nentre as pessoas \u00e9 de maior cordialidade, todos se conhecendo melhor e \nvivendo mais pr\u00f3ximos \u00e0 natureza, que est\u00e1 mais cheia de p\u00e1ssaros, \ninsetos e pequenos animais. At\u00e9 o tempo parece passar mais devagar!... \n\nAqui a zona rural ainda est\u00e1 bem pr\u00f3xima da \u00e1rea urbana, e isso acaba \nrefletindo no comportamento humano e nas rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f3micas. \nParece diflcil, mas sua professora ir\u00e1 explicar melhor essas tais rela\u00e7\u00f5es. \n\nEssas e outras diferen\u00e7as como o relevo montanhoso, o clima agrad\u00e1vel, a \npresen\u00e7a de muitos ribeir\u00f5es, nascentes e cachoeiras, remanescentes de \nmatas nativas, casar\u00f5es antigos da \u00e9poca do ciclo cafeeiro, usinas \nhidrel\u00e9tricas e antigas esta\u00e7\u00f5es de trens ainda preserVadas, tornam essa \nregi\u00e3o realmente especial. \n\nE, visando sua prote\u00e7\u00e3o \u00e9 que ela foi declarada APA. Isto \u00e9, foram \nelaborados Decretos e Leis Municipais e posteriormente um Plano de \nGest\u00e3o onde est\u00e1 escrito tudo que se deve fazer ou evitar, para proteger \nesse territ\u00f3rio das agress\u00f5es ao meio ambiente. \n\n\u00e9 importante que voc\u00ea fique sabendo de tudo isso, ajudando e participando \nde todas as a\u00e7\u00f5es posslveis para preservar a APA e sua natureza, junto \ncom seus colegas, professores e familiares. \n\nOS RIOS DA APA \n\nOs dois principais rios da regi\u00e3o s\u00e3o o Rio Atibaia e o Rio Jaguari. O \nprimeiro \u00e9 respons\u00e1vel por 80% da \u00e1gua captada para o nosso consumo, o \nsegundo abastece o municlpio de Pedreira e outros visinhos, representando \ntamb\u00e9m um futuro ponto de capta\u00e7io para Campinas. \n\nAl\u00e9m desses principais rios, existem outros ribeir\u00f5es e cursos d'\u00e1gua \ncontribuintes aos rios, al\u00e9m de in\u00fameras nascentes, importantlssimas \ntamb\u00e9m \u00e0 quantidade de \u00e1gua. \n\nA vegeta\u00e7io ciliar (tipo de mata caracterlstica da beira dos rios) \u00e9 \nfundamental \u00e0 qualidade e quantidade das \u00e1guas, pois ajuda na limpeza do \nrio, evita eros\u00e3o e atrai a fauna (peixes, aves e outros animais). \n\nPor tradi\u00e7\u00e3o, as cidades costumam se instalar \u00e0s margens dos rios. Isso \nacontece pela presen\u00e7a da pr\u00f3pria \u00e1gua, a qual sempre foi muito \nimportante, quer para abastecimento da cidade, quer para irriga\u00e7\u00e3o de \nplanta\u00e7\u00f5es, quer ainda como fonte de alimento ou local para despejo final \nde detritos. Al\u00e9m disso, eles s\u00e3o muito bonitos, constituindo um importante \nelemento paisaglstico. \n\nEm muitas cidades de todo o mundo a import\u00e2ncia ornamental do rio \u00e9 \nmuito valorizada, por isso ele \u00e9 tratado, suas margens s\u00e3o bem cuidadas e \ncercadas de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. Mas... nem sempre os rios da cidade s\u00e3o \nvistos desse modo ou cuidados com o carinho que merecem. \n\nTodos n\u00f3s temos visto rios poluldos, com as margens desbarrancadas, \ntransformados em dep\u00f3sitos de lixo, com suas \u00e1guas a receber toda sorte \nde esgotos e reslduos llquidos. Rios e c\u00f3rregos s\u00e3o transformados em \ncanais cimentados correndo em linha reta entre ruas asfaltadas, sem \n\u00e1rvores, sem peixes, sem gra\u00e7a, sem vida; ou ainda pior, quando \ntotalmente canalizados em galerias subterr\u00e2neas. \n\nPor que o homem esconde ou destr\u00f3i as ~lezas naturais da cidade? \n\nO homem da cidade \u00e9 um homem \"pr\u00e1tico\". Ele n\u00e3o se comove com o \ncanto dos p\u00e1ssaros, com o farfalhar das folhas ao vento, ou com o \nmarulhar suave das \u00e1guas nos regatos. H\u00e1 muito que ele abandonou o \ncontato com a natureza. Belo \u00e9 apenas aquilo que ele faz, que ele dirige, \nque ele comanda e utiliza, esquecendo-se de que \u00e9 a pr\u00f3pria natureza a \nfonte provedora de todas as suas necessidades. \n\nQual \u00e9 a forma de vingan\u00e7a do rio? \n\nEle enche e transborda, provocando a inunda\u00e7\u00e3o da cidade. E, se o rio for \npolui do, a vingan\u00e7a \u00e9 ainda mais severa, pois a inunda\u00e7\u00e3o provoca doen\u00e7as \ne devolve a imundlcie \u00e0s casas. \n\n\n\nfJ Jteio Ambiente 'A111\u00b7adece \nAs agress\u00f5es ao nosso meio ambiente v\u00eam ocorrendo das mais diversas formas, uma delas tem se \n\nacelerado em fun\u00e7\u00e3o da indu\u00e7\u00e3o ao consumo de bens descart\u00e1veis, agravando principalmente a polui\u00e7\u00e3o dos \nrios e aumentando consideravelmente o volume de res\u00edduos s\u00f3lidos no aterro sanit\u00e1rio, pois ainda n\u00e3o dispo-\nmos de mecanismos eficientes de coleta seletiva e reciclagem de materiais. \n\nNum ato simb\u00f3lico de limpeza do Rio Atibaia, ocorrido em outubro do ano passado, foi retirado \nenorme quantidade de lixo dom\u00e9stico, como garrafas pl\u00e1sticas e latas de refrigerantes, dentre outros tipos de \ndejetos que ficaram expostos na Pra\u00e7a Beira Rio, em Sousas, para que fossem vi.stos pela popula\u00e7\u00e3o. \n\nMuita gente acha que jogar lixo nos rios \u00e9 urna forma f\u00e1cil de se livrar do indesej\u00e1vel, porque acreditam \nque a \u00e1gua \"leva embora\". Grave erro, esse lixo acumula-se em algum ponto, levando \u00e0 morte do rio e a \noutras formas de contamina\u00e7\u00e3o que acabam por afetar a sa\u00fade hiimana. \n\nCabe lembrar ainda que em momento algum fomos consultados sobre as facilidades ou n\u00e3o,na compra \ne transporte dos refrigerantes em recipientes descart\u00e1veis. Hoje, j\u00e1 n\u00e3o encontramos nos grandes supenner-\ncados a op\u00e7\u00e3o de escolha da garrafa de vidro retorn\u00e1vel, ecologicamente mais correta. \n\nIsso sem pensarmos na indu\u00e7\u00e3o ao \"consumo familiar\"das embalagens de 2,5 litros, as quais se n\u00e3o \nconsumidas rapidamente, perdem facilmente o g\u00e1s, ficando a bebida insuport\u00e1vel ao consumo. Para uma \npequena fam\u00edlia ou \u00fanica pessoa, \u00e9 oferecida a op\u00e7\u00e3o de vasilhame menor, por\u00e9m a um custo nada proporci-\nonal~nenorconte\u00fado. \n\nEsse tipo de embalagem j\u00e1 foi recusado em diversos pa\u00edses do mundo; normalmente o que l\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \naceito acaba vindo parar no BrasiL Ser\u00e1 isso o que queremos?!!! ... Uma forma eficiente de mostrarmos nossa \nconscientiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de pouparmos o meio ambiente \u00e9 n\u00e3o comprarmos esses produtos, procurando a \nop\u00e7\u00e3o dos retorn\u00e1veis. Pense nisso. \"ft../I'H-..+1-...,. 1\\.if.-.i\u00b74\u00b7r..n:-. .... J...r.. \n\n\n\nANEXO 2 - Trabalhos e desenhos de alunos referentes \u00e0s atividades \nrealizadas \n\nB \n\n\n\nCampinas, domingo, 20 de setembro de 1998 Di\u00e1rio do Pov~ \n\n;; APRENDENDO A ENSINAR \n\nAulas pr\u00e1ticas conquistam estudante! \nM\u00fasica, teatro e at\u00e9 trabalho com enxada s\u00e3o recursos usados com \u00eaxito para conquistar aten\u00e7\u00e3o de alunos em sala de au \n\nA ELIANA PASCHOALIN s velhas e boas aulas expo-\nsitivas j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o suficientes para \nchamar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos. \nCada vez mais, professores dei-\nxam o giz e a fala de lado e bus-\ncam t\u00e9cnicas alternativas para \nconseguir despertar o interesse \nda garotada nas salas de aula. \nNessa nova classe, a m\u00fasica, o te-\natro e at\u00e9 uma enxada s\u00e3o ferra-\nmentas fundamentais de ensino. \n\nT\u00e9cnicas que antes eram instru-\nmentos extracurriculares, en-\ntram para a grade obrigat\u00f3ria das \ndisciplinas. E os alunos aprendem \nde forma divertida, cantando, \nbrincando e at\u00e9 plantando. \n\nA professora de Ci\u00eancias, Mar-\nl\u00facia de Oliveira Ohara, 40 anos, \nh\u00e1 tempos abandonou o quadro \nnegro. Em 92, ela decidiu incen-\ntivar os alunos da escola estadual \nProfessor Uacury Ribeiro de As-\nsis Bastos, no bairro Carlos \n\nmes, a sair da sala de aula para \naprender a disciplina na pr\u00e1tica. \ncom o apoio da diretora Maria do \nCarmo Cucatti Steffen, transfor-\nmou um terreno que servia de \ndep\u00f3sito de lixo perto da escola \nnuma horta. \n\nColocando as m\u00e3os na terra e \nvendo, na pr\u00e1tica, o que ensinam \nos livros, os alunos passaram a se \ninteressar mais pela disciplina. \n\"No livro a gente l\u00ea. Aqui a gente \nfaz. E \u00e9 mais f\u00e1cil lembrar de tudo \n\nno dia da prova\", conta Rafael \nHenrique soares, 13 anos, aluno \nda s\u2022 s\u00e9rie. \"\u00c9 muito melhor \naprender assim\", concorda Lore-\nna Silva Dobelin, 12 anos, estu-\ndante da s\u2022 s\u00e9rie. \n\nO Projeto Horta, como foi ba-\ntizado, est\u00e1 entre os 12 trabalhos \nescolhidos pelo Centro de Estudos \ne Pesquisas em Educa\u00e7\u00e3o, Cultu-\nra e A\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria, \u00f3rg\u00e3o li-\ngado ao Bando Mundial, como \nmodelo de ensino. Mais do que \n\nisso, o projeto foi o embri\u00e3o para \numa verdadeira revolu\u00e7\u00e3o na es-\ncola: hoje, al\u00e9m da horta, que pro-\nduz de hortali\u00e7as e verduras para \nenriquecer a merenda e plantas \nmedicinais, a escola j\u00e1 conta com \num viveiro de flores e \u00e1rvores \nnativas e um minhoc\u00e1rio. \n\n\u00c9 no minhoc\u00e1rio que os estu-\ndantes produzem o humus que \nvai adubar o viveiro de plantas e \na horta. ':<\\qui n\u00e3o tem agrot\u00f3xi-\ncos\", diz a professora Marl\u00facia. \n\n\"Para espantar as formigas, 1 \nmos gergelim e p\u00e3o com vinag \nensina Thomas Neves, 12 aJ \naluno da s\u2022 s\u00e9rie. \u00b7 \n\nCom a experi\u00eancia da hort: \nescola, Elizabeth Gomes, 14 a1 \naluna da 8\" s\u00e9rie, tomou gosto 1 \ntrabalho na terra e pa:ssou a \ntivar uma horta em sua c1 \n\"Meu pai j\u00e1 plantava algumas \nduras e eu nunca ajudei. Ag \nsou eu quem cuida da horta\" \nvela. \n\n\n\n\n\nSousas, I O de novembro de I. 998. \n\nlimo. Sr. \nHugo C\u00edcero Cardoso Scheidt \nSubprefeito do Distrito de Sousas \n\nPrezado Senhor, \n\nN\u00f3s, alunos da 4' s\u00e9rie B e 4' s\u00e9rie C do ensino fundamental da E.E.P.S.G. \n\"'Dr. Tom\u00e1s Alves\", fizemos uma pesquisa sobre o desmatamento em \u00e1reas da \nmananc1a1s. \n\nO primeiro local de trabalho foi pr\u00f3ximo \u00e0 Rua Maneco Rosa. no Ribeir\u00e3o \ndas Cabras, chegando \u00e0 conclus\u00e3o que o local se encontra assoreado e com \nmargens desmaiadas. \n\nDiante disso fizemos um projeto de reflorestamento que segue anexo para \navalia\u00e7\u00e3o de V. S. sobre as possibilidades de sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nGostar\u00edamos de contar com a ajuda desta Subprefeitura para que a \nSecretaria do Meio Ambiente fosse informada sobre o projeto e possamos agir \nem conjunto nesta proposta de t\u00e3o grande import\u00e2ncia. \n\nAguardando uma resposta, subscrevemo-nos. \n\nAtenciosamente, \n\n-.-----\np/4Be4C \n\n\n\n~~ \n.. j ..;... \n\n\n\n0:::.. \n\n~ \n\u00e7:; \n\n\"\" ~ \n~~ \n\n\n\n\n\n\n\nI~ o \n~: \n\nI \nI i \n\n~.: \n~~ (s . \n\n=\u00a7; \nG. : \n\n' .. \u00b7\u2022\u00b7 \n\n. ' : \n\n~ ~ l \n\n\u00b7~-~ \n\u00b7~\u00b7 \n\n! \u00c7\"'>.! \n~~ \nI l \n\nlJ\nl. ~-~ \ni \n' ~ ~-.: { l \\ irl'i . \u2022 \ni !C\")~ ."}]}}}