{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06118"}, {"@name": "filename", "#text": "10630_MFMSS.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO UFPE \n \n\nMESTRADO EM CI\u00caNCIAS JUR\u00cdDICAS \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nPROBLEMAS E DESAFIOS DO GERENCIAMENTO \n\nDOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \nNO DISTRITO FEDERAL \n\n(A aplicabilidade da Lei n\u00ba 9.433/97) \n \n \n \n \n \n\nMESTRANDA \n \n\nMARIA DE FATIMA MARTINS DA SILVA DOS SANTOS \n \n \n\nORIENTADOR \nDr. ANDREAS J. KRELL \n\n \n \n \n\nBRAS\u00cdLIA \n2002 \n\n \n \n\n\n\n 2\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO UFPE \nMESTRADO EM CI\u00caNCIAS JUR\u00cdDICAS \n\n(DOGM\u00c1TICA JUR\u00cdDICA EM DIREITO P\u00daBLICO) \n \n \n \n \n \n \n\nMESTRANDA \n \n\nMARIA DE FATIMA MARTINS DA SILVA DOS SANTOS \n \n \n \n \nPROBLEMAS E DESAFIOS DO GERENCIAMENTO \n\nDOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \nNO DISTRITO FEDERAL \n\n(A aplicabilidade da Lei n\u00ba 9.433/97) \n \n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Direito. \n\n \n \n\nORIENTADOR \nDr. ANDREAS J. KRELL \n\n \n \n \n\nBRAS\u00cdLIA \n2002 \n\n\n\n 3\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico este trabalho ao Professor Josaphat Ramos Marinho (In \n\nmemorian), Professor e Coordenador dos Cursos de Mestrado e \n\nDoutorado em Direito da Uni\u00e3o Pioneira de Integra\u00e7\u00e3o Social \n\n\u2013 UPIS, pelo brilhante trabalho que realizou e, principalmente, \n\npelo exemplo de vida, trabalho, for\u00e7a, persist\u00eancia e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o que transmitiu \u00e0s pessoas que o cercavam, bem \n\ncomo por ter em muito contribu\u00eddo para me proporcionar esta \n\noportunidade \u00fanica de integrar o corpo discente deste novo e \n\nt\u00e3o conceituado curso de mestrado. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 4\n\n \n \n \n \n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \n \n\n \nAgrade\u00e7o ao Dr. Andr\u00e9as Krell, meu orientador, pelo tempo \ndedicado \u00e0 dif\u00edcil atividade de orienta\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. \nAos mestres Jo\u00e3o Maur\u00edcio Adeodato e Inoc\u00eancio M\u00e1rtires \nCoelho, pelo incentivo e ajuda. \nAo Dr. Vicente Nogueira Filho, Diretor da Faculdade Uni\u00e3o \nPioneira de Integra\u00e7\u00e3o Social \u2013 UPIS, pela oportunidade e pelo \nincentivo acad\u00eamico e institucional dado ao longo do Curso. \nAos colegas de mestrado, companheiros de \u00e1rdua e prof\u00edcua \ncaminhada, pela oportunidade de conv\u00edvio e troca de \nexperi\u00eancias. \nAos professores do mestrado, pelas preciosas li\u00e7\u00f5es \ntransmitidas. \n\u00c0 secret\u00e1ria do Departamento de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da UPIS, \nDeirilene Miranda, pela paci\u00eancia e preciosas informa\u00e7\u00f5es \nfornecidas ao grupo. \n\u00c0s bibliotec\u00e1rias: Maurinete, Lindalva e Tatiana, pelo suporte \nem todas as pesquisas. \nAo meu amado esposo, pela paci\u00eancia e por suportar minha \naus\u00eancia e distanciamento no decorrer do trabalho. \nAos meus filhos, J\u00fanior e Ana Karolyne, pelo carinho, apoio e \npaci\u00eancia demonstrados no per\u00edodo em que me dediquei \ntotalmente a este trabalho. \n\n \n \n\n \nMeus sinceros agradecimentos. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 5\n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\u201cO homem tem o direito fundamental \u00e0 liberdade, \u00e0 \nigualdade e ao desfrute de condi\u00e7\u00f5es de vida \nadequada, em um meio ambiente de qualidade tal \nque lhe permita levar uma vida digna, gozar de bem-\nestar e \u00e9 portador solene da obriga\u00e7\u00e3o de proteger e \nmelhorar o meio ambiente para as gera\u00e7\u00f5es \npresentes e futuras.\u201d \n \n\nDeclara\u00e7\u00e3o sobre o ambiente humano. \nONU \u2013 jun./1972 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 6\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n\n \n\n \n\nO objetivo deste trabalho \u00e9 demonstrar os problemas e os desafios que o \n\nGoverno do Distrito Federal vem enfrentando no gerenciamento dos recursos \n\nh\u00eddricos. Avalia a efic\u00e1cia e a aplicabilidade da Lei n\u00ba 9.433, de 1997, (Lei das \u00c1guas) \n\nno Distrito Federal. Demonstra que os problemas relacionados com a \u00e1gua s\u00e3o de \n\n\u00e2mbito mundial, uma vez que todo o planeta, de alguma forma, tem sofrido e sofrer\u00e1 \n\nas conseq\u00fc\u00eancias do inadequado uso da \u00e1gua. Todavia, a quest\u00e3o no Distrito \n\nFederal \u00e9 alarmante, em raz\u00e3o de fatores naturais, geogr\u00e1ficos, ambientais, sociais, \n\nadministrativos e financeiros, al\u00e9m da inaplicabilidade da legisla\u00e7\u00e3o sobre o assunto. \n\nA falta do precioso l\u00edquido \u00e9 anunciada e recentes pesquisas demonstram que, em \n\ntorno de 10 anos, a popula\u00e7\u00e3o do local n\u00e3o ter\u00e1 mais acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel. O \n\nGoverno local tem pela frente um enorme desafio, que se consubstancia em evitar o \n\ncolapso da \u00e1gua na capital do Pa\u00eds, aplicando a legisla\u00e7\u00e3o, os recursos financeiros, \n\neducando a popula\u00e7\u00e3o sobre o uso da \u00e1gua, cobrando adequadamente pelo uso, \n\nfiscalizando os mananciais, incentivando a cria\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias, conforme \n\ndetermina a legisla\u00e7\u00e3o em vigor e, finalmente, gerenciando adequadamente os \n\nrecursos h\u00eddricos dispon\u00edveis, sob pena de a capital do Brasil virar um verdadeiro \n\ndeserto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7\n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \n\n \n\n The objective of this work is to demonstrate the problems and the challenges \n\nthat the Distrito Federal government comes facing up in the management of the \n\nhydrics resources. It valve the effective and the application of the law 9.433/97 (Law \n\nof the Waters), in spite of having effectiveness since 1997, in Distrito Federal it has \n\nnot been applied efficiently. It was demonstrated that the problems related with the \n\nwater are of world ambit, that the whole planet in some way, it has been suffering and \n\nit will suffer the consequences of the inadequate use of the water. Though, the \n\nsubject in Distrito Federal is alarming, in reason of natural factors, geographical, \n\nenvironmental, social, administrative and financial, besides the not applying of the \n\nlegislation on the subject. The lack of the precise liquid is announced, and the \n\nresearches demonstrate that, around 10 years, the population of Distrito Federal \n\nwon\u2019t have more access the drinkable water. The local Government has for the front \n\nan enormous challenge, that is to say, to avoid the collapse of the water in Distrito \n\nFederal, applying the legislation, the financial resources, educating the population on \n\nthe use of the water, collecting appropriately for the use, supervising the springs, \n\ncreating the committees of basins, as it determines the legislation in vigor and, finally, \n\nmanaging appropriately the resources available hydrics, under feather of the capital \n\nof Brazil to turn a true desert. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................... 12 \n \n\nCAP\u00cdTULO I  \n \n\n1.  A \u00c1GUA NO PLANETA \n\n \n\n \n1.1.  A \u00e1gua e sua defini\u00e7\u00e3o ......................................................................... \n\n \n16 \n\n \n1.2.  A quantidade de \u00e1gua no planeta ......................................................... \n\n \n17 \n\n \n1.3.  A distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta ......................................................... \n\n \n18 \n\n \n1.4.  Doen\u00e7as transmitidas direta ou indiretamente atrav\u00e9s da \u00e1gua ........... \n\n \n22 \n\n \n1.5.  A \u00e1gua no Brasil .................................................................................... \n\n \n25 \n\n \n1.6.  A \u00e1gua no Distrito Federal .................................................................... \n\n \n29 \n\n \n1.7.  Caracter\u00edsticas Ambientais da Regi\u00e3o do Distrito Federal ....................\n\n \n30 \n\n \n1.8.  Os Recursos H\u00eddricos do Distrito Federal ............................................. \n\n \n33 \n\n \n1.8.1.  As pequenas capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua do Distrito Federal..................\n\n \n37 \n\n \n              1.8.2.  O principal manancial de \u00e1gua do Distrito Federal ....................\n\n \n38 \n\n \nCAP\u00cdTULO II  \n\n \n2.  O GERENCIAMENTO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n \n\n \n      2.1.  O Gerenciamento Internacional dos Recursos H\u00eddricos .......................\n\n \n40 \n\n \n      2.2.  O Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos no Brasil ..............................\n\n \n48 \n\n \n      2.3.  A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 a Lei n\u00ba 9.433/97 ............. \n\n \n60 \n \n\n\n\n 9\n\n \n              2.3.1.  Fundamentos da Lei n\u00ba 9.433/97................................................\n\n \n65 \n\n \n                        2.3.1.1.  O Dom\u00ednio P\u00fablico da \u00c1gua...........................................\n\n \n65 \n\n \n                        2.3.1.2.  O Valor Econ\u00f4mico da \u00c1gua e sua Limita\u00e7\u00e3o................\n\n \n67 \n\n \n                        2.3.1.3.  O Equil\u00edbrio entre os diversos usos da \u00c1gua e as   \n\nPropriedades..................................................................\n\n \n \n\n67 \n \n                        2.3.1.4.  A Bacia Hidrogr\u00e1fica e a Unidade F\u00edsico-Territorial de \n\nPlanejamento e Gerenciamento das \u00c1guas...................\n\n \n \n\n68 \n \n                         2.3.1.5.  Descentraliza\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o dos Recursos \n\nH\u00eddricos........................................................................\n\n \n \n\n68 \n \n              2.3.2.  Objetivos da Lei n\u00ba 9.433/97.......................................................\n\n \n70 \n\n \n              2.3.3.  Diretrizes da Lei n\u00ba 9.433/97.......................................................\n\n \n70 \n\n \n             2.3.4.  Dos Instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.....\n\n \n71 \n\n \n             2.3.5.  Do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos..\n\n \n76 \n\n \n                        2.3.5.1.  Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos .....................\n\n \n77 \n\n \n                        2.3.5.2.  Dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica ..............................\n\n \n78 \n\n \n                        2 3.5.3.  Das Ag\u00eancias de \u00c1guas ................................................\n\n \n82 \n\n \n                        2.3.5.4.  Da Secretaria Executiva do Conselho Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos..........................................................\n\n \n \n\n83 \n \n                        2.3.5.5.  Das Organiza\u00e7\u00f5es Civis de Recursos H\u00eddricos ............ \n\n \n84 \n\n \n                        2.3.5.6.  Das Infra\u00e7\u00f5es e Penalidades ........................................\n\n \n85 \n\n \n2.4.  Da miss\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA .................................\n\n \n89 \n\n \nCAP\u00cdTULO III  \n\n \n3.  OS PROBLEMAS NO GERENCIAMENTO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nNO DISTRITO FEDERAL \n\n \n\n \n      3.1.  Os principais problemas dos recursos h\u00eddricos .................................... \n\n \n95 \n\n \n               3.1.1.  O crescimento populacional desordenado ................................\n\n \n100\n\n\n\n 10\n\n \n               3.1.2.  Escassez dos recursos h\u00eddricos ................................................\n\n \n104\n\n \n               3.1.3.  O desperd\u00edcio de \u00e1gua ..............................................................\n\n \n106\n\n \n               3.1.4.  Atividades extrativas desordenadas ......................................... \n\n \n107\n\n \n               3.1.5.  Polui\u00e7\u00e3o com efluentes dom\u00e9sticos e industriais.......................\n\n \n107\n\n \n               3.1.6.  A perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos ............................................ \n\n \n111\n\n \n               3.1.7.  Os res\u00edduos s\u00f3lidos do aterro sanit\u00e1rio (Lix\u00e3o) .........................\n\n \n115\n\n \n               3.1.8.  Outros problemas generalizados ..............................................\n\n \n116\n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO IV  \n \n\n4.  OS DESAFIOS DO GOVERNO DO DISTRITO FEDERAL PARA \nGERENCIAR OS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n\n \n      4.1.  Aplicabilidade das leis ...........................................................................\n\n \n122\n\n \n      4.2.  A preserva\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o dos mananciais ........................................\n\n \n126\n\n \n      4.3.  O reflorestamento das \u00e1reas degradadas  ............................................\n\n \n134\n\n \n      4.4.  A fiscaliza\u00e7\u00e3o dos mananciais ..............................................................\n\n \n135\n\n \n      4.5.  A educa\u00e7\u00e3o para evitar o desperd\u00edcio e a polui\u00e7\u00e3o ..............................\n\n \n136\n\n \n      4.6.  Cobran\u00e7a adequada pela utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ........................................\n\n \n138\n\n \n      4.7.  Programa para os condom\u00ednios irregulares ..........................................\n\n \n140\n\n \n      4.8.  Programas para o Lago Sul ..................................................................\n\n \n141\n\n \n      4.9.  Combate \u00e0s fraudes e ao furto de \u00e1gua ................................................\n\n \n142\n\n \n      4.10.  Conclus\u00e3o do Sistema Pipiripau .........................................................\n\n \n143\n\n \n      4.11.  Melhoria do abastecimento e da qualidade da \u00e1gua ..........................\n\n \n144\n\n \n      4.12.  A constru\u00e7\u00e3o da Usina de Corumb\u00e1 IV ...............................................\n\n \n146\n\n \n      4.13.  Investimentos e cuidados com os recursos h\u00eddricos ...........................\n\n \n148\n\n  \n\n\n\n 11\n\n      4.14.  Fomento ao lazer e ao turismo sem preju\u00edzos aos recursos h\u00eddricos.. 150\n \n      4.15.  Incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias no Distrito Federal ..........\n\n \n153\n\n \nCAP\u00cdTULO V  \n\n \n5.  A RESPONSABILIDADE DO GOVERNO DO DISTRITO FEDERAL PELO \n\nGERENCIAMENTO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\u2013 ASPECTOS JUR\u00cdDICOS - \n\n \n\n \n     5.1.  A Responsabilidade da Pessoa Jur\u00eddica ................................................\n\n \n156\n\n \n     5.2.  A Responsabilidade Civil (Objetiva)........................................................\n\n \n159\n\n \n     5.3.  A Responsabilidade Administrativa ........................................................\n\n \n166\n\n \n     5.4.  A Responsabilidade Penal das Pessoas Jur\u00eddicas na Legisla\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. \n\n \n169\n\n \n     5.5.  O Poder de Pol\u00edcia Ambiental ................................................................\n\n \n181\n\n \n     5.6.  A Responsabilidade Solid\u00e1ria ................................................................\n\n \n185\n\n \nCAP\u00cdTULO VI  \n\n \n6.  O CAMINHO QUE DEVER\u00c1 TRILHAR O GOVERNO DO DISTRITO \n\nFEDERAL PARA MELHOR GERENCIAR OS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n \n\n \n     6.1.  A vis\u00e3o sistem\u00e1tica e abrangente do problema .....................................\n\n \n189\n\n \n     6.2.  O papel e a import\u00e2ncia dos Comit\u00eas de Bacias ...................................\n\n \n193\n\n \n     6.3.  O gerenciamento participativo e democr\u00e1tico ........................................\n\n \n197\n\n \nCONCLUS\u00c3O ..................................................................................................... \n\n \n203\n\n \nBIBLIOGRAFIA ...................................................................................................\n\n \n210\n\n \nANEXOS .............................................................................................................\n\n \n218\n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 12\n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nO principal objetivo deste trabalho \u00e9 demonstrar a inaplicabilidade da Lei n\u00ba \n\n9.433/97 no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos pelo governo do Distrito Federal, \n\nbem como \u00e9, na realidade, um alerta para o \u201ccolapso da \u00e1gua pot\u00e1vel\u201d, problema que \n\niremos enfrentar em um breve futuro, no Distrito Federal. \n\n \n\nSe, nos dias atuais, a \u00e1gua j\u00e1 \u00e9 escassa, as pesquisas dos estudiosos \n\ndelineiam perspectivas mais dr\u00e1sticas. Prev\u00ea-se que, em 2025, a popula\u00e7\u00e3o do \n\nplaneta atingir\u00e1 8 bilh\u00f5es de habitantes. Com isso, a demanda pelo precioso l\u00edquido \n\naumentar\u00e1, e os conflitos decorrentes de sua falta ser\u00e3o agravados. Se nada for \n\nfeito, teremos, em pouco tempo, o \u201cchoque da \u00e1gua\u201d, grave e talvez mais devastador \n\ndo que representou o \u201cchoque do petr\u00f3leo\u201d para muitas na\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO tema \u00e9 de suma import\u00e2ncia, haja vista que o Distrito Federal possui \n\npoucos recursos h\u00eddricos, recursos esses que est\u00e3o sendo negligenciados pelos \n\nadministradores, ou seja, pelo Governo do Distrito Federal e demais \u00f3rg\u00e3os oficiais \n\nde prote\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA escolha do tema tamb\u00e9m se deve \u00e0 crise mundial e \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o que \n\nassola todo o planeta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel. No Brasil, bem como no Distrito \n\nFederal, a situa\u00e7\u00e3o tende a se agravar, devido ao crescimento populacional \n\ndesenfreado, ao descaso com os mananciais, com as matas ciliares, com o \n\ndesmatamento e com a explora\u00e7\u00e3o inadequada do meio ambiente. \n\n \n\n\n\n 13\n\nAs pesquisas mais otimistas prev\u00eaem que nos pr\u00f3ximos 10 anos n\u00e3o \n\nteremos \u00e1gua pot\u00e1vel1 do Distrito Federal. Contudo, pouca coisa se tem feito para \n\nevitar o agravamento ou para solucionar o problema a curto ou a longo prazo. \n\n \n\nO Governo do Distrito Federal parece n\u00e3o estar preocupado com o assunto e \n\nvem desrespeitando constantemente as leis ambientais, com a legaliza\u00e7\u00e3o de \n\ncondom\u00ednios rurais e urbanos em \u00e1reas impr\u00f3prias, com assentamentos em terrenos \n\ninadequados, com aberturas de estradas, com autoriza\u00e7\u00f5es, permiss\u00f5es, \n\nconcess\u00f5es sem a devida cautela e, principalmente, com a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o nas \n\npoucas \u00e1reas que s\u00e3o protegidas (\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APAs),2 existentes \n\nno Distrito Federal. \n\n \n\nA necessidade de prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 medida de extrema \n\nurg\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 no Distrito Federal como tamb\u00e9m em todo o mundo, uma vez que \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel proteger os mananciais contra as diversas formas de polui\u00e7\u00e3o e de \n\nuso inadequado. Essa necessidade, no Brasil, se traduziu na cria\u00e7\u00e3o de normas \n\nlegais que pretendem planejar, regular e controlar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nde acordo com padr\u00f5es e crit\u00e9rios definidos mediante uma Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos (PNRH), e implementados por meio de um Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SNGRH). \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, pela primeira vez na \n\nhist\u00f3ria do Pa\u00eds, \u00e9 o objetivo da Lei n\u00ba 9.433/97. Concomitantemente, a Lei \n\n9.984/2000, que criou a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA \u2013 entidade federal de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, integrantes do Sistema \n\n                                                 \n1 Para Nelson Hungria, \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 aquela imune de elementos insalubres ou pr\u00f3pria para beber, permitindo o \n\nuso alimentar, mas n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que seja irrepreensivelmente pura, bastando que seja ingerida \nhabitualmente por indeterminado n\u00famero de pessoas. In: MACHADO, Paulo Affonso Leme. Direito \nambiental brasileiro. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1992, p. 293. \n\n2 APAs \u2013 S\u00e3o \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental constitu\u00edda por terras p\u00fablicas ou privadas, que foi implementada \npela Lei Federal n\u00ba 9.985/2000, que regulamentou o art. 225, \u00a7 1\u00ba , incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal, e instituiu o Sistema Nacional de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. \n\n\n\n 14\n\nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, estabeleceu regras para a sua \n\natua\u00e7\u00e3o, sua estrutura administrativa e suas fontes de recursos. \n\n \n\nAssim, iniciaremos o trabalho abordando o problema da \u00e1gua no mundo, no \n\nBrasil, at\u00e9 chegarmos aos recursos h\u00eddricos existentes no Distrito Federal, tratando \n\ndos principais problemas e desafios que enfrentamos, as amea\u00e7as e os danos j\u00e1 \n\ncausados aos recursos h\u00eddricos desta localidade. Falaremos dos \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis pelo gerenciamento desses recursos e dos danos que est\u00e3o causando \n\nao meio ambiente, especialmente nas quest\u00f5es relacionadas aos recursos h\u00eddricos, \n\ndanos que s\u00e3o praticados por a\u00e7\u00f5es, bem como por omiss\u00e3o desses \u00f3rg\u00e3os \n\ngerenciadores.  \n\n \n\nSob o aspecto jur\u00eddico, iremos abordar a quest\u00e3o da aplicabilidade da Lei n\u00ba \n\n9.433/97 no Distrito Federal, o que j\u00e1 foi feito e implantado, bem como as \n\nexpectativas para o futuro e, ainda, a responsabilidade das autoridades e das \n\npessoas envolvidas pela inaplicabilidade da lei e, conseq\u00fcentemente, pelos danos \n\nambientais j\u00e1 causados e os esperados.  \n\n \n\nNeste trabalho n\u00e3o se pretende solucionar o problema, mas iniciar uma \n\ndiscuss\u00e3o sobre o tema, para demonstrar que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 grave e tende a piorar, \n\ncaso n\u00e3o haja uma efetiva participa\u00e7\u00e3o do Governo do Distrito Federal, bem como \n\ndas demais pessoas respons\u00e1veis pela implanta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o em \n\nvigor.  \n\n \n\nTodo cidad\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelo equil\u00edbrio do meio ambiente, bem como \u00e9 \n\num agente ativo e n\u00e3o pode se omitir, devendo cobrar a aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o em \n\nvigor, participar dos comit\u00eas, fiscalizar e defender o meio ambiente, pois todos \n\n(governo e coletividade) s\u00e3o respons\u00e1veis pela conserva\u00e7\u00e3o deste, conforme o art.  \n\n\n\n 15\n\n225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988: \u201cTodos t\u00eam direito ao meio ambiente3 \n\necologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia \n\nqualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-\n\nlo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d 4.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n3 A Lei maior de 1988 submete, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o constitucional, o meio ambiente ecologicamente equilibrado, tendo, \n\nportanto, preocupa\u00e7\u00e3o final\u00edstica com o tema. Verifica-se, tamb\u00e9m, que a defini\u00e7\u00e3o constitucional e as \ndefini\u00e7\u00f5es infraconstitucionais ressaltam, no conceito de ambiente, a necessidade de uma vis\u00e3o hol\u00edstica que \nintegre o homem ao meio ambiente. [...]. Portanto, o meio ambiente constitui objeto a ser estudado pelo m\u00e9todo \nsist\u00eamico. Assim, n\u00e3o h\u00e1 conceito estanque de meio ambiente e, sim, conjunto de partes que interagem e se \ndestacam dentro de determinado contexto. Adotando-se a vis\u00e3o sist\u00eamica, necess\u00e1ria para a abordagem do \ntema, o presente trabalho conceitua, de forma ampla, meio ambiente como a intera\u00e7\u00e3o de elementos naturais, \nartificiais e culturais que propiciam o desenvolvimento equilibrado de todas as formas de vida. In: FARIAS, \nPaulo Jos\u00e9 Leite. Compet\u00eancia federativa e prote\u00e7\u00e3o ambiental. Porto Alegre: Ed. S\u00e9rgio Ant\u00f4nio Fabris. \n1999, p. 422. \n\n4 BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: Senado Federal, \n2000. \n\n\n\n 16\n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n \n \n\n1.   A \u00c1GUA NO PLANETA \n \n \n\nSum\u00e1rio: 1.1. A \u00e1gua e sua defini\u00e7\u00e3o; 1.2. A quantidade de \u00e1gua no \nplaneta; 1.3. A distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta; 1.4. Doen\u00e7as transmitidas \ndireta ou indiretamente atrav\u00e9s da \u00e1gua; 1.5. A \u00e1gua no Brasil; 1.6. A \u00e1gua \nno Distrito Federal; 1.7. Caracter\u00edsticas ambientais da Regi\u00e3o do Distrito \nFederal; 1.8. Os recursos h\u00eddricos do Distrito Federal. 1.8.1. As pequenas \ncapta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua; 1.8.2. O principal manancial de \u00e1gua do Distrito \nFederal. \n\n \n\n \n\n1.1.   A \u00e1gua e sua defini\u00e7\u00e3o \n \n A \u00e1gua \u00e9 um daqueles elementos que nos cercam e cuja defini\u00e7\u00e3o parece ser \n\ndemasiadamente \u00f3bvia e, em raz\u00e3o disto, dificilmente a encontramos nos livros \n\njur\u00eddicos. Contudo, \u00e9 importante que sejam visualizadas as defini\u00e7\u00f5es usualmente \n\nutilizadas na l\u00edngua portuguesa. \n\n \n\n\u201cA \u00e1gua \u00e9 um composto qu\u00edmico formado de dois \u00e1tomos de \nhidrog\u00eanio e um de oxig\u00eanio (H2O). A \u00e1gua constitui uma unidade de \nmedida de densidade, e a escala termom\u00e9trica centesimal (Celsius) \nse baseia no seu ponto de solidifica\u00e7\u00e3o 0\u00ba e de ebuli\u00e7\u00e3o 100\u00baC. [...] \nAs \u00e1guas est\u00e3o em constante circula\u00e7\u00e3o, estando presentes tanto na \natmosfera sob a forma de vapor, quanto na superf\u00edcie do solo sob a \nforma l\u00edquida, ou mesmo no interior do subsolo, constituindo len\u00e7\u00f3is \naq\u00fc\u00edferos. Tr\u00eas s\u00e3o as partes que integram o ciclo hidrol\u00f3gico: 1 \u2013 \n\u00c1gua de evapora\u00e7\u00e3o; 2 \u2013 \u00c1gua de infiltra\u00e7\u00e3o; 3 \u2013 \u00c1gua de \nescoamento superficial\u201d.5 \n\n  \n                                                 \n5 GUERRA, Ant\u00f4nio Teixeira. Dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. 8. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 1999, p. 8-9. \n\n\n\n 17\n\n \n\nNa defini\u00e7\u00e3o da Larousse Cultural6 encontra-se: \n\n \n\n\u201c\u00c1gua \u00e9 subst\u00e2ncia l\u00edquida, em condi\u00e7\u00f5es normais de temperatura e \npress\u00e3o, incolor, inodora e ins\u00edpida, cujas mol\u00e9culas s\u00e3o formadas por \num \u00e1tomo de oxig\u00eanio e dois de hidrog\u00eanio. 2. Chuva. 3. L\u00edquido \nobtido por destila\u00e7\u00e3o ou macera\u00e7\u00e3o. 4. Rio, lago, mar...\u201d. \n \n\n \n\n1.2.   A quantidade de \u00e1gua no planeta \n \n\n O assunto \u00e9 pol\u00eamico; existem muitas publica\u00e7\u00f5es a respeito da quantidade \n\nde \u00e1gua no planeta, contudo, n\u00e3o h\u00e1 uniformidade nos dados revelados. Todavia, por \n\nse tratar de mero par\u00e2metro para o desenvolvimento do trabalho, bem como por n\u00e3o \n\nser t\u00e3o discrepantes ou influenci\u00e1veis para o desenvolvimento do tema, destacamos \n\nalguns dados que revelam aproximadamente a quantidade de \u00e1gua existente no \n\nplaneta Terra. \n\n \n\nAguaonline7, revela que a quantidade de \u00e1gua encontrada no planeta \u00e9 de \n\naproximadamente 1,6 bilh\u00f5es de km\u00b3, distribu\u00eddos da seguinte forma: \n\n \n \n\nTIPO \n \n\nLOCAL ENCONTRADO \n \n\nQUANTIDADE/ Km\u00b3 \n \n\n\u00c1gua salgada \n \n\nNos oceanos \n \n\n1.350.000.000 km\u00b3 \n \n\n\u00c1gua doce congelada \n \n\nNas geleiras e calotas \n \n\n     29.000.000 km\u00b3 \n \n\n\u00c1gua doce \n \n\nNos continentes \n \n\n       8.600.000 km\u00b3 \n \n\nNa forma de vapor \n \n\nNa atmosfera \n \n\n           13.000 km\u00b3 \n \n\n \n\n \n\n                                                 \n6 LAROUSSE CULTURAL. Dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1992.  \n7 AGUAONLINE. [S.l.]: Cecy Oliveira, 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aguaonline.com.br>. Acesso em: 10 \n\nmar. 2001. \n\n\n\n 18\n\n1.3.   A distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no planeta \n \n\n\u00c9 importante salientar que toda a \u00e1gua do planeta n\u00e3o se encontra \n\nuniformemente distribu\u00edda, podendo ser rara em alguns locais e abundante em \n\noutros. A \u00e1gua do planeta assim se encontra dividida8: \n\n \n \n\nQUANTIDADE EM % \n \n\nTIPO E LOCAL ENCONTRADO \n \n\n97,3% \n \n\n\u00c1gua salgada \u2013 Oceanos \n\n \n2,7% \n\n \n\u00c1gua doce \n\n \n75% \n\n \nCongelada nas calotas polares e \n\ngeleiras \n \n\n13,785% \n \n\nNo subsolo entre 3.750m e 750m \n(len\u00e7\u00f3is profundos) \n\n \n10,79% \n\n \nNo subsolo acima de 750 m \n\n(len\u00e7\u00f3is superficiais) \n \n\n0,3% \n \n\nEm lagos e lagoas \n \n\n0,03% \n \n\nNos rios \n \n\n0,06% \n \n\nNa umidade do solo \n \n\n0,035% \n \n\nNa atmosfera na forma de vapor \n \n \nCresce cada vez mais a consci\u00eancia de que a \u00e1gua vem se \n\ntornando um bem escasso em n\u00edvel mundial. Embora pare\u00e7a \nabundante, menos de 3% da \u00e1gua do planeta \u00e9 constitu\u00edda de \u00e1gua \ndoce. A pot\u00e1vel mais pura da natureza est\u00e1 nas calotas polares e nas \ngeleiras, que armazenam 2% da \u00e1gua do planeta. Len\u00e7\u00f3is \nsubterr\u00e2neos, lagos, rios e a atmosfera guardam o 1% restante. Mais \nde 97% da \u00e1gua do planeta \u00e9 salgada, n\u00e3o serve nem para o uso \nindustrial. Ainda que o consumo de \u00e1gua seja uma pequena, embora \ncrescente, propor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dispon\u00edvel, a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos \nde \u00e1gua \u00e9 bastante desigual entre pa\u00edses e regi\u00f5es, o que \ncombinado com a prec\u00e1ria administra\u00e7\u00e3o ambiental e o desperd\u00edcio \nno uso, tem levado a que esse bem seja cada vez mais escasso at\u00e9 \n\n                                                 \n8 AGUAONLINE. [S.l.]: Cecy Oliveira, 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aguaonline.com.br>. Acesso em: 10 \nmar. 2001. \n\n\n\n 19\n\nem \u00e1reas bem providas de \u00e1gua doce. As \u00e1guas de origem \nsubterr\u00e2nea n\u00e3o s\u00e3o eternas; s\u00e3o como jazidas de petr\u00f3leo, n\u00e3o \nrenov\u00e1veis. A \u00e1gua neste s\u00e9culo \u00e9 reconhecidamente um recurso \nvulner\u00e1vel, finito e j\u00e1 escasso em quantidade e qualidade. Portanto, \u00e9 \num bem econ\u00f4mico.9  \n\n \n \n\nCom todos os obst\u00e1culos naturais para a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no mundo, \n\nvamos encontrar ainda outros obst\u00e1culos que ir\u00e3o contribuir para a m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o \n\ne distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta, tais como educa\u00e7\u00e3o, economia, pobreza, etc. \n\n \n\nSegundo pesquisas realizadas pelo Instituto Ambiental VIDA\u00c1GUA,10 na \n\ngrande maioria dos pa\u00edses do continente africano, a m\u00e9dia de consumo de \u00e1gua per \n\ncapita atinge uma m\u00e9dia de 10 a 15 litros por dia; j\u00e1 em Nova York o consumo de \n\n\u00e1gua atinge 2.000 litros per capita/por dia de \u00e1gua doce e pot\u00e1vel. Onze pa\u00edses da \n\n\u00c1frica e nove do Oriente M\u00e9dio j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam \u00e1gua. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 cr\u00edtica no M\u00e9xico, \n\nHungria, \u00cdndia, China, Tail\u00e2ndia e Estados Unidos. A China, com 22% da popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial, tem apenas 8% da \u00e1gua doce. Falta \u00e1gua em Pequim, Tiajim e nas \u00e1reas \n\nprodutoras de gr\u00e3os no norte. O governo da Cidade do M\u00e9xico tenta disciplinar o \n\nconsumo e a escava\u00e7\u00e3o de po\u00e7os. A explora\u00e7\u00e3o desordenada rebaixou o len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico11 e est\u00e1 causando um rebaixamento do centro da capital que chega a 20 \n\ncent\u00edmetros por ano. As reservas subterr\u00e2neas da costa do Mediterr\u00e2neo j\u00e1 ficaram \n\nsalobras. Esvaziadas, foram invadidas pela \u00e1gua do mar. O mar do Aral, na R\u00fassia, \n\nj\u00e1 perdeu 40% em superf\u00edcie e 60% em volume. Isso aconteceu porque os rios que o \n\nalimentam foram desviados para irrigar lavouras de algod\u00e3o. \n\n \n\nDe acordo com a Unicef, apud Vida\u00e1gua,12 apenas a metade da popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial tem acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel. A irriga\u00e7\u00e3o corresponde a 73% do consumo de \n\n                                                 \n9 PEIXOTO FILHO, Aser Cortine; BONDAROVSKY, Sandra Helena. \u201c\u00c1gua, bem econ\u00f4mico e de dom\u00ednio \n\np\u00fablico\u201d. In: Revista do Centro de Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 13-16. \n10 VIDA\u00c1GUA- Aguaonline. Dispon\u00edvel em:&lt;htm://www.geocities.com/into.htm>. Acesso em: 10 de mar\u00e7o de \n\n2001. \n11 LEN\u00c7OL FRE\u00c1TICO \u2013 len\u00e7ol de \u00e1gua subterr\u00e2neo que se encontra em press\u00e3o normal e que se formou em \n\nprofundidade relativamente pequena. In: CORDEIRO, Ant\u00f4nio Jos\u00e9. Guia pr\u00e1tico de direito penal \nambiental. Rio de Janeiro: Forense, 1992. p. 16. \n\n12 VIDA\u00c1GUA- Aguaonline. Dispon\u00edvel em:&lt;htm://www.geocities.com/into.htm>. Acesso em: 10 de mar\u00e7o de   \n2001. \n\n\n\n 20\n\n\u00e1gua, 21% vai para a ind\u00fastria e apenas 6% destina-se ao consumo dom\u00e9stico, \n\napenas 0,00378% da \u00e1gua do planeta est\u00e1 dispon\u00edvel para o consumo humano, e 10 \nmilh\u00f5es de pessoas morrem todos os anos no planeta por doen\u00e7as intestinais \n\ntransmitidas pela \u00e1gua.  \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o segundo a UNICEF: \n\n \nQUANTIDADE DISPONIBILIDADE \n\n \n1 bilh\u00e3o e 200 milh\u00f5es de pessoas \n\n(35% da popula\u00e7\u00e3o mundial) \n\n \nN\u00e3o contam com abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel\n\n \n1 bilh\u00e3o e 800 milh\u00f5es de pessoas \n\n(43% da popula\u00e7\u00e3o mundial) \n\n \nN\u00e3o contam com servi\u00e7os adequados de \n\nsaneamento b\u00e1sico \n \n\n \n\nConforme destacou Leite,13 a \u00e1gua j\u00e1 \u00e9 escassa e as pesquisas delineiam \n\nperspectivas mais dr\u00e1sticas. Prev\u00ea-se que, em 2025, a popula\u00e7\u00e3o do planeta atingir\u00e1 \n\n8 bilh\u00f5es de habitantes. Com isso, a demanda pelo precioso l\u00edquido aumentar\u00e1, e os \n\nconflitos decorrentes de sua falta ser\u00e3o agravados. Se nada for feito, teremos, em \n\npouco tempo, o \u201cchoque da \u00e1gua\u201d, grave e talvez mais devastador do que \n\nrepresentou o \u201cchoque do petr\u00f3leo\u201d para muitas na\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nAinda, segundo Leite, a quest\u00e3o deve ser tratada com urg\u00eancia, uma vez \n\nque o nosso planeta \u00e9 coberto desse precioso l\u00edquido, e n\u00e3o temos not\u00edcia de que ele \n\nseja abundante em outro lugar dessa gal\u00e1xia. At\u00e9 que se prove o contr\u00e1rio, somos \n\nviajantes solit\u00e1rios em um universo sobre o qual pouco sabemos. Nunca \u00e9 demais \n\nlembrar que, se nos faltar o mais precioso dos recursos naturais, n\u00e3o teremos para \n\nonde ir. \n\n \n\nRecentes estudos feitos por organismos internacionais revelam que, em \n\npa\u00edses como a China, com popula\u00e7\u00e3o de 1 bilh\u00e3o e 200 milh\u00f5es de habitantes, os \n\nlen\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos mostram sinais de exaust\u00e3o. Logo, a desertifica\u00e7\u00e3o do planeta \u00e9 \n\n                                                 \n13 LEITE, Paulo Roberto Saraiva da Costa. \u201c\u00c1gua, bem mais precioso do mil\u00eanio\u201d. In: Revista do Centro de \n\nEstudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 5-6. \n\n\n\n 21\n\numa realidade, e diversas s\u00e3o as causas desse fen\u00f4meno, que amea\u00e7a os sistemas \n\nde vida existentes. O excesso de cultivo e o pastoreio, pr\u00e1ticas erradas de irriga\u00e7\u00e3o e \n\no desmatamento s\u00e3o apenas alguns exemplos entre os muitos outros fatores \n\ndeterminantes de t\u00e3o grande mal, dos quais, sem d\u00favida, a atividade humana \u00e9 o \n\nmaior.14 \n\n \n\nN\u00e3o existe \u00e1gua para todo mundo no planeta. Alertou o Presidente franc\u00eas, \n\nJacques Chirac apud \u00c1gua,15 recentemente, numa reuni\u00e3o da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, que \n\nh\u00e1, no momento, pelo menos 70 conflitos internacionais declarados por causa da \n\n\u00e1gua. N\u00e3o \u00e9 para menos: o consumo dobra a cada 25 anos, e a previs\u00e3o \u00e9 de que \n\nat\u00e9 2008 cerca de 60% da humanidade n\u00e3o dispor\u00e1 mais de \u00e1gua suficiente ou, \n\nent\u00e3o, a receber\u00e1 suja, em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de uso. Atualmente, segundo dados da \n\nUnesco apud \u00c1gua,16 1 bilh\u00e3o de pessoas no mundo n\u00e3o t\u00eam acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel \n\ne 25 morrem diariamente em conseq\u00fc\u00eancia direta ou indiretamente desse problema. \n\nNo Brasil, as estat\u00edsticas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade assustam: 30% das mortes de \n\ncrian\u00e7as com menos de um ano de vida se devem \u00e0 diarr\u00e9ia e 65% das interna\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o provocadas por doen\u00e7as tamb\u00e9m de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, apud \u00c1gua.17 \n\n \n\nA crise da \u00e1gua no mundo tamb\u00e9m \u00e9 agravada pelo resultado dos efeitos da \n\ndepreda\u00e7\u00e3o humana no meio ambiente, haja vista que florestas foram destru\u00eddas na \n\nexpans\u00e3o das cidades, comprometendo os mananciais, fontes de \u00e1gua pot\u00e1vel, al\u00e9m \n\ndos res\u00edduos t\u00f3xicos das f\u00e1bricas e esgotos dom\u00e9sticos que continuam \n\ncontaminando rios e mares diariamente. \n\n \n\nSomente nos rios da Amaz\u00f4nia, por exemplo, o merc\u00fario \u00e9 regularmente \n\ndespejado  em  suas  \u00e1guas  por mineradoras e garimpeiros.  E, para  piorar, existe a  \n\n                                                 \n14 S\u00e3o associa\u00e7\u00f5es, universidades, governos, enfim entidades publicas e privadas que, estudando e debatendo o \n\ntema, vem buscando solu\u00e7\u00f5es que possibilitem uma racional e harm\u00f4nica conviv\u00eancia do homem para com a \nnatureza e seus recursos naturais renov\u00e1veis. In: MAIA. Marcus Vinicius Soares de Souza. \u201cA quest\u00e3o da \nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil e a necessidade de seu uso racional com vistas \u00e0 sua n\u00e3o extin\u00e7\u00e3o\u201d. \nIn: Revista de Direito Agr\u00e1rio, Bras\u00edlia, v. 17, n. 16, jul./dez. 2001, p. 7-14. \n\n15 \u00c1GUA: se n\u00e3o economizar vai faltar. Jornal de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 31 maio 2001. Supl. Especial, p. 7. \n16 \u00c1GUA: se n\u00e3o economizar vai faltar. Jornal de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 31 maio 2001. Supl. Especial, p. 7. \n17 \u00c1GUA: se n\u00e3o economizar vai faltar. Jornal de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 31 maio 2001. Supl. Especial, p. 7. \n\n\n\n 22\n\namea\u00e7a do efeito estufa (superaquecimento da Terra) devido ao excesso de \n\nmon\u00f3xido de carbono da atmosfera. O calor j\u00e1 come\u00e7a a provocar o derretimento da \n\ncalota polar. \n\n \n\nEssas geleiras podem inundar grandes cidades litor\u00e2neas. E a mudan\u00e7a do \n\nclima em fun\u00e7\u00e3o do efeito estufa, interfere na quantidade e qualidade da \u00e1gua \n\npot\u00e1vel. O aumento da temperatura eleva os n\u00edveis de evapora\u00e7\u00e3o nos mananciais, e \n\no derretimento das calotas polares mistura uma reserva de \u00e1gua doce com o mar. H\u00e1 \n\nainda fatores naturais, como a falta de chuva e os fortes ventos.  \n\n \n\nO programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (Pnuma), \u00f3rg\u00e3o da \n\nONU, garante que, atualmente, 21 na\u00e7\u00f5es j\u00e1 sofrem com a escassez de \u00e1gua. E que, \n\nnos pr\u00f3ximos 25 anos, cerca de 2,8 bilh\u00f5es de pessoas poder\u00e3o viver em regi\u00f5es de \n\nseca cr\u00f4nica, inclusive o Nordeste do Brasil. H\u00e1 quem afirme que a disputa pela \u00e1gua \n\nvai deflagrar as grandes tens\u00f5es internacionais neste s\u00e9culo, na mesma propor\u00e7\u00e3o, \n\ntalvez at\u00e9 maior, que as ocasionadas pelo controle do petr\u00f3leo nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas.18 \n\n \n\n \n\n1.4.   Doen\u00e7as transmitidas direta ou indiretamente atrav\u00e9s da \u00e1gua \n(em todo o mundo) \n\n \nSegundo Maia19 a quantidade de \u00e1gua que o ser humano necessita a cada \n\ndia \u00e9 de 189 litros, de acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Panamericana de Sa\u00fade (OPS). \n\nEssa quantidade \u00e9 suficiente para atender \u00e0s necessidades de consumo, higiene e \n\npara o preparo dos alimentos. Segundo Otterstetter20 \u201ctalvez o problema mais grave \n\nque enfrentamos atualmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua seja a sua disponibilidade\u201d. Para \n\n                                                 \n18 \u00c1GUA: se n\u00e3o economizar vai faltar. Jornal de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 31 maio 2001. Supl. Especial, p. 7. \n19 MAIA, Marcus Vinicius Soares de Souza. \u201cA quest\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil e a \n\nnecessidade de seu uso racional com vistas \u00e0 sua n\u00e3o extin\u00e7\u00e3o\u201d. In: Revista de Direito Agr\u00e1rio, Bras\u00edlia, v. \n17, n. 16, jul. /dez. 2001, p. 7-14. \n\n20 OTTERSTETTER, Horst. Cada pessoa necessita de 189 litros de \u00e1gua por dia. [S.l.], 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.aguaonline.com.br>. Acesso em: 03 nov. 2002. \n\n\n\n 23\n\nele, entre 1900 e 1990, a demanda mundial de \u00e1gua multiplicou por seis, enquanto a \n\npopula\u00e7\u00e3o apenas duplicou no mesmo per\u00edodo. Estas demandas incluem uma \n\ndiversidade de usos, desde municipais, agr\u00edcolas e industriais at\u00e9 recreativos e de \n\nnavega\u00e7\u00e3o, e o aumento reflete a crescente sofistica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na produ\u00e7\u00e3o de \n\nbens e servi\u00e7os destinados a melhorar nossa vida. \n\n \nCabe, portanto, a esta gera\u00e7\u00e3o dar o primeiro passo para a revers\u00e3o do \n\nquadro de calamidade que se avizinha, pois, caso contr\u00e1rio, n\u00e3o ser\u00e3o litros, mas \n\ngotas, em futuro n\u00e3o muito distante, a possibilidade de consumo de cada um de n\u00f3s \n\ne a extin\u00e7\u00e3o da vida, em decorr\u00eancia, quando at\u00e9 as gotas faltarem.21 \n\n \n\nA escassez de \u00e1gua, bem como o consumo de \u00e1gua inadequada ao ser \n\nhumano, \u00e9 o principal problema de alguns pa\u00edses. \u00c9 por meio da \u00e1gua que se \n\ncontraem doen\u00e7as graves e fatais tais como: c\u00f3lera, febre tif\u00f3ide, febre paratif\u00f3ide, \n\ndesinteria bacilar, ameb\u00edase ou desinteria amebiana, hepatite infecciosa, poliomelite, \n\nesquitossomose, fluorose, mal\u00e1ria, febre amarela, b\u00f3cio, dengue, tracoma, \n\nleptospirose, perturba\u00e7\u00f5es gastrointestinais e etiologia escura, infec\u00e7\u00f5es dos olhos, \n\nouvidos, garganta e nariz, etc. \n\n \n\u201cA nova abordagem da \u00e1gua como recurso natural estrat\u00e9gico, que \nn\u00e3o pode mais ser visto como um bem infinito e abundante, adquiriu \ncontornos importantes. Sabe-se, por exemplo, que existe correla\u00e7\u00e3o \ndireta entre acesso aos servi\u00e7os de saneamento e a mortalidade \ninfantil, causada por doen\u00e7as transmitidas pela \u00e1gua. Estudos \nrecentes indicam que, sempre que se aumenta em 1% o acesso da \npopula\u00e7\u00e3o com renda inferior a cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos aos servi\u00e7os \nde saneamento pode-se reduzir em 6% o n\u00famero total de mortes de \ncrian\u00e7as. Entre esses servi\u00e7os, a oferta de \u00e1gua tratada \u00e9 o que tem \nmaior influ\u00eancia na queda da mortalidade infantil\u201d.22 \n\n \n\n \n\n                                                 \n21 MAIA, Marcus Vinicius Soares de Souza. \u201cA quest\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil e a \nnecessidade de seu uso racional com vistas \u00e0 sua n\u00e3o extin\u00e7\u00e3o\u201d. In: Revista de Direito Agr\u00e1rio, Bras\u00edlia, v. 17, \nn. 16, jul. /dez. 2001, p. 7-14. \n22 LEITE, Paulo Roberto Saraiva da Costa. \u201c\u00c1gua, bem mais precioso do mil\u00eanio\u201d. In: Revista do Centro de \nEstudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 5-6. \n\n\n\n 24\n\nA polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas acarreta graves problemas de sa\u00fade p\u00fablica. \u00c9 sabido \n\nque 72% dos leitos hospitalares s\u00e3o ocupados por pacientes que s\u00e3o v\u00edtimas de \n\ndoen\u00e7as transmitidas por interm\u00e9dio da \u00e1gua. Recente pesquisa realizada em S\u00e3o \n\nPaulo pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, em conjunto com a Funda\u00e7\u00e3o Estadual de \n\nAn\u00e1lise de Dados, mostra que as doen\u00e7as associadas \u00e0 falta de saneamento b\u00e1sico \n\nmataram no Brasil, em 1998, mais do que todos os homic\u00eddios daquele ano na regi\u00e3o \n\nmetropolitana de S\u00e3o Paulo, onde se concentra a maioria das mortes violentas no \n\nPa\u00eds. Naquele ano, 29 pessoas morreram por dia, no Pa\u00eds, de doen\u00e7as decorrentes \n\nde falta de \u00e1gua encanada, esgoto e coleta de lixo. \n\n \n\nO Brasil ainda det\u00e9m o invej\u00e1vel t\u00edtulo de ser um dos campe\u00f5es de \n\ndesperd\u00edcio de \u00e1gua, haja vista que \u00e9 titular de 1/3 do desperd\u00edcio universal da \u00e1gua \n\ntratada e encanada, atingindo um percentual de 40%. Apesar de possuir mais de 100 \n\nmil cursos d\u2019\u00e1gua, todos est\u00e3o polu\u00eddos de alguma forma. Somente para ilustrar, \n\npodemos afirmar que 50% das praias brasileiras est\u00e3o contaminadas por esgotos, \n\nvazamentos de petr\u00f3leo ou lixo t\u00f3xico.23 \n\n \nAssim, podemos afirmar que o cuidado com a \u00e1gua, tanto para o consumo, \n\ncomo para utiliza\u00e7\u00e3o em outros setores \u00e9 fator indispens\u00e1vel, bem como deve ser \n\nprioridade de todo Estado. Nos \u00faltimos anos, ao lado de uma maior consci\u00eancia das \n\nin\u00fameras fun\u00e7\u00f5es que a \u00e1gua representa, aparece tamb\u00e9m uma maior consci\u00eancia \n\ndas falhas na administra\u00e7\u00e3o desse recurso. O Banco Mundial tem realizado diversos \n\nestudos a respeito, bem como colaborado com muitas organiza\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas ligadas ao gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Contudo, ainda \u00e9 muito \n\npouco, ou quase insignificante, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gravidade do problema. \n\n \n \n \n \n\n                                                 \n23 SANTILLI, Juliana Ferraz da Rocha. \u201cA pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos: Lei n\u00ba 9.433/97 e sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no Distrito Federal\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do \nDistrito Federal e Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, v. 9, n. 17, jan./jun. 2001, p. 144-179. \n\n\n\n 25\n\n1.5.   A \u00e1gua no Brasil \n \n Freitas24 afirma que h\u00e1 poucas d\u00e9cadas a polui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas n\u00e3o era motivo \n\nde preocupa\u00e7\u00e3o para a sociedade brasileira. Afinal, crescemos ouvindo dizer que o \n\nBrasil possu\u00eda os maiores rios do mundo. A \u00e1gua era abundante na maioria absoluta \n\ndas cidades. Apenas na Regi\u00e3o Nordeste a seca afligia os habitantes e originava a \n\nmigra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es locais para os grandes centros. E, sendo poucos os \n\nproblemas, poucos eram os estudos jur\u00eddicos sobre o tema.  \n\n \n\n Segundo o autor, foi somente na d\u00e9cada de setenta, com o incremento da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds, que surgiram os primeiros casos. A polui\u00e7\u00e3o de rios \n\nsuscitava sentimentos de revolta e aceita\u00e7\u00e3o. Prevalecia a tese de que se n\u00e3o fosse \n\npot\u00e1vel n\u00e3o haveria delito, ou seja, n\u00e3o havia grande preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o \n\nambiental naquela \u00e9poca.  \n\n \n Todavia, na atualidade a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem diferente, uma vez que o Brasil \n\ntamb\u00e9m enfrenta graves problemas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, apesar de possuir uns dos \n\nmaiores recursos h\u00eddricos do planeta.  \n\n \n \u00c9 importante salientar que o Brasil tem uma situa\u00e7\u00e3o relativamente \n\nprivilegiada, possuindo uma extensa rede hidrogr\u00e1fica, com seis grandes bacias: \n\nAmazonas, Tocantins, S\u00e3o Francisco, Paran\u00e1, Paraguai e Uruguai, al\u00e9m de \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que asseguram chuvas abundantes e regulares em boa parte \n\ndo Pa\u00eds. O Brasil disp\u00f5e de 15% da \u00e1gua doce existente no mundo. Dos 113 trilh\u00f5es \n\nde metros c\u00fabicos de \u00e1gua dispon\u00edveis para a vida terrestre, 17 trilh\u00f5es est\u00e3o em \n\nterrit\u00f3rio brasileiro.25 \n\n \nO Brasil \u00e9 dotado de uma vasta e densa rede hidrogr\u00e1fica, sendo que muitos \n\nde seus rios destacam-se pela extens\u00e3o, largura e profundidade. Possui tr\u00eas das \n\n                                                 \n24 FREITAS, Vladimir Passos de. \u201cSistema jur\u00eddico brasileiro de controle da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas\u201d. \n\nIn: Revista de Direito Ambiental, S\u00e3o Paulo, v. 6, n. 23, jul./set. 2001, p. 53-66. \n25 EMPRAPA - EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Atlas do meio ambiente do \n\nBrasil. [Bras\u00edlia]: Terra Viva, 1992, p. 16. \n\n\n\n 26\n\nmaiores bacias hidrogr\u00e1ficas: Amaz\u00f4nica, do S\u00e3o Francisco e do Prata (de \n\nabrang\u00eancia internacional). O maior rio do mundo (Rio Amazonas, com 7.025 km de \n\nextens\u00e3o); quedas de \u00e1gua com os maiores fluxos de \u00e1gua do planeta (Gua\u00edra com \n\n13.301.000 m\u00b3 por segundo de \u00e1gua \u2013 hoje encoberta sob o lago de Itaipu, Queda de \n\nPaulo Afonso, no Rio S\u00e3o Francisco, com 2.830.000 m\u00b3 por segundo, Urubupung\u00e1 no \n\nRio Paran\u00e1 com 2.745.000 m\u00b3 por segundo). Temos, ainda, um dos maiores lagos do \n\nplaneta, a Lagoa dos Patos com 10.1444 km\u00b2 de \u00e1rea e com uma profundidade de \n\n6,75m. Em decorr\u00eancia da natureza do relevo, predominam os rios de planalto que \n\napresentam em seu leito rupturas de declive, vales encaixados, entre outras \n\ncaracter\u00edsticas, que lhe conferem um alto potencial para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\n \nSegundo os analistas, o Brasil encontra-se numa boa posi\u00e7\u00e3o, haja vista que \n\ntem, sozinho, 13% dos recursos de \u00e1gua doce de todo o globo e imensas reservas \n\ndebaixo da terra, os aq\u00fc\u00edferos, onde dormem 112 bilh\u00f5es de metros c\u00fabicos. Mesmo \n\ncom essa posi\u00e7\u00e3o, o Brasil sofrer\u00e1 com a falta de \u00e1gua como os outros pa\u00edses.26 \n\n \nA mat\u00e9ria ainda \u00e9 contundente e afirma que boa parte dessas reservas \n\nnaturais, 60%, est\u00e1 distante dos grandes centros consumidores. Localiza-se em \n\nregi\u00f5es ocupadas por apenas 5% da popula\u00e7\u00e3o brasileira, como na Amaz\u00f4nia. Os \n\n40% restantes est\u00e3o dispon\u00edveis para atender \u00e0s necessidades de 95% da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Adiciona-se a isso o fator urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada. O Nordeste, por \n\nexemplo, com quase 1/3 da popula\u00e7\u00e3o, tem apenas 3,3% das disponibilidades \n\nh\u00eddricas do Pa\u00eds. Cidades como Recife e S\u00e3o Paulo j\u00e1 convivem com o racionamento \n\nh\u00e1 v\u00e1rios anos, al\u00e9m de enfrentar, agora, a crise do consumo de energia, que \n\ndepende tamb\u00e9m de usinas bem abastecidas de \u00e1gua. \n\n \nAlguns estudiosos do assunto t\u00eam afirmando que essa crise n\u00e3o \u00e9 de falta \n\nde \u00e1gua, mas de mau gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. Al\u00e9m do mais, criou-se o \n\nmito de que os brasileiros t\u00eam \u00e1gua para dar, vender e desperdi\u00e7ar.  \n\n \n\n                                                 \n26 \u00c1GUA: se n\u00e3o economizar vai faltar. Jornal de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 31 maio 2001. Supl. Especial, p. 7. \n\n\n\n 27\n\nSegundos os estudiosos do assunto, h\u00e1 solu\u00e7\u00f5es para o futuro. Uma delas \n\npassa pelo processo de dessaliniza\u00e7\u00e3o (tirar o sal da \u00e1gua do mar); outra \u00e9 a \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o do l\u00edquido. Mas os t\u00e9cnicos apontam que as duas alternativas n\u00e3o ser\u00e3o \n\naplicadas em curto prazo, por serem caras. \u00c9 que elas envolvem o processo \n\nindustrial que encareceria muito a \u00e1gua. \n\n \n\n\u00c9 importante salientar que n\u00e3o \u00e9 apenas o usu\u00e1rio dom\u00e9stico que usa a \n\n\u00e1gua demais, sem necessidade. Ind\u00fastrias e agricultores n\u00e3o t\u00eam o costume de \n\nreciclar a \u00e1gua que usam e as companhias de tratamento e distribui\u00e7\u00e3o \n\ngovernamentais ignoram os quase 70% de \u00e1gua que n\u00e3o chegam \u00e0s torneiras por \n\ncausa dos vazamentos. \n\n \n\nN\u00e3o bastando esses fatores, temos, ainda, s\u00e9rios problemas de \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos, uma vez que os \u00edndices de saneamento b\u00e1sico \n\nencontrados no Brasil s\u00e3o t\u00e3o deficientes que podem ser comparados apenas aos \n\nencontrados em pa\u00edses do continente africano. \n\n \nO prec\u00e1rio saneamento b\u00e1sico no Brasil \u00e9 o respons\u00e1vel por 80% das \n\ndoen\u00e7as que afetam a popula\u00e7\u00e3o e 65% das interna\u00e7\u00f5es hospitalares de crian\u00e7as, \n\neis que somente 1,15% dos Munic\u00edpios tratavam o esgoto em 1990; hoje, este \u00edndice \n\nchega a 10%. \n\n \nAbordando, ainda, o problema da \u00e1gua no Nordeste brasileiro, Leite27 faz o \n\nseguinte coment\u00e1rio: \n\n \nTamb\u00e9m se discute, no Legislativo, a transposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio \nS\u00e3o Francisco, tal \u00e9 o seu valor para a Regi\u00e3o Nordeste. Mas \u00e9 \npreocupante \u2013 e daqui vai um alerta \u2013 que se queira resolver os \nproblemas das regi\u00f5es afetadas pelas constantes estiagens sem \nque se olhe, primeiro, o problema do rio. O \u201cvelho Chico\u201d, como \u00e9 \nchamado carinhosamente pelas popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, est\u00e1 \nagonizando. Muitos de seus afluentes hoje s\u00e3o leitos secos \u2013 \ncicatrizes da viol\u00eancia praticada pelo homem contra a natureza. O \n\n                                                 \n27 LEITE, Paulo Roberto Saraiva da Costa. \u201c\u00c1gua, bem mais precioso do mil\u00eanio\u201d. In: Revista do Centro de \nEstudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 5-6. \n\n\n\n 28\n\nrio que, por muito tempo, foi classificado como \u201cda integra\u00e7\u00e3o \nnacional\u201d pode, em breve, ser o rio da \u201comiss\u00e3o nacional\u201d. O que \ndiremos \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras? A preocupa\u00e7\u00e3o tem fundamento: no \nBrasil, especificamente no Nordeste, esse fen\u00f4meno \n(desertifica\u00e7\u00e3o) j\u00e1 atingiu mais de 500.000km\u00b2, ou seja, um ter\u00e7o \ndaquela \u00e1rea j\u00e1 foi desertificada. E \u00e9 bem conhecida a \u00edntima \nrela\u00e7\u00e3o existente entre a flora e o suprimento d\u2019\u00e1gua. A tarefa de \npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil, como tamb\u00e9m no \nmundo, constitui enorme desafio e vai requerer muito esfor\u00e7o, para \nque revertamos a situa\u00e7\u00e3o. Acredito, por\u00e9m, que, com seriedade, \nintelig\u00eancia e boa vontade conseguiremos, de m\u00e3os dadas, \nrestaurar as condi\u00e7\u00f5es de uma vida mais digna e saud\u00e1vel, de um \nmundo onde a \u00e1gua seja n\u00e3o um bem inating\u00edvel, mas acess\u00edvel a \ntodos os povos e a todos os homens, animais e plantas. \n\n \n\nA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) estima que 5,1 mil toneladas de carga \n\npoluidora eram jogados nos rios brasileiros em 1992. Em 2001, j\u00e1 foram 6,5 mil \n\ntoneladas, quase cinco vezes mais do que o limite m\u00e1ximo que os rios conseguem \n\nabsorver em um ano. Al\u00e9m da crise de energia, provocada pelo esvaziamento dos \n\nreservat\u00f3rios, a ANA afirma que a polui\u00e7\u00e3o est\u00e1 fora de controle em rios de oito \n\nEstados. Dos cursos de \u00e1gua analisados, 70% apresentam alto \u00edndice e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. Para agravar o problema, a degrada\u00e7\u00e3o da cobertura florestal na \u00e1rea \n\nda Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 de 90%.28 \n\n \n\nAinda, segundo dados da mencionada revista, a pesquisa da ag\u00eancia de \n\nrecursos h\u00eddricos do governo federal abrangeu as bacias do Rio Grande do Sul, \n\nSanta Catarina, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Esp\u00edrito Santo, Bahia e Minas \n\nGerais. As causas de contamina\u00e7\u00e3o dos rios s\u00e3o diversas: despejos de ind\u00fastrias, \n\nagrot\u00f3xicos, ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo e desmatamento. Mas, a pior situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\na do Vale do Rio Doce, que atravessa os territ\u00f3rios de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo, \n\numa vez que, ao longo do curso, as \u00e1guas recebem despejos dos p\u00f3los sider\u00fargicos \n\ne minerais da regi\u00e3o. O quadro tamb\u00e9m \u00e9 muito cr\u00edtico nos rios que desembocam na \n\nBa\u00eda de Guanabara; v\u00edtimas da polui\u00e7\u00e3o urbana e industrial, sofrem ainda o \n\nagravante de o tratamento de esgotos da cidade do Rio de Janeiro n\u00e3o ser suficiente \n\npara atender os nove milh\u00f5es de habitantes da capital e entorno. \n                                                 \n28 O PRE\u00c7O da \u00e1gua. In: Revista Quest\u00e3o, [S.l.], ano 1, n. 6, ago. 2002. \n\n\n\n 29\n\nA Nasa lan\u00e7ou, em abril (2002), um sat\u00e9lite para estudar a situa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nem todo o mundo, e um dos seis sensores do sat\u00e9lite \u00e9 um equipamento brasileiro \n\ndesenvolvido pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. O sat\u00e9lite, que ganhou \n\no nome de \u00c1gua, ficar\u00e1 seis anos no espa\u00e7o e tem como miss\u00e3o estudar diariamente \n\nas chuvas, a neve, as calotas polares, os rios e os mares. O Brasil pretende detectar \n\no problema e prevenir o agravamento.29 \n\n \nTodavia, isso n\u00e3o \u00e9 suficiente para resolver os problemas ambientais do \n\nBrasil. Por mais bem intencionados que estejam os governos, por mais bem \n\nequipados que estejam os sat\u00e9lites, por maior que seja o desenvolvimento cient\u00edfico \n\ne tecnol\u00f3gico, nada dar\u00e1 certo se n\u00e3o contar com participa\u00e7\u00e3o integrada da \n\npopula\u00e7\u00e3o e do governo para a solu\u00e7\u00e3o do problema. \n\n \n \n1.6.   A \u00e1gua no Distrito Federal \n \n\nMesmo gozando do status de ser uma cidade planejada, Bras\u00edlia e o Distrito \n\nFederal enfrentar\u00e3o em breve a \u201ccrise da \u00e1gua\u201d, porque possuem poucos recursos \n\nh\u00eddricos. Segundo dados da Companhia e \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia \u2013 Caesb,30 o \n\nDistrito Federal tem cinco fontes de abastecimento de \u00e1gua: Santa Maria-Torto, Rio \n\nDescoberto, Sobradinho, Brazl\u00e2ndia e S\u00e3o Sebasti\u00e3o. A que possui maior \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a barragem do Rio Descoberto, com 5.348 litros por \n\nsegundo. \n\n \nO sistema produtor de Santa Maria/Torto vem em segundo lugar, com 2.227 \n\nlitros por segundo. No total, as cinco barragens produzem 8.740 litros por segundo e \n\nt\u00eam capacidade instalada de tratamento de 10.414 litros por segundo, com 16 \n\nunidades operacionais. \n\n \n\n                                                 \n29 VAI faltar \u00e1gua. In: Brasil Rot\u00e1rio,[S.l.], v. 77, n. 962., ago./2002, p. 04-64. \n30 CAESB \u2013 Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, que n\u00e3o \u00e9 apenas uma empresa concession\u00e1ria dos \n\nservi\u00e7os de abastecimento e fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, bem como da coleta e tratamento de esgoto \nsanit\u00e1rio. Al\u00e9m desse trabalho, compete a ela o trabalho de conservar, proteger e fiscalizar as bacias \nhidrogr\u00e1ficas utilizadas como fonte de abastecimento de \u00e1gua em todo o Distrito Federal.  \n\n\n\n 30\n\nDe acordo com t\u00e9cnicos da Caesb, estes sistemas de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o, hoje, \n\nsuficientes para o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o. Mas estamos chegando ao limite e, \n\nse considerarmos o aumento populacional, em tr\u00eas anos atingiremos o teto. \n\n \nBras\u00edlia n\u00e3o tem mais como atingir o m\u00e1ximo da produ\u00e7\u00e3o, pois isto, segundo \n\nos t\u00e9cnicos, iria provocar um enorme problema ao meio ambiente, inclusive ao Lago \n\nParano\u00e1, vital para os brasilienses. A solu\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, atende pelo nome de Corumb\u00e1 \n\nIV. Bras\u00edlia ter\u00e1 de importar \u00e1gua da barragem que ser\u00e1 constru\u00edda pelo cons\u00f3rcio \n\nCompanhia de Eletricidade de Bras\u00edlia - CEB e Via Engenharia. \n\n \n\nA solu\u00e7\u00e3o para Bras\u00edlia est\u00e1 perto, diferentemente de outras cidades do Pa\u00eds, \n\ncomo S\u00e3o Paulo, onde a popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 sofre com o racionamento de \u00e1gua. No \n\nNordeste tamb\u00e9m. No Norte, ao contr\u00e1rio, os moradores n\u00e3o t\u00eam que se preocupar \n\nnem um pouco com a falta d\u2019\u00e1gua. Nada menos que 75% da \u00e1gua dispon\u00edvel no \n\nBrasil est\u00e1 na regi\u00e3o Norte. Este \u00e9 o problema. O planeta \u00e9 constitu\u00eddo por 75% de \n\n\u00e1gua, sendo que, deste total 20% est\u00e3o no Brasil. Mas a maioria da nossa \u00e1gua \n\ndispon\u00edvel se concentra na regi\u00e3o Norte, inacess\u00edvel, portanto, para as outras \n\nregi\u00f5es. \n\n \n\n1.7.   Caracter\u00edsticas ambientais da Regi\u00e3o do Distrito Federal \n \n\nSegundo a Caesb31, as caracter\u00edsticas ambientais do Distrito Federal assim \n\nse encontram definidas: \n\n \n \n \n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O \n\n \nO Distrito Federal est\u00e1 encravado no \nEstado de Goi\u00e1s, entre os paralelos 15\u00ba 30' \n00\" e 16\u00ba 03' 06'', fazendo divisa com os \nrios Preto, a leste, e Descoberto, a oeste. \n \n\n \n\u00c1REA \n\n \n5.814 km2 \n\n \nDENSIDADE DEMOGR\u00c1FICA \n\n \n312,5 hab./km2 \n\n                                                 \n31 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.caesb.gov.br./main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n\n\n\n 31\n\n \nALTITUDE \n\n \n1.172m \n\n \nCLIMA \n\n \nTropical de Savana \n\n \nTEMPERATURA M\u00c9DIA ANUAL \n\n \n20,5\u00ba C \n\n \nUMIDADE RELATIVA DO AR \n\n \n40 a 70% \n\n \nHORA LOCAL \n\n \n3 horas a menos em rela\u00e7\u00e3o ao meridiano \n\nde Greenwich \n \n\nA regi\u00e3o do Distrito Federal, localizada no Centro-Oeste do Pa\u00eds, destaca-se \n\npela diversidade, beleza e fragilidade do seu meio ambiente. Est\u00e1 situada em \u00e1rea \n\nde cabeceira de drenagem32 e \u00e9 divisora de \u00e1guas das tr\u00eas maiores bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do Brasil: Amaz\u00f4nica, do S\u00e3o Francisco e do Prata (de abrang\u00eancia \n\ninternacional). \n\n \n\nDevido a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, apresenta o fen\u00f4meno das \u201c\u00e1guas \n\nemendadas\u201d \u2013 na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas --, que une as bacias \n\nAmaz\u00f4nica e do Prata, atrav\u00e9s dos C\u00f3rregos Vereda Grande e Brejinho, \n\nrespectivamente. \n\n \n\nO Distrito Federal tem como limites naturais o rio Descoberto, a oeste, e o rio \n\nPreto, a leste. Ao norte e ao sul \u00e9 delimitado por linhas secas que definem o \n\nquadril\u00e1tero. Sua \u00e1rea est\u00e1 totalmente inserida na regi\u00e3o de cerrados, que concentra \n\naproximadamente 5% da biodiversidade vegetal do planeta. O Distrito Federal tem \n\nalgumas \u00e1reas totalmente protegidas e outras bastantes alteradas e fr\u00e1geis, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do uso inadequado do solo e das \u00e1guas. \n\n \n\nTendo em vista a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Distrito Federal, tanto a \n\nhidrologia como a hidrografia apresentam peculiaridades. Os mananciais de \n\nsuperf\u00edcie caracterizam-se por pequenas lagoas naturais (Bonita, Joaquim Medeiros, \n\nCar\u00e1s e Jaburu) e por cursos d\u2019\u00e1gua pouco extensos e de pequena vaz\u00e3o. O rio mais \n                                                 \n32 DRENAGEM \u2013 remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua superficial ou subterr\u00e2nea de uma \u00e1rea determinada por bombeamento ou \n\ngravidade. In: CORDEIRO, Ant\u00f4nio Jos\u00e9. Guia pr\u00e1tico de direito penal ambiental. Rio de Janeiro: Forense, \n1992. p. 15. \n\n\n\n 32\n\ncaudaloso, o S\u00e3o Bartolomeu, apresenta vaz\u00e3o de 40 l/s e, ainda, segundo os dados \n\nda Caesb, o aq\u00fc\u00edfero do Distrito Federal atua como uma grande caixa d\u2019\u00e1gua que \n\nrecebe anualmente cerca de 1,2 bilh\u00e3o de metros c\u00fabicos de \u00e1gua para seu \n\nreabastecimento. \n\n \n\nCom o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o decorrente do assentamento da Capital \n\nFederal, verificou-se uma transforma\u00e7\u00e3o na hidrografia local, principalmente pela \n\ninunda\u00e7\u00e3o de cerca de 6.600 ha de sua superf\u00edcie pela constru\u00e7\u00e3o de barragens, \n\ncomo a do Parano\u00e1, a do Descoberto e a de Santa Maria. \n\n \n\nPor estar situado na \u00e1rea central dos cerrados, o Distrito Federal apresenta \n\nclima tropical com temperaturas m\u00e9dias entre 20 e 24\u00baC, nos meses mais quentes \n\n(setembro-outubro) e entre 16 e 18\u00baC no m\u00eas mais frio (julho). A pluviosidade varia \n\nentre 1.500 e 1.759mm anuais. O trimestre mais chuvoso \u00e9 novembro, dezembro e \n\njaneiro, sendo os meses mais secos os de junho, julho e agosto. Nesse per\u00edodo a \n\numidade do ar atinge valores abaixo de 20%. \u00c9 um per\u00edodo cr\u00edtico, uma vez que \n\naumenta o consumo de \u00e1gua em todo a regi\u00e3o, causando grandes preocupa\u00e7\u00f5es ao \n\ngoverno local. \n\n \nA \u00e1gua fica escassa nos meses secos, ademais, parte dos recursos h\u00eddricos \n\ndo Distrito Federal j\u00e1 est\u00e1 comprometida em sua qualidade, devido ao uso \n\ndescontrolado e \u00e0 polui\u00e7\u00e3o. A situa\u00e7\u00e3o se agrava devido ao tipo de clima da regi\u00e3o, \n\nque se caracteriza por um per\u00edodo seco prolongado de 6 meses, quando se reduzem \n\ndrasticamente as chuvas, ao mesmo tempo em ocorre aumento do consumo de \u00e1gua \n\nem todo a cidade. \n\n \nA mata ciliar ou galeria ocorre ao longo dos rios, c\u00f3rregos e outros cursos \n\nd\u2019\u00e1gua. \u00c9 mata rica em madeiras de lei e \u00e1rvores de alto porte. H\u00e1 dois tipos de mata \n\nciliar: a \u00famida ou inundada e a mata seca. Pode ser vista ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nem todo o Distrito Federal, cobrindo cerca de 5% de seu territ\u00f3rio. S\u00e3o \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente protegida por lei federal (Lei n\u00ba 6.938/81). \n\n \n\n\n\n 33\n\nNos locais de menor disponibilidades de \u00e1gua para fins de abastecimento \n\nurbano, v\u00eam sendo utilizadas capta\u00e7\u00f5es de pequeno porte. Em alguns casos, elas \n\ncomplementam os sistemas interligados. Em outros, constituem sistemas isolados, \n\nou seja, a \u00fanica fonte de fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel para pequenos e m\u00e9dios \n\nn\u00facleos urbanos. Nessa situa\u00e7\u00e3o est\u00e3o as cidades de Sobradinho, Planaltina, \n\nBrazl\u00e2ndia e Parano\u00e1. Em decorr\u00eancia da topografia da regi\u00e3o e das dist\u00e2ncias a \n\nserem vencidas, n\u00e3o est\u00e3o interligadas aos sistemas principais. \n\n \n\n \n\n1.8.   Os recursos h\u00eddricos do Distrito Federal \n \n\nAbordando o tema dos recursos h\u00eddricos do Distrito Federal, Santilli33 afirma \n\nque grande parte do territ\u00f3rio do Distrito Federal (57%) \u00e9 composto de terras altas, \n\nque servem como dispersoras das drenagens que fluem para as tr\u00eas mais \n\nimportantes bacias fluviais do Brasil: Prata, Araguaia-Tocantins e S\u00e3o Francisco. O \n\ncerrado \u00e9 conhecido como o \u201cber\u00e7o das \u00e1guas\u201d, e, no Distrito Federal, a Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica34 de \u00c1guas Emendadas abriga o fen\u00f4meno \u00fanico da uni\u00e3o das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do Tocantins/Araguaia e Platina, em uma vereda de seis km de \n\nextens\u00e3o. \u00c1guas Emendadas funciona como um corredor ecol\u00f3gico, interligando a \n\nfauna e a flora das duas bacias. \n\n \nN\u00e3o obstante, segundo a autora, a \u00e1gua \u00e9 um dos recursos naturais mais \n\nescassos e amea\u00e7ados no Distrito Federal. Apesar de estar ligado \u00e0s principais \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas do Pa\u00eds, suas \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas t\u00eam pouco \n\nvolume. \n\n \n\n                                                 \n33  SANTILLI, Juliana Ferraz da Rocha. \u201cA pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos: Lei n\u00ba 9.433/97 e sua \nimplementa\u00e7\u00e3o no Distrito Federal\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do \nDistrito Federal e Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, v. 9, n. 17, jan./jun. 2001, p. 144-179. \n34 A Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica faz parte do grupo das Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral que tem como objetivo b\u00e1sico  \n\npreservar a natureza e a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas cient\u00edficas. \u00c9 de posse e dom\u00ednios p\u00fablicos, sendo que as \u00e1reas \nparticulares inclu\u00eddas em seus limites ser\u00e3o desapropriadas, de acordo com o que disp\u00f5e a lei e, tamb\u00e9m \u00e9 \nproibida a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, exceto quando for por objetivo educacional, bem como a pesquisa cient\u00edfica no \nlocal depende de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via. (art. 9\u00ba, \u00a7\u00a7 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba da Lei n\u00ba 9.985/2000). \n\n\n\n 34\n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es da Caesb, atualmente, a regi\u00e3o conta com cinco \n\nfontes de abastecimento de \u00e1gua: Santa Maria/Torto; Rio Descoberto, Sobradinho, \n\nBrazl\u00e2ndia e S\u00e3o Sebasti\u00e3o. A que possui maior capacidade de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nbarragem do Rio Descoberto, com 5.348 litros por segundo. A de menor \u00e9 a de \n\nBrazl\u00e2ndia, com 146 litros por segundo. \n\n \n\nOs cursos d\u2019\u00e1gua do Distrito Federal apresentam caracter\u00edsticas t\u00edpicas de \n\ndrenagem de \u00e1rea de planalto onde s\u00e3o freq\u00fcentes desn\u00edveis e vales encaixados. \n\nSua rede de drenagem, na qual predominam os cursos d'\u00e1gua perenes, \u00e9 constitu\u00edda \n\nde quatro bacias hidrogr\u00e1ficas principais e diversas bacias secund\u00e1rias (ou sub-\n\nbacias), delimitadas por seus respectivos divisores de \u00e1gua. \n\n \nOs principais cursos d'\u00e1gua, que d\u00e3o nome \u00e0s quatro grandes bacias s\u00e3o: a) \n\nRio Descoberto, a oeste; (825,00 km2); b) Rio S\u00e3o Bartolomeu, a centro-leste; \n\n(2.864,05 km2); c) Rio Maranh\u00e3o, ao norte; (750,OO km2) e, e) Rio Preto, a leste. \n\n(1.343,75 km2). \n\n \nO abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua \u00e9 realizado pela Companhia de \u00c1gua e \n\nEsgoto de Bras\u00edlia \u2013 Caesb que para o abastecimento de \u00e1gua utiliza dois grandes \n\nsistemas, o do Rio Descoberto e o de Santa Maria/Torto, e ainda as pequenas \n\ncapta\u00e7\u00f5es. Dessas bacias, destaca-se, por possuir maior \u00e1rea, a do rio S\u00e3o \n\nBartolomeu que nasce ao norte do Distrito Federal e corre no sentido norte/sul, \n\ndrenando todo o seu trecho central. \n\n \nA import\u00e2ncia do rio S\u00e3o Bartolomeu ser\u00e1 aumentada com o represamento \n\nde suas \u00e1guas para a forma\u00e7\u00e3o do lago S\u00e3o Bartolomeu que passar\u00e1 a integrar o \n\nsistema de abastecimento de \u00e1gua, do qual j\u00e1 fazem parte as represas Santa Maria e \n\ndo Descoberto. Entre as bacias secund\u00e1rias, destaca-se a do Parano\u00e1, onde est\u00e1 \n\nsituado o Lago Parano\u00e1. Estas pequenas bacias s\u00e3o alimentadas n\u00e3o apenas pelas \n\nnascentes dos cursos principais, mas tamb\u00e9m por numerosos pequenos cursos de \n\n\u00e1gua. \n\n \n\n\n\n 35\n\nOs principais rios aqui existentes des\u00e1guam, em locais fora dos limites do \n\nDistrito Federal, em rios que constituem sub-bacias de tr\u00eas grandes bacias \n\nbrasileiras, conforme o quadro abaixo35. \n\n \n\nRios do Distrito Federal Sub-bacias Bacias Brasileiras \n \nS\u00e3o Bartolomeu \n\n \nCorumb\u00e1 \n\n \nParan\u00e1 (sul) \n\n \nDescoberto \n\n \nCorumb\u00e1 \n\n \nParan\u00e1 (sul) \n \n\n \nPreto \n\n \nParacatu \n\n \nS\u00e3o Francisco (leste) \n\n \nMaranh\u00e3o \n\n  \nAraguaia-Tocantins \n(Centro-Oeste) \n\n \n \n\nO maior sistema fornecedor de \u00e1gua pot\u00e1vel do Distrito Federal \u00e9 o do \n\nDescoberto, que abastece cerca de 60% de toda popula\u00e7\u00e3o; este vem sendo \n\ncomprometido pela press\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana desordenada na sua bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, bem como pela ocupa\u00e7\u00e3o rural, sem manejo adequado, nas margens do \n\nlago e de seus tribut\u00e1rios. \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o inversa pode ser observada no Sistema Santa Maria, cuja capta\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 localizada no interior do Parque Nacional36 de Bras\u00edlia, o que tem ajudado a \n\nmanter a qualidade e quantidade de \u00e1gua fornecida devido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de uso. \n\nDiante das limita\u00e7\u00f5es de disponibilidade dos recursos h\u00eddricos para fins de \n\nabastecimento, t\u00eam sido utilizadas as capta\u00e7\u00f5es de pequeno porte que visam, em \n\nalguns casos, complementar os sistemas interligados e, em outros, se constituem em \n\n                                                 \n35 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.caesb.gov.br./main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n36 O Parque Nacional segundo a nova Lei que instituiu o Sistema Nacional de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza (SNUC) \u2013 Lei n\u00ba 9.985/2000, determinou que o Parque Nacional tem com objetivo b\u00e1sico a \npreserva\u00e7\u00e3o e ecossistemas naturais de grande relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica e beleza c\u00eanica, possibilitando a realiza\u00e7\u00e3o \nde pesquisas cient\u00edficas e o desenvolvimento de atividade de educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ambiental, na recrea\u00e7\u00e3o \nem contato com a natureza e de turismo ecol\u00f3gico. Estabeleceu, ainda, que o Parque Nacional \u00e9 de pose e \ndom\u00ednios p\u00fablicos, sendo que as \u00e1reas particulares inclu\u00eddas em seus limites dever\u00e3o ser desapropriadas, de \nacordo com o que disp\u00f5e a lei e a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e1 sujeita \u00e0s normas e restri\u00e7\u00f5es estabelecidas no Plano de \nManejo da unidade, \u00e0s normas estabelecidas pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis por sua administra\u00e7\u00e3o; que a pesquisa \ncient\u00edfica depender\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel. (Art. 11, \u00a7\u00a7 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba da Lei n\u00ba 9.985/2000). \n\n\n\n 36\n\nsistemas isolados, ou seja, na \u00fanica fonte de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel para \n\npequenos e m\u00e9dios n\u00facleos urbanos que, em decorr\u00eancia da topografia da regi\u00e3o e \n\ndas dist\u00e2ncias a serem vencidas, n\u00e3o est\u00e3o interligados aos sistemas principais \n\ncomo \u00e9 o caso de Sobradinho, Planaltina e Brazl\u00e2ndia. \n\n \n\nAs capta\u00e7\u00f5es de pequeno porte, apesar de sua import\u00e2ncia no \nsistema de abastecimento, apresentam-se mais vulner\u00e1veis \u00e0 \npress\u00e3o antr\u00f3pica, uma vez que os efeitos de uso inadequado de \nsua bacia hidrogr\u00e1fica refletem direta e indiretamente na qualidade e \ndisponibilidade da \u00e1gua no ponto de capta\u00e7\u00e3o37. \n\n \n\nOs sistemas de abastecimento de \u00e1gua em opera\u00e7\u00e3o est\u00e3o limitados em sua \n\ncapacidade de fornecimento a um horizonte imposto pelo crescimento populacional. \n\nO Rio S\u00e3o Bartolomeu, a op\u00e7\u00e3o mais vi\u00e1vel para ser o manancial38 de abastecimento \n\nfuturo do Distrito Federal, de acordo com o Plano Diretor da Caesb, tem hoje \n\nlocalizado em sua bacia hidrogr\u00e1fica um grande n\u00famero de loteamentos irregulares, \n\nque podem inviabilizar o uso de suas \u00e1guas para o consumo da popula\u00e7\u00e3o, ou pelo \n\nmenos, encarecer os custos do projeto. \n\n \nJ\u00e1 o aproveitamento dos mananciais subterr\u00e2neos para o abastecimento \n\np\u00fablico ainda carece de estudos mais detalhados. Sabe-se, por\u00e9m, que apesar da \n\nboa qualidade, as \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o insuficientes para se constitu\u00edrem em \n\nalternativas vi\u00e1veis \u00e0 demanda requerida. \n\n \nIndependentemente das alternativas que vierem a ser empregadas para \n\naumentar o fornecimento de \u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico, torna-se cada vez \n\nmais necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de medidas que visem \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e mesmo \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos mananciais da regi\u00e3o. \n\n \n \n \n                                                 \n37 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.caesb.gov.br./main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002.  \n38 MANANCIAL \u2013 qualquer corpo d\u2019\u00e1gua, superficial ou subterr\u00e2neo, utilizado para o abastecimento humano, \n\nindustrial, animal ou irriga\u00e7\u00e3o. In: CORDEIRO. Ob. cit., p. 16. \n\n\n\n 37\n\n1.8.1.   As pequenas capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua do Distrito Federal \n \n As capta\u00e7\u00f5es de pequeno porte ajudam a fornecer \u00e1gua a uma boa parte da \npopula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. A cidade do Gama, cuja popula\u00e7\u00e3o era de \n\naproximadamente 125.000 habitantes em 1997, \u00e9 abastecida pelos subsistemas \n\nPonte de Terra II e III, Olho d\u2019\u00e1gua, Alagado e Crispim sendo complementarmente \n\natendida pelo Sistema Descoberto. \n\n \n\nSegundo dados da Caesb39 o Distrito Federal disp\u00f5e, atualmente, das \n\nseguintes capta\u00e7\u00f5es de pequeno porte: \n\n \n\nCapta\u00e7\u00e3o Ponte de Terra \u2013 O sistema Ponte de Terra \u00e9 formado por tr\u00eas \ncapta\u00e7\u00f5es, estando a primeira desativada devido \u00e0 m\u00e1 qualidade de suas \u00e1guas, em \n\ndecorr\u00eancia do uso inadequado do solo em sua bacia hidrogr\u00e1fica. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnesta \u00e1rea \u00e9 constitu\u00edda de cerrado j\u00e1 bem descaracterizado. Temos tamb\u00e9m \n\nalgumas veredas40 bastante impactadas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Nesta bacia est\u00e3o \n\ninstaladas v\u00e1rias ch\u00e1caras, onde predominam pr\u00e1ticas agr\u00edcolas com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ninadequada do solo e prolifera\u00e7\u00e3o de estradas vicinais, favorecendo o surgimento de \n\nprocesso erosivo acelerado, com conseq\u00fcente transporte de sedimentos para o \n\ncurso d\u2019\u00e1gua. Esses problemas ocasionaram a desativa\u00e7\u00e3o definitiva da capta\u00e7\u00e3o do \n\nPonte de Terra I e a desativa\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es do Ponte de Terra II e III \n\ntemporariamente. \n \n\nCapta\u00e7\u00e3o Olho D\u2019\u00e1gua \u2013 Nesta capta\u00e7\u00e3o a vegeta\u00e7\u00e3o natural est\u00e1 sendo \nretirada para o plantio de culturas e pastagens. O principal problema dessa capta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 a presen\u00e7a de v\u00e1rias ch\u00e1caras com uso agr\u00edcola em sua bacia hidrogr\u00e1fica. \n \n\nCapta\u00e7\u00e3o do Alagado \u2013 A vegeta\u00e7\u00e3o natural nesta bacia constitui-se de \ncerrado com suas v\u00e1rias grada\u00e7\u00f5es. Contudo, este j\u00e1 foi bastante impactado sendo \n                                                 \n39 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.caesb.gov.br./main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n40 VEREDAS \u2013 Regi\u00e3o com maior abund\u00e2ncia de \u00e1gua e vegeta\u00e7\u00e3o na zona das caatingas. In: LAROUSSE \n\nCULTURAL. Dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1992. \n\n\n\n 38\n\nsubstitu\u00eddo, em sua grande maioria, por culturas e pastagens. Os principais \n\nproblemas nesta \u00e1rea s\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o urbana dentro da bacia hidrogr\u00e1fica (N\u00facleo \n\nUrbano da Aeron\u00e1utica e pequena parte de Santa Maria); surgimento de processo \n\nerosivo acelerado, arreste de part\u00edculas de solo para o c\u00f3rrego com conseq\u00fcente \n\ndesativa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da capta\u00e7\u00e3o; a presen\u00e7a de v\u00e1rias ch\u00e1caras com uso \n\nagr\u00edcola intenso; a cascalheira localizada dentro da bacia hidrogr\u00e1fica, muito pr\u00f3xima \n\n\u00e0 capta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nCapta\u00e7\u00e3o Crispim \u2013 A vegeta\u00e7\u00e3o natural \u00e9 o cerrado com suas v\u00e1rias \ngrada\u00e7\u00f5es, estando ainda em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o. Todavia, parte da \u00e1rea \n\nest\u00e1 servindo como dep\u00f3sito clandestino de res\u00edduos s\u00f3lidos (lixo e entulho). Existe \n\nuso agr\u00edcola inadequado em algumas ch\u00e1caras dentro da bacia de drenagem. \n\n \n\n \n\n1.8.2.   O principal manancial do Distrito Federal \n \n\nO Sistema Descoberto \u00e9 o principal manancial de \u00e1gua do Distrito Federal, \n\nusado para complementar o abastecimento de \u00e1gua na cidade sat\u00e9lite do Gama. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es da Caesb, este lago foi formado pelo enchimento da barragem \n\nna cota m\u00e1xima de 1.030m; situa-se ao sul da cidade de Brazl\u00e2ndia. Seu espelho \n\nd\u2019\u00e1gua tem uma superf\u00edcie de 14,8 km\u00b2 e um volume reservado de 102,3 km\u00b3 (1km\u00b3 = \n\n1.000.000.000 litros). O Descoberto \u00e9 hoje o principal sistema de abastecimento de \n\n\u00e1gua utilizado pela Caesb, com uma vaz\u00e3o m\u00e9dia captada de 5.800 l/s \n\n(litros/segundo), o que representa cerca de 60% da \u00e1gua consumida no Distrito \n\nFederal. \n\n \nEste manancial, al\u00e9m de atender \u00e0 cidade do Gama, garante o \n\nabastecimento das seguintes localidades: Guar\u00e1 II, N\u00facleo Bandeirante, Riacho \n\nFundo, Candangol\u00e2ndia, Metropolitana, Bras\u00edlia (parte), Recanto das Emas, Santa \n\nMaria, Ceil\u00e2ndia e Taguatinga. \n\n \n\n\n\n 39\n\nA prote\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Lago do Descoberto \u00e9 fundamental para \n\nse garantir o abastecimento dessas cidades em qualidade e quantidade de \u00e1gua. No \n\ncaso do Lago do Descoberto, a sua bacia hidrogr\u00e1fica, tamb\u00e9m chamada de bacia de \n\ndrenagem, tem uma superf\u00edcie de 444 km\u00b2 e toda \u00e1gua que se precipita nesta \n\nsuperf\u00edcie escoa direta ou indiretamente para dentro do lago. Em qualquer um dos \n\nmeios de a \u00e1gua chegar ao lago, ela carregar\u00e1 consigo o material que estiver em seu \n\ncaminho, inclusive poluentes. \n\n \n\n\u00c9 muito importante lembrar que qualquer atividade desenvolvida dentro de \n\numa bacia hidrogr\u00e1fica tem reflexo direto ou indireto na qualidade e quantidade de \n\n\u00e1gua do rio principal. Desmatamento, agricultura predat\u00f3ria, queimada41, retirada de \n\ncascalho, pecu\u00e1ria, extra\u00e7\u00e3o mineral, dentre outras atividades, de um modo geral, \n\npoluem os cursos d\u2019\u00e1gua e, se estes s\u00e3o utilizados para o abastecimento p\u00fablico, \n\nseu tratamento fica mais dif\u00edcil, caro e muitas vezes imposs\u00edvel de ser realizado, \n\nprejudicando, assim, toda uma comunidade. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n                                                 \n41 QUEIMADA \u2013 pr\u00e1tica agr\u00edcola rudimentar que consiste na queima da vegeta\u00e7\u00e3o natural, quase sempre matas, \n\ncom o fim de preparar o terreno, para semear, plantar ou cria\u00e7\u00e3o de pastos. In: CORDEIRO. Ob. cit., p.17. \n\n\n\n 40\n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n \n \n\n2.   O GERENCIAMENTO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n \n \n\nSum\u00e1rio: 2.1. O gerenciamento internacional dos recursos h\u00eddricos; 2.2. O \ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Brasil; 2.3. A pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos \u2013 Lei n\u00ba 9.433/97; 2.3.1. Fundamentos da Lei n\u00ba \n9.433/97; 2.3.2. Objetivos da Lei n\u00ba 9.433/97; 2.3.3. Diretrizes da Lei n\u00ba \n9.433/97; 2.3.4. Dos instrumentos da pol\u00edtica nacional de recursos \nh\u00eddricos; 2.3.5. Do sistema nacional de gerenciamento de recursos \nh\u00eddricos; 2.3.5.1. Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; 2.3.5.2. Dos \ncomit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica; 2.3.5.3. Das ag\u00eancias de \u00e1gua; 2.3.5.4. Da \nSecretaria Executiva do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; 2.3.5.5. \nDas Organiza\u00e7\u00f5es Civis de Recursos H\u00eddricos; 2.3.5.6. Das infra\u00e7\u00f5es e \npenalidades; 2.4. Da miss\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA.  \n\n \n \n2.1.   O Gerenciamento Internacional dos Recursos H\u00eddricos \n\n \n \n\nO Brasil caminha vagarosamente para uma pol\u00edtica nacional de \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos, e ressente-se de estudos e esfor\u00e7os para \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica, uma vez que nossa legisla\u00e7\u00e3o a respeito dos recursos \n\nh\u00eddricos foi sendo estruturada, principalmente, por via legislativa com o passar dos \n\nanos sem uma efetiva aplica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nN\u00e3o obstante, em outros pa\u00edses, principalmente na Europa, essa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m j\u00e1 se manifestava e de alguma forma vinha sendo aplicada e \n\ngerenciada, seguindo os princ\u00edpios do Direito Ambiental, da doutrina europ\u00e9ia: \n\n \n\n\n\n 41\n\nSeguindo de perto a doutrina alem\u00e3, poderemos dizer que o direito \ndo ambiente \u00e9 caracterizado por tr\u00eas princ\u00edpios fundamentais: o \nprinc\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o (\u2018vorsorgeprinzip\u2019), o princ\u00edpio do poluidor-\npagador ou princ\u00edpio da responsabiliza\u00e7\u00e3o (\u2018verursacherprinzip\u2019) e o \nprinc\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o ou da participa\u00e7\u00e3o (\u2018kooperationsprinzip\u2019). \nEstes tr\u00eas princ\u00edpios est\u00e3o condensados, ao lado de outros, no \nartigo 3\u00ba da Lei de Bases do Ambiente e est\u00e3o presentes em v\u00e1rias \nde suas disposi\u00e7\u00f5es.42 \n\n \nA preocupa\u00e7\u00e3o com o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos sucedeu a \n\ndifus\u00e3o da onda ambiental deflagrada ap\u00f3s a Confer\u00eancia Mundial sobre o Meio \n\nAmbiente de Estocolmo, em 1972.43 Na \u00e9poca, j\u00e1 se propagava o princ\u00edpio de que se \n\ndevia confiar \u00e0s institui\u00e7\u00f5es nacionais apropriadas a tarefa de planejar, administrar e \n\ncontrolar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais, com vistas a melhorar a qualidade do \n\nmeio ambiente. \n\n \nA Confer\u00eancia Internacional sobre a \u00c1gua e o Meio Ambiente de janeiro de \n\n1992, realizada em Dublin, respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e programas \n\nde a\u00e7\u00e3o que seriam apresentados no Rio 92, estabeleceu dentre outros pontos que a \n\n\u00e1gua doce \u00e9 um recurso finito e vulner\u00e1vel, essencial para a conserva\u00e7\u00e3o da vida, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do desenvolvimento e do meio ambiente; que o desenvolvimento e a \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua devem ser baseados na participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, dos planejadores \n\ne dos respons\u00e1veis pol\u00edticos em todos os n\u00edveis e que a \u00e1gua tem valor econ\u00f4mico \n\nem todos os seus usos competitivos e deve ser reconhecida como um bem \n\necon\u00f4mico.44 \n\n \n\nNa Confer\u00eancia Mundial sobre Meio Ambiente do Rio de Janeiro, em 1992, \n\nforam consolidados os compromissos sobre recursos h\u00eddricos que seriam assumidos \n\n                                                 \n42 CORREIA, Fernando Alves. O plano urban\u00edstico e o princ\u00edpio da igualdade. Coimbra: Almedina, 1989. p. \n\n79. \n43 \u201cA Confer\u00eancia de Estocolmo, em 1972, foi o grande divisor de \u00e1guas. Contendo 26 princ\u00edpios, ela veio \n\nacompanhada de um plano de a\u00e7\u00e3o composto de 109 resolu\u00e7\u00f5es. Passaram as na\u00e7\u00f5es a compreender que \nnenhum esfor\u00e7o, isoladamente, seria capaz de solucionar os problemas ambientais do Planeta\u201d. In: FREITAS, \nVladimir Passos de. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal e a efetividade das normas ambientais. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo. Ed. \nRevista dos Tribunais, 2002. p. 41. \n\n44 PROTECTION of the quality and supply of freshwater resources: Application of integrated approaches to the \ndevelopment, managment and use of water resources. In: AGENDA 21: Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \nMeio Ambiente e o desenvolvimento. 3. ed. Bras\u00edlia: Senado Federal, 2001, cap. 18. \n\n\n\n 42\n\npelos pa\u00edses participantes. Considerando que a \u00e1gua \u00e9 necess\u00e1ria em todos os \n\naspectos da via, a confer\u00eancia fixou, como objetivo geral, a garantia do suprimento \n\nadequado de \u00e1gua de boa qualidade para toda a popula\u00e7\u00e3o do planeta e, ao mesmo \n\ntempo, a preserva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, hidrol\u00f3gicas e qu\u00edmicas dos \n\necossistemas, adaptando as atividades humanas aos limites da capacidade da \n\nnatureza e combatendo os vetores das doen\u00e7as transmiss\u00edveis pela \u00e1gua. \n\n \n\nNa Agenda 21, foram relacionadas as propostas da confer\u00eancia para \n\nprogramas de prote\u00e7\u00e3o da qualidade e do suprimento de \u00e1gua nas \u00e1reas de \n\ndesenvolvimento e gerenciamento de recursos h\u00eddricos integrados; de avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos; de prote\u00e7\u00e3o dos recursos, da qualidade da \u00e1gua e dos \n\necossistemas aqu\u00e1ticos; de suprimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento; de \u00e1gua e \n\ndesenvolvimento urbano sustent\u00e1vel; de \u00e1gua para produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de \n\nalimentos e desenvolvimento rural; e dos impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas nos \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n \n\nBorsoi e Torres,45 tra\u00e7aram em um breve contexto hist\u00f3rico a experi\u00eancia \n\ninternacional em gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Iniciaram abordando a experi\u00eancia da \n\nbacia do Ruhr, na Alemanha, que no in\u00edcio do s\u00e9culo apresentava graves problemas \nde polui\u00e7\u00e3o, levando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de \u00c1gua da Bacia do Ruhr. Em 1913, \n\nela j\u00e1 estabelecia que todos os seus associados (empresas industriais e comerciais, \n\nos munic\u00edpios, as comunidades etc.) seguiriam a pol\u00edtica acertada em assembl\u00e9ia de \n\nassociados e fixava a cobran\u00e7a pelo uso e pela polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Com tais \n\nrecursos, realizava os investimentos necess\u00e1rios \u00e0 bacia e outras atividades ligadas \n\n\u00e0 gest\u00e3o. \n\n \n\nOs benef\u00edcios resultantes dos investimentos e da gest\u00e3o, em confronto com \n\no custo para a sua obten\u00e7\u00e3o, municiavam os associados para tomada de decis\u00e3o \n\nsobre a qualidade da \u00e1gua. \n\n                                                 \n45 FERR\u00c3O, Maria Zilda Borsoi; TORRES, Solange D. Alencar. \u201cA Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Brasil\u201d. In: \n\nRevista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, dez. 1997, p. 143-165. \n\n\n\n 43\n\nO modelo do Ruhr foi bem-sucedido e espalhou-se pelas \u00e1reas \n\nindustrializadas vizinhas, criando-se 12 associa\u00e7\u00f5es de \u00e1gua. Entretanto, somente \n\nna d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo XX, pa\u00edses como os Estados Unidos e a Fran\u00e7a, a Gr\u00e3-\n\nBretanha e a pr\u00f3pria Alemanha renovaram suas leis e institui\u00e7\u00f5es, \u00e0 procura de \n\nmaior efic\u00e1cia na recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Vale lembrar \n\nque o princ\u00edpio b\u00e1sico originado na administra\u00e7\u00e3o dos associados da bacia do Ruhr \u2013 \n\nde que a \u00e1gua \u00e9 um bem econ\u00f4mico escasso cujo uso deve ser racional, assim como \n\na produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (esgoto e lixo) deve ser a menor poss\u00edvel e passar por \n\ntratamento \u2013 foi naturalmente incorporado \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses mencionados.  \n\n \nJ\u00e1 no Reino Unido, que compreende a Inglaterra, o Pa\u00eds de Gales, a \n\nEsc\u00f3cia e a Irlanda do Norte, a legisla\u00e7\u00e3o em vigor para a Inglaterra \u00e9 a mesma para \n\no Pa\u00eds de Gales. A legisla\u00e7\u00e3o sobre administra\u00e7\u00e3o fluvial foi criada em 1948 e a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas se deu com a Lei da \u00c1guas de 1973. O governo central \n\ntem as principais responsabilidades pela pol\u00edtica de gest\u00e3o das \u00e1guas em n\u00edvel \n\nnacional. \n\n \nO gerenciamento dos recursos h\u00eddricos \u00e9 centralizado, admitindo algumas \n\na\u00e7\u00f5es regionais. A Autoridade Nacional da \u00c1gua \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o que determina a \n\nestrat\u00e9gia geral do uso dos recursos h\u00eddricos para a Inglaterra e para o Pa\u00eds de \n\nGales e tem representantes do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pesca e Alimentos e das \n\nsecretarias. \n\n \nComentando sobre a experi\u00eancia Internacional, Machado46 afirmou que na \n\nInglaterra e no Pa\u00eds de Gales o sistema de financiamento conheceu uma altera\u00e7\u00e3o \n\nconsider\u00e1vel com a privatiza\u00e7\u00e3o, em 1989, dos servi\u00e7os de saneamento e de \n\nabastecimento de \u00e1gua. As companhias de \u00e1guas passaram a beneficiar-se de um \n\nmelhor acesso ao capital, devendo financiar a totalidade de seus custos por meio da \n\nredevance faturada aos usu\u00e1rios. O n\u00edvel da redevance \u00e9 denominado pelo Escrit\u00f3rio \n\ndos servi\u00e7os de \u00e1guas, ap\u00f3s a consulta \u00e0 Ag\u00eancia Independente de \u00c1guas (NRA) e \n\nde outros \u00f3rg\u00e3os. A responsabilidade primeira do Escrit\u00f3rio mencionado \u00e9 verificar se \n\n                                                 \n46 MACHADO. Paulo Affonso Leme. Direito Ambiental Brasileiro. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1996. p. 414. \n\n\n\n 44\n\nas companhias de \u00e1guas t\u00eam meios financeiros suficientes para realizar suas \n\nopera\u00e7\u00f5es de modo satisfat\u00f3rio e que elas o fa\u00e7am efetivamente. Para o autor, esse \n\nsistema permite uma maior transpar\u00eancia das tarifas e tem incitado fortemente as \n\ncompanhias de \u00e1guas a melhorar sua efic\u00e1cia e reduzir seus custos. \n\n \n\nAs autoridades regionais da \u00e1gua possuem as seguintes responsabilidades: \n\nconserva\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, distribui\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; \n\ndrenagem, depura\u00e7\u00e3o de \u00e1guas dom\u00e9sticas e de outras origens; regenera\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas dos rios e de outras \u00e1guas interiores; \n\ndesenvolvimento e preserva\u00e7\u00e3o das utiliza\u00e7\u00f5es recreativas e culturais das \u00e1guas \n\ninteriores; utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas interiores para navega\u00e7\u00e3o; drenagem de terras e \n\npesca em \u00e1guas. \n\n \nCada autoridade regional disp\u00f5e de um conselho de administra\u00e7\u00e3o para sua \n\ndire\u00e7\u00e3o, com representantes das coletividades locais, da ind\u00fastria e do governo \n\ncentral. As autoridades locais, eleitas pelo voto, s\u00e3o respons\u00e1veis pela indica\u00e7\u00e3o dos \n\nrepresentantes das coletividades; as organiza\u00e7\u00f5es profissionais indicam os \n\nrepresentantes da ind\u00fastria, e o governo central designa os demais membros e o \n\npresidente. \n\n \nAs licen\u00e7as para o uso da \u00e1gua s\u00e3o concedidas pelo per\u00edodo de 5 anos e por \n\nmeio de edital p\u00fablico. A tarifa \u00e9 cobrada sobre o volume autorizado para consumo, \n\nmesmo que o efetivo consumo seja inferior, e o custo \u00e9 diferenciado conforme a \n\nfinalidade da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, per\u00edodo do ano e regi\u00e3o em que se capta. \u00c9 utilizada \n\na medi\u00e7\u00e3o para evitar o consumo excessivo. \n\n \nBorsoi e Torres47 afirmam que j\u00e1 nos Estados Unidos onde se tem grande \n\nextens\u00e3o territorial e duas grandes regi\u00f5es distintas: A leste do rio Mississipi, \n\ncorrespondendo a 1/3 da \u00e1rea do pa\u00eds, o clima \u00e9 \u00famido e a oeste do mesmo rio, \n\nabrangendo 2/3 do territ\u00f3rio nacional, o clima \u00e9 \u00e1rido e semi-\u00e1rido. \n\n                                                 \n47 FERR\u00c3O, Maria Zilda Borsoi; TORRES, Solange D. Alencar. \u201cA Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Brasil\u201d. In: \nRevista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, dez. 1997, p. 8-9.  \n\n\n\n 45\n\n \n\nTradicionalmente, por causa da escassez da regi\u00e3o a oeste do Mississipi, a \n\ncapta\u00e7\u00e3o era de quem primeiro se apropriasse das fontes de \u00e1gua. No lado leste, \n\npredominava o direito ribeirinho como orienta\u00e7\u00e3o para o uso da \u00e1gua. \n\n \nEm 1965, foi publicada a lei federal voltada para o planejamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos e, de acordo com seus dispositivos, todos os estados publicaram \n\nnormas para o controle de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em seus territ\u00f3rios. Segundo essa lei, \n\nao ser definida uma unidade de gest\u00e3o \u2013 seja uma regi\u00e3o, uma bacia hidrogr\u00e1fica ou \n\num grupo de bacias \u2013 pode ser criada uma comiss\u00e3o de bacia, por proposi\u00e7\u00e3o do \n\nConselho dos Recursos H\u00eddricos ou dos estados interessados. Vale ressalvar que a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o \u00e9 a principal unidade de gest\u00e3o no sistema norte-americano. \n\n \nO Conselho de Recursos H\u00eddricos \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o federal com atribui\u00e7\u00e3o de \n\npreparar balan\u00e7os peri\u00f3dicos de recursos e necessidades de cada unidade de gest\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos; estudar permanentemente as rela\u00e7\u00f5es entre os planos e \n\nprogramas regionais ou de bacias e as necessidades das maiores regi\u00f5es do pa\u00eds; \n\nmanter estudo sobre a adequa\u00e7\u00e3o dos meios administrativos e institucionais \u00e0 \n\ncoordena\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e programas de \u00e1gua; avaliar a adequa\u00e7\u00e3o e recomendar \n\npol\u00edticas e programas; estabelecer, consultando as entidades interessadas, os \n\nprinc\u00edpios, normas e processos a serem usados pelas ag\u00eancias federais na \n\nprepara\u00e7\u00e3o de planos globais, regionais ou de bacias e para avalia\u00e7\u00e3o de projetos \n\nrelativos a recursos h\u00eddricos federais; e rever planos apresentados pelas comiss\u00f5es \n\nde bacia, a serem institu\u00eddos por lei. \n\n \nAs comiss\u00f5es de bacia t\u00eam como atribui\u00e7\u00f5es coordenar planos federais, \n\ninterestaduais, estaduais e locais relativos a recursos h\u00eddricos; preparar e manter \n\natualizado plano global de desenvolvimento dos recursos h\u00eddricos; recomendar \n\nprioridades, a longo prazo, para coleta e an\u00e1lise de dados e para projetos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, planejamento e constru\u00e7\u00e3o; e fazer recomenda\u00e7\u00f5es \u00e0s entidades \n\nrespons\u00e1veis pelo planejamento dos recursos h\u00eddricos sobre sua pr\u00e1tica e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 46\n\n \n\nPara refor\u00e7ar as medidas antipoluidoras, foi aprovada, em 1972, lei federal \n\nrelativa ao controle de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com novos par\u00e2metros para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas e com controles mais r\u00edgidos das fontes \n\npoluidoras. \n\n \n\nNa Fran\u00e7a, segundo Borsoi e Torres,48 a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos foi \niniciada em 1898, teve diversas contribui\u00e7\u00f5es em termos de regulamenta\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter mais setorial e culminou com a Lei de dezembro de 1964, que permitiu a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o de \u00e1guas bastante racional. Segundo essa \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, a bacia hidrogr\u00e1fica foi definida como a unidade b\u00e1sica de gerenciamento \n\ndos recursos h\u00eddricos e foi constitu\u00eddo um fundo de investimento. \n\n \n\nA coordena\u00e7\u00e3o dos diversos servi\u00e7os afins com os problemas h\u00eddricos deu-\n\nse com a atribui\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia aos minist\u00e9rios, conforme o seguinte esquema: \n\no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 respons\u00e1vel por todos os problemas da \u00e1gua relacionados \n\ncom a sa\u00fade p\u00fablica, especialmente o controle da potabilidade das \u00e1guas e do \n\nfuncionamento das instala\u00e7\u00f5es de tratamento de efluentes49 urbanos; o Minist\u00e9rio da \n\nInd\u00fastria controla a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia; o Minist\u00e9rio da Agricultura cuida de irriga\u00e7\u00e3o e drenagem e de \n\nabastecimento de \u00e1gua e saneamento rural; o Minist\u00e9rio do Equipamento tem a \n\ngest\u00e3o de vias naveg\u00e1veis e o controle das inunda\u00e7\u00f5es; o Minist\u00e9rio do Interior co-\n\nparticipa em obras de infra-estrutura de abastecimento de \u00e1gua para cidades; e o \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente tem poder de pol\u00edcia sobre as \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas e a compet\u00eancia para a coordena\u00e7\u00e3o interministerial. \n\n \n\n Na estrutura francesa, o Comit\u00ea de Bacia \u00e9 composto por representantes dos \n\nusu\u00e1rios (industriais, agricultores, distribuidores de \u00e1gua, associa\u00e7\u00f5es de pescadores \n\n                                                 \n48 FERR\u00c3O, Maria Zilda Borsoi; TORRES, Solange D. Alencar. \u201cA Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Brasil\u201d. In: \nRevista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, dez. 1997, p. 8-9. \n49 EFLUENTES \u2013 descarga de poluentes no meio ambiente; \u00e1gua residu\u00e1ria lan\u00e7ada na rede de esgoto ou nas \n\n\u00e1guas receptoras. In: CORDEIRO. Ob. cit., p. 15. \n\n\n\n 47\n\ne de turismo etc.), das coletividades locais (eleitos indiretamente) e do Estado \n\n(nomeados pelo governo). O Comit\u00ea de Bacia elege metade dos membros do \n\nconselho de administra\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia de Bacia. \n\n \nSegundo Machado,50 os comit\u00eas de bacias na Fran\u00e7a s\u00e3o compostos de \n\nrepresentantes das regi\u00f5es e das coletividades locais, de representantes de usu\u00e1rios \n\ne pessoas competentes (estas duas categorias det\u00eam pelo menos dois ter\u00e7os dos \n\nvotos) e de representantes designados pelo Estado entre os meios s\u00f3cio-\n\nprofissionais. O n\u00famero de representantes dos Comit\u00eas de Bacia oscila de 61 \n\nmembros (Rhin-Meuse) e 114 membros (Loire-Bretagna). \n\n \nA Ag\u00eancia de Bacia \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico com autonomia financeira que \n\natende a uma ou mais bacias. Suas atividades centram-se na atribui\u00e7\u00e3o de \n\nempr\u00e9stimos e subs\u00eddios para a realiza\u00e7\u00e3o de obras de interesse comum e na \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o de estudos e pesquisas. A ag\u00eancia tem compet\u00eancia \n\npara cobrar tarifas dos usu\u00e1rios de \u00e1gua, seja pela quantidade consumida, seja pela \n\npolui\u00e7\u00e3o provocada. \n\n \n Discorrendo sobre o tema da prote\u00e7\u00e3o ambiental, Farias51 lembra que no \n\n\u00e2mbito internacional, o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel foi elaborado pelo \n\nrelat\u00f3rio de Brundtland, resultado da Confer\u00eancia de Estocolmo de 1982, na qual 114 \n\npa\u00edses procuraram solu\u00e7\u00f5es para o mal uso econ\u00f4mico dos recursos naturais. \n\nImpl\u00edcito no conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, consoante assinala o relat\u00f3rio, \n\nest\u00e1 a necessidade de satisfa\u00e7\u00e3o da sociedade atual, sem o comprometimento da \n\nsociedade futura, bem como a lembran\u00e7a de que a natureza tem um ritmo pr\u00f3prio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o de seu ecossistema, muitas vezes incompat\u00edvel com a l\u00f3gica da \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o do lucro. Portanto, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio \n\nAmbiente e Desenvolvimento (UNCED), realizada em 1992, indicou preciosos \n\ncaminhos a compatibilizar o desenvolvimento econ\u00f4mico da humanidade com a \n\nlimitada capacidade de regenera\u00e7\u00e3o do ecossistema. \n\n                                                 \n50 MACHADO. Paulo Affonso Leme. Direito Ambiental Brasileiro. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1996. p. 413. \n51 FARIAS, Paulo Jos\u00e9 Leite. Compet\u00eancia federativa e prote\u00e7\u00e3o ambiental. Porto Alegre. Ed. S\u00e9rgio Ant\u00f4nio \n\nFabris. 1999, p. 424. \n\n\n\n 48\n\nPara o autor, o relat\u00f3rio aponta como par\u00e2metros de prote\u00e7\u00e3o ambiental a \n\nserem seguidos por todas as na\u00e7\u00f5es, entre outros, o princ\u00edpio do poluidor-pagador, o \n\nprinc\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o, da integra\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente em todas as \n\n\u00e1reas da pol\u00edtica, a aplica\u00e7\u00e3o de estudos de impacto ambiental, o emprego de \n\ninstrumentos econ\u00f4micos, bem como a \u201cinternaliza\u00e7\u00e3o de custos externos\u201d. Para ele, \n\ns\u00e3o par\u00e2metros a serem seguidos por todos os componentes da Federa\u00e7\u00e3o brasileira \n\ne pela coletividade na implementa\u00e7\u00e3o efetiva do desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n \n\nPara o autor, os objetivos concretos como os ressaltados no relat\u00f3rio \n\nreal\u00e7am o necess\u00e1rio entrosamento da prote\u00e7\u00e3o ambiental interna com a prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental internacional, at\u00e9 em face da natureza do objeto ambiental que \n\ndesconhece as fronteiras territoriais entre pa\u00edses. \n\n \n\n \n2.2.   O Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos no Brasil \n \n Maia52 relembra que a devasta\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 parte integrante, juntamente \n\ncom a monocultura, o escravismo e o latif\u00fandio improdutivo, da hist\u00f3ria \n\nagr\u00e1rio/ambiental brasileira. Sua pr\u00e1tica, aqui se abancou com os colonizadores, que \n\njuntamente com todo tipo de aventureiros que nos costados desta terra chegou, \n\npromoveram, pela extra\u00e7\u00e3o do pau-brasil, pela cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar, toda sorte \n\nde exaurimento, tanto do solo quanto dos recursos h\u00eddricos de nosso pa\u00eds. \n\n \n\nA degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e o poss\u00edvel \u201ccolapso da \u00e1gua\u201d \u00e9 uma \n\ncruel realidade nos dias atuais e que tem despertado interesses em v\u00e1rios setores da \n\nsociedade brasileira e internacional. Foi em raz\u00e3o da necessidade de prote\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos contra as diversas formas de polui\u00e7\u00e3o e de uso inadequado que, no \n\n                                                 \n52 MAIA, Marcus Vinicius Soares de Souza. \u201cA quest\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil e a \n\nnecessidade de seu uso racional com vistas \u00e0 sua n\u00e3o extin\u00e7\u00e3o\u201d. In: Revista de Direito Agr\u00e1rio, v. 17, n. 16, \njul./dez. 2001, p. 7-14. \n\n\n\n 49\n\nBrasil, foram surgindo as normas legais53 que pretendiam planejar, regular e \n\ncontrolar a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no Pa\u00eds. \n\n \n \u00c9 importante salientar que a cria\u00e7\u00e3o dessa Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos insere-se em um longo processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, verificada na hist\u00f3ria do Brasil a partir de 1909, resumidamente relacionados \n\nem Cabral.54 \n\n \n\nBorsoi e Torres,55 respectivamente, gerente e economista da Ger\u00eancia de \n\nEstudos de Saneamento do BNDES, afirmaram que a primeira experi\u00eancia brasileira \n\nna gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos teve in\u00edcio na d\u00e9cada de 30 e estava vinculada \u00e0 \n\nquest\u00e3o agr\u00edcola. Somente em 1933, foi criada a Diretoria de \u00c1guas, depois o \n\nServi\u00e7o de \u00c1guas, no Minist\u00e9rio da Agricultura. Logo em seguida, em 1934, esse \n\nservi\u00e7o foi transferido para a estrutura do Departamento Nacional de Pesquisa \n\nMineral (DNPM), quando \u00e9 editado o C\u00f3digo de \u00c1guas, at\u00e9 hoje em vigor, pelo \n\nDecreto 24.643/34, e, como outros instrumentos legais que disciplinavam as \n\natividades do setor, provinha de um modelo de gerenciamento de \u00e1guas orientado \n\npor tipos de uso. \n\n \nAfirmaram, ainda, que a administra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil nessa \n\nfase era denominada de modelo burocr\u00e1tico, haja vista que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ntinha como objetivo predominante cumprir e fazer cumprir os dispositivos legais \n\nsobre as \u00e1guas. Havia extensa legisla\u00e7\u00e3o a ser obedecida, relativa a concess\u00f5es e \n\nautoriza\u00e7\u00f5es de uso, licenciamento de obras, a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, interdi\u00e7\u00e3o e \n\nmulta, etc. A vis\u00e3o do processo de gest\u00e3o era fragmentada, o desempenho estava \n\nrestrito ao cumprimento de normas, havia dificuldade de adapta\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as \n\ninternas ou externas, centraliza\u00e7\u00e3o do poder decis\u00f3rio, excesso de formalismo e \n\npouco import\u00e2ncia era dada ao ambiente externo. A inadequa\u00e7\u00e3o desse modelo de \n\n                                                 \n53 Ver anexo I  \n54 CABRAL, Bernardo. A Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua: ANA. (Caderno Legislativo n\u00ba 005/2001). v. 2. Bras\u00edlia: \n\nSenado Federal, Gabinete do Senador Bernardo Cabral, 2001. p. 160-164.  \n55 FERR\u00c3O, Maria Zilda Borsoi; TORRES, Solange D. Alencar. \u201cA Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Brasil\u201d. In: \nRevista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, dez. 1997, p. 143-165. \n\n\n\n 50\n\ngest\u00e3o tinha como conseq\u00fc\u00eancia o agravamento dos conflitos de uso e de prote\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas e a realimenta\u00e7\u00e3o do processo de elabora\u00e7\u00e3o de novos instrumentos \n\nlegais para refor\u00e7ar o esquema legal. Ao final, tinha-se um vasto conjunto de leis e \n\nnormas, muitas vezes conflitantes e de dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEm outro momento, ou seja, em uma segunda etapa da gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos no Brasil, elas afirmam que se poderia chamar de modelo econ\u00f4mico-\n\nfinanceiro, caracterizado pelo uso de instrumentos econ\u00f4micos e financeiros, por \n\nparte do poder p\u00fablico, para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento nacional ou regional, \n\nal\u00e9m de induzir \u00e0 obedi\u00eancia das normas legais vigentes. Esse per\u00edodo foi marcado \n\npela cria\u00e7\u00e3o da Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco \n\n(CODEVASF), em 1948. \n\n \nPara elas, este per\u00edodo foi marcado por duas orienta\u00e7\u00f5es: as prioridades \n\nsetoriais do governo, constitu\u00eddas pelos programas de investimentos em setores \n\nusu\u00e1rios de \u00e1gua como irriga\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de energia, saneamento, etc., e o \n\ndesenvolvimento integral (multissetorial) da bacia hidrogr\u00e1fica \u2013 uma diretriz mais \n\ndif\u00edcil de ser aplicada, pois as superintend\u00eancias de bacia ficavam vinculadas a \n\nminist\u00e9rio ou secretaria estadual setorial, com atribui\u00e7\u00f5es limitadas ao segmento \n\nespec\u00edfico de atua\u00e7\u00e3o. E a principal defici\u00eancia do modelo econ\u00f4mico-financeiro era \n\nsua necessidade de criar um grande sistema para compatibilizar as a\u00e7\u00f5es temporais \n\ne as espaciais de uso e prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Na pr\u00e1tica, foram criados sistemas \n\nparciais que acabaram privilegiando determinados setores usu\u00e1rios de \u00e1gua, \n\nocorrendo at\u00e9 uma apropria\u00e7\u00e3o perdul\u00e1ria por parte de certos segmentos. Ao final, \n\nsem conseguir alcan\u00e7ar a utiliza\u00e7\u00e3o social e economicamente \u00f3tima da \u00e1gua, tinha-\n\nse a gera\u00e7\u00e3o de conflitos entre os setores e at\u00e9 intra-setores, na mesma intensidade \n\ndo modelo burocr\u00e1tico de gest\u00e3o. \n\n \n\nAcrescentam que as principais mudan\u00e7as na estrutura governamental de \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, durante essa etapa, foram em 1961, quando o DNPM \n\npassou a integrar o Minist\u00e9rio das Minas e Energia; j\u00e1 em 1965, o Servi\u00e7o de \u00c1guas, \n\ntransformado em Divis\u00e3o, tomou a configura\u00e7\u00e3o de Departamento Nacional de \u00c1guas \n\n\n\n 51\n\ne Energia (DNAE). Esse mesmo departamento, em 1968, passou a denominar-se \n\nDepartamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DNAEE) e, no in\u00edcio dos anos \n\n70, incorporando o movimento ecol\u00f3gico p\u00f3s-Confer\u00eancia Mundial do Meio Ambiente \n\nde Estocolmo, em 1972, foi criada a Secretaria Especial de Meio Ambiente (Sema), \n\nvinculada ao Minist\u00e9rio do Interior. A Sema passou a atuar, ouvindo o DNAEE, na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas interiores. \n\n \n\nAcrescentaram que, durante a d\u00e9cada de 70, foram efetuados estudos sobre \n\no aproveitamento m\u00faltiplo de cursos d\u2019\u00e1gua e bacias hidrogr\u00e1ficas e passaram a ser \n\nexigidos sistemas de tratamento de efluentes em investimentos que derivassem \n\nrecursos h\u00eddricos. Mas, foi a partir dos anos 80 que come\u00e7aram as discuss\u00f5es em \n\ntorno dos pontos cr\u00edticos da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil. Verificou-se que \n\no setor de energia era o \u00fanico que criava demanda por regula\u00e7\u00e3o e, em \n\nconseq\u00fc\u00eancia, assumia o papel de gestor dos recursos h\u00eddricos, pois detinha todas \n\nas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre a \u00e1gua. \n\n \n\nSomente em 1984, o DNAEE finalizou o diagn\u00f3stico sobre as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e foi criado o Conselho Nacional do Meio Ambiente (Conama).56 \n\nTamb\u00e9m no in\u00edcio dos anos 80, alguns comit\u00eas de bacia, a exemplo do \n\nParanapanema, Para\u00edba do Sul e Doce, come\u00e7aram a evoluir. Em 1986, o Conama \n\nestabeleceu a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas, em todo o territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, em noves classes, segundo seus usos preponderantes. \n\n \nE conclu\u00edram, afirmando que foi a partir da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, que foram criadas as condi\u00e7\u00f5es iniciais para inaugurar a terceira etapa da \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, denominado modelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa. Ainda, segundo as autoras, a diferen\u00e7a entre o modelo econ\u00f4mico-\n\nfinanceiro e o sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa \u00e9 que o segundo, al\u00e9m de \n\n                                                 \n56 CONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente - \u00d3rg\u00e3o Consultivo e Deliberativo \u2013 com a finalidade de \n\nassessorar, estudar e propor ao Conselho de Governo diretrizes de pol\u00edticas governamentais para o meio \nambiente e os recursos naturais e deliberar, no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia, sobre normas e padr\u00f5es compat\u00edveis \ncom o meio ambiente ecologicamente equilibrado e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida. In: DEEBEIS, Toufic \nDaher. Elementos de direito ambiental brasileiro. S\u00e3o Paulo. Liv. e Ed. Universit\u00e1ria de Direito, 1999, p. 46. \n\n\n\n 52\n\nexaminar o crescimento econ\u00f4mico, tamb\u00e9m verifica a eq\u00fcidade social e o equil\u00edbrio \n\nambiental. A integra\u00e7\u00e3o desses objetivos deve dar-se na forma de uma negocia\u00e7\u00e3o \n\nsocial, ainda no \u00e2mbito da unidade de planejamento da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \nAlgumas constitui\u00e7\u00f5es estaduais, promulgadas em seguida \u00e0 \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, j\u00e1 detalharam e expandiram essa \npreocupa\u00e7\u00e3o com o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. Al\u00e9m \ndisso, v\u00e1rios Estados detentores de dom\u00ednios sobre as \u00e1guas como \nS\u00e3o Paulo, Cear\u00e1, Minas Gerais, Rio Grande do Sul, Santa \nCatarina, Bahia, Sergipe, Rio Grande do Norte, Para\u00edba, Par\u00e1 e \nPernambuco, al\u00e9m do Distrito Federal, j\u00e1 t\u00eam suas leis de \norganiza\u00e7\u00e3o administrativa para o setor de recursos h\u00eddricos57 \n\n \nRealmente, s\u00e3o s\u00e1bias as conclus\u00f5es da citadas autoras, mas \u00e9 importante \n\nrelembrar que durante todo esse per\u00edodo (1933 a 1988), o Pa\u00eds modificou-se em \n\nprofundidade. A popula\u00e7\u00e3o cresceu significativamente, a economia desenvolveu-se, \n\na sociedade deixou se ser agr\u00e1ria, tornando-se industrial e, majoritariamente, urbana. \n\nEssas mudan\u00e7as resultaram em grandes press\u00f5es sobre a disponibilidade dos \n\nrecursos h\u00eddricos e a sua qualidade para os diversos usos a que se destinam. \n\n \nEmbora o Brasil, comparado aos pa\u00edses em desenvolvimento, e, mesmo a \n\npa\u00edses desenvolvidos do hemisf\u00e9rio norte, tenha tido uma evolu\u00e7\u00e3o significativa na \n\n\u00e1rea de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, muito h\u00e1 que se fazer para que o \n\ncidad\u00e3o e as entidades na atividade produtiva no seu dia-a-dia se incorporarem a \n\neste esfor\u00e7o. Muitas leis foram criadas, muitas iniciativas foram tomadas, mas muito \n\npouca coisa de concreto foi feito, por falta de uma pol\u00edtica s\u00e9ria que efetivamente \n\nlevasse em frente o problema. \n\n \nFoi com o intuito de colocar em pr\u00e1tica a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos que o Congresso Nacional, em 1983, instalou a Comiss\u00e3o Parlamentar de \n\nInqu\u00e9rito \u2013 CPI, da C\u00e2mara dos Deputados, que, entre setembro de 1983 e outubro \n\nde 1984, examinou \u201ca utiliza\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos no Brasil\u201d, cujas conclus\u00f5es \n\nforam decisivas para a atual Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos. \n\n                                                 \n57 FERR\u00c3O, Maria Zilda Borsoi; TORRES, Solange D. Alencar. \u201cA Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Brasil\u201d. In: \nRevista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, dez. 1997, p. 143-165. \n\n\n\n 53\n\nA CPI apresentou, na \u00e9poca, um relat\u00f3rio com sugest\u00f5es e conclus\u00f5es, bem \n\ncomo afirmando que a utiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos no Brasil permitia consolidar \n\na convic\u00e7\u00e3o de que s\u00e3o, nesta \u00e1rea, in\u00fameros os problemas a serem resolvidos e \n\nque o primeiro passo consistia na defini\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos.58 \n\n \n\nAfirmaram que existiam in\u00fameros problemas no concernente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nestrutura organizacional, \u00e0 tecnologia, aos recursos humanos e financeiros, \u00e0 falta de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o intersetorial, \u00e0 falta de conex\u00e3o com os planos de desenvolvimento, \u00e0 \n\nfalta de informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, ao estabelecimento de prioridades e \u00e0 aus\u00eancia de um \n\nefetivo sistema de gerenciamento de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nArgumentaram que a solu\u00e7\u00e3o desses problemas dependia, em primeiro lugar, \n\nda conscientiza\u00e7\u00e3o de todos sobre a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o e uso racional e \n\nintegrado dos recursos h\u00eddricos, bem como da participa\u00e7\u00e3o de todos no debate \n\ndestes problemas e na implementa\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias. Na verdade, \n\nafirmaram que muitos dos problemas atuais surgiram da inobserv\u00e2ncia da legisla\u00e7\u00e3o \n\nj\u00e1 existente e implantada, at\u00e9 mesmo por parte dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, e muitas falhas \n\nse configuravam por inadequa\u00e7\u00e3o de medidas \u00e0 realidade ecol\u00f3gico e s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica do Pa\u00eds. \n\n \n J\u00e1 naquela \u00e9poca afirmaram que os conflitos, as distor\u00e7\u00f5es, as contradi\u00e7\u00f5es \n\ne os desperd\u00edcios teriam sua origem na sobreposi\u00e7\u00e3o de atividades de \u00f3rg\u00e3os que \n\nacarretavam quase sempre pulveriza\u00e7\u00e3o de recursos financeiros escassos, lentid\u00e3o \n\nna concretiza\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es, inefici\u00eancia e at\u00e9 inoperosidade. Acreditavam que \n\nos estudos, as pesquisas, semin\u00e1rios e congressos relacionados com os recursos \n\nh\u00eddricos conclu\u00edam, h\u00e1 muito tempo, sobre as medidas adequadas para o \n\nequacionamento dos problemas existentes nesta \u00e1rea.  \n\n \n\n                                                 \n58 CABRAL, Bernardo. A Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua: ANA. (Caderno Legislativo n\u00ba 005/2001). v. 2. Bras\u00edlia: \nSenado Federal, Gabinete do Senador Bernardo Cabral, 2001. p. 153-173. \n\n\n\n 54\n\n Acreditavam que a quest\u00e3o prendia-se mais \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida, ampla \n\ne efetiva dessas conclus\u00f5es, \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o no sentido de implement\u00e1-las e, \n\nsobretudo, \u00e0 decis\u00e3o pol\u00edtica de aperfei\u00e7oar os instrumentos para sua viabiliza\u00e7\u00e3o. E \n\nforam mais contundentes, afirmando que esse aperfei\u00e7oamento s\u00f3 seria poss\u00edvel, \n\nbem como deveria ser feito, gradualmente, aproveitando tudo de bom que j\u00e1 existia e \n\nincorporando a participa\u00e7\u00e3o e a colabora\u00e7\u00e3o de todos. Assim, apresentaram algumas \n\nsugest\u00f5es para a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos, publicados pelo Senado \n\nFederal.59 \n\n \n\n Pelo que foi exposto, podemos afirmar que um passo bastante definitivo para \n\na formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica nacional moderna de gerenciamento dos recursos \n\nh\u00eddricos, no Brasil, teve in\u00edcio, efetivamente pela cria\u00e7\u00e3o, em 1978, do Comit\u00ea \n\nEspecial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 CEEIBH, que foi \n\nincumbido do estudo integrado e do acompanhamento da utiliza\u00e7\u00e3o nacional dos \n\nrecursos h\u00eddricos das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios federais. \n\n \n\n Uma discuss\u00e3o mais ampla do tema, com a participa\u00e7\u00e3o de segmentos \n\norganizados da sociedade brasileira, ganhou corpo na Comiss\u00e3o Parlamentar de \n\nInqu\u00e9rito \u2013 CPI, da C\u00e2mara dos Deputados, acima citada, que examinou \u201ca utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos no Brasil\u201d. Esse esfor\u00e7o teve prosseguimento, em 1989, com a \n\nCarta de Foz do Igua\u00e7u, da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos \u2013 ABRH. \n\n \n\n Todas essas iniciativas se refletiram na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, onde \n\nse disp\u00f5e que \u201ccompete \u00e0 Uni\u00e3o instituir Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos e definir crit\u00e9rios de outorga de seus direitos de uso\u201d. (Art. 21, XIX \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil). \n\n \n\n\u00c9 importante destacar que a nova Constitui\u00e7\u00e3o Federal introduziu diversas \n\nnovidades no tocante \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil e que foram decisivas \n\n                                                 \n59 CABRAL, Bernardo. A Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua: ANA. (Caderno Legislativo n\u00ba 005/2001). v. 2. Bras\u00edlia: \nSenado Federal, Gabinete do Senador Bernardo Cabral, 2001. p. 153-173. \n\n\n\n 55\n\npara uma nova vis\u00e3o sobre a administra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. A Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal n\u00e3o revogou o C\u00f3digo das \u00c1guas, que ainda continua em vigor, ao contr\u00e1rio, \n\nhouve recep\u00e7\u00e3o em grande parte, modificando muito pouco, sendo que a altera\u00e7\u00e3o \n\nmais substancial foi a extin\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio privado da \u00e1gua, que era previsto no \n\ncitado C\u00f3digo. \n\n \n\nV\u00e1rias foram \u00e0s inova\u00e7\u00f5es da Carta Magna de 1988,60 no tocante aos \n\nrecursos h\u00eddricos, atribuindo condi\u00e7\u00e3o especial ao tema. No art. 20, \u00a7 1\u00ba, da Carta \n\nMagna, o legislador determinou a participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica ou compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira ao ente ou \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o em \n\nseu territ\u00f3rio ou zona econ\u00f4mica exclusiva. \n\n \n No artigo 21, XIX, o legislador constitucional fixou a Compet\u00eancia da Uni\u00e3o \n\npara instituir um sistema nacional de gerenciamento de recursos h\u00eddricos e definir \n\ncrit\u00e9rios de outorga de direitos do uso da \u00e1gua, estabelecendo, ainda, que a \n\ncompet\u00eancia para legislar sobre a \u00e1gua \u00e9 privativa da Uni\u00e3o, embora Uni\u00e3o, Estados, \n\nMunic\u00edpios e o Distrito Federal tenham compet\u00eancia comum para registrar, \n\nacompanhar e fiscalizar as concess\u00f5es de uso dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n Outra inova\u00e7\u00e3o interessante da Carta Constitucional foi verificada no art. 20, \n\ninciso II e art. 26, inciso I,61 onde foi determinado que os corpos d\u2019\u00e1gua passariam a \n\nser de dom\u00ednio p\u00fablico. Passaram para dom\u00ednio da Uni\u00e3o os rios ou lagos que \n\nbanhem mais de uma unidade da Federa\u00e7\u00e3o ou que sirvam de fronteira interestadual \n\n                                                 \n60 Art. 20, \u00a7 1\u00ba  - \u201c\u00c9 assegurada, nos termos da lei, aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios, bem como \n\na \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, \nde recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e de outros recursos minerais no respectivo \nterrit\u00f3rio ou zona econ\u00f4mica exclusiva, ou compensa\u00e7\u00e3o financeira por essa explora\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n61 Art. 20  - S\u00e3o bens da Uni\u00e3o: \nIII \u2013 os lagos, rios e quaisquer correntes de \u00e1gua em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que banhem mais de um \nEstado, sirvam de limites com outros pa\u00edses, ou se estendam a territ\u00f3rio estrangeiro ou dele provenham, bem \ncomo os terrenos marginais e as praias fluviais. \nArt. 26 \u2013 Incluem-se entre os bens dos Estados: \nI - as \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em dep\u00f3sito, ressalvadas, neste caso, na forma \nda lei, as decorrentes de obras da Uni\u00e3o. \n\n\n\n 56\n\nou internacional e, para o dom\u00ednio dos Estados as \u00e1guas superficiais ou \n\nsubterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em dep\u00f3sito, ressalvadas, nesse caso, as \n\ndecorrentes de obras da Uni\u00e3o, no \u00e2mbito de seus territ\u00f3rios.  \n\n \n\n \u00c9 importante destacar que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, seu dom\u00ednio \n\nvai depender das dire\u00e7\u00f5es dos fluxos subterr\u00e2neos e das \u00e1reas de recarga \n\n(alimenta\u00e7\u00e3o) e de as obras para sua capta\u00e7\u00e3o terem sido contratadas pelo governo \n\nfederal.  \n\n \n\n Ressalte-se que, no caso de gerenciamento de recursos h\u00eddricos, a \n\ncompet\u00eancia \u00e9 essencialmente da Uni\u00e3o, como esclarece Ferreira Filho,62  verbis: \n\n \nGerenciamento de recursos h\u00eddricos. N\u00e3o havia, no direito \nconstitucional anterior, norma equivalente. Traduz ela a id\u00e9ia de que \nos recursos h\u00eddricos s\u00e3o de interesse nacional e que, \nconseq\u00fcentemente, sua utiliza\u00e7\u00e3o deve ser compatibilizada tamb\u00e9m \nnacionalmente. \n[...] Por outra parte, tanto a Uni\u00e3o como os Estados t\u00eam \ncompet\u00eancia para fiscalizar (grifo nosso) o uso de tais recursos, \ncada um no seu \u00e2mbito pr\u00f3prio (v. art. 23, XI). \n \n \n\n Com efeito, o art. 23 de nosso Documento Pol\u00edtico B\u00e1sico determina a \n\nhip\u00f3tese, em seu inciso XI, pela qual: \u201cregistrar, acompanhar e fiscalizar as \n\nconcess\u00f5es de direitos de pesquisa explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e minerais de \n\nseu territ\u00f3rio\u201d s\u00e3o da compet\u00eancia administrativa comum da Uni\u00e3o, dos Estados e \n\ndos Munic\u00edpios. Nesse caso, compete \u00e0 lei a determina\u00e7\u00e3o das tarefas que caber\u00e3o \n\n\u00e0 Uni\u00e3o e \u00e0s entidades pol\u00edtico-administrativa integrantes da Federa\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\n \n\n A preval\u00eancia da Uni\u00e3o, portanto, quanto a esta mat\u00e9ria, \u00e9 clara. Tamb\u00e9m, \n\nquanto \u00e0 compet\u00eancia legislativa, a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, ao tratar da  mat\u00e9ria,  n\u00e3o  \n\n \n\n \n\n                                                 \n62 FERREIRA FILHO, Manoel Gon\u00e7alves. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988. S\u00e3o Paulo: \n\nSaraiva, 1990. v. 1. p. 167. \n\n\n\n 57\n\ndeixa margem a d\u00favidas ao definir o seu art. 22, IV,63 que compete privativamente \u00e0 \n\nUni\u00e3o legislar sobre \u00e1guas.  \n\n \n Sabe-se que, o art. 23 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, especialmente os \n\nincisos VI, VII, IX e XI do citado artigo, determinou a compet\u00eancia comum da Uni\u00e3o, \n\ndos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, incumbindo aos mesmos a tarefa \n\nde prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o em qualquer de suas formas, \n\npreserva\u00e7\u00e3o das florestas, da fauna e da flora; promover programas de constru\u00e7\u00e3o \n\nde moradias e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida e de saneamento b\u00e1sico. E, ainda, \n\nregistrar, acompanhar e fiscalizar as concess\u00f5es de direitos de pesquisa e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e minerais em seus territ\u00f3rios. \n\n \n A pol\u00eamica em torno do citado artigo \u00e9 muito grande, os doutrinadores ainda \n\nn\u00e3o chegaram a um consenso, haja vista as conseq\u00fc\u00eancias jur\u00eddicas do citado \n\ndispositivo. Abordando o tema, Krell64 afirma que esse artigo regulamenta a \n\ncompet\u00eancia administrativa ou compet\u00eancia \u201cgeral\u201d, a qual abrange tamb\u00e9m a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de medidas administrativas e a tomada de decis\u00f5es pol\u00edticas. Lembra que \n\nfoi com a inser\u00e7\u00e3o desse artigo na Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil que pela primeira \n\nvez foram atribu\u00eddas separadamente compet\u00eancias administrativas, as quais eram, \n\nat\u00e9 ent\u00e3o, \u201cautomaticamente\u201d inclu\u00eddas nas compet\u00eancias legislativas \n\ncorrespondentes e, acrescenta, in verbis: \n\n \nO significado do art. 23, no entanto, at\u00e9 agora foi pouco esclarecido, \nn\u00e3o havendo consenso na doutrina brasileira sobre as \nconseq\u00fc\u00eancias jur\u00eddicas deste dispositivo. A tese de que a norma \natribuiria aos tr\u00eas n\u00edveis de governo n\u00e3o apenas o poder para atuar \nnas \u00e1reas enumeradas, mas tamb\u00e9m o dever de tomar as medidas \nnecess\u00e1rias, parece-nos um mero \u201capelo acad\u00eamico\u201d face \u00e0 falta de \npossibilidades para intervir nos casos de cumprimento ausente ou \ndeficit\u00e1rio dessas tarefas. \u00c9 justamente por essa falta de \ninstrumentos de san\u00e7\u00e3o que n\u00e3o conseguimos ver o rol das \ncompet\u00eancias administrativas como uma \u201cimposi\u00e7\u00e3o de \u00f4nus \nconsistente na presta\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os e atividades\u201d. \n\n                                                 \n63\u201cArt. 22 \u2013 Compete privativamente \u00e0 Uni\u00e3o legislar sobre: \n\nIV \u2013 \u00e1guas, energia, inform\u00e1tica, telecomunica\u00e7\u00f5es e radiodifus\u00e3o.\u201d \n64 KRELL, Andr\u00e9as Joachim. \u201cA posi\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios brasileiros no Sistema Nacional do Meio Ambiente \n\n(SISNAMA)\u201d. In: Revista dos Tribunais. S\u00e3o Paulo, 709, nov./1994, p. 7-14. \n\n\n\n 58\n\n E mais, o citado autor confirma a diverg\u00eancia doutrin\u00e1ria a respeito do \n\nassunto afirmando que h\u00e1 autores que compreendem esse dispositivo como uma \n\natribui\u00e7\u00e3o expressa de um poder de pol\u00edcia preventivo e repressivo para os \n\nmunic\u00edpios nessas \u00e1reas. Outros entendem que a listagem das compet\u00eancias do art. \n\n23 como \u201cmedida pedag\u00f3gica\u201d, mediante a qual se pretende mostrar \u00e0 esfera local, \n\nde maneira clara e irrevers\u00edvel, o seu importante papel na solu\u00e7\u00e3o dessas tarefas t\u00e3o \n\nsignificativas em n\u00edvel nacional. Outros, ainda, alegam que o art. 23 tamb\u00e9m faculta \n\nao poder p\u00fablico a edi\u00e7\u00e3o de normas legais, as quais seriam diretamente \n\nnecess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas envolvidas, como, por exemplo, o \n\nestabelecimento e a organiza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os administrativos. \n\n \n E finaliza, afirmando que foi justamente em uma \u00e1rea t\u00e3o abrangente e \n\nuniversal, que \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o ambiental, que o legislador atribuiu v\u00e1rias compet\u00eancias \n\ncomuns, (arts. 23, 24 e 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal) e, em in\u00fameros casos \n\nconcretos, seguramente ter\u00e1 por conseq\u00fc\u00eancia graves conflitos entre as atividades \n\nlegisladoras e administrativas da Uni\u00e3o e dos Estados, e, por outro lado, a autonomia \n\ndos Munic\u00edpios. Para ele, a solu\u00e7\u00e3o do problema depender\u00e1, \u201cacima de tudo, do \n\nempenho dos pr\u00f3prios int\u00e9rpretes das normas jur\u00eddicas em definirem a linha divis\u00f3ria \n\nentre o interesse preponderante regional e local\u201d65 \n\n \n Ainda, comentando o citado artigo constitucional, Mukai,66 afirmou que as \n\nnormas de compet\u00eancia comum devem observar um vetor constitucional que nos \u00e9 \n\ndado pelo par\u00e1grafo \u00fanico do art. 23. Ou seja, como essa disposi\u00e7\u00e3o prev\u00ea uma lei \n\ncomplementar que dever\u00e1 fixar normas de coopera\u00e7\u00e3o entre as unidades federadas \n\nem mat\u00e9ria ambiental; entre outras mat\u00e9rias, conclui-se que o exerc\u00edcio da \n\ncompet\u00eancia comum, ou qualquer delas, deve observar o princ\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o, e \n\nn\u00e3o a disputa de poder para aquele exerc\u00edcio, que \u00e9 o que est\u00e1 ocorrendo no Brasil. \n\nPara ele, n\u00e3o h\u00e1 aqui lugar para o exerc\u00edcio isolado e n\u00e3o cooperativo do poder de \n\n                                                 \n65 KRELL, Andr\u00e9as Joachim. \u201cA posi\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios brasileiros no Sistema Nacional do Meio Ambiente \n(SISNAMA)\u201d. In: Revista dos Tribunais. S\u00e3o Paulo, 709, nov./1994, p. 14. \n66 MUKAI, Tochio. \u201cA responsabilidade ambiental da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. In: Direito Ambiental: o desafio \n\nbrasileiro e a nova dimens\u00e3o global: Coordena\u00e7\u00e3o: Maria Artem\u00edsia Arraes Hermans. Bras\u00edlia, ed. Bras\u00edlia \nJur\u00eddica: OAB, Conselho Federal, 2002. p. 522-532. \n\n\n\n 59\n\npol\u00edcia ambiental por qualquer esfera de poder. Essa compet\u00eancia somente ser\u00e1 \n\nleg\u00edtima se exercitada em forma de coopera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Mas, independentemente da discuss\u00e3o doutrin\u00e1ria a respeito da compet\u00eancia \n\ndeterminada no art. 23 da Carta Magna, que n\u00e3o \u00e9 o objeto do trabalho proposto, \n\ndevemos destacar que caber\u00e1 \u00e0 Uni\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de normas gerais, ficando aos \n\nEstados a atribui\u00e7\u00e3o de nos termos das leis elaborar e proceder \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de tais \n\nregras \u00e0 realidade local. Aqui, entretanto, estamos diante de mat\u00e9ria que, como \n\nvimos, constitui compet\u00eancia privativa da Uni\u00e3o (art. 21), devendo a lei federal ser \n\nmais ampla e abrangente. \n\n \n\n Em s\u00edntese, nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal ordenou que fosse elaborada lei \n\nestabelecendo uma \u201cPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos\u201d (art. 21, XIX). E esta lei \n\ndeve ser federal, pois somente a Uni\u00e3o tem compet\u00eancia para legislar sobre Pol\u00edtica \n\nNacional das \u00e1guas. \n\n \n\n N\u00e3o obstante a entrada em vigor da Nova Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, com \n\ntodas essas citadas inova\u00e7\u00f5es, onde j\u00e1 havia sido estabelecida a compet\u00eancia da \n\nUni\u00e3o instituir o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos e definir \n\ncrit\u00e9rios de outorga de seus direitos de uso, ainda, n\u00e3o foi desta vez que \n\ndeslancharia uma Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\n \n\n A institui\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, bem como a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, pela \n\nprimeira vez na hist\u00f3ria do Pa\u00eds, foi o objetivo da Lei n\u00ba. 9.433/97 que estabeleceu a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e Instituiu o Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos, tendo como \u00f3rg\u00e3o gestor a Secretaria de \n\nRecursos H\u00eddricos \u2013 SRH do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. \n\n \n\n \n \n\n\n\n 60\n\n2.3.   A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 a Lei n\u00ba 9.433/1997 \n \n\n O Projeto de Lei n\u00ba 2.249/91 \u2013 que deu origem \u00e0 Lei n\u00ba 9.433/97 \u2013 foi enviado \n\npelo Poder Executivo \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados em 1991, tendo sido relator na \n\nComiss\u00e3o de Defesa do Consumidor, Meio Ambiente e Minorias o Deputado F\u00e1bio \n\nFeldmann, e, posteriormente, o Deputado Aroldo Cedraz. O projeto sofreu in\u00fameras \n\ne profundas altera\u00e7\u00f5es em seu texto original, e somente foi aprovado pela C\u00e2mara \n\ndos Deputados em outubro de 1996, ou seja, 5 anos depois. \n\n \n\n Em janeiro de 1997 foi, afinal, sancionada a Lei n\u00ba 9.433/97 (Lei das \u00c1guas), \n\nque estabeleceu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, que veio incorporar \n\nprinc\u00edpios, normas e padr\u00f5es de gest\u00e3o da \u00e1gua universalmente aceitos e j\u00e1 \n\npraticados em diversos pa\u00edses.67 \n\n \n\n Esta lei foi fruto da imensa preocupa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios segmentos da sociedade \n\nbrasileira e teve a intensa participa\u00e7\u00e3o de todos os segmentos ligados, de alguma \n\nforma, ao uso e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, bem como traz as \n\ncaracter\u00edsticas da integra\u00e7\u00e3o, da participa\u00e7\u00e3o e da descentraliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n A Lei n\u00ba 9433/97 traz no seu bojo um car\u00e1ter inovador, uma vez que \n\ninstitucionaliza a gest\u00e3o participativa, n\u00e3o s\u00f3 entre as esferas de governos estaduais \n\ne federal, mas tamb\u00e9m na base da sociedade brasileira. Em seus princ\u00edpios est\u00e3o a \n\nado\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e garantia dos usos  \n\nm\u00faltiplos da \u00e1gua e o seu reconhecimento como bem econ\u00f4mico. \n\n                                                 \n67 \u201cDe principal novidade, a nova lei enfatizou (...) a responsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica, prevendo para \n\nelas tipos e san\u00e7\u00f5es e bem definidos, evidentemente, diversas daquelas que s\u00f3 se aplicam \u00e0 pessoa humana. No \ngeral, a nova lei transformou em crimes, com penas, em m\u00e9dia, de um a tr\u00eas anos, a maioria das condutas \noutrora tidas simplesmente como contraven\u00e7\u00f5es penais, que previstas no C\u00f3digo Florestal ou em outros \ndiplomas legais. Passou a punir com pena de at\u00e9 cinco anos quem dificultar ou impedir o uso p\u00fablico das \npraias, situa\u00e7\u00e3o que \u00e9 comum ao longo da zona costeira. Corrigiu distor\u00e7\u00f5es existentes no C\u00f3digo de ca\u00e7a, \ncomo a que tipificava de crime inafian\u00e7\u00e1vel, com alta puni\u00e7\u00e3o, o fato de um simples campon\u00eas abater um \nanimal silvestre para o consumo; enquanto os imensos latif\u00fandios, pulverizados com agrot\u00f3xicos, ficavam \nisentos de san\u00e7\u00e3o penal, mesmo que houvesse a dizima\u00e7\u00e3o de um ecossistema por inteiro.\u201d In: SALES, Miguel. \n\u201cLei de crimes ambientais\u201d. Jus Navigandi, [S.l.], n. 24. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www1.jus.com.br/doutrina/texto.asp?id=1706. Acesso em: 23 nov. 2001. \n\n\n\n 61\n\n Garrido,68 Secret\u00e1rio Executivo do Conselho Nacional dos Recursos H\u00eddricos \n\n\u2013 CNRH, afirmou que entre as diretrizes gerais tra\u00e7adas para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional est\u00e1 a necessidade de sua integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento regional, estadual e nacional, considerando a gest\u00e3o ambiental, o \n\nordenamento do uso do solo e a gest\u00e3o de sistemas estuarinos69 e de zonas \n\ncosteiras. \n\n \n Alegou que a legisla\u00e7\u00e3o brasileira ainda criou um arcabou\u00e7o institucional \n\npara a \u00e1rea de recursos h\u00eddricos que enseja a participa\u00e7\u00e3o de todos os agentes \n\nsociais interessados nas decis\u00f5es sobre o uso da \u00e1gua. Tal arranjo de institui\u00e7\u00f5es \n\ntem na figura do comit\u00ea de bacia a unidade de a\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, o seu \n\ncentro de articula\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, o \u00e1pice do Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos, ao qual todas as demais inst\u00e2ncias do Sistema se subordinam, \u00e9 \n\no Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos que atua em uma dimens\u00e3o \n\nverdadeiramente nacional no sistema de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. Essa \n\ndimens\u00e3o nacional garante o gerenciamento abrangente, capaz de superar os \n\ninteresses locais e regionais em busca dos objetivos nacionais. \n\n \n Informou, ainda, que o CHRH tem, na sua composi\u00e7\u00e3o, representantes de \n\ndiversos minist\u00e9rios e secretarias do Governo Federal, dos Conselhos Estaduais e \n\nde Recursos, de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos e de organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos \n\nh\u00eddricos. Desde a sua instala\u00e7\u00e3o, v\u00e1rias resolu\u00e7\u00f5es j\u00e1 foram aprovadas. E destacou, \n\nverbis: \n\n \nEntre as v\u00e1rias compet\u00eancias, o Conselho Nacional de Recursos \nH\u00eddricos tem avan\u00e7ado na normatiza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o \ne nas discuss\u00f5es relevantes dos principais problemas brasileiros de \ngerenciamento h\u00eddrico. \u00c9, sem sombra de d\u00favida, o f\u00f3rum mais \nadequado de delibera\u00e7\u00e3o, pois confere, por sua representa\u00e7\u00e3o, um \n\n                                                 \n68 CNRH. Bras\u00edlia, Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, [2002]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://w.w.w.cnrh-\n\nsrh.gov.Br/apresenta\u00e7\u00e3o/main.htm>. Acesso em: 01 jul. 2002. \n69 Um estu\u00e1rio \u00e9 um corpo d\u2019\u00e1gua parcialmente encerrado, que se forma quando as \u00e1guas doces provenientes de \n\nrios e c\u00f3rregos fluem at\u00e9 o oceano e se misturam com a \u00e1gua salgada do mar. Os estu\u00e1rios e as \u00e1reas \ncircundantes s\u00e3o \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o entre a terra e o mar, entre \u00e1gua doce e salgada. In: AGUAONLINE. \u201cGuia \ndo saneamento\u201d. Gloss\u00e1rio. [S.l.], 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aguaonline.com.br>. Acesso em: 03 nov. \n2002. \n\n\n\n 62\n\nmaior dinamismo ao sistema e uma maior legitimidade \u00e0s decis\u00f5es, \npor participarem do mesmo todos os segmentos interessados da \n\u00e1rea nos recursos h\u00eddricos. \nAo criar as oito c\u00e2maras T\u00e9cnicas, o Conselho ampliou sua base de \nparticipa\u00e7\u00e3o, permitindo o envolvimento de mais de 100 profissionais \nextremamente qualificados de diversos setores da sociedade. [...]. O \naumento do n\u00famero de membros do Conselho permite uma maior \nparticipa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e da sociedade civil nas quest\u00f5es de \nrecursos h\u00eddricos. [...]. Este procedimento visa a garantir uma \ndemocracia cada vez mais participativa70. \n\n \n\n Podemos, ent\u00e3o, perceber que a Lei n\u00ba 9.433/97 vem ao encontro dos \n\nprincipais aspectos do modelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa e requer \n\ninstrumentos legais espec\u00edficos para sua implementa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n O Projeto de Lei n\u00ba 2.249/91, que deu origem \u00e0 Lei n\u00ba 9.433/97, foi \n\nlongamente discutido durante o processo legislativo (per\u00edodo de 1995 a 1996). As \n\nprincipais diverg\u00eancias na discuss\u00e3o do projeto ocorreram sobre o tema da cobran\u00e7a \n\npelo uso da \u00e1gua e a subordina\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico \u00e0 referida lei. \n\n \n O Presidente da Rep\u00fablica vetou alguns temas, principalmente no que \n\nconcernia \u00e0 cobran\u00e7a, reduzindo as possibilidades de desvio dos recursos cobrados \n\npara aplica\u00e7\u00e3o fora da bacia ou de isen\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, bem \n\ncomo de uso dos recursos gerados no or\u00e7amento geral da Uni\u00e3o, quando \n\nprovenientes de rios de seu dom\u00ednio. Tamb\u00e9m, foi retirada do corpo da lei a previs\u00e3o \n\nde compensa\u00e7\u00e3o financeira aos munic\u00edpios com \u00e1reas afetadas pelos investimentos \n\npara prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n Comentando o tema, Borsoi e Torres71 afirmaram que, no que concerne ao \n\nsetor el\u00e9trico, a quest\u00e3o principal era que a outorga para o uso da \u00e1gua n\u00e3o deveria \n\nse confundir com a concess\u00e3o do servi\u00e7o de gera\u00e7\u00e3o de energia. A empresa \n\ngeradora deveria obter a outorga junto ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, \n\nou ao Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, se fosse o caso, al\u00e9m de conseguir \n                                                 \n70 CNRH. Bras\u00edlia, Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, [2002]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://w.w.w.cnrh-\n\nsrh.gov.Br/apresenta\u00e7\u00e3o/main.htm>. Acesso em: 01 jul. 2002. \n71 FERR\u00c3O, Maria Zilda Borsoi; TORRES, Solange D. Alencar. \u201cA Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Brasil\u201d. In: \n\nRevista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, dez. 1997, p. 143-165. \n\n\n\n 63\n\na concess\u00e3o para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica junto ao respectivo \u00f3rg\u00e3o regulador \n\ncompetente. \n\n \n\n Esclareceram que a necessidade de outorga para o uso da \u00e1gua e de \n\noutorga para a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico concedido \u00e9 comum a diversos setores. \n\nO caso do setor de saneamento \u00e9 ilustrativo, pois os concession\u00e1rios ter\u00e3o que \n\npleitear a outorga pelo uso da \u00e1gua para o abastecimento ou para o despejo de \n\nefluentes, al\u00e9m de estarem sujeitos \u00e0 outorga \u2013 por parte do poder concedente, no \n\ncaso os munic\u00edpios \u2013 relativa \u00e0 concess\u00e3o para a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de \n\nsaneamento. Contudo, o artigo que fazia a distin\u00e7\u00e3o entre outorga pelo uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos e outorga para concess\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico foi integralmente \n\nvetado. \n\n \n\n Afirmaram que a Lei n\u00ba 9.433/97 que estabeleceu a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos representa um novo marco institucional no Pa\u00eds, pois incorpora \n\nprinc\u00edpios, normas e padr\u00f5es de gest\u00e3o de \u00e1gua j\u00e1 aceitos e praticados em muitos \n\npa\u00edses. A expectativa do governo federal \u00e9 que ela opere uma transforma\u00e7\u00e3o na \n\ngest\u00e3o tanto dos recursos h\u00eddricos quanto do meio ambiente. E conclu\u00edram alegando \n\nque, at\u00e9 hoje, \u00e9 de dif\u00edcil implementa\u00e7\u00e3o o sistema de penalidades ou restri\u00e7\u00f5es para \n\nempresas de saneamento, ind\u00fastrias ou propriedades rurais que despejam seus \n\nres\u00edduos nos corpos d\u2019\u00e1gua. E s\u00e3o os grandes usu\u00e1rios que praticam o uso \n\nindiscriminado, juntamente com o desperd\u00edcio. Com a lei, o uso da \u00e1gua tem que ser \n\nautorizado por meio da outorga e ser\u00e1 cobrado. \n\n \n\n \n\n Realmente, h\u00e1 bastante dificuldade a ser vencida, n\u00e3o s\u00f3 pelo Brasil, mas \n\npor outros pa\u00edses e entidades internacionais. O importante \u00e9 que passos importantes \n\nj\u00e1 foram dados e que, inclusive, influenciaram na cria\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.433/97. \n\n \n\n\n\n 64\n\n Entre os princ\u00edpios internacionais aceitos sobre gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, \n\nincorporados \u00e0 Lei n\u00ba 9.433, est\u00e3o os fixados na Agenda 21,72 que foram \n\naprimorados para serem fact\u00edveis e pass\u00edveis de serem implementados. E, entre os \n\nprinc\u00edpios b\u00e1sicos discutidos naquela Confer\u00eancia, que foram implementados na lei \n\nbrasileira, est\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es sobre a bacia hidrogr\u00e1fica, haja vista que restou \n\ndeterminado naquela Confer\u00eancia que a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e para a atividade de \n\ngest\u00e3o desses recursos; que o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos deve possibilitar \n\nsempre o m\u00faltiplo uso da \u00e1gua; que a \u00e1gua \u00e9 recurso natural limitado e que tem valor \n\necon\u00f4mico; que o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizado e \n\nenvolver a participa\u00e7\u00e3o do governo, dos usu\u00e1rios e das comunidades locais; que a \n\n\u00e1gua \u00e9 propriedade p\u00fablica e que, quando houver escassez, a prioridade no uso da \n\n\u00e1gua \u00e9 para o consumo humano e dos animais. \n\n \n\n Todos esses princ\u00edpios incorporados \u00e0 Lei n\u00ba 9.433/97 foram de suma \n\nimport\u00e2ncia e deram um colorido especial \u00e0 citada lei, uma vez que se estabelecendo \n\nos limites da bacia como o per\u00edmetro da \u00e1rea a ser planejada, torna-se mais simples \n\na realiza\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico, isto \u00e9, o cotejo entre a disponibilidade e as \n\ndemandas pela \u00e1gua; o reconhecimento do valor econ\u00f4mico da \u00e1gua \u00e9 o indutor ao \n\nuso racional desse l\u00edquido, pois serve de base para a institui\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a gest\u00e3o descentralizada, \u00e9 o que tem de mais \n\ninovador, uma vez que se pretende que os governos regionais e locais tenham a \n\nresponsabilidade pela tomada de decis\u00e3o, retirando-se de Bras\u00edlia e das capitais \n\nestaduais essa prerrogativa. A gest\u00e3o participativa tem o objetivo de incluir os \n\nusu\u00e1rios e a sociedade organizada, em geral, no processo decis\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n72 Agenda 21: Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. 3. ed. Bras\u00edlia: Senado \n\nFederal, 2001. 598 p. \n\n\n\n 65\n\n2.3.1.   Fundamentos da Lei n\u00ba 9.433/97 \n \n\nA Lei n\u00ba 9.433/97, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e \n\ncriou o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, tem os seguintes \n\nfundamentos.73 \n\n \n\n2.3.1.1   O dom\u00ednio p\u00fablico da \u00e1gua \n \n\nA Lei n\u00ba 9.433/97 pretende assegurar com esse fundamento a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos (art. 25 e seguintes), cujo \n\nfuncionamento \u00e9 regido pelo princ\u00edpio b\u00e1sico de garantia de acesso aos dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es a toda a sociedade, e n\u00e3o apenas aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, uma vez que a \n\n\u00e1gua \u00e9 um bem p\u00fablico. \n\n \n\nA caracter\u00edstica relevante do conceito de \u201cbem de dom\u00ednio p\u00fablico\u201d n\u00e3o \u00e9 o \n\nfato deste pertencer \u00e0 Uni\u00e3o ou aos Estados. \u201cA dimens\u00e3o jur\u00eddica do dom\u00ednio \n\np\u00fablico h\u00eddrico n\u00e3o deve levar o Poder P\u00fablico a conduzir-se como mero propriet\u00e1rio \n\ndo bem, mas como gestor que presta contas, de forma cont\u00ednua, transparente e \n\nmotivada.\u201d Trata-se do dever de prestar informa\u00e7\u00f5es ao p\u00fablico.74 \n\n \nTodos os recursos h\u00eddricos (rios, lagos, mares, etc.) s\u00e3o \n\ninquestionavelmente, de natureza p\u00fablica (sendo de dom\u00ednio da Uni\u00e3o ou dos \n\nEstados), mas ainda que se admitisse a exist\u00eancia  de  \u00e1guas  particulares,  o  que  a  \n\n \n\n                                                 \n73 \u201cArt. 1\u00ba -  A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos baseia-se nos seguintes fundamentos: \n\nI - a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico; \nII - a \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico; \nIII - em situa\u00e7\u00f5es de escassez, o uso priorit\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o \nde animais; \nIX - a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve sempre proporcionar o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas; \nIV - a bacia hidrogr\u00e1fica e a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \ne atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos; \nVI - a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos \nusu\u00e1rios e das comunidades.\u201d \n\n74 MACHADO. Ob. cit., p. 329. \n\n\n\n 66\n\nnova lei n\u00e3o permite, estas teriam a sua utiliza\u00e7\u00e3o sempre condicionada e limitada \n\npelo interesse p\u00fablico, como todos os bens ambientais. \n\n \n\n Scheibe75 comenta que outro aspecto significativo, na disciplina \n\nconstitucional das \u00e1guas, \u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da propriedade privada sobre elas, em face da \n\nprevis\u00e3o de propriedade somente da Uni\u00e3o e dos Estados, sobre todos os corpos \n\nd\u2019\u00e1gua, derrogando, pois, o C\u00f3digo Civil e O C\u00f3digo de \u00c1guas, no que diz respeito a \n\nesse ponto. Vale dizer que o propriet\u00e1rio da terra n\u00e3o \u00e9 mais propriet\u00e1rio dos \n\nrecursos h\u00eddricos (superficiais ou subterr\u00e2neos) nela existentes, permanecendo, \n\nentretanto, na condi\u00e7\u00e3o de utente e seu detentor e administrador. E, pode-se dizer \n\nque \u00e9 Administrador da coisa p\u00fablica, pois, no atual regime, a \u00e1gua \u00e9 um bem \n\np\u00fablico de uso comum do povo. \n\n \n Para a autora, se a vontade do constituinte de 1988 declarou o dom\u00ednio \n\nestatal sobre a \u00e1gua e esta, como bem indispens\u00e1vel \u00e0 vida, integra o meio ambiente \n\nsadio e equilibrado que \u00e9 direito de todos e bem de uso comum do povo, como \n\nexpressamente o declara o art. 255, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, for\u00e7a \u00e9 concluir \n\nque o propriet\u00e1rio da terra aquinhoada com recursos h\u00eddricos sobre estes det\u00e9m, \n\nhoje, apenas a guarda e o poder de administra\u00e7\u00e3o, sujeito a rigoroso controle \n\np\u00fablico, em prol da preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n Segundo Scheibe,76 alguns administrativistas, como Hely Lopes Meirelles77 e \n\nMaria Sylvia Zanella Di Pietro,78 s\u00e3o contr\u00e1rios a esse entendimento, mantendo a \n\nopini\u00e3o de que persiste a propriedade privada sobre \u00e1guas comuns, tal como as \n\ndefine o C\u00f3digo de \u00c1guas, ou seja, aquelas que n\u00e3o permitem navega\u00e7\u00e3o nem \n\nflutua\u00e7\u00e3o. Embora o dissenso doutrin\u00e1rio, Scheibe afirma que a quest\u00e3o, do ponto de \n\nvista da defesa ambiental, fica resolvida pelo s\u00f3 entendimento de que o poder de \n\n                                                 \n75 SCHEIBE, Virg\u00ednia Amaral da Cunha. \u201cO regime constitucional das \u00e1guas\u201d. In: Revista de Direito \n\nAmbiental. v. 7, n. 25, jan./mar. 2002, p. 207-217. \n76 SCHEIB. Ob. cit. p.25. \n77 MEIRELLES, Hely Lopes. Direito administrativo brasileiro. 14. ed. S\u00e3o Paulo. RT. 1989, p. 468. Apud. \n\nSCHEIBE. Ob. cit., p. 210. \n78 DI PIETRO, Maria Sylvia Zanella. Direito administrativo. 4. ed. S\u00e3o Paulo. RT. 1994, p. 473-474. Apud. \n\nSCHEIBE. Ob. cit., p. 210. \n\n\n\n 67\n\npol\u00edcia alcan\u00e7a o uso de qualquer corpo h\u00eddrico, sob qualquer dom\u00ednio ou em terras \n\nde qualquer dom\u00ednio, na forma de limita\u00e7\u00e3o administrativa, em prol do meio ambiente \n\nsadio e equilibrado. \n\n \n\n2.3.1.2   O valor econ\u00f4mico da \u00e1gua e sua limita\u00e7\u00e3o \n \n\nEmbora a Lei n\u00ba 9.433/97 tenha estabelecido, nos seus arts. 20 e seguintes, \n\nos crit\u00e9rios para fixa\u00e7\u00e3o de valores e sua aplica\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, o sistema de cobran\u00e7a \n\npelo uso de recursos h\u00eddricos \u00e9 muito recente e, ainda, n\u00e3o foi devidamente \n\nregulamentado e implementado eficazmente no Brasil, bem como tem gerado \n\nin\u00fameras discuss\u00f5es sobre o assunto. \n\n \n\nA citada lei, em seu art. 19, afirma que a cobran\u00e7a pelo uso de recursos \n\nh\u00eddricos objetiva reconhecer a \u00e1gua como bem econ\u00f4mico e dar ao usu\u00e1rio uma \n\nindica\u00e7\u00e3o de seu valor; incentivar a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso; obter recursos financeiros \n\npara o financiamento dos programas e interven\u00e7\u00f5es contemplados nos planos de \n\nrecursos h\u00eddricos sujeitos \u00e0 outorga do Poder P\u00fablico. \n\n \n\nA compreens\u00e3o da \u00e1gua como bem de valor econ\u00f4mico e pass\u00edvel de \n\ncobran\u00e7a pelo seu uso \u00e9 recomendada pela pr\u00f3pria Agenda 21 (resultado da \n\nConfer\u00eancia da ONU sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, realizada no Rio de \n\nJaneiro em junho de 1992). Trata-se de um instrumento necess\u00e1rio para o equil\u00edbrio \n\nentre a oferta e a demanda. \n\n \n\n2.3.1.3   O equil\u00edbrio entre os diversos usos da \u00e1gua e as prioridades \n \n\nA Lei n\u00ba 9.433/97 optou por estabelecer uma utiliza\u00e7\u00e3o preferencial em caso \n\nde escassez (para consumo humano e para os animais), embora n\u00e3o deixe de \n\nreconhecer outros usos necess\u00e1rios, dependentes de outorga pelo Poder P\u00fablico. \n\nO gerenciamento dos recursos h\u00eddricos deve possibilitar sempre o m\u00faltiplo \n\nuso da \u00e1gua. A ado\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio dos usos m\u00faltiplos termina com o tradicional \n\n\n\n 68\n\ncomando do setor el\u00e9trico sobre o processo de gest\u00e3o da \u00e1gua e iguala todos os \n\nusu\u00e1rios em termos de acesso. Mas, quando houver escassez, a prioridade no uso \n\nda \u00e1gua \u00e9 para o consumo humano e dos animais. \n\n \n \n2.3.1.4  A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade f\u00edsico-territorial de planejamento e \n\ngerenciamento das \u00e1guas. \n \nTrata-se da ado\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio, j\u00e1 consagrado em diversas leis estaduais, \n\nde que a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade f\u00edsico-territorial de planejamento e \n\ngerenciamento das \u00e1guas.  \n\n \nGranziera79 ensina que as bacias hidrogr\u00e1ficas devem ser consideradas \n\ncomo um \u201ctodo indivis\u00edvel\u201d, e que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve inserir-se no \n\n\u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica natural e n\u00e3o no das fronteiras administrativas e \n\npol\u00edticas. A lei procurou estabelecer limites, tendo a bacia como o per\u00edmetro da \u00e1rea \n\na ser planejada; torna-se mais simples a realiza\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico, tentando, \n\nassim, tamb\u00e9m integrar os entes para uma efetiva participa\u00e7\u00e3o, haja vista a \n\nnecessidade de cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\n \nOs Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica fazem parte do Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos institu\u00eddos pela Lei n\u00ba 9.433/97 e t\u00eam, entre \n\noutras, as atribui\u00e7\u00f5es de aprovar o Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ne acompanhar a sua execu\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os Planos de Recursos H\u00eddricos dever\u00e3o ser \n\nelaborados por bacia hidrogr\u00e1fica, por Estado e para o Pa\u00eds. \n\n \n \n2.3.1.5   Descentraliza\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n \n\nA Lei n\u00ba 9.433/97 procurou criar alguns mecanismos institucionais de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e comunidades usu\u00e1rias de recursos h\u00eddricos, incluindo \n\nseus representantes no Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos e nos Comit\u00eas de \n\n                                                 \n79 GRANZIERA, Maria Luiza Machado. Direito de \u00e1guas e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 1993, p. 22. \n\n\n\n 69\n\nBacia Hidrogr\u00e1fica, que integram o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos.  \n\n \n Oportunamente foi criado o Decreto n\u00ba 2.612/98 que regulamentou a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e o funcionamento do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, que \u00e9 \n\ncomposto por representantes dos Minist\u00e9rios e Secretarias da Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica relacionados com a gest\u00e3o da \u00e1gua (sem exceder a metade mais um do \n\ntotal dos membros do Conselho), indicados pelos Comit\u00eas Estaduais; dos usu\u00e1rios \n\ndos Recursos H\u00eddricos e das organiza\u00e7\u00f5es civis de Recursos H\u00eddricos. \n\n \n\u00c9 importante salientar que a participa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos nestes \n\ncolegiados \u00e9 legalmente limitada \u00e0 metade do total de representantes, de forma a \n\nproporcionar, pelo menos em tese, uma representa\u00e7\u00e3o minimamente eq\u00fcitativa de \n\nEstado e Sociedade. \u00c9 fundamental a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na defini\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas atinentes aos recursos h\u00eddricos, uma vez que garante o amplo e \n\nlivre acesso p\u00fablico a informa\u00e7\u00f5es no tocante ao assunto, bem como torna a \n\nsociedade tamb\u00e9m respons\u00e1vel pelo gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\n \nGranziera,80 comentando sobre o tema, afirmou que a decis\u00e3o sobre as \n\nprioridades para outorga insere-se no Sistema de Gerenciamento dos Recursos \n\nH\u00eddricos, pois cabe ao Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica aprovar o Plano de Bacia, que \n\ndeve cont\u00ea-las, h\u00e1 que verificar e definir o interesse p\u00fablico em tela que fixar\u00e1 as \n\ndiretrizes norteadoras da decis\u00e3o administrativa sobre o outorga.  \n\n \nLogo, podemos concluir que \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia a cria\u00e7\u00e3o dos \n\nComit\u00eas de Bacia, para a efetiva\u00e7\u00e3o da Sistema de Gerenciamento dos Recursos \n\nH\u00eddricos, adotado no Brasil. \n\n \n \n \n \n \n\n                                                 \n80 GRANZIERA, Maria Luiza Machado. \u201cOutorga de direito de uso da \u00e1gua: aspectos legais\u201d. In: Revista de \n\nDireito Ambiental. v. 7, n. 26, abr./jun. 2002, p. 152-166. \n\n\n\n 70\n\n2.3.2.   Objetivos da Lei n\u00ba 9.433/97 \n \n\n O art. 2\u00ba da lei n\u00ba 9.433/9781 estabelece os objetivos da Lei para a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, e a principal preocupa\u00e7\u00e3o do legislador foi a de \n\nproporcionar \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es de brasileiros mecanismos aptos a assegurar-lhes, \n\npela efetiva aplica\u00e7\u00e3o da lei, quantidades suficientes de \u00e1gua para a utiliza\u00e7\u00e3o que \n\nvenha a se fazer necess\u00e1ria. \n\n \n A nova lei pretende assegurar a integridade e sustentabilidade a longo prazo \n\ndos recursos naturais, estabelecendo limita\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es ao seu uso e \n\nexplora\u00e7\u00e3o. Afasta-se, portanto, da concep\u00e7\u00e3o legal anterior de viabilizar apenas o \n\nseu aproveitamento com fins econ\u00f4micos e de priorizar as demandas do setor \n\nel\u00e9trico em detrimento dos demais usos da \u00e1gua.  \n\n \n \n2.3.3.   Diretrizes da Lei n\u00ba 9.433/97 \n \n O art. 3\u00ba da Lei n\u00ba 9.433/9782 estabelece as diretrizes gerais de a\u00e7\u00e3o para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Observa-se que as \n\ndiretrizes estabelecidas pela citada lei est\u00e3o intimamente relacionadas com os \n\nfundamentos e objetos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, orientada \n\n                                                 \n81\u201cArt. 2\u00ba  - S\u00e3o objetivos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: \n\nI - assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade \nadequados aos respectivos usos; \nII - a utiliza\u00e7\u00e3o racional e integrada dos recursos h\u00eddricos, incluindo o transporte aquavi\u00e1rio, com vistas ao \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel; \nIII - a preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de origem natural ou decorrentes do uso \ninadequado dos recursos naturais.\u201d \n\n82 Art. 3\u00ba  -  Constituem diretrizes gerais de a\u00e7\u00e3o para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: \nI - a gest\u00e3o sistem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos aspectos de quantidade e qualidade; \nII - a adequa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, bi\u00f3ticas, demogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, \nsociais e culturais das diversas regi\u00f5es do Pa\u00eds; \nIII - a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental; \nIV - a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com os dos setores usu\u00e1rios e com os planejamentos \nregional, estadual e nacional; \nV - a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a do uso do solo; \nVI - a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas com a dos sistemas estuarinos e zonas costeiras. \nArt. 4\u00ba A Uni\u00e3o articular-se-\u00e1 com os Estados tendo em vista o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos de \ninteresse comum. \n\n\n\n 71\n\nbasicamente para a necessidade de assegurar \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es a disponibilidade \n\ndos recursos h\u00eddricos pela sua utiliza\u00e7\u00e3o atual de forma racional. \n\n \n\n A Agenda 21 recomenda como meta a ser cumprida, at\u00e9 o ano 2000, o \n\nestabelecimento de estruturas institucionais e instrumentos jur\u00eddicos apropriados \n\nvisando assegurar que se mantenha uma oferta adequada de \u00e1gua de boa qualidade \n\npara toda a popula\u00e7\u00e3o do planeta, ao mesmo tempo em que se preservem as \n\nfun\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas e qu\u00edmicas dos ecossistemas, adaptando as \n\natividades humanas aos limites da capacidade da natureza e combatendo vetores de \n\nmol\u00e9stias relacionadas com a \u00e1gua.83 \n\n \n A Agenda 21 tamb\u00e9m estabelece que o manejo integrado dos recursos \n\nh\u00eddricos baseia-se na percep\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como parte integrante do ecossistema, um \n\nrecurso natural e bem econ\u00f4mico e social cuja quantidade e qualidade determinam a \n\nnatureza de sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.3.4.   Dos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n \n\nO art. 5\u00ba da Lei n\u00ba 9.433/97 estabelece os instrumentos84 da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos, ou seja, os Planos de Recursos h\u00eddricos s\u00e3o planos diretores \n\nque visam a fundamentar e orientar a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos e o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos (art. 6\u00ba). S\u00e3o planos de \n\nlongo prazo, com horizonte e planejamento compat\u00edvel com o per\u00edodo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de seus programas e projetos e ter\u00e3o conte\u00fado m\u00ednimo, de acordo com \n\no art. 7\u00ba.  \n\n                                                 \n83 AGENDA 21. Ob. cit., cap. 18. \n84\u201cArt. 5\u00ba  - S\u00e3o instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: \n\nI - os Planos de Recursos H\u00eddricos; \nII - o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua, \nIII - a outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos; \nIV - a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; \nV - a compensa\u00e7\u00e3o a munic\u00edpios; \nVI - o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos\u201d. \n\n\n\n 72\n\n Segundo as orienta\u00e7\u00f5es da citada lei, os Planos de Recursos H\u00eddricos ser\u00e3o \nelaborados por bacia hidrogr\u00e1fica, por Estado e para o Pa\u00eds. O enquadramento dos \n\ncorpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua, est\u00e1 previsto \n\nno art. 9\u00ba da citada lei, segundo os seus usos preponderantes, e visam: a) assegurar \n\n\u00e0s \u00e1guas qualidade compat\u00edvel com os usos mais exigentes a que forem destinadas; \n\nb) diminuir os custos de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, mediante a\u00e7\u00f5es preventivas \n\npermanentes. \n\n \n J\u00e1 o art. 10 atribui \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental o estabelecimento de corpos de \n\n\u00e1gua, instrumento fundamental ao controle da qualidade ambiental das \u00e1guas. Tal \n\nmedida inerente ao poder de pol\u00edcia ambiental visa combater, de forma preventiva, a \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, mediante a avalia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de qualidade das \u00e1guas, a fim \n\nde estabelecer metas a serem atingidas segundo os usos principais a que se \n\ndestinam. Esse enquadramento atualmente \u00e9 feito pela Resolu\u00e7\u00e3o Conama N\u00ba 20/86, \n\n(Conselho Nacional do Meio Ambiente) que afirma que o enquadramento de corpos \n\ndeve ser baseado n\u00e3o necessariamente no seu estado atual, mas nos n\u00edveis de \n\nqualidade que deveriam possuir para atender \u00e0s necessidades das comunidades. E \n\no art. 13 da referida lei estabelece que toda outorga de direitos de uso dos recursos \n\nh\u00eddricos dever\u00e1 respeitar a classe em que o corpo de \u00e1gua estiver enquadrado. \n\n \n\n A Resolu\u00e7\u00e3o Conama 20/8685 estabelece nove classes de uso \n\npreponderante, sendo cinco para as \u00e1guas doces, duas para as \u00e1guas salobras e \n\nduas para as salinas. Segundo o Instituto Brasileiro de Meio Ambiente - IBAMA, de \n\nacordo com o art. 44, XI, \u201ca\u201d, da Lei n\u00ba 9.433/97, compete \u00e0s Ag\u00eancias de \u00c1gua \n\npropor aos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica o enquadramento dos corpos de \u00e1gua nas \n\nclasses de uso, para encaminhamento ao Conselho Nacional ou Conselhos \n\nEstaduais de Recursos H\u00eddricos, de acordo com o dom\u00ednio federal destes. \n\n \n Comentando o tema, Granziera86 afirma: \n\n \n                                                 \n85 SECRETARIA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. [S.l.], 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/port/srh>. Acesso em: 09 nov. 2002. \n86 GRANZIERA. \u201cOutorga de direito de uso da \u00e1gua: aspectos legais\u201d. Ob. cit., p. 60. \n\n\n\n 73\n\nIndependentemente dos in\u00fameros conceitos doutrin\u00e1rios e legais de \npolui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, o enquadramento de corpos de \u00e1gua, de acordo \ncom a classifica\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, tendo em vista seu uso \npreponderante, indiretamente redefine polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, que passa a \nser qualquer estado, da qualidade das \u00e1guas, pior do que as \nestabelecidas. Isso, evidentemente, facilita sobremaneira, em \nprocessos judiciais, ou em n\u00edvel administrativo, a constata\u00e7\u00e3o da \nocorr\u00eancia da polui\u00e7\u00e3o. Em conseq\u00fc\u00eancia disto, pode-se considerar \npoluente qualquer efluente que conduza a qualidade das \u00e1guas a \ncondi\u00e7\u00f5es piores do que as fixadas.  \n\n \n\n O art. 11 da Lei em comento determina que o regime de outorga de direitos \n\nde uso de recursos h\u00eddricos tem como objetivo assegurar o controle quantitativo e \n\nqualitativo dos usos da \u00e1gua e o efetivo exerc\u00edcio dos direitos de acesso \u00e0 \u00e1gua. E o \n\nartigo 12 determina que est\u00e3o sujeitos \u00e0 outorga pelo Poder P\u00fablico toda deriva\u00e7\u00e3o \n\nou capta\u00e7\u00e3o de parcela de \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua para consumo final, \n\ninclusive abastecimento p\u00fablico, ou insumo de processo produtivo; toda extra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua de aq\u00fc\u00edfero subterr\u00e2neo para consumo final ou insumo de processo produtivo; \n\ntodo lan\u00e7amento em corpo de \u00e1gua de esgoto e demais res\u00edduos l\u00edquidos ou \n\ngasosos, tratados ou n\u00e3o, com o fim de sua dilui\u00e7\u00e3o, transporte ou disposi\u00e7\u00e3o final; o \n\naproveitamento dos potenciais hidrel\u00e9tricos e outros usos que alterem o regime, a \n\nquantidade ou a qualidade da \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua. \n\n \n\n Em contrapartida, o par\u00e1grafo 1\u00ba do art. 12 enumera as hip\u00f3teses de usos de \n\nrecursos h\u00eddricos que independem de outorga pelo Poder P\u00fablico, portanto, n\u00e3o \n\nestariam sujeitos \u00e0 cobran\u00e7a: o uso de recursos h\u00eddricos para a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades de pequenos n\u00facleos populacionais, distribu\u00eddos no meio rural; as \n\nderiva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos considerados insignificantes e as acumula\u00e7\u00f5es \n\nde volumes de \u00e1gua consideradas insignificantes. \n\n \n\nObservando os artigos 13 a 18 da Lei n\u00ba 9.433/97, podemos concluir que \n\ntoda outorga estar\u00e1 condicionada \u00e0s prioridades de uso estabelecidas nos Planos de \n\nRecursos H\u00eddricos e dever\u00e1 respeitar a classe em que estiver o corpo de \u00e1gua, art. \n\n13, bem como a outorga de uso dos recursos h\u00eddricos dever\u00e1 preservar o uso \n\nm\u00faltiplo destes e ser\u00e1 efetivada por ato da autoridade competente do Poder \n\n\n\n 74\n\nExecutivo Federal, dos Estados ou do Distrito Federal, por prazo n\u00e3o superior a 35 \n\nanos, renov\u00e1vel, conforme determina o art. 16 da referida lei e, ainda, que a outorga \n\nn\u00e3o implica na aliena\u00e7\u00e3o parcial das \u00e1guas, que s\u00e3o inalien\u00e1veis, mas no simples \n\ndireito de seu uso (art. 18). \n\n \nE, ainda, podemos frisar que o Poder Executivo Federal poder\u00e1 delegar aos \n\nEstados e ao Distrito Federal compet\u00eancia para conceder outorga de direito de uso \n\nde recursos h\u00eddricos e de dom\u00ednio da Uni\u00e3o (art. 14, \u00a7 1\u00ba), mas, essa outorga de \n\ndireito de uso de recursos h\u00eddricos poder\u00e1 ser suspensa parcial ou totalmente, em \n\ndefinitivo ou por prazo determinado, nas seguintes circunst\u00e2ncias: a) n\u00e3o-\n\ncumprimento, pelo outorgado, dos termos da outorga; b) aus\u00eancia de uso por tr\u00eas \n\nanos consecutivos; c) necessidade premente de \u00e1gua para atender a situa\u00e7\u00f5es de \n\ncalamidade, inclusive as decorrentes de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas; d) \n\nnecessidade de se prevenir ou reverter grave degrada\u00e7\u00e3o ambiental; e) necessidade \n\nde se atender a usos priorit\u00e1rios, de interesse coletivo, para os quais n\u00e3o se \n\ndisponha de fontes alternativas; f) necessidade de serem mantidas as caracter\u00edsticas \n\nde navegabilidade de corpo de \u00e1gua. \n\n \n\n Segundo o artigo 19 da citada lei, a cobran\u00e7a pelo uso tem por objetivo \n\nreconhecer a \u00e1gua como bem econ\u00f4mico e dar ao usu\u00e1rio uma indica\u00e7\u00e3o de seu real \n\nvalor, bem como incentivar a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua e obter recursos \n\nfinanceiros para o financiamento dos programas e interven\u00e7\u00f5es previstos nos planos \n\nde recursos h\u00eddricos; \n\n \n\n Esse princ\u00edpio da racionaliza\u00e7\u00e3o e da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 \n\nnovidade na Lei n\u00ba 9.433/97; outra lei j\u00e1 havia tratado do assunto. A Lei n\u00ba 6.938/81 \n\nj\u00e1 havia institu\u00eddo a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, e, no seu art. 4\u00ba, VII, previa-\n\nse a imposi\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio da contribui\u00e7\u00e3o por utilizar recursos ambientais com fins \n\necon\u00f4micos. Trata-se, basicamente, da incorpora\u00e7\u00e3o, pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nbrasileira, do princ\u00edpio do usu\u00e1rio-pagador, j\u00e1 consagrado em legisla\u00e7\u00f5es de diversos \n\npa\u00edses. \n\n \n\n\n\n 75\n\n A Lei n\u00ba 9.433/97 determina que est\u00e3o sujeitos \u00e0 cobran\u00e7a os usos de \n\nrecursos h\u00eddricos que dependem de outorga do Poder P\u00fablico, e fixam-se os crit\u00e9rios \n\ndos valores a serem cobrados pelo uso dos recursos h\u00eddricos tais como: a) nas \n\nderiva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e extra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, o volume retirado e seu regime de \n\nvaria\u00e7\u00e3o e, b) nos lan\u00e7amentos de esgotos e demais res\u00edduos l\u00edquidos ou gasosos, o \n\nvolume lan\u00e7ado e seu regime de varia\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas, \n\nbiol\u00f3gicas e de toxidade do afluente. \n\n \n\n Dado curioso e inovador da referida Lei \u00e9 que os valores arrecadados com a \n\ncobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos ser\u00e3o aplicados prioritariamente na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em que foram gerados e ser\u00e3o utilizados no financiamento de estudos, \n\nprogramas, projetos e obras inclu\u00eddos nos Planos de Recursos H\u00eddricos, bem como \n\nno pagamento de despesas de implanta\u00e7\u00e3o e custeio administrativo dos \u00f3rg\u00e3os e \n\nentidades integrantes do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\n \n\n Complementando o assunto sobre a cobran\u00e7a do uso de recursos h\u00eddricos, \n\nvamos encontrar ainda na Lei n\u00ba 9.433/97, especialmente no art. 35, X, determina\u00e7\u00e3o \n\nno sentido de que compete ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos estabelecer \n\nos crit\u00e9rios gerais para o outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos e para a \n\ncobran\u00e7a por seu uso e, no art. 37, VI, a determina\u00e7\u00e3o de que compete aos Comit\u00eas \n\nde Bacia Hidrogr\u00e1fica estabelecer mecanismos de cobran\u00e7a pelo uso de recursos \n\nh\u00eddricos e sugerir os valores a serem cobrados; \n\n \n\n J\u00e1 \u00e0s Ag\u00eancias de \u00c1gua (art. 41, III, IV e V) competem efetuar, mediante \n\ndelega\u00e7\u00e3o do outorgante, a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos, analisar e emitir \n\npareceres sobre os projetos e obras a serem financiados com recursos gerados pela \n\ncobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos e encaminh\u00e1-los \u00e0 institui\u00e7\u00e3o financeira \n\nrespons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o desses recursos e acompanhar a administra\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira dos recursos arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos \n\nem sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 76\n\n E, ainda, de acordo com o art. 31 da mesma lei, na implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, os Poderes Executivos do Distrito Federal e \n\ndos Munic\u00edpios promover\u00e3o a integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas locais de saneamento b\u00e1sico \n\nde uso, ocupa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo e de meio ambiente com as pol\u00edticas \n\nfederais e estaduais de recursos h\u00eddricos. Este \u00e9 um dos grandes avan\u00e7os desta lei, \n\ntendo em vista que o princ\u00edpio da integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental com a gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos \u00e9 tido como fundamental pela maioria dos especialistas do assunto, \n\nhaja vista que, entre os principais fatores que alteram a qualidade das \u00e1guas, est\u00e1 o \n\nuso inadequado do solo, principalmente pela agropecu\u00e1ria, minera\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nem geral. Este lei incorporou, tamb\u00e9m, a necessidade articula\u00e7\u00e3o sist\u00eamica e \n\npermanente entre os diversos setores institucionais afetos \u00e0 gest\u00e3o ambiental. \n\n \n\n \n\n2.3.5.   Do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos \n\n \n A Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, em seu art. 21, XIX, determinou ser da \ncompet\u00eancia da Uni\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos, bem como definir os crit\u00e9rios de outorga de direitos de seu uso. \n\n \n\nAssim, em obedi\u00eancia \u00e0 determina\u00e7\u00e3o constitucional, o art. 32 da Lei n\u00ba \n\n9.433/97 estabeleceu a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos e fixou os objetivos do sistema de gerenciamento; dentre eles podemos \n\ndestacar: a) coordenar a gest\u00e3o integrada das \u00e1guas; b) arbitrar administrativamente \n\nos conflitos relacionados com os recursos h\u00eddricos; c) implementar a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos; d) planejar, regular e controlar o uso, a preserva\u00e7\u00e3o \n\ne a recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e e) promover a cobran\u00e7a pelo uso de \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n \n\n\n\n 77\n\n Comentando a problem\u00e1tica da gest\u00e3o ambiental brasileira, Ribas87 afirma \n\nque os agentes deste processo de gerenciamento, de administra\u00e7\u00e3o, de gest\u00e3o \n\nseriam, em conformidade com pr\u00e9via defini\u00e7\u00e3o, o governo, as empresas, o mercado \n\ne a sociedade, os quais buscariam, dentro de um \u201cpano de fundo\u201d que seria o \n\nEstado, formas de gest\u00e3o dos problemas que afligiriam n\u00e3o somente o Estado como, \n\nem \u00faltima inst\u00e2ncia, a pr\u00f3pria sociedade.  \n\n \n\n Para ele, uma satisfat\u00f3ria gest\u00e3o ambiental induziria a melhores condi\u00e7\u00f5es \n\ndo pr\u00f3prio ambiente humano (notadamente quanto ao escopo das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nvinculadas \u00e0 sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a p\u00fablica, alimenta\u00e7\u00e3o, ao meio \n\nambiente, transporte p\u00fablico, emprego, saneamento b\u00e1sico, \u00e0 seguridade social, \n\netc.) \n\n \n\n O art. 33 da citada lei, em contrapartida, estabelece quais s\u00e3os os \u00f3rg\u00e3os \n\nque integram o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (Reda\u00e7\u00e3o \n\ndada pela Lei n\u00ba, 9.984 de 17/07/2000), que s\u00e3o: \n\n \n\n \n\n2.3.5.1.   Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \n \n\nO Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u00e9 composto por representantes \n\ndos Minist\u00e9rios e Secretarias da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica com atua\u00e7\u00e3o no \n\ngerenciamento ou no uso de recursos h\u00eddricos; de representantes indicados pelos \n\nConselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos; de representantes dos usu\u00e1rios dos \n\nrecursos h\u00eddricos; de representantes das organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nO n\u00famero de representantes do Poder Executivo Federal n\u00e3o poder\u00e1 \n\nexceder a metade mais um do total dos membros do Conselho Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, competindo-lhe: promover a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos \n\n                                                 \n87 RIBAS, Luiz C\u00e9sar. A problem\u00e1tica ambiental. Reflex\u00f5es, ensaios e propostas. S\u00e3o Paulo. Editora de \n\nDireito. 1999. p. 31. \n\n\n\n 78\n\nh\u00eddricos com os planejamentos nacional, regional, estaduais e dos setores usu\u00e1rios; \n\narbitrar, em \u00faltima inst\u00e2ncia administrativa, os conflitos existentes entre Conselhos \n\nEstaduais de Recursos H\u00eddricos; deliberar sobre os projetos de aproveitamento de \n\nrecursos h\u00eddricos cujas repercuss\u00f5es extrapolem o \u00e2mbito dos Estados em que \n\nser\u00e3o implantados; deliberar sobre as quest\u00f5es que lhe tenham sido encaminhadas \n\npelos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos ou pelos Comit\u00eas de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica; analisar propostas de altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o pertinente a recursos \n\nh\u00eddricos e \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos; estabelecer diretrizes \n\ncomplementares para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e \n\naplica\u00e7\u00e3o de seus instrumentos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento \n\nde Recursos H\u00eddricos; aprovar propostas de institui\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica e estabelecer crit\u00e9rios gerais para a elabora\u00e7\u00e3o de seus regimentos; \n\nacompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos e determinar as \n\nprovid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de suas metas e, finalmente, estabelecer \n\ncrit\u00e9rios gerais para a outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos e para a \n\ncobran\u00e7a por seu uso. \n\n \n \n2.3.5.2.   Dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n \n Os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o um tipo novo de organiza\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil, e contam com a participa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, das prefeituras, de organiza\u00e7\u00f5es \n\ncivis e de representantes estaduais e federais. Os membros do comit\u00ea exercem o \n\npapel de parlamento das \u00e1guas da bacia, pois \u00e9 o local de decis\u00f5es sobre as \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 bacia. \n\n \nOs comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os colegiados com \natribui\u00e7\u00f5es normativas, deliberativas e consultivas a serem exercidas \nnas bacias hidrogr\u00e1ficas de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. Funcionam como \nparlamentos com representantes dos diversos setores da sociedade e \ndo poder p\u00fablico\u201d88 \n\n \n\n                                                 \n88 FERR\u00c3O, Maria Zilda Borsoi; TORRES, Solange D. Alencar. \u201cA Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Brasil\u201d. In: \nRevista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, dez. 1997, p. 143-165. \n\n\n\n 79\n\n Foi a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 5 do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos - CNRH, \n\nde 10/04/2000, que regulamentou a cria\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, \n\nque estava prevista nos arts. 37 a 40 da Lei n\u00ba 9.433/97, e que ter\u00e3o como \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o a totalidade de uma bacia hidrogr\u00e1fica; sub-bacia hidrogr\u00e1fica de tribut\u00e1rio \n\ndo curso de \u00e1gua principal da bacia, ou de tribut\u00e1rio desse tribut\u00e1rio; ou grupo de \n\nbacias ou sub-bacias hidrogr\u00e1ficas cont\u00edguas. \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que a institui\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica em \n\nrios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o ser\u00e1 efetivada por ato do Presidente da Rep\u00fablica, \n\ncompetindo aos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, no \u00e2mbito de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o: \n\na) promover o debate das quest\u00f5es relacionadas a recursos h\u00eddricos e articular a \n\natua\u00e7\u00e3o das entidades intervenientes; b) arbitrar, em primeira inst\u00e2ncia \n\nadministrativa, os conflitos relacionados aos recursos h\u00eddricos; c) aprovar o Plano de \n\nRecursos H\u00eddricos da bacia; d) acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de Recursos \n\nH\u00eddricos da bacia e sugerir as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de suas \n\nmetas; e) propor ao Conselho Nacional e aos Conselhos Estaduais de Recursos \n\nH\u00eddricos as acumula\u00e7\u00f5es, deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos de pouca \n\nexpress\u00e3o, para efeito de isen\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade de outorga de direitos de uso \n\nde recursos h\u00eddricos, de acordo com os dom\u00ednios destes; f) estabelecer os \n\nmecanismos de cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos e sugerir os valores a serem \n\ncobrados; e g) estabelecer crit\u00e9rios e promover o rateio de custo das obras de uso \n\nm\u00faltiplo, de interesse comum ou coletivo. \n\n \nDas decis\u00f5es dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica caber\u00e1 recurso ao \n\nConselho Nacional ou aos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos, de acordo \n\ncom sua esfera de compet\u00eancia. E os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica ser\u00e3o \n\ncompostos por representantes da Uni\u00e3o, dos Estados e do Distrito Federal cujos \n\nterrit\u00f3rios se situem, ainda que parcialmente, em suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, \n\ndos Munic\u00edpios situados, no todo ou em parte, em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, dos usu\u00e1rios \n\ndas \u00e1guas de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, das entidades civis de recursos h\u00eddricos com \n\natua\u00e7\u00e3o comprovada na bacia. \n\n \n\n\n\n 80\n\nO n\u00famero de representantes de cada setor, bem como os crit\u00e9rios para sua \n\nindica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o estabelecidos nos regimentos dos comit\u00eas, limitada a representa\u00e7\u00e3o \n\ndos poderes executivos da Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios \u00e0 metade \n\ndo total de membros. Nos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica de bacias de rios \n\nfronteiri\u00e7os e transfronteiri\u00e7os de gest\u00e3o compartilhada, a representa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o \n\ndever\u00e1 incluir um representante do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. \n\n \n\nOutro aspecto interessante inserido neste artigo \u00e9 o par\u00e1grafo 3\u00ba do artigo 39 \n\nque estabelece que, nos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica de bacias cujos territ\u00f3rios \n\nabranjam terras ind\u00edgenas, devem ser inclu\u00eddos representantes da Funda\u00e7\u00e3o \n\nNacional do \u00cdndio - Funai, como parte da representa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, das comunidades \n\nind\u00edgenas ali residentes ou com interesses na bacia. O que \u00e9 de suma import\u00e2ncia \n\npara integrar o povo ind\u00edgena nas decis\u00f5es referentes \u00e0s quest\u00f5es ambientais. \n\n \n\nOs Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica ser\u00e3o dirigidos por um Presidente e um \n\nSecret\u00e1rio, eleitos dentre seus membros. \n\n \n\n Referindo-se ao papel dos Comit\u00eas de Bacias, implementados pela Lei n\u00ba \n\n9.433/97, Farias89 comenta que foi com a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos que o consumidor vai pagar pela \u00e1gua (bem p\u00fablico) que usar. A \n\nprimeira experi\u00eancia em n\u00edvel nacional do g\u00eanero dever\u00e1 ocorrer em 2002 para os \n\nusu\u00e1rios das \u00e1guas da bacia do Rio Para\u00edba do Sul, que abrange parte dos Estados \n\nde S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Minas Gerais. Atualmente, as empresas de \n\nsaneamento n\u00e3o cobram nada pela \u00e1gua bruta utilizada no Pa\u00eds. Paga-se pelo \n\nservi\u00e7o de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e transporte da \u00e1gua at\u00e9 o consumidor. Em muitos \n\nlugares, n\u00e3o se paga sequer pela coleta nem pelo tratamento do esgoto. \n\n \n\n                                                 \n89 FARIAS, Paulo Jos\u00e9 Leite. \u201cO apag\u00e3o e a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua: um estudo s\u00f3cio-jur\u00eddico da inefici\u00eancia \n\ndo Estado na prote\u00e7\u00e3o ambiental e do crescente uso de instrumentos econ\u00f4micos no Brasil\u201d. In: Revista \nFunda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios. Bras\u00edlia, Ano 9, \nVolume 18, jul./dez. 2001, p. 150-172. \n\n\n\n 81\n\n Segundo Barraqu\u00e9,90 citado por Farias,91 na Fran\u00e7a, em compensa\u00e7\u00e3o, as \n\ntaxas de uso da \u00e1gua representam uma receita em torno de R$ 1 bilh\u00e3o por ano, o \n\nque mostra a import\u00e2ncia quantitativa desses recursos. Ainda, segundo Farias, a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da \u00e1gua ser\u00e1 estabelecida pelos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, \n\nconsoante a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos j\u00e1 referida, que est\u00e3o sendo \n\ncriados para as bacias federais por meio de decretos do Presidente da Rep\u00fablica. \n\nDesse modo, o Estado est\u00e1 delegando \u00e0 coletividade, por meio dos Comit\u00eas de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas, a tarefa de gest\u00e3o do uso e dos valores a serem cobrados pela \n\n\u00e1gua consumida.  \n\n \n\n Surge, pois, uma intera\u00e7\u00e3o do agir econ\u00f4mico e do agir pol\u00edtico. E, segundo \n\nRaymond Aron, analisando a obra de Weber, \u201cEconomia e Sociedade\u201d, citado por \n\nFarias92, temos: verbis: \n\n \n\nConcretamente, \u00e9 imposs\u00edvel separar o agir econ\u00f4mico do agir \npol\u00edtico, como se separassem dois corpos em uma composi\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica. O agir econ\u00f4mico pode comportar o recurso, aqui ou ali, a \nmeios de for\u00e7a e, por conseguinte, comportar uma dimens\u00e3o pol\u00edtica. \nPor outro lado, qualquer a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, isto \u00e9, qualquer exerc\u00edcio \ncont\u00ednuo de domina\u00e7\u00e3o de um ou de alguns homens sobre outros \nhomens, exige um agir econ\u00f4mico. \n\n \n\nPara Farias, busca-se, assim, n\u00e3o uma domina\u00e7\u00e3o tradicional ou uma \n\ncarism\u00e1tica, mas sim, uma domina\u00e7\u00e3o racional do Estado, por meio do Comit\u00ea de \n\nBacia (participa\u00e7\u00e3o popular). Em outras palavras, trata-se de uma gest\u00e3o \n\nadministrativa caracter\u00edstica da Modernidade, do Iluminismo, em que a Lei, s\u00edmbolo \n\nda raz\u00e3o humana, feita pelo Parlamento cl\u00e1ssico \u00e9 substitu\u00edda por \u201cLei\u201d feita pela \n\ncomunidade como matriz econ\u00f4mica. \n\n                                                 \n90 \u201cExistem 15.500 servi\u00e7os de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em Fran\u00e7a e todos pelo menos \u00e0 escala municipal\u201d. In:. \n\nBARRAQU\u00c9, Bernard. As pol\u00edticas da \u00e1gua na Europa. Lisboa: Piaget, 1996, p. 144. Apud. FARIAS. \u201cO \napag\u00e3o e a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua: um estudo s\u00f3cio-jur\u00eddico da inefici\u00eancia do Estado na prote\u00e7\u00e3o \nambiental e do crescente uso de instrumentos econ\u00f4micos no Brasil\u201d. Ob. cit. p. 168. \n\n91 FARIAS. \u201cO apag\u00e3o e a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua: um estudo s\u00f3cio-jur\u00eddico da inefici\u00eancia do Estado na \nprote\u00e7\u00e3o ambiental e do crescente uso de instrumentos econ\u00f4micos no Brasil\u201d. Ob. cit., p. 168. \n\n92 FARIAS. \u201cO apag\u00e3o e a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua: um estudo s\u00f3cio-jur\u00eddico da inefici\u00eancia do Estado na \nprote\u00e7\u00e3o ambiental e do crescente uso de instrumentos econ\u00f4micos no Brasil\u201d. Ob. cit., p. 169. \n\n\n\n 82\n\n2.3.5.3.   Das Ag\u00eancias de \u00c1gua \n \n\n As Ag\u00eancias de \u00c1gua exercem a fun\u00e7\u00e3o de secretaria executiva dos Comit\u00eas \n\nde Bacia Hidrogr\u00e1fica, e dever\u00e3o ter a mesma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o destes. A cria\u00e7\u00e3o das \n\nAg\u00eancias de \u00c1gua ser\u00e1 autorizada pelo Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos ou \n\npelos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos mediante solicita\u00e7\u00e3o de um ou \n\nmais Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica. Contudo, a cria\u00e7\u00e3o de uma Ag\u00eancia de \u00c1gua \u00e9 \n\ncondicionada ao atendimento dos seguintes requisitos: a) Pr\u00e9via exist\u00eancia do \n\nrespectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; b) Viabilidade financeira \n\nassegurada pela cobran\u00e7a do uso dos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. \n\n \nCompete \u00e0s Ag\u00eancias de \u00c1gua, no \u00e2mbito de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, manter \n\nbalan\u00e7o atualizado da disponibilidade de recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \n\nmanter o cadastro de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos; efetuar, mediante delega\u00e7\u00e3o do \n\noutorgante, a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; analisar e emitir pareceres \n\nsobre os projetos e obras a serem financiados com recursos gerados pela cobran\u00e7a \n\npelo uso de Recursos H\u00eddricos e encaminh\u00e1-los \u00e0 institui\u00e7\u00e3o financeira respons\u00e1vel \n\npela administra\u00e7\u00e3o desses recursos; acompanhar a administra\u00e7\u00e3o financeira dos \n\nrecursos arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o; gerir o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos em sua \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o; celebrar conv\u00eanios e contratar financiamentos e servi\u00e7os para a execu\u00e7\u00e3o \n\nde suas compet\u00eancias; elaborar a sua proposta or\u00e7ament\u00e1ria e submet\u00ea-la \u00e0 \n\naprecia\u00e7\u00e3o do respectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; promover os \n\nestudos necess\u00e1rios para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \n\nelaborar o Plano de Recursos H\u00eddricos para aprecia\u00e7\u00e3o do respectivo Comit\u00ea de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica. \n\n \nE mais, compete, ainda, propor ao respectivo ou respectivos Comit\u00eas de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica: a) o enquadramento dos corpos de \u00e1gua nas classes de uso, \n\npara encaminhamento ao respectivo Conselho Nacional ou Conselhos Estaduais de \n\nRecursos H\u00eddricos, de acordo com o dom\u00ednio destes; b) os valores a serem cobrados \n\npelo uso de recursos h\u00eddricos; c) o plano de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos arrecadados com \n\n\n\n 83\n\na cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; d) o rateio de custo das obras de uso \n\nm\u00faltiplo, de interesse comum ou coletivo. \n\n \n\n O art. 51 da Lei n\u00ba 9.433/97, em suas Disposi\u00e7\u00f5es Gerais e Transit\u00f3rias, \n\nestabelece que os cons\u00f3rcios e associa\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas \n\npoder\u00e3o receber delega\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional ou dos Conselhos Estaduais de \n\nRecursos H\u00eddricos, por prazo determinado, para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de \n\ncompet\u00eancia das Ag\u00eancias de \u00c1gua, enquanto estas n\u00e3o estiverem constitu\u00eddas. \n\n \n \n2.3.5.4.   Da Secretaria Executiva do Conselho Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos. \n \n De acordo com o art. 45 da Lei n\u00ba 9.433/97, a Secretaria Executiva ser\u00e1 \n\nexercida pelo \u00f3rg\u00e3o integrante da estrutura do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos \n\nRecursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos (atualmente, \u00e9 a Secretaria de Recursos H\u00eddricos). \n\n \nSegundo o art. 46 da citada lei, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.984 de \n\n17/07/2000, compete \u00e0 Secretaria Executiva do Conselho Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos prestar apoio administrativo, t\u00e9cnico e financeiro ao Conselho Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos; coordenar a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\ne encaminh\u00e1-lo \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; instruir os \n\nexpedientes provenientes dos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos e dos \n\nComit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; coordenar o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos \n\nH\u00eddricos; elaborar seu programa de trabalho e respectiva proposta or\u00e7ament\u00e1ria \n\nanual e submet\u00ea-los \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 84\n\n2.3.5.5.   Das Organiza\u00e7\u00f5es Civis de Recursos H\u00eddricos  \n \n\nS\u00e3o consideradas organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos os cons\u00f3rcios e \n\nassocia\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas as associa\u00e7\u00f5es regionais, locais \n\nou setoriais de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos, as organiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de ensino e \n\npesquisa com interesse na \u00e1rea de recursos h\u00eddricos, as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais com objetivos de defesa de interesses difusos e coletivos da \n\nsociedade e as outras organiza\u00e7\u00f5es reconhecidas pelo Conselho Nacional ou pelos \n\nConselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos. Para integrar o Sistema Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, as organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos devem ser legalmente \n\nconstitu\u00eddas.  \n\n \nBorsoi e Torres,93 comentando o citado artigo, assim se manifestaram sobre \n\no tema: \n\nV\u00ea-se que a lei se preocupou em criar modalidades diferentes de \norganiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos, englobando tanto \nassocia\u00e7\u00f5es locais de usu\u00e1rios diretos de recursos h\u00eddricos (como \npescadores, popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, etc.), quanto organiza\u00e7\u00f5es de \nnatureza mais t\u00e9cnica, com interesse mais cient\u00edfico ou acad\u00eamico no \nestudo de recursos h\u00eddricos, incluindo tamb\u00e9m um conceito bastante \nabrangente de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais com objetivos de \ndefesa de interesses difusos e coletivos da sociedade, ou seja, n\u00e3o \napenas organiza\u00e7\u00f5es com \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica ou limitada \u00e0s \nquest\u00f5es atinentes aos recursos h\u00eddricos, mas tamb\u00e9m todas aquelas \ndedicadas \u00e0 defesa de outros interesses definidos como difusos e \ncoletivos, ou seja: prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico social, hist\u00f3rico e \ncultural, prote\u00e7\u00e3o de outros bens ambientais e de defesa do \nconsumidor, dos direitos de povos ind\u00edgenas e outras minorias \n\u00e9tnicas, como remanescentes das comunidades dos quilombos, al\u00e9m \nde outras popula\u00e7\u00f5es tradicionais, como pescadores, cai\u00e7aras, \nribeirinhos, etc. Todas estas organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o abrangidas pelo \nconceito estabelecido na lei. \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n93 FERR\u00c3O, Maria Zilda Borsoi; TORRES, Solange D. Alencar. \u201cA Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Brasil\u201d. In: \nRevista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, dez. 1997, p. 143-165. \n\n\n\n 85\n\n \n2.3.5.6.   Das Infra\u00e7\u00f5es e Penalidades \n \n\nO art. 49 da Lei n\u00ba 9.433/97 determina que constituem infra\u00e7\u00e3o das normas \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos superficiais ou subterr\u00e2neos os seguintes fatos: a) \n\nderivar ou utilizar recursos h\u00eddricos para qualquer finalidade, sem a respectiva \n\noutorga de direito de uso; b) iniciar a implanta\u00e7\u00e3o ou implantar empreendimento \n\nrelacionado com a deriva\u00e7\u00e3o ou a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, superficiais ou \n\nsubterr\u00e2neos, que implique altera\u00e7\u00f5es no regime, quantidade ou qualidade dos \n\nmesmos, sem autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ou entidades competentes; c) utilizar-se dos \n\nrecursos h\u00eddricos ou executar obras ou servi\u00e7os relacionados com os mesmos em \n\ndesacordo com as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas na outorga; d) perfurar po\u00e7os para \n\nextra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea ou oper\u00e1-los sem a devida autoriza\u00e7\u00e3o; e) fraudar as \n\nmedi\u00e7\u00f5es dos volumes de \u00e1gua utilizados ou declarar valores diferentes dos \n\nmedidos; g) infringir normas estabelecidas no regulamento desta Lei e nos \n\nregulamentos administrativos, compreendendo instru\u00e7\u00f5es e procedimentos fixados \n\npelos \u00f3rg\u00e3os ou entidades competentes; h) obstar ou dificultar a a\u00e7\u00e3o fiscalizadora \n\ndas autoridades competentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nPor infra\u00e7\u00e3o de qualquer disposi\u00e7\u00e3o legal ou regulamentar referentes \u00e0 \n\nexecu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os hidr\u00e1ulicos, deriva\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos de dom\u00ednio ou administra\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, ou pelo n\u00e3o-atendimento das \n\nsolicita\u00e7\u00f5es feitas, o infrator, segundo o art. 50, a crit\u00e9rio da autoridade competente, \n\nficar\u00e1 sujeito a algumas penalidades, como por exemplo: a) advert\u00eancia por escrito, \n\nna qual ser\u00e3o estabelecidos prazos para corre\u00e7\u00e3o das irregularidades; b) multa, \n\nsimples ou di\u00e1ria, proporcional \u00e0 gravidade da infra\u00e7\u00e3o, de R$100,00 (cem reais) a \n\nR$10.000,00 (dez mil reais); c) embargo provis\u00f3rio, por prazo determinado, para \n\nexecu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e obras necess\u00e1rias ao efetivo cumprimento das condi\u00e7\u00f5es de \n\noutorga ou para o cumprimento de normas referentes ao uso, controle, conserva\u00e7\u00e3o \n\ne prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; d) embargo definitivo, com revoga\u00e7\u00e3o da outorga, \n\nse for o caso, para repor incontinenti, no seu antigo estado, os recursos h\u00eddricos, \n\n\n\n 86\n\nleitos e margens, nos termos dos arts. 58 e 59 do C\u00f3digo de \u00c1guas ou tamponar os \n\npo\u00e7os de extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\n \n\n E sempre que da infra\u00e7\u00e3o cometida resultar preju\u00edzo a servi\u00e7o p\u00fablico de \n\nabastecimento de \u00e1gua, riscos \u00e0 sa\u00fade ou \u00e0 vida, perecimento de bens ou animais, \n\nou preju\u00edzos de qualquer natureza a terceiros, a multa a ser aplicada nunca ser\u00e1 \n\ninferior \u00e0 metade do valor m\u00e1ximo cominado em abstrato. E, mais, em alguns casos, \n\nindependentemente da pena de multa, ser\u00e3o cobradas do infrator as despesas em \n\nque incorrer a Administra\u00e7\u00e3o para tornar efetivas as medidas previstas, na forma dos \n\narts. 36, 53, 56 e 58 do C\u00f3digo de \u00c1guas, sem preju\u00edzo de responder pela \n\nindeniza\u00e7\u00e3o dos danos a que der causa. \n\n \n Paciornik,94 comentando as infra\u00e7\u00f5es e penalidades inseridas na Lei n\u00ba \n\n9.433/97, afirma que a citada lei prev\u00ea alguns tipos espec\u00edficos de infra\u00e7\u00f5es que \n\nseriam \u2013 guardadas as devidas propor\u00e7\u00f5es com o Direito Penal \u2013 normas especiais, \n\nporque n\u00e3o se estaria diante de uma infra\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica da lei ambiental, mas, sim, de \n\numa infra\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que viola a lei que institui a pol\u00edtica nacional de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \n Afirma que todas elas s\u00e3o infra\u00e7\u00f5es administrativas espec\u00edficas do regime \n\njur\u00eddico das \u00e1guas. Para ele, todas esses condutas discriminadas no art. 49 da citada \n\nlei podem ser classificadas em dois ou tr\u00eas grandes grupos. Um deles refere-se \u00e0s \n\ncondutas realizadas sem a outorga, ou contrariamente aos termos estabelecidos na \n\noutorga, que \u00e9 aquele instituto de Direito P\u00fablico previsto no art. 12 da Lei n\u00ba \n\n9.443/97, pelo qual o particular obt\u00e9m o direito de explora\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico. \n\nEssa outorga ir\u00e1 prever todas as condi\u00e7\u00f5es do exerc\u00edcio desse direito.  \n\n \n\n E mais, afirma que h\u00e1 um grupo de infra\u00e7\u00f5es, nas quais se verificam \n\nnitidamente tipos abertos, como por exemplo, os incisos VII e VIII do art. 49, que \n\nconsistem na infra\u00e7\u00e3o de normas estabelecidas no regulamento desta lei e nos \n\n                                                 \n94 PACIORNIK, Joel Ilan. \u201cResponsabilidade administrativa pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d. In: Revista do Centro \n\nde Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 5-7. \n\n\n\n 87\n\nregulamentos administrativos, compreendendo instru\u00e7\u00f5es e procedimentos fixados \n\npelos \u00f3rg\u00e3os ou entidades competentes. Dotada de poder regulamentar, a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica supre, preenche, amplia, vem tornar exeq\u00fc\u00edvel a lei por meio \n\nda sua regulamenta\u00e7\u00e3o. Qualquer conduta que dela derive, mas que encontre uma \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o no ordenamento infraconstitucional e que, naturalmente n\u00e3o v\u00e1 contra \n\na lei \u2013 porque sen\u00e3o violar\u00e1 o princ\u00edpio da legalidade -, poder\u00e1 ser norma que se \n\nimp\u00f5e ao usu\u00e1rio do recurso h\u00eddrico. Portanto, se esse usu\u00e1rio violar qualquer \n\nnorma, ainda que seja regulamentar, estar\u00e1 incidindo nessa proibi\u00e7\u00e3o legal. \n\n \n\n Para Paciornik,95 outro tipo aberto a ser mencionado \u00e9: \u201c[...] obstar ou \n\ndificultar a a\u00e7\u00e3o fiscalizadora das autoridades competentes\u201d. A lei n\u00e3o define quais \n\ns\u00e3o essas condutas. Em tese, afirma que caber\u00e1 ao Administrador no caso concreto, \n\nou seja, \u00e0 autoridade competente pela fiscaliza\u00e7\u00e3o, verificar se aquele ato praticado \n\npelo usu\u00e1rio est\u00e1 obstando, prejudicando a atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Afirma que as \n\nsan\u00e7\u00f5es previstas na Lei n\u00ba 9.433/97 s\u00e3o a maior prova de que a lei assimilou esse \n\nconceito de discricionariedade administrativa; o pr\u00f3prio texto do art. 50 disp\u00f5e: \n\n \nPor infra\u00e7\u00e3o de qualquer disposi\u00e7\u00e3o legal ou regulamentar referente \u00e0 \nexecu\u00e7\u00e3o de obras ou servi\u00e7os hidr\u00e1ulicos, deriva\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos de dom\u00ednio ou administra\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, ou pelo n\u00e3o-\natendimento de solicita\u00e7\u00f5es feitas, o infrator a crit\u00e9rio da lei \ncompetente, ficar\u00e1 sujeito \u00e0s seguintes penalidades, \nindependentemente da ordem de numera\u00e7\u00e3o: advert\u00eancia; multa, \nsimples ou di\u00e1ria; embargo provis\u00f3rio e embargo definitivo. \n\n \n \n\n A pr\u00f3pria lei prev\u00ea, a crit\u00e9rio da autoridade competente, ou seja, incumbe \u00e0 \n\nautoridade fiscalizadora que aplicar\u00e1 a penalidade \u2013 evidentemente que respeitando \n\no processo administrativo, com as garantias constitucionais que a ele s\u00e3o inerentes \u2013 \n\navaliar o grau de viola\u00e7\u00e3o, se a ofensa que o usu\u00e1rio do recurso h\u00eddrico perpetuou. \u00c9 \n\nde tal gravidade que mere\u00e7a desde a advert\u00eancia, ou se \u00e9 o caso de pena de multa \n\nque \u00e9 a penalidade pecuni\u00e1ria. Ou, ainda, dentro disso, se \u00e9 a multa simples ou a \n\nmulta di\u00e1ria; ent\u00e3o a multa incidiria enquanto a infra\u00e7\u00e3o estiver sendo cometida; ou \n                                                 \n95 PACIORNIK, Joel Ilan. \u201cResponsabilidade administrativa pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d. In: Revista do Centro \n\nde Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 5-7. \n\n\n\n 88\n\nse \u00e9 caso de embargo provis\u00f3rio ou de embargo definitivo, quando se trata de obras \n\nou m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos. \n\n \n\n A Administra\u00e7\u00e3o tem o poder discricion\u00e1rio de valorar, de avaliar a conduta \n\ndo infrator e o tipo de penalidade a ela aplicada. Mas tamb\u00e9m, para o autor, h\u00e1 uma \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o legal: n\u00e3o h\u00e1 uma abertura total ao administrador, de modo que a \n\naplica\u00e7\u00e3o dessas penalidades fique jungida s\u00f3 a seus crit\u00e9rios pessoais. \n\n \n\n O autor afirma que \u00e9 preciso nos valer da no\u00e7\u00e3o dada pela lei geral \u2013 a lei de \n\ncrimes ambientais, Lei n\u00ba 9.605/98, que d\u00e1 uma norma geral quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ns\u00f3 das penalidades para aquelas condutas definidas como crime, mas essas \n\nindica\u00e7\u00f5es empreg\u00e1veis, tamb\u00e9m, na aplica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o administrativa.96 \n\n \n\n Tamb\u00e9m, tecendo coment\u00e1rios sobre a Lei n\u00ba 9.433/97, Sales97 argumenta \n\nque a recente lei, em suas prescri\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de tipificar penalmente in\u00fameras outras \n\ncondutas como lesivas \u00e0 natureza, adota princ\u00edpios ramificados nas principais \n\nconven\u00e7\u00f5es mundiais sobre o meio ambiente no encal\u00e7o de sua preserva\u00e7\u00e3o e na \n\nbusca de um progresso economicamente sustent\u00e1vel. Por\u00e9m, \u00e9 preciso cautela na \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o, pois, desde que n\u00e3o se agrida realmente a natureza, devemos utilizar \n\na madeira, o min\u00e9rio, a ca\u00e7a, a pesca e outros recursos naturais. Lembrou, ainda, \n\nque n\u00e3o devemos esquecer que a maioria do nosso povo \u00e9 pobre e vive do \n\nextrativismo. E acrescentou, in verbis: \n\n \nO puro conservacionismo se agenda mais a servi\u00e7o de pa\u00edses como \nos Estados Unidos, o Canad\u00e1, a Alemanha, que incendiaram as \nsuas florestas, mataram os seus solos, secaram a suas fontes de \n\u00e1gua e, agora, querem ditar regras ambientais para os pa\u00edses do \nTerceiro Mundo, sem deixar de explorar os seus recursos naturais e \nde ter qualquer preocupa\u00e7\u00e3o com o seu subdesenvolvimento. \n \n\n \n                                                 \n96 PACIORNIK, Joel Ilan. \u201cResponsabilidade administrativa pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d. In: Revista do Centro \nde Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 5-7. \n97 SALES, Miguel. Lei de crimes ambientais. Jus Navigandi, [S.l.], n. 24. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www1.jus.com.br/doutrina/texto.asp?id=1706>. Acesso em: 23 nov. 2001. \n\n\n\n 89\n\n2.4.   Da miss\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA \n \n\n Para ilustrar melhor o tema da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, faz-se \nnecess\u00e1rio tecer alguns coment\u00e1rios a respeito da cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \n\n\u00c1guas - ANA.  \n\n \n\n A ANA nasceu com a miss\u00e3o de promover o desenvolvimento do Sistema \n\nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, previstos no inciso XIX do art. 21 \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal e criada Lei n\u00ba 9.433/97. \n\n \n\n O Senador Bernardo Cabral, que formulou o parecer n\u00ba 609, de 2000,98 \n\nsobre o Projeto de Lei da C\u00e2mara, que dispunha sobe a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional \n\nde \u00c1guas \u2013 ANA, ressaltou que a ANA seria uma autarquia sob regime especial, \n\nvinculada ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, com autonomia administrativa e \n\nfinanceira, mandato fixo e estabilidade de seus diretores. Estas caracter\u00edsticas \n\njustificam-se porque a implanta\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos \u00e9 tarefa a ser executada ao longo de v\u00e1rios anos, que exigir\u00e1 \n\ncontinuidade administrativa e capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos seus dirigentes para enfrentar, \n\nentre outros, dois relevantes problemas nacionais: \n\n \n\na) As secas prolongadas, especialmente no Nordeste, cujo \n\nequacionamento exigir\u00e1 o aprimoramento da gest\u00e3o da oferta de \n\n\u00e1gua, o gerenciamento da demanda e a prioriza\u00e7\u00e3o dos usos de \n\nrecursos h\u00eddricos em situa\u00e7\u00e3o e escassez; \n\n \n\nb) A polui\u00e7\u00e3o dos rios, principalmente nos casos em que a situa\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00edtica decorre da utiliza\u00e7\u00e3o desarticulada, cujo ordenamento \n\ndemandar\u00e1 uma a\u00e7\u00e3o pactuada na escala da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nabrangendo mais de um Estado. \n\n                                                 \n98 CABRAL, Bernardo. A Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua: ANA. (Caderno Legislativo n\u00ba 005/2001). v. 2. Bras\u00edlia: \n\nSenado Federal, Gabinete do Senador Bernardo Cabral, 2001. p. 155. \n\n\n\n 90\n\n \n\n Al\u00e9m de coordenar e apoiar o Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos, a ANA seria tamb\u00e9m gestora dos Recursos H\u00eddricos de dom\u00ednio \n\nda Uni\u00e3o, atuando de forma subsidi\u00e1ria e articulada com outros \u00f3rg\u00e3os e entidades, \n\np\u00fablicas e privadas, integrantes do sistema, como: o Conselho Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, criados pela Lei n\u00ba 9.433/97 e regulamentada pelo Decreto n\u00ba 2.612/98, \n\ncomposto por representantes de usu\u00e1rios dos Governos Federal e Estaduais e de \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais; os \u00f3rg\u00e3os estaduais gestores de recursos \n\nh\u00eddricos que exercem o controle da outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos de \n\ndom\u00ednio estadual; os comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica, criados pela Lei n\u00ba 9.433/97, que \n\nfuncionar\u00e3o como se fossem o parlamento da respectiva bacia ao debater temas \n\nrelacionados com o uso de recursos h\u00eddricos, procurando conciliar interesses de \n\nsegmentos distintos e, as ag\u00eancias de bacia, criadas pela Lei n\u00ba 9.433/97, que ser\u00e3o \n\nentidades de Direito Privado, sem fins lucrativos, institu\u00eddas pelos Comit\u00eas \n\nhidrogr\u00e1ficas para atuar como suas secretarias executivas. \n\n \n\nDentre as v\u00e1rias atribui\u00e7\u00f5es cometidas \u00e0 ANA no Projeto de Lei, cabe \n\ndestacar as de outorgar o direito de uso de recursos h\u00eddricos em corpos h\u00eddricos de \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o, estabelecer condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios para garantir \n\no uso m\u00faltiplo dos recursos h\u00eddricos; e promover a\u00e7\u00f5es que possam minimizar os \n\nefeitos das secas e inunda\u00e7\u00f5es de que trata o inciso XVIII do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o, \n\nem apoio aos Estados e Munic\u00edpios. \n\n \n\nA ANA iniciar\u00e1 suas atividades nas regi\u00f5es em que a \u00e1gua seja insuficiente \n\nou de baixa qualidade, com conflitos deflagrados ou em via de irrup\u00e7\u00e3o, adotando \n\nprocedimentos previstos na Lei n\u00ba 9.433/97 inteiramente compat\u00edveis com a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Dublin (1992 \u2013 Confer\u00eancia Internacional sobre a \u00c1gua e Meio \n\nAmbiente) e a Agenda 21 (1992 \u2013 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre Meio \n\nAmbiente): \n\n \n\n\n\n 91\n\n Finalmente a Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos enfatiza que a Lei se constituir\u00e1 num \n\nmarco de uma nova era e num passo largo em busca de solu\u00e7\u00f5es para os graves \n\nproblemas que ocorrem nas bacias hidrogr\u00e1ficas: polui\u00e7\u00e3o, secas, enchentes, a\u00e7\u00e3o \n\ndescoordenada dos setores usu\u00e1rios de \u00e1gua, desperd\u00edcios, aus\u00eancia de \n\ngerenciamento da demanda e manuten\u00e7\u00e3o insuficiente das estruturas h\u00eddricas. \n\n \n\n Enfim, em 17 de julho de 2000, foi criada a Lei n\u00ba 9.984 que dispunha sobre \n\na cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, marco importante para efetiva\u00e7\u00e3o \n\nda Lei n\u00ba 9.433/97.99 \n\n \n\n Sarney Filho100 um dos ativos participantes da cria\u00e7\u00e3o da ANA alegou que \n\num dos maiores desafios do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente era o de incentivar a \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em todo o Pa\u00eds. Afirmou que havia, bem como ainda \n\nh\u00e1, v\u00e1rios motivos para a preocupa\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua doce em todo o planeta. O \n\nprincipal deles \u00e9 o fato de a \u00e1gua se constituir um bem finito e, se utilizado de forma \n\npouco parcimoniosa, poder vir a faltar a curto prazo. Administrar e racionalizar o uso \n\ndeste recurso para garantir \u00e1gua de boa qualidade para as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es, \n\nconstitui tarefa fundamental neste momento. Para isso foi criada uma Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas \u2013 ANA. \n\n \n\n Sarney ainda afirma que h\u00e1 pouco tempo n\u00e3o se cogitava que um dia \n\npudesse faltar \u00e1gua. Sobretudo no Brasil. Afinal, com 12% de toda a reserva de \u00e1gua \n\ndoce no mundo, nosso pa\u00eds pode se considerar extremamente privilegiado. Mas, \n\nlamentavelmente, at\u00e9 agora o Brasil vem utilizando os seus recursos h\u00eddricos de \n\nforma desorganizada e at\u00e9 irrespons\u00e1vel. \n\n \n\n Citou como exemplos os principais centros urbanos no Brasil, uma vez que \n\nestes captam \u00e1gua para suas popula\u00e7\u00f5es cada vez mais longe, porque os rios \n\npr\u00f3ximos est\u00e3o polu\u00eddos. \u00c9 o caso de S\u00e3o Paulo. Ao mesmo tempo, estamos na \n\n                                                 \n99 BRAS\u00cdLIA 2000: 500 Anos de Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira. Senado Federal, 2000. 3 CD-ROM Brasil Rep\u00fablica. \n100 SARNEY FILHO, Jos\u00e9. \u201cA miss\u00e3o da ANA na gest\u00e3o das \u00e1guas\u201d. In: Revista Opini\u00e3o, [S.I.], n. 31. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistaopini\u00e3o.com.br/edi\u00e7\u00e3o 31/aguas.thm>. Acesso em: 05 jul. 2002. \n\n\n\n 92\n\nimin\u00eancia de racionamento de energia em todo o Pa\u00eds. O plano de racionamento \u2013 \n\nanunciado pelo governo \u2013 \u00e9 fun\u00e7\u00e3o direta da condi\u00e7\u00e3o em que se encontram os \n\nreservat\u00f3rios voltados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, o que reflete n\u00e3o apenas a \n\nocorr\u00eancia ou n\u00e3o de chuvas, mas tamb\u00e9m a forma como s\u00e3o utilizados esses \n\nrecursos. Para ele, a ANA desempenhar\u00e1 papel fundamental nesse processo e \n\npoder\u00e1 ajudar a evitar futuros racionamentos, provendo um uso mais racional e \n\nparcimonioso da \u00e1gua. \n\n \n\n O autor, ainda, argumenta que outra importante miss\u00e3o da ANA \u00e9 contribuir \n\npara a qualidade da \u00e1gua nos rios brasileiros. Para isso, afirma que a prioridade \n\nneste primeiro ano de funcionamento da Ag\u00eancia \u00e9 implantar projetos para \n\ndespolui\u00e7\u00e3o dos rios; um programa de despolui\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi lan\u00e7ado e come\u00e7a a \n\nfuncionar ainda este ano (2002). Afirmou que para esse programa ser\u00e3o destinados \n\ncerca de R$ 70 milh\u00f5es, principalmente para tratamento de esgotos. Para se ter uma \n\nid\u00e9ia de como se encontra a qualidade das \u00e1guas nos rios brasileiros, basta dizer \n\nque apenas 20% do volume de esgoto lan\u00e7ados nesses rios passam por algum tipo \n\nde tratamento. Os restantes 80% s\u00e3o lan\u00e7ados \u201cin natura\u201d, o que configura grave \n\nrisco para a sa\u00fade p\u00fablica, porque a maior parte das doen\u00e7as dos brasileiros \u00e9 \n\ntransmitida pela \u00e1gua. Isto \u00e9, quando os rios ficam doentes, a popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nfica. \n\n \n O autor afirmou que a revers\u00e3o da crescente polui\u00e7\u00e3o dos rios \u00e9 tarefa que \n\ndeve durar algumas d\u00e9cadas, a julgar pela experi\u00eancia de outros pa\u00edses (Estados \n\nUnidos, Inglaterra e Fran\u00e7a), por exemplo. Trata-se de uma longa caminhada que s\u00f3 \n\nser\u00e1 bem sucedida se resultar de um pacto entre governos, setor produtivo e \n\nsociedade civil. Isso implica em custos elevados, o que tem inibido a a\u00e7\u00e3o dos \n\ngovernos; nesse sentido, \u00e9 bom lembrar que a Lei n\u00ba 9.433/97 prev\u00ea a cobran\u00e7a pelo \n\nuso dos rios, tanto para captar \u00e1gua quanto para afastar e diluir poluentes. A \n\ncontinuidade da situa\u00e7\u00e3o atual far\u00e1 com que os rios continuem a definhar, \n\nencarecendo, ainda mais, os custos de abastecimento. Para ele, o objetivo principal \n\nda cobran\u00e7a \u00e9 sinalizar para cada usu\u00e1rio que os rios devem ser utilizados com \n\nparcim\u00f4nia. Adota-se, assim, o princ\u00edpio poluidor-pagador ou do usu\u00e1rio-pagador, \n\n\n\n 93\n\ninstitu\u00eddo com \u00eaxito na Fran\u00e7a e previsto no C\u00f3digo de \u00c1guas Brasileiro desde 1934: \n\nquem mais usar \u00e1gua, ou mais poluir, mais paga. \n\n \n\n A decis\u00e3o de quanto e quando cobrar \u00e9 do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\nPara ele, trata-se de uma esp\u00e9cie de Parlamento das \u00c1guas, onde t\u00eam acento os \n\nrepresentantes dos setores usu\u00e1rios, dos governos (federal, estadual e municipal) e \n\nda sociedade civil. S\u00e3o usu\u00e1rias as empresas que usam diretamente o rio, por \n\nexemplo, as companhias de saneamento, os irrigantes, as hidroel\u00e9tricas, as \n\ncompanhias de navega\u00e7\u00e3o e ind\u00fastrias localizadas juntos aos rios. Para ele, o \n\ndinheiro arrecadado deve ser investido em programas de melhoramento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es dos rios da pr\u00f3pria bacia, segundo prioridade decidida pelo Comit\u00ea. \n\n \n\n O autor conclui que a ANA ajudar\u00e1 financeiramente os Comit\u00eas de Bacia que \n\nresolverem contribuir para a solu\u00e7\u00e3o do problema. Isto \u00e9, respeitadas as limita\u00e7\u00f5es \n\nor\u00e7ament\u00e1rias, os recursos do Tesouro Nacional ser\u00e3o utilizados para ajudar a \n\nviabilizar programas de recupera\u00e7\u00e3o de rios que tenham sido aprovados pelos \n\nrespectivos Comit\u00eas na forma de planos de bacias. \n\n \n\n Os planos de bacia j\u00e1 aprovados nas regi\u00f5es Sul e Sudeste referem-se \n\nprioritariamente a tratamento de esgotos urbanos. Foi por essa raz\u00e3o que o primeiro \n\nlan\u00e7ado pela ANA focaliza a despolui\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. Nesse programa, a \n\nANA n\u00e3o vai subsidiar obras nem equipamentos e sim pagar pela quantidade de \n\nesgoto tratado. Colocando de outra forma: a ANA n\u00e3o financiar\u00e1 promessas. Vai, isto \n\nsim, pagar por resultados. \n\n \n\n S\u00f4nia J\u00f3ia101 afirma que a ANA \u00e9 subordinada ao Minist\u00e9rio do Meio \n\nambiente e come\u00e7ou a funcionar h\u00e1 cerca de um ano. De acordo coma Lei n\u00ba \n\n9.984/2000, que a criou, sua miss\u00e3o \u00e9 implementar a Lei das \u00c1guas de 1997, \n\ndisciplinadora do uso dos recursos h\u00eddricos do pa\u00eds. Segundo S\u00f4nia, o poder da ANA \n\n                                                 \n101 J\u00d3IA, S\u00f4nia, \u201cA sa\u00edda, onde est\u00e1 a sa\u00edda? O imbr\u00f3glio do saneamento no Brasil\u201d. In: Revista Rumos: \n\nEconomia &amp; Desenvolvimento para os Novos Tempos. v. 26, n 193, fev. 2002, p. 26-34. \n\n\n\n 94\n\nno setor de saneamento \u00e9 um dos n\u00f3s a ser desatado para a aprova\u00e7\u00e3o de um \n\nmarco regulat\u00f3rio nacional para o setor. Pelo projeto encaminhado pelo Executivo \n\n(PL 4.147), a ANA teria a coordena\u00e7\u00e3o nacional das fun\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os, sendo respons\u00e1vel pelo credenciamento de entidades de regula\u00e7\u00e3o \n\nestaduais e municipais, pela edi\u00e7\u00e3o de normas e diretrizes nacionais relativas \u00e0 \n\npresta\u00e7\u00e3o, delega\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico e pela \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o de normas e procedimentos em todo o Pa\u00eds. \n\n \n Mas, governadores e prefeitos consideraram que isso seria uma intromiss\u00e3o \n\nindevida do Governo Federal em assunto de sua responsabilidade e, no substitutivo \n\ndo deputado Adolfo Marinho, a ANA perde poder, sendo respons\u00e1vel apenas pelo \n\nestabelecimento de padr\u00f5es e metas de qualidade para tratamento de esgotos, pelo \n\nsuprimento h\u00eddrico necess\u00e1rio para o abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e pela \n\nindica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias de financiamento por parte da Uni\u00e3o.  Normas \n\nnacionais para a presta\u00e7\u00e3o, a regula\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os seriam, \n\nsegundo o substitutivo, oriundas do Conselho Nacional de \u00c1gua e Esgoto, composto \n\npor representantes das tr\u00eas esferas de poder, al\u00e9m de prestadores do servi\u00e7o e \n\nusu\u00e1rios. Esse Conselho teria car\u00e1ter deliberativo e n\u00e3o apenas consultivo como \n\nprevia o projeto do Executivo. \n\n \n\nPor interm\u00e9dio da ANA, o Governo Federal tamb\u00e9m vem \nfinanciando investimentos no setor de saneamento, mas apenas os \nque representarem despolui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \u00c9 o Plano \nNacional de Despolui\u00e7\u00e3o de Bacias, que incentiva a implanta\u00e7\u00e3o de \nesta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgoto. Para garantir que o dinheiro ser\u00e1 \naplicado, foi criada uma sistem\u00e1tica interessante. O dinheiro s\u00f3 sai \nquando a esta\u00e7\u00e3o j\u00e1 estiver operando, ou seja, funciona como um \nreembolso. [...]. A\u00ed, a ANA est\u00e1 cumprindo o seu papel, garantindo a \nqualidade da \u00e1gua e induzindo, ao mesmo tempo, a implanta\u00e7\u00e3o do \nSistema de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, pois s\u00f3 \nassinamos contrato com cidades onde os Comit\u00eas de Bacias \nestejam funcionando.102 \n\n \n\n \n                                                 \n102 J\u00d3IA, S\u00f4nia, \u201cA sa\u00edda, onde est\u00e1 a sa\u00edda? O imbr\u00f3glio do saneamento no Brasil\u201d. In: Revista Rumos: \n\nEconomia &amp; Desenvolvimento para os Novos Tempos. v. 26, n 193, fev. 2002, p. 29. \n\n\n\n 95\n\n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO III \n \n \n\n3.   OS PROBLEMAS NO GERENCIAMENTO DOS RECURSOS \nH\u00cdDRICOS DO DISTRITO FEDERAL \n\n \n \nSum\u00e1rio: 3.1. Os principais problemas dos recursos h\u00eddricos; 3.2. O \ncrescimento populacional desordenado; 3.3. Escassez dos recursos \nh\u00eddricos; 3.4. O desperd\u00edcio da \u00e1gua; 3.5. Atividades extrativistas \ndesordenadas; 3.6. Polui\u00e7\u00e3o com efluentes dom\u00e9sticos e industriais; 3.7. \nA perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos; 3.8. Os res\u00edduos s\u00f3lidos do aterro \nsanit\u00e1rio; 3.9. Outros problemas generalizados. \n\n \n \n3.1.   Os Principais Problemas dos Recursos H\u00eddricos \n \n\nA \u00e1gua \u00e9 um dos recursos naturais mais escassos e amea\u00e7ados do Distrito \n\nFederal; apesar de estar ligado \u00e0s principais bacias hidrogr\u00e1ficas do Pa\u00eds, suas \n\n\u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas t\u00eam pouco volume.  \n\n \n\n\u00c9 interessante destacar que, segundo Santilli,103 57% do territ\u00f3rio do Distrito \n\nFederal \u00e9 composto de terras altas, que servem como dispersoras das drenagens \n\nque fluem para as tr\u00eas mais importantes bacias fluviais do Brasil: Prata, Araguaia-\n\nTocantins e S\u00e3o Francisco. O cerrado \u00e9 conhecido como o \u201cber\u00e7o das \u00e1guas\u201d e, no \n\nDistrito Federal, a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas abriga o fen\u00f4meno \u00fanico \n\nda uni\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas do Tocantins/Araguaia e Platina, em uma vereda \n\n                                                 \n103 SANTILLI, Juliana Ferraz da Rocha. \u201cA pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos: Lei n\u00ba 9.433/97 e sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no Distrito Federal\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do \nDistrito Federal e Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, v. 9, n. 17, jan./jun. 2001, p. 174. \n\n\n\n 96\n\nde seis quil\u00f4metros de extens\u00e3o. As \u00e1guas Emendadas funcionam como um corredor \n\necol\u00f3gico, interligando a fauna e a flora das duas bacias. \n\n \n\nEm que pese toda essa beleza e o apelido de \u201cber\u00e7o das \u00e1guas\u201d, o Distrito \n\nFederal, corre grande risco, porque a popula\u00e7\u00e3o vem crescendo desordenadamente, \n\nsem que se preservem os poucos recursos h\u00eddricos aqui existentes. Al\u00e9m da \n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenada e irregular do territ\u00f3rio, existem in\u00fameros outros problemas, \n\nque ajudam a comprometer os recursos h\u00eddricos no Distrito Federal, como \n\ndesmatamento, falta de conscientiza\u00e7\u00e3o popular quanto \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, esgotos, fossas s\u00e9pticas, desmatamento; parcelamento do solo urbano e \n\nrural; atividades extrativas, como retirada de terra, areia, pedras, etc.; deposi\u00e7\u00e3o de \n\nlixo e entulho; queimadas; escoamento inadequado de \u00e1guas pluviais, provocando \n\neros\u00e3o; ca\u00e7a e pesca ilegais; invas\u00f5es; pr\u00e1ticas agr\u00edcolas inadequadas; constru\u00e7\u00e3o \n\nde estradas sem os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos adequados e limita\u00e7\u00f5es ao adensamento da \n\nbacia. \n\n \nRecentemente, um trabalho, na verdade um diagn\u00f3stico que est\u00e1 sendo \n\npreparado durante quase dois anos a respeito das oito principais bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ndo Distrito Federal, realizado por uma parceria entre o Fundo Nacional do Meio \n\nAmbiente (FNMA), do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente; o Fundo Mundial para a \n\nNatureza (WWF), Ong n\u00e3o-governamental; o Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica (IBGE); Funda\u00e7\u00e3o SD; Sociedade de Pesquisas Ecol\u00f3gicas do Cerrado \n\n(Pr\u00f3-Cer) e Finatec, da Universidade de Bras\u00edlia, divulgados resumidamente e \n\nexclusivamente no Jornal Correio Braziliense -- \u00e9 uma an\u00e1lise detalhada de todo \n\nambiente aqu\u00e1tico do Distrito Federal, onde foram avaliados o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o, \n\na exist\u00eancia de peixes, vegeta\u00e7\u00e3o, qualidade e quantidade da \u00e1gua. Saliente-se que \n\no resultado desta pesquisa, ainda, em fase de conclus\u00e3o, ser\u00e1 divulgado em forma \n\nde livro nos pr\u00f3ximos meses.104 \n\n \n\n                                                 \n104 ALERTA DAS \u00c1GUAS. Correio Braziliense, Bras\u00edlia, 01 abr. 2001. Tema do Dia, p. 6. \n\n\n\n 97\n\nA mat\u00e9ria \u00e9 comovente e afirma que a pesquisa, patrocinada e realizada \n\npelos citados \u00f3rg\u00e3os, trata-se de mais um estudo, bem como confirma o sinal de \n\nalerta que j\u00e1 h\u00e1 algum tempo foi acionado na regi\u00e3o do Distrito Federal. Depois que a \n\nUnesco concluiu que 57,65% do cerrado nativo desapareceu do Distrito Federal, \n\ndesde a cria\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, especialistas apontam que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental j\u00e1 \n\ncompromete as veredas, aqueles peda\u00e7os de solo encharcados, onde existem \n\nnascentes e costumam ser vistos buritis. \n\n \n\nAlertam que os primeiros resultados da pesquisa, divulgados com \n\nexclusividade para o citado jornal, comprovam que 80% das veredas existentes no \n\nDistrito Federal desapareceram. As veredas, assim como as matas ciliares, s\u00e3o as \n\nprincipais formas de prote\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. Sem elas, a pouca \u00e1gua dispon\u00edvel \n\nna regi\u00e3o fica desprotegida, sujeitas \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, ao assoreamento105 e \u00e0 eros\u00e3o. Os \n\nc\u00f3rregos podem acabar morrendo tamb\u00e9m.  \n\n \n\nPara os pesquisadores as principais causas desse fen\u00f4meno s\u00e3o a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o desenfreada e a utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola inadequada das terras, e garantem \n\nque o diagn\u00f3stico preparado durante quase dois anos a respeito das oito bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do Distrito Federal, concluiu que elas s\u00e3o divididas em mais de 40 sub-\n\nbacias e cerca de 400 microbacias, formadas por pequenas nascentes e c\u00f3rregos \n\nque cobrem o territ\u00f3rio. \n\n \n\nSegundo a reportagem, os t\u00e9cnicos envolvidos no estudo conclu\u00edram que as \n\nveredas est\u00e3o desaparecendo por causa do avan\u00e7o das cidades. Mesmo sendo as \n\nveredas \u00e1reas encharcadas de \u00e1gua, o homem n\u00e3o se intimida, uma vez que drena o \n\nexcesso e constr\u00f3i de qualquer jeito. O que ainda resta est\u00e1 concentrado no Parque \n\nNacional de Bras\u00edlia, Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas e alguns raros pontos \n\nespalhados pelo Distrito Federal. \n\n \n\n                                                 \n105 ASSOREAMENTO \u2013 Obstru\u00e7\u00e3o de curso d\u2019\u00e1gua por areia ou por quaisquer sedimentos. In: CORDEIRO. Ob. \n\ncit., p. 14. \n\n\n\n 98\n\nOs t\u00e9cnicos envolvidos no estudo conclu\u00edram que as veredas est\u00e3o \n\ndesaparecendo por causa do avan\u00e7o das cidades. Mesmo sendo as veredas \u00e1reas \n\nencharcadas de \u00e1gua, o homem n\u00e3o se intimida, vez que drena o excesso e constr\u00f3i \n\nde qualquer jeito. O que ainda resta est\u00e1 concentrado no Parque Nacional de \n\nBras\u00edlia, Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas e alguns raros pontos espalhados \n\npelo Distrito Federal. \n\n \n\nPara eles, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o complicada que at\u00e9 dentro da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (APA)106 do Gama \u2013 Cabe\u00e7a de Veado, protegida por lei e pelo Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 95% das veredas j\u00e1 foram destru\u00eddas pela \n\nagricultura, principalmente na regi\u00e3o da Vargem Bonita, perto do Park Way. Cidades \n\ncomo o Gama e Santa Maria foram constru\u00eddas em cima desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nque deveria ser preservada. Onde hoje \u00e9 o setor P-SUL, em Ceil\u00e2ndia, acontece a \n\nmesma coisa. \n\n \nA mat\u00e9ria afirma que, segundo o bi\u00f3logo Mauro Ribeiro, um dos quatro \n\nt\u00e9cnicos respons\u00e1veis pelo trabalho, as conclus\u00f5es s\u00e3o graves. \u201cVeredas s\u00e3o como \n\num filtro para os c\u00f3rregos. Nelas os peixes se reproduzem, se criam e onde s\u00e3o \n\nretidas todas as impurezas que poluem as \u00e1guas\u201d. Para se ter uma id\u00e9ia, a \u00e1rea \n\nonde foi localizado pela primeira vez o peixe pir\u00e1-bras\u00edlia (esp\u00e9cie nativa da regi\u00e3o) \u2013 \n\nperto do Jardim Zool\u00f3gico da Cidade \u2013 n\u00e3o existe mais. \n\n \nAfirmam que a destrui\u00e7\u00e3o das veredas significa, de forma direta, o \n\ncomprometimento da quantidade e da qualidade de \u00e1gua dispon\u00edvel no Distrito \n\nFederal. Para eles \u00e9 poss\u00edvel recuperar, porque existem t\u00e9cnicas para isso. Contudo, \n\nonde existem as cidades, por exemplo, a \u00e1rea est\u00e1 definitivamente perdida. A \n\npolui\u00e7\u00e3o, na forma de esgoto jogado sem tratamento nos c\u00f3rregos \u2013 como ocorre em \n\nTaguatinga, Ceil\u00e2ndia e Samambaia \u2013 tamb\u00e9m compromete a qualidade da \u00e1gua. No \n\n                                                 \n106 Segundo ficou determinado no artigo 15 da Lei n\u00ba 9.985/2000 a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) \u00e9 uma \n\n\u00e1rea em geral extensa, com um certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada de atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, \nest\u00e9ticos ou culturais especialmente importantes para a qualidade de vida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es \nhumanas, e tem como objetivos b\u00e1sicos proteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o \ne assegurar a sustentabilidade do uso dos recursos naturais.  \n\n\n\n 99\n\ncaso das matas ciliares (existentes nas margens dos c\u00f3rregos), outra vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprotetora de mananciais, existem projetos como o da Empresa Brasileira de \n\nPesquisas Agropecu\u00e1rias (EMBRAPA), que recomp\u00f4s mais de 46 hectares de mata \n\nna regi\u00e3o de Brazl\u00e2ndia com o plantio de 60 mil mudas de esp\u00e9cies nativas. \n\n \nO mau uso do solo tamb\u00e9m compromete os mananciais de \u00e1gua. \nChacareiros do N\u00facleo Rural Olhos D\u2019\u00c1gua \u2013 perto do bal\u00e3o do \nColorado, em Sobradinho \u2013 est\u00e3o sentindo as conseq\u00fc\u00eancias disso. \nJos\u00e9 Ant\u00f4nio de Souza, da ch\u00e1cara Santo Ant\u00f4nio, conta que, depois \ndas obras do viaduto Colorado e da constru\u00e7\u00e3o de um motel sobre \numa chapada, a quantidade de \u00e1gua diminuiu muito. As minas que a \ngente usava agora est\u00e3o bem fraquinhas, conta. Moramos aqui h\u00e1 \nquatro anos e isso nunca tinha ocorrido. Para o ge\u00f3grafo Julio \nMagalh\u00e3es, da Associa\u00e7\u00e3o Olhos D\u2019\u00c1gua de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n(AOPA), tudo podia ter sido evitado. H\u00e1 cerca de tr\u00eas anos, a ONG \nentrou com a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a para impedir as obras, mas n\u00e3o obteve \nsucesso. Como se n\u00e3o bastasse, agora \u00e9 um posto de gasolina que \nvai ser constru\u00eddo no mesmo local, critica, preocupado com a escola \nda comunidade, que tamb\u00e9m precisa da \u00e1gua das minas. Uma delas \nfoi soterrada e reduzida a apenas um pequeno filete de \u00e1gua que \nescorre pela terra nua.\u201d107 \n\n \nAbordando o tema dos problemas ambientais brasileiros, Thame108comenta \n\nque dever\u00edamos fazer o que outros pa\u00edses com o mesmo problema fizeram. S\u00e3o \n\nna\u00e7\u00f5es que h\u00e1 mais de 30 anos conseguiram reverter a situa\u00e7\u00e3o, como a Fran\u00e7a e a \n\nInglaterra. Segundo ele, esses pa\u00edses atuaram em tr\u00eas vertentes. A primeira criando \n\num sistema de gest\u00e3o compartilhada, pelo qual o poder p\u00fablico abre m\u00e3o de decidir \n\ntudo sozinho e conta com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade. Por meio dos comit\u00eas e \n\nagentes de bacias, a popula\u00e7\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os municipais e regionais t\u00eam direito a voz \n\ne voto. Com isso conseguir\u00edamos uma crescente participa\u00e7\u00e3o de todos os \n\ninteressados na solu\u00e7\u00e3o dos problemas, no estancamento do processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. A segunda vertente \u00e9 o investimento p\u00fablico para universalizar o \n\nsaneamento. A \u00e1gua \u00e9 um valor coletivo, interessa a todos e tem um aspecto de \n\nsa\u00fade p\u00fablica. Portanto, justificam-se os investimentos na \u00e1rea. Segundo ele, \u00e9 \n\npreciso 100% de \u00e1gua tratada, 100% de esgoto coletado e 100% de esgoto tratado. \n\n                                                 \n107 NASCENTES aterradas. Correio Braziliense, Bras\u00edlia, 01 abr. 2001, p. 6. \n108 THAME, Ant\u00f4nio Carlos de Mendes. \u201cA amea\u00e7a do sec\u00e3o\u201d. In: Revista: Isto \u00c9, n. 1688, 6. fev. 2002, p. 7-11. \n\n\n\n 100\n\nN\u00e3o se podem fazer obras s\u00f3 com o dinheiro das tarifas. A terceira vertente \u00e9 a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. Para ele, nesse ponto ainda estamos no meio do caminho, haja vista a \n\ninaplicabilidade. Para ele, falta a aplica\u00e7\u00e3o da lei para completar a trilogia que tem \n\nsido a solu\u00e7\u00e3o para reverter o problema. \n\n \n\n \n\n3.1.1.   O crescimento populacional desordenado \n \n\nMais de 40 anos depois da inaugura\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, as conseq\u00fc\u00eancias da \n\nocupa\u00e7\u00e3o para os mananciais da regi\u00e3o n\u00e3o poderiam ser piores. Para uma cidade \n\ncuja cria\u00e7\u00e3o foi precedida de estudos como o Relat\u00f3rio Crulls e o Belcher (realizados \n\nna \u00e9poca da constru\u00e7\u00e3o, com o objetivo de definir a localiza\u00e7\u00e3o da capital em fun\u00e7\u00e3o \n\nda disponibilidade h\u00eddrica), hoje o estado do Distrito Federal \u00e9 de alerta. \n\n \n\n O tema tem preocupado toda a sociedade brasiliense e do entorno de \n\nBras\u00edlia. Nos jornais de grande circula\u00e7\u00e3o da cidade s\u00e3o constantes as mat\u00e9rias \n\nsobre o assunto. A mat\u00e9ria, \u201cAlerta das \u00c1guas\u201d,109 fazia uma alerta sobre o assunto e \n\ndemonstrava os problemas e desafios sobre o tema abordado. \n\n \n\n O Correio Braziliense110 noticiou que quase todos os dias s\u00e3o feitas novas \n\nden\u00fancias de destrui\u00e7\u00e3o de mananciais no Distrito Federal, como a apresentada em \n\n30/03/2001, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico local, pelo Deputado Distrital Rodrigo Rollemberg, \n\ncontra o lix\u00e3o e uma cascalheira em \u00e1rea de nascentes em Sobradinho. Outras \n\nden\u00fancias s\u00e3o contra o pr\u00f3prio governo, que autoriza ocupa\u00e7\u00f5es e faz obras em \n\n\u00e1reas ambientais. \n\n \n\n Denunciava, ainda, que o Minist\u00e9rio P\u00fablico obteve o embargo da obra de \n\num viaduto do Bal\u00e3o do Aeroporto, uma vez que a referida obra perfurou um len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico, e que o mesmo ocorreu no bal\u00e3o do Colorado (em Sobradinho). Tamb\u00e9m, \n\n                                                 \n109 ALERTA DAS \u00c1GUAS. Correio Braziliense, Bras\u00edlia, 01 abr. 2001. Tema do Dia, p. 7. \n110 ALERTA DAS \u00c1GUAS. Ob. cit., p. 7. \n\n\n\n 101\n\nfoi denunciada a implanta\u00e7\u00e3o da QL 2 do Lago Norte (bairro nobre da cidade); \n\nexatamente onde fica o lote 10 da quadra existe uma nascente que ajuda a \n\nabastecer o Lago Parano\u00e1. A referida nascente ajuda com 1.200 litros de \u00e1gua que \n\njorram por hora em dire\u00e7\u00e3o ao Lago. A implanta\u00e7\u00e3o da quadra naquele local pode ser \n\numa amea\u00e7a para o Meio Ambiente. \n\n \n\n Alertou, ainda, que os condom\u00ednios irregulares contribuem para o estrago e a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. E, nos n\u00facleos rurais (Rio Preto e Tabatinga, perto de \n\nPlanaltina), o excesso de piv\u00f4s para irriga\u00e7\u00e3o de lavouras estava causando \n\nproblemas entres os produtores, porque um piv\u00f4 fica na cabeceira do rio Jardim, na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Preto, afluente do rio S\u00e3o Francisco. Uma nascente \n\nlocalizada naquele local j\u00e1 havia secado. \n\n \n\n E mais, afirmou que fora dos limites do Distrito Federal os problemas \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o poucos. At\u00e9 porque, para as \u00e1guas, n\u00e3o existem fronteiras. Em \n\nSanto Ant\u00f4nio do Descoberto (GO), os povoados de Pontezinha, Lagoinha e Santa \n\nRosa que ficam \u00e0s margens do rio Descoberto recebem \u00e1gua contaminada dos \n\nc\u00f3rregos Taguatinga e Cortado \u2013 que recebem o esgoto da cidade sat\u00e9lite de \n\nTaguatinga e Ceil\u00e2ndia, ambas do Distrito Federal. E mais, em Santo Ant\u00f4nio do \n\nDescoberto, cerca de 600 nascentes j\u00e1 foram destru\u00eddas pela ocupa\u00e7\u00e3o e uso \n\nindiscriminado do solo. \n\n \n\n E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3, a reportagem \u00e9 ainda mais dr\u00e1stica e assustadora, pois afirma \n\nque dos 27 mananciais hoje utilizados pela Caesb (Companhia de \u00c1gua e Esgoto de \n\nBras\u00edlia), dois j\u00e1 foram desativados. O c\u00f3rrego Currais foi uma v\u00edtima do \n\nassoreamento provocado pela drenagem de \u00e1guas pluviais de Ceil\u00e2ndia e o \n\nCascarras, dentro da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, perdeu vaz\u00e3o e foi \n\nsubstitu\u00eddo pelo Fumal para abastecer a regi\u00e3o de Planaltina. No c\u00f3rrego Cabe\u00e7a de \n\nVeado, protegido pelo Jardim Bot\u00e2nico, existem tr\u00eas pontos de capta\u00e7\u00e3o, que \n\ntamb\u00e9m j\u00e1 est\u00e3o preocupando. O crescimento urbano na vizinhan\u00e7a pode \n\ncomprometer rapidamente mais esse manancial. \n\n\n\n 102\n\n Afirmam que, por enquanto, a qualidade de \u00e1gua no Distrito Federal ainda \n\nn\u00e3o foi totalmente comprometida, mas n\u00e3o se sabe at\u00e9 quando a situa\u00e7\u00e3o estar\u00e1 sob \n\ncontrole. No estudo sobre as \u00e1guas, a bacia do Descoberto \u00e9 uma das regi\u00f5es que \n\nmais perdeu \u00e1reas de veredas. E mais, afirmam que os problemas n\u00e3o ficam s\u00f3 por \n\na\u00ed. Segundo a reportagem, a barragem de Santa Maria, no Parque Nacional, est\u00e1 \n\nperto do limite da capacidade h\u00eddrica. Ela abastece 310 mil pessoas diariamente. Se \n\no governo criar novos setores habitacionais na regi\u00e3o (como pretende construir o \n\nSetor Noroeste para a classe m\u00e9dia brasiliense), vai ter que encontrar outra \n\nalternativa de abastecimento. \n\n \n\n Concluindo a reportagem, fizeram uma pergunta ao Diretor de Recursos \n\nH\u00eddricos do Distrito Federal (Afinal, como vai ser o futuro?) que foi por ele respondida \n\nnos seguintes termos: \n\n \n\nAt\u00e9 o final do ano o Plano Diretor de \u00c1gua e Esgoto estar\u00e1 pronto e, a \npartir dele, vamos saber o que fazer. \nO objetivo do plano \u00e9 diagnosticar a situa\u00e7\u00e3o hoje no Distrito Federal \ne avaliar de onde poder\u00e3o vir as alternativas para garantir qualidade \nde vida aos pr\u00f3ximos brasilienses111 \n\n \n \n\nJ\u00e1 o subsecret\u00e1rio de Recursos H\u00eddricos da Secretaria do Meio Ambiente, \n\nJos\u00e9 Torsani, assim respondeu: \n\n \n\n [...] a preocupa\u00e7\u00e3o vai al\u00e9m da disponibilidade de \u00e1gua. N\u00e3o adianta \nter \u00e1gua se n\u00e3o h\u00e1 qualidade. Hoje estamos poluindo muito. O \nc\u00f3rrego Melchior, h\u00e1 mais de trinta anos, recebe esgoto in natura \nproduzido por mais de 600 mil moradores de Taguatinga e Ceil\u00e2ndia. \nOs principais receptores das 72 toneladas de dejetos/dia s\u00e3o os \nc\u00f3rregos Taguatinga e Cortado, respons\u00e1veis pela \u00e1gua escura que, \ndepois, des\u00e1gua no rio Descoberto e segue em dire\u00e7\u00e3o a Goi\u00e1s.112 \n\n \n\n                                                 \n111 ALERTA DAS \u00c1GUAS. Ob. cit., p. 7. \n112 Idem. \n\n\n\n 103\n\nOutro ponto preocupante \u00e9 a desordenada ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Distrito \n\nFederal e, principalmente em torno da bacia do Descoberto, que \u00e9 o maior \n\nmanancial, gera diferentes interesses. \n\n \n\nAs popula\u00e7\u00f5es urbanas querem receber em casa \u00e1gua de boa qualidade e \n\nem quantidade suficiente; as ch\u00e1caras necessitam de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o; os \n\nhabitantes locais buscam utilizar os c\u00f3rregos da regi\u00e3o e o pr\u00f3prio Lago do \n\nDescoberto como fonte de lazer; e h\u00e1, ainda, os propriet\u00e1rios que, com o uso da \n\n\u00e1gua, podem exercer atividades rent\u00e1veis, por\u00e9m mais poluidoras. Com isso, \n\nalgumas a\u00e7\u00f5es praticadas e pretendidas tornam-se conflitantes, sendo necess\u00e1ria a \n\ncria\u00e7\u00e3o de mecanismos legais para viabilizar a explora\u00e7\u00e3o do potencial econ\u00f4mico \n\ndesta bacia hidrogr\u00e1fica, de uma forma mais harmoniosa. \n\n \n\nA principal explica\u00e7\u00e3o para a contamina\u00e7\u00e3o crescente das bacias \u00e9 a \n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenada do Distrito Federal. O governo v\u00ea a \u00e1gua como um recurso \n\nmineral a ser utilizado pelo homem e n\u00e3o como fruto de um ecossistema fr\u00e1gil, que \n\nprecisa de pol\u00edticas firmes para ser preservado. \n\n \n\nO incha\u00e7o populacional descontrolado causa eros\u00e3o e impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo (perda da capacidade de reabsorver a \u00e1gua). Basta ver que as duas \u00e1reas mais \n\nprejudicadas \u2013 bacia do Descoberto e do Alagado Ponte Alta \u2013 s\u00e3o justamente as de \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o populacional. As regi\u00f5es englobam as maiores cidades, bem \n\ncomo as mais pobres Sat\u00e9lites do Distrito Federal: Gama, Samambaia, Recanto das \n\nEmas e Santa Maria. \n\n \n\nBras\u00edlia foi planejada para ter 500 mil habitantes, mas deparou-se, desde o \n\ninicio de sua constru\u00e7\u00e3o, com elevadas taxas de crescimento populacional devido \u00e0 \n\npol\u00edtica de assentamento desenfreada que vem provocando a degrada\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. P\u00f3lo de esperan\u00e7a e de atra\u00e7\u00e3o para muitos brasileiros, o Distrito Federal \n\nhoje alcan\u00e7a popula\u00e7\u00e3o em torno de 1,8 milh\u00e3o de habitantes. \n\n \n\n\n\n 104\n\n Reunidos na IV Confer\u00eancia Ambiental do Distrito Federal e Entorno, \nrepresentantes da sociedade civil organizada de Bras\u00edlia e cidades vizinhas vieram a \n\np\u00fablico alertar as autoridades e a comunidade para o agravamento da situa\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental na regi\u00e3o central do Pa\u00eds. Segundo eles, esse agravamento d\u00e1-se, \n\npor um lado pela acelera\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo, com impacto \n\nimediato sobre os recursos h\u00eddricos, e por outro pelas pol\u00edticas p\u00fablicas populistas e \n\nassistencialistas, aliadas \u00e0 pol\u00edtica macroecon\u00f4mica excludente113 \n\n \n\n A forma descontrolada do crescimento vem comprometendo em escalada \n\ncrescente os recursos naturais indispens\u00e1veis. Instalou-se um processo permanente \n\nde degrada\u00e7\u00e3o ambiental e social, que coloca em risco parte significativa das \n\nriquezas da regi\u00e3o, seus recursos naturais, o patrim\u00f4nio cultural e a pr\u00f3pria \n\ncontinuidade da atividade econ\u00f4mica. \n \n \n3.1.2.   Escassez dos Recursos H\u00eddricos \n \n\n\u00c9 importante ressaltar que o Distrito Federal tamb\u00e9m teve que racionar \n\nenergia, em virtude da crise da energia vivenciada no ano passado (2001), em raz\u00e3o \n\nda sua capacidade h\u00eddrica. Al\u00e9m de ocorrer o risco de viver no escuro, o brasiliense \n\npode em breve ter que se acostumar com as torneiras secas. A falta de energia \u00e9 na \n\nverdade o primeiro reflexo de um problema nacional mais grave: a falta de \u00e1gua. \n\n \n\nCada vez mais raro, o l\u00edquido em n\u00edvel nacional n\u00e3o abastece as usinas \n\nhidrel\u00e9tricas e o mesmo efeito se sente nos reservat\u00f3rios de saneamento, que \n\ngarantem o fornecimento nas casas. Uma das explica\u00e7\u00f5es \u00e9 a seca, que afeta \n\n                                                 \n113 Nesta confer\u00eancia foi lembrado que: \u201cBras\u00edlia \u00e9 Patrim\u00f4nio Cultural da Humanidade e \u00e1rea-n\u00facleo da Reserva \n\nda Biosfera do Cerrado, conhecida pela ONU, denunciamos o descaso com o patrim\u00f4nio natural da regi\u00e3o e \nem especial com as nascentes de tr\u00eas das principais bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras aqui localizadas. [...] \nDenunciamos ainda a coniv\u00eancia de parte do Poder P\u00fablico, em especial com a \u201cind\u00fastria da grilagem\u201d e \nparcelamento de terras p\u00fablicas na regi\u00e3o. [...] H\u00e1 tamb\u00e9m aus\u00eancia de transpar\u00eancia nas informa\u00e7\u00f5es \nambientais e descaso com a participa\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, que t\u00eam importante papel no \ncumprimento da Agenda 21.\u201d In: 4\u00aa CARTA ambiental do Distrito Federal. Jornal do F\u00f3rum Ambiental, v. \n1, n. 6, jul./ago. 2002, p. 6. \n\n\n\n 105\n\nPernambuco e Para\u00edba; a outra \u00e9 o crescimento desordenado das cidades, que leva \n\nao desmatamento e polui\u00e7\u00e3o. Nesses locais, o racionamento \u00e9 realidade. Ser\u00e1 \n\ntamb\u00e9m no Distrito Federal em aproximadamente 10 a 15 anos. A menos que seja \n\nfeito um trabalho urgente e intenso de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n \n\nO Distrito Federal est\u00e1 longe de poder dormir tranq\u00fcilo. Se os n\u00edveis de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das nascentes e mananciais do Distrito Federal n\u00e3o forem \n\ncontrolados, a Capital Federal ter\u00e1 problemas s\u00e9rios de escassez de \u00e1gua. \u00c9 o que \n\naponta estudos in\u00e9ditos sobre a situa\u00e7\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Distrito Federal feitos desde \n\n1997 por tr\u00eas Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais (ONG), sob a coordena\u00e7\u00e3o da \n\nWWF-Brasil, uma das maiores ONGs ambientais do Mundo. As pesquisas realizadas \n\npor estes \u00f3rg\u00e3os mostram que todas as bacias que abastecem a regi\u00e3o do Distrito \n\nFederal est\u00e3o comprometidas. A do Rio Descoberto, de onde sai 65% da \u00e1gua que \n\nabastece Bras\u00edlia, conta uma lista de problemas: falta de tratamento de esgoto, \n\npolui\u00e7\u00e3o, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, eros\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. O Parque \n\nNacional de Bras\u00edlia, respons\u00e1vel por 20% do abastecimento, \u00e9 afetado pelo lix\u00e3o e \n\npela invas\u00e3o da Estrutural. \n\n \n\nO quadro \u00e9 alarmante, por se tratar de um planalto, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 rios \n\ncaudalosos, mas, principalmente, nascentes mais f\u00e1ceis de desaparecer. Isso faz do \n\nDistrito Federal uma \u00e1rea extremamente sens\u00edvel aos efeitos da a\u00e7\u00e3o humana. A \n\ndestrui\u00e7\u00e3o das matas ciliares implica eros\u00e3o do solo e assoreamento dos rios e \n\noutros corpos d'\u00e1gua, diminuindo as suas vaz\u00f5es e prejudicando o equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico. S\u00e3o amea\u00e7as que exigem aten\u00e7\u00e3o de toda a sociedade e o engajamento \n\nde seus setores mais organizados, como \u00e9 o caso da classe empresarial. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 106\n\n3.1.3.   O Desperd\u00edcio de \u00c1gua \n \n\nSegundo Santilli114 aliado a todos os outros problemas, est\u00e1 o consumo \n\ndesregrado da \u00e1gua, principalmente nas \u00e1reas mais ricas do Distrito Federal. A \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) estabelece que o consumo ideal \u00e9 de 200 \n\nlitros por dia por pessoa. No Lago Sul (regi\u00e3o mais rica do Distrito Federal) esse \n\nconsumo chega a 604 litros por habitante ao dia, haja vista que os moradores \n\ndaquela regi\u00e3o al\u00e9m de utilizarem a \u00e1gua para consumo dom\u00e9stico, ainda, a utilizam \n\npara enchimento de piscinas (que quase todas as casas do bairro possuem), \n\nlavagem de carros (v\u00e1rios na mesma resid\u00eancia) e, ainda, regar plantas e jardins que \n\ns\u00e3o imensos. \n\n \nAdemais, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, poucas regi\u00f5es do mundo tiveram um \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico compar\u00e1vel ao ocorrido no Centro-Oeste brasileiro. O \n\naumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, do rebanho bovino, da infra-estrutura, da atividade \n\nindustrial, da explora\u00e7\u00e3o do subsolo, al\u00e9m do forte crescimento do contingente \n\npopulacional, fez com que a regi\u00e3o mudasse radicalmente seu perfil nos \u00faltimos 30 \n\nanos, havendo grande busca pelo l\u00edquido e muito desperd\u00edcio de \u00e1gua em n\u00edvel \n\ndom\u00e9stico e industrial. \n\n \n Essa ocupa\u00e7\u00e3o intensiva n\u00e3o foi acompanhada por um sistema de \n\nplanejamento voltado ao uso ordenado e racional do territ\u00f3rio. O Distrito Federal tem \n\n42% de sua \u00e1rea protegida por reservas ambientais, mas o descontrole trouxe \n\nconseq\u00fc\u00eancias negativas e preocupa\u00e7\u00f5es quanto ao futuro. \n\n \n \n \n \n \n\n                                                 \n114 \u201cPor outro lado, o Brasil \u00e9 titular de 1/3 do desperd\u00edcio universal da \u00e1gua tratada e encanada, atingindo um \n\npercentual de 40%. Disp\u00f5e de mais de 100 mil cursos d\u2019\u00e1gua, todos polu\u00eddos em algum grau. Para se ter uma \nid\u00e9ia, 50% das praias brasileiras est\u00e3o contaminadas por esgotos, vazamentos de petr\u00f3leo ou lixo t\u00f3xico\u201d. In: \nSANTILLI, Juliana Ferraz da Rocha. \u201cA pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos: Lei n\u00ba 9.433/97 e sua \nimplementa\u00e7\u00e3o no Distrito Federal\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do \nDistrito Federal e Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, v. 9, n. 17, jan. /jun. 2001, p. 144-179. \n\n\n\n 107\n\n3.1.4.   Atividades Extrativas Desordenadas \n \n\n A maior prioridade e a preocupa\u00e7\u00e3o dos ecologistas e estudiosos do assunto \n\nno Distrito Federal s\u00e3o com a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos h\u00eddricos. A \u00e1gua \u00e9 \n\nfator limitante, segundo as caracter\u00edsticas de solo e clima da regi\u00e3o do Distrito \n\nFederal, o que vem sendo agravado pela polui\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria. \n\n \n\nA atividade mineral, para extra\u00e7\u00e3o de areia, cascalho, argila, saibro e aterro, \n\n\u00e9 a respons\u00e1vel pela totalidade das \u00e1reas degradadas no Distrito Federal, salvo raras \n\nexce\u00e7\u00f5es. Esse tipo de minera\u00e7\u00e3o caracteriza-se pelo baixo investimento, pela \n\natividade praticada em unidades de extens\u00f5es de aproximadamente cinco hectares e \n\npela aus\u00eancia de aporte significativo de tecnologia nas fases de produ\u00e7\u00e3o, controle \n\nambiental e recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. As jazidas localizam-se geralmente \u00e0s margens \n\ndos centros urbanos, acompanhando a sua expans\u00e3o; por\u00e9m, metade das \u00e1reas \n\nexploradas situa-se em zonas rurais, \u00e0s margens dos rios. \n\n \n \n3.1.5.   Polui\u00e7\u00e3o com Efluentes Dom\u00e9sticos e Industriais \n \n\nUm dos fatores mais preocupantes no Distrito Federal \u00e9 com a polui\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos, por lan\u00e7amento de efluentes \n\ndom\u00e9sticos e industriais, sem tratamento, nos cursos d\u2019\u00e1gua. Isso porque os \n\nrecursos h\u00eddricos do DF s\u00e3o escassos e formados por cursos d\u2019\u00e1gua de pequeno \n\nvolume e de pequenas extens\u00f5es.  \n\n \n\n Outros c\u00f3rregos, que n\u00e3o s\u00e3o importantes para o abastecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o, s\u00e3o usados para despejo de \u00e1guas pluviais e tamb\u00e9m est\u00e3o sendo \n\ndestru\u00eddos por isso. O Vargem da B\u00ean\u00e7\u00e3o, por exemplo, recebe toda a \u00e1gua da \n\nchuva que vem de Samambaia e do Recanto das Emas. J\u00e1 n\u00e3o tem vegeta\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo da margem. Parte dela tamb\u00e9m era formada por veredas. \n\n \n\n\n\n 108\n\nExistem significativas limita\u00e7\u00f5es ao processo de adensamento da Bacia do \n\nParano\u00e1, assunto que vem sendo discutido pelos \u00f3rg\u00e3os de planejamento do \n\nGoverno do Distrito Federal. Estas limita\u00e7\u00f5es j\u00e1 foram objeto de considera\u00e7\u00f5es \n\nquando da elabora\u00e7\u00e3o do documento final do Plano Diretor de Ordenamento \n\nTerritorial do DF \u2013 PDOT, aprovado pela Lei Complementar no 17, de janeiro de \n\n1997.  \n\n \nFernandes e Pinto,115 ambos engenheiros da Caesb, abordaram de forma \n\ncompleta a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Distrito Federal, especialmente sobre o \n\ndesafio do Lago Parano\u00e1 que se encontrava completamente polu\u00eddo. Explicaram os \n\nreferidos t\u00e9cnicos que foi a partir da segunda metade do s\u00e9culo vinte, que a maioria \n\ndos lagos localizados em \u00e1reas urbanas sofreram influ\u00eancias de grandes \n\nacumula\u00e7\u00f5es populacionais e passaram a apresentar os sinais de um processo de \n\nenvelhecimento precoce do ecossistema que pode ser definido como eutrofiza\u00e7\u00e3o,116 \n\ncultural, que \u00e9 o processo de aumento da disponibilidade de nutrientes nessas \u00e1guas \n\ndevido \u00e0s a\u00e7\u00f5es do homem. Desenvolvimento explosivo de alguns tipos de vegetais \n\naqu\u00e1ticos, notadamente algas do grupo das verde-azuladas tem sido uma das \n\nexpress\u00f5es mais marcantes deste processo. \n\n \n\nExplicaram, ainda, que o escoamento superficial da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncarrega crescente quantidade de nutrientes origin\u00e1rios de esgotos, detergentes, \n\nfertilizantes, lixo e outros subprodutos/dejetos da ocupa\u00e7\u00e3o humana \u00e0 medida que a \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana aumenta, provocando a fertiliza\u00e7\u00e3o de lagos e rios. Entre as \n\nestrat\u00e9gias desenvolvidas no sentido de controlar os efeitos dessa eutrofiza\u00e7\u00e3o \n\ndestaca-se o esfor\u00e7o continuado n\u00e3o somente de controlar as fontes b\u00e1sicas de \n\n                                                 \n115 FERNANDES, Carlos A; PINTO, Marcelo A. Teixeira. O desafio do Lago Parano\u00e1. Bras\u00edlia, 2002. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.Caesb.df.gov.br/scripts/AMBI.asp. >. Acesso em: 29 mar. 2002. \n116 EUTROFIZA\u00c7\u00c3O \u2013 \u00c9 um processo natural e gradativo de fertiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais, com \n\nconseq\u00fcente aumento da produtividade biol\u00f3gica, que, entretanto, pode ser fortemente acelerado pelas \natividades humanas. Este processo pode acarretar problemas que v\u00e3o desde a est\u00e9tica ao comprometimento \nda poss\u00edvel utiliza\u00e7\u00e3o desta \u00e1gua para recrea\u00e7\u00e3o e/ou abastecimento, devido \u00e0 grande concentra\u00e7\u00e3o de algas e \nplantas aqu\u00e1ticas. In: AGUAONLINE. Guia do saneamento. Glosss\u00e1rio. [S.l.], 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.aguaonline.com.br>. Acesso em: 03 nov. 2002. \n\n\n\n 109\n\nnutrientes pontuais ou n\u00e3o pontuais, mas tamb\u00e9m o de buscar alternativas para a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o desses nutrientes.  \n\n \n\nPara eles, o Lago Parano\u00e1 \u00e9 um exemplo t\u00edpico do processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o \n\ncultural mencionado. Primeiro, porque criado em 1959 como uma moldura do Plano \n\nPiloto de Bras\u00edlia e com finalidades de recrea\u00e7\u00e3o e paisagismo, o Lago Parano\u00e1 \n\ntransformou-se tamb\u00e9m em diluidor de esgotos, na medida em que os efluentes \n\ntratados das Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Esgotos existentes na Bacia do Parano\u00e1 \n\ns\u00e3o despejados naquele lago. \n\n \n\nAfirmam que foi depois da grande trag\u00e9dia ecol\u00f3gica do final dos anos \n\nsetenta, quando o lago apresentou um grande florescimento de algas do grupo das \n\nverde-azuladas que fizeram a cidade de Bras\u00edlia cheirar mal por cerca de dez dias, \n\ninstitucionalizou-se um programa de trabalho objetivando controlar e eventualmente \n\nreduzir os processos de eutrofiza\u00e7\u00e3o em desenvolvimento no Lago Parano\u00e1. O \n\ncitado programa tinha como seu elemento b\u00e1sico a amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o das \n\nEsta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Esgotos Norte e Sul de Bras\u00edlia, bem como o tratamento \n\nde todos os esgotos produzidos dentro da bacia.  \n\n \n\nAcrescentam que foi em 1993 que entrou em opera\u00e7\u00e3o a nova Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento de Esgotos Sul e em 1994 entrou em funcionamento a Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento de Esgotos Norte, ambas empregando o que de mais moderno existe em \n\ntratamento de esgotos e remo\u00e7\u00e3o de nutrientes, com vistas a permitir que o pr\u00f3prio \n\necossistema do lago tivesse condi\u00e7\u00f5es de recompor as suas condi\u00e7\u00f5es originais. \n\nPassados tr\u00eas anos, o Lago Parano\u00e1 apresenta sinais evidentes de uma \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental que n\u00e3o se pode garantir, todavia, se ir\u00e1 persistir, at\u00e9 pelas \n\npoucas informa\u00e7\u00f5es existentes quanto a recupera\u00e7\u00e3o de ambientes aqu\u00e1ticos \n\ntropicais. \n\n \nAfirmam que, analisando sob o prisma do conceito de \"Best Management \n\nPractices\", aquela solu\u00e7\u00e3o foi considerada \u00e0 \u00e9poca, como a mais adequada para \n\ndisparar o processo de recupera\u00e7\u00e3o do Lago Parano\u00e1. Entretanto, tal solu\u00e7\u00e3o cuja \n\n\n\n 110\n\nimplementa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita a um custo financeiro significativo para o Distrito Federal, n\u00e3o \n\nsomente pelo custo da amplia\u00e7\u00e3o das Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Esgotos, mas \n\ntamb\u00e9m pelo custo operacional das mesmas, apresenta alguns limitantes \n\noperacionais. \n\n \nPara eles, o mais significativo dos limitantes operacionais dessas esta\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\na quantidade de nutrientes que podem ser lan\u00e7ados nas \u00e1guas do Lago Parano\u00e1, \n\nentre os quais o f\u00f3sforo que est\u00e1 presente em grande quantidade nos esgotos \n\ndom\u00e9sticos. Aquele elemento tem sido identificado como o mais significativo \n\ncomponente a atuar como fator limitante ao desenvolvimento de algas nas \u00e1guas do \n\nlago.  \n\n \nDesta forma, ap\u00f3s a simula\u00e7\u00e3o de alguns modelos de carga para o lago, \n\nassumindo-se a manuten\u00e7\u00e3o das atuais condi\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o do mesmo, e \n\nbaseado no n\u00edvel de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no momento, estima-se que a carga \n\nm\u00e1xima de f\u00f3sforo a ser admiss\u00edvel no Lago Parano\u00e1 seria de 175 (cento e setenta e \n\ncinco) quilos por dia. Quando computamos todos os empreendimentos j\u00e1 localizados \n\nna Bacia do Parano\u00e1 e conectados \u00e0s esta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgotos da bacia, a \n\ncarga de f\u00f3sforo que atualmente \u00e9 lan\u00e7ado no Lago Parano\u00e1 \u00e9 de 145 (cento e \n\nquarenta e cinco) quilos por dia. Afirmam que, considerando todos os incrementos \n\nque podem ser produzidos na melhoria de alguns processos de coleta dos esgotos, \n\nainda \u00e9 poss\u00edvel a redu\u00e7\u00e3o desse n\u00famero em uma dezena de quilos de f\u00f3sforo. \n\n \nPara eles, reduzir mais do que isto, entretanto, ir\u00e1 requerer a modifica\u00e7\u00e3o da \n\nsolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 agora empregada que \u00e9 a de tratamento dos esgotos em n\u00edvel terci\u00e1rio e \n\nlan\u00e7amento no Lago Parano\u00e1. V\u00ea-se a necessidade, portanto, de que se proceda a \n\num planejamento global de todas as ocupa\u00e7\u00f5es atualmente existentes na Bacia do \n\nParano\u00e1, bem como sejam inclu\u00eddas todas as ocupa\u00e7\u00f5es planejadas para se \n\nsituarem naquela \u00e1rea. Somente ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o desse balan\u00e7o das ocupa\u00e7\u00f5es \n\ndentro da bacia hidrogr\u00e1fica, poderemos entender o Lago Parano\u00e1, que se apresenta \n\ncomo o mais importante s\u00edmbolo de interfer\u00eancia humana no meio ambiente do \n\n\n\n 111\n\nDistrito Federal atualmente, sendo objeto de um processo de recupera\u00e7\u00e3o, em toda \n\nsua grandiosidade e complexidade.  \n\n \n\nConcluem que a popula\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia como um todo tem que se posicionar \n\nquanto a este dilema, no sentido de construir prioridades definidas pela mesma aos \n\nnovos assentamentos pretendidos na Bacia do Parano\u00e1. O objetivo \u00e9 n\u00e3o exceder o \n\nlimite aceit\u00e1vel de f\u00f3sforo pelo Lago Parano\u00e1, sob pena de serem prejudicados todos \n\nos esfor\u00e7os envidados at\u00e9 hoje e pela real possibilidade de termos o Lago Parano\u00e1 \n\nde volta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais que o caracterizaram durante o desastre dos anos \n\nsetenta. Deve ser entendido que, se porventura falharmos com o desafio da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do Lago Parano\u00e1, isto pode ser um pren\u00fancio de que podemos tamb\u00e9m \n\nfalhar como ocupantes tempor\u00e1rios deste espa\u00e7o f\u00edsico.  \n\n \n\nO assunto \u00e9 t\u00e3o preocupante que outro artigo, intitulado: Gota a gota117 fez \num alerta ao perigo que o Lago Parano\u00e1 est\u00e1 correndo: \n\n \n\nO lixo e as eros\u00f5es est\u00e3o reduzindo o espelho d\u2019\u00e1gua do Lago \nParano\u00e1 que, de acordo com t\u00e9cnicos da Secretaria do Meio \nAmbiente do Distrito Federal, corre s\u00e9rios riscos, se n\u00e3o forem \nadotadas medidas urgentes. O problema \u00e9 t\u00e3o grave que nos \n\u00faltimos 35 anos 2,3km\u00b3 da superf\u00edcie do lago desapareceram. O que \nj\u00e1 se perdeu do Parano\u00e1 \u00e9 igual ao tamanho da lagoa Rodrigo de \nFreitas no Rio de Janeiro, o que corresponde a 213 campos de \nfutebol. Al\u00e9m do lixo que se acumula nas margens, as eros\u00f5es \nfazem escoar para o lago na \u00e9poca das chuvas. Outras amea\u00e7as \ns\u00e3o a regulamenta\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios e os parcelamentos urbanos, \naliados \u00e0 falta de cuidados e \u00e0 alta densidade demogr\u00e1fica na beira \ndo lago, que vem provocando danos ambientais desde o in\u00edcio dos \nanos 70. Segundo o Instituto de Ecologia e Meio Ambiente, uma \nregi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 Asa Norte, perto da ponte do Bragueto, tende a \ndesaparecer em cinco anos. A Companhia Urbanizadora da Nova \nCapital (Novacap) diz que estuda um projeto para construir galerias \ne impedir o ac\u00famulo de terra nas margens. \u00c9 uma obra que deve \ndemorar pelo menos seis meses depois de licitada. Mas \u00e9 preciso \ndecis\u00e3o pol\u00edtica para captar recursos. Enquanto o dinheiro n\u00e3o \naparece, o lago vai morrendo.  \n\n \n\n                                                 \n117 GOTA a gota: Lago em perigo. \u00c1guas do Brasil, Salvador, v. 1, n. 3, out./dez. 2000, p. 41. \n\n\n\n 112\n\n3.1.6.   A Perfura\u00e7\u00e3o de Po\u00e7os Artesianos \n \n\nUma das mais recentes preocupa\u00e7\u00f5es dos ambientalistas no Brasil \u00e9 com a \n\nquest\u00e3o dos po\u00e7os artesianos. Existem no Brasil, aproximadamente, um milh\u00e3o de \n\npo\u00e7os perfurados, dos quais 700 mil s\u00e3o clandestinos. No Distrito Federal essa \n\ntamb\u00e9m \u00e9 uma dura realidade. \u00c9 absurda a quantidade de po\u00e7os tubulares (po\u00e7os \n\nestreitos usados para retirar \u00e1gua do subsolo), conhecidos por \u201cpo\u00e7os artesianos\u201d, \n\nque est\u00e3o sendo abertos em condom\u00ednios irregulares por todo o Distrito Federal e \n\nentorno.118 \n\n \n\nSegundo dados de Perfuradores.com,119 essa preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 recente, \n\nhaja vista que a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os sem controle representa um grande risco de \n\nexaust\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos no Distrito Federal. \n\n \n\nCampos,120 citado por Perfuradores.com., professor e especialista em \n\nHidrogeologia, realizou um trabalho sobre a vulnerabilidade da contamina\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas do Distrito Federal a pedido da SEMARH, tendo constatado que os po\u00e7os \n\nirregulares est\u00e3o exaurindo a capacidade dos aq\u00fc\u00edferos, reduzindo a disponibilidade \n\nde \u00e1gua no territ\u00f3rio brasiliense.  \n\n \n\nAfirmam que na pesquisa realizada pelo professor e seus alunos, foram \n\ncadastrados 1,5 mil po\u00e7os artesianos no DF. Um n\u00famero bem inferior aos que \n\nrealmente est\u00e3o funcionando. Durante esse trabalho, algumas conclus\u00f5es o \n\ndeixaram preocupado. A principal delas foi a exaust\u00e3o quase que total dos aq\u00fc\u00edferos \n\nem regi\u00f5es como o Lago Oeste, Sobradinho II e Jardim Bot\u00e2nico.  \n\n \n\n\u00c9 importante reconhecer que n\u00e3o \u00e9 preciso buscar as informa\u00e7\u00f5es de um \n\nespecialista para confirmar que isso \u00e9 verdade. No Condom\u00ednio Mans\u00f5es Calif\u00f3rnia, \n\n                                                 \n118 VAI faltar \u00e1gua. In: Revista: Brasil Rot\u00e1rio,[S.l.], v. 77, n. 962, ago. 2002, p. 04-64. \n119 PERFURADORES.COM. [S.I.], [2002]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.perfuradores.com>. Acesso em: 08 mar. \n\n2002. \n120 Jos\u00e9 El\u00f3i Campos, \u00e9 professor especialista em Hidrogeologia da UnB (Universidade de Bras\u00edlia). \n\n\n\n 113\n\nno Jardim Bot\u00e2nico, o s\u00edndico Manoel Aparecido de Ara\u00fajo teve que mandar abrir um \n\nnovo po\u00e7o porque a vaz\u00e3o (quantidade de litros de \u00e1gua bombeada por hora) do \n\nprimeiro, que antes era suficiente para abastecer as 108 fam\u00edlias do condom\u00ednio, foi \n\nficando reduzida \u00e0 medida que novos parcelamentos vizinhos foram sendo \n\ncriados.121  \n\n \n\nO novo po\u00e7o, que no in\u00edcio tinha vaz\u00e3o de 26 mil litros/hora, tamb\u00e9m j\u00e1 d\u00e1 \n\nsinais de cansa\u00e7o e, agora, s\u00f3 oferece 14 mil litros de \u00e1gua por hora. Al\u00e9m desse \n\npo\u00e7o, o condom\u00ednio \u00e9 abastecido por um outro. Ele garante que os dois po\u00e7os \n\nfuncionam de acordo com a lei.  \n\n \nNo Colorado, Sobradinho II e Jardim Bot\u00e2nico a maior amea\u00e7a aos aq\u00fc\u00edferos \n\n\u00e9 a instala\u00e7\u00e3o, sem controle, de po\u00e7os artesianos. Os problemas v\u00e3o desde a grande \n\nquantidade de po\u00e7os at\u00e9 a proximidade deles com fossas, em fun\u00e7\u00e3o da falta de \n\norienta\u00e7\u00e3o. No Recanto das Emas e Riacho Fundo, a vulnerabilidade est\u00e1 associada \n\na outras quest\u00f5es, como a aus\u00eancia de tratamento do esgoto e o prec\u00e1rio sistema de \n\ncoleta de lixo. Em S\u00e3o Sebasti\u00e3o, onde a vulnerabilidade \u00e9 alta, o problema \u00e9 que \n\ntodo o abastecimento de \u00e1gua da cidade \u00e9 feito por \u00e1gua subterr\u00e2nea.  \n\n \n\n\u00c9 importante reconhecer que os problemas n\u00e3o est\u00e3o afetos somente aos \n\ncondom\u00ednios irregulares que foram criados recentemente, mas, at\u00e9 nas Asas Sul e \n\nNorte, onde o abastecimento \u00e9 feito por \u00e1gua encanada, o risco \u00e9 alto. Ali, segundo \n\ndados dos Perfuradores. com,122 o problema \u00e9 a prolifera\u00e7\u00e3o de postos de \n\ncombust\u00edvel, com seus tanques subterr\u00e2neos. Qualquer fissura pode comprometer a \n\nqualidade dos aq\u00fc\u00edferos naquela regi\u00e3o. E o maior problema \u00e9 que, com apenas 12 \n\nfiscais para cuidar de todas as quest\u00f5es relacionadas ao meio ambiente, a SEMARH \n\nn\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de fiscalizar a instala\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos no DF. De acordo \n\ncom o diretor de Outorga e Licenciamento de Recursos H\u00eddricos, Rodrigo Dolabella, \n\nos po\u00e7os nem s\u00e3o prioridade, nesse momento, da equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                 \n121 Dados coletados in loco, no Condom\u00ednio Residencial Jardim Bot\u00e2nico, no Lago Sul- Bras\u00edlia-DF, em \n\n12/11/2001. \n122 PERFURADORES. COM. Ob. cit. \n\n\n\n 114\n\nSegundo as informa\u00e7\u00f5es de Perfuradores. com.,123 o governo do Distrito \n\nFederal pretende cadastrar os po\u00e7os artesianos instalados no Distrito Federal, mas o \n\ncadastramento tem outro objetivo. Com a nova legisla\u00e7\u00e3o sobre utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos, o governo vai poder cobrar pela capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nIsso quer dizer que, quem hoje tem um po\u00e7o com \u00e1gua de gra\u00e7a, ter\u00e1 de pagar pelo \n\nque consumir num futuro bem pr\u00f3ximo.  \n\n \n\nFoi com a prolifera\u00e7\u00e3o dos loteamentos no Distrito Federal que surgiram \n\nv\u00e1rias empresas de fundo de quintal que n\u00e3o t\u00eam capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para fazer o \n\nservi\u00e7o como ele deve ser feito. Por isso, acabam colocando em risco a sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o e, ainda, destruindo o recurso h\u00eddrico. Assim, \u00e9 importante que haja a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o em massa de toda popula\u00e7\u00e3o para os problemas que norteiam a \n\nperfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os tubulares profundos de forma desordenada. Faz-se necess\u00e1rio \n\nnestes casos, o acompanhamento de profissionais habilitados para vistoriar todo o \n\ntrabalho.  \n\nUma preocupa\u00e7\u00e3o antiga no Distrito Federal \u00e9 com a quantidade de \npo\u00e7os tubulares (po\u00e7os estreitos usados para retirar \u00e1gua do subsolo) \nque est\u00e3o sendo abertos em condom\u00ednios irregulares no Distrito \nFederal e na cidade de \u00c1guas Lindas (GO), a mais pr\u00f3xima da \nbarragem do Descoberto.\u2019Se nada for feito, existe o risco de as fossas \nde l\u00e1 contaminarem a \u00e1gua usada pelo brasiliense\u2019, prev\u00ea o ge\u00f3logo \nJorge Cravo.  \nRefor\u00e7ando o temor do especialista, outro pesquisador, o professor \nEl\u00f3i Guimar\u00e3es, do Instituto de Geoci\u00eancias da UnB, cita o resultado \nde um estudo que revela redu\u00e7\u00e3o muito grande no estoque de \u00e1gua \nque ainda existe no subsolo do DF. \n\u2018Os po\u00e7os est\u00e3o tirando mais \u00e1gua do que podem\u2019, afirma. A pesquisa \nidentifica os locais mais vulner\u00e1veis \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas, entre eles S\u00e3o Sebasti\u00e3o, condom\u00ednios do Lago Sul, \nSobradinho II, Grande Colorado (pr\u00f3ximo a Sobradinho), n\u00facleos \nrurais Vicente Pires e Samambaia (entre Taguatinga e Guar\u00e1) e parte \nde Planaltina. Levantamento feito pelo professor em 1998 identificou \nmais de tr\u00eas mil po\u00e7os tubulares nessa regi\u00e3o124. \n\n \n \n \n                                                 \n123 PERFURADORES. COM. Ob. cit. \n124 ALERTA das \u00e1guas. Ob. cit., p. 8. \n\n\n\n 115\n\n3.1.7.   Os Res\u00edduos S\u00f3lidos do Aterro Sanit\u00e1rio (lix\u00e3o)  \n \n Este \u00e9 outro problema que assusta os brasilienses, n\u00e3o t\u00e3o grave quanto os \noutros j\u00e1 apontados neste trabalho, mas no m\u00ednimo preocupante, haja vista que o \n\nAterro Sanit\u00e1rio de Bras\u00edlia (lix\u00e3o) encontra-se assentado em uma regi\u00e3o de \n\naq\u00fc\u00edferos importantes para o Distrito Federal. \n\n \n Ara\u00fajo125 constatou que o aterro de Bras\u00edlia (lix\u00e3o) vem recebendo o lixo de \ntodo o Distrito Federal h\u00e1 aproximadamente 25 anos. Nele s\u00e3o depositados \n\natualmente cerca de 1.200 toneladas de res\u00edduos s\u00f3lidos diariamente, sem nenhuma \n\nmedida de prote\u00e7\u00e3o ambiental, tais como, impermeabiliza\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas, drenagem e \n\ntratamento do chorume. \n\n \n\nAlertou que o aterro est\u00e1 localizado pr\u00f3ximo ao Parque Nacional de Bras\u00edlia \n\ne dos c\u00f3rregos Vicente Pires e do Acampamento; assim o aq\u00fc\u00edfero da regi\u00e3o \u00e9 \n\nexposto \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o oriunda do aterro. A regi\u00e3o \u00e9 habitada por cerca de 2.500 \n\nmoradores que utilizam desta \u00e1gua para consumo pr\u00f3prio.  \n\n \n\nE, conclui o estudo sobre o tema, demonstrando o seguinte: \n\n \nO objetivo deste trabalho foi o de detectar os danos aos recursos \nh\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos nas vizinhan\u00e7as do aterro de \nBras\u00edlia. Para analisar a qualidade das \u00e1guas na regi\u00e3o do aterro, \nforam instalados 12 po\u00e7os de monitoramento e escolhidas sete \ncisternas, al\u00e9m das coletas nos c\u00f3rregos citados. Foi realizado \nlevantamento topogr\u00e1fico de po\u00e7os e cisternas visando a maior \nprecis\u00e3o do comportamento da pluma de contamina\u00e7\u00e3o. As an\u00e1lises \ncobriram um per\u00edodo de oito meses, de setembro de 1995 a abril de \n1996. Foram determinados 22 elementos, 4 compostos, al\u00e9m de \nmedi\u00e7\u00f5es de condutividade, s\u00f3lidos totais dissolvidos e pH, num total \nde 2200 determina\u00e7\u00f5es. Os resultados das an\u00e1lises qu\u00edmicas \nmostraram que o dep\u00f3sito de lixo provoca aumento da mineraliza\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas nas vizinhan\u00e7as do aterro, a condutividade \n\n                                                 \n125 ARA\u00daJO, Ricardo Natal Gon\u00e7alves de. Estudo geoqu\u00edmico da contamina\u00e7\u00e3o por lixo urbano e sua \n\npropaga\u00e7\u00e3o nos recursos h\u00eddricos do Distrito Federal. 1996, 107 folhas. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeologia Regional) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Bras\u00edlia \u2013 UnB, Bras\u00edlia. \n\n\n\n 116\n\nna regi\u00e3o variou de 3,7 a 1300 mS/cm. Atrav\u00e9s de correla\u00e7\u00f5es \nlineares foi observado que os compostos e elementos am\u00f4nia, \ncloreto, nitrato, f\u00f3sforo, mangan\u00eas, magn\u00e9sio e c\u00e1lcio contribuem \npara o aumento da condutividade das \u00e1guas subterr\u00e2neas na regi\u00e3o. \nEm especial a am\u00f4nia e o cloreto constitu\u00edram-se em \u00f3timos \nindicadores de polui\u00e7\u00e3o pelo lixo. A propaga\u00e7\u00e3o lateral dos \ncontaminantes \u00e9 muito localizada, n\u00e3o alcan\u00e7ando mais de 100 \nmetros na regi\u00e3o onde foi estudada. N\u00e3o foi detectada contamina\u00e7\u00e3o \ndos c\u00f3rregos pelos componentes presentes no len\u00e7ol fre\u00e1tico. Foi \nobservado que a eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie fre\u00e1tica provoca aumento da \nmineraliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, devido ao maior aporte de chorume126 \n \n\n Na verdade o que queremos demonstrar \u00e9 que o principal aterro (lix\u00e3o) de \n\nBras\u00edlia encontra-se localizado nas proximidades de um importante manancial h\u00eddrico \n\ndo Distrito Federal. E os outros (das cidades sat\u00e9lites) com maior n\u00famero de \n\nhabitantes e, conseq\u00fcentemente, com maior quantidade de lixo por dia, onde estar\u00e3o \n\nlocalizados? Ter\u00e1 sido feito estudo do impacto ambiental e da regi\u00e3o onde est\u00e3o \n\nlocalizados? Que preju\u00edzos poder\u00e3o estar causando ao manancial h\u00eddrico da regi\u00e3o? \n\nHaja vista que a maior parte das cidades sat\u00e9lites do Distrito Federal ainda n\u00e3o \n\nutiliza a reciclagem do lixo, o que aumenta consideravelmente a quantidade de lixo \n\nenviada para os aterros. \n\n \n \n3.1.8.   Outros Problemas Generalizados \n \n Enumerar os problemas ambientais existentes no Distrito Federal n\u00e3o \u00e9 \n\ntarefa f\u00e1cil, uma vez que in\u00fameros s\u00e3o os problemas e as causas s\u00e3o diversas. As \n\nagress\u00f5es ao meio ambiente e fatores naturais conspiram para conduzir ao colapso \n\nos recursos h\u00eddricos do Distrito Federal. \u00c9, em resumo, a conclus\u00e3o a que t\u00eam \n\nchegado os especialistas no assunto. \n\n \n Verificamos que o caso n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 alarmante, mas trata-se de um colapso dos \n\nrecursos h\u00eddricos no Distrito Federal.  O Jornal Correio Braziliense, assim abordou o \n\ntema:  \n\n                                                 \n126 ARA\u00daJO. Ob. cit. \n\n\n\n 117\n\nAgress\u00f5es ao meio ambiente e fatores naturais conspiram para \nconduzir ao colapso os recursos h\u00eddricos do Distrito Federal. [...]. \nEntre os fatores apontados [...], assumem posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica a \ndesordenada ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a polui\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua e a \nvirtual inexist\u00eancia de len\u00e7ol fre\u00e1tico. O crescimento dos n\u00facleos \nurbanos sobre zonas intensamente asfaltadas impede, o \naproveitamento das precipita\u00e7\u00f5es pluviais. \n[...]. O governo d\u00e1 contribui\u00e7\u00e3o significativa \u00e0 situa\u00e7\u00e3o inquietante ao \nfechar os olhos \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios e regulariza\u00e7\u00f5es de \nmuitos em \u00e1reas cr\u00edticas127 \n\n \n\n Entre os fatores apontados para degrada\u00e7\u00e3o dos mananciais, assume \n\nposi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica a desordenada ocupa\u00e7\u00e3o do solo, como j\u00e1 falamos anteriormente, a \n\npolui\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua e a virtual inexist\u00eancia de len\u00e7ol fre\u00e1tico. O crescimento \n\ndos n\u00facleos urbanos sobre zonas intensamente asfaltadas impede, a cada passo, o \n\naproveitamento das precipita\u00e7\u00f5es pluviais. \n\n \n\n Tomam formas inumer\u00e1veis as amea\u00e7as sobre as reservas pot\u00e1veis. O \n\ngoverno d\u00e1 contribui\u00e7\u00e3o significativa \u00e0 situa\u00e7\u00e3o inquietante ao fechar os olhos \u00e0 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios e regulariza\u00e7\u00e3o de muitos em \u00e1reas cr\u00edticas. O \n\nadensamento urbano ocorre em faixas receptoras de chuvas como as bordas de \n\nchapadas. Da\u00ed resulta a escassa alimenta\u00e7\u00e3o de milhares de nascentes, c\u00f3rregos e \n\nribeir\u00f5es de pequeno porte. \n\n \n\n Dentro da \u00e1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do rio Descoberto, respons\u00e1vel por \n\n60% da \u00e1gua consumida no Distrito Federal, t\u00eam sido cada vez mais intensas \n\natividades contr\u00e1rias \u00e0s cautelas preservacionistas. Um s\u00f3 exemplo basta para \n\nassinalar os riscos \u00e0 bacia: nada menos de vinte mil porcos eram criados na regi\u00e3o \n\nao final do ano passado, conforme dados do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente \n\n(Ibama). Tamb\u00e9m os agrot\u00f3xicos utilizados em propriedades vizinhas criam o \n\nsuspense sobre iminente contamina\u00e7\u00e3o das reservas h\u00eddricas. \n\n \n\n                                                 \n127 VIS\u00c3O DO CORREIO. \u201cA degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d. Correiro Braziliense. Bras\u00edlia, 01/04/2001. Opini\u00e3o. p. 4.  \n\n\n\n 118\n\n Uma das situa\u00e7\u00f5es mais graves, como foi citado anteriormente, \u00e9 a das \n\nchamadas veredas, que s\u00e3o coberturas vegetais que protegem os c\u00f3rregos. Na \u00e1rea \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Gama Cabe\u00e7a de Veado, a dizima\u00e7\u00e3o das veredas \n\nalcan\u00e7a mais de 95%. Coliformes fecais j\u00e1 foram identificados nos c\u00f3rregos Gama, \n\nCabe\u00e7a de Veado e Riacho Fundo. Cabe\u00e7a de Veado \u00e9 uma das reservas usadas \n\npela Caesb para abastecimento de \u00e1gua a 1.759.572 consumidores. \n\n \n\n \u00c9 comum tamb\u00e9m o assoreamento de mananciais pela remo\u00e7\u00e3o das matas \n\nciliares ou por outras causas resultantes da interven\u00e7\u00e3o humana. Currais \u00e9 um deles, \n\nesgotado em sua capacidade pela drenagem de \u00e1guas pluviais em Ceil\u00e2ndia. J\u00e1 o \n\nCascarra, situado na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, foi desativado como \n\nfonte de abastecimento por apresentar significativa queda de vaz\u00e3o. H\u00e1 casos no \n\nm\u00ednimo estarrecedores. H\u00e1 mais de trinta anos o c\u00f3rrego Melchior recebe esgoto in \n\nnatura produzido por Taguatinga e Ceil\u00e2ndia. O c\u00f3rrego Alagado, a seu turno, \n\nrecolhe o esgoto do Gama. Em ambas as cidades n\u00e3o h\u00e1 esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \n\ndejetos. \n\n \n\n O desmatamento de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, assoreamento dos \n\nrios e de outros corpos d\u2019\u00e1gua, eros\u00e3o do solo, impermeabiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nrecarga de aq\u00fc\u00edferos, perfura\u00e7\u00e3o descontrolada de po\u00e7os profundos, etc. s\u00e3o as \n\ncausas da degrada\u00e7\u00e3o apontada. \n\n \n\n A subsecretaria de Recursos H\u00eddricos do Distrito Federal aponta, entre as \n\nconseq\u00fc\u00eancias de tais danos ambientais, a redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es m\u00ednimas dos \n\nmananciais locais e a diminui\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas do Distrito Federal, bem \n\ncomo a necessidade premente de envidar esfor\u00e7os no sentido de proteger as \u00e1reas \n\nde nascentes e as cabeceiras dos cursos d\u2019\u00e1gua, em estudo denominado \u201cPrograma \n\nde Recupera\u00e7\u00e3o e Prote\u00e7\u00e3o de Nascentes e \u00c1reas de Cabeceiras de Cursos de \n\n\u00e1gua do Distrito Federal\u201d. \n\n \n\n\n\n 119\n\nO Distrito Federal foi uma das primeiras unidades da Federa\u00e7\u00e3o a editar \n\numa lei pr\u00f3pria, estabelecendo uma Pol\u00edtica Distrital de Recursos H\u00eddricos antes \n\nmesmo da edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.433/97, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos. A Lei Distrital 512/93 estabeleceu a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos do \n\nDistrito Federal, criou o Sistema de Gerenciamento Integrado de Recursos H\u00eddricos, \n\nenumerou princ\u00edpios gerais, diretrizes e instrumentos de gest\u00e3o (planos diretores de \n\nrecursos h\u00eddricos, enquadramento de corpus d\u2019\u00e1gua em classe de usos \n\npreponderantes, outorga do direito de uso, sistema de informa\u00e7\u00f5es de recursos \n\nh\u00eddricos e a cobran\u00e7a pelo suo da \u00e1gua). Teve um papel importante, na \u00e9poca e no \n\ncontexto em que foi aprovada. \n\n \n\nO Colegiado Distrital de Recursos H\u00eddricos do Distrito Federal foi criado pelo \n\nDecreto 20.882/99, o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es dos Recursos H\u00eddricos do Distrito \n\nFederal foi criado pelo Decreto 20.883/99, a outorga do direito de uso da \u00e1gua foi \n\nregulamentada no Distrito Federal pelo Decreto 21.007/2000, e o Decreto 20.884/99 \n\ndisp\u00f5e sobre o Relat\u00f3rio Anual dos Recursos H\u00eddricos. J\u00e1 o Decreto 20.410/2000 \n\ndisp\u00f5e sobre a estrutura org\u00e2nica da Secretaria do Meio Ambiente e Recursos \n\nH\u00eddricos \n\n \n\n Para Santilli,128 o grande desafio do momento do Distrito Federal \u00e9 a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica. A primeira iniciativa neste sentido foi \n\na cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o pela cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nParano\u00e1, fruto de duas oficinas realizadas por meio de esfor\u00e7os coordenados pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Mangabeira (instituto destinado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de estudos pol\u00edticos e \n\nsociais ligado ao Partido Socialista Brasileiro), com o apoio da sociedade civil, da \n\nC\u00e2mara Legislativa do Distrito Federal e da Secretaria de Recursos H\u00eddricos do \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente e da Secretaria do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos \n\ndo GDF. \n\n \n\n                                                 \n128 SANTILLI, Juliana Ferraz da Rocha. \u201cA pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos: Lei n\u00ba 9.433/97 e sua \nimplementa\u00e7\u00e3o no Distrito Federal\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do \nDistrito Federal e Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, v. 9, n. 17, jan./jun. 2001, p. 177. \n\n\n\n 120\n\n Segundo a autora, o grupo que foi reunido em oficina de 17/06/2000 fez a \n\nseguinte caracteriza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Parano\u00e1: a bacia inclui a \u00e1rea \n\ntombada pela Unesco como Patrim\u00f4nio Cultural da Humanidade e a Reserva da \n\nBiosfera de Cerrado; possui v\u00e1rias unidades de conserva\u00e7\u00e3o, embora a maioria \n\nainda esteja \u201cno papel\u201d; apresenta a terceira maior densidade populacional entre as \n\nbacias do Distrito Federal; trata-se da \u00e1rea que concentra a popula\u00e7\u00e3o com maior \n\npoder aquisitivo e possui os principais servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e \n\ntransporte do Distrito Federal.  \n\n \n\n A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Parano\u00e1 \u00e9 ainda a primeira em consumo de \u00e1gua; \n\npossui unidades de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \u2013 Santa Maria de Jardim Bot\u00e2nico; possui \n\nquatro esta\u00e7\u00f5es para o tratamento de esgotos; apresenta produ\u00e7\u00e3o de \n\nhortifrutigranjeiros no C\u00f3rrego do Gama; possui grande potencial para uso em \n\natividades de lazer e turismo (Lago do Parano\u00e1).  \n\n \n\n Os principais problemas detectados pelo grupo encarregado de discutir a \n\nsitua\u00e7\u00e3o da Bacia do Parano\u00e1 foram: destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa; as altera\u00e7\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas; as amea\u00e7as \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o; as amea\u00e7as ambientais \n\ncomo o Lix\u00e3o e as queimadas; a falta de zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do PDOT,129 a press\u00e3o econ\u00f4mica sobre os recursos naturais; a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas rurais; a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo; a grilagem de terras; \n\nas amea\u00e7as ao tombamento e os congestionamentos de tr\u00e2nsito. \n\n \n\nSantilli130 afirma que o principal resultado das oficinas foi a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\ncomiss\u00e3o de 19 pessoas ligadas aos 3 setores envolvidos na gest\u00e3o da \u00e1gua (Poder \n\nP\u00fablico local e federal, usu\u00e1rios e organiza\u00e7\u00f5es civis), a Comiss\u00e3o Pr\u00f3-Comit\u00ea da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Parano\u00e1 (Pr\u00f3CBH-LP). As reuni\u00f5es dessa Comiss\u00e3o \n\nPr\u00f3CBHLP, realizadas desde dezembro passado (2001), e o grupo virtual de \n                                                 \n129 PDOT - Plano Diretor de Ordenamento Territorial do DF, aprovado pela Lei Complementar no 17, de janeiro \n\nde 1997.  \n130 SANTILLI, Juliana Ferraz da Rocha. \u201cA pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos: Lei n\u00ba 9.433/97 e sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no Distrito Federal\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do \nDistrito Federal e Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, v. 9, n. 17, jan./jun. 2001, p. 179. \n\n\n\n 121\n\ndiscuss\u00f5es t\u00eam atra\u00eddo um n\u00famero crescente de pessoas e organiza\u00e7\u00f5es. Tais \n\nreuni\u00f5es s\u00e3o abertas ao p\u00fablico e qualquer cidad\u00e3o pode \u2013 e deve \u2013 participar, pois \n\na efetiva implanta\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Lago Parano\u00e1 depender\u00e1, \n\nessencialmente, da participa\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade civil. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 122\n\n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n \n \n\n4.   OS DESAFIOS DO GOVERNO DO DISTRITO FEDERAL PARA \nGERENCIAR OS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n \n \n\nSum\u00e1rio: 4.1. Aplicabilidade das leis; 4.2. A preserva\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o dos \nmananciais; 4.3. O reflorestamento das \u00e1reas degradadas; 4.4. A \nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos mananciais; 4.5. A educa\u00e7\u00e3o para evitar o desperd\u00edcio e a \npolui\u00e7\u00e3o; 4.6. Cobran\u00e7a adequada pela utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; 4.7. Programa \npara os condom\u00ednios irregulares; 4.8. Programas para o Lago Sul; 4.9. \nCombate \u00e0s fraudes e ao furto de \u00e1gua; 4.10. Conclus\u00e3o do sistema \nPipiripau; 4.11. Melhoria do abastecimento e da qualidade da \u00e1gua; 4.12. \nA constru\u00e7\u00e3o da usina de Corumb\u00e1 IV; 4.13. Investimentos e cuidados \ncom os recursos h\u00eddricos; 4.14. Fomentar o lazer e o turismo sem \npreju\u00edzos aos recursos h\u00eddricos; 4.15. Incentivar a cria\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de \nbacias no Distrito Federal. \n\n \n \n4.1.   Aplicabilidade das Leis \n \n\n O Governo do Distrito Federal h\u00e1 tempos tem demonstrado alguma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. Tanto que possui in\u00fameras leis que tratam do \n\nassunto. Foi uma das primeiras unidades da federa\u00e7\u00e3o a legislar sobre quest\u00f5es \n\nambientais, aparentemente, tem se preocupado com a quest\u00e3o, tanto que v\u00e1rias \n\nnormas sobre o assunto foram promulgadas e est\u00e3o em vigor.131 \n\n \n No tocante aos recursos h\u00eddricos, no \u00e2mbito do Distrito Federal, v\u00e1rios s\u00e3o \n\nos diplomas legais que disciplinam o uso dos recursos h\u00eddricos. Como o mais \n\n                                                 \n131 Ver anexo 02. \n\n\n\n 123\n\nimportante de todos, a Lei Org\u00e2nica do Distrito Federal (T\u00edtulo VI - Da Ordem Social \n\ne do Meio Ambiente - Cap\u00edtulo XI - Do Meio Ambiente, especialmente os artigos 282 \n\na 284)132 ratifica o princ\u00edpio constitucional relativo ao direito da popula\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente ecologicamente equilibrado e estabelece as atribui\u00e7\u00f5es do Poder P\u00fablico \n\nno tocante \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos. \n\n \n\n Todavia, a quest\u00e3o do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Distrito \n\nFederal estava disciplinada na Lei n\u00ba 512, de 28 de julho de 1993, que dispunha \n\nsobre a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Distrito Federal e institu\u00eda o Sistema de \n\nGerenciamento Integrado de Recursos H\u00eddricos - SGIRH/DF. \n\n \n\nO seu art. 1\u00ba estabelecia que a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Distrito \n\nFederal tinha por objetivo assegurar que a \u00e1gua pudesse ser controlada e utilizada \n\nem padr\u00f5es de qualidade satisfat\u00f3rios por seus usu\u00e1rios atuais e pelas gera\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n132 Art. 282. Cabe ao Poder P\u00fablico estabelecer diretrizes espec\u00edficas para prote\u00e7\u00e3o de mananciais h\u00eddricos, por \n\nmeio de planos de gerenciamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de drenagem de bacias e sub-bacias hidrogr\u00e1ficas, \nque dever\u00e3o dar prioridade \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de maior alcance ambiental, social e sanit\u00e1rio, al\u00e9m de respeitar a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Cabe ao \u00f3rg\u00e3o ambiental do Distrito Federal a gest\u00e3o do sistema de gerenciamento dos \nrecursos h\u00eddricos. \nArt. 283. O \u00f3rg\u00e3o ambiental do Distrito Federal dever\u00e1 divulgar, a cada semestre, relat\u00f3rio de qualidade da \n\u00e1gua distribu\u00edda \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \nArt. 284. Os recursos h\u00eddricos do Distrito Federal constituem patrim\u00f4nio p\u00fablico. \n\u00a7 1\u00ba - \u00c9 dever do Governo do Distrito Federal, do cidad\u00e3o e da sociedade zelar pelo regime jur\u00eddico das \n\u00e1guas, devendo o Poder P\u00fablico disciplinar: \nI \u2013 o uso racional dos recursos h\u00eddricos para toda a coletividade; \nII \u2013 a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas contra a\u00e7\u00f5es ou eventos que comprometam a utiliza\u00e7\u00e3o atual e futura, bem como a \nintegridade e renova\u00e7\u00e3o f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica do ciclo hidrol\u00f3gico; \nIII \u2013 seu controle, de modo a evitar ou minimizar os impactos danosos causados por eventos meteorol\u00f3gicos; \nIV \u2013 a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas para abastecimento p\u00fablico, piscicultura, pesca e turismo; \nV \u2013 a explora\u00e7\u00e3o racional dos dep\u00f3sitos naturais de \u00e1gua, \u00e1guas subterr\u00e2neas e afluentes. \n\u00a7 2\u00ba Compete ao Distrito Federal para assegurar o disposto neste artigo: \nI \u2013 instituir normas de ger\u00eancia e monitoramento dos recursos h\u00eddricos no seu territ\u00f3rio; \nII \u2013 adotar a bacia hidrogr\u00e1fica como base unit\u00e1ria de gerenciamento, considerado o ciclo hidrol\u00f3gico em \ntodas as suas fases; \nIII \u2013 cadastrar, registrar, acompanhar e fiscalizar as concess\u00f5es de atividades de pesquisa ou explora\u00e7\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricas concedidas ou efetuadas pela Uni\u00e3o. \n\u00a7 3\u00ba A explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Distrito Federal n\u00e3o poder\u00e1 comprometer a preserva\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f4nio natural e cultural do seu territ\u00f3rio.\u201d \n\n\n\n 124\n\nfuturas. Al\u00e9m disso, esta lei definia importantes mecanismos para a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos como um todo (art. 12).133 \n\n \nTamb\u00e9m est\u00e3o em vigor a Lei n\u00ba 41, de 13 de setembro de 1989, que disp\u00f5e \n\nsobre a Pol\u00edtica Ambiental do Distrito Federal, bem como o seu Regulamento, \n\naprovado pelo Decreto n\u00ba 12.960, de 28 de dezembro de 1990, o qual define as \n\ncompet\u00eancias da Sematec no tocante \u00e0 an\u00e1lise de projetos de uso, ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nparcelamento do solo, inclusive no que diz respeito aos recursos h\u00eddricos.  \n\n \n Outra Lei de vital import\u00e2ncia \u00e9 a Lei n\u00ba 9.985/2000 que instituiu o Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 SNUC, que o Governo do \n\nDistrito Federal dever\u00e1 urgentemente implantar, para melhor delimitar e gerenciar as \n\n\u00e1reas protegidas.  \n\n \nSem sombra de d\u00favidas, podemos afirmar que o desenvolvimento gradual \n\ndo arcabou\u00e7o legal-institucional da \u00e1rea de recursos h\u00eddricos do Distrito Federal deu-\n\nse a partir da aprova\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 512 de 28 de julho 1993, cujo dispositivo tem \n\npermitido ao Governo do Distrito Federal, ao longo dos \u00faltimos sete anos, tomar \n\niniciativas no sentido da consolida\u00e7\u00e3o do Sistema de Gerenciamento Integrado dos \n\nRecursos H\u00eddricos do Distrito Federal. Contudo, em 13 de junho de 2001 a Lei n\u00ba \n\n512/93 foi substitu\u00edda por uma outra lei \u2013 a Nova Lei das \u00c1guas do Distrito Federal, a \n\nLei n\u00ba 2.725/01, j\u00e1 em adiantado est\u00e1gio de regulamenta\u00e7\u00e3o. \n\n \nEsta lei possui muitos pontos em comum com a Lei n\u00ba 9.433/97 (que institui \n\na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos), mormente no que se refere aos seus \n\ninstrumentos de gest\u00e3o: os planos diretores de recursos h\u00eddricos, o enquadramento \n\nde corpos d\u2019\u00e1gua em classes de uso preponderantes, a outorga do direito de uso, o \n\n                                                 \n133\u201cArt. 12. O Distrito Federal instituir\u00e1, por lei, com atualiza\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, o Plano de Gerenciamento \n\nIntegrado de Recursos H\u00eddricos \u2013 PGIRH-DF, tomando por base os planos de bacias hidrogr\u00e1ficas, que \nconter\u00e1, dentre outros, os seguintes elementos: \nI \u2013 diretrizes e crit\u00e9rios gerais para o gerenciamento de recursos h\u00eddricos; \nII \u2013 diretrizes e crit\u00e9rios para participa\u00e7\u00e3o financeira do Distrito Federal no fomento aos programas relativos \naos recursos h\u00eddricos, quando couber, definidos mediante articula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, financeira e institucional com a \nUni\u00e3o, estados vizinhos e entidades internacionais de coopera\u00e7\u00e3o; \nIII \u2013 programas de desenvolvimento institucional, tecnol\u00f3gico e gerencial, de valoriza\u00e7\u00e3o profissional e de \ncomunica\u00e7\u00e3o social, no campo dos recursos h\u00eddricos.\u201d \n\n\n\n 125\n\nsistema de informa\u00e7\u00f5es de recursos h\u00eddricos e a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. A \n\nexist\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os como o Conselho de Recursos H\u00eddricos e os Comit\u00eas de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas garantem a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, de organiza\u00e7\u00f5es civis e de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de pesquisa no complexo processo de gest\u00e3o das \u00e1guas.  \n\n \n\nReconhecendo-se a import\u00e2ncia dos desafios a serem enfrentados pela \n\nSEMARH como \u00f3rg\u00e3o gestor das \u00e1guas do Distrito Federal, foi criada, por ato do \n\nPoder Executivo, no dia 5 de maio de 2000, por meio do Decreto n\u00ba 21.170, a \n\nSubsecretaria de Recursos H\u00eddricos, tendo como compet\u00eancias: a) Executar a \n\nPol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Distrito Federal e Entorno; b) Supervisionar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos no Distrito Federal \n\ne Entorno; c) Cooperar no processo de implanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos definidos pelo Governo Federal; d) Interagir com demais \u00f3rg\u00e3os ambientais \n\ne de recursos h\u00eddricos.  \n\n \n\nDesta forma, o Governo do Distrito Federal pretende assegurar o \n\ninstrumento administrativo indispens\u00e1vel para o fiel cumprimento da Pol\u00edtica Distrital \n\nde Recursos H\u00eddricos, sobretudo, no sentido de permitir permanentes interven\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais, visando a garantir o uso m\u00faltiplo dos recursos h\u00eddricos de forma \n\nracional e eficiente, tanto em termos de quantidade como de qualidade. \n\n \n\nAtualmente, a SEMARH, por interm\u00e9dio da Subsecretaria de Recursos \n\nH\u00eddricos, empenha-se, prioritariamente, no desenvolvimento das seguintes a\u00e7\u00f5es: a) \n\nImplementa\u00e7\u00e3o da Outorga do Direito de Uso dos Recursos H\u00eddricos; b) Elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos do DF; c) Defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios para o \n\nEnquadramento dos Corpos D\u2019\u00e1gua em classes de uso; d) Implanta\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nde Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos; elabora\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Anual da Situa\u00e7\u00e3o \n\ndos Recursos H\u00eddricos do DF e Entorno; e) Defini\u00e7\u00e3o de normas para instala\u00e7\u00e3o de \n\nComit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas; e f) Defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para a cobran\u00e7a pelo uso \n\nd\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n\n\n 126\n\nEm que pese tanta legisla\u00e7\u00e3o sobre o assunto, o Distrito Federal, ainda, \n\nenfrenta dificuldades para implantar e gerenciar os recursos h\u00eddricos. Os \n\nespecialistas apontam distor\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o ambiental do Distrito Federal, tendo em \n\nvista que quase todos os projetos ambientais s\u00e3o concentrados em \u00f3rg\u00e3os \n\nexecutores, como a Caesb. \n\n \n \n4.2.   A Preserva\u00e7\u00e3o e a Prote\u00e7\u00e3o dos Mananciais \n \n\nO Governo do Distrito Federal, embora, n\u00e3o da forma esperada, tem \n\ndemonstrado t\u00edmida preocupa\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o, principalmente \n\na Caesb \u2013 Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, que n\u00e3o \u00e9 apenas uma \n\nempresa concession\u00e1ria dos servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e coleta e \n\ntratamento de esgoto sanit\u00e1rio. Al\u00e9m desse trabalho, compete a ela o trabalho de \n\nconservar, proteger e fiscalizar as bacias hidrogr\u00e1ficas utilizadas como fonte de \n\nabastecimento de \u00e1gua. Uma das tarefas nada f\u00e1cil em uma cidade em constru\u00e7\u00e3o. \n\nSomente nos \u00faltimos 15 anos, mais de 720 mil litros de \u00e1gua por hora deixaram de \n\nser oferecidos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal com a completa desativa\u00e7\u00e3o das \n\ncapta\u00e7\u00f5es de Vicente Pires, Piri\u00e1 e Vereda Grande, que abasteciam o N\u00facleo \n\nBandeirante e Park Way, e Urubu e Tamandu\u00e1, utilizados para fornecer \u00e1gua para o \n\nLago Norte.  \n\n \n Isso em virtude das fontes poluidoras, da constru\u00e7\u00e3o de estradas, disposi\u00e7\u00e3o \n\ninadequada de lixo, atividades agr\u00edcolas e a expans\u00e3o urbana mal planejada. \n\nPortanto, quanto mais protegido o local onde a \u00e1gua \u00e9 captada, mais facilmente ela \n\nser\u00e1 tratada e, provavelmente o custo da tarifa ser\u00e1 reduzido em virtude dos \n\nprocessos simplificados envolvidos no tratamento.134 \n\n \n\n                                                 \n134 \u201cVale ressaltar que s\u00e3o consideradas fontes de polui\u00e7\u00e3o todas e quaisquer atividades, processos, opera\u00e7\u00f5es ou \n\ndispositivos, m\u00f3veis ou n\u00e3o que, independentemente de seu campo de aplica\u00e7\u00e3o, induzam, produzam ou \npossam produzir a polui\u00e7\u00e3o do meio ambiente, tais como: estabelecimentos industriais, agropecu\u00e1rios e \ncomerciais, ve\u00edculos automotores e correlatos, equipamentos e maquinarias, e queima de material ao ar \nlivre\u201d. In: MUSSETI, Rodrigo Andreotti. \u201cBacias hidrogr\u00e1ficas no Brasil: aspectos jur\u00eddico-ambientais\u201d. In: \nRevista do Centro de Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 90-94. \n\n\n\n 127\n\n No Distrito Federal, proteger esses locais de capta\u00e7\u00e3o, denominados \n\nmananciais, \u00e9 muito dif\u00edcil, pois os rios s\u00e3o de reduzida vaz\u00e3o, o subsolo tem baixa \n\naptid\u00e3o para recarga h\u00eddrica, isso sem falar na ocupa\u00e7\u00e3o intensiva do solo e na \n\ncrescente press\u00e3o no sentido da invas\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n Para proteger a fonte de um bem t\u00e3o precioso, que \u00e9 a \u00e1gua, a Caesb135 \n\ncriou o Programa de Prote\u00e7\u00e3o dos Mananciais que atua em mais de 25 pontos de \n\ncapta\u00e7\u00e3o, distribu\u00eddos em 07 grandes bacias que abastecem o Planalto Central. Em \n\nalguns destes pontos, a Caesb \u00e9 dona da terra e, por isso, as a\u00e7\u00f5es para prote\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o mais simples. Cercado, o terreno, basta monitorar.  \n\n \n Mas o problema \u00e9 que o principal sistema do Distrito Federal, o do \n\nDescoberto, est\u00e1 localizado em \u00e1rea de uso misto, sofrendo a\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas inadequadas e at\u00e9 mesmo de invas\u00f5es de condom\u00ednios, sejam eles \n\npopulares ou nobres.  \n\n \n A prote\u00e7\u00e3o dos mananciais de abastecimento da Caesb determina a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de um trabalho cont\u00ednuo, que envolve o planejamento e manejo das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas integrantes do elenco das capta\u00e7\u00f5es da empresa, obras a servi\u00e7os \n\nespeciais nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais, incluindo a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas e o cercamento, sinaliza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dessas regi\u00f5es. Al\u00e9m disso, a \n\nempresa desenvolveu atividades ligadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, acompanhamento \n\nde estudos ambientais e a participa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o de documentos legislativos, \n\ncomo projeto de Lei, Decretos e Portarias. \n\n \n\n \u00c9 tamb\u00e9m importante salientar que, no tocante \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos mananciais, o Governo do Distrito Federal tamb\u00e9m tem se destacado, embora \n\nde forma ainda rudimentar, haja vista a disponibilidade de recursos humanos e \n\nmateriais, bem como a complexidade dos mananciais. \n\n \n\n                                                 \n135  CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.caesb.gov.br./main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n\n\n\n 128\n\nAs \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o no Distrito Federal s\u00e3o \u00e1reas \n\nnaturais, onde a presen\u00e7a humana \u00e9 proibida, protegendo-se e conservando-se, \n\ndessa forma, o meio ambiente contra as atividades poluidoras do homem. O total de \n\n\u00e1reas de comunidades naturais atualmente protegidas (\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o) n\u00e3o \n\nultrapassa 50.000 ha e representa menos de 10% da \u00e1rea total do Distrito Federal. \n\nAs principais \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o: Reserva Ecol\u00f3gica do IBGE, Reserva \n\nBiol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, Jardim Bot\u00e2nico de Bras\u00edlia, Parque Nacional de \n\nBras\u00edlia e Parque Municipal do Gama. \n\n \n\nNas \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a do homem \u00e9 permitida, desde que \n\nn\u00e3o haja depreda\u00e7\u00e3o do ambiente. No Distrito Federal, existem duas grandes \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o: a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do rio Descoberto \n\n(APA do Descoberto), e a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do rio S\u00e3o \n\nBartolomeu (APA do S\u00e3o Bartolomeu). \n\n \n\nTodavia, \u00e9 importante salientar que, com a entrada em vigor da Lei Federal \n\n9.985/2000 que instituiu o novo Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza (SNUC),136 a situa\u00e7\u00e3o no Distrito Federal dever\u00e1 ser modificada, haja vista \n\nque a nova Lei criou duas categorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o: Unidade de \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral e a Unidade de Uso Sustent\u00e1vel. O objetivo b\u00e1sico das Unidades \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Integral que carinhosamente, doravante, denominaremos de UPI \u00e9 \n\npreservar a natureza, sendo admitido apenas o uso indireto dos seus recursos \n\nnaturais, com exce\u00e7\u00e3o dos casos previstos na lei, e o objetivo da Unidade de Uso \n\nSustent\u00e1vel que chamaremos de UUS \u00e9 compartilhar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\ncom o uso sustent\u00e1vel de parcela de seus recursos naturais.137  \n\n                                                 \n136 O SNUC ser\u00e1 regido por diversos \u00f3rg\u00e3os, distinguindo-se: a) o Conselho Nacional do Meio Ambiente, como \n\n\u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo, com a atribui\u00e7\u00e3o de acompanhar a implementa\u00e7\u00e3o do sistema; b) o \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, como \u00f3rg\u00e3o central, com a finalidade de coordenar o sistema; e c) o IBAMA, \nos \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais, como \u00f3rg\u00e3os executores, com a atribui\u00e7\u00e3o de implementar o SNUC, \nsubsidiar as propostas de cria\u00e7\u00e3o e administrar as unidades de conserva\u00e7\u00e3o federais, estaduais e municipais, \nnas respectivas esferas de atua\u00e7\u00e3o. In: SZKLAROWSKY, Leon Frejda. \u201cLei n\u00ba 9.9885 de 2000 \u2013 SNUC \u2013 \nSistema Nacional de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. In: Revista \u00c2mbito Jur\u00eddico, n. 3, mar\u00e7o de \n2001. Dispon\u00edvel em: &lt;http:// www. \u00e2mbito-jur\u00eddico.com.Br.> acesso em: 16/11/2002.  \n\n137 Art. 7\u00ba, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba da Lei n\u00ba 9.985/2000. \n\n\n\n 129\n\nAinda, o grupo das Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral \u2013 UPI, dever\u00e1 ser \n\ncomposto pelas unidades de conserva\u00e7\u00e3o denominadas de: a) Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, b) \n\nReserva Biol\u00f3gica; c) Parque Nacional; d) Monumento Natural e; e) Ref\u00fagio de Vida \n\nSilvestre. Dentro do grupo de Unidade de Uso Sustent\u00e1vel \u2013 UUS, a nova Lei \n\ndeterminou que dever\u00e1 haver as seguintes categorias de unidade de conserva\u00e7\u00e3o: a) \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental; b) \u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico; c) Floresta \n\nNacional; d) Reserva Extrativista; e) Reserva de Fauna; f) Reserva de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e; g) Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural.138 \n\n \n\nAssim, \u00e9 importante salientar que o Governo do Distrito Federal dever\u00e1 fazer \n\nadapta\u00e7\u00f5es na Legisla\u00e7\u00e3o local, bem como delimitar as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de acordo \n\ncom as regras estabelecidas na nova Lei. \n\n \n\nAnalisando a Lei n\u00ba 9.985/2002, Szklarpwsky,139 afirma que a nova lei \n\ndisciplina a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, \n\ndeterminando que sejam criadas por ato do Poder P\u00fablico. Estas unidades devem \n\ndispor de um plano de manejo, que deve abranger a \u00e1rea da unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, sua zona de acontecimento e os corredores ecol\u00f3gicos, incluindo \n\nmedidas com o objetivo de promover sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0 vida econ\u00f4mica e social das \n\ncomunidades vizinhas.  \n\n \n\nSegundo ele, esse plano deve ser elaborado no prazo de cinco anos a partir \n\nda data de sua cria\u00e7\u00e3o. As unidades de conserva\u00e7\u00e3o do grupo de uso sustent\u00e1vel \n\npodem ser transformadas total ou parcialmente em unidades do grupo de Prote\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n138 A Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural, segundo a Lei n\u00ba 9.985/2000 \u00e9 uma \u00e1rea privada, gravada com \n\nperpetuidade, com o objetivo de conservar a diversidade biol\u00f3gica. O gravame constar\u00e1 de termo de \ncompromisso assinado perante o \u00f3rg\u00e3o ambiental, que verificar\u00e1 a exist\u00eancia de interesse p\u00fablico, e ser\u00e1 \naverbado \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o no Registro P\u00fablico de Im\u00f3veis. Ainda, s\u00f3 poder\u00e1 ser permitida, nesta \u00e1rea, \nconforme dispuser em regulamento a pesquisa cient\u00edfica; a visita\u00e7\u00e3o com objetivos tur\u00edsticos, recreativos e \neducacionais. Ademais, os \u00f3rg\u00e3os integrantes do SNUC, sempre que poss\u00edvel e oportuno, prestar\u00e3o \norienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica ao propriet\u00e1rio da Reserva para elabora\u00e7\u00e3o de um Plano Manejo ou de \nProte\u00e7\u00e3o e de Gest\u00e3o da unidade. (art. 21, \u00a7\u00a7 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba da Lei n\u00ba 9.985/2000). \n\n139 SZKLAROWSKY, Leon Frejda. \u201cLei n\u00ba 9.9885 de 2000 \u2013 SNUC \u2013 Sistema Nacional de Unidade de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza. In: Revista \u00c2mbito Jur\u00eddico,  n. 3, mar\u00e7o de 2001. Dispon\u00edvel em: &lt;http:// \nwww. \u00e2mbito-jur\u00eddico.com.Br.> acesso em: 16/11/2002. \n\n\n\n 130\n\nIntegral, por instrumento normativo do mesmo n\u00edvel hier\u00e1rquico do que criou a \n\nunidade, desde que obedecidos os procedimentos de consulta estabelecidos na lei. \n\n \n\nCada unidade de conserva\u00e7\u00e3o do grupo de Prote\u00e7\u00e3o Integral dispor\u00e1 de um \n\nConselho Consultivo, presidido pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o e \n\nconstitu\u00eddo por representantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncivil, por propriet\u00e1rios de terras localizadas em Ref\u00fagio de Vida Silvestre ou \n\nMonumento Natural, quando for o caso, e, na hip\u00f3tese prevista no \u00a7 2o do art. 42, \n\ndas popula\u00e7\u00f5es tradicionais residentes, conforme se dispuser em regulamento e no \n\nato de cria\u00e7\u00e3o da unidade. A \u00e1rea de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o do Grupo de \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral \u00e9 considerada zona rural, para os efeitos legais e a zona de \n\namortecimento das unidades de conserva\u00e7\u00e3o de que trata este artigo, uma vez \n\ndefinida formalmente, n\u00e3o pode ser transformada em zona urbana. \n\n \n\nAs unidades de conserva\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser geridas por organiza\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil de interesse p\u00fablico com objetivos afins aos da unidade, mediante \n\ninstrumento a ser firmado com o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua gest\u00e3o. N\u00e3o se permite a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies n\u00e3o-aut\u00f3ctones. \n\n \n\nFinalizando, sustenta o autor que os \u00f3rg\u00e3os executores articular-se-\u00e3o com \n\na comunidade cient\u00edfica com o prop\u00f3sito de incentivar o desenvolvimento de \n\npesquisas sobre a fauna, a flora e a ecologia das unidades de conserva\u00e7\u00e3o e sobre \n\nformas de uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, valorizando-se o conhecimento das \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais. Entretanto, as pesquisas cient\u00edficas nas unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem colocar em risco a sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies integrantes \n\ndos ecossistemas protegidos. A explora\u00e7\u00e3o comercial de produtos, subprodutos ou \n\nservi\u00e7os obtidos ou desenvolvidos a partir dos recursos naturais, biol\u00f3gicos, c\u00eanicos \n\nou culturais ou da explora\u00e7\u00e3o da imagem de unidade de conserva\u00e7\u00e3o, exceto \u00e1rea \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental e reserva particular do patrim\u00f4nio natural, depender\u00e1 de \n\npr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o e sujeitar\u00e1 o explorador a pagamento, conforme dispuser o \n\nregulamento. A lei permite que os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n 131\n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o recebam recursos ou doa\u00e7\u00f5es de qualquer natureza, \n\nnacionais ou internacionais, com ou sem encargos, provenientes de organiza\u00e7\u00f5es \n\nprivadas ou p\u00fablicas ou de pessoas f\u00edsicas que desejarem colaborar com a sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o, cabendo a administra\u00e7\u00e3o desses recursos ao \u00f3rg\u00e3o gestor da unidade. \n\nEstes recursos dever\u00e3o ser utilizados exclusivamente na sua implanta\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo caso da bacia hidrogr\u00e1fica do Lago do Descoberto, a solu\u00e7\u00e3o encontrada \n\npelos \u00f3rg\u00e3os competentes, antes da entrada em vigor da Lei n\u00ba 9.985/2002, foi a \n\ncria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio Descoberto (APA do Rio \n\nDescoberto), por meio do Decreto n\u00ba 88.940/93. O principal fator respons\u00e1vel pela \n\nescolha desta unidade de conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 que, segundo a legisla\u00e7\u00e3o anterior ela n\u00e3o \n\nexigia a desapropria\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas, o que seria necess\u00e1rio em unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o mais restritiva, sendo imposs\u00edvel de ser viabilizado diante da \n\nindisponibilidade de recursos. \n\n \n\n \n\nSobre o tema a Caesb140 j\u00e1 se manifestou, alegando que a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nno Rio Descoberto \u00e9 vital para a popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal, sendo obriga\u00e7\u00e3o de \n\ntodos a conserva\u00e7\u00e3o da boa qualidade da \u00e1gua dos mananciais. \n\n \n \nTendo como base este enfoque conservacionista, e seguindo orienta\u00e7\u00e3o da \n\nescassa legisla\u00e7\u00e3o sobre o assunto da \u00e9poca, segundo a Caesb, foi elaborado o \n\nPlano de Prote\u00e7\u00e3o do Lago Descoberto, em 1985, que estabeleceu o zoneamento \n\necol\u00f3gico/econ\u00f4mico de toda a APA do Descoberto, indicando as restri\u00e7\u00f5es para \n\ncada zona delimitada. Em 1988, a Instru\u00e7\u00e3o Normativa Sema/SEC/CAP n\u00ba 001/88 \n\ndeu for\u00e7a de Lei ao Plano e enumerou os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o. E, em 27/04/81, foi editada a Lei n\u00ba 6.902, que disp\u00f4s \n\n                                                 \n140 COMPANHIA DE \u00c1GUAS E ESGOTOS DE BRAS\u00cdLIA. \u00c1gua presente VI. Bras\u00edlia, 1997. p. 10-11. \n\n\n\n 132\n\nsobre a cria\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas.141 E a Lei \n\nn\u00ba 6.902/81 foi regulamentada pelo Decreto n\u00ba 88.351, de 01/06/83, e pelo Decreto n\u00ba \n\n99.274 de 06/06/90, sendo que este \u00faltimo definia os crit\u00e9rios para as APAs142. \n\n \n\nAinda, segundo informa\u00e7\u00f5es da Caesb,143 a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 \n\nAPA da Bacia do Rio Descoberto abrange 8% da bacia hidrogr\u00e1fica do Lago. Para se \n\ngarantir uma eficiente prote\u00e7\u00e3o e para que a legisla\u00e7\u00e3o fosse atendida, foram \n\ncontratados pela mesma os servi\u00e7os da empresa consultora CNEC \u2013 Cons\u00f3rcio \n\nNacional de Engenheiros Consultores S/A, que elaborou o Plano de Prote\u00e7\u00e3o do \n\nLago Descoberto, em 1985. A principal fun\u00e7\u00e3o do Plano foi o estabelecimento de um \n\nzoneamento ecol\u00f3gico econ\u00f4mico que possibilitasse o desenvolvimento da regi\u00e3o \n\nsem preju\u00edzos \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e do meio ambiente. \n\n \n\n Para que o zoneamento proposto pelo Plano de Prote\u00e7\u00e3o do Lago \n\nDescoberto pudesse ser garantido por for\u00e7a de Lei, foi editada a Instru\u00e7\u00e3o Normativa \n\nSema/SEC/CAP n\u00ba 001/88, confirmando o estabelecimento de seis diferentes zonas; \n\na saber: a) Zona de Vida Silvestre; b)Zona de Conten\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Rural (ZCAR); c) \n\nZona de Preserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o (ZPR); d) Zona de Controle Espec\u00edfico (ZCE); \n\ne) Zona de Ocupa\u00e7\u00e3o Programada (ZOP) e: f) Zona de Conten\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Urbana \n\n(ZCAU). \n\n \n\n                                                 \n141 Art. 9\u00ba - Em cada \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, dentro dos princ\u00edpios constitucionais que regem o exerc\u00edcio de \n\npropriedade, o Poder Executivo estabelecer\u00e1 normas, limitando ou proibindo: \na) a implanta\u00e7\u00e3o e funcionamento de ind\u00fastrias potencialmente poluidoras, capazes de afetar mananciais de \n\u00e1gua; \nb) a realiza\u00e7\u00e3o de obras de terraplanagem e a abertura de canais, quando estas iniciativas importarem em \nsens\u00edvel altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais;  \nc) o exerc\u00edcio de atividades capazes de provocar uma acelerada eros\u00e3o das terras e/ou um acentuado \nassoreamento das cole\u00e7\u00f5es h\u00eddricas; \nd) exerc\u00edcio de atividade que ameace extinguir, na \u00e1rea protegida, as esp\u00e9cies raras da biota regional. \n\n142 Atualmente a Lei que determina e especifica as APAs \u00e9 a Lei n\u00ba 9.985/2000, que ainda n\u00e3o foi totalmente \nimplantada no Distrito Federal. \n\n143 COMPANHIA DE \u00c1GUAS E ESGOTOS DE BRAS\u00cdLIA. \u00c1gua presente. Ob. cit. p. 10-11. \n\n\n\n 133\n\n Apesar de todo esse esfor\u00e7o, realizando-se pesquisa, concluindo-se estudos, \n\nestabelecendo-se zoneamento/normas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e, por fim, \n\neditando-se lei, a Caesb144 alegou:  \n\n \n[...] estas regras estabelecidas para a APA do Descoberto n\u00e3o est\u00e3o \nsendo respeitadas e a bacia hidrogr\u00e1fica come\u00e7ando a apresentar \nproblemas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. De uns tempos para c\u00e1 os \nprincipais indicadores da qualidade da \u00e1gua come\u00e7aram a dar sinais \nde que a polui\u00e7\u00e3o do lago est\u00e1 aumentando [...]. \n[...] como se pode ver, n\u00e3o basta que a \u00e1gua saia pura e clara de \nnossa torneira, \u00e9 preciso muito mais. A preserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e \nprote\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o fundamentais para se \ncontinuar tendo \u00e1gua em quantidade e qualidade suficientes para \natender a popula\u00e7\u00e3o [...].  \n \n \n\n Em 1962, antes da forma\u00e7\u00e3o do Lago, foi criado o PICAG (Projeto Integrado \n\nde Coloniza\u00e7\u00e3o de Alexandre Gusm\u00e3o), para abastecer o Distrito Federal com frutas, \n\nlegumes e verduras. O projeto ocupa 57% da \u00e1rea do APA, onde trabalham cerca de \n\nmil chacareiros que produzem um pouco de tudo. Para a Caesb, o grande problema \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a este projeto \u00e9 que existem chacareiros que cultivam a terra sem os \n\ncuidados t\u00e9cnicos necess\u00e1rios para proteger o meio ambiente e, conseq\u00fcentemente, \n\no lago; usam agrot\u00f3xicos de forma indiscriminada; plantam culturas de ciclo curto \n\nsendo necess\u00e1rio replantar v\u00e1rias vezes por ano, deixando a terra desprotegida por \n\num certo per\u00edodo; aram a terra sem os cuidados necess\u00e1rios. \n\n \n\nComo se n\u00e3o bastasse toda essa s\u00e9rie de problemas, alguns agricultores \n\ncolocam bombas para retirar \u00e1gua do Lago e irrigar a terra, sem a licen\u00e7a devida. \n\nCom a valoriza\u00e7\u00e3o da terra, alguns agricultores desistiram de plantar e venderam \n\nseus lotes; e quem os comprou resolveu dividir a \u00e1rea em lotes menores para fazer \n\ncondom\u00ednios residenciais (parcelamento). \n\n \n\nFoi o que aconteceu, por exemplo, no Lucena Roriz, onde vivem hoje mais \n\nde 2 mil fam\u00edlias, em situa\u00e7\u00e3o completamente irregular. Na parte do Estado de Goi\u00e1s \n\n                                                 \n144 COMPANHIA DE \u00c1GUAS E ESGOTOS DE BRAS\u00cdLIA. \u00c1gua presente. Ob. cit. p. 10-11. \n\n\n\n 134\n\ntamb\u00e9m h\u00e1 v\u00e1rios loteamentos sendo implantados, todos a rigor proibidos pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o da APA. Nesses locais n\u00e3o h\u00e1 coleta de esgoto, nem de lixo, e a sujeira \u00e9 \n\nlevada para dentro dos c\u00f3rregos pertencentes \u00e0 bacia e da\u00ed para o Lago Descoberto. \n\n \nSegundo dados da pr\u00f3pria Caesb,145 um outro n\u00facleo urbano que tamb\u00e9m \n\ncresceu muito dentro da bacia \u00e9 o Incra 8. O processo de reparcelamento dos lotes \n\nn\u00e3o p\u00e1ra e o n\u00facleo est\u00e1 se adensando a olhos vistos. Brazl\u00e2ndia \u00e9 outra ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana localizada dentro da bacia. Apesar dessa cidade ser bem anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Lago e da APA, seu crescimento populacional foi bem maior que o esperado. Esta \n\nsat\u00e9lite precisa ter seu crescimento controlado, mesmo tendo seus esgotos \n\ncoletados, tratados e exportados para outra bacia. \n\n \n Partes da Ceil\u00e2ndia e Taguatinga tamb\u00e9m ficam dentro da bacia. Os esgotos \n\ns\u00e3o coletados e transportados para outra bacia, contudo, as \u00e1guas pluviais s\u00e3o um \n\nseri\u00edssimo problema. Devido ao grande volume despejado na bacia do C\u00f3rrego \n\nCurrais, tribut\u00e1rio do Lago do Descoberto, se formou uma grande vo\u00e7oroca.146 Tanta \n\nterra foi levada pelas \u00e1guas que uma capta\u00e7\u00e3o da Caesb (Currais), que ajudaria no \n\nabastecimento de Taguatinga, teve que ser desativada, por se encontrar totalmente \n\nassoreada. \n\n \n \n4.3.   O Reflorestamento das \u00c1reas Degradadas \n \n Os mananciais utilizados pela Caesb s\u00e3o protegidos para impedir o \n\ncarreamento de material em suspens\u00e3o, mat\u00e9ria org\u00e2nica e produtos t\u00f3xicos para as \n\n\u00e1guas utilizadas no abastecimento da cidade. H\u00e1 alguns anos, essas \u00e1reas foram \n\ndefinidas como pol\u00edgonos de prote\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es. Hoje, entretanto, devido \u00e0 sua \n\nimport\u00e2ncia, foram transformadas em unidades de conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n                                                 \n145 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.caesb.gov.br. /main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n146 Vo\u00e7oroca \u2013 escava\u00e7\u00e3o profunda originada pela eros\u00e3o superficial e subterr\u00e2nea, geralmente em terreno \n\narenoso. In: CORDEIRO. Ob. cit., p 18. \n\n\n\n 135\n\n Uma das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no Programa de Prote\u00e7\u00e3o de Mananciais \n\ndesenvolvido pela Caesb \u00e9 o reflorestamento de \u00e1reas degradadas. S\u00e3o plantios \n\nhomog\u00eaneos de pinus e eucaliptos, que oferecem maior prote\u00e7\u00e3o ao solo contra o \n\nimpacto das gotas de chuva, ventos e do sol. Assim, ajudam a manter a integridade \n\ndo manancial. Foi o que a Caesb fez, por exemplo, na capta\u00e7\u00e3o do Fumal, em \n\nPlanaltina. \n\n \n\n Outro perigo constante est\u00e1 nas queimadas e na abertura de estradas, que \n\nocasionam o surgimento de processo erosivo acelerado, com o carreamento de \n\ngrande quantidade de sedimentos. Para evitar isso, a Caesb tem que construir \n\nbaci\u00f5es e terra\u00e7os, como fez para proteger a capta\u00e7\u00e3o do Taquari, no Lago Norte. \n\n \n \n4.4.   A Fiscaliza\u00e7\u00e3o dos Mananciais \n \n\n A fiscaliza\u00e7\u00e3o, ou melhor, o monitoramento das bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 outro \n\ngrande desafio para o Governo do Distrito Federal que n\u00e3o disp\u00f5e de recursos \n\nhumanos (fiscais) e materiais suficientes para monitorar todas as bacias e capta\u00e7\u00f5es \n\nda regi\u00e3o, haja vista que, como j\u00e1 foi citado anteriormente, s\u00e3o muitas as bacias e as \n\ncapta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua no Distrito Federal.  \n\n \n\nA pol\u00edtica atual adotada pelo governo local \u00e9 investir na educa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o, ou seja, conscientizar a popula\u00e7\u00e3o do problema. Al\u00e9m de atuar no \n\nmonitoramento constante dos mananciais, assegurando na medida do poss\u00edvel a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos mananciais, a Caesb atua em outras frentes para conscientizar a \n\npopula\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia de preservar esses pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, que \n\nv\u00e3o garantir, posteriormente, o abastecimento ininterrupto.147 \n\n \n\n As parcerias v\u00e3o al\u00e9m da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 parcerias com a \n\nEmater-DF, a Caesb desenvolve um projeto de conscientiza\u00e7\u00e3o junto aos \n\n                                                 \n147 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.caesb.gov.br. /main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n\n\n\n 136\n\nagricultores, que ocupam \u00e1reas vizinhas dos mananciais e utilizam suas \u00e1guas, para \n\na ado\u00e7\u00e3o da agricultura racional. \u00c9 muito importante, por exemplo, evitar que \n\nres\u00edduos qu\u00edmicos utilizados nas planta\u00e7\u00f5es, como agrot\u00f3xicos, infiltrem nos len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos ou escorram at\u00e9 os mananciais, causando a polui\u00e7\u00e3o dessas fontes de \n\n\u00e1gua. \n\n \n\nA Secretaria de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos \u00e9 outra parceria da \n\nCaesb na atua\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas. Essas parcerias garantem \n\ntanto a otimiza\u00e7\u00e3o dos custos referentes \u00e0s a\u00e7\u00f5es ambientais, como a integra\u00e7\u00e3o \n\ninterinstitucional, objetivando a solu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais diversificados, que \n\npossam comprometer a quantidade e a qualidade da \u00e1gua a ser disponibilizada para \n\no abastecimento p\u00fablico. \n\n \n\n \n\n4.5.   A educa\u00e7\u00e3o para evitar o desperd\u00edcio e a polui\u00e7\u00e3o \n \n\nPreocupada com o desperd\u00edcio, a Caesb est\u00e1 intensificando o seu trabalho \n\nde pesquisa de vazamentos n\u00e3o vis\u00edveis, que j\u00e1 existe h\u00e1 oito anos. Hoje, com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de modernos equipamentos, como o geofone eletr\u00f4nico, que permite \n\nescutar vazamentos, e o transmissor e receptor de sinais, que localizam redes \n\nmet\u00e1licas, a perda recuperada supera cerca de 90 litros por segundo. \n\n \n\nOs vazamentos em tubos, em geral, s\u00e3o causados por rupturas (rachaduras \n\ne amassaduras) pr\u00f3ximas das juntas ou trincas longitudinais. Existe, ainda, o \n\nproblema da corros\u00e3o, que chega a causar perfura\u00e7\u00f5es, principalmente em tubos \n\ngalvanizados. Segundo os t\u00e9cnicos da empresa, \u00e9 preciso haver uma \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o geral dos usu\u00e1rios de que o que escapa em vazamentos aumenta \n\nos custos vari\u00e1veis de bombeamento e produtos qu\u00edmicos para tratamento. \n\n \n\nUm outro fato que deve ser observado \u00e9 que a \u00e1gua que escapa em \n\nvazamentos acaba causando problemas paralelos, como solapamentos e eros\u00e3o do \n\n\n\n 137\n\nsolo, promovendo, muitas vezes, o afundamento ou desabamento de pavimentos de \n\nruas e de edifica\u00e7\u00f5es privadas. Nestes casos, a empresa \u00e9 respons\u00e1vel por reparos \n\nmuitas vezes dif\u00edceis e caros. Por esta raz\u00e3o, a Caesb vem dispensando aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial ao problema dos vazamentos para que n\u00e3o tenha de desembolsar muito \n\ncom os danos. \n\n \n\n Atualmente a Caesb tem demonstrando que o melhor caminho para \n\ncombater o desperd\u00edcio e a polui\u00e7\u00e3o dos mananciais \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \n\nPara desenvolver essas atividades, a Caesb trabalha em parceria com outros \u00f3rg\u00e3os \n\ndo GDF (Governo do Distrito Federal). Com a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, por exemplo, \n\ndesenvolve projetos com professores e estudantes. Realizando palestras nas \n\nescolas, adotando as crian\u00e7as como agentes multiplicadores, a Caesb mostra aos \n\nalunos como preservar os mananciais e evitar o desperd\u00edcio de \u00e1gua. Professores \n\ntamb\u00e9m fazem cursos e treinamentos nas unidades da Companhia para repassar em \n\nsala de aula como \u00e9 feita a capta\u00e7\u00e3o e o abastecimento de \u00e1gua no Distrito Federal. \n\n \n\n A Caesb est\u00e1 atualmente desenvolvendo projetos para sensibilizar as \npessoas de que a \u00e1gua vai se tornar um bem com alto valor no futuro e que, \n\nportanto, temos de economizar para n\u00e3o faltar. Esse trabalho \u00e9 feito, basicamente, \n\nnas escolas do Distrito Federal, para atingir um p\u00fablico bem especial: as crian\u00e7as. \n\nSomente no ano passado (2001), segundo dados da Caesb, esta treinou 100 mil \n\nalunos de escolas do Distrito Federal. Os pequenos puderam ainda ter li\u00e7\u00f5es do \n\ncombate ao desperd\u00edcio nos shoppings da cidade. A Caesb tamb\u00e9m desenvolveu o \n\nprojeto \u201cCasa Caesb\u201d; a empresa simula uma casa, com todas as instala\u00e7\u00f5es, para \n\nque as crian\u00e7as possam aprender que um vazamento na pia pode desperdi\u00e7ar \u00e1gua. \n\nElas repassam o que aprenderam aos pais e parentes e desta forma ajudam a \n\nconscientizar a popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n 138\n\n Segundo Silva,148 o ensino formal da educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 dado nas \n\nescolas.149 A educa\u00e7\u00e3o informal e a conscientiza\u00e7\u00e3o \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o de todo cidad\u00e3o e \n\ndos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas e particulares; a fiscaliza\u00e7\u00e3o, segundo preceito \n\nconstitucional, compete ao poder p\u00fablico; as condutas e atividades consideradas \n\nlesivas ao meio ambiente sujeitar\u00e3o os infratores, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, a \n\nsan\u00e7\u00f5es penais e administrativas, independentemente da obriga\u00e7\u00e3o de reparar os \n\ndanos causados. \n\n \n \n\n4.6.   Cobran\u00e7a adequada pela utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n \n Os t\u00e9cnicos da Caesb e estudiosos do assunto n\u00e3o se cansam de dizer que \na maior crise desse mil\u00eanio ser\u00e1 a de falta d\u2019\u00e1gua. O que o petr\u00f3leo foi para o \n\nmundo, \u00e0 \u00e1gua ser\u00e1 para as futuras gera\u00e7\u00f5es: um produto raro. Por enquanto, ainda \n\ncusta barato e, talvez, este seja um dos motivos de tanto desperd\u00edcio. \n\n \n\n No Distrito Federal, os consumidores pagam uma tarifa diferenciada, mas \n\nque custa, em m\u00e9dia, R$ 1,01 por metro c\u00fabico de \u00e1gua consumida (mil litros). Al\u00e9m \n\nde fazer uma cobran\u00e7a diferenciada para categorias de usu\u00e1rios (residencial, \n\ncomercial, industrial e p\u00fablica), a empresa aplica uma tarifa popular subsidiada para \n\nfavorecer os clientes de baixa-renda que consomem at\u00e9 25 metros c\u00fabicos por m\u00eas. \n\n \n\n                                                 \n148 SILVA, Juarez Pereira da. \u201cO papel educativo e fiscalizador do poder p\u00fablico na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nrural\u201d. In: Revista Goiana de Direito Agr\u00e1rio, Goi\u00e2nia, v. 1, n. 1, 1997, p. 133-149. \n149 A universidade tamb\u00e9m tem um papel importante na forma\u00e7\u00e3o ambiental dos profissionais que est\u00e1 colocando \n\nno mercado. Ela precisa incorporar a dimens\u00e3o ambiental nos seus objetivos, conte\u00fados, metodologias, nas \npr\u00f3prias carreiras que est\u00e1 formando. [...] \u00c9 de se esperar que os profissionais que a universidade est\u00e1 \nformando sejam capazes de trabalhar em grupos multidisciplinares e em a\u00e7\u00f5es interdisciplinares, atrav\u00e9s de \numa leitura abrangente, global, hol\u00edstica, sist\u00eamica e cr\u00edtica da realidade. E que sua a\u00e7\u00e3o seja interativa, \nquestionadora, reflexiva, promovendo a participa\u00e7\u00e3o dos diferentes agentes da sociedade, bem como o \nresgate de saberes diversos e a constru\u00e7\u00e3o individual e coletiva do conhecimento. In: LEONARDI, Maria \nL\u00facia Azevedo. \u201cA educa\u00e7\u00e3o ambiental como um dos instrumentos de supera\u00e7\u00e3o da insustentabilidade da \nsociedade atual\u201d. In: Meio ambiente, desenvolvimento sustent\u00e1vel e pol\u00edticas p\u00fablicas. Cl\u00f3vis Cavalcanti \n(Organizador). 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo. Cortez e Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 2001. p. 406. \n\n\n\n 139\n\n Ainda, segundo informa\u00e7\u00f5es da Caesb,150 existe a tarifa de solidariedade, \n\nque isenta de pagamento os primeiros dez metros c\u00fabicos mensais consumidos por \n\nfam\u00edlias carentes cadastradas em programas sociais do Governo do Distrito Federal, \n\ncomo o de distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas, que j\u00e1 atinge a cem mil fam\u00edlias que t\u00eam \n\nrenda per capita (por pessoa) de meio sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\n \n\n O pre\u00e7o m\u00e9dio das tarifas, segundo os t\u00e9cnicos da Caesb, est\u00e1 dentro da \n\nm\u00e9dia nacional. Mas o que chama a aten\u00e7\u00e3o no Distrito Federal \u00e9 o alto consumo de \n\n\u00e1gua. Cada brasiliense gasta, em m\u00e9dia, 210 litros de \u00e1gua por dia. No Lago Sul e \n\nNorte, este consumo per capita \u00e9 de 600 litros por dia, o triplo da m\u00e9dia.  As regi\u00f5es \n\nnobres da Capital Federal n\u00e3o poupam \u00e1gua. As piscinas sempre cheias, a irriga\u00e7\u00e3o \n\nconstante das extensas \u00e1reas verdes e at\u00e9 mesmo a limpeza de resid\u00eancias e a \n\nlavagem de carros s\u00e3o fatores respons\u00e1veis por colocarem os moradores dos Lagos \n\nSul e Norte, com os do Plano Piloto, como os maiores gastadores de \u00e1gua do Distrito \n\nFederal. \n\n \n\n Como se n\u00e3o bastasse, ainda h\u00e1 o desperd\u00edcio. Um simples pingamento na \n\npia da cozinha joga pelo ralo litros e litros de \u00e1gua pot\u00e1vel. Assim, a Caesb vem \n\nestudando o assunto e tem procurado encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para o problema, \n\npartindo do princ\u00edpio de que primeiro \u00e9 preciso educar a popula\u00e7\u00e3o para depois \n\ncolher os frutos dessa conscientiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Segundo Granziera,151 a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \u00e9 inevit\u00e1vel, bem como \n\ntem 3 finalidades b\u00e1sicas: a primeira, a did\u00e1tica, \u00e9 a de reconhecer o valor \n\necon\u00f4mico da \u00e1gua. A segunda \u00e9 incentivar a racionaliza\u00e7\u00e3o, por uma quest\u00e3o \n\nl\u00f3gica: pelo fato de se pagar, gasta-se menos e buscam-se tecnologias que \n\npropiciem a economia. Por \u00faltimo, financiar todos os programas que estiverem \n\ncontidos no plano, quer dizer, um instrumento de financiamento da recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental dos recursos h\u00eddricos.  \n\n                                                 \n150 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.caesb.gov.br. /main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n151 GRANZIERA. Ob. cit. p. 70. \n\n\n\n 140\n\n \n\n4.7.   Programa para os Condom\u00ednios Irregulares \n \n A Caesb aguarda sinal verde do Governo do Distrito Federal \u2013 que estuda e \nexecuta planos de regulariza\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros condom\u00ednios irregulares que \n\nproliferam no Distrito Federal \u2013 para colocar \u00e1gua em 98 mil resid\u00eancias. Os \n\ncondom\u00ednios do Distrito Federal dispor\u00e3o, muito em breve, de redes de \u00e1gua pot\u00e1vel \n\ne esgotos, este \u00e9 o esclarecimento da Caesb. Para tanto, basta que o Governador \n\natual Joaquim Roriz d\u00ea o sinal verde para que companhia inicie os trabalhos, para os \n\nquais j\u00e1 disp\u00f5e de R$ 100 milh\u00f5es. O programa, batizado de Sanear, ser\u00e1 \n\nimplantado inicialmente em 98 mil resid\u00eancias, beneficiando cerca de 400 mil \n\npessoas, segundo estimativas da Caesb.152 \n\n \n\nOs trabalhos n\u00e3o foram iniciados porque a Caesb aguarda uma defini\u00e7\u00e3o \n\nsobre a regulariza\u00e7\u00e3o dos condom\u00ednios, conforme pol\u00edtica iniciada no governo Roriz. \n\nSer\u00e3o atendidos somente os condom\u00ednios regularizados, sejam eles nobres ou de \n\nbaixa renda. \n\n \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es da Caesb, a prioridade do Programa Sanear s\u00e3o os \n\ncondom\u00ednios de baixa renda localizados na regi\u00e3o de Mestre D\u2019Armas, em Planaltina, \n\nconstru\u00eddos sobre len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos muito pr\u00f3ximos da superf\u00edcie, o que pode \n\ncomprometer a qualidade da \u00e1gua captada na regi\u00e3o para abastecer n\u00e3o s\u00f3 \n\nPlanaltina, como Sobradinho e o Plano Piloto. \n\n \n\n Os condom\u00ednios de Sobradinho tamb\u00e9m est\u00e3o no topo das prioridades. O \n\nmotivo, segundo os t\u00e9cnicos da empresa \u00e9 simples: com a constru\u00e7\u00e3o do sistema \n\nPipiripau, existe a garantia de abastecimento de \u00e1gua para essas duas cidades. As \n\nobras da barragem contam com recursos do Banco Interamericano (BID) que \n\nliberar\u00e1, em (2001), cerca de US$ 130 milh\u00f5es para obras de infra-estrutura. \n\n                                                 \n152 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.caesb.gov.br. /main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n\n\n\n 141\n\n4.8.   Programas para o Lago Sul \n \n Enquanto se preocupa em atender os condom\u00ednios de baixa renda, o \nGoverno do Distrito Federal e a Caesb deixam para uma segunda etapa os \n\nchamados condom\u00ednios nobres localizados no Lago Sul.  \n\n \n\nConforme explicaram os t\u00e9cnicos da empresa em entrevista pessoal, nessas \n\nregi\u00f5es os pontos de capta\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de atender novas redes. At\u00e9 \n\nalguns anos atr\u00e1s acreditava-se que o rio S\u00e3o Bartolomeu seria a op\u00e7\u00e3o mais vi\u00e1vel \n\ncomo manancial para atender as necessidades do Lago Sul e outras \u00e1reas do \n\nDistrito Federal. Mas, segundo a Caesb, a pr\u00f3pria ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo \n\ninviabilizou essa sa\u00edda, comprometendo o sistema. No Lago Sul, por exemplo, o \n\nabastecimento continuar\u00e1 por mais algum tempo sendo feito por capta\u00e7\u00f5es \n\nsubterr\u00e2neas, realizadas por po\u00e7os artesianos. \n\n \n\nEntretanto, observam os t\u00e9cnicos da Caesb que a prolifera\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos empregados nesse sistema tem gerado preocupa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que os \n\npo\u00e7os, constru\u00eddos em excesso, podem comprometer a qualidade e a quantidade da \n\n\u00e1gua guardada nos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, como j\u00e1 foi falado anteriormente. O objetivo da \n\nCaesb agora \u00e9 manter o controle do sistema, pois a empresa disp\u00f5e de experi\u00eancia e \n\nt\u00e9cnicas suficientes n\u00e3o apenas para sistematizar a instala\u00e7\u00e3o e funcionamento dos \n\nequipamentos, como tamb\u00e9m para fazer a sua manuten\u00e7\u00e3o preventiva. \n\n \n\nOutra preocupa\u00e7\u00e3o com o Lago Sul, al\u00e9m do abastecimento de \u00e1gua, \u00e9 o \n\ndestino dado aos esgotos coletados naquela \u00e1rea, haja vista que nem todos os \n\ncondom\u00ednios t\u00eam um sistema eficiente de fossas e algumas chegam a despejar o \n\nesgoto in natura no meio ambiente, o que prejudica as fontes naturais de \n\nabastecimento e a qualidade do solo. \n\n \n\n \n \n\n\n\n 142\n\n4.9.   Combate \u00e0s fraudes e ao furto de \u00e1gua \n \n Desde fevereiro de 2001, a Caesb tem intensificado as a\u00e7\u00f5es contra os \nfraudadores de \u00e1gua, ou seja, aqueles que furtam o produto, causando preju\u00edzo ao \n\nGoverno do Distrito Federal, \u00e0 empresa e aos demais usu\u00e1rios. O resultado do \n\ntrabalho da equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o da Caesb tem sido positivo e os \u201cgatos\u201d (furtos) \n\nest\u00e3o sendo reduzidos. \n\n \n\n Segundo informa\u00e7\u00f5es da Caesb, estima-se que, por ano, a empresa deixa \n\nde aumentar sua receita em quase R$ 2 milh\u00f5es por conta das irregularidades. Em \n\nabril de 2001 a empresa visitou 49.517 resid\u00eancias e constatou 309 fraudes, n\u00famero \n\ninferior ao registrado em mar\u00e7o do mesmo ano, quando foram registradas 385 \n\nfraudes num universo de 2.879 resid\u00eancias visitadas. \n\n \n\n A Caesb sempre promoveu fiscaliza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Distrito Federal, mas \n\nno ano de 2001 passou a contar com o apoio da Pol\u00edcia Civil e do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nnesta empreitada. Diariamente, uma equipe de 50 pessoas da empresa sai a campo \n\npara verificar se est\u00e1 havendo adultera\u00e7\u00e3o do sistema. As \u00e1reas com mais \n\nincid\u00eancias de furtos de \u00e1gua \u201cgatos\u201d, s\u00e3o as que abrigam a popula\u00e7\u00e3o de poder \n\naquisitivo mais baixo: Ceil\u00e2ndia e Samambaia. No Lago Sul e Norte (\u00e1reas nobres), \n\ntamb\u00e9m h\u00e1 ocorr\u00eancias, por\u00e9m de menor const\u00e2ncia. \n\n \n\n A empresa estima que, mensalmente, perde oito mil metros c\u00fabicos de \u00e1gua \n\ncom os furtos, o que daria para abastecer 500 resid\u00eancias. E quem paga a conta s\u00e3o \n\nos consumidores da empresa, que pagam com retid\u00e3o as suas tarifas de consumo e \n\nque n\u00e3o cometem nenhuma fraude, visto que a empresa trabalha com um custo \n\noperacional. \u00c9 a tarifa que paga o gasto que a empresa tem para fornecer uma \n\nquantidade \u201cX\u201d de \u00e1gua. Portanto, a receita tem de cobrir estes gastos. \n\n \n\n Mas para evitar essas fraudes al\u00e9m da fiscaliza\u00e7\u00e3o rotineira a Caesb em \n\nabril de 2001 criou o \u201cPrograma Ca\u00e7a Gatos\u201d, colocando telefones \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n 143\n\ncomunidade para den\u00fancias. Apenas em fevereiro de 2001, 15 pessoas ligaram para \n\ndenunciar as irregularidades.153 \n\n \n\n4.10.   Conclus\u00e3o do Sistema Pipiripau \n \n Ter \u00e1gua tratada era um sonho para as comunidades das sat\u00e9lites de \n\nSobradinho e Planaltina. H\u00e1 cerca de seis anos, muitas resid\u00eancias daquelas \n\nsat\u00e9lites n\u00e3o eram ligadas \u00e0 rede de abastecimento e muitas das que j\u00e1 possu\u00edam \n\nacesso sofriam de falta d\u2019\u00e1gua. O problema acontecia porque o fornecimento das \n\nduas cidades vinha de barragens feitas em pequenos c\u00f3rregos, insuficientes para \n\natender todos os habitantes daquelas cidades. \n\n \n\n A constru\u00e7\u00e3o do sistema de Pipiripau levou \u00e1gua para os moradores das \n\nduas cidades que ainda n\u00e3o tinham acesso, e tamb\u00e9m foi resolvido o problema da \n\nescassez. Antes da constru\u00e7\u00e3o da barragem do Pipiripau, a maior parte da \u00e1gua \n\nfornecida para Sobradinho e Planaltina era conseguida em pequenos c\u00f3rregos, como \n\no Fumal. Para se ter uma id\u00e9ia, as fontes que abasteciam as duas cidades \n\nproduziam 200 litros de \u00e1gua por segundo. Com as obras da barragem, esse n\u00famero \n\nsubiu para 600 litros por segundo e chegar\u00e1 a 800 em breve com o t\u00e9rmino da obra. \n\n \n\n O Sistema do Pipiripau ainda n\u00e3o foi conclu\u00eddo pelo governo do Distrito \n\nFederal. Espera-se que, quando ficar pronto, a produ\u00e7\u00e3o chegar\u00e1 a 1.040 litros de \n\n\u00e1gua por segundo. Esse n\u00famero significa atender mais de 320 mil habitantes. O \n\nSistema Pipiripau \u00e9 formado pela barragem, pela elevat\u00f3ria, que leva a \u00e1gua at\u00e9 a \n\nesta\u00e7\u00e3o de tratamento e pela rede de fornecimento. A barragem foi a primeira parte a \n\nser constru\u00edda. As obras da barragem come\u00e7aram em 1996 e terminaram em 1998. \n\n \n\n No final do ano passado (2001), foi inaugurada a esta\u00e7\u00e3o de tratamento e \n\nficou pronta a primeira etapa da rede de fornecimento de \u00e1gua. Segundo a Caesb, o \n\n                                                 \n153 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.caesb.gov.br./main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n\n\n\n 144\n\npr\u00f3ximo passo \u00e9 atender os condom\u00ednios da regi\u00e3o, \u00e0 medida que eles forem sendo \n\nlegalizados. \n\n \n \n\n4.11.   Melhoria do abastecimento e da qualidade da \u00e1gua \n \n Apesar de tantos problemas, os moradores do Distrito Federal gozam de \numa situa\u00e7\u00e3o privilegiada em rela\u00e7\u00e3o a outras regi\u00f5es do Pa\u00eds, no que diz respeito \u00e0 \n\n\u00e1gua. Segundo dados da Caesb,154 92% dos habitantes, ou seja, um milh\u00e3o e \n\nnovecentas mil pessoas, recebem o l\u00edquido tratado em casa ou no trabalho. Quase \n\n90% desses locais contam tamb\u00e9m com coleta de esgoto. E dos domic\u00edlios com \n\ncoleta, 64% tem seu esgoto tratado. O restante dos res\u00edduos \u00e9 jogado no ribeir\u00e3o \n\nMelchior e no Alagados, ambos da bacia do Descoberto, n\u00e3o prejudicando a \n\nbalneabilidade do Lago Parano\u00e1. \n\n \n\n Para atender os lugares onde o esgoto ainda n\u00e3o \u00e9 tratado, a Caesb \n\npretende construir duas esta\u00e7\u00f5es, uma no Gama e outra em Taguatinga. As \n\nlicita\u00e7\u00f5es j\u00e1 est\u00e3o sendo encaminhadas. Segundo a Caesb as duas esta\u00e7\u00f5es v\u00e3o \n\nbeneficiar cerca de 750 mil pessoas. A meta da companhia \u00e9 que elas sejam \n\ninauguradas no segundo semestre de 2002. Quando elas ficarem prontas, um \n\nn\u00famero pr\u00f3ximo a 100% da popula\u00e7\u00e3o ter\u00e1 esgoto tratado. \n\n \n\n Assim que as esta\u00e7\u00f5es do Gama e Taguatinga entrarem em funcionamento, \n\nos t\u00e9cnicos da Caesb v\u00e3o come\u00e7ar um trabalho de despolui\u00e7\u00e3o dos mananciais nos \n\nquais \u00e9 jogado o esgoto atualmente. \n\n \n\n A maioria das casas que ainda n\u00e3o possuem acesso \u00e0s redes da Caesb fica \n\nem condom\u00ednios irregulares. A companhia precisa esperar pela legaliza\u00e7\u00e3o deles \n\npara poder expandir as redes. Quando se trata de uma grande \u00e1rea invadida sem \n\n                                                 \n154 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.caesb.gov.br./main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n\n\n\n 145\n\nprevis\u00e3o de ser regularizada, como \u00e9 o caso da Invas\u00e3o da Estrutural, o assunto se \n\ntorna mais delicado, porque \u00e9 preciso que os lotes estejam numa situa\u00e7\u00e3o legal para \n\nque seja instalada a rede de \u00e1gua. Atualmente a Invas\u00e3o da Estrutural \u00e9 abastecida \n\npor caminh\u00f5es-pipa da Caesb. A \u00e1gua \u00e9 gratuita. Os respons\u00e1veis da pela empresa \n\ndefinem o trabalho como o cumprimento do papel social da empresa. N\u00e3o h\u00e1 \n\ntamb\u00e9m tratamento de esgotos no local, sendo utilizado pela popula\u00e7\u00e3o o sistema de \n\nfossas e esgoto a c\u00e9u aberto in natura. \n\n \n\n A Caesb155 espera que o governo do Distrito Federal resolva a situa\u00e7\u00e3o da \n\nmaior invas\u00e3o (favela) existente na cidade (Invas\u00e3o da Estrutural), para que possam \n\nser tomadas as provid\u00eancias naquele local em rela\u00e7\u00e3o ao saneamento b\u00e1sico. Est\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m, previstas obras para o aumento da barragem do Lago Descoberto, \n\nrespons\u00e1vel hoje por 65% da \u00e1gua fornecida para todo o Distrito Federal, \n\ndependendo apenas de verbas, e apoio do governo local. \n\n \n\n A Caesb procura realizar o tratamento da \u00e1gua que chega \u00e0s resid\u00eancias em \n\ntodo o Distrito Federal. O tratamento retira as impurezas e torna a \u00e1gua pr\u00f3pria para \n\no consumo humano. O l\u00edquido sai das esta\u00e7\u00f5es em condi\u00e7\u00e3o de ser diretamente \n\ningerido, sem a necessidade de nenhuma filtragem. A preocupa\u00e7\u00e3o da Caesb \u00e9 com \n\no armazenamento da \u00e1gua nas resid\u00eancias. Para manter um n\u00edvel de qualidade \n\nelevado, a Caesb tem feito um monitoramento, no m\u00ednimo a cada hora, para ver se \n\nas amostras est\u00e3o atendendo aos padr\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade de potabilidade, \n\nque determina as caracter\u00edsticas da \u00e1gua pr\u00f3pria para o consumo humano. \n\n \n\n Nas esta\u00e7\u00f5es de tratamento chega a chamada \u00e1gua bruta. Ela costuma \n\nconter part\u00edculas e microorganismos nocivos \u00e0 sa\u00fade, provocando v\u00f4mitos e \n\ndoen\u00e7as. Essas impurezas s\u00e3o retiradas nas esta\u00e7\u00f5es de tratamento, onde a \u00e1gua \n\nrecebe fl\u00faor, para prevenir c\u00e1ries. \n\n \n\n                                                 \n155 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.caesb.gov.br./main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n\n\n\n 146\n\n Buscando aprimorar-se, a Caesb, est\u00e1 trabalhando para conseguir o \n\ncertificado de qualidade internacional ISO 9001 para o laborat\u00f3rio da Divis\u00e3o de \n\nMonitoramento da Qualidade da \u00c1gua. As atividades desenvolvidas pelo laborat\u00f3rio \n\nest\u00e3o sendo padronizadas para o melhor atendimento do cliente.  \n\n \n \n4.12.   A constru\u00e7\u00e3o da Usina de Corumb\u00e1 IV \n \n\n O mais ambicioso projeto do governo do Distrito Federal, juntamente com a \n\nCaesb \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o da barragem de Corumb\u00e1 IV. Com ela, o fornecimento \n\ncrescer\u00e1 a tal ponto que vai deixar o Distrito Federal longe de uma poss\u00edvel crise de \n\n\u00e1gua por muitos anos. \n\n \n\n A solu\u00e7\u00e3o \u00e9 Corumb\u00e1 IV, uma barragem gigantesca que est\u00e1 sendo \n\nconstru\u00edda no Estado de Goi\u00e1s. A obra \u00e9 a salva\u00e7\u00e3o, pois Bras\u00edlia est\u00e1 quase \n\natingindo o limite de sua capacidade de abastecimento. O consumo est\u00e1 em torno de \n\n4,5 mil litros por segundo, enquanto a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 de cinco mil litros por segundo. \n\n \n\n O Distrito Federal at\u00e9 tem capacidade para produzir 12 mil litros de \u00e1gua por \n\nsegundo, garantem os t\u00e9cnicos da Caesb,156 mas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel chegar ao limite \n\nsem afetar o meio ambiente. Para se ter uma id\u00e9ia da grandiosidade de Corumb\u00e1 IV, \n\nquando a barragem estiver pronta, produzir\u00e1 120 metros c\u00fabicos de \u00e1gua por \n\nsegundo, ou seja, dez vezes mais que a capacidade do que \u00e9 hoje produzido pelo \n\nDistrito Federal. A nova barragem vai formar um lago cinco vezes maior que o \n\nParano\u00e1. Corumb\u00e1 IV n\u00e3o ser\u00e1 importante apenas para o abastecimento de \u00e1gua do \n\nDistrito Federal e entorno, como tamb\u00e9m possibilitar\u00e1 a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \n\ngarantindo substancialmente refor\u00e7o ao sistema energ\u00e9tico da regi\u00e3o Centro-Sul, \n\nal\u00e9m do fortalecimento da ind\u00fastria do turismo e lazer.  \n\n \n\n                                                 \n156 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.caesb.gov.br./main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n\n\n\n 147\n\n A constru\u00e7\u00e3o da usina ficar\u00e1 por conta da iniciativa privada, tendo a Caesb a \n\nCEB (Companhia e Eletricidade de Bras\u00edlia) e o Governo de Goi\u00e1s como \n\nparticipantes minorit\u00e1rios do empreendimento. A obra est\u00e1 or\u00e7ada em R$ 350 \n\nmilh\u00f5es e deve ficar pronta em no m\u00e1ximo 3 anos. A Caesb vai comprar \u00e1gua de \n\nCorumb\u00e1 IV, espantando assim, pelo menos por um prazo de cem anos, o fantasma \n\nda falta d\u2019\u00e1gua no Distrito Federal.  \n\n \n\n N\u00e3o obstante tanto otimismo da Caesb e do governo do Distrito Federal em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 fara\u00f4nica obra de Corumb\u00e1 IV, t\u00eam surgido nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nin\u00fameras cr\u00edticas e coment\u00e1rios a respeito do assunto, que desfazem esse otimismo \n\ne assusta a popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. \n\n \n\n O Correio Braziliense157 criticou duramente este otimismo da Caesb nos \n\nseguintes termos: \n\n \n[...]. O ano de conclus\u00e3o de Corumb\u00e1 IV coincide com a data em que \nos reservat\u00f3rios atuais chegar\u00e3o ao limite. Segundo o Secret\u00e1rio de \nMeio Ambiente e Recursos H\u00eddricos do Distrito Federal, Ant\u00f4nio \nBarbosa, o abastecimento est\u00e1 garantido por mais tr\u00eas anos. A\u00ed \ndependeremos de Corumb\u00e1 IV. E \u00e9 isso que assusta. \nPrimeiro porque a represa \u00e9 uma obra complexa e precisa passar por \numa s\u00e9rie de est\u00e1gios at\u00e9 funcionar da forma como o GDF promete. \nNa licita\u00e7\u00e3o da obra, aprovada pela Ag\u00eancia Nacional de Energia \nEl\u00e9trica (Aneel), Corumb\u00e1 IV est\u00e1 prevista apenas para fornecimento \nde energia. Falta ao GDF conseguir a autoriza\u00e7\u00e3o para que ela \ntamb\u00e9m abaste\u00e7a as casas com \u00e1gua. \nDepois, ser\u00e1 preciso um trabalho forte de despolui\u00e7\u00e3o dos rios que \nformar\u00e3o a represa, que hoje recebem o esgoto de cidades do \nEntorno (Samambaia, Ceil\u00e2ndia e Taguatinga). [...]. Mesmo que o \nGDF consiga tudo isso, nenhum especialista acha que Bras\u00edlia ter\u00e1 \nmotivos para tranq\u00fcilidade. Dizer que Corumb\u00e1 IV garante \u00e1gua por \n90 anos \u00e9 exagero. N\u00e3o se pode prever uma utilidade t\u00e3o longa para \nnenhuma obra de engenharia, questiona Oscar Cordeiro Netto, \nprofessor do Departamento de Engenharia Civil e Ambiental da UnB. \nAl\u00e9m disso, os atuais mananciais est\u00e3o sob o risco de \ndesaparecerem. Uma nova represa n\u00e3o elimina a situa\u00e7\u00e3o grave dos \nrecursos de \u00e1gua do DF, conclui o bi\u00f3logo Mauro Ribeiro. \n\n \n                                                 \n157 FUTURO seco. Correio Braziliense, Bras\u00edlia, 10 jun. 2001. Tema do Dia, p. 6. \n\n\n\n 148\n\n4.13.   Investimentos e Cuidados com os Recursos H\u00eddricos \n \n\n O governo do Distrito Federal j\u00e1 fez muitos avan\u00e7os no setor, mas dever\u00e1 \n\ninvestir muito mais se quiser resolver o problema da \u00e1gua no Distrito Federal. Para \n\nisso tem contado com a Caesb que \u00e9 considerada a melhor empresa do ramo da \n\nAm\u00e9rica Latina. \n\n \n\n A Caesb158 investiu cerca de R$ 70 milh\u00f5es no per\u00edodo de dois anos no \n\nDistrito Federal. Com este montante de recursos pr\u00f3prios foi poss\u00edvel concluir obras \n\nimportantes como a Barragem do Pipiripau, que garantiu o abastecimento a \n\naproximadamente 320 mil habitantes das cidades de Sobradinho, Planaltina e \n\nadjac\u00eancias que, at\u00e9 ent\u00e3o, sofriam com falta d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n Al\u00e9m disso, a Caesb construiu, entre 1999 e 2000, mil e duzentos \n\nquil\u00f4metros de rede de saneamento, para melhorar o sistema de capta\u00e7\u00e3o e de \n\nabastecimento aos brasilienses. No ano passado, 2001, a empresa expandiu o \n\nsistema distribuidor em 385 quil\u00f4metros de redes, proporcionando amplia\u00e7\u00e3o do \n\nabastecimento de \u00e1gua para mais de dez mil novos clientes. \n\n \n\n O ano de 1999 tamb\u00e9m foi marcado por muitos avan\u00e7os no sistema de \n\nabastecimento. A Caesb construiu a rede de \u00e1gua no Setor de Expans\u00e3o Econ\u00f4mica \n\nde Sobradinho, obra que custou R$ 98 mil. O Acampamento da Telebras\u00edlia, uma \n\ninvas\u00e3o hist\u00f3rica da cidade, tamb\u00e9m foi contemplada com rede de \u00e1gua. \n\n \n\n A empresa conseguiu, ainda, recuperar a Lagoa do Jaburu, pr\u00f3xima \u00e0 \n\nresid\u00eancia oficial do Vice-Presidente da Rep\u00fablica, Marco Maciel. No come\u00e7o de \n\n1999, a lagoa estava amea\u00e7ada. Uma das obras importantes realizadas em 1999 foi \n\na recupera\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de medidas emergenciais na Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \n\n\u00c1gua de Bras\u00edlia; o custo total da obra foi de R$ 1,9 milh\u00e3o. Ainda em 1999 foram \n\n                                                 \n158 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.caesb.gov.br. /main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n\n\n\n 149\n\nfeitas v\u00e1rias redes coletoras de esgotos. No Lago Sul, por exemplo, a Caesb \n\nexecutou obras de redes p\u00fablicas e ramais condominiais em diversas quadras, \n\natendendo a uma popula\u00e7\u00e3o de cerca de 20 mil pessoas. Estes trechos de \n\ntubula\u00e7\u00e3o, que totalizam 91.560 metros, interligaram ao sistema existente e \u00e0s novas \n\nestruturas de bombeamento de esgotos. A rede coletora do Lago Sul custou R$ 1,3 \n\nmilh\u00e3o \u00e0 Caesb. \n\n \n\n Segundo dados da Caesb159 a popula\u00e7\u00e3o carente foi beneficiada por grande \n\nparte das obras realizadas em 1999. No Riacho Fundo II (cidade recentemente \n\ncriada), a empresa concluiu a segunda etapa da rede coletora de esgotos, \n\ntotalizando 22.571 metros de tubula\u00e7\u00e3o de PVC, que atende a uma popula\u00e7\u00e3o de \n\n58.500 habitantes. \n\n \n\n A listagem de obras \u00e9 grande, mas os t\u00e9cnicos da Caesb dizem que poderia \n\nter sido feito muito mais, caso o dinheiro do Banco Interamericano de \n\nDesenvolvimento (BID) tivesse sa\u00eddo. A verba, de R$ 130 milh\u00f5es, ainda n\u00e3o \n\nchegou. Com parte dos recursos, a Caesb prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o da rede de esgotos de \n\nTaguatinga e Samambaia. \n\n \n\n A Caesb fechou o ano de 1999 com saldo positivo. A empresa, que era \n\ndeficit\u00e1ria, saiu do preju\u00edzo de R$ 6 milh\u00f5es para ficar com um saldo l\u00edquido \n\nacumulado positivo de R$ 11,5 milh\u00f5es, at\u00e9 21 de dezembro de 2000. Sem qualquer \n\noutra fonte de recursos financeiros, que n\u00e3o sua pr\u00f3pria receita, a Caesb demonstrou \n\ncapacidade de auto-sustenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira. N\u00e3o \u00e9 a toa que \u00e9 \n\nconsiderada a melhor empresa do ramo da Am\u00e9rica Latina. \n\n \n\n A Caesb encerrou o ano de 2000 atendendo a 1,9 milh\u00e3o de pessoas com \n\nservi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua e 1,8 milh\u00e3o com servi\u00e7os de esgotamento \n\nsanit\u00e1rio, o que corresponde, respectivamente, a 92% e 88% da popula\u00e7\u00e3o do \n\n                                                 \n159 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.caesb.gov.br./main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n\n\n\n 150\n\nDistrito Federal. Estes \u00edndices, aliados ao n\u00edvel de tratamento de esgotos coletados, \n\nda ordem de 65%, mant\u00eam a Caesb no contexto das quatro companhias estaduais \n\nde saneamento b\u00e1sico de melhor performance do Pa\u00eds. \n\n \n\n Mesmo com estes elevados n\u00edveis de qualidade, a Caesb tem in\u00fameros \n\ndesafios pela frente, como o abastecimento de \u00e1gua e esgotamento sanit\u00e1rio nos \n\nparcelamentos urbanos e rurais que ainda n\u00e3o s\u00e3o atendidos pelos servi\u00e7os. Os \n\nconsumidores nestas regi\u00f5es somam em torno de 400 mil pessoas, al\u00e9m dos outros \n\ndesafios que foram listados neste cap\u00edtulo.160 \n\n \n \n4.14.   Fomento ao Lazer e ao Turismo sem preju\u00edzos aos Recursos \n\nH\u00eddricos \n \n\n Outro grande desafio do Governo do Distrito Federal \u00e9 fomentar o turismo e \n\no lazer sem causar preju\u00edzos aos recursos h\u00eddricos. At\u00e9 mesmo porque o Distrito \n\nFederal disp\u00f5e de poucos e quase todos s\u00e3o utilizados para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para \n\no consumo humano. \n\n \n\n Utilizar o Lago Parano\u00e1 como instrumento dessa pol\u00edtica \u00e9 uma das metas \n\ndo Governo do Distrito Federal. O Lago Parano\u00e1 \u00e9 uma importante bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Nela est\u00e1 situado o segundo principal sistema de capta\u00e7\u00e3o, o do \n\nTorto/Santa Maria, respons\u00e1vel por 29,7% do abastecimento do Distrito Federal. \n\nDiante desta import\u00e2ncia a Caesb atua de forma imperiosa no local para evitar que \n\nas a\u00e7\u00f5es do homem danifiquem esse manancial. E os motivos s\u00e3o muitos. Hoje, o \n\nlago est\u00e1 5% menor do que em 1959, quando foi constru\u00eddo. \n\n \n\n A Caesb come\u00e7ou a se preocupar com o Lago em 1974, quando foi criado \n\num grupo para estudar a polui\u00e7\u00e3o no local. \u00c0quela \u00e9poca, o lago recebia efluentes \n\nparcialmente tratados ou sem tratamento algum. Em 1978, aconteceu o \u201cboom\u201d. \n                                                 \n160 CAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.caesb.gov.br./main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n\n\n\n 151\n\nConforme j\u00e1 foi noticiado anteriormente, tudo come\u00e7ou com a grande carga de \n\nnutrientes origin\u00e1rios de esgotos, detergentes, fertilizantes, lixo e outros subprodutos, \n\ndejetos da ocupa\u00e7\u00e3o humana; \u00e0 medida que a popula\u00e7\u00e3o urbana aumentava, o lago \n\nrecebia, maior quantidade, provocando a sua fertiliza\u00e7\u00e3o.161 \n\n \n\n Criado como uma moldura do Plano Piloto de Bras\u00edlia e com finalidades de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e paisagismo, o Lago Parano\u00e1 transformou-se tamb\u00e9m em diluidor de \n\nesgotos, na medida em que os efluentes tratados das Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \n\nEsgotos existentes na Bacia do Parano\u00e1 s\u00e3o despejados naquele lago. Durante o \n\n\u201cboom\u201d,o lago apresentou um grande florescimento de algas que fizeram Bras\u00edlia \n\ncheirar mal por cerca de 10 dias. \n\n \n\n Desde ent\u00e3o, foi criado um programa de trabalho objetivando controlar e, \n\neventualmente, reduzir os processos de eutrofiza\u00e7\u00e3o em desenvolvimento no Lago \n\nParano\u00e1. O programa tinha como seu elemento b\u00e1sico a amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o \n\ndas Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Esgotos Norte e Sul de Bras\u00edlia, bem como o \n\ntratamento de todos os esgotos produzidos dentro da bacia. Em 1993, entrou em \n\nopera\u00e7\u00e3o a nova Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgotos Sul e, em 1994, entrou em \n\nfuncionamento a Estaca de Tratamento de Esgotos Norte, ambas empregando o que \n\nde mais moderno existe em tratamento de esgotos e remo\u00e7\u00e3o de nutrientes, com \n\nvistas a permitir que o pr\u00f3prio ecossistema do lago tivesse condi\u00e7\u00f5es de recompor as \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es originais. \n\n \n\n Agora, o Lago Parano\u00e1 apresenta sinais evidentes de uma recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Suas \u00e1guas s\u00e3o pr\u00f3prias para o lazer, pesca e pr\u00e1tica de diversas \n\natividades esportivas, inclusive nata\u00e7\u00e3o. Nos finais de semana n\u00e3o \u00e9 raro encontrar \n\npessoas que fazem do lago a praia do brasiliense. Prova disso \u00e9 o n\u00edvel de f\u00f3sforo \n\nem suas \u00e1guas. Chegou a ser de 400 quilos/dia, em 1992. Hoje, n\u00e3o chega a 50 \n\nquilos/dia. Para evitar novas surpresas, o lago \u00e9 diariamente monitorado por uma \n\nequipe da Caesb. Semanalmente, \u00e9 feita a coleta da \u00e1gua em diversos pontos para \n\n                                                 \n161 FUTURO seco. Correio Braziliense, Bras\u00edlia, 10 jun. 2001. Tema do Dia, p. 6. \n\n\n\n 152\n\nsaber se h\u00e1 presen\u00e7a de coliformes fecais. Essa an\u00e1lise resulta no mapa de \n\nbalneabilidade, que indica os melhores pontos para a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Exceto nas \n\n\u00e1reas marginais \u00e0s duas esta\u00e7\u00f5es, onde resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Meio \n\nAmbiente pro\u00edbe a utiliza\u00e7\u00e3o, o Lago \u00e9 apropriado para o banho em toda a sua \n\nextens\u00e3o. \n\n \n Paralelamente, o Governo do Distrito Federal tem desenvolvido programas \n\npara incentivar o turismo e o lazer no Lago Parano\u00e1; recentemente foi lan\u00e7ado o \n\nprojeto Orla, que visa fomentar o turismo com a cria\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is, shoppings, \n\nquadras de esportes e outras atividades que viabilizem o turismo no principal ponto \n\nh\u00eddrico-tur\u00edstico da cidade. Enfim, s\u00e3o muitos os problemas e os desafios que o \n\nGoverno do Distrito Federal ter\u00e1 que enfrentar, no tocante aos recursos h\u00eddricos da \n\nregi\u00e3o.  \n\n \n H\u00e1 casos no m\u00ednimo estarrecedores. H\u00e1 tamb\u00e9m demonstra\u00e7\u00e3o de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o por parte do governo e alguns projetos se desenvolvem para corrigir o \n\ncen\u00e1rio an\u00f4malo. Vale citar a parceria ente a Universidade de Bras\u00edlia, a Empresa \n\nBrasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa) e o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\npara recomposi\u00e7\u00e3o de matas ciliares, de programas de recupera\u00e7\u00e3o, de turismo, de \n\npesquisa etc. Mas as graves perspectivas que se abrem sobre o futuro imediato \n\nexigem do Governo do Distrito Federal concentra\u00e7\u00e3o de vontade pol\u00edtica e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de recursos para reverter o quadro alarmante. \n\n \n\n Armando Garms,162 referindo-se ao estabelecimento de diretrizes e normas \n\ngerais para o turismo, afirmou que o entendimento da din\u00e2mica da economia regional \n\n\u00e9 fundamental no sentido de identificar quais as atividades e com que adequa\u00e7\u00f5es \n\nde manejo devem ser estimuladas e/ou desestimuladas, visando convergir \n\nprogressivamente para um processo de desenvolvimento sustentado. Para ele, no \n\ncaso espec\u00edfico do fomento ao turismo, dever\u00e1 se proceder a um levantamento \n\ndetalhado dos empreendimentos tur\u00edsticos setoriais de alojamento, alimenta\u00e7\u00e3o e \n                                                 \n162 GARMS, Armando. \u201cO turismo no plano de conserva\u00e7\u00e3o da bacia do alto Paraguai \u2013 PCBAP- MG\u201d. In: \n\nTurismo: impactos socioambientais. Organizadora: Am\u00e1lia In\u00eas G. de Lemos. 2\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo, Editora \nHUCITEC. 1999. p. 139-150. \n\n\n\n 153\n\ncom\u00e9rcio voltados para a atividade, mapeando-se as zonas de concentra\u00e7\u00e3o \n\nexistentes e potenciais. Deve-se, ainda, selecionar os projetos tur\u00edsticos setoriais \n\npara estudos. Com isso, haver\u00e1 subs\u00eddios geogr\u00e1ficos que sejam suportes para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de turismo mais amplo com car\u00e1ter educacional, em que o ecol\u00f3gico seja \n\nfundamental e, ao lado de outros fatores, torne-se instrumento para se conhecer o \n\nespa\u00e7o que est\u00e1 sendo visitado, sua hist\u00f3ria, seus problemas, as perspectivas e, \n\nprincipalmente como conserv\u00e1-lo. \n\n \n4.15.   Incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias no Distrito Federal \n \n\n Outro grande desafio para o governo do Distrito Federal \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o dos \n\ncomit\u00eas de bacia, conforme determina a Lei n\u00ba 9.433/97. Os especialistas v\u00eaem a \n\naplica\u00e7\u00e3o da Lei da \u00c1guas, de 1997, como a melhor alternativa para o \n\naproveitamento dos recursos h\u00eddricos n\u00e3o s\u00f3 do Pa\u00eds, bem como do Distrito Federal. \n\n \n\n Esta lei que sugere a cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e autoriza \n\na cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, pode evitar maiores danos nas nascentes dos \n\nprincipais mananciais e, conseq\u00fcentemente, diminuir o risco de falta de \u00e1gua. Os \n\nComit\u00eas ficariam respons\u00e1veis pelo planejamento, defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de uso e \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia respons\u00e1vel pelo abastecimento da sua \n\nregi\u00e3o, inclusive por estabelecer o valor que seria cobrado pelo uso da \u00e1gua. \n\n Nogueira163 abordada o tema destacando: \n\n \n[...]. Apesar da situa\u00e7\u00e3o alarmante nos rios do Distrito Federal, \nespecialistas afirmam que \u00e9 poss\u00edvel evitar mais danos ao meio \nambiente e recuperar \u00e1reas degradadas. A solu\u00e7\u00e3o passa pela \nconscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e uma parceria entre governo e \nsociedade civil. O cuidado com a \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m das empresas e das \npopula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, defende a promotora de meio ambiente do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios (MPDFT), Juliana \nSantilli. \n \n\n                                                 \n163 CORREIO WEB. COM. [S.I.], 2002. Dispon\u00edvel em: http:://WWW2.correioweb.com.Br/cw/EDI\u00c7\u00c3O- \n\n20020423/pri-tem-230402-2001.htm. Acesso em: 27 jul. 2002. \n\n\n\n 154\n\nA gest\u00e3o conjunta \u00e9 prevista pela lei federal n\u00ba 9.433/97 e pela lei \ndistrital n\u00ba 2.725/01, [...]. At\u00e9 hoje, por\u00e9m, os Comit\u00eas n\u00e3o sa\u00edram do \npapel. O GDF sozinho \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, um mau gestor de mananciais. \nEnxerga apenas os interesses do pr\u00f3prio governo. O Comit\u00ea faz uma \nproje\u00e7\u00e3o para o futuro, analisa o que se pretende para aquela bacia e \nverifica se determinado projeto est\u00e1 ou n\u00e3o dentro dessa \npossibilidade, explica o professor Paulo Salles, do Departamento de \nEcologia da UnB. \nOs especialistas apontam distor\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o ambiental do Distrito \nFederal. Quase todos os projetos ambientais s\u00e3o concentrados em \n\u00f3rg\u00e3os executores, como a Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia \n(Caesb). O controle ambiental da qualidade da \u00e1gua, por exemplo, \u00e9 \nfeito pela Caesb e n\u00e3o pela Semarh. \u00c9 um erro. \u00c9 colocar a raposa no \ngalinheiro. A Caesb quer vender \u00e1gua. N\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o dela cuidar do \nmeio ambiente, afirma Marco Ant\u00f4nio Almeida, professor da P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o de Tecnologia Ambiental e Recursos H\u00eddricos da UnB. \n\n \n\n Assim, compete ao governo do Distrito Federal incentivar a cria\u00e7\u00e3o dos \n\nComit\u00eas de Bacias para que possa melhor gerenciar os recursos h\u00eddricos. O grande \n\ndesafio \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas. Conforme j\u00e1 foi comentado anteriormente em \n\noutro cap\u00edtulo, a primeira iniciativa neste sentido foi a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o pela \n\ncria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Parano\u00e1, fruto de duas oficinas \n\nrealizadas mediante esfor\u00e7os coordenados pela Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Mangabeira \n\n(instituto destinado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de estudos pol\u00edticos e sociais ligado ao Partido \n\nSocialista Brasileiro), com o apoio da sociedade civil, da C\u00e2mara Legislativa do \n\nDistrito Federal e da Secretaria de Recursos H\u00eddricos do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\ne da Secretaria do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos do GDF. \n\n \n\n O grupo que foi reunido na oficina de 17/06/2000 fez a seguinte \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Parano\u00e1: a bacia inclui a \u00e1rea tombada pela \n\nUnesco como Patrim\u00f4nio Cultural da Humanidade e a Reserva da Biosfera de \n\nCerrado; possui v\u00e1rias unidades de conserva\u00e7\u00e3o, embora a maioria ainda esteja \u201cno \n\npapel\u201d; apresenta a terceira maior densidade populacional entre as bacias do Distrito \n\nFederal; trata-se da \u00e1rea que concentra a popula\u00e7\u00e3o com maior poder aquisitivo e \n\npossui os principais servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e transporte do Distrito \n\nFederal. \n\n \n\n\n\n 155\n\n A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Parano\u00e1 \u00e9 ainda a primeira em consumo de \u00e1gua; \n\npossui unidades de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \u2013 Santa Maria de Jardim Bot\u00e2nico; possui \n\nquatro esta\u00e7\u00f5es para o tratamento de esgotos; apresenta produ\u00e7\u00e3o de \n\nhortifrutigranjeiros no C\u00f3rrego do Gama; possui grande potencial para uso em \n\natividades de lazer e turismo (Lago do Parano\u00e1).  \n\n \n\n Os principais problemas detectados pelo grupo encarregado de discutir a \n\nsitua\u00e7\u00e3o da Bacia do Parano\u00e1 foram: destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa; as altera\u00e7\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas; as amea\u00e7as \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o; as amea\u00e7as ambientais \n\ncomo o Lix\u00e3o e as queimadas; a falta de zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do PDOT; a press\u00e3o econ\u00f4mica sobre os recursos naturais; a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas rurais; a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo; a grilagem de terras; \n\nas amea\u00e7as ao tombamento e os congestionamentos de tr\u00e2nsito. \n\n \n\n O principal resultado das oficinas foi a forma\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o de 19 \n\npessoas ligadas aos 3 setores envolvidos na gest\u00e3o da \u00e1gua (Poder P\u00fablico local e \n\nFederal, usu\u00e1rios e organiza\u00e7\u00f5es civis), a Comiss\u00e3o Pr\u00f3-Comit\u00ea da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Parano\u00e1 (Pr\u00f3CBH-LP). As reuni\u00f5es dessa Comiss\u00e3o Pr\u00f3CBHLP, \n\nrealizadas desde dezembro passado (2001), e o grupo virtual de discuss\u00f5es t\u00eam \n\natra\u00eddo um n\u00famero crescente de pessoas e organiza\u00e7\u00f5es. Tais reuni\u00f5es s\u00e3o abertas \n\nao p\u00fablico e qualquer cidad\u00e3o pode \u2013 e deve \u2013 participar, pois a efetiva implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Lago Parano\u00e1 depender\u00e1, essencialmente, da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade civil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 156\n\n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO V \n \n \n \n\n5.   A RESPONSABILIDADE DO GOVERNO DO DISTRITO FEDERAL \nPELO GERENCIAMENTO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS  \n\n(ASPECTOS JUR\u00cdDICOS) \n \n \n\n \nSum\u00e1rio: 5.1. A responsabilidade da pessoa jur\u00eddica; 5.2. A \nresponsabilidade civil (objetiva); 5.3. A responsabilidade administrativa; \n5.4. A responsabilidade penal das pessoas jur\u00eddicas na legisla\u00e7\u00e3o \nambiental; 5.5. O poder de pol\u00edcia ambiental; 5.6. A responsabilidade \nsolid\u00e1ria. \n\n \n \n5.1.   Responsabilidade da Pessoa Jur\u00eddica \n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 elevou o meio ambiente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \u201cbem \n\nde uso comum do povo\u201d. Logo, conclui-se que a Carta Magna atribuiu ao povo \n\nbrasileiro, bem como ao pr\u00f3prio Poder P\u00fablico, o dever de zelar pela prote\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n \n\nO Estado \u00e9 uma pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico e, como tal, adquiriu \n\npersonalidade e capacidade para exercer direito e obriga\u00e7\u00f5es. Dentre suas outras \n\nfinalidades, tem o papel de organizar a vida em sociedade e prestar determinados \n\nservi\u00e7os b\u00e1sicos de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, justi\u00e7a etc. O Estado se apresenta \n\nem sociedade como um agente impessoal, capaz de executar a \u201cvontade geral\u201d \n\n\n\n 157\n\nexpressa nas leis e que \u00e9 produto de um consentimento social que lhe foi outorgado \n\nem nome da coletividade. \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 incluiu em seu texto um cap\u00edtulo especial, \n\ntotalmente dedicado ao Meio Ambiente, e no art. 225, \u00a7 1\u00ba164 dotou o Estado de \n\npoderes para gerenciar o Meio Ambiente: \n\n \nE acrescentou no par\u00e1grafo 3\u00ba o seguinte: \n\n \nAs condutas e atividades consideradas lesivas ao meio ambiente \nsujeitar\u00e3o os infratores, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, a san\u00e7\u00f5es \npenais e administrativas, independentemente da obriga\u00e7\u00e3o de \nreparar os danos causados. (Art. 225, \u00a7 3\u00ba).. \n\n \n\nA jurisprud\u00eancia, tamb\u00e9m, \u00e9 pac\u00edfica neste sentido, tendo o Superior Tribunal \n\nde Justi\u00e7a \u2013 STJ j\u00e1 se manifestado sobre o tema, admitindo que tanto a pessoa f\u00edsica \n\ncomo as jur\u00eddicas podem ser responsabilizadas pelos danos que causarem ao meio \n\nambiente.  \n \n\nPROCESSUAL CIVIL. A\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA. DANO AMBIENTAL. \n1. \u00c9 parte leg\u00edtima para figurar no p\u00f3lo passivo da A\u00e7\u00e3o Civil \nP\u00fablica a pessoa jur\u00eddica ou f\u00edsica apontada como tendo \npraticado o dano ambiental. \n\n                                                 \n164 Art. 225 \u2013 Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e \n\nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo para \nas presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\u00a7 1\u00ba - Para assegurar a efetividade desse direito, incumbe ao poder p\u00fablico: \nI - Preservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos essenciais e provedor do manejo ecol\u00f3gico das esp\u00e9cies e \necossistemas; \nII - Preservar a diversidade e a integridade do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico do Pa\u00eds e fiscalizar as entidades dedicadas \n\u00e0 pesquisa e manipula\u00e7\u00e3o de material gen\u00e9tico; \nIII - Definir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os territoriais e seus componentes a serem \nespecialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o permitidas somente por meio de lei, vedada \nqualquer utiliza\u00e7\u00e3o que comprometa a integridade dos atributos que justifiquem sua prote\u00e7\u00e3o; \nIV - Exigir, na forma da lei, para instala\u00e7\u00e3o de obra ou atividade potencialmente causadora de significativa \ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental, a que se dar\u00e1 publicidade; \nV - Controlar a produ\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o e o emprego de t\u00e9cnicas, m\u00e9todos e subst\u00e2ncias que comportem \nrisco para a vida, a qualidade de vida e o meio ambiente; \nVI - Promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e a conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a \npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; e \nVII - Proteger a fauna e a flora, vedadas, na forma da lei, as pr\u00e1ticas que coloquem em risco sua fun\u00e7\u00e3o \necol\u00f3gica, provoquem a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ou submetam os animais a crueldade; \n\n\n\n 158\n\n2. A A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica deve discutir, unicamente, a rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \nreferente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e das suas conseq\u00fc\u00eancias \npela viola\u00e7\u00e3o a ele praticada.  \n3. Incab\u00edvel, por essa afirma\u00e7\u00e3o, a denuncia\u00e7\u00e3o da lide. \n4. Direito de regresso, se decorrente do fen\u00f4meno de viola\u00e7\u00e3o ao \nmeio ambiente, deve ser discutido em a\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. [...]. \n6. Recurso especial improvido. \nDecis\u00e3o DESCABIMENTO, ANULA\u00c7\u00c3O, DECIS\u00c3O \nINTERLOCUT\u00d3RIA, SANEAMENTO DO RESP 232187/SP.\u201d \u2013 \n(RECURSO ESPECIAL (1999/0086288-0) \u2013 DJ DATA:08/05/2000 - \nPG:00067 - Relator Min. JOS\u00c9 DELGADO - Data da Decis\u00e3o \n23/03/2000 - \u00d3rg\u00e3o Julgador - PRIMEIRA TURMA.165 \n\n \n\nAssim, a responsabiliza\u00e7\u00e3o pelos danos ambientais, como se viu, tanto se \n\nestende \u00e0 pessoa f\u00edsica como jur\u00eddica. Logo, neste sentido, tamb\u00e9m, se deve \n\nresponsabilizar o pr\u00f3prio Estado, pois o mesmo \u00e9 uma pessoa jur\u00eddica de Direito \n\nP\u00fablico. Sua omiss\u00e3o em gerenciar os recursos h\u00eddricos, em zelar, preservar, \n\nfiscalizar etc., estaria inserida numa forma de conduta lesiva ao meio ambiente.166 \n\n \n\nA responsabilidade por danos e les\u00f5es ao meio ambiente \u00e9 bastante ampla, \n\nsendo que os respons\u00e1veis podem responder na esfera penal, administrativa e civil. \n\nContudo, apesar de \u201ctamanha responsabiliza\u00e7\u00e3o\u201d, inserida na Carta Constitucional, o \n\nque se nota na atualidade \u00e9 que muito pouco ou quase nada se tem feito para punir, \n\nou  mesmo  reparar  os  danos  que  s\u00e3o  causados  pelas  pessoas  jur\u00eddicas ao \n\nmeio  ambiente. Esta dificuldade aumenta, principalmente na esfera penal,  visto que  \n\n \n\n \n\n                                                 \n165 BRASIL. Superior Tribunal de Justi\u00e7a. Decis\u00e3o interlocut\u00f3ria. Saneamento do RESP 232187/SP [S.I s.p.]. \n\nBras\u00edlia, 23 de mar\u00e7o de 2000. Lex: Jurisprud\u00eancia do STJ e Tribunais Regionais Federais, S\u00e3o Paulo, v. 10, \nn. 103, mar./1998, p. 572-573. \n\n166 Segundo Milar\u00e9, alguns crimes decorrentes da improbidade administrativa, regrando a conduta tolerante ou \nirrespons\u00e1vel do agente p\u00fablico que faz afirma\u00e7\u00e3o falsa ou enganosa, omite a verdade, sonega informa\u00e7\u00f5es, \nconcede licen\u00e7a, autoriza\u00e7\u00e3o ou permiss\u00e3o em desacordo com as normas ambientais ou que deixa de cumprir \nobriga\u00e7\u00e3o relevante interesse ambiental, s\u00e3o segundo os arts. 66 e 67 da Lei n\u00ba 9.605/98, crimes funcionais, \nou seja, trata-se daquela modalidade de crimes pr\u00f3prios, para cuja tipifica\u00e7\u00e3o exige-se do sujeito ativo \ncapacidade especial consistente no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica. In: MILAR\u00c9, Edis. \u201cTutela penal do \nambiente\u201d. In: Revista Inova\u00e7\u00f5es em direito ambiental. [S.l]. Editora, Boiteux. p. 111. \n\n\n\n 159\n\nexistem in\u00fameras diverg\u00eancias quanto a possibilidade da responsabiliza\u00e7\u00e3o penal da \n\npessoa jur\u00eddica.167 \n\n \n\n \n\n5.2.   Responsabilidade Civil (Objetiva) \n \n\nO uso inadequado da \u00e1gua pode levar a situa\u00e7\u00f5es em que ocorram danos \n\nambientais, ou seja, a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o, que gera a degrada\u00e7\u00e3o desse bem natural. \n\nQuando ocorre um dano, cabe ao Estado identificar o autor e o nexo causal entre a \n\na\u00e7\u00e3o e o dano. O dano ambiental, nesse caso, pode ser causado por pessoa f\u00edsica \n\nou jur\u00eddica (p\u00fablicas ou privadas). As pessoas f\u00edsicas e as jur\u00eddicas de Direito \n\nprivado, no exerc\u00edcio de suas atividades, podem efetivamente lesar o meio ambiente.  \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que a responsabilidade oriunda de dano ecol\u00f3gico \u00e9, \n\nna maior parte, de natureza n\u00e3o-contratual ou extracontratual. Tradicionalmente a \n\nresponsabilidade \u00e9 baseada na culpa ou responsabilidade subjetiva. H\u00e1 anos, \n\nentretanto, vem crescendo a ades\u00e3o do Direito Positivo e da Jurisprud\u00eancia a admitir \n\na responsabilidade objetiva, haja vista que a responsabilidade subjetiva assenta-se \n\nprincipalmente, no abuso de direito, no dolo, na imprud\u00eancia, na imper\u00edcia e na \n\nneglig\u00eancia do autor. \n\n \n\n Meirelles168 leciona que: \n \n\nO abuso no exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es por parte do servidor n\u00e3o exclui a \nresponsabilidade objetiva da Administra\u00e7\u00e3o. Antes, a agrava, \nporque tal abuso traz \u00ednsita a presun\u00e7\u00e3o de m\u00e1 escolha do agente \np\u00fablico para a miss\u00e3o que lhe fora atribu\u00edda. Desde que a \nAdministra\u00e7\u00e3o defere ou possibilita ao seu servidor a realiza\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n167 \u201cVerifica-se, pela simples leitura do art. 225, \u00a7 3\u00ba da nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal, uma tr\u00edplice penaliza\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0quele que causou dano ao meio ambiente, qual seja: uma san\u00e7\u00e3o penal, por conta da responsabilidade penal, \numa san\u00e7\u00e3o administrativa por conta da responsabilidade administrativa e a san\u00e7\u00e3o civil em decorr\u00eancia da \nresponsabilidade civil\u201d. In: FERREIRA J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Carlos Macedo de Pinto. \u201cResponsabilidade pelos \ndanos ambientais \u00e0 luz da doutrina dominante\u201d. In: Revista: O Magistrado, Bras\u00edlia, v. 2, n. 8, ago./ 2002. \np. 13-19. \n\n168 MEIRELLES, Hely Lopes. Direito administrativo brasileiro. 22. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1997. p. 566-\n567. \n\n\n\n 160\n\ncerta atividade administrativa, a guarda de um bem ou a condu\u00e7\u00e3o \nde uma viatura, assume o risco de sua execu\u00e7\u00e3o e responde \ncivilmente pelos danos que esse agente venha a causar \ninjustamente a terceiros. Nessa substitui\u00e7\u00e3o da responsabilidade \nindividual do servidor pela responsabilidade gen\u00e9rica do Poder \nP\u00fablico, cobrindo o risco da sua a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, \u00e9 que se assenta \na teoria da responsabilidade objetiva da administra\u00e7\u00e3o, vale dizer, \nda responsabilidade sem culpa, pela s\u00f3 ocorr\u00eancia da falta an\u00f4nima \ndo servi\u00e7o, porque esta falta est\u00e1, precisamente, na \u00e1rea dos riscos \nassumidos pela Administra\u00e7\u00e3o para consecu\u00e7\u00e3o de seus fins. \n\n \n \n\nA doutrina anterior fazia distin\u00e7\u00e3o entre atos de imp\u00e9rio e atos de gest\u00e3o, \n\npara admitir a responsabilidade da Administra\u00e7\u00e3o somente quando o dano resultasse \n\ndestes \u00faltimos. Pela atual teoria da responsabilidade objetiva, n\u00e3o h\u00e1 mais \n\nfundamento para esta sibilina distin\u00e7\u00e3o. \u201cTodo ato ou omiss\u00e3o de agente \n\nadministrativo, desde que lesivo e injusto, \u00e9 repar\u00e1vel pela Fazenda P\u00fablica, sem se \n\nindagar se prov\u00e9m do jus imperius ou do jus gestionis, uma vez que ambos s\u00e3o \n\nformas da atua\u00e7\u00e3o administrativa\u201d.169 \n\n \n\n No que tange a responsabilidade civil pelos danos causados ao meio \n\nambiente, mister destacar que \u00e9 objetiva, em decorr\u00eancia do art. 225, \u00a7 3\u00ba da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal que preceitua: \u201cobriga\u00e7\u00e3o de reparar danos causados ao meio \n\nambiente, sem exigir qualquer elemento subjetivo para a configura\u00e7\u00e3o da \n\nresponsabilidade civil\u201d. \n\n \n\nMatos,170 discorrendo sobre a responsabilidade civil pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, afirmou que, ao se visualizar um dano ambiental, caber\u00e1 ao operador do \n\nDireito identificar o dano, encontrar o autor e fazer a liga\u00e7\u00e3o entre a a\u00e7\u00e3o do autor e \n\no dano encontrado. Para ele, \u00e9 nesse ponto que come\u00e7a a diferen\u00e7a entre a \n\nresponsabilidade civil no direito tradicional e a responsabilidade civil em mat\u00e9ria \n\nambiental, que \u00e9 objetiva do tipo risco integral, ou seja, o empreendedor responde \n\npelo risco da sua atividade ou obra, sem admitir excludentes. \n\n                                                 \n169 MEIRELLES, Hely Lopes. Ob. cit., p. 567. \n170 MATOS, Eduardo Lima de. \u201cResponsabilidade civil pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d. In: Revista do Centro de \n\nEstudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 82-84. \n\n\n\n 161\n\n \n\nPara o autor, \u00e9 necess\u00e1rio um breve retrospecto hist\u00f3rico, para que se \n\nidentifiquem no Direito brasileiro os primeiros documentos legais que inclu\u00edram a \n\nresponsabilidade civil independentemente de culpa. O Decreto n\u00ba 79.347/77 foi o \n\nprimeiro que referendou um acordo internacional, do qual o Brasil foi signat\u00e1rio, \n\nregulando a responsabilidade civil por danos causados ao meio ambiente por \n\nderramamento de \u00f3leo, reconhecendo o dever de indenizar independentemente da \n\nexist\u00eancia de culpa. No mesmo ano, surge a Lei n\u00ba 6.453/77, que disciplinou os \n\ndanos ocasionados por acidentes nucleares. Especificamente, no art. 4\u00ba da referida \n\nnorma, vem estabelecida a responsabilidade civil independentemente de culpa. \n\nAlguns anos depois, mais precisamente no ano de 1981, foi sancionada e \n\npromulgada a Lei n\u00ba 6.938 que, no art. 14, \u00a7 1\u00ba, admite a responsabilidade civil em \n\nmat\u00e9ria ambiental, independentemente da exist\u00eancia de culpa. \n\n \n\nAfirmou, ainda, que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, em alguns dispositivos, tamb\u00e9m, \n\nconsagrou esse entendimento, como por exemplo, no art. 21, XXIII, \u201cc\u201d, quando \n\nestabeleceu a responsabilidade por danos nucleares. No art. 225, \u00a7 2\u00ba, no que diz \n\nrespeito \u00e0s atividades mineradoras, a Carta Magna reconheceu desde logo a \n\nlesividade dessa atividade, determinando a repara\u00e7\u00e3o dos danos, \n\nindependentemente tamb\u00e9m da exist\u00eancia de culpa. \n\n \n\nPara ele n\u00e3o interessa se o autor do dano estava pautando sua conduta \n\ndentro dos padr\u00f5es ambientais estabelecidos pelos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o ambiental; se, \n\npor exemplo, adotou medidas mitigadoras al\u00e9m das recomendadas; nada exclui sua \n\nresponsabilidade, pois o risco da atividade conduz \u00e0 imputa\u00e7\u00e3o do dever de reparar o \n\ndano ao meio ambiente. \n\n \n\nPara ele, nem o caso fortuito e a for\u00e7a maior poderiam afastar o dever de \n\nreparar o dano, uma vez que o evento natural n\u00e3o exime o empreendedor do dever \n\nde reparar, porque o fato primordial \u00e9 ser ele detentor da atividade e responde pelo \n\nrisco dos danos que pode causar. \n\n\n\n 162\n\nOutro n\u00e3o \u00e9 o entendimento de Milar\u00e9:171 \n\n \n\nEssa postura do legislador, considerando objetiva a responsabilidade \npor danos ao meio ambiente, atende satisfatoriamente \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es \nda coletividade, porquanto n\u00e3o raras vezes o poluidor se defendia \nalegando ser l\u00edcita a sua conduta, porque estava dentro dos padr\u00f5es \nde emiss\u00e3o tra\u00e7ados pela autoridade administrativa e, ainda, tinha \nautoriza\u00e7\u00e3o ou licen\u00e7a para exercer aquela atividade. Muito embora \nisso n\u00e3o fosse causa excludente de sua responsabilidade, j\u00e1 colocava \nd\u00favida na consci\u00eancia do julgador, o que muitas vezes poderia \nredundar em aus\u00eancia de indeniza\u00e7\u00e3o por parte do poluidor. \n\n \n \n\n Ferreira J\u00fanior172 lembra que a responsabilidade objetiva \u00e9 aquela que \n\nestabelece a obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano, ao agente que concorreu para o fato que \n\nlhe deu origem, em raz\u00e3o do risco decorrente de sua atividade, mesmo que sem \n\nculpa sua, em face do nexo de causalidade existente entre o exerc\u00edcio de tal \n\natividade e o fato danoso; logo, essa responsabilidade aplicada no \u00e2mbito do Direito \n\nAmbiental, portanto, \u00e9 uma exce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra geral de responsabilidade civil de nosso \n\nordenamento jur\u00eddico, que sabemos ser subjetiva.  \n\n \n\n Segundo ele, para que se possa pleitear a repara\u00e7\u00e3o do dano, basta que o \n\nautor demonstre o nexo causal entre a conduta do r\u00e9u e a les\u00e3o ao meio ambiente a \n\nser protegido, mencionado serem tr\u00eas os pressupostos dessa responsabilidade: \n\na)a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o do r\u00e9u; b) evento danoso e; c) rela\u00e7\u00e3o de causalidade. Segundo \n\no autor, \u00e9 dominante o entendimento doutrin\u00e1rio no sentido de que o nosso \n\nordenamento jur\u00eddico adotou a teoria do risco integral \u00e0 responsabilidade objetiva em \n\nmat\u00e9ria ambiental, mantendo-se a responsabilidade mesmo quando sobre tal risco \n\nincidem como concausas o caso fortuito e o motivo de for\u00e7a maior. \n\n \n\nFerreira J\u00fanior,173 ainda, discorrendo sobre a responsabilidade objetiva do \n\nEstado, acrescenta que, na verdade, a responsabilidade objetiva do Estado funda-se \n\n                                                 \n171 MILAR\u00c9, \u00c9dis. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: APMP, 1991, p. 339. \n172 FERREIRA J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Carlos Macedo de Pinto. \u201cResponsabilidade pelos danos ambientais \u00e0 luz da \n\ndoutrina dominante\u201d. In: Revista: O Magistrado, Bras\u00edlia, v. 2, n. 8, ago/ 2002, p. 14. \n173 FERREIRA J\u00daNIOR. Ob. cit. p. 16. \n\n\n\n 163\n\nnum princ\u00edpio de equidade, que \u00e9 existente desde o Direito romano, onde aquele que \n\nlucra com uma atividade deve responder pelo risco ou pelas desvantagens dela \n\nresultantes (ubi emolumentum, ibi \u00f4nus; ubi commoda, ibi incommoda); destarte, \n\nassume o agente todos os riscos de sua atividade, pondo-se fim, em tese, a pratica \n\nda socializa\u00e7\u00e3o do preju\u00edzo e \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o do lucro. \n\n \n\nPara ele, a postura tomada pelo legislador p\u00e1trio, que reconhece a \n\nresponsabilidade objetiva por danos ambientais, atende \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es da \n\ncoletividade, porquanto n\u00e3o raras vezes o poluidor se defendia alegando ser l\u00edcita a \n\nsua conduta, porque estava dentro dos padr\u00f5es de emiss\u00e3o tra\u00e7ados pela autoridade \n\nadministrativa e, ainda, tinha autoriza\u00e7\u00e3o ou licen\u00e7a para exercer aquela atividade. \n\nMuito embora isso n\u00e3o fosse causa excludente de sua responsabilidade, j\u00e1 colocava \n\nd\u00favida na consci\u00eancia do julgador, o que muitas vezes poderia redundar em \n\naus\u00eancia de indeniza\u00e7\u00e3o por parte do poluidor. \n\n \n\nMas, segundo o autor, o enfoque doutrin\u00e1rio dominante \u00e9 no sentido de que \n\nn\u00e3o se deve observar a aprecia\u00e7\u00e3o subjetiva da conduta do poluidor, mas sim a \n\nocorr\u00eancia do resultado prejudicial do homem ao meio ambiente onde vive, devendo-\n\nse, primeiramente, serem analisadas oportunamente as modalidades de repara\u00e7\u00e3o \n\ndo dano ecol\u00f3gico, pois muitas vezes n\u00e3o basta indenizar, mas fazer cessar a causa \n\ndo mal. \n\n \n\n Discorrendo sobre a concretiza\u00e7\u00e3o do dano ambiental (algumas obje\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nteoria do \u201crisco integral\u201d),174 afirma que podemos constatar uma certa confus\u00e3o na \n\nliteratura jur\u00eddica nacional, tendo em vista que a maioria dos autores adere \u00e0 teoria \n\ndo risco integral, que n\u00e3o permite nenhum tipo de excludente da responsabilidade. \n\nPara ele, esses doutrinadores, de regra, acrescentam que a responsabilidade \n\nobjetiva por dano ambiental decorre tamb\u00e9m da teoria do risco-proveito ou \u201crisco do \n\nusu\u00e1rio\u201d: ou seja, quem obt\u00eam lucros com determinada atividade deve arcar tamb\u00e9m \n\n                                                 \n174 KRELL, Andr\u00e9as. J. \u201cConcretiza\u00e7\u00e3o do dano ambiental. Algumas obje\u00e7\u00f5es \u00e0 teoria do risco integral\u201d. In: \n\nRevista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa. Senado Federal, Subsecretaria de Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. Bras\u00edlia. Ano 35, \nn.139. jul./set. 1998. p. 23-37. \n\n\n\n 164\n\ncom os preju\u00edzos causados \u00e0 natureza, evitando, assim \u201ca privatiza\u00e7\u00e3o dos lucros e \n\nsocializa\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos\u201d. \n\n \n\n Ainda, segundo o autor, a teoria do risco-proveito parece apontar ao \n\nprincipal motivo da introdu\u00e7\u00e3o da responsabilidade objetiva no direito brasileiro, \n\ntendo em vista que ela \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia de um dos princ\u00edpios b\u00e1sicos da prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente em n\u00edvel internacional, o princ\u00edpio do poluidor-pagador, que foi \n\nconsagrado nas declara\u00e7\u00f5es oficiais da Confer\u00eancia da ONU (Rio 92 \u2013 UNCED). \n\nPara ele, uma conseq\u00fc\u00eancia importante dessa linha de fundamenta\u00e7\u00e3o da \n\nresponsabilidade objetiva pelo dano ambiental \u00e9 a possibilidade de admitir fatores \n\ncapazes de excluir ou diminuir a responsabilidade como: o caso fortuito e a for\u00e7a \n\nmaior, o fato criado pela pr\u00f3pria v\u00edtima (exclusivo ou concorrente), a interven\u00e7\u00e3o de \n\nterceiros e, em determinadas hip\u00f3teses, a licitude da atividade poluidora. \n\n \n\n Para ele, s\u00e3o poucos os autores que, em primeiro momento, declaram-se \n\nadeptos da teoria do risco integral, que n\u00e3o permite excludentes \u00e0 responsabilidade, \n\ne, depois, para fundamentar a sua posi\u00e7\u00e3o, passam a recorrer a argumentos muito \n\nmais ligados \u00e0 teoria do risco-proveito. Destacou, ainda, que no \u00e2mbito da \n\nresponsabilidade do Estado, a doutrina cl\u00e1ssica e a jurisprud\u00eancia brasileira tamb\u00e9m \n\nnunca adotaram a vers\u00e3o \u201cpura\u201d da teoria do risco integral, sempre admitindo fatores \n\nexcludentes como a culpa da v\u00edtima e a for\u00e7a maior. Uma parte defende a teoria do \n\n\u201crisco administrativo\u201d, que permite v\u00e1rias excludentes, citou, como exemplo, Hely \n\nLopes Meirelles. \n\n \n\n Argumentou que os defensores do risco integral no contexto da \n\nresponsabilidade objetiva do Estado (art. 37, \u00a7 6\u00ba, CF) destacam que ela serve como \n\nmeio de repartir por todos os membros da coletividade o \u00f4nus dos danos atribu\u00eddos \n\nao Estado. O mesmo j\u00e1 n\u00e3o vale indiscriminadamente para todos os casos da \n\nocorr\u00eancia de um dano ambiental, haja vista que neste caso o sujeito que deve \n\nindenizar aqui na maioria dos casos n\u00e3o \u00e9 o er\u00e1rio do Estado e, em conseq\u00fc\u00eancia, a \n\n\n\n 165\n\ncoletividade, mas o poluidor particular, que muitas vezes at\u00e9 age com uma \n\nautoriza\u00e7\u00e3o v\u00e1lida concedida pelo pr\u00f3prio Estado. \n\n \n\n Segundo ele, \u00e9 importante frisar que nessa \u00e1rea h\u00e1 uma importante distin\u00e7\u00e3o \n\nentre a responsabilidade do Estado por ato administrativo leg\u00edtimo e a por ato \n\nileg\u00edtimo, seguindo estas linhas de fundamenta\u00e7\u00e3o bem diferentes daquela. \n\nArgumentou que podemos constatar que a maior parte da doutrina do Direito \n\nAmbiental brasileiro, hoje, adere \u00e0 \u201clinha dura\u201d da teoria do risco integral, que n\u00e3o \n\npermite nenhum tipo de excludente nos casos de danos ambientais. \n\n \n\n Finalizou sua exposi\u00e7\u00e3o afirmando que n\u00e3o olvida que a raz\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o \n\nda responsabilidade objetiva pelo dano ambiental (dificuldade de comprova\u00e7\u00e3o, \n\ncobran\u00e7a maior contra o consumidor de recursos naturais) difere do fundamento da \n\nresponsabilidade objetiva do Estado pelos atos dos seus agentes (posi\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica forte do Estado com as suas prerrogativas legais perante o cidad\u00e3o); que \n\ntamb\u00e9m leva em conta que, no caso de responsabilidade do Estado, normalmente se \n\ntrata de danos causados a particulares mediante \u201catividade desempenhadas no \n\ninteresse de todos\u201d, enquanto, no dano ambiental, o poluidor age, acima de tudo, em \n\ninteresse pr\u00f3prio na persegui\u00e7\u00e3o de lucro pessoal.  \n\n \n\n E, conclui sua exposi\u00e7\u00e3o afirmando, in verbis: \n\n \n[...] o causador do preju\u00edzo ecol\u00f3gico responde, independentemente \nda licitude do seu ato, somente onde existe um dano ambiental \nindividual, em virtude da exist\u00eancia de um sacrif\u00edcio especial de \noutrem, situa\u00e7\u00e3o que exige, por motivos de equidade, a indeniza\u00e7\u00e3o \ndos preju\u00edzos causados (solu\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil Alem\u00e3o). \nAs atividades produtivas ligadas aos setores da ind\u00fastria, da \nconstru\u00e7\u00e3o civil, do com\u00e9rcio, do transporte, etc. normalmente surtem \ntamb\u00e9m efeitos positivos para a sociedade, como a cria\u00e7\u00e3o de \nempregos, renda e tributos. Cabe ao Poder P\u00fablico controlar e \ndisciplinar essas iniciativas e a\u00e7\u00f5es e direcion\u00e1-las em caminhos e \nformas que n\u00e3o levam a danos \u00e0 coletividade, como a sa\u00fade e \nseguran\u00e7a das pessoas e ao meio ambiente. \nOnde o Estado falha em preencher essa fun\u00e7\u00e3o e emite licen\u00e7as que \npermitem impactos ambientais nocivos, n\u00e3o \u00e9 justo repassar a \n\n\n\n 166\n\nresponsabilidade ao particular, especialmente nos casos em que ele \npodia ser confiante na certid\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o e na regularidade e \nlicitude da autoriza\u00e7\u00e3o. O primeiro guardi\u00e3o dos interesses da \ncoletividade como do bem difuso meio ambiente ainda \u00e9 o Estado, \nn\u00e3o o cidad\u00e3o.175 \n\n \n\nAs pessoas jur\u00eddicas de Direito P\u00fablico podem, ent\u00e3o, ocasionar danos ao \n\nmeio ambiente quando falham na pol\u00edtica de gerenciamento de recursos h\u00eddricos; \n\nquando n\u00e3o exercita do poder de pol\u00edcia para fiscalizar, reprimir e impedir tal \n\ndegrada\u00e7\u00e3o; quando falha no sistema de outorga; n\u00e3o efetiva o monitoramento das \n\natividades, n\u00e3o exercendo o princ\u00edpio constitucional da precau\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n O esp\u00edrito da lei \u00e9 coibir as agress\u00f5es ao meio ambiente, com um sistema \n\nrigoroso que determina a repara\u00e7\u00e3o, quando ocorre um dano, independentemente de \n\nculpa. Isso n\u00e3o significa que o meio ambiente est\u00e1 totalmente protegido, por\u00e9m os \n\noperadores do Direito Ambiental possuem um instrumento preciso para buscar a \n\nrepara\u00e7\u00e3o do meio, quando se efetiva um dano. A doutrina e a jurisprud\u00eancia s\u00e3o \n\ncopiosas na sustenta\u00e7\u00e3o dessa corrente que visa, em \u00faltima an\u00e1lise, proteger e \n\ndefender o meio ambiente, como determina a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. \n\n \n\n Enfim, o tema da responsabilidade civil sobre os danos ambientais \u00e9 \n\npac\u00edfico, possuindo outros desmembramentos no tocante a responsabilidade objetiva \n\nque n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o simples como parecem, exigindo dos operadores do Direito \n\nAmbiental uma interpreta\u00e7\u00e3o sist\u00eamica para assegurar, efetivamente, que o meio \n\nambiente est\u00e1 sob a prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. \n\n \n\n \n\n5.3.   Responsabilidade Administrativa \n \n\n A defesa do patrim\u00f4nio p\u00fablico e dos princ\u00edpios que regem o setor p\u00fablico \n\ncomo um todo \u00e9 medida que se imp\u00f5e, fundamentalmente, \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n175 KRELL. Ob. cit. p. 31. \n\n\n\n 167\n\ndemocr\u00e1ticas que est\u00e3o vinculadas ao art. 1\u00ba, \u00a7 \u00fanico da Constitui\u00e7\u00e3o Federal,176 \n\ncabendo ao Poder Judici\u00e1rio zelar pelo efetivo cumprimento das normas \n\nconstitucionais, que legitimam, substancialmente, o exerc\u00edcio do poder pol\u00edtico. \n\n \n\n Para Ferreira J\u00fanior,177 haver\u00e1 responsabilidade administrativa pelo dano \n\nambiental no caso da ocorr\u00eancia das hip\u00f3teses previstas pelos incisos I, II, III, IV do \n\nart. 14 da Lei n\u00ba 6.938/81 ou pelo art. 70, caput, da Lei n\u00ba 9.605/98. Tais hip\u00f3teses \n\nacarretar\u00e3o na possibilidade de imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o administrativa pelo \u00f3rg\u00e3o \n\ncompetente, devendo ela sempre estar prevista em lei, em obedi\u00eancia ao princ\u00edpio da \n\nlegalidade, que \u00e9 informador dos atos administrativos. \n\n \n\n Segundo Os\u00f3rio,178 \u00e9 dever dos agentes p\u00fablicos a probidade administrativa. \n\n\u00c9 dever do Minist\u00e9rio P\u00fablico defender a sociedade da a\u00e7\u00e3o perversa daqueles que \n\ndeterioram o setor p\u00fablico, seja quando lesam o er\u00e1rio, se enriquecem ilicitamente ou \n\n\u201capenas\u201d violam os princ\u00edpios que regem a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\n \n\n A moralidade p\u00fablica \u00e9 um conceito jur\u00eddico-constitucional. N\u00e3o se confunde \n\ncom moral comum. Trata-se de uma id\u00e9ia mais ampla de controle de uma legalidade \n\nante uma norma constitucional. Os gastos p\u00fablicos desarrazoados e \n\ndesproporcionais aos benef\u00edcios, as despesas legalmente estabelecidas destitu\u00eddas \n\nde m\u00ednimo interesse p\u00fablico, benef\u00edcios fiscais desarrazoados, desproporcionais e \n\ninfundados, concedidos por governantes a empresas privadas, desapropria\u00e7\u00f5es e \n\npesados investimentos p\u00fablicos, para atrair empresas privadas a determinadas \n\nregi\u00f5es, a fraqueza do Estado diante do capital privado, a correta fiscaliza\u00e7\u00e3o e a \n\ndefesa do patrim\u00f4nio p\u00fablico s\u00e3o, sem sobra de d\u00favida, situa\u00e7\u00f5es que se inserem do \n\n\u00e2ngulo da moralidade administrativa. \u201cAtos imorais pressup\u00f5em o exame da \n\n                                                 \n176 Disp\u00f5e o dispositivo constitucional que \u201ctodo o poder emana do povo, que o exerce por meio de \n\nrepresentantes eleitos ou diretamente, nos termos desta Constitui\u00e7\u00e3o\u201d. \n177 FERREIRA J\u00daNIOR. Ob. cit. p. 18. \n178 OS\u00d3RIO, Fabio Medina. \u201cA defesa do patrim\u00f4nio p\u00fablico e a improbidade administrativa: reflex\u00f5es em torno \n\nda Lei n.\u00ba 8.429/92.\u201d In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal \ne Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, v. 6, n. 11, jan./jun. 1998, p. 135-158. \n\n\n\n 168\n\nfinalidade p\u00fablica e um controle de crit\u00e9rios de razoabilidade e proporcionalidade. \u00c9 \n\nde ser lembrado, ainda, o princ\u00edpio da supremacia do interesse p\u00fablico\u201d.179 \n\n \n\nMachado180 leciona que infra\u00e7\u00e3o administrativa ambiental \u00e9 toda a\u00e7\u00e3o ou \n\nomiss\u00e3o que viole as regras jur\u00eddicas de uso, gozo, promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Para ele, as regras devem estar expressas em \n\nalgum texto, devidamente publicado. O auto de infra\u00e7\u00e3o ambiental dever\u00e1 apontar a \n\nregra jur\u00eddica violada, em virtude do princ\u00edpio constitucional da legalidade. Ademais, \n\ntodo ato administrativo dever\u00e1 obedecer aos princ\u00edpios norteadores da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica (legalidade, publicidade, moralidade, exigibilidade, etc.). As infra\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas s\u00e3o apuradas em processo administrativo pr\u00f3prio, segundo o crit\u00e9rio \n\nde ampla defesa e contradit\u00f3rio. \n\n \n\n\u00c9 oportuno salientar que a legisla\u00e7\u00e3o administrativa ambiental prev\u00ea o \n\nseguinte rol de san\u00e7\u00f5es para as infra\u00e7\u00f5es administrativas, tais como: a) advert\u00eancia; \n\nb) multa simples; c) multa di\u00e1ria; d) apreens\u00e3o dos animais, produtos e subprodutos \n\nda fauna e da flora, instrumentos, petrechos, equipamentos ou ve\u00edculos de qualquer \n\nnatureza utilizados na infra\u00e7\u00e3o; e) destrui\u00e7\u00e3o ou inutiliza\u00e7\u00e3o do produto; f) embargo \n\nde obra ou atividade; g) demoli\u00e7\u00e3o de obra; h) suspei\u00e7\u00e3o parcial ou total de \n\natividades; e i) penas restritivas de direitos. \n\n \n\nEssa enumera\u00e7\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria para a Uni\u00e3o, mas Estados e Munic\u00edpios e \n\nDistrito Federal podem acrescentar outros tipos de infra\u00e7\u00f5es junto \u00e0 lista apresentada \n\nno art. 72 da Lei n\u00ba 9.605/98. \n\n \n\nEnfim, podemos concluir que a responsabilidade administrativa por danos \n\nambientais, tamb\u00e9m, \u00e9 perfeitamente aplic\u00e1vel, desde que obedecidos os ditames \n\nlegais, visto que a Administra\u00e7\u00e3o deve obedi\u00eancia aos princ\u00edpios constitucionais, \n\nacima mencionados. Lembrando-se, ainda, que a penalidade de cunho \n\n                                                 \n179 OS\u00d3RIO. Ob. cit. p. 135. \n180 MACHADO, Paulo Affonso Leme. Direito Ambiental Brasileiro. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1996. p. 243-\n\n256. \n\n\n\n 169\n\nadministrativo, n\u00e3o elide a indeniza\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o que o Poder Judici\u00e1rio possa \n\npor ventura cominar, pelo mesmo fato.  \n\n \n \n5.4.   A Responsabilidade Penal das Pessoas Jur\u00eddicas na \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Ambiental \n \n\nA possibilidade de a pessoa jur\u00eddica ser responsabilizada na esfera penal \u00e9 \n\ntema que tem causado in\u00fameros e acirrados debates. \n\n \nSouza,181 afirma que a possibilidade da pessoa jur\u00eddica ser sujeito ativo no \n\ncampo penal tem suscitado, ao longo de todo o s\u00e9culo XX, in\u00fameros e acirrados \n\ndebates. Basicamente, duas correntes antag\u00f4nicas, e uma terceira em via de \n\nforma\u00e7\u00e3o, debatem a responsabilidade penal das pessoas jur\u00eddicas.  \n\n \n\nPara ela, nos pa\u00edses filiados ao sistema romano-germ\u00e2nico, que representam \n\na esmagadora maioria, vige o princ\u00edpio societas delinquere non potest, segundo o \n\nqual \u00e9 inadmiss\u00edvel a punibilidade penal dos entes coletivos, aplicando-se-lhes \n\nsomente a punibilidade administrativa ou civil. De outro lado, nos pa\u00edses anglo-\n\nsax\u00f5es e naqueles que receberam suas influ\u00eancias, vige o princ\u00edpio do common law, \n\nque admite a responsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica. \u00c9 bem verdade que esta \n\norienta\u00e7\u00e3o come\u00e7a a conquistar espa\u00e7o entre os pa\u00edses que adotam o sistema \n\nromano-germ\u00e2nico, como, por exemplo, a Holanda e, mais recentemente, a Fran\u00e7a e \n\na Dinamarca. Essa tend\u00eancia se fortaleceu depois da Primeira Guerra Mundial por \n\nduas raz\u00f5es: o Estado passou a ser mais intervencionista, regulando a produ\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios produtos e servi\u00e7os; as empresas passaram a ser, em face do \n\nseu poderio resultante da forma\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lios e oligop\u00f3lios, as principais \n\nvioladoras das normas estatais. \n\n \n\n                                                 \n181 SOUZA, Keity Mara Ferreira de. \u201cA (ir)responsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica: enfoques comparado, \n\ndoutrin\u00e1rio e legal\u201d. Dispon\u00edvel em: Jus Navigandi &lt;http://www.jus.com.br/doutrina/rpenpj.html>. Acesso \nem 21 mar. 2001.  \n\n\n\n 170\n\nAinda, segundo Souza,182 existe uma terceira posi\u00e7\u00e3o, hoje dominante na \n\nAlemanha e em outros pa\u00edses, que adota posicionamento intermedi\u00e1rio. \u00c0s pessoas \n\njur\u00eddicas podem ser impostas san\u00e7\u00f5es pela via do chamado Direito Penal \n\nAdministrativo ou contraven\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem. Estas se constituem em infra\u00e7\u00f5es de menor \n\ngravidade. Sua san\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma multa penal (Geldstrafe), mas sim uma multa \n\nadministrativa (Geldbusse); por essa via s\u00e3o punidas as infra\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. \n\nNestes casos n\u00e3o se indaga sobre a culpabilidade das empresas, utiliza-se, ao \n\nrev\u00e9s, de uma puni\u00e7\u00e3o com um esp\u00edrito mais pragm\u00e1tico. \n\n \n\nSegundo a autora, no Brasil, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 trouxe \n\ninova\u00e7\u00f5es a respeito do assunto, haja vista que previu nos arts 173, \u00a7 5\u00ba e 225 \u00a7 3\u00ba a \n\npossibilidade da responsabiliza\u00e7\u00e3o penal da pessoa jur\u00eddica por danos. Contudo, a \n\ndiverg\u00eancia sobre o assunto \u00e9 acirrada, e baseia-se entre outros pontos, sobre a falta \n\nde capacidade de a\u00e7\u00e3o no sentido estrito do Direito Penal, a incapacidade de \n\nculpabilidade e o princ\u00edpio da personalidade da pena. A corrente que n\u00e3o admite a \n\nresponsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica afirma que um dos pontos a ser observado \n\n\u00e9 a incapacidade de a\u00e7\u00e3o, porque o Direito Penal contempor\u00e2neo estabelece que o \n\n\u00fanico sujeito com capacidade de a\u00e7\u00e3o \u00e9 o indiv\u00edduo. Ou seja, s\u00f3 os seres humanos \n\ns\u00e3o capazes de delinq\u00fcir. Logo, \u00e9 evidente que a pessoa jur\u00eddica n\u00e3o possui \n\nconsci\u00eancia e vontade em sentido psicol\u00f3gico \u2013 exclusivos da pessoa f\u00edsica. Isto vale \n\ndizer que n\u00e3o seria capaz de ser sujeito ativo do delito, pois n\u00e3o tem consci\u00eancia e \n\nvontade pr\u00f3prias. \n\n \n\nOutro ponto muito discutido seria a incapacidade de culpabilidade, ou seja, a \n\nculpabilidade \u2013 como fundamento e limite da pena \u2013 \u00e9 a reprovabilidade do fato \n\nantijur\u00eddico individual. Como ju\u00edzo de censura pessoal pela realiza\u00e7\u00e3o do injusto \n\nt\u00edpico, somente pode ser endere\u00e7ada a uma pessoa humana (culpabilidade de \n\nvontade). N\u00e3o se poderia exigir que uma pessoa jur\u00eddica possa formar a \u201cconsci\u00eancia \n\nde ilicitude\u201d da atividade desenvolvida por interm\u00e9dio de seus diretores ou prepostos. \n\nA exigibilidade de conduta diversa ou de obedi\u00eancia ao direito, embora, em tese, \n\n                                                 \n182 SOUZA. Ob. cit. p. 1. \n\n\n\n 171\n\npossa ser exigido da pessoa jur\u00eddica, esbarra no car\u00e1ter seq\u00fcencial desses \n\nelementos, posto que a exigibilidade de conduta diversa pressup\u00f5e tratar-se de \n\nagente imput\u00e1vel e de estar configurada a potencial consci\u00eancia de ilicitude, \n\nimposs\u00edvel no caso da pessoa jur\u00eddica. Outro fator preocupante, quanto \u00e0 \n\nresponsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica, reside no fato da Constitui\u00e7\u00e3o Federal em \n\nseu art. 5\u00ba, inciso XLX, que disp\u00f5e que nenhuma pena passar\u00e1 do condenado, como \n\ntamb\u00e9m, o consagrado Princ\u00edpio Constitucional da Individualiza\u00e7\u00e3o da Pena, ou seja, \n\nos princ\u00edpios acima citados determinam que a san\u00e7\u00e3o penal recaia exclusivamente \n\nsobre os autores materiais do delito. E, logicamente, a pessoa jur\u00eddica n\u00e3o poderia \n\nser responsabilizada, em raz\u00e3o de tais princ\u00edpios. \n\n \nContudo, h\u00e1 doutrinadores que entendem diversamente ao que foi exposto; \n\nalegam que a Constitui\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, prev\u00ea a responsabiliza\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica, \n\nexpressamente. Alguns doutrinadores defendem que o disposto no art. 173, \u00a7 3\u00ba, \n\nprev\u00ea a possibilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o das pessoas jur\u00eddicas, \n\nindependentemente de seus dirigentes, sujeitando-os \u00e0s puni\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com \n\nsua natureza, nos atos praticados contra a ordem econ\u00f4mica, tendo como um dos \n\nseus princ\u00edpios a defesa do meio ambiente. \n\n \n\nSifuentes183 baseada na Confer\u00eancia proferida no Painel IV \u2013 \n\nResponsabilidade pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u2013 do Semin\u00e1rio Internacional \u201c\u00c1gua, \n\nbem mais precioso do mil\u00eanio\u201d, produzido pelo CEJ em maio de 2000, destacou que \n\nem um C\u00f3digo que n\u00e3o admite a responsabilidade penal objetiva, sendo elemento do \n\ncrime \u00e0 vontade do agente, ou seja, n\u00e3o prescinde da apura\u00e7\u00e3o do dolo ou da culpa, \n\nn\u00e3o h\u00e1 como punir, em co-autoria, a pessoa jur\u00eddica e o seu diretor, administrador ou \n\ngerente. Como repartir as vontades, nesse caso, e se apurar at\u00e9 onde come\u00e7am e \n\nterminam as vontades, a responsabilidade de um e de outro? \n\n \nPara a autora seria melhor responsabilizar civil e administrativamente a \n\npessoa jur\u00eddica, deixando a responsabiliza\u00e7\u00e3o criminal para os seus diretores, \n\n                                                 \n183 SIFUENTES, M\u00f4nica Jaqueline. \u201cResponsabilidade penal pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d. In: Revista do Centro \n\nde Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000. p. 88. \n\n\n\n 172\n\ngerentes \u2013 aqueles de onde, realmente, originou-se a vontade. N\u00e3o estaria essa Lei, \n\nno final, possibilitando que as pessoas f\u00edsicas que autorizaram ou consentiram com a \n\npolui\u00e7\u00e3o causada nos rios, com conseq\u00fc\u00eancias \u00e0s vezes t\u00e3o dr\u00e1sticas, acabem por \n\nficar na impunidade, escondendo-se sob as \u201casas\u201d da pessoa jur\u00eddica?  \n\n \n\nPara ela, \u00e9 preciso tirar o v\u00e9u da pessoa jur\u00eddica e n\u00e3o coloc\u00e1-lo, para \n\nencobrir os seus membros, haja vista que foi uma batalha de longas d\u00e9cadas do \n\nDireito aceitar a teoria da disregard doctrine, como forma de atingir o patrim\u00f4nio dos \n\ns\u00f3cios, em caso de fraudes cometidas por eles em nome da empresa. O Direito \n\nPenal parece estar trilhando o caminho inverso. A repress\u00e3o penal contra os crimes \n\npraticados em detrimento dos recursos h\u00eddricos ainda \u00e9 somente mat\u00e9ria (e tamb\u00e9m \n\npouca) para os estudiosos do meio ambiente, visto que ainda hoje quase n\u00e3o se v\u00ea, \n\ninfelizmente, uma a\u00e7\u00e3o repressiva intensiva das nossas pol\u00edcias para se apurar a \n\nresponsabilidade criminal dos poluidores das nossas \u00e1guas. Talvez pela sensa\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada de que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds que as tem em abund\u00e2ncia. Assim, \u00e9 triste \n\nconstatar que ainda n\u00e3o h\u00e1 uma cultura e consci\u00eancia do problema da polui\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas. \n\n \n\n Pierangelli,184 tamb\u00e9m, analisando o assunto, afirmou que a Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, em dois dispositivos, estabeleceu a responsabilidade penal de pessoas \n\njur\u00eddicas: art: 173, \u00a7 5\u00ba, e 255, \u00a7 3\u00ba. Todavia, a responsabilidade penal das pessoas \n\njur\u00eddicas continua sendo mat\u00e9ria candente em Direito Penal, pois a quest\u00e3o n\u00e3o se \n\nencontra em absoluto resolvida com ado\u00e7\u00e3o, pela maioria da doutrina, da regra \n\nsocietas delinquere non potest. Mas, de qualquer maneira, o legislador constituinte \n\nreativou o problema a estabelecer, em passagens, a responsabilidade penal dessas \n\nentidades, exatamente quanto volta a sua preocupa\u00e7\u00e3o para com as atividades que \n\nenvolvem a ordem econ\u00f4mica e financeira e para o meio ambiente. E com isso criou \n\numa s\u00e9rie de preocupa\u00e7\u00f5es para o penalista. \n\n \n\n                                                 \n184 PIERANGELLI, Jos\u00e9 Henrique. \u201cA responsabilidade penal das pessoas jur\u00eddicas e a nova lei ambiental\u201d. In: \n\nRevista da Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios. Bras\u00edlia, \nv. 8, n. 15, jan./jun. 2000, p. 111-129. \n\n\n\n 173\n\nPara ele seria melhor se responsabiliz\u00e1ssemos civil e administrativamente a \n\npessoa jur\u00eddica, deixando a responsabiliza\u00e7\u00e3o criminal para os seus diretores, \n\ngerentes, aqueles de onde, realmente, originou-se a vontade. \n\n \n\n J\u00e1, com entendimento oposto, Ferreira J\u00fanior185 afirma que a tutela do meio \n\nambiente foi atualmente implementada de uma maneira mais severa pelo nosso \n\nordenamento p\u00e1trio, haja vista que a lei que disciplinou os crimes ambientais inovou \n\nconsideravelmente o ordenamento jur\u00eddico penal, pois, em conformidade com o art. \n\n225, \u00a7 3\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, trouxe a possibilidade da penaliza\u00e7\u00e3o da \n\npessoa jur\u00eddica, uma vez que o legislador constituinte abriu a possibilidade dessa \n\nesp\u00e9cie de san\u00e7\u00e3o. Para ele, trata-se, na verdade, de pol\u00edtica criminal que, atenta \n\naos acontecimentos sociais, da pr\u00f3pria din\u00e2mica que rege atualmente as atividades \n\necon\u00f4micas, entendeu por tornar mais severa a tutela ao meio ambiente. \n\n \n\n Caminha-se nesse sentido a um Direito Penal moderno, que supere o \n\ncar\u00e1ter meramente individual da responsabilidade penal at\u00e9 ent\u00e3o vigente, e \n\ncumprindo promessa do art. 225, \u00a7 3\u00ba da CF/88, o legislador erigiu a pessoa jur\u00eddica \n\n\u00e0 condi\u00e7\u00e3o de sujeito ativo da rela\u00e7\u00e3o processual penal, dispondo, no art. 3\u00ba da Lei n\u00ba \n\n9.605/98 que \u201cas pessoas jur\u00eddicas ser\u00e3o responsabilizadas administrativa, civil e \n\npenalmente, conforme disposto nesta lei, nos casos em que a infra\u00e7\u00e3o seja cometida \n\npor decis\u00e3o do seu representante legal ou contratual, ou de seu \u00f3rg\u00e3o colegiado, no \n\ninteresse ou benef\u00edcio da sua entidade\u201d.186 \n\n \n\n Segundo o autor, a responsabilidade da pessoa jur\u00eddica n\u00e3o exclui a das \n\npessoas, autoras, co-autoras ou part\u00edcipes do mesmo fato, na medida em que a \n\nempresa, por si s\u00f3, n\u00e3o comete crimes; logo ambas ser\u00e3o responsabilizadas. Assim, \n\npara ele, o entendimento jur\u00eddico dominante, com for\u00e7a constitucional, \u00e9 no sentido \n\nda responsabiliza\u00e7\u00e3o penal da pessoa jur\u00eddica, uma vez que o direito penal est\u00e1 se  \n\n                                                 \n185 FERREIRA J\u00daNIOR. Ob. cit., p. 18. \n186 Idem. \n\n\n\n 174\n\nmodernizando. Verifica-se que o legislador, com muita sapi\u00eancia, parece abrir os \n\nolhos quando quer alcan\u00e7ar o criminoso certo e n\u00e3o apenas aquele mais humilde, \n\npois, na maioria das vezes, o verdadeiro delinq\u00fcente ecol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 pessoa f\u00edsica, \n\nmas sim pessoa jur\u00eddica que, quase sempre almeja precipuamente auferir lucros, e \n\npara qual pouco interessam os preju\u00edzos a curto e longo prazos causados \u00e0 \n\ncoletividade, bem como pouco importa que a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o venha a sofrer \n\ncom a polui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Outro ponto importante abordado por Costa Neto187 diz respeito \u00e0 cl\u00e1ssica \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre crimes comissivos e omissivos.188 No primeiro caso, \u201ca norma imp\u00f5e \n\nabsten\u00e7\u00e3o de atividade e se transgride atrav\u00e9s de a\u00e7\u00e3o\u201d, ao passo que no segundo \n\n\u201ca norma imp\u00f5e comportamento ativo e se transgride atrav\u00e9s da absten\u00e7\u00e3o da \n\natividade devida\u201d.189 A omiss\u00e3o pode conduzir a duas esp\u00e9cies de crimes omissivos: \n\ncrimes omissivos pr\u00f3prios (a omiss\u00e3o consiste na desobedi\u00eancia, na falta do \n\ncumprimento do comando de agir imposto pela norma, independentemente de \n\nqualquer resultado) e os crimes omissivos impr\u00f3prios, tamb\u00e9m chamados de \n\ncomissivos por omiss\u00e3o (a omiss\u00e3o consiste na viola\u00e7\u00e3o do dever jur\u00eddico de impedir \n\no resultado, ou seja, o resultado \u00e9 atribu\u00eddo ao agente pelo fato de este haver \n\ndescumprido o dever jur\u00eddico de evit\u00e1-lo). \n\n \n\n Ainda, segundo Costa Neto,190 os crimes comissivos, majoritariamente \n\npresentes na Lei, podem ser praticados tamb\u00e9m por omiss\u00e3o, estando presente o \n\ndever jur\u00eddico de impedir o resultado (CP, art. 13, \u00a7 2\u00ba). Ressalva deve ser feita, no \n\nentanto, \u00e0queles delitos que envolvem comportamento necessariamente ativo, como, \n\npor exemplo, os tipos dos art. 30, 34, 35, 39, etc. Em tais situa\u00e7\u00f5es, o resultado \n\ndepende de conduta ativa, de um facere, sem o que o crime n\u00e3o se consuma.  \n                                                 \n187 COSTA NETO, Nicolao Dino de Castro. \u201cTipicidade penal em mat\u00e9ria ambiental\u201d.In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o \n\nEscola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios. Bras\u00edlia, Ano 7, n.14, jul./dez. \n1999. p. 165-181. \n\n188 Crimes comissivos (cujo tipo encerra a\u00e7\u00e3o, tida como o comportamento humano voltado para a les\u00e3o ou para o \nperigo de dano a determinado bem jur\u00eddico, ou para a causa\u00e7\u00e3o de les\u00e3o previs\u00edvel a um bem jur\u00eddico) e \ncrimes omissivos (cujo n\u00facleo do tipo \u00e9 a inatividade do agente non facere quod debeatur). In: TOLEDO, \nFrancisco de Assis. Princ\u00edpios b\u00e1sicos de direito penal. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, [s.d.]. p. 121. \n\n189 FRAGOSO, Heleno Cl\u00e1udio. Li\u00e7\u00f5es de direito penal. 11. ed. rev. Rio de Janeiro: Forense, 1987. p. 76-77. \n190 COSTA NETO. Ob. cit., p. 177. \n\n\n\n 175\n\n \nConforme leciona Heleno Cl\u00e1udio Fragoso,191 \u201cn\u00e3o h\u00e1 crime comissivo por \n\nomiss\u00e3o, sem que haja especial dever jur\u00eddico de atuar; atua\u00e7\u00e3o que, por for\u00e7a das \n\ncircunst\u00e2ncias (o crime exige um resultado) deve impedir o dano ou perigo que \n\nconsuma o delito\u201d. Sendo assim, para Costa Neto \u00e9 cab\u00edvel questionar se, em face \n\nda norma insculpida no art. 225, caput, CF/88,192 a omiss\u00e3o de qualquer indiv\u00edduo \n\ndiante de situa\u00e7\u00f5es configuradoras de um dos tipos descritos na lei ambiental o \n\ntornaria sujeito ativo desse crime.  \n\n \n\n O dispositivo constitucional em tela imp\u00f4s a todos o dever de defender e \n\npreservar o meio ambiente para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.193 Todos os \n\nindiv\u00edduos assumem, de certa forma, a condi\u00e7\u00e3o de garantidores do bem jur\u00eddico em \n\nquest\u00e3o. Contudo, segundo o autor, isso n\u00e3o pode significar que qualquer omiss\u00e3o \n\nem impedir a ocorr\u00eancia de um fato lesivo ao meio ambiente, tipificado como crime, \n\ntorne o indiv\u00edduo sujeito ativo desse delito. Com efeito, inafast\u00e1vel \u00e9 a id\u00e9ia da \n\ncausalidade normativa. A omiss\u00e3o n\u00e3o produz, a rigor, resultado, pois \u201co nada nada \n\ncausa\u201d. Assim, inexiste propriamente causalidade na omiss\u00e3o. Existe, sim, nexo \n\nentre o resultado e o comportamento (omitido) a que estava obrigado o agente. \n\nDessa forma, na dic\u00e7\u00e3o do art. 13, \u00a7 2\u00ba, do C\u00f3digo Penal, o indiv\u00edduo somente ser\u00e1 \n\nconsiderado respons\u00e1vel pelo crime ambiental, em se tratando de omiss\u00e3o impr\u00f3pria, \n\nnas hip\u00f3teses em que for poss\u00edvel equiparar a aus\u00eancia do impedimento \u00e0 causa\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, quando o resultado for decorr\u00eancia imediata do descumprimento do dever de \n\nagir e quando for realmente poss\u00edvel agir de modo a impedi-lo.194 \n\n \n\n                                                 \n191 FRAGOSO. Ob. cit., p. 76-77  \n192\u201cArt. 225 \u2013 Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e \n\nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e \npreserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n193\u201cA Constitui\u00e7\u00e3o brasileira explicita aqui o princ\u00edpio da eq\u00fcidade intergeneracional, adotado em 1987 pela \nComiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (Comiss\u00e3o Brundtland), segundo o qual cada \ngera\u00e7\u00e3o \u00e9 a um s\u00f3 tempo usu\u00e1ria e guardi\u00e3 de nosso patrim\u00f4nio natural e cultural, devendo portar-se de modo \na assegur\u00e1-lo em prol das futuras gera\u00e7\u00f5es, em condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o piores do que o recebeu.\u201d In: TRINDADE, \nAnt\u00f4nio Augusto Can\u00e7ado. Direitos humanos e meio ambiente: paralelo dos sistemas de prote\u00e7\u00e3o \ninternacional. Porto Alegre: S. A. Fabris, 1993. p. 117. \n\n194 COSTA NETO. Ob. cit. p. 178. \n\n\n\n 176\n\n Conclui o autor, afirmando que a Carta Magna, merc\u00ea das cr\u00edticas de alguns \n\nsegmentos sociais, representa, em sua ess\u00eancia, valioso instrumento de tutela \n\nambiental, com um rol de san\u00e7\u00f5es penais e administrativas (com \u00eanfase especial \n\npara as penas alternativas), potencialmente capazes de reprimir de forma satisfat\u00f3ria \n\nas condutas lesivas ao meio ambiente, minimizando-se o risco de transformar-se, \n\nnas palavras de Hassemer,195 em direito penal simb\u00f3lico. Por outro lado, os \n\noperadores jur\u00eddicos brasileiros, enfronhando-se na quest\u00e3o ambiental, distanciam-\n\nse gradativamente do antigo preconceito que estigmatizava o tema, manifestando \n\ncrescente preocupa\u00e7\u00e3o e sensibilidade ante os problemas referentes \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do \n\nambiente \u2013 valor essencial para toda a humanidade. \n\n \n\n Sanctis196 ao defender seu ponto de vista afirmou que o legislador \n\nconstitucional, atendo \u00e0s novas e complexas formas de manifesta\u00e7\u00f5es sociais, \n\nmormente no que toca \u00e0 criminalidade praticada sob o escudo das pessoas jur\u00eddicas, \n\nfoi ao encontro da tend\u00eancia universal de responsabiliza\u00e7\u00e3o criminal. Previu, nos \n\ndispositivos citados a responsabilidade penal dos entes coletivos nos delitos \n\npraticados contra a ordem econ\u00f4mica e financeira e contra a economia popular, bem \n\ncomo contra o meio ambiente. \n\n \n Al\u00e9m dos penalistas,197 grande parte dos constitucionalistas, tamb\u00e9m \n\nreconhecem a responsabilidade da pessoa jur\u00eddica na Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n195 HASSEMER, Winfried. \u201cA preserva\u00e7\u00e3o do ambiente pelo direito penal\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola \n\nSuperior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, n. 12, ago./1998, p. 213-228. \nApud. COSTA NETO. Ob. cit. p. 180. \n\n196 SANCTIS, Fausto Martin. Responsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica. 1\u00aa ed. S\u00e3o Paulo. Saraiva, 1999. p. \n64. \n\n197 Podemos destacar como adeptos da responsabilidade penal das pessoas jur\u00eddicas, v\u00e1rios doutrinadores, dentre \neles: Paulo Affonso Leme Machado, Gilberto Passos de Freitas, Ivete Senise Ferreira, S\u00e9rgio Salom\u00e3o \nShecaria, Ant\u00f4nio Evaristo de Morais Filho, Fausto Martins de Sanctis, Walter Claudis Rothenburg, dentre \noutros. \n\n\n\n 177\n\n Silva198defende que o disposto no art. 173. \u00a7 3\u00ba, prev\u00ea a possibilidade de \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o das pessoas jur\u00eddicas, independentemente de seus dirigentes, \n\nsujeitando-os \u00e0s puni\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com sua natureza, nos atos praticados contra \n\na ordem econ\u00f4mica, tendo como um dos seus princ\u00edpios a defesa do meio ambiente. \n\n \n Tanto para o citado autor, como para Shecaria,199 os dois dispositivos da \n\nCarta Magna invocados (art. 225, \u00a7 3\u00ba e o art. 173, \u00a7 3\u00ba) t\u00eam entre si uma articula\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica, que impedem possam ser examinados separadamente, por estarem no \n\n\u00e2mbito do mesmo contexto. Diversa n\u00e3o \u00e9 a opini\u00e3o de Celso Ribeiro Bastos, Ives \n\nGandra Martins e Pinto Ferreira. \n\n \n Discorrendo sobre o tema das pena aplic\u00e1veis \u00e0s pessoas jur\u00eddicas, \n\nDeebeis,200 afirma que as penas ser\u00e3o aplicadas isolada, cumulativamente ou \n\nalternativamente, contudo, as pessoas jur\u00eddicas n\u00e3o est\u00e3o sujeitas \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o de \n\npenas corporais, por lhes serem inadequadas. Quanto \u00e0s pessoas jur\u00eddicas de \n\nDireito P\u00fablico (Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, suas autarquias e \n\nfunda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas), a \u00fanica pena aplic\u00e1vel seria a de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 \n\ncomunidade: o custeio de programas e projetos ambientais, a execu\u00e7\u00e3o de obras de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, a manuten\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es a entidades ambientais ou culturais p\u00fablicas. \n\n \n Para os adeptos da irresponsabilidade penal201 de pessoa jur\u00eddica como, por \n\nexemplo, Bitencourt,202a simples introdu\u00e7\u00e3o no ordenamento jur\u00eddico de uma norma \n\nprevendo a responsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica n\u00e3o ser\u00e1 solu\u00e7\u00e3o, enquanto \n\n                                                 \n198 SILVA, Jos\u00e9 Afonso da. Curso de direito constitucional positivo. 13\u00aa ed. S\u00e3o Paulo. Malheiros. 1997. p. \n\n773. \n199 SHECARIA, S\u00e9rgio Salom\u00e3o. Responsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica. 1\u00aa ed. S\u00e3o Paulo. Revista dos \n\nTribunais, 1999. p. 115. \n200 DEEBEIS, Toufic Daher. Elementos de direito ambiental brasileiro. S\u00e3o Paulo: Liv. e Ed. Universit\u00e1ria de \n\nDireito, 1999, p. 106. \n201 Como adeptos da irresponsabilidade penal das pessoas jur\u00eddicas, temos: Ren\u00e9 Ariel Dotti, Luiz Vicente \n\nCernicchiaro, Cezar Roberto Bitencourt, Ant\u00f4nio Cl\u00e1udio Mariz de Oliveira, Jos\u00e9 Carlos de Oliveira \nRobaldo, dentre v\u00e1rios. Para eles, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de forma alguma consagrou a responsabilidade \npenal da pessoa jur\u00eddica. Os argumentos s\u00e3o v\u00e1rios oscilando da interpreta\u00e7\u00e3o literal do texto constitucional \u00e0 \nde ordem teleol\u00f3gico-sistem\u00e1tica. \n\n202 BITENCOURT, Cezar Roberto. Manual de Direito Penal. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, Revista dos Tribunais, 1999. p. \n70. \n\n\n\n 178\n\nn\u00e3o se determinarem previamente os pressupostos de dita responsabilidade. Para \n\nele, o reconhecimento da pessoa jur\u00eddica como destinat\u00e1ria da norma penal sup\u00f5e, \n\nantes de tudo, a aceita\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de imputa\u00e7\u00e3o penal, como fez, por \n\nexemplo, o atual C\u00f3digo Penal Franc\u00eas de 1992, em seu art. 121, ao introduzir a \n\nresponsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica.203 Segundo o autor, a recep\u00e7\u00e3o legal \n\ndeve ser a culmina\u00e7\u00e3o de todo um processo onde devem estar muito claro os \n\npressupostos de aceita\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica como sujeito de Direito Penal e os \n\nrespectivos pressupostos dessa imputa\u00e7\u00e3o, para n\u00e3o se consagrar uma indesej\u00e1vel \n\nresponsabilidade objetiva. \u201cDesafortunadamente, n\u00e3o houve, no nosso ordenamento \n\njur\u00eddico, aquela pr\u00e9via prepara\u00e7\u00e3o que, como acabamos de afirmar, fez o \n\nordenamento jur\u00eddico franc\u00eas\u201d.  \n\n \n\n Ainda, tratando sobre o tema da responsabilidade da pessoa jur\u00eddica e, \n\ncriticando a Lei n\u00ba 9.605/98 (que disp\u00f5e sobre crimes ambientais), Prado204 afirma \n\nque n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de aplica\u00e7\u00e3o concreta e imediata tal responsabiliza\u00e7\u00e3o penal \u00e0 \n\npessoa jur\u00eddica, tendo em vista que lhe faltam instrumentos h\u00e1beis e indispens\u00e1veis \n\npara consecu\u00e7\u00e3o de tal desiderato. N\u00e3o h\u00e1 como, em termos l\u00f3gico-jur\u00eddicos, romper \n\nprinc\u00edpio fundamental como o da irresponsabilidade criminal da pessoa jur\u00eddica, \n\nancorada solidamente no sistema de responsabilidade penal, restrito e especial, \n\ninclusive com regras processuais pr\u00f3prias. \n\n \n\n Concluindo o tema, Souza205 afirma que a Lei n\u00ba 9.605/98, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nresponsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica, est\u00e1 eivada de v\u00edcios materiais de \n\ninconstitucionalidade, pelas viola\u00e7\u00f5es \u00e0s mais elementares diretrizes constitucionais. \n\nBem como, analisando a Carta Constitucional, n\u00e3o se pode concluir que poss\u00edvel a \n\nresponsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica, devendo ser observado o seguinte: a) a \n\npessoa coletiva n\u00e3o possui consci\u00eancia e vontade (em sentido psicol\u00f3gico) \n\n                                                 \n203 Embora inspirado pelo modelo adotado pelo C\u00f3digo Penal franc\u00eas de 1994, o legislador p\u00e1trio de 1988 fez \n\nexatamente o oposto, pois de forma simplista limitou-se a enunciar a responsabilidade penal da pessoa \njur\u00eddica, cominando-lhe penas, sem lograr, contudo, institu\u00ed-la completamente. Coment\u00e1rios de: SOUZA. \nOb. cit., p. 13. \n\n204 PRADO, Luiz Regis. Curso de direito penal, parte geral. S\u00e3o Paulo. Revista dos Tribunais, 1999. p. 149. \n205 SOUZA. Ob. cit. p. 14. \n\n\n\n 179\n\nexclusivos da pessoa f\u00edsica. Isto vale dizer: n\u00e3o \u00e9 capaz de ser sujeito ativo do delito, \n\npois sem estes dois elementos (consci\u00eancia e vontade) \u00e9 imposs\u00edvel se falar \n\ntecnicamente em a\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o primeiro elemento do crime; b) a incapacidade de \n\nculpabilidade da pessoa jur\u00eddica; c) a condena\u00e7\u00e3o do ente coletivo pressup\u00f5e a \n\npenaliza\u00e7\u00e3o de todos os membros da corpora\u00e7\u00e3o, representando, pois, uma flagrante \n\nviola\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da personalidade e da individualiza\u00e7\u00e3o da pena; d) no que diz \n\nrespeito \u00e0s id\u00e9ias de retribui\u00e7\u00e3o, intimida\u00e7\u00e3o e reeduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o teriam sentido em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas morais, bem como os fins de preven\u00e7\u00e3o especial, uma vez que a \n\npessoa jur\u00eddica \u00e9 incapaz de sentir tais efeitos; e) a responsabiliza\u00e7\u00e3o pessoal dos \n\ndirigentes n\u00e3o se confunde com a responsabilidade da pessoa coletiva; f) a Carta \n\nMagna n\u00e3o dotou o ente moral de responsabilidade penal; ao contr\u00e1rio, condicionou \n\na sua responsabilidade \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com a sua natureza; g) a \n\nresponsabilidade penal continua a ser pessoal (art. 5\u00ba, XLX, CF/88); h) a Lei n\u00ba \n\n9.605/98 est\u00e1 eivada de v\u00edcios, pelas viola\u00e7\u00f5es mais elementares como os princ\u00edpios \n\nda legalidade dos delitos e das penas (art. 5\u00ba, XXXIX da CF/88 e art. 1\u00ba do CP), \n\nsobretudo na sua vertente taxatividade/determina\u00e7\u00e3o, em v\u00e1rios tipos penais \n\nalbergados no diploma legal em comento; i) a disposi\u00e7\u00e3o contida no caput do art. 3\u00ba, \n\ndesta lei, constitui exemplo claro de responsabilidade penal objetiva, incompat\u00edvel \n\ncom os r\u00edgidos ditames dos princ\u00edpios constitucionais da personalidade das penas, \n\nda culpabilidade, da interven\u00e7\u00e3o m\u00ednima, entre outros, que regem o ordenamento \n\njur\u00eddico. \n\n \nEnfim, podemos observar que a diverg\u00eancia sobre o tema \u00e9 grande, \n\ndevendo ser objeto de acirrados debates na literatura jur\u00eddica. Todavia, ainda que \n\nprematuramente, comungo do entendimento da possibilidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\nda pessoa jur\u00eddica, visto que \u00e9 necess\u00e1rio responsabilizar a pessoa jur\u00eddica, para \n\nfinalmente, atingir, tamb\u00e9m seus dirigentes. A incoer\u00eancia \u00e9 vis\u00edvel. Se a pessoa \n\njur\u00eddica pode exercer direito e obriga\u00e7\u00f5es, inclusive pleite\u00e1-los na esfera judici\u00e1ria, \n\nquando se acha lesada, em seu patrim\u00f4nio, deve, tamb\u00e9m, ser responsabilizada, \n\njuntamente, com seus dirigentes quando lesar o patrim\u00f4nio de algu\u00e9m, e \n\nprincipalmente o meio ambiente, e como qualquer outra pessoa (f\u00edsica) deve \n\nresponder civil, administrativa e penalmente por seus atos. \n\n\n\n 180\n\nSe n\u00e3o h\u00e1 como atribuir a uma pessoa jur\u00eddica uma pena de reclus\u00e3o ou \n\ndeten\u00e7\u00e3o, como esp\u00e9cies de penas aplicadas na esfera penal, pode-se, como se tem \n\nfeito modernamente, substituir tais penas por outras alternativas, utilizando-se da \n\nintegra\u00e7\u00e3o da norma jur\u00eddica, ou seja, da eq\u00fcidade (bom senso do aplicador do \n\ndireito). O que n\u00e3o se pode \u00e9 admitir sua irresponsabilidade ou imputabilidade penal, \n\ncomo querem fazer crer alguns doutrinadores.  \n\n \n\nAbordando o tema das penas impostas \u00e0s pessoas jur\u00eddicas, Freitas V. e \n\nFreitas G,206 comentam que elas se acham nos arts. 21 a 24 da Lei n\u00ba 9.605/98. \n\nClaro que est\u00e1 exclu\u00edda a pena corporal. No caso, das pessoas jur\u00eddicas, as san\u00e7\u00f5es \n\naplic\u00e1veis ser\u00e3o a multa, a pena restritiva de direitos ou a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 \n\ncoletividade. A multa ser\u00e1 calculada pelos crit\u00e9rios do C\u00f3digo Penal, podendo ser \n\naumentada at\u00e9 tr\u00eas vezes, tendo em vista o valor da vantagem auferida. Ser\u00e3o \n\nlevados em considera\u00e7\u00e3o a gravidade do delito, o grau de reprova\u00e7\u00e3o da conduta, a \n\ncondi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da pessoa jur\u00eddica e o resultado do dano ambiental. As penas \n\nrestritivas de direitos s\u00e3o a suspens\u00e3o parcial ou total de atividades, interdi\u00e7\u00e3o \n\ntempor\u00e1ria de estabelecimento, obra ou atividade e proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o \n\nPoder P\u00fablico. A presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade consistir\u00e1 em custeio de \n\nprogramas e de projetos ambientais, execu\u00e7\u00e3o de obras e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas, manuten\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos e contribui\u00e7\u00f5es a entidades \n\nambientais ou culturais p\u00fablicas. \n\n \n\nA penaliza\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica foi uma iniciativa ousada. Tudo indica que \n\ndar\u00e1 bons resultados. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e dos Estados acha-se bem \n\npreparado para o desafio. O Judici\u00e1rio certamente saber\u00e1 responder a esta \n\nnecessidade dos novos e complexos tempos que vivemos. A conclus\u00e3o, em s\u00edntese, \n\n\u00e9 que a prote\u00e7\u00e3o penal \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do ambiente, a responsabilidade \n\npenal da pessoa jur\u00eddica foi um passo importante e cabe, agora, dar efetividade \u00e0 \n\nlei.207 \n\n                                                 \n206 FREITAS, Vladimir Passos de; FREITAS, Gilberto Passos de. Crimes contra a natureza. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo. \n\nRevista dos Tribunais, 2000. p. 69-70. \n207 FREITAS e FREITAS. Ob. cit., p. 70-71. \n\n\n\n 181\n\n5.5.   O Poder de Pol\u00edcia Ambiental \n \n\nSegundo Machado,208 o poder de pol\u00edcia ambiental \u00e9 a atividade da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que limita ou disciplina direito, interesse ou liberdade, regula a \n\npr\u00e1tica de ato ou a absten\u00e7\u00e3o de fato em raz\u00e3o de interesse p\u00fablico concernente \u00e0 \n\nsa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, \u00e0 disciplina da produ\u00e7\u00e3o e do \n\nmercado, ao exerc\u00edcio de atividades econ\u00f4micas ou de outras atividades pendentes \n\nde concess\u00e3o, autoriza\u00e7\u00e3o/permiss\u00e3o ou licen\u00e7a do Poder P\u00fablico de cujas \n\natividades possam decorrer polui\u00e7\u00e3o ou agress\u00e3o \u00e0 natureza. \n\n \nO poder de pol\u00edcia age atrav\u00e9s de ordens e proibi\u00e7\u00f5es, mas, e, \nsobretudo, por meio de normas limitadoras e sancionadoras, ou pela \nordem de pol\u00edcia, pelo consentimento de pol\u00edcia, pela fiscaliza\u00e7\u00e3o de \npol\u00edcia e pela san\u00e7\u00e3o de pol\u00edcia.209 \n\n \n\nNo que concerne ao exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia ambiental, lei expressa \n\npoder\u00e1 atribu\u00ed-lo n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 administra\u00e7\u00e3o direta, como \u00e0 administra\u00e7\u00e3o indireta \n\n(empresa p\u00fablica, sociedade de economia mista ou funda\u00e7\u00e3o). A valoriza\u00e7\u00e3o e a \n\nprote\u00e7\u00e3o do meio ambiente consistem em pressupostos imprescind\u00edveis a uma vida \n\nsaud\u00e1vel, que \u00e9 papel de todos, sociedade e Estado. Principalmente do Estado. \n\n \n\nDentro dessa miss\u00e3o, h\u00e1 diferentes pap\u00e9is a serem desenvolvidos: uns pela \n\nsociedade, uns pela pr\u00f3pria Administra\u00e7\u00e3o. E esse papel da Administra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndesenvolvido mediante o exerc\u00edcio do poder de pol\u00edcia, por meio do qual se tentar\u00e3o \n\ncoibir, de modo repressivo e preventivo, essas condutas que sejam lesivas ao meio \n\nambiente. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n208 MACHADO. Ob. cit., p. 253. \n209 MEIRELLES. Ob. cit., p. 122. \n\n\n\n 182\n\nOs recursos h\u00eddricos, hoje s\u00e3o imprescind\u00edveis \u00e0 sobreviv\u00eancia \nhumana, e a sua utiliza\u00e7\u00e3o deve seguir, hoje uma normatiza\u00e7\u00e3o, \nporque se n\u00e3o regulamentarmos, se n\u00e3o estabelecermos normas de \nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, chegaremos a uma situa\u00e7\u00e3o \ninsustent\u00e1vel, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 vida humana, mas a qualquer tipo de vida \n[...].210 \n\n \n\n \n\nSegundo Leuzinger,211 a Constitui\u00e7\u00e3o Federal estabeleceu a fun\u00e7\u00e3o \n\nambiental, cuja titularidade foi outorgada ao Estado e \u00e0 coletividade de um modo \n\ngeral, consubstanciada no dever-poder de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, a fim de \n\nque possam dele usufruir as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. O bem ambiental, objeto \n\nda fun\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 o meio ambiente como um todo, de forma globalizada, \n\ncomposto, na verdade, por v\u00e1rios ecossistemas entrela\u00e7ados, como um mosaico, \n\nlocalizados ora em propriedade privada, ora em propriedade p\u00fablica, caracterizando-\n\nse, independentemente de seu regime de propriedade,212 como bens de interesse \n\np\u00fablico, submetidos a um peculiar regime jur\u00eddico de uso e frui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nAinda, segundo a Leuzinger,213 essa sujei\u00e7\u00e3o dos bens ambientais a um \n\nregime jur\u00eddico especial, por serem bens de interesse p\u00fablico, \u00e9 a causa de grande \n\nparte dos conflitos, em face do aparente choque entre dois direitos fundamentais, o \n\ndireito de propriedade (direito fundamental de primeira gera\u00e7\u00e3o) e o direito ao meio \n\nambiente ecologicamente equilibrado (direito fundamental de terceira gera\u00e7\u00e3o), \n\nambos garantidos constitucionalmente. Desse modo, as limita\u00e7\u00f5es ao direito de \n\npropriedade decorrentes da necessidade de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, h\u00e1 de ser \n\ndelimitado pelo Estado, por meio de leis ou atos normativos, atingindo a todos que se \n\nencontrem em igual situa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n                                                 \n210 SIFUENTES. Ob. cit., p. 78. \n211 LEUZINGER, M\u00e1rcia Dieguez. \u201cMeio Ambiente e Propriedade\u201d. In: Revista da Escola da Magistratura do \n\nDistrito Federal, Bras\u00edlia, n. 6, 2001, p. 288. \n212 O regime de propriedade hoje tem sede constitucional, cabendo ao Direito Civil t\u00e3o-somente regular as \n\nrela\u00e7\u00f5es civis a ela pertinentes (aquisi\u00e7\u00e3o, aliena\u00e7\u00e3o, etc.). In: SILVA, Jos\u00e9 Afonso da. Direito urban\u00edstico \nbrasileiro. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1995. p. 64. \n\n213 LEUZINGER. Ob. cit., p. 207. \n\n\n\n 183\n\nDeixar ao propriet\u00e1rio, entretanto, a possibilidade de escolha entre ser \nou n\u00e3o a \u00e1rea desapropriada, para que nela seja criado ref\u00fagio da \nvida silvestre ou monumento natural, afigura-se flagrantemente \ninconstitucional [...].214 \n\n \n\nAssim, conclui a autora que, para tornar efetivo o direito de todos ao meio \n\nambiente equilibrado, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 imp\u00f4s ao Poder P\u00fablico, dentre \n\noutras incumb\u00eancias, a de criar, em todas as unidades da federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os \n\nterritoriais especialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o permitidas \n\napenas por interm\u00e9dio de lei.  \n\n \n\nLogo, \u00e9 dever do Estado exercer o poder de pol\u00edcia estatal, delimitando \n\n\u00e1reas, criando APAs e ARIES,215 agindo, fiscalizando e protegendo o meio ambiente, \n\ne, sobretudo, por meio de normas limitadoras e sancionadoras, ou pela ordem de \n\npol\u00edcia, pelo consentimento de pol\u00edcia, pela fiscaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edcia e pela san\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edcia que \u00e9 consagrado ao Estado. \n\n \n\nHassemer216, Juiz da Corte Constitucional da Alemanha, sugeriu que \n\nprecisamos libertar o Direito Penal de tarefas preventivas, para as quais n\u00e3o est\u00e1 \n\nvocacionado. Mas concretamente, devemos extirpar do Direito Penal tudo aquilo que \n\ns\u00f3 possa ser conseguido com apelo para a acessoriedade administrativa. O Direito \n\nPenal deveria ficar com uma parte muito substancial dos atentados correntes contra \n\no meio ambiente, devendo surgir um novo ramo do Direito com a designa\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cDireito de interven\u00e7\u00e3o\u201d (Interventionsrecht), n\u00e3o obstante podendo ser designado de \n\noutra forma. Esse novo ramo do Direito deveria condensar os seguintes elementos: \n\na) Direito Penal; b) fatos il\u00edcitos civis; c) contraven\u00e7\u00f5es (\u00dcberschreitungen); d) direito \n\nde pol\u00edcia (Polizeirecht); e) direito fiscal; f) medidas de matriz econ\u00f4mico e financeiro; \n\n                                                 \n214 LEUZINGER. Ob. cit., p. 207. \n215 APAs \u2013 S\u00e3o \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, nela n\u00e3o h\u00e1 proibi\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o, resid\u00eancia e atividade \n\nprodutiva. Contudo, h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es. \u00c1RIEs \u2013 \u00c1reas de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico, aquela que possui \ncaracter\u00edsticas extraordin\u00e1rias ou abriguem exemplares raros da biota regional. (art. 15 a 21 da Lei n\u00ba \n9.985/00). In: CORDEIRO. Ob. cit., p. 14. \n\n216 HASSEMER, Winfried. \u201cA preserva\u00e7\u00e3o do ambiente pelo direito penal\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola \nSuperior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios. Bras\u00edlia. ano 6, n. 12, jul./dez. 1998, p. \n213-228. \n\n\n\n 184\n\ng) planejamento do territ\u00f3rio; h) prote\u00e7\u00e3o da natureza e; i) direito municipal \n\n(Kommunalrecht). \n\n \n\nPara o citado autor, esse novo ramo do Direito deveria reunir, em si mesmo, \n\nas franjas dos outros ramos de Direito que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com o chamado Direito \n\nAmbiental. Para ele, o direito de interven\u00e7\u00e3o deveria ser concebido de molde a poder \n\natuar previamente, \u00e0 consuma\u00e7\u00e3o de riscos. Ou seja, deveria ser pensado como um \ndireito de car\u00e1ter preventivo, ao contr\u00e1rio do Direito Penal que \u00e9 repressivo. E, ainda, \n\ndeveria dispensar os mecanismos de imputa\u00e7\u00e3o individual de responsabilidades. Isso \n\nsignifica que a imputa\u00e7\u00e3o de responsabilidades coletivas deveria ser admitida, \n\ncontando que as penas privativas de liberdade n\u00e3o venham a integrar o rol das \n\nsan\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis. \n\n \n\nSegundo o autor, esse novo ramo do Direito deveria dispor de um cat\u00e1logo \n\nde san\u00e7\u00f5es rigorosas, posto que deveria decretar a dissolu\u00e7\u00e3o de entes coletivos, \n\nencerrar empresas poluidoras, suspender as respectivas atividades ou setores da \n\natividade, entre outras medidas. O direito de interven\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar preparado \n\npara atuar globalmente e n\u00e3o apenas estar destinado a resolver os casos isolados. \n\nFinalmente, o direito da interven\u00e7\u00e3o dever\u00e1 prever solu\u00e7\u00f5es inovadoras, que \n\ngarantam a obriga\u00e7\u00e3o de minimizar os danos. \n\n \n\nPara garantir a efic\u00e1cia desse direito ter\u00edamos que fazer com que a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, em mat\u00e9ria ambiental, se torne absolutamente transparente.  \n\n \n\nNecessitamos descobrir formas pelas quais pelo menos as \npopula\u00e7\u00f5es afetadas pela deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais da vida \npossam participar na discuss\u00e3o dos problemas e na elabora\u00e7\u00e3o de \nprogramas de a\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio garantir o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m no dom\u00ednio ambiental.217 \n\n \n\nEnfim, ao que parece, o autor sugere com a cria\u00e7\u00e3o de um novo ramo do \n\nDireito, na verdade, apenas, um Estado mais intervencionista, mais participativo e \n                                                 \n217 HASSEMER. Ob. cit., p. 227-228. \n\n\n\n 185\n\nutilizando de seu poder de pol\u00edcia estatal para melhor gerenciar e proteger o meio \n\nambiente. \n\n \n \n5.6.   A Responsabilidade Solid\u00e1ria \n \n\nA quest\u00e3o da solidariedade \u00e9 fundamental tamb\u00e9m para assegurar a \n\nconcreta repara\u00e7\u00e3o do dano em mat\u00e9ria ambiental, pois, em alguns momentos, \n\nsomente com a utiliza\u00e7\u00e3o desse instituto jur\u00eddico, ser\u00e1 poss\u00edvel conseguir a \n\nrepara\u00e7\u00e3o almejada. \n\n \n Em primeiro lugar, deve ser lembrado que o meio ambiente pertence a todos \n(art. 225, CF); dessa forma, o objetivo maior \u00e9 assegurar a prote\u00e7\u00e3o ao ambiente. \n\nEm segundo lugar, a responsabilidade civil em mat\u00e9ria ambiental \u00e9 objetiva do tipo \n\nrisco integral. Defender o contr\u00e1rio \u00e9 contrariar o texto constitucional que elenca \n\ncomo princ\u00edpio da ordem econ\u00f4mica a defesa do meio ambiente (art. 170, VI CF). \n\n \n\n O Poder P\u00fablico deve fazer o controle (administra\u00e7\u00e3o) do uso da \u00e1gua. \n\nDessa maneira, a falha no gerenciamento poder\u00e1 concorrer para a efetiva\u00e7\u00e3o de um \n\ndano. Quando ficar comprovado que a falha no servi\u00e7o p\u00fablico contribuiu para a \n\nocorr\u00eancia do dano, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica responder\u00e1 solidariamente com o autor \n\ndo dano na forma do art. 37, \u00a7 6\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\n \n\n \u00c9 importante salientar que tanto o Estado como todos os \u00f3rg\u00e3os estatais ou \nn\u00e3o-estatais, bem como toda a sociedade \u00e9 respons\u00e1vel pela preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente; isto \u00e9 o que determina a Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Contudo, a \n\nresponsabilidade maior \u00e9 atribu\u00edda ao Estado e aos seus \u00f3rg\u00e3os administrativos, \n\nfiscalizadores e de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Admitir a omiss\u00e3o do Estado perante \n\na degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 admitir que o Estado esteja consentindo na \n\nagress\u00e3o \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o por meio do controle exercido pelos seus \u00f3rg\u00e3os. \n\n \n\n\n\n 186\n\n A interven\u00e7\u00e3o do Estado no dom\u00ednio ambiental visa \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \n\np\u00fablica e mesmo \u00e0 pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia da ra\u00e7a humana.  \n\n \n\n Machado218 afirma que para compelir o Poder P\u00fablico a ser prudente e \n\ncuidadoso no vigiar, orientar e ordenar a sa\u00fade ambiental nos casos em que haja \n\npreju\u00edzo para a sociedade, para a propriedade ou para os recursos naturais mesmo \n\ncom a observ\u00e2ncia dos padr\u00f5es oficiais (dentro dos limites da legalidade), o Poder \n\nP\u00fablico deve responder solidariamente com o particular. \n\n \n\n Para ele, o Poder P\u00fablico tem o dever de fiscalizar, agir em prol do meio \n\nambiente. N\u00e3o o fazendo, a Administra\u00e7\u00e3o se torna civilmente respons\u00e1vel por \n\neventuais danos sofridos por terceiros em virtude de sua a\u00e7\u00e3o (permitindo o exerc\u00edcio \n\nda atividade poluente, em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigorante) ou de sua omiss\u00e3o \n\n(negligenciando o policiamento dessas atividades poluentes). No caso \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo art. 37, \u00a7 6\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; as pessoas de direito p\u00fablico responder\u00e3o \n\npor danos que seus funcion\u00e1rios, nessa qualidade causarem a terceiros. \n\n \n\n Fiorillo e Rodrigues219 afirmam que existe o princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o. O \n\nPrinc\u00edpio da Participa\u00e7\u00e3o significa atua\u00e7\u00e3o presente da coletividade na prote\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Apesar de dela n\u00e3o se ter utilizado do termo \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, tal qual o fez o art. 45 da Constitui\u00e7\u00e3o espanhola, o nosso legislador, \n\ntamb\u00e9m na Carta Magna, art. 225, caput, expressamente declarou ser dever de toda \n\na coletividade e do Poder P\u00fablico atuar na defesa e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Para \n\nele trata-se de um dever da coletividade, justamente porque o que resulta dessa \n\nomiss\u00e3o participativa \u00e9 um preju\u00edzo a ser suportado pela pr\u00f3pria coletividade. \n\n \n\n Assim, todos (comunidade e Estado t\u00eam o dever de zelar pelo meio \n\nambiente). Como dissemos acima, o dever do Estado se torna maior em virtude de \n\nser gerente e administrador dessa tutela. Se n\u00e3o o faz, ou se omite de seu dever, \n\n                                                 \n218 MACHADO. Ob. cit., p. 276-277. \n219 FIORILLO, Celso Ant\u00f4nio Pacheco; RODRIGUES, Marcelo Abelha. Manual de direito ambiental e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Max Limonad, 1999. p. 143-144. \n\n\n\n 187\n\ndeve ser responsabilizado diretamente por essa omiss\u00e3o, posto que est\u00e1 \n\nprejudicando toda a sociedade.  \n\n \n\n Para podermos admitir a co-responsabilidade dos \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, faz-se necess\u00e1rio lembrarmos novamente o conceito de \u201cdano\u201d, n\u00e3o a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de dano como: \u201cles\u00e3o de interesse\u201d, mas para caracterizar-se como \u201cdano\u201d \n\nem sentido t\u00e9cnico-jur\u00eddico, a mencionada diminui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio dever\u00e1 ter sido \n\ncausada por ato il\u00edcito ou por inexecu\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o. \n\n \nAssim, se levarmos em conta a omiss\u00e3o, ou seja, a inexecu\u00e7\u00e3o do que se \n\npropuseram a fazer, os \u00f3rg\u00e3os estatais seriam respons\u00e1veis pelos danos ambientais \n\nem sua maior parte.  \n\n \n Fiorillo e Rodrigues,220 afirmam que: \n\n \nSe \u00e9 assim, ent\u00e3o havendo uma les\u00e3o a um bem ambiental (que \u00e9 \naquele que \u00e9 essencial \u00e0 sadia qualidade de vida), resultante de \natividade praticada por pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, p\u00fablica ou privada \nque direta e indiretamente seja respons\u00e1vel por este dano, n\u00e3o s\u00f3 h\u00e1 \na caracteriza\u00e7\u00e3o do mesmo, como ainda h\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o daquele \nque deve arcar com o dever de indenizar. \n\n \n\nA interven\u00e7\u00e3o do Estado no dom\u00ednio ambiental visa \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \n\np\u00fablica e mesmo \u00e0 pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia da ra\u00e7a humana.  \n\n \nMachado221 afirma que, para compelir o Poder P\u00fablico a ser prudente e \n\ncuidadoso no vigiar, orientar e ordenar a sa\u00fade ambiental nos casos em que haja \n\npreju\u00edzo para a sociedade, para a propriedade ou para os recursos naturais mesmo \n\ncom a observ\u00e2ncia dos padr\u00f5es oficiais (dentro dos limites da legalidade), o Poder \n\nP\u00fablico deve responder solidariamente com o particular. \n\n \nPara o autor, o Poder P\u00fablico tem o dever de fiscalizar, agir em prol do meio \n\nambiente. N\u00e3o o fazendo, a Administra\u00e7\u00e3o se torna civilmente respons\u00e1vel por \n\n                                                 \n220 FIORILLO e RODRIGUES. p. 143-144. \n221 MACHADO. Ob. cit., p. 276. \n\n\n\n 188\n\neventuais danos sofridos por terceiros em virtude de sua a\u00e7\u00e3o (permitindo o exerc\u00edcio \n\nda atividade poluente, em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigorante) ou de sua omiss\u00e3o \n\n(negligenciando o policiamento dessas atividades poluentes). \n\n \n\nCorroborando com esse entendimento, Ferreira J\u00fanior222 lembra que a \n\nresponsabilidade \u00e9 solid\u00e1ria em mat\u00e9ria ambiental, onde ocorrendo dano ao meio \n\nambiente, uma vez estabelecido o nexo causal, todos aqueles que concorreram, de \n\nqualquer forma, para o fato danoso, respondem solidariamente. Em outras palavras, \n\nhavendo ofensa \u00e0 tutela ambiental, ainda que sem culpa, tiver mais de um autor a \n\nofensa, todos respondem solidariamente pela repara\u00e7\u00e3o. Para ele, s\u00e3o legitimados \n\npassivos todos aqueles que de alguma forma causaram dano ao meio ambiente, que \n\ntal responsabilidade solid\u00e1ria \u00e9 resultante da determina\u00e7\u00e3o expressa do art. 1.518, \n\ncaput, segunda parte, do C\u00f3digo Civil Brasileiro e, vale lembrar tamb\u00e9m a Lei n\u00ba \n\n6.938/81, que atribuiu a obriga\u00e7\u00e3o de indenizar pelo dano ambiental aqueles que, \n\ncom sua atividade, causaram referido dano. \n\n \n\nNo Distrito Federal, n\u00e3o \u00e9 diferente, muito se fala e pouco se faz, muitos \n\n\u00f3rg\u00e3os existem e poucos realmente agem em defesa do meio ambiente e, \n\nprincipalmente, em defesa dos mananciais e dos recursos h\u00eddricos. \n \n\nO sistema respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nambiental do DF \u00e9 encabe\u00e7ado pela Secretaria do Meio Ambiente, Ci\u00eancia e \n\nTecnologia (Sematec). \n\n \n\nIntegram o sistema os \u00f3rg\u00e3os coligados \u2013 Servi\u00e7o de Limpeza Urbana (SLU), \n\nJardim Bot\u00e2nico de Bras\u00edlia (JBB), Jardim Zool\u00f3gico de Bras\u00edlia (JZB) e Instituto de \n\nEcologia e Meio Ambiente (IEMA), al\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es setoriais do governo. \n\nContudo, apesar de o Distrito Federal possuir tantos \u00f3rg\u00e3os com a finalidade de \n\nproteger o meio ambiente, muito ainda resta por fazer, como ficou esclarecido nos \n\npontos acima abordados. \n\n                                                 \n222 FERREIRA J\u00daNIOR. Ob. cit., p. 14-15. \n\n\n\n 189\n\n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO VI \n \n\n \n\n6.   O CAMINHO QUE DEVER\u00c1 TRILHAR O GOVERNO DO DISTRITO \nFEDERAL PARA MELHOR GERENCIAR OS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\n \n \n\nSum\u00e1rio: 6.1. A vis\u00e3o sistem\u00e1tica e abrangente do problema; 6.2. O papel \ne import\u00e2ncia dos comit\u00eas de bacias; 6.3 O gerenciamento participativo e \ndemocr\u00e1tico. \n\n \n \n6.1.   A vis\u00e3o sist\u00eamica e abrangente do problema \n \n Tempos atr\u00e1s, o conceito de meio ambiente referia-se apenas a aspectos \n\nbiol\u00f3gicos e f\u00edsicos. Hoje, quando abordamos a quest\u00e3o ambiental, temos clareza de \n\nque precisamos contemplar de modo essencial os aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e \n\nsocioculturais. \n\n \n\n Discorrendo sobre o tema, Silva223 argumenta que, para que o planeta n\u00e3o \n\nentre em colapso, \u00e9 preciso que se mude o atual modelo de desenvolvimento, ou \n\nseja, que se busque um desenvolvimento sustent\u00e1vel. Para ele, o Brasil tem \n\nprocurado adequar o desenvolvimento com a sustentabilidade, inclusive inserindo na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o um cap\u00edtulo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, conscientiza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. Tem-se difundido uma conscientiza\u00e7\u00e3o de um meio ambiente sadio, com \n\numa crescente participa\u00e7\u00e3o da sociedade na divulga\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nContamos com uma vasta legisla\u00e7\u00e3o ambiental. A fiscaliza\u00e7\u00e3o e a san\u00e7\u00e3o por \n\n                                                 \n223 SILVA. Ob. cit., p. 148. \n\n\n\n 190\n\ninfra\u00e7\u00f5es administrativas ao meio ambiente s\u00e3o exercidas pela Uni\u00e3o, Estados, \n\nincluindo o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, havendo s\u00e9rios problemas em raz\u00e3o da \n\ninexist\u00eancia de um c\u00f3digo do Meio Ambiente ou uma Consolida\u00e7\u00e3o das Normas \n\nAmbientais. A exist\u00eancia de in\u00fameras leis e atos administrativos dificulta a a\u00e7\u00e3o do \n\npoder p\u00fablico e a compreens\u00e3o das normas vigentes por parte da sociedade. \n\n \n\nN\u00e3o obstante, a seguridade h\u00eddrica, ou seja, a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades \n\nhumanas de \u00e1guas mediante a garantia de integridade de ecossistemas h\u00eddricos e de \n\ndin\u00e2micas hidrol\u00f3gicas, deve ser considerada em todos os n\u00edveis e regi\u00f5es. Para \n\ntanto, \u00e9 necess\u00e1ria uma vis\u00e3o sist\u00eamica e abrangente de quest\u00f5es e conceitos t\u00e3o \n\ncomplexos, que conectam a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nseguran\u00e7a alimentar, habita\u00e7\u00e3o e saneamento, bem-estar e desenvolvimento social.  \n\n \n\n O doutrinador franc\u00eas Alexandre Kiss224 alertou que nenhum pa\u00eds, nenhum \n\ncontinente do mundo \u00e9 capaz de resolver sozinho o problema da camada de oz\u00f4nio, \n\nda altera\u00e7\u00e3o do clima global ou do empobrecimento dos nossos recursos gen\u00e9ticos. \n\nA Terra compreende tamb\u00e9m e sobretudo as popula\u00e7\u00f5es que vivem nos pa\u00edses n\u00e3o \n\nindustrializados, as quais s\u00e3o pobres e querem desenvolver-se. Assim, o problema \n\ndo desenvolvimento nas suas rela\u00e7\u00f5es com o ambiente p\u00f4s-se em toda a sua \n\namplitude e de modo definitivo. \n\n \n\n Assim, \u00e9 importante lembrar que em qualquer n\u00edvel (internacional, local, \n\nnacional, ou regional), \u00e9 preciso atingir um balan\u00e7o entre a prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos e a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas e desenvolvimento social, e levar \n\nos servi\u00e7os b\u00e1sicos vinculados ao acesso \u00e0 \u00e1gua para milh\u00f5es de pessoas que ainda \n\nn\u00e3o gozam dos benef\u00edcios decorrentes. \n\n  \n\n                                                 \n224 KISS, Alexandre. Direito internacional do ambiente. In: Textos. Lisboa: Centro de Estudos Judici\u00e1rios, \n\n1996, p. 28. Apud. FREITAS. Ob. cit. p. 41. \n\n\n\n 191\n\n Segundo Sirkis,225 o Munic\u00edpio deve, no entanto, capacitar-se a exercer \n\nsupletivamente o controle ambiental, para o caso de falha do \u00f3rg\u00e3o estadual, e deve \n\ncapacitar-se a controlar as pequenas atividades industriais, sobretudo as situadas \n\nem bairros com multiplicidade de usos. Por outro lado, a extens\u00e3o do poder do \n\nMunic\u00edpio sobre a distribui\u00e7\u00e3o e o controle de qualidade da \u00e1gua pot\u00e1vel e sobre o \n\nsaneamento b\u00e1sico e o tratamento dos esgotos \u00e9 um imperativo para uma gest\u00e3o \n\nambiental local bem sucedida. \n\n \n Afirma o autor que, segundo diversas pesquisas realizadas, as \u00e1guas e os \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos s\u00e3o os dois maiores problemas da ecologia urbana na percep\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Paradoxalmente, \u00e1guas e esgotos freq\u00fcentemente encontram-se fora da \n\nesfera da gest\u00e3o ambiental municipal. Dependem, ami\u00fade, de companhias \n\nestaduais. J\u00e1 o lixo, embora seja uma compet\u00eancia municipal bem consagrada, \n\ncostuma vincular-se \u00e0 \u00e1rea de obras p\u00fablicas e raramente est\u00e1 subordinado ou \n\nmesmo relacionado diretamente \u00e0 esfera ambiental. O monitoramento da qualidade e \n\na\u00e7\u00f5es concretas para despoluir as \u00e1guas e o ar demandam mais autonomia e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios e melhor entrosamento com o governo do Estado e com \n\noutros Munic\u00edpios vizinhos. O abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel envolve a necessidade \n\nde preserva\u00e7\u00e3o de mananciais e de cursos de rios que podem vir contaminados a \n\ngrande dist\u00e2ncia do munic\u00edpio abastecido.  \n\n \n Assim, a gest\u00e3o ambiental local, segundo o autor, depende, portanto: a) do \n\nfortalecimento dos \u00f3rg\u00e3os ambientais das prefeituras; b) da articula\u00e7\u00e3o intermunicipal \n\ne c) da capacidade dos \u00f3rg\u00e3os federais e estaduais de prestar apoio a essa \n\narticula\u00e7\u00e3o. Confrontados a um problema parecido ou interdependente, diferentes \n\nmunic\u00edpios precisam se organizar em torno de problemas, de ecossistemas ou de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas ou \u00e1reas comuns. A gest\u00e3o ambiental n\u00e3o pode depender \n\napenas de uma estrutura especializada, quase sempre dotada de recursos humanos \n\ne or\u00e7ament\u00e1rios muito limitados, cercada pela indiferen\u00e7a ou mesmo hostilidade do \n\nrestante dos envolvidos e da administra\u00e7\u00e3o. Por sua pr\u00f3pria natureza, a quest\u00e3o \n\n                                                 \n225 SIRKIS, Alfredo. \u201cLegisla\u00e7\u00e3o ambiental e gest\u00e3o local\u201d. Cidadania e Justi\u00e7a: In: Revista da Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nMagistrados Brasileiros, Bras\u00edlia, v. 3, n. 7, jul./dez. 1999. p. 6-19. \n\n\n\n 192\n\nambiental perpassa boa parte dos \u00f3rg\u00e3os de um governo local. Relaciona-se com a \n\n\u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, da sa\u00fade, da cultura, da habita\u00e7\u00e3o, do urbanismo, dos \n\ntransportes, das obras p\u00fablicas, do lixo, das \u00e1guas, etc. Na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nbrasileira existe, arraigado, o v\u00edcio do n\u00e3o-entrosamento horizontal entre os \u00f3rg\u00e3os, o \n\nque n\u00e3o pode permanecer.  \n\n \n Como foi demonstrado no decorrer deste trabalho, atualmente, a \u00e1gua doce \n\n\u00e9 escassa e a qualidade da \u00e1gua doce dispon\u00edvel afeta e define o seu uso. \n\nReciprocamente, os diversos usos exigem o suprimento de \u00e1gua com certas \n\ncaracter\u00edsticas de qualidade bem definidas. Cada vez mais, a \u00e1gua est\u00e1 se tornando \n\num recurso escasso, do ponto de vista quantitativo e qualitativo. A escassez f\u00edsica \n\nsoma-se \u00e0 escassez econ\u00f4mica (falta de capacidade de pagar os custos de acesso a \n\n\u00e1guas) e \u00e0 escassez pol\u00edtica (desajustes ou diretrizes pol\u00edticas que impedem algum \n\nsegmento populacional de ter acesso \u00e0 \u00e1gua ou ecossistemas aqu\u00e1ticos). \u00c9 cada \n\nvez mais caro, tecnologicamente complexo ou distante, a obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o \n\nabastecimento p\u00fablico. S\u00e3o crescentes, cumulativas ou irrevers\u00edveis a polui\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental dos mananciais, rios, mares e len\u00e7ol subterr\u00e2neo. \n\n \n Krell,226 discorrendo sobre o tema do dano ambiental, sugere que para evitar \n\nos danos ao meio ambiente, a solu\u00e7\u00e3o adequada seria a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho dos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica incumbidos da defesa do meio \n\nambiente, e melhoria de seu equipamento com recursos humanos e materiais \n\nsuficientes para o exerc\u00edcio mais eficiente de suas tarefas legais. Para ele, nesse \n\nprocesso, \u00e9 indispens\u00e1vel a participa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es atingidas pelos problemas \n\nambientais, que devem exercer uma maior press\u00e3o pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ngovernantes, parlamentares e administradores de todas tr\u00eas esferas federativas para \n\nque estes apertem as exig\u00eancias t\u00e9cnicas nos licenciamentos e na fiscaliza\u00e7\u00e3o das \n\natividades poluidoras. \n\n \n Para o autor, outro caminho seria a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do \u201dpoluidor-\n\npagador\u201d com a cobran\u00e7a de impostos e taxas pelo fato de determinada atividade \n\n                                                 \n226 KRELL. \u201cConcretiza\u00e7\u00e3o do dano ambiental \u2013 algumas obje\u00e7\u00f5es \u00e0 teoria do risco integral\u201d. Ob. cit. p. 36-37. \n\n\n\n 193\n\npoluir o meio ambiente. Segundo ele, esses instrumentos, por enquanto, dificilmente \n\nest\u00e3o sendo utilizados por parte dos governos nos tr\u00eas n\u00edveis da federa\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m necessidade da exig\u00eancia legal de um seguro obrigat\u00f3rio para atividades \n\npotencialmente causadoras de danos ambientais, com a fixa\u00e7\u00e3o de valores m\u00ednimos \n\nde indeniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n No Distrito Federal, o problema n\u00e3o \u00e9 diferente, ou at\u00e9 pior em raz\u00e3o dos \n\nescassos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o. O Governo enfrenta grandes dificuldades para \n\ngerenciar o manancial h\u00eddrico da regi\u00e3o, falta coopera\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e um bom \n\ngerenciamento. A legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 farta, mas as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o parcas. O que fazer para \n\nminorar a situa\u00e7\u00e3o? \n\n \n Estima-se que a capacidade de abastecimento do Distrito Federal, cuja \n\npopula\u00e7\u00e3o cresce na ordem de 2,66% ao ano, estar\u00e1 esgotada por volta de 2007. \n\nAl\u00e9m disso, o Reservat\u00f3rio do Descoberto que abastece 65% do Distrito Federal \n\ncorre grande perigo devido ao aumento do n\u00famero de moradores ao seu redor. A \n\neconomia brasileira tamb\u00e9m j\u00e1 come\u00e7a a ser afetada e at\u00e9 o setor el\u00e9trico est\u00e1 \n\nperdendo com a escassez do produto.227 \n\n \n \n6.2.   O papel e a import\u00e2ncia dos Comit\u00eas de Bacias \n \n Nos \u00faltimos anos, especialmente ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, em seq\u00fc\u00eancia ao processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds, criaram-se muitas \n\ninst\u00e2ncias para a articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e programas de interesse p\u00fablico nos mais \n\ndiversos campos (sa\u00fade, meio ambiente, direitos humanos, cultura etc). O princ\u00edpio \n\nda democracia participativa, isto \u00e9, de um regime continuamente legitimado pela \n\ngenu\u00edna participa\u00e7\u00e3o dos agentes sociais, em condi\u00e7\u00f5es iguais de acesso no \n\nprocesso de tomada de decis\u00f5es, tem sido de refer\u00eancia para muitas organiza\u00e7\u00f5es e \n\nlideran\u00e7as da sociedade brasileira. \n\n \n\n                                                 \n227 CRISE: bastidores. In: Revista Cidades do Brasil. Curitiba, ano 3, n. 33, jul. 2002, p. 16-17. \n\n\n\n 194\n\n No tocante aos recursos h\u00eddricos, a Lei n\u00ba 9.433/97 inovou e determinou a \n\ncria\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas. A cria\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas para a gest\u00e3o de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, de um lado atenderia ao princ\u00edpio da democracia participativa, e \nde outro, responderia \u00e0 antiga proposta de ambientalistas (cientistas, t\u00e9cnicos e \n\nativistas de ONGs,228 de \u00f3rg\u00e3os governamentais, de universidades etc.) para a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica do desenvolvimento e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na \n\nunidade territorial que melhor representa uma vis\u00e3o sist\u00eamica  e integrada do \n\nambiente. \n\n \n Assim, os comit\u00eas de bacia, ao lado de outros conselhos, como os de meio \n\nambiente, de sa\u00fade, dentre outros, passam a ser f\u00f3runs importantes para a \n\nformula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o moderna das pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es voltadas para garantir a \n\nsustentabilidade do desenvolvimento, e especialmente do manejo sustent\u00e1vel e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e ecossistema aqu\u00e1ticos. \n\n \n Born,229 em seu texto baseado na confer\u00eancia proferida no Painel V \u2013 \n\nConserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pot\u00e1vel \u2013 do Semin\u00e1rio Internacional \u201c\u00c1gua, bem mais \n\nprecioso do mil\u00eanio\u201d, promovido pelo Centro de Estudos Judici\u00e1rios do Conselho de \n\nJusti\u00e7a Federal, de 17 a 19 de maio de 2000, em Bras\u00edlia-DF, no audit\u00f3rio do \n\nSuperior Tribunal de Justi\u00e7a, afirmou naquela oportunidade que cresce o n\u00famero de \n\norganiza\u00e7\u00f5es e agentes da sociedade civil interessados e engajados na gest\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, dado que muitos deles constatam que a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social e popular \u00e9 elemento fundamental e necess\u00e1rio para promover \n\ntamb\u00e9m eq\u00fcidade, justi\u00e7a social, distribui\u00e7\u00e3o de renda e sustentabilidade nas \n\nquest\u00f5es que definem os usos, benef\u00edcios e \u00f4nus das \u00e1guas de nosso Pa\u00eds. Enfim, \u00e9 \n\npreciso promover a cidadania tamb\u00e9m na gest\u00e3o das \u00e1guas e do meio ambiente. \n\n                                                 \n228 As ONGs est\u00e3o particularmente capacitadas a estimular a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos reguladores, gerir \n\n\u00e1reas protegidas, identificar incentivos econ\u00f4micos adicionais \u00e0queles de natureza coercitiva, mediar \ninteresses e difundir novas tecnologias e abordagens para a utiliza\u00e7\u00e3o sustentada de recursos. E mais, t\u00eam \ndemonstrado ser excelentes mobilizadoras de recursos para os projetos nos quais se inserem e ter capacidade \nde desempenhar m\u00faltiplos pap\u00e9is no \u00e2mbito das diversas iniciativas. In: FONSECA, Gustavo A. B. da; \nPINTO, Luiz Paulo de Souza. \u201cO papel das ONGs\u201d. Gest\u00e3o ambiental no Brasil: experi\u00eancia e sucesso. \nOrg. Ignez Vidigal Lopes...[et al.]. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro. Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1998. p. 295-346. \n\n229 BORN, Rubens Harry. \u201cSeguridade h\u00eddrica, comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica e cidadania\u201d. In: Revista do \nCentro de Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000. p. 63-70. \n\n\n\n 195\n\n O autor complementa que os comit\u00eas ou inst\u00e2ncias participativas e parit\u00e1rias \n\nt\u00eam papel a desempenhar como, por exemplo: a) conscientiza\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e \n\norganiza\u00e7\u00f5es nos aspectos referentes \u00e0 sustentabilidade do desenvolvimento e \n\ngest\u00e3o integrada das \u00e1guas; b) efeito indutor de mudan\u00e7as de atitudes, pol\u00edticas, \n\npadr\u00f5es e crit\u00e9rios sociais ou legais, em todos os n\u00edveis, do individual ao social, do \n\nlocal ao global; e c) mobiliza\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil \n\npara o controle social das pol\u00edticas e programas de \u00f3rg\u00e3os governamentais e de \n\nempresas privadas. \n\n \n\nPara ele, tais inst\u00e2ncias podem conformar uma via alternativa ao debate \n\nsobre como \u201cgovernar\u201d a sociedade: se a partir do aparelho de Estado, sob o \n\nenfoque de pol\u00edticas de \u201ccomando-controle\u201d, ou se pelas \u201cfor\u00e7as\u201d do mercado ou \n\nenfoque liberal que fomenta a \u201cauto-regula\u00e7\u00e3o\u201d. As inst\u00e2ncias participativas, nas \n\nquais os \u00f3rg\u00e3os governamentais constituem-se em parte dos autores presentes, \n\ncorrespondem a modelo que se fundamenta na regula\u00e7\u00e3o p\u00fablica (ou social) do ato \nde governar. \n\n \nContinua alegando que, sendo inst\u00e2ncias de regimes espec\u00edficos para a \n\nregula\u00e7\u00e3o de atitudes e pr\u00e1ticas, para os comit\u00eas de bacia vale tamb\u00e9m considerar o \n\nprocesso cont\u00ednuo de conscientiza\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o entre os atores das medidas \n\npertinentes, obviamente acompanhadas do cumprimento dos compromissos \n\nfirmados. Afirma que \u00e9 importante garantir igualdade de direitos dos membros quanto \n\n\u00e0 tomada de decis\u00f5es no \u00e2mbito dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas. Por ser \n\ninst\u00e2ncia na qual participam diversos autores sociais, com diversos valores e \n\ninteresses, para ele \u00e9 fundamental a clareza nos mecanismos de tomadas de \n\ndecis\u00f5es e de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. Por vezes vale mais compreender os dissensos \n\nestando capacitado a enfrent\u00e1-los, do que se concentrar prioritariamente ou \n\nexclusivamente nos consensos. \n\n \n\n\n\n 196\n\n Para Born,230 outro aspecto fundamental da efetividade dessas inst\u00e2ncias \u00e9 o \n\ngrau de legitimidade das mesmas como \u201ccaixa de resson\u00e2ncia\u201d da diversidade de \n\ninteresses existentes na sociedade, bem como do grau de inser\u00e7\u00e3o social e \n\nlegitimidade das organiza\u00e7\u00f5es representadas nos comit\u00eas. A legitimidade n\u00e3o \u00e9 \n\nfun\u00e7\u00e3o direta da representatividade cl\u00e1ssica, isto \u00e9, proporcional e/ou delegada por \n\ncidad\u00e3os mediante mecanismo de aferi\u00e7\u00e3o (votos) ou filia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Enfim, pelo que se pode compreender do pensamento do autor acima citado, \n\nos comit\u00eas de bacia contribuem para a mudan\u00e7a de paradigmas, tanto no que \n\nconcerne \u00e0s atitudes humanas, individuais e sociais, frente \u00e0s \u00e1guas e ao ambiente, \n\ncomo tamb\u00e9m para institucionaliza\u00e7\u00e3o de arranjos de controle da vida em sociedade. \n\n \n\n Enfim, podemos concluir que os comit\u00eas de bacia231 s\u00e3o inst\u00e2ncias \n\nimportantes para a gest\u00e3o democr\u00e1tica e participativa das \u00e1guas, tanto no Brasil \n\ncomo no Distrito Federal. N\u00e3o obstante, muitas organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil \n\nainda n\u00e3o est\u00e3o suficientemente capacitadas e qualificadas para participar dos \n\nmesmos, em igualdade de condi\u00e7\u00f5es (de acesso e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \n\npol\u00edticas e mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos humanos) com outros setores, como os \n\nempresariais e governamentais, principalmente no Distrito Federal. \n\n \n\n Assim, por vezes, corre-se o risco de continuidade de decis\u00f5es e pol\u00edticas \n\ntecnocr\u00e1ticas ou que privilegiem segmentos espec\u00edficos da sociedade, em fun\u00e7\u00e3o de \n\numa participa\u00e7\u00e3o (legitimadora de processo) que n\u00e3o consegue introduzir ou \n\nconsolidar avan\u00e7os em dire\u00e7\u00e3o a procedimentos e crit\u00e9rios de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e democr\u00e1tico. \n\n \n\n                                                 \n230 BORN. Ob. cit., p. 63-70. \n231 \u201c[...] \u00c9 importante ainda observar que os Comit\u00eas t\u00eam a compet\u00eancia para propor os valores cobrados ou usos \n\nn\u00e3o outorg\u00e1veis e isentos, podendo se valer desta prerrogativa para direcionar a s\u00f3cio-economia local a partir \nde planos diretores de recursos h\u00eddricos. No momento em diferentes Estados brasileiros os Comit\u00eas de \nBacias est\u00e3o sendo organizados que propiciar\u00e1 as primeiras provid\u00eancias visando a cobran\u00e7a pela \u00e1gua.\u201d In: \nSANTOS, In\u00e1cio Harlen. \u201cGest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em Goi\u00e1s\u201d. In: SEMIN\u00c1RIO ESTADUAL DE \nDIREITO AGR\u00c1RIO, 1, 2001. Goi\u00e2nia. Anais do I Semin\u00e1rio Estadual de Direito Agr\u00e1rio \u2013 SEDAG. \nGoi\u00e2nia: [s.n.], 2001. Projeto do Novo Estatuto da Terra em Debate. p. 65-83. \n\n\n\n 197\n\n Por isso, entendemos que \u00e9 importante o desenvolvimento de atividades que \n\npromovam a qualifica\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es e agentes da sociedade civil nos comit\u00eas \n\nde bacias e demais inst\u00e2ncias dos sistemas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, do meio \n\nambiente, da sa\u00fade e do saneamento. Esses f\u00f3runs devem ser consolidados como \n\ngenu\u00ednos espa\u00e7os e instrumentos para supera\u00e7\u00e3o dos desafios de saneamento \n\nambiental, de distribui\u00e7\u00e3o de bem-estar e sa\u00fade, mediante a garantia de acesso \u00e0 \n\n\u00e1gua em qualidade/quantidade adequadas, e a promo\u00e7\u00e3o da integridade dos \n\necossistemas e recursos ambientais.  \n\n \n \n6.3.   Gerenciamento participativo e democr\u00e1tico \n \n\n Pelo que restou esclarecido no decorrer deste estudo, vimos que o Governo \n\ndo Distrito Federal enfrenta in\u00fameras dificuldades no gerenciamento de seus \n\nrecursos h\u00eddricos, que h\u00e1 muita coisa a ser feita e que, como ficou claro, jamais \n\nconseguir\u00e1 gerenciar sem a participa\u00e7\u00e3o de todos os \u00f3rg\u00e3os, bem como da \n\nsociedade civil, que \u00e9 a pe\u00e7a fundamental para o fim colimado. \n\n \n\n \u00c9 importante, tamb\u00e9m, que, nesse processo de gerenciamento, o Poder \n\nLegislativo local elabore leis que privilegiem os segmentos sociais e produtivos no \n\nque diz respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica de recursos \n\nh\u00eddricos. Deve-se priorizar a participa\u00e7\u00e3o civil, porque somente desse modo o \n\nGoverno do Distrito Federal ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de obter o sucesso desejado. Uma das \n\nconseq\u00fc\u00eancias negativas mais previs\u00edveis da presen\u00e7a deficiente desses setores no \n\nprocesso decis\u00f3rio diz respeito \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do instrumento da cobran\u00e7a pelo uso \n\ndos recursos h\u00eddricos. Haja vista que h\u00e1 uma certa rejei\u00e7\u00e3o natural da sociedade em \n\ncolaborar, pois, como ser\u00e3o os usu\u00e1rios que ir\u00e3o pagar pelo uso da \u00e1gua, caso estes \n\nn\u00e3o participem, poder\u00e3o dificultar o in\u00edcio da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua ou at\u00e9 \n\nmesmo impedi-la de acontecer.  \n\n \n\n A real democratiza\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e que o processo decis\u00f3rio seja aceito por \n\ntodos os integrantes da sociedade (comit\u00eas); para tanto, \u00e9 importante que o mesmo \n\n\n\n 198\n\nseja transparente e tenha publicidade. A transpar\u00eancia e a publicidade na execu\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais para criar essa credibilidade no Distrito Federal. \n\n \n\nOutro ponto fundamental \u00e9 o da \u00e1gua ser um bem econ\u00f4mico. A Lei n\u00ba \n\n9.433/97 prev\u00ea esse reconhecimento, como foi esclarecido em cap\u00edtulos anteriores, e \n\npretende, com sua aplica\u00e7\u00e3o, dar ao usu\u00e1rio uma indica\u00e7\u00e3o do real valor desse bem \n\np\u00fablico, incentivando a racionaliza\u00e7\u00e3o do seu uso. A aplica\u00e7\u00e3o desse instrumento de \n\ngest\u00e3o \u00e9, talvez, o maior gerador de receio da sociedade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do sistema. E \u00e9 natural, pelo seu desconhecimento sobre o assunto. \n\nOs conceitos que fundamentaram a Lei s\u00e3o muito parecidos com os da cobran\u00e7a \n\ncondominial. A sociedade local se re\u00fane no comit\u00ea para resolver um problema \n\nexistente na bacia relacionado com o uso dos recursos h\u00eddricos. As pessoas, ent\u00e3o, \n\ndecidem qual ser\u00e1 o custo para resolv\u00ea-lo (acrescido das despesas relacionadas \n\ncom a opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema de gerenciamento), qual ser\u00e1 a sua \n\ncapacidade de pagamento e quais ser\u00e3o os horizontes de implementa\u00e7\u00e3o do plano. \n\nEsses custos dever\u00e3o ser divididos entre os usu\u00e1rios, n\u00e3o necessariamente de forma \n\nigualit\u00e1ria. Poder\u00e1 haver valores diferenciados entre usu\u00e1rios ou, dentro de um \n\nmesmo segmento, diferenciado em termos geogr\u00e1ficos. \n\n \n\n Os recursos oriundos da cobran\u00e7a dever\u00e3o ser utilizados em a\u00e7\u00f5es, obras, \n\nprojetos relacionados com a melhoria da qualidade e quantidade dos recursos \n\nh\u00eddricos locais. \n\n \n\n A Revista Quest\u00e3o,232 afirmou que a partir de junho de 2002, as 180 cidades \n\ne as sete mil ind\u00fastrias localizadas ao longo dos 1,1 mil quil\u00f4metros do Rio Para\u00edba \n\ndo Sul, que corta os Estados de S\u00e3o Paulo, Minas Gerais e Rio de Janeiro, v\u00e3o \n\npagar pelo uso de suas \u00e1guas. Os valores e o crit\u00e9rio de cobran\u00e7a foram aprovados \n\nna primeira semana de dezembro/2001 pelo Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nPara\u00edba do Sul. O metro c\u00fabico retirado do rio custar\u00e1 R$ 0,008. Se a \u00e1gua for \n\nconsumida e devolvida ao rio sem tratamento, o pre\u00e7o subir\u00e1 para R$ 0,02. Os \n\n                                                 \n232 O PRE\u00c7O da \u00e1gua. In: Revista Quest\u00e3o, [S.l], v. 1, n. 6, ago. 2002, p. 24-26. \n\n\n\n 199\n\nvalores e crit\u00e9rios para a cobran\u00e7a ser\u00e3o submetidos ainda \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos. \n\n \n\n A Bacia do Para\u00edba do Sul abrange uma das regi\u00f5es brasileiras mais \n\nindustrializadas, concentrando cerca de 10% do Produto Interno Bruto (PIB). A \n\nestimativa \u00e9 que, entre as ind\u00fastrias, a Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN), em \n\nVolta Redonda, a maior consumidora de \u00e1gua, dever\u00e1 pagar R$ 2 milh\u00f5es anuais. O \n\ndinheiro arrecadado ser\u00e1 investido em programas de despolui\u00e7\u00e3o do rio Para\u00edba do \n\nSul. E a cobran\u00e7a come\u00e7ar\u00e1 ainda em 2002, mas antes ser\u00e1 feito o cadastramento \n\nde todos os consumidores.233 \n\n \n\n Seguindo este exemplo, \u00e9 importante que seja feita no Distrito Federal uma \n\npol\u00edtica s\u00e9ria e, principalmente, com uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre os \u00f3rg\u00e3os \n\nenvolvidos, bem como pela sociedade civil. Isso se consegue tornando realidade os \n\nprinc\u00edpios de democratiza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o implantados com transpar\u00eancia e \n\npublicidade. Esses condicionantes s\u00e3o essenciais para se criar uma \u201cpredisposi\u00e7\u00e3o a \n\nparticipar\u201d nos segmentos envolvidos. Essa predisposi\u00e7\u00e3o para participar \u00e9 muito \n\nimportante, n\u00e3o s\u00f3 no sentido de facilitar a aceita\u00e7\u00e3o dos preceitos da Lei n\u00ba 9.433/97 \n\npelos usu\u00e1rios e sociedade civil, como tamb\u00e9m para promover a integra\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional, visando \u00e0 gest\u00e3o conjunta das bacias hidrogr\u00e1ficas do Distrito Federal. \n\n \n\n Vale ressaltar que o conhecimento pelos integrantes do que significa uma \n\ngest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos e dos benef\u00edcios sociais, econ\u00f4micos e \n\nambientais que esta traz \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, aumentar\u00e1 a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos mesmos no processo decis\u00f3rio estabelecido para os comit\u00eas de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. Essa difus\u00e3o de conhecimento necessita ser estabelecida, na \n\nmaioria dos casos, de uma forma sistem\u00e1tica. Envolve, basicamente, a capacita\u00e7\u00e3o e \n\no treinamento de t\u00e9cnicos e usu\u00e1rios, campanhas de divulga\u00e7\u00e3o para a sociedade, \n\ncursos, palestras e eventos na m\u00eddia, orientados nos sentido de atingir a todos os \n\nparticipantes do processo.  \n\n                                                 \n233 O PRE\u00c7O da \u00e1gua. Ob. cit., p. 24-26. \n\n\n\n 200\n\n Esse conjunto de atividades, que poderia ser denominado de \u201deduca\u00e7\u00e3o para \n\na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos\u201d, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para implementa\u00e7\u00e3o da \n\nlei da \u00e1guas no Distrito Federal. \n\n \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o de toda a sociedade, setores p\u00fablicos e privados para \n\nreceber e implantar a Lei n\u00ba 9.433/97234 fica cada vez mais evidente e necess\u00e1ria. \n\nFica tamb\u00e9m claro que o meio mais eficiente para combater os interesses contr\u00e1rios \n\nao \u201cesp\u00edrito\u201d de descentraliza\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o \u00e9 incrementar o crescimento, \n\ndentro da sociedade civil e dos setores usu\u00e1rios, do desejo de mudan\u00e7a, mediante \n\ncrit\u00e9rios estabelecidos na Lei da \u00c1guas (9.433/97). Como se trata de mudan\u00e7as de \n\nparadigmas, esse processo de aceita\u00e7\u00e3o somente se concretizar\u00e1 por meio da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental voltada para recursos h\u00eddricos. Essa lei, quando estiver \n\ntotalmente implementada, revolucionar\u00e1 a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica no Distrito Federal, \n\npelo menos no que concerne ao manejo do gerenciamento de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n Leonardi235comenta que a educa\u00e7\u00e3o ambiental que tem sido exercida no \n\nPa\u00eds, e conseq\u00fcentemente no Distrito Federal, \u00e9 extremamente diversa e raramente \n\narticulada. S\u00e3o muitos os agentes, as formas de a\u00e7\u00e3o, as concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e \n\nde meio ambiente que fundamentam suas a\u00e7\u00f5es. \u00c9 not\u00f3ria, a aus\u00eancia do Estado, \n\ncom raras exce\u00e7\u00f5es, como articulador, coordenador ou at\u00e9 mesmo promotor de \n\na\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental espalhadas pelo pa\u00eds. O Estado, al\u00e9m do mais, n\u00e3o \n\nassumiu sua fun\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, que nos variados escal\u00f5es e nas diversas esferas, seja do Poder \n\nExecutivo ou do Legislativo e nos n\u00edveis federal, estadual e municipal. Para ela, a \n\n                                                 \n234 \u201c[...] Sem d\u00favida, a referida lei, lapidada por juristas de renome, assemelha-se, no seu formato, ao Estatuto da \n\nCrian\u00e7a e do Adolescente e ao C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, que s\u00e3o lei de terceira gera\u00e7\u00e3o, visando \npromover a qualidade de vida e a dignidade humana, num Pa\u00eds cheio de contrastes e marginaliza\u00e7\u00e3o social. \nTer leis boas \u00e9 \u00f3timo. \u00c9 um bom passo. Mas n\u00e3o basta parar a\u00ed. A norma \u00e9 apenas um ponto de partida. Para \na sua efetividade, \u00e9 necess\u00e1rio, igualmente, a ado\u00e7\u00e3o de outras medidas destinadas a institucionalizar os \n\u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela preserva\u00e7\u00e3o ambiental, pois os atuais est\u00e3o carentes de toda a sorte de recursos. \n[...].\u201d In: SALES, Miguel. \u201cLei de crimes ambientais\u201d. Jus Navigandi, [S.l.], n. 24. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www1.jus.com.br/doutrina/texto.asp?id=1706. Acesso em: 23 nov. 2001. \n\n235 LEONARDI, Maria L\u00facia Azevedo. \u201cA educa\u00e7\u00e3o ambiental como um dos instrumentos de supera\u00e7\u00e3o da \ninsustentabilidade da sociedade atual\u201d. In: Meio ambiente, desenvolvimento sustent\u00e1vel e pol\u00edticas \np\u00fablicas. Cl\u00f3vis Cavalcanti (Organizador). 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo. Cortez e Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 2001. p. \n391-408. \n\n\n\n 201\n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, por seu lado, deve fazer sua autocr\u00edtica. Deve, sair da ret\u00f3rica e \n\nda ingenuidade, aprofundar sua a\u00e7\u00e3o, conseguir novos aliados, mas sem perder de \n\nvista seus objetivos, sua utopia. \n\n \n\n \u00c9 importante, portanto, que ao falar sobre gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos as \n\npessoas tenham sempre o cuidado de preservar e explicitar os princ\u00edpios que deram \n\norigem \u00e0 Lei das \u00c1guas. Esses princ\u00edpios s\u00e3o fundamentos b\u00e1sicos, largamente \n\naceitos e assimilados pela sociedade civil e usu\u00e1rios de outros Estados. Os desvios \n\nde linguagem, mesmo aqueles pronunciados sem a inten\u00e7\u00e3o de contrariar esses \n\nfundamentos, causam impactos negativos nas pessoas que recebem as informa\u00e7\u00f5es \n\nque poder\u00e3o refletir na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica e do Sistema Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos. \n\n \n\n Vale ressaltar que o gerenciamento das \u00e1guas, apesar de ser um dos mais \n\ngraves problemas que enfrenta o governo do Distrito Federal, trabalhos cient\u00edficos \n\nrecentes t\u00eam mostrado que a \u00e1gua, ao inv\u00e9s de ser causa de conflitos e \n\npreocupa\u00e7\u00f5es, deve ser encarada como um bem natural cuja gest\u00e3o poder\u00e1 \n\nocasionar a uni\u00e3o dos povos e cidad\u00e3o. Essa perspectiva promissora de uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o conjunta deve ser perseguida por todos os envolvidos e \u00e9 totalmente \n\ncoerente com a filosofia da Lei n\u00ba 9.433/97. \n\n \n Corroborando com esse entendimento, Teixeira236 concluiu que a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o tende a estar associada com um consumo mais largo e desmedido dos \n\nrecursos ambientais, aumentando as j\u00e1 existentes press\u00f5es sobre a limitada base de \n\nrecursos materiais. \u201cOs homens, contaminados de ego\u00edsmo, utilizam-se do ambiente \n\ncomo um supermercado gratuito. De tudo se apossam e n\u00e3o cuidam da reposi\u00e7\u00e3o. E \n\nn\u00e3o h\u00e1 refill para uma natureza que se esgota rapidamente.\u201d \n\n \n\n                                                 \n236 TEIXEIRA, S\u00e1lvio de Figueiredo. \u201cO meio-ambiente, a urbaniza\u00e7\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o dos conflitos no Brasil. Os \n\ndireitos humanos no sistema interamericano. O judici\u00e1rio e o volunt\u00e1rio\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola \nSuperior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, ano 8, v. 16, jul./dez. 2000 p. \n205-217. Trabalho apresentado no 4th United Nations Volunteers Intergonernmental Meeting. Bonn, \nAlemanha, 30 nov. 1997.  \n\n\n\n 202\n\n Para o ministro, o voluntariado poderia contribuir mediante campanhas \n\npromocionais e forma\u00e7\u00e3o de pequenos grupos de vigilantes do ambiente ou de \n\namigos da natureza. Seriam grupos encarregados de estimular iniciativas como a) \n\neconomia dos recursos (energia e \u00e1gua), principalmente; b) reposi\u00e7\u00e3o dos vegetais \n\nabatidos; c) forma\u00e7\u00e3o de nichos ecol\u00f3gicos na cidade e na zona rural; d) est\u00edmulo \u00e0 \n\nprolifera\u00e7\u00e3o animal, principalmente de p\u00e1ssaros; e) incentivo \u00e0 modicidade no \n\ndisp\u00eandio de tudo o que prov\u00e9m da natureza, de que \u00e9 exemplo cl\u00e1ssico o uso do \n\npapel elaborado com pasta de \u00e1rvores; f) necessidade da reciclagem; g) \n\naproveitamento racional dos detritos; h) conhecimento adequado do problema do lixo \n\n(material aproveit\u00e1vel), possibilidade de redu\u00e7\u00e3o de sua quantidade, a quest\u00e3o do \n\nlugar destinado ao monturo. Problemas que uma educa\u00e7\u00e3o ambiental pode, se n\u00e3o \n\nresolver, ao menos dele alertar, motivando rumo \u00e0s alternativas de tratamento \n\nracional. \n\n \n\n Para ele, a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente passa pelo combate ao hedonismo, \u00e0 \n\nluta contra o ego\u00edsmo. \u00c9 necess\u00e1rio alertar o ser humano de que ele \u00e9 mero detentor \n\nprovis\u00f3rio de um patrim\u00f4nio que a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira j\u00e1 declarou pertencer \u00e0s \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n Assim, podemos finalizar, concluindo que cabe ao governo do Distrito \n\nFederal a tarefa de gerenciar os recursos h\u00eddricos de forma participava e integrada, \n\nprincipalmente, facilitando, ajudando, incentivando e educando a popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasiliense para a cria\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas locais em atendimento \u00e0 Lei n\u00ba \n\n9.433/97, para um gerenciamento adequado dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n Como j\u00e1 falamos anteriormente, a cria\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas no Distrito Federal \u00e9 \n\nainda insignificante, uma vez que s\u00f3 foi criado apenas 1 (Parano\u00e1). Sem os comit\u00eas \n\nn\u00e3o existir\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e muito menos o gerenciamento participativo \n\ne democr\u00e1tico, como pretende a Lei das \u00c1guas. \n\n \n\n \n\n\n\n 203\n\n \n \n \n\nCONCLUS\u00c3O \n \n \n O objetivo desse trabalho foi demonstrar, os problemas e os desafios que \n\nenfrenta o governo do Distrito Federal no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, bem \n\ncomo a inaplicabilidade da Lei n\u00ba 9.433/97 nesta localidade. Restou esclarecido que \n\no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos tem sido a preocupa\u00e7\u00e3o de muitos pa\u00edses, \n\ninclusive do Brasil e, principalmente, do Governo do Distrito Federal, em raz\u00e3o dos \n\nescassos recursos h\u00eddricos que possu\u00edmos e pela maneira como est\u00e3o sendo \n\nutilizados, tanto pelas autoridades competentes, quanto pela popula\u00e7\u00e3o em geral. \n\n \n Vimos que a defesa do meio ambiente \u00e9 dever de todos, conforme determina \n\na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Contudo, vimos tamb\u00e9m que a \u00e1gua \u00e9 um bem \n\np\u00fablico de propriedade dos Estados-membros e da Uni\u00e3o. Dessa forma, toda \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desse bem natural deveria ser feita com o gerenciamento do Poder \n\nP\u00fablico. Cabe ao Poder P\u00fablico a administra\u00e7\u00e3o, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o controle do uso \n\nda \u00e1gua. A falha ou a omiss\u00e3o em sua tarefa de gerenciar concorrer\u00e1 para a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de um dano ambiental. Quando ficar comprovado que a falha no servi\u00e7o \n\np\u00fablico contribuiu para a ocorr\u00eancia do dano, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica poder\u00e1 \n\nresponder solidariamente com o autor do dano (de acordo com o art. 37, \u00a7 6\u00ba da CF). \n\n \n Segundo Os\u00f3rio,237 no contexto de globaliza\u00e7\u00e3o e de neoliberalismo, deve \n\nser devidamente interpretado especialmente o chamado Terceiro Mundo. Sabe-se \n\nque as economias europ\u00e9ias e a pr\u00f3pria economia norte-americana se inserem em \n\ncontextos sociais bem diversos \u2013 e muito mais avan\u00e7ados \u2013 do que aquele em que \n\nest\u00e1 inserida a economia latino-americana e, muito particularmente, a sociedade \n\nbrasileira. Assim, n\u00e3o se pode prescindir de mecanismos fortes de defesa do \n\npatrim\u00f4nio p\u00fablico, e, al\u00e9m disso, \u00e9 imperiosa a necessidade de combate \u00e0 \n\n                                                 \n237 OS\u00d3RIO. Ob. cit., p. 158. \n\n\n\n 204\n\nimpunidade historicamente reinante no Brasil. A opini\u00e3o p\u00fablica, e certamente n\u00e3o \n\napenas a opini\u00e3o publicada, exige a moraliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, na conduta \n\ndos agentes p\u00fablicos e dos particulares que tratam com o dinheiro p\u00fablico. A \n\nsociedade cobra, nesse passo, respostas firmes do Estado.  \n\n \n N\u00e3o se pode ter outro entendimento, uma vez que o problema do Distrito \n\nFederal se torna cada dia mais grave. As pesquisas mais alarmantes, realizadas \n\nsobre o assunto, chegam a prever que em torno de 10 a 15 anos, o Distrito Federal \n\nn\u00e3o possuir\u00e1 mais \u00e1gua pot\u00e1vel. Os problemas s\u00e3o in\u00fameros e os danos ambientais \n\nbem claros. O Governo se omite, ou fecha os olhos para o assunto. Os \u00f3rg\u00e3os de \n\nprote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente pouco fazem ou s\u00e3o impedidos de fazer. Reina o lobby \n\npol\u00edtico para aprova\u00e7\u00e3o e legaliza\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios ilegais, de assentamentos para \n\npessoas carentes, com intuito puramente eleitoreiro e pol\u00edtico, dentre outros tantos \n\nfatores. \n\n \n At\u00e9 mesmo o Minist\u00e9rio P\u00fablico, \u00f3rg\u00e3o que deveria agir com mais rigor, em \n\nvirtude de sua fun\u00e7\u00e3o institucional, delegada pela Carta Magna, n\u00e3o tem agido \n\nconcretamente no tocante ao assunto. A\u00e7\u00f5es Civis P\u00fablicas se arrastam nos \n\ntribunais, outras foram inviabilizadas, negadas, ou arquivadas. \n\n \n \u00c9 preciso reconhecer que todos (governo, Minist\u00e9rio P\u00fablico e a \n\ncomunidade), de alguma forma t\u00eam falhado em seu papel. N\u00e3o podemos atribuir \n\nsomente ao Minist\u00e9rio P\u00fablico o dever de exigir, cobrar, fiscalizar os atos \n\ngovernamentais (fiscal da lei), no controle do meio ambiente, principalmente no que \n\ndiz respeito aos recursos h\u00eddricos no Distrito Federal. Esse \u00e9 um dever de todos.  \n\n \n Como bem ensinam Fiorillo e Rodrigues,238 para prevenir e preservar o \n\nobjeto do Direito Ambiental, \u00e9 mister, antes de tudo, a tomada de uma consci\u00eancia \n\necol\u00f3gica, fruto, pois, de um dos flancos de atua\u00e7\u00e3o do Direito Ambiental: a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental. \u00c9 a consci\u00eancia ecol\u00f3gica que propiciar\u00e1 o sucesso no combate \n\npreventivo do dano ambiental. Todavia, como ainda estamos longe dessa realidade, \n\n                                                 \n238 FIORILLO e RODRIGUES. Ob. cit., p. 143-144. \n\n\n\n 205\n\nsomos obrigados a utilizar do aparato instrumental para complementar o referido \n\nprinc\u00edpio, explicitamente inserido na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.  \n\n \n Outra importante considera\u00e7\u00e3o que fazem, em sede de efetiva\u00e7\u00e3o da \n\npreven\u00e7\u00e3o do dano ambiental, \u00e9 o papel exercido pelo Estado de gerenciar e de \n\npunir corretamente o poluidor, pois s\u00f3 assim \u00e9 que o arsenal e aparato legislativo de \n\nprote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente poder\u00e1 servir como estimulante negativo contra a pr\u00e1tica \n\nde agress\u00f5es ao meio ambiente. \n\n \n \u00c9 preciso entender que precisamos de uma legisla\u00e7\u00e3o mais severa, com \n\nmaiores benef\u00edcios \u00e0s atividades que utilizem tecnologias limpas, com incentivos \n\nfiscais \u00e0s atividades que atuem em parceria com o meio ambiente, que apliquem a \n\nincid\u00eancia do poluidor-pagador, impondo multas e san\u00e7\u00f5es mais pesadas e levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o o poder econ\u00f4mico do poluidor, juntamente com o seu benef\u00edcio e \n\nlucro \u00e0 custa da agress\u00e3o ao meio ambiente, juntamente com o dano que \u00e9 \n\nsuportado pelo meio ambiente e pela coletividade em virtude do lucro do poluidor, \n\nsem esquecer que tudo isso sempre deve ser cumulado com a recupera\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente in natura. N\u00e3o se quer com isso inviabilizar a atividade econ\u00f4mica, mas \n\nt\u00e3o-somente excluir do mercado aquele poluidor que ainda n\u00e3o entendeu que os \n\nrecursos ambientais s\u00e3o escassos, que n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 dele (mas sim difuso) e que a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o encontra o limite na utiliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo, tal como determina o princ\u00edpio \n\nda solidariedade do Direito Ambiental.  \n\n \n\n Verificamos que existem v\u00e1rios princ\u00edpios que norteiam o Direito Ambiental: \n\n\u201co princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o\u201d, que significa atua\u00e7\u00e3o presente da coletividade na \n\nprote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, visto que \u00e9 importante lembrarmos que o \n\ndireito ao meio ambiente possui uma natureza difusa e o fato de sua administra\u00e7\u00e3o \n\nficar sob a cust\u00f3dia do Poder P\u00fablico n\u00e3o elide o dever de o povo atuar na \n\nconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do direito do qual \u00e9 titular. O princ\u00edpio da informa\u00e7\u00e3o que \n\nsegundo o art. 220 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, engloba n\u00e3o s\u00f3 um direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \n\nmas tamb\u00e9m um direito a ser informado, direito este, de natureza difusa, ou seja, que \n\nassegura que a comunica\u00e7\u00e3o social dever\u00e1 ser livre, dentro dos princ\u00edpios de \n\n\n\n 206\n\nprote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, que nada mais \u00e9 do que a assegura\u00e7\u00e3o \n\ndos valores constitucionais diretamente relacionados com a qualidade de vida: \n\nseguran\u00e7a, sa\u00fade, igualdade, dignidade humana, sa\u00fade, bem-estar social, entre \n\noutros. \u00c9 o princ\u00edpio da educa\u00e7\u00e3o ambiental, que \u00e9 corol\u00e1rio do princ\u00edpio da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na tutela do meio ambiente. \n\n \n\n Vimos que educar ambientalmente significa reduzir os custos ambientais, \u00e0 \n\nmedida que a popula\u00e7\u00e3o atuar\u00e1 como guardi\u00e3 do meio ambiente; efetivar o princ\u00edpio \n\nda preven\u00e7\u00e3o; fixar a id\u00e9ia de consci\u00eancia ecol\u00f3gica que buscar\u00e1 sempre a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde tecnologias limpas; incentivar a realiza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da solidariedade, no exato \n\nsentido que perceber\u00e1 que o meio ambiente \u00e9 \u00fanico, indivis\u00edvel e de titulares \n\nindetermin\u00e1veis, devendo ser justa e distributivamente acess\u00edvel a todos. \n\n \n\n Vimos que, apesar da diverg\u00eancia doutrin\u00e1ria, a pessoa jur\u00eddica pode ser \n\nresponsabilizada penalmente por crimes ambientais. Tamb\u00e9m, o Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\ndeve utilizar-se da a\u00e7\u00e3o de responsabilidade pela pr\u00e1tica de atos de improbidade \n\nadministrativa para afastar os agentes p\u00fablicos que contribuem para a ocorr\u00eancia de \n\ndanos ao meio ambiente e aos recursos h\u00eddricos no Distrito Federal, com as suas \n\ncondutas \u00edmprobas, como forma de aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o e visando \n\nevitar a contribui\u00e7\u00e3o para a ocorr\u00eancia de novos danos. \n\n \n\n \n\n Deve-se promover no Distrito Federal urgentemente o princ\u00edpio da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o ambiental e preven\u00e7\u00e3o. A valoriza\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente consistem em pressupostos imprescind\u00edveis a uma vida saud\u00e1vel e mesmo \n\nde sobreviv\u00eancia nesta regi\u00e3o. Dentro dessa miss\u00e3o, h\u00e1 diferentes pap\u00e9is a serem \n\ndesenvolvidos: uns pela sociedade, uns pela pr\u00f3pria Administra\u00e7\u00e3o e outros pelo \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico. E esse papel da Administra\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolvido mediante um \n\nadequado gerenciamento dos recursos h\u00eddricos com a aplica\u00e7\u00e3o das leis \n\n\n\n 207\n\nambientais,239 especificamente a Lei n\u00ba 9.433/97 que determina a cria\u00e7\u00e3o dos \n\nComit\u00eas de Bacias, ainda t\u00edmidos na regi\u00e3o, com a aplica\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio do poder \n\nde pol\u00edcia, por meio do qual se tentar\u00e3o coibir, de modo repressivo e preventivo, \n\nessas condutas que sejam lesivas ao meio ambiente e, ainda da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, pela qual conscientizar\u00e1 a sociedade da import\u00e2ncia do assunto. \n\n \n Os recursos h\u00eddricos do Distrito Federal, hoje, s\u00e3o imprescind\u00edveis \u00e0 \n\nsobreviv\u00eancia e perman\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o, e a sua utiliza\u00e7\u00e3o deve seguir uma \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o, especialmente o que foi determinado pela Lei n\u00ba 9.433/97, porque se \n\nn\u00e3o regulamentarmos, se n\u00e3o estabelecermos normas de utiliza\u00e7\u00e3o (gerenciamento) \n\ndos recursos h\u00eddricos, chegaremos a uma situa\u00e7\u00e3o insustent\u00e1vel em um breve futuro. \n\nRealmente, o que falta no Distrito Federal \u00e9 aplicar a legisla\u00e7\u00e3o vigente. Muitas s\u00e3o \n\nas leis, poucas s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es. \u00c9 evidente que o governo do Distrito Federal, bem \n\ncomo os \u00f3rg\u00e3os incumbidos de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, est\u00e3o desrespeitando os \n\nrecursos h\u00eddricos. A cada legaliza\u00e7\u00e3o de condom\u00ednio, a cada assentamento criado \n\nsem o RIMA (Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental),240 a cada permiss\u00e3o, autoriza\u00e7\u00e3o, \n\n                                                 \n239 \u201cDet\u00e9m o Brasil instrumentos legais normativos para coibir a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, disciplinando as infra\u00e7\u00f5es e \n\nas respectivas san\u00e7\u00f5es, bem como a responsabilidade civil pelas perdas e danos causados ao meio ambiente e \nao patrim\u00f4nio p\u00fablico e privado, restando t\u00e3o-somente a constru\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e jurisprudencial a respeito. \nNecess\u00e1rio, pois, conferir ao Direito Ambiental sua qualidade de Direito aut\u00eantico, fazendo com que esse \nDireito n\u00e3o seja apenas declarado pela norma, mas reconhecido, vivido pela sociedade, como algo que se \nincorpora e se integra \u00e0 sua maneira de conduzir-se, construindo, dessa forma, uma sociedade livre, justa e \nsolid\u00e1ria. \nUrge, portanto, estabelecer e inaugurar novas t\u00e9cnicas e institutos processuais para garantir os direitos sociais \nb\u00e1sicos e torn\u00e1-los efetivos, desafio a ser enfrentado pelos juristas em geral, principalmente pelos \nmagistrados, os.operadores do Direito por excel\u00eancia, levando-os a transformar o ide\u00e1rio constitucional em \nconduta e realidades concretas, ainda que a efic\u00e1cia social do Direito Ambiental n\u00e3o constitua tarefa \nexclusiva do Judici\u00e1rio, mas, atribu\u00edda a este Poder, a aplica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o para consagrar o Direito \ncomo instrumento legislativo de regula\u00e7\u00e3o do Estado e da sociedade, emanado do compromisso pessoal do \njuiz com o Direito e a sociedade, produzindo senten\u00e7as socialmente eficazes\u201d. In: EVANGELISTA. Ob. Cit., \np. 45. \n\n240 \u201cOs denominados estudos de impacto ambiental, muitas vezes designados pela sigla EIA, s\u00e3o apresentados \nsob a forma de relat\u00f3rio (s), vazado (s) em linguagem t\u00e9cnica, sendo destinado(s), principalmente, aos \nanalistas ambientais para esclarecimento de pontos obscuros ou preenchimento de lacunas de conhecimento. \nO RIMA \u00e9 a condensa\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es t\u00e9cnicas contidas no EIA em linguagem comum, destinado ao \np\u00fablico leigo e devendo apresentar claramente as vantagens e desvantagens do empreendimento, tanto do \nponto de vista ambiental como suas implica\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas. \nRIMA \u2013 O \u00e9 um relato ordenado explicando um projeto que se pretende implantar e sua conseq\u00fc\u00eancia ou \nrepercuss\u00e3o sobre o meio ambiente local e as vantagens ou problemas que poder\u00e1 trazer para as pessoas que \nvivem nas cercanias (zona de influ\u00eancia) e para os que nele vierem a trabalhar. [...]. Deve ser ilustrado por \nmapas, cartas, quadros, gr\u00e1ficos, e demais t\u00e9cnicas de comunica\u00e7\u00e3o visual.\u201d In: OLIVEIRA, Ant\u00f4nio Inag\u00ea \nde Assis. O licenciamento ambiental. S\u00e3o Paulo, Iglu. 1998. p. 215-219. \n\n\n\n 208\n\nconcess\u00e3o que o Governo faz sem a devida cautela, est\u00e1 contribuindo para a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, logo est\u00e1 agindo criminosamente e lesando o patrim\u00f4nio do \n\npovo e de futuras gera\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m, est\u00e1 se omitindo, quando n\u00e3o fiscaliza, n\u00e3o \n\nadministra, quando n\u00e3o impede que terceiros destruam os recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nTamb\u00e9m, cabe ao Poder Judici\u00e1rio, uma parcela de participa\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 \n\nmiss\u00e3o de todos (povo, escola, governo, pesquisadores, universidades, etc.), bem \n\nmais dos estudiosos do Direito, que desempenham papel importante para a solu\u00e7\u00e3o \n\ndo problema, visto que a busca da Justi\u00e7a tamb\u00e9m se complementa no Direito \n\nAmbiental, pois sem um meio ambiente saud\u00e1vel, n\u00e3o h\u00e1 como se buscar a Justi\u00e7a \n\nSocial.241 \n\n \n\n Trata-se de uma responsabilidade solid\u00e1ria, em que cada integrante desta \n\nlocalidade desempenha importante papel de gerenciador dos recursos h\u00eddricos. \n\nExige-se atualmente a necessidade de se estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a \n\nentre esses gerenciadores. Isso se consegue tornando realidade os princ\u00edpios de \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o, implantados com transpar\u00eancia e publicidade. Esses condicionantes \n\ns\u00e3o essenciais para se criar uma \u201cpredisposi\u00e7\u00e3o a participar\u201d nos segmentos \n\nenvolvidos. Essa predisposi\u00e7\u00e3o para participar \u00e9 muito importante, n\u00e3o s\u00f3 no sentido \n\nde facilitar a aceita\u00e7\u00e3o dos preceitos da Lei n\u00ba 9.433/97 pelos usu\u00e1rios e sociedade \n\ncivil, como tamb\u00e9m para promover a integra\u00e7\u00e3o institucional, visando \u00e0 gest\u00e3o \n\nconjunta de bacias hidrogr\u00e1ficas que contenham rios com diferentes dom\u00ednios. \n\n \n\n O conhecimento pelos integrantes do que significa uma gest\u00e3o integrada de \n\nrecursos h\u00eddricos e dos benef\u00edcios sociais, econ\u00f4micos e ambientais que esta traz \u00e0 \n\n                                                 \n241 Comentando tamb\u00e9m o assunto, Musetti afirma que \u201cA integra\u00e7\u00e3o entre Poder P\u00fablico, universidade e \n\ncomunidade deve ser prioridade na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais hodiernos. O Poder P\u00fablico n\u00e3o \ndeve ignorar o conhecimento cient\u00edfico gerado nas universidades, assim como as universidades n\u00e3o devem \nignorar a import\u00e2ncia do Poder P\u00fablico na implanta\u00e7\u00e3o dos frutos desse conhecimento na realidade social. \n[...] A comunidade, por sua vez, no exerc\u00edcio \u00edmpar de sua cidadania, deve exigir uma Universidade e um \nPoder P\u00fablico efetivamente comprometidos com o estudo e a resolu\u00e7\u00e3o de seus problemas ambientais (e, se \ns\u00e3o realmente ambientais, s\u00e3o tamb\u00e9m sociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos e jur\u00eddicos). In: MUSETTI, Rodrigo \nAndreotti. \u201cBacias hidrogr\u00e1ficas no Brasil: aspectos jur\u00eddico-ambientais\u201d. In: Revista do Centro de \nEstudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000. p. 90-94. \n\n \n\n\n\n 209\n\npopula\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Distrito Federal, aumentar\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos no processo decis\u00f3rio estabelecido para os comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nEssa difus\u00e3o de conhecimento necessita ser estabelecida, na maioria dos casos, de \n\numa forma sistem\u00e1tica, envolvendo, basicamente, a capacita\u00e7\u00e3o e o treinamento de \n\nt\u00e9cnicos e usu\u00e1rios, campanhas de divulga\u00e7\u00e3o para a sociedade, cursos, palestras e \n\neventos na m\u00eddia, orientados no sentido de atingir a todos os participantes. \n\n \n\nEsse conjunto de medidas e atividades, que poderia ser denominado de \n\n\u201ceduca\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos\u201d, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a \nimplementa\u00e7\u00e3o da Lei das \u00c1guas no Distrito Federal, haja vista que o Distrito Federal \n\ndeve ser exemplo para o resto do Pa\u00eds. Se, na Capital Federal, n\u00e3o se respeitam os \n\nrecursos h\u00eddricos e o meio ambiente, o que ser\u00e1 dos outros Estados?. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 210\n\n \n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n \n \n \n\n \n \n\u00c1GUA: se n\u00e3o economizar vai faltar. Jornal de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 31 maio 2001. \nSupl. Especial, p. 7. \n \nAGUAONLINE. [S.l.], Cecy Oliveira, 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.aguaonline.com.br>. Acesso em: 10 mar. 2001. \n \nAGUAONLINE. \u201cGuia do saneamento\u201d. Gloss\u00e1rio. [S.l.], 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.aguaonline.com.br>. Acesso em: 03 nov. 2002. \n \nALERTA DAS \u00c1GUAS. Correio Braziliense, Bras\u00edlia, 01 abr. 2001. Tema do Dia, p. \n6. \n \nARA\u00daJO, Ricardo Natal Gon\u00e7alves de. Estudo geoqu\u00edmico da contamina\u00e7\u00e3o por \nlixo urbano e sua propaga\u00e7\u00e3o nos recursos h\u00eddricos do Distrito Federal. 1996. \n107 folhas. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geologia Regional) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, \nUniversidade de Bras\u00edlia \u2013 UnB, Bras\u00edlia. \n \nBITENCOURT, Cezar Roberto. Manual de Direito Penal. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, Revista \ndos Tribunais, 1999.  \n \nBORN, Rubens Harry. \u201cSeguridade h\u00eddrica, comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica e \ncidadania\u201d. In: Revista do Centro de Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. \n2000. p. 63-70. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \nBras\u00edlia: Senado Federal, 2000. \n \nBRASIL. Superior Tribunal de Justi\u00e7a. Decis\u00e3o interlocut\u00f3ria. Saneamento do RESP \n232187/SP [S.I s.p.]. Bras\u00edlia, 23 de mar\u00e7o de 2000. Lex: Jurisprud\u00eancia do STJ e \nTribunais Regionais Federais, S\u00e3o Paulo, v. 10, n. 103, p. 572-573, mar. 1998. \n \nBRAS\u00cdLIA 2000: 500 Anos de Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira. Senado Federal, 2000. 3 CD-\nROM Brasil Rep\u00fablica. \n \n\n\n\n 211\n\nCABRAL, Bernardo. A Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua: ANA. (Caderno Legislativo n\u00ba \n005/2001). v. 2. Bras\u00edlia: Senado Federal,. Gabinete do Senador Bernardo Cabral, \n2001  \n \nCAESB. Bras\u00edlia, Companhia de \u00c1gua e Esgoto de Bras\u00edlia, [2000]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.caesb.gov.br. /main.htm>. Acesso em: 10 mar. 2002. \n \n4\u00aa CARTA ambiental do Distrito Federal. Jornal do F\u00f3rum Ambiental, v. 1, n. 6, \njul./ago. 2002. \n \nCNRH. Bras\u00edlia, Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, [2002]. Dispon\u00edvel em: \n<http://w.w.w.cnrh-srh.gov.Br/apresenta\u00e7\u00e3o/main.htm>. Acesso em: 01 jul. 2002. \n \nCOMPANHIA DE \u00c1GUAS E ESGOTOS DE BRAS\u00cdLIA. \u00c1gua presente VI. Bras\u00edlia, \n1997. \n \nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento: Agenda \n21. 3. ed. Bras\u00edlia: Senado Federal, 2001. \n \nCORDEIRO, Ant\u00f4nio Jos\u00e9. Guia pr\u00e1tico de direito penal ambiental. Rio de \nJaneiro: Forense, 1992. \n \nCORREIA, Fernando Alves. O plano urban\u00edstico e o princ\u00edpio da igualdade. \nCoimbra: Almedina, 1989. \n \nCORREIO WEB. COM. [S.I.], 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://WWW2.correioweb.com.Br/cw/EDI\u00c7\u00c3O- 20020423/pri-tem-230402-2001.htm. \nAcesso em: 27 jul. 2002. \n \nCOSTA NETO, Nicolao Dino de Castro. \u201cTipicidade penal em mat\u00e9ria ambiental\u201d. In: \nRevista da Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal \ne Territ\u00f3rios. Bras\u00edlia, Ano 7, n.14, jul./dez. 1999. p. 165-181. \n \nCRISE: bastidores. In: Revista Cidades do Brasil. Curitiba, ano 3, n. 33, jul. 2002, \np. 16-17. \n \nDEEBEIS, Toufic Daher. Elementos de direito ambiental brasileiro. S\u00e3o Paulo. \nLiv. e Ed. Universit\u00e1ria de Direito, 1999. \n \nEMPRAPA - EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Atlas do \nmeio ambiente do Brasil. [Bras\u00edlia]: Terra Viva, 1992. \n \nFARIAS, Paulo Jos\u00e9 Leite. \u201cO apag\u00e3o e a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua: um estudo \ns\u00f3cio-jur\u00eddico da inefici\u00eancia do Estado na prote\u00e7\u00e3o ambiental e do crescente uso de \ninstrumentos econ\u00f4micos no Brasil\u201d. In: Revista Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios. Bras\u00edlia, Ano 9, Volume 18, \njul./dez. 2001, p. 150-172. \n\n\n\n 212\n\nFARIAS, Paulo Jos\u00e9 Leite. Compet\u00eancia federativa e prote\u00e7\u00e3o ambiental. Porto \nAlegre. Ed. S\u00e9rgio Ant\u00f4nio Fabris. 1999. \n \nFERNANDES, Carlos A; PINTO, Marcelo A. Teixeira. O desafio do Lago \nParano\u00e1.Bras\u00edlia, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.Caesb.df.gov.br/scripts/AMBI.asp. > . Acesso em: 29 mar. 2002. \n \nFERR\u00c3O, Maria Zilda Borsoi; TORRES, Solange D. Alencar. \u201cA Pol\u00edtica de Recursos \nH\u00eddricos no Brasil\u201d. In: Revista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, dez. 1997, p. \n143-165. \n \nFERREIRA FILHO, Manoel Gon\u00e7alves. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de \n1988. v. 1, S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1990. \n \nFERREIRA J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Carlos Macedo de Pinto. \u201cResponsabilidade pelos danos \nambientais \u00e0 luz da doutrina dominante\u201d. In: Revista: O Magistrado, Bras\u00edlia, v. 2, n. \n8, ago./ 2002. p. 13-19. \n \nFIORILLO, Celso Ant\u00f4nio Pacheco; RODRIGUES, Marcelo Abelha. Manual de \ndireito ambiental e legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Max Limonad, 1999. \n \nFONSECA, Gustavo A. B. da; PINTO, Luiz Paulo de Souza. \u201cO papel das ONGs\u201d. \nGest\u00e3o ambiental no Brasil: experi\u00eancia e sucesso. Org. Ignez Vidigal Lopes...[et \nal.]. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro. Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1998. \n \nFRAGOSO, Heleno Cl\u00e1udio. Li\u00e7\u00f5es de direito penal. 11. ed. rev. Rio de Janeiro: \nForense, 1987. \n \nFREITAS, Vladimir Passos de. \u201cSistema jur\u00eddico brasileiro de controle da polui\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas\u201d. In: Revista de Direito Ambiental, S\u00e3o Paulo, v. 6, n. 23, \njul./set. 2001, p. 53-66. \n \n___________. A constitui\u00e7\u00e3o federal e a efetividade das normas ambientais. 2\u00aa \ned. S\u00e3o Paulo. Ed. Revista dos Tribunais, 2002. \n \nFREITAS, Vladimir Passos de; FREITAS, Gilberto Passos de. Crimes contra a \nnatureza. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo. Revista dos Tribunais, 2000. \n \nFUTURO seco. Correio Braziliense, Bras\u00edlia, 10 jun. 2001. Tema do Dia, p. 6. \n \nGARMS, Armando. \u201cO turismo no plano de conserva\u00e7\u00e3o da bacia do alto Paraguai \u2013 \nPCBAP- MG\u201d. In: Turismo: impactos socioambientais. Organizadora: Am\u00e1lia In\u00eas \nG. de Lemos. 2\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo, Editora HUCITEC. 1999. p. 139-150. \n \nGOTA a gota: Lago em perigo. \u00c1guas do Brasil, Salvador, v. 1, n. 3, out./dez. 2000, \np. 41. \n \n\n\n\n 213\n\nGRANZIERA, Maria Luiza Machado. \u201cOutorga de direito de uso da \u00e1gua: aspectos \nlegais\u201d. In: Revista de Direito Ambiental. v. 7, n. 26, abr./jun. 2002, p. 152-166. \n \n___________. Direito de \u00e1guas e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 1993. \n \nGUERRA, Ant\u00f4nio Teixeira. Dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. 8. ed. Rio de \nJaneiro: IBGE, 1999. \n \nHASSEMER, Winfried. \u201cA preserva\u00e7\u00e3o do ambiente pelo direito penal\u201d. In: Revista \nda Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e \nTerrit\u00f3rios. ano 6, n. 12, jul./dez. 1998, p. 213-228. \n \nJ\u00d3IA, S\u00f4nia, \u201cA sa\u00edda, onde est\u00e1 a sa\u00edda? O imbr\u00f3glio do saneamento no Brasil\u201d. In: \nRevista Rumos: Economia &amp; Desenvolvimento para os Novos Tempos. v. 26, n \n193, fev. 2002, p. 26-34. \n \nKRELL, Andr\u00e9as Joachim. \u201cA posi\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios brasileiros no Sistema Nacional \ndo Meio Ambiente (SISNAMA)\u201d. In: Revista dos Tribunais. S\u00e3o Paulo, 709, \nnov./1994, p. 7-14, \n \n___________. \u201cConcretiza\u00e7\u00e3o do dano ambiental. Algumas obje\u00e7\u00f5es \u00e0 teoria do \nrisco integral\u201d. In: Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa. Senado Federal, \nSubsecretaria de Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. Bras\u00edlia. Ano 35, n.139. jul./set. 1998. p. 23-37. \n \nLAROUSSE CULTURAL. Dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. S\u00e3o Paulo: Nova \nCultural, 1992.  \n \nLEITE, Paulo Roberto Saraiva da Costa. \u201c\u00c1gua, bem mais precioso do mil\u00eanio\u201d. In: \nRevista do Centro de Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 4-6. \n \nLEONARDI, Maria L\u00facia Azevedo. \u201cA educa\u00e7\u00e3o ambiental como um dos \ninstrumentos de supera\u00e7\u00e3o da insustentabilidade da sociedade atual\u201d. In: Meio \nambiente, desenvolvimento sustent\u00e1vel e pol\u00edticas p\u00fablicas. Cl\u00f3vis Cavalcanti \n(Organizador). 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo. Cortez e Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 2001. p. 377-\n406. \n \nLEUZINGER, M\u00e1rcia Dieguez. \u201cMeio Ambiente e Propriedade\u201d. In: Revista da \nEscola da Magistratura do Distrito Federal, Bras\u00edlia, n. 6, 2001, p. 205-215. \n \nMACHADO, Paulo Affonso Leme. Direito Ambiental Brasileiro. 7. ed. S\u00e3o Paulo: \nMalheiros, 1996. \n \nMAIA. Marcus Vinicius Soares de Souza. \u201cA quest\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos no Brasil e a necessidade de seu uso racional com vistas \u00e0 sua n\u00e3o \nextin\u00e7\u00e3o\u201d. In: Revista de Direito Agr\u00e1rio, Bras\u00edlia, v. 17, n. 16, jul./dez. 2001, p. 7-\n14. \n \n\n\n\n 214\n\nMATOS, Eduardo Lima de. \u201cResponsabilidade civil pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d. In: \nRevista do Centro de Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set. /dez. 2000, p. 82-\n84. \n \nMEIRELLES, Hely Lopes. Direito administrativo brasileiro. 22. ed. S\u00e3o Paulo: \nMalheiros, 1997. \n \nMILAR\u00c9, Edis. \u201cTutela penal do ambiente\u201d.In: Revista Inova\u00e7\u00f5es em direito \nambiental. [S.l]. Editora, Boiteux. p. 111-115. \n \n___________. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo: APMP, 1991. \n \nMUKAI, Toschio. \u201cA responsabilidade ambiental da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. In: \nRevista de Direito Ambiental: o desafio brasileiro e a nova dimens\u00e3o global: \nCoordena\u00e7\u00e3o: Maria Artem\u00edsia Arraes Hermans. Bras\u00edlia, ed. Bras\u00edlia Jur\u00eddica: OAB, \nConselho Federal, 2002. p. 522-532. \n \nMUSETTI, Rodrigo Andreotti. \u201cBacias hidrogr\u00e1ficas no Brasil: aspectos jur\u00eddico-\nambientais\u201d. In: Revista do Centro de Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. \n2000. p. 90-94. \n \n___________. \u201cBacias hidrogr\u00e1ficas no Brasil: aspectos jur\u00eddico-ambientais\u201d. In: \nRevista do Centro de Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 90-94. \n \nNASCENTES aterradas. Correio Braziliense, Bras\u00edlia, 01 abr. 2001, p. 6. \n \nO PRE\u00c7O da \u00e1gua. In: Revista Quest\u00e3o, [S.l], v. 1, n. 6, ago. 2002, p. 24-26. \n \nOLIVEIRA, Ant\u00f4nio Inag\u00ea de Assis. O licenciamento ambiental. S\u00e3o Paulo, Iglu. \n1998.  \n \nOS\u00d3RIO, Fabio Medina. \u201cA defesa do patrim\u00f4nio p\u00fablico e a improbidade \nadministrativa: reflex\u00f5es em torno da Lei n.\u00ba 8.429/92.\u201d In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o \nEscola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, \nv. 6, n. 11,  jan./jun. 1998, p. 135-158. \n \nOTTERSTETTER, Horst. Cada pessoa necessita de 189 litros de \u00e1gua por dia. [S.l.], \n2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aguaonline.com.br>. Acesso em: 03 nov. 2002. \n \nPACIORNIK, Joel Ilan. \u201cResponsabilidade administrativa pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\u201d \nIn: Revista do Centro de Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 5-\n7. \n \nPEIXOTO FILHO, Aser Cortine; BONDAROVSKY, Sandra Helena. \u201c\u00c1gua, bem \necon\u00f4mico e de dom\u00ednio p\u00fablico\u201d. In: Revista do Centro de Estudos Judici\u00e1rios, \nBras\u00edlia, n. 12, set./dez. 2000, p. 13-16. \n \n\n\n\n 215\n\nPERFURADORES.COM. [S.I.], [2002]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.perfuradores.com>. Acesso em: 08 mar. 2002. \n \nPIERANGELLI, Jos\u00e9 Henrique. \u201cA responsabilidade penal das pessoas jur\u00eddicas e a \nnova lei ambiental\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios. Bras\u00edlia, v. 8, n. 15, jan./jun. 2000, p. 111-\n129. \n \nPRADO, Luiz Regis. Curso de direito penal, parte geral. S\u00e3o Paulo. Revista dos \nTribunais, 1999. \n \nPROTECTION of the quality and supply of freshwater resources: Application of \nintegrated approaches to the development, managment and use of water resources. \nIn: AGENDA 21: Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e o \ndesenvolvimento. 3. ed. Bras\u00edlia: Senado Federal, 2001, cap. 18. \n \nRIBAS, Luiz C\u00e9sar. A problem\u00e1tica ambiental. Reflex\u00f5es, ensaios e propostas. \nS\u00e3o Paulo. Editora de Direito. 1999. \n \nSALES, Miguel. \u201cLei de crimes ambientais\u201d. Jus Navigandi, [S.l.], n. 24. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www1.jus.com.br/doutrina/texto.asp?id=1706. Acesso em: 23 nov. 2001. \n \nSANCTIS, Fausto Martin. Responsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica. 1\u00aa ed. S\u00e3o \nPaulo. Saraiva, 1999.  \n \nSANTILLI, Juliana Ferraz da Rocha. \u201cA pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos: Lei n\u00ba \n9.433/97 e sua implementa\u00e7\u00e3o no Distrito Federal\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola \nSuperior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, v. 9, n. \n17, jan. /jun. 2001, p. 144-179. \n \nSANTOS, In\u00e1cio Harlen. \u201cGest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em Goi\u00e1s\u201d. In: SEMIN\u00c1RIO \nESTADUAL DE DIREITO AGR\u00c1RIO, 1, 2001. Goi\u00e2nia. Anais do I Semin\u00e1rio \nEstadual de Direito Agr\u00e1rio \u2013 SEDAG. Goi\u00e2nia: [s.n.], 2001. Projeto do Novo \nEstatuto da Terra em Debate. p. 65-83 \n \nSARNEY FILHO, Jos\u00e9. \u201cA miss\u00e3o da ANA na gest\u00e3o das \u00e1guas\u201d. In: Revista \nOpini\u00e3o, [S.I.], n. 31. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistaopini\u00e3o.com.br/edi\u00e7\u00e3o \n31/aguas.thm>. Acesso em: 05 jul. 2002. \n \nSCHEIBE, Virg\u00ednia Amaral da Cunha. \u201cO regime constitucional das \u00e1guas\u201d. In: \nRevista de Direito Ambiental. v. 7, n. 25, jan./mar. 2002, p. 207-217 \nSECRETARIA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. [S.l.], 2002. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/srh>. Acesso em: 09 nov. 2002. \n \nSHECARIA, S\u00e9rgio Salom\u00e3o. Responsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica. 1\u00aa ed. \nS\u00e3o Paulo. Revista dos Tribunais, 1999.  \n \n\n\n\n 216\n\nSIFUENTES, M\u00f4nica Jaqueline. \u201cResponsabilidade penal pela m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua\u201d. In: Revista do Centro de Estudos Judici\u00e1rios, Bras\u00edlia, n. 12, set./dez. \n2000. p. 85-89. \n \nSILVA, Jos\u00e9 Afonso da. Curso de direito constitucional positivo. 13\u00aa ed. S\u00e3o \nPaulo. Malheiros. 1997. \n \n___________. Direito urban\u00edstico brasileiro. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1995.  \n \nSILVA, Juarez Pereira da. \u201cO papel educativo e fiscalizador do poder p\u00fablico na \nprote\u00e7\u00e3o do meio ambiente rural\u201d. In: Revista Goiana de Direito Agr\u00e1rio, Goi\u00e2nia, v. \n1, n. 1, 1997, p. 133-149. \n \nSIRKIS, Alfredo. \u201cLegisla\u00e7\u00e3o ambiental e gest\u00e3o local\u201d. Cidadania e Justi\u00e7a: In: \nRevista da Associa\u00e7\u00e3o dos Magistrados Brasileiros, Bras\u00edlia, v. 3, n. 7, jul./dez. \n1999. p. 6-19. \n \nSOUZA, Keity Mara Ferreira de. A (ir)responsabilidade penal da pessoa jur\u00eddica: \nenfoques comparado, doutrin\u00e1rio e legal. Dispon\u00edvel em: Jus Navigandi &lt;\nhttp://www.jus.com.br/doutrina/rpenpj.html>. Acesso em 21 mar. 2001.  \n \nSZKLAROWSKY, Leon Frejda. \u201cLei n\u00ba 9.9885 de 2000 \u2013 SNUC \u2013 Sistema Nacional \nde Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. In: Revista \u00c2mbito Jur\u00eddico, n. 3, mar\u00e7o \nde 2001. Dispon\u00edvel em: &lt;http:// www. \u00e2mbito-jur\u00eddico.com.Br.> acesso em: \n16/11/2002. \n \nTEIXEIRA, S\u00e1lvio de Figueiredo. \u201cO meio-ambiente, a urbaniza\u00e7\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o \ndos conflitos no Brasil. Os direitos humanos no sistema interamericano. O judici\u00e1rio e \no volunt\u00e1rio\u201d. In: Revista da Funda\u00e7\u00e3o Escola Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico do \nDistrito Federal e Territ\u00f3rios, Bras\u00edlia, ano 8, v. 16, jul./dez. 2000 p. 205-217. \nTrabalho apresentado no 4th United Nations Volunteers Intergonernmental Meeting. \nBonn, Alemanha, 30 nov. 1997.  \n \nTHAME, Ant\u00f4nio Carlos de Mendes. \u201cA amea\u00e7a do sec\u00e3o\u201d. In: Revista: Isto \u00c9, n. \n1688, 6/fev. 2002. p. 7-11 \n \nTOLEDO, Francisco de Assis. Princ\u00edpios b\u00e1sicos de direito penal. 2. ed. S\u00e3o \nPaulo: Saraiva, [s.d.]. \n \nTRINDADE, Ant\u00f4nio Augusto Can\u00e7ado. Direitos humanos e meio ambiente: \nparalelo dos sistemas de prote\u00e7\u00e3o internacional. Porto Alegre: S. A. Fabris, 1993. \n \nVAI faltar \u00e1gua. In: Brasil Rot\u00e1rio,[S.l.], v. 77, n. 962, ago. 2002, p. 04-64. \n \nVIDA\u00c1GUA- Aguaonline. Dispon\u00edvel em:&lt;htm://www.geocities.com/into.htm>. \nAcesso em: 10 de mar\u00e7o de 2001. \n \n\n\n\n 217\n\nVIS\u00c3O DO CORREIO. \u201cA degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d. Correio Braziliense. Bras\u00edlia, \n01/04/2001. Opini\u00e3o. p. 4.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 218\n\n \n \n \n\nANEXOS \u2013 I - \n \n \n\nAs primeiras manifesta\u00e7\u00f5es a respeito da regulamenta\u00e7\u00e3o direta ou \n\nindiretamente dos recursos h\u00eddricos no Brasil est\u00e3o assim catalogadas: \n\n \n\n \nDATA \n\n \nDISPOSI\u00c7\u00c3O \n\n \n1909 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o do INEMET \n\n \n1933 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o, no Minist\u00e9rio da Agricultura da Diretoria de \u00c1guas, logo transformada em \nServi\u00e7os de \u00c1guas. \n\n \n1934; \n\n \nDecorrente da Reforma Juarez T\u00e1vora, o Servi\u00e7o de \u00c1guas foi inserido na \nestrutura do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \u2013 DNPM. \n\n \n1940 \n\n \nO Servi\u00e7o de \u00c1gua tornou-se Divis\u00e3o de \u00c1guas (Decreto 6.402/40). Cria\u00e7\u00e3o do \nDepartamento Nacional de Obras de Saneamento \u2013 DNOS. \n\n \n1945 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o da Companhia Hidroel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \u2013 CHESF e do \nDepartamento Nacional de Obras Contra as Secas \u2013 DNOCS. \n\n \n1948 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o da CODEVASF - Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o \nFrancisco. \n\n \n1952 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o das Centrais El\u00e9tricas de Minas Gerais \u2013 CEMIG. \n\n \n1953 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o das Usinas Hidroel\u00e9tricas do Paranapanema S/A \u2013 USELPA. \n\n \n1954 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o do Fundo Federal de Eletrifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n1957 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o de Furnas \u2013 Centrais El\u00e9tricas S/A. \n\n \n1960 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o da Companhia Hidroel\u00e9trica do Rio  Pardo \u2013 CHERP. \n\n \n1961 \n\n \nTransfer\u00eancia do DNPM para o Minist\u00e9rio das Minas e Energia e Cria\u00e7\u00e3o das \nCentrais El\u00e9tricas de Urubupung\u00e1 S/A \u2013 CELUSA. \n\n \n1962 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o das Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S/A \u2013 ELETROBR\u00c1S e in\u00edcio da cria\u00e7\u00e3o \nde importantes Cias de eletricidade. \n\n  \n\n\n\n 219\n\n \n1965 \n\n \nA Divis\u00e3o de \u00c1guas foi transformada no Departamento Nacional de \u00c1guas e \nEnergia \u2013 DNAE (Lei n\u00ba 4.904/65); \n\n \n1968 \n\n \nDenomina\u00e7\u00e3o alterada para Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \u2013 \nDNAEE (Decreto 63.951/68); \n\n \n1969 \n\n \nExtin\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \u2013 CNAEE, cujas \natribui\u00e7\u00f5es passaram a compet\u00eancia do DNAEE (Decreto-Lei n\u00ba 689/69) e in\u00edcio \nda cria\u00e7\u00e3o das Companhias Estaduais de Saneamento; \n\n \n1973 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial do Meio Ambiente \u2013 SEMA no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio \ndo Interior e in\u00edcio da cria\u00e7\u00e3o dos \u00d3rg\u00e3os Estaduais de Meio Ambiente; \n\n \n1976 \n\n \nPortaria GM-00 13 \u2013 Estabelece a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas interiores: o \nenquadramento das \u00e1guas federais na classifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 estabelecido pelo SEMA, \nouvido o DNAEE; \n\n \n1978 \n\n \nPortaria Interministerial n\u00ba 90 (MINTER e MME) \u2013 Cria o Comit\u00ea Especial intitulado \nComit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 CEEIBH, \nincumbido da classifica\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua da Uni\u00e3o, bem como do estudo \nintegrado e do acompanhamento da utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos h\u00eddricos das \nbacias hidrogr\u00e1ficas dos rios federais, no sentido de se obter o aproveitamento \nm\u00faltiplo de cada uma e minimizar as conseq\u00fc\u00eancias novi\u00e7as \u00e0 ecologia da \nRegi\u00e3o. O CEEIBH \u00e9 composto dos seguintes organismos existentes \u00e0 \u00e9poca: \nDNAEE, ELETROBR\u00c1S, SEMA e DNOS; \n\n \nPortaria n\u00ba 1.832 \n\ndo DNAEE \n\n \nEstabelece que somente ser\u00e3o apreciados pelo Departamento Nacional de \u00c1guas \ne Energia El\u00e9trica os pedidos de concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o para derivar \u00e1guas \np\u00fablicas federais para aplica\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria e de higiene os projetos que, \njuntamente com os projetos das obras de deriva\u00e7\u00f5es, apresentarem sistemas de \ntratamento dos efluentes aprovados pelas Secretarias Especial do Meio Ambiente \n\u2013 SEMA \u2013 do Minist\u00e9rio do Interior, ou por \u00f3rg\u00e3os regionais devidamente \ncredenciados pela mesma Secretaria; \n\n \nPortaria \n\nInterministerial n\u00ba \n003 (MINTER e \n\nMME) \n\n \nAprova o Regimento Interno do Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias \nHidrogr\u00e1ficas \u2013 CEEIBH, criado pela Portaria  Interministerial n\u00ba 90, de 29 de \nmar\u00e7o de 1978, estabelecendo a cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas Executivos para as Bacias \nHidrogr\u00e1ficas; \n\n \n1980 a 1984 \n\n \nDiagn\u00f3stico de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 O DNAEE desenvolve diagn\u00f3sticos de \n2.500.000 km\u00b2 de bacias hidrogr\u00e1ficas visando a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e in\u00edcio \nde um processo de gerenciamento co-participativo, baseado em informa\u00e7\u00f5es \nconfi\u00e1veis; \n\n \n1983 \n\n \nRealiza\u00e7\u00e3o no Itamaraty do Semin\u00e1rio Internacional de Recursos H\u00eddricos com a \npresen\u00e7a das delega\u00e7\u00f5es da Fran\u00e7a, Alemanha e Inglaterra; \n\n \n1983/1984 \n\n \nCPI de Recursos H\u00eddricos, in\u00edcio das atividades do Conselho Nacional do Meio \nAmbiente \u2013 CONAMA e edi\u00e7\u00e3o pela Secretaria Especial do Meio Ambiente, do \nRelat\u00f3rio da Qualidade do Meio Ambiente \u2013 RQMA; \n\n \n1980 a 1985 \n\n \nAlguns Comit\u00eas Executivos evoluem tais como Paranapanema, Para\u00edba do Sul e \nDoce; \n\n  \n\n\n\n 220\n\n \n1985 \n\n \nCriado o Minist\u00e9rio Extraordin\u00e1rio da Irriga\u00e7\u00e3o com o Programa Nacional de \nIrriga\u00e7\u00e3o \u2013 PRONI e o Programa de Irriga\u00e7\u00e3o do Nordeste \u2013 PROINE; \n\n \n1986 \n\n \nBaixada a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00ba 20, de 18/06/1986 que estabelece a \nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas no Territ\u00f3rio Nacional em nove \nclasses, segundo seus usos preponderantes; \n\n \n1988 \n\n \nNova Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, estabelecendo o Sistema Nacional de \nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos; \n\n \n1989  \n\n \nLei n\u00ba 7.990 - institui para os Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios compensa\u00e7\u00e3o \nfinanceira pelo resultado da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, de recursos \nh\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, de recursos minerais em seus \nrespectivos territ\u00f3rios, plataforma continental, mar territorial ou zona econ\u00f4mica \nexclusiva; \n\n \n1989 \n\n \nCria\u00e7\u00e3o do IBAMA com fus\u00e3o da SEMA, IBDF, SUDHEVEA e SUDEPE, pela Lei \nn\u00ba 7.804, de 18/07/89; \n\n \n1990 \n\n \nLei n\u00ba 8.001 \u2013 que define os percentuais da distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o \nfinanceira de que trata a Lei n\u00ba 7.990; \n\n \n1991 \n\n \nO Poder Executivo encaminha o Projeto de Lei n\u00ba 2.249-A que disp\u00f5e sobre a \nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de \nGerenciamento dos Recursos H\u00eddricos e altera a reda\u00e7\u00e3o do artigo 1\u00ba da Lei n\u00ba \n8.001/90; \n\n \n1993 \n\n \nO relator do Projeto de Lei n\u00ba 2.449-A apresenta substitutivo preliminar e convoca \nAudi\u00eancia P\u00fablica para a an\u00e1lise do documento; \n\n \n1995 \n\n \nCriada a Secretaria de Recursos H\u00eddricos, pela MP n\u00ba 813, de 01/01/95, \nmensalmente reeditada; \n\n \n1996 \n\n \nCriada a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, pela Lei n\u00ba 9.427, de 26/12/96, \ncomo autarquia sob regime especial, com finalidade de regular e fiscalizar a \nprodu\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica, de \nacordo com a legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e em conformidade com as diretrizes do \nGoverno Federal; \n\n \n1997 \n\n \nAprovada a Lei n\u00ba 9.443, de 08/01/1997, que estabelece a Pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos, o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos e \nmodifica os crit\u00e9rios estabelecidos pela Lei n\u00ba 8.001/90; \n\n \n1998 \n\n \nSancionada a Lei 9.605, de 12/02/98, que rege os Crimes Ambientais e a Lei n\u00ba \n6.648, de 27/05/98, que ratifica a compensa\u00e7\u00e3o financeira de 6% a ser paga por \ntitular de concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o de potencial hidr\u00e1ulico aos \nEstados e aos Munic\u00edpios em que se localize o aproveitamento ou que tenham \n\u00e1reas alagadas por \u00e1guas de reservat\u00f3rio; \n\n \n1998 \n\n \nEstabelecido, em 03/06/98, pelo Decreto n\u00ba 2.612, o Regulamento do Conselho  \nNacional de Recursos H\u00eddricos; \n\n \n1998 \n\n \nDefinida, em 05/06/98 pelo Decreto n\u00ba 2.619, a Estrutura Regimental do Minist\u00e9rio \ndo Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal; \n\n\n\n 221\n\n \n1999 \n\n \nReorganizada a Administra\u00e7\u00e3o Federal pela Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 1911-8, de \n29/07/99; \n\n \n1999 \n\n \nEnviado pelo Poder Executivo o Projeto de Lei n\u00ba 1616/99, que estabelece as \ncondi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.433/97, em 02/09/99; \n\n \n1999 \n\n \nEnviado o Projeto de Lei n\u00ba 1617/99, que cria a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, em \n02/09/99; \n\n \n1999 \n\n \nAprovado o Projeto de Lei n\u00ba 1617/99, na C\u00e2mara dos Deputados em Se\u00e7\u00e3o de \n18/01/2000 da Convoca\u00e7\u00e3o Extraordin\u00e1ria. Regulamentada Lei n\u00ba 9.984 de \n17/07/2000. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 222\n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \u2013 II- \n \n \n\nAs primeiras manifesta\u00e7\u00f5es a respeito da regulamenta\u00e7\u00e3o direta ou \n\nindiretamente dos recursos h\u00eddricos no Distrito Federal est\u00e3o assim catalogadas: \n\n \n\n \nDATA \n\n \nDISPOSI\u00c7\u00c3O \n\n \nLei n\u00ba 40, de 13 de setembro de \n\n1989 \n\n \nCria a Secretaria do Meio ambiente; \n\n \nLei n\u00ba 41, de 13 de setembro de \n\n1989 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Ambiental do Distrito Federal e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 47 de 02 de outubro de 1989 \n\n \nDisp\u00f5e sobre o tombamento, pelo Distrito Federal, de bens de \nvalor cultural; \n\n \nLei n\u00ba 54, de 23 de novembro de \n\n1989 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a regulariza\u00e7\u00e3o ou desconstitui\u00e7\u00e3o de \nparcelamentos urbanos implantados no territ\u00f3rio do Distrito \nFederal, sob a forma de loteamentos ou condom\u00ednios de fato; \n\n \nLei n\u00ba 55, de 24 de novembro de \n\n1898 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas situadas no \nDF; \n\n \nLei n\u00ba 56, de 24 de novembro de \n\n1998 \n\n \nDisp\u00f5e sobre as normas para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \nnos casos que especifica; \n\n \nLei n\u00ba 118, de 12 de agosto de 1990 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a realiza\u00e7\u00e3o de auditoria ambiental no DF, nas \ncondi\u00e7\u00f5es que disciplina; \n\n \nLei n\u00ba 247, de 31 de mar\u00e7o de 1992 \n\n \nPromulga\u00e7\u00e3o negada pelo Governador do DF ao Projeto de Lei \nque disp\u00f5e sobre sele\u00e7\u00e3o, coleta e destino dos res\u00edduos \ngerados por estabelecimento de servi\u00e7os de sa\u00fade; \n\n \nLei n\u00ba 302, de 26 de agosto de 1992 \n\n \nAutoriza o Poder Executivo a criar e instalar o Parque \nEcol\u00f3gico Veredinha, em Brazl\u00e2ndia, e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 353, de 18 de novembro de \n\n1992 \n\n \nAprova o Plano Diretor de Ordenamento Territorial do Distrito \nFederal, institui o Sistema de Planejamento Territorial e Urbano \ndo Distrito Federal e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 380, de 11 de dezembro de 1992 \n\n \nDisciplina o uso de carros de som e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n\n\n 223\n\n \nLei n\u00ba 414, de 15 de janeiro de 1993 \n\n \nDisp\u00f5e sobre produ\u00e7\u00e3o, armazenamento, comercializa\u00e7\u00e3o, \ntransporte, consumo, uso, controle, inspe\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \ndestino final de agrot\u00f3xicos, seus componentes e afins no DF e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 462, de 22 de junho de 1993 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a reciclagem de res\u00edduos s\u00f3lidos no DF e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 512, de 28 de julho de 1993 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no DF, institui o \nSistema de Gerenciamento Integrado de Recursos H\u00eddricos \u2013 \nSGIRH-DF e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n \nLei 528, de 03 de setembro de 1993 \n\n \nTransforma o Jardim Bot\u00e2nico de Bras\u00edlia em \u00f3rg\u00e3o \nrelativamente aut\u00f4nomo e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 529, de 03 de setembro de \n\n1993 \n\n \nTransforma o Jardim Zool\u00f3gico de Bras\u00edlia em \u00f3rg\u00e3o \nrelativamente aut\u00f4nomo e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 547, de 23 de setembro de \n\n1993 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico e Vivencial do Rio \nDescoberto, em \u00e1rea que menciona, e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 556, de 07 de outubro de 1993\n\n \nDisp\u00f5e sobre a autoriza\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o do Parque Olhos \nD\u2019\u00e1gua, em \u00e1rea que menciona, e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 576, de 26 de outubro de 1993\n\n \nCria o Parque Tr\u00eas Meninas na Regi\u00e3o Administrativa de \nSamambaia (RA XII) e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 607, de 02 de dezembro de \n\n1993 \n\n \nDisp\u00f5e sobre o uso de m\u00fasica mec\u00e2nica ou ao vivo em bares, \nrestaurantes, boates e casas de divers\u00f5es em geral e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 660, de 27 de janeiro de 1994 \n\n \nTransforma o Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo de Limpeza Urbana \u2013 SLU e o \nInstituto de Ecologia e Meio Ambiente do DF \u2013 IEMA/DF em \nautarquias e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 699, de 22 de abril de 1994 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a estrutura do Instituto de Ecologia e Meio \nAmbiente do Distrito Federal \u2013 IEMA/DF e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 734, de 25 de julho de 1994 \n\n \nAltera a estrutura organizacional da Secretaria de Meio \nAmbiente, Ci\u00eancia e Tecnologia do Distrito Federal e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 735, de 28 de julho de 1994 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de papel reciclado na administra\u00e7\u00e3o \np\u00fablica direta, indireta e fundacional do DF e na C\u00e2mara \nLegislativa, e d\u00e1 outras provid\u00eancias; \n\n \nLei n\u00ba 1.224 de 11 de outubro de \n\n1996 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias ambientais; \n\n \nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 15, de 27 de mar\u00e7o de \n\n1996 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de execu\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio \nP\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios nos inqu\u00e9ritos civis (Do \nConselho Superior do MPDFT). \n\n \n\n\n\n 224\n\n \n \n \n \n\n      Ficha catalogr\u00e1fica elaborada por Tatiana Barroso de A. Lins. CRB1 - 1588 \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n   \n \n SANTOS, Maria de F\u00e1tima Martins da Silva.  \n\n Problemas e desafios do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Distrito \nFederal : a aplicabilidade da Lei 9.433/97 / Maria de F\u00e1tima Martins da Silva Santos. \u2013 \nBras\u00edlia, 2002. \n         225 f. \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do \ngrau de Mestre em Direito. Orientador: Dr. Andr\u00e9as J. Krell. \n \n\n 1. Direito Ambiental. I. T\u00edtulo \n                                                                       \n\n                                                                                \n CDU 349.6"}]}}}