{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16018"}, {"@name": "filename", "#text": "22539_51600141.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia \n\nInstituto CEUB de Pesquisa e Desenvolvimento \u2013 ICPD \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVERA DOS SANTOS NASCIMENTO \n\n \n\n \n\nESTADO DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DOS PARQUES DA \u00c1REA \n\nTOMBADA DE BRAS\u00cdLIA (RA I) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRAS\u00cdLIA \n\n2017 \n\n  \n\n\n\n \n \n\nVERA DOS SANTOS NASCIMENTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTADO DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DOS PARQUES DA \u00c1REA \n\nTOMBADA DE BRAS\u00cdLIA (RA I) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho apresentado ao Centro \n\nUniversit\u00e1rio de Bras\u00edlia (UniCEUB/ICPD) \n\ncomo pr\u00e9-requisito para obten\u00e7\u00e3o de \n\nCertificado de Conclus\u00e3o de Curso de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o Lato Sensu em An\u00e1lise Ambiental \n\ne Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Regina de Souza \n\nMani\u00e7oba \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRAS\u00cdLIA \n\n2017 \n\n  \n\n\n\n \n \n\nVERA DOS SANTOS NASCIMENTO \n\n \n\n \n\n \n\nESTADO DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DOS PARQUES DA \u00c1REA \n\nTOMBADA DE BRAS\u00cdLIA (RA I) \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho apresentado ao Centro \n\nUniversit\u00e1rio de Bras\u00edlia \n\n(UniCEUB/ICPD) como pr\u00e9-requisito \n\npara a obten\u00e7\u00e3o de Certificado de \n\nConclus\u00e3o de Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nLato Sensu em An\u00e1lise Ambiental e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nOrientador: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Regina de Souza \n\nMani\u00e7oba \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia, 7 de dezembro de 2017.  \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora  \n\n \n\n \n\n_________________________________________________  \n\nProf. Dr. Luiz Carlos Bhering Nasser \n\n \n\n_________________________________________________  \n\nProf. Dr. Gilson Ciarallo \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n \n\nO Brasil \u00e9 conhecido por possuir uma excelente legisla\u00e7\u00e3o referente \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nseus recursos naturais. A lei que institui o Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o \u00e9 um bom exemplo disto. Prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os bem definidos que \n\nvisam preservar e conservar o meio ambiente em sua totalidade. Tamb\u00e9m com este \n\nintuito, foram criados no contexto urbano, os Parques que visam preservar os \n\nremanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os urbanos amenizando as consequ\u00eancias do \n\ncrescimento das cidades, al\u00e9m de proporcionar uma melhor qualidade de vida \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o por meio do contato com a natureza e o desenvolvimento de atividades de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e esportes que podem ser realizadas em sua \u00e1rea. Nesse sentido, realizou-se \n\numa pesquisa de campo em quatro parques  da \u00e1rea tombada de Bras\u00edlia (RA I). Parque \n\nEcol\u00f3gico e de Uso M\u00faltiplo Olhos D?\u00c1gua, localizado na Asa Norte, Parque de Uso \n\nM\u00faltiplo da Asa Sul, Parque Sarah Kubitscheck e Parque Bosque do Sudoeste. No que \n\nse refere \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos parques focos do estudo de caso desse trabalho, verificou-se \n\numa melhor gest\u00e3o no Parque Olhos D'\u00c1gua caracterizando-se como eficiente e aberta \n\npara receber sugest\u00f5es de seus frequentadores. O parque Olhos D'\u00c1gua por ter uma \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o privilegiada, permite ao visitante contato direto com a realidade do Bioma \n\nCerrado contribuindo com o processo de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental. O parque de \n\nM\u00faltiplo Uso da Asa Sul tem uma boa infraestrutura. Os frequentadores destacaram os \n\nbenef\u00edcios e tamb\u00e9m cobraram melhorias na seguran\u00e7a e na qualidade dos \n\nequipamentos. De acordo com o que foi observado, n\u00e3o h\u00e1 uma intera\u00e7\u00e3o entre a \n\nadministra\u00e7\u00e3o e a comunidade local para melhoria do parque. O parque Sarah \n\nKubitscheck \u00e9 considerado o maior da Am\u00e9rica Latina. Possui uma boa infraestrutura. \n\nPor ser um parque que oferece lazer, contato com o meio ambiente e tamb\u00e9m \n\nentretenimento, necessita de maior empenho do governo e da popula\u00e7\u00e3o no sentido de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o parque Bosque do Sudoeste por ser de pequeno porte e \n\npor ter pouco tempo de funcionamento, ainda n\u00e3o encontra-se totalmente arborizado e \n\nseu mobili\u00e1rio est\u00e1 em estado razo\u00e1vel portanto, o parque est\u00e1 em fase de implanta\u00e7\u00e3o.  \n\nContudo, esta rela\u00e7\u00e3o do ser humano com a natureza precisa avan\u00e7ar para uma \n\nconsci\u00eancia mais profunda onde a pessoa passe a compreender-se como parte integrante \n\ndo ambiente em que vive. \n\n \n\nPalavra-chave: Parques Urbanos. Bras\u00edlia - DF. Qualidade de vida.  \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nBrazil is known for its complete legislation regarding the preservation of its natural \n\nresources. The law which establishes the National System of Conservation Units is a \n\ngood example of this. It provides for the creation of well-defined spaces that aim to \n\nentirely preserve and conserve the environment. Also for this purpose, the parks were \n\ncreated in the urban context, aiming at preserving the remnants of vegetation in urban \n\nspaces, minimizing the consequences of the growth of cities, as well providing a better \n\nquality of life for the population through the contact with nature and the development of \n\nrecreation and sports activities which can be performed in its own area. A field survey \n\nwas carried out in four parks in Bras\u00edlia (RA I): Olhos D'Agua Ecological and Multiple \n\nUse Park, located on the North Wing, Multiple Use Park of the South Wing, Sarah \n\nKubitscheck Park and Southwest Woods Park. Regarding the conservation of the focus \n\nareas of the case study of this work, it was verified a better management in the Olhos \n\nD'\u00c1gua Park, characterizing itself as efficient and open to receive suggestions from its \n\npatrons. The Olhos D'\u00c1gua park has a privileged location, allowing the visitor to have \n\ndirect contact with the reality of the Cerrado Biome, contributing to the process of \n\nenvironmental awareness. The Multiple Use Park of the South Wing has a good \n\ninfrastructure. The regulators highlighted the benefits and improved safety and quality \n\nof equipment. According to what has been observed, there is no interaction between the \n\nadministration and the local community to improve the park. The Sarah Kubitscheck \n\nPark is considered the largest in Latin America. It has a good infrastructure. Because it \n\nis a park that offers leisure, interactions with the environment and entertainment, it \n\nneeds greater commitment from the government and the population in the sense of \n\npreservation and maintenance. Since the Bosque do Sudoeste Park is small and has a \n\nshort time of operation, it is not yet completely wooded and its furniture is in a \n\nreasonable state, so the park is in the implementation stage. However, this relationship \n\nof the human being with nature must advance to a deeper consciousness where the \n\nperson comes to understand himself as an integral part of the environment in which he \n\nlives. \n\n \n\nKeyword: Parques Urbanos. Bras\u00edlia - DF. Quality of life. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n   \n\nFigura 01 \n\n \n\nMapa de localiza\u00e7\u00e3o do Parque Olhos D?\u00c1gua no contexto do  \n\nPlano Piloto \u2013 Bras\u00edlia 9 \n\nFigura 02 Delimita\u00e7\u00e3o do Parque Olhos d?\u00c1gua 10 \n\nFigura 03 \u00c1rea do Parque de Uso M\u00faltiplo Asa Sul 11 \n\nFigura 04 Trilhas do Parque da Asa Sul, Bras\u00edlia 12 \n\nFigura 05 Sanit\u00e1rio Ecol\u00f3gico do Parque da Asa Sul 13 \n\nFigura 06 Nascente do Parque da Asa Sul 14 \n\nFigura 07 \u00c1rea do Parque Sarah Kubitscheck 15 \n\nFigura 08 Pista de caminhada do Parque Dona Sarah Kubitschek  \n\n(Parque da Cidade) 16 \n\nFigura 09 Lago do Parque Dona Sarah Kubitschek (Parque da Cidade) 16 \n\nFigura 10 Delimita\u00e7\u00e3o do Parque Urbano Bosque do Sudoeste 17 \n\nFigura 11 Vista a\u00e9rea do Parque Urbano Bosque do Sudoeste 18 \n\nFigura 12 Foto da Pista de ciclismo 19 \n\nFigura 13 Foto da Horta Comunit\u00e1ria 19 \n\n \n\n \n\n \n\nQUADRO 01 \n   \n\nQuadro 1 Parques Urbanos por Regi\u00f5es Administrativas (RAs) \n7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................... 1 \n\n1. O SISTEMA NACIONAL DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O .................. 3 \n\n1.1 PARQUES URBANOS: BREVE DEFINI\u00c7\u00c3O .................................................................. 5 \n\n2. PARQUES URBANOS DA \u00c1REA TOMBADA DE BRAS\u00cdLIA: BREVE \n\nDISCUSS\u00c3O SOBRE SEU ESTADO DE CONSERVA\u00c7\u00c3O ................................... 8 \n\n2.1 PARQUE OLHOS D?\u00c1GUA ...................................................................................... 8 \n\n2.2 PARQUE DE USO M\u00daLTIPLO DA ASA SUL ............................................................. 11 \n\n2.3 PARQUE SARAH KUBITSCHECK (PARQUE DA CIDADE) ......................................... 14 \n\n2.4 PARQUE URBANO BOSQUE DO SUDOESTE ............................................................ 17 \n\n2.5 AN\u00c1LISE DOS DADOS (PRINCIPAIS PROBLEMAS).................................................... 19 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................... 21 \n\nREFER\u00caNCIAS ........................................................................................................ 23 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n1 \n \n\n \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 previu a defesa do meio ambiente, contudo s\u00f3 a \n\npartir da Lei n\u00b0 9.985 de 2000, que instituiu o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(SNUC), que foi criada uma normatiza\u00e7\u00e3o  em \u00e2mbito nacional, voltada a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\nespecialmente protegidos no territ\u00f3rio nacional.  \n\nAs diretrizes nos \u00e2mbitos federal, estadual e municipal, t\u00eam como objetivos preservar \n\ne fomentar o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais. Entre os espa\u00e7os mais importantes para a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental, destacam-se os parques urbanos. No caso do Distrito \n\nFederal, a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o ganha contornos ainda maiores, tendo em vista est\u00e1 este \n\ninserido em biomas mais importantes do pa\u00eds, o Cerrado.  \n\nSegundo maior bioma brasileiro, o Cerrado ocupa aproximadamente 24% do \n\nterrit\u00f3rio nacional e tem sofrido continuamente perda de sua cobertura original pela atividade \n\nagropecu\u00e1ria e produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal (MMA, 2011). A \u00e1rea do Distrito Federal est\u00e1 \n\ntotalmente contida no bioma Cerrado e possui as \u201cmesmas caracter\u00edsticas gerais de clima, \n\naspectos geomorfol\u00f3gicos, vegeta\u00e7\u00e3o, hidrografia e tipos de solos\u201d (PELUSO; OLIVEIRA, \n\n2012, p.17). Por conta disso, \u00e9 bastante importante a presen\u00e7a de v\u00e1rias unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e parques urbanos na \u00e1rea distrital.  \n\nOs parques urbanos contribuem para preserva\u00e7\u00e3o da fauna e da flora como tamb\u00e9m \n\npara a sa\u00fade f\u00edsica e mental dos habitantes das cidades. S\u00e3o tamb\u00e9m importantes espa\u00e7os de \n\nlazer, esportes e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Segundo o Instituto Bras\u00edlia Ambiental - IBRAM \n\n(2015), o territ\u00f3rio do Distrito Federal (DF) tem hoje 72 parques criados por decretos, mas \n\napenas 33 s\u00e3o abertos \u00e0 visita\u00e7\u00e3o.  \n\nTal escolha se justifica pelo local onde estes parques se encontram localizados, na \n\n\u00e1rea central de Bras\u00edlia. Em virtude disso, selecionou-se parques no Plano Piloto (RA I) e uma \n\nna RA XXII, Sudoeste/Octogonal, que faz parte da \u00e1rea tombada pelo Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico \n\npela UNESCO em 1987. \n\nFez-se relevante na escolha tamb\u00e9m o fato destes poderem se constituir como \n\nmodelos para os demais parques do Distrito Federal. \n\nComo objetivos espec\u00edficos, tem-se: analisar a legisla\u00e7\u00e3o sobre espa\u00e7os \n\nespecialmente criados para preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; discutir o conceito de Parques \n\nUrbanos e a rela\u00e7\u00e3o destes com a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o; avaliar a degrada\u00e7\u00e3o e \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o dos Parques mais frequentados na \u00e1rea tombada de Bras\u00edlia. \n\n\n\n2 \n \n\n \n \n\nO presente trabalho teve como base uma pesquisa bibliogr\u00e1fica na legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental, em artigos acad\u00eamicos, anais de Congressos, jornais, revistas, sites, monografias, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es para levantar informa\u00e7\u00f5es sobre Parques Urbanos e os espa\u00e7os relevantes para \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no pa\u00eds.  \n\nAl\u00e9m disto, foram realizadas visitas de campo aos parques foco do estudo de caso, \n\nno m\u00eas de setembro do corrente ano, para reconhecimento da \u00e1rea e registro fotogr\u00e1fico.  \n\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es levantadas e analisadas, o presente trabalho se encontra \n\ndividido em tr\u00eas cap\u00edtulos. No primeiro cap\u00edtulo discute-se a Lei n.\u00b0 9.985 de 18 de julho de \n\n2000 que institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC). O segundo versa \n\nsobre as caracter\u00edsticas e conceitos de parques urbanos. E, o terceiro exp\u00f5e os resultados e \n\ndiscuss\u00e3o com a caracteriza\u00e7\u00e3o dos parques em estudo e an\u00e1lise dos dados. \n\n  \n\n\n\n3 \n \n\n \n \n\n1. O SISTEMA NACIONAL DE UNIDADES DE \n\nCONSERVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Lei n\u00b0. 9.985, de 18 de julho de 2000, instituiu um conjunto de diretrizes e \n\nprocedimentos oficiais que possibilitam \u00e0s esferas governamentais federal, estadual e \n\nmunicipal e a iniciativa privada, a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(UC) (BRASIL, 2000).  \n\nO SNUC \u00e9 composto por 12 categorias de UC, cujos objetivos espec\u00edficos se \n\ndiferenciam quanto \u00e0 forma de prote\u00e7\u00e3o e usos permitidos: naquelas que precisam de maiores \n\ncuidados; e, nas que podem ser utilizadas de forma sustent\u00e1vel e conservadas ao mesmo \n\ntempo (BRASIL, 2000). Segundo informa\u00e7\u00f5es do Instituto Socioambiental (2015):  \n\n \n\nO SNUC foi concebido de forma a potencializar o papel das UC, de modo que sejam \n\nplanejadas e administradas de forma integrada com as demais UC, assegurando que \n\namostras significativas e ecologicamente vi\u00e1veis das diferentes popula\u00e7\u00f5es, habitats \n\ne ecossistemas estejam adequadamente representadas no territ\u00f3rio nacional e nas \n\n\u00e1guas jurisdicionais. Para isso, o SNUC \u00e9 gerido pelas tr\u00eas esferas de governo \n(federal, estadual e municipal).  \n\n \n\nO SNUC possibilita que as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m gerem renda, \n\nemprego, desenvolvimento e melhorem a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es locais e do Brasil \n\ncomo um todo. Para Santarlacci (2013, p.14),  \n\n \n\nos benef\u00edcios das \u00e1reas verdes s\u00e3o tanto sociais quanto econ\u00f4micos, como \n\n\u201esatisfa\u00e7\u00e3o a usu\u00e1rios de logradouros com \u00e1reas verdes, desenvolvimento de senso \nconservacionista, atrativos ao turismo, valoriza\u00e7\u00e3o de propriedades, a\u00e7\u00e3o sobre a \n\nsa\u00fade f\u00edsica e mental do homem, entre outros?. \n\n \n\nO SNUC divide as categorias de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais em dois grandes \n\ngrupos: prote\u00e7\u00e3o integral e uso sustent\u00e1vel. As Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral (UPI) est\u00e3o \n\ndesignadas para manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas sem as altera\u00e7\u00f5es causadas por interfer\u00eancia \n\nhumana, admitido apenas o uso indireto dos seus atributos naturais. Como seu principal \n\nobjetivo \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o, a maioria da UPI sequer permite atividades que envolvem consumo, \n\ncoleta, dano, ou destrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. J\u00e1 as Unidades de Uso Sustent\u00e1vel, por sua \n\nvez, t\u00eam como objetivo compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o uso sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos, conciliando a presen\u00e7a humana nas \u00e1reas protegidas (BRASIL, 2000).  \n\nCada um desses grupos se subdivide em diferentes categorias. O grupo de Prote\u00e7\u00e3o \n\nIntegral \u00e9 formado por cinco categorias distintas sendo elas: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica; Reserva \n\n\n\n4 \n \n\n \n \n\nBiol\u00f3gica; Parque Nacional; Monumento Natural e Ref\u00fagio de Vida Silvestre. J\u00e1 no grupo de \n\nuso sustent\u00e1vel, as categorias s\u00e3o sete: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00c1rea de Relevante \n\nInteresse Ecol\u00f3gico, Floresta Nacional, Reserva Extrativista, Reserva de Fauna, Reserva de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural. (BRASIL, 2000).  \n\nEstas sete categorias de UCs de Uso Sustent\u00e1vel, compreendem desde territ\u00f3rios \n\nexclusivos para popula\u00e7\u00f5es tradicionais consolidarem um manejo sustent\u00e1vel de baixo \n\nimpacto, privilegiando suas formas de conhecimento, at\u00e9 amplas \u00e1reas j\u00e1 urbanizadas, nas \n\nquais o estabelecimento de uma UC pode contribuir para o zoneamento, manejo adequado dos \n\nremanescentes florestais e cumprimento das leis ambientais. (BRASIL, 2000).  \n\nEstas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o em n\u00edvel nacional contemplam a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente sendo que somente algumas categorias permitem a visita\u00e7\u00e3o com fins \n\ncient\u00edficos. Em n\u00edvel urbano, a preserva\u00e7\u00e3o dos remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o ainda existentes \n\nap\u00f3s o avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 feita nos chamados Parques Urbanos que se diferenciam \n\ntamb\u00e9m por funcionarem como op\u00e7\u00e3o de lazer para a popula\u00e7\u00e3o.  \n\nConforme Governo do Estado de S\u00e3o Paulo (2015), \u201cdiferente das Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, existem parques cuja finalidade principal \u00e9 oferecer op\u00e7\u00f5es de lazer \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o. Esses parques s\u00e3o classificados como Parques Urbanos\u201d.  \n\nEm virtude desta import\u00e2ncia, os parques urbanos devem fazer parte dos \n\n\u201cplanejamentos s\u00f3cio-econ\u00f4micos regionais e integradas ao ordenamento geral do territ\u00f3rio\u201d \n\n(SCHENINI; COSTA; CASSARIN, 2004, p.7). \n\n  \n\n\n\n5 \n \n\n \n \n\n1.1 Parques urbanos: breve defini\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO termo \u201cParque\u201d tem muitos conceitos, como discute Bartalini (apud SCALISE, \n\n2013, p. 18), estes podem ser definidos como sendo: \u201cum grande espa\u00e7o aberto p\u00fablico, que \n\nocupa pelo menos um quarteir\u00e3o urbano, localizado em torno de acidentes naturais [...] \n\nfazendo divisas com diversos bairros\u201d. Por sua vez, \u00c2ngelo Santarlacci (2013, p.10) define \n\nparques urbanos como \u201cespa\u00e7os livres, com predomin\u00e2ncia de elementos vegetais, destinados \n\n\u00e0 recrea\u00e7\u00e3o, ao lazer e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d.  \n\nConforme Governo do Estado de S\u00e3o Paulo (2015),  \n\n \n\nOs Parques Urbanos s\u00e3o grandes espa\u00e7os verdes localizados em \u00e1reas urbanizadas \nde uso p\u00fablico, com o intuito de propiciar recrea\u00e7\u00e3o e lazer aos seus visitantes. Em \n\nsua maioria, oferecem tamb\u00e9m servi\u00e7os culturais, como museus, casas de espet\u00e1culo \n\ne centros culturais e educativos. Tamb\u00e9m est\u00e3o frequentemente ligados a atividades \n\nesportivas, com suas quadras, campos, ciclovias etc.  \n\n \n\nScalise (2002, p. 17) trata das poss\u00edveis formas de encontrar o \u201cequil\u00edbrio entre o \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2neo e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u201d e como o parque \n\nurbano surge com nova configura\u00e7\u00e3o \u201ccultural, est\u00e9tica, entorno e entidades\u201d, chamando a \n\naten\u00e7\u00e3o para seus diferentes tempos e fun\u00e7\u00f5es. \n\nOs parques urbanos t\u00eam suas origens desde a Antiguidade, em cidades como Roma e \n\nBabil\u00f4nia. Segundo Silva (apud SANTARLACCI, 2013, p.11), \u201cgrande parte desses jardins e \n\nespa\u00e7os verdes era utilizada principalmente para lazer e bem-estar por parte dos membros da \n\nrealeza e outros nobres. Essas \u00e1reas eram destinadas a pr\u00e1ticas de ca\u00e7a, passeios a cavalos \n\ndentre outras atividades de lazer, fun\u00e7\u00f5es que variavam de acordo com a localidade e com o \n\ntempo\u201d.  \n\nPara Scalise (2002, p. 18), \u201cno final do s\u00e9culo XVII, na Inglaterra, o parque surge \n\ncomo fato urbano relevante e tem seu pleno desenvolvimento no s\u00e9culo seguinte\u201d, \n\ninfluenciando a cria\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os tamb\u00e9m em outras cidades como na Fran\u00e7a e nos \n\nEstados Unidos. Para a mesma autora, se no s\u00e9culo XIX, os parques eram para exibi\u00e7\u00e3o \n\nsocial, no s\u00e9culo XX, pensa-se em uso coletivo e no contato f\u00edsico e ativo com a natureza. A \n\npartir dos anos 1950, o paisagismo passa a ser valorizado e a partir dos anos 1970, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica aparece. Scalise (2002, p. 19) destaca:  \n\n \n\nNos anos 80, surge a exig\u00eancia de melhorar a qualidade dos bairros degradados e a \n\ncultura paisag\u00edstica, preocupada com o jardim p\u00fablico, pesquisa categorias \n\nfuncionais, valores est\u00e9ticos, significados simb\u00f3licos. Como na arquitetura p\u00f3s-\nmoderna, o abandono dos estilos decretados pela cultura moderna utiliza-se de \n\n\n\n6 \n \n\n \n \n\ncomposi\u00e7\u00e3o ecl\u00e9tica que vincula o jardim \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica. V\u00eam-se exemplos em \n\nBarcelona - laborat\u00f3rio de requalifica\u00e7\u00e3o urbana nos jardins com assimetrias, \n\ndescontinuidades, paisagens tem\u00e1ticas.  \n\n \n\nOutro aspecto levantado por Scalise (2002, p.17) s\u00e3o as fun\u00e7\u00f5es dos parques urbanos \n\nque n\u00e3o possuem o mesmo padr\u00e3o podendo apenas ser para prote\u00e7\u00e3o ambiental ou \n\nfrequentado por multid\u00f5es. Entre as fun\u00e7\u00f5es dos parques, Santarlacci (2013, p.15) destaca, \n\nal\u00e9m do aspecto humano, \u201ca conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais assim como fun\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas presentes no meio\u201d. Os servi\u00e7os oferecidos por tais \u00e1reas encontram-se ampliados \n\nem virtude da inter-rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos sociais, ambientais e econ\u00f4micos \n\n(SANTARLACCI, 2013). Entre as fun\u00e7\u00f5es ambientais de parques urbanos, Santarlacci (2013, \n\np.16) ressalta a \n\n \n\nredu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o por meio de processos de oxigena\u00e7\u00e3o e purifica\u00e7\u00e3o do ar, \n\nameniza\u00e7\u00e3o das temperaturas em \u00e1reas adjacentes, enriquecimento da umidade do ar \n\ne do solo, redu\u00e7\u00e3o da velocidade dos ventos, permeabilidade e fertilidade do solo, \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, abrigo para a fauna e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ngen\u00e9ticos ali existentes.  \n\n \n\nWalnyce Scalise (2002, p.17) aponta ainda que os parques podem ter diversos \n\nequipamentos \u201cculturais, esportivos e recreativos aos que possuem como atra\u00e7\u00e3o principal os \n\ncaminhos e as \u00e1reas de estar\u201d. Para a autora, a diversidade \u00e9 relacionada \u00e0s necessidades de \n\ncada parque. Segundo Scalise (2002, p. 22) existem os chamados \u201cparques lineares\u201d:  \n\n \n\nCriados, a princ\u00edpio, para uso recreativo, os parques lineares podem ser utilizados, \u00e0 \n\nmedida do poss\u00edvel, para ir ao trabalho, \u00e0 escola, \u00e0s compras. Produz a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndas terras no seu entorno, surgem como elementos que melhoram a qualidade de \n\nvida e atrativos. A qualidade de vida tem se tornado um \u00edndice muito importante \n\npara medir o futuro das cidades. Al\u00e9m do caminhar, andar de bicicleta como forma \n\nde recrea\u00e7\u00e3o, esses corredores passam a interessar mais como maneira de chegar a \n\ndiferentes lugares e fazer liga\u00e7\u00f5es com \u00e1reas esportivas, culturais e de lazer.  \n\n \n\nSegundo dados do Instituto Bras\u00edlia Ambiental - IBRAM (2015), o territ\u00f3rio do \n\nDistrito Federal (DF) tem hoje 72 parques criados por decretos. Embora o Distrito Federal \n\ntenha uma grande quantidade de parques, apenas 33 est\u00e3o aptos, atualmente, \u00e0 visita\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica. Os demais, n\u00e3o est\u00e3o implantados, nem possuem equipamento de lazer e visita\u00e7\u00e3o.  \n\nO IBRAM (2015) indica 22 parques nas Regi\u00f5es Administrativa no DF, vinculados ao \n\ninstituto, que possuem estrutura para visitantes, seja para recrea\u00e7\u00e3o ou contempla\u00e7\u00e3o (Tabela \n\n01). \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n \n\n \n \n\nQuadro 01 - Parques Urbanos por Regi\u00f5es Administrativas (RAs) \n\nRA PARQUES \n\n\u00c1guas Claras Parque Ecol\u00f3gico \u00c1guas Claras \n\nBrazl\u00e2ndia Parque Ecol\u00f3gico Veredinha \n\nCandangol\u00e2ndia Parque Ecol\u00f3gico e Vivencial da Candangol\u00e2ndia (Pioneiros) \n\nCeil\u00e2ndia Parque Corujas; Parque Vivencial do Rio Descoberto, Parque Lagoinha, Parque Recreativo do Setor \u201cO\u201d  \n\nGama \nParque Ecol\u00f3gico e Vivencial da Ponte Alta do Gama; Parque Recreativo do Gama- Prainha; Parque \n\nUrbano e Vivencial do Gama (Norte) \n\nGuar\u00e1 \nParque Ecol\u00f3gico e Vivencial Bosque dos Eucaliptos; Parque Ecol\u00f3gico Ezechias Heringer, Parque \n\nVivencial Denner \n\nLago Norte \nParque de Uso M\u00faltiplo do Lago Norte; Parque de Uso M\u00faltiplo do Morro do Careca; Parque Ecol\u00f3gico das \n\nGar\u00e7as; Parque Ecol\u00f3gico do Taquari \n\nLago Sul \n\nParque das Copa\u00edbas; Parque Ecol\u00f3gico Bernardo Say\u00e3o (Rasgado); Parque Ecol\u00f3gico Dom Bosco; Parque \n\nEcol\u00f3gico e Vivencial Canjerana; Parque Ecol\u00f3gico Gar\u00e7a Branca; Parque Ecol\u00f3gico Pen\u00ednsula Sul; Parque \n\nVivencial do Anfiteatro Natural do Lago Sul \n\nN\u00facleo Bandeirante \nParque Ecol\u00f3gico C\u00f3rrego da On\u00e7a; Parque Ecol\u00f3gico Lauro Muller; Parque Ecol\u00f3gico Luiz Cruls; Parque \n\nRecreativo do N\u00facleo Bandeirante \n\nParano\u00e1 \nParque de Uso M\u00faltiplo das Esculturas; Parque Ecol\u00f3gico da Cachoeirinha; Parque Urbano do Parano\u00e1; \n\nParque Vivencial dos Pinheiros \n\nPlanaltina \n\nParque Ecol\u00f3gico Vivencial Est\u00e2ncia; Parque Ambiental Col\u00e9gio Agr\u00edcola de Bras\u00edlia; Parque de Uso \n\nM\u00faltiplo do Vale do Amanhecer; Parque Ecol\u00f3gico do DER; Parque Ecol\u00f3gico dos Pequizeiros; Parque \n\nEcol\u00f3gico e Vivencial Cachoeira do Pipiripau; Parque Ecol\u00f3gico e Vivencial do Retirinho; Parque \n\nEcol\u00f3gico e Vivencial Lagoa Joaquim de Medeiros; Parque Recreativo Sucupira  \n\nRecanto das Emas Parque Ecol\u00f3gico e Vivencial Recanto das Emas \n\nRiacho Fundo Parque Ecol\u00f3gico e Vivencial do Riacho Fundo \n\nSamambaia Parque Ecol\u00f3gico e de Uso M\u00faltiplo Gatum\u00e9; Parque Tr\u00eas Meninas \n\nSanta Maria Parque Recreativo Santa Maria; Parque Ecol\u00f3gico do Toror\u00f3 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o Parque S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nSCIA Parque Urbano da Vila Estrutural \n\nSobradinho \n\nParque de Uso M\u00faltiplo Centro de Lazer e Cultural Viva Sobradinho (Recreativo Sobradinho II); Parque \n\nEcol\u00f3gico dos Jequitib\u00e1s; Parque Ecol\u00f3gico e Vivencial de Sobradinho; Parque Recreativo e Ecol\u00f3gico \n\nCanela de Ema \n\nSudoeste/ Octogonal Parque de Uso M\u00faltiplo das Sucupiras; Parque Urbano Bosque do Sudoeste \n\nTaguatinga \nParque do Areal; Parque Lago do Cortado; Parque Ecol\u00f3gico Saburo Onoyama; Parque Recreativo \n\nTaguatinga; Parque Boca da Mata; Parque Ecol\u00f3gico Irm\u00e3o Afonso Hauss \n\nVarj\u00e3o Parque Ecol\u00f3gico e Vivencial da Vila Varj\u00e3o \n\nFonte: IBRAM (2012). \n\n \n\n  \n\n\n\n8 \n \n\n \n \n\n2. PARQUES URBANOS DA \u00c1REA TOMBADA DE BRAS\u00cdLIA: \n\nBREVE DISCUSS\u00c3O SOBRE SEU ESTADO DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nApesar da grande quantidade de Parques hoje existentes no territ\u00f3rio do Distrito \n\nFederal (DF), como indica o IBRAM, nem metade destes est\u00e1 adequada \u00e0 visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\nDestes, grande parte sofre com falta de infraestrutura, de investimentos por parte do \n\ngoverno e, muitas vezes, necessitam de maior conserva\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nNeste trabalho abordou-se o estado de conserva\u00e7\u00e3o dos Parques localizados na \u00e1rea \n\ntombada de Bras\u00edlia (RA I), tendo em vista a import\u00e2ncia destes espa\u00e7os para preserva\u00e7\u00e3o da \n\nfauna e da flora, como tamb\u00e9m, para sa\u00fade f\u00edsica e mental dos habitantes localizados em suas \n\nimedia\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.1 Parque Olhos D\u2019\u00e1gua \n\n \n\nO Parque Olhos D\u00b4\u00c1gua foi criado pela Lei n\u00b0. 556 de 07 de Outubro de 1993. Seus \n\nobjetivos, segundo o Instituto Bras\u00edlia Ambiental (2015) s\u00e3o: preserva\u00e7\u00e3o das nascentes, \n\npreserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do lago da SCLN 414/415 e da mata ciliar, a prote\u00e7\u00e3o da bacia do \n\nParano\u00e1, o desenvolvimento de programas de observa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e pesquisas sobre os \n\necossistemas locais, a cria\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para a popula\u00e7\u00e3o usufruir do local, em \n\nconson\u00e2ncia com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e o desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental.  \n\nLocalizado dentro da \u00e1rea que compreende a SQN 413, SQN 414 e SCLN 414 e \n\nSCLN 415 na Asa Norte, nasceu com 21,57 hectares, sendo depois ampliado para 28 hectares \n\n(FIGURA 01). Cortado por um c\u00f3rrego cuja nascente localiza-se na SQN 212/213, na \u00e9poca \n\nde sua cria\u00e7\u00e3o essa \u00e1rea n\u00e3o fazia parte do parque. Ap\u00f3s mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o contra a \n\nposs\u00edvel ocupa\u00e7\u00e3o comercial, o Governo do Distrito Federal aprovou decreto n\u00b0. 33.588, de \n\n22 de mar\u00e7o de 2012, aumentando sua \u00e1rea de 21 para 28 hectares. \n\nO Parque, em sua fitofisionomia, tem forma\u00e7\u00f5es vegetais t\u00edpicas do Cerrado, como o \n\nCerrado ralo, o Cerrado t\u00edpico e a Mata de Galeria. O Cerrado t\u00edpico consiste em \u00e1rvores \n\nbaixas, tortuosas, cascas grossas e tipicamente adaptadas \u00e0 esta\u00e7\u00e3o seca. O Cerrado Ralo tem \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o menos densa e mais aberta que o T\u00edpico. E a Mata de Galeria, que acompanha \n\nrios de pequeno porte e c\u00f3rregos. \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n \n \n\nFigura 01 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do Parque Olhos D?\u00c1gua no contexto do Plano Piloto \u2013 Bras\u00edlia \n\n \n\u00c1rea do Parque Olhos d?Agua  \n\n \nFonte: Google Maps (2015) \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, o parque \u00e9 composto da seguinte maneira: \u00c1reas \n\nDegradadas e Perturbadas: 11 hectares, Vegeta\u00e7\u00e3o Ex\u00f3tica 5,30 hectares, Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa \n\nAntropizada: 5,20 hectares, Reflorestamento com nativas: 0,38 hectares, Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa: \n\n10,35 hectares, Cerrado Ralo: 2,09 hectares, - Mata de Galeria: 5,49 hectares, Cerrado T\u00edpico: \n\n2,77 hectares, Lagoa: 0,22 hectares, Ocupa\u00e7\u00e3o de equipamento de lazer: 0,1 hectares, \n\nOcupa\u00e7\u00e3o da sede: 0,02 hectares (IBRAM, 2015). (FIGURA 02) \n\nSegundo Santarlacci (2013, p. 24 e 25),  \n\napenas a partir de 1999, o parque come\u00e7aria a ganhar a infraestrutura necess\u00e1ria [...]. \n\nEm 2000 foram conclu\u00eddas as obras de cercamento [...]. Em seguida, no in\u00edcio de \n\n2001 foram conclu\u00eddas a pista de cooper em pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica, as tr\u00eas pontes, \n\nas quais cruzam o c\u00f3rrego e a lagoa dos sapos, al\u00e9m do circuito de trilhas.  \n\n \n\nA quest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 um destaque do parque com o desenvolvimento \n\nde diversos projetos de conserva\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental. H\u00e1 o Projeto de Extens\u00e3o e \n\nA\u00e7\u00e3o Continua com aulas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental desenvolvido pela Universidade de Bras\u00edlia \n\nUnB em parceria com a Escola Classe 415 Norte. O Projeto Ecoparque desenvolvido pelo \n\nColetivo Sete Saberes. O Projeto do Rel\u00f3gio do Sol realizado pelo Instituto de F\u00edsica da UnB. \n\nO Projeto Conhecendo o Cerrado desenvolvido pela UnB. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n \n\n \n \n\nFigura 02 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o do Parque Olhos d?\u00c1gua \n\n \nFonte: IBRAM (2013). \n\n \n\nO Parque tem uma boa infraestrutura para lazer, esporte e contempla\u00e7\u00e3o da natureza \n\ncom: trilhas, pista de cooper, parque infantil, ponto de encontro comunit\u00e1rio (PEC), circuito \n\nde malha\u00e7\u00e3o, nascente, sede administrativa, banheiros, bebedouro, chuveiros, quiosque para \n\npequenos eventos (como encontros de medita\u00e7\u00e3o e capoeira), biciclet\u00e1rio, bancos de pra\u00e7a e \n\ncadeiras para banho de sol, e seguran\u00e7a 24 horas, inclusive com visitas do Batalh\u00e3o Florestal. \n\nPossui tr\u00eas entradas e todas com avisos sobre hor\u00e1rios e regras a serem seguidas pelos \n\nusu\u00e1rios. \n\nEntre os problemas que ocorrem no parque, destaca-se os relacionados \u00e0s placas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o que, muitas vezes, est\u00e3o mal colocados, o que dificulta a visibilidade e, logo, a \n\nleitura e cumprimento das regras pelos visitantes. Outra quest\u00e3o importante \u00e9 a presen\u00e7a de \n\ndejetos no c\u00f3rrego interno do parque que acaba contaminando a Lagoa do Sapo. Outra \n\ndificuldade ainda \u00e9 o acesso ao parque devido a falta de estacionamento. \n\nA pesquisa de campo mostrou que um diferencial deste parque \u00e9 que os funcion\u00e1rios, \n\na administra\u00e7\u00e3o em conjunto com a popula\u00e7\u00e3o que frequenta o local, mostraram-se engajados \n\nna preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e manuten\u00e7\u00e3o da infraestrutura do parque. Isso denota, a \n\nconsci\u00eancia ambiental e relev\u00e2ncia para a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o de se ter estes \n\nespa\u00e7os verdes em meio a cidade. \n\n\n\n11 \n \n\n \n \n\n2.2 Parque de Uso M\u00faltiplo da Asa Sul \n\n \n\nO Parque de Uso M\u00faltiplo da Asa Sul est\u00e1 localizado na Regi\u00e3o Administrativa I - \n\nRA I, entre as quadras 613/614 da Asa Sul. Foi criado pelo Decreto n\u00ba. 24.036, de 10 de \n\nsetembro de 2003. A \u00e1rea total do Parque comp\u00f5e-se de 21,74 ha. Deste total observam-se \n\n\u00c1reas Degradadas e Perturbadas e \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa. As \u00e1reas degradadas e \n\nperturbadas somam um total de 19,29 ha., sendo: Ex\u00f3ticas: 13,59 ha.; Nativa Antropizada: \n\n2,58 ha.; Ocupa\u00e7\u00e3o: 1,06 ha.; \u00c1rea de Lazer: 0,016 ha.; Sede: 0,023 ha.; Reflorestamento com \n\nnativas: 2,02 ha. e a \u00c1rea de Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa possui um total de 2,10 ha., sendo: Campo \n\nSujo \u00damido: 1,2 ha. e Mata de Galeria: 0,9 ha. (IBRAM, 2011) (FIGURA 03) \n\nO parque conta com aparelhos de gin\u00e1stica, sede administrativa, hortas e trilhas, mas \n\nse comparado com o Parque da Asa Norte, nota-se muitas diferen\u00e7as. Em artigo de \n\nPIMENTA, SOLINO FILHO e PICOLI (2013, p.11), foi feita uma pesquisa com os \n\nfrequentadores do parque que, apesar de destacar os benef\u00edcios, tamb\u00e9m cobraram melhorias \n\nna seguran\u00e7a e na qualidade dos equipamentos.  \n\n \n\nFigura 03 \u2013 \u00c1rea do Parque de Uso M\u00faltiplo Asa Sul\n\n \nFonte: Google Earth (2014). \n\n \n\n\n\n12 \n \n\n \n \n\nAs trilhas para caminhadas tamb\u00e9m existem no Parque da Asa Sul (FIGURA 04), \n\ncom pavimenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Por\u00e9m, h\u00e1 uma s\u00e9rie de problemas de infraestrutura. Diferente da \n\nAsa Norte \u00e9 permitida a entrada de c\u00e3es, desde que acompanhados pelos seus respectivos \n\ndonos, com a exig\u00eancia de coleira para os de pequeno porte e focinheira para aqueles de \n\ngrande porte. \n\n \n\nFigura 04 \u2013 Trilha do Parque da Asa Sul, Bras\u00edlia \n\n \nFonte: Vera Nascimento (2015). \n\n \n\nO objetivo do Parque \u00e9 conservar amostras dos ecossistemas naturais; proteger \n\npaisagens naturais de beleza c\u00eanica not\u00e1vel, bem como atributos excepcionais de natureza \n\ngeol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica, espeleol\u00f3gica e hist\u00f3rica; proteger e recuperar recursos h\u00eddricos, \n\ned\u00e1ficos e gen\u00e9ticos; promover a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e a sua revegeta\u00e7\u00e3o com \n\nesp\u00e9cies nativas; incentivar atividades de pesquisa, estudos e monitoramento ambiental; e \n\nestimular o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o ambiental e das atividades de recrea\u00e7\u00e3o e lazer em \n\ncontato harm\u00f4nico com a natureza. \n\nOutro ponto de destaque deste Parque \u00e9 a presen\u00e7a de sanit\u00e1rios ecol\u00f3gicos \n\n(FIGURA 05). Neste, a \u00e1gua \u00e9 conduzida para um sistema de tratamento que permite a \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o da mesma ao inv\u00e9s de ser descartada.  \n\n\n\n13 \n \n\n \n \n\nO local possui ainda rampa para cadeirante, o que proporciona total conforto para o \n\nusu\u00e1rio. Quando estes foram instalados havia manuten\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. Atualmente estes est\u00e3o \n\ninterditados devido \u00e0 falta de cuidados e reparos. \n\n \n\nFigura 05 - Sanit\u00e1rio Ecol\u00f3gico do Parque da Asa Sul \n\n \nFonte: Vera Nascimento (2015) \n\n \n\nConforme observou-se na pesquisa de campo a manuten\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio do parque \n\nencontra-se bastante comprometida, necessitando de reparos em v\u00e1rias \u00e1reas como: quadras \n\npoliesportivas, sanit\u00e1rios da administra\u00e7\u00e3o e bebedouros danificados. Outro problema \u00e9 a falta \n\nde cercamento dos limites do parque que encontra-se incompleto. A seguran\u00e7a tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o a ser melhorada. \n\n Cabe destacar ainda os impactos \u00e0 nascente existente no local (FIGURA 06). Como \n\napontam Pimenta, Solino Filho e Picoli (2013, p.6), \u201ca nascente do Parque da Asa Sul sofre \n\nintensas press\u00f5es pelas atividades antr\u00f3picas comprometendo sua qualidade\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n \n\n \n \n\nFigura 06 - Nascente do Parque da Asa Sul \n\n \nFonte: Vera Nascimento (2015). \n\n \n\n \n\n2.3 Parque Sarah Kubitscheck (Parque da Cidade) \n\n \n\nLocalizado \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa I Bras\u00edlia, na por\u00e7\u00e3o esquerda do eixo \n\nmonumental, no lado sul da Torre de TV, entre a Asa Sul e o Setor Sudoeste do Plano Piloto. \n\nProjeto arquitet\u00f4nico de Oscar Niemeyer, paisagismo de Burle Marx, \u00e1rea urban\u00edstica de \n\nL\u00facio Costa. \u00c9 considerado o maior parque urbano da Am\u00e9rica Latina. Possui 4,2 milh\u00f5es de \n\nmetros quadrados, ou seja, 420 ha. Foi inaugurado em 1978 com o nome de \u201cParque \n\nRecreativo Rog\u00e9rio Pithon Serejo Farias\u201d e teve seu nome alterado para Parque Dona Sarah \n\nKubitschek pela Lei n.\u00ba 1410 no ano de 1997. \n\nO Parque \u00e9 composto basicamente por: 49 churrasqueiras, 03 quadras de futebol de \n\ncampo de grama, 08 quadras de futebol de areia, 14 quadras poliesportivas, 05 quadras de \n\nv\u00f4lei de concreto, 05 quadras de v\u00f4lei de praia, 02 quadras de futev\u00f4lei, 01 quadra de \n\nfrescobol, 02 quadras de v\u00f4lei de saibro, 05 quadras de t\u00eanis de concreto, 06 playgrounds, 16 \n\nconjuntos sanit\u00e1rios, 06 parques infantis, 01 pra\u00e7a, 05 pontos de encontros comunit\u00e1rios \n\n(PEC) e 04 circuitos inteligentes. \n\nAl\u00e9m disso, o Parque conta ainda com 11 \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de relativo porte \n\n(Nicol\u00e2ndia, Carrera Kart, Ilha do Parque, Centro H\u00edpico, Alpinus restaurante, Gib\u00e3o do \n\nParque, Quiosque do Atleta, Bar Barulho, Massoterapia, Restaurante Praia Parque (antigo Bar \n\n\n\n15 \n \n\n \n \n\nPirra\u00e7a e Loy Lanches) e 33 pequenos comerciantes, totalizando 44 permission\u00e1rios, cujas \n\npermiss\u00f5es, devem ser revistas (FIGURA 7).  \n\n \n\nFigura 07 \u2013 \u00c1rea do Parque Sarah Kubitscheck \n\n \n\nFonte: Google Earth (2014). \n\n \n\nOutros espa\u00e7os relevantes: Escola Meninos e Meninas do Parque da Cidade, Escola \n\nda Natureza no Parque da Cidade, Biblioteca do Cerrado no Parque da Cidade e Pol\u00edcia \n\nMontada. Existe ainda, o Pavilh\u00e3o ExpoBras\u00edlia, com espa\u00e7o interno de 51 mil m\u00b2, \u00e1rea \n\nexterna de 3.688 m\n2\n incluindo 4.500 vagas em seu estacionamento. \n\nO parque tamb\u00e9m abriga pistas de caminhadas (FIGURA 8), corridas e de bicicletas \n\ncom 60.321,33 m\n2\n e uma nova pista (em constru\u00e7\u00e3o) para bicicletas, skate e patins com \n\n30.834 m\u00b2. Disp\u00f5e de um anel vi\u00e1rio externo com estacionamentos que ocupam uma \u00e1rea de \n\n492.862,95 m\u00b2. No total s\u00e3o 10.131 vagas distribu\u00eddas em 13 estacionamentos e 06 acessos de \n\nentrada/sa\u00edda de ve\u00edculos, pedestres e ciclistas. Um lago (FIGURA 9) e a estrutura de uma \n\nantiga piscina de ondas tamb\u00e9m fazem parte da \u00e1rea do parque da Cidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n \n \n\nFigura 08 \u2013 Pista de caminhada do Parque \n\nDona Sarah Kubitschek (Parque da Cidade) \n\n \n\n \nFonte: Vera Nascimento (2017). \n\n \n\nFigura 09 \u2013 Lago do Parque Dona Sarah  \n\nKubitschek (Parque da Cidade) \n\n \n\n \nFonte: Vera Nascimento (2017). \n\n \n\nEntre as caracter\u00edsticas naturais destacam-se: vegeta\u00e7\u00e3o nativa (Ip\u00eas), vegeta\u00e7\u00e3o \n\nex\u00f3gena (Eucal\u00edptos), gram\u00ednea ex\u00f3tica, braqui\u00e1ria e capim-gordura; fauna: Presen\u00e7a de \n\navifauna periurbana e esp\u00e9cies de animais silvestres (mam\u00edferos, r\u00e9pteis e anf\u00edbios).  \n\nA paisagem do parque \u00e9 constitu\u00edda por extensas \u00e1reas gramadas e arborizadas e \n\nconta com uma lagoa e ilhas artificiais. \n\nDe modo geral os usu\u00e1rios reclamam da manuten\u00e7\u00e3o e s\u00e3o un\u00e2nimes em dizer que \n\ntanto os frequentadores quanto o governo deveriam cuidar e preservar o parque por ser um \n\nbem comum. \n\nEntre os problemas que impedem o amplo funcionamento do parque est\u00e3o: a piscina \n\nde ondas desativada (no per\u00edodo chuvoso este espa\u00e7o acumula \u00e1gua e sujeira trazendo riscos \n\npara a popula\u00e7\u00e3o), lago artificial assoreado (prejudicando assim a fauna e o ambiente local), \n\nbebedouros e banheiros depredados, relevante quantidade de lixo nos locais onde se realizam \n\neventos, equipamentos esportivos danificados, seguran\u00e7a deficit\u00e1ria, entre outros. \n\nA piscina de ondas foi inaugurada em 1978 e teve grande sucesso na \u00e9poca, contudo \n\ndevido a dificuldades de manuten\u00e7\u00e3o ela foi desativada em 1997. Recentemente parte do local \n\nfoi revitalizado para a realiza\u00e7\u00e3o de uma festa tem\u00e1tica chamada A Festa dos Anos 80.  \n\nA perspectiva \u00e9 que estes problemas sejam resolvidos com a parceria p\u00fablico-privado \n\nque o Governo est\u00e1 com planos de implementar.  \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n \n\n \n \n\n2.4 Parque Urbano Bosque do Sudoeste \n\n \n\nO Parque Urbano Bosque do Sudoeste \u00e9 uma \u00e1rea verde localizada na Regi\u00e3o \n\nAdministrativa RA XXII \u2013 Sudoeste/Octogonal, no Setor Sudoeste, Distrito Federal. Criado \n\npor lei em 30 de abril de 1999, ainda est\u00e1 em fase de implanta\u00e7\u00e3o. O parque \u00e9 pequeno \n\n(possui uma \u00e1rea de 70 mil m\u00b2). Como infraestrutura possui: quadras esportivas, playground, \n\naparelhos de muscula\u00e7\u00e3o e pistas de cooper de 860 metros, 920 metros e, na \u00e1rea externa, de 1 \n\nquil\u00f4metro e 50 metros como demonstrada nas FIGURAS 10 e 11. \n\n \nFigura 10 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o do Parque Urbano Bosque do Sudoeste \n\n \nFonte: IBRAM (2012). \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n \n \n\nFigura 11 \u2013 Vista a\u00e9rea do Parque Urbano Bosque do Sudoeste \n\n \n\nFonte: Google Earth (2014). \n\n \n\nPor ter pouco tempo de funcionamento, ainda n\u00e3o conta com grandes \u00e1rvores, devido \n\nao recente plantio de esp\u00e9cies nativas. O plantio faz parte do Projeto de Compensa\u00e7\u00e3o \n\nFlorestal acompanhado e supervisionado pelo IBRAM. \n\nO parque tornou-se alternativa para pr\u00e1tica de esportes (FIGURA 12), encontros \n\ncomunit\u00e1rios, promo\u00e7\u00e3o de eventos musicais, horta comunit\u00e1ria (FIGURA 13), atividades as \n\nquais a comunidade participa ativamente.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n\nFigura 12 \u2013 Foto da Pista de ciclismo \n\n \n\nFonte: Vera Nascimento (2017). \n\nFigura 13 - Foto da Horta Comunit\u00e1ria \n\n        \n\nFonte: Vera Nascimento (2017). \n\n \n\nNas visitas de campo realizadas ao local, foi poss\u00edvel constatar que h\u00e1 problemas \n\npontuais em rela\u00e7\u00e3o a atitudes n\u00e3o colaborativas por parte dos usu\u00e1rios referente \u00e0s regras de \n\nseguran\u00e7a e ordenamento dos espa\u00e7os do parque. \n\nO \u201clixo\u201d \u00e9 outra quest\u00e3o enfrentada pela administra\u00e7\u00e3o. Existe um projeto de Coleta \n\nSeletiva Solid\u00e1ria que tem como foco principal a conscientiza\u00e7\u00e3o dos frequentadores a \n\nrespeito da import\u00e2ncia de separar os rejeitos e mais que isso, de uma cultura de respeito ao \n\nmeio ambiente. \n\n \n\n2.5 An\u00e1lise dos dados (principais problemas) \n\n \n\nDiante dos resultados da pesquisa observou-se que os principais problemas est\u00e3o na \n\natua\u00e7\u00e3o do governo e \u00e0 falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade em rela\u00e7\u00e3o aos problemas \n\nambientais.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do governo o Parque Olhos D?\u00c1gua destaca-se pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o eficiente e a conscientiza\u00e7\u00e3o de seus frequentadores o que se observa pelo \n\nmobili\u00e1rio que sempre est\u00e1 em funcionamento e em boas condi\u00e7\u00f5es de uso, pelas atividades \n\nligadas \u00e0 quest\u00e3o ambiental realizadas, pelo seu \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o. Referente ao \n\n\n\n20 \n \n\n \n \n\npapel da comunidade h\u00e1 proeminente participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios nas diferentes atividades \n\nculturais e ecol\u00f3gicas. A frequ\u00eancia a atividades de lazer e esportivas \u00e9 constante mesmo em \n\ndias \u00fateis. O cuidado de seus frequentadores com a fauna e a flora mant\u00e9m o parque em \n\nestado adequado de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 no Parque de M\u00faltiplo Uso da Asa Sul notam-se s\u00e9rios problemas de manuten\u00e7\u00e3o \n\nem suas instala\u00e7\u00f5es como: o banheiro ecol\u00f3gico que h\u00e1 mais de quatro anos est\u00e1 desativado; \n\nproblemas de seguran\u00e7a que n\u00e3o se estende a todo o parque; problema de contamina\u00e7\u00e3o do \n\nlago existente no local, entre outros. No Parque de M\u00faltiplo Uso da Asa Sul h\u00e1 pouca ou \n\nquase nenhuma participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, estes geralmente se colocam na posi\u00e7\u00e3o passiva \n\ndiante das necessidades do local. Esporadicamente algumas escolas fazem projetos de coleta \n\nde lixo no parque.  \n\nO Parque Sarah Kubitscheck (Parque da Cidade) tem se destacado por intensa \n\nquantidade de eventos musicais organizados pela Secretaria de Estado de Turismo do DF \n\n(SETUR), dentre outros. Por quest\u00f5es de burocracia, a maioria dos mobili\u00e1rios do parque \n\ndemoram em ser restabelecidos e permanecem em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de uso, em contrapartida, \n\nnota-se a implementa\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rios administrados por terceiros. Destaca-se como \u00e1rea \n\npara lazer, esporte e entretenimento. Por estar no centro da RA I de Bras\u00edlia e ser um espa\u00e7o \n\nde entretenimento, o Parque Sarah Kubitscheck (Parque da Cidade), acolhe um complexo \n\ngrupo de usu\u00e1rios que na maioria das vezes age com pouca ou quase nenhuma consci\u00eancia de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nPor fim, o Parque Bosque do Sudoeste por se tratar de um parque novo e pequeno \n\nn\u00e3o apresenta grandes problemas. Os problemas existentes est\u00e3o ligados \u00e0s atitudes n\u00e3o \n\ncolaborativas dos frequentadores e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n  \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nDa an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre governo e a popula\u00e7\u00e3o no que se concerne \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e estado de conserva\u00e7\u00e3o dos parques do Distrito Federal, empreendida neste \n\ntrabalho, foi poss\u00edvel perceber a falta de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, de responsabilidade \n\ne de sentimento de pertencimento ao espa\u00e7o s\u00e3o fatores que influenciam o \n\nfuncionamento inadequado dos parques de parte da popula\u00e7\u00e3o. \n\nOs parques analisados t\u00eam diferen\u00e7as quanto \u00e0 gest\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, tipos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, atividades realizadas e regras de conduta dos frequentadores. Cada parque \n\npossui uma regra e estas variam de acordo com as caracter\u00edsticas do local. Em \n\nconsequ\u00eancia disso, nota-se que os parques t\u00eam problemas quanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade que, por vezes, depreda e degrada o meio ambiente onde reside e vive. Em \n\nalguns casos, a administra\u00e7\u00e3o atua de forma negligente.  \n\nNo que se refere \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos parques focos do estudo de caso desse \n\ntrabalho, verificou-se uma melhor gest\u00e3o no Parque Olhos D'\u00c1gua caracterizando-se \n\ncomo eficiente e aberta para receber sugest\u00f5es de seus frequentadores, que s\u00e3o atores \n\npart\u00edcipes na gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do parque. Levando-se em conta o que foi observado \n\n\u00e9 poss\u00edvel concluir que a rela\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o meio ambiente precisa avan\u00e7ar \n\npara uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica mais eficaz. O parque Olhos D'\u00c1gua por ter uma \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o privilegiada, permite ao visitante contato direto com a realidade do Bioma \n\nCerrado contribuindo com o processo de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO parque de M\u00faltiplo Uso da Asa Sul tem uma boa infraestrutura. Os \n\nfrequentadores destacaram os benef\u00edcios e tamb\u00e9m cobraram melhorias na seguran\u00e7a e \n\nna qualidade dos equipamentos. De acordo com o que foi observado, n\u00e3o h\u00e1 uma \n\nintera\u00e7\u00e3o entre a administra\u00e7\u00e3o e a comunidade local para melhoria do parque. \n\nO parque Sarah Kubitscheck \u00e9 considerado o maior da Am\u00e9rica Latina. Possui \n\numa boa infraestrutura e por ser um parque que tem como objetivo lazer, contato com o \n\nmeio ambiente e entretenimento, necessita de maior empenho do governo e da \n\npopula\u00e7\u00e3o no sentido de preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 o parque Urbano Bosque do Sudoeste, por ser de pequeno porte e ter pouco \n\ntempo de funcionamento, ainda n\u00e3o est\u00e1 totalmente arborizado e seu mobili\u00e1rio \n\nencontra-se em estado razo\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n \n \n\n \n\nPara reverter isso, foi criado pelo governo o Programa Bras\u00edlia nos Parques n\u00b0 \n\n37.115, de 15 de fevereiro de 2016, tem como objetivo criar a sensa\u00e7\u00e3o de \n\npertencimento dos moradores e estimular o cuidado para com o espa\u00e7o e desenvolver \n\nh\u00e1bitos sustent\u00e1veis. \n\nAssim sendo, a cria\u00e7\u00e3o de projetos tendo como foco a mudan\u00e7a de atitude dos \n\nfrequentadores dos parques em geral, mostra que a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia para a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, portanto, conclui-se que os parques \n\ncontribuem n\u00e3o s\u00f3 para a conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais, mas tamb\u00e9m para a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o dos habitantes da cidade. \n\nArne Naess (1912-2009 apud ICMBIO, 2006) cita que o homem na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a natureza vive como centro do mundo e a natureza apenas como instrumento de \n\nseu pr\u00f3prio bem-estar. A natureza, contudo, vale por si mesma \u201cindependente da \n\nutilidade econ\u00f4mica que tenha para o ser humano\u201d. O ser humano deveria compreender-\n\nse como \u201cparte insepar\u00e1vel \u2013 f\u00edsica, psicol\u00f3gica e espiritualmente \u2013 do ambiente em que \n\nvive\u201d, assim seria capaz de construir \u201cuma nova civiliza\u00e7\u00e3o, culturalmente solid\u00e1ria, \n\npoliticamente participativa e ecologicamente consciente\u201d. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9.795, de 27 de abril de 1999. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa \n\ndo Brasil, Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia - DF, 28 abr. 1999. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.985, de 18 de julho de 2000. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa \n\ndo Brasil, Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia - DF, 19 jul. 2000.  \n\n \n\nCORREIO BRAZILIENSE. BSBBeatles re\u00fane milhares de pessoas no Parque Olhos \n\nD'\u00c1gua. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/cidades/2015/07/05/interna_cidades\n\ndf,489064/bsbeatles-reune-milhares-de-pessoas-no-parque-olhos-d-agua.shtml>. Acesso \n\nem: 06 out. 2015. \n\n \n\nCORREIO BRAZILIENSE. Folego de menino. Revista do Correio. Bras\u00edlia, Dispon\u00edvel \n\nem: \n\n<http://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/revista/2014/05/04/interna_revista_c\n\norreio,424548/folego-de-menino.shtml>. Acesso: em 04 out. 2015. \n\n \n\nCORREIO BRAZILIENSE. Descaso com o lago do Parque da Cidade preocupa \n\nfrequentadores do local. Maio/2017. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/cidades/2017/05/04/interna_cidades\n\ndf,593024/descaso-com-o-lago-do-parque-da-cidade-preocupa-frequentadores-do-\n\nloca.shtml>. Acesso em: 08 out. 2017. \n\n \n\nDISTRITO FEDERAL. Decreto n\u00ba 33.588, de 22 de mar\u00e7o de 2012. Di\u00e1rio Oficial do \n\nDistrito Federal, Bras\u00edlia \u2013 DF, 23 mar 2012. \n\n \n\nDUARTE, Rose Mary Reis; BUENO, Mario Sergio Galv\u00e3o. Fundamentos ecol\u00f3gicos \n\naplicados \u00e0 RAD para matas ciliares do interior paulista. Manual para Recupera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00c1reas Degradadas do Estado de S\u00e3o Paulo - Matas ciliares do interior paulista. S\u00e3o \n\nPaulo: Instituto de Bot\u00e2nica, 2006. \n\n \n\nGDF. Decreto n\u00ba 37.115, publicado no Di\u00e1rio Oficial do DF. Programa Bras\u00edlia nos \n\nParques. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttps://www.agenciabrasilia.df.gov.br/2016/02/18/governo-cria-programa-para-\n\nincentivar-uso-de-parques-em-brasilia/ \n\nAcesso em: 23 set. 2017 \n\n \n\nGDF. Instituto Bras\u00edlia Ambiental IBRAM. Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental e Florestal. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibram.df.gov.br/component/content/article/298.html> \n\nAcesso em: 15 set. 2017. \n\n \n\nGESP. Sistema Ambiental Paulista 2015; acesso em 22 set: 2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/parque-urbano/ \n\n \n\nGEORGIN, Jordana; OLIVEIRA Gyslaine Alves. Pr\u00e1ticas de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nem escolas p\u00fablicas de Ronda Alta/RS. Revista Monografias Ambientais \u2013 REMOA, \n\nSanta Maria, v.14, n.3, mai-ago. 2014, p.3378-3382. \n\n \n\nhttps://www.agenciabrasilia.df.gov.br/2016/02/18/governo-cria-programa-para-incentivar-uso-de-parques-em-brasilia/\nhttps://www.agenciabrasilia.df.gov.br/2016/02/18/governo-cria-programa-para-incentivar-uso-de-parques-em-brasilia/\n\n\n24 \n \n\n \n \n\nINSTITUTO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS. GUIA de \n\nParques do Distrito Federal. Bras\u00edlia, DF: IBRAM, 2013. \n\n \n\nINSTITUTO CHICO MENDES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DA BIODIVERSIDADE - ICMBio. \n\nFrequentar parques e florestas faz bem \u00e0 sa\u00fade. Publicado: Quarta, 22 de Junho de 2016. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.icmbio.gov.br/portal/ultimas-noticias/20-geral/7982-frequentar-\n\nucs-faz-bem-a-saude>. Acesso em: 15 set. 2017. \n\n \n\nINSTITUTO S\u00d3CIO AMBIENTAL (ISA). Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil. 2015. \n\nDispon\u00edvel em:<https://uc.socioambiental.org/o-snuc/o-que-%C3%A9-o-snuc>. Acesso em: \n\n15 set./2017.  \n\n \n\nJORNAL DE BRAS\u00cdLIA. Uma piscina com ondas na capital. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.jornaldebrasilia.com.br/cidades/uma-piscina-com-ondas-na-capital/>. Acesso \n\nem: setembro/2017. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. (MMA) Plano de a\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole do desmatamento e das queimadas: cerrado. Bras\u00edlia: MMA, 2011.  \n\n \n\nPELUSO, Mar\u00edlia; OLIVEIRA, Washington C\u00e2ndido de. Distrito Federal: Paisagem, \n\nPopula\u00e7\u00e3o e Poder. Bras\u00edlia: Editora Candido Calazans, 2012.  \n\n \n\nPIMENTA, Neder Cassio; SOLINO FILHO, Teobaldo; PICOLI, Ros\u00e2ngela Laura.  \n\nEcossistemas Urbanos e a Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade: Benef\u00edcios Sociais e \n\nAmbientais do Parque de Uso M\u00faltiplo da Asa Sul. In: IV Congresso Brasileiro de \n\nGest\u00e3o Ambiental. Anais. Salvador, 2013. p.1-14. \n\n \n\nSANTARLACCI, \u00c2ngelo de Sousa. Externalidades positivas geradas pelo Parque \n\nOlhos D\u2019\u00e1gua ao mercado imobili\u00e1rio por meio de \u00edndices hed\u00f4nicos. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, Universidade de Bras\u00edlia, departamento de Engenharia florestal, 2013.  \n\n \n\nSCALISE, Walnyce. Parques urbanos: Evolu\u00e7\u00e3o, projeto, fun\u00e7\u00f5es e uso. Revista \n\nAssentamentos Humanos, Universidade de Mar\u00edlia, Mar\u00edlia SP, v. 4, n. 1, p. 17-24, out. \n\n2002.Revista da Faculdade de Engenharia, Arquitetura e Tecnologia. \n\n \n\nSILVA, Let\u00edcia do Nascimento. Valora\u00e7\u00e3o Dos Parques Urbanos de Bras\u00edlia: O \n\nCaso Do Parque Olhos D\u2019 \u00c1gua. Monografia apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias da \n\nSa\u00fade do Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia, 2002. \n\n \n\nSILVA, Lucia Helena Soares e; SILVEIRA, Concei\u00e7\u00e3o Eneida dos Santos; VIEIRA, \n\nAna Beatriz Duarte. Conhecendo a natureza, defendendo a vida: um elo entre \n\nuniversidade e comunidade. Revista ParticipA\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, n 19, 2011, p.38-46. \n\nDispon\u00edvel em \n\n<http://periodicos.unb.br/index.php/participacao/issue/view/690/showToc>. Acesso: em \n\n04 out. 2015.  \n\n \n\nTRILHA ecopedag\u00f3gica. Dispon\u00edvel em:&lt;http://7saberes.com/novo/trilha-\n\necopedagogica>. Acesso em: 04 out. 2015. \n\n \n\nhttps://uc.socioambiental.org/o-snuc/o-que-%C3%A9-o-snuc\n\n\n25 \n \n\n \n \n\nSCHENINI, P. C.; COSTA, A. M.; CASARIN, V. W. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o: \n\naspectos \n\nhist\u00f3ricos e sua evolu\u00e7\u00e3o. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE CADASTRO \n\nT\u00c9CNICO \n\nMULTIFINALIT\u00c1RIO. 2004, Florian\u00f3polis. Anais... Florian\u00f3polis: UFSC, 2004. p.1-7"}]}}}