{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23221"}, {"@name": "filename", "#text": "7316_egoshi_hr_tcc_prud.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "HENRY KENJI KAWATO \n\nHIGOR RAMIREZ EGOSHI \n\n \n\n \n\nProposta de restaura\u00e7\u00e3o de mata ciliar utilizando t\u00e9cnicas \n\nde nuclea\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3 - SP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPRESIDENTE PRUDENTE \n\n2011 \n\n\n\n \n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA J\u00daLIO DE MESQUITA FILHO \u2013 UNESP \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA DE PRESIDENTE PRUDENTE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHENRY KENJI KAWATO \n\nHIGOR RAMIREZ EGOSHI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProposta de restaura\u00e7\u00e3o de mata ciliar utilizando t\u00e9cnicas \n\nde nuclea\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3 - SP \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao \n\ndepartamento de Planejamento, Urbanismo e \n\nAmbiente da UNESP/FCT Campus de \n\nPresidente Prudente como requisito para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Engenheiro Ambiental.  \n\n \n \n \n \n \n\nOrientador: Profa. Dra. Encarnita Salas Martin   \n\nCo-orientador: Profa. Dra. Renata Ribeiro de Araujo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente Prudente, novembro de 2011 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nEgoshi, Higor Ramirez; Kawato, Henry Kenji. \n\nS--- Proposta de restaura\u00e7\u00e3o de mata ciliar utilizando t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o \nno munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3. Higor Ramirez Egoshi, Henry Kenji Kawato. \n- Presidente Prudente : [s.n], 2011. \n\n--- 97 f. : il. \n \nOrientador: Encarnita Salas Martin \nTrabalho de conclus\u00e3o (bacharelado \u2013 Engenharia Ambiental) - \n\nUniversidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \nInclui bibliografia \n \n1. Nuclea\u00e7\u00e3o. 2. Restaura\u00e7\u00e3o. 3. Servi\u00e7os Ambientais. I. Egoshi, Higor \n\nEgoshi; Kawato, Henry Kenji. II. Universidade Estadual Paulista. Faculdade \nde Ci\u00eancias e Tecnologia. III. Proposta de restaura\u00e7\u00e3o de mata ciliar \nutilizando t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3. \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS  \n\n \n\n A execu\u00e7\u00e3o desse trabalho s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o de muitas pessoas, fica \n\naqui nossa gratid\u00e3o: \n\n Ao Professor Marcos Norberto Boin, pelas sugest\u00f5es, apoio e ensinamentos (P\u00e9 de \n\nalmo\u00e7o) que nos foram prestados durante a execu\u00e7\u00e3o do trabalho e acima de tudo pela \n\namizade.  \n\n As Professoras Encarnita Salas Martin e Renata Ribeiro de Araujo, pelo apoio e \n\ncompreens\u00e3o das dificuldades passadas para realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\n Aos funcion\u00e1rios da biblioteca da UNESP/FCT, em especial para F\u00e1tima, M\u00e1rcia, \n\nSilvana, Silvia e Virginia.  \n\n Ao pessoal da Associa\u00e7\u00e3o de Agricultores de Gar\u00e7a, em especial ao Victor e Sr. Pedro \n\npela preza, e por nos acompanhar em nossa visita t\u00e9cnica. \n\n A Natalia G. F. Branco da SMA de Presidente Prudente por nos auxiliar, e pela \n\noportunidade da visita t\u00e9cnica em Gar\u00e7a. \n\n A Jussara e o Sr. Fel\u00edcio da Secretaria da Agricultura e Meio Ambiente de Regente \n\nFeij\u00f3, por nos ajudar com os trabalhos de campo e pelos conselhos.  \n\n A todos os familiares e amigos que nos ajudaram a dar este passo em nossas vidas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEsta monografia, apresentada com o intuito de obter o t\u00edtulo de Engenheiro Ambiental, prop\u00f5e \n\na utiliza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o para a restaura\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente formadas por tr\u00eas nascentes que contribuem para forma\u00e7\u00e3o do rio Santo \n\nAnast\u00e1cio, no Munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3 \u2013 S\u00e3o Paulo. Atrav\u00e9s do Projeto Mina D\u2019\u00c1gua, \n\npropriet\u00e1rios rurais s\u00e3o incentivados a restaurar e conservar nascentes que contribuem para o \n\nabastecimento p\u00fablico, sendo remunerados atrav\u00e9s do pagamento por servi\u00e7os ambientais. \n\nCom a simula\u00e7\u00e3o deste pagamento renderia ao propriet\u00e1rio rural R$ 630,00 por ano. Ser\u00e3o \n\npropostas t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o que visam basicamente \u00e0 facilita\u00e7\u00e3o da sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, \n\natrav\u00e9s das t\u00e9cnicas conhecidas como: transposi\u00e7\u00e3o de solo, transposi\u00e7\u00e3o de galharia, poleiros \n\nartificiais e plantio em grupos de Anderson que totalizam 81 n\u00facleos abrangendo uma \u00e1rea de \n\n208,3 m2 que corresponde a 1,9% da \u00e1rea total a ser restaurada. Feito o levantamento dos \n\nfragmentos florestais na bacia hidrogr\u00e1fica, constatou-se que apenas 12,39% da \u00e1rea total \n\npossui vegeta\u00e7\u00e3o remanescente.  \n\n \n\nPalavras chave: Regente Feij\u00f3, Nuclea\u00e7\u00e3o, Rio Santo Anast\u00e1cio, Servi\u00e7os Ambientais, \n\nRestaura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis monograph, presented in order to obtain the title of Environmental Engineer, proposes \n\nthe use of nucleation techniques for the restoration of permanent preservation areas formed by \n\nthree springs that contribute to the formation of Santo Anastacio river, city of Regent Feijo \u2013 \n\nS\u00e3o Paulo. Through Mine Water Project, landowners are encouraged to restore and conserve \n\nsprings that contribute to the public water supply, being paid through the fees for \n\nenvironmental services. Once the simulation of this payment was reached at R$ 630.00 per \n\nyear. Nucleation techniques will be proposed in order to facilitate the ecological succession, \n\nthrough techniques known as transposition of the soil, transposition of the branches, artificial \n\nperches and planting in groups of Anderson, totaling 81 cores covering an area of 208.3 m2 \n\nwhich corresponds to 1.9% of the total area to be restored. Made the survey of forest \n\nfragments in the watershed, it was found that only 12.39% of the total area has remnant \n\nvegetation. \n\n \n\nKeywords: Regent Feijo, Nucleation, Restoration, Environmental Services, Santo Anastacio \n\nriver.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Representa\u00e7\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Fonte: Adaptado de Centro Tecnol\u00f3gico \n\nde Hidr\u00e1ulica \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo. ............................................................................ 29 \n\nFigura 2 \u2013 Nascente sem ac\u00famulo inicial. Fonte: (SMA, 2009). ............................................ 38 \n\nFigura 3 - Vereda. Fonte: (SMA, 2009). ................................................................................. 38 \n\nFigura 4 - Nascente com ac\u00famulo inicial. Fonte: (SMA, 2009). ............................................ 38 \n\nFigura 5 \u2013 Exemplo do histograma de contraste linear. .......................................................... 44 \n\nFigura 6 \u2013 (A) Poleiro no in\u00edcio; (B)  em seguida desempenhando seu papel nucleador. (Fotos \n\ncedidas por Natalia. G. F. Branco e Thyellenn L. de Souza). .................................................. 50 \n\nFigura 7 - (A)  no in\u00edcio; (B) posteriormente desempenhando seu papel nucleador. (Fonte: \n\nCedidas por Natalia. G. F. Branco e Thyellenn L. de Souza) .................................................. 51 \n\nFigura 8 \u2013 Ilustra o processo b\u00e1sico da transposi\u00e7\u00e3o de solos. ............................................... 52 \n\nFigura 9- Exemplo da disposi\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos de Anderson. .................................................. 53 \n\nFigura 10 \u2013 Fluxograma do Procedimento Metodol\u00f3gico ....................................................... 57 \n\nFigura 11 \u2013 Detalhe da \u00e1rea experimental no munic\u00edpio de Gar\u00e7a ......................................... 59 \n\nFigura 12 \u2013 (A) Imagem sem contraste linear; (B) Imagem contrastada. (Fonte: Google)..... 59 \n\nFigura 13- Fotoleitura - identifica\u00e7\u00f5es de fei\u00e7\u00f5es. .................................................................. 61 \n\nFigura 14 - Alvo Pastagem. (Fonte: Autoria pr\u00f3pria). ............................................................ 62 \n\nFigura 15 - Alvo Remanescente. (Fonte: Autoria pr\u00f3pria)...................................................... 63 \n\nFigura 16 \u2013 Alvo: Estrada rural. (Fonte: Autoria pr\u00f3pria) ...................................................... 63 \n\nFigura 17 \u2013 Alvo: Estrada pavimentada. (Fonte: Autoria pr\u00f3pria) ......................................... 64 \n\nFigura 18 - \u00c1rea de Estudos. Fonte: Adaptado de Soares e Viana (2009). ............................. 66 \n\nFigura 19 - \u00c1rea de Estudo ...................................................................................................... 67 \n\nFigura 20 - Tipos de solos na \u00e1rea de estudo. (Fonte: Dibieso, 2011) .................................... 69 \n\nFigura 21 - Pastagem de gram\u00ednea ex\u00f3tica Braqui\u00e1ria. (foto de outubro de 2011) ................. 73 \n\nFigura 22 - Pastagem, com presen\u00e7a de regenerantes. (foto de outubro de 2011) .................. 73 \n\nFigura 23 - Vegeta\u00e7\u00e3o Remanescente suprimida pela pastagem. (foto de outubro de 2011). 73 \n\nFigura 24 - (A) Presen\u00e7a de gado em APP; (B) Trilha causada pelo gado para chegar ao curso \n\nd\u2019\u00e1gua; (C) Passagem livre para o gado de uma propriedade para a outra; (D) Fragmento com \n\npresen\u00e7a de lianas em sua borda. (Fonte: Autoria pr\u00f3pria). ..................................................... 75 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE MAPAS \n\n \n\nMapa 1: Carta- Imagem das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente ............................................. 78 \n\nMapa 2: Localiza\u00e7\u00e3o dos Fragmentos Florestais ..................................................................... 80 \n\nMapa 3: Croqui da Disposi\u00e7\u00e3o dos N\u00facleos ............................................................................ 93 \n\nMapa 4 - Carta: Local do Projeto e Vias de Acesso. ............................................................... 94 \n\nMapa 5 - Carta \u2013 Imagem: Local do Projeto e Vias de Acesso. .............................................. 95 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Esp\u00e9cies arb\u00f3reas identificadas na mata ciliar do c\u00f3rrego Palmitalzinho. ............ 56 \n\nTabela 2 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es dos Fragmentos Florestais. ............................................................... 79 \n\nTabela 3 - Medidas para Cercamento ...................................................................................... 82 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE QUADRO \n\n \n\nQuadro 1 - Pluviosidade e temperatura m\u00e9dia (1968 \u2013 2000)................................................. 71 \n\nQuadro 2 - Quantifica\u00e7\u00e3o das T\u00e9cnicas de Nuclea\u00e7\u00e3o utilizadas na proposta de restaura\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea............................................................................................................................................ 81 \n\nQuadro 3 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o do Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais ............................................. 97 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n.LISTA DE ANEXOS  \n\n \n\nANEXO A - Crit\u00e9rios para aferi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais no \u00e2mbito do projeto mina d\u2019\u00e1gua. \n \nANEXO B \u2013 Cronograma de atividades. \n \nANEXO C \u2013 Cronograma financeiro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas  \n\nAPP \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nCBRN \u2013 Coordenadoria de Biodiversidade e Recursos Naturais \n\nCETESB \u2013 Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo  \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCPTI \u2013 Cooperativa de Servi\u00e7os, Pesquisas e Industriais. \n\nDMA \u2013 Dom\u00ednio Mata Atl\u00e2ntica  \n\nFAO \u2013 Food and Agriculture Organization \n\nFCT \u2013 Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia  \n\nFECOP \u2013 Fundo Estadual de Preven\u00e7\u00e3o e Controle da Polui\u00e7\u00e3o \n\nFES \u2013 Floresta Estacional Semidecidual \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\nINPE \u2013 Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nIPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\nLEF \u2013 Laborat\u00f3rio de Ecologia Florestal \n\nLERF \u2013 Laborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPEMC \u2013 Pol\u00edtica Estadual de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas  \n\nPSA \u2013 Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais \n\nPVC \u2013 Policloreto de Vinila \n\nSIG \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSMA \u2013 Secret\u00e1ria do Meio Ambiente \n\nUGRH I \u2013 Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos  \n\nUNESP \u2013 Universidade Estadual Paulista  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................................. 17 \n\n2. JUSTIFICATIVA ........................................................................................................... 18 \n\n3. OBJETIVOS ................................................................................................................... 20 \n\n3.1. OBJETIVO GERAL ...................................................................................................... 20 \n\n3.2. OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ............................................................................................ 20 \n\n4. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ................................................................................. 20 \n\n4.1. LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL ENVOLVIDA ...................................................................... 20 \n\n4.1.1. N\u00edvel Federal ........................................................................................................ 21 \n\n4.1.2. N\u00edvel Estadual ...................................................................................................... 23 \n\n4.1.3. N\u00edvel Municipal .................................................................................................... 25 \n\n4.2. CONCEITOS E DEFINI\u00c7\u00d5ES IMPORTANTES PARA O TRABALHO..................................... 27 \n\nA) ECOSSISTEMA ................................................................................................................ 27 \n\nB) BIOMA ........................................................................................................................... 27 \n\nC) MATA ATL\u00c2NTICA ......................................................................................................... 27 \n\nD) FLORESTA ESTACIONAL SEMIDECIDUAL (FES) ............................................................. 28 \n\nE) BACIA HIDROGR\u00c1FICA .................................................................................................. 29 \n\nF) PROJETO MINA D\u2019 \u00c1GUA ............................................................................................... 30 \n\nG) SERVI\u00c7OS ECOSSIST\u00caMICOS........................................................................................... 31 \n\nH) PAGAMENTO POR SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS (PSA) ........................................................... 31 \n\nI) RESTAURA\u00c7\u00c3O, RECUPERA\u00c7\u00c3O E REABILITA\u00c7\u00c3O ......................................................... 34 \n\nJ) MATA CILIAR ................................................................................................................. 35 \n\nK) IMPORT\u00c2NCIA DAS MATAS CILIARES \u201cOS C\u00cdLIOS PROTETORES DAS \u00c1GUAS\u201d ................... 35 \n\nL) NASCENTES ................................................................................................................... 37 \n\nM) INVAS\u00c3O BIOL\u00d3GICA ..................................................................................................... 39 \n\nN) FRAGMENTA\u00c7\u00c3O ........................................................................................................... 39 \n\nO) LIANAS .......................................................................................................................... 40 \n\nP) RESILI\u00caNCIA E ESTABILIDADE ....................................................................................... 41 \n\nQ) SUCESS\u00c3O ECOL\u00d3GICA .................................................................................................. 42 \n\nR) GEOPROCESSAMENTO E SISTEMAS DE INFORMA\u00c7\u00d5ES GEOGR\u00c1FICAS (SIG) .................. 43 \n\n\n\n \n \n\n \n\ni. Contraste por Transforma\u00e7\u00e3o Linear ........................................................................ 44 \n\nii. Interpreta\u00e7\u00e3o Visual de Imagens Orbitais ................................................................ 44 \n\n5. RESTAURA\u00c7\u00c3O FLORESTAL .................................................................................. 45 \n\n5.1. FASES DA RESTAURA\u00c7\u00c3O ........................................................................................... 45 \n\n5.2. TIPOS DE RESTAURA\u00c7\u00d5ES .......................................................................................... 48 \n\n5.3. NUCLEA\u00c7\u00c3O .............................................................................................................. 48 \n\n5.3.1. Tipos de T\u00e9cnicas ................................................................................................. 49 \n\n5.3.2. Sele\u00e7\u00e3o de Esp\u00e9cies para Reflorestamento ........................................................... 54 \n\n6. PROCEDIMENTO METODOL\u00d3GICO ..................................................................... 57 \n\nA. LEVANTAMENTO BIBLIOGR\u00c1FICO .................................................................................. 58 \n\nB. LEVANTAMENTO PRIM\u00c1RIO ........................................................................................... 58 \n\nC. PRODUTOS CARTOGR\u00c1FICOS ......................................................................................... 59 \n\nE. INTERPRETA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS DADOS ................................................................... 64 \n\nF. MATERIAIS UTILIZADOS ................................................................................................. 64 \n\ni. Material Cartogr\u00e1fico ............................................................................................... 64 \n\nii. Aplicativos Utilizados .................................................................................................. 65 \n\niii. Outros Materiais .......................................................................................................... 65 \n\n7. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL .............................................................................. 66 \n\n7.1. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E LIMITES DA \u00c1REA DE ESTUDO ............................................................... 66 \n\n7.2. GEOMORFOLOGIA ........................................................................................................... 68 \n\n7.3. SOLOS ............................................................................................................................. 68 \n\n7.4. CLIMA ............................................................................................................................. 70 \n\n7.5. VEGETA\u00c7\u00c3O ................................................................................................................... 71 \n\ni. Bioma ....................................................................................................................... 71 \n\nii. Floresta Estacional Semidecidual ............................................................................. 72 \n\n7.6. USO/OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO ............................................................................................... 72 \n\n7.7. SITUA\u00c7\u00c3O ATUAL DAS MATAS CILIARES DA \u00c1REA DO PROJETO ....................................... 74 \n\n8. RESULTADOS ................................................................................................................... 76 \n\n8.1. DIST\u00c2NCIA DOS REMANESCENTES PR\u00d3XIMOS A \u00c1REA DO PROJETO ................................. 79 \n\n8.2.  PROPOSTA DE NUCLEA\u00c7\u00c3O NAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE........................ 81 \n\n8.3. SIMULA\u00c7\u00c3O DO PAGAMENTO POR SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS DO PROJETO MINA D\u2019 \u00c1GUA 96 \n\n\n\n \n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................................. 98 \n\n9. REFER\u00caNCIAS ................................................................................................................. 99 \n\nANEXOS................................................................................................................................104\n\n\n\n17 \n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n Neste ano de 2011, segundo a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) a popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial chegou a marca de 7 bilh\u00f5es de pessoas, considerando o aumento populacional, \n\ncrescimento do consumo de recursos naturais e conseq\u00fcentemente degrada\u00e7\u00e3o destes, torna-se \n\ncada vez mais dif\u00edcil conciliar a demanda e a oferta por recursos em quantidade e qualidade. \n\n O crescimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira e seu modo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial \n\ncaracterizado por ser sem planejamento s\u00e3o fatores que contribu\u00edram para a degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, particularmente das florestas. (MARTINS, 2007, p. 18).  \n\n As florestas do estado de S\u00e3o Paulo v\u00eam sendo degradadas desde a chegada das \n\nexpedi\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias, acontecendo primeiramente no litoral e expandindo-se posteriormente \n\npara o interior.  Essas expedi\u00e7\u00f5es vieram acompanhadas pela derrubada das florestas de forma \n\nindiscriminada e o uso descontrolado dos recursos naturais, al\u00e9m de causar preju\u00edzos na \n\nquantidade e qualidade dos recursos, prejudica tamb\u00e9m a efetividade dos servi\u00e7os prestados \n\npela natureza. \n\n  Conforme os dados do Invent\u00e1rio Florestal da Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa (2009) o Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, possui 17,5% de cobertura vegetal nativa que corresponde \u00e0 cerca 300.000 \n\nfragmentos florestais.  Alguns desses fragmentos que se encontram nas margens dos corpos \n\nd\u2019\u00e1gua recebem o nome popular de matas ciliares. Essas matas, consideradas de extrema \n\nimport\u00e2ncia para manuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos corpos d\u2019\u00e1gua, e devem ser preservadas e \n\nrecuperadas conforme a Lei Federal n\u00b04771/65 do C\u00f3digo Florestal. \n\n  Para Barbosa (2008) falar em recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares significa retornar a um \n\npassado recente, em que a grande preocupa\u00e7\u00e3o recaia sobre o desabastecimento de \u00e1gua em \n\nboa parte dos munic\u00edpios paulistas, conseq\u00fc\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas mal conduzidas, \n\nembora bem intencionadas, que acabaram por dizimar mais de 1,3 milh\u00f5es de hectares nas \n\nzonas ciliares, comprometendo a qualidade de cursos d\u2019\u00e1gua e reservat\u00f3rios de forma \n\ndram\u00e1tica.  \n\n O munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3 localizado no oeste paulista, dentro da regi\u00e3o \n\nadministrativa de Presidente Prudente, possui dentro de seu territ\u00f3rio parte das principais \n\nnascentes que ir\u00e3o formar o Rio Santo Anast\u00e1cio.  \n\n\n\n18 \n \n\n \n\n A \u00e1rea de estudo \u00e9 formada por tr\u00eas nascentes pontuais sem ac\u00famulo inicial de \u00e1gua, \n\nest\u00e3o localizadas em terreno declivoso e possui parte de suas \u00e1reas de APPs1 vegetadas, est\u00e3o \n\nlocalizadas na sub-bacia compreendida pela nascente principal do que posteriormente ser\u00e1 o \n\nrio Santo Anast\u00e1cio, at\u00e9 alcan\u00e7ar a conflu\u00eancia do c\u00f3rrego do Palmitalzinho. \n\n Sabendo da import\u00e2ncia de recompor as matas ciliares de nascentes, em especial as \n\nsituadas em mananciais2 de abastecimento p\u00fablico no munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3 foi assinada \n\na Lei n\u00b0 2.504/09 tem por finalidade a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos mananciais. \n\n2. JUSTIFICATIVA \n\n O rio Santo Anast\u00e1cio possui import\u00e2ncia regional, pois muitas cidades empregam de \n\nsuas \u00e1guas para usos m\u00faltiplos, entre eles pode-se citar a utiliza\u00e7\u00e3o para o abastecimento \n\np\u00fablico. \n\n As nascentes da \u00e1rea do projeto fazem parte das que colaboram diretamente como \n\nafluentes do rio Santo Anast\u00e1cio que posteriormente ir\u00e1 contribuir para a forma\u00e7\u00e3o da represa \n\nque abastece aproximadamente 30% da popula\u00e7\u00e3o da cidade de Presidente Prudente, \n\nconfigurando-se como a segunda mais importante fonte de abastecimento. Mesmo sabendo da \n\nimport\u00e2ncia do rio Santo Anast\u00e1cio para a regi\u00e3o de Presidente Prudente, ele continua sendo \n\ndegradado em toda sua extens\u00e3o, desde suas nascentes. \n\n As an\u00e1lises das \u201cConclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es dos Relat\u00f3rios de Qualidade das \u00c1guas \n\nInteriores do Estado de S\u00e3o Paulo, e no Relat\u00f3rio de Qualidade das \u00c1guas Superficiais no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo\u201d estudos realizados no per\u00edodo de 2007-2010, pela CETESB3 \n\ndemonstram problemas de degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no rio Santo Anast\u00e1cio. \n\n A descri\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua da regi\u00e3o \u00e9 exposta abaixo em Martin \n\n(2000, p. 93), nela pode-se perceber que a condi\u00e7\u00e3o \u00e9 prec\u00e1ria. \n\nA bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio encontra-se em um estado de degrada\u00e7\u00e3o \nambiental severo, representado pela eros\u00e3o e o conseq\u00fcente assoreamento \ndos corpos d\u2019\u00e1gua, pela polui\u00e7\u00e3o por esgotos dom\u00e9sticos, por efluentes \nindustriais e por produtos qu\u00edmicos utilizados na agricultura. \n\n \n\n                                            \n1 APP \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n2 Manancial - Qualquer corpo d\u2019\u00e1gua superficial ou subterr\u00e2neo, que serve como fonte de abastecimento.  \n(IBGE, 2004). \n3 CETESB \u2013 Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n19 \n \n\n \n\n Aliado ao anseio de frear a degrada\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019 \u00e1gua, em 2010 foi criado pela \n\nSecretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, o Projeto Mina d\u2019\u00c1gua, uma iniciativa \n\nque visa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos mananciais de abastecimento p\u00fablico, associados a incentivos \n\necon\u00f4micos para os propriet\u00e1rios rurais que adotarem medidas de redu\u00e7\u00e3o de desmatamento e \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n O Projeto Mina D\u2019\u00e1gua ser\u00e1 executado em \u00e1reas localizadas em mananciais de \n\nabastecimento p\u00fablico e contemplar\u00e1 a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de nascentes. Assim sendo, o \n\nprojeto Mina d\u2019\u00e1gua encontra-se na fase piloto, e nesta fase foram escolhidos 21 munic\u00edpios \n\ndo estado de S\u00e3o Paulo, um munic\u00edpio por UGRHI4.  \n\n O munic\u00edpio escolhido para participar do Projeto Mina d\u2019 \u00e1gua na UGRHI-22 foi \n\nRegente Feij\u00f3, e as \u00e1reas que foram selecionadas como priorit\u00e1rias s\u00e3o: microbacia do \n\nC\u00f3rrego Palmitalzinho e microbacia do C\u00f3rrego Santo Anast\u00e1cio. \n\n Baseando-se em estudos levantados por Soares e Viana (2009, p.79) sobre a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nna bacia do alto curso do rio Santo Anast\u00e1cio na qual se insere a microbacia do c\u00f3rrego Santo \n\nAnast\u00e1cio, mostram que apenas 12,19% da \u00e1rea total da bacia, apresenta vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\nremanescente. Ainda citando os autores acima, somente 35,3% das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente est\u00e3o cobertas por vegeta\u00e7\u00e3o remanescente.  \n\n Sendo a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar de extrema import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\nambiental, e como qualquer manancial para abastecimento p\u00fablico do estado de S\u00e3o Paulo \n\nest\u00e1 protegido pela lei n\u00b0 9.866 de 28/11/1997, e em Regente Feij\u00f3 pela municipal n\u00b0 2.504 de \n\n12/08/2009, fica clara a necessidade de se preservar e recuperar as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APP). \n\n Para se recuperar \u00e1reas degradadas, existem diversas t\u00e9cnicas. Sendo feito o \n\ndiagn\u00f3stico da \u00e1rea, se tem diversas informa\u00e7\u00f5es relevantes do local, conhecendo a situa\u00e7\u00e3o \n\natual das APPs, a t\u00e9cnica escolhida para se restaurar as matas ciliares das nascentes representa \n\numa nova tend\u00eancia e \u00e9 chamada de nuclea\u00e7\u00e3o5. Por se tratar de uma \u00e1rea de apenas 1,1 \n\nhectare e possuir parte de sua vegeta\u00e7\u00e3o e apresentar sinais indicativos de regenera\u00e7\u00e3o a \n\n                                            \n4 UGRHI \u2013 Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n5 Nuclea\u00e7\u00e3o - \u00e9 a capacidade de uma esp\u00e9cie em propiciar uma significativa melhoria nas qualidades ambientais, \npermitindo um aumento na probabilidade de ocupa\u00e7\u00e3o deste ambiente por outras esp\u00e9cies Yarranton &amp; Morrison \n(1974). \n\n\n\n20 \n \n\n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dessas t\u00e9cnicas comparece como uma medida de acelerar a recomposi\u00e7\u00e3o florestal \n\nde forma que priorize refazer os processos da sucess\u00e3o natural. \n\n A restaura\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da nuclea\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada pela implanta\u00e7\u00e3o de diversas \n\nt\u00e9cnicas nucleadoras que possuem diversos efeitos funcionais e particularidades que, em \n\nconjunto, produzem uma variedade de fluxos naturais sobre o ambiente degradado. \n\n Portanto, este trabalho de conclus\u00e3o de curso \u00e9 uma tentativa de propiciar e dar apoio \n\nao Projeto Mina d\u2019 \u00e1gua no munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3, pretendendo fornecer dados para \n\nrestaurar as matas ciliares de tr\u00eas nascentes que contribuem diretamente com o manancial de \n\nabastecimento p\u00fablico de Presidente Prudente utilizando as t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o. \n\n3. OBJETIVOS \n \n\n3.1.Objetivo Geral \n\n Elaborar uma proposta de restaura\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente de \n\ntr\u00eas nascentes, localizadas no munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3, utilizando t\u00e9cnicas \n\nde nuclea\u00e7\u00e3o. \n\n3.2.Objetivos Espec\u00edficos \n\n Fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o de estudo; \n\n Identificar nascentes e corpos d\u2019\u00e1gua para posteriormente mapear as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente segundo a Lei Federal n\u00b0 4.771 de 1965 \u2013 C\u00f3digo \n\nFlorestal e legisla\u00e7\u00e3o correlata;  \n\n Identificar a proximidade com os fragmentos florestais do entorno; \n\n4. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n \n\n4.1. Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Envolvida \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal   \n\n Em seu art. 23, deixa expl\u00edcitas as compet\u00eancias comuns da Uni\u00e3o, dos Estados, do \n\nDistrito Federal e dos Munic\u00edpios: \n\n\n\n21 \n \n\n \n\n[...] \n\n   VI \u2013 proteger o meio ambiente e combater a polui\u00e7\u00e3o em qualquer de suas \n   formas; \n\n   VII \u2013 preservar as florestas, a fauna e a flora; \n\n[...] \n\n No cap\u00edtulo VI, onde trata do meio ambiente o Art. 225 descreve: \n\nTodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso \ncomum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder \nP\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as \npresentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n No art. 225 a ansiedade por um ambiente ecologicamente equilibrado para as gera\u00e7\u00f5es \n\npresentes e futuras \u00e9 vis\u00edvel, e tamb\u00e9m, imp\u00f5e ao Poder P\u00fablico e a coletividade o dever de se \n\ndefend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo.  \n\n4.1.1. N\u00edvel Federal \n\nC\u00d3DIGO FLORESTAL, Lei N \u00ba 4.771 DE 15 DE SETEMBRO DE 1965  \n\n Segundo a Lei Federal 4.771/65, alterada pela Lei n\u00b0 7.803/89 e a Medida Provis\u00f3ria \n\nn.\u00ba 2.166-67, de 24 de agosto de 2001, institui o Novo C\u00f3digo Florestal, e diz em seu Art. 1\u00b0:  \n\nAs florestas existentes no territ\u00f3rio nacional e as demais formas de \nvegeta\u00e7\u00e3o, reconhecidas de utilidade \u00e0s terras que revestem, s\u00e3o bens de \ninteresse comum a todos os habitantes do Pa\u00eds, exercendo-se os direitos de \npropriedade, com as limita\u00e7\u00f5es que a legisla\u00e7\u00e3o em geral e especialmente \nesta Lei estabelecem. \n\n  \n\n Em seu Art. 2\u00b0 tem sua reda\u00e7\u00e3o alterada pela Lei n\u00b0 7.803, de 15 de julho de 1989, \n\npassando a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \n\n \u201cConsideram-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pelo s\u00f3 efeito desta \n\nLei, as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas:  \n\n[...] \n\n\n\n22 \n \n\n \n\nc)  nas nascentes, ainda que intermitentes e nos chamados \u201colhos d\u2019\u00e1gua\u201d, \n\nqualquer que seja a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, devendo ter um raio \n\nm\u00ednimo de 50 (cinq\u00fcenta) metros de largura \n\n[...] \n\n A altera\u00e7\u00e3o deste Artigo, acima citado, demonstra que a prote\u00e7\u00e3o \u00e9 agora ainda mais \n\nespec\u00edfica, pois al\u00e9m de proteger as florestas, protege nascentes mesmo que intermitentes e \n\nseu entorno num raio de 50 metros, mostrando a import\u00e2ncia que as vegeta\u00e7\u00f5es possuem para \n\nas nascentes. \n\n Entretanto, como exposto no Art. 4\u00b0 \u00a7 5 inclu\u00eddo pela medida provis\u00f3ria n.\u00ba 2.166-67, \n\nde 24 de agosto de 2001: \n\nA supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa protetora de nascentes, ou de dunas e \nmangues, de que tratam, respectivamente, as al\u00edneas \u201cc\u201d e \u201cf\u201d do art. 2\u00b0 deste \nC\u00f3digo, somente poder\u00e1 ser autorizada em caso de utilidade p\u00fablica \n\n Como exposto no Art. 4\u00b0 \u00a7 7: \u201c\u00c9 permitido o acesso de pessoas e animais \u00e0s \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, para obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, desde que n\u00e3o exija a supress\u00e3o e n\u00e3o \n\ncomprometa a regenera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o a longo prazo da vegeta\u00e7\u00e3o nativa\u201d. \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00ba 303, de 20 DE MAR\u00c7O DE 2002 \n\n Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nEm seu Art. 2\u00b0, adota as seguintes defini\u00e7\u00f5es:  \n\n8.. N\u00edvel mais alto: n\u00edvel alcan\u00e7ado por ocasi\u00e3o da cheia sazonal do \ncurso d\u2018\u00e1gua perene ou intermitente;  \n\nII. nascente ou olho d\u2018\u00e1gua: local onde aflora naturalmente, mesmo que \nde forma intermitente, a \u00e1gua subterr\u00e2nea;  \n\nIII. vereda: espa\u00e7o brejoso ou encharcado, que cont\u00e9m nascentes ou \ncabeceiras de cursos d`\u00e1gua, onde h\u00e1 ocorr\u00eancia de solos \nhidrom\u00f3rficos, caracterizado predominantemente por renques de \nburitis do brejo (Mauritia  flexuosa) e outras formas de \nvegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica; [...]  \n\n \n\n De acordo com o Art. 3\u00b0 constitui \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente as \u00e1reas situadas: \n\n[...] \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nII.  ao redor de nascente ou olho d\u2018\u00e1gua, ainda que intermitente com raio \nm\u00ednimo de cinq\u00fcenta metros, de tal forma que proteja em cada caso, a \nbacia hidrogr\u00e1fica contribuinte.  \n\nIV.  em vereda e em faixa marginal, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, com largura \nm\u00ednima de cinq\u00fcenta metros, a partir do limite do espa\u00e7o brejoso e \nencharcado. \n\n[...] \n\n4.1.2. N\u00edvel Estadual \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O SMA 08 DE 31 DE JANEIRO DE 2008 \n\n A resolu\u00e7\u00e3o da Secretaria do Meio Ambiente SMA 21 de 21 de novembro de 2001, \n\nalterada e ampliada pela resolu\u00e7\u00e3o SMA 47/2003, SMA 58/2006 e SMA 08/2008, apresenta \n\norienta\u00e7\u00f5es para os reflorestamentos heterog\u00eaneos em \u00e1reas degradadas do estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Sendo apresentada e utilizada a vers\u00e3o mais recente. \n\n Fixa a orienta\u00e7\u00e3o para o reflorestamento heterog\u00eaneo de \u00e1reas degradadas e d\u00e1 \n\nprovid\u00eancias correlatas \n\n Em seu Art. 3\u00ba relata que a recupera\u00e7\u00e3o florestal dever\u00e1 ser priorizada nas seguintes \n\n\u00e1reas:  \n\nI. De preserva\u00e7\u00e3o permanente, definidas pela Lei Federal 4.771-65 e em \noutros instrumentos legais, em especial aquelas localizadas em \ncabeceiras de nascentes e olhos d\u2018\u00e1gua;  \n\nII. Com elevado potencial de erodibilidade dos solos;  \n\nIII. De interliga\u00e7\u00e3o de fragmentos florestais remanescentes na paisagem \nregional (corredores ecol\u00f3gicos);  \n\nIV. Localizadas em zonas de recarga h\u00eddrica e de relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica; \n\nV. Localizadas em zonas de amortecimento de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n No Art. 5\u00ba, \u00e9 citada a possibilidade de serem usadas as t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o como \n\numa alternativa para recupera\u00e7\u00e3o florestal.  \n\nRecupera\u00e7\u00e3o florestal exige diversidade elevada, compat\u00edvel com o tipo de \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa ocorrente no local, a qual poder\u00e1 ser obtida atrav\u00e9s do \nplantio de mudas e ou de outras t\u00e9cnicas, tais como nuclea\u00e7\u00e3o, semeadura \ndireta, indu\u00e7\u00e3o e/ou condu\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural. (grifo nosso) \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n \n\n J\u00e1 o Art. 6\u00ba, determina que em \u00e1reas de ocorr\u00eancia das forma\u00e7\u00f5es de floresta \n\nombr\u00f3fila, de floresta estacional semidecidual e de savana florestada (cerrad\u00e3o), recupera\u00e7\u00e3o \n\nflorestal dever\u00e1 atingir, no per\u00edodo previsto em projeto, o m\u00ednimo de 80 (oitenta) esp\u00e9cies \n\nflorestais nativas de ocorr\u00eancia regional, conforme o Artigo 8\u00ba e/ou identificadas em \n\nlevantamentos flor\u00edsticos regionais. \n\n O Artigo 8\u00b0 cita as esp\u00e9cies florestais nativas de ocorr\u00eancia regional disponibilizadas \n\npelo Instituto de Bot\u00e2nica de S\u00e3o Paulo, com informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o cumprimento \n\ndesta resolu\u00e7\u00e3o, tais como: \u00e1rea de ocorr\u00eancia, forma\u00e7\u00e3o vegetal, grupo sucessional, s\u00edndrome \n\nde dispers\u00e3o e categoria de amea\u00e7a das esp\u00e9cies. \n\nEm seu Art. 11\u00b0, para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com algum tipo de cobertura florestal nativa \n\nremanescente, devem ser observadas as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es:  \n\nI. A \u00e1rea deve ser protegida, eliminando-se qualquer fator impeditivo \u00e0 \nsobreviv\u00eancia e ao crescimento das plantas;  \n\nII. As esp\u00e9cies-problema devem ser controladas;  \n\nIII. As \u00e1reas devem ser enriquecidas com esp\u00e9cies n\u00e3o pioneiras, priorizando-se \nesp\u00e9cies nativas da flora regional presentes em alguma das categorias de \namea\u00e7a (vulner\u00e1vel, em perigo, criticamente em perigo ou presumivelmente \nextinta), bem como esp\u00e9cies zooc\u00f3ricas \n\n \n\nLEI N\u00ba 13.798, DE 9 DE NOVEMBRO DE 2009 \n\nEsta lei institui a Pol\u00edtica Estadual de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \u2013 PEMC, contendo seus \n\nprinc\u00edpios, objetivos e instrumentos de aplica\u00e7\u00e3o. \n\n Em seu artigo 23 cita a cria\u00e7\u00e3o do Programa de Remanescentes Florestais e o \n\nPagamento por Servi\u00e7os Ambientais aos propriet\u00e1rios rurais: \n\nO Poder Executivo instituir\u00e1, mediante decreto, o Programa de \nRemanescentes Florestais, sob coordena\u00e7\u00e3o da Secretaria do Meio \nAmbiente, com o objetivo de fomentar a delimita\u00e7\u00e3o, demarca\u00e7\u00e3o e \nrecupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares e outros tipos de fragmentos florestais, \npodendo prever, para consecu\u00e7\u00e3o de suas finalidades, o pagamento por \nservi\u00e7os ambientais aos propriet\u00e1rios rurais conservacionistas, bem como \nincentivos econ\u00f4micos a pol\u00edticas volunt\u00e1rias de redu\u00e7\u00e3o de desmatamento e \nprote\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n \n\n DECRETO N\u00ba 55.947, DE 24 DE JUNHO DE 2010 \n\n Regulamenta a Lei n\u00ba 13.798, de 9 de novembro de 2009, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica \n\nEstadual de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (PEMC) e institui o Programa de Remanescentes Florestais, \n\npodendo prever para sua consecu\u00e7\u00e3o de suas finalidades o PSA6 aos propriet\u00e1rios  \n\nvolunt\u00e1rios. \n\n4.1.3. N\u00edvel Municipal \n\nLEI N\u00b0 2.504 DE 12 DE AGOSTO DE 2009 do Munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3 \n\nA Lei N\u00b02.504, de 12 de agosto de 2009 institui a Pol\u00edtica de Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais \n\nde \u00c1gua destinados ao abastecimento p\u00fablico. \n\n Em seu Art. 1\u00b0 estabelece: \u201cEsta lei tem por finalidade a prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade ambiental dos mananciais de interesse municipal para abastecimento das \n\npopula\u00e7\u00f5es atuais e futuras\u201d. \n\nDe acordo com o art. 2\u00b0, define manancial de interesse municipal como: \u201cas \u00e1guas \n\ninteriores subterr\u00e2neas, superficiais, fluentes, emergentes ou em deposito, efetiva ou \n\npotencialmente utiliz\u00e1veis para o abastecimento publico\u201d. \n\nPosteriormente em seu Art. 4\u00b0 estabelece como um dos objetivos: proteger e recuperar \n\nos mananciais de interesse do munic\u00edpio e regional. \n\nDECRETO N\u00b0 1.559 DE 30 DE AGOSTO DE 2010 \n\nO decreto N\u00b0 1.559 de 30 de agosto de 2010 regulamenta a lei n\u00b02.504/2009 e em seu \n\nArt. 1\u00b0 diz: \n\nAs \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais de que trata a lei municipal n\u00b0 \n2.504/2009 est\u00e3o localizadas, prioritariamente, junto a nascentes do rio \nSanto Anast\u00e1cio e c\u00f3rregos adjacentes que cortam o munic\u00edpio de regente \nFeij\u00f3, pr\u00f3prios desta bacia hidrogr\u00e1fica. (Grifo nosso) \n\n \n\nNo \u00a71\u00b0 entende-se por c\u00f3rregos adjacentes: C\u00f3rrego da Represa, C\u00f3rrego do Embiri, \n\nC\u00f3rrego do Palmitalzinho, C\u00f3rrego Araponga, C\u00f3rrego da Mem\u00f3ria, C\u00f3rrego Mandaguari, \n\nC\u00f3rrego da Virgem e C\u00f3rrego do Cordeiro. \n\n                                            \n6 PSA \u2013 Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais. \n\n\n\n26 \n \n\n \n\nNo \u00a72\u00b0 fica inclu\u00edda como \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de manancial a faixa de 50 metros, \n\ncontados da sua nascente e 30 metros nas margens do espelho d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\nLEI N\u00b0 2.615, DE 26 DE NOVEMBRO DE 2010   \n\nEsta lei institui o Programa Municipal de Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais com \n\nobjetivo de incentivar a oferta de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e disp\u00f5e sobre Pagamentos por \n\nServi\u00e7os Ambientais (PSA). \n\nNo artigo 2\u00b0 define: servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, servi\u00e7os ambientais, pagamentos por \n\nservi\u00e7os ambientais, pagador de servi\u00e7os ambientais e provedores de servi\u00e7os ambientais: \n\nI. Servi\u00e7os ecossist\u00eamicos: benef\u00edcios que as pessoas obt\u00eam dos \necossistemas; \n\nII. Servi\u00e7os Ambientais: Servi\u00e7os ecossist\u00eamicos que tem impacto positivo \nalem da \u00e1rea onde s\u00e3o gerados; \n\nIII. Pagamento por servi\u00e7os ambientais: transa\u00e7\u00e3o voluntaria atrav\u00e9s da qual \numa atividade desenvolvida por um provedor de servi\u00e7os ambientais, que \nconserve ou recupere um servi\u00e7o ambiental previamente definido, \u00e9 \nremunerada por um pagador de servi\u00e7os ambientais, mediante a \ncomprova\u00e7\u00e3o do atendimento das disposi\u00e7\u00f5es previamente contratadas \nnos termo desta lei; \n\nIV. Pagador por servi\u00e7os ambientais: pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, p\u00fablica ou \nprivada, que paga por servi\u00e7os ambientais, dos quais se beneficia direta \nou indiretamente; \n\nV. Provedor de servi\u00e7os ambientais: pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica que executa, \nmediante remunera\u00e7\u00e3o, atividades que conservem ou recuperem servi\u00e7os \nambientais, definidos nos termos desta lei. \n\n \n\nPortanto, conhecer as leis ambientais pertinentes se faz essencial para qualquer projeto \n\nde restaura\u00e7\u00e3o.  \n\n Essa compila\u00e7\u00e3o resume as principais leis, par\u00e2metros e defini\u00e7\u00f5es envolvidas, e \n\nforma a base para fundamentar o estudo com a inten\u00e7\u00e3o que passe pela aprova\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis. \n\n\n\n27 \n \n\n \n\n4.2.Conceitos e defini\u00e7\u00f5es importantes para o trabalho \n\na) Ecossistema \n\n O termo ecossistema foi proposto pela primeira vez em 1935 pelo ec\u00f3logo brit\u00e2nico \n\nSir Arthur G. Tansley (TANSLEY, 1935 apud ODUM, 2008). Os organismos vivos (bi\u00f3tico) \n\ne seu ambiente n\u00e3o vivo (abi\u00f3tico) est\u00e3o inter-relacionados e interagem uns com os outros \n\nconstantemente ao longo do tempo. \n\nSegundo Odum (2008) sistema ecol\u00f3gico ou ecossistema \u00e9: \n\nQualquer unidade que inclui todos os organismos (a comunidade bi\u00f3tica) em \numa dada \u00e1rea interagindo com o ambiente f\u00edsico de modo que um fluxo de \nenergia leve a estruturas bi\u00f3ticas claramente definidas e \u00e0 ciclagem de \nmateriais entre componentes vivos e n\u00e3o vivos. (ODUM, 2008, p. 18) \n\nb) Bioma \n\nOs grandes ecossistemas terrestres caracterizados por tipos fision\u00f4micos semelhantes \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o denominados biomas. \n\nConforme Duarte &amp; Bueno (2006, p. 31) \u201ca palavra bioma \u00e9 utilizada para indicar as \n\nunidades fundamentais que comp\u00f5e os maiores sistemas ecol\u00f3gicos. Os biomas continentais \n\nbrasileiros s\u00e3o: Amaz\u00f4nia, Cerrado, Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica, Pantanal e Pampa\u201d. \n\nc) Mata Atl\u00e2ntica  \n\nA hist\u00f3ria brasileira est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 Mata Atl\u00e2ntica, que possui uma elevada \n\nbiodiversidade e \u00e9 considerada um dos mais importantes biomas do mundo. Entretanto, \n\ntamb\u00e9m carrega o dogma de um dos biomas mais amea\u00e7ados, sendo considerado um hotspot \n\npara conserva\u00e7\u00e3o, dado o seu alto grau de endemismos e amea\u00e7as de extin\u00e7\u00f5es iminentes \n\n(MYERS et al., 2000 apud RODRIGUES; BRANCALION; ISERNHAGEN, 2010, p. 10).  \n\nA mata atl\u00e2ntica se estende desde o Rio Grande do Sul at\u00e9 o Piau\u00ed, em diferentes \n\nformas de relevo, paisagens, caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, e a multiplicidade cultural da \n\npopula\u00e7\u00e3o configuram nessa imensa faixa territorial do Brasil, de acordo com informa\u00e7\u00f5es da \n\nFunda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica aproximadamente 93% de sua forma\u00e7\u00e3o original j\u00e1 foi \n\ndevastada. (http://www.sosma.org.br). \n\nApresenta um conjunto de ecossistemas com processos ecol\u00f3gicos interligados. As \n\nforma\u00e7\u00f5es do bioma s\u00e3o as florestas Ombr\u00f3fila Densa, Ombr\u00f3fila Mista (mata de arauc\u00e1rias), \n\n\n\n28 \n \n\n \n\nEstacional Semidecidual e Estacional Decidual e os ecossistemas associados como \n\nmanguezais, restingas, brejos interioranos, campos de altitude e ilhas costeiras e oce\u00e2nicas. \n\nAbrigam ainda ricos ecossistemas aqu\u00e1ticos, formado pelos rios e lagos, grande parte \n\ndeles amea\u00e7ados pelo desmatamento das matas ciliares e conseq\u00fcente assoreamento dos \n\nmananciais, pela polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. \n\nDe acordo com Rodrigues; Brancalion; Isernhagen, (2010, p. 12): \n\nA conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 um desafio, pois nosso \nconhecimento sobre  sua biodiversidade ainda permanece fragmentado e o \nbioma, que corresponde a duas vezes o  tamanho da Fran\u00e7a e mais de \ntr\u00eas vezes a Alemanha, continua sob forte press\u00e3o antr\u00f3pica.  Al\u00e9m disso, a \nMata Atl\u00e2ntica \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 70% do PIB nacional, abriga mais \nde  60% da popula\u00e7\u00e3o brasileira, e possui as maiores extens\u00f5es dos solos \nmais f\u00e9rteis do pa\u00eds. \n\nFazendo parte do bioma Mata Atl\u00e2ntica a Floresta Estacional Semidecidual, constitui a \n\nforma\u00e7\u00e3o predominante na regi\u00e3o e ser\u00e1 descrita a seguir. \n\nd) Floresta Estacional Semidecidual (FES) \n\nA Floresta Estacional Semidecidual, segundo o IBGE7 \u00e9 um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o que est\u00e1 \n\ncondicionado \u00e0 estacionalidade clim\u00e1tica (ver\u00e3o chuvoso e inverno seco ou clima subtropical \n\nsem seca, mas com intenso frio, temperaturas m\u00e9dias abaixo de 15\u00baC) e pela queda das folhas \n\ndurante o per\u00edodo seco, em 20 a 50% das \u00e1rvores caducif\u00f3lias da floresta. \n\nSaber o tipo de floresta onde est\u00e1 inserida a \u00e1rea de estudo \u00e9 fundamental, pois como \n\nser\u00e1 proposto restaurar a \u00e1rea com algumas esp\u00e9cies arb\u00f3reas, deve se seguir a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nSMA 08/2008, que apresenta em seu anexo, uma listagem com esp\u00e9cies nativas da Floresta \n\nestacional semidecidual e de mata ciliar. \n\n                                            \n7 IBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. \n\n\n\n29 \n \n\n \n\ne) Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um sistema8 geomorfol\u00f3gico aberto, que recebe energia atrav\u00e9s \n\nde agentes clim\u00e1ticos e perde atrav\u00e9s do defl\u00favio, ela pode ser descrita em termos de vari\u00e1veis \n\ninterdependentes, que oscilam em torno de um padr\u00e3o e desta forma, uma bacia quando n\u00e3o \n\nperturbada por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, encontra-se em equil\u00edbrio din\u00e2mico (LIMA; ZAKIA, 2001).  \n\n Segundo Santos (2004, p. 85), uma bacia circunscreve um territ\u00f3rio drenado por um \n\nrio principal, seus afluentes e subafluentes permanentes e intermitentes. \n\n A figura 1 mostra uma representa\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica, com alguns componentes. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Fonte: Adaptado de Centro Tecnol\u00f3gico de \nHidr\u00e1ulica \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n Conforme Christofoletti (1980), a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um sistema aberto definida \n\ncomo \u00e1rea drenada por um determinado rio ou por um sistema fluvial. De acordo com Tucci \n\n(2001), a bacia hidrogr\u00e1fica pode ser considerada como um sistema f\u00edsico onde a entrada \u00e9 o \n\nvolume de \u00e1gua precipitada e a sa\u00edda \u00e9 o volume de \u00e1gua escoada pelo exut\u00f3rio \n\n.  \n\n \n                                            \n8 \u201cUm sistema pode ser definido como o conjunto dos elementos e das rela\u00e7\u00f5es entre si e entre \nos seus atributos. No estudo da composi\u00e7\u00e3o dos sistemas, v\u00e1rios aspectos importantes devem ser \nabordados, tais como a mat\u00e9ria, a energia e a estrutura. A mat\u00e9ria corresponde ao material que \nvai ser mobilizado. A energia corresponde \u00e0s for\u00e7as que fazem o sistema funcionar, gerando a \ncapacidade de realizar trabalho. A estrutura \u00e9 constitu\u00edda pelos elementos e suas rela\u00e7\u00f5es, \nexpressando-se atrav\u00e9s do arranjo de seus componentes. O elemento \u00e9 a unidade b\u00e1sica do \nsistema. O problema da escala \u00e9 importante quando se quer caracterizar os elementos de \ndeterminado sistema. Um rio \u00e9 elemento no sistema hidrogr\u00e1fico, mas pode ser considerado um \nsistema em si mesmo; um carro \u00e9 elemento no sistema tr\u00e2nsito, mas pode representar um sistema \ncompleto em sua unidade.\" CHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 1980, p. 2. \n\n\n\n30 \n \n\n \n\nDe acordo com Leal (1995, p. 14) \nConsiderando a bacia hidrogr\u00e1fica como um sistema, temos como suas \npartes ou elementos constituintes, entre outros: as vertentes, os fundos de \nvales, o rio; como mat\u00e9ria: a \u00e1gua e os detritos; e como energia: a energia \npotencial (gravidade) e cin\u00e9tica (energia do movimento \u2013 \u00e1guas, ventos, etc). \nCada um desses elementos, mat\u00e9rias e energias apresentam uma fun\u00e7\u00e3o \npr\u00f3pria e est\u00e3o estruturados e intrinsecamente relacionados entre si. O que \nocorrer a qualquer um deles ter\u00e1 reflexos sobre os demais. \n \n\n Freq\u00fcentemente \u00e9 necess\u00e1rio subdividir grandes bacias em unidades menores para fins \n\npr\u00e1ticos de trabalho. As sub-\u00e1reas ou bacias tribut\u00e1rias s\u00e3o definidas por divisores internos, da \n\nmesma forma que para a bacia principal, portanto uma bacia hidrogr\u00e1fica pode ser dividida \n\nem sub-bacias e cada uma das sub-bacias pode ser considerada uma bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n  \n\nf) Projeto Mina d\u2019 \u00c1gua \n\n A Lei 13.798, de 9 de novembro de 2009, instituiu a Pol\u00edtica Estadual de Mudan\u00e7as \n\nClim\u00e1ticas (PEMC) estabelecendo seus princ\u00edpios, objetivos e instrumentos de aplica\u00e7\u00e3o. \n\nDentre estes, est\u00e1 previsto no artigo 23, o Programa Estadual de Remanescentes Florestais \n\ncom o escopo de incentivar a preserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o de florestas nativas.  \n\n Este programa estadual foi institu\u00eddo pelo Decreto n\u00b0. 55.947, de 24 de junho de 2010, \n\nque regulamenta e define os instrumentos necess\u00e1rios para que os objetivos estabelecidos no \n\nartigo 23 da Lei 13.798 sejam alcan\u00e7ados. \n\n Neste contexto insere-se o Projeto de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais, que \n\nrepresenta um poderoso instrumento econ\u00f4mico de incentivo a propriet\u00e1rios de terras para que \n\nconservem e restaurem os ecossistemas. \n\n O Projeto Mina d\u2019\u00c1gua definido pela Resolu\u00e7\u00e3o SMA-061 de 24 de junho de 2010 \n\nalterado pela Resolu\u00e7\u00e3o SMA-123 de 24 de dezembro de 2010 e pela Resolu\u00e7\u00e3o SMA-51 de \n\n23 de setembro de 2011 define em seu art. 1\u00b0: \u201cO Projeto de Pagamento por Servi\u00e7os \n\nAmbientais na modalidade Prote\u00e7\u00e3o de Nascentes, denominado Projeto Mina d\u2019\u00c1gua, ser\u00e1 \n\nexecutado nos termos e condi\u00e7\u00f5es definidos no Decreto n\u00ba 55.947, de 24 de junho de 2010, e \n\nnesta Resolu\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n Logo depois no artigo 2\u00b0 s\u00e3o definidos \u201cos locais onde ser\u00e3o voltadas suas a\u00e7\u00f5es, \n\nprioritariamente em \u00e1reas localizadas em mananciais de abastecimento p\u00fablico e contemplar\u00e1 \n\na\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de nascentes\u201d. \n\n\n\n31 \n \n\n \n\nAssim sendo, o Projeto Mina d\u2019\u00c1gua encontra-se na fase piloto, nesta fase foram \n\nescolhidos 21 munic\u00edpios do estado de S\u00e3o Paulo, um munic\u00edpio por UGRHI. O munic\u00edpio \n\nindicado para participar do Projeto Mina d\u2019 \u00c1gua na UGRHI-22 foi Regente Feij\u00f3, que vem \n\ndesenvolvendo a\u00e7\u00f5es ambientais junto a Secretaria de Meio Ambiente desde o inicio do \n\nprojeto Estrat\u00e9gico Munic\u00edpio Verde e Azul, que se iniciou em 2008. \n\ng) Servi\u00e7os Ecossist\u00eamicos \n\n Utilizando a defini\u00e7\u00e3o prevista pela Lei Municipal N\u00b0 2.615/ 10 de Regente Feij\u00f3, e a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dada pela Millennium Ecosystem Assessment (2003, p. 3 apud FAO9, 2007) para \n\nservi\u00e7os ecossist\u00eamicos como sendo os benef\u00edcios que as pessoas obt\u00eam dos ecossistemas, \n\npodemos atribuir in\u00fameros servi\u00e7os a cobertura vegetal nas APPs. \n\n  Dos servi\u00e7os relacionados a \u00e1gua, podemos citar: \n\n Regula\u00e7\u00e3o de seu fluxo; \n\n Manuten\u00e7\u00e3o da qualidade; \n\n Controle de eros\u00e3o e assoreamentos; \n\n Manuten\u00e7\u00e3o do habitat aqu\u00e1tico; \n\n Usos m\u00faltiplos (recrea\u00e7\u00e3o, turismo, limpeza). \n\n Dos servi\u00e7os relacionados com o clima a vegeta\u00e7\u00e3o proporciona: \n\n Redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2 (comparado com outros usos de solo); \n\n Fixa\u00e7\u00e3o de CO2. \n\n Dos servi\u00e7os relacionados com a biodiversidade: \n\n Atra\u00e7\u00e3o de fauna silvestre; \n\n Conectividade da paisagem; \n\n Barreiras contra pragas que atingem a agricultura.  \n\n Portanto, \u00e9 de f\u00e1cil percep\u00e7\u00e3o que as mata ciliares oferecem diversos servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos para a sociedade, e a remunera\u00e7\u00e3o ao provedor desses servi\u00e7os, \u00e9 um incentivo \n\npara preserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nh) Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA) \n\n O Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA) constitui uma das mais promissoras \n\nestrat\u00e9gias de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas ao fomento de desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\n                                            \n9 FAO \u2013 Food and Agriculture Organization. \n\n\n\n32 \n \n\n \n\nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental. Os potenciais benef\u00edcios de uma pol\u00edtica p\u00fablica dessa \n\nnatureza s\u00e3o amplos, e tendem a atingir todos os segmentos da sociedade. \n\n Segundo ANA10 (2009, p.11), \u201ctrata-se de uma pol\u00edtica recente e inovadora que est\u00e1 \n\natraindo muita aten\u00e7\u00e3o, tanto em pa\u00edses desenvolvidos quanto em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento\u201d. \n\n Pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina como, Bol\u00edvia, Equador, Col\u00f4mbia, El Salvador, M\u00e9xico, \n\nNicar\u00e1gua e Costa Rica j\u00e1 vem desenvolvendo projetos de PSA em \u00e1reas protegidas. \n\n No Estado de S\u00e3o Paulo o Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais j\u00e1 vem sendo feito \n\natrav\u00e9s do Programa Produtor de \u00c1gua e mais recentemente em fase piloto por meio do \n\nProjeto Mina d\u2019 \u00c1gua. \n\n De acordo com ANA (2009, p. 10), os pagamentos por servi\u00e7os ambientais, s\u00e3o \n\ntransa\u00e7\u00f5es financeiras de benefici\u00e1rios de servi\u00e7os ambientais para os que fornecem esses \n\nservi\u00e7os, devido a realizarem pr\u00e1ticas que conservem a natureza. \n\n Para Goellner (2008) Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais \u00e9 pagar uma determinada \n\nquantia de dinheiro para quem preserva direta ou indiretamente o meio ambiente, por \n\nexemplo, as matas ciliares, banhados e nascentes que utilize t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o do solo.  \n\n Segundo Foleto e Leite (2011), o PSA \u00e9 a remunera\u00e7\u00e3o de pessoas, comunidades ou \n\n\u00f3rg\u00e3os que garantem a manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais como forma de incentivar os \n\npropriet\u00e1rios a considerarem o fator ambiental nas suas decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao uso do solo e \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o. Refor\u00e7a ainda que dessa maneira \u201ccompensam\u201d a perda da competitividade ou \n\nda remunera\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n  Contudo esse conceito de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais ainda \u00e9 relativamente \n\nnovo, apenas h\u00e1 pouco tempo os governos, as agencias internacionais e as pessoas t\u00eam \n\ncome\u00e7ado a reconhecer o importante papel que os agricultores e os usu\u00e1rios das \u00e1reas rurais \n\npossuem para a busca do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n De acordo com ANA (2009, p. 11) o desenvolvimento desses tipos de programas no \n\nn\u00edvel local \u00e9 muito importante. Sendo assim o munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3, que atualmente \n\npossui Lei Municipal para Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais, estar\u00e1 proporcionando pelo \n\nProjeto Mina d\u2019 \u00c1gua, o PSA local.  \n\n A forma de se calcular, o pagamento por servi\u00e7os ambientais, referente ao Projeto \n\nMina d\u2019 \u00c1gua est\u00e1 abaixo e foi retirada da Resolu\u00e7\u00e3o SMA- 123/10.  \n\n  \n\n                                            \n10 ANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. \n\n\n\n33 \n \n\n \n\nFORMA DE C\u00c1LCULO DOS VALORES A SEREM PAGOS \n \n\nValor do pagamento = V Ref x (F Prot + F Imp) x 0,2, onde: \n \nV Ref: VALOR DE REFER\u00caNCIA= R$ 150,00 (definido com base no custo de \noportunidade, varia regionalmente) \nF Prot: FATOR DE PROTE\u00c7\u00c3O DA NASCENTE \nF Imp: FATOR DE IMPORT\u00c2NCIA DA NASCENTE \n \nFATOR DE PROTE\u00c7\u00c3O DA NASCENTE: varia de 1 a 4, como segue: \n\n \n \nFATOR DE IMPORT\u00c2NCIA: varia de 1,5 a 6, sendo a pontua\u00e7\u00e3o obtida pela soma de \ntr\u00eas sub-fatores, como segue: \n \nF Imp = Sub-fator uso + Sub-fator vaz\u00e3o + Sub-fator localiza\u00e7\u00e3o \n \nSUB-FATOR USO \n\nAbastecimento de \nComunidade isolada \n\n \n\nAbastecimento da \nsede Munic\u00edpio \n\n \n\nAbastecimento \nregional \n\n \n0,5 1 2 \n\n \nSUB-FATOR VAZ\u00c3O \n\nPequena (especificar \nconsiderando vaz\u00f5es \n\nobservadas na \nmicrobacia) \n\n \n\nM\u00e9dia (especificar \nconsiderando vaz\u00f5es \n\nobservadas na \nmicrobacia) \n\n \n\nGrande (especificar \nconsiderando vaz\u00f5es \n\nobservadas na \nmicrobacia) \n\n \n0,5 1 2 \n\n \nSUB-FATOR LOCALIZA\u00c7\u00c3O \n\nJusante da capta\u00e7\u00e3o Montante da capta\u00e7\u00e3o \n(influ\u00eancia indireta) \n\nMontante da \ncapta\u00e7\u00e3o \n\n(influ\u00eancia direta) \n \n\n0,5 1 2 \nObs2: Somente ser\u00e3o aceitas nascentes em mananciais de abastecimento p\u00fablico \n \n\nNascente protegida \nvegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio \ninicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNascente protegida \nvegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio \nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o \nou plantio de mudas \n\n \n\nNascente protegida \nVegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado \n \n\n1 2 4 \n\n\n\n34 \n \n\n \n\ni) Restaura\u00e7\u00e3o, Recupera\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n O entendimento sobre os conceitos de restaura\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o s\u00e3o de \n\ngrande import\u00e2ncia para o acompanhamento deste trabalho, pois s\u00e3o temas centrais utilizados. \n\n De acordo com MINTER/IBAMA, (1990, apud BARBOSA, 2006, p. 38) pode-se \n\npropor \u00e1 reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, atribuindo a ela uma fun\u00e7\u00e3o adequada ao uso humano e \n\nrestabelecendo suas principais caracter\u00edsticas, conduzindo a uma situa\u00e7\u00e3o alternativa e \n\nest\u00e1vel. \n\n A palavra recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 um termo utilizado corriqueiramente como sin\u00f4nimo de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, na literatura t\u00e9cnica recuperar n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de reabilitar, \n\nnem de restaurar. \n\n Segundo o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (Lei 9.985, 18/07/2000) \n\ndistingue-se Recupera\u00e7\u00e3o de Restaura\u00e7\u00e3o em seu artigo 2\u00b0 da seguinte maneira: \n\n \nXIII \u2013 RECUPERA\u00c7\u00c3O: restitui\u00e7\u00e3o de um ecossistema ou de uma  \n popula\u00e7\u00e3o silvestre degradada a uma condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o degradada, que \n pode ser diferente de sua condi\u00e7\u00e3o original; \n \nXIV \u2013 RESTAURA\u00c7\u00c3O: restitui\u00e7\u00e3o de um ecossistema ou de uma  \n popula\u00e7\u00e3o silvestre degradada o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da sua  \n condi\u00e7\u00e3o original. \n \n\n De acordo com Barbosa (2006, p. 37), a recupera\u00e7\u00e3o trata de retornar as condi\u00e7\u00f5es de \n\nfuncionamento, pois objetiva recuperar a estrutura (composi\u00e7\u00e3o em esp\u00e9cies e complexidade) \n\ne as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas (ciclagem de nutrientes e biomassa) do ecossistema. \n\n Para Reis (2003) a id\u00e9ia de Recupera\u00e7\u00e3o, na maioria dos casos, \u00e9 desenvolvida a partir \n\nde um plantio est\u00e1tico, ou seja, dispor de esp\u00e9cies vegetais para que ocorra apenas uma \n\nrevegeta\u00e7\u00e3o do local.  \n\n J\u00e1 com a restaura\u00e7\u00e3o existe uma tend\u00eancia em achar que o processo de restaura\u00e7\u00e3o seja \n\numa utopia, pois nunca ser\u00e1 poss\u00edvel refazer um ecossistema com toda a sua biodiversidade \n\noriginal, uma vez que h\u00e1 falta de informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o inicial, podendo ter ocorrido \n\nextin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e altera\u00e7\u00f5es na comunidade e em sua estrutura no decorrer da sucess\u00e3o. \n\n(BARBOSA; MANTOVANI, 2000; RODRUIGUES; GANDOLFI, 2001 apud BARBOSA, \n\n2006). \n\n Conforme Reis (2003), a restaura\u00e7\u00e3o representa uma \u00e1rea com forte dinamismo \n\nsucessional, do solo, da flora, fauna e microorganismos locais, ocasionando n\u00edveis intensos de \n\nintera\u00e7\u00f5es de preda\u00e7\u00e3o, poliniza\u00e7\u00e3o, dispers\u00e3o, decomposi\u00e7\u00e3o, nascimentos e mortes. Al\u00e9m \n\n\n\n35 \n \n\n \n\ndisso, o principal fator numa proposta de restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 recompor uma biodiversidade cab\u00edvel \n\nao clima regional e as qualidades do solo. \n\n O conceito de restaura\u00e7\u00e3o considerado no livro Pacto pela Restaura\u00e7\u00e3o da Mata \n\nAtl\u00e2ntica elaborado pelo LERF \u00e9 o mesmo aplicado pela Society for Ecological Restoration \n\nInternational (SERI): \u201ca ci\u00eancia, pr\u00e1tica e arte de assistir e manejar a recupera\u00e7\u00e3o da \n\nintegridade ecol\u00f3gica dos ecossistemas, incluindo um n\u00edvel m\u00ednimo de biodiversidade e de \n\nvariabilidade na estrutura e funcionamento dos processos ecol\u00f3gicos, considerando-se seus \n\nvalores ecol\u00f3gicos, econ\u00f4micos e sociais\u201d. (RODRIGUES; BRANCALION; ISERNHAGEN \n\n2009, p.10). \n\nj) Mata ciliar \n\nAs matas que recobrem as margens dos rios e de suas nascentes recebem o nome \n\npopular de matas ciliares. Esse nome surgiu da compara\u00e7\u00e3o entre a prote\u00e7\u00e3o dos c\u00edlios aos \n\nolhos e o papel protetor das matas quanto aos corpos d\u2019\u00e1gua (KUNTSCHIK, EDUARTE, \n\nUEHARA, 2010, p. 17). Muitas s\u00e3o as denomina\u00e7\u00f5es que as matas ciliares s\u00e3o conhecidas, \n\npor exemplo: forma\u00e7\u00f5es florestais ribeirinhas, matas de galeria, florestas ciliares e matas \n\nrip\u00e1rias. \n\nSegundo Lima &amp; Zakia (2001, p. 33) as matas ciliares (zonas rip\u00e1rias) ocupam as \n\n\u00e1reas mais din\u00e2micas da paisagem quando tratamos de uma bacia hidrogr\u00e1fica, tanto em \n\ntermos hidrol\u00f3gicos, como ecol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos. \n\nk) Import\u00e2ncia das matas ciliares \u201cos c\u00edlios protetores das \u00e1guas\u201d \n\nSob ponto de vista ecol\u00f3gico, as zonas rip\u00e1rias t\u00eam sido consideradas como corredores \n\nextremamente importantes para o movimento da fauna ao longo da paisagem, assim como \n\npara a dispers\u00e3o de prop\u00e1gulos vegetais. (LERF11, 2006) \n\nAl\u00e9m das esp\u00e9cies de ocorr\u00eancia tipicamente rip\u00e1rias, nessas \u00e1reas ocorrem tamb\u00e9m \n\nesp\u00e9cies de terra firme, e as zonas rip\u00e1rias desta forma, s\u00e3o tamb\u00e9m consideradas como fontes \n\nimportantes de sementes para o processo de regenera\u00e7\u00e3o natural de suas \u00e1reas adjacentes sob \n\nsolo seco (TRINQUET et al., 1990; GREGOR et al., 1992, apud LERF, 2006). \n\nQuanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica das matas ciliares, esta \u00e9 respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o da \n\nintegridade da microbacia hidrogr\u00e1fica, mantendo a qualidade e a quantidade de \u00e1gua \n                                            \n11 LERF \u2013 Laborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal \u2013 USP/ESALQ.  \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nproduzida pela mesma, bem como o ecossistema aqu\u00e1tico nela inserido (LIMA &amp; ZAKIA, \n\n2004). \n\nDe acordo com Guerra (1995, p. 161): \n\nOs fatores relacionados \u00e0 cobertura vegetal podem influenciar os processos \n\nerosivos de v\u00e1rias maneiras: atrav\u00e9s dos efeitos espaciais da cobertura \n\nvegetal, dos efeitos na energia cin\u00e9tica da chuva, e do papel da vegeta\u00e7\u00e3o na \n\nforma\u00e7\u00e3o do h\u00famus, que afeta a estabilidade e teor de agregados. A \n\ndensidade da cobertura vegetal \u00e9 fator importante na remo\u00e7\u00e3o de sedimentos, \n\nno escoamento superficial e na perda de solo. (GUERRA, 1995, p. 161). \n\n \n\n Em Kageyama (2003, p. 19) cita in\u00fameras fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a essa forma\u00e7\u00e3o: \n\n Possibilidade de habitat \n\n Ref\u00fagio \n\n Alimento para fauna \n\n Corredores ecol\u00f3gicos  \n\n Manuten\u00e7\u00e3o do microclima \n\n Mantenedor da qualidade da \u00e1gua  \n\n Conten\u00e7\u00e3o dos processos erosivos \n\n \n\n Baseado no autor (op cit), as matas ciliares exercem grande influ\u00eancia na manuten\u00e7\u00e3o \n\nda biodiversidade, pois compreende um excelente habitat para fauna terrestre e aqu\u00e1tica, \n\nsendo favorecidos pela pr\u00f3pria estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o e da presen\u00e7a de madeiras ca\u00eddas e \n\narbustos, que servem de ref\u00fagio para pequenos mam\u00edferos, oferecem ninhos para muitas \n\nesp\u00e9cies de aves, possibilitando alta produ\u00e7\u00e3o de alimentos para herb\u00edvoros e estabilidade \n\npara comunidades invertebradas aqu\u00e1ticas e terrestres. Fornece alimento, cobertura e prote\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9rmica para peixes e outros organismos aqu\u00e1ticos, al\u00e9m de \u00e1gua e alimentos para fauna \n\nterrestre (insetos e mam\u00edferos).  \n\n De acordo com Araujo et al. (2007, p. 112) a vegeta\u00e7\u00e3o exerce papel fundamental na \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o de encostas, tendo uma fun\u00e7\u00e3o extremamente importante no controle da eros\u00e3o \n\npluvial. O autor (op cit.) observa algumas das influ\u00eancias da vegeta\u00e7\u00e3o sobre estabilidade de \n\nencostas:  \n\n\n\n37 \n \n\n \n\n Infiltra\u00e7\u00e3o \u2013 As plantas e seus res\u00edduos ajudam a manter a porosidade e a \n\npermeabilidade do solo, conseq\u00fcentemente atrasando ou mesmo impedindo o \n\nescoamento superficial.  \n\n Intercepta\u00e7\u00e3o \u2013 As folhagens absorvem a energia da chuva e      impedem o \n\ndestacamento do solo pelo impacto da chuva.  \n\n Retardamento \u2013 As ra\u00edzes das plantas aumentam a rugosidade do solo, que \n\nseguram as part\u00edculas do solo na sua superf\u00edcie, conseq\u00fcentemente reduzindo a \n\nsuscetibilidade do solo \u00e0 eros\u00e3o.  \n\n Conten\u00e7\u00e3o \u2013 O sistema radicular cont\u00e9m as part\u00edculas do solo, enquanto as \n\npartes acima da superf\u00edcie filtram os sedimentos do escoamento superficial.  \n\n Araujo (2001) e Kageyama (2003) ressaltam a fun\u00e7\u00e3o de reten\u00e7\u00e3o de sedimentos, \n\nnutrientes, defensivos agr\u00edcolas e fertilizantes. A prote\u00e7\u00e3o da estabilidade dos solos marginais, \n\nsolapamento das margens e redu\u00e7\u00e3o da entrada de radia\u00e7\u00e3o solar que desta forma minimiza \n\nflutua\u00e7\u00f5es na temperatura da \u00e1gua dos rios \u00e9 citada em Kageyama (2003, p. 20). \n\n \n\nl) Nascentes \n\n De acordo com SMA (2009), entende-se por nascente o afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nque vai dar origem a uma fonte de \u00e1gua de ac\u00famulo (represa), ou cursos d\u2019\u00e1gua (regatos, \n\nribeir\u00f5es e rios). Em virtude de seu valor inestim\u00e1vel dentro de uma propriedade agr\u00edcola, \n\ndeve ser tratado com todo o cuidado. \n\n Segundo Linsley e Franzini (1978 apud SMA, 2009), quando a descarga de um \n\naq\u00fc\u00edfero se concentra em uma pequena \u00e1rea localizada, tem-se a nascente ou olho d\u2019\u00e1gua. \n\nEsse pode ser o tipo de nascente sem acumulo d\u2019\u00e1gua inicial, comum quando o afloramento \n\nocorre em um terreno declivoso, surgindo em um \u00fanico ponto em decorr\u00eancia de a inclina\u00e7\u00e3o \n\nda camada imperme\u00e1vel ser menor que a da encosta como mostra na figura 2. \n\n\n\n38 \n \n\n \n\n \nFigura 2 \u2013 Nascente sem ac\u00famulo inicial. Fonte: (SMA, 2009). \n\n \n\n  Por outro lado, se quando a superf\u00edcie fre\u00e1tica ou um aq\u00fc\u00edfero artesiano interceptar a \n\nsuperf\u00edcie do terreno e o escoamento for espraiado numa \u00e1rea, o afloramento tender\u00e1 a ser \n\ndifuso, formando um grande n\u00famero de pequenas nascentes por todo o terreno, originando as \n\nveredas (Figura 3).  \n\n \nFigura 3 \u2013 Vereda. Fonte: (SMA, 2009). \n\n Se a vaz\u00e3o for pequena, pode apenas molhar o terreno, e se for grande, pode originar o \n\ntipo com ac\u00famulo inicial, comum quando a camada imperme\u00e1vel fica paralela \u00e0 parte mais \n\nbaixa do terreno e, estando pr\u00f3xima a superf\u00edcie, acaba por formar um lago (Figura 4).  \n\n \nFigura 4 \u2013 Nascente com ac\u00famulo inicial. Fonte: (SMA, 2009). \n\n \n\n\n\n39 \n \n\n \n\nm) Invas\u00e3o Biol\u00f3gica  \n\n Segundo Esp\u00edndola et al. (2004), a contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u00e9 preocupante por ser uma \n\namea\u00e7a \u00e0s popula\u00e7\u00f5es naturais, sendo a segunda maior causa de extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies no \n\nplaneta. \n\n Esp\u00e9cies invasoras s\u00e3o definidas como aquelas que amea\u00e7am ecossistemas, h\u00e1bitat e \n\nesp\u00e9cies. Essas esp\u00e9cies, quando introduzidas em locais onde n\u00e3o ocorrem naturalmente \n\n(ex\u00f3ticas), na maioria das vezes n\u00e3o encontram competidores ou predadores \n\nconseq\u00fcentemente t\u00eam sua ocupa\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o facilitada, e acabam amea\u00e7ando a \n\nperman\u00eancia de esp\u00e9cies nativas, principalmente em ambientes degradados. Esp\u00e9cies \n\ninvasoras causam preju\u00edzos n\u00e3o s\u00f3 ao ambiente natural, mas tamb\u00e9m \u00e0 economia e \u00e0 sa\u00fade, \n\npodendo provocar impactos sociais e culturais. (SMA, 2010) \n\n As plantas ex\u00f3ticas invasoras s\u00e3o um problema global desde as primeiras grandes \n\nnavega\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias, que carregavam consigo esp\u00e9cimes tanto da flora quanto da fauna local \n\npara seus destinos (ESP\u00cdNDOLA et al., 2004). \n\n De acordo com Lugo (1998, apud ESP\u00cdNDOLA, 2004) \u201cao ocupar e dominar \n\necossistemas ao redor do mundo, os contaminantes biol\u00f3gicos promovem a homogeneiza\u00e7\u00e3o \n\nda flora mundial, amea\u00e7ando a biodiversidade global devido ao seu poder expansivo e \n\ndegradante de ambientes naturais\u201d. Muitas das \u00e1reas historicamente ocupadas pelos mais \n\nvariados ecossistemas encontram-se, hoje, em estado de degrada\u00e7\u00e3o acentuada. (Brasil, 1998 \n\napud Esp\u00edndola et al., 2004). \n\n  \n\nn) Fragmenta\u00e7\u00e3o \n\n De acordo com Kuntschik; Eduarte; Uehara (2010, p. 31) os peda\u00e7os de mata \n\nremanescente s\u00e3o chamados de fragmentos florestais, e, em geral, apresentam-se \n\ndesconectados, isolados e possuem tamanho reduzido.  \n\n O processo de fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 produto de diversos tipos de degrada\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, \n\ncomo monoculturas, estabelecimento de cidades entre outros, que fazem ocorrer \u00e0 divis\u00e3o de \n\nh\u00e1bitat em in\u00fameros peda\u00e7os de remanescentes desconectados (PRIMACK &amp; RODRIGUES \n\n2001 apud FURLANETTI, 2010).  \n\n Essas atividades humanas t\u00eam suas conseq\u00fc\u00eancias para a biodiversidade como, por \n\nexemplo, a diminui\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, altera\u00e7\u00e3o nas intera\u00e7\u00f5es tr\u00f3ficas e ainda aumentam os \n\nriscos de extin\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies. \n\n\n\n40 \n \n\n \n\n Segundo Kuntschik; Eduarte; Uehara (2010, p. 31), entre as conseq\u00fc\u00eancias negativas \n\nda redu\u00e7\u00e3o e isolamento dos fragmentos para a fauna e flora s\u00e3o grandes: \n\n Perda de habitat; \n\n  Diminui\u00e7\u00e3o de diversidade gen\u00e9tica, altera\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o \n\ndas esp\u00e9cies, com prolifera\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies invasoras; \n\n Perda da capacidade de regenera\u00e7\u00e3o; \n\n Aumento de barreiras que dificultam o deslocamento de animais e \n\na dispers\u00e3o de sementes entre outras. \n\n De acordo com Reis et al. (2004), a dist\u00e2ncia dos fragmentos florestais \u00e9 considerada \n\ncomo um dos principais fatores limitantes da regenera\u00e7\u00e3o natural de \u00e1reas degradadas. Sendo \n\nassim, quanto maior a dist\u00e2ncia da \u00e1rea perturbada de um fragmento florestal, menor a \n\ndiversidade e quantidade de sementes que chegar\u00e3o. \n\n Portanto, a proximidade com fragmentos florestais existentes na \u00e1rea de estudo \u00e9 um \n\ndos fatores positivos que v\u00e3o influenciar no processo de restaura\u00e7\u00e3o, devido ser uma fonte de \n\nsementes e prop\u00e1gulos que se dispersam naturalmente atrav\u00e9s do vento, da \u00e1gua, das aves, \n\nroedores, insetos e outros animais. \n\no) Lianas  \n\n Trepadeiras s\u00e3o plantas escandentes que iniciam seu desenvolvimento como pl\u00e2ntulas \n\nterrestres, mas que dependem de outras como suporte para crescer em altura e alcan\u00e7ar o \n\ndossel, onde encontra maior disponibilidades de luz (PUTZ, 1984\u00aa; GENTRY, 1991\u00aa; \n\nCAMPELLO et al., 2007, apud  BOURLEGAT, 2009). \n\n As trepadeiras lenhosas que s\u00e3o classificadas como lianas, apresentam caule mais \n\nlongo e com di\u00e2metro maior, sendo freq\u00fcentes sobre copas de arvores (RICHARDS, 1996; \n\nMORELLATO; LEIT\u00c3O-FILHO, 1998 apud BOURLEGAT, 2009). \n\n A grande abund\u00e2ncia de lianas pode atingir n\u00edveis onde os mecanismos de auto-\n\nregula\u00e7\u00e3o do ecossistema, j\u00e1 comprometidos por outros fatores de perturba\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sejam \n\nsuficientes para evitar processos de degrada\u00e7\u00e3o estrutural e funcional (ENGEL; FONSECA; \n\nOLIVEIRA, 1998 apud BOURLEGAT, 2009). \n\n Em Rozza (2003, apud BOURLEGAT, 2009) trabalhou com o manejo de lianas sobre \n\na din\u00e2mica de regenera\u00e7\u00e3o de trecho florestal de FES12 degradado em Campinas (SP). \n\nConcluiu que ap\u00f3s o manejo, houve acelera\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arbustivas e arb\u00f3reas na area \n\n                                            \n12 Floresta Estacional Semidec\u00eddual. \n\n\n\n41 \n \n\n \n\ndegradada, contudo segundo Bourlegat (2009), para as \u00e1reas que n\u00e3o sofreram dist\u00farbio \n\nintenso, como bordas de fragmentos com elevada densidade de lianas, seja feito o manejo de \n\nmenor intensidade, cortando apenas as esp\u00e9cies hiperabundantes. \n\n Portanto, os autores consideram que \u00e1reas muito infestadas por lianas s\u00e3o sinais de que \n\nalgum fator de degrada\u00e7\u00e3o atuou ou permanece no ecossistema, ou seja, as lianas n\u00e3o s\u00e3o a \n\ncausa prim\u00e1ria da degrada\u00e7\u00e3o, mas sim indicadores da mesma (HEGARTY; CABALL\u00c9, \n\n1991; ENGEL; FONSECA; OLIVEIRA, 1998, apud BOURLEGAT, 2009). \n\n De acordo com Tibiri\u00e7\u00e1, Coelho e Moura (2006 apud BOURLEGAT, 2009), os \n\nfragmentos florestais possuem baixa similaridade flor\u00edstica de lianas entre si, \n\nconseq\u00fcentemente, a fragmenta\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o destes remanescentes ou o corte \n\nindiscriminado destas plantas podem levar \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de muitas esp\u00e9cies. \n\n Autores como Putz (1984); Schnitzer; Bongers (2002); Grauel, Putz (2004); Schnitzer; \n\nKuee; Bongers (2005); Toledo-Aceves; Swaine (2007), apud Bourlegat (2009) salientam que \n\nv\u00e1rios estudos relatando os impactos negativos das lianas sobre \u00e1rvores t\u00eam seu enfoque \n\nprincipal na produ\u00e7\u00e3o madeireira e n\u00e3o na conserva\u00e7\u00e3o do ecossistema. \n\n \n\np) Resili\u00eancia e Estabilidade \n\n Da capacidade de rea\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aos dist\u00farbios, derivam os conceitos de \n\nresili\u00eancia e estabilidade (DUARTE &amp; BUENO, 2006). \n\n A estabilidade m\u00e1xima, caracter\u00edstica do cl\u00edmax, \u00e9 resultante da intera\u00e7\u00e3o entre um \n\ngrande n\u00famero de esp\u00e9cies. Assim, uma perturba\u00e7\u00e3o que ocorra num ambiente com poucas \n\nesp\u00e9cies, afetar\u00e1 a quase totalidade destas esp\u00e9cies. Portanto, a estabilidade de um \n\necossistema \u00e9 fun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, ou direta, de sua biodiversidade. \u00c9 esta a raz\u00e3o que nos \n\npermite afirmar que o cl\u00edmax de uma sucess\u00e3o apresenta uma estabilidade din\u00e2mica, por ter a \n\nm\u00e1xima biodiversidade poss\u00edvel para aquele ambiente (DUARTE &amp; BUENO, 2006).  \n\n Os ecossistemas passam a ter sua estabilidade comprometida a partir do momento em \n\nocorrem mudan\u00e7as dr\u00e1sticas no seu regime de dist\u00farbios caracter\u00edstico, e que as flutua\u00e7\u00f5es \n\nambientais ultrapassam seu limite homeost\u00e1tico. Como conseq\u00fc\u00eancia, a sua resili\u00eancia \n\ndiminui como tamb\u00e9m a sua resposta a novos dist\u00farbios, podendo chegar a um ponto em que \n\no ecossistema entra em colapso com processos irrevers\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o (ENGEL; \n\nPARROTA, 2003, apud DUARTE &amp; BUENO, 2006).  \n\n\n\n42 \n \n\n \n\n Entende-se por resili\u00eancia a capacidade de um determinado recurso se recompor e se \n\nregenerar para retornar as suas condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio, ou seja, tempo necess\u00e1rio para que as \n\nvari\u00e1veis de um sistema retornem ao equil\u00edbrio (Pimm, 1986 apud Engel &amp; Parrota, 2003). \n\n De acordo com SMA (2009), a resili\u00eancia varia de acordo com o grau de degrada\u00e7\u00e3o, \n\ncaracter\u00edsticas ambientais de solo e com as eventualidades biol\u00f3gicas. Alguns fatores \n\ncondicionam uma alta resili\u00eancia ambiental: \n\n Proximidade a fragmentos florestais que facilitam a chegada de \n\nprop\u00e1gulos (sementes, frutos); heterogeneidade ambiental, que \n\ncontribui para a exist\u00eancia de uma diversidade de h\u00e1bitats;  \n\n Condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas (do solo), em especial a heterogeneidade de micro-\n\nnutrientes;  \n\n Exist\u00eancia de um reservat\u00f3rio de sementes, ou seja, um banco de \n\nsementes que auxilie na regenera\u00e7\u00e3o natural.  \n\nq) Sucess\u00e3o ecol\u00f3gica \n\n Segundo Braga et al. (2005, p. 18) sucess\u00e3o ecol\u00f3gica \u00e9 \u201co desenvolvimento de um \n\necossistema desde sua fase inicial at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de sua estabilidade e do equil\u00edbrio entre seus \n\ncomponentes\u201d.  \n\n De acordo com IBGE (2004), define sucess\u00e3o ecol\u00f3gica como:  \n\na substitui\u00e7\u00e3o seq\u00fcencial de esp\u00e9cies vegetais e animais em uma comunidade \nbi\u00f3tica. Compreende todas as etapas do processo, desde a chegada das \nesp\u00e9cies pioneiras at\u00e9 o cl\u00edmax. Quando o processo se refere apenas a \ncomunidade de plantas recebe a denomina\u00e7\u00e3o de sucess\u00e3o vegetal. O \nprocesso de sucess\u00e3o permite que o ecossistema se recomponha ap\u00f3s sofrer \num impacto. \n \n\n  Para Braga et al. (2005) o processo de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica leva o ecossistema a um \n\ncrescente desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es interespec\u00edficas, principalmente o mutualismo13. \n\n Santos (2007) define sucess\u00e3o prim\u00e1ria \u2013 pode ocorrer a partir de um substrato sem \n\nocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, como a superf\u00edcie de uma rocha recem exposta, as areias de uma praia ap\u00f3s \n\numa mar\u00e9 alta ou as \u00e1guas de uma represa nova. A sucess\u00e3o nestas condi\u00e7\u00f5es e designada \n\nsucess\u00e3o prim\u00e1ria. \n\n                                            \n13 Mutualismo - Tipo de rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica interespec\u00edfica onde dois seres de esp\u00e9cies diferentes vivem  \nintimamente associados, realizando trocas de alimentos e de produtos de metabolismo, com o benef\u00edcio de \nambos. S\u00e3o exemplos de mutualismo os cupins e os protozo\u00e1rios digestores de madeira, as leguminosas e as \nbact\u00e9rias fixadoras de nitrog\u00eanio e as algas e os fungos que formam o l\u00edquen. \n\n\n\n43 \n \n\n \n\n A sucess\u00e3o secund\u00e1ria \u2013 ocorre em locais anteriormente povoados, cujas comunidades \n\nsa\u00edram do est\u00e1gio de cl\u00edmax por modifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, pela interven\u00e7\u00e3o humana (como em \n\num terreno desmatado ou queimado), ou pela queda de uma \u00e1rvore na mata abrindo uma \n\nclareira na floresta. Conforme Santos (2007) quando \u00e1reas de florestas s\u00e3o derrubadas para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de agricultura ou uma \u00e1rea de agricultura e arada, a sucess\u00e3o que se estabelece e \n\ndenominada sucess\u00e3o secund\u00e1ria.  \n\n De acordo com Martins (2007), a sucess\u00e3o secund\u00e1ria depende de uma s\u00e9rie de fatores \n\ncomo a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o remanescente, o banco de sementes do solo, a rebrota de \n\nesp\u00e9cies arbustivo-arb\u00f3reas, a proximidade de fontes de sementes e a intensidade e dura\u00e7\u00e3o \n\ndo dist\u00farbio. \n\n \n\nr) Geoprocessamento e Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) \n\n De acordo com C\u00e2mara (2004), geoprocessamento \u00e9 a disciplina do conhecimento que \n\nutiliza t\u00e9cnicas matem\u00e1ticas e computacionais para o tratamento da informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e \n\nque vem influenciando de maneira crescente as \u00e1reas de Cartografia, An\u00e1lise de Recursos \n\nNaturais, Transportes, Comunica\u00e7\u00f5es, Energia e Planejamento Urbano e Regional. \n\n O Geoprocessamento \u00e9 descrito pelo INPE (2011) como:  \n\nConjunto de tecnologias voltadas \u00e0 coleta e tratamento de informa\u00e7\u00f5es \nespaciais para um objetivo espec\u00edfico. As atividades envolvendo o \ngeoprocessamento s\u00e3o executadas por sistemas espec\u00edficos mais comumente \nchamados de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG). \n \n\n  O Sistema de geoprocessamento \u00e9 destinado ao processamento de dados referenciados \n\ngeograficamente (ou georeferenciados), desde a sua coleta at\u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas na forma de \n\nmapas convencionais, cartas, relat\u00f3rios, arquivos digitais, etc. \n\n De acordo com o INPE (2011), sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG) \u00e9 um sistema \n\nque processa dados gr\u00e1ficos e n\u00e3o gr\u00e1ficos (alfanum\u00e9ricos) com \u00eanfase em an\u00e1lises espaciais \n\ne modelagens de superf\u00edcies. Atrav\u00e9s de um SIG, tanto a produ\u00e7\u00e3o de cartas e mapas, como a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o automatizadas, proporcionando ao usu\u00e1rio armazenar e integrar \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas de diferentes fontes e escalas. \n\n  \n\n\n\n44 \n \n\n \n\ni. Contraste por Transforma\u00e7\u00e3o Linear \n\nPara facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o visual das imagens \u00e9 aplicado um realce ou contraste. \n\nSegundo o INPE (2011), ele visa melhorar a qualidade da imagem, permitindo uma melhor \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o dos objetos presentes na imagem. \n\nEste realce de contraste tem por objetivo melhorar a qualidade das imagens sob os \n\ncrit\u00e9rios subjetivos do olho humano, a manipula\u00e7\u00e3o do contraste consiste numa transfer\u00eancia \n\nradiom\u00e9trica em cada \u201cpixel\u201d, com o objetivo de aumentar a discrimina\u00e7\u00e3o visual entre os \n\nobjetos presentes na imagem. \n\nO aumento de contraste por uma transforma\u00e7\u00e3o linear \u00e9 a forma mais simples das \n\nop\u00e7\u00f5es de realce. A fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia \u00e9 uma reta e apenas dois par\u00e2metros s\u00e3o \n\ncontrolados: a inclina\u00e7\u00e3o da reta e o ponto de interse\u00e7\u00e3o com o eixo X (veja figura abaixo). A \n\ninclina\u00e7\u00e3o controla a quantidade de aumento de contraste e o ponto de interse\u00e7\u00e3o com o eixo \n\nX controla a intensidade m\u00e9dia da imagem final. \n\nA fun\u00e7\u00e3o de mapeamento linear pode ser representada por: Y = AX + B \n\n Y = novo valor de n\u00edvel de cinza; \n\n X = valor original de n\u00edvel de cinza; \n\n A = inclina\u00e7\u00e3o da reta (tangente do \u00e2ngulo); \n\n B = fator de incremento, definido pelos limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo fornecidos \n\npelo usu\u00e1rio. \n\n \nFigura 5 \u2013 Exemplo do histograma de contraste linear. \n\nii. Interpreta\u00e7\u00e3o Visual de Imagens Orbitais \nA interpreta\u00e7\u00e3o visual de imagens orbitais, ou fotointerpreta\u00e7\u00e3o, conforme Moreira \n\n(2005, p. 239) consiste em extrair informa\u00e7\u00f5es de alvos da superf\u00edcie terrestre, com base nas \n\nsuas respostas espectrais, quando observados nas imagens. \n\nSegundo Galo (2003, p. 3), a interpreta\u00e7\u00e3o visual de imagens divide-se em tr\u00eas fases \n\ndistintas. S\u00e3o elas a fotoleitura, a fotoan\u00e1lise e a fotointerpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nEntrada \n\nSa\u00edda \n\n\n\n45 \n \n\n \n\n \n\nI. Fotoleitura: consiste essencialmente na identifica\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es ou objetos na \nimagem a partir de sua observa\u00e7\u00e3o. Envolve uma an\u00e1lise superficial da imagem \n\nfotogr\u00e1fica, com o prop\u00f3sito apenas de reconhecer as diferentes fei\u00e7\u00f5es existentes \n\nna paisagem. Quando a fei\u00e7\u00e3o \u00e9 muito evidente, a fotoleitura j\u00e1 passa dar o \n\nsignificado do objeto, resumindo o processo de fotointerpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nII. Fotoan\u00e1lise: exame dos objetos ou fei\u00e7\u00f5es da imagem na tentativa de distinguir as \nrela\u00e7\u00f5es dos elementos que as definem estabelecer associa\u00e7\u00f5es e \n\nordenamento desses elementos. \n\nConsiste de uma avalia\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o das partes que comp\u00f5em a fotografia e \u00e9 \n\nnessa fase que o int\u00e9rprete come\u00e7a a utilizar seu conhecimento t\u00e9cnico e \n\nexperi\u00eancia pr\u00e1tica, a fim de separar as diferentes fei\u00e7\u00f5es contidas na imagem, \n\ncom base no padr\u00e3o fotogr\u00e1fico apresentado.  \n\nIII. Fotointerpreta\u00e7\u00e3o: o int\u00e9rprete utiliza o racioc\u00ednio l\u00f3gico, dedutivo e indutivo, \npara compreender e explicar o comportamento de cada objeto contido na imagem, \n\ncom o intuito de definir seu significado. \n\n \n\n5. RESTAURA\u00c7\u00c3O FLORESTAL \n\n5.1.Fases da restaura\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Compreender as fases da restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 entender a evolu\u00e7\u00e3o de pensamentos, conceitos \n\ne aplica\u00e7\u00f5es realizadas nos reflorestamentos. As fases da restaura\u00e7\u00e3o podem ser divididas em \n\n4 partes, cada fase representa a evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos e m\u00e9todos aplicados.  \n\n De acordo com Rodrigues; Brancalion; Isernhagen (2009) as caracter\u00edsticas das fases \n\ns\u00e3o: \n\n \n\nFase  1: Plantio de \u00e1rvores sem crit\u00e9rios ecol\u00f3gicos para a escolha das esp\u00e9cies. (Ex\u00f3ticas) \n\n  Dado o momento que essa fase ocorreu (at\u00e9 in\u00edcio dos anos 1980), as caracter\u00edsticas \n\nrefletem exatamente um cen\u00e1rio de pouco conhecimento em rela\u00e7\u00e3o aos processos ecol\u00f3gicos \n\ne principalmente a aplica\u00e7\u00e3o desses conhecimentos na defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o \n\nflorestal. Nesse sentido, as primeiras tentativas para se definir metodologias e t\u00e9cnicas de \n\nrestaura\u00e7\u00e3o florestal resultaram em plantios aleat\u00f3rios de esp\u00e9cies arb\u00f3reas, nativas e ex\u00f3ticas, \n\n\n\n46 \n \n\n \n\nn\u00e3o previamente combinadas em grupos sucessionais, sempre favorecendo as esp\u00e9cies mais \n\nconhecidas, geralmente de crescimento mais lento, pelo uso como madeira (RODRIGUES &amp; \n\nGANDOLFI, 1996 apud RODRIGUES; BRANCALION; ISERNHAGEN, 2009, p. 15). \n\n De acordo com Rodrigues; Brancalion; Isernhagen (2009) a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas trouxe s\u00e9rios problemas de desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico, pois muitas se tornaram \n\ninvasoras de remanescentes naturais, ainda mais que alguns dos projetos de restaura\u00e7\u00e3o \n\nflorestal implantados podem ter sido uma das principais formas de dissemina\u00e7\u00e3o dessas \n\nesp\u00e9cies ex\u00f3ticas/ invasoras nas mais diferentes regi\u00f5es de ocorr\u00eancia da Mata Atl\u00e2ntica. \n\n  \n\nFase 2: Plantio de \u00e1rvores nativas brasileira com baixa diversidade flor\u00edstica. (Inser\u00e7\u00e3o \n\nda sucess\u00e3o florestal) \n\n Com a constata\u00e7\u00e3o de problemas na fase anterior, buscou-se uma mudan\u00e7a dr\u00e1stica na \n\norienta\u00e7\u00e3o dos projetos de restaura\u00e7\u00e3o para escolha das esp\u00e9cies a serem usadas, favorecendo \n\nao m\u00e1ximo o uso de esp\u00e9cies nativas brasileiras em detrimento das esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. \n\nTamb\u00e9m se deu prioridade \u00e0 escolha de esp\u00e9cies de r\u00e1pido crescimento, baseado nas \n\ncaracter\u00edsticas sucessionais, como forma de reduzir os custos da restaura\u00e7\u00e3o, determinados \n\npela manuten\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do recobrimento r\u00e1pido da \u00e1rea. \n\n Nessa fase, acreditava-se que a simples presen\u00e7a desses grupos sucessionais na \u00e1rea, j\u00e1 \n\nbastava para que a floresta se auto-perpetuasse e n\u00e3o dependesse mais de interven\u00e7\u00f5es \n\nhumanas para que ela evolu\u00edsse em um ritmo constante e ordenado de substitui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nno tempo que conduziriam ao seu equil\u00edbrio. \n\n Por\u00e9m o favorecimento excessivo do uso das esp\u00e9cies pioneiras, j\u00e1 que essas esp\u00e9cies \n\ns\u00e3o as principais respons\u00e1veis pelo in\u00edcio do processo de sucess\u00e3o em uma \u00e1rea em processo \n\nde restaura\u00e7\u00e3o tal favorecimento resultou na redu\u00e7\u00e3o da diversidade flor\u00edstica implantada. \n\n O crit\u00e9rio adotado a partir de ent\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies se resumiu \u00e0 escolha \n\ndaquelas que ocorriam naturalmente em territ\u00f3rio brasileiro, mas n\u00e3o necessariamente \n\ndefinidas pela forma\u00e7\u00e3o vegetacional onde eram encontradas. Assim, os projetos de \n\nrestaura\u00e7\u00e3o implantados numa regi\u00e3o de floresta litor\u00e2nea podiam incluir esp\u00e9cies de \n\nocorr\u00eancia nas mais variadas forma\u00e7\u00f5es vegetacionais brasileiras, como da Floresta \n\nAmaz\u00f4nica e at\u00e9 das diferentes sub-forma\u00e7\u00f5es do Cerrado. \n\n \n\nFase 3: Incorpora\u00e7\u00e3o do conceito de distribui\u00e7\u00e3o espacial das mudas no campo e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nalta diversidade de nativas regionais. \n\n\n\n47 \n \n\n \n\n A meta da fase 3 era basicamente criar um modelo de restaura\u00e7\u00e3o florestal que \n\nresultasse, dentro de um curto per\u00edodo, numa floresta pronta, com elevada diversidade e com \n\nsuas  intera\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas reestabelecidas, representado por uma \u00fanica e exclusiva \n\npossibilidade. A partir desse momento, os melhores fragmentos remanescentes de uma dada \n\nregi\u00e3o passaram a servir de modelos para o planejamento da restaura\u00e7\u00e3o naquela regi\u00e3o e \n\nserviriam como \u201creceitas prontas\u201d para se produzir uma floresta em equil\u00edbrio (RODRIGUES \n\net al., 2009, apud RODRIGUES, BRANCALION, ISERNHAGEN, 2009).  \n\n \n\nFase 4: Restaura\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos que constroem uma floresta sem visar um \n\ncl\u00edmax \u00fanico (fase atual). \n\n Ao inv\u00e9s de tentar reproduzir a estrutura de uma comunidade madura, a \u00eanfase agora \u00e9 \n\nrestaurar processos que levem \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma comunidade funcional, na qual a flor\u00edstica \n\ne a estrutura dessa comunidade surge da intera\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es implementadas e os \n\nprocessos de migra\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que ir\u00e3o se desenvolver no local em restaura\u00e7\u00e3o \n\n(GANDOLFI &amp; RODRIGUES, 2007, apud RODRIGUES, BRANCALION, ISERNHAGEN, \n\n2009). Tornou-se necess\u00e1rio entender que a biota \u00e9 din\u00e2mica em termos temporais, e que os \n\nestudos estruturais nada mais eram do que \u201cfotografias\u201d do momento, podendo mudar com o \n\ntempo. \n\n A partir de ent\u00e3o, o processo sucessional passou a ser considerado como um produto \n\nde eventos estoc\u00e1sticos, os quais n\u00e3o operavam em um sentido pr\u00e9-estabelecido e tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nconduziam a \u00e1rea restaurada a um \u00fanico cl\u00edmax, mas sim criavam in\u00fameras possibilidades de \n\ntrajet\u00f3rias que levariam a comunidade vegetal a diferentes n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o e estrutura \n\n(GANDOLFI et al., 2005; GANDOLFI &amp; RODRIGUES, 2007; RODRIGUES et al., 2009, \n\napud RODRIGUES, BRANCALION, ISERNHAGEN, 2009). \n\n Aceita-se hoje, a id\u00e9ia de aus\u00eancia de um \u00fanico ponto de equil\u00edbrio: em uma \n\ncomunidade natural, o \u201ccl\u00edmax\u201d est\u00e1 em constante mudan\u00e7a, e os sistemas naturais poderiam \n\napresentar comunidades cl\u00edmax com diferentes caracter\u00edsticas, inclusive flor\u00edsticas e \n\nestruturais. Ou seja, o processo de sucess\u00e3o pode ocorrer seguindo m\u00faltiplas trajet\u00f3rias, em \n\num equil\u00edbrio din\u00e2mico (PICKETT et al., 1992; PALMER et al., 1997; PARKER &amp; \n\nPICKETT, 1999, CHOI, 2004; ARONSON &amp; van ANDEL, 2005, apud RODRIGUES, \n\nBRANCALION, ISERNHAGEN, 2009). \n\n \n\n\n\n48 \n \n\n \n\n5.2.Tipos de Restaura\u00e7\u00f5es \n\n A Resolu\u00e7\u00e3o SMA N\u00ba 08 de 31 de janeiro de 2008, para o Estado de S\u00e3o Paulo, d\u00e1 as \n\ndiretrizes para a recupera\u00e7\u00e3o florestal de \u00e1reas degradadas em \u00e1reas rurais, ou urbanas com \n\nuso rural. Para recupera\u00e7\u00e3o podem ser utilizadas diversas t\u00e9cnicas, como o plantio de mudas \n\nem \u00e1rea total, semeadura direta, indu\u00e7\u00e3o a regenera\u00e7\u00e3o natural, sendo que necessita de \n\nelevada diversidade de esp\u00e9cies de acordo com a vegeta\u00e7\u00e3o nativa do local e com o grau de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do local a ser recuperado. \n\n Utilizando o Caderno da Mata Ciliar 1, desenvolvido pela Secretaria de Meio \n\nAmbiente s\u00e3o definidos os tipos de recomposi\u00e7\u00e3o florestal comumente usados:  \n\n Em \u00e1reas bastante perturbadas que n\u00e3o conservam caracter\u00edsticas bi\u00f3ticas das \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais ciliares originais \u00e9 recomendado o plantio total de mudas, comumente em \n\n\u00e1reas onde foram desenvolvidas atividades agropastoris.  \n\n Em \u00e1reas com perturba\u00e7\u00f5es em est\u00e1gio intermedi\u00e1rio, onde \u00e9 poss\u00edvel identificar \n\ncaracter\u00edsticas da biota e abiota t\u00edpicas do local, pode ser desenvolvida a t\u00e9cnica do \n\nenriquecimento, ou seja, implanta\u00e7\u00e3o sem definir alinhamentos ou espa\u00e7amentos, \n\nreintroduzindo sob as copas esp\u00e9cies que foram extintas ou est\u00e3o em risco de extin\u00e7\u00e3o.  \n\n Em \u00e1reas pouco perturbadas, com caracter\u00edsticas das forma\u00e7\u00f5es florestais t\u00edpicas da \n\n\u00e1rea podem apenas isolar dos poss\u00edveis fatores de perturba\u00e7\u00f5es para que a recupera\u00e7\u00e3o seja de \n\nforma natural. \n\n A nuclea\u00e7\u00e3o, por se tratar de uma t\u00e9cnica de menor custo, mas n\u00e3o menos eficiente, \u00e9 \n\nmais aplic\u00e1vel por parte dos pequenos produtores da \u00e1rea rural, e por isso ser\u00e1 a maneira de \n\nfacilitar a cria\u00e7\u00e3o de novos nichos de regenera\u00e7\u00e3o, coloniza\u00e7\u00e3o e maneira de conectar os \n\nfragmentos remanescentes da \u00e1rea em estudo \n\n5.3. Nuclea\u00e7\u00e3o  \n\n Segundo Yarranton &amp; Morrison (1974) a nuclea\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como a capacidade de \n\numa esp\u00e9cie em propiciar uma significativa melhoria nas qualidades ambientais, permitindo \n\naumento da probabilidade de ocupa\u00e7\u00e3o deste ambiente por outras esp\u00e9cies. \n\n De acordo com SMA (2011), a nuclea\u00e7\u00e3o \u00e9 a proposta de criar pequenos habitats \n\n(n\u00facleos) dentro da \u00e1rea degradada de forma a induzir uma heterogeneidade ambiental, \n\npropiciando ambientes distintos no espa\u00e7o e no tempo.  \n\n\n\n49 \n \n\n \n\n Os sistemas de nuclea\u00e7\u00e3o valorizam as \u00e1reas naturais, ou seja, os fragmentos \n\nremanescentes, pois estes representam os grandes n\u00facleos de energia e diversidade na \n\npaisagem. Ao buscar a integra\u00e7\u00e3o de diversos elementos (solo, sementes, microrganismos, \n\nanimais e plantas) dentro desses fragmentos e incorpor\u00e1-los nas \u00e1reas degradadas, tem-se a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma nova condi\u00e7\u00e3o, de um novo momento de din\u00e2mica nessas \u00e1reas \n\n A restaura\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da nuclea\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada pela implanta\u00e7\u00e3o de diversas \n\nt\u00e9cnicas nucleadoras que possuem diversos efeitos funcionais e particularidades que, em \n\nconjunto, produzem uma variedade de fluxos naturais sobre o ambiente degradado, mantendo \n\nprocessos-chave e contribuindo para resgatar a complexidade de condi\u00e7\u00f5es dos sistemas \n\nnaturais. \n\n A id\u00e9ia da nuclea\u00e7\u00e3o por meio da implanta\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos \u00e9 disparar gatilhos \n\necol\u00f3gicos no processo de regenera\u00e7\u00e3o natural. Os n\u00facleos s\u00e3o elementos capazes de formar \n\nnovas popula\u00e7\u00f5es, novos nichos de regenera\u00e7\u00e3o e gerar conectividade na paisagem (SMA, \n\n2011).  \n\n Para Martins (2007), \u201cquando se disp\u00f5e de pouco recurso financeiro para sua \n\nrestaura\u00e7\u00e3o, pode-se optar pela recupera\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da nuclea\u00e7\u00e3o\u201d. Por\u00e9m o custo n\u00e3o pode \n\nser o fator decisivo para a escolha da t\u00e9cnica e sim um equil\u00edbrio entre o custo e as \n\ncaracter\u00edsticas da \u00e1rea que determinam a metodologia aplicada na \u00e1rea degradada. Para \n\nfacilitar a compreens\u00e3o do assunto, ser\u00e3o descritas as seguintes t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o: \n\nGalharia, Transposi\u00e7\u00e3o de solos, Poleiros Artificiais e N\u00facleos de Anderson. \n\n5.3.1. Tipos de T\u00e9cnicas \n\na) Poleiro Artificial \n \n\n Os poleiros imitam galhos secos de \u00e1rvores e podem ser confeccionados com diversos \n\nmateriais, como restos de madeira ou bambu. Essas estruturas atraem animais dispersores, que \n\nl\u00e1 depositam sementes de v\u00e1rias esp\u00e9cies. Esta chuva de sementes vai auxiliar na \n\nrecoloniza\u00e7\u00e3o desses locais e formar um novo banco de sementes. Assim, oferecer condi\u00e7\u00f5es \n\natrativas a animais em \u00e1reas degradadas implica em uma acelera\u00e7\u00e3o na sucess\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\n Aves e morcegos s\u00e3o os animais dispersores de sementes mais efetivos,  \n\nprincipalmente quando se trata de transporte entre fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o. Atrair estes \n\nanimais constitui numa das formas mais eficientes para propiciar chegada de sementes em \n\n\u00e1reas degradadas e, conseq\u00fcentemente, acelerar o processo sucessional.  \n\n\n\n50 \n \n\n \n\n De acordo com Mcdonnel &amp; Stiles (1983, apud LEF14) instalaram poleiros artificiais \n\nem campos abandonados e observaram que as regi\u00f5es abaixo dos poleiros se tornaram n\u00facleos \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o diversificada devido \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de sementes pelas aves que os utilizavam. \n\n As observa\u00e7\u00f5es de Mcclanahan &amp; Wolfe (1993, apud LEF) constataram que poleiros \n\nartificiais atraem aves, que os utilizam para forragear suas presas e para descanso, e trazem \n\nconsigo sementes de fragmentos pr\u00f3ximos.  \n\n De acordo com LEF, as cercas com mour\u00f5es tamb\u00e9m formam poleiros artificiais em \n\npastagens. \u00c9 comum observar n\u00facleos de vegeta\u00e7\u00e3o sob os mour\u00f5es, ou mesmo sob o arame, \n\ndevido \u00e0 intensa deposi\u00e7\u00e3o de sementes por aves que ali pousam. \n\n Nas figuras 6(A) e 6(B) a seguir s\u00e3o um exemplos de poleiros, \u00e9 possivel perceber que \n\no poleiro conseguiu exercer sua fun\u00e7\u00e3o nucleadora.  \n\n \nFigura 6 \u2013 (A) Poleiro no in\u00edcio; (B)  em seguida desempenhando seu papel nucleador. (Fotos \n\ncedidas por Natalia. G. F. Branco e Thyellenn L. de Souza). \n \n\nb)  Transposi\u00e7\u00e3o de Galharia \n \n\n Consistem no ac\u00famulo de materiais que est\u00e3o dispon\u00edveis na propriedade como: \n\ngalhos, tocos, res\u00edduos florestais, res\u00edduos agr\u00edcolas (baga\u00e7o de cana e outros) ou amontoados \n\nde pedras dispostos na forma de n\u00facleos ou aglomerados ao longo da \u00e1rea. A galhada, quando \n\nenleirada proporciona abrigo para pequenos animais \u2013 facilitando a ativa\u00e7\u00e3o da cadeia \n\nalimentar na \u00e1rea degradada \u2013 bem como um ambiente \u00famido e sombreado prop\u00edcio ao \n\ndesenvolvimento de plantas mais adaptadas a esse tipo de ambiente. Outra importante fun\u00e7\u00e3o \n\n                                            \n14 LEF \u2013 Laborat\u00f3rio de Ecologia Florestal, UFSC. \n\nA B \n\n\n\n51 \n \n\n \n\ndesta t\u00e9cnica refere-se \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica gerada pela decomposi\u00e7\u00e3o do material \n\n(galharia) que enriquece o solo e cria condi\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0 germina\u00e7\u00e3o e crescimento de \n\nsementes de esp\u00e9cies mais adaptadas aos ambientes sombreados e \u00famidos (REIS et al., 2003). \n\n A galharia torna-se um pequeno habitat e fornece prote\u00e7\u00e3o. Ela abriga v\u00e1rios animais, \n\ncomo pequenos mam\u00edferos (roedores) e r\u00e9pteis, que se refugiam dos efeitos do sol, do vento e \n\nda desseca\u00e7\u00e3o, pois entre os galhos a umidade e a temperatura se mant\u00eam mais est\u00e1veis. A \n\ntend\u00eancia \u00e9 que em curto prazo esses animais facilitem a chegada de sementes dos fragmentos \n\nvizinhos, contribuindo para a sucess\u00e3o. \n\n Deve-se evitar o uso de podas da arboriza\u00e7\u00e3o urbana, visto que sementes de esp\u00e9cies \n\nagressivas contidas nas mesmas podem inibir o processo de sucess\u00e3o. \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o desse tipo \n\nde material \u00e9 vi\u00e1vel apenas quando a poda for realizada em \u00e1rvores nativas regionais de \n\nbosques urbanos\u201d (MARTINS, 2009).  \n\n \nFigura 7 \u2013 (A)  no in\u00edcio; (B) posteriormente desempenhando seu papel nucleador. (Fonte: Cedidas \n\npor Natalia. G. F. Branco e Thyellenn L. de Souza) \n \n\nc) Transposi\u00e7\u00e3o de solo/ serrapilheira \n \n\n Baseia-se em transportar um pouco de solo de um fragmento pr\u00f3ximo e preservado e \n\ncoloc\u00e1-lo na \u00e1rea degradada. Essa por\u00e7\u00e3o de solo introduzida, contendo um banco de \n\nsementes, microorganismos, fungos, bact\u00e9rias, minhocas, algas entre outros, auxilia no \n\ndesenvolvimento de in\u00fameras formas de vida vegetal e animal no local (REIS et al., 2003). \n\n Essas pequenas por\u00e7\u00f5es (n\u00facleos) de solo n\u00e3o degradado representam grandes \n\nprobabilidades de recoloniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e criam uma ilha de fertilidade, cumprindo o papel da \n\nnuclea\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA B \n\n\n\n52 \n \n\n \n\n \nFigura 8 \u2013 Ilustra o processo b\u00e1sico da transposi\u00e7\u00e3o de solos. (Fotos cedidas por Natalia. G. F. \n\nBranco e Thyellenn L. de Souza). \n \n\n \n\nd) N\u00facleos de Anderson/N\u00facleos de Diversidade \n \n\nEsta t\u00e9cnica \u00e9 baseada no modelo de plantio de mudas adensadas em grupos espa\u00e7ados \n\nde Anderson (1953). Os grupos, monoespec\u00edficos, s\u00e3o compostos por cinco mudas de \u00e1rvores \n\nplantadas em formato de \u201c+\u201d, sob espa\u00e7amento 0,5 x 0,5m, com quatro mudas nas bordas e \n\numa central. Os grupos formam moitas, de disposi\u00e7\u00e3o piramidal, j\u00e1 que, neste modelo, o \n\ndesenvolvimento da muda central \u00e9 privilegiado (as mudas laterais atuam como uma \n\nbordadura).  \n\nSegundo Bechara (2006) os grupos de mudas em n\u00facleos tendem a eliminar esp\u00e9cies, \n\ncomo a Brachiaria 52P., e provavelmente funcionam como \u201cnurse plants\u201d (CASTRO et al., \n\n2004), pois parecem compor microclimas facilitadores (sensu CONNELL &amp; SLATYER, \n\n1977) para a chegada de outras esp\u00e9cies. \u00c9 importante salientar que este modelo de plantio \n\nadmite atividades de \u201climpeza\u201d apenas dentro dos grupos de mudas, e n\u00e3o em \u00e1rea total o que \n\npermite a express\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural nos espa\u00e7os entre os grupos, locais que receberam \n\nainda a a\u00e7\u00e3o das demais t\u00e9cnicas nucleadoras. \n\n Os n\u00facleos dever\u00e3o ter uma diversidade gen\u00e9tica bastante significativa, formando uma \n\npopula\u00e7\u00e3o m\u00ednima com representativa viabilidade. Ent\u00e3o a partir da\u00ed o n\u00facleo ap\u00f3s \n\ndeterminado tempo, come\u00e7ar\u00e1 a irradiar-se, trocando material gen\u00e9tico com outros fragmentos \n\nvizinhos, facilitando o fluxo biol\u00f3gico e propiciando o retorno da fauna. \n\n Portanto, considera-se importante o plantio de \u00e1rvores nativas, por\u00e9m, n\u00e3o em \u00e1rea \n\ntotal, e sim em n\u00facleos (grupos de Anderson), aumentando a complexidade da \u00e1rea, como \n\n\n\n53 \n \n\n \n\nocorre na natureza. Para o plantio de mudas de esp\u00e9cies arb\u00f3reas, \u00e9 interessante o uso de \n\nesp\u00e9cies ocorrentes na regi\u00e3o. A introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies por meio de plantio de mudas em \n\ngrupos \u00e9 uma forma de ampliar o processo de nuclea\u00e7\u00e3o. Pode-se us\u00e1-las em grupos de 5, 9 e \n\n13 elementos (Figura 9). \n\n \nFigura 9- Exemplo da disposi\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos de Anderson. \n\n \n\ne) Chuva de sementes/ Banco de Sementes \n\n \n\n As plantas possuem variados mecanismos de dispers\u00e3o, que podem ser as sementes, os \n\nfrutos, a planta inteira ou partes dela, ou a combina\u00e7\u00e3o desses. A ecologia da dispers\u00e3o de \n\nsementes \u00e9 de grande import\u00e2ncia para o manejo dos ecossistemas e para sua restaura\u00e7\u00e3o, \n\nformando banco de pl\u00e2ntulas e sementes e como fonte de prop\u00e1gulos para regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural. \n\n A transposi\u00e7\u00e3o de chuvas de sementes \u00e9 a semeadura direta de sementes de esp\u00e9cies \n\nnativas, coletadas antes que elas toquem o ch\u00e3o da floresta utilizando coletores, representando \n\na forma mais efetiva de entrada de bancos de sementes no solo da \u00e1rea a ser recuperada. \n\n De acordo com Martins (2009), os coletores de sementes como estruturas compostas \n\nde uma moldura de madeira ou metal de formato circular com raio aproximado de 0,5m ou \n\nquadrado de 1m\u00b2 na qual \u00e9 fixada uma tela de n\u00e1ilon de malha fina (1mm) ou tecido, com \n\nprofundidade de 20 a 50cm. Diz ainda que esses coletores devam ser mantidos a cerca de 30 a \n\n50 cm do solo, para evitar contato com a umidade da serrapilheira, atrav\u00e9s de suportes de \n\nmadeira, metal ou PVC15. \n\n Sabendo que a dispers\u00e3o de sementes das esp\u00e9cies arb\u00f3reas \u00e9 sazonal, h\u00e1 \n\npredomin\u00e2ncia de determinadas esp\u00e9cies em certa \u00e9poca do ano. No entanto, a coleta deve ser \n\nfeita durante todo o ano, em per\u00edodo quinzenal ou mensal. As sementes coletadas \n\nperiodicamente, poder\u00e3o ir para sementeiras e posterior repicagem para outros recipientes ou \n\n                                            \n15 PVC \u2013 Policloreto de vinila. \n\n\n\n54 \n \n\n \n\ndireto para o campo, formando pequenos n\u00facleos com folhas e sementes dentro das \u00e1reas \n\ndegradadas, como sugerido por Reis et al. (1999). \n\n Algumas esp\u00e9cies de plantas herb\u00e1ceas, arbustivas e arb\u00f3reas, tais como Ip\u00ea, \n\nJacarand\u00e1, Cedro, Mogno, Jequitib\u00e1 vermelho, entre outras, possuem sementes aladas, \n\npreparadas para voar bem longe. As sementes aladas s\u00e3o levadas ao vento e alcan\u00e7am boa \n\ndist\u00e2ncia da planta m\u00e3e, facilitando a coloniza\u00e7\u00e3o de outras \u00e1reas pela esp\u00e9cie. \n\n Sendo assim \u00e9 importante saber que o projeto de restaura\u00e7\u00e3o ir\u00e1 contar com as \n\nsementes que chegar\u00e3o \u00e0 \u00e1rea perturbada atrav\u00e9s do vento, vindo de fragmentos florestais \n\npr\u00f3ximos. \n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel demonstrar que as t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o s\u00e3o v\u00e1lidas, adequadas e se \n\nafirmam como importante ferramenta nos projetos de restaura\u00e7\u00e3o, principalmente quando o \n\nobjetivo for promover a conectividade dos fragmentos, melhorar o fluxo biol\u00f3gico entre estas \n\n\u00e1reas, resgatar a estrutura do ambiente, o equil\u00edbrio e a resili\u00eancia da \u00e1rea, promover uma \n\nheterogeneidade de material gen\u00e9tico tanto da vida vegetal quanto animal. \n\n \n\n5.3.2. Sele\u00e7\u00e3o de Esp\u00e9cies para Reflorestamento \n \n\n  As matas ciliares apresentam grande heterogeneidade flor\u00edstica por ocuparem \n\ndiferentes ambientes ao longo das margens dos rios. Essa grande varia\u00e7\u00e3o de fatores \n\necol\u00f3gicos resulta em uma vegeta\u00e7\u00e3o arbutisvo-arb\u00f3rea adaptadas a varia\u00e7\u00f5es locais.  \n\n Em Martins (2007) recomenda usar os seguintes crit\u00e9rios na sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares: \n\n Plantar esp\u00e9cies nativas com ocorr\u00eancia em matas ciliares da mesma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica ou regi\u00e3o; \n\n Plantar o maior n\u00famero poss\u00edvel de esp\u00e9cies para gerar alta \n\ndiversidade; \n\n Plantar muda oriunda de sementes obtidas em varias \u00e1rvores matrizes \n\nde diferentes remanescentes ciliares, para garantir diversidade gen\u00e9tica; \n\n Utilizar combina\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies pioneiras de r\u00e1pido crescimento e \n\ncopa ampla junto com esp\u00e9cies n\u00e3o pioneiras (secund\u00e1rias tardias e \n\ncl\u00edmax); \n\n Plantar esp\u00e9cies atrativas \u00e0 fauna; \n\n\n\n55 \n \n\n \n\n Respeitar toler\u00e2ncia das esp\u00e9cies a umidade do solo, isto \u00e9, plantar \n\nesp\u00e9cies adaptadas a cada condi\u00e7\u00e3o de umidade do solo. \n\n \n\n A sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies para o reflorestamento \u00e9 parte fundamental para qualquer \n\nprojeto que utilize plantio de esp\u00e9cies arb\u00f3reas. Considerando que a perda da diversidade \n\nbiol\u00f3gica significa entre outros aspectos a redu\u00e7\u00e3o de recursos gen\u00e9ticos dispon\u00edveis ao \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, na forma de madeira, frutos, forragem, plantas ornamentais e \n\nprodutos de interesse alimentar, industrial e farmacol\u00f3gico. Sabendo dessa import\u00e2ncia o \n\nestado de S\u00e3o Paulo atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o SMA-8, de 31 de Novembro de 2008, fixa a \n\norienta\u00e7\u00e3o para o reflorestamento heterog\u00eaneo de \u00e1reas degradadas e em seu anexo passa a \n\nlista de esp\u00e9cies indicadas para cada bioma, ecossistemas e regi\u00f5es ecol\u00f3gicas do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. \n\n Levantamentos flor\u00edsticos em fragmentos pr\u00f3ximos tamb\u00e9m s\u00e3o indicados, pois as \n\nesp\u00e9cies ali presentes j\u00e1 passaram por diversas perturba\u00e7\u00f5es e est\u00e3o adaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e ed\u00e1ficas da regi\u00e3o. \n\n A identifica\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima de esp\u00e9cies arb\u00f3reas encontra-se na literatura feita por \n\nGolla (2006), na bacia c\u00f3rrego do Palmitalzinho, adjacente \u00e0 bacia em que est\u00e1 inserida a \u00e1rea \n\nde estudo.  Esta identifica\u00e7\u00e3o feita \u00e9 mostrada na tabela a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Esp\u00e9cies arb\u00f3reas identificadas na mata ciliar do c\u00f3rrego Palmitalzinho. \n\nNome comum Nome cient\u00edfico \nAmendoin Pterogyne nitens \nAmoreira Branca Maclura tinctoria \nAngico Vermelho Anadenanthera macrocarpa \nCabre\u00fava Vermelha Myroxylon peruiferum \nCanaf\u00edstula Peltophorum dubium \nCandeia Gochnatia polymorpha \nCandi\u00faba Trema micrantha \nCanelinha Nectandra megapotamica \nCapixingui Croton floribundus \nEmba\u00faba Cecropia pachystachia \nFarinha Seca Albizia niopoides \nFigueira Ficus spp. \nGarapa Apuleia leiocarpa \nGariroba Syagrus oleracea \nGoiabeira Psidium guajava \nGuaivira Patagonula americana \nIng\u00e1 Inga spp. \nIp\u00ea-roxo Tabebuia avellanedae \nJaboticabeira Myrciaria 56P. \nLeiteiro Peschiera fuchsiaefolia \nLouro-Pardo Cordia trichotoma \nPaineira Chorisia speciosa \nPitanga Eugenia uniflora \nSangra d\u2019\u00e1gua Croton urucurana \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n \n\n \n\n6.  Procedimento Metodol\u00f3gico \nA figura a seguir, ilustra o roteiro metodol\u00f3gico que guiou este trabalho (figura 10): \n\n  \nFigura 10 \u2013 Fluxograma do Procedimento Metodol\u00f3gico \n\n\n\n58 \n \n\n \n\na. Levantamento Bibliogr\u00e1fico \n Nesta etapa foi realizado um amplo levantamento bibliogr\u00e1fico que teve como escopo, \n\nobter o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea de estudo e dos conceitos necess\u00e1rios para o \n\nentendimento sobre a restaura\u00e7\u00e3o florestal. \n\n Inicialmente, foram feitos levantamentos e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os temas \n\nabarcados, para tal, utilizou-se o acervo da biblioteca da UNESP16/FCT17 e sua base de dados \n\n(Athena), sendo necess\u00e1ria a vinda de livros de outras unidades. \n\n A fim de dar uma base mais consistente ao trabalho foram feitas consultas a org\u00e3os \n\np\u00fablicos, Prefeitura Municipal de Regente Feij\u00f3 e Internet. \n\nb.  Levantamento Prim\u00e1rio \nPosteriormente, na mesma etapa foram realizados trabalhos de campo e interpreta\u00e7\u00e3o \n\nvisual das imagens de sat\u00e9lite para se fazer as checagens necess\u00e1rias, coletar informa\u00e7\u00f5es e \n\nfazer o registro fotogr\u00e1fico, essas checagens nos forneceram um grande entendimento da \n\nrealidade do local. Os levantamentos prim\u00e1rios realizados foram \u00fateis para produzir um \n\nembasamento para a gera\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica deste trabalho.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio lembrar que, em casos como deste projeto, que utilizou imagens de 2010, \n\ntodos os alvos foram previamente identificados nas imagens de sat\u00e9lite, e a partir da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de imagens, foram checados em campo para a confirma\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia, \n\ndevido \u00e0 possibilidade de mudan\u00e7as temporais.  \n\nAs checagens de campo e levantamentos fotogr\u00e1ficos foram realizadas em toda a \n\nmicrobacia e especialmente na \u00e1rea do projeto e nos fragmentos remanescentes pr\u00f3ximos, \n\ninclusive nas \u00e1reas de dif\u00edcil acesso.  \n\nFoi feita tamb\u00e9m uma visita t\u00e9cnica juntamente com os t\u00e9cnicos da CBRN18 de \n\nPresidente Prudente a uma \u00e1rea experimental localizada no munic\u00edpio de Gar\u00e7a no qual \n\nutilizaram as t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o, essa visita t\u00e9cnica forneceu maior clareza e informa\u00e7\u00f5es \n\npara que este trabalho tivesse continuidade. \n\nA seguir a imagem da \u00e1rea de Gar\u00e7a, no qual \u00e9 poss\u00edvel ver os n\u00facleos formados e \n\ndistribu\u00eddos aleatoriamente no espa\u00e7o (Figura 11). \n\n                                            \n16 UNESP \u2013 Universidade Estadual Paulista. \n17 FCT \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. \n18 CBRN \u2013 Coordenadoria de Biodiversidades e Recursos Naturais. \n\n\n\n59 \n \n\n \n\n \nFigura 11 \u2013 Detalhe da \u00e1rea experimental no munic\u00edpio de Gar\u00e7a \n\n \n\nc.  Produtos Cartogr\u00e1ficos \n\n Dentre v\u00e1rios softwares de SIG dispon\u00edveis no mercado, o utilizado neste trabalho \u00e9 o \n\nSPRING 5.0.6, o qual foi desenvolvido pelo INPE e \u00e9 distribu\u00eddo de forma gratuita pela \n\ninternet. O SPRING permite o processamento de imagens, an\u00e1lises espaciais, modelagem \n\nnum\u00e9rica do terreno e consulta a banco de dados espaciais. Para aperfei\u00e7oar o desempenho, \n\nele apresenta mais dois m\u00f3dulos, IMPIMA e SCARTA. \n\n A convers\u00e3o de diferentes formatos de imagem para o formato utilizado no SPRING \u00e9 \n\nfeita pelo m\u00f3dulo IMPIMA e outro m\u00f3dulo SCARTA \u00e9 para a edi\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de cartas, \n\npermitindo a impress\u00e3o destas na forma de documentos cartogr\u00e1ficos.  \n\n Nesta parte, para elabora\u00e7\u00e3o dos produtos cartogr\u00e1ficos, contou-se com as informa\u00e7\u00f5es \n\nadquiridas previamente. As cartas topogr\u00e1ficas foram primeiramente digitalizadas e \n\nreferenciadas. Para facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o visual das imagens foi aplicado um realce ou \n\ncontraste linear, segundo o INPE (2011), visa melhorar a qualidade da imagem, permitindo \n\numa melhor discrimina\u00e7\u00e3o dos objetos presentes na imagem. \n\nFigura 12 \u2013 (A) Imagem sem contraste linear; (B) Imagem contrastada. (Fonte: Google) \n \n\nA B \n\n\n\n60 \n \n\n \n\n Em seguida com as informa\u00e7\u00f5es de cotas das cartas topogr\u00e1ficas delimitou-se e \n\nrecortou-se a bacia a ser trabalhada. \n\n O processo de reconhecimento das fei\u00e7\u00f5es da imagem foi realizado observando os \n\nseguintes aspectos: forma, sombra, tamanho, tonalidade, densidade, declividade, textura, \n\nposi\u00e7\u00e3o, padr\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o e adjac\u00eancias. Este \u00faltimo item refere-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de um \n\nobjeto atrav\u00e9s de sua presen\u00e7a pr\u00f3xima de outro objeto que possibilite a determina\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro. \n\n Posteriormente, atrav\u00e9s destas informa\u00e7\u00f5es levantadas, utilizou-se o software Sistema \n\nde Processamento de Informa\u00e7\u00f5es Georreferenciadas (SPRING/SCARTA), para a gera\u00e7\u00e3o das \n\ncartas. \n\nA seguir (Figura 13) ser\u00e1 apresentado um exemplo pr\u00e1tico de uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nvisual, frisando os crit\u00e9rios utilizados para a identifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de alguns alvos \n\nobservados, como pastagens, vegeta\u00e7\u00e3o nativa, vias pavimentadas, vias rurais e hidrografia. \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n \n\n \nFigura 13- Fotoleitura \u2013 identifica\u00e7\u00f5es de fei\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRemanescente \nFlorestal \n\nPastagem \n\nVia pavimentada \n\nEstrada rural \n\nNascente principal do rio \nSanto Anast\u00e1cio \n\n\n\n62 \n \n\n \n\nd. An\u00e1lise e checagens de campo \n\nPastagens: Para identifica\u00e7\u00e3o desses alvos levou-se em considera\u00e7\u00e3o alguns elementos como \n\ncor (verde), textura (lisa) e associa\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a de gado). Todos esses elementos foram \n\nposteriormente associados com a checagem de campo, que possibilitou a confirma\u00e7\u00e3o da \n\npresen\u00e7a das pastagens identificadas nas imagens. \n\n \n\n                                                                      \n\nFigura 14 \u2013 Alvo Pastagem. (Fonte: Autoria pr\u00f3pria). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n \n\nRemanescente Florestal: Para a identifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o levou-se em considera\u00e7\u00e3o \n\nelementos como cor (verde escura), textura (grosseira, rugosa) e localiza\u00e7\u00e3o (proximidade de \n\nmargens de rios ? matas ciliares). Todos esses elementos foram posteriormente associados \n\ncom a checagem de campo, que possibilitou a confirma\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a das matas nativas \n\nidentificadas nas imagens. \n\n  \n\n                                            \n\nFigura 15 \u2013 Alvo Remanescente. (Fonte: Autoria pr\u00f3pria) \n\nEstradas Rurais: As caracter\u00edsticas que permitiram a identifica\u00e7\u00e3o deste objeto foram a sua \n\nforma linear estreita em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrada pavimentada e a sua colora\u00e7\u00e3o marrom de \n\ntonalidade clara.  \n\n  \n\n                                                \nFigura 16 \u2013 Alvo: Estrada rural. (Fonte: Autoria pr\u00f3pria) \n\n\n\n64 \n \n\n \n\nEstradas pavimentadas: A identifica\u00e7\u00e3o deste objeto se deu a partir de sua localiza\u00e7\u00e3o na \n\nimagem, a sua tonalidade cinza claro e seu formato linear.  \n\n \n\n \n\n                                                          \nFigura 17 \u2013 Alvo: Estrada pavimentada. (Fonte: Autoria pr\u00f3pria) \n\nHidrografia: Os canais da hidrografia foram estabelecidos atrav\u00e9s da vetoriza\u00e7\u00e3o em cima da \n\nimagem Quickbird sobreposta pelas curvas de n\u00edvel do mapa planialtim\u00e9trico de Presidente \n\nPrudente. J\u00e1 a represa formada pela nascente principal foi identificada pelo formato poligonal \n\ngeralmente arredondado. No caso de represas sempre h\u00e1 uma extremidade retil\u00ednea \n\nrepresentando o barramento do curso d\u2019 \u00e1gua, a colora\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em tons bem escuros pr\u00f3ximo \n\nao preto. \n\ne.  Interpreta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos Dados \n \n\n Por fim, a etapa da interpreta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos dados, na qual foi poss\u00edvel fazer a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o para ent\u00e3o, elaborar uma proposta de recupera\u00e7\u00e3o das \n\nmatas ciliares, tomando como base os dados levantados e gerados no trabalho. \n\nf. Materiais utilizados \n\ni. Material Cartogr\u00e1fico \n \n\n- Carta topogr\u00e1fica do IBGE de Presidente Prudente, Folha SF-22-Y-B-III-1, escala 1: 50 000, \n\ndatada de 1974; \n\n\n\n65 \n \n\n \n\n- Carta topogr\u00e1fica do IBGE de Pirapozinho, Folha SF-22-Y-B-III-3, escala 1: 50 000, datada \n\nde 1974; \n\n- Imagem QUICKBIRD, adquirida pelo software Google Earth na data de 03 de setembro de \n\n2006; \n\n- Imagem QUICKBIRD, adquirida pelo software Google Earth na data de 31 de julho de \n\n2010; \n\nO QUICKBIRD \u00e9 um sat\u00e9lite s\u00edncrono com o Sol e gira numa \u00f3rbita quase polar, com \n\ninclina\u00e7\u00e3o de 98\u00b0 graus em rela\u00e7\u00e3o ao p\u00f3lo. Esse sat\u00e9lite foi programado para uma freq\u00fc\u00eancia \n\nde revisita de um a tr\u00eas dias. Dependendo da latitude, a resolu\u00e7\u00e3o espacial pode chegar a 60 \n\ncm. Gasta 93,4 minutos para dar uma volta em torno da Terra e possui uma largura de \n\nvarredura (faixa imageada) de 16,5 Km (MOREIRA, 2005 p. 192 apud VIANA e SOARES, \n\n2009, p. 36). \n\nii. Aplicativos Utilizados \n\n- AutoCAD 2007, software para leitura e edi\u00e7\u00e3o de arquivos DXF e DWG; \n\n- Corel Draw, utilizado para dar refinamento nas imagens utilizadas; \n\n- Microsoft Word, editor dos textos do trabalho; \n\n- Spring 5.0.6, software livre elaborado e disponibilizado pelo INPE (Instituto Nacional de \n\nPesquisas Espaciais), utilizado para atividades de digitaliza\u00e7\u00e3o e processamento dos atributos \n\nobservados nos materiais cartogr\u00e1ficos; \n\n- Scarta 5.0.6, trabalha em conjunto com o Spring e constitui na ferramenta de gera\u00e7\u00e3o de cartas \n\ntem\u00e1ticas; \n\n- Google Earth, provedor das imagens de sat\u00e9lite; \n\n- Microsoft Excel auxiliou na realiza\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos e tabelas que compreendiam em equa\u00e7\u00f5es \n\ne fun\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas; \n\niii. Outros Materiais  \n\n- GPS de localiza\u00e7\u00e3o; \n\n- C\u00e2mera fotogr\u00e1fica. \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n \n\n7. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n7.1. Localiza\u00e7\u00e3o e limites da \u00e1rea de estudo \n\nA \u00e1rea de estudo deste trabalho est\u00e1 localizada no Extremo Oeste Paulista, na regi\u00e3o \n\nadministrativa do munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3 e tem seu principal acesso pela Rodovia \n\nRaposo Tavares (SP \u2013 270). Faz parte da Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos 22 \n\n\u2013 Pontal do Paranapanema e \u00e9 gerida pelo Comit\u00ea desta UGRHI. \n\nO local situa-se no alto curso do Rio Santo Anast\u00e1cio, na microbacia formada pela \n\nprincipal nascente do rio Santo Anast\u00e1cio, limitadas pelas latitudes 22\u00b0 16\u2019 11\u2019\u2019 O e 22\u00b0 21\u2019 \n\n13\u2019\u2019 O e pelas longitudes 51\u00b0 21\u2019 13\u2019\u2019 S e 51\u00b0 22\u2019 10\u2019\u2019 S. Faz limites ao norte com a sub-\n\nbacia do palmitalzinho e a sudoeste com a sub-bacia Noite Negra. \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada dentro da \u00e1rea em vermelho na figura 18 abaixo. \n\nFigura 18 \u2013 \u00c1rea de Estudos. Fonte: Adaptado de Soares e Viana (2009). \n \n\nNa carta imagem abaixo (Figura 19) mostra a microbacia na qual est\u00e1 inserida a \u00e1rea \n\nde estudo. A microbacia \u00e9 formada pela principal nascente do rio Santo Anast\u00e1cio, e \n\ncompreende desde a nascente principal e se estende at\u00e9 sua conflu\u00eancia com o c\u00f3rrego do \n\nPalmitalzinho. \n\n\n\n67 \n \n\n \n\n \n \n\nFigura 19 \u2013 \u00c1rea de Estudo \n \n\n\u00c1rea de Estudo \n\nNascente principal \n\n\n\n68 \n \n\n \n\n7.2. Geomorfologia \n\nSegundo o IPT 19 (1994), o vale do Santo Anast\u00e1cio integra o Planalto Ocidental \n\nPaulista, prov\u00edncia geomorfol\u00f3gica marcada por relevos essencialmente desenvolvidos sobre \n\nrochas sedimentares, dispostos em planaltos escalonados.  \n\nDe acordo com IPT (1994), as fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas encontradas s\u00e3o:  \n\n- Na regi\u00e3o de Regente Feij\u00f3 abrange colinas m\u00e9dias e morrotes com divisores \n\nsecund\u00e1rios alongados e escalonados. \n\n- Na regi\u00e3o entre a cabeceira do Santo Anast\u00e1cio at\u00e9 o seu encontro com o Embiri, \n\ncolinas m\u00e9dias a amplas com topos amplos subarredondados a achatados e vertentes longas, \n\npouco recortadas por entalhes suaves.  \n\nDe acordo com Dibieso (2011, p. 48): \n\nos divisores d\u2019\u00e1gua da cabeceira do curso superior do rio Santo Anast\u00e1cio, \nque circundam a bacia ao norte, leste e sul com altitudes em torno de 500 \nmetros, configuram uma superf\u00edcie cimeira modelada em colinas onduladas, \ndestacando-se alguns espig\u00f5es residuais entre 500 e 515 metros. \n\nO autor (op cit.) descreve a caracter\u00edstica do local de estudo como sendo \n\npredominantemente \u201cMorrotes alongados e espig\u00f5es, alta densidade de drenagem, \n\ndeclividades superiores a 20%, predom\u00ednio dos processos degradacionais\u201d. \n\n \n\n7.3. Solos \n\nUsando o trabalho desenvolvido por Carvalho (1997), \u201cLevantamento Semidetalhado \n\ndos Solos da Bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio\u201d e de Dibieso (2007, 2011), foi poss\u00edvel descrever \n\no solo da regi\u00e3o do projeto.  \n\nDe acordo com o mapa de solos gerado no trabalho de Dibieso (2007, 2011) na escala \n\n1: 25 000, a \u00e1rea se localiza sobre as manchas Rle3 e PV1. \n\n \n\n                                            \n19 IPT - Instituto de Pesquisa e Tecnologia \n\n\n\n69 \n \n\n \n\n \nFigura 20 \u2013 Tipos de solos na \u00e1rea de estudo. (Fonte: Dibieso, 2011) \n\n \n\nO local de coleta do perfil de solo PV1 ou Pea1 foi pr\u00f3ximo a Rodovia Henrique \n\nMoreno Milan a 1 Km do trevo com a Rodovia Raposo Tavares (SP-270) em uma altitude de \n\n500 metros. \n\nAs caracter\u00edsticas dos solos presentes na regi\u00e3o est\u00e3o descritas abaixo: \n\n PV1 ou Pea1 \n\n Segundo Carvalho (1997, p. 289) a \u00e1rea possui solo Podz\u00f3lico Vermelho Escuro \u00c1lico \n\nTb A moderado textura arenosa/m\u00e9dia fase floresta tropical subperenif\u00f3lia relevo suave \n\nondulado identificada com o s\u00edmbolo PV1. \n\n Rle3 ou Re3 \n\n De acordo com Carvalho (1997) e Dibieso (2007, 2011) est\u00e1 classe pertence aos \n\nNeossolos Lit\u00f3licos Eutr\u00f3ficos Tb a moderado textura m\u00e9dia fase floresta tropical \n\nsubcaducif\u00f3lia relevo suave ondulado substrato arenito. \n\n Solos Hidrom\u00f3rficos \n\n De acordo com (CPTI, 1998, p.53), solos Glei Pouco H\u00famico compreendem solos \n\nhidrom\u00f3rficos, mal drenados, e, portanto caracterizados pela presen\u00e7a de horizonte glei, isto \u00e9, \n\ncom intensa redu\u00e7\u00e3o de ferro durante o desenvolvimento, evidenciado por cores neutras ou \n\npr\u00f3ximo de neutras na matriz do solo, com ou sem mosqueado. Foram verificados, conforme \n\nSMA (1999), ao longo do rio Santo Anast\u00e1cio.  \n\n\u00c1rea de estudo \n\n\n\n70 \n \n\n \n\n Atrav\u00e9s dos trabalhos de campo, foi evidente a presen\u00e7a de solos hidrom\u00f3rficos nas \n\npor\u00e7\u00f5es mais baixas, pr\u00f3ximas ao curso de \u00e1gua proveniente das nascentes. \n\n7.4. Clima \n\n O clima do Oeste Paulista \u00e9 do tipo Tropical. A \u00e1rea \u00e9 caracterizada pela presen\u00e7a de \n\num per\u00edodo seco (inverno), sob influ\u00eancia predominante dos sistemas polares e um per\u00edodo \n\nchuvoso (ver\u00e3o), influenciado pelos sistemas tropicais (MONTEIRO, 1973 apud BOIN, 2000, \n\np. 22).  \n\n Salientando o clima do Oeste Paulista, Golla (2006) em um estudo da microbacia do \n\nPalmitalzinho, que se localiza ao norte da \u00e1rea estudada, diz \u201cO clima da regi\u00e3o apresenta \n\nduas esta\u00e7\u00f5es bem definidas: ver\u00e3o quente e \u00famido e inverno ameno e seco, e segundo a \n\nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da FCT/UNESP com temperaturas m\u00e9dias mensais variando de 19,5 \n\n\u00b0C (junho/julho) \u00e0 25,5 \u00b0C (fevereiro)\u201d. \n\n O que \u00e9 confirmado segundo o Centro de Pesquisas Metrol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas \n\nAplicadas a Agricultura (CEPAGRI) que utiliza a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Koeppen, o \n\nmunic\u00edpio de Regente Feij\u00f3 est\u00e1 inserido em um clima tropical (Aw), que possui caracter\u00edstica \n\ntropical chuvoso com inverno seco e m\u00eas mais frio com temperatura m\u00e9dia superior a 18\u00baC. O \n\nm\u00eas mais seco tem precipita\u00e7\u00e3o inferior a 60 mil\u00edmetros e com per\u00edodo chuvoso que se atrasa \n\npara o outono. \n\nSegundo dados da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da UNESP de Presidente Prudente/SP, \n\nlocalizada aproximadamente a 7 km da bacia hidrogr\u00e1fica do manancial do alto curso do rio \n\nSanto Anast\u00e1cio a precipita\u00e7\u00e3o e a temperatura m\u00e9dia anual (Quadro 1) s\u00e3o respectivamente, \n\nde 1.277 mm e de 23\u00b0 C, (DIBIESO, 2007, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Pluviosidade e temperatura m\u00e9dia (1968 \u2013 2000). \n\nPer\u00edodo Pluviosidade (mm) Temperatura \u00baC \nJaneiro 191,06 25,51 \n\nFevereiro 169,25 25,53 \nMar\u00e7o 129,74 25,21 \nAbril 75,57 23,53 \nMaio 82,12 20,95 \nJunho 57,70 19,70 \nJulho 39,56 19,81 \n\nAgosto 43,20 21,57 \nSetembro 81,66 22,31 \nOutubro 120,48 24,13 \n\nNovembro 134,06 24,91 \nDezembro 187,98 25,26 \n\nAnual 1277,16 23,20 \nFonte: Esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da UNESP de Presidente Prudente, (DIBIESO, 2007, 2011). \n\n \n\nPela an\u00e1lise do Quadro 1, pode-se verificar que as maiores precipita\u00e7\u00f5es est\u00e3o entre os \n\nmeses de outubro a mar\u00e7o, associados \u00e0s maiores temperaturas, e as menores temperaturas \n\ncompreendem nos meses de maio a setembro, aliados as menores precipita\u00e7\u00f5es, o que se \n\nconfirma com os dados anteriormente levantados.  \n\n7.5. Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o remanescente, da microbacia em que est\u00e1 inserida a \u00e1rea de estudo, \n\nencontra-se fragmentada e em alguns locais suprimida. Grande parte dos remanescentes \n\nflorestais encontram-se pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019 \u00e1gua. \n\nAs matas ciliares n\u00e3o possuem conectividade, portanto dificultam a troca e passagem \n\ndos animais e a dispers\u00e3o de sementes pela flora e fauna, que utilizaria as matas ciliares como \n\ncorredores ecol\u00f3gicos. \n\ni.  Bioma \nA regi\u00e3o do projeto \u00e9 inserida no bioma de mata atl\u00e2ntica, considerado um dos biomas mais \n\namea\u00e7ados do planeta, sendo respeitado como hotspot20 para conserva\u00e7\u00e3o, dado o seu alto \n\ngrau de endemismos e amea\u00e7as de extin\u00e7\u00f5es iminentes (MYERS et al., 2000 apud \n\nRODRIGUES; BRANCALION; ISERNHAGEN 2010) \n\n                                            \n20 Hotspot - \u00c1rea de relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica por possuir vegeta\u00e7\u00e3o diferenciada da restante e, conseq\u00fcentemente, \nabrigar esp\u00e9cies end\u00e9micas. \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nii. Floresta Estacional Semidecidual \nA forma\u00e7\u00e3o florestal original predominante na \u00e1rea de estudo \u00e9 classificada como \n\nFloresta (Tropical) Estacional Semidec\u00eddual, tipo de vegeta\u00e7\u00e3o integrante do Grupo de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o do Dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica \u2013 DMA, segundo Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA21 92 e o \n\nDecreto Federal 750, de 1993. \n\n7.6. Uso/Ocupa\u00e7\u00e3o do solo  \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 de extrema import\u00e2ncia porque assim, \n\nelaboram-se estrat\u00e9gias para a recupera\u00e7\u00e3o e o manejo do ambiente. \u00c9, tamb\u00e9m, uma ponte \n\nessencial para a an\u00e1lise de fontes de degrada\u00e7\u00e3o e um elo importante de liga\u00e7\u00e3o entre as \n\ninforma\u00e7\u00f5es dos meios biof\u00edsicos e socioecon\u00f4mico.  \n\n De acordo com Dibieso (2007, p. 40), o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea das nascentes \n\ndo rio Santo Anast\u00e1cio n\u00e3o \u00e9 diferente do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia do rio Santo \n\nAnast\u00e1cio em geral, sendo as pastagens a categoria de uso predominante.  \n\n Conforme a CPTI (1998, p. 336), \u00e9 clara a dimens\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das gram\u00edneas \n\nex\u00f3ticas nas pastagens, sendo que essas \u00e1reas recobrem mais de 70 % da UGRHI-22, e as \n\ngram\u00edneas ex\u00f3ticas encontradas mais abundantes s\u00e3o o capim-coloni\u00e3o (Panicum maximum) e \n\na braqui\u00e1ria (Brachiaria spp), entretanto a braqui\u00e1ria \u00e9 a mais difundida.   \n\n Esta esp\u00e9cie de capim dificulta a regenera\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e arbustiva nas APPs, sendo \n\nconsiderado seu controle como essencial.  \n\n Por meio de imagens de sat\u00e9lite e visitas a campo foi poss\u00edvel identificar o tipo de uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente das propriedades rurais envolvidas, \n\natualmente elas fazem o uso do solo basicamente de pastagem formada por braqui\u00e1ria, sendo \n\no gado bovino o principal agente degradador, a partir das figuras 21, 22 e 23 a seguir se pode \n\nter uma vis\u00e3o mais clara da situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n  \n\n                                            \n21 CONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente. \n\n\n\n73\n \n\n  \n\nU\nSO\n\n E\n O\n\nC\nU\n\nP\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n D\n\nO\n S\n\nO\nL\n\nO\n N\n\nA\n \u00c1\n\nR\nE\n\nA\n D\n\nE\n E\n\nST\nU\n\nD\nO\n\n \n\n \nF\n\nig\nur\n\na \n21\n\n \u2013\n P\n\nas\nta\n\nge\nm\n\n d\ne \n\ngr\nam\n\n\u00edn\nea\n\n e\nx\u00f3\n\ntic\na \n\nB\nra\n\nqu\ni\u00e1\n\nri\na.\n\n (f\not\n\no \nde\n\n o\nut\n\nub\nro\n\n d\ne \n\n20\n11\n\n) \n\n \nF\n\nig\nur\n\na \n22\n\n \u2013\n P\n\nas\nta\n\nge\nm\n\n, c\nom\n\n p\nre\n\nse\nn\u00e7\n\na \nde\n\n re\nge\n\nne\nra\n\nnt\nes\n\n. (\nfo\n\nto\n d\n\ne \nou\n\ntu\nbr\n\no \nde\n\n 2\n01\n\n1)\n \n\n \nF\n\nig\nur\n\na \n23\n\n \u2013\n V\n\neg\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n R\nem\n\nan\nes\n\nce\nnt\n\ne \nsu\n\npr\nim\n\nid\na \n\npe\nla\n\n p\nas\n\nta\nge\n\nm\n. (\n\nfo\nto\n\n d\ne \n\nou\ntu\n\nbr\no \n\nde\n 2\n\n01\n1)\n\n.\n\n\n\n74 \n \n\n \n\n7.7. Situa\u00e7\u00e3o atual das matas ciliares da \u00e1rea do projeto \n\nA situa\u00e7\u00e3o das matas ciliares da microbacia c\u00f3rrego Santo Anast\u00e1cio \u00e9 semelhante \u00e0s \n\nmatas ciliares do restante da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Santo Anast\u00e1cio, isto \u00e9, possuem mata \n\nciliar de forma fragmentada estando \u00e0 maior parte desta vegeta\u00e7\u00e3o localizada nos setores de \n\ndif\u00edcil acesso, ou seja, nas \u00e1reas de declividades mais acentuadas.  \n\nA mata ciliar do entorno das tr\u00eas nascentes que se pretende restaurar, atualmente \n\npossui 41,7% de vegeta\u00e7\u00e3o remanescente, faltando 1,1 hectare para completar os 50 metros de \n\n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente prevista na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 303/2002 e Lei Federal \n\nn\u00b04771/65. \n\nA mata remanescente do local de estudo, n\u00e3o possui isolamento de agentes \n\ndegradadores, nos trabalhos realizados em campo foi poss\u00edvel observar que o gado bovino \n\npossui livre acesso aos corpos d\u2019 \u00e1gua, causando trilhas e sulcos erosivos no meio da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o existente e constitui-se como o principal agente degradador das matas ciliares e dos \n\ncorpos d\u2019 \u00e1gua do local. \n\nNas \u00e1reas onde deveriam estar presentes vegeta\u00e7\u00f5es nativas h\u00e1 presen\u00e7a de pastagem \n\nformada pela gram\u00ednea ex\u00f3tica do tipo brachiaria, o que se torna um fator negativo para as \n\nt\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o, pois se desenvolvem rapidamente e criam condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis ao \n\ncrescimento de regenerantes, por\u00e9m com a limpeza peri\u00f3dica da \u00e1rea seu crescimento pode \n\nser controlado. \n\nNestas mesmas \u00e1reas apesar da presen\u00e7a do fator negativo (gado), h\u00e1 fatores \n\npositivos como a presen\u00e7a de esp\u00e9cies arbustivas regenerantes popularmente conhecidos \n\ncomo assa peixe e leiteiro, o que demonstra que a \u00e1rea  apesar de todos os fatores negativos \n\npossui boa resili\u00eancia, isto \u00e9, tem grandes chances do ecossistema se auto-recuperar.  \n\nFoi verificada nas bordas e no interior dos fragmentos, a presen\u00e7a de lianas ou cip\u00f3s \n\nem desequil\u00edbrio, o que \u00e9 um fator negativo para a regenera\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arb\u00f3reas. Devido \n\nao fato das lianas serem favorecidas por ambientes perturbados, tendem a se desenvolver \n\nagressivamente e, em alguns casos, podem causar a morte de \u00e1rvores adulta, pela queda ou \n\nsufocamento. \n\nA figura 24 na p\u00e1gina seguinte ilustra a situa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, em que o gado cruza de \n\numa propriedade para outra, fazendo trilhas e sulcos erosivos at\u00e9 alcan\u00e7arem o corpo d\u2019\u00e1gua, \n\nlianas em desequil\u00edbrio nas bordas dos fragmentos tamb\u00e9m s\u00e3o vis\u00edveis.  \n\n\n\n75 \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 24 \u2013 (A) Presen\u00e7a de gado em APP; (B) Trilha causada pelo gado para chegar ao curso \n\nd\u2019\u00e1gua; (C) Passagem livre para o gado de uma propriedade para a outra; (D) Fragmento com presen\u00e7a \nde lianas em sua borda. (Fonte: Autoria pr\u00f3pria). \n\n \n\nApesar de possuir cercas limitando a propriedade existem locais onde o gado possui \n\nlivre acesso de uma propriedade para a outra e de onde, descem at\u00e9 os corpos d \u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA B \n\nC D \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n8. RESULTADOS \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental foi realizada de forma satisfat\u00f3ria, podendo ser consultada \n\nno cap\u00edtulo 7 deste trabalho. Compondo essa caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e3o mapas, fotos, \n\ntabelas e dados gerados de cada tema, o que contribuiu para enriquecer e detalhar os \n\nlevantamentos bibliogr\u00e1ficos realizados. \n\nCom base nos dados levantados at\u00e9 o presente momento podemos fazer uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o resumida das principais tem\u00e1ticas abordadas nos levantamentos at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nGeomorfologia: o fato da \u00e1rea de estudo estar localizada no alto curso da bacia, faz \n\ncom que haja a predomin\u00e2ncia de setores bastante \u00edngremes, tornando os vales encaixados, \n\nsendo essa uma caracter\u00edstica importante a se levar em considera\u00e7\u00e3o, pois estes setores de \n\nvertente \u00edngremes atingem declividades com restri\u00e7\u00f5es previstas em lei; \n\nSolos: os solos PV1 ou Pea1 e Re3 ou Rle3, predominam na \u00e1rea possuem \n\ncaracter\u00edsticas arenosas que favorecem os processos erosivos. Pr\u00f3ximos aos corpos d \u00e1gua nas \n\npor\u00e7\u00f5es mais baixas h\u00e1 presen\u00e7a de solos hidrom\u00f3rficos; \n\nVegeta\u00e7\u00e3o: quanto a essa tem\u00e1tica, ficou evidente a predomin\u00e2ncia do bioma Mata \n\nAtl\u00e2ntica, constitu\u00eddo basicamente pela Floresta Estacional Semidec\u00eddual. Al\u00e9m disso, como \n\nj\u00e1 mencionado, a vegeta\u00e7\u00e3o se apresenta em fragmentos esparsos representando 12,39% do \n\ntotal da microbacia. Sendo assim, fica evidente a necessidade de recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea, principalmente das matas ciliares que formam os corredores de biodiversidade; \n\nClima: a an\u00e1lise do clima possibilitou determinar os meses mais indicados para \n\ninterven\u00e7\u00e3o no meio ambiente. Pelos levantamentos executados, foi poss\u00edvel interpretar que o \n\nper\u00edodo mais chuvoso varia de setembro a mar\u00e7o, sendo este o melhor per\u00edodo para plantio e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais; \n\nUso e ocupa\u00e7\u00e3o: A \u00e1rea possui atualmente apenas pastagem, por\u00e9m nos trabalhos de \n\ncampo realizados e em conversas com os propriet\u00e1rios foi confirmado o uso do solo durante \n\nanos para a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, cultura que ainda permanece em algumas propriedades dentro \n\nda bacia; \n\nNa \u00e1rea do projeto onde deveriam existir vegeta\u00e7\u00f5es nativas compondo as APPs, \n\natualmente existem pastagens, al\u00e9m de deixar de exercer plenamente seus servi\u00e7os \n\n\n\n77 \n \n\n \n\necossist\u00eamicos, a aus\u00eancia de isolamento das matas ciliares permite o livre acesso do gado ao \n\ncorpo d\u2019\u00e1gua, fator agravante na degrada\u00e7\u00e3o. \n\n Considerando a import\u00e2ncia que as matas ciliares possuem para manuten\u00e7\u00e3o de \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico, e por estarem protegidas pela Lei Federal n\u00b04771/65, a delimita\u00e7\u00e3o das \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, se faz imprescind\u00edvel na elabora\u00e7\u00e3o de projetos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares, e deu origem a carta de APPs. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n \n\nMapa 1: Carta- Imagem das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n \n\nAPP de 50 m para cada \n\nnascente \n\n\n\n79 \n \n\n \n\n8.1. Dist\u00e2ncia dos remanescentes pr\u00f3ximos a \u00e1rea do projeto \n\n As informa\u00e7\u00f5es referentes aos fragmentos florestais presente na microbacia do \n\nc\u00f3rrego Santo Anast\u00e1cio, servem para embasar a necessidade de se recuperar as matas \n\nciliares. Servem de base para futuros estudos referente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais dos \n\nfragmentos na regi\u00e3o, dados estes que podem vir servir de \u201cstart\u201d para conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia de preservar e reconectar estes remanescentes. \n\n Para isto foi gerada uma carta que mostra a localiza\u00e7\u00e3o desses fragmentos na \n\nmicrobacia, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel retirar informa\u00e7\u00f5es de \u00e1rea (h\u00e1), per\u00edmetro (m) e dist\u00e2ncia \n\n(m) destes fragmentos at\u00e9 a \u00e1rea a ser restaurada. Para facilitar a an\u00e1lise foram atribu\u00eddas \n\nletras a cada um dos fragmentos, essas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o apresentadas na forma de tabela e \n\ncarta. A \u00e1rea de estudo encontra-se conectada com o remanescente, isso explica por estar sem \n\ndist\u00e2ncia (----) na tabela.   \n\nTabela 2 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es dos Fragmentos Florestais. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o do \nfragmento \u00c1rea (h\u00e1) Per\u00edmetro (m) \n\nDist\u00e2ncia at\u00e9 a \u00e1rea do \nprojeto (m) \n\nA 4,00 1519 1640 \nB 6,30 2578 1420 \nC 9,60 3429 990 \nD 0,35 311 887 \nE 1,30 691 631 \nF 0,32 295 1021 \nG 40,7 10072 ------ \nH 0,96 641 1082 \nI 0,29 247 1323 \nJ 2,45 1569 904 \nK 1,79 879 643 \nL 1,35 992 815 \n\nTOTAL  = 69,41     \n.   \n\nO que se constatou foi que a microbacia possui 69,41 hectares de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nremanescente, o que corresponde a 12,39 % da \u00e1rea total. Devido \u00e0 maioria dos canais serem \n\nencaixados e possuir grande declividade pr\u00f3xima aos cursos d\u2019 \u00e1gua, fica dificultado seu uso \n\nat\u00e9 as margens, favorecendo o crescimento de parte da vegeta\u00e7\u00e3o. Pode-se destacar um grande \n\nfragmento (G) devido sua \u00e1rea, este fica pr\u00f3ximo \u00e0 nascente principal do rio Santo Anast\u00e1cio, \n\ne possui \u00e1rea de 40,7 hectares, que representa 58,63% do total de remanescentes existentes, o \n\nque pode ser visualizado no Mapa 2 a seguir.\n\n\n\n80\n \n\n     \n   \n\n   \n   \n\n  M\nap\n\na \n2:\n\n L\noc\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\nos\n\n F\nra\n\ngm\nen\n\nto\ns \n\nFl\nor\n\nes\nta\n\nis\n \n\n\n\n81 \n \n\n \n\n8.2.  Proposta de nuclea\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nEste resultado \u00e9 um croqui da poss\u00edvel disposi\u00e7\u00e3o espacial das t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o, \n\nque poder\u00e3o ser implantadas na \u00e1rea a ser restaurada. A nuclea\u00e7\u00e3o induz a natureza a se \n\nrecompor, formando pequenos n\u00facleos, ou seja, ilhas de diversidade, capazes de atrair a \n\nfauna e propiciar uma maior intera\u00e7\u00e3o entre diferentes esp\u00e9cies. A quantifica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas \n\nutilizadas na \u00e1rea \u00e9 mostrada no Quadro 2. \n\nQuadro 2 - Quantifica\u00e7\u00e3o das T\u00e9cnicas de Nuclea\u00e7\u00e3o utilizadas na proposta de restaura\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\nT\u00e9cnicas de \nnuclea\u00e7\u00e3o \n\nMedida Quantidade \nde n\u00facleos \n\n\u00c1rea \nocupada \n\n(m2) \nTransposi\u00e7\u00e3o de \n\nsolo e serrapilheira 1 m\n2/10cm 29 29 \n\nTransposi\u00e7\u00e3o de \ngalharia 1 m\n\n2 21 21 \n\nPoleiros artificiais 6 m2 18 108 \nPlantio em grupos de \nAnderson (5 mudas) 3,14 m\n\n2 16 50,3 \n\n Total 81 208,3 \n \n\nA \u00e1rea a ser restaurada possui 10933 m2, e a proposta \u00e9 colocar esses 81 n\u00facleos \n\ndispostos aleatoriamente no campo, tentando seguir o croqui, esses n\u00facleos v\u00e3o cobrir 1,9% \n\nda \u00e1rea total. A propor\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas foi baseada na oferta de material dispon\u00edvel nas \n\nproximidades, como quantidade de fragmentos, que oferecem solo e galhos, para os poleiros a \n\nexist\u00eancia de bambus pr\u00f3ximos facilita a t\u00e9cnica.  \n\n Para os n\u00facleos de Anderson ser\u00e3o utilizadas 80 mudas nativas, sendo 16 n\u00e3o-\n\npioneiras e 64 pioneiras, a lista de esp\u00e9cies indicadas pela Resolu\u00e7\u00e3o SMA 8/08 para o plantio \n\nheterog\u00eaneo de esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas para a regi\u00e3o de estudo est\u00e1 a seguir, sendo indicada \n\nmesclar esp\u00e9cies zooc\u00f3ricas22. Para as galharias e transposi\u00e7\u00e3o de solo os material podem ser \n\nretirados dos fragmentos levantados no trabalho ou de podas realizadas na propriedade. Para \n\nos poleiros o material indicado \u00e9 o bambu, por ser leve, de f\u00e1cil manuseio e por ter \n\nextremidades com diversos calibres, favorecendo o pouso variado de esp\u00e9cies da avifauna. \u00c9  \n\napresentado o cronograma das atividades a serem realizadas no anexo B. Sugere-seque o \n\ntrabalho tenha in\u00edcio em mar\u00e7o do pr\u00f3ximo ano devido ser final da \u00e9poca das chuvas, onde a \n\nBrachiaria tem sua m\u00e1xima express\u00e3o, devendo ser controlada antes de sementear, e que tenha \n\numa dura\u00e7\u00e3o de dois anos, que \u00e9 o per\u00edodo m\u00ednimo aceito pelo Projeto Mina d\u2019\u00c1gua e o \n                                            \n22 Zooc\u00f3ricas \u2013 Planta que tem seus di\u00e1sporos dispersos por animais. (IBGE, 2004) \n\n\n\n82 \n \n\n \n\ncronograma financeiro estimado para dois anos tamb\u00e9m, sabendo que o resultado do uso das \n\nt\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais lentos que as t\u00e9cnicas tradicionais. \n\n Sabendo da necessidade em detalhar a aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas segue abaixo indica\u00e7\u00f5es \nde implanta\u00e7\u00e3o/ sele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies/ manuten\u00e7\u00e3o prevista para dois anos. \n \n\nOBS: Tanto a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas para restaura\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas, como as a\u00e7\u00f5es \n\nde manuten\u00e7\u00e3o devem ser realizadas por equipes de trabalhadores treinados e capacitados \n\npara todas as atividades que envolvem a restaura\u00e7\u00e3o.  Em todas as etapas os trabalhadores \n\nenvolvidos devem estar utilizando equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual (E.P. I)!!! \n\nIMPLANTA\u00c7\u00c3O \n\nLicita\u00e7\u00e3o de demarca\u00e7\u00e3o e cercas das APPs \n\n A tarefa de constru\u00e7\u00e3o das cercas dever\u00e1 ser terceirizada, visto que a prefeitura n\u00e3o \n\ndisp\u00f5e da m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para atividades desse porte, ser\u00e1 estabelecido pela Lei \n\n8.666 atualizada pela Lei 8.883 (Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos P\u00fablicos). \n\nPrimeiramente, deve ser feito o cercamento da \u00e1rea a ser restaurada, com o intuito de \n\nse isolar os agentes degradadores (gado, fogo,etc). \n\nEste cercamento dever\u00e1 ser feito, com arame tipo Liso/Ovalado, com 5 fios, para fixar \n\nmelhor ser\u00e3o necess\u00e1rios mour\u00f5es de 2,2 metros e lascas a cada 8 metros. Para o cercamento \n\ndas APPs, ser\u00e1 necess\u00e1rio 469 metros de cerca. \n\nTabela 3 - Medidas para Cercamento \n \n\nCercamento \nComprimento da \ncerca \n\n469 metros \n\nArame \nliso/Ovalado \n\n2345 metros \n\nMour\u00f5es 59 \nBalancins 100 \n\n \n\nLimpeza \n\n A limpeza do terreno para implanta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser realizada de forma semi-\n\nmecanizada, manualmente ou com aplica\u00e7\u00e3o de herbicida. \n\n\n\n83 \n \n\n \n\n Caso seja escolhida a aplica\u00e7\u00e3o dos herbicidas, \u00e9 muito importante que seja feita antes \n\nde sementear o capim, que ocorre no final da \u00e9poca de chuvas (mar\u00e7o, abril) e comece ap\u00f3s 1 \n\nm\u00eas as outras etapas. \n\nRo\u00e7ada manual seletiva em \u00e1rea total \n\nEsta primeira ro\u00e7ada deve ser manual e seletiva, \u00e9 importante que se preserve os \n\nregenerantes naturais e os identifiquem para posterior coroamento, ela deve ser feita em toda a \n\n\u00e1rea que se pretende restaurar (1,1hectares). \n\n O rebaixamento da vegeta\u00e7\u00e3o competidora, como braqui\u00e1ria, capim coloni\u00e3o e outros \n\ncapins ex\u00f3ticos ser\u00e3o peri\u00f3dicos e de fundamental import\u00e2ncia, cuidando para n\u00e3o rebaixar ou \n\neliminar esp\u00e9cies nativas regenerantes presentes no local. \n\nCoroamento dos regenerantes naturais \n\n Nesta etapa devem-se preservar os regenerantes naturais que j\u00e1 ocorrem na \u00e1rea, \n\nportanto deve-se fazer um coroamento manual, para isso deve-se fazer a remo\u00e7\u00e3o com enxada \n\nde gram\u00edneas invasoras existentes em um raio de 50 cent\u00edmetros do indiv\u00edduo regenerante que \n\nse deseja conduzir. \n\nControle de formigas \n\n Controle qu\u00edmico de formigas cortadeiras (sa\u00favas e quenqu\u00e9ns). Ser\u00e1 realizado com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de iscas granuladas cerca de 30 dias antes do plantio.  \n\nT\u00c9CNICAS NUCLEADORAS \n\nDemarca\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas nucleadoras \n\n A demarca\u00e7\u00e3o dos locais onde ser\u00e3o dispostos os n\u00facleos na \u00e1rea a ser restaurada, ser\u00e1 \n\nfeita com o auxilio de um GPS e do croqui georreferenciado elaborado neste trabalho, que \n\ndemarca as diferentes t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o utilizadas. \n\nDESCRI\u00c7\u00c3O  \n\nTransposi\u00e7\u00e3o de solo e serapilheira \n\n Retirada de por\u00e7\u00f5es de serrapilheira e solo, de 1m\u00b2 com cerca de 0,10cm de espessura, \n\ndo fragmento de entorno e transporte para os locais demarcados para estes n\u00facleos na \u00e1rea a \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nser recomposta, deve-se verificar o banco de sementes e escolher os locais de coleta dentro \n\ndos fragmentos. \n\nTransposi\u00e7\u00e3o de galharia \n\n Retirada e transporte de galhos secos, tocos e res\u00edduos florestais das \u00e1reas de entorno \n\npara os locais demarcados destes n\u00facleos, possuindo \u00e1rea de 1m2 e 1 a 1,5 metros de altura.   \n\nConstru\u00e7\u00e3o de poleiros artificiais \n\nRetirada de bambu de \u00e1rea pr\u00f3xima ao local e montagem dos poleiros artificiais, secos. \n\nPara a confec\u00e7\u00e3o dos poleiros secos ser\u00e3o utilizados bambus com altura de cerca de 5-8 \n\nmetros. Cada poleiro ocupar\u00e1 6 m2. \n\nPlantio em grupo com esp\u00e9cies facilitadoras. \n\nDemarca\u00e7\u00e3o e abertura manual de ber\u00e7os; aduba\u00e7\u00e3o de base; distribui\u00e7\u00e3o, plantio e \n\nirriga\u00e7\u00e3o das mudas para forma\u00e7\u00e3o dos chamados \u201cN\u00facleos de Anderson\u201d com cinco mudas \n\ncom espa\u00e7amento de 1m entre elas e dispostas em cruz. Cada grupo ocupar\u00e1 3,14 m2. \n\n As mudas dever\u00e3o ser plantadas sem as embalagens nas quais foram fornecidas \n\n(tubetes ou saquinhos). Acomodadas manualmente e com uma leve compacta\u00e7\u00e3o sem que se \n\nprejudiquem as ra\u00edzes. O colo da muda deve ficar fora da terra evitando-se o efeito vulc\u00e3o. E a \n\nterra retirada da cova reacomodada no coroamento com o intuito de aumentar a capacidade de \n\narmazenamento das \u00e1guas. \n\nIrriga\u00e7\u00e3o \n\nEssa opera\u00e7\u00e3o consiste na distribui\u00e7\u00e3o de 05 (cinco) litros de \u00e1gua por planta ap\u00f3s o \n\nplantio ou quando as folhas das mudas come\u00e7arem a apresentarem-se murchas. \n\nEscolha das esp\u00e9cies para o reflorestamento \n\nPara o presente projeto a escolha das esp\u00e9cies levou em considera\u00e7\u00e3o a regi\u00e3o \n\nbioclim\u00e1tica e as caracter\u00edsticas do Bioma.  \n\nRela\u00e7\u00e3o de Esp\u00e9cies Nativas Indicadas para Recomposi\u00e7\u00e3o de Florestas na Regi\u00e3o \n\nBioclim\u00e1tica 2, segundo a Resolu\u00e7\u00e3o 08, de 31/01/08 que altera e amplia a Resolu\u00e7\u00e3o 47, de \n\n26/11/03, e a Resolu\u00e7\u00e3o 21, de 21/11/01  no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n85 \n \n\n \n\nListagem das esp\u00e9cies arb\u00f3reas e indica\u00e7\u00e3o de sua ocorr\u00eancia natural nos biomas/ \n\necossistemas e regi\u00f5es ecol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo, com a classifica\u00e7\u00e3o sucessional e \n\ncategoria de amea\u00e7a, conforme Resolu\u00e7\u00e3o SMA 08/08. \n\nClasse sucessional: P \u2013 Pioneira e NP \u2013 N\u00e3o Pioneira. \nBiomas / Ecossistemas: Mata Atl\u00e2ntica/ FES \u2013 Floresta Estacional Semidecidual; MC  - \nMata Ciliar.  \nRegi\u00e3o Ecol\u00f3gica: SE \u2013 Sudeste \nCategoria de amea\u00e7a de extin\u00e7\u00e3o: EX \u2013 Presumivelmente extinta; EW \u2013 Presumivelmente \nextinta na natureza; CR \u2013 Em perigo cr\u00edtico; EN - Em perigo; VU \u2013 Vulner\u00e1vel; QA \u2013 Quase \namea\u00e7ada. \nS\u00edndrome de dispers\u00e3o: ANE: Anemoc\u00f3rica, AUT \u2013 Autoc\u00f3rica e ZOO \u2013 Zooc\u00f3rica \n\nFam\u00edlia/Esp\u00e9cie Nome Popular Classe \nSucess\n\n. \n\nCateg. \nAmea\u00e7a \n\nFE\nS \n\nMC S\u00edndrome \nde \n\ndispers\u00e3o SE SE \n \n\nANACARDIACEA \n      \n\nAstronium graveolens Jacq. Guarit\u00e1 / Guarit\u00e1-do-cerrado NP  X  ANE \nANNONACEAE       \n\nAnnona cacans Warm. Araticum / Araticum-cag\u00e3o /  \nFruta-do-conde \n\nP  X  ZOO \n\n  \nAPOCYNACEA \n\n      \n\n \nAspidosperma olivaceum \nM\u00fcll.  \nArg. \n\nGuatambu / Guatambu-mirim NP  X  ANE \n\nAspidosperma parvifolium A.  \nDC. \n\n \nGuatambu-oliva / Guatambu-\namarelo / Guatambu \n\nNP  X  ANE \n\n \nAspidosperma polyneuron  \n\nM\u00fcll. Arg \n\n \nPeroba-rosa \n\nNP QA X  ANE \n\nAspidosperma ramiflorum \nM\u00fcll. Arg. \n\nGuatambu/ Guatambu- \namatelo \n\nNP  X  ANE \n\nAspidosperma riedelii M\u00fcll. \nArg. \n\n NP  X  ANE \n\nRauvolfia sellowii M\u00fcll. Arg.  Casca-d'anta  NP  X  ZOO \n \n\nARALIACEAE \n \n\n      \n\nSciadodendron excelsum \nGriseb. \n\n \n\n \nCarob\u00e3o / Lagarto \n\n \nP \n\n  \nX \n\n  \nZOO \n\nARECACEAE       \nEuterpe edulis Mart. Palmito-ju\u00e7ara / Palmiteiro / \n\nPalmito-doce / Jussara \nNP VU X  ZOO \n\nSyagrus oleracea Becc. \n \n\nGueirova / Gueroba / \nGariroba / \n\nGuariroba / Palmeira-\nguariroba \n\nNP  X  ZOO \n\nBIGNONIACEAE       \n\n\n\n86 \n \n\n \n\nJacaranda micrantha Cham. Caroba-mi\u00fada / Jacarand\u00e1-\ncarob\u00e3o \n/ Caroba \n\nP  X  ANE \n\nTabebuia vellosoi Toledo Ip\u00ea-amarelo-casca-lisa / \nIp\u00eaamarelo- \n\nliso / Ip\u00ea-amarelo-damata \n/ Ip\u00ea-tabaco / Ip\u00ea-caroba \n\nNP  X  ANE \n\nZeyheria tuberculosa (Vell.) \nBureau ex Verlot \n\nIp\u00ea-felpudo / Ip\u00ea-tabaco NP  X  ANE \n\nChorisia speciosa A. St.-Hil. Paineira / Paineira-rosa / \nPaineira-branca / \nPaineiravermelha \n\nNP  X  ANE \n\nPseudobombax grandiflorum \n(Cav.) A. Robyns \n\nEmbiru\u00e7u-da-mata / \nEmbiru\u00e7u \n\nNP  X  ANE \n\nBORAGINACEAE       \nCordia sellowiana Cham. Ch\u00e1-de-bugre / Louro-mole P  X  ZOO \nCordia trichotoma (Vell.) \n\nArrab. ex Steud. \nLouro-pardo NP  X  ANE \n\nBURSERACEAE       \nProtium spruceanum Engl. Almecegueira-do-mato-\n\ngrosso / \nAlmecegueira-do-brejo \n\nNP  X  ZOO \n\nProtium widgrenii Engl. Almecega / Almecegueira / \nElemi \n\nNP  X  ZOO \n\nCARICACEAE       \nCarica quercifolia (A. St.-\nHil.) \n\nHieron. \n\nMamoeiro-do-campo NP  X  ZOO \n\nJacaratia spinosa (Aubl.) A. \nDC. [Jacaratia dodecaphylla \n\n(Vell.) A. DC.] \n\nJacarati\u00e1 / Jaracati\u00e1 / \nMam\u00e3o-do- \n\nmato \n\nNP  X  ZOO \n\nCECROPIACEAE       \nCecropia pachystachya Trec. Emba\u00faba / Emba\u00faba-branca / \n\nEmba\u00fava-branca \nP  X  ZOO \n\nCELASTRACEAE       \nMaytenus aquifolia Mart. Maytenus NP  X  ZOO \n\nCHRYSOBALANACEAE       \nHirtella hebeclada Moric. ex \n\nDC. \nMacucurana NP  X  ZOO \n\nCOMBRETACEAE       \nTerminalia triflora (Griseb.) \n\nLillo \nCapit\u00e3ozinho / Amarelinho NP  X  ANE \n\nCONNARACEAE       \nConnarus regnellii Schellenb. Camboat\u00e3-da-serra NP  X  ZOO \n\nELAEOCARPACEAE       \nSloanea monosperma Vell. Sapopema NP  X  ZOO \nERYTHROXYLACEAE       \n\nErythroxylum ambiguum Peyr. Eritroxilum NP  X  ZOO \nEUPHORBIACEAE       \n\n \nAlchornea glandulosa Poepp. \n\n&amp; \nEndl. [Alchornea iricurana \n\nCasar.] \n\n \nTanheiro / Tapi\u00e1 / Tapieira \n\n \nP \n\n  \nX \n\n   \nZOO \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nCroton floribundus Spreng. Capixingui P  X  AUT \nSavia dictyocarpa M\u00fcll. Arg. \n\n[Securinega guaraiuva \nKuhlm.] \n\nGuaraiuva NP  X  AUT \n\nFLACOURTIACEAE       \nCasearia gossypiosperma \n\nBriq. \nEspeteiro / Pau-de-espeto P  X  ZOO \n\nICACINACEAE       \nCitronella gongonha (Mart.) \n\nR.A. Howard \nCongonha / Congonheira NP   X ZOO \n\nCitronella paniculata (Mart.) \nR.A. Howard \n\n \n\nFalsa-congonheira NP   X ZOO \n\nLACISTEMATACEAE       \nLacistema hasslerianum \n\nChodat \nEspeteiro-do-campo / Coari NP  X  ZOO \n\nLAURACEAE       \nEndlicheria paniculata \n(Spreng.) J. F. Macbr. \n\nCanela-frade NP QA X  ZOO \n\nNectandra megapotamica \n(Spreng.) Me \n\nCanela-louro / Canelinha / \nCanela-preta \n\nNP  X  ZOO \n\nOcotea beulahiae Baitello Canela / Canela-sassafr\u00e1s NP EN X X ZOO \nOcotea diospyrifolia (Meisn.) \n\nMez \nCanela-louro NP  X  ZOO \n\nOcotea lobbiii (Meisn.) \nRohwer \n\nSassafrazinho-do-campo NP QA X  ZOO \n\nOcotea mosenii Mez Canela-preta NP CR X  ZOO \nOcotea puberula (Rich.) Nees Canela-guaic\u00e1 NP  X  ZOO \n\nLECYTHIDACEAE       \nCariniana estrellensis (Raddi) \n\nKuntze \nJequitib\u00e1-branco NP QA X  ANE \n\nCariniana legalis (Mart.) \nKuntze \n\nJequitib\u00e1-vermelho / \nJequitib\u00e1rosa \n\nNP QA X  ANE \n\nLEG.-CAESALPINIOIDEAE       \nBauhinia forficata Link Unha-de-vaca / Unha-de-\n\nvacabranca- \ndo-brejo / Pata-de-vaca \n/ Pata-de-vaca-da-mata \n\nP  X  AUT \n\nCassia ferruginea (Schrad.) \nSchrad. ex DC. \n\nC\u00e1ssia-fistula / Chuva-de-\nouro / \n\nC\u00e1ssia / Chuva-de-ouro-\ngigante \n\n/ Tapira-coina \n\nNP  X  AUT \n\nCopaifera langsdorffii Desf. \u00d3leo-de-copa\u00edba / Copa\u00edba NP QA X  ZOO \nHymenaea courbaril L. var. \n\nstilbocarpa (Hayne) Y. T. Lee \n&amp; Langenh. [Hymenaea \n\nstilbocarpa Hayne] \n\nJatob\u00e1 / Jatob\u00e1-mi\u00fado / \nJatob\u00e1da- \n\nmata \n\nNP QA X  ZOO \n\nSenna macranthera (Collad.) \nH. S. Irwin &amp; Barneby \n\n[Cassia \nspeciosa Schrad.] \n\nFedegoso / Manduirana P  X  AUT \n\nLEG.-MIMOSOIDEAE       \n\n\n\n88 \n \n\n \n\nAcacia polyphylla DC. Monjoleiro / Espinho-de-\nmaric\u00e1 / Monjoleiro-branco / \n\nMonjoleiro-vermelho \n\nP  X  AUT \n\nEnterolobium contortisiliquum \n(Vell.) Morong [Enterolobium \n\ntimbouva Mart.] \n\nTamboril / Timburi / Orelha-\nde-negro \n\nP  X  AUT \n\nInga marginata Willd. Ing\u00e1-feij\u00e3o NP  X  ZOO \nInga vera Willd. [Inga \n\nuruguensis Hook. &amp; Arn.] \nIng\u00e1-quatro-quinas / Ing\u00e1-do-\nbrejo / Ing\u00e1-liso / Ing\u00e1 / Ing\u00e1-\n\nda- v\u00e1rzea / Ing\u00e1-comum / \nIng\u00e1-a\u00e7u \n\nP  X  ZOO \n\nPiptadenia gonoacantha \n(Mart.) J. F. Macbr. \n\nPau-jacar\u00e9 P  X  AUT \n\n \nLEG.-PAPILIONOIDEAE \n\n      \n\nCentrolobium tomentosum \nGuillemin ex Benth. \n\nArarib\u00e1 / Ararib\u00e1-rosa / \nArarib\u00e1-vermelho \n\nNP  X  ANE \n\nErythrina falcata Benth. Corticeira-da-serra / \nMulungu / Suin\u00e3 \n\nNP  X  AUT \n\nHolocalyx balansae Micheli Alecrim-de-campinas NP  X  AUT \nLonchocarpus subglaucescens \n\nMart. ex Benth. \nTimb\u00f3 NP  X  AUT \n\nMachaerium nyctitans (Vell.) \nBenth. \n\nBico-de-pato / Jacarand\u00e1-\nbico-de-pato \n\nNP  X  ANE \n\nMyrocarpus frondosus \nAllem\u00e3o \n\n\u00d3leo-pardo / Cabre\u00fava-parda NP QA X  ANE \n\nMyroxylon peruiferum L. f. \n[Myroxylon balsamum (L.) \n\nHarms] \n\nCabre\u00fava / Cabre\u00fava-\nvermelha / B\u00e1lsamo \n\nNP VU X  ANE \n\nPlatycyamus regnellii Benth. Pau-pereira NP  X  AUT \nMALVACEAE       \n\nBastardiopsis densiflora \n(Hook. &amp; Arn.) Hassl. \n\nAlgodoeiro / Louro-branco / \nJangada-brava \n\nP  X  AUT \n\nMELIACEAE       \nCabralea canjerana (Vell.) \n\nMart. \nCanjerana / Cajaranda / \nCanjarana-do- litoral / \n\nCanjarana \n\nNP  X  ZOO \n\nCedrela fissilis Vell. Cedro / Cedro-rosa / \nCedrinho \n\nNP QA X  ANE \n\nGuarea guidonia (L.) Sleumer Marinheiro / Cedr\u00e3o NP QA X  ZOO \nGuarea kunthiana A. Juss. Canjambo NP QA X  ZOO \nTrichilia casaretti C. DC. Catigu\u00e1 NP  X  ZOO \nTrichilia catigua A. Juss. Catigu\u00e1 NP  X  ZOO \nTrichilia clausseni C. DC. Quebra-machado / Catigu\u00e1-\n\nvermelho \nNP  X  ZOO \n\nTrichilia elegans A. Juss. Catiguazinho NP  X  ZOO \nTrichilia pallida Sw. Baga-de-morcego NP  X  ZOO \n\nMORACEAE       \nFicus glabra Vell. Figueira NP  X  ZOO \n\nMaclura tinctoria (L.) D. \nDonex Steud. [Chlorophora \n\ntinctoria (L.) Gaudish. ex \nBenth.] \n\nTaiuva / Taiuveira NP  X  ZOO \n\nMYRSINACEAE       \n\n\n\n89 \n \n\n \n\nArdisia ambigua Mart.  NP  X X ZOO \nArdisia warmingii (Mez) \nBernacci &amp; Jung-Mend. \n\n NP  X  ZOO \n\nCybianthus cuneifolius Mart.  NP  X  ZOO \nCybianthus densicomus Mart.  NP   X ZOO \n\nRapanea balansae Mez  P  X X ZOO \nRapanea ferruginea (Ruiz &amp; \n\nPav.) Mez \nCapororoca / Pororoca / \nCorot\u00e9ia / Capororoca-\n\nferrugem \n\nP  X X ZOO \n\nRapanea gardneriana (A. \nDC.) Mez \n\n P  X X ZOO \n\nRapanea loefgrenii Mez Pororoca NP  X X ZOO \nRapanea umbellata (Mart.) \n\nMez \nCapororoca / Capororoca-\nbranca / Tapororoca-a\u00e7u / \n\nCapororoca-da- \nfolha-grande \n\nNP  X X ZOO \n\nMYRTACEAE       \nMyrcia rostrata DC. Guamirim-de-folha-fina NP  X  ZOO \nNYCTAGINACEAE       \n\nPisonia ambigua Heimerl Maria-faceira NP  X  ZOO \nPHYTOLACCACEAE       \n\nGallesia integrifolia (Spreng.) \nHarms [Gallesia gorazema \n\n(Vell.) Moq.] \n\nPau-d'alho NP  X  ANE \n\nPhytolacca dioica L. Cebol\u00e3o P  X  AUT \nRHAMNACEAE       \n\nColubrina glandulosa Perkins \n[Colubrina rufa (Vell.) \n\nReissek] \n\nSobrasil / Saguaraji-\nvermelho / \n\nSaguaragi-amarelo / \nSaguaragi \n\nNP  X X ZOO \n\nRhamnidium elaeocarpum \nReissek \n\nSaguaraji-amarelo / \nCafezinho / Caf\u00e9-ziroro \n\nNP  X  ZOO \n\nRhamnus sphaerosperma Sw.     X ZOO \nROSACEAE       \n\nPrunus myrtifolia (L.) Urban \n[Prunus sellowii Koehne] \n\nPessegueiro-bravo / Marmelo NP  X  ZOO \n\nRUBIACEAE       \nCoutarea hexandra (Jacq.) K. \n\nSchum. \nQuina NP  X  ANE \n\nPsychotria carthagenensis \nJacq. \n\nErva-de-gralha NP  X  ZOO \n\nSimira sampaioana (Standl.) \nSteyerm. \n\nMaiate / Arariba NP  X  ANE \n\nRUTACEAE       \nEsenbeckia febrifuga (A. St.- \n\nHil.) A. Juss. \nMamoninha-do-mato NP  X  AUT \n\nMetrodorea nigra A.St.Hil. Chupa-ferro / Caputuna-preta NP  X  AUT \nZanthoxylum caribaeum Lam. \n\n[Zanthoxylum chiloperone \n(Mart.) Engl.] \n\nMamica-fedorenta / \nMamiqueira-fedorenta \n\nNP  X  ZOO \n\nZanthoxylum fagara (L.) Sarg. \n[Zanthoxylum hyemale A. St.-\n\nHil.] \n\nTembetari NP  X  ZOO \n\nZanthoxylum petiolare A. St.- Mamica-de-porca / Maminha NP VU X  ZOO \n\n\n\n90 \n \n\n \n\n. \n \n\nMANUTEN\u00c7\u00c3O \n\n O principal cuidado que se deve ter nas \u00e1reas em processo de restaura\u00e7\u00e3o pela \n\nnuclea\u00e7\u00e3o \u00e9 manter todas as esp\u00e9cies regenerantes (ervas, arbustos, cip\u00f3s, \u00e1rvores, ep\u00edfitas) \n\nque est\u00e3o colonizando a \u00e1rea. \n\nHil. &amp; Tul. \nSAPINDACEAE       \n\nAllophylus edulis (A.St.-Hil.) \nRadlk. \n\nChal-chal / Fruta-de-fara\u00f3 / \nFruta-de-jacu \n\nP  X  ZOO \n\nCupania vernalis Cambess. Arco-de-peneira / Camboat\u00e3 \n/ \n\nCamboat\u00e3-vermelho \n\nNP  X  ZOO \n\nDiatenopteryx sorbifolia \nRadlk. \n\nCorreeiro / Corroeiro P  X  ANE \n\nMatayba elaeagnoides Radlk. Camboat\u00e3-branco / \nCamboat\u00e3 \n\nNP  X  ZOO \n\nSAPOTACEAE       \nChrysophyllum gonocarpum \n\n(Mart. &amp; Eichl.) Engl. \nCaxeta-amarela / Guatambu-\n\ndesapo \n/ Guatambu-branco / Agua\u00ed \n\n/ Agua\u00ed-da-serra \n\nNP  X  ZOO \n\nSTERCULIACEAE       \nGuazuma ulmifolia Lam. Mutamba-preta / Mutambo / \n\nMutamba / Fruta-de-macaco \nP  X  ZOO \n\nTHYMELAEACEAE       \nDaphnopsis utilis Warm. Embira-branca NP   X ZOO \n\nTILIACEAE       \nHeliocarpus popayanensis \n\nKunth \nJangada-brava / Pau-jangada \n\n/ \nAlgodoeiro \n\nP  X  ANE \n\nLuehea divaricata Mart. &amp; \nZucc. \n\nA\u00e7oita-cavalo / A\u00e7oita-\ncavalomi\u00fado \n\nNP  X  ANE \n\nULMACEAE       \nCeltis ehrenbergiana \n\n(Klotzsch) Liebm. \nEspor\u00e3o-de-galo / Galinha-\n\nchoca \n/ Guajissara / Nhapind\u00e1 / \n\nSaltamartinho \n\nNP  X X ZOO \n\nCeltis fluminensis Carauta  NP  X X ZOO \nTrema micrantha (L.) Blume Crindi\u00fava / Pau-p\u00f3lvora / \n\nCandi\u00faba / Pinda\u00fava-\nvermelha \n\nP  X X ZOO \n\nVERBENACEAE       \nAloysia virgata (Ruiz &amp; Pav.) \n\nA. Juss. \nCambar\u00e1-de-lixa / Lixeira / \n\nLixa \nP  X  ANE \n\nVOCHYSIACEAE       \nQualea jundiahy Warm. Pau-terra / Pau-terra-da-mata NP  X  ANE \n\nWINTERACEAE       \nDrymis brasiliensis Miers Casca-d\u2019\u00e1gua NP  X  ZOO \n\n\n\n91 \n \n\n \n\nCoroamento manual de regenerantes naturais e das mudas (N\u00facleo de Anderson) \n\nRemo\u00e7\u00e3o com enxada de gram\u00edneas invasoras existente em um raio de 50 cent\u00edmetros \n\ndo indiv\u00edduo regenerante que se deseja conduzir e entre as mudas componentes do n\u00facleo de \n\nAnderson. \n\nCoroamento no entorno dos n\u00facleos \n\n Coroamento de 1m a 1,5m de di\u00e2metro dos n\u00facleos. \n\nAduba\u00e7\u00e3o de cobertura dos grupos de Anderson \n\nAplica\u00e7\u00e3o de 50 gramas de fertilizante qu\u00edmico, com alto teor de nitrog\u00eanio, em semi-\n\ncova nas mudas. \n\nLimpeza de esp\u00e9cies contaminantes nos n\u00facleos \n\nRetirada manual de esp\u00e9cies invasoras, como gram\u00edneas, dos n\u00facleos (galharias, \n\ntransposi\u00e7\u00e3o de solo e serrapilheira, poleiros, n\u00facleos de Anderson). \n\nRo\u00e7ada manual seletiva \n\nRebaixamento de vegeta\u00e7\u00e3o competidora, como braqui\u00e1ria e outros capins ex\u00f3ticos, \n\ncuidando para n\u00e3o rebaixar ou eliminar esp\u00e9cies nativas regenerantes presentes no local. \n\nControle de formigas cortadeiras \n\nControle qu\u00edmico de formigas cortadeiras (sa\u00favas e quenqu\u00e9ns). Ser\u00e1 realizado at\u00e9 que \n\na \u00e1rea em restaura\u00e7\u00e3o atinja maturidade suficiente para suportar a preda\u00e7\u00e3o sem entrar em \n\ndecl\u00ednio. \n\nReplantio (N\u00facleo de Anderson) \n\nReplantio de at\u00e9 10% do total de mudas implantadas nos N\u00facleos de Anderson.  \n\nReconstru\u00e7\u00e3o de poleiros e galharias \n\nReposi\u00e7\u00e3o de materiais, e seu transporte, para os poleiros e galharias que necessitem \n\nde manuten\u00e7\u00e3o para continuarem a exercer a fun\u00e7\u00e3o nucleadora. Os materiais dever\u00e3o ser \n\ncoletados em \u00e1rea pr\u00f3xima ao local.  \n\n\n\n92 \n \n\n \n\nNas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas s\u00e3o apresentados tr\u00eas mapas, o primeiro \u00e9 a principal proposta \n\ndo trabalho, isto \u00e9, o croqui da disposi\u00e7\u00e3o espacial dos n\u00facleos na \u00e1rea de estudo, o segundo e \n\no terceiro s\u00e3o respectivamente as cartas de vias de acesso e carta-imagem de vias de acesso, \n\nque possuem a finalidade de auxiliar na localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea baseando-se nos acessos \n\nprincipais.  \n\nPosteriormente para enriquecer ainda mais o trabalho nos anexos B e C constam \n\nrespectivamente, a proposta do cronograma para execu\u00e7\u00e3o das atividades e o cronograma \n\nfinanceiro. Caso ocorram mudan\u00e7as na disposi\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos no campo, deve-se atualizar o \n\ncroqui. \n\n \n\n \n\n\n\n93\n \n\n     \n   \n\n   \n   \n\n  M\nap\n\na \n3:\n\n C\nro\n\nqu\ni d\n\na \nD\n\nis\npo\n\nsi\n\u00e7\u00e3\n\no \ndo\n\ns \nN\n\n\u00fac\nle\n\nos\n \n\n \n\n\n\n94\n \n\n     \n   \n\n   \n   \n\n   \nM\n\nap\na \n\n4 \n- C\n\nar\nta\n\n: L\noc\n\nal\n d\n\no \nPr\n\noj\net\n\no \ne \n\nV\nia\n\ns \nde\n\n A\nce\n\nss\no.\n\n \n\n \n\n\n\n95\n \n\n     \n   \n\n   \n   \n\n   \n  M\n\nap\na \n\n5 \n- C\n\nar\nta\n\n \u2013\n Im\n\nag\nem\n\n: L\noc\n\nal\n d\n\no \nPr\n\noj\net\n\no \ne \n\nV\nia\n\ns \nde\n\n A\nce\n\nss\no.\n\n  \n\n\n\n96 \n \n\n \n\n8.3. Simula\u00e7\u00e3o do Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais do Projeto Mina d\u2019 \u00c1gua \n\nPara demonstrar a viabilidade e import\u00e2ncia, foi feita a simula\u00e7\u00e3o do Pagamento por \n\nServi\u00e7os Ambientais pelo Projeto Mina d\u2019\u00c1gua. Para tal usou-se a Resolu\u00e7\u00e3o SMA 123/10.  \n\nSabendo que o benef\u00edcio financeiro obtido pelo produtor rural, \u00e9 baseado na \n\nquantidade de nascentes inscritas, na localiza\u00e7\u00e3o e no estado de conserva\u00e7\u00e3o de cada nascente, \n\nfoi analisada individualmente cada uma sendo que o valor final n\u00e3o \u00e9 padr\u00e3o para qualquer \n\nnascente. Logicamente, este valor varia de propriedade para propriedade, de acordo com as \n\ncaracter\u00edsticas das nascentes. Esta simula\u00e7\u00e3o de PSA est\u00e1 contemplando apenas a \n\nremunera\u00e7\u00e3o referente \u00e0s tr\u00eas nascentes.  \n\nPara ser realizada a simula\u00e7\u00e3o, necessitou conhecer: Fator de prote\u00e7\u00e3o da nascente - \n\nconsiderando a prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o; Fator Uso - \n\nconsiderando popula\u00e7\u00e3o atendida pela capta\u00e7\u00e3o; Fator Vaz\u00e3o - avaliando a vaz\u00e3o de \n\nperman\u00eancia da nascente em um ano hidrol\u00f3gico, ou seja, se a nascente possuir vaz\u00e3o perene \n\no ano inteiro ter\u00e1 maior valor na pondera\u00e7\u00e3o, caso contr\u00e1rio ter\u00e1 valores menores e Fator de \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \u2013 depende da posi\u00e7\u00e3o da nascente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fonte de capta\u00e7\u00e3o, declividade do \n\nterreno, proximidade com fragmentos, presen\u00e7a de fatores de degrada\u00e7\u00e3o e distancia ate a \n\ncabeceira de drenagem.  \n\nServiu para auxiliar a simula\u00e7\u00e3o do PSA o anexo A, que disp\u00f5e dos crit\u00e9rios para \n\naferi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais no \u00e2mbito do projeto mina d\u2019\u00e1gua. \n\nO Quadro 3, mostra a simula\u00e7\u00e3o seguindo os crit\u00e9rios estabelecidos, o propriet\u00e1rio \n\nrural possuidor das nascentes seria beneficiado com o valor de 210,00 para cada uma tendo \n\ncomo valor total R$630,00 anuais. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n97\n \n\n  \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\n3 \n\u2013 \n\nSi\nm\n\nul\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\no \nPa\n\nga\nm\n\nen\nto\n\n p\nor\n\n S\ner\n\nvi\n\u00e7o\n\ns \nA\n\nm\nbi\n\nen\nta\n\nis\n \n\n \n\nP\nR\n\nE\nST\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n D\nE\n\n C\nO\n\nN\nT\n\nA\nS \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n \n\nP\nla\n\nni\nlh\n\na \nde\n\n P\nag\n\nam\nen\n\nto\n a\n\nos\n P\n\nro\nve\n\ndo\nre\n\ns \nco\n\nnt\nra\n\nta\ndo\n\ns \nno\n\n P\nro\n\nje\nto\n\n M\nin\n\na \nD\n\n' \u00c1\ngu\n\na \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n  \nN\n\n\u00b0 \nC\n\non\ntr\n\nat\no \n\nF\nE\n\nC\nO\n\nP\n:_\n\n__\n__\n\n__\n__\n\n__\n__\n\n__\n__\n\n \n\nV\nal\n\nor\n d\n\ne \nR\n\nef\ner\n\n\u00ean\nci\n\na:\n R\n\n$ \n15\n\n0,\n00\n\n (v\nar\n\nia\n p\n\nor\n re\n\ngi\n\u00e3o\n\n) \nN\n\n\u00b0 \ndo\n\n C\non\n\ntr\nat\n\no \nPr\n\nop\nri\n\net\n\u00e1r\n\nio\n \n\nN\n1 \n\nF \nPr\n\not\n \n\nF \nim\n\np \nU\n\n \nF \n\nim\np \n\nV\n \n\nF \nim\n\np \nL\n\n \nV\n\nal\nor\n\n N\n1 \n\n  \n\nL\nE\n\nG\nE\n\nN\nD\n\nA\n \n\n  \n\nX\nX\n\nX\nX\n\n--\nX\n\nX\nX\n\nX\n \n\nFu\nla\n\nno\n d\n\ne \nT\n\nal\n \n\n1 \n1 \n\n2 \n2 \n\n2 \n21\n\n0,\n00\n\n \nN\n\n1 \nN\n\nas\nce\n\nnt\ne \n\n1 \n  \n\nN\n2 \n\nN\nas\n\nce\nnt\n\ne \n2 \n\nN\n2 \n\nF \nPr\n\not\n \n\nF \nim\n\np \nU\n\n \nF \n\nim\np \n\nV\n \n\nF \nim\n\np \nL\n\n \nV\n\nal\nor\n\n N\n2 \n\nN\n3 \n\nN\nas\n\nce\nnt\n\ne \n3 \n\n1 \n1 \n\n2 \n2 \n\n2 \n21\n\n0,\n00\n\n \nF \n\nPr\not\n\n \nFa\n\nto\nr d\n\ne \nPr\n\not\ne\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\n  \nF \n\nim\np \n\nU\n \n\nFa\nto\n\nr d\ne \n\nIm\npo\n\nrt\n\u00e2n\n\nci\na \n\n- U\nso\n\n \nN\n\n3 \nF \n\nPr\not\n\n \nF \n\nim\np \n\nU\n \n\nF \nim\n\np \nV\n\n \nF \n\nim\np \n\nL\n \n\nV\nal\n\nor\n N\n\n3 \nF \n\nim\np \n\nV\n \n\nFa\nto\n\nr d\ne \n\nIm\npo\n\nrt\n\u00e2n\n\nci\na \n\n- V\naz\n\n\u00e3o\n \n\n1 \n1 \n\n2 \n2 \n\n2 \n21\n\n0,\n00\n\n \nF \n\nim\np \n\nL\n \n\nFa\nto\n\nr d\ne \n\nIm\npo\n\nrt\n\u00e2n\n\nci\na \n\n- L\noc\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \n  \n\nR\nE\n\nSU\nM\n\nO\n \n\nO\nbs\n\ner\nva\n\n\u00e7\u00f5\nes\n\n: E\nst\n\n\u00e1 \n\u00e9 \n\nap\nen\n\nas\n u\n\nm\na \n\nsi\nm\n\nul\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\na \nre\n\nm\nun\n\ner\na\u00e7\n\n\u00e3o\n.  \n\nT\not\n\nal\n d\n\ne \nC\n\non\ntr\n\nat\nos\n\n \n1 \n\nT\not\n\nal\n d\n\ne \nN\n\nas\nce\n\nnt\nes\n\n \n3 \n\nV\nal\n\nor\n T\n\not\nal\n\n a\n P\n\nag\nar\n\n \n R\n\n$ \n63\n\n0,\n00\n\n  \n\n\n\n98 \n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\n \n\n Com a realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho foi poss\u00edvel atingir os objetivos almejados \n\ninicialmente, servindo este de subs\u00eddio para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de restaura\u00e7\u00e3o de matas \n\nciliares na regi\u00e3o. Os estudos realizados refletiram as condi\u00e7\u00f5es ambientais da \u00e1rea, \n\nenfocando algumas caracter\u00edsticas imprescind\u00edveis para o entendimento do meio ambiente. \n\n O uso das t\u00e9cnicas de nuclea\u00e7\u00e3o se mostra eficaz quando o objetivo \u00e9 restaurar os \n\nprocessos de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, sendo caracterizada pelo baixo custo por usar materiais \n\ncomuns no meio rural, quando comparada com os plantios convencionais. As perspectivas \n\nfuturas nos direcionam a valorizar mais os processos naturais em detrimento dos processos \n\nque buscam artificializar a natureza, priorizando a forma\u00e7\u00e3o de redes complexas que \n\nexpressem as intera\u00e7\u00f5es entre os organismos. \n\n Visto a fragmenta\u00e7\u00e3o dos remanescentes da bacia e o desequil\u00edbrio de lianas, deve-se \n\nfuturamente ser feitos estudos sobre as condi\u00e7\u00f5es ambientais cada fragmento, a fim de se \n\nobter um quadro geral, pois se sabe que eles exercem um papel fundamental para a sucess\u00e3o \n\necol\u00f3gica. A possibilidade do pagamento por servi\u00e7os ambientais ao produtor varia por regi\u00e3o \n\ndependendo do custo por oportunidade e se torna uma medida atrativa, visto que essas \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente deveriam estar protegidas independentemente da oferta do \n\npagamento por servi\u00e7os ambientais.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n99 \n \n\n \n\n9. REFER\u00caNCIAS \n\nANA. Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Programa produtor de \u00e1gua: manual operativo. Bras\u00edlia, \n2009. \n\nARAUJO, G. H.; ALMEIDA, J. R.; GUERRA, A. J. T. Gest\u00e3o Ambiental de \u00c1reas \nDegradadas. Rio de Janeiro: Editora Bertrand Brasil, 2\u00b0 Ed., 2007, 320 p.  \n\nBARBOSA, L. M. coord. Manual para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas em matas \nciliares do estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Instituto de Bot\u00e2nica, 2006. 149 p. \n\nBARBOSA, L. M. coord. Curso de Capacita\u00e7\u00e3o em Recupera\u00e7\u00e3o \u00c1reas Degradadas \ncom \u00canfase em Matas Ciliares. S\u00e3o Paulo: Instituto de Bot\u00e2nica, 2008. 80 p. \n \nBECHARA, F. C. Unidades demonstrativas de Restaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica atrav\u00e9s de \nT\u00e9cnicas Nucleadoras: Floresta Estacional Semidecidual, Cerrado e Restinga. 249 f. \nTese (Doutorado em Recursos Florestais) \u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de \nQueiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba. 2006. \n \nBOIN, M. N. Chuvas e Eros\u00f5es no Oeste Paulista: Uma An\u00e1lise Climatol\u00f3gica Aplicada. \nRio Claro, 2000. 264 p.; il. Tese - Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente. IGCE-Cp. de \nRio Claro \u2013 UNESP, 2000. \n \nBOURLEGAT, J. M.G. Lianas da Floresta Estacional Semidecidual: Ecofisiologia e Uso \nem Restaura\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica. 2009.104 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias) \u2013 Escola \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2009. \n \nBRAGA, B. et al. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Engenharia Ambiental: O desafio do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall, 2005. \n \nC\u00c2MARA, G. et al. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia da geoinforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: \nInstituto Nacional de Pesquisas espaciais \u2013 INPE, 2004. 2\u00aa ed. Dispon\u00edvel em \n<HTTP://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd>. Acesso em: agosto de 2011 \n \nCARVALHO, W. A. et al. Levantamento Semidetalhado dos solos da Bacia do Rio Santo \nAnast\u00e1cio Volume. N 2. Vs. 1 \u2013 2. Presidente Prudente, 1997. 490 p.  \n \nCBH-PP. Diagn\u00f3stico da Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da UGRHI \u2013 22 Pontal do \nParanapanema: Relat\u00f3rio Zero. Presidente Prudente: 1998. 440 p.  \n \nCEPAGRI/UNICAMP - Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas a \nAgricultura. Dados meteorol\u00f3gicos do munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3/SP. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima_muni_478.html. >Acesso em: \nsetembro de 2011. \n \nCHISTOFOLETTI, A. Geomorfologia; A an\u00e1lise de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o \nPaulo: Editora Edgard Blucher, 1980. \n \nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL. Relat\u00f3rio de \nqualidade das \u00e1guas interiores do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2007-2010. \n \n\n\n\n100 \n \n\n \n\nCPTI, Cooperativa de Servi\u00e7os, Pesquisas Tecnol\u00f3gicas e Industriais. Diagn\u00f3stico da \nSitua\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da UGRHI \u2013 22 Pontal do Paranapanema: Relat\u00f3rio \nZero. Presidente Prudente: 1998. 440 p. \n \nDIBIESO, E. P. Planejamento Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Cedro \u2013 \nPresidente Prudente/SP. Presidente Prudente, 2007. 171f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 \nUniversidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, 2007.  \n \nDIBIESO, E. P. Planejamento Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio santo Anast\u00e1cio. \nPresidente Prudente, 2011. 174f. Relat\u00f3rio de Qualifica\u00e7\u00e3o (Doutorado) \u2013 Universidade \nEstadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, 2011.  \n \nENGEL, V. L.; PARROTA, J. H. Definindo a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: tend\u00eancias e \nperspectivas mundiais. In: Kageyama, P. Y.; Oliveira, R. E. de; Moraes, L. F. D. de; Engel, V. \nL.; Gandara, F. B. (Org.). Restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas naturais. Botucatu: FEPAF, \n2003. p. 1-26. \n \nESPINDOLA, M.B.; BECHARA. F. C.; BAZZO, M. S.; REIS, A. Recupera\u00e7\u00e3o ambiental e \ncontamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica: aspectos ecol\u00f3gicos e legais. Biotemas, Florian\u00f3polis, v. 18, n.1, p. \n27-38, 2004. \n \nFAO, Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o. Pagos a los \nAgricultores por Servicios Ambientales. El Estado Mundial de la Agricultura y la \nAlimentaci\u00f3n. Roma, 2007, 236 p. \n \nFOLETO, E. M.; LEITE, M. B. Perspectiva do pagamento por servi\u00e7os ambientais e exemplo \nde caso no Brasil. Revista de estudos ambientais. v.13, n. 1, p. 6-17, jan./jun. 2011. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://proxy.furb.br/ojs/index.php/rea/article/view/1537/1570> Acesso em: \noutubro de 2011. \n \nFURLANETTI, P. R. R.  A comunidade de borboletas frug\u00edveras de \u00e1reas em processo de \nrestaura\u00e7\u00e3o, fragmentos de Floresta Estacional Semidecidual e Pastagens. 2010. 63 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia Florestal) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, UNESP, \nBotucatu. 2010. \n \nGALO. M. L. B. T. Notas de Aula \u2013 Sensoriamento Remoto II: Realce de Imagens \nDigitais: T\u00e9cnicas de Realce Radiom\u00e9trico. Departamento de Cartografia - FCT/UNESP, \n2003. \n \nGOELLNER, G. 2008. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.senado.gov.br/noticias/gilberto-goellner-\ndefende-pagamento-aos-produtores-rurais-que-preservam-o-meio-ambiente.aspx> Acesso em: \nsetembro de 2011. \n \nGOLLA, A. R. Meio ambiente e agricultura na microbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \nPalmitalzinho - Regente Feij\u00f3/S\u00e3o Paulo \u2013 Presidente Prudente: [s.n.], 2006. \n \nGUERRA, A. J. T. Processos erosivos nas encostas. In: GUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. da \n(org). Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. 2. Ed. Rio de Janeiro: Editora \nBertrand Brasil, p. 149-209, 1995.  \n \n\n\n\n101 \n \n\n \n\nIBGE: Vocabul\u00e1rio B\u00e1sico de Recursos Naturais e Meio Ambiente, 2ed Rio de Janeiro, 2004. \nDispon\u00edvel em:<http://www.ipef.br/publicacoes/scientia/nr58/cap08.pdf>Acesso em: agosto \nde 2011. \n \nINPE. Instituto de pesquisas espaciais. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.dpi.inpe.br/spring/portugues/index.html> Acesso em: outubro de 2011. \n \nIPT - Instituto de pesquisas tecnol\u00f3gicas do estado de S\u00e3o Paulo. Mapa Geomorfol\u00f3gico do \nEstado de S\u00e3o Paulo. Escala 1:1.000.000. ROMOCET., S\u00e3o Paulo, 1981. 94p. \n \nIPT, Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas. Bases T\u00e9cnicas para Recupera\u00e7\u00e3o de Bacias \nHidrogr\u00e1ficas: Projeto Piloto do Rio Santo Anast\u00e1cio \u2013 3\u00aa Fase. Vol 1. S\u00e3o Paulo: IPT, \n1994 . \n \nKAGEYAMA, P. Y.; GANDARA, F. B.; OLIVEIRA, R. E.; MORAES, L. F. D. \nRestaura\u00e7\u00e3o da mata ciliar: manual para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares e microbacias. Rio de \nJaneiro: Semads, 2001, 104p. \n \nKUNTSCHIK, D. P.; EDUARTE, M; UEHARA, T. H. K. Matas Ciliares. S\u00e3o Paulo: SMA, \n2010. (cadernos de educa\u00e7\u00e3o ambiental) \n \nLEF. Apostila de Restaura\u00e7\u00e3o Ambiental Sist\u00eamica do Laborat\u00f3rio de Ecologia Florestal. \nDispon\u00edvel \nem:<http://www.ambiente.sp.gov.br/municipioverdeazul/DiretivaMataCiliar/material_tecnico\n_Mata_Ciliar/20086_AP_Restaura_LEF.pdf>. Data de acesso: 21 de outubro de 2011. \n \nLEAL, A. C. Meio Ambiente e Urbaniza\u00e7\u00e3o na Microbacia do Areia Branca \u2013 \nCampinas/SP. Rio Claro, 1995. 190f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Concentra\u00e7\u00e3o em \nGeoci\u00eancias e Meio Ambiente). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, UNESP \u2013 \nCampus de Rio Claro, 1995. \n \nLIMA, W. P.; ZAKIA, M. J. B. Hidrologia de Matas Ciliares. In: RODRIGUES, Ricardo \nRibeiro &amp; LEIT\u00c3O FILHO, Herm\u00f3genes de Freitas. Matas Ciliares: Conserva\u00e7\u00e3o e \nRecupera\u00e7\u00e3o \u2013 2. ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo: FAPESP, 2001. \nCap. 3, p. 33 \u2013 44. \n \nMARTIN, E. S. Polui\u00e7\u00e3o no Rio Santo Anast\u00e1cio (Presidente Prudente, SP): \nLevantamento e Valora\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica. Rio Claro: 2000. 205p. Tese \u2013 Doutorado em \nGeoci\u00eancias e Meio Ambiente. Rio Claro: IGCE \u2013 Cp de Rio Claro \u2013 UNESP, 2000.  \n \nMARTINS, S. V. Recupera\u00e7\u00e3o de Matas Ciliares. 2. Ed. rev. e ampl. Vi\u00e7osa, MG: Aprenda \n\nF\u00e1cil, p. 255, 2007.  \n\nMARTINS, S. V. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas: a\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, vo\u00e7orocas, taludes rodovi\u00e1rios e de minera\u00e7\u00e3o. Vi\u00e7osa, MG: Editora Aprenda \n\nF\u00e1cil, p. 270, 2009. \n\n\n\n102 \n \n\n \n\nMOREIRA, M. A. Fundamentos de sensoriamento remoto e metodologias de aplica\u00e7\u00e3o. 3 \n\ned. Vi\u00e7osa: Editora. UFV, 2005. 320 p.  \n\nODUM, E. P. Fundamentos de Ecologia. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, 2008.  \n\nONU, 2011; Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.onu.org.br/bebe-\n\nsete-bilhoes-nasce-em-mundo-de-contradicoes-diz-secretario-geral/> Acesso em 18 de \n\nnovembro de 2011. \n\nREIS, A. et al. Restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas : a nuclea\u00e7\u00e3o como base para incrementar os \n\nprocessos sucessionais. Natureza e conserva\u00e7\u00e3o, Brasil, v.1, n.1, p 28-36, abril 2003. \n\nREIS, A.; ZAMBONIM, R.M; NAKAZONO, E.M. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestais \n\ndegradadas utilizando a sucess\u00e3o e as intera\u00e7\u00f5es planta-animal. S\u00e9rie Cadernos da biosfera, \n\nn.14, p.1-42. 1999. \n\nREIS, A.; KAGEYAMA P. Y. Restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas utilizando intera\u00e7\u00f5es \n\ninterespec\u00edficas. In: Restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas naturais. 1\u00aa ed. Botucatu-SP: \n\nFEPAF, 2008.     \n\nRelat\u00f3rio de Qualidade de \u00c1guas Interiores. Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, Secretaria de \n\nEstado do Meio Ambiente, Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental - CETESB. \n\nS\u00e9rie Relat\u00f3rios. S\u00e3o Paulo, 2007-2010. \n\nRODRIGUES, R. R.; BRANCALION, P. H. S.; ISERNHAGEN, I. (Org.)  Pacto pela \n\nrestaura\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica: referencial dos conceitos e a\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o florestal. S\u00e3o \n\nPaulo: LERF/ESALQ: Instituto BioAtl\u00e2ntica, 2009. \n\nSANTOS, R. F. (org). Vulnerabilidade Ambiental: Desastres naturais ou fen\u00f4menos \n\ninduzidos?. Bras\u00edlia, MMA, p. 192, 2007. \n\nSANTOS, R. F. Planejamento Ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, \n\n2004. \n\nSMA. Preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das nascentes de \u00e1gua e vida. Cadernos da mata ciliar. S\u00e3o \n\nPaulo, n\u00b0 1, 2009. \n\nSMA. Esp\u00e9cies ex\u00f3ticas invasoras. Cadernos da Mata Ciliar. S\u00e3o Paulo, n\u00b0 3, 2010. \n\nTUCCI, C. E. M. Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Ed. UFRGS: ABRH, 2001. \n\n\n\n103 \n \n\n \n\nVIANA, E. H.; SOARES, L  M. C., Caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental das Bacias do Embir\u00ed e \n\nPalmitalzinho, no alto curso do rio Santo Anast\u00e1cio: proposta de recupera\u00e7\u00e3o de matas \n\nciliares. Presidente Prudente, 2009.  \n\nYARRANTON, G.A. &amp; MORRISON, R.G. 1974. Spatial dynamics of a primary succession: \n\nnucleation. Journal of Ecology 62 (2), p.417-428. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n104 \n \n\n \n\nANEXO A \n \n\nCRIT\u00c9RIOS PARA AFERI\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS NO \u00c2MBITO DO \nPROJETO MINA D\u2019\u00c1GUA \n\n \n1. Fator de prote\u00e7\u00e3o da nascente: considera prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o da \nvegeta\u00e7\u00e3o \n \n\na. Prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea: demonstra\u00e7\u00e3o de que a nascente encontra-se livre da presen\u00e7a de \nanimais, fogo e focos de eros\u00e3o. \nb. Est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o: verificada conforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba \n001, de 31 de janeiro de 1994, para o Bioma Mata Atl\u00e2ntica; Lei Estadual n\u00ba 13.550, de \n02 de junho de 2009, e Resolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 064, de 10 de setembro de 2009, para o \nbioma Cerrado. \n \n\n2. Fator de Import\u00e2ncia da nascente \n \n2.1 Sub-Fator Uso: considera popula\u00e7\u00e3o atendida pela capta\u00e7\u00e3o \n \n\na. abastecimento regional: fornecimento de \u00e1gua para sistemas regionais respons\u00e1veis \npela abastecimento de mais de um Munic\u00edpio \nb. abastecimento da sede do Munic\u00edpio: fornecimento de \u00e1gua para a sede do Munic\u00edpio \nonde se localiza a capta\u00e7\u00e3o \nc. abastecimento de comunidade isolada: fornecimento de \u00e1gua para bairros ou \npequenos n\u00facleos urbanos isolados \n\n \n2.2 Sub-fator Vaz\u00e3o: considera a vaz\u00e3o de perman\u00eancia da nascente em um ano hidrol\u00f3gico, \nrelacionando a vaz\u00e3o com sua probabilidade de ocorr\u00eancia ao longo do tempo. Verificada \natrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o do n\u00famero de meses em que a nascente possui vaz\u00e3o perene. \n \n\na. vaz\u00e3o grande: nascente possui vaz\u00e3o perene o ano inteiro; \nb. vaz\u00e3o m\u00e9dia: nascente possui vaz\u00e3o perene nos 1\u00ba e 2\u00ba quadrimestres; \nc. vaz\u00e3o pequena: nascente possui vaz\u00e3o perene apenas no 1\u00baquadrimestre. \n\n \n2.3 Sub-fator Localiza\u00e7\u00e3o: para a classifica\u00e7\u00e3o da nascente quanto ao sub-fator localiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 \nnecess\u00e1ria a presen\u00e7a de no m\u00ednimo tr\u00eas dos quatro requisitos listados para cada categoria \nindicada abaixo. \n \nMontante da capta\u00e7\u00e3o (influ\u00eancia direta): \n \n\na. Nascente localizada na cabeceira, ou em raio de at\u00e9 5km da cabeceira da microbacia; \nb. Presen\u00e7a de fragmentos florestais pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea da nascente, favorecendo a \nregenera\u00e7\u00e3o natural e a cria\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos; \nc. Terreno com declividade acima de 18\u00ba \nd. Aus\u00eancia de fatores de degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua entre a nascente e a capta\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua para abastecimento humano. \n\n \nMontante da capta\u00e7\u00e3o (influ\u00eancia indireta): \n \n\na. Nascente localizada pr\u00f3xima (entre 5,1 e 10,0 km) \u00e0 cabeceira da microbacia; \n\n\n\n105 \n \n\n \n\nb. Presen\u00e7a de poucos fragmentos florestais pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea da nascente, favorecendo a      \nregenera\u00e7\u00e3o natural; \nc. Declividade do terreno entre 5\u00ba e 18%; \nd. Presen\u00e7a de fatores de degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua entre a nascente e a capta\u00e7\u00e3o  \nde \u00e1gua para abastecimento humano. \n\n \nJusante da capta\u00e7\u00e3o: \n \n\na. Nascente localizada a mais de 10 km da cabeceira da microbacia; \nb. Aus\u00eancia de fragmentos florestais pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea da nascente; \nc. Terreno pouco declivoso (declividade abaixo de 5\u00ba); \nd. Nascente situada \u00e0 jusante da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento humano. \n \n\n\n\n \n \n\n10\n6 \n\n \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n B\n\n \n\n \nC\n\nR\nO\n\nN\nO\n\nG\nR\n\nA\nM\n\nA\n D\n\nE\n A\n\nT\nIV\n\nID\nA\n\nD\nE\n\nS \n\n \n\nO\npe\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no/\nm\n\n\u00eas\n \n\n1 \n2 \n\n3 \n4 \n\n5 \n6 \n\n7 \n8 \n\n9 \n10\n\n \n11\n\n \n12\n\n \n13\n\n \n14\n\n \n15\n\n \n16\n\n \n17\n\n \n18\n\n \n19\n\n \n20\n\n \n21\n\n \n22\n\n \n23\n\n \n24\n\n \nIM\n\nPL\nA\n\nN\nTA\n\n\u00c7\u00c3\nO\n\n \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \nCe\n\nrc\nam\n\nen\nto\n\n \nX \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \nRo\n\n\u00e7a\nda\n\n m\nan\n\nua\nl s\n\nel\net\n\niv\na \n\nem\n \u00e1\n\nre\na \n\nto\nta\n\nl \nX \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \nA\n\npl\nic\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\ngl\nifo\n\nsa\nto\n\n \nX \n\nCo\nnt\n\nro\nle\n\n d\ne \n\nfo\nrm\n\nig\nas\n\n c\nor\n\nta\nde\n\nir\nas\n\n \nX \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \nD\n\nem\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \nda\n\ns \nt\u00e9\n\ncn\nic\n\nas\n d\n\ne \nnu\n\ncl\nea\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nX \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nCo\nro\n\nam\nen\n\nto\n d\n\nos\n r\n\neg\nen\n\ner\nan\n\nte\ns \n\n \nX \n\nTr\nan\n\nsp\nos\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nso\nlo\n\n e\n s\n\ner\nap\n\nilh\nei\n\nra\n  \n\nX \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nTr\nan\n\nsp\nos\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nga\nlh\n\nar\nia\n\n  \nX \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \nCo\n\nns\ntr\n\nu\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\npo\nle\n\nir\nos\n\n a\nrt\n\nifi\nci\n\nai\ns \n\n \nX \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \nPl\n\nan\ntio\n\n e\nm\n\n g\nru\n\npo\n c\n\nom\n e\n\nsp\n\u00e9c\n\nie\ns \n\nfa\nci\n\nlit\nad\n\nor\nas\n\n   \n(n\n\n\u00fac\nle\n\no \nde\n\n A\nnd\n\ner\nso\n\nn)\n \n\nX \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nM\nA\n\nN\nU\n\nTE\nN\n\n\u00c7\u00c3\nO\n\n \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \nCa\n\npi\nna\n\n m\nan\n\nua\nl s\n\nel\net\n\niv\na \n\nem\n \u00e1\n\nre\na \n\nto\nta\n\nl \n  \n\n  \n  \n\nX \n \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nX \n  \n\n  \nX \n\n  \n  \n\nX \n  \n\n  \nX \n\nCo\nnt\n\nro\nle\n\n d\ne \n\nfo\nrm\n\nig\nas\n\n c\nor\n\nta\nde\n\nir\nas\n\n \n X\n\n \nX \n\nX \n X\n\n \nX \n\nX \n \n\nX \nX \n\n \nX \n\n X\n \n\nX \n \n\nX \n  \n\n  \nX \n\n  \n  \n\nX \n  \n\n  \nX \n\n  \n  \n\nX \nA\n\npl\nic\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\nG\nlif\n\nos\nat\n\no \nX \n\nX \nX \n\nCo\nro\n\nam\nen\n\nto\n d\n\nos\n r\n\neg\nen\n\ner\nan\n\nte\ns \n\nX \nX \n\nX \nX \n\nX \nX \n\nX \nX \n\nX \nX \n\nRe\npl\n\nan\ntio\n\n (N\n\u00fac\n\nle\no \n\nde\n A\n\nnd\ner\n\nso\nn)\n\n  \n  \n\nX \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nRe\nco\n\nns\ntr\n\nu\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\npo\nle\n\niro\ns \n\ne \nga\n\nlh\nar\n\nia\ns \n\n  \nX \n\n \n  \n\n X\n \n\n  \nX \n\n  \nX \n\n  \n  \n\nX \n  \n\n  \nX \n\n  \n  \n\nX \n  \n\n  \nX \n\n  \n  \n\nX \nA\n\ndu\nba\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n c\n\nob\ner\n\ntu\nra\n\n n\nos\n\n g\nru\n\npo\ns \n\nde\n \n\nA\nnd\n\ner\nso\n\nn \n  \n\nX \n \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n X\n \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n\n\n \n \n\n10\n7 \n\n \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n C\n\n \n\nM\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nob\nra\n\n (\nho\n\nm\n/d\n\nia\n)\n\n2,\n00\n\n50\n,0\n\n0\n10\n\n0,\n00\n\nF\nor\n\nm\nic\n\nid\na \n\n(K\ng)\n\n1,\n00\n\n25\n,0\n\n0\n25\n\n,0\n0\n\nL\nim\n\npe\nza\n\n  \n(C\n\nap\nin\n\na)\n \n\nM\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nob\nra\n\n (\nho\n\nm\n/d\n\nia\n)\n\n2,\n00\n\n50\n,0\n\n0\n10\n\n0,\n00\n\nC\nov\n\nea\nm\n\nen\nto\n\n \nM\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nob\n\nra\n (\n\nho\nm\n\n/d\nia\n\n)\n1,\n\n00\n50\n\n,0\n0\n\n50\n,0\n\n0\nM\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nob\n\nra\n (\n\nho\nm\n\n/d\nia\n\n)\n1,\n\n00\n50\n\n,0\n0\n\n50\n,0\n\n0\nF\n\ner\ntil\n\niz\nan\n\nte\n (\n\nK\ng)\n\n40\n,0\n\n0\n1,\n\n20\n48\n\n,0\n0\n\nM\nud\n\nas\n 5\n\n0c\nm\n\n (\nun\n\nid\nad\n\ne)\n80\n\n,0\n0\n\n1,\n20\n\n96\n,0\n\n0\nM\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nob\n\nra\n (\n\nho\nm\n\n/d\nia\n\n)\n1,\n\n00\n50\n\n,0\n0\n\n50\n,0\n\n0\nM\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nob\n\nra\n (\n\nho\nm\n\n/d\nia\n\n)\n4,\n\n00\n50\n\n,0\n0\n\n20\n0,\n\n00\nA\n\nra\nm\n\ne \n(m\n\n)\n23\n\n45\n,0\n\n0\n0,\n\n35\n82\n\n0,\n75\n\nM\nou\n\nr\u00f5\nes\n\n 2\n,2\n\nm\n (\n\nun\nid\n\nad\ne)\n\n59\n,0\n\n0\n12\n\n,0\n0\n\n70\n8,\n\n00\nL\n\nas\nca\n\ns \n(u\n\nni\nda\n\nde\n)\n\n59\n,0\n\n0\n8,\n\n00\n47\n\n2,\n00\n\nT\nra\n\nns\npo\n\nrt\ne\n\nF\nre\n\nte\n1,\n\n00\n30\n\n,0\n0\n\n30\n,0\n\n0\n\nIr\nri\n\nga\n\u00e7\u00e3\n\no\nM\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nob\n\nra\n (\n\nho\nm\n\n/d\nia\n\n)\n2,\n\n00\n50\n\n,0\n0\n\n10\n0,\n\n00\n\nR\no\u00e7\n\nad\na \n\nm\nan\n\nua\nl s\n\nel\net\n\niv\na \n\nem\n \n\n\u00e1r\nea\n\n to\nta\n\nl\nM\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nob\n\nra\n (\n\nho\nm\n\n/d\nia\n\n)\n3,\n\n00\n50\n\n,0\n0\n\n15\n0,\n\n00\n\nC\nom\n\nba\nte\n\n \u00e0\n fo\n\nrm\nig\n\na \nM\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nob\n\nra\n (\n\nho\nm\n\n/d\nia\n\n)\n1,\n\n00\n50\n\n,0\n0\n\n50\n,0\n\n0\nC\n\nor\noa\n\nm\nen\n\nto\n \n\nM\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nob\nra\n\n (\nho\n\nm\n/d\n\nia\n)\n\n1,\n00\n\n50\n,0\n\n0\n50\n\n,0\n0\n\nM\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nob\nra\n\n (\nho\n\nm\n/d\n\nia\n)\n\n1,\n00\n\n50\n,0\n\n0\n50\n\n,0\n0\n\nF\ner\n\ntil\niz\n\nan\nte\n\n (\nK\n\ng)\n1,\n\n00\n8,\n\n00\n8,\n\n00\nA\n\npl\nic\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n g\nlif\n\nos\nat\n\no\nD\n\nef\nen\n\nsi\nvo\n\n a\ngr\n\n\u00edc\nol\n\na \n(K\n\ng)\n2,\n\n00\n12\n\n,0\n0\n\n24\n,0\n\n0\nR\n\nec\non\n\nst\nru\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ndo\ns \n\nP\nol\n\nei\nro\n\ns \ne \n\nga\nlh\n\nar\nia\n\nM\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nob\nra\n\n (\nho\n\nm\n/d\n\nia\n)\n\n3,\n00\n\n50\n,0\n\n0\n15\n\n0,\n00\n\nR\nep\n\nla\nnt\n\nio\n (\n\nN\n\u00fac\n\nle\nos\n\n d\ne \n\nA\nnd\n\ner\nso\n\nn)\nM\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nob\n\nra\n (\n\nho\nm\n\n/d\nia\n\n)\n1,\n\n00\n50\n\n,0\n0\n\n50\n,0\n\n0\n\nR\no\u00e7\n\nad\na \n\nm\nan\n\nua\nl s\n\nel\net\n\niv\na \n\nem\n \n\nM\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nob\nra\n\n (\nho\n\nm\n/d\n\nia\n)\n\n2,\n00\n\n50\n,0\n\n0\n10\n\n0,\n00\n\nC\nom\n\nba\nte\n\n \u00e0\n fo\n\nrm\nig\n\na \nM\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nob\n\nra\n (\n\nho\nm\n\n/d\nia\n\n)\n1,\n\n00\n50\n\n,0\n0\n\n50\n,0\n\n0\nA\n\npl\nic\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n g\nlif\n\nos\nat\n\no\nD\n\nef\nen\n\nsi\nvo\n\n a\ngr\n\n\u00edc\nol\n\na \n(K\n\ng)\n2,\n\n00\n12\n\n,0\n0\n\n24\n,0\n\n0\nC\n\nor\noa\n\nm\nen\n\nto\n \n\nM\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nob\nra\n\n (\nho\n\nm\n/d\n\nia\n)\n\n1,\n00\n\n50\n,0\n\n0\n50\n\n,0\n0\n\nR\nec\n\non\nst\n\nru\n\u00e7\u00e3\n\no \ndo\n\ns \nP\n\nol\nei\n\nro\ns \n\ne \nga\n\nlh\nar\n\nia\nM\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nob\n\nra\n (\n\nho\nm\n\n/d\nia\n\n)\n1,\n\n00\n50\n\n,0\n0\n\n50\n,0\n\n0\n\nTo\nta\n\nl =\n36\n\n55\n,7\n\n5 \nR\n\n$\n\nP\nL\n\nA\nN\n\nIL\nH\n\nA\n O\n\nR\n\u00c7\n\nA\nM\n\nE\nN\n\nT\n\u00c1\n\nR\nIA\n\nC\nus\n\nto\n T\n\not\nal\n\n (\nR\n\n$)\n\nC\nom\n\nba\nte\n\n a\n F\n\nor\nm\n\nig\na\n\nP\nla\n\nnt\nio\n\nIm\npl\n\nan\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nE\nta\n\npa\ns \n\ndo\ns \n\nS\ner\n\nvi\n\u00e7o\n\ns\nP\n\nro\ndu\n\nto\nQ\n\nua\nnt\n\nid\nad\n\ne \nU\n\nni\nt\u00e1\n\nri\na\n\nF\nA\n\nS\nE\n\nC\nus\n\nto\n U\n\nni\nt\u00e1\n\nri\no \n\n(R\n$)\n\nM\nan\n\nut\nen\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n- \n1\u00b0\n\n A\nno\n\nA\ndu\n\nba\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n c\nob\n\ner\ntu\n\nra\n n\n\nos\n \n\ngr\nup\n\nos\n d\n\neA\nnd\n\ner\nso\n\nn\n\nA\ndu\n\nba\n\u00e7\u00e3\n\no \nQ\n\nu\u00ed\nm\n\nic\na \n\n(B\nas\n\ne)\n\nC\ner\n\nca\nm\n\nen\nto\n\nM\nan\n\nut\nen\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n- \n2\u00b0\n\nA\nno\n\n\n\n \n \n\n108 \n \n\n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tTERMO DE APROVA\u00c7\u00c3O\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTAS\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE MAPAS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tLISTA DE QUADRO\n\t.LISTA DE ANEXOS\n\tLISTA DE SIGLAS\n\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2. JUSTIFICATIVA\n\t3. OBJETIVOS\n\t3.1.Objetivo Geral\n\t3.2.Objetivos Espec\u00edficos\n\n\t4. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\n\t4.1. Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Envolvida\n\t4.2.Conceitos e defini\u00e7\u00f5es importantes para o trabalho\n\n\t5. RESTAURA\u00c7\u00c3O FLORESTAL\n\t5.1.Fases da restaura\u00e7\u00e3o\n\t5.2.Tipos de Restaura\u00e7\u00f5es\n\t5.3. Nuclea\u00e7\u00e3o\n\n\t6. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICO\n\t7. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\n\t7.1. Localiza\u00e7\u00e3o e limites da \u00e1rea de estudo\n\t7.2. Geomorfologia\n\t7.3. Solos\n\t7.4. Clima\n\t7.5. Vegeta\u00e7\u00e3o\n\t7.6. Uso/Ocupa\u00e7\u00e3o do solo\n\t7.7. Situa\u00e7\u00e3o atual das matas ciliares da \u00e1rea do projeto\n\n\t8. RESULTADOS\n\t8.1. Dist\u00e2ncia dos remanescentes pr\u00f3ximos a \u00e1rea do projeto\n\t8.2. Proposta de nuclea\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente\n\t8.3. Simula\u00e7\u00e3o do Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais do Projeto Mina d\u2019 \u00c1gua\n\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t9. REFER\u00caNCIAS\n\tANEXOS"}]}}}