{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17228"}, {"@name": "filename", "#text": "24006_Tese%20final.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Agradecimentos \n \n\nAo meu Orientador, Professor Doutor M\u00e1rio Varela Gomes, por toda a ajuda, \n\norienta\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia que me possibilitaram a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho; \n\n\u00c0 C\u00e2mara de Gr\u00e2ndola, em especial \u00e0 Dr\u00aa Purifica\u00e7\u00e3o Maria Pinela Pereira, pela \n\ndisponibilidade, simpatia e ajuda que me possibilitaram o reconhecimento do local e \n\ndo patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico das redondezas; \n\nAo Senhor Ant\u00f3nio Douradinha, propriet\u00e1rio dos terrenos, pela sua \n\ndisponibilidade em proporcionar-me, acompanhada pela Sra Dra Purifica\u00e7\u00e3o Maria \n\nPinela Pereira, a oportunidade de visitar a gruta arqueol\u00f3gica sob estudo, neste \n\ntrabalho; \n\nAo desenhador, Sr. Bernardo Lam, pela sua simpatia, qualidade profissional e \n\ndisponibilidade, para complementar o meu trabalho; \n\nAo Museu Geol\u00f3gico e Mineiro, em especial ao Dr. Jos\u00e9 Moita, pela \n\ndisponibilidade e ajuda prestadas e que t\u00e3o importantes foram, para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho; \n\n\u00c0s minhas colegas pela disponibilidade, boa disposi\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia e companhia \n\ncom que me ajudaram nos momentos complicados deste percurso acad\u00e9mico; \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, pelo seu apoio, paci\u00eancia, companhia, afecto e carinho que me \n\npermitiram continuar em frente, nos momentos de desalento. \n\n\n\n\u00cdndice \n \n\nRESUMO ............................................................................................................................ 2 \n\nABSTRACT ......................................................................................................................... 2 \n\n1 - OBJECTIVOS ................................................................................................................. 4 \n\n2 - METODOLOGIA ............................................................................................................ 5 \n\n3 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O .............................................................................................................. 7 \n\n4 - ENQUADRAMENTO AMBIENTAL ................................................................................. 9 \n\n5 - A JAZIDA ARQUEOL\u00d3GICA ......................................................................................... 15 \n\n5.1 - DESCOBERTA E PRIMEIROS TRABALHOS ......................................................................... 15 \n\n5.2 - DESCRI\u00c7\u00c3O ............................................................................................................. 17 \n\n5.3 - ESP\u00d3LIO ................................................................................................................. 21 \n\n6 - ESTUDOS E RESULTADOS RECENTES ......................................................................... 24 \n\n7 - CAT\u00c1LOGO DO ESP\u00d3LIO ............................................................................................ 30 \n\n7.1 - PEDRA LASCADA ....................................................................................................... 30 \n\n7.2 - PEDRA PICOTADA/POLIDA .......................................................................................... 34 \n\n7.3 \u2013 CER\u00c2MICA ............................................................................................................. 47 \n\n7.4 - ARTEFACTOS DE OSSO ............................................................................................... 53 \n\n8 \u2013 CULTURA MATERIAL E INTEGRA\u00c7\u00c3O CRONOL\u00d3GICO-CULTURAL ............................ 55 \n\n9 - INTERPRETA\u00c7\u00c3O FUNCIONAL E SIMB\u00d3LICA .............................................................. 70 \n\n9.1 - O ESPA\u00c7O FUNER\u00c1RIO ............................................................................................... 70 \n\n9.2 - ASPECTOS RITUAIS .................................................................................................... 73 \n\n10 - CONCLUS\u00c3O............................................................................................................. 78 \n\nBIBLIOGRAFIA ................................................................................................................. 84 \n\nWEBGRAFIA .................................................................................................................... 90 \n\n\u00cdNDICE TOPON\u00cdMICO ...................................................................................................... 92 \n\n\u00cdNDICE ANTROPON\u00d3MICO ............................................................................................. 94 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 2 \n\nResumo \n \n\nNo decorrer de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, \n\nem 1920, foi poss\u00edvel descobrir, na zona de Melides, duas grutas conhecidas por Gruta \n\nda Cerca do Zambujal e Gruta do Lagar. \n\nO presente trabalho reporta-se ao estudo dos dados da cultura material, \n\nprovenientes da Gruta da Cerca do Zambujal, enquadrando-os, crono-culturalmente, \n\nno panorama da presen\u00e7a humana na Costa Sudoeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \n\nA Gruta da Cerca do Zambujal parece integrar-se numa tipologia de s\u00edtios \n\nculturalmente relacionados com a utiliza\u00e7\u00e3o de cavidades subterr\u00e2neas, por \n\nsociedades neol\u00edticas, como locais de inuma\u00e7\u00e3o. \n\nA presen\u00e7a de cer\u00e2mica lisa, a exist\u00eancia de ind\u00fastria l\u00edtica laminar, de s\u00edlex, de \n\nutens\u00edlios polidos e de material osteol\u00f3gico humano, que permitiu data\u00e7\u00e3o de \n\nradiocarbono, tal como vest\u00edgios de rituais com ocre, deixam classificar este s\u00edtio, no \n\nNeol\u00edtico M\u00e9dio/Final.  \n\nA julgar pelo conjunto artefactual recolhido, o grupo humano que utilizou a \n\ngruta mencionada inseria-se, socialmente, nas formas de relacionamento entre o \n\nHomem e o Meio, que caracterizaram as sociedades costeiras do per\u00edodo indicado. \n\n \n\nAbstract \n\nDuring research works carried out by the Geological Services of Portugal in \n\n1920 it was possible to discover two caves known as Cerca do Zambujal Cave and Lagar \n\nCave. \n\nThe present work refers to the study of the material culture data from Cerca do \n\nZambujal Cave, chronoculturally framed in the panorama of human presence in the \n\nSouthwest of the Iberian Peninsula. \n\nThe Cerca do Zambujal Cave seems to integrate a typology of sites culturally \n\nrelated to the usage of underground cavities as inhumation locals by Neolithic \n\nsocieties. \n\n\n\n 3 \n\nThe presence of undecorated pottery, the existence of lithic laminar industry in \n\nsilex, of polished tools and human osteologic materials, which made possible \n\nradiocarbon dating, as well as ritual traces with ochre, lead this site to be classified in \n\nthe Medium/Final Neolithic.  \n\nConsidering the artifactual set collected, the human group that made use of  \n\nthe above mentioned cave inserted socially in the forms of relationship between Man \n\nand Environment, which characterized coastal societies in the referred period.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n 4 \n\n1 - Objectivos \n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o foi desenvolvida com o intuito de realizar levantamento \n\nde toda a informa\u00e7\u00e3o existente sobre o arqueoss\u00edtio conhecido por Gruta da Cerca do \n\nZambujal.  \n\nImportava conhecer quais os estudos realizados e o esp\u00f3lio encontrado, o seu \n\nenquadramento cronol\u00f3gico e as potencialidades, tendo em conta uma nova \n\nabordagem.  \n\nO trabalho que nos propomos desenvolver assentar\u00e1, primeiramente, no \n\nlevantamento de toda a informa\u00e7\u00e3o existente sobre o s\u00edtio arqueol\u00f3gico, nos \n\nresultados dos trabalhos que se realizaram, tentando perceber com que fim foram \n\ndesenvolvidos e as conclus\u00f5es obtidas. Assim, posteriormente poderemos perceber \n\nquais os pontos e aspectos que n\u00e3o foram tratados ou desenvolvidos em trabalhos \n\nanteriores, permitindo-nos tentar colmatar essas lacunas. \n\nOs dados dispon\u00edveis e a an\u00e1lise do esp\u00f3lio encontrado, conduzir\u00e3o a \n\npercepcionar qual a realidade socio-economica e cultural a que correspondem os \n\ntestemunhos encontrados.  \n\nTencionamos tentar compreender a gruta, n\u00e3o s\u00f3 simplesmente enquanto local \n\nonde se encontram vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos da passagem do homem do Neol\u00edtico, mas \n\ncaptar a sua ess\u00eancia simb\u00f3lica e transcendente, como lugar escolhido para \n\nenterramentos. Ou seja, deseja-se construir e interpretar permitindo-nos perceber, \n\nsegundo diferentes pesquisas, a comunidade que utilizou aquele lugar. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 5 \n\n2 - Metodologia  \n \n\nA metodologia, segundo Minaya (1999:80), \u00e9 um percurso do pensamento e a \n\npr\u00e1tica exercida na abordagem da realidade. Ela ocupa um lugar central, no interior \n\ndas teorias, pois, para produzir Ci\u00eancia, \u00e9 preciso seguir determinados procedimentos \n\nque nos permitam alcan\u00e7ar o fim que procuramos (Vilelas, 2009:43). \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel obter um conhecimento racional, sistem\u00e1tico e organizado, \n\nactuando de qualquer modo. \u00c9 necess\u00e1rio seguir um m\u00e9todo, um caminho concreto, \n\nque nos aproxime da meta. O m\u00e9todo refere-se directamente \u00e0 l\u00f3gica interna do \n\nprocesso de descoberta cient\u00edfica e a ele correspondem, n\u00e3o somente a orienta\u00e7\u00e3o e a \n\nselec\u00e7\u00e3o dos instrumentos e t\u00e9cnicas espec\u00edficas de cada estudo, mas tamb\u00e9m o fixar \n\ndos crit\u00e9rios de verifica\u00e7\u00e3o, ou de demonstra\u00e7\u00e3o, do que se afirma na investiga\u00e7\u00e3o. Ele \n\nengloba o estudo dos meios pelos quais se entendem todos os fen\u00f3menos e se \n\nordenam os conhecimentos (Vilelas, 2009:43). \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho, optou-se por se estudar, de forma \n\nsistem\u00e1tica, todo o material dispon\u00edvel no Museu do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, \n\nprocedente da Gruta da Cerca do Zambujal, n\u00e3o se fazendo qualquer selec\u00e7\u00e3o, mas \n\nantes organizando-o em grandes categorias: pedra lascada, pedra polida, cer\u00e2mica e \n\nosso. Fizemo-lo, acreditando que essa estrat\u00e9gia de organiza\u00e7\u00e3o dos materiais, em \n\ncategorias anal\u00edticas, seria adequada. A partir delas, poder-se-ia estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\nde comportamentos, culturais e de longa dura\u00e7\u00e3o, bem como estudos que \n\nprivilegiassem as caracter\u00edsticas sistem\u00e1ticas e diacr\u00f3nicas da organiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \n\n(Lemonnier, 1986:151; 1992:8-9). \n\nAssim, sabendo que, para se fazer uma boa an\u00e1lise, se imp\u00f5e a necessidade de \n\nrecorrer a instrumentos de recolha de informa\u00e7\u00e3o, suficientemente flex\u00edveis e \n\naprofundados, e tendo em conta os objectivos da investiga\u00e7\u00e3o, decid\u00edmos recorrer \u00e0 \n\nan\u00e1lise descritiva dos materiais. Para tal, come\u00e7ou-se por se averiguar em que local \n\nestaria o esp\u00f3lio armazenado, verificando-se que na sua totalidade estava no Museu \n\nGeol\u00f3gico e Mineiro, ap\u00f3s o que se fez o necess\u00e1rio requerimento para realizar o seu \n\nestudo \n\n\n\n 6 \n\nFinalmente, fez-se a separa\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio, de acordo com as grandes categorias \n\nanteriormente referidas, para que a sua an\u00e1lise pudesse ser sistem\u00e1tica e registada, \n\nsegundo os atributos julgados pertinentes, como: mat\u00e9ria-prima, cor, forma, \n\ndimens\u00f5es, etc.. \n\nParalelamente ao trabalho de laborat\u00f3rio. procedeu-se \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o \n\ndocumental, tendo em vista um melhor conhecimento do poss\u00edvel contexto daquele \n\nconjunto artefactual, nomeadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua integra\u00e7\u00e3o crono-cultural e \n\nsimb\u00f3lica, bem como em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio s\u00edtio. \n\nDado que um dos crit\u00e9rios de analise foi a cor dos artefactos, recorrendo-se \u00e0 \n\nsua classifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das Munsell Soil Color Charts (1975). Por esta raz\u00e3o, os \u00edndices \n\ncrom\u00e1ticos devem entender-se como aproximados.  \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o dos elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos (e.n.p.) das cer\u00e2micas, seguiu-se a \n\nescala de Froster, em que a sua divis\u00e3o \u00e9: \u2018gr\u00e3o muito fino\u2019(A), quando estas \n\napresentam di\u00e2metros de 0,25 a 0,35 mm; \u2018gr\u00e3o fino\u2019 (B), se medirem entre 0,35 e \n\n0,50 mm; \u2018gr\u00e3o fino, a m\u00e9dio\u2019 (C), quando apresentam di\u00e2metros de 0,50 a 0,71 mm; \u00e9 \n\n\u2018gr\u00e3o m\u00e9dio\u2019 (D), quando os seus elementos variam entre 0,71 e 1 mm; \u2018gr\u00e3o m\u00e9dio, a \n\ngrosseiro\u2019 (E), quando os componentes t\u00eam valores entre 1,00 e 1,41mm; \u2018gr\u00e3o \n\ngrosseiro\u2019 (F) os que apresentam dimens\u00f5es superiores \u00e0quelas. \n\nUm outro aspecto a referenciar foi a realiza\u00e7\u00e3o de cat\u00e1logo pormenorizado do \n\nesp\u00f3lio, executando-se o seu registo visual, atrav\u00e9s da fotografia e do desenho. \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o das fotografias foi utilizada uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica Nikon \n\nD3100, com objectiva AF-S DX 55-200mm f/4-5.6 VR. \n\nOs desenhos arqueol\u00f3gicos s\u00e3o da autoria de Bernardo Lam, \u00e0 escala 1:1, \n\ndepois reduzidas 40/45%, atrav\u00e9s do programa Microsoft Office Picture Manager. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7 \n\n3 - Localiza\u00e7\u00e3o \n \n\nTop\u00f3nimo: Gruta da Cerca do Zambujal  \n\nFreguesia: Melides; Concelho: Gr\u00e2ndola; Distrito: Set\u00fabal \n\nCoordenadas, segundo o sistema de coordenadas PT-TM06/ETRS89, a jazida \n\narqueol\u00f3gica situa-se a -52240,236855 e -168889,74362. \n\n \n\nA Freguesia de Melides \u201cConfina a norte com a freguesia de Carvalhal; a leste e \n\na sueste com Gr\u00e2ndola e Santa Margarida da Serra respectivamente; a sul, com o \n\nconcelho de Santiago do Cac\u00e9m; e a oeste com o Oceano Atl\u00e2ntico.\u201d (Plano de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o de Melides, 2011:5) \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Melides (http://www.vacances-\nlocation.net/aluguer-ferias/aluguer-ferias-melides,alentejo-litoral.thtml, 17 de Abril de \n2012) \n\n \n\nO arqueoss\u00edtio mencionado corresponde a cavidade natural, situada junto \u00e0 \n\npovoa\u00e7\u00e3o de Melides, do seu lado sudoeste, em vale que separa dois morros de \n\ncalc\u00e1rios mioc\u00e9nicos. Nesse mesmo local, em que se encontra a Gruta da Cerca do \n\nhttp://www.vacances-location.net/aluguer-ferias/aluguer-ferias-melides,alentejo-litoral.thtml\nhttp://www.vacances-location.net/aluguer-ferias/aluguer-ferias-melides,alentejo-litoral.thtml\n\n\n 8 \n\nZambujal, localiza-se uma segunda gruta, a Gruta do Lagar, tamb\u00e9m ela utilizada como \n\nnecr\u00f3pole, durante o Neol\u00edtico.  \n\nA Gruta da Cerca do Zambujal localiza-se (segundo a Carta Militar de Portugal, \n\nna escala 1:25 000 n\u00ba 494 - Melides, Gr\u00e2ndola), a 200 metros da igreja de Melides e a \n\n200 metros, aproximadamente, da ribeira de Melides.  \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n\nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Gruta da Cerca do Zambujal (n\u00ba10) (segundo o PDM de \nGr\u00e2ndola, 1995) \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 9 \n\n4 - Enquadramento ambiental \n\n \n \n\nA esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, conhecida como Gruta da Cerca do Zambujal, \n\nenquadra-se numa das unidades morfoestruturais, em que a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica se \n\nencontra dividida, a Bacia Cenoz\u00f3ica do Tejo e do Sado. Esta, por sua vez, segundo as \n\nunidades paleogeogr\u00e1ficas e tect\u00f3nicas, integra-se na Orla Ocidental da Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica. \n\n \n\n \n\n             \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Unidades Paleogeogr\u00e1ficas \n(segundo \nhttp://alemdasaulas.wordpress.com/\n2010/10/08/carta-geologica-de-\nportugal-2/ , 27 de Abril de 2012) \n\nFigura 3 \u2013 Bacia do Tejo e do Sado \n(1:150 Km) \n(segundohttp://geografiaa10.blo\ngspot.pt/, 27 de Abril de 2012) \n \n\nhttp://alemdasaulas.wordpress.com/2010/10/08/carta-geologica-de-portugal-2/\nhttp://alemdasaulas.wordpress.com/2010/10/08/carta-geologica-de-portugal-2/\nhttp://alemdasaulas.wordpress.com/2010/10/08/carta-geologica-de-portugal-2/\nhttp://geografiaa10.blogspot.pt/\nhttp://geografiaa10.blogspot.pt/\n\n\n 10 \n\nA parte inferior da s\u00e9rie sedimentar daquela bacia \u00e9 francamente continental, \n\ncom forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas grosseiras na base e intercala\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rios e argilitos de \n\nneoforma\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201cFoi no Mioc\u00e9nico que ocorreram algumas ac\u00e7\u00f5es transgressivas do mar que, \n\nmais ou menos, penetraram na bacia. Ao Mioc\u00e9nico Continental seguiu-se o Plioc\u00e9nico, \n\ntamb\u00e9m Continental, com sedimenta\u00e7\u00e3o fluvial detr\u00edtica, arenitos, conglomerados e \n\nargilitos. O Quatern\u00e1rio est\u00e1 bem representado pelos diversos n\u00edveis de terra\u00e7os \n\nfluviais, ao longo dos leitos do Tejo e do Sado e alguns dos seus afluentes.\u201d  \n\n(Carta Geol\u00f3gica de Portugal; http://sites.google.com/site/geologiaebiologia/carta-\n\ngeol%C3%B3gia-de-portugal#TOC-Bibliografia - 28 de Fevereiro de 2012) \n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Bacia Sedimentar do Tejo e do Sado (segundo \n\nhttp://sites.google.com/site/geologiaebiologia/carta-geol%C3%B3gia-de-\n\nportugal#TOC-Bibliografia - 28 de Fevereiro de 2012) \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://sites.google.com/site/geologiaebiologia/carta-geol%C3%B3gia-de-portugal#TOC-Bibliografia -\nhttp://sites.google.com/site/geologiaebiologia/carta-geol%C3%B3gia-de-portugal#TOC-Bibliografia -\nhttp://sites.google.com/site/geologiaebiologia/carta-geol%C3%B3gia-de-portugal#TOC-Bibliografia-\nhttp://sites.google.com/site/geologiaebiologia/carta-geol%C3%B3gia-de-portugal#TOC-Bibliografia-\n\n\n 11 \n\nSegundo a divis\u00e3o administrativa de Portugal, Melides situa-se na zona da \n\nEstremadura.  \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 6 \u2013 Unidades biof\u00edsicas do concelho de Gr\u00e2ndola (seg. o PDM de Gr\u00e2ndola, \nSetembro de 1995)  \n\n \n\nA Gruta da Cerca do Zambujal localiza-se, portanto, na bacia sedimentar \n\nterci\u00e1ria e quatern\u00e1ria do Sado, na Zona Ocidental Alentejana a correspondente \u00e0 \n\nplan\u00edcie e orla costeiras. \n\nAquela unidade tem litologia composta por areias de praias, dunas e outras \n\nrochas predominantemente detr\u00edticas, correspondente a zona plano-ondulada, de \n\norienta\u00e7\u00e3o predominante a W e uma altitude desde 0 at\u00e9 cerca de 100 metros, em que \n\no relevo \u00e9 considerado de acentuado a muito acentuado (declive superior a 16%) (seg. \n\no Plano Director Municipal de Gr\u00e2ndola). Ali dominam solos arenosos junto \u00e0 Costa, \n\nsobre as areias de dunas e junto \u00e0 Serra Litoral, apresentando acentuados problemas \n\nde eros\u00e3o.  \n\nGruta da Cerca do Zambujal \n\n\n\n 12 \n\nCitando o Plano Urban\u00edstico de 2011:5, salientamos que \u201c (\u2026) as Arribas da \n\nGal\u00e9, compostas por afloramentos de Idade Quatern\u00e1ria e do Plio-Pleistoc\u00e9nico, de \n\nidade inferior a 5 milh\u00f5es de anos. S\u00e3o constitu\u00eddas por arenitos argilosos, geralmente \n\npouco perme\u00e1veis. \u201c. \n\n\u00c9 ainda de referenciar a exist\u00eancia de aluviossolos e coluviossolos, ao longo das \n\nlinhas de drenagem que desaguam na lagoa de Melides, ou directamente no oceano. \n\nActualmente, a vegeta\u00e7\u00e3o natural \u00e9 composta por forma\u00e7\u00f5es xer\u00f3filas, pr\u00f3prias \n\ndas dunas litorais e das dunas interiores, mais ou menos consolidadas. Podem ser \n\nainda encontrados juncais e matas de tamargueiras, junto \u00e0 lagoa litoral, sendo que a \n\nplan\u00edcie \u00e9 arenosa e composta de carvalhal, com dom\u00ednio do sobreiro. O solo encontra-\n\nse, presentemente, utilizado como sistema florestal, sendo o pinheiro e o eucalipto o \n\ntipo flor\u00edstico escolhido para tal. \n\nRelativamente aos recursos h\u00eddricos superficiais, o s\u00edtio arqueol\u00f3gico encontra-\n\nse perto de um afluente da lagoa de Melides, em zona sudoeste do povoado de \n\nMelides, e entre a linha principal de talvegue e a linha secund\u00e1ria de festo. Ou seja, \n\nentre zona de vale e zona de relevo, em que este \u00e9 de acentuado a muito acentuado. \n\n \n\n \n \n \n\n \nFigura 7 \u2013 Relevo geral da zona onde se localiza Melides (seg. \nhttp://web.letras.up.pt/asaraujo/geofis/t1.html - 28 de Abril de 2012) \n\n\n\n 13 \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Carta fisiogr\u00e1fica de Melides em que a zona a tracejado \u00e9 de declive superior \n\na 16% (seg. PDM Gr\u00e2ndola, Setembro de 1995) \n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da gruta em rela\u00e7\u00e3o a linha de talvegue principal (linha preta \n\ngrossa), e uma linha de festo secund\u00e1ria (linha a tracejado fina) (seg. PDM de \n\nGr\u00e2ndola, Setembro de 1995) \n\n \n\nGruta da Cerca do Zambujal \n\n \n\nGruta da Cerca do Zambujal \n\n\n\n 14 \n\nA Gruta da Cerca do Zambujal, que se encontra nos contrafortes da Serra de \n\nGr\u00e2ndola, localiza-se numa \u00e1rea de bi\u00f3topos classificados. Ou seja, \u00e9 uma \u00e1rea com \n\ninteresse patrimonial, por conter conjunto de valores naturais e paisag\u00edsticos. A zona \n\nde Melides apresenta paisagem de caracter\u00edsticas homog\u00e9neas, sendo a \u00fanica \n\nexcep\u00e7\u00e3o a Lagoa \u201c (\u2026) com cerca de 26 hectares, pontuada por pequenas ilhas com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o hidr\u00f3fila. As esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas aqui dominantes s\u00e3o as enguias, carpas, \n\nbarbos, achig\u00e3s e pardelhas, enquanto que a avifauna \u00e9 composta por esp\u00e9cies como a \n\ngar\u00e7a pequena, gar\u00e7a branca, gar\u00e7a vermelha, milhafre preto e tarambola dourada.\u201d \n\n(P.U, 2011:5) \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 15 \n\n5 - A Jazida Arqueol\u00f3gica \n \n\n5.1 - Descoberta e primeiros trabalhos \n\n \n\nA Gruta da Cerca do Zambujal foi intervencionada, em 1920, por Rom\u00e3o de \n\nSousa, conservador dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gico, e Jo\u00e3o Telo, colector da mesma institui\u00e7\u00e3o \n\n(Nogueira, 1927:41). \n\nNo entanto, o primeiro trabalho descritivo com a localiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico, enquadramento crono-cultural, inventaria\u00e7\u00e3o de material arqueol\u00f3gico \n\nrecolhido e elabora\u00e7\u00e3o de algumas suposi\u00e7\u00f5es, foi publicado em 1927, por Augusto de \n\nMello Nogueira, em volume das \u201cComunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal\u201d \n\n(Tomo XVI). A este investigador devemos a seguinte descri\u00e7\u00e3o: \u201cJunto \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o, (\u2026), \n\na Sudoeste, v\u00eaem-se algumas grutas entre as quais uma maior no s\u00edtio denominado \n\nCerca do Zambujal. (\u2026) Trata-se evidentemente de grutas sepulcrais pois \u00e9 avultado o \n\nn\u00famero de restos humanos pertencentes, pelo menos, a 46 indiv\u00edduos, na gruta da \n\nCerca do Zambujal, (\u2026)\u201d (Nogueira, 1927:41,42) \n\nDurante aquela interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi executado um trabalho criterioso na \n\nrecolha da informa\u00e7\u00e3o, apesar de ambas grutas terem sido escavadas at\u00e9 \u00e0 rocha, ou \n\nseja, apenas se exumou o esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico, sem registo tridimensional do mesmo, \n\natribui\u00e7\u00e3o de camadas arqueol\u00f3gicas, n\u00e3o se tendo feito recolhas de sedimentos ou \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, determina\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es ou outras pr\u00e1tcas \n\nmetodol\u00f3gicas que conduzissem \u00e0 melhor classifica\u00e7\u00e3o dos esp\u00f3lios e do s\u00edtio. O \n\npr\u00f3prio autor reconhece que \u201c As grutas foram escavadas at\u00e9 \u00e0 rocha, sendo todas as \n\nterras miudamente pesquisadas, mas n\u00e3o tendo sido poss\u00edvel diferen\u00e7ar camadas.\u201d \n\n(Nogueira, 1927:42) \n\nNa mesma \u00e9poca, em 1931, foi realizado estudo pormenorizado, por Barbosa \n\nSueiro, sobre os casos de perfura\u00e7\u00e3o do ol\u00e9crane, da ap\u00f3fise supra-epitroclear e do \n\ncanal do \u00famero, observados nas esta\u00e7\u00f5es neol\u00edticas de Melides, sendo \n\nespecificamente mencionada a Gruta da Cerca do Zambujal. Com este trabalho, \n\npretendeu-se realizar compara\u00e7\u00e3o dos dados ali obtidos, com os de algumas esta\u00e7\u00f5es \n\narqueol\u00f3gicas do mesmo per\u00edodo, nomeadamente Alcobertas, Carvalhal, Casa da \n\n\n\n 16 \n\nMoura (Cesareda), Lapa Furada (Cesareda), Liceia, Malgasta, Palmela, Serra do Monte \n\nJunto, etc.. Barbosa Sueiro pretendia, a partir das semelhan\u00e7as ou disparidades \u00f3sseas \n\neventualmente detectadas, compar\u00e1-las com as encontradas noutras popula\u00e7\u00f5es da \n\nmesma \u00e9poca, para obter informa\u00e7\u00f5es que pudessem contribuir para uma melhor \n\ncompreens\u00e3o das caracter\u00edsticas antropol\u00f3gicas das sociedades em estudo. \n\nMeio s\u00e9culo depois O. Da Veiga Ferreira (1982:285) \u201c (\u2026) apresenta uma \n\nlistagem das grutas portuguesas com interesse cultural desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria \u00e0 proto-\n\nhist\u00f3ria, fauna f\u00f3ssil e actual, interesse mineral\u00f3gico ou mineiro, etc..\u201d. Nesta, a Gruta \n\nda Cerca do Zambujal \u00e9 novamente referenciada. \n\nPosteriormente, em 1993, voltaria a ser mencionada e enquadrada, em \n\npublica\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios do Distrito de Set\u00fabal, onde se faz a \n\nexposi\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel daquela regi\u00e3o, do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico existente, sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cronol\u00f3gica. \u00c9 ent\u00e3o, apresentada a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana, da regi\u00e3o indicada, desde o seu in\u00edcio at\u00e9 \u00e0 actualidade, bem como \n\na seria\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos.  \n\nMais tarde, em 1995, com a elabora\u00e7\u00e3o e posterior publica\u00e7\u00e3o do Plano \n\nDirector do Munic\u00edpio de Gr\u00e2ndola, o s\u00edtio arqueol\u00f3gico objecto do presente trabalho \n\nfoi de novo citado e enquadrado na cataloga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico existente \n\nno Distrito de Set\u00fabal.  \n\nDe referenciar que, durante os anos 80, mas para a \u00e1rea da antropologia, a \n\nGruta da Cerca do Zambujal foi novamente objecto de estudo, a cargo da antrop\u00f3loga \n\ncanadiana, Mary Jackes. Tratou-se de investiga\u00e7\u00e3o que tinha em vista efectuar a \n\nselec\u00e7\u00e3o, pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o de estudos antropol\u00f3gicos, igualmente enfocados no \n\nmaterial osteol\u00f3gico recolhido (Lubell et alii, 1994:203). \n\nDesde os anos 90 at\u00e9 hoje, v\u00e1rios t\u00eam sido os trabalhos desenvolvidos em \n\ntorno daquele esp\u00f3lio, sendo um deles na \u00e1rea da paleodieta, elaborados por v\u00e1rios \n\ninvestigadores, nomeadamente canadianos e um portugu\u00eas. Foram iniciativas que \n\ntinham, como objectivo, colmatar a falta de informa\u00e7\u00e3o existente sobre o \n\ndesenvolvimento do Neol\u00edtico M\u00e9dio. De facto, o conhecimento at\u00e9 ent\u00e3o dispon\u00edvel, \n\nrelativamente \u00e0quele per\u00edodo, baseava-se, quase exclusivamente, na an\u00e1lise dos \n\n\n\n 17 \n\nartefactos encontrados, pouco contribuindo para a compreens\u00e3o paleoecon\u00f3mica \n\ndaquele per\u00edodo. \n\n\u201cIn Portugal, the distinction between the Mesolithic and Neolithic is defined \n\nalmost exclusively on the basis of artefcat assemblages from a limited number of \n\ncoastal and near-coastal sites. (\u2026) Most Neolithic remains come from ossuary caves \n\nand no associated settlements have been found and excavated with modern \n\ntechniques. There is thus an almost total absence of paleoeconomic data for the \n\nNeolithic.\u201d (Lubel et alii, 1994:201) \n\n5.2 - Descri\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO arqueoss\u00edtio em estudo \u00e9 uma gruta natural, de ambiente calc\u00e1rio, utilizada \n\ncomo sepulcro. Ela \u00e9 constitu\u00edda por uma c\u00e2mara de planta irregular, ainda que \n\naproximadamente rectangular, possuindo tr\u00eas aberturas voltadas para sueste. Mede, \n\naproximadamente, seis metros de comprimento por cerca de quatro metros de \n\nlargura, variando a altura, embora seja suficiente para que, no seu centro, se possa \n\nestar de p\u00e9. \n\nNa zona sul, existe um corredor curto que comunica com uma chamin\u00e9, com \n\ncerca de quatro metros de altura, mas que n\u00e3o rompe at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie. \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Vista geral da entrada da gruta (NO-SE) (Autor Mariana Villar Mendes) \n\n\n\n 18 \n\n \n\n   \n \n \n\nFigura 11 \u2013 Vista geral de 2 pequenas entradas da zona sul da gruta (NE-SO) (Autor \n\nMariana Villar Mendes) \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Vista de pormenor do corredor que d\u00e1 acesso a pequena sala com chamin\u00e9 \n\n(SE-NO) (Autor Mariana Villar Mendes) \n\n\n\n 19 \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Vista geral da pequena sala que tem a chamin\u00e9 (N-S) (Autor Mariana Villar \n\nMendes) \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Vista em pormenor da chamin\u00e9 (Autor Mariana Villar Mendes) \n\n \n\n\n\n 20 \n\nO solo da gruta situa-se a meia altura da colina onde ela se encontra e a uns \n\ntr\u00eas metros acima do vale. Em torno da sua c\u00e2mara principal, existem numerosos \n\nnichos pouco profundos.  \n\nAquando da descoberta, a Gruta da Cerca do Zambujal encontrava-se repleta \n\nde areias, possivelmente arrastadas pelas \u00e1guas, que envolviam o esp\u00f3lio \n\narqueol\u00f3gico. No entanto, os materiais cer\u00e2micos e os restantes artefactos jaziam \n\nperto da entrada, enquanto os ossos humanos se localizavam no interior, junto \u00e0s \n\nparedes.  \n\nSegundo Mello Nogueira, devido ao facto ter sido encontrado um \u00fanico \n\nesqueleto, na sua posi\u00e7\u00e3o normal, numa fenda exterior, perto do lado direito da \n\nentrada da gruta, esta poderia ter sido maior, prolongando-se um pouco pelo pequeno \n\nterra\u00e7o existente \u00e0 sua frente e integrando a zona onde se fez aquele achado.   \n\nActualmente, a entrada da gruta encontra-se envolta por grande quantidade de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, o que dificulta o seu acesso.   \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Vista geral da gruta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ribeira de Melides (E-O) (Autor Mariana \n\nVillar Mendes) \n\nGruta da Cerca do Zambujal \n\n\n\n 21 \n\n5.3 - Esp\u00f3lio \n\n \n\nSegundo Mello Nogueira, foram recolhidos, na Gruta da Cerca do Zambujal, em \n\n1920, quinze machados, sete enx\u00f3s e um escopro ou form\u00e3o de pedra polida, sete \n\ninstrumentos lascados de s\u00edlex, quatro artefactos em osso e sete contas de xisto. Os \n\nmachados estariam inteiros, perfeitos e bem trabalhados, pertencendo a dois tipos \n\ndiferentes: os de sec\u00e7\u00e3o el\u00edptica e os de faces planas, sendo onze do primeiro tipo e \n\nquatro do segundo. Todos estes instrumentos, de pedra polida/picotada, t\u00eam o gume \n\nmuito afiado e nenhum apresentava vest\u00edgios de encabamento. \n\nO mesmo autor afirma que o grupo dos artefactos de s\u00edlex seria composto por \n\nseis facas de dois gumes e por uma pe\u00e7a quadrada, de pequena espessura, talhada em \n\ngume nos quatro lados, dos quais dois seriam cortantes e em que o v\u00e9rtice formado \n\nseria muito agu\u00e7ado. \n\nDos quatro artefactos em osso, talhados em ponta, tr\u00eas seriam sido talhados \n\nsobre lascas e um, o de menores dimens\u00f5es, era oco. Dos tr\u00eas utens\u00edlios talhados \n\nsobre lascas, um estaria partido em uma das pontas e, no lado oposto, a parte mais \n\nlarga, apresentaria princ\u00edpio de furo. \n\nAs sete contas correspondiam a pequenos discos circulares, muito perfeitos, \n\nfurados ao centro, com di\u00e2metros que mediam entre os 4,5 mil\u00edmetros e os 6 \n\nmil\u00edmetros, apresentando espessura m\u00e9dia, entre os 2 mil\u00edmetros e os 3,5 mil\u00edmetros. \n\nNo mesmo estudo, foi ainda mencionada a exist\u00eancia de cer\u00e2micas espessas, \n\nmas bem executadas, designadamente uma tigela pequena, de forma esf\u00e9rica, um \n\nvaso de bordo circular e fragmentos de outros artefactos, bem como de esp\u00f3lio \n\nosteol\u00f3gico, humano, em grandes quantidades, de restos faun\u00edsticos, os quais foram \n\nconsiderados como podendo ser, ou n\u00e3o, contempor\u00e2neos da utiliza\u00e7\u00e3o da gruta como \n\nnecr\u00f3pole. \n\nActualmente, o esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico deste arqueoss\u00edtio, que se encontra no \n\nMuseu Geol\u00f3gico e Mineiro de Lisboa, comporta, segundo a inventaria\u00e7\u00e3o feita no \n\npresente estudo, cinco l\u00e2minas inteiras e uma outra, partida no seu volume pr\u00f3ximal, \n\ncatorze machados, oito enx\u00f3s e dois escopros de pedra polida/picotada, tr\u00eas furadores \n\nde osso, sete contas de xisto, muito bem conservadas, e duas ta\u00e7as, em cer\u00e2mica, \n\n\n\n 22 \n\ninteiras, possuindo, uma delas, pequena carena. Foi poss\u00edvel verificar, ainda, a \n\nexist\u00eancia de dois fragmentos correspondendo a por\u00e7\u00f5es de bordo, possivelmente \n\npertencentes a ta\u00e7as, e cinco fragmentos de paredes de recipientes de cer\u00e2mica, cujas \n\nformas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar. \n\nConserva-se, tamb\u00e9m, algum esp\u00f3lio osteol\u00f3gico, referente aos enterramentos \n\nencontrados na gruta, bem como ossos pertencentes a fauna diversa.  \n\nA partir do primitivo estudo do esp\u00f3lio encontrado na Gruta da Cerca do \n\nZambujal e do actual, pode constatar-se a exist\u00eancia de disparidades, quer no n\u00famero, \n\nquer na classifica\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica daquele. A classifica\u00e7\u00e3o err\u00f3nea pode, no entanto, ser \n\nconsiderada um mal menor, se se tiver em conta o desaparecimento de algum desse \n\nesp\u00f3lio, como \u00e9 poss\u00edvel deduzir-se, ao comparar-se o registo daquilo que existe, no \n\nMuseu, em 2012, e o que foi publicado em 1927.\n 1\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nApesar de, no presente estudo, n\u00e3o se ter tratado o esp\u00f3lio osteol\u00f3gico, animal \n\ne humano, pode percepcionar-se, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de 1927, quais as esp\u00e9cies \n\nfaun\u00edsticas encontradas, aquando da sua descoberta, bem como a contabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nesp\u00f3lio osteol\u00f3gico humano. \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n1\n Porque o material osteol\u00f3gico, humano e animal, das duas grutas, dispon\u00edvel no Museu, se encontrava \n\nmisturado, n\u00e3o nos foi poss\u00edvel levar a cabo qualquer compara\u00e7\u00e3o.  \n\nMaterial publicado em 1927 \n\nMachados 15 \n\nEnx\u00f3s 7 \n\nEscopro /Form\u00e3o 1 \n\nFacas 6 \n\nPe\u00e7a quadrada ind. 1 \n\nOsso trabalhado 4 \n\nContas de xisto 7 \n\nTa\u00e7a em calote  1 \n\nTa\u00e7a carenada 1 \n\n \n\nMaterial existente em 2012 \n\nMachados 14 \n\nEnx\u00f3s 8 \n\nEscopro 2 \n\nL\u00e2minas/Facas 6 \n\nPe\u00e7a quadrada ind. 0 \n\nOsso trabalhado 3 \n\nContas de xisto 7 \n\nTa\u00e7a em calote 1 \n\nTa\u00e7a carenada 1 \n\nRecipiente indeterminado 2 \n\n \n\n\n\n 23 \n\nFauna Ossos encontrados \n\nVulpes al\u00f3pex Cr\u00e2nio, bacia, \u00famero e t\u00edbias \n\nMeles taxus, Bodd \u00dameros e f\u00e9mur \n\nCapra sp. Mand\u00edbula (lado esquerdo), \u00famero e metatarsos \n\nLynce pardellus, Miller T\u00edbia e f\u00e9mur \n\nSus scrofa, L. Mand\u00edbula (lado esquerdo) e t\u00edbia \n\nOryctolagus cuniculus Muitos cr\u00e2nios, \u00fameros, etc. \n\nAve de rapina (Buteo?) T\u00edbias \n\n \n\nOssos encontrados N\u00ba \n\nCr\u00e2nios completos 7 \n\nFragmentos de cr\u00e2nio 5 \n\nMaxilares inferiores 8 \n\nFragmentos de maxilares inferiores lado direito 24 \n\nFragmentos de maxilares inferiores lado esquerdo 18 \n\nFragmentos de maxilares superiores 22 \n\nFragmentos de maxilares inferiores 5 \n\nV\u00e9rtebras, costelas, omoplatas, clav\u00edculas, etc. indeterminado \n\n \n\nO estudo de Barbosa Sueiro (1931) incidiu sobre o material encontrado nas \n\ngrutas do Lagar e do Zambujal, tendo sido identificados restos pertencentes a adultos, \n\na adolescentes e a crian\u00e7as. Refere, concretamente, 101 h\u00fameros humanos (85 de \n\nadultos, 7 de adolescentes e 9 de crian\u00e7as). Daqueles, apenas 22 (s\u00f3 de indiv\u00edduos \n\nadultos), foram encontrados na Gruta do Lagar. Isto quer dizer que todos os outros \n\nprocedem da Gruta da Cerca do Zambujal, como o autor sugere, ao dizer \u201cencontrados \n\nprincipalmente na Gruta do Zambujal\u201d (Sueiro, 1931:12). Quanto aos ossos de animais, \n\n\u201cna Gruta do Lagar, apenas foi encontrado 1 h\u00famero de raposa\u201d (Sueiro, 1931:12).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 24 \n\n6 - Estudos e resultados recentes \n \n\nA Gruta da Cerca do Zambujal foi, conforme atr\u00e1s referimos, objecto de \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es, elaboradas a partir de 1984, pelos canadianos Mary Jackes e David \n\nLubell, na sequ\u00eancia da sua integra\u00e7\u00e3o em projecto, que decorreu de 1984 a 1989, \n\ndenominado \u201cArchaeology and Human Biology of the Mesolithic-Neolithic transition in \n\nPortugal\u201d (Lubell et alii, 2004:209) \n\nTal como aqueles investigadores referem, o seu principal objectivo era: \u201c (\u2026) to \n\nunderstand early Holocene palaeodemography and subsistence ecology and included \n\ntwo related investigations: (a) study of previously excavated Mesolithic and Neolithic \n\nhuman skeletal collections from Muge and elsewhere in Portugal, and (b) \n\ninterdisciplinary excavation and analysis of transitional sites in the Alentejo and \n\nEstremadura.\u201d (Lubell et alii, 2004:209) \n\nO trabalho desenvolvido tentava superar lacunas que anteriores investigadores \n\npor n\u00e3o terem meios e capacidade t\u00e9cnica para o seu desenvolvimento ficaram pela a \n\nan\u00e1lise e estudo \u201ccl\u00e1ssico\u201d dos materiais que encontravam, elaborando suposi\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0 cronologia e tipos de sociedades do passado. \n\nTal como referem os arque\u00f3logos canadianos acima citados, a transi\u00e7\u00e3o \n\nMesol\u00edtico-Neol\u00edtico era definida, quase exclusivamente, com base nos conjuntos \n\nartefactuais, de n\u00famero limitado, de s\u00edtios costeiros ou situados perto da costa, tendo \n\nmuitos deles grande quantidade de amostras de esqueletos humanos que nunca \n\ntinham sido estudados, em detalhe. Em contraste com o Mesolitico, em que os mortos \n\nse encontravam enterrados dentro dos limites do local de habita\u00e7\u00e3o e tendo a sua \n\nan\u00e1lise permitido obter imagem prov\u00e1vel do tipo de dieta alimentar, a maioria do \n\nesp\u00f3lio osteol\u00f3gico do Neol\u00edtico, por jazer em grutas sepulcrais, as quais n\u00e3o se \n\nencontravam associadas aos locais de habita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fornecendo, portanto, esse tipo \n\nde informa\u00e7\u00e3o, criou uma lacuna de dados sobre a paleoeconomia daquele per\u00edodo \n\n(Lubell e Jackes, 1994:201) \n\nPara colmatar essa aus\u00eancia de dados, foi elaborada uma s\u00e9rie de estudos aos \n\nossos encontrados em arqueoss\u00edtios como a Gruta da Cerca do Zambujal e a Gruta do \n\nLagar, ambas em Melides e dat\u00e1veis do Neol\u00edtico, atrav\u00e9s, quer de an\u00e1lises de \n\n\n\n 25 \n\nr\u00e1diocarbono, quer de an\u00e1lises isot\u00f3picas do colag\u00e9nio; as primeiras, identificando o \n\nper\u00edodo temporal em que aquela popula\u00e7\u00e3o viveu e as segundas a composi\u00e7\u00e3o da sua \n\ndieta alimentar, dando, portanto, contribui\u00e7\u00e3o para o esfor\u00e7o de reconstru\u00e7\u00e3o \n\npaleoecon\u00f3mica das popula\u00e7\u00f5es (Lubell e Jackes, 1994:201,202). \n\nOs is\u00f3topos analisados por estes investigadores, Mary Jackes e David Lubell, \n\nnos ossos, foram o Carbono (13C) e o Nitrog\u00e9nio (15 N), pelo facto de terem a mesma \n\npropor\u00e7\u00e3o nos ossos e nos alimentos ingeridos (Lubell e Jackes, 1994:202). \n\nUm outro estudo, elaborado por aqueles mesmos dois investigadores, incidiu \n\nsobre a diferen\u00e7a do tipo de dieta alimentar, em popula\u00e7\u00f5es do Mesolitico e do \n\nNeol\u00edtico, mas atrav\u00e9s da an\u00e1lise da denti\u00e7\u00e3o e seu desgaste. Este tipo de an\u00e1lise pode, \n\nno entanto, levantar problem\u00e1ticas diversas, dado os dentes poderem ser utilizados \n\ncom outros prop\u00f3sitos, tal como referem Lubell e Jackes (1994:208) \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Tabela das data\u00e7\u00f5es por radiocarbono e resultados das an\u00e1lises de is\u00f3topos, \nonde se inclui amostra da Gruta da Cerca do Zambujal (seg. Lubell e Jackes, 1994:203) \n\n \n\nConforme os dados obtidos, pelas an\u00e1lises isot\u00f3picas elaboradas, Lubell e \n\nJackes (1994:203) chegaram \u00e0 conclus\u00e3o de que se deu uma intensifica\u00e7\u00e3o na \n\ntend\u00eancia para o consumo de recursos terrestres, durante o Neol\u00edtico. \u00c9 tamb\u00e9m \n\n\n\n 26 \n\nsugerido um aumento na homogeneidade do regime alimentar durante aquele mesmo \n\nper\u00edodo.  \n\nTodavia, estudos faun\u00edsticos efectuados a s\u00edtios do Neol\u00edtico e Calcol\u00edtico, \n\ndemonstraram que, apesar de haver animais dom\u00e9sticos, como o porco, a ovelha, a \n\ncabra, a dieta alimentar era, numa grande percentagem, constitu\u00edda por alimentos \n\nmarinhos, como os bivalves e gastr\u00f3podes. \n\nA pr\u00f3pria an\u00e1lise dent\u00e1ria, atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o de elementos como as c\u00e1ries e \n\noutras patologias odontol\u00f3gicas, s\u00e3o reflexo do tipo e natureza dos recursos \n\nalimentares. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Tabela das percentagens do desgaste dos 1\u00ba molares no momento da \nerup\u00e7\u00e3o dos 3\u00ba molares (seg. Lubell e Jackes, 1994:209) \n\n \n\nExcluindo o factor j\u00e1 referido de que o desgaste dent\u00e1rio poder reflectir o uso \n\ndos dentes para outros fins, a an\u00e1lise comparativa entre os s\u00edtios da Moita Sebasti\u00e3o, \n\nda Casa da Moura, da Arruda e das Grutas de Melides \n2\n permitiu analisar o desgaste \n\ndent\u00e1rio e o seu grau, relacionando o grau de abras\u00e3o com o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o \n\nadoptada. Aquele viria a confirmar que durante o Mesol\u00edtico o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o \n\n                                            \n2\n No estudo elaborados por Mary Jackes e David Lubell neste artigo, bem como em investiga\u00e7\u00f5es posteriores, o \n\nesp\u00f3lio osteol\u00f3gico referente \u00e1s Grutas de Melides corresponde ao enconcontrado na Gruta da Cerca do Zambujal e \nda Gruta do Lagar. Aqueles n\u00e3o efectuaram uma separa\u00e7\u00e3o dos materiais de ambos os s\u00edtios. \n\n\n\n 27 \n\nescolhida pelas popula\u00e7\u00f5es seria baseada em recursos marinhos, tendo sido durante o \n\nNeol\u00edtico que se come\u00e7ou a optar por uma maior variedade alimentar, incluindo os \n\nalimentos terrestres. Em alguns s\u00edtios, deste \u00faltimo per\u00edodo, haveria quase \n\nexclusivamente, alimenta\u00e7\u00e3o terrestre. \n\nTanto este artigo, em que nos baseamos para fornecer os dados acima \n\nexpostos sobre a Gruta da Cerca do Zambujal, como nos artigos posteriormente \n\npublicados por Lubell e Jackes, tendo ou n\u00e3o a comparticipa\u00e7\u00e3o de outros \n\ninvestigadores, tiveram como base os estudos realizados, entre 1984 e 1986.  \n\nPosteriormente \u00e0quela investiga\u00e7\u00e3o, foi tamb\u00e9m desenvolvido estudo \n\npetrogr\u00e1fico, por Katina Lillios (segundo nos foi referido pelos t\u00e9cnicos do Museu \n\nGeol\u00f3gico e Mineiro), com base em amostras dos materiais, de pedra picotada/polida, \n\nrecolhidos na Gruta da Cerca do Zambujal. Neste estudo pretendia-se determinar que \n\ntipo de rocha preferencialmente foi utilizada pela popula\u00e7\u00e3o que frequentou a gruta, \n\npara a execu\u00e7\u00e3o dos machados, enx\u00f3s e escopros, bem como determinar se a mat\u00e9ria-\n\nprima utilizada seria local ou n\u00e3o. Isto p\u00f4de ser deduzido apenas atrav\u00e9s de outros \n\nestudos, do mesmo tipo, efectuados, pela mesma investigadora, em s\u00edtios da Idade do \n\nBronze da Estremadura (quatro povoados e uma gruta-necr\u00f3pole), nos quais se tinham \n\nencontrado artefactos de anfibolito.  \n\nApesar de termos estabelecido contacto com Katina Lillios, n\u00e3o nos foi poss\u00edvel \n\nobter mais informa\u00e7\u00e3o sobre a investiga\u00e7\u00e3o efectuada a partir dos materiais da Gruta \n\nda Cerca do Zambujal.  \n\nPosteriormente, em 2000, Jo\u00e3o Zilh\u00e3o, na sequ\u00eancia da elabora\u00e7\u00e3o do projecto \n\nde investiga\u00e7\u00e3o da Universidade de Wisconsin, Madison, sobre \u201cEurope\u2019s First \n\nFarmers\u201d, desenvolveu estudo sobre o Mesol\u00edtico e o Neol\u00edtico, na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, \n\nem que mais uma vez surge a quest\u00e3o sobre a transi\u00e7\u00e3o entre aqueles dois per\u00edodos, \n\nem Portugal, e a lacuna na informa\u00e7\u00e3o existente sobre a adapta\u00e7\u00e3o do homem \n\nca\u00e7ador-recolector para o homem com economia de \u201cprodu\u00e7\u00e3o\u201d, tendo esta \n\nperspectiva que se basear em \u00e1reas arqueol\u00f3gicas costeiras. \n\n \n\n\n\n 28 \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de recursos de anfibolito e dos s\u00edtios estudados (segundo \n\nLillios, 1997:139) \n\n \n\n\n\n 29 \n\nV\u00e1rios foram os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos comparados entre os quais est\u00e3o as grutas \n\nde Melides, a partir dos estudos do Lubbel et alii, de 1994, onde, atrav\u00e9s de quadros, \n\nse exp\u00f5e a composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de Nitrog\u00e9nio e colag\u00e9nio nos esqueletos humanos \n\nem s\u00edtios do Mesol\u00edtico, Neol\u00edtico e da Idade do Bronze. \n\n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Segundo Zilh\u00e3o, 2000:162 \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Segundo Zilh\u00e3o, 2000:162 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 30 \n\n7 - Cat\u00e1logo do esp\u00f3lio \n \n\nOs materiais que passaremos a inventariar e descrever foram precariamente \n\nanalisados e estudados, por outros investigadores, pelo que algumas pe\u00e7as tinham \n\nv\u00e1rias refer\u00eancias atribu\u00eddas. Sendo assim, e por se ter optado por n\u00e3o se voltar a \n\nconferir mais uma numera\u00e7\u00e3o, podendo causar alguma confus\u00e3o, optou-se por se \n\nutilizarem as refer\u00eancias que as pe\u00e7as j\u00e1 possu\u00edam. \n\n \n\n7.1 - Pedra lascada \n\n \n\n? L\u00e2mina (228.21) \u2013 Cont\u00e9m os volumes proximal e mesial, encontrando-\n\nse talhada em s\u00edlex de cor castanha (7.5YR 6/2). Oferece contorno sub-rectangular \n\ne sec\u00e7\u00e3o triangular. Possui pequeno retoque subvertical no bordo do volume \n\nproximal. Mede 4 cm de comprimento, 0,5 cm de largura e 0,3 cm de espessura \n\nm\u00e9dia. \n\n \n\n           \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 31 \n\n? L\u00e2mina (228.22) \u2013 Talhada em s\u00edlex de cor cinzenta (7.5YR 5/1). Possui \n\ncontorno e sec\u00e7\u00e3o trapezoidais. Conserva, no reverso, bolbo de percurs\u00e3o. Os \n\nbordos n\u00e3o apresentam retoques. Mede 7,8 cm de comprimento, 1,5 cm de uma \n\nlargura e 0,3 cm de espessura m\u00e9dia. \n\n \n\n      \n\n \n\n? L\u00e2mina (228.17) \u2013 Talhada em s\u00edlex de cor castanha acinzentada (7.5YR \n\n5/2). Apresenta contorno sub-rectangular e sec\u00e7\u00e3o trapezoidal. Conserva bolbo de \n\npercurs\u00e3o, no reverso, e retoques subverticais em ambos bordos do volume \n\nproximal. Mostra no anverso da superf\u00edcie mesial, restos de c\u00f3rtex. Mede 9 cm de \n\ncomprimento, 1,5 cm de largura e 0,3 cm de espessura m\u00e9dia. \n\n                 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 32 \n\n? L\u00e2mina (228.19) \u2013 Talhada em s\u00edlex de cor cinzenta (7.5YR  5/1). Mostra \n\ncontorno e sec\u00e7\u00e3o trapezoidais. Apresenta retoques subverticais em ambos os \n\nbordos e entalhes no volume proximal. Possui, na extremidade distal, pequena \n\npor\u00e7\u00e3o de superf\u00edcie cortical, tal como se pode observar na fotografia de pormenor \n\nampliada. Mede 10 cm de comprimento, 1,5 cm de largura e 0,2 cm de espessura \n\nm\u00e9dia. \n\n               \n\n               \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 33 \n\n? L\u00e2mina (228.18) \u2013 Talhada em s\u00edlex de cor castanha amarelada (2.5YR  \n\n6/3). Apresenta contorno e sec\u00e7\u00e3o trapezoidais. Mostra pequenos retoques \n\nsubverticais em ambos bordos e entalhes opostos no volume proximal, tal como se \n\npode ver na fotografia de pormenor ampliada. Na extermidade distal observa-se \n\npequeno levantamento. Mede 8 cm de comprimento, 1 cm de largura e 0,2 cm de \n\nespessura m\u00e9dia. \n\n   \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n\n\n 34 \n\n? L\u00e2mina (228.20) \u2013 Afei\u00e7oada em s\u00edlex de cor castanha alaranjada (7.5YR \n\n5/8). Apresenta contorno e sec\u00e7\u00e3o trapezoidais. Conserva bolbo de percurs\u00e3o e \n\nrestos de c\u00f3rtex na extremidade distal. Apresenta dois entalhes opostos, no \n\nvolume distal, tal como se pode observar na fotografia de pormenor ampliada. \n\nMede 7 cm de comprimento, 1,3 cm de largura e de 0,3 cm de espessura m\u00e9dia. \n\n \n\n   \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n7.2 - Pedra picotada/polida \n\n \n\n? Machado (228.16) \u2013 Afei\u00e7oado em xisto anfib\u00f3lico, com cor azul escura \n\nacinzentada (2.5GY 4/1), apresenta as superf\u00edcies picotadas e oferece apenas o \n\ngume polido. Este, algo obliquo, tem contorno convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 \n\noval. Mede 13 cm de comprimento, 5 cm de largura e 3 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 35 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n? Machado (228.6) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul muito escura \n\n(5G 1.7/1). Apresenta as superf\u00edcies parcialmente picotadas e o gume polido. Este \n\ntem contorno convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 circular. Mede 8,5 cm de \n\ncomprimento, 4,5 cm de largura e 4 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                 \n\n \n               \n\n \n\n\n\n 36 \n\n? Machado (228.9) \u2013 Afei\u00e7oado em xisto anfib\u00f3lico, com cor azul escura \n\nacinzentada (2.5G Y4/1). Apresenta algum picotado nas superf\u00edcies laterais e o \n\ngume bem polido. Este tem contorno convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 oval. Mede 8 \n\ncm de comprimento, 3,8 cm de largura e 2,7 cm de espessura m\u00e1xima.   \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n? Machado (228.5) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul escura \n\nesverdeada (10G 3/1), apresenta as superf\u00edcies picotadas e o gume polido. Este \n\ntem contorno convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 oval. Mede 7,5 cm de comprimento, \n\n4,7 cm de largura e 3,3 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      \n\n \n\n                   \n\n\n\n 37 \n\n? Machado (228.2) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul escura \n\nesverdeada (5GB3/1), apresenta as superf\u00edcies picotadas e o gume polido. Este tem \n\ncontorno convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 oval. Mede 8 cm de comprimento, 4,7 \n\ncm de largura e 3,1 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n \n\n \n\n \n\n? Machado (228.40) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul escura \n\nacinzentada (2.5GY 4/1), apresenta as superf\u00edcies picotadas e o gume bem polido. \n\nEste tem contorno ligeiramente convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 circular. Mede \n\n14,8 cm de comprimento, 5,4 cm de largura e 4,5cm de espessura m\u00e1xima. Foi-lhe \n\namputado parte do volume proximal, para retirar amostra, tendo em vista a sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica. \n\n \n\n                                       \n\n \n                    \n\n \n\n\n\n 38 \n\n? Machado (228.36) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul escura \n\nesverdeada (5BG 3/1), apresenta polimento em 2/3 das superf\u00edcies, estando as \n\nrestantes picotadas. O gume foi bem polido e mostra contorno convexo. A sec\u00e7\u00e3o \n\ntransversal \u00e9 oval. Mede 13 cm de comprimento, 6 cm de largura e 3,8 cm de \n\nespessura m\u00e1xima. Foi-lhe amputado parte do volume proximal, para retirar \n\namostra, tendo em vista a sua caracteriza\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica. \n\n \n\n         \n\n \n\n? Enx\u00f3 (228.37) \u2013 Afei\u00e7oada em xisto anfib\u00f3lico, com cor cinzenta clara \n\n(5GY 6/1), apresenta as superf\u00edcies picotadas e o gume polido. Este \u00e9 recto. A \n\nsec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 oval. Mede 15,7 cm de comprimento, 5,5 cm de largura e 3,7 \n\ncm de espessura m\u00e1xima. Foi-lhe amputado parte do volume proximal, para retirar \n\namostra, tendo em vista a sua caracteriza\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica. \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 39 \n\n? Machado (228.38) \u2013 Afei\u00e7oado em xisto anfib\u00f3lico, com cor cinzenta \n\nclara esverdeada (2.5GY 7/1), apresenta as superf\u00edcies picotadas e o gume polido. \n\nEste tem contorno recto. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 oval. Mede 14 cm de \n\ncomprimento, 5 cm de largura e 3,7 cm de espessura m\u00e1xima. Foi-lhe amputado \n\nparte do volume proximal, para retirar amostra, tendo em vista a sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica. \n\n \n\n              \n\n \n\n \n\n? Machado (228.4) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul escura \n\nesverdeada (5BG 3/1), apresenta as superf\u00edcies parcialmente picotadas e o gume \n\npolido. Este tem contorno ligeiramente convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 subcircular. \n\nMede 7,9 cm de comprimento, 3,7 cm de largura e 3,1 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n                                     \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 40 \n\n? Escopro (228.41) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul escura \n\nesverdeado (5BG 3/1), apresenta as superf\u00edcies picotadas e o gume polido. Este \n\noferece contorno recto. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 trapezoidal. Encontra-se amputado \n\nem mais de metade do seu volume original. Mede, actualmente, 5,6 cm de \n\ncomprimento, 3 cm de largura e 3,6 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n \n\n \n\n? Escopro (228.35) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul escura \n\nesverdeada (5BG 3/1), apresenta as superf\u00edcies, do anverso e do reverso, polidas \n\nna sua totalidade e parcialmente as faces laterais. O gume foi bem polido e \u00e9 recto. \n\nA sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 quadrangular. Encontra-se amputado em mais de metade do \n\nseu volume original. Mede, actualmente, 7 cm de comprimento, 3,3 cm de largura \n\ne 3,3 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n          \n             \n\n \n\n \n           \n\n \n\n\n\n 41 \n\n? Enx\u00f3 (228.34) \u2013 Afei\u00e7oada em anfibolito, com cor azul muito escura (5G \n\n2/1), apresenta polimento na totalidade das superf\u00edcies, bem como no gume. Este \n\ntem contorno recto. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 oval. Encontra-se amputado em mais \n\nde metade do seu volume original. Mede, actualmente, 4,5 cm de comprimento, \n\n1,5 cm de largura e 1,4 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n? Enx\u00f3 (228.33) - Afei\u00e7oada em anfibolito, com cor azul escura esverdeada \n\n(5BG 3/1), apresenta as superf\u00edcies totalmente polidas, bem como o gume. Este \n\ntem contorno convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 oval. Encontra-se amputada em \n\ncerca de metade do seu volume original. Mede, actualmente, 10,8 cm de \n\ncomprimento, 4,5 cm de largura e 1,7 cm de espessura m\u00e1xima. \n\n               \n\n                                          \n\n \n\n \n\n \n\n \n       \n\n \n\n\n\n 42 \n\n? Enx\u00f3 (228.12) \u2013 Afei\u00e7oada em xisto anfibol\u00edtico, com cor azul escura \n\nesverdeada (5BG 3/1), apresenta as superf\u00edcies totalmente polidas, bem como o \n\ngume. Este tem contorno recto. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 ovalada. Mede, \n\nactualmente, 9 cm de comprimento, 3,8 cm de largura e 1,7 cm de espessura \n\nm\u00e1xima.  \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n? Machado (228.11) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul muito escura \n\n(5G 2/1), apresenta as superf\u00edcies totalmente polidas, bem como o gume. Este tem \n\ncontorno convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 ovalada. Mede 9,7 cm de comprimento, \n\n4,1 cm de largura e 1,3 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n         \n\n \n            \n\n \n\n\n\n 43 \n\n? Enx\u00f3 (228.15) \u2013 Afei\u00e7oada em anfibolito, com cor azul escura \n\nesverdeada (5G 3/1), apresenta as faces totalmente polidas, bem como o gume. \n\nEste tem contorno ligeiramente convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 ovalada. Mede 7,4 \n\ncm de comprimento, 3,9 cm de largura e 1,2 cm de espessura m\u00e1xima. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n? Machado (228.7) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor acinzentada escura \n\n(2.5GY 4/1). Apresenta as superf\u00edcies picotadas e o gume polido. Este \u00e9 \n\nligeiramente convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 subcircular. Mede 7,8 cm de \n\ncomprimento, 4 cm de largura e 3 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n \n\n           \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n      \n\n \n\n\n\n 44 \n\n? Machado (228.3) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul escura (5BG \n\n1.7/1), apresenta as superf\u00edcies picotadas e o gume polido. Este tem contorno \n\nconvexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 subcircular. Mede 9,9 cm de comprimento, 5 cm \n\nde largura e 3,4 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n \n\n          \n\n \n \n \n\n? Machado (228.1) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul escura (5BG \n\n1.7/1), apresenta as superf\u00edcies picotadas e o gume polido. Este tem contorno \n\nconvexo. A sec\u00e7\u00e3o \u00e9 quadrangular. Mede 10,6 cm de comprimento, 4,8 cm de \n\nlargura e 3,6 cm de espessura m\u00e1xima. \n\n \n\n            \n\n \n\n \n\n \n           \n\n \n\n \n\n           \n\n\n\n 45 \n\n? Machado (228.8) \u2013 Afei\u00e7oado em anfibolito, com cor azul escura (5BG \n\n1.7/1), apresenta as superf\u00edcies picotadas e o gume polido. Este tem contorno \n\nligeiramente convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 subcircular. Mede 11,2 cm de \n\ncomprimento, 5,3 cm de largura e 3,4 cm de espessura m\u00e1xima. \n\n \n\n             \n\n \n\n \n\n? Enx\u00f3 (228.14) \u2013 Afei\u00e7oada em anfibolito, com cor azul muito escura e \n\nalgo acinzentada (5BG 4/1), apresenta as superf\u00edcies totalmente polidas, bem como \n\no gume. Este tem contorno quase recto. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 trapezoidal. Mede \n\n8,8 cm de comprimento, 3,4 cm de largura e 1,2 cm de espessura m\u00e1xima. \n\n \n\n          \n \n \n\n \n\n          \n\n \n\n \n\n\n\n 46 \n\n? Enx\u00f3 (228.13) \u2013 Afei\u00e7oada em anfibolito, com cor azul escura \n\nesverdeada (5BG 3/1), apresenta as superf\u00edcies totalmente polidas, bem como o \n\ngume. Este tem contorno quase recto. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 oval. Mede 7,4 cm de \n\ncomprimento, 3,4 cm de largura e 1 cm de espessura m\u00e1xima. \n\n \n\n              \n \n\n \n\n \n\n? Enx\u00f3 (228.10) \u2013 Afei\u00e7oada em anfibolito, com cor azul muito escura e \n\nalgo acinzentada (5BG 4/1), apresenta as superf\u00edcies totalmente polidas, bem como \n\no gume. Este tem contorno convexo. A sec\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 oval. Mede 10,4 cm de \n\ncomprimento, 4,5 cm de largura e 1,3 cm de espessura m\u00e1xima.  \n\n \n\n            \n \n \n \n \n \n\n     \n\n \n\n \n\n\n\n 47 \n\n? Contas (228.32) \u2013 Conjunto de sete contas discoides, talhadas em xisto, \n\nde cor cinzenta escura, algo azulada (N \u2013 3/0). Medem entre 0,3 cm a 0,5 cm de \n\ndi\u00e2metro e cerca de 0,1 cm de espessura. Todas elas se encontram inteiras e em \n\nbom estado de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \n\n \n \n                           \n\n \n\n7.3 \u2013 Cer\u00e2mica \n\n \n\n? Ta\u00e7a carenada (228.25) \u2013 Inteira, apresenta bordo obl\u00edquo, carena baixa \n\ne e fundo quase plano. O bordo possui l\u00e1bio com sec\u00e7\u00e3o semicircular. Foi fabricada \n\ncom pasta homog\u00e9nea a compacta, contendo elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos, \n\nfeldsp\u00e1ticos, quartzosos e mic\u00e1ceos, de gr\u00e3o fino (B \u2013 0.35 a 0.50). O n\u00facleo das \n\nparedes oferece cor negra (5YR 1.7/1) e tanto a superf\u00edcie exterior como a interior \n\npossuem cor castanha clara a castanha escura (5YR 5/2). As superf\u00edcies encontram-\n\nse bem alisadas. Mede 8,4 cm no bordo, 10,9 cm de di\u00e2metro na carena, 6 cm de \n\naltura e a espessura m\u00e9dia das paredes \u00e9 de 0,8 cm. \n\n \n\n\n\n 48 \n\n         \n \n \n \n\n? Ta\u00e7a em calote (228.23) \u2013 Inteira, apresenta bordo obl\u00edquo, com l\u00e1bio \n\nde sec\u00e7\u00e3o semicircular. Foi fabricada com pasta homog\u00e9nea a compacta, contendo \n\nelementos n\u00e3o pl\u00e1sticos, feldsp\u00e1ticos, quartzosos e mic\u00e1ceos, de gr\u00e3o fino (B \u2013 \n\n0.35 a 0.50). O n\u00facleo das paredes oferece cor negra (5YR 5/2) e tanto a superf\u00edcie \n\nexterior como a interior possuem cor castanha clara a castanha escura (5YR 5/2). \n\nEstas encontram-se bem alisadas. Mede 8,6 cm de di\u00e2metro no bordo, 4,3 cm de \n\naltura e a espessura m\u00e9dia das paredes \u00e9 de 0,4 cm. \n\n \n\n          \n \n \n \n\n? Ta\u00e7a (228.26) \u2013 Fragmento correspondendo a por\u00e7\u00e3o do bordo, obl\u00edquo \n\ne afilado, com l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o semicircular. Foi fabricada com pasta homog\u00e9nea a \n\ncompacta, contendo elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos, mic\u00e1ceos, feldsp\u00e1ticos e quartzosos, \n\nde gr\u00e3o fino (B \u2013 0.35 a 0.50). O n\u00facleo das paredes oferece cor negra (5YR 1.7/1) e \n\ntanto a superf\u00edcie exterior como a interior possuem cor castanha clara a castanha \n\nescura (5YR 5/2). As superf\u00edcies encontram-se muito pouco alisadas. Media 22 cm \n\n           \n\n                     \n\n    \n\n         \n\n\n\n 49 \n\nde di\u00e2metro de bordo, 7,7 cm de altura e a espessura m\u00e9dia das paredes \u00e9 de 0,7 \n\ncm. \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n? Ta\u00e7a (?) 228.27 \u2013 Fragmento correspondendo a por\u00e7\u00e3o do bordo, \n\nvertical e com l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o semicircular. Foi fabricada com pasta algo \n\nhomog\u00e9nea, mas n\u00e3o muito compacta, contendo elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos, \n\nmic\u00e1ceos (moscovite) e quartzosos, de gr\u00e3o m\u00e9dio e alguns grosseiros (C \u2013 0.50 a \n\n0.71). O n\u00facleo das paredes oferece cor negra (5YR 1.7/1), a superf\u00edcie exterior \n\npossui cor castanha escura (5YR 3/2) e a superf\u00edcie interior mostra igualmente cor \n\ncastanha escura (5YR 2/2). Aquelas encontram-se bem alisadas. Media 7,5 cm de \n\ndi\u00e2metro no bordo e a espessura m\u00e9dia das paredes \u00e9 de 0,6 cm.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\n \n\n\n\n 50 \n\n? Recipiente indeterminado (11 B) \u2013 Fragmento correspondendo a por\u00e7\u00e3o \n\nde parede. Foi fabricado com pasta com alguma homogeneidade, contendo \n\nelementos n\u00e3o pl\u00e1sticos, mic\u00e1ceos (moscovite) e quartzosos, de gr\u00e3o fino (A \u2013 0.25 \n\na 0.35). O n\u00facleo das paredes e as superf\u00edcies possuem cor castanha escura (2.5YR \n\n1.7/1). A espessura m\u00e9dia das paredes \u00e9 de 0,9 cm.  \n\n \n\n \n\n \n\n? Recipiente indeterminado (4 B) \u2013 Fragmento correspondendo a por\u00e7\u00e3o \n\nde parede. Foi fabricado com pasta homog\u00e9nea e compacta, contendo elementos \n\nn\u00e3o pl\u00e1sticos, quartzosos, mic\u00e1ceos (Moscovite) e feldsp\u00e1ticos, de gr\u00e3o fino (A \u2013 \n\n0.25 a 0.35). O n\u00facleo das paredes oferece cor castanha escura (5YR 1.7/1) e tanto \n\na superf\u00edcie exterior como a interior possuem igualmente cor castanha escura (5YR \n\n3/1). As superf\u00edcies mostram algum alisamento. A espessura m\u00e9dia das paredes \u00e9 \n\nde 0,7cm.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 51 \n\n? Recipiente indeterminado (228.24) \u2013 Fragmento correspondendo a \n\npor\u00e7\u00e3o de parede. Foi fabricado com pasta homog\u00e9nea e compacta, contendo \n\nelementos n\u00e3o pl\u00e1sticos, quartzosos, feldsp\u00e1ticos e mic\u00e1ceos, de gr\u00e3o fino (A \u2013 \n\n0.25 a 0.35). O n\u00facleo das paredes mostra cor preta (5YR 2/1) e tanto a superf\u00edcie \n\nexterior como a interior possuem igualmente cor castanha avermelhada. As \n\nsuperf\u00edcies oferecem algum alisamento. A espessura m\u00e9dia das paredes \u00e9 de 1 cm.  \n\n \n\n             \n\n \n\n? Recipiente indeterminado (10 B) \u2013 Fragmento correspondendo a por\u00e7\u00e3o \n\nde parede. Foi fabricado com pasta homog\u00e9nea \u00e9 compacta, contendo elementos \n\nn\u00e3o pl\u00e1sticos, quartzosos, mic\u00e1ceos (moscovite) e feldsp\u00e1ticos, de gr\u00e3o fino (A \u2013 \n\n0.25 a 0.35). O n\u00facleo das paredes oferece cor castanha muito escura (5YR 2/1), a \n\nsuperf\u00edcie exterior possui cor castanha avermelhada (5YR 3/2) e a superf\u00edcie \n\ninterior apresenta igualmente cor castanha escura (5YR 2/1). Apenas a superf\u00edcie \n\nexterior cont\u00e9m alisamento. A espessura m\u00e9dia das paredes \u00e9 de 1 cm.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 52 \n\n? Recipiente indeterminado (12 B) \u2013 Foi fragmento correspondendo a \n\npor\u00e7\u00e3o de parede. Foi fabricado com pasta homog\u00e9nea e compacta, contendo \n\nelementos n\u00e3o pl\u00e1sticos, quartzosos, mic\u00e1ceos (moscovite) e feldsp\u00e1ticos, de gr\u00e3o \n\nfino (A \u2013 0.25 a 0.35). O n\u00facleo das paredes e as suas superf\u00edcies possuem cor \n\ncastanha avermelhada (5YR 4/8). Estas encontram-se alisadas. A espessura m\u00e9dia \n\ndas paredes \u00e9 de 0,6 cm.  \n\n \n\n        \n\n \n\n? Recipiente indeterminado (9 B) \u2013 Fragmento correspondendo a por\u00e7\u00e3o \n\nde parede. Foi fabricado com pasta, homog\u00e9nea e compacta, contendo elementos \n\nn\u00e3o pl\u00e1sticos, quartzosos, mic\u00e1ceos (moscovite) e feldsp\u00e1ticos, de gr\u00e3o fino (A \u2013 \n\n0.25 a 0.35). O n\u00facleo das paredes oferece cor castanha muito escura (2.5YR 2/2), a \n\nsuperf\u00edcie exterior possui cor avermelhada, com zonas pretas, (2.5YR \u2013 4/3) e a \n\nsuperf\u00edcie interior mostra cor vermelha (2.5YR 5/6). Ambas superf\u00edcies encontram-\n\nse alisadas. A espessura m\u00e9dia das paredes \u00e9 de 0,6 cm.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 53 \n\n? Recipiente indeterminado (7 B) \u2013 Fragmento correspondendo a por\u00e7\u00e3o \n\nde parede. Foi fabricado com pasta homog\u00e9nea e compacta, contendo elementos \n\nn\u00e3o pl\u00e1sticos, quartzosos, mic\u00e1ceos (moscovite) e feldsp\u00e1ticos, de gr\u00e3o fino (A \u2013 \n\n0.25 a 0.35). O n\u00facleo das paredes oferece cor castanha escura (5YR \u2013 4/2), a \n\nsuperf\u00edcie exterior possui cor castanha avermelhada (5YR 5/4) e a interior mostra, \n\nigualmente, cor castanha escura (5YR 4/2). Apenas a superf\u00edcie exterior se encontra \n\nalisada. A espessura m\u00e9dia das paredes \u00e9 de 0,7 cm.  \n\n \n\n \n\n \n\n7.4 - Artefactos de osso \n\n \n\n? Furador (228.29) \u2013 Utiliza por\u00e7\u00e3o de osso longo de mam\u00edfero de esp\u00e9cie \n\nindeterminada. Oferece contorno e sec\u00e7\u00e3o trapezoidal. Encontra-se totalmente \n\npolido e afei\u00e7oado, em ponta, na extremidade distal. Mede 6,9 cm de \n\ncomprimento, 2,2 cm de largura e 0,6 cm de espessura m\u00e1xima. \n\n \n\n             \n\n \n\n\n\n 54 \n\n? Furador (228.28) \u2013 Utiliza por\u00e7\u00e3o de osso longo de mam\u00edfero de esp\u00e9cie \n\nindeterminada. Oferece contorno trapezoidal e sec\u00e7\u00e3o semicircular. Encontra-se \n\ntotalmente polido e fragmentado na extremidade proximal. Mede 8,5 cm de \n\ncomprimento, 1,7 cm de largura e 0,5 cm de espessura m\u00e1xima. \n\n             \n\n \n\n \n\n? Furador (228.30) \u2013 Utiliza por\u00e7\u00e3o de osso longo de ave, de esp\u00e9cie \n\nindeterminada. Oferece contorno e sec\u00e7\u00e3o circulares. Encontra-se polido e \n\nfragmentado na extremidade proximal. Mede 9,5 cm de comprimento e 0,9 cm de \n\ndi\u00e2metro m\u00e1ximo. \n\n            \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 55 \n\n8 \u2013 Cultura material e integra\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gico-cultural \n\n \n\nA cultura material, \u00e0 luz da Arqueologia, traduz-se no estudo do esp\u00f3lio \n\ndeixado pelo Homem ao longo dos tempos da sua evolu\u00e7\u00e3o, como testemunho das \n\nsuas ac\u00e7\u00f5es, de se relacionar com o ambiente e das formas de estar em sociedade. \n\nN\u00e3o se pode, contudo, tirar conclus\u00f5es certas e indiscut\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00f3prias \n\nac\u00e7\u00f5es, motivos e sentimentos, que estar\u00e3o por detr\u00e1s da elabora\u00e7\u00e3o dos objectos. \n\nAtrav\u00e9s do estudo do material recolhido em s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, como a Gruta \n\nda Cerca do Zambujal, pretende-se atribuir cronologia \u00e0quela presen\u00e7a humana e \n\nenquadr\u00e1-la em termos culturais, numa fase da evolu\u00e7\u00e3o do Homem. N\u00e3o se pode, no \n\nentanto, querer separar em \u201ccaixas\u201d cada fase crono-cultural. \n\nO material osteol\u00f3gico que se encontrou nesta gruta corresponde a \n\ntestemunhos correspondentes a 46 indiv\u00edduos, entre crian\u00e7as e adultos. O estudo \n\nagora apresentado n\u00e3o conta com a an\u00e1lise pormenorizada deste. No entanto, tentou-\n\nse perceber a que tipo de material correspondia e se poderia, ou n\u00e3o, conter vest\u00edgios \n\nde ritualiza\u00e7\u00f5es, tal como o tipo de ritualiza\u00e7\u00f5es, caso existissem ind\u00edcios destas. Os \n\nv\u00e1rios fragmentos osteol\u00f3gicos recolhidos integravam, entre outros, cr\u00e2nios, \n\nmand\u00edbulas, ossos longos e ossos p\u00e9lvicos, conforme atr\u00e1s referimos. \n\n\u201cTrata-se evidentemente de grutas sepulcrais pois \u00e9 avultado o numero de \n\nrestos humanos pertencentes, pelo menos, a 46 indiv\u00edduos, na gruta da Cerca do \n\nZambujal, que \u00e9, como veremos, de pequenas dimens\u00f5es, relativamente diminuto o \n\nnumero de instrumentos l\u00edticos, \u00f3sseos e de cer\u00e2mica, n\u00e3o tendo aparecido vest\u00edgios \n\nde refei\u00e7\u00f5es ou outros que provassem a sua habita\u00e7\u00e3o.\u201d (Nogueira, 1927:42) \n\nO \u00fanico sinal de ritualiza\u00e7\u00e3o que foi poss\u00edvel detectar naqueles restos \n\ncorresponde \u00e0 presen\u00e7a de ocre vermelho. \n\nSegundo os testemunhos dos intervenientes responsaveis pelos trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos efectuados na gruta, nesta era possivel identificar diferentes \u201cnucleos\u201d \n\nde disposi\u00e7\u00e3o quer dos materiais arqueol\u00f3gicos, quer das ossadas, quer ainda o \n\nenterramento \u00fanico contendo esqueleto completo, em posi\u00e7\u00e3o de decubido dorsal.  \n\n\n\n 56 \n\nAqueles n\u00facleos estavam localizados em zonas diferentes da gruta, \n\nencontrando-se as ossadas depositadas junto \u00e0s suas paredes e o esp\u00f3lio na sua \n\nentrada. O \u00fanico esqueleto completo encontrava-se em uma zona exterior da gruta, \n\nmas integrando o contexto desta. Este aspecto \u00e9 deveras importante, pois pode ser \n\ndetectado faseamento na forma de deposi\u00e7\u00e3o dos mortos. Tal como refere Joaquina \n\nSoares (2003:43), durante o Neol\u00edtico Final os mortos seriam enterrados encostados \u00e0s \n\nparedes das c\u00e2maras funer\u00e1rias e durante o Calcol\u00edtico Inicial e Pleno o inumado seria \n\nenterrado na parte central das c\u00e2maras. Importa referir que o material exumado na \n\nCerca do Zambujal n\u00e3o se encontrava associado a nenhum dos enterramentos \n\nidentificados, mas sim aglomerados \u00e0 entrada daquela. Este factor vem dificultar a \n\npossibilidade da detec\u00e7\u00e3o e data\u00e7\u00e3o relativa dos rituais funer\u00e1rios.  \n\nSegundo Zilh\u00e3o (1984:29), h\u00e1 uma \u201c (\u2026) tend\u00eancia para a complexifica\u00e7\u00e3o dos \n\nrituais funer\u00e1rios e para a maior import\u00e2ncia dada a cada indiv\u00edduo (\u2026)\u201d desde o \n\nNeol\u00edtico antigo ao Romano, ou seja, existe evolu\u00e7\u00e3o das estruturas funer\u00e1rias com o \n\npassar do tempo. Neste sentido, o mesmo autor, realiza separa\u00e7\u00e3o temporal, \n\nenquadrando o enterramento isolado da Cerca do Zambujal, na fase em que existe \n\numa escolha de \u201c (\u2026) recintos naturais, mais ou menos arranjados, para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nenterramentos, (\u2026)\u201d e em que se procederam a inuma\u00e7\u00f5es em \u201cfenda entre os \n\nestratos\u201d, mas sem esp\u00f3lio. Ao contr\u00e1rio do caso em apre\u00e7o, \u00e9 poss\u00edvel encontrar-se \n\nna, Caverna dos Alqueves, inuma\u00e7\u00f5es em \u201cfendas entre os estratos\u201d, \u201c acompanhadas \n\npor esp\u00f3lio reduzido mas que, pela presen\u00e7a de uma ponta de seta, pode ser de um \n\nNeol\u00edtico Final.\u201d Um outro facto a mencionar, tal como refere Zilh\u00e3o (1984:30), \u00e9 que o \n\nh\u00e1bito de estruturar e ritualizar as tumula\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias poder\u00e1 ter surgido no \n\nNeol\u00edtico Final estendendo-se a todo o Calcol\u00edtico, tal como se pode observar na Lapa \n\ndo Fumo e na Lapa do Bugio, dois extremos cronol\u00f3gicos da mesma regi\u00e3o. \n\nDo mesmo modo, no arqueoss\u00edtio em estudo, o grupo das ossadas corresponde \n\na deposi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, evidenciada n\u00e3o s\u00f3 pela sua dissocia\u00e7\u00e3o como pela presen\u00e7a, \n\nde salpicos de ocre em alguns restos osteol\u00f3gicos, como exemplificam os cr\u00e2nios. \n\nNestes, foi ainda poss\u00edvel encontrar ocre nas suturas, evid\u00eancia de ritualiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 com \n\nestes descarnados. Ou seja, este \u00e9 mais um factor a ter em considera\u00e7\u00e3o relativamente \n\nao enquadramento cronol\u00f3gico do tipo de tumula\u00e7\u00f5es encontradas. \n\n\n\n 57 \n\nPassando \u00e0 an\u00e1lise do material arqueol\u00f3gico podemos depreender, devido \u00e0 \n\nsua contabiliza\u00e7\u00e3o geral, que h\u00e1 um maior n\u00famero de artefactos de pedra polida, \n\nseguido dos materiais de pedra lascada, materiais de osso, cer\u00e2mica e contas de colar. \n\n \n\nEsp\u00f3lio arqueol\u00f3gico\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\nL\u00e2mi nas Machados Enx\u00f3s Es copros Ta\u00e7a Carenada Ta\u00e7a em Cal ote Fragmento\n\ncorres pondente\n\na por\u00e7\u00e3o de\n\nbordo\n\nFragmento\n\ni ndetermi nado\n\nTipologia\n\nT\no\n\nta\nl\n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Contabiliza\u00e7\u00e3o do material arqueol\u00f3gico estudado \n\n \n\nA exist\u00eancia de um maior n\u00famero de materiais de pedra polida e lascada, e a \n\ndiminuta representatividade de esp\u00f3lio cer\u00e2mico, onde se contabilizam duas ta\u00e7as \n\ninteiras e dois fragmentos de bordo, associado \u00e0 pr\u00e1tica \u201c (\u2026) de estruturar e ritualizar \n\nas tumula\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias (\u2026)\u201d, (Zilh\u00e3o, 1984:30), pode indicar contexto do Neol\u00edtico \n\nM\u00e9dio/Final. Este aspecto n\u00e3o viria a ser confirmado pelas v\u00e1rias data\u00e7\u00f5es de \n\nradiocarbono (ver quadro p.19, capitulo 6), efectuadas por investigadores canadianos \n\nque se debru\u00e7aram sobre o estudo do material osteol\u00f3gico deste e de outros \n\narqueoss\u00edtios, pois indicaram, para a Gruta da Cerca do Zambujal, data\u00e7\u00e3o absoluta no \n\nIII mil\u00e9nio a.C. e, portanto, no Calcol\u00edtico. \n\nTamb\u00e9m o material encontrado na gruta do Algar do Barr\u00e3o (Monsanto, \n\nAlcanena), que a integram como sendo um local do Neol\u00edtico M\u00e9dio, \u00e9 quase \n\nexclusivamente constitu\u00eddo por materiais n\u00e3o cer\u00e2micos, como l\u00e2minas, lamelas, \n\nmachados e enx\u00f3s de pedra polida, furadores de osso, entre outro esp\u00f3lio, onde a \n\ncer\u00e2mica apresenta formas simples, lisas e com aplica\u00e7\u00e3o de almagre (Carvalho et alii, \n\n2003:115). Por outro lado, a Gruta da Cerca do Zambujal n\u00e3o possui alguns dos \n\ntestemunhos que identificam os locais do Neol\u00edtico Final, do Centro e Sul de Portugal, \n\n\n\n 58 \n\ncomo seja, para al\u00e9m de maior n\u00famero de cer\u00e2micas, l\u00e2minas e lamelas, a presen\u00e7a de \n\nalfinetes de osso, pontas de flecha e de placas de xisto gravadas.  \n\nN\u00e3o se pode, tamb\u00e9m, deixar de observar a aus\u00eancia, neste mesmo local, de \n\ntestemunhos como as braceletes e os geom\u00e9tricos, que o poderiam enquadrar no \n\nNeolitico M\u00e9dio. \n\nAnalisando o material de pedra lascada da Gruta da Cerca do Zambujal, pode-se \n\nperceber que o tipo de sec\u00e7\u00e3o predominante das l\u00e2minas \u00e9 a trapezoidal, com 83%, \n\nsendo apenas de 17 %  as de sec\u00e7\u00e3o triangular.  \n\nQuanto ao tipo de contorno daquelas pe\u00e7as 67% \u00e9 trapezoidal, sendo as \n\nrestantes, 33%, sub-rectangulares. \n\nNesta amostragem apenas 67% possu\u00eda retoque, enquanto as restantes 33 % \n\nn\u00e3o a apresentaram. \n\nO comprimento predominante encontra-se entre os 7 cm e os 10 cm, havendo \n\napenas uma l\u00e2mina que, por se encontrar partida, mede, apenas, 4 cm. \n\n \n \n\n83%\n\n17%\n\nTrapezoi dal\n\nTri angul ar\n\n \n \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Sec\u00e7\u00e3o das l\u00e2minas \n \n\n\n\n 59 \n\n33%\n\n67%\n\nSub-rectangul ar Trapezoi dal\n\n \n \nGr\u00e1fico 3 \u2013 Contorno das l\u00e2minas \n \n\n33%\n\n67%\n\nAus ente Sub-verti cal\n\n \n \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Retoque das l\u00e2minas \n \n\n\n\n 60 \n\n50%50%\n\nAusente\n\nPresente\n\n \n \nGr\u00e1fico 5 \u2013 Entalhes nas l\u00e2minas \n \n \n\nAs caracter\u00edsticas de ind\u00fastria de pedra lascada da Gruta da Cerca do Zambujal \n\npodem ser identificadas em jazidas como a Lapa do Bugio ou nas antas de Reguengos \n\nde Monsaraz, em que, entre outros materiais de pedra lascada ausentes na esta\u00e7\u00e3o \n\nestudada, as l\u00e2minas ou facas, sem retoques, t\u00eam numerosa presen\u00e7a. As facas s\u00e3o \n\nprodutos alongados delgados e ligeiramente encurvados, que nos monumentos \n\nmegal\u00edticos funer\u00e1rios n\u00e3o se encontram normalmente retocadas. Tal como refere V. \n\nLeisner (1985:59) \u201c (\u2026) \u2018facas\u2019 pequenas e finas, que no sudeste caracterizam o \n\nneol\u00edtico final (\u2026)\u201d foram tamb\u00e9m encontradas em antas de Reguengos, como sejam a \n\nanta 1 das Vidigueiras, a anta do Po\u00e7o da Gateira, anta 2 da Comenda, entre outras \n\ndeste per\u00edodo. \n\nOutras jazidas, em que se pode encontrar este tipo de material de pedra \n\nlascada, s\u00e3o os hipogeus da Quinta do Anjo (Palmela). Entre outro esp\u00f3lio ali exumado, \n\nimporta destacar os cinco fragmentos de l\u00e2minas n\u00e3o retocadas, de s\u00edlex. Foi poss\u00edvel, \n\nainda, encontrar paralelos, na Gruta dos Ossos, nas jazidas do Neol\u00edtico Final da \n\nComporta e no povoado do Neol\u00edtico Final do Carrascal, apesar da sua diminuta e algo \n\nfragmentada amostragem. Pode-se determinar paralelos com um outro s\u00edtio do \n\nNeol\u00edtico Inicial/M\u00e9dio, ou seja, a Gruta dos Carrascos, sobre o qual foi elaborado \n\nestudo sobre este tipo de materiais, por A. Faustino de Carvalho. Apesar da Gruta da \n\n\n\n 61 \n\nCerca do Zambujal ser dat\u00e1vel do Neol\u00edtico Final, as l\u00e2minas de pedra lascada s\u00e3o \n\nsemelhantes \u00e0s da Gruta dos Ossos, acima referenciada, que foram separadas, por \n\neste autor, em duas categorias, a partir da varia\u00e7\u00e3o da largura m\u00e9dia e que foi datada \n\ndo Neol\u00edtico Final/Calcol\u00edtico Inicial da Estremadura/Ribatejo (Carvalho, 1998:68). \n\nApesar de se detectar estas varia\u00e7\u00f5es nas l\u00e2minas exumadas na Gruta da Cerca \n\ndo Zambujal, n\u00e3o podemos deixar de estabelecer as parecen\u00e7as indicadas quanto \u00e0 sua \n\nforma simples, sem ou quase nenhum retoque e tipo de sec\u00e7\u00e3o que possuem, \n\ntriangular ou trapezoidal. No que se refere ao tipo de mat\u00e9ria-prima, o s\u00edlex, em que \n\nforam elaboradas, ele pode ser encontrado na Pen\u00ednsula de Set\u00fabal ou na Costa \n\nAlentejana, assim como em raros locais do Alto Alentejo (Gomes, 2002:127).  \n\nPassando \u00e0 an\u00e1lise do material de pedra polida/picotada, que totaliza 24 \n\nexemplares, conseguiu-se claramente percepcionar que h\u00e1 uma maior quantidade de \n\nmachados (14) comparativamente \u00e0s enx\u00f3s (8) e escopros (2). \n\nNo que concerne ao tipo da sec\u00e7\u00e3o transversal, existe maior predom\u00ednio da \n\noval com onze exemplares, seguida da sec\u00e7\u00e3o subcircular com quatro e da ovalada \n\ncom tr\u00eas, existindo ainda, mas em menor n\u00famero, as sec\u00e7\u00f5es circular, quadrangular e \n\ntrapezoidal. \n\nQuanto h\u00e1 picotagem, em onze exemplares, ela \u00e9 reconhec\u00edvel nas superf\u00edcies, \n\nenquanto que em nove est\u00e1 totalmente ausente e em apenas quatro se pode visualizar \n\npicotagem parcial.  \n\nRelativamente \u00e0 mat\u00e9ria-prima foi possivel perceber que dos 24 artefactos em \n\npedra polida/picotada, 19 eram de anfibol\u00edto e apenas 5 foram produzidas em xisto \n\nanfib\u00f3lico, possivelmente devido ao facto de ser uma mat\u00e9ria-prima local e de f\u00e1cil \n\naquisi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 62 \n\n8\n\n2\n\n14\n\nEnx\u00f3 Es copro Machado\n\n \n \nGr\u00e1fico 6 \u2013 Material de Pedra Polida \n \n\n2\n\n6\n\n1 1\n\n4\n\nCi rcul ar Oval Oval ada Quadrangul ar Subci rcul ar\n\n \n \nGr\u00e1fico 7 \u2013 Sec\u00e7\u00f5es do material de pedra polida  \n \n \n \n \n\n\n\n 63 \n\n11\n\n2\n\n1\n\nAus ente Parci al Pres ente\n\n \n \nGr\u00e1fico 8 \u2013 Polimento das superf\u00edcies dos machados \n \n\n1\n\n7\n\nAus ente Pres ente\n\n \n \nGr\u00e1fico 9 \u2013 Polimento das superficies das enx\u00f3s \n \n\n\n\n 64 \n\n1\n\n4\n\n9\n\nAus ente Parci al mente Pres ente\n\n \n \nGr\u00e1fico 10 \u2013 Picotagem nos machados \n \n\n7\n\n1\n\nAus ente Pres ente\n\n \n \nGr\u00e1fico 11 \u2013 Picotagem nas enx\u00f3s \n \n\n\n\n 65 \n\n19\n\n5\n\nAnfi bol i to Xi s to Anfi bol i co\n\n \n \nGr\u00e1fico 12 \u2013 Mat\u00e9ria-prima da pedra polida \n \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do material de pedra polida pode-se atribu\u00ed-lo ao Neol\u00edtico \n\nM\u00e9dio/Final. De facto, a maior presen\u00e7a dos machados e das enx\u00f3s, de sec\u00e7\u00e3o oval ou \n\nsubcircular, apesar de n\u00e3o se terem encontrado goivas, constitui indicativos daquele \n\nper\u00edodo. Outra caracter\u00edstica reside na exist\u00eancia de uma maior quantidade de \n\nmachados com as superf\u00edcies picotadas e com apenas o gume polido. Todavia, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s enx\u00f3s, h\u00e1 uma maior quantidade totalmente polidas, apresentando trabalho \n\nde maior cuidado.  \n\nComparativamente ao estudo efectuado, por J. L. Cardoso (1992:99), para \n\nmaterial encontrado na Lapa do Bugio, podemos encontrar semelhan\u00e7as com o esp\u00f3lio \n\nda Gruta da Cerca do Zambujal n\u00e3o s\u00f3 relativamente ao tipo de machados como \n\ntamb\u00e9m de enx\u00f3s.  \n\nApesar de no presente caso de estudo n\u00e3o existirem enx\u00f3s delgadas, \n\ntotalmente polidas, elas podem ainda ser compar\u00e1veis \u00e0s de outras jazidas do \n\nNeol\u00edtico M\u00e9dio/Final. De facto, foi ainda poss\u00edvel encontrar paralelos em s\u00edtios como a \n\nGruta dos Ossos, nas jazidas do Neol\u00edtico Final da Comporta ou no povoado do \n\nNeol\u00edtico Final do Carrascal. Uma das caracter\u00edsticas comuns corresponde \u00e0 exist\u00eancia \n\nde uma maior quantidade de enx\u00f3s com as superf\u00edcies picotadas do que com elas \n\npolidas. \n\n\n\n 66 \n\nUm outro aspecto a ter em considera\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s enx\u00f3s \u00e9 a sua \n\nimport\u00e2ncia simb\u00f3lica para as comunidades pr\u00e9-hist\u00f3ricas neol\u00edticas. Tal como refere \n\nValera, (2006:341), aquele aspecto encontra-se bem representado \u201c (\u2026) no papel de \n\nrelevo que lhes foi progressivamente atribu\u00eddo em muitos rituais funer\u00e1rios (\u2026)\u201d. Foi \n\nsegundo o mesmo autor, durante a segunda metade do IV mil\u00e9nio e a primeira metade \n\ndo III mil\u00e9nio A.C., que ter\u00e1 ocorrido o grande apogeu desta categoria artefactual \n\n(Valera, 2006:342). \n\nNo que se refere \u00e0 cer\u00e2mica da Gruta da Cerca do Zambujal foi poss\u00edvel \n\nencontrar paralelos em exemplares da Comporta I, II e III, nomeadamente nas jazidas \n\nde Pontal, Malhada Alta e Possanco.  \n\nCom Comporta I, que se integra, segundo J. Soares e C. T. da Silva (1980:15), em \n\nfase do Neol\u00edtico M\u00e9dio de tradi\u00e7\u00e3o antiga, no enquadramento da evolu\u00e7\u00e3o do \n\nNeol\u00edtico a Sul do Tejo, podemos observar semelhan\u00e7as relativamente \u00e0s formas em \n\ncalote, \u00e0s pastas compactas e \u00e0s superf\u00edcies alisadas. Relativamente \u00e0 Comporta II, que \n\nse enquadra na fase do Neol\u00edtico M\u00e9dio-Recente, do mesmo enquadramento evolutivo \n\nacima referido, foi poss\u00edvel encontrar paridade relativamente \u00e0s formas em calote, \n\nmas n\u00e3o tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e1s pastas, as quais voltam a ter semelhan\u00e7as com Comporta \n\nIII, que se enquadra na fase do Neol\u00edtico Final, quando se tornam novamente mais \n\ncompactas, mas n\u00e3o tanto com as formas que se encontram nesta mesma fase (Soares \n\ne Silva, 1980:16). \n\nEste tipo de caracter\u00edsticas da cer\u00e2mica lisa \u00e9, tamb\u00e9m, poss\u00edvel de ser \n\nencontrado em contextos da Estremadura, Estremadura/Ribatejo, dat\u00e1veis do mesmo \n\nper\u00edodo crono-cultural, como por exemplo no povoado do Carrascal e Gruta do Ossos. \n\nO material acima analisado remete-nos, pois, para um Neolitico Final, tal como \n\nj\u00e1 anteriormente referido. \n\nDurante o per\u00edodo referido existem s\u00e9rie de caracter\u00edsticas na cultura material, \n\nembora estes possam variar, ou acoplar outros, dependendo da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ndos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e de exist\u00eancia, ou n\u00e3o, de miscigena\u00e7\u00f5es culturais.  \n\n\n\n 67 \n\n2\n\n7\n\n1 1\n\nFragmento\n\ncorres pondendo a\n\npres s \u00e3o de bordo\n\nFragmento\n\ni ndetermi nado\n\nTa\u00e7a Carenada Ta\u00e7a em Cal ote\n\n \n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Forma das cer\u00e2micas \n \n\n2\n\n9\n\nHomogenei dade rel ati va Homog\u00e9ni a e Compacta\n\n \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Tipo de pastas \n\n \n\nA par deste esp\u00f3lio que analis\u00e1mos, mas em n\u00famero reduzido, devem-se incluir \n\nas contas discoides, em xisto e perfuradas no centro. Eles s\u00e3o compar\u00e1veis \u00e0s \n\nencontradas, por exemplo, na Barrosinha (Comporta II) dat\u00e1veis do Neol\u00edtico Recente, \n\nmas ainda em numerosos monumentos megal\u00edticos do Neol\u00edtico M\u00e9dio/Final, \n\ndesignadamente do Alentejo Litoral. Entre estes devemos citar as ocorr\u00eancias do \n\nd\u00f3lmen da Palhota (Santiago do Cac\u00e9m) (Soares e Silva, 1976-77), e da sepultura do \n\nMarco Branco (Santiago do Cac\u00e9m) (Silva e Soares, 1983) em que as contas discoides \n\n\n\n 68 \n\nem xisto s\u00e3o em ambos os locais raras n\u00e3o ultrapassando os tr\u00eas exemplares no \n\nprimeiro exemplo e de duas no segundo exemplo.  \n\nPor fim, entre os artefactos da Gruta da Cerca do Zambujal encontram-se tr\u00eas \n\nfuradores de osso, compar\u00e1veis aos procedentes da gruta do Algar do Bom Santo, \n\ndat\u00e1veis do Neol\u00edtico M\u00e9dio/Final, mas tamb\u00e9m de outros arqueoss\u00edtios como por \n\nexemplo a Lapa do Bugio (Cardoso, 1992:90)  \n\nTal como refere Carvalho, et alii., (2003:101), \u201cA cronologia do Algar do Barr\u00e3o, \n\nassim como as pr\u00e1ticas funer\u00e1rias e o esp\u00f3lio associado, encontram paralelo num \n\nconjunto de cavidades c\u00e1rsicas do Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho e regi\u00f5es adjacentes (p. \n\nex., Gruta do Lugar do Canto, Gruta dos Ossos) cujo esp\u00f3lio, tradicionalmente atribu\u00eddo \n\nao Neol\u00edtico m\u00e9dio, tem vindo a ser, em alguns casos, datado de finais do IV mil\u00e9nio \n\n(ou seja, no que se convencionou chamar Neol\u00edtico final).\u201d. Tamb\u00e9m se pode enquadrar \n\na gruta da cerca do Zambujal neste par\u00e2metro de an\u00e1lise comparativa. \n\nQuanto ao material osteol\u00f3gico humano encontrado no arqueoss\u00edtio em \n\nestudo, pode-se enquadr\u00e1-lo nas pr\u00e1ticas funer\u00e1rias do Neol\u00edtico, pois \u00e9 durante este \n\nper\u00edodo, que a forma de encarar os mortos se vai alterar. Vai-se observar \u201c(\u2026) uma \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de rituais de enterramento, que se transformam no tempo e que variam \n\ntamb\u00e9m de acordo com as \u00e1reas estudadas.\u201d (Carvalho., 2003:325) \n\nEm zonas, como a Estremadura, Alto Alentejo, e no Alentejo Litoral (Melides), \n\nonde existem grutas naturais, muitas delas foram utilizadas como local de \n\nenterramento, ou seja, como necr\u00f3poles colectivas. A Gruta da Cerca do Zambujal, \n\npode integrar este tipo de utiliza\u00e7\u00e3o funer\u00e1ria.  \n\nApesar de j\u00e1 anteriormente, durante o Mesol\u00edtico, se presenciar ritualiza\u00e7\u00e3o \n\nfuner\u00e1ria, atrav\u00e9s do enterramento dos mortos em depress\u00f5es escavadas no solo, n\u00e3o \n\nencontramos, contudo, separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica clara entre o espa\u00e7o dos vivos e o dos mortos. \n\nEste seria um espa\u00e7o com \u201c (\u2026) express\u00e3o de uma territorialidade qualitativa, de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de uma comunidade com um espa\u00e7o concreto, ainda que este seja \n\nutilizado a um ritmo sazonal.\u201d (Diniz, 2000: 113) \n\nTal como refere Mariana Diniz (2000:114), n\u00e3o se pode atribuir, uma \n\nsimplicidade simb\u00f3lica rudimentar \u00e0quele ritual, pois n\u00e3o se podendo deduzir qual o \n\n\n\n 69 \n\nsignificado subjacente, para aquelas comunidades, da import\u00e2ncia que teria a \n\nproximidade espacial entre a comunidade e os seus antecessores. Esta deve \u201c(\u2026) ter \n\nconstitu\u00eddo uma linha de significado dominante na constru\u00e7\u00e3o social da morte, \n\ndispensando materializa\u00e7\u00f5es mais elaboradas.\u201d  \n\nApesar da escassa informa\u00e7\u00e3o quanto aos enterramentos atribu\u00edveis ao \n\nNeol\u00edtico Antigo, pode-se, detectar no Neol\u00edtico M\u00e9dio e Final separa\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente, a mudan\u00e7a na forma de interpreta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, havendo \n\nevidente afastamento entre os s\u00edtios de habitat e os locais de enterramento.  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 70 \n\n9 - Interpreta\u00e7\u00e3o funcional e simb\u00f3lica \n \n\n9.1 - O espa\u00e7o funer\u00e1rio \n\n \n\nAo longo dos tempos, desde as primeiras sociedades pr\u00e9-hist\u00f3ricas at\u00e9 \u00e0 \n\nactualidade, a Natureza, mas acima de tudo, a Terra, tem sido valorizada e at\u00e9 \n\nsacralizada, embora de modos diversos, relativamente ao conceito que existe \n\nactualmente. A Terra carrega, em si, uma carga simb\u00f3lica que a conecta \u00e0 fecundidade, \n\n\u00e0 fertilidade, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o, como verdadeira mulher e m\u00e3e tamb\u00e9m. Por \n\nisso, \u00e9-lhe atribu\u00eddo um car\u00e1cter doce, protector, mas firme e permanente. \u201c\u00c9 a Terra-\n\nMater ou a Tellus Mater bem conhecida das religi\u00f5es mediterr\u00e2nicas, que d\u00e1 \n\nnascimento a todos os seres.\u201d (Eliade, 2006:148). \u201c (\u2026) os primeiros homens viveram \n\num certo tempo no seio da sua m\u00e3e, isto \u00e9 no fundo da Terra, nas suas entranhas\u201d \n\n(Eliade,2006: 149).  \n\n\u201cOs espa\u00e7os subterr\u00e2neos, onde os homens procuravam o contacto com o \n\ntranscendente e as for\u00e7as da fertilidade, capazes de originarem e de manterem a vida, \n\nou de reproduzirem a cultura, tornando-se verdadeiras grutas-santu\u00e1rio, continuaram \n\nlonga tradi\u00e7\u00e3o que remonta, pelo menos, ao Paleol\u00edtico M\u00e9dio, quando ali se \n\ndesenvolveram os primeiros enterramentos e outras pr\u00e1ticas de car\u00e1cter ritual.\u201d \n\n(Gomes, 2007:150). \n\n\u201c As grutas, lugares escuros, silenciosos, em geral h\u00famidos e correspondendo a \n\nespa\u00e7os limitados, contendo forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas peculiares, foram consideradas, \n\ndurante a Pr\u00e9 e a Proto-Hist\u00f3ria, locais sagrados e de culto, capazes de conduzirem ao \n\ninterior da terra, ao lugar de resid\u00eancia das for\u00e7as da Natureza, onde existiam os \n\nmist\u00e9rios do nascimento e da morte, da g\u00e9nese de deuses e her\u00f3is mas, tamb\u00e9m, da \n\nliga\u00e7\u00e3o com o transcendente e o conhecimento superior.\u201d (Gomes, 2007:154) \n\n \n\nNo mundo actual, v\u00e1rios s\u00e3o ainda os mitos e simbologias que se encontram \n\nassociados ao conceito de \u2018Terra-M\u00e3e\u2019, n\u00e3o sendo, portanto, exclusivos das religi\u00f5es \n\nda Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. Entre as muitas designa\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 Terra, encontram-se as que \n\nremontam \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o indo-europeia: Urd, Erda, Ertha, Terra, Gaia, Hera, Dem\u00e9ter ou \n\nEuropa, todas elas com o significado de \u2018deusa\u2019, m\u00e3e primordial e mitol\u00f3gica. \n\n\n\n 71 \n\nActualmente, em v\u00e1rias partes do mundo, ainda se praticam ritos e se respeitam \n\nsimbolismos que se encontram associados \u00e0 Terra. Por outro lado, conceitos como o \n\nda \u00e1gua, das grutas e de todos os produtos tirados da terra s\u00e3o, de algum modo, \n\nconsiderados sagrados e com bastante carga simb\u00f3lica. Neste contexto e mesmo pela \n\nsua forma f\u00edsica de envolvimento, de ninho e gesta\u00e7\u00e3o, de ref\u00fagio e protec\u00e7\u00e3o, atribui-\n\nse, frequentemente, a uma caverna ou a uma gruta, simbologia universal de origem, \n\nde nascimento e at\u00e9 de inicia\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de um renascimento. Por isso, como Vaz de \n\nFigueiredo (2010:1) afirma, as cavernas est\u00e3o muitas vezes associadas, \n\nsimbolicamente, ao \u00fatero, ao colo materno, \u00e0 genit\u00e1lia feminina, ou, como M\u00e1rio \n\nVarela Gomes (2007:154) diz: \u201cElas foram, por excel\u00eancia, lugares de culto e espa\u00e7os \n\nde inicia\u00e7\u00e3o, com acesso restrito, onde se encenaram rituais de passagem, e \n\nmergulhava nas profundezas da terra ou at\u00e9 nas \u00e1guas primordiais, qui\u00e7\u00e1 mesmo no \n\nventre da grande deusa-m\u00e3e, mas onde tamb\u00e9m se conheciam alguns dos segredos ali \n\nguardados, voltando-se ao exterior renascido e com novo estatuto.\u201d  \n\nOu seja, a gruta estaria associada \u00e0 inicia\u00e7\u00e3o, enquanto zona de passagem para \n\no mundo dos sonhos, das ideias ou da transcend\u00eancia, \u201cElas foram, por excel\u00eancia, \n\nlugares de culto e espa\u00e7os de inicia\u00e7\u00e3o, com acesso restrito, onde se encenaram rituais \n\nde passagem\u201d (Gomes, 2007:154); \u201c(...) a gruta \u00e9 o palco onde a luz do dia trabalha as \n\ntrevas subterr\u00e2neas\u201d (Bachelard, 1990:156). \n\nMesmo na actualidade, as grutas s\u00e3o consideradas locais que transmitem a \n\nenergia da terra e, por isso, s\u00e3o utilizadas como templos, em muitas religi\u00f5es, como na \n\ncrist\u00e3, onde a Virgem, inclusivamente, ali aparece. Na Turquia, existe uma lenda que \n\nsitua o nascimento do primeiro homem e da primeira mulher, numa caverna. No \n\nExtremo Oriente, a caverna simboliza o Cosmos, sendo a sua ab\u00f3bada o C\u00e9u e o seu \n\nsolo a Terra. \n\nN\u00e3o ser\u00e1, portanto, desprovida de significado e l\u00f3gica, a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ngrutas/cavidades subterr\u00e2neas durante a Pr\u00e9-Historia, como s\u00edtios de necropoliza\u00e7\u00e3o. \n\nConstituem exemplo deste tipo de ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o, as Grutas de Melides, \n\nmais precisamente a Gruta da Cerca do Zambujal e que, apesar das suas pequenas \n\ndimens\u00f5es, ter\u00e1 tido grande simbolismo, para a comunidade que a utilizou como local \n\n\n\n 72 \n\nde enterramento e, por conseguinte, como local de passagem e renascimento dos \n\nindiv\u00edduos nela sepultados.  \n\nA carga simb\u00f3lica que carrega foi-lhe conferida, portanto, n\u00e3o s\u00f3 por aquilo que \n\n\u00e9 a sua configura\u00e7\u00e3o f\u00edsica de caverna - talvez equiparada com o \u00fatero - mas tamb\u00e9m \n\npela conota\u00e7\u00e3o de local de passagem para um renascimento espiritual. Este aspecto \n\nseria materializado nos pr\u00f3prios ritos que nela se praticavam, enriquecidos pela sua \n\nproximidade \u00e0 \u00e1gua (Ribeira de Melides), elemento purificador. A morte n\u00e3o seria \n\nencarada como o fim mas sim como a possibilidade de um recome\u00e7o. No entanto, \u201cA \n\nmorte, enquanto rito de passagem implica em uma estrutura de sinaliza\u00e7\u00e3o. O rito, \n\nprofano em sua apar\u00eancia, abre-se para o sagrado. Na rela\u00e7\u00e3o entre o caos (morte) e o \n\nequil\u00edbrio (vida), os ritos funer\u00e1rios s\u00e3o possuidores da perturba\u00e7\u00e3o da morte, mas \n\ninstauram uma nova ordem.\u201d (Carvalho, 2001:1).  \n\nNo entanto, a par de todo o simbolismo positivo, existe tamb\u00e9m conota\u00e7\u00e3o \n\nnegativa que atribui \u00e0s cavernas uma liga\u00e7\u00e3o com as trevas, com o desconhecido, com \n\no mundo infernal, como sendo um espa\u00e7o de conflito; lugar do sagrado, mas tamb\u00e9m \n\ndo maligno, um lugar onde dia e noite coexistem.  \n\nNa Gruta da Cerca do Zambujal os mortos foram presumivelmente depositados \n\nencostados \u00e0s suas paredes havendo um indiv\u00edduo que foi inumado \u00e0 entrada, no \n\nexterior da cavidade.  \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a forma das deposi\u00e7\u00f5es e at\u00e9 se os corpos seriam ou \n\nn\u00e3o cobertos com terra, devido \u00e0 falta de informa\u00e7\u00e3o proporcionada pela interven\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica. Sabe-se, apenas, que o n\u00famero de indiv\u00edduos encontrados foi de \u201cpelo \n\nmenos 46\u201d (Nogueira, 1927: 42) o que \u00e9 um n\u00famero superior ao dos encontrados na \n\nGruta do Lagar, que fica nas imedia\u00e7\u00f5es. Pode, no entanto, perceber-se, atrav\u00e9s do \n\nesp\u00f3lio, bem como devido \u00e0 exist\u00eancia de vest\u00edgios de ocre, nos esqueletos, que houve \n\numa ritualiza\u00e7\u00e3o especifica dos mortos. \n\nO outro aspecto importante, a que j\u00e1 aludimos, \u00e9 a proximidade da gruta \u00e0 \n\nribeira de Melides. Esta ribeira corre a, aproximadamente, 200 metros, embora na \n\n\u00e9poca das chuvas transborde, alagando as duas margens e chegando ao sop\u00e9 da \n\nencosta em que se localiza a cavidade subterr\u00e2nea. Ou seja, em determinadas \u00e9pocas, \n\n\n\n 73 \n\nmas ciclicamente, a ribeira passaria perto da gruta. Este aspecto tanto se pode \n\nrelacionar com os recursos naturais proporcionados por aquele nicho ecol\u00f3gico, como \n\nem uma perspectiva simb\u00f3lica, onde a escolha do s\u00edtio teria tido uma componente \n\ntranscendente, ligada, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 cavidade, como local de liga\u00e7\u00e3o com a Terra-M\u00e3e e do \n\nretorno a ela, como com a \u00e1gua da ribeira que corre pr\u00f3ximo, esta podendo ser \n\nentendida como s\u00edmbolo do ponto de partida para o surgimento da vida. A \u00e1gua \u201c\u00c9 um \n\ns\u00edmbolo do G\u00eanese, do nascimento, (\u2026) Ela sempre nos reporta \u00e0 origem \n\n(\u2026)\u201d(Dicion\u00e1rio de S\u00edmbolos, 2008 - 2012) . \u201cJ. Aparicio P\u00e9rez (1976, 1997) reconheceu \n\na presen\u00e7a de dep\u00f3sitos votivos, dos s\u00e9culos VI-II a.C., junto de zonas de queda, de \n\npassagem ou de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, numa trintena de grutas-santu\u00e1rio da Regi\u00e3o \n\nValenciana, de Castell\u00f3n de la Plana\u201d (Gomes e Calado, 2007:155)  \n\n \n\n9.2 - Aspectos rituais \n\n \n\nA an\u00e1lise do esp\u00f3lio l\u00edtico encontrado na Gruta da Cerca do Zambujal permitiu \n\ndepreendermos dada certa escassez e padorniza\u00e7\u00e3o que este teve car\u00e1cter votivo, \n\nassociado a enterramentos. Devido \u00e0s diminutas dimens\u00f5es dos recipientes cer\u00e2micos \n\ne do seu bom acabamento, eles parecem denunciar o mesmo fim, podendo \n\ncorresponder a \u201crecipientes propositadamente produzidos tendo em vista a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o em contexto sagrado (Rutkowski, 1986:67). \u00c9 poss\u00edvel que recipientes de \n\nmenores dimens\u00f5es, como as ta\u00e7as, tenham servido para liba\u00e7\u00f5es\u201d (Gomes e Calado, \n\n2007:155).  \n\nA presen\u00e7a de \u00e1gua importava \u00e0 passagem para o al\u00e9m ou \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o com \n\no transcendente, encontrando-se aquele elemento conotado com divindades \n\nfemininas e guerreiras (Gonz\u00e1lez-Alcalde, 1993; 2002-2003).  \n\nPor outro lado o esp\u00f3lio, exceptuando os fragmentos de cer\u00e2mica, n\u00e3o mostra \n\nvest\u00edgios de utiliza\u00e7\u00e3o, encontrando-se em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nOs vest\u00edgios de ocre, encontrados nos esqueletos, s\u00e3o, por si s\u00f3, um forte \n\nind\u00edcio das pr\u00e1ticas de ritualiza\u00e7\u00e3o, pois existe forte simbolismo ligado ao seu uso \n\nfuner\u00e1rio. \n\n\n\n 74 \n\nResumidamente, podemos considerar a exist\u00eancia de um \u2018significado\u2019 \n\nsubjacente, n\u00e3o s\u00f3 ao pr\u00f3prio s\u00edtio, como tamb\u00e9m a todo esp\u00f3lio ali encontrado e que \n\nreflecte comportamentos ritualizados.  \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Vista geral inferior de cr\u00e2nio humano com resto de ocre (fotografia de \n\nMariana Mendes) \n\n \n\n\n\n 75 \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Vista de pormenor de cr\u00e2nio com vest\u00edgios de ocre (fotografia de Mariana \n\nMendes) \n\nOs pr\u00f3prios objectos em si podem constituir uma representa\u00e7\u00e3o, uma \n\nfigura\u00e7\u00e3o, do sagrado, pois \u201c (\u2026) toda a representa\u00e7\u00e3o constitui um acto, ou uma ac\u00e7\u00e3o \n\nde colocar algo real, ou impercept\u00edvel, perante os olhos, ou o esp\u00edrito de algu\u00e9m. \n\nPoder\u00e1 dizer-se que tal ac\u00e7\u00e3o implica uma percep\u00e7\u00e3o, ou a percep\u00e7\u00e3o, de um conceito \n\nou de um objecto, por interm\u00e9dio de uma imagem mental, de uma figura, de um signo, \n\netc.\u201d (Lima, 1983:21). \n\nSegundo o autor citado: \u201cLevi-Strauss, com o seu estruturalismo, mostra-nos \n\nque, afinal de contas, o Homem vive, na realidade, entre dois mundos, dois espa\u00e7os \n\nque se completam sendo um deles talvez mais importante para compreendermos esse \n\nmesmo Homem: o mundo ou o espa\u00e7o do simb\u00f3lico.\u201d (Lima, 1983:12).  \n\nNo entanto, o pr\u00f3prio conceito de s\u00edmbolo, ou de simb\u00f3lico, constitui, por si s\u00f3, \n\nalgo de complexo que funde, ou confunde, a raz\u00e3o, a intui\u00e7\u00e3o, a atitude cient\u00edfica, o \n\nideol\u00f3gico, o real, o imagin\u00e1rio, ou seja, integra em si todo um valor e uma carga de \n\nsignificados que transcendem o pr\u00f3prio homem (Lima, 1983: 27).  \n\nQuando um investigador se encontra perante locais em que existem \n\ntestemunhos da presen\u00e7a do Homem e que remontam a \u00e9pocas pr\u00e9-hist\u00f3ricas, poucos \n\n\n\n 76 \n\ns\u00e3o os factos poss\u00edveis de obter com certezas. Todas as interpreta\u00e7\u00f5es s\u00e3o suscept\u00edveis \n\nde controv\u00e9rsia, pois os gestos, os conceitos, o significado e o simbolismo s\u00e3o tudo \n\nprovas perec\u00edveis e que se v\u00e3o modificando, com os tempos (Titiev, 1969:163). \n\nObservando a pr\u00f3pria ritualiza\u00e7\u00e3o da coloca\u00e7\u00e3o de objectos associados aos \n\nmortos, eles podem ser considerados uma esp\u00e9cie de d\u00e1diva, mas n\u00e3o no sentido que \n\nMauss lhe atribui, em que \u201c (\u2026) aquilo que obriga a dar \u00e9 precisamente o facto de que \n\ndar obriga.\u201d (Godelier, 2000:21). No entanto, tal como explana Godelier, e deixando a \n\nparte do contexto social subjacente a quem pratica a d\u00e1diva, esta ac\u00e7\u00e3o institui \n\nsimultaneamente uma dupla rela\u00e7\u00e3o entre quem d\u00e1 e recebe. Uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nsolidariedade, (\u2026), com quem d\u00e1, e uma rela\u00e7\u00e3o de superioridade, j\u00e1 que aquele que \n\nrecebe a d\u00e1diva e a aceita fica em d\u00edvida para com quem a deu.\u201d (Godelier, 2000:21). \n\nIsto porque, quando se observa a ac\u00e7\u00e3o de d\u00e1diva para com um outro indiv\u00edduo vivo, e \n\na d\u00e1diva para com um indiv\u00edduo morto, a inten\u00e7\u00e3o subjacente difere. No primeiro, \n\nexiste todo um pr\u00e9-conceito que rege o homem e as suas ac\u00e7\u00f5es, o que se pode ou \n\ndeve esperar delas. Isso, por sua vez, tanto pode criar uma aproxima\u00e7\u00e3o dos \n\nprotagonistas da ac\u00e7\u00e3o, enquanto momento de partilha, como pode criar um \n\nafastamento social entre eles, enquanto momento em que se cria um sentimento de \n\nd\u00edvida (Godelier, 2000:21). \n\nRemetendo-nos apenas \u00e0 d\u00e1diva, no contexto de tributo oferecido a quando da \n\nmorte de algu\u00e9m, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 de quase \u201csubmiss\u00e3o\u201d e adora\u00e7\u00e3o, para com o \n\ntranscendente, como forma de lhe atribuir a possibilidade de uma continua\u00e7\u00e3o post-\n\nmortem, de uma nova vida, para o/os indiv\u00edduo/os que come\u00e7a/aram uma nova \n\njornada. Todo este ritual e forma de entendimento subjacente a este acto, apenas \u00e9 \n\npercept\u00edvel e totalmente compreendido, pelas comunidades que o executaram, pois \n\n\u201cO sagrado deve permanecer sempre, em \u00faltima inst\u00e2ncia, secreto, indecifr\u00e1vel, deixar-\n\nse adivinhar para al\u00e9m do diz\u00edvel e do represent\u00e1vel.\u201d (Godelier, 2000: 156) No \n\nentanto, torna-se compreens\u00edvel a sua intencionalidade e objectivo primordiais. \n\nActualmente, existem tribos que possuem, tamb\u00e9m elas, formas de representar \n\ne adorar as divindades que n\u00e3o s\u00e3o ating\u00edveis pela maioria dos homens que vivem nas \n\ncomunidades \u201cocidentalizadas\u201d. Por exemplo, existe uma tribo do interior da Nova \n\nGuin\u00e9, os Baruia, em que os objectos sagrados \u201c(\u2026) antes de serem signos e s\u00edmbolos, \n\n\n\n 77 \n\ns\u00e3o coisas que possuem um esp\u00edrito, logo, com poderes.\u2018Esp\u00edrito\u2019 e \u2018poder\u2019 dizem-se \n\ncom a mesma palavra: Kouli\u00e9. O que \u00abprecede\u00bb o simb\u00f3lico \u00e9, ent\u00e3o, o imagin\u00e1rio (\u2026)\u201d \n\n(Godelier, 2000:156). Ou seja, s\u00f3 a verbaliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 atribui um pren\u00fancio m\u00e1gico e \n\ntranscendente que remete para o pr\u00f3prio imagin\u00e1rio de quem o diz. O Homem \n\nocidental, que n\u00e3o tem as mesmas cren\u00e7as que esta tribo, n\u00e3o as compreende, nem \n\nacredita nelas. O valor que estas t\u00eam, para si, \u00e9 de algo simb\u00f3lico; no entanto, a sua \n\nn\u00e3o cren\u00e7a nelas, n\u00e3o as vai anular.  \n\nDa mesma forma, podemos fazer um paralelo entre o modo como \n\ninterpretamos e compreendemos as cren\u00e7as e as formas de ritualizar, nos tempos pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ricos, embora saibamos que esse paralelo n\u00e3o passa de uma imagem t\u00e9nue \n\ndaquilo que, possivelmente, aconteceria, bem como do que era o seu significado e \n\nsimbolismo, genu\u00ednos. N\u00e3o poderemos depreender, apenas pela an\u00e1lise dos locais e \n\ndos vest\u00edgios deixados, qual o verdadeiro significado dos rituais e qual a forma como \n\neram interpretados, na altura, \u00e0 luz da pr\u00f3pria imagem que a sociedade tinha de si e \n\ndos seus antepassados. Por exemplo, os Baruia d\u00e3o uma grande import\u00e2ncia aos mitos \n\nrelacionados com a origem, a pr\u00f3pria \u201c(\u2026) origem do homem, das mulheres, do fogo, \n\ndas flautas, das armas, das plantas cultivadas, etc., que afirmam e reafirmam o \n\ncar\u00e1cter sobrenatural dessas origens.\u201d (Godelier, 2000:158). Ou seja, os actuais \n\nrepresentantes dos Baruia s\u00e3o como que uma \u201cimagem\u201d dos seus descendentes que, \n\npor sua vez, n\u00e3o s\u00e3o considerados como iguais aos representantes que figuram nos \n\nmitos. Estes \u00faltimos s\u00e3o como que uns \u201c(\u2026) duplos dos humanos, mas de outra \n\nnatureza, porque comunicam de pessoa a pessoa com o Sol e a Lua, (\u2026) Ao imaginar-se \n\numa origem sobrenatural para o social, o social torna-se sagrado e a sociedade, tal \n\ncomo \u00e9, legitima-se.\u201d (Godelier, 2000:158). Ou seja, existe uma s\u00e9rie de significados e \n\nsentidos para cada gesto e para cada simbologia que lhes \u00e9 atribu\u00edda. Apesar da \n\ncontemporaneidade destas tribos, elas transcendem a nossa capacidade de as \n\ncompreender e explicar. N\u00e3o ser\u00e1, portanto, totalmente justo, para com as pr\u00f3prias \n\ncomunidades pr\u00e9-hist\u00f3ricas, serem-lhes atribu\u00eddos significados e simbolismos \n\nestanques e de f\u00e1cil dedu\u00e7\u00e3o, apenas pela an\u00e1lise met\u00f3dica e cientifica dos s\u00edtios e do \n\nesp\u00f3lio encontrado nestes.  \n\n \n\n\n\n 78 \n\n10 - Conclus\u00e3o \n \n\nO arqueoss\u00edtio conhecido como a Gruta da Cerca do Zambujal permite \n\nconcluirmos que constitui realmente exemplo da necropoliza\u00e7\u00e3o no Neol\u00edtico Final\n3\n. \n\nTrata-se de uma forma de utiliza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, que \u00e9 recorrente naquele per\u00edodo - a \n\ngruta como necr\u00f3pole. N\u00e3o tendo esta sido a \u00fanica forma de uso daqueles espa\u00e7os \n\nsubterr\u00e2neos, ela foi frequente durante o Neol\u00edtico, nomeadamente M\u00e9dio/Final.  \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio arqueol\u00f3gico, como a Gruta da Cerca do Zambujal, \n\nn\u00e3o pode ser, apenas, um debru\u00e7ar sobre os materiais encontrados, procedendo-se, \n\ndepois, \u00e0 sua an\u00e1lise. Dever\u00e1 ser tamb\u00e9m executado todo um trabalho de \u201cpesquisa\u201d \n\ndo local em si, do que o envolve, das suas potencialidades, de outros elementos e \n\ntestemunhos deixados pela comunidade que o ocupou e utilizou. Neste sentido, \n\natrav\u00e9s do presente estudo, pode depreender-se que a gruta, pela sua localiza\u00e7\u00e3o, \n\nteria um simbolismo n\u00e3o s\u00f3 ligado \u00e0 terra m\u00e3e e ao retorno a ela, mas tamb\u00e9m \u00e0 \u00e1gua, \n\ndada a sua proximidade com a ribeira de Melides que, em \u00e9pocas de cheia, ali chegava. \n\nA \u00e1gua, enquanto elemento de purifica\u00e7\u00e3o e de renascimento, esteve presente, ao \n\nlongo dos tempos, em quase todas as culturas conhecidas.  \n\nA presen\u00e7a de uma cavidade subterr\u00e2nea e as caracter\u00edsticas da sua localiza\u00e7\u00e3o, \n\npermitiram-nos deduzir o seu significado simb\u00f3lico e o porqu\u00ea da sua escolha para os \n\nenterramentos efectuados, apesar das suas diminutas dimens\u00f5es.  \n\nEste tipo de arqueoss\u00edtios revela que o Homem, a partir de um certo momento, \n\nsentiu a necessidade e o dever de preservar os seus mortos e de vener\u00e1-los, o que nos \n\nvem revelar preocupa\u00e7\u00f5es de um outro n\u00edvel. Ele foi levado, igualmente, a construir os \n\nrituais de que necessitava, para dar l\u00f3gica e significado \u00e0 sua mundivid\u00eancia. Esses \n\nrituais t\u00eam uma import\u00e2ncia especial, pois \u201c\u00e9 no rito e nos rituais socioculturais que, de \n\numa forma antropol\u00f3gica, se deve investigar os s\u00edmbolos, o simb\u00f3lico e as simb\u00f3licas. \n\nO uso dos s\u00edmbolos, que \u00e9 o simbolismo, \u00e9 universal ao ser humano, no entanto os \n\ns\u00edmbolos e a simb\u00f3lica s\u00e3o caracter\u00edsticas de cada cultura, povo e \u00e9poca, podendo \n\ndivergir, ou n\u00e3o, entre si.\u201d Por isto, pode-se considerar o s\u00edmbolo como \u201c(...) um \n\n                                            \n3\n Mello Nogueira (1931:42) afirma que: \u201cPelo exame do esp\u00f3lio reconhece-se tratar de uma importante \n\nesta\u00e7\u00e3o neol\u00edtica da primeira \u00e9poca, como o prova a rudeza da cer\u00e2mica e a aus\u00eancia de megal\u00edtos \npr\u00f3ximos, notando contudo a perfeita execu\u00e7\u00e3o dos instrumentos l\u00edticos\u201d \n\n\n\n 79 \n\nelemento essencial para a compreens\u00e3o das \u201ctransforma\u00e7\u00f5es\u201d do processo cultural.\u201d \n\n(Lima, 1983:34). Ou seja, a religi\u00e3o surgiria como agente aglutinador, na reafirma\u00e7\u00e3o e \n\nestrutura\u00e7\u00e3o da rede social destas comunidades, com economia produtora.      \n\nA Gruta da Cerca do Zambujal representa, assim, mais um elemento a associar \n\n\u00e0 rede de locais arqueol\u00f3gicos que serviram como necr\u00f3poles, durante o Neol\u00edtico \n\nFinal. A gruta, como cavidade subterr\u00e2nea, n\u00e3o \u00e9 um local naturalmente escolhido \n\npelo homem mas, devido ao tipo de ambiente de envolvimento e protec\u00e7\u00e3o criado \n\npela sua pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o natural, ela pode ter sido procurada para fins espec\u00edficos, \n\nnomeadamente para a liga\u00e7\u00e3o ao mundo transcendente. \n\n\u201cOs espa\u00e7os subterr\u00e2neos, onde os homens procuravam o contacto com o \n\ntranscendente e as for\u00e7as da fertilidade, capazes de originarem e de manterem a vida, \n\nou de reproduzirem a cultura, tornando-se verdadeiras grutas-santu\u00e1rio, continuaram \n\nlonga tradi\u00e7\u00e3o que remonta, pelo menos, ao Paleol\u00edtico M\u00e9dio, quando ali se \n\ndesenvolveram os primeiros enterramentos e outras pr\u00e1ticas de car\u00e1cter ritual.\u201d \n\n(Gomes e Calado, 2007:150)  \n\nTamb\u00e9m Mleku\u017e, (2012:199) refere que \u201cCaves are not passive backdrops for \n\nthe activities that people perform, they are not natural places, and they do not satisfy \n\nthe generic needs of people such as \u2018shelter\u2019. We can understand caves as material \n\nculture where dwelling occurs. And, by focusing on the process of dwelling that they \n\nenable through the affordances they provide, they help us to challenge the dichotomies \n\nof the natural and built environment, or of the mundane and the sacred.\u201d  \n\nApesar das condi\u00e7\u00e3o naturais que a gruta apresenta, ela proporcionava ao \n\nHomem Pr\u00e9-Hist\u00f3rico um \u201ccanal\u201d de liga\u00e7\u00e3o com o transcendente e com o \u00fatero \n\nmaterno, pelo que seria o local indicado para a realiza\u00e7\u00e3o dos enterramentos dos seus \n\nantepassados e/ou membros da comunidade, como em um regresso \u00e0s origens ou \u00e0 \n\nverdade inicial e protectora. A sua localiza\u00e7\u00e3o temporal, durante o Neol\u00edtico, a pr\u00e1tica \n\nda necropoliza\u00e7\u00e3o em cavidades subterr\u00e2neas e da sua ritualiza\u00e7\u00e3o, deixa que ela seja \n\ncompreendida como jazida unifamiliar ou de grupo restrito, em que se utilizava espa\u00e7o \n\ncomum, para uma \u00fanica comunidade (Gon\u00e7alves, 2003:316). \n\n\n\n 80 \n\nOs ossos humanos encontrados na Gruta da Cerca do Zambujal \n\ncorrespondendo a enterramentos secund\u00e1rios, foram alvo do estudo por parte de \n\ndiversos investigadores, quer canadianos, quer portugueses.  \n\nO estudo realizado por Barbosa Sueiro, em 1931, apesar de s\u00f3 exclusivamente \n\ncentrado nas perfura\u00e7\u00f5es olecr\u00e2nicas e nas da ap\u00f3fise epitrocleana, veio levantar mais \n\nhip\u00f3teses/dedu\u00e7\u00f5es pertinentes, para a compreens\u00e3o da comunidade que utilizou \n\naquele s\u00edtio. Assim, o facto de haver uma incid\u00eancia significativa de perfura\u00e7\u00e3o \n\nolecr\u00e2nica, nos \u00fameros encontrados - 36,5% (Sueiro, 1931:12) - pareceu-nos poder \n\neventualmente p\u00f4r-se a hip\u00f3tese de existir, na comunidade, alguma actividade f\u00edsica, \n\ncom comportamento bastante repetitivo e comum, talvez mesmo uma actividade \n\nprodutiva .  \n\nA par dos testemunhos \u00f3sseos e da import\u00e2ncia do seu estudo, a ritualiza\u00e7\u00e3o \n\ndestes \u00e9 tamb\u00e9m um factor deveras importante para uma tentativa de compreender a \n\ncomunidade a quem estes vest\u00edgios pertenciam. No s\u00edtio em estudo, os vest\u00edgios de \n\nritualiza\u00e7\u00e3o encontrados, contam com a associa\u00e7\u00e3o de artefactos aos enterramentos, \n\nbem como a utiliza\u00e7\u00e3o de ocre vermelho. \n\nTal como afirma Mariana Diniz (2000:113), deve-se \u201c (\u2026) reconhecer que as \n\ncomunidades neol\u00edticas n\u00e3o constroem apenas uma nova conex\u00e3o social com o espa\u00e7o, \n\ncom a paisagem, e com os outros grupos humanos, mas estabelecem uma outra \n\nrela\u00e7\u00e3o com os mortos.\u201d Ou seja, \u00e9 evidenciada uma mudan\u00e7a de compreens\u00e3o do \n\nmundo e da dimens\u00e3o da vida, bem como da pr\u00f3pria morte, uma vez que \u00e9 atribu\u00eddo \n\n\u201c(\u2026) um novo significado aos mortos, ou ao morto, uma vez que os enterramentos \n\naconteceram como actos \u00fanicos e isolados, observando n\u00f3s, agora, um somat\u00f3rio de \n\nac\u00e7\u00f5es individualizadas no tempo, que confere a estes enterramentos um car\u00e1cter \n\n\u201ccolectivo\u201d que pode n\u00e3o ter sido a inten\u00e7\u00e3o primordial.\u201d N\u00e3o se pode, portanto, fazer \n\numa an\u00e1lise, ou uma leitura, de um s\u00edtio como a Gruta da Cerca do Zambujal, em que \n\nexistem testemunhos de necropoliza\u00e7\u00e3o e sua ritualiza\u00e7\u00e3o, de uma forma \n\ndespreocupada e elementar, pois estamos perante vest\u00edgios de sociedades com \n\nperspectivas vivenciais dispares das actuais. \n\nNo entanto, n\u00e3o podemos esquecer que, mesmo hoje em dia, e tal como afirma \n\nMariana Diniz (2000:113), esta quest\u00e3o pode, ainda, ser levantada: \u201c (\u2026) s\u00e3o os actuais \n\n\n\n 81 \n\ncemit\u00e9rios lugares de enterramento colectivo ou individual? A resposta s\u00f3 depende do \n\n\u00e2ngulo em que os observamos.\u201d. Se esta \u00e9 uma premissa mais que correcta a ser \n\nlevantada relativamente \u00e0 actualidade, o mesmo deve ser aplicado \u00e0s sociedades que \n\nutilizaram este tipo de necropoliza\u00e7\u00e3o. Apesar de ainda se desconhecer \u201c (\u2026) a \n\ndist\u00e2ncia que separa estas grutas funer\u00e1rias dos povoados dos seus utilizadores (\u2026), no \n\nentanto parece evidente a exist\u00eancia de duas \u00e1reas bem definidas: s\u00edtios de habitat; \n\nlugares de enterramento. (\u2026) A cria\u00e7\u00e3o (\u2026) e utiliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os reservados aos \n\nmortos, diferentes dos habitat, espa\u00e7os mergulhados nas trevas, limitados e finitos, \n\nter\u00e1 sido consequ\u00eancia de uma outra estrutura mental. (\u2026) \u201d (Diniz, 2000:114). \u00c9 com o \n\nmegal\u00edtismo que esta separa\u00e7\u00e3o espacial se torna mais evidente, atrav\u00e9s da \u201c (\u2026) \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma barreira f\u00edsica, arquitect\u00f3nica que encerra ou devolve \u00e0s trevas \n\nprimordiais esse agente do caos que \u00e9 o morto.\u201d (Diniz, 2000:114). \n\n \n\nAnalisando, agora, os artefactos encontrados no s\u00edtio, nomeadamente \n\nferramentas, pode afirmar-se que \u201cUma ferramenta, al\u00e9m de ser funcional, poderia ter \n\nacumulado outras fun\u00e7\u00f5es.\u201d, por exemplo, \u201cAl\u00e9m de ser um objecto utilit\u00e1rio, um \n\nmachado de pedra poderia ser um s\u00edmbolo de poder, de masculinidade. Poderia ser \n\nainda, cumulativamente, uma \u00abpe\u00e7a de fam\u00edlia\u00bb, um objecto herdado de pai para \n\nfilho.\u201d (Paulo Heitlinger, in http://algarvivo.com/arqueo/neolitico/pedra-ferramentas-\n\n1.html, 29/06/2012). Nesta perspectiva, ao fazermos a an\u00e1lise dos materiais, o facto \n\nde terem sido encontrados tantos machados e enx\u00f3s permite-nos levantar uma s\u00e9rie \n\nde suposi\u00e7\u00f5es (uma vez que nada mais \u00e9 poss\u00edvel fazer-se, que inferir), nomeadamente \n\na de qual o \u2018porqu\u00ea\u2019 do n\u00famero destes artefactos. Poderiam estes ser considerados \n\ncomo representa\u00e7\u00f5es dos mundos masculino e feminino, em que o machado \n\nrepresentaria o masculino e a enx\u00f3 seria o feminino? Seriam depositados aos pares? \n\nPoder\u00e3o estar associados a responsabilidades geralmente atribu\u00eddas, ou aos homens \n\n(o machado, que requer mais for\u00e7a f\u00edsica no seu uso), ou \u00e0s mulheres (a enx\u00f3 mais \n\nassociada a trabalhos agr\u00edcolas, menos pesados). \n\nApenas podemos funcionar na \u00e1rea das suposi\u00e7\u00f5es, pois as verdadeiras \n\ninten\u00e7\u00f5es n\u00e3o nos s\u00e3o transmitidas pelos objectos. O que \u00e9 uma realidade poss\u00edvel de \n\nser deduzida, \u00e9 que os machados e as enx\u00f3s seriam, \u201cArtefactos de uso quotidiano que, \n\nmailto:arqueo.org@gmail.com\nhttp://algarvivo.com/arqueo/neolitico/pedra-ferramentas-1.html\nhttp://algarvivo.com/arqueo/neolitico/pedra-ferramentas-1.html\n\n\n 82 \n\numa vez colocados junto ao morto, adquirem um novo significado.\u201d (Diniz, 2004:325) \n\nDe facto, uma vez mais, mesmo hoje em dia, quando se associa um objecto a um \n\nmorto, este adquire um novo significado. Ou seja, cada objecto associado a um morto \n\nadquire um simbolismo e uma grandeza que, mesmo que ele continue a ser utilizado \n\nno quotidiano, o faz ganhar um novo sentido: ou um misto de saudade e respeito, \n\nquando os la\u00e7os eram positivos, afectivos, ou um misto de desrespeito, ou de zanga e \n\nal\u00edvio, quando os la\u00e7os eram mais, ou menos negativos, associados ao seu significado \n\nnormal.  \n\nEste funcionamento por hip\u00f3teses aplica-se, logicamente, tamb\u00e9m \u00e0s facas, \u00e0s \n\ncer\u00e2micas e \u00e0s contas encontradas, no contexto da necropoliza\u00e7\u00e3o da Gruta da Cerca \n\ndo Zambujal. Analisando as facas, de uma forma n\u00e3o funcional, mas simb\u00f3lica, verifica-\n\nse que t\u00eam um \u201car familiar\u201d, devido \u00e0 sua similaridade f\u00edsica, o que nos poderia levar a \n\ndeduzir que poderiam estar todas juntas, como se algu\u00e9m as tivesse produzido, numa \n\nmesma fase de trabalho. Poder-se-ia, tamb\u00e9m, p\u00f4r a hip\u00f3tese de cada uma das facas \n\ncorresponder a um determinado morto, para quem tivesse sido feita. Nesse caso, \n\npoder\u00e1 ainda pressupor-se que iriam ser feitos v\u00e1rios enterramentos secund\u00e1rios, aos \n\nquais essas facas seriam destinadas. \n\nRelativamente aos fragmentos de cer\u00e2mica encontrados, podem igualmente \n\nser levantadas v\u00e1rias suposi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o s\u00f3 quanto \u00e0 sua verdadeira origem, mas tamb\u00e9m \n\nquanto ao seu significado. Teriam eles sido colocados no local do enterramento, ou \n\nteriam vindo nas terras colocadas neste, aquando do seu transporte, por exemplo, do \n\npovoado em que a sua comunidade habitava? Seriam estes fragmentos uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do todo \u2013 o pr\u00f3prio objecto - para a vida al\u00e9m morte? N\u00e3o pode ser \n\ncolocada de lado a hip\u00f3tese proposta por M. Varela Gomes (1994:84), de que \u201cAlguns \n\nrestos de talhe e lascas residuais de s\u00edlex local, tal como fragmentos de cer\u00e2mica, com \n\naspecto rolado, sugerem a hip\u00f3tese, (\u2026), que os cad\u00e1veres ter\u00e3o, por vezes, sido \n\ninumados com terras vindas dos povoados.\u201d  \n\nAquela pr\u00e1tica parece documentar-se noutros arqueoss\u00edtios, como seja o \n\nsepulcro colectivo da Pedra Escorregadia (Vila do Bispo, Faro), a sepultura neol\u00edtica do \n\nMarco Branco, bem como em outros de \u00e9poca posterior, da Idade do Bronze, na regi\u00e3o \n\nde Sines, do Algarve e de Huelva. \n\n\n\n 83 \n\nA exist\u00eancia de fragmentos de cer\u00e2mica, que n\u00e3o colariam entre si, e a n\u00e3o \n\nexist\u00eancia de fragmentos que identificassem um artefacto, ou mesmo de um artefacto \n\ninteiro, \u00e9 tamb\u00e9m interpretada como sendo um testemunho da forma simb\u00f3lica de \n\ncomo estes homens concebiam o outro mundo, o mundo dos mortos. Este seria quase \n\num espelho, o inverso do mundo dos vivos, sendo que, neste caso, uma por\u00e7\u00e3o de \n\ncer\u00e2mica deste mundo, seria vista como o todo, seria uma representa\u00e7\u00e3o desse todo. \n\nTamb\u00e9m os restos de ocre vermelho encontrados em alguns esqueletos t\u00eam, por si s\u00f3, \n\num valor simb\u00f3lico pois podem, pela cor do pr\u00f3prio ocre, \u201c (\u2026) ser considerado uma \n\nboa imita\u00e7\u00e3o do sangue e portanto assumir um simbolismo relacionado com a sua \n\nperda fatal, ou com o que significaria simbolicamente a sua recupera\u00e7\u00e3o, por este \n\nritual.\u201d (Gon\u00e7alves, 2001:166) \n\nV\u00e1rias quest\u00f5es, suposi\u00e7\u00f5es ou premissas podem, portanto, ser levantadas, \n\nquando se elabora estudo arqueol\u00f3gico sobre um s\u00edtio como a Gruta da Cerca do \n\nZambujal (\u2026) \u201cindependentemente da n\u00e3o-funcionalidade espec\u00edfica que a maioria dos \n\nartefactos assume neste contexto, estas representa\u00e7\u00f5es de artefactos correspondem a \n\ntipos funcionais reais: os machados, que cortam, a enx\u00f3, que desbasta a madeira, \n\ndescascando-a ou cortando-a em pranchas,  \n\n(\u2026)  \n\nA funcionalidade dos artefactos votivos \u00e9 sempre muito duvidosa, tratando-se \n\nbasicamente, na maior parte dos casos, de imagens de artefactos, mais propriamente \n\nde artefactos n\u00e3o funcionais que representavam artefactos efectivamente funcionais.\u201d \n\n(Gon\u00e7alves, 2001:167). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 84 \n\nBibliografia \n \n\nB \n\nBACHELARD, G., (1990) - \u201cA Terra e os Devaneios do Repouso\u201d, Martins Fontes, S\u00e3o \n\nPaulo. \n\nBELO, R.; TRINDADE, L.; FERREIRA, O. da V. (1961) - \u201c Gruta da Cova da Moura (Torres \n\nVedras)\u201d, Direc\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, Lisboa. \n\nBINFORD, L., (1983) - \u201c Em Busca do Passado \u2013 A descodifica\u00e7\u00e3o do registo \n\nArqueol\u00f3gico\u201d,  Publica\u00e7\u00f5es Europa Am\u00e9rica, Amadora. \n\nBUCAILLE, R. ; PESEZ, J.-M., (1989) - \u00ab Cultura Material \u00bb, Enciclop\u00e9dia Einaudi, vol.16, \n\npp.11-47. \n\nC \n\nCARDOSO, J. L., (1992) - \u201cA Lapa do Bugio\u201d, Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica, vols IX \u2013 X, pp. 89-\n\n140.  \n\nCARDOSO, J. L., (1997/1998) - \u201cO Povoado no Neol\u00edtico Final do Carrascal, Leceia \n\n(Oeiras). Not\u00edcia perliminar\u201d, Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras, n\u00ba 7, pp. 25-33. \n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DE GR\u00c2NDOLA, (2010) - \u201cPlano Director Municipal de Gr\u00e2ndola\u201d, \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, Gr\u00e2ndola. \n\nCAMARA MUNICIPAL DE GR\u00c2NDOLA, (2011) - Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Melides, \n\nC\u00e2mara Municipal de Gr\u00e2ndola, Gr\u00e2ndola.  \n\nCARVALHO, A. F., (1998) - Talhe da Pedra no Neol\u00edtico Antigo do Maci\u00e7o Calc\u00e1rio das \n\nSerras D\u2019Aire e Candeeiros (Estremadura Portuguesa). Um primeiro Modelo \n\nTecnol\u00f3gico e Tipol\u00f3gico, Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Lisboa. \n\nCARVALHO, F. L. de, (2001) - \u201cSimbologia dos Ritos Funer\u00e1rios na Pr\u00e9-hist\u00f3ria\u201d, Sentido \n\nOculto dos Ritos Mortu\u00e1rios: Morrer \u00e9 Morrer?, pp. 1-4, Paulus, Canind\u00e9, Xing\u00f3, n\u00ba1, \n\nS\u00e3o Paulo,. \n\nCARVALHO, A. F.; FERREIRA, N. A.; VALENTE, M. J., (2003) - \u201cA gruta necr\u00f3lope neol\u00edtica \n\ndo Algar do Barr\u00e3o (Monsanto-Alcanena)\u201d, Revista Portuguesa de Arqueologia, vol.6, \n\nn\u00ba1, pp. 101-119. \n\n\n\n 85 \n\nD \n\nDINIZ, M., (2000) - \u201cNeolitiza\u00e7\u00e3o e megalitismo: arquitecturas do tempo no espa\u00e7o\u201d, \n\nMuitas Antas Poucas Gentes?, Actas do I Col\u00f3quio Internacional sobre Megalitismo, \n\npp. 105-116, IPA, Lisboa. \n\nDINIZ, M., (2004) \u2013 \u201cO Neol\u00edtico\u201d, Hist\u00f3ria de Portugal \u2013 Portugal na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, vol.1, \n\npp. 297-330, Ediclube, Amadora \n\nDINIZ, M., (2009) - \u201cAinda antes do 4\u00ba Mil\u00e9nio a.C.: As Pr\u00e1ticas Simb\u00f3licas das \n\nComunidades Neol\u00edticas, no Ocidente Peninsular\u201d, Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras, n\u00ba \n\n17, pp. 157-174 \n\nDORON, R.; PAROT, F., (2001) \u2013 \u201cDicion\u00e1rio de Psicologia\u201d, ClimePsi Editores, Lisboa \n\nDUARTE, C. (1998) \u201cNecr\u00f3pole neol\u00edtica do Algar do Bom Santo: contexto cronol\u00f3gico e \n\nespa\u00e7o funer\u00e1rio\u201d, Revista Portuguesa de Arqueologia, vol.1, n\u00ba2, pp. 107-118. \n\nDUARTE, C. (2003) - \u201cBioantropologia\u201d, Paleoecologia Humana e Arqueoci\u00eancias: Um \n\nPrograma Multidisciplinar para a Arqueologia sob a Tutela da Cultura, Trabalhos de \n\nArqueologia, n\u00ba 29, pp. 263-293, IPA, Lisboa. \n\nDURAND, G., (1964) - \u201cA imagina\u00e7\u00e3o Simb\u00f3lica\u201d, Perspectiovas do Homem \u2013 Edi\u00e7\u00f5es \n\n70. \n\nE \n\nELIADE, M., (2006) - \u201cO Sagrado e o Profano \u2013 A essencia das religi\u00f5es\u201d, Edi\u00e7\u00f5es Livros \n\ndo Brasil, Lisboa. \n\nF \n\nFIGUEIREDO, L. A. V. de (2010) - \u201cCavernas como paisagens simb\u00f3licas: imagin\u00e1rio e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es\u201d, VI Semin\u00e1rio Latino Americano de Geografia F\u00edsica - II semin\u00e1rio \n\nIb\u00e9ro-Americano de Geografia F\u00edsica, pp. 1-14, Universidade de Coimbra, Coimbra. \n\nFERREIRA, O da Veiga, (1982) - \u201c Cavernas com interesse cultural encontradas em \n\nPortugal\u201d, Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, tomo 68, pp. 285-298. \n\n \n\n \n\n\n\n 86 \n\nG \n\nGODELIER, M., (1996) - \u201cO Enigma da D\u00e1diva\u201d, Perspectivas do Homem \u2013 Edi\u00e7\u00f5es 70, \n\nLisboa. \n\nGOMES, M. V., (1993) - \u201cO sepulcro colectivo de Pedra Escorregadia (Vila do Bispo, \n\nFaro) \u2013 Nota da escava\u00e7\u00e3o de 1991\u201d, V Jornadas Arqueol\u00f3gicas, vol. 2, pp. 79-91, \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, Lisboa. \n\nGOMES, M. V., (2002) \u201cCromeleque dos Almendres \u2013 Um Monumento S\u00f3cio-Religioso \n\nNeo\u00edtico\u201d, Disserta\u00e7\u00e3o para provas de aptid\u00e3o pedag\u00f3gica e capacidade cientifica, sob \n\norienta\u00e7\u00e3o do Professor Doutor Ant\u00f3nio Augusto Tavares \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias \n\nSociais e Humanas, Universidade Nova de Lisboa, Lisboa. \n\nGOMES, M. V.; CALADO, D., (2007) - \u201cConjunto de cer\u00e2micas da Gruta da Ladroeira \n\nGrande (Moncarapacho, Olh\u00e3o, Algarve)e os santu\u00e1rios subterr\u00e2neos, da Idade do \n\nBronze Final, no Sul de Portugal\u201d, Revista Portuguesa de Arqueologia, vol. 10, n\u00ba 1, \n\npp.141-158.  \n\nGON\u00c7ALVES, V. dos S., (1989) - \u201c Megalitismo e Metalurgia no Alto Algarve Oriental \u2013 \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o integrada 1\u201d, Estudos e Mem\u00f3rias, vol. 2, UNIARQ, Lisboa. \n\nGON\u00c7ALVES, V. dos S., (2001) \u201cA Anta 2 da Herdade de Santa Margarida (Reguengos \n\nde Monsaraz)\u201d, Revista Portuguesa de Arqueologia, vol.4, n\u00ba2, pp. 115-205.  \n\nGON\u00c7ALVES, V.; SOUSA, A.C.; FARIA, A.M.DE, (2003) - \u201cMuita gente, poucas antas? - \n\nOrigens, espa\u00e7os e contextos do Megalitismo\u201d, Actas do II Col\u00f3quio Internacional sobre \n\nMegalitismo, pp. 509-534, IPA, Lisboa. \n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (2004), \u201cAs pr\u00e1ticas funer\u00e1rias nas sociedades do 4.\u00ba e do 3.\u00ba \n\nmil\u00e9nios. O Megalitismo\u201d, in Hist\u00f3ria de Portugal (coord. de J. Medina), 2.\u00aa ed., \n\nAmadora, Ediclube. \n\nGON\u00c7ALVES, V. dos S., (2006) \u2013 \u201cEmerg\u00eancia e Desenvolvimento das Sociedades Agro-\n\nMetalurgicas\u201d, Hist\u00f3ria de Portugal \u2013 Portugal na Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, Volume I, pp. 351-361, \n\nEdiclube, Amadora \n\n \n\n\n\n 87 \n\nGONZ\u00c1LEZ-ALCALDE, J. (1993) - Las cuevas-santuario ib\u00e9ricas en el Pa\u00eds Valenciano: un \n\nensayo de interpretaci\u00f3n, Verdolay, vol. 5, pp. 67-78. \n\nGONZ\u00c1LEZ-ALCALDE, J. (2002-2003) - Cuevas-refugio y cuevas-santuario en Castell\u00f3n y \n\nValencia: espacios de resguardo y entornos inici\u00e1ticos en el mundo ib\u00e9rico, Quaderns \n\nde Prehist\u00f2ria i Arqueologia de Castell\u00f3, vol. 23, p. 187-240. \n\nJ \n\nJACKES, M.; SHERBURNE, R.; LUBELL, D.; BARKER, C.; WAYMAN, M., (2001) \u2013 \n\n\u201cDestruction of Microstructure in Archaeological Bone: a Case Study from Portugal\u201d, \n\nInternational Journal of Osteoarchaeology, vol. 11, pp. 415\u2013432. \n\nL \n\nLEISNER, G. ; LEISNER, V., (1985) - \u201cAntas do Concelho de Reguengos de Monsaraz\u201d, 2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o, Estudos e Mem\u00f3rias, vol.1, UNIARCH, , Lisboa. \n\nLEMONNIER, P.,(1986) - \u201cThe study of material culture today: Toward and \n\nanthropology of technical systems\u201d, Journal of Anthropological Archaeology, vol.5, \n\npp.147-186. \n\nLEMONNIER, P.,(1992) - \u201cElements for Anthropology of Technology\u201d, Museum of \n\nAnthropological Research, University of Michigan, Michigan. \n\nLEROI-GOURHAN, A., (1983) - \u201cOs Ca\u00e7adores da Pr\u00e9-historia\u201d, Perspectivas do Homem \n\n\u2013 Edi\u00e7\u00f5es 70, Lisboa. \n\nLEROI-GOURHAN, A., (2007) - \u201cAs religi\u00f5es da Pr\u00e9-hist\u00f3ria\u201d, Perspectivas do Homem \u2013 \n\nEdi\u00e7\u00f5es 70, Lisboa. \n\nLILLIOS, K., (1997) - \u201cAmphibolite tools of the Portuguese Copper Age (3000\u20132000 \n\nB.C.): A geoarchaeological approach to Prehistoric economics and symbolism\u201d, \n\nGeoarchaeology: An International Journal, vol. 12, n\u00ba. 2, pp. 137-163. \n\nLIMA, M., (1983) - \u201c Antropologia do Simb\u00f3lico ou o Simb\u00f3lico da Antropologia\u201d, \n\nEditorial Presen\u00e7a, LDA, Porto. \n\n\n\n 88 \n\nLUBELL, D.; JACKES, M., (1994) - \u201cThe Mesolithic-Neolithic transition in Portugal: \n\nIsotopic and dental evidence of diet\u201d, Journal of Archaeological Science, vol. 21, pp. \n\n201-216. \n\nLUBELL, D.; JACKES, M.; SHEPPARD, P.; Rowley-Conwy, P., (2004) - \u201cThe Mesolithic-\n\nNeolithic in Alentejo: archeological investigations, 1984-1986\u201d, From the \n\nMediterranean Basin to the Portuguese Atlantic Shore. Papers in Honor of Anthony \n\nMarks \u2013 Actas do IV Congresso de Arqueologia Peninsular, pp. 209-229,  Promotoria \n\nMonogr\u00e1fica 2007, Faro \n\nM \n\nMINAYO, M. C. S., (1999) - \u201cO Desafio do Conhecimento: Pesquisa Qualitativa em \n\nSa\u00fade\u201d 6a ed., S\u00e3o Paulo, Hucitec, Abrasco, Rio de Janeiro.  \n\nMLEKU\u017e, D., (2012) \u201cNotes from the Underground: Caves and People in the Mesolithic \n\nand Neolithic Karst\u201d, Caves in Context:The Cultural Significance of Caves and \n\nRockshelters in Europe, edited by Knut-Andreas Bergsvik and Robin Skeates. Oxbow \n\nbooks. \n\nN \n\nNOGUEIRA, A. M. de, (1927/30) \u201cEsta\u00e7\u00e3o Neol\u00edtica de Melides: Grutas Sepulcrais\u201d, \n\nComunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Tomo XVI, pp. 41-49. \n\nO \n\nOOSTERBEEK, L., (1993) \u201cGruta dos Ossos (Tomar) \u2013 Um ossu\u00e1rio do Neol\u00edtico Final\u201d, \n\nBoletim Cultural da C\u00e2mara Municipal de Tomar, N\u00ba 18, pp. 17, 18. \n\nP \n\nP\u00c9REZ, J. A. (1976) \u2013 \u201cEl culto en cuevas en la Regi\u00f3n Valenciana\u201d , Revista de la \n\nUniversidad Complutense, vol. 25, pp. 9-30. \n\nP\u00c9REZ, J. A. (1997), - \u201cEl culto en cuevas y la religiosidad protohist\u00f3rica\u201d, Quaderns de \n\nPrehist\u00f2ria i Arqueologia de Castell\u00f3, vol. 18, pp. 345-358. \n\n \n\n \n\n\n\n 89 \n\nR \n\nRUTKOWSKI, B. (1986) - The cult places of the Aegean. New Haven: Yale University \n\nPress. \n\nS \n\nSILVA, C. T.; SOARES, J.; PENALVA, C., (1986) - \u201cNeol\u00edtico da Comporta: Aspectos \n\nCronol\u00f3gicos (Datas 14 C) e Paleoambientais\u201d, Arqueologia, N\u00ba 14, pp. 59-64. \n\nSILVA, C. T. da; SOARES, J., (1983) - \u201cContribui\u00e7\u00e3o para o estudo do megalitismo do \n\nAlentejo Litoral \u2013 A sepultura do Marco Branco (Santiago do Cac\u00e9m)\u201d, O Arque\u00f3logo \n\nPortug\u00eas, S\u00e9rie IV, vol. 1, pp. 63- 87 \n\nSOARES, J.; SILVA, C. T. da, (1980) - \u201c O Neol\u00edtico da Comporta\u201d, Descobertas \n\nArqueol\u00f3gicas no Sul de Portugal, pp. 13-17, Centro de Historia da Universidade de \n\nLisboa e Museu de Arqueologia e Etnografia de Distrito de Set\u00fabal, Set\u00fabal. \n\nSOARES, J., (1997) - \u201c A Transi\u00e7\u00e3o para as forma\u00e7\u00f5es sociais neol\u00edticas na Costa \n\nSudoeste Portuguesa\u201d, O Neol\u00edtico Atl\u00e2ntico e as Orixes do Megalitismo, Actas do \n\nCol\u00f3quio Internacional, p. 592 Universidade de Compostela, Santiago de Compostela,  \n\nSOARES, J..; SILVA, C. T. da, (2003) \u201cProtomegalitismo no Sul de Portugal: inaugura\u00e7\u00e3o \n\ndas paisagens megal\u00edticas\u201d, Muitas Antas, Poucas Gentes, Actas do I Col\u00f3quio \n\nInternacional sobre Megalitismo, pp.117-134. \n\nSOARES, J., (2003) - \u201cOs Hipogeus Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos da Quinta do Anjo (Palmela) e as \n\neconomias do simb\u00f3lico\u201d, Museu de Arqueologia e Etnografia do Distrito de Set\u00fabal, \n\nLisboa \n\nSOARES, Z. B. (2010) - \u201cO Poder do Imagin\u00e1rio e o Poder dos Contadores de Hist\u00f3rias\u201d, \n\nR. Tema - UNIESP, pp.46-67, S\u00e3o Paulo. \n\nSUEIRO, M. B. B. (1931) - \u201cNote sur les cas de perforation ol\u00e9cranienne, d\u2019apophyse \n\nsus-\u00e9pitrochl\u00e9enne et de canal h\u00fameral observ\u00e9 \u00e0 la station n\u00e9olithique de Melides\u201d, \n\nComunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Tomo XVII, pp. 9-31. \n\n \n\n \n\n\n\n 90 \n\nT \n\nTITIEV, M., (2009) - \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia Cultural\u201d, Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian, 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Lisboa. \n\nV \n\nVALERA, A. C., (2006) \u2013 \u201cCalcol\u00edtico e Transi\u00e7\u00e3o para a idade do Bronze na Bacia do Alto \n\nMondego: Estrutura\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica de uma rede local de povoamento\u201d, Disserta\u00e7\u00e3o \n\napresentada \u00e0 Faculdade De Letras da Universidade do Porto para obten\u00e7\u00e3o do grau \n\nde Doutor em Pr\u00e9-hist\u00f3ria e Arqueologia, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Prof. Doutora Susana \n\nOliveira Jorge, Volume I, Porto. \n\nVILELAS, J., (2009) - \u201cInvestiga\u00e7\u00e3o. O Processo de Constru\u00e7\u00e3o do Conhecimento\u201d, \n\nEdi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. Lisboa. \n\nZ \n\nZILH\u00c3O, J., (1984) - \u201cA Gruta da Feteira\u201d, Trabalhos de Arqueologia, n\u00ba 1, Instituto \n\nPortugu\u00eas do Patrim\u00f3nio, Lisboa. \n\nZILH\u00c3O, J., (1998) - \u201cA passagem do Mesol\u00edtico ao Neol\u00edtico na Costa do Alentejo\u201d, \n\nRevista Portuguesa de Arqueologia, vol. 1, n\u00ba 1, pp. 27-44  \n\nZILH\u00c3O, J., (2007) - \u201cFrom the Mesolithic to the Neolithic in Iberian Peninsula\u201d, Europ\u2019s \n\nFirst Farmers, pp. 144-182, University of Winsconsin, Madison. \n\n \n\nWebgrafia \n\n \n\nhttp://www.dicionariodesimbolos.com.br/searchController.do?hidArtigo=6261DB6659\n\n5A8E631B55264BB9A997E7  \n\nhttp://www.vacances-location.net/aluguer-ferias/aluguer-ferias-melides,alentejo-\n\nlitoral.thtml \n\nhttp://www.vacances-location.net/aluguer-ferias/aluguer-ferias-melides,alentejo-\n\nlitoral.thtml, 17 de Abril de 2012 \n\n\n\n 91 \n\nhttp://alemdasaulas.wordpress.com/2010/10/08/carta-geologica-de-portugal-2/, 27 \n\nde Abril de 2012 \n\nhttp://geografiaa10.blogspot.pt/, 27 de Abril de 2012 \n\nhttp://sites.google.com/site/geologiaebiologia/carta-geol%C3%B3gia-de-ortugal#TOC-\n\nBibliografia\", 28 de Fevereiro de 2012 \n\nhttp://web.letras.up.pt/asaraujo/geofis/t1.html, 28 de Abril de 2012 \n\nhttp://algarvivo.com/arqueo/neolitico/pedra-ferramentas-1.html, 29/06/2012 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 92 \n\n\u00cdndice Topon\u00edmico \n \n \n\nGruta do Lagar 2, 24, 25, 26, 72 \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Alcobertas 15 \n\nGruta do Carrascal da Casa da Moura 15 \n\nEsta\u00e7\u00e3o da Casa da Moura 16, 25, 26 \n\nEsta\u00e7\u00e3o da Lapa Furada 16 \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Liceia 16, 28 \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Malgasta 16 \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Palmela 16 \n\nEsta\u00e7\u00e3o da Serra de Monte Junto 16 \n\nCabe\u00e7o da Arruda 25, 26 \n\nMoita Sebasti\u00e3o 25, 26 \n\nSamouqueira 25 \n\nGruta do Caldeir\u00e3o 25 \n\nGruta da Feteira 25 \n\nGrutas das Fontainhas 25 \n\nRoche Forte II 25 \n\nPragan\u00e7a 28 \n\nCova da Moura 28 \n\nCaverna dos Alqueves 56 \n\nLapa do Fumo 56 \n\nLapa do Bugio 56, 60, 65, 68 \n\nGruta do Algar do Barr\u00e3o 57, 68 \n\nAnta 1 das Vidigueiras 60 \n\nAnta do Po\u00e7o da Gateira 60 \n\nAnta 2 da Comenda 60 \n\nHipogeus da Quinta do Anjo 60 \n\nGruta dos Ossos 60, 61, 65, 66, 68 \n\nJazidas da Comporta 60, 65, 66, 67 \n\nPovoado do Carrascal 60, 65, 66 \n\n\n\n 93 \n\nGruta dos Carrascos 60 \n\nJazidas de Pontal 66 \n\nJazidas da Malhada Alta 66 \n\nJazida do Possanco 66 \n\nD\u00f3lmen da Palhota 67 \n\nSepultura do Marco Branco 67, 82 \n\nGruta do Algar do Bom Santo 68 \n\nGruta do Lugar do Canto 68 \n\nPedra Escorregadia 82 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 94 \n\n \n \n\n\u00cdndice Antropon\u00f3mico \n \n \n\nMinaya 5 \n\nVilelas 5 \n\nLemonier 5 \n\nNogueira 15, 55, 72, 81 \n\nO. da Veiga Ferreira 16 \n\nLubell 16, 17, 24, 25, 26, 27, 29 \n\nBarbosa Sueiro 23, 80 \n\nJackes 24, 25, 26, 27 \n\nKatina Lillios 27, 28 \n\nJo\u00e3o Zilh\u00e3o 27, 29, 56, 57 \n\nJoaquina Soares 56, 66, 67 \n\nFaustino Carvalho 57, 60, 61, 68, 71 \n\nV. Leisner 60 \n\nM\u00e1rio V. Gomes 61, 70, 71, 73, 79, 82 \n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso 65 \n\nCarlos Valera 66 \n\nCarlos T. Silva 66,67 \n\nMariana Diniz 68, 80, 81, 82 \n\nEliade 70 \n\nVaz de Figueiredo 71 \n\nBachelard 71 \n\nCalado 73, 79 \n\nRutkowski 73 \n\nGonz\u00e1lez-Alcalde 73 \n\nLima 75, 79 \n\nTitiev 76 \n\nGodelier 76, 77 \n\n\n\n 95 \n\nMlekuz 79 \n\nGon\u00e7alves 79, 83"}]}}}