{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22417"}, {"@name": "filename", "#text": "6379_Bonini_EstelaMaria_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ESTELA MARIA BONINI\nV S f C A W P\nBffiLIOTECA CENTRAL\nSECAD CIRCULANTE\nEste exemplar corresponde \u00e0 vers\u00e3o final da Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, apresentada ao Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva da Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas da UNICAMP, para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Sa\u00fade Coletiva.\nCampinas, 16 Dezembro de 2002.\nProfa.\nferida Mari Iguti\ne\u00c3tadora\nO SETOR SA \u00daDE ESTADUAL\nNOS COMIT\u00caS DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS\nDO ESTADO DE S\u00c3O PA ULO\nCAMPINAS\nESTELA MARIA BONINI\nO SETOR SA \u00daDE ESTADUAL\nNOS COMIT\u00caS DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS\nDO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \u00e0 P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas da Universidade Estadual de Campinas para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Sa\u00fade Coletiva.\nORIENTADORA: PROF0. DRa APARECIDA MARJIGUTI\nCAMPINAS\nUNtDADEC?^\n\nN\u00e2 CHAMADA^\nv\tex.........\u201e\ni\nF\nN\u00bb CPD\nFICHA CATALOGR\u00c1HCA ELABORADA PELA BIBLIOTECA DA FACULDADE DE CI\u00caNCIAS M\u00c9DICAS UNICAMP\nBonini, Esteia Maria\nO setor sa\u00fade estadual nos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas do\nB641s\nestado de S\u00e3o Paulo / Esteia Maria Bonini. Campinas, SP : [s.n.], 2002.\nOrientador : Aparecida Mari Iguti\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas.\n1. Sa\u00fade ambiental. 2. Bacia hidrogr\u00e1fica. 3. Pol\u00edtica ambiental. 4. Recursos h\u00eddricos. 5. Vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica. I. Aparecida Mari Iguti. II. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas. III. T\u00edtulo.\nOrientador: Profa. Dra, Aparecida Mari Iguti\nl.Profa.Dra.AparecidaMar\u00edlguti\n2.\tProfa.Dra.SandradeSouzaHacon\n3.\tProf. Dr. Roberto Luiz do Carmo\nCurso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva da Faculdade de Ci\u00eancias M\u00e9dicas da Universidade Estadual de Campinas.\n\nDEDICO ESTA DISSERTA\u00c7\u00c3O...\n...Ana Maria Cheble Bahia Braga... minha amiga, pelo incentivo em todos os momentos, pela presen\u00e7a e cr\u00edtica oportuna...\n... Ivair A ugusto A Ives dos Santos... meu amigo querido...\n...Michel Naffah Filho e Sonia Coria, meus amigos de tantos anos, pela for\u00e7a, carinho e compreens\u00e3o...\n...Ilda, minha m\u00e3e...\n...Lia, minha irm\u00e3...\n...ao meu amigo epai Dyon\u00edsio, \u201cin memoriam \u201d....\nProfa. Dra. Aparecida Mari Iguti peia orienta\u00e7\u00e3o deste trabalho;\nProf. Dr. Heleno Rodrigues Correa Filho e Profa. Dra. Maria da Gra\u00e7a Garcia Andrade, pelas sugest\u00f5es no momento da qualifica\u00e7\u00e3o;\nProf. Dr. William Waissmann pelo incentivo e aten\u00e7\u00e3o sempre presentes;\nProf Dr. Fernando Cardoso Fernandez Rei, pela oportunidade de aprendizado;\nClarice Umbelino de Freitas. Mirta Alcira Ferro Rodrigues Silva, Maria de F\u00e1tima Ushirobira, Aparecida Chan, minhas companheiras de trabalho, pela colabora\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia;\nDenise M. E. Formaggia, pelas observa\u00e7\u00f5es oportunas;\nEneida Mara Moraes Zanella, pela alegria de t\u00ea-la como companheirinha de estudos no in\u00edcio deste trabalho, com quem muito aprendi;\nEnir Guerra Macedo de Holanda, pelas oportunidades de crescimento profissional;\nGislaine Aparecida Fonsechi Carvasan, Li Tsun Yin Chou, Marli de F\u00e1tima Prado Ferreira Bueno, Sonia Maria Cavinatto, amigas e companheiras de mestrado, com as quais sempre aprendo, pela amizade, interesse e disposi\u00e7\u00e3o em trocar id\u00e9ias;\nLeoci H.T. Santos, pela aten\u00e7\u00e3o sempre presente;\nMara Lucia Carneiro Oliveira, pelo interesse e oportunidades de aprendizado;\nRoseane Maria Lopes de Souza e Adelaide Perrone pela alegria de poder contar com suas amizades e pelos incentivos permanentes;\nVera Lucia Osiano e Mareia Aparecida Siqueira, pela incondicional ajuda;\nAos entrevistados, representantes do setor sa\u00fade estadual junto aos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, pela gentileza, solidariedade e franqueza com que me acolheram, sem exce\u00e7\u00e3o.\nP\u00c1G.\nRESUMO........................................................... xli\nABSTRACT.................................................         xlv\n1.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O.................................................   49\n2.\tA QUEST\u00c3O H\u00cdDRICA NO CONTEXTO DO MEIO AMBIENTE..........................\t57\n3.\tDOEN\u00c7AS DE VEICULA\u00c7\u00c2O H\u00cdDRICA.............................      71\n4.\tO SETOR AMBIENTE............................................... 97\n5.\tO SETOR SANEAMENTO..........................................   109\n6.\tO SETOR SA\u00daDE................................................. 119\n7.\tA CONSTRU\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS DO\nESTADO DE S\u00c3O PAULO............................................ 137\n8.\tOBJETIVOS..................................................... 167\n9.\tPERCURSO DO ESTUDO............................................ 171\n10.\tRESULTADOS................................................... 179\n10.1.\tA composi\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica territorial dos Comit\u00eas de Bacias\nHidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo sob o ponto de vista da sa\u00fade.\t181\n10.2.\tO perfil t\u00e9cnico que caracteriza os representantes da sa\u00fade estadual nos\nComit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo.   192\n10.3.\tO olhar dos representantes do setor de sa\u00fade estadual junto aos\nComit\u00eas de Bac\u00edas Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo................ 211\n10.3.1.\tO processo de indica\u00e7\u00e3o para representar o setor sa\u00fade estadual\nnos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas............................ 211\n10.3.2.\tA percep\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio....................................... 212\n10.3.3.\tA dimens\u00e3o do que \u00e9 ser representante do setor sa\u00fade estadual\nnos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas............................   216\n10.3.4.\tA integra\u00e7\u00e3o intra-institucional..............................   218\n10.3.5.\tA integra\u00e7\u00e3o intersetorial e multidisciplinar................... 221\n10.3.6.\tO esfor\u00e7o pessoal dos profissionais............................. 223\n10.3.7.\tA estrutura para o trabalho..................................... 223\n10.3.8.\tQuest\u00e3o ambiente................................................ 224\n10.3.9.\tQuest\u00e3o saneamento.............................................. 225\n10.3.10.\tQuest\u00e3o sa\u00fade.................................................. 226\n10.3.11.\tRelacionamento na sa\u00fade........................................ 229\n10.3.12.\tA necessidade de conhecimento para a atua\u00e7\u00e3o................ 231\n10.3.13.\tFalta de estrat\u00e9gia institucional.............................. 232\n10.3.14.\tAspectos da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos...................... 233\n10.3.15.\tDemandas e necessidades para ser representante do setor\nsa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado\nde S\u00e3o Paulo...................................................   234\n11.\tDISCUSS\u00c3O.........................................     239\n12.\tCONCLUS\u00d5ES................................             257\n13.\tRECOMENDA\u00c7\u00c3O.......................................... 263\n14.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS............................ 267\n15.\tANEXOS.................................    ........... 279\nAnexo I. Instrumento de campo.......................... 281\nAnexo II. Distribui\u00e7\u00e3o dos 645 munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo, por ordem alfab\u00e9tica, por Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-UGRHI e por Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade-DIR, em outubro de 2002........................................ 293\nAnexo III. Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1f\u00edcas-CBH por Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade-DIR, em outubro de 2002......................... 309\nAnexo IV. Of\u00edcio de apresenta\u00e7\u00e3o.....................   329\nABC\tMunic\u00edpios Paulistas: Santo Andr\u00e9/S\u00e3o Bemardo/S\u00e3o Caetano\nABRASCO\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva\nABRH\tAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos\nAIS\tA\u00e7\u00f5es Integradas de Sa\u00fade\nANA\tAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas\nAPA\t\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nASSEMAE\tAssocia\u00e7\u00e3o Nacional dos Servi\u00e7os Municipais de Saneamento\nBNH\tBanco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o\nCBH\tComit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica\nCEATOX\tCentro de Assist\u00eancia Toxicol\u00f3gica\nCEBES\tCentro Brasileiro de Estudos de Sa\u00fade\nCECPA\tConselho Estadual de Controle da Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas\nCEEIBH\tComit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\nCEEIDBH\tComit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\nCENEPI\tCentro Nacional de Epidemiolog\u00eda\nCERJU\tComit\u00ea de Recupera\u00e7\u00e3o do Rio Jundia\u00ed\nCES\tConselho Estadual de Sa\u00fade\nCESP\tCompanhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo\nCETESB\tCompanhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental\nCGVAM\tCoordena\u00e7\u00e3o Geral de Vigil\u00e2ncia Ambiental\nCIB\tComiss\u00e3o Intergestores Bipartite\nCICPAA\tComiss\u00e3o Intermunicipal de Controle da Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas e do Ar\nCIR\tComiss\u00e3o Intergestores Regional\nCMMAD\tComiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento\nCNPq\tConselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico\nCNS\tConselho Nacional de Sa\u00fade\nCNUMAD\tConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e o Desenvo lvimento\nCODEBAR\tCompanhia do Desenvolvimento de Barcarena\nCONAMA\tConselho Nacional de Meio Ambiente\nCONASP\tConselho Consultivo de Administra\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\nCONDEVASF\tCompanhia do Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco\nCONESAN\tConselho Estadual de Saneamento\nCONSEMA\tConselho Estadual de Meio Ambiente\nCOPASAD\tConfer\u00eancia Pan-Americana sobre Sa\u00fade e Ambiente no Desenvolvimento Humano Sustent\u00e1vel\nCORHI\tComit\u00ea Coordenador do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos\nCOVAM\tCoordena\u00e7\u00e3o de Vigil\u00e2ncia Ambiental\nCPLA\tCoordenadoria de Planejamento\nCPMF\tContribui\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria sobre Movimenta\u00e7\u00e3o Financeira\nCRBC\tCentro de Pesquisa sobre o Brasil Contempor\u00e2neo\nCRESAN\tComiss\u00e3o Regional de Saneamento\nCRH\tConselho Estadual de Recursos H\u00eddricos\nDAE\tDepartamento de \u00c1guas e Esgotos\nDAEE\tDepartamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica\nDCV\tDiretoria de Combate de Vetores\nDIR\tDire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade\nDNAEE\tDepartamento Nacional de Energia El\u00e9trica\nDNOCS\tDepartamento Nacional de Obras Contra a Seca\nDNPM\tDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral\nDOMA\tDivis\u00e3o de Doen\u00e7as Ocasionadas pelo Meio Ambiente\nDOS\tDivis\u00e3o de Obras de Saneamento\nD-PAR\tDiretoria de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar\nFAE\tFundos de \u00c1guas e Esgotos\nFEHIDRO\tFundo Estadual de Recursos H\u00eddricos\nFESB\tFundo Estadual de Saneamento B\u00e1sico\nFOTS\tFundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o\nFISAME\tFundo Nacional de \u00c1gua e Esgoto\nFNS\tFunda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade\nFSESP\tFunda\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os Especiais de Sa\u00fade P\u00fablica\nFSPUSP\tFaculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo\nFUNASA\tFunda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade\nFUNDAP\tFunda\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Administrativo\nGEPABA\tGest\u00e3o Plena de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Ampliada\nIARC\tIntemational Agency for Research of C\u00e1ncer\nIBAMA\tInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\nIBDF\tInstituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal\nINAMPS\tInstituto Nacional de Medicina e Previd\u00eancia Social\nIPEA\tInstituto de Pesquisa Econ\u00f3mica Aplicada\nLOM\tLeis Org\u00e2nicas Municipais\nMDDA\tMonitoriza\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as Diarreicas Aguda xxi\nMMA\tMinist\u00e9rio do Meio Ambiente\nMME\tMinist\u00e9rio da Minas e Energia\nMP\tMedida Provis\u00f3ria\nMS\tMinist\u00e9rio da Sa\u00fade\nNIOSH\tNational Institute of Occupational Safety and Health\nNOAS\tNorma Operacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade\nNOB\tNorma Operacional B\u00e1sica\nOIG\tOrganiza\u00e7\u00e3o Internacional Governamental\nOMS\tOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade\nONO\tOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental\nONU\tOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nOPAS\tOrganiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade\nOPS\tOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud\nPAB\tPiso da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\nPDC\tProgramas de Dura\u00e7\u00e3o Continuada\nPERH\tPlano Estadual de Recursos H\u00eddricos\nPIASS\tPrograma de Interioriza\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade e Saneamento\nPL\tProjeto de Le\u00ed\nPLANASA\tPlano Nacional de Saneamento\nPMS\tPrograma Metropolitano de Sa\u00fade\nPND\tPlano Nacional de Desenvolvimento\nPNUMA\tPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente\nPNUMA\tPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente\nPPI\tPrograma\u00e7\u00e3o Pactuada Integrada\nPRO\u00c1GUA\tPrograma de Vigil\u00e2ncia da Qualidade da \u00c1gua para Consumo Humano\nRAE\tReparti\u00e7\u00e3o de \u00c1guas e Esgotos da Capital\nRIMA\tRelat\u00f3rio de Impacto Ambiental\nSABESP\tCompanhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo\nSANESP\tCompanhia Metropolitana de Saneamento de S\u00e3o Paulo\nSEADE\tSistema Estadual de An\u00e1lise de Dados\nSEMA\tSecretaria Especial do Meio Ambiente\nSEMAN/Pr\tSecretaria do Meio Ambiente da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica\nSEPURB\tSecretaria de Pol\u00edticas Urbanas\nSES\tSecretaria de Estado da Sa\u00fade\nSESAN\tSistema Estadual de Saneamento\nSESP\tServi\u00e7o Especial de Sa\u00fade P\u00fablica\nSIGMA\tSistema de Informa\u00e7\u00f5es Gerenciais do Meio Ambiente\nSIGRH\tSistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\nSISAGUA\tSistema de Informa\u00e7\u00e3o de Vigil\u00e2ncia da Qualidade da \u00c1gua de Consumo Humano\nSISNAMA\tSistema nacional de Meio Ambiente\nSMA\tSecretaria Estadual de Meio Ambiente\nSRHSO\tSecretaria de Recursos H\u00eddricos Saneamento e Obras\nSUCEN\tSuperintend\u00eancia de Controle de Endemias\nSUDEPE\tSuperintend\u00eancia de Pesca\nSUDHEVEA\tSuperintend\u00eancia da Borracha\nSUDS\tSistema Unificado e Descentralizado de Sa\u00fade\nSUS\tSistema Unificado de Sa\u00fade\nSUSAM\tSuperintend\u00eancia de Saneamento Ambiental\nUFSCAR\tUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos\nUGRHI\tUnidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\nUICN\tUni\u00e3o Internacional para Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza\nUNESCO\tOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura\nUNICAMP\tUniversidade Estadual de Campinas\nUSEPA\tUnited States Environmental Protection Agency\nUSP\tUniversidade de S\u00e3o Paulo\nVA\tVigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade\nVE\tVigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica\nVIGISUS\tEstrutura\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade\nVISA\tVigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria\nWHO\tWorld Health Organization\nPAG.\nTabela 1. Classifica\u00e7\u00e3o ambiental das infec\u00e7\u00f5es relacionadas com a \u00e1gua.......\t74\nTabela 2. Distribui\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de\nS\u00e3o Paulo......................................................     164\nTabela 3. Distribui\u00e7\u00e3o de Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade nos Comit\u00eas de\nBacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo........................ 164\nTabela 4. Rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de entrevistados e n\u00e3o entrevistados\nconsiderando o universo dos representantes......................... 174\nTabela 5, Raz\u00e3o da aus\u00eancia do representante no momento da entrevista.........\t175\nTabela 6. Distribui\u00e7\u00e3o das entrevistas em rela\u00e7\u00e3o aos representantes atuais\ndo setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH\ndo Estado de S\u00e3o Paulo............................................. 193\nTabela 7.\tCursos de especializa\u00e7\u00e3o dos representantes Titulares..............  197\nTabela 8.\tCursos de especializa\u00e7\u00e3o dos representantes Suplentes............... 198\nTabela 9. Cursos de Capacita\u00e7\u00e3o citados, um ou mais, considerados\nnecess\u00e1rios pelos entrevistados para o exerc\u00edcio das atribui\u00e7\u00f5es\natuais............................................................. 200\nTabela 10. S\u00edntese da demanda por cursos de capacita\u00e7\u00e3o.......................... 201\nTabela 11. Cargo ocupado pelo representante entrevistado......................... 202\nTabela 12. Cargo ocupado pelo representante n\u00e3o entrevistado segundo\ninforma\u00e7\u00f5es colhidas durante as entrevistas........................ 203\nu N \u00ed U A iw r BIBLIOTECA CENTRAL SE\u00c7\u00c3O CmC\u00fcLANlE\nTabela 13. Percep\u00e7\u00e3o dos 27 entrevistados sobre a interposi\u00e7\u00e3o existente entre Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade e Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica que representam.............................................................   213\nTabela 14. Total de munic\u00edpios por Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica-CBH e por\nDire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade~DIR................ ....... ....... 213\nFAG.\nFigu ra 1. Veicula\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as atrav\u00e9s da \u00e1gua...................     76\nFigura 2. Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-SIGRH\ndo Estado de S\u00e3o Paulo....................................   156\nR\u00c2G.\nQuadro 1. Evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental........................................ 64\nQuadro 2. Inter-rela\u00e7\u00e3o entre os conceitos de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria, Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Cidades Saud\u00e1veis.................................................... 66\nQuadro 3.\tConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil...................  100\nQuadro 4.\tConstitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo..............................  101\nQuadro 5. Cronologia da Implanta\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, segundo Unidades de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos-\nUGRHI, do Estado de S\u00e3o Paulo..................................   161\nQuadro 6. Abrang\u00eancia das 24 Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR e dos 21 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH do Estado de S\u00e3o Paulo..................\t163\nQuadro 7. Munic\u00edpios lim\u00edtrofes entre Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH por Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo....................\t191\nQuadro 8.\tForma\u00e7\u00e3o\tprofissional\tdos\trepresentantes\tentrevistados-\nTitulares........................................................ 195\nQuadro 9.\tForma\u00e7\u00e3o\tprofissional\tdos\trepresentantes\tentrevistados-\nSuplentes........................................................ 196\nQuadro 10. Outros cursos realizados pelos representantes entrevistados do setor sa\u00fade estadual.........................................................   199\nQuadro 11. Hist\u00f3rico profissional dos representantes entrevistados............. 204\nQuadro 12. Outras atividades t\u00e9cnicas exercidas atualmente fora do setor p\u00fablico......................................................................   205\nQuadro 14. Representantes entrevistados do setor sa\u00fade nos Comit\u00eas de\nBacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH indicados pela primeira vez.......\t207\nQuadro 15. Tempo de representa\u00e7\u00e3o pelo setor sa\u00fade estadual junto aos\nComit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH do Estado de S\u00e3o Paulo..\t208\nQuadro 16. Tempo de servi\u00e7o p\u00fablico e tempo de representa\u00e7\u00e3o dos entrevistados Titular e Suplente do setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas~CBH do Estado de S\u00e3o Paulo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s datas de implanta\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas.............................. 210\nQuadro 17. Distribui\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR por Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica-CBH.................................... 214\nQuadro 18. Percep\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de abrang\u00eancia dos Comit\u00eas de Bacias\nHidrogr\u00e1ficas-CBH em rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade-DIR do entrevistado................. 216\nP\u00c1G.\nMapa 1. Estado de S\u00e3o Paulo-645 munic\u00edpios................................... 183\nMapa 2. Estado de S\u00e3o Paulo e 24 Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade................. 184\nMapa 3. Estado de S\u00e3o Paulo - 22 Unidades de Gerenciamento de Recursos\nH\u00eddricos-UGRHI................................................     185\nMapa 4. Estado de S\u00e3o Paulo - 21 Comit\u00eas De Bacias Hidrogr\u00e1\u00edicas-CBH.......\t186\nMapa 5. Estado de S\u00e3o Paulo - 21 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas CBH e 24\nDire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR................................... 187\nMapa 6. Estado de S\u00e3o Paulo - munic\u00edpios lim\u00edtrofes entre Comit\u00eas de Bacias\nHidrogr\u00e1ficas................................................... 188\nMapa 7. Estado de S\u00e3o Paulo - munic\u00edpios lim\u00edtrofes entre Comit\u00eas de Bacias\nHidrogr\u00e1ficas e Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade....................... 189\nRESUMO\nOs Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o organismos que atendem \u00e0 Pol\u00edtica Nacional e Estadual de Recursos H\u00eddricos e congregam representantes da sociedade civil e de \u00f3rg\u00e3os governamentais. Nos \u00faltimos dez anos o setor p\u00fablico estadual da sa\u00fade no Estado de S\u00e3o Paulo tem participado desses f\u00f3runs decisorios com direito a voto.\nEsse estudo procura conhecer o perfil t\u00e9cnico dos representantes atuais do setor e o diagn\u00f3stico da participa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o aos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\nTraz tamb\u00e9m a composi\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica territorial que caracteriza os limites das bacias hidrogr\u00e1ficas e a divis\u00e3o administrativa do setor sa\u00fade estadual refletindo sobre as dificuldades que esses tra\u00e7ados trazem para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos sob o ponto de vista da sa\u00fade p\u00fablica.\nO estudo conclui que h\u00e1 necessidade da Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo determinar estrat\u00e9gia institucional para o exerc\u00edcio desta representa\u00e7\u00e3o regional, com direito a voto, caracterizado pelos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e de investir na capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos profissionais que atuam no campo da sa\u00fade coletiva visando melhorar a resposta t\u00e9cnica do setor sa\u00fade naqueles f\u00f3runs.\nPalavras Chave: sa\u00fade ambiental; bacia hidrogr\u00e1fica; pol\u00edtica ambiental; recursos h\u00eddricos; vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica\nResumo\nxliii\nABSTRACT\nThe River Basin Committees are organizations created to assist the national policy concerning water resources and join representatives of the civil society and public institutions.\nFor the last ten years, the public health system of the State of S\u00e3o Paulo has taken part in the decision forums, with the right to vote.\nThe study tries to show the technical profile of the representatives of the health sector and its participation diagnose related to such committees.\nIt also reveals the territorial topographic composition that characterizes the natural limits of the river basins and the administrative division of the public health sector reflecting difficulties concerning water resources management under the public health point of view.\nThis study concludes that the necessity to determine institutional strategies to better represent the health sector regionally on the River Basin Committees and to invest on the qualification of human resources from the field of Public Health, with the main objective of improving technical response in such committees.\nKey words: environmental health; river basin; environmental policy; water resources; surveillance\nAbstract\n1.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O\n49\nFa\u00e7o parte de uma gera\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos da \u00e1rea p\u00fablica da sa\u00fade que teve a oportunidade de participar do movimento institucional que iniciou a implementa\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade-SUS. Graduada pela Escola de Enfermagem da Universidade de S\u00e3o Paulo, com especializa\u00e7\u00e3o em Enfermagem Obst\u00e9trica, pouco atuei nesse campo de aten\u00e7\u00e3o.\nApenas um ano depois de formada, fui contratada para trabalhar na Associa\u00e7\u00e3o Hospital Escola de Cotia uma Unidade Mista que, al\u00e9m do hospital, atendia atrav\u00e9s do Centro de Sa\u00fade toda a comunidade da \u00e1rea de abrang\u00eancia daquela unidade especializada. Minhas curiosas escapadelas para o Centro de Sa\u00fade, foram aos poucos \u201cdando nas vistas\u201d de meus colegas de trabalho, muitos, hoje, al\u00e7ados para o patamar da amizade antiga.\nEm substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 colega que entrava de f\u00e9rias, pude compreender o vast\u00edssimo e jamais previs\u00edvel dia a dia daqueles que decidem pelo trabalho no campo da sa\u00fade coletiva. Afinada na identidade, fiz o Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica e tomei-me sanitarista.\nAntes da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no Governo Montoro, \u00e9poca \u00e1urea da Secretaria de Estado da Sa\u00fade, parte dos t\u00e9cnicos que atuaram em Cotia foram convidados para trabalhar no Programa Metropolitano de Sa\u00fade-PMS, um embri\u00e3o paulista da descentraliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade. Dois anos depois, foi convidada para trabalhar no Centro de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria-CVS, da Secretaria de Estado da Sa\u00fade, e l\u00e1 exerci o papel de Assistente T\u00e9cnico de Dire\u00e7\u00e3o, por cinco anos, deixando aquela inst\u00e2ncia para atuar junto a munic\u00edpios no processo de municipaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade. De volta ao Centro de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, agora com a responsabilidade de ajudar a implantar a \u00e1rea de Desenvolvimento Institucional e Pesquisa, por raz\u00f5es institucionais, esta \u00e1rea n\u00e3o vingou, nem \u00e0quele tempo nem depois, e foi ent\u00e3o alocada, por decis\u00e3o da Diretoria, na Divis\u00e3o T\u00e9cnica de A\u00e7\u00f5es sobre o Meio Ambiente-SAMA, uma das Divis\u00f5es T\u00e9cnicas do cvs.\nHabituada com o papel de Assistente T\u00e9cnico, naquela inst\u00e2ncia meu papel seria outro, de t\u00e9cnico especializado, como os demais que compunham o quadro de recursos humanos. Devido \u00e0 minha experi\u00eancia profissional, foi indicada, pela Dire\u00e7\u00e3o do\nApresenta\u00e7\u00e3o\n51\nCVS, como suplente (atuante) da Secretaria de Estado da Sa\u00fade, junto ao Conselho Estadual de Meio Ambiente-CONSEMA, com direito a voto. Triste concluir que minha experi\u00eancia profissional muito pouco valia para compreender o campo t\u00e3o complexo do meio ambiente e suas inter-rela\u00e7oes, ainda mais com a incumb\u00eancia institucional de representa\u00e7\u00e3o.\nSomado ao stress que a ignor\u00e2ncia respons\u00e1vel provoca, busquei atuar tecnicamente numa \u00e1rea at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o desenvolvida por nenhum outro t\u00e9cnico da SAMA, e que me possibilitaria uma linha de trabalho. Desta forma comecei, junto \u00e0 equipe t\u00e9cnica, a delinear uma proposta de organiza\u00e7\u00e3o, relacionada ao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. Est\u00e1vamos nos primeiros meses de 1997.\nDecidida a aprimorar meus conhecimentos no campo da sa\u00fade e ambiente, j\u00e1 no final de 1996 havia me submetido a um processo seletivo para participar do II Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Ambiental, multidisciplinar, ministrado pela Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica da Universidade Estadual de Campinas-UNICAMP, em parceria com a Companhia de Tecnologia de Saneamento AmbientahCETESB. Para minha alegria, fui contemplada desde o processo seletivo com uma bolsa de estudos integral, o que permitiu que eu frequentasse o curso.\nO tema Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica-CBH e todas as a\u00e7\u00f5es que envolvem uma organiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o e a elabora\u00e7\u00e3o de proposta institucional que identificasse e congregasse seus representantes, foi o tema no qual resolvi me aprofundar, como t\u00e9cnica do setor estadual da sa\u00fade, e a monografia para o Curso de Gest\u00e3o Ambiental que elaborei nesse primeiro momento tratava ent\u00e3o de uma iniciativa que visava conhecer o \u201cPerfil T\u00e9cnico dos Representantes do Setor Sa\u00fade Estadual junto aos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo - uma proposta instrumental.\u201d\nPor postura gerencial, esta \u00e1rea n\u00e3o pode ser desenvolvida, como era inten\u00e7\u00e3o e necess\u00e1rio, uma vez que o setor sa\u00fade estadual j\u00e1 contava, desde 1993, com t\u00e9cnicos indicados como representantes do setor sa\u00fade estadual, com direito a voto, nos CBH\u2019s do Estado, atuando sem acompanhamento e respaldo pol\u00edtico institucional.\nTema reconhecidamente essencial para a Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade, se materializa neste trabalho, cinco anos ap\u00f3s sua idealiza\u00e7\u00e3o.\nParalelamente, como resultado de toda a movimenta\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria para as quest\u00f5es do meio ambiente, no Brasil, orientados pelas diretrizes da Agenda 21 e da Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, atrav\u00e9s da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade-FUNASA, instituiu o Projeto VIGISUS, que \u00e9 abordado num dos cap\u00edtulos deste trabalho e para o qual tenho a oportunidade de trabalhar desde a sua implanta\u00e7\u00e3o, em 1998. Marco para a sistematiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es no campo da Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade, vem propiciando aos Estados e Munic\u00edpios considerar institucionalmente a organiza\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade para esta rela\u00e7\u00e3o complexa, que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambiente, tamb\u00e9m pensando a qualidade da \u00e1gua para consumo humano, altamente dependente da qualidade dos recursos h\u00eddricos dispostos nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas brasileiras.\nEspa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o amplo, com in\u00fameras interfaces e interesses, n\u00e3o pode ser visto como espa\u00e7o de reserva de saber de t\u00e9cnicos e/ou institui\u00e7\u00f5es pois, como j\u00e1 dito, o bin\u00f4mio sa\u00fade/ambiente, sob o ponto de vista da sa\u00fade, pertence ao campo da sa\u00fade coletiva e comp\u00f5e a\u00e7\u00f5es de Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade, o que exige, para a sua execu\u00e7\u00e3o, alta capacidade de ger\u00eancia com qualidades pessoais, pol\u00edticas e t\u00e9cnicas integradoras, humanizadas, com desprezo ao corporativismo e absolutamente democr\u00e1ticas pois, indiscutivelmente, os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas representam um avan\u00e7o na conquista da gest\u00e3o compartilhada.\nDesta forma, a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e a Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade convergem para a aproxima\u00e7\u00e3o dos diferentes setores da sociedade. A primeira, com o objetivo de preservar e recuperar \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas e a segunda, de preservar e recuperar a sa\u00fade do indiv\u00edduo e das comunidades.\nA incorpora\u00e7\u00e3o do Setor Sa\u00fade Estadual na composi\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH/s atende \u00e0s diretrizes da Lei n\u00b0 7.663, de 30 de dezembro de 1991, que orienta a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo e o Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-SIGRH A implanta\u00e7\u00e3o de 21 CBHN ocorreu de forma progressiva e at\u00e9 recentemente, em setembro de 2001, cobrindo dessa maneira as 22 Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos - UGRHI do Estado.\nOs Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas v\u00eam atender \u00e0 proposta de descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico/administrativa cujas diretrizes est\u00e3o na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa de 1988, marco legal tamb\u00e9m para as pol\u00edticas de Ambiente, Saneamento e Sa\u00fade.\nO tema Agua, no panorama mundial, tem exigido dos t\u00e9cnicos do setor sa\u00fade maior compreens\u00e3o sobre a administra\u00e7\u00e3o desse recurso natural e a an\u00e1lise reflexiva, sobre a participa\u00e7\u00e3o dos representantes do setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, deve considerar t\u00e9cnicas de capacita\u00e7\u00e3o, pesquisa, planejamento e organiza\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade direcionados para o tema.\nPara esta representa\u00e7\u00e3o formal junto aos CBH\u2019s espera-se, por parte dos dirigentes regionais de sa\u00fade, processo interno direcionado para a escolha de t\u00e9cnicos que sabidamente passam pelo enfrentamento de situa\u00e7\u00f5es de conflito de interesses que exigem elabora\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, opini\u00e3o e voto em fun\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o de projetos de interesse econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social e ambiental, voltados para a preserva\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o de mananciais, na concep\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico.\nCabe tamb\u00e9m ao setor sa\u00fade refletir sobre o modo como a comunidade usu\u00e1ria se organiza em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dispon\u00edvel ou n\u00e3o e das for\u00e7as que se alinham pretensamente com o prop\u00f3sito de melhor e mais frequentemente obt\u00ea-la ou consumi-la, o que nem sempre ocorre com racionalidade e respeito ao tempo e \u00e0 qualidade do Ciclo Hidrol\u00f3gico.\nO espa\u00e7o institucionalizado dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas estendido ao Brasil pela Lei Federal n\u00b0 9.433, de 08 de janeiro de 1997, por tratar-se de novo campo de atua\u00e7\u00e3o para o setor sa\u00fade, com direito a voto, direciona este trabalho para avaliar a participa\u00e7\u00e3o, a\u00ed compreendidas a atua\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e pol\u00edtica do setor sa\u00fade estadual, de responsabilidade regional, no Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos, miss\u00e3o maior dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas j\u00e1 instalados no pa\u00eds.\nO fato de ter atuado por dois anos consecutivos nas reuni\u00f5es deliberativas do Conselho Estadual do Meio Ambiente-CONSEMA como representante da Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo, ao mesmo tempo em que me inseria na Divis\u00e3o T\u00e9cnica de A\u00e7\u00f5es sobre o Meio Ambiente do Centro de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, despertaram-me para a rela\u00e7\u00e3o\nApresenta\u00e7\u00e3o\n54\nsa\u00fade/ambiente e para o reconhecimento da import\u00e2ncia da intersetorialidade, da interdisciplinaridade. e da amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos da Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo, que atuam no campo da sa\u00fade coletiva, no contexto dos CBH\u2019s, a fim de melhor compreender, detectar e/ou intervir \u00a1ocalmente e regionalmente atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas de consenso.\nNos \u00faltimos tr\u00eas anos integro a equipe de profissionais da Divis\u00e3o de Doen\u00e7as Ocasionadas pelo Meio Ambiente-DOMA, do Centro de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica da Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo, e pude constatar a restrita informa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea sobre as Pol\u00edticas Nacional e Estadual de Recursos H\u00eddricos. Existe, inclusive, um descompasso entre a mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade, uma vez que participa dos f\u00f3runs dos CBH\u2019s, e o envolvimento dos servi\u00e7os de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica central e regional nesse novo campo de trabalho. Considerando que os dados epidemiol\u00f3gicos trabalhados pelo setor sa\u00fade muito podem influenciar a formula\u00e7\u00e3o e elei\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que melhor atendam \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o, a atua\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade no campo do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos vem se acentuando, inclusive por demanda de outros setores.\nNo seu desenho e prop\u00f3sitos foram considerados, entre outros, os pressupostos da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, que adota a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade f\u00edsico territorial de planejamento e gerenciamento, e arepresenta\u00e7\u00e3o formal do setor sa\u00fade estadual, numa rela\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o tripartite e paritaria, no \u00e2mbito dos CBH\u2019s do Estado. Tamb\u00e9m procurou conhecer a participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade a partir da indica\u00e7\u00e3o de suas representa\u00e7\u00f5es formais extra\u00eddas do quadro de recursos humanos da Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo, tendo em vista a necessidade de assegurar que as a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de recursos h\u00eddricos se processem respeitando crit\u00e9rios de sa\u00fade e ambiente condizentes com os princ\u00edpios do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, conforme descrito nos Cap\u00edtulos 6 e 18 da Agenda 21, e da organiza\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade em respeito aos princ\u00edpios de descentraliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e da participa\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade, conforme diretrizes do Plano Nacional de Sa\u00fade e Ambiente no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, divulgado em 1995.\nApresenta\u00e7\u00e3o\n55\nAssim, o presente estudo busca abrir espa\u00e7os para esta discuss\u00e3o: Qual o perfil t\u00e9cnico que comp\u00f5e o setor sa\u00fade? Como ser\u00e1 que o conjunto destas representa\u00e7\u00f5es vem respondendo a mais esta atribui\u00e7\u00e3o institucional? Trata-se de atribui\u00e7\u00e3o assimilada pelo Estado? Desde o inicio das implanta\u00e7\u00f5es dos CBffs no Estado de S\u00e3o Pardo, em novembro de 1993, n\u00e3o houve, institucbnalmente, um comunicado formal sobre esta atividade para as demais estruturas da Secretaria de Estado da Sa\u00fade.\nApresenta tamb\u00e9m os limites geogr\u00e1ficos observados na conforma\u00e7\u00e3o natural das bacias hidrogr\u00e1ficas e na divis\u00e3o administrativa do setor sa\u00fade no Estado, e seus reflexos no planejamento da participa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade estadual nos f\u00f3runs decisorios dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo.\nComo t\u00e9cnica da Secretaria de Estado da Sa\u00fade, com atua\u00e7\u00e3o no campo da sa\u00fade coletiva e desempenhando a\u00e7\u00f5es direcionadas para a vigil\u00e2ncia \u00e0 sa\u00fade e para a rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambiente, para propor novas formas de trabalho que incorporem os f\u00f3runs dos CBH\u2019s, como unidades regionais de planejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em favor da melhor qualidade de vida, \u00e9 preciso conhecer de que forma a inst\u00e2ncia estadual do setor sa\u00fade se faz representar.\nApresenta\u00e7\u00e3o\n56\n2.\tA QUEST\u00c3O H\u00cdDRICA NO\nCONTEXTO DO MEIO AMBIENTE\n57\n\"H\u00e1 duas propostas sendo germinadas no \u00e2mbito do ambientalismo. Uma delas, aquela de mais f\u00e1cil decodijica\u00e7\u00e3o, pretende a expans\u00e3o do significado do direito, at\u00e9 hoje quase sempre restrito \u00e0 id\u00e9ia de car\u00eancias materiais, para incorporar a qualidade ambiental ao universo da cidadania, em nome de uma boa sociedade, cujo pilar seria o progressivo bem-estar social. A outra proposta, bem mais ousada porque n\u00e3o depende apenas de recursos financeiros e vontade pol\u00edtica, pretende uma tal extens\u00e3o na esfera dos direitos que pressup\u00f5e uma mudan\u00e7a em seu conte\u00fado, nos seus fundamentos. Da pretens\u00e3o de expans\u00e3o da cidadania a todos os homens, cujo princ\u00edpio normativo \u00e9 moral e baseia-se em sua humanidade exclusiva caminha-se para uma expans\u00e3o no sentido de abarcar todo o mundo da vida. A esfera da cidadania coincidiria com um campo de relacionamentos alargado entre todos os seres vivos. Sua universalidade incidiria sobre a biosfera. \u201d (FERREIRA,1996)\nBARBIERE (1997), ao considerar a percep\u00e7\u00e3o d)s problemas ambientais, relacionados ao crescimento e ao desenvolvimento, reflete sobre um processo que teve diferentes patamares de inser\u00e7\u00e3o que v\u00e3o desde o plano individual, passando por governos e institui\u00e7\u00f5es internacionais, at\u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o da sociedade civil em tomo da quest\u00e3o. Assim, a ignor\u00e2ncia, a neglig\u00eancia, dolo e a indiferen\u00e7a, marcam a primeira etapa do desenvolvimento da percep\u00e7\u00e3o sobre as quest\u00f5es ambientais. Numa segunda etapa, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 percebida como um problema generalizado, por\u00e9m restrito aos limites territoriais dos estados nacionais. No terceiro momento, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental extrapola os limites territoriais e se converte num problema planet\u00e1rio.\nLE PRESTE (2000), aponta diferentes contextos que compuseram a evolu\u00e7\u00e3o da ecopol\u00edtica. As quest\u00f5es da ecopol\u00edtica est\u00e3o diretamente relacionadas ao aumento da percep\u00e7\u00e3o dos problemas de ordem ambiental e suas repercuss\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o das sociedades. Se no per\u00edodo que antecedeu a 2a Guerra Mundial, recorrendo \u00e0 analogia, um problema ambiental se assemelhasse a um ponto, passadas quase seis d\u00e9cadas, esse ponto, agora um fractal, amplia a percep\u00e7\u00e3o sobre as raz\u00f5es, sobre a profundidade do problema, sobre as possibilidades de interven\u00e7\u00e3o, e da necess\u00e1ria conflu\u00eancia de diferentes atores de distintos saberes direcionados para a elimina\u00e7\u00e3o ou diminui\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis causas e/ou consequ\u00eancias.\nQuest\u00e3o H\u00eddrica no Contexto do Meio Ambiente\nO autor recorre a tr\u00eas fases distintas para a composi\u00e7\u00e3o desses contextos. A primeira, corresponderia ao final do s\u00e9culo XIX, at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e o Desenvolvimento-UNESCO, de 1968, sobre os fundamentos cient\u00edficos da utiliza\u00e7\u00e3o racional e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos da biosfera. A necessidade de incluir os aspectos pol\u00edticos, sociol\u00f3gicos e econ\u00f3micos das quest\u00f5es ambientais, al\u00e9m da fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, levou \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de Estocolmo em 05 de junho de 1972. A segunda fase, se alia aos epis\u00f3dios de conseq\u00fc\u00eancias ambientais, e \u00e0s dificuldades do cen\u00e1rio pol\u00edtico internacional do per\u00edodo de 1968 a 1986. Para a terceira fase, o autor identifica o ressurgimento das discuss\u00f5es no campo ambiental que haviam diminu\u00eddo em raz\u00e3o das dificuldades na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica internacional, ocorridas no segundo per\u00edodo.\nTanto a comunidade cient\u00edfica quanto a opini\u00e3o p\u00fablica exerceram influ\u00eancia sobre a resposta governamental aos danos ambientais. Os indiv\u00edduos tiveram acesso \u00e0 literatura que descrevia de modo nada sutil um quadro que dificilmente poderia passar despercebido. Rachel Carson publicou \u201cPrimavera Silenciosa\u201d(Silent Spring) em 1962, e Jean Dorst o tamb\u00e9m cl\u00e1ssico \u201cAntes que a natureza morra - por uma ecologia pol\u00edtica\u201d (Avant que la nature meure, pour une \u00e9cologie politique) em 1971, e a m\u00eddia exp\u00f4s as consequ\u00eancias de desastres que provocaram perdas biol\u00f3gicas e danos ao ecossistema como os provocados por navios petroleiros ou pelo uso excessivo de produtos detergentes que, inexoravelmente, vinham \u201cmatando\u201d os rios. Foi nesse ambiente pol\u00edtico que a Assembl\u00e9ia Geral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas-ONU decidiu promover aquela que seria a primeira Confer\u00eancia Mundial sobre o Meio Ambiente Humano, ocorrida em Estocolmo, em 1972.\nA Confer\u00eancia de Estocolmo, segundo LE PRESTE (2000), foi motivada por quatro raz\u00f5es principais:\na)\tO crescente envolvimento da comunidade cient\u00edfica nas quest\u00f5es ambientais e a ado\u00e7\u00e3o de programas que demonstravam a amplitude desses problemas como o Programa Biol\u00f3gico Intemacional-PBI, o Dec\u00eanio da \u00c1gua, e o Programa de Pesquisa da Atmosfera Mundial. Esses programas, exemplificando, definitivamente expuseram as dificuldades de acesso das\npopula\u00e7\u00f5es a \u00e1gua de boa qualidade e em quantidade suficiente, bem como aos problemas decorrentes das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas;\nb)\tO papel da m\u00eddia na divulga\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais e o envolvimento das comunidades cient\u00edficas com o movimento ecologista. Danos \u00e0s paisagens e \u00e0s formas de vida e a cria\u00e7\u00e3o, em 1969, da Associa\u00e7\u00e3o Francesa dos Jornalistas e Escritores Especializados em Natureza e Ecologia foram motivando os governos a endossar a problem\u00e1tica ambiental na busca de apoio popular;\nc)\tO r\u00e1pido e descontrolado crescimento econ\u00f4mico que alterou consubstancialmente o modo de vida das pessoas e influenciou o \u00eaxodo rural;\nd)\tA identifica\u00e7\u00e3o de problemas que necessitariam de acordos internacionais para sua mitiga\u00e7\u00e3o: chuva \u00e1cida, polui\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, contamina\u00e7\u00e3o da cadeia alimentar por metais pesados, entre outros.\nA primeira Confer\u00eancia Mundial sobre o Meio Ambiente Humano aprovou a Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo sobre o Meio Ambiente e a Vida. Como afirma o autor, \u201cEstocolmo engendrou uma tr\u00edplice din\u00e2mica: nacional, diplom\u00e1tica e jur\u00eddica.\" Como consequ\u00eancia desta articula\u00e7\u00e3o, tr\u00eas confer\u00eancias mundiais se seguiram \u00e0 de Estocolmo: uma direcionada aos estabelecimentos humanos, em 1976, outra \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, em 1977, e a terceira \u00e0 \u00e1gua, tamb\u00e9m em 1977.\nA divulga\u00e7\u00e3o e a institucionaliza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente tem o Relat\u00f3rio Brundtland como produto essencial. Preparado pela Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente e o DesenvolvimentoA\u00d5MMAD, em 1987, o \"Nosso Futuro Comum\u201d retoma e define o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel:\n\u201cA humanidade \u00e9 capaz de tomar o desenvolvimento sustent\u00e1vel - de garantir que ele atenda as necessidades do presente sem comprometer a capacidade de as gera\u00e7\u00f5es futuras atenderem tamb\u00e9m \u00e0s suas. O conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel tem, \u00e9 claro, limites - n\u00e3o limites absolutos, mas limita\u00e7\u00f5es impostas pelo est\u00e1gio atual da\ntecnologia e da organiza\u00e7\u00e3o social, no tocante aos recursos ambientais, e pela capacidade da biosfera de absorver os efeitos da atividade humana Mas tanto a tecnologia quanto a organiza\u00e7\u00e3o social podem ser geridas e aprimoradas a fim de proporcionar uma nova era de crescimento econ\u00f4mico. [.....] Afinal, o desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 um estado permanente de harmonia, mas um processo de mudan\u00e7a no qual a explora\u00e7\u00e3o dos recursos, a orienta\u00e7\u00e3o dos investimentos, os rumos do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e a mudan\u00e7a institucional est\u00e3o de acordo com as necessidades atuais e futuras. Sabemos que este n\u00e3o \u00e9 um processo f\u00e1cil, sem trope\u00e7os. Escolhas dif\u00edceis ter\u00e3o de ser feitas. Assim, em \u00faltima an\u00e1lise, o desenvolvimento sustent\u00e1vel depende do empenho pol\u00edtico.\u201d (CMMAD, 1991)\nBARBIERI (1997), ao comentar sobre a constru\u00e7\u00e3o dos objetivos considerados para a realiza\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Brundtland, aponta a opini\u00e3o da presid\u00eancia da comiss\u00e3o sobre as press\u00f5es iniciais para que os temas abordassem somente as quest\u00f5es ambientais o que, segundo avaliara a Comiss\u00e3o, teria sido um erro grave - da postura inicial, \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, houve uma evolu\u00e7\u00e3o para o entendimento da rela\u00e7\u00e3o entre o homem, ser pol\u00edtico e social, e a natureza.\nVinte anos depois, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento-CNUMAD, tamb\u00e9m conhecida como \u201cC\u00fapula da Terra,\u201d mobilizou praticamente todo o planeta. Reuniu 178 pa\u00edses, 8.000 delegados, dezenas de Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais Govemamentais-OIG\u2019s, 3.000 representantes de Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Govemamentais-ONG's e 9.000 jornalistas. Na plen\u00e1ria final, o registro da presen\u00e7a de 103 Chefes de Estado e de Governo, considerada a maior concentra\u00e7\u00e3o de Chefes de Estado ocorrida na hist\u00f3ria at\u00e9 aquela data. Reunida no Rio de Janeiro, Brasil, no per\u00edodo de 03 a 14 de julho de 1992, a CNUMAD ou ECO/92 teve no esp\u00edrito do Relat\u00f3rio Brundtland, a inspira\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o de seus objetivos.\nA Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento \u00e9 um documento de consenso estruturado em 27 artigos que visa guiar a postura dos Governos, suas intera\u00e7\u00f5es, e a mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade. A Agenda 21 representa o cerne da ECO/92. Este documento, estruturado em 40 Cap\u00edtulos, n\u00e3o corresponde a um instrumento jur\u00eddico,\nmas direciona para quest\u00f5es ambientais que exigem defini\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, na dire\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nA import\u00e2ncia da Agenda 21 para o percurso da humanidade se explica:\n\"um documento hist\u00f3rico que representa um acordo internacional quanto as a\u00e7\u00f5es que objetivam melhorar a qualidade de vida de todas as pessoas do planeta Terra, A CNUMAD reafirmou a Declara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de Estocolmo (1972) buscando estabelecer uma nova parceria global e igualit\u00e1ria entre os Estados, respeitando os interesses coletivos que protegem a integridade do ambiente e do desenvolvimento reconhecendo a natureza como sistema integral e interdependente da Terra \u201d (SATO. 1999)\nO primeiro documento oficial brasileiro orientado pelas diretrizes da Agenda 21, considerando os princ\u00edpios do Sistema \u00danico de Sa\u00fade-SUS, trata da rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambiente e foi publicado em julho de 1995 - Plano Nacional de Sa\u00fade e Ambiente no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: diretrizes para implanta\u00e7\u00e3o. O Plano representa a contribui\u00e7\u00e3o brasileira para a Confer\u00eancia Pan-Americana sobre Sa\u00fade e Ambiente no Desenvolvimento Humano Sustent\u00e1vel-COPASAD, realizada em Washington.DC em outubro de 1995. Por ocasi\u00e3o desta confer\u00eancia os ministros respons\u00e1veis pelas \u00e1reas de sa\u00fade, ambiente e desenvolvimento dos pa\u00edses da regi\u00e3o das Am\u00e9ricas divulgaram a Carta Pan-Americana sobre Sa\u00fade e Ambiente no Desenvolvimento Humano Sustent\u00e1vel. Um dos itens da Carta, que trata das responsabilidades, pontua que: \u201cAs organiza\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e ambiente s\u00e3o respons\u00e1veis pela identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos riscos ambientais para a sa\u00fade, pela vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica e por assessorar os formuladores de decis\u00f5es pol\u00edticas nas organiza\u00e7\u00f5es governamentais e privadas, \u201d (OPAS, 1995).\nVIEIRA (1998), ao tratar da evolu\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas Ambientais procura demonstrar a abrang\u00eancia e o peso conferido aos temas relacionados ao meio ambiente ao longo do tempo e que v\u00e3o do per\u00edodo que antecede a Confer\u00eancia de Estocolmo at\u00e9 a CNUMAD de 1992, conforme apontado no quadro 1.\nQuadro 1. Evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental\nAT\u00c9 1972\tESTOCOLMO/1972\tCNUMAD/1992\nSaneamento\tPolui\u00e7\u00e3o da \u00c1gua\tProte\u00e7\u00e3o dos Oceanos e \u00c1guas Doces\nInc\u00f4modos\tPolui\u00e7\u00e3o do Ar\tMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas\nRes\u00edduos Dom\u00e9sticos\tRes\u00edduos Industriais\tRes\u00edduos T\u00f3xicos e Nucleares\nEsp\u00e9cies em Extin\u00e7\u00e3o\tAmostras dos Ecossistemas\tBiodiversidade e Florestas\nCrescimento\tEcodesenvol vimento\tDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\nExplora\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais\tExtin\u00e7\u00e3o dos Recursos\tRedu\u00e7\u00e3o de Consumo e Estilos de Vida\nMovimentos da Sociedade: Conservacionismo e Nacionalismo\tConservacionismo e Ecologlsmo\tInternacional Ecol\u00f3gica (Tratados, ONG\u2019s, Redes)\nEduca\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\tCidadania Planet\u00e1ria\nBase Legal: C\u00f3digo das \u00c1guas, Ca\u00e7a, Pesca, Florestal, Minera\u00e7\u00e3o\tLei da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente\tConstitui\u00e7\u00f5es e Conven\u00e7\u00f5es\nFonte: Cidadania e Pol\u00edtica Ambiental. VIEIRA/BREDARIOL. 1998.\nAo longo do per\u00edodo em que conceitos e proposi\u00e7\u00f5es para que o entendimento da sociedade e sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza resultassem na constru\u00e7\u00e3o de modelos direcionados para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, a quest\u00e3o sa\u00fade tamb\u00e9m fez parte da pauta de interesse no campo das defini\u00e7\u00f5es internacionais.\nA Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade \u00e9 uma proposta que considera a sa\u00fade como produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social MS (2001) que, para ser exequ\u00edvel, necessita da participa\u00e7\u00e3o efetiva de demais setores que comp\u00f5em a realidade local, no sentido da responsabilidade compartilhada.\nDa Confer\u00eancia Internacional sobre Cuidados Prim\u00e1rios de Sa\u00fade realizada em Alma-Ata, em 1978, \u00e0 Quinta Confer\u00eancia Internacional sobre Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, realizada na Cidade do M\u00e9xico, em 2000, os determinantes sociais, econ\u00f4micos e ambientais que influenciam a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o v\u00eam sendo ressaltados. Nesse sentido, o quadro 2. apresenta os componentes de cada um dos conceitos direcionados para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \u00e0 \u00e9poca da elabora\u00e7\u00e3o, onde a abordagem intersetorial e a participa\u00e7\u00e3o da sociedade destacam-se.\nQuadro 2. Inter-rela\u00e7\u00e3o entre os conceitos de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria, Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e\nCidades Saud\u00e1veis\nALMA-ATA\n1973 - 1978\nPROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE\tCIDADE SAUD\u00c1VEL\n1974 - 1984\t1984\n\u2022\tOutros Setores\n\u2022\tPromo\u00e7\u00e3o /qualidade\n\u2022\tParticipa\u00e7\u00e3o / planos\n\u2022\tAten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de sa\u00fade\n-\tEduca\u00e7\u00e3o\n-\tAlimenta\u00e7\u00e3o\n-\tSaneamento\n-\tMaterno infantil\n-\tImuniza\u00e7\u00f5es\n-\tPreven\u00e7\u00e3o de Endemias\n-\tDoen\u00e7as / traumatismo\n-\tMedicamentos\n\u2022\tTecnologia adequada\n-\tA\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria\n-\tAutodetermina\u00e7\u00e3o\n-\tAuto-responsabilidade\n\u2022\tCapacidade da comunidade para melhorar a qualidade de vida\n\u2022\tParticipa\u00e7\u00e3o decis\u00f3ria\n\u2022\tPol\u00edticas saud\u00e1veis\n\u2022\tAbordagem setorial\n\u2022\tAmbientes favor\u00e1veis\n\u2022\tHabilidades pessoais\n\u2022\tComunidade participa dos planos para melhorar o ambiente e a qualidade de vida\n\u2022\tAmplia a participa\u00e7\u00e3o\n\u2022\tEmpoderamento\n\u2022\tCompromisso p\u00fablico local\n\u2022\tPol\u00edticas saud\u00e1veis\n\u2022\t\u00canfase em equidade\n\u2022 Aten\u00e7\u00e3o determinante\n\u2022 Reconvers\u00e3o do sistema de sa\u00fade\n-\t\u00eanfase na equidade\n-\taten\u00e7\u00e3o determinante\n-\textens\u00e3o da promo\u00e7\u00e3o\n-\tpreven\u00e7\u00e3o, tratamento e reabilita\u00e7\u00e3o\n\u2022 Macrofim\u00e7\u00e3o social\n-\ttrabalho e renda\n-\tinfra-estrutura\n-\tdesenvolvimento social\n-\tsa\u00fade e nutri\u00e7\u00e3o\n\u201cEMPODERAMENTO\u201d\nSUSTENTABILIDADE SOCIAL\nFonte: Projeto Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Bras\u00edlia, MS/PNUD, 2001.\nObservando as propostas direcionadas para a transforma\u00e7\u00e3o do n\u00edvel local em n\u00facleos saud\u00e1veis, medidas de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de mananciais degradados s\u00e3o tamb\u00e9m considerados e v\u00eam sendo implementadas por muitos pa\u00edses.\nREBOU\u00c7AS (1999), ao discorrer sobre a presen\u00e7a da \u00e1gua no planeta refere ser a \u00e1gua um elemento natural que pode ser encontrada nos tr\u00eas estados f\u00edsicos fundamentais. No entanto, este elemento natura, um bem p\u00fablico (grifo nosso), ao agregar o termo recurso h\u00eddrico passa a adquirir uma conota\u00e7\u00e3o de bem econ\u00f4mico. A qualidade da \u00e1gua varia enormemente conforme o ambiente de origem, os caminhos que percorre, como percola, ou como s\u00e3o armazenadas. O autor, lembrando a Teoria de Gaia de James Lovelock, apresenta o conceito que defende \u201co estreito entrosamento entre as partes vivas do planeta -plantas, microorganismos e animais -e as partes n\u00e3o vivas - rochas, oceanos e a atmosfera, O ciclo todo \u00e9 caracterizado por um fluxo permanente de energia e de mat\u00e9ria, ligando o ciclo das \u00e1guas, das rochas e da vida. \u201d\nA \u00e1gua da Terra encontra-se em permanente movimento, constituindo o Ciclo Hidrol\u00f3gico, \u201cciclo natural dirigido pelo sol de evcpotranspira\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o e escoamento. O ciclo hidrol\u00f3gico controla o movimento da \u00e1gua entre a atmosfera, os oceanos e os ambientes aqu\u00e1ticos e terrestres. \u201d (ART,1998). No entanto, as caracter\u00edsticas naturais da \u00e1gua e do ciclo hidrol\u00f3gico sofrem influ\u00eancias severas dos fatores antr\u00f3picos que agem diretamente na sua qualidade e quantidade.\nO controle dos rios sempre esteve associado com a forma de domina\u00e7\u00e3o dos povos e os primeiros embates remontam a 4 mil a.C., na regi\u00e3o da Mesopot\u00e2mia. Nos dias atuais, para exemplificar, algumas das disputas ou conflitos relacionados \u00e0 \u00e1gua dependem de acordos entre pa\u00edses como a Jord\u00e2nia, S\u00edria, L\u00edbano, Egito e Ar\u00e1bia Saudita para atendimento \u00e0s comunidades israelenses e palestinas. O volume de \u00e1gua dos reservat\u00f3rios distribu\u00eddos na Terra comportam 1.386 milh\u00f5es de km3 e vem se mantendo neste patamar pelo menos nos \u00faltimos 500 milh\u00f5es de anos. O volume de \u00e1gua doce estocado nos rios e lagos totaliza cerca de 200 mil km3. Dos 1.386 milh\u00f5es de km3, 97,5% correspondem a \u00e1gua salgada e os 2,5% restantes, a \u00e1guas doces. Das \u00e1guas doces, 68,9% est\u00e3o encerradas nas calotas polares e nas geleiras; 29,9% correspondem a \u00e1guas doces subterr\u00e2neas; 0,9% est\u00e3o confinadas noutros reservat\u00f3rios e 0,3% das \u00e1guas doces comp\u00f5em rios e lagos.\nQuando pensamos na capacidade global, n\u00e3o h\u00e1 escassez de \u00e1gua no planeta mas, este potencial, encontra-se distribu\u00eddo no espa\u00e7o de forma irregular. Esta irregularidade na concentra\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos tem gerado negocia\u00e7\u00f5es conflituosas relacionadas ao acesso e \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de cargas poluidoras nos leitos dos rios e solos. O Brasil, com 8.547.403,5 km2 de \u00e1rea e com cerca de 170 milh\u00f5es de habitantes, responde pela oferta de 53% das \u00e1guas doces do continente sul americano e 12% do total mundial. No nosso pa\u00eds o fen\u00f4meno da \u201cm\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o\u201d dos recursos h\u00eddricos tamb\u00e9m ocorre pois nas bacias hidrogr\u00e1ficas do Amazonas, S\u00e3o Francisco e Paran\u00e1 localizam-se 80% da potencial total que cobre 72% do territ\u00f3rio brasileiro. Deste percentual, 57% do territ\u00f3rio encontra-se na Bacia Amaz\u00f4nica. (REBOU\u00c7AS, 1999)\nLEAL (1997), ao referir-se aos recursos h\u00eddricos avalia que a mesma \u00e1gua em seu trajeto nos cursos pode ser utilizada por diversos usu\u00e1rios recebendo durante o percurso influ\u00eancias das atividades ou das caracter\u00edsticas regionais, al\u00e9m de servir como transporte para todas as subst\u00e2ncias que s\u00e3o despejadas nos leitos dos rios. A rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia que ocorre tanto \u00e0 montante quanto \u00e0 jusante se manifesta atrav\u00e9s de fen\u00f4menos f\u00edsicos e da rela\u00e7\u00e3o entre os usu\u00e1rios ... \u201dou seja, qualquer ocorr\u00eancia num trecho da bacia natural ou n\u00e3o (enchentes, desmatamentos, capta\u00e7\u00f5es, despejos, barramentos, etc.), pode interferir nos atributos da \u00e1gua em outros trechos. \u201d\nBRANCO (1999), ao tratar da rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua, meio ambiente e sa\u00fade, afirma que os componentes encontrados nos l\u00edquidos residu\u00e1rios s\u00e3o nocivos \u00e0 sa\u00fade pois a \u00e1gua pode tomar-se um ve\u00edculo de doen\u00e7as tanto pela sua capacidade dispersora quanto pela universaliza\u00e7\u00e3o do uso. Refere-se a grandes epidemias que tiveram origem em sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s de chafarizes e po\u00e7os ou mesmo atrav\u00e9s de grandes sistemas de abastecimento p\u00fablico, o que vem demonstrar a necessidade de manter procedimentos de vigil\u00e2ncia dos servi\u00e7os respons\u00e1veis pelo suprimento de \u00e1guas nos aglomerados urbanos.\nNesta rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e sa\u00fade, segundo documento da Organiza\u00e7\u00e3o Pan-americana de Sa\u00fade OPS (1993), tr\u00eas quest\u00f5es s\u00e3o consideradas cruciais: a primeira, relacionada com as dificuldades dos pa\u00edses pobres em recursos h\u00eddricos e o consequente efeito sobre a sa\u00fade humana; a segunda, que consiste na manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua frente ao aumento da demanda, e a terceira, que corresponde \u00e0 pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o existente entre \u00e1gua e sa\u00fade, em\nespecial aos agravos decorrentes da quantidade insuficiente de \u00e1gua ou \u00e0 sua baixa qualidade, e os sistemas impr\u00f3prios de despejo de \u00e1guas residuais.\nRetomando o enfoque da sustentabilidade que perpassa os cap\u00edtulos da Agenda 21, SACHS (2000). diretor do Centro de Pesquisas sobre o Brasil Contempor\u00e2neo de Paris (CRBC) e Conselheiro Especial da CNUMAD, aborda especificamente a tem\u00e1tica do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos compartimentos ambientais e para a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, o que considera como um desafio planet\u00e1rio e alerta para a necess\u00e1ria mudan\u00e7a de postura entre as regi\u00f5es Norte e Sul do planeta que abrigam grandes diferen\u00e7as econ\u00f4micas, sociais e culturais indiscut\u00edveis. O autor trabalha com o que considera \"Crit\u00e9rios de Sustentabilidade\".\nAo referir-se ao aspecto social da sustentabilidade, advoga a necessidade de se buscar uma condi\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel de homogeneidade social atrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o mais justa de renda, e da possibilidade real de emprego, que permita \u00e0s pessoas alcan\u00e7arem melhor qualidade de vida.\nQuanto ao aspecto cultural da sustentabilidade, alerta para o equil\u00edbrio que deve prevalecer entre a tradi\u00e7\u00e3o e a inova\u00e7\u00e3o, e para a capacidade das sociedades em gerar projetos integrados e end\u00f3genos que atendam \u00e0s caracter\u00edsticas do lugar.\nA face ecol\u00f3gica da sustentabilidade, ainda segundo o autor, deve preservar o potencial da natureza para a produ\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis e para a limita\u00e7\u00e3o no uso dos recursos n\u00e3o renov\u00e1veis e dos esfor\u00e7os que as sociedades devem empreender no sentido de respeitar e real\u00e7ar a capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o dos ecossistemas.\nQuanto ao territ\u00f3rio, o autor prop\u00f5e a supera\u00e7\u00e3o das disparidades inter-regionais, aglomerados urbanos e rurais equilibrados na sua distribui\u00e7\u00e3o, a melhoria do ambiente urbano e a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que limitem o desenvolvimento em \u00e1reas ecologicamente fr\u00e1geis.\nAo tratar dos crit\u00e9rios econ\u00f4micos da sustentabilidade avalia que estes devem privilegiar o desenvolvimento intersetorial equilibrado, propiciar seguran\u00e7a alimentar e investir em tecnologias mais avan\u00e7adas e menos delet\u00e9rias ao ambiente.\nPara a pol\u00edtica nacional de sustentabilidade, enaltece a democracia e o respeito aos direitos humanos e para a pol\u00edtica internacional, espera a garantia da paz e investimento em regras de desenvolvimento bem definidas e justas para a rela\u00e7\u00e3o Norte-SuL com o devido controle sobre o sistema financeiro e dos neg\u00f3cios internacionais. Para a pol\u00edtica internacional de sustentabilidade prop\u00f5e ainda a valoriza\u00e7\u00e3o do \u201cPrinc\u00edpio de Precau\u00e7\u00e3o\u201d , Princ\u00edpio 15 da Declara\u00e7\u00e3o do Rio, para a gest\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais, e a utiliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia como propriedades da heran\u00e7a comum da humanidade. Estes crit\u00e9rios corresponderiam aos eixos condutores no campo pol\u00edtico do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nA Agenda 21 noCap\u00f4ub 18 -Recursos H\u00eddricos -18.1 ao 18.90, define os compromissos sobre os recursos h\u00eddricos assumidos pelo Brasil, durante a CNUMAD/92.\nUm ano antes da ECO/92 o Estado de S\u00e3o Paulo instituiu atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 7.663, de 31 de dezembro de 1991, a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e at\u00e9 agosto de 1997 j\u00e1 havia instalado 20 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas compreendidos nas 22 Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-UGRHI do Estado. Mais recentemente, setembro/2001, houve o desmembramento de um dos CBH\u2019s (Serra da Mantiqueira) o que totaliza 21 CBH\u2019s j\u00e1 referidos.\nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma unidade de pesquisa, planejamento e gerenciamento. Como unidade fisiogr\u00e1fica natural integra todos os compartimentos ambientais al\u00e9m e principalmente as atividades antr\u00f3picas que, indiscutivelmente, precisam ser monitoradas.\nPara a rela\u00e7\u00e3o ambiente e sa\u00fade, o setor sa\u00fade vem acumulando um conhecimento espec\u00edfico que deve ser compartilhado t\u00e9cnica e politicamente em f\u00f3runs de decis\u00e3o com car\u00e1ter deliberativo e como orientador da formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas da \u00e1rea de conforma\u00e7\u00e3o de uma mesma bacia hidrogr\u00e1fica. O pr\u00f3ximo item procura, atrav\u00e9s de estudos epidemiol\u00f3gicos, ressaltar a import\u00e2ncia da \u00e1gua na preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana.\n3.\tDOEN\u00c7AS DE VEICULA\u00c7\u00c3O H\u00cdDRICA\n71\nOs casos aqui relatados n\u00e3o pretendem esgotar o universo dos estudos epidemiol\u00f3gicos das doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. Mostram o n\u00famero expressivo de vari\u00e1veis que devem ser consideradas pelos profissionais do setor sa\u00fade, em especial pelos representantes oficiais do setor junto aos CBH\u2019s.\nCAIRNCROSS (1997). refere-se ao Prof. David Bradley que, no ano de 1972, sob o ponto de vista ambiental, inovou ao direcionar o racioc\u00ednio sobre a ocorr\u00eancia de doen\u00e7as e agravos, tendo organizado em categorias ambientais as infec\u00e7\u00f5es causadas ao Homem por v\u00edrus, bact\u00e9rias, protozo\u00e1rios e helmintos, considerando o comportamento desses organismos no meio ambiente.\nAssim, a classifica\u00e7\u00e3o do Prof. Bradley das infec\u00e7\u00f5es h\u00eddricas p\u00f4de ser compreendida diante das coordenadas Via de Transmiss\u00e3o e Descri\u00e7\u00e3o dessas vias, em quatro grupos:\n1.\tdoen\u00e7as infecciosas h\u00eddricas ligadas \u00e0 qualidade da \u00e1gua transmitidas pela \u00e1gua ingerida;\n2.\tdoen\u00e7as infecciosas h\u00eddricas relacionadas \u00e0 falta e quantidade de \u00e1gua disponibilizada \u00e0s pessoas, transmitidas de pessoa a pessoa por falta de higiene pessoal e/ou dom\u00e9stica;\n3.\tdoen\u00e7as infecciosas baseadas na \u00e1gua e transmitidas por meio de um hospedeiro aqu\u00e1tico;\n4.\tdoen\u00e7as infecciosas relacionadas a vetores ligados \u00e0 \u00e1gua, transmitidas por insetos que nela se multiplicam.\nAinda segundo CAIRNCROSS (1997), foi Richaid Feachem quem quebrou o pensamento corrente \u00e0 sua \u00e9poca sobre os mecanismos de transmiss\u00e3o de doen\u00e7as tidas como de veicula\u00e7\u00e3o unicamente h\u00eddrica: fez uma distin\u00e7\u00e3o entre epidemias e endemias, aquelas podendo ser transmitidas pela \u00e1gua e essas pela feita do elemento \u00e1gua para as atividades de higiene que, seguramente, acometem as popula\u00e7\u00f5es mais pobres e mais carentes de infra-estrutura de saneamento b\u00e1sico.\nTabela 1. Classifica\u00e7\u00e3o ambiental das infec\u00e7\u00f5es relacionadas com a \u00e1gua.\nCATEGORIA\tINFEC\u00c7\u00c3O\n1. Feco-oral (transmiss\u00e3o h\u00eddrica ou relacionada com a higiene)\tDiarr\u00e9ias e disenterias Disenteria amebiana Balantid\u00edase Enterite campylobacteriana C\u00f3lera Diarr\u00e9ia por Escherichia coli Giard\u00edase Diarr\u00e9ia por rotav\u00edrus Salmonelose Disenteria bacilar Febres ent\u00e9ricas Febre tif\u00f3ide Febre paratif\u00f3ide Poliomielite Hepatite A Leptospirose Ascar\u00edd\u00edase Tricur\u00edase\n2. Relacionada com a higiene a) Infec\u00e7\u00f5es da pele e dos olhos\tDoen\u00e7as infecciosas da pele Doen\u00e7as infecciosas dos olhos\nb) Outras\tTifo transmitido por pulgas Febre recorrente transmitida por pulgas\n3. Baseada na \u00e1gua a) Por penetra\u00e7\u00e3o na pele\tEsquistossomose\nb) Por ingest\u00e3o\tDifilobotr\u00edase e outras infec\u00e7\u00f5es por helmintos\n4. Transmiss\u00e3o por inseto vetor a) P\u00edcadura pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1gua\tDoen\u00e7a do sono\nb)Procriam na \u00e1gua\tFilariose Mal\u00e1ria Arboviroses Febre amarela Dengue Leishmaniose*\n* Introduzido por Heller Fonte: HELLER, 1997, citando CAIRNCROSS &amp; FEACHEMJ990\t\nBIBLIOTECA CENTRAL\nSE\u00c7\u00c3O CIRCULANTE\nPatologias associadas \u00e0 ocorr\u00eancia de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por agentes qu\u00edmicos origin\u00e1rios de fontes poluidoras nas sociedades industrializadas, tamb\u00e9m interferem na qualidade de vida, comprometem a cadeia alimentar e igualmente s\u00e3o pass\u00edveis de projetos de interven\u00e7\u00e3o que requerem, do setor sa\u00fade, uma leitura integrada das diferentes situa\u00e7\u00f5es que comprometem a qualidade da \u00e1gua dispon\u00edvel para as popula\u00e7\u00f5es. O racioc\u00ednio n\u00e3o se prende somente \u00e0 hist\u00f3ria natural das doen\u00e7as causadas por agentes biol\u00f3gicos mas ampliase para o modo de produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 jun\u00e7\u00e3o de interesses e seus diferentes n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o para a incorpora\u00e7\u00e3o de medidas de controle e preven\u00e7\u00e3o relacionada a poluentes ambientais. A figura 1. aponta as diferentes fontes de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica:\nDoen\u00e7as de Veicula\u00e7\u00e3o H\u00eddrica\nFonte: MOTA, in ROUQUAYROL, 1994\nFigura 1. Veicula\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as atrav\u00e9s da \u00e1gua\nOs estudos epidemiol\u00f3gicos apresentados exemplificam a rela\u00e7\u00e3o homem/doen\u00e7a onde o elemento \u00e1gua est\u00e1 envolvido.\nSistemas municipais de tratamento de \u00e1gua que melhoraram sensivelmente a oferta desse produto nas cidades, a um mesmo tempo serviram e servem como condutores de organismos patog\u00eanicos, e mesmo facilitadores de quadros epid\u00eamicos. A tecnologia por si s\u00f3 n\u00e3o garante a qualidade e o tratamento da \u00e1gua. Como um processo, comp\u00f5e-se de fases distintas, envolve contingente humano para o operacional e requer medidas de controle que possam garantir a imprescind\u00edvel qualidade do produto diante da poss\u00edvel falha nos procedimentos ou mesmo para avaliar a resist\u00eancia dos microrganismos a estas medidas. BREIMAN (1996). aponta que em \u00e1reas urbanas a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua contaminada tem causado efeitos adversos a um n\u00famero consider\u00e1vel de popula\u00e7\u00f5es. Cita, como exemplo, a magnitude do impacto ocorrido na cidade de Milwaukee, em Wisconsin, EUA, em 1993, quando estima-se que 400.000 residentes experimentaram sintomas gastrointestinais, inclu\u00edda a diarr\u00e9ia cr\u00f4nica, atribu\u00edda a oocistos de Cryptosporidium. Mais de 4.000 pessoas necessitaram ser hospitalizadas. Antes desse evento, imaginava-se que esse microorganismo atingisse somente os imunodeprimidos, crian\u00e7as em creches e trabalhadores do ramo veterin\u00e1rio. Assim, a Cryptosporidia e a Microspor\u00eddia s\u00e3o tidas como parasitoses patog\u00eanicas emergentes e esses protozo\u00e1rios infectam in\u00fameros animais dom\u00e9sticos e selvagens que excretam oocistos no meio ambiente levando \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que servir\u00e3o ao consumo humano, especialmente danosas aos organismos imunodeprimidos FRAZEN (1999), embora surtos venham atingindo a popula\u00e7\u00e3o em geral, como no caso de Milwaukee.\nAlgumas doen\u00e7as incomuns trazem algum tipo de associa\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua, como na Legionelose, conhecida como a \u201cdoen\u00e7a dos viajantes\", que leva os indiv\u00edduos \u00e0 insufici\u00eancia respirat\u00f3ria, onde a \u00e1gua t\u00e9pida dos sistemas internos prediais atua como reservat\u00f3rio predominante para as bact\u00e9rias que passam atrav\u00e9s de got\u00edculas d\u2019\u00e1gua, em aerossol, para o trato respirat\u00f3rio dos indiv\u00edduos expostos. BREIMAN (1996)\nBOWIE (1997), relata um surto de toxoplasmose em Victoria, Britsh Columbia, Canad\u00e1, em mar\u00e7o de 1995. Afastadas todas as demais hip\u00f3teses que pudessem estar relacionadas, concluiu que o surto de toxoplasmose, o maior conhecido pelo grupo de\nestudiosos que acompanhou o autor nessa pesquisa, foi tamb\u00e9m o primeiro a estar relacionado com a \u00e1gua distribu\u00edda no munic\u00edpio. Como \u00e9 sabido, o agente causador Toxoplasma gondii \u00e9 alvo das preocupa\u00e7\u00f5es das autoridades sanit\u00e1rias pelas graves les\u00f5es que podem causar aos fetos quando a infec\u00e7\u00e3o atinge mulheres gr\u00e1vidas e imunodeprimidos. F\u00e1cil acesso ao reservat\u00f3rio, a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de superf\u00edcie causada por animais, a falha no sistema ao utilizar produtos qu\u00edmicos de baixa potencialidade, entre outras condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, permitiram a ocorr\u00eancia de casos.\nO surto ocorrido em Victoria tamb\u00e9m foi alvo de estudo de outros pesquisadores. ARAMINI (1999), ao encontrar o primeiro documento mundial que associa surto de toxoplasmose ao fornecimento de \u00e1gua municipal, procurou as raz\u00f5es da contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por Toxoplasma gondii. O estudo sorol\u00f3gico de animais dom\u00e9sticos e selvagens sugeriu a presen\u00e7a de um ciclo end\u00eamico de Toxoplasma gondii entre os animais presentes pr\u00f3ximo \u00e0s \u00e1guas de Victoria, embora conclua tamb\u00e9m pela necessidade de maiores estudos sobre a fauna da regi\u00e3o. A contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para abastecimento do munic\u00edpio de Victoria por oocistos de Toxoplasma gondii ocorreu durante o per\u00edodo de estudos. Existem riscos de futuros surtos de toxoplasmose por veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica nessa mesma comunidade.\nSILVA (1997), relata estudo realizado em Serrano, Cururupu, no Estado do Maranh\u00e3o que, pela a\u00e7\u00e3o do Programa de Controle de Esquistossomose em vigor desde 1979, conseguiu reduzir a preval\u00eancia da doen\u00e7a na localidade. Nesse estudo as vari\u00e1veis s\u00f3cio-econ\u00f3micas, ambientais, demogr\u00e1ficas e contato com a \u00e1gua foram investigadas. Interessante ressaltar que o contato com a \u00e1gua nessa popula\u00e7\u00e3o estudada relaciona-se a atividades ocupacionais de subsist\u00eancia; a extra\u00e7\u00e3o do Buriti, a pesca, a ca\u00e7a e a cria\u00e7\u00e3o de animais, levaram a um maior n\u00famero de casos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o masculina enquanto que entre as mulheres estes se davam atrav\u00e9s das atividades dom\u00e9sticas. A mesma rela\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o/trabalho dom\u00e9stico e banhos de lazer, foram observados nos munic\u00edpios de Peri-Peri e Ilha do Divino, no Estado de Minas Gerais que tamb\u00e9m, como na regi\u00e3o nordeste, apresentaram elevado n\u00famero de casos de esquistossomose. Por caracterizar-se como doen\u00e7a end\u00eamica de dif\u00edcil controle onde a preval\u00eancia da doen\u00e7a foi de 24,1%, o autor considera que as raz\u00f5es sociais e culturais no controle da doen\u00e7a s\u00e3o necess\u00e1rias.\nCOSTA (1998). realizou um estudo em quatro munic\u00edpios de Minas Gerais onde procurou, atrav\u00e9s de um question\u00e1rio, levantar os riscos individuais para a esquistossomose. As vari\u00e1veis consideradas foram as atividades de contato com a \u00e1gua, as caracter\u00edsticas s\u00f3 cio-demogr\u00e1ficas e o tratamento pr\u00e9vio para esquistossomose. O estudo demonstrou que, quanto ao risco de estar infectado por Schistosoma mansoni, em termos percentuais, o munic\u00edpio de Canabrava respondeu com a probabilidade de risco de 15%, Belo Horizonte (Gorduras) com 42%, Comercinho com 48% e S\u00e3o Jos\u00e9 do Ac\u00e1cio, com 80%. A agricultura \u00e9 a principal atividade econ\u00f4mica desses munic\u00edpios. Esse estudo demonstrou a import\u00e2ncia em se reconhecer as diferen\u00e7as locais na possibilidade do indiv\u00edduo vir a ser infectado pelo Schistosoma mansoni.\nSOARES (1995), ressalta em seu estudo as consequ\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o incompleta no aumento do risco da infec\u00e7\u00e3o por Schistosoma mansoni, A pobreza, a falta de informa\u00e7\u00e3o e principalmente a falta de estrutura favorecem a ocorr\u00eancia da doen\u00e7a mais do que se tivessem sido mantidas as caracter\u00edsticas rurais da localidade estudada, no caso, Paracambi, no Estado do Rio de Janeiro.\nA \u00e1gua \u00e9 o principal vetor de transmiss\u00e3o das hepatites virais A e E. O v\u00edrus de hepatite A, por caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas, conserva-se por longo per\u00edodo no meio ambiente. Quanto \u00e0 resist\u00eancia do v\u00edrus de hepatite E no meio ambiente, por n\u00e3o ser bem conhecida, n\u00e3o deve ser objeto de a\u00e7\u00f5es de controle menos eficientes. As maiores ocorr\u00eancias se d\u00e3o em pa\u00edses onde as condi\u00e7\u00f5es de higiene s\u00e3o prec\u00e1rias o que afeta a qualidade das \u00e1guas dispon\u00edveis para a popula\u00e7\u00e3o. A contamina\u00e7\u00e3o fecal dos dispositivos de provis\u00e3o de \u00e1gua das comunidades est\u00e1 na origem das grandes epidemias observadas associadas a esses v\u00edrus. (DEBORD,1998)\nAdquirir doen\u00e7as atrav\u00e9s de \u00e1guas de lazer tamb\u00e9m apresentou-se como problema de sa\u00fade p\u00fablica nos estudos realizados por MUDGETT (1998). A Escherichia coli 0157:H7 tem causado danos \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o dos EUA, a cerca de 20.000 pessoas ao ano. Alguns infectados acabam por desenvolver quadro de s\u00edndrome ur\u00eamica hemol\u00edtica. Na maioria dos casos, a fonte de contamina\u00e7\u00e3o origina-se nos alimentos e a ocorr\u00eancia de casos por veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica s\u00e3o raramente informados.\nDoen\u00e7as de Veicula\u00e7\u00e3o H\u00eddrica\nO estudo de AGUILA (2000), em pesquisa realizada no municipio de Nova Igua\u00e7u, no Rio de Janeiro, prop\u00f4s metodologia de controle e avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da agua de abastecimento p\u00fablico com vistas ao planejamento e gerenciamento de a\u00e7\u00f5es no campo da vigil\u00e2ncia ambiental em sa\u00fade, tendo por base os registros encontrados na Secretaria Estadual de Sa\u00fade relacionados a doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica.\nDois foram os bairros escolhidos: Posse e Caioaba, pertencentes ao Io e 5o distritos respectivamente e ambos abrangidos pelo SUS.\nO estudo detectou diferen\u00e7as b\u00e1sicas entre as duas localidades quanto ao abastecimento de \u00e1gua e quanto aos n\u00edveis de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Posse est\u00e1 contemplada por uma maior infra-estrutura enquanto que Caioaba reflete situa\u00e7\u00e3o inversa, ou seja, \u00e1rea desprovida dos melhoramentos esperados para a fixa\u00e7\u00e3o de uma comunidade. Segundo o autor, dados obtidos com este estudo permitem ver que sejam representativos da situa\u00e7\u00e3o de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua no Brasil, pa\u00eds em desenvolvimento, cujas condi\u00e7\u00f5es favorecem as consequ\u00eancias desastrosas do saneamento diferenciado.\" (AGUILA, 2000)\nApesar das diferen\u00e7as estruturais entre os dois bairros escolhidos, dados obtidos junto a Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Nova Igua\u00e7u, quase que os equiparam, em rela\u00e7\u00e3o as doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, por receberem \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico de uma mesma fonte. Em 61,51% dos pontos de coleta, foi observada a contamina\u00e7\u00e3o, denunciando que o processo de desinfec\u00e7\u00e3o utilizado ou mesmo da forma como \u00e9 operado, n\u00e3o garantem a presen\u00e7a de cloro livre at\u00e9 as resid\u00eancias dos moradores locais.\nNo estudo a seguir, DOWNS (1999), traz uma s\u00e9rie de dados interessantes para o racioc\u00ednio sobre a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e seus reflexos na qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es expostas a riscos pass\u00edveis de avalia\u00e7\u00e3o e gerenciamento.\n\u00c1guas residuais n\u00e3o tratadas provenientes da Bacia da Cidade do M\u00e9xico v\u00eam sendo utilizadas a d\u00e9cadas para irriga\u00e7\u00e3o das culturas do Vale do Mesquital, no Estado de Hidalgo.\nA Cidade do M\u00e9xico \u00e9 um dos melhores exemplos de modelo de desenvolvimento em curso. A m\u00e9dia de \u00e1guas residuais na cidade apresenta uma vaz\u00e3o de 45 m3/seg onde 75% praticamente n\u00e3o recebe tratamento servindo para irrigar 90.000 ha da cultura local.\nEstudos epidemiol\u00f3gicos referem surtos importantes de doen\u00e7as diarreicas e infec\u00e7\u00f5es parasit\u00e1rias tanto nos trabalhadores rurais como em suas fam\u00edlias.\nAs \u00e1guas residuais da Cidade do M\u00e9xico comp\u00f5em uma mistura de efluentes dom\u00e9sticos, municipal, industriais e pluviais. A regi\u00e3o concentra 55% da ind\u00fastria nacional. A provis\u00e3o dom\u00e9stica de \u00e1gua rotineiramente vem de po\u00e7os subterr\u00e2neos e fontes. A clora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 operada e mantida manualmente.\nAs 5 principais causas de mortalidade observadas em crian\u00e7as menores de 1 ano corresponderam a problemas relacionados ao per\u00edodo perinatal, \u00e0s anomalias cong\u00eanitas, \u00e0 pneumonia e influenza, \u00e0s infec\u00e7\u00f5es gastrointestinais e aos acidentes.\nSegundo o autor, por raz\u00f5es institucionais, os par\u00e2metros mexicanos para o monitoramento da qualidade da \u00e1gua, um dos mais completos da Am\u00e9rica Latina, s\u00e3o pouco acompanhados. Pesquisam-se organismos como Vibrio Cholerae, Salmonella, coliformes totais, Escherichia coli. As an\u00e1lises de coliformes totais incluem a Escherichia coli, Enterobacter Klebsiella e Citrobacter, sendo que a Escherichia coli constitui-se num indicador de contamina\u00e7\u00e3o.\nPara este estudo foi elaborada uma matriz para identificar a ingest\u00e3o e o contato com a pele atrav\u00e9s de banhos em casa, por meio de um question\u00e1rio aplicado em 210 fam\u00edlias. Esse tipo de abordagem jamais tinha sido realizado na regi\u00e3o em estudo com o prop\u00f3sito de quantificar as exposi\u00e7\u00f5es \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea. Condi\u00e7\u00e3o de vida e problemas relacionados a \u00e1gua puderam nesse momento ser conhecidos. N\u00edvel educacional, condi\u00e7\u00e3o de vida, h\u00e1bitos higi\u00eanicos, estado de sa\u00fade, qualidade de moradia e a presen\u00e7a de sanit\u00e1rios foram algumas das vari\u00e1veis elencadas para favorecer a interpreta\u00e7\u00e3o do estudo. Das fam\u00edlias da amostra, 10% referiram diarr\u00e9ias frequentes, 9% queixaram-se de les\u00f5es de pele quando em contato com as \u00e1guas residuais bem como pela ingest\u00e3o de alimentos de origem animal, animais estes que sempre mantiveram contato com \u00e1guas residuais.\nO estudo demonstrou que os agentes patog\u00eanicos vinham \u00e0 frente em termos de prioridade quando comparados com produtos qu\u00edmicos pela ingest\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas e n\u00e3o se restringiam \u00e0 \u00e1rea de irriga\u00e7\u00e3o com \u00e1guas residuais. N\u00e3o foi observado risco de salmonelose. Coliformes totais e Escherichia cali representam riscos potenciais para os epis\u00f3dios de diarr\u00e9ia. A presen\u00e7a de Vibri\u00e3o Cholerae nas \u00e1guas superficiais, incluindo o rio da regi\u00e3o, indicaram risco potencial para os que, por h\u00e1bito, banhavam-se no rio, o que facilita a ingest\u00e3o de suas \u00e1guas. Tamb\u00e9m os lapsos na clora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua podem favorecer o aparecimento da c\u00f3lera.\nNesse mesmo estudo, e em rela\u00e7\u00e3o ao nitrato, crian\u00e7as e adultos jovens est\u00e3o sob o risco de apresentar quadros de metemoglobinemia. N\u00e3o foram observados riscos para exposi\u00e7\u00e3o a metais, nem para produtos qu\u00edmicos. Como j\u00e1 dito, 9% da amostra refere irrita\u00e7\u00e3o persistente da pele que pode ser efeito de contato da pele com \u00e1guas residuais com produtos qu\u00edmicos, atrav\u00e9s dos canais, ou mesmo no campo.\nSTURM (1990), estudou um surto de Hepatite A ocorrido em popula\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica favorecida, mais precisamente localizada na Baixada de Jacarepagu\u00e1, Rio de Janeiro, provavelmente transmitida pela \u00e1gua de distribui\u00e7\u00e3o p\u00fablica, no ano de 1982. O surto, por ter se apresentado numa \u00fanica onda, e com base no inqu\u00e9rito epidemiol\u00f3gico, pode ser configurado como contamina\u00e7\u00e3o pontual e breve, em algum ponto da linha de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ou no pr\u00f3prio Reservat\u00f3rio do Papagaio, que abastecia a popula\u00e7\u00e3o afetada, que parou de apresentar a doen\u00e7a ap\u00f3s a inativa\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio.\nUma das mais significativas epidemias de c\u00f3lera teve in\u00edcio no Peru no ano de 1991, e se espalhou para os pa\u00edses vizinhos tendo chegado ao Brasil oito meses depois dos epis\u00f3dios ocorridos na Bol\u00edvia. A epidemia teve comportamentos regionais diferentes conforme os n\u00edveis de pobreza, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es atingidas, condi\u00e7\u00f5es de saneamento e exposi\u00e7\u00e3o a fatores de risco. Nesse estudo a autora utiliza a c\u00f3lera como um excelente exemplo de como o conhecimento sobre fatores ambientais permite compreender os mecanismos da doen\u00e7a, n\u00e3o somente os observados relacionados ao seu poder de virul\u00eancia, como dos fatores que envolvem sua transmiss\u00e3o. Faz refer\u00eancia ao Dr. JOHN SNOW, ao seu pioneirismo em associar a epidemia de c\u00f3lera ocorrida no ver\u00e3o de 1849, na cidade de Londres, que ocasionou elevado n\u00famero de mortes relacionadas ao uso da \u00e1gua\noriginada de algumas fontes. SNOW mapeou essas localidades e indicou a retirada das alavancas dessas fontes cortando assim o acesso das pessoas \u00e0 \u00e1gua contaminada, uma atitude considerada como uma medida de preven\u00e7\u00e3o, reconhecendo a associa\u00e7\u00e3o entre o agravo e a ingest\u00e3o de \u00e1gua utilizada pela popula\u00e7\u00e3o (COLWELL,1996).\nFazendo refer\u00eancia \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por agentes n\u00e3o biol\u00f3gicos, McLACHLAN (1996), investigou a possibilidade da rela\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio na \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico e Mal de Alzheimer, uma neuropat\u00eda degenerativa. A associa\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua de consumo humano e Mal de Alzheimer pode representar um complexo fator de risco com efeitos observ\u00e1veis em indiv\u00edduos mais avan\u00e7ados em idade.\nTONDEL (1999), relacionou a presen\u00e7a de n\u00edveis de ars\u00eanico na \u00e1gua para consumo humano com a preval\u00eancia de les\u00f5es de pele em Bangladesh. O ars\u00eanico \u00e9 cancer\u00edgeno para a pele e v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os internos e as les\u00f5es de pele costumam aparecer no intervalo de 5 a 10 anos depois da exposi\u00e7\u00e3o. As les\u00f5es levantadas correspondiam a queraioses. hiperpigmenia\u00e7\u00e3o ou hipopigmenta\u00e7\u00e3o da pele. O autor refere que a contamina\u00e7\u00e3o por ars\u00eanico das \u00e1guas de pa\u00edses como Argentina, Chile, \u00edndia, Taiwan e Tail\u00e2ndia causaram les\u00f5es cut\u00e2neas. Outras manifesta\u00e7\u00f5es ligadas a alta exposi\u00e7\u00e3o e intoxica\u00e7\u00e3o pelo ars\u00eanico est\u00e3o relacionadas aos sintomas de fraqueza, congest\u00e3o conjuntival, edema, hipertens\u00e3o porta, bronquites e hepatomegalia. Bangladesh apresenta-se como um pa\u00eds com n\u00edveis elevados de envenenamento entre a popula\u00e7\u00e3o, onde 30 a 70 milh\u00f5es de pessoas, em 41 dos 64 distritos, v\u00eam consumindo \u00e1gua polu\u00edda por ars\u00eanico fazendo com que esta ocorr\u00eancia seja caracterizada como um problema de sa\u00fade p\u00fablica para o pa\u00eds, principalmente se levarmos em conta as les\u00f5es de pele a ele associadas.\nH\u00e1 manifesta\u00e7\u00e3o de sintomas subjetivos, brandos mas h\u00e1 pacientes com evidente queratose palmo-plantar que referem dores ao caminhar ou no desempenho de suas atividades profissionais. Queratoses avan\u00e7adas excluem do conv\u00edvio social as pessoas que se expuseram ao ars\u00eanico.\nOs dados epidemiol\u00f3gicos foram obtidos em quatro distritos de Bangladesh, atrav\u00e9s de entrevistas domiciliares. Um total de 1481 pessoas relataram hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ao ars\u00eanico atrav\u00e9s da \u00e1gua para consumo obtida de po\u00e7os. Destas, 430 apresentaram les\u00f5es de pele cujos crit\u00e9rios para diagn\u00f3stico inclu\u00edram mudan\u00e7a na pigmenta\u00e7\u00e3o da pele na superf\u00edcie do corpo n\u00e3o exposta e/ou queratose principalmente na planta dos p\u00e9s e palma das m\u00e3os.\nEvid\u00eancias epidemiol\u00f3gicas conferem maior toxicidade ao ars\u00eanico trivalente quando comparado ao ars\u00eanico pentavalente, embora ambos tenham caracter\u00edsticas cancer\u00edgenas. Conclui que solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e de gest\u00e3o se imp\u00f5em no sentido de prover com \u00e1gua de boa qualidade a maioria da popula\u00e7\u00e3o de Bangladesh.\nLEWIS (1998), discursa sobre a exequibilidade de um estudo epidemiol\u00f3gico relacionado \u00e0 intoxica\u00e7\u00e3o humana por ars\u00eanico de origem h\u00eddrica.\nAo avaliar a literatura sobre os efeitos \u00e0 sa\u00fade decorrentes desta exposi\u00e7\u00e3o, questionou se os resultados encontrados para outras popula\u00e7\u00f5es poderiam ser aplicados para a popula\u00e7\u00e3o dos EUA. A d\u00favida pautada em an\u00e1lises pr\u00e9vias favorecia concluir que n\u00e3o seria vi\u00e1vel conduzir estudos epidemiol\u00f3gicos relativos ao arsenismo por veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica nos EUA diante do baixo n\u00famero de pessoas expostas a n\u00edveis elevados/moderados de ars\u00eanico na \u00e1gua de consumo. Avaliou comunidades do estado de Utah por possu\u00edrem exposi\u00e7\u00e3o moderada/elevada ao agente na \u00e1gua de consumo ao longo do tempo, considerando a estabilidade de moradia, os fatores m\u00ednimos de conf\u00fandimento, o hist\u00f3rico residencial com informa\u00e7\u00e3o adicional sobre as exposi\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es sobre causa-mortis. H\u00e1 registros sobre a qualidade da \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o aos expostos, informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e registros geol\u00f3gicos. O estudo de coorte retrospectivo relata a ocorr\u00eancia de mortes em comunidades remotas do Estado de Utah. O conhecimento acumulado sobre as \u00e1reas de estudo, com hist\u00f3rico da presen\u00e7a de ars\u00eanico na \u00e1gua de consumo, a variedade dos sistemas de abastecimento p\u00fablico e as caracter\u00edsticas populacionais constitu\u00edram-se em vari\u00e1veis de interesse, levando-se em considera\u00e7\u00e3o as dificuldades em correlacionar os efeitos \u00e0 sa\u00fade com este tipo de exposi\u00e7\u00e3o.\nA natureza do abastecimento, se p\u00fablica ou privada, o perfil demogr\u00e1fico da regi\u00e3o e o tempo de perman\u00eancia dos indiv\u00edduos no local, dentre outras vari\u00e1veis, constitu\u00edram-se em informa\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia. Os estudos geol\u00f3gicos apontaram a natureza das conforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas associadas ao ars\u00eanico e as forma\u00e7\u00f5es que pudessem ter contato com as \u00e1guas subterr\u00e2neas.\nEm Utah, a presen\u00e7a do ars\u00eanico est\u00e1 associada \u00e0s erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas ocorridas no passado. H\u00e1, na regi\u00e3o, vulc\u00f5es extintos da era quatern\u00e1ria.\nO n\u00edvel corrente m\u00e1ximo de ars\u00eanico na \u00e1gua para consumo humano nos Estados Unidos \u00e9 de 50 pg/1. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade recomenda o padr\u00e3o de 25 Lig/1. N\u00edveis de 120 pg/1 foram detectados em po\u00e7os da regi\u00e3o antes de 1963, com picos de at\u00e9 285 pg/1.\nO padr\u00e3o dos EUA origina-se em estudo realizado em Taiwan, onde o c\u00e2ncer de pele e a \u201cdoen\u00e7a dos p\u00e9s negros\u201d, desordem vascular perif\u00e9rica, foram associados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ao ars\u00eanico atrav\u00e9s da \u00e1gua de po\u00e7os.\nO caso de Taiwan consta da lista dos maiores epis\u00f3dios de envenenamento relacionados \u00e0 presen\u00e7a de produtos qu\u00edmicos no ambiente WHO ( 1992), neste caso, pela presen\u00e7a de arsenismo cr\u00f4nico na popula\u00e7\u00e3o de algumas regi\u00f5es do pa\u00eds.\nA rela\u00e7\u00e3o dose-resposta implementada no estudo de Taiwan (1965) mostrou que tanto o c\u00e2ncer de pele quanto as patologias relacionadas ao comprometimento da circula\u00e7\u00e3o vascular perif\u00e9rica tinham maior preval\u00eancia nas \u00e1reas com altas concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00eanico nas \u00e1guas de po\u00e7os e esta popula\u00e7\u00e3o esteve exposta cronicamente a elevadas concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00eanico durante longo per\u00edodo, ou seja, em tomo de 50 a 60 anos.\nA popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas end\u00eamicas exposta ao risco de apresentar arsenismo cr\u00f4nico, segundo o documento da World Health Organization-WHO (1992), foi da ordem de 1000.000 pessoas, nos locais onde as \u00e1guas dos po\u00e7os artesianos com altas concentra\u00e7\u00f5es de ars\u00eanico vinham sendo consumidas ao longo do tempo.\nA substitui\u00e7\u00e3o da fonte de \u00e1gua para consumo humano\u00bb de \u00e1guas de po\u00e7os para \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico\u00bb influenciou no n\u00e3o aparecimento de novos casos em popula\u00e7\u00f5es nascidas ap\u00f3s as medidas de saneamento.\nO estudo epidemiol\u00f3gico transversal realizado por HERNAND\u00c9Z (1998) na cidade de Salamanca, Espanha, concluiu que os n\u00edveis elevados de c\u00e1dmio e chumbo encontrados nas \u00e1guas locais se justificariam provavelmente por raz\u00f5es naturais relacionadas \u00e0s caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas da regi\u00e3o. Na verdade, esse estudo procurou medir os n\u00edveis n\u00e3o s\u00f3 de chumbo e c\u00e1dmio como tamb\u00e9m de zinco e ars\u00eanico.\nAs \u00e1guas de redes de abastecimento, fontes, mananciais, po\u00e7os, rios, ribeir\u00f5es e lagoas, atrav\u00e9s de 180 amostras selecionadas, foram analisadas e os n\u00edveis dos quatro elementos comparados entre si. Os resultados associaram 56% das amostras com n\u00edveis elevados de c\u00e1dmio e 28% das amostras com n\u00edveis elevados de chumbo. Foram observados n\u00edveis elevados de zinco e ars\u00eanico, conforme a legisla\u00e7\u00e3o que forneceu os par\u00e2metros para o estudo.\nO estudo, al\u00e9m dos dados num\u00e9ricos que comprovam a import\u00e2ncias do monitoramento, ressalta que a prote\u00e7\u00e3o humana e do ecossistema muito devem \u00e0s medidas de avalia\u00e7\u00e3o e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos.\nO autor exemplifica que na regi\u00e3o de Les Voges, o saturnismo h\u00eddrico \u00e9 considerado como uma patologia end\u00eamica pela combina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas acidas da regi\u00e3o com o sistema de abastecimento formado por tubula\u00e7\u00e3o de chumbo.\nA contamina\u00e7\u00e3o ambiental por c\u00e1dmio tem no feto ocorrido em 1968 em Toyama, Jap\u00e3o, a descri\u00e7\u00e3o da S\u00edndrome do Itai-Itai que acometeu n\u00facleos familiares agr\u00edcolas da regi\u00e3o. Cabe considerar que os efeitos da contamina\u00e7\u00e3o por cadmio no subsolo e nas \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o ainda desconhecidos em rela\u00e7\u00e3o ao fator tempo. Os derramamentos e dep\u00f3sitos residuais t\u00f3xicos ocorridos durante o per\u00edodo da 2a Guerra Mundial ainda se encontram em n\u00edveis elevados nas \u00e1guas da Alemanha, mesmo depois de passados 50 anos.\nO autor cita outro exemplo de exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica ao cadmio em Tiangxi, China, onde os alimentos foram contaminados pelas \u00e1guas de irriga\u00e7\u00e3o procedentes de locais pr\u00f3ximos da explora\u00e7\u00e3o mineral de tungst\u00e9nio.\nQuanto ao ars\u00eanico, as atividades agr\u00edcolas que se utilizam de compostos arsenicais levam \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o ambiental agindo diretamente sobre os alimentos. Segundo o autor, estudos epidemiol\u00f3gicos recentes confirmam a exposi\u00e7\u00e3o ao ars\u00eanico a um n\u00famero importante de popula\u00e7\u00f5es expostas a concentra\u00e7\u00f5es elevadas na \u00e1gua para consumo, e reconhecem que a origem dessas eleva\u00e7\u00f5es se relacionam \u00e0 composi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos terrenos e praticamente descartam outras fontes de contamina\u00e7\u00e3o. Os efeitos \u00e0 sa\u00fade humana constituem-se num problema de sa\u00fade p\u00fablica e v\u00eam requerendo um n\u00famero maior de estudos que possibilitem medidas de controle eficazes\nKARAGAS (1998), ao estudar a rela\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de ars\u00eanico na \u00e1gua para consumo e o risco de c\u00e2ncer de pele e bexiga, informa que este \u00e9 um dos 8 metais e 22 agentes listados no \"Office of Solid Waste and Emergency of the US Environmental Protection Agency-USEPA\u201d, presente naturalmente numa variedade de minerais.\nAltas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o t\u00f3xicas para os seres humanos (>2000 pg/kg/dia). Em doses n\u00e3o fatais leva ao aparecimento de dist\u00farbios vasculares, diabetes e c\u00e2ncer, espec\u00edficamente o de pele (c\u00e9lulas basais e escamosas), pulm\u00f5es, bexiga, rins e f\u00edgado. Essas observa\u00e7\u00f5es partiram de exposi\u00e7\u00f5es individuais de origem ocupacional ou atrav\u00e9s de \u00e1gua contaminada ou mesmo do uso farmacol\u00f3gico.\nCompostos org\u00e2nicos de ars\u00eanico, como os observados em frutos do mar, n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o t\u00f3xicos como o ars\u00eanico inorg\u00e2nico utilizado em pacientes com s\u00edfilis, cujos efeitos t\u00f3xicos n\u00e3o foram observados, mas h\u00e1 incertezas quanto \u00e0s propriedades do ars\u00eanico org\u00e2nico.\nEm New Hampshire, n\u00edveis elevados de ars\u00eanico foram relatados para a \u00e1gua de consumo, observados em todo o Estado. Iniciou-se ent\u00e3o, um estudo de caso-controle na popula\u00e7\u00e3o exposta, residentes locais, que tiveram diagn\u00f3stico de c\u00e2ncer prim\u00e1rio de c\u00e9lulas escamosas (n-900) e de c\u00e9lulas basais (n-1200). Tamb\u00e9m pacientes com diagn\u00f3stico\nprim\u00e1rio de c\u00e2ncer de bexiga (n=450), foram identificados atrav\u00e9s do Servi\u00e7o de Registro de C\u00e2ncer. O hist\u00f3rico da exposi\u00e7\u00e3o desses pacientes foi comparado com o hist\u00f3rico do grupo controle selecionado. O m\u00e9todo serviu-se de entrevistas e exames espec\u00edficos que buscaram tra\u00e7os de ars\u00eanico nas unhas dos artelhos dos pacientes acompanhados. A \u00e1gua das resid\u00eancias tamb\u00e9m foi amostrada. Dez por cento dos po\u00e7os monitorados apresentaram n\u00edveis acima de 10 pg/1 e 2,5% apresentaram n\u00edveis maiores do que 50 pg/I. Estudos conduzidos em Taiwan, demonstraram que concentra\u00e7\u00f5es acima de 50 ptg/1 representaram risco para o aparecimento de c\u00e2ncer.\nAinda segundo o autor, ocorre um consider\u00e1vel debate sobre o n\u00edvel de ars\u00eanico considerado seguro. O per\u00edodo de lat\u00eancia de exposi\u00e7\u00e3o ao ars\u00eanico e o aparecimento de c\u00e2ncer ainda n\u00e3o \u00e9 conhecido. O ars\u00eanico \u00e9 rapidamente retirado do sangue e excretado pela urina, o que representa contamina\u00e7\u00e3o recente quando encontrado nesses meios. Formas espec\u00edficas de ars\u00eanico podem ser analisadas na urina e refletem os diferentes metabolismos observados nos indiv\u00edduos. O ars\u00eanico acumula nos cabelos e unhas da\u00ed a utiliza\u00e7\u00e3o destes tecidos na avalia\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o.\nDos 793 casos selecionados onde buscou-se \u00edndices de ars\u00eanico na \u00e1gua, 41% utilizavam \u00e1gua de po\u00e7os particulares ou fontes. Durante o per\u00edodo de estudos, a \u00e1gua provou ser um potencial meio de exposi\u00e7\u00e3o.\nFERRECCIO (1998), realizou um estudo em cidades chilenas que levou a nova evid\u00eancia sobre a rela\u00e7\u00e3o causal entre a presen\u00e7a de ars\u00eanico na \u00e1gua pot\u00e1vel e o surgimento de c\u00e2ncer de pulm\u00e3o tratando ainda da rela\u00e7\u00e3o entre exposi\u00e7\u00e3o e risco de adquirir c\u00e2ncer nesse estudo realizado com pacientes internados no per\u00edodo de novembro de 1994 a julho de 1996. Em algumas cidades do Chile no per\u00edodo de 1950 a 1970 os n\u00edveis de ars\u00eanico na \u00e1gua pot\u00e1vel chegaram a 800 pg/1 sendo que os n\u00edveis observados atualmente na \u00e1gua baixaram para 40qg/l. Este estudo foi realizado com pacientes internados no per\u00edodo de novembro de 1994 a julho de 1996.\nWONG (1991), investigou poss\u00edveis fatores de risco para o mal de Parkinson. Realizou um estudo com fam\u00edlias que apresentavam dois ou mais parentes portadores da doen\u00e7a. Os dados demogr\u00e1ficos foram considerados, incluindo a hist\u00f3ria de vida\nrelacionada a locais de resid\u00eancia, fontes de \u00e1gua, ocupa\u00e7\u00e3o, inclusive no campo, onde houve exposi\u00e7\u00e3o a agrot\u00f3xicos. Considerando que as causas para o mal de Parkinson s\u00e3o ainda desconhecidas, podendo ser gen\u00e9tica ou adquirida, o estudo sugeriu que viver em ambiente rural e servir-se de \u00e1gua de po\u00e7o constituem-se em fatores de risco para o surgimento da doen\u00e7a e que o total de vida exposta a toxinas ambientais seria mais importante do que as exposi\u00e7\u00f5es em idade precoce.\nDe modo geral, as doen\u00e7as relacionadas ao meio ambiente n\u00e3o se traduzem de forma simples e imediata. FLATEN (1992), procurou estabelecer, atrav\u00e9s de estudo ecol\u00f3gico realizado na Noruega, a rela\u00e7\u00e3o entre n\u00edveis de cloro na \u00e1gua para consumo humano e o aparecimento de algumas formas da c\u00e2ncer do trato digestivo e outros \u00f3rg\u00e3os. O autor buscou informa\u00e7\u00e3o, entre outras fontes, no Registro de C\u00e2ncer da Noruega onde, desde 1952, notifica-se compulsoriamente os casos ocorridos no pa\u00eds. Observados os crit\u00e9rios epidemiol\u00f3gicos para a conforma\u00e7\u00e3o de seu estudo, obteve resultado amb\u00edguo para confirmar a rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua clorada, versus incid\u00eancia da ocorr\u00eancia de c\u00e2ncer de colo e reto.\nAs pessoas migram, se exp\u00f5em a uma s\u00e9rie de fatores de risco, variam a quantidade di\u00e1ria de ingest\u00e3o de \u00e1gua, ainda que de uma mesma fonte de abastecimento, utilizam-se ou n\u00e3o de tratamentos caseiros para a \u00e1gua de consumo. Segundo o autor, as diferen\u00e7as regionais na Noruega n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o evidentes quanto possam ser para outros pa\u00edses, como por exemplo, n\u00edveis s\u00f3cio-econ\u00f4micos, abriga uma popula\u00e7\u00e3o \u00e9tnica quase que homog\u00eanea e todas essas vari\u00e1veis influenciam a interpreta\u00e7\u00e3o de casos de c\u00e2ncer cujo per\u00edodo de lat\u00eancia seja, provavelmente, muito longo. Segue alertando que nem todos os sistemas de abastecimento utilizam-se do cloro como desinfetante. O estudo apontou maior ffeq\u00fc\u00eancia de casos nos munic\u00edpios que utilizam cloro para o tratamento da \u00e1gua.\nO texto alerta para a necessidade de estudos sistematizados, mais frequentes e em maior n\u00famero, para que casos de c\u00e2ncer, e mesmo de outras patologias associadas \u00e0 qualidade da \u00e1gua consumida, deixem o patamar da suposta rela\u00e7\u00e3o.\nBRENDER (1998), relata que, no ano de 1993, uma comunidade do Estado do Texas foi exposta \u00e0 \u00e1gua para consumo humano com n\u00edveis elevados de alcalinidade (pH=12). Foram analisados 248 prontu\u00e1rios m\u00e9dicos onde ficou constatado que 54% dos\npacientes apresentou problemas dermatol\u00f3gicos, 24% apresentou queimaduras de Io grau e 25% apresentou dist\u00farbios gastrointestinais. O acidente levou a mudan\u00e7as na regulamenta\u00e7\u00e3o do uso de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio l\u00edquido que era utilizado no processo de tratamento da \u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico.\nKANITZ (1996), buscou associar desinfec\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para consumo humano com hipoclorito de s\u00f3dio e/ou di\u00f3xido de cloro e par\u00e2metros corp\u00f3reos observados em r\u00e9cem-nascidos. O estudo epidemiol\u00f3gico foi conduzido na Liguria, It\u00e1lia, em 1988-1989,onde foram registrados 676 nascimentos nos dois hospitais p\u00fablicos. Os dados matemos e dos r\u00e9cem-nascidos foram analisados atrav\u00e9s dos registros hospitalares.Foi observada alta freq\u00fc\u00eancia na diminui\u00e7\u00e3o do comprimento das crian\u00e7as (&lt;49,5 cm) e na circunfer\u00eancia craniana (&lt;35 cm) das crian\u00e7as nascidas de m\u00e3es que consumiram \u00e1gua tratada com subst\u00e2ncias cloradas.\nAgua tratada com di\u00f3xido de cloro produz cloritos e cloratos. Os cloritos oxidam a hemoglobina transformando-a em metemoglobina em estudos realizados em ratos tanto in vivo como in vitro e mesmo em humanos (in vitro). Por vezes produzem per\u00f3xido de hidrog\u00eanio in vivo provocando hem\u00f3lise em animais (ratos e gatos). O estudo demonstrou ainda que crian\u00e7as nascidas de m\u00e3es com mais de 30 anos, talvez pelo per\u00edodo maior de exposi\u00e7\u00e3o a \u00e1gua com derivados de cloro, apresentaram diferen\u00e7as significativas na estatura e peso corp\u00f3reo. O autor alerta, entretanto, que as informa\u00e7\u00f5es obtidas precisam ser observadas cuidadosamente uma vez que a \u00e1gua ingerida durante a gravidez n\u00e3o foi considerada e n\u00e3o h\u00e1 conhecimento sobre h\u00e1bitos alimentares, fumo e na distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria das mulheres. Ressalta ainda que o estudo propiciou novas correla\u00e7\u00f5es para os par\u00e2metros ao nascimento associados com a \u00e1gua tratada com derivados de cloro, sugerindo a amplia\u00e7\u00e3o de pesquisas.\nARNOLD (1999), estudou no Novo M\u00e9xico a contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas no per\u00edodo de 1992 a 1997. A produ\u00e7\u00e3o de leite e derivados vinha aumentando de forma consider\u00e1vel na \u00faltima d\u00e9cada, per\u00edodo em que tamb\u00e9m se observou o aumento potencial de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas por dejetos animais. Nesse estudo foram analisados diariamente, por seis anos, dados sobre a qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea de sete\n\u00e1reas de confinamento de animais onde se observou elevado nivel de nitrato, am\u00f3nia, cloro, nitrog\u00eanio total e total de s\u00f3lidos dissolvidos. As amostras foram obtidas de po\u00e7os de monitoramento localizados ao redor de lagoas de deposi\u00e7\u00e3o construidas com barro, concreto ou membranas sint\u00e9ticas. Concentra\u00e7\u00f5es altas de nitrato puderam ser observadas \u00f1as amostras de \u00e1gua subterr\u00e2nea obtidas pr\u00f3ximo de lagoas sem revestimento. Para as lagoas forradas com material sint\u00e9tico, os po\u00e7os de monitoramento apresentaram concentra\u00e7\u00f5es mais baixas de am\u00f3nia e nitrato. A m\u00e9dia de concentra\u00e7\u00e3o para todos os contaminantes aumentou com o aumento di\u00e1rio do n\u00famero do rebanho confinado. Nitrato foi o \u00fanico contaminante que mostrou consider\u00e1vel aumento no per\u00edodo de 1992 a 1997.\nTratadas como um problema ambiental, as \u00e1guas de despejo advindas do espa\u00e7o de ordenha, contendo urina, esterco e restos de alimentos e mesmo do espa\u00e7o destinado \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o do leite atrav\u00e9s da limpeza de tanques de armazenamento com detergentes para limpeza, corresponderam s\u00e9rias amea\u00e7as tanto para as \u00e1guas de superf\u00edcie quanto para as \u00e1guas subterr\u00e2neas.\nO estudo teve por objetivo a an\u00e1lise de amostras de \u00e1guas subterr\u00e2neas obtidas atrav\u00e9s do monitoramento de po\u00e7os, e tamb\u00e9m conhecer o impacto causado pelo tamanho dos rebanhos e pela constitui\u00e7\u00e3o das lagoas de conten\u00e7\u00e3o de dejetos sobre os n\u00edveis de contaminantes das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Teve tamb\u00e9m como objetivo, obter dados sobre opera\u00e7\u00f5es que podem interferir na qualidade da \u00e1gua e na sa\u00fade p\u00fablica, devido \u00e0 presen\u00e7a de esterco e \u00e1guas de despejo advindo de \u00e1reas de confinamento de rebanhos. Esses elementos podem contribuir para a polui\u00e7\u00e3o ambiental ocasionados por nutrientes, como f\u00f3sforo e nitrog\u00eanio, por sedimentos, pat\u00f3genos, metais pesados, horm\u00f4nios, antibi\u00f3ticos e am\u00f3nia. Excesso de nutrientes na \u00e1gua podem resultar ou contribuir para a eutrofiza\u00e7\u00e3o, baixo n\u00edvel de oxig\u00eanio dissolvido e para o surgimento de microorganismos patog\u00eanicos.\nASCHENGRAU (1998), buscou associar atrav\u00e9s de estudo de caso-controle, a rela\u00e7\u00e3o entre a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para consumo humano, pela presen\u00e7a de tetracloroetileno (PCE) e o aparecimento de c\u00e2ncer de mama. O PCE \u00e9 um solvente org\u00e2nico clorado utilizado em lavanderias, em processos t\u00eaxteis e como desengraxante de metais. Em 1989, o National Institute of Occupational Safety and Health-NIOSH informou que mais de 500.000 pessoas nos Estados Unidos estavam expostas ocupacionalmente ao\ntetracloroetileno. Seu uso ocupacional ocorre em locais pequenos geograficamente dispersos e o baixo controle das atividades laborais a ele associado como, lavanderias, garagens e m\u00e1quinas distribuidoras autom\u00e1ticas faz com que o tetracloroetileno seja um contaminante comum da \u00e1gua.\nApesar dos rejeitos industriais serem as principais fontes de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, uma exposi\u00e7\u00e3o diferente resultou do acompanhamento das condi\u00e7\u00f5es de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na regi\u00e3o de Cape Cod, Massachusetts. Em Janeiro de 1980, o Departamento de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Estado informou que o tetracloroetileno estava sendo lixiviado para a \u00e1gua atrav\u00e9s da tubula\u00e7\u00e3o de amianto revestidas por resinas de vinil. Esta resina havia sido introduzida na d\u00e9cada de 60, para solucionar o problema de sabor e odor da \u00e1gua que vinha do contato direto com o amianto. O processo de revestimento consistia em passar a pasta de resina de vinil no interior dos canos, na qual se adicionava o solvente tetracloroetileno. Esta subst\u00e2ncia, por ser vol\u00e1til, foi escolhida como um dos componentes do processo. No entanto, restaram quantidades consider\u00e1veis que aos poucos foram lixiviadas para a \u00e1gua de consumo. Cerca de 660 milhas de canos revestidos por vinil foram instalados na regi\u00e3o de Cape Cod. Em alguns locais, chegou-se a registrar n\u00edveis que variavam de 1600 a 7750 pg/1 ,como na Cidade de Falmouth, que abrigava 50 milhas de canos tratados pelo mesmo processo.\nPara solucionar o problema, o Departamento de Massachusetts iniciou um processo de limpeza e drenagem do sistema com a inten\u00e7\u00e3o de baixar o n\u00edvel de tetracloroetileno a 40 pg/1, conforme preconizado pela United States Environmental Protection Agency-USEPA, concentra\u00e7\u00e3o na qual n\u00e3o se observara efeitos adversos.\nApesar dos procedimentos de gerenciamento de risco, milhares de residentes continuaram bebendo \u00e1gua contaminada por tetracloroetileno, ao longo de d\u00e9cadas.\nAlguns anos mais tarde do in\u00edcio da contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por PCE, o Departamento de Sa\u00fade P\u00fablica reportou aumento no \u00edndice de mortalidade por c\u00e2ncer na regi\u00e3o de Cape Cod, no per\u00edodo de 1969 a 1983, quando comparados com regi\u00f5es vizinhas. V\u00e1rias formas de c\u00e2ncer puderam ser observadas: c\u00e2ncer de mama, colo, reto, f\u00edgado e\nsangue. Diante desse quadro \u00e9 que se desenvolveu o estudo de caso-controle e o presente estudo se det\u00e9m ao aparecimento do c\u00e2ncer de mama.\nPara esse estudo foram observadas vari\u00e1veis como idade, distribui\u00e7\u00e3o espacial dos casos, tempo de resid\u00eancia (1983-1986), entre outras. As mulheres consideradas expostas tamb\u00e9m passaram por um processo de an\u00e1lise estratificada, considerando as poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es associadas ao per\u00edodo da menopausa, consumo de \u00e1gua mineral, h\u00e1bitos higi\u00eanicos (n\u00famero de banhos). Um elenco de fatores de con\u00edundimento tamb\u00e9m foram considerados como idade no diagn\u00f3stico, hist\u00f3ria pessoal da ocorr\u00eancia de outros tipos de c\u00e2ncer, hist\u00f3rico familiar, idade da primeira gesta\u00e7\u00e3o, abortos e exposi\u00e7\u00e3o ocupacional ao PCE, benzeno e outros solventes.\nBaseado em experimentos com animais e observa\u00e7\u00e3o em humanos, o PCE \u00e9 considerado provavelmente carcinog\u00eanico para humanos pela Intema\u00fconal Agency for Researdi onCancor-IARCeposscdmente carcinog\u00eanico pela USEPA.\nOs resultados do estudo em quest\u00e3o sugerem que mulheres que receberam altas doses de tetracloroetileno liberado para \u00e1gua de consumo tiveram risco maior de adquirir c\u00e2ncer de mama, particularmente quando os casos ocorreram nos anos seguidos a menopausa. O tempo de lat\u00eancia considerado para o estudo n\u00e3o pode ser maior do que 9 anos o que requer uma interpreta\u00e7\u00e3o cuidadosa. O autor retomou os estudos em 1995, considerando agora o per\u00edodo de 1987 a 1993, estudo a ser completado no decorrer do ano 2000, segundo o autor.\nO estudo de JOHANSEN (1996), conduzido em 1992, abrange a popula\u00e7\u00e3o local consumidora de caranguejos e peixes da regi\u00e3o de Frierfjord, Noruega. A amostra foi composta por 34 volunt\u00e1rios, homens entre as idades de 40-54 anos e com n\u00edvel de ingest\u00e3o classificado entre alto e mediano.\nEm cerca de 24 consumidores, 20 vinham ingerindo caranguejos por mais de 10 anos, 2 por 5-10 anos e 2 indiv\u00edduos sem informa\u00e7\u00e3o sobre o consumo, dados obtidos atrav\u00e9s de question\u00e1rio. Todos os entrevistados referiram boa sa\u00fade.\nO consumo de peixes e moluscos advindos de \u00e1reas contaminadas representa uma importante via de exposi\u00e7\u00e3o humana aos poluentes persistentes como as bifenilas policloradas (PCB's). dibenzo-p-dioxinas poKcbradas (PCDD\u2019s) e os dibenz\u00a3>p-foranos (PCDFs), compostos organoclorados que vinham poluindo nos \u00faltimos 35 anos as \u00e1guas da regi\u00e3o dos fjords, por polui\u00e7\u00e3o gerada por ind\u00fastrias durante o processo de produ\u00e7\u00e3o de magn\u00e9sio met\u00e1lico.\nMedidas de monitoramento ambiental implementadas permitiram observar a emiss\u00e3o dos compostos organoclorados num \u00edndice maior que 98% no per\u00edodo de 1990-1992. N\u00edveis importantes de PCDDs e PCDFs s\u00e3o ainda encontrados em in\u00fameros organismos marinhos da \u00e1rea, que \u00e9 tamb\u00e9m considerada de lazer, o que exp\u00f5e os usu\u00e1rios a riscos, bem como a popula\u00e7\u00e3o moradora que pesca e consome quantidades razo\u00e1veis de peixe e mariscos. No ver\u00e3o, uma iguaria bastante apreciada pelos frequentadores do local inclui caranguejos da esp\u00e9cie C\u00e2ncer pagurus, esp\u00e9cie que abriga altas concentra\u00e7\u00f5es de compostos organoclorados.\nA relev\u00e2ncia do estudo reside em ressaltar que PCDDs, PCDFs e PCBs s\u00e3o misturas complexas de subst\u00e2ncias lipof\u00edlicas persistentes e que tendem a se acumular na cadeia alimentar de animais marinhos e terrestres.\nNos grupos estudados de alta e mediana ingest\u00e3o ficou demonstrado que entre a popula\u00e7\u00e3o masculina de pescadores, o consumo de caranguejos da regi\u00e3o dos Qords \u00e9 uma importante via de exposi\u00e7\u00e3o a poluentes qu\u00edmicos persistentes uma vez que pelos resultados apresentados pelas entrevistas n\u00e3o houve como correlacionar outras fontes de exposi\u00e7\u00e3o para a concentra\u00e7\u00e3o de PCDDs e PCDFs observados nas amostras de sangue quando confrontados com par\u00e2metros divulgados por diferentes institui\u00e7\u00f5es normativas, e que apresentam valores bastante diversos para a equa\u00e7\u00e3o do limite toler\u00e1vel semanal de ingest\u00e3o desses agentes, o que tamb\u00e9m contribui para a complexidade da an\u00e1lise da influ\u00eancia dos fatores ambientais na sa\u00fade humana.\nO estudo de PENMAN (1997), ao tratar da fluoreta\u00e7ao da \u00e1gua para consumo humano, conclui que as unidades de tratamento da \u00e1gua devem ser corretamente instaladas, fiscalizadas e em constante manuten\u00e7\u00e3o com o prop\u00f3sito de prevenir acidentes que podem comprometer a sa\u00fade de toda toda a popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria.\nO objetivo do estudo foi o de determinar a extens\u00e3o e a causa de um surto agudo de envenenamento por excesso de fl\u00faor no sistema p\u00fablico de abastecimento, numa comunidade do Mississipi (EUA), no m\u00eas de agosto de 1993.\nO surto foi inicialmente percebido a partir de frequentadores de um determinado restaurante. Dos 62 restaurantes amostrados, 34 referiram episodios de dist\u00farbios gastrointestinais agudos num per\u00edodo de 24 horas. Das 61 residencias que se serviam do sistema p\u00fablico de abastecimento, em 30 delas foram relatados 1 ou mais moradores, tamb\u00e9m apresentando os mesmos sintomas, por um per\u00edodo de 4 dias, quando comparados com 3 das 13 resid\u00eancias que n\u00e3o se utilizavam do servi\u00e7o p\u00fablico de abastecimento de \u00e1gua. As amostras da agua dos restaurantes e do gelo utilizado \u00f1as bebidas apresentaram n\u00edveis elevados de fl\u00faor quando comparados com os par\u00e1metros oficiais. Quanto ao observado nos reservat\u00f3rios das resid\u00eancias localizadas bem pr\u00f3ximas a planta de tratamento, os n\u00edveis de fl\u00faor encontrados extrapolaram ainda mais estes par\u00e2metros. Problemas t\u00e9cnicos relacionados ao processo de controle de fluoreta\u00e7\u00e3o deram origem aos quadros de intoxica\u00e7\u00e3o.\nAtrav\u00e9s de estudo epidemiol\u00f3gico desencadeado pelo departamento de sa\u00fade local, p\u00f4de-se determinar a natureza e extens\u00e3o dos quadros m\u00f3rbidos observados entre os frequentadores de restaurantes e em resid\u00eancias da comunidade.\nAs falhas na opera\u00e7\u00e3o do sistema poderiam ter sido prevenidas, entre outras medidas j\u00e1 consolidadas, com um programa de treinamento dirigido aos operadores do sistema p\u00fablico de abastecimento.\nA defini\u00e7\u00e3o por pol\u00edticas de saneamento que incluem ou excluem popula\u00e7\u00f5es da qualidade e oferta da \u00e1gua destinada ao consumo humano tamb\u00e9m se v\u00ea refletida de modo arbitr\u00e1rio junto \u00e0s comunidades.\nALABURDA (1998), atrav\u00e9s de pesquisa laboratorial, procurou detectar a presen\u00e7a de compostos de nitrog\u00eanio em \u00e1guas de po\u00e7os em 607 amostras origin\u00e1rias em maioria da regi\u00e3o metropolitana da Grande S\u00e3o Paulo. Os compostos de nitrog\u00eanio representam um risco \u00e0 sa\u00fade humana e se apresentam em diferentes estados de oxida\u00e7\u00e3o\nque s\u00e3o o nitrog\u00eanio amoniacal e albuminoide, nitrito e nitrato. Esses compostos podem ocasionar metemoglobinemia, principalmente em crian\u00e7as. Ocorre tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o de nitrosaminas e nitrosamidas consideradas carcinog\u00e9nicas.\nA am\u00f3nia encontra-se em \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas. Altas concentra\u00e7\u00f5es partem de fontes poluidoras pr\u00f3ximas aos mananciais ou pela redu\u00e7\u00e3o dos nitratos por bact\u00e9rias ou \u00edons ferrosos do solo. A am\u00f3nia em presen\u00e7a do cloro pode levar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cloraminas reduzindo o poder bactericida inicialmente postulado para o cloro, resultando numa menor qualidade da \u00e1gua para consumo.\nA presen\u00e7a de nitrato na \u00e1gua pot\u00e1vel pode levar \u00e0 metemoglobinemia, como j\u00e1 foi dito, se convertido por a\u00e7\u00e3o bacterial em nitrito durante o processo de digest\u00e3o, desde a saliva e por todo o trato gastrointestinal. Este quadro m\u00f3rbido tem nas crian\u00e7as nos primeiros meses de vida, pelas condi\u00e7\u00f5es alcalinas do sistema digestivo, grupo de maior susceptibilidade sendo igualmente importante em adultos que apresentam gastroenterites, anemias, diminui\u00e7\u00e3o cir\u00fargica do est\u00f4mago e nas mulheres gr\u00e1vidas. Quando h\u00e1 ingest\u00e3o direta de nitrito presente na \u00e1gua para consumo humano, os efeitos org\u00e2nicos s\u00e3o mais r\u00e1pidos do que sob a forma de nitrato.\nAs Nitrosaminas e as nitrosamidas t\u00eam forte rela\u00e7\u00e3o com o surgimento de tumores em animais de laborat\u00f3rio e a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por compostos nitrogenados representa um problema posto para o acompanhamento da vigil\u00e2ncia ambiental em sa\u00fade por atingir as \u00e1guas subterr\u00e2neas.\nImportante monitorar as \u00e1guas que as popula\u00e7\u00f5es, principalmente as localizadas em meio rural e em comunidades urbanas pequenas e m\u00e9dias, extraem de fontes alternativas, sem nenhum tipo de tratamento. Segundo o autor, \u201cnesses casos torna-se importante detectar as quatro esp\u00e9cies nitrogenadas para se avaliar corretamente a qualidade da \u00e1gua principalmente porque o nitrito, nitrog\u00eanio amoniacal e albuminoide s\u00e3o indicadores de contamina\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero e de poss\u00edveis condi\u00e7\u00f5es higi\u00e9nico-sanit\u00e1rias insatisfat\u00f3rias. \u201d (ALABURDA, 1998)\nO autor, atrav\u00e9s de seu experimento, conclui que a presen\u00e7a de compostos de nitrog\u00eanio observados nas 607 amostras de \u00e1gua de po\u00e7os \u00e9 significativa e prop\u00f5e monitoramento e atualiza\u00e7\u00e3o da base legal como medidas de sa\u00fade p\u00fablica.\n4.\tO SETOR AMBIENTE\n97\nQuanto ao Meio Ambiente, as Constitui\u00e7\u00f5es Federativas anteriores n\u00e3o lhe faziam qualquer refer\u00eancia. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, veio traduzir em seu Artigo 225, os princ\u00edpios b\u00e1sicos das normas at\u00e9 ent\u00e3o estabelecidas para as quest\u00f5es da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, do ar e da prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais espec\u00edficos como florestas e a vegeta\u00e7\u00e3o permanente (BRASIL.1988).\nO levantamento dos T\u00edtulos, Cap\u00edtulos, Incisos e Par\u00e1grafos, permite reconhecer as interfaces constitucionais existentes entre os tr\u00eas setores do meio ambiente, do saneamento e da sa\u00fade e mesmo com os recursos h\u00eddricos. Na Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo a quest\u00e3o do meio ambiente conjuga-se num mesmo cap\u00edtulo (Cap\u00edtulo IV) com as quest\u00f5es dos Recursos Naturais e do Saneamento e fazem parte do T\u00edtulo VI que trata da Ordem Econ\u00f4mica. As Constitui\u00e7\u00f5es est\u00e3o nos quadros 3. e 4.\nO Setor Ambiente\n99\nQuadro 3. CONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA FEDERATIVA DO BRASIL Localiza\u00e7\u00e3o de Artigos direta ou indiretamente relacionados \u00e0 quest\u00e3o ambiental_________________________________________________________________________________\nT\u00cdTULO\tCAP\u00cdTULO\tSE\u00c7\u00c3O\tARTIGO\tINCISO\tPAR\u00c1GRAFO\naiuaiqiuy -iojag o\n11 - Dos Direitos e Garantias Fundamentais\tI- Dos Direitos e Deveres Individuais e Coletivos\t\t5o- \u201ccaput\u201d\tXXIII; LXXI; LXXIIl\t\nIII - Da Organiza\u00e7\u00e3o Do Estado\tII - Da Uni\u00e3o RI* Dos Estados Federados IV- Dos Munic\u00edpios VII- Da Administra\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica\tIV- Das Regi\u00f5es\t20\t- S\u00e3o bens da Uni\u00e3o 21\t- Compete \u00e0 Uni\u00e3o 22-\tCompete privativamente \u00e2 Uni\u00e3o legislar sobre 23-\tF. compet\u00eancia comum da: Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal c dos Munic\u00edpios 24-\tCompete \u00e0 Uni\u00e3o, listados e ao Distrito Federal legislar concorrente men te sobre 26- Incluem-se entre os bens dos Estados 30- Compete aos Munic\u00edpios 43- \u201ccaput\u201d\tlao XI XIX; XX;XXIII e al\u00edneas a,b,c; XXV IV; XII; XXVI I; 111; IV; VII; IX; XI VI; VII; VIII lao IV 1; II; VII; IX\tIo, 2\u00b0 2o (inciso IV); 3o\nIV - Da Organiza\u00e7\u00e3o dos Poderes\tI- Do Poder Legislativo IV- Das Fun\u00e7\u00f5es essenciais \u00e1 Justi\u00e7a\tII- Das Atribui\u00e7\u00f5es do Congresso Nacional. I- Do Minist\u00e9rio P\u00fablico\t49- \u00c9 da compet\u00eancia exclusiva do Congresso Nacional 127 129- S\u00e3o fun\u00e7\u00f5es Institucionais do Minist\u00e9rio P\u00fablico\tXIV; XVI III\t\nVII- Da Ordem Econ\u00f4mica e Financeira\tI-\tDos Princ\u00edpios Gerais da Atividade Econ\u00f4mica II-\tDa Pol\u00edtica Urbana\t\t170- \u201ccaput\u201d 174- \u201ccaput\u201d 176-\t\u201ccaput\u201d 177-\tConstituem monop\u00f3lio da Uni\u00e3o 182- \u201ccaput\u201d\tVI Todos\t3o; 4o Todos Todos lodos\nVIII- Da Ordem Social\tII-\tDa Sa\u00fade III-\tDa Educa\u00e7\u00e3o, da Cultura e do Desporto VI- Do Meio Ambiente VflII- Dos \u00edndios\tII- Da Cultura\t200- Ao Sistema de Sa\u00fade compete, al\u00e9m de outras atribui\u00e7\u00f5es nos termos da Lei 216- \u201ccaput\u201d 225- \u201ccaput\u201d 231- \u201ccaput\u201d 232\tVil; VIII V Todos\t1\u00b0; 2o; 4o lodos Todos\nATOS DAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES CONSTITUCIONAIS TRANSIT\u00d3RIAS\t\tT\u00edXXXv&amp;UX' AX \u25a0 \u25a0\u25a0\u25a0\t43 44- \u201ccaput\u201d 67 68\t\tTodos\nFonte: Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil 1988.\nQuadro 4. CONSTITUI\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - Meio Ambiente / Recursos Naturais / Saneamento\nT\u00cdTULO\tCAP\u00cdTULO\tSE\u00c7\u00c3O\tARTIGO\tINCISO\tPAR\u00c3GRA FO\nO Setor Ambiente\nVi - Da Ordem Econ\u00f4mica\tIV - Do Meio Ambiente, dos Recursos Naturais e do Saneamento\tI ~ Do Meio Ambiente\t191 ao 204\tlodos\tlodos\n\t\tII - Dos Recursos H\u00eddricos\t205 ao 213\tTodos\t\n\t\tIII - Dos Recursos Minerais\t214\tIodos\t\n\t\t11 - Do Saneamento\t215;216\tTodos\tTodos\nFonte : Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo -1989.\nDRUMMOND (1999), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira no per\u00edodo de 1934 a 1988, informa ter sido no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o da ditadura militar para a ordem democr\u00e1tica (1981 a 1988) que surgiram os mais influentes e abrangentes regulamentos voltados para a quest\u00e3o ambiental. Na d\u00e9cada de 70, com o movimento ambientalista, a sociedade civil come\u00e7ou a organizar-se em grupos para tratar dos temas relacionados ao meio ambiente. A partir de 1982 estes grupos se institucionalizam e adquirem for\u00e7a pol\u00edtica mais efetiva no final da d\u00e9cada. Na d\u00e9cada de 30 foram criados o C\u00f3digo das \u00c1guas, ainda n\u00e3o revogado, e o C\u00f3digo Florestal, marcos da legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. O C\u00f3digo das \u00c1guas, em parte vigente at\u00e9 os dias de hoje, criado pelo Decreto Federal n\u00b0 24.643 de 10 de julho de 1934, em seus 205 artigos trata do uso, das \u00e1guas p\u00fablicas comuns e particulares e aborda o aproveitamento hidrel\u00e9trico, as concess\u00f5es, as autoriza\u00e7\u00f5es, a fiscaliza\u00e7\u00e3o, as penalidades, as compet\u00eancias do Estado para autorizar ou conceder aproveitamento industrial de quedas d\u2019 \u00e1gua, entre outros deveres e obriga\u00e7\u00f5es.\nOutro marco, o C\u00f3digo Florestal, foi criado atrav\u00e9s do Decreto Federal n.\u00b0 23.793, de 23 de janeiro de 1934, e que corresponde ao primeiro c\u00f3digo abrangente sobre o uso das florestas.\nBRITO (1999), realizou levantamento hist\u00f3rico minucioso sobre o desenvolvimento legal no campo do meio ambiente no Brasil. Ao tratar da institucionaliza\u00e7\u00e3o dos Parques Nacionais informa que no ano de 1937 foi criado o primeiro parque nacional brasileiro - Parque Nacional Itatiaia, e o processo de cria\u00e7\u00e3o de parques transcorreu lentamente no pa\u00eds. Entre os nove parques nacionais criados em 1961 estava o de Sete Quedas, no Paran\u00e1, extinto com a constru\u00e7\u00e3o da Barragem de Itaip\u00fa.\nA Primeira Confer\u00eancia Mundial Sobre Parques Nacionais realizada em 1962 em Seattle, Estados Unidos, recomendou o est\u00edmulo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos parques nacionais, inclusive de parques marinhos e de preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, somadas \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas nas \u00e1reas de conforma\u00e7\u00e3o dos parques, atividade na qual o Brasil, na d\u00e9cada de 70, contribuiria para o desaparecimento de cidades e de um dos mais belos cen\u00e1rios conformado por quedas d\u2019\u00e1gua.\nO Setor Ambiente\n102\nEm 1944, o Servi\u00e7o Federal Florestal cria uma Se\u00e7\u00e3o de Parques Nacionais e em 1967 surge o Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal-IBDF, um dos \u00f3rg\u00e3os que viriam compor o atual Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis-IBAMA\nDurante o regime militar, que passou a comandar a na\u00e7\u00e3o a partir de 1964, foi publicada a Lei Federal n04.771, de 15 de setembro de 1965, conhecida como o Novo C\u00f3digo Florestal, que revogou o Decreto criado em 1934 e que servira como refer\u00eancia at\u00e9 esta data.\nA Secretaria Especial do Meio Ambiente-SEMA, foi o primeiro \u00f3rg\u00e3o ambiental de abrang\u00eancia nacional. Criada atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 73.030 de 30 de outubro de 1973, foi alocada no Minist\u00e9rio do Interior e que passou a responder pelas quest\u00f5es ambientais em conjunto com o IBDF.\nNo ano de 1981, foram criadas as \u00e1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e as Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas institu\u00eddas pela Lei n\u00b0 6.902 de 27 de abril de 1981. Tamb\u00e9m \u00e9 sancionada a Lei n\u00b0 6.938 de 30 de agosto de 1981, dispondo sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente onde s\u00e3o constitu\u00eddas as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o que representam instrumentos da pol\u00edtica ambiental brasileira para a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e da biodiversidade, tendo o IBAMA como seu \u00f3rg\u00e3o executor. A Lei considera a rela\u00e7\u00e3o existente entre o desenvolvimento econ\u00f4mico e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e estabelece seus princ\u00edpios e prop\u00f3sitos considerando o ambiente como \u201cpatrim\u00f4nio p\u00fablico a ser necessariamente assegurado e protegido, tendo em vista o uso coletivo \u201d (BRASIL,1981). Esta mesma Lei criou o Sistema Nacional de Meio Ambiente-SISNAMA, o Conselho Nacional do Meio Ambiente-CONAMA ao qual coube editar normas administrativas relativas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental, institucionalizando-as anteriormente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 (SMA,1997).\nO artigo terceiro da lei sobre a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente define:\nArt 3o. Para os fins previstos na lei, entende-se por:\nI-\t\u201cmeio ambiente, o conjunto de condi\u00e7\u00f5es, leis, influ\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica, que permitem, abriga e rege a vida em todas as suas formas;\nO Setor Ambiente\n103\nII-\tdegrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, a altera\u00e7\u00e3o adversa das caracter\u00edsticas\ndo meio ambiente;\nIII-\tpolui\u00e7\u00e3o, a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental resultante de atividades que, direta ou indiretamente:\na)\tprejudiquem a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem estar da popula\u00e7\u00e3o;\nb)\tcriem condi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0s atividades sociais e econ\u00f4micas;\nc)\tafetem desfavoravelmente a biota;\nd)\tafetem as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas ou sanit\u00e1rias do meio ambiente\ne)\tlancem mat\u00e9rias ou energia em desacordo com os padr\u00f5es ambientais estabelecidos.\nIV-\tpoluidor, a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou privado, respons\u00e1vel, direta ou indiretamente, por atividade causadora de degrada\u00e7\u00e3o ambiental\nV-\trecursos ambientais, a atmosfera, as \u00e1guas interiores, superficiais e subterr\u00e2neas, os estu\u00e1rios, o mar territorial, o solo, o subsolo e os elementos da biosfera.\nQuanto ao objeto daPoI&amp;aNacional do Meio Ambiento do Brasil:\n\u2022\t\u201cpreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental para proteger os biomas e ecossistemas, com a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas representativas, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es governamentais para garantir a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico;\n\u2022\tmelhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental visando assegurar, no pa\u00eds, as condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento sociecon\u00f4mico, aos interesses da seguran\u00e7a nacional e prote\u00e7\u00e3o da dignidade humana e da biota;\n\u2022\tracionaliza\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, do subsolo, da \u00e1gua e do ar, compatibilizando as atividades humanas desse desenvolvimento com a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico;\n\u2022\trecupera\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais e prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas amea\u00e7adas de degrada\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o racional desses recursos;\n\u2022\tpromover educa\u00e7\u00e3o ambiental a todos os n\u00edveis de ensino, inclusive a educa\u00e7\u00e3o da comunidade, objetivando capacit\u00e1-la para participa\u00e7\u00e3o ativa na defesa do meio ambiente;\n\u2022\tintegra\u00e7\u00e3o dos setores ambientais nos diversos n\u00edveis de governo (federal, estadual, distrital e municipal), o terceiro setor e o setor privado, com o envolvimento da comunidade valorizando a participa\u00e7\u00e3o nas quest\u00f5es ambientais locais;\n\u2022\tfortalecimento institucional atrav\u00e9s de parcerias, segundo os crit\u00e9rios e conveni\u00eancias bilaterais;\n\u2022\timposi\u00e7\u00e3o ao poluidor e predador com a obriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou indenizar os danos causados e, ao usu\u00e1rio, da contribui\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos ambientais com fins econ\u00f4micos.\u201d (BRITO,1999)\nCom a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, consolidam-se os preceitos ambientais elaborados at\u00e9 ent\u00e3o, entretanto ... \u201co conte\u00fado dos dispositivos constitucionais n\u00e3o apresentou grandes inova\u00e7\u00f5es, com exce\u00e7\u00e3o da criminaliza\u00e7\u00e3o das viola\u00e7\u00f5es ambientais e o veto \u00e0 venda de terras p\u00fablicas desocupadas\u201d (DRUMMONT,1999)\n0 IBAMA. criado pela Lei Federal n\u00b0 7.735, de 22 de fevereiro de 1989, funde a SEMA, o IBDF, a Superintend\u00eancia da Borracha-SUDHEVEA e a Superintend\u00eancia da Pesca-SUDEPE, vinculado \u00e0 Secretaria do Meio Ambiente da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica-SEMAM/Pr, cabendo-lhe formular, coordenar, executar e fezer executar a pol\u00edtica nacional do meio ambiente, e a preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, uso racional, fiscaliza\u00e7\u00e3o, controle e fomento dos recursos naturais renov\u00e1veis em todo o territ\u00f3rio nacional. Coube-lhe, ainda, a\nprote\u00e7\u00e3o dos Bancos Gen\u00e9ticos da flora e da fauna brasileiras e o est\u00edmulo \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental No Governo Itamar Franco, no ano de 1993, \u00e9 extinta a SEMAM/Pr e transformada no Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e da Amaz\u00f4nia Legal Atrav\u00e9s de Medida Provis\u00f3ria, MP 813, de Io de janeiro de 1995 \u00e9 agregado o setor de Recursos H\u00eddricos, transformando-se no Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, com as seguintes finalidades:\n\u2022\tplanejamento, coordena\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e controle das a\u00e7\u00f5es relativas ao meio ambiente e aos recursos h\u00eddricos\n\u2022\tfcmxda\u00e7\u00e3oe execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtka nacional cl) meio ambiente edosrecursos h\u00eddricos\n\u00ab preserva\u00e7\u00e3o, consen-a\u00e7\u00e3o e uso ladond dos recursos naturais renov\u00e1veis\n\u2022\timplementa\u00e7\u00e3o de acordos internacionais na \u00e1rea ambiental\n\u2022\tpol\u00edtica integrada para a Amaz\u00f4nia Legal\nVinculam-se ao Minist\u00e9rio, o IBAMA, a Companhia de Desenvolvimento do Vale S\u00e3o Francisco-CONDEVASF, e o Departamento Nacional de Obras Contra a Seca-DNOCS. A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u00e9 criada pela Lei n\u00b0 9.433 de 8 de janeiro de 1997, e prev\u00ea a institui\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamentando o inciso XIX do ArL 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal Atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 2.923, de Io de janeiro de 1999, fica criado o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente-MMA, por transforma\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, e o IBAMA e a Companhia de Desenvolvimento de Barcarena-CODEBAR ficam vinculados ao MMA. Atrav\u00e9s de Medida Provis\u00f3ria, MP 1.799-2, de 18 de fevereiro de 1999, integram a estrutura b\u00e1sica do MMA o Conselho Nacional do Meio Ambiente, o Conselho Nacional da Amaz\u00f4nia Legal, o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, o Comit\u00ea do Fundo Nacional do Meio Ambiente, o Instituto de Pesquisa Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro e at\u00e9 cinco secretarias.\nO Setor Ambiente\n106\nA Medida Provis\u00f3ria, MP 1.911-8, de 29 de julho de 1999, apresenta como compet\u00eancia do MMA a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente e a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Pela Portaria n\u00b0 407 de 23 de novembro de 1999, o MMA aprova o Regimento Interno do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos.\nO ano 2000 pode ser considerado um novo marco para a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. O Decreto n\u00b0 3.524 de 26 de junho de 2000, regulamenta a Le\u00ed n\u00b0 7.797, de 10 de julho de 1989, que criou o Fundo Nacional do Meio Ambiente. Pelo Decreto, o antes Comit\u00e9 do Fundo Nacional do Meio Ambiente passa a denominar-se Conselho Deliberativo do Fundo Nacional do Meio Ambiente. Tamb\u00e9m por Portaria n\u00b0 164, de 11 de julho de 2000, fica instituido o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Gerenciais do Meio Ambiente-SIGMA e recentemente, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 9.984, de 17 de julho de 2000, \u00e9 criada a Agencia Nacional de \u00c1guas-ANA, junto ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, com a compet\u00eancia de implementar a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos e o Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos no Brasil.\nA d\u00e9cada de 80, legou ao patrim\u00f4nio ambiental brasileiro, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 6.902, de 27 de abril de 1981, a cria\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o AmbientaL-APA, que correspondem a novas tipologias de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Criou a tamb\u00e9m aja citada Lei n\u00b0 6.938, de 31 de agosto de 1981 que trata da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. A descentraliza\u00e7\u00e3o do setor ambiental, uma diretriz constitucional, deve permitir a aproxima\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, das representa\u00e7\u00f5es da sociedade civil e da iniciativa privada, fortalecendo a execu\u00e7\u00e3o de projetos direcionados para a recupera\u00e7\u00e3o de bac\u00edas hidrogr\u00e1ficas que sofrem as consequ\u00eancias de processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 001 de 23 de janeiro de 1986, SMA (1992) em cumprimento \u00e0 pol\u00edtica nacional de meio ambiente, aprovou a execu\u00e7\u00e3o de Estudos de impacto ambiental - EIA e seus relativos Relat\u00f3rios de Impacto Ambiental - RIMA, como instrumentos que devem acompanhar a formula\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o de empreendimentos. O artigo primeiro postula:\nO Setor Ambiente\n107\nART. Io. Para efeito desta Resolu\u00e7\u00e3o, considera-se Impacto Ambiental qualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, causada por qualquer forma de mat\u00e9ria ou energia resultante das atividades humanas que, direta ou indiretamente, afetem:\nL a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem estar da popula\u00e7\u00e3o;\nII.\tas atividades sociais e econ\u00f4micas\nIII.\ta biota;\nIV.\tas condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio ambiente;\nV.\ta qualidade dos recursos naturais. \u201d\nO autor afirma que a legisla\u00e7\u00e3o brasileira sobre o meio ambiente \u00e9 uma das mais avan\u00e7adas do mundo e critica:\n..\u2019Assim, a \u201csa\u00fade\" da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e das pol\u00edticas ambientais que ela embasa depende do ativismo dos cidad\u00e3os e das organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas e esse ativismo por sua vez depende do grau de permeabilidade democr\u00e1tica dos \u00f3rg\u00e3os regulat\u00f3rios e executivos da \u00e1rea ambiental. \u201d (DRUMONT, 1998)\nO Setor Ambiente\n108\n\u00edj N t C A Afl P BIBLIOTECA CENTRAL SE\u00c7\u00c3O CIRCULANTE\n5.\tO SETOR SANEAMENTO\nConceitualmente saneamento e sa\u00fade apresentam uma mesma matriz e na pr\u00e1tica suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o compartilhadas.\n.... \u2019\u2019classicamente a defini\u00e7\u00e3o de saneamento baseia-se na formula\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade: saneamento constitui o controle de todos os fatores do meio f\u00edsico do homem que exercem ou podem exercer efeitos delet\u00e9rios sobre o seu estado de bem estar f\u00edsico, mental ou social. Neste conceito fica claro a articula\u00e7\u00e3o do saneamento com o enfoque ambiental, ao situ\u00e1-lo no campo do controle dos fatores do meio f\u00edsico, e com a abordagem preventiva da sa\u00fade, assumindo que a pr\u00f3pria OMS considera o bem estar f\u00edsico, mental e social como defini\u00e7\u00e3o de sa\u00fade\u201d (HELLER. 1998)\nSomente a aus\u00eancia de doen\u00e7a, n\u00e3o define um indiv\u00edduo como saud\u00e1vel.\nHELLER (1998). ao considerar as a\u00e7\u00f5es de saneamento no Brasil assim as apresenta:\n\u2018\"abastecimento de \u00e1gua, caracterizado como o fornecimento \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de \u00e1gua em quantidade suficiente e com qualidade que a enquadre nos padr\u00f5es de potabilidade;\nesgotamento sanit\u00e1rio, compreendendo a coleta dos esgotos gerados pelas popula\u00e7\u00f5es e sua disposi\u00e7\u00e3o de forma compat\u00edvel com a capacidade do meio ambiente em assimil\u00e1-los;\nlimpeza p\u00fablica, incluindo todas as fases de manejo dos res\u00edduos s\u00f3lidos dom\u00e9sticos, at\u00e9 sua disposi\u00e7\u00e3o final, compat\u00edvel com as potencialidades ambientais;\ndrenagem pluvial, significando a condu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais, de forma a minimizar seus efeitos delet\u00e9rios sazonais sobre as popula\u00e7\u00f5es e as propriedades;\ncontrole de vetores de doen\u00e7as transmiss\u00edveis, especialmente artr\u00f3podes e roedores \u201d\nO Setor Saneamento\n111\nA Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servi\u00e7os Municipais de Saneamento-ASSEMAE, criada em 1984, define saneamento como:\nconjunto de a\u00e7\u00f5es que visa controlar doen\u00e7as transmiss\u00edveis ou n\u00e3o, al\u00e9m de propiciar conforto e bem estar. Portanto, est\u00e1 vinculado diretamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e vida da popula\u00e7\u00e3o, caracterizando-se como um direito do cidad\u00e3o. \u201d (ASSEMAE, 1996).\nA mesma publica\u00e7\u00e3o, dirigida aos munic\u00edpios, explicita como a\u00e7\u00f5es de saneamento:\n\u2018 Abastecimento de \u00c1gua: capta\u00e7\u00e3o, adu\u00e7\u00e3o, tratamento, reserva\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o;\nEsgotamento Sanit\u00e1rio: coleta, tratamento, disposi\u00e7\u00e3o final;\nRes\u00edduos S\u00f3lidos: coleta, transporte, reciclagem e disposi\u00e7\u00e3o final;\nDrenagem Urbana: coleta de \u00e1guas pluviais, manuten\u00e7\u00e3o de cursos de \u00e1gua, de pequeno e m\u00e9dio porte e conten\u00e7\u00e3o de encostas;\nControle de Vetores e Reservat\u00f3rios de doen\u00e7as transmiss\u00edveis: combate aos agentes transmissores e causadores de doen\u00e7as como: dengue, mal\u00e1ria, elefant\u00edase, esquistossomose e doen\u00e7a de chagas;\nSaneamento da Habita\u00e7\u00e3o: instala\u00e7\u00e3o de saneamento domiciliares e melhoria da habita\u00e7\u00e3o;\nEduca\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria e Ambiental. \u201d\nNo Manual de Saneamento, publicado pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade podemos encontrar os seguintes conceitos:\n\u201cSaneamento Ambiental \u00e9 o conjunto de a\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f3micas que t\u00eam por objetivo alcan\u00e7ar n\u00edveis de Salubridade Ambiental, por meio de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, coleta e disposi\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria de res\u00edduos s\u00f3lidos, l\u00edquidos e gasosos, promo\u00e7\u00e3o da disciplina sanit\u00e1ria\nO Setor Saneamento\n112\nde uso do solo, drenagem urbana, controle de doen\u00e7as transmiss\u00edveis e demais servi\u00e7os e obras especializadas, com finalidade de proteger e melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida urbana e rural,J\ne segue com o conceito de Salubridade Ambiental como:\n\u201co estado de higidez em que vive a popula\u00e7\u00e3o urbana e rural, tanto no que se refere a sua capacidade de inibir, prevenir ou impedir a ocorr\u00eancia de endemias ou epidemias veiculadas pelo meio ambiente, como no tocante ao seu potencial de promover o aperfei\u00e7oamento de condi\u00e7\u00f5es mesol\u00f3gicas favor\u00e1veis ao pleno gozo de sa\u00fade e bem estar. \u201d (FNS, 1999)\nVARGAS (1995), observa que, a maior parte dos estudos brasileiros relacionados \u00e0 gest\u00e3o do saneamento quase n\u00e3o relatam aspectos da pol\u00edtica de saneamento anterior \u00e0 proposta do PLAN.ASA. As primeiras redes de \u00e1gua e esgoto surgem na Rep\u00fablica e para esta \u00e9poca at\u00e9 o advento do Plano Nacional de Saneamento-PLANASA, em 1971,...\u201d os servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico s\u00e3o concebidos e organizados como servi\u00e7os municipais: aos munic\u00edpios compete, de fato e de direito a presta\u00e7\u00e3o direta ou a delega\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os em regime de concess\u00e3o, mantendo suas prerrogativas de \u201cpoder concedente\u201d Nas capitais dos Estados tradicionalmente a gest\u00e3o dos servi\u00e7os competia aos governos estaduais sem muita inger\u00eancia sobre os munic\u00edpios exceto em situa\u00e7\u00f5es limite. Foi nas d\u00e9cadas de 50 e 60 que iniciativas t\u00e9cnicas e financeiras come\u00e7aram a ser direcionadas para o interior dos Estados. O autor menciona que o saneamento b\u00e1sico n\u00e3o representava uma preocupa\u00e7\u00e3o federal at\u00e9 a d\u00e9cada de 40, quando foram criados o Departamento Nacional de Obras Sanit\u00e1rias e o Servi\u00e7o Especial de Sa\u00fade com a\u00e7\u00f5es direcionadas aos munic\u00edpios, o que foi assegurando uma imagem de resolutividade e de desenvolvimento com car\u00e1ter profissionalizante e de autonomia administrativa, tendo o Brasil recebido verbas internacionais para investimento no setor durante quase toda a d\u00e9cada de 60. A forma descentralizada mas desarticulada entre as inst\u00e2ncias envolvidas com o saneamento nas tr\u00eas esferas de governo levou \u00e0 inefici\u00eancia e \u00e0 perda de recursos que resultaram numa pol\u00edtica centralizadora de comando federal. O autor enfatiza que \u201cnascido do contexto do regime autorit\u00e1rio, o PLANASA representa uma ruptura total com o modelo de organiza\u00e7\u00e3o setorial anterior, pois sup\u00f5e um modo de gest\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento\nO Setor Saneamento\n113\nque articula solidamente o governo federal e os estados nos planos institucional e financeiro, mas exclui a participa\u00e7\u00e3o dos municipios. \u201d\nAs companhias estaduais de economia mista podiam contratar empresas privadas para a execu\u00e7\u00e3o de estudos, projetos e constru\u00e7\u00f5es.... \"aos municipios so resta a concess\u00e3o dos servi\u00e7os \u00e3s companhias estaduais, sob pena de asfixia financeira: a recusa implicar\u00eda sua exclus\u00e3o do Sistema Financeiro de Saneamento-SFS, que concentrava praticamente a totalidade dos recursos federais e estaduais dispon\u00edveispara o setor\u201d. O mesmo autor critica: ' ..modeto v&amp;lictdizado, descendente e autoritario pois os contratos de concess\u00e3o firmados na \u00e9poca tinham um car\u00e1ter discricion\u00e1rio que alijava o municipio de seu \"poder concedente\u201d privando-o de quaisquer direitos contratuais relevantes referentes aos servi\u00e7os concedidos\u201d Segundo a ASSEMAE :\n.... \u201dsob o ponto de vista institucional, de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, o atual quadro do Brasil mant\u00e9m o modelo PLANASA, pol\u00edtica criada em 1971. Pouca coisa foi alterada na forma de gest\u00e3o pelo Govemo Federal que n\u00e3o estabeleceu um plano, e sim, sucessivos programas. Quanto aos financiamentos, os municipios continuam a ter acesso restrito aos recursos federais e estaduais. \u201d (ASSEMAE, 1996).\nCYNAMON (1992), discorre sobre os acertos do PLANASA atribuindo-lhe, considerando as dificuldades da \u00e9poca, graus de engenhosidade e esp\u00edrito realizador, pela implementa\u00e7\u00e3o de obras de saneamento como n\u00e3o ocorrido anteriormente, pela cria\u00e7\u00e3o e refor\u00e7o \u00e0s companhias estaduais, pela capacita\u00e7\u00e3o de cerca de 200.000 funcion\u00e1rios num per\u00edodo de dez anos, pela edi\u00e7\u00e3o de livros e pela cria\u00e7\u00e3o de um acervo t\u00e9cnico especializado. Entre os desacertos, a elimina\u00e7\u00e3o da autonomia municipal, a diminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular, a liquida\u00e7\u00e3o de pequenas e m\u00e9dias empresas do ramo, os constantes conflitos com o setor de saneamento dos \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade p\u00fablica e das autarquias municipais, pelo afastamento dos objetivos sanit\u00e1rios, pelo forte componente centralizador. Enfim, recorda que apesar da marcante presen\u00e7a, n\u00e3o houve rea\u00e7\u00e3o da sociedade quando do encerramento de suas atividades, pelo distanciamento imposto pela sua pol\u00edtica de atua\u00e7\u00e3o.\nO Setor Saneamento\n114\nO Sistema Financeiro de Saneamento foi coordenado pelo Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o-BNH. e compartilhava recursos do Fundo Nacional de \u00c1gua e Esgotos-PISAME, criado em 1967, dos Fundos de \u00c1gua e Esgotos-FAE dos Estados, e da poupan\u00e7a compulsoria dos assalariados arrecadada pelo Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o-FGTS, somados os financiamentos internacionais. Apesar de extinto em 1986, quando da extin\u00e7\u00e3o do BNH, o PLANASA fez escola.\nA cr\u00edtica \u00e0 falta de investimento no setor de saneamento no pa\u00eds, mais a quest\u00e3o da titularidade s\u00e3o discuss\u00f5es atual\u00edssimas que interferem na aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Le\u00ed-PL 4147 que trata da Pol\u00edtica Nacional de Saneamento, encaminhado em fevereiro de 2001 ao Presidente da Rep\u00fablica, entrando no Congresso Nacional para vota\u00e7\u00e3o em regime de urg\u00eancia, e novamente adiado. A quest\u00e3o saneamento, desde o PLANASA, emerge e submerge nas pautas pol\u00edticas e tamb\u00e9m n\u00e3o sem conflito no atual PL 4147 para a Pol\u00edtica Nacional de Saneamento.\nVARGAS (1995), pondera que o retrocesso institucional em raz\u00e3o da desarticula\u00e7\u00e3o e esvaziamento do planejamento no pa\u00eds interferiu na evolu\u00e7\u00e3o do setor saneamento no Brasil, que passou por excessivas e inapropriadas reformas administrativas. Extinto o BNH, suas atribui\u00e7\u00f5es foram incorporadas pela Caixa Econ\u00f4mica Federal e a partir do Governo Samey, v\u00e1rios minist\u00e9rios passaram a responder por esta atribui\u00e7\u00e3o: Minist\u00e9rio do Interior, Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Urbano, Minist\u00e9rio da Habita\u00e7\u00e3o e Urbanismo, Secretaria do Desenvolvimento Regional, Minist\u00e9rio do Bem-Estar Social, Minist\u00e9rio da A\u00e7\u00e3o Social, com uma flagrante descontinuidade administrativa. No Congresso, desde 1993 o Projeto de Lei Complementar, PL n\u00b0 199, que propunha uma Pol\u00edtica Nacional de Saneamento e a cria\u00e7\u00e3o do Fundo Nacional de Saneamento, foi vetado no in\u00edcio da gest\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica, Fernando Henrique Cardoso, por ser considerado restrito, por n\u00e3o contemplar aspectos t\u00e9cnicos, pol\u00edticos e de organiza\u00e7\u00e3o que facilitariam a sua execu\u00e7\u00e3o, por\u00e9m.\u201d....6\u00bb PL 199 ampliava o conceito de saneamento, introduzindo os conceitos de saneamento ambiental e de salubridade ambiental, tornando poss\u00edvel uma articula\u00e7\u00e3o entre os setores de desenvolvimento urbano e da sa\u00fade. \u201d (COSTA, 1998)\nO Setor Saneamento\n115\nA partir de 1995, com a extin\u00e7\u00e3o do Ministerio do Bem Estar Social e Assist\u00eancia Social e das Secretarias Nacionais de Habita\u00e7\u00e3o e Saneamento, a pol\u00edtica institucional destes setores passa para a Secretaria de Pol\u00edticas Urbanas-SEPURB do Minist\u00e9rio do Planejamento e Or\u00e7amento.\nComo conseq\u00fc\u00e9ncia do atraso dos investimentos no setor saneamento, como uma pol\u00edtica p\u00fablica de transforma\u00e7\u00e3o, o problema ambiental brasileiro tamb\u00e9m se agrava pelo d\u00e9ficit de sistemas de esgotamento sanitario, levando \u00e0 polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua e \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas improprias para consumo a grande parte da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Para sua administra\u00e7\u00e3o, o conceito de bacia hidrogr\u00e1fica deveria ser definitivamente incorporado no planejamento e provis\u00e3o de servi\u00e7os de saneamento como j\u00e1 o \u00e9 para as pol\u00edticas do Meio Ambiente e de Recursos H\u00eddricos, embora esta prerrogativa n\u00e3o seja consenso entre os t\u00e9cnicos da \u00e1rea de saneamento, principalmente por quest\u00f5es relacionadas \u00e0 titularidade-poder concedente, que envolve interesses dos diferentes setores que participam da execu\u00e7\u00e3o das atividades de saneamento b\u00e1sico, interesses p\u00fablicos, versus interesses privados. O Projeto de Lei sobre a Pol\u00edtica Nacional de Saneamento, cont\u00e9m princ\u00edpios de gest\u00e3o compartilhada para a distribui\u00e7\u00e3o de novas concess\u00f5es. Prev\u00ea o prazo de quatro anos entre a aprova\u00e7\u00e3o da Lei e as altera\u00e7\u00f5es para que os Estados, os Municipios e os prestadores de servi\u00e7os a cumpram, considerando o princ\u00edpio da Universaliza\u00e7\u00e3o que acompanha o espirito do projeto de lei. O n\u00e3o cumprimento de metas estabelecidas para este fim incorreria em puni\u00e7\u00e3o, uma vez estabelecida a obrigatoriedade do atendimento \u00e0s popula\u00e7\u00f5es mais pobres.\nDOMINGOS (2001), em artigo publicado pela Gazeta Mercantil, divulga a posi\u00e7\u00e3o do governo federal em rela\u00e7\u00e3o ao projeto de lei que trata da regulamenta\u00e7\u00e3o do setor saneamento , onde o governo ir\u00e1 defender a titularidade dos servi\u00e7os por bacias hidrogr\u00e1ficas atrav\u00e9s de cons\u00f3rcios, sem no entanto tom\u00e1-lo obrigat\u00f3rio. \"Significa que o governo n\u00e3o pretende travar uma disputa com os lobbies dos que defendem a titularidade dos servi\u00e7os pelos munic\u00edpios, nem pelos estados e Uni\u00e3o, respons\u00e1veis pelas bacias hidrogr\u00e1ficas Ao conferir liberdade aos munic\u00edpios para optarem ou n\u00e3o pelo cons\u00f3rcio de vizinhos que integram a mesma bacia hidrogr\u00e1fica, se determina\u00e7\u00e3o pelo munic\u00edpio este poder\u00e1 declarar-se titular dos servi\u00e7os com a responsabilidade pela concess\u00e3o \u00e0s empresas\nO Setor Saneamento\n116\nque dever\u00e3o assumir o saneamento. Este grau de liberdade impedir\u00e1 que os munic\u00edpios que n\u00e3o optarem pela figura jur\u00eddica dos cons\u00f3rcios encontrem maiores facilidades por parte do governo federal uma vez que a id\u00e9ia da organiza\u00e7\u00e3o dos cons\u00f3rcios tomam os servi\u00e7os mais baratos. Estas facilidades ser\u00e3o propiciadas por linhas de cr\u00e9dito para cons\u00f3rcios integrados a uma mesma bacia hidrogr\u00e1fica \u201cEnquanto isso, os estados dever\u00e3o votar leis que criem ag\u00eancias reguladoras do uso da \u00e1gua de suas bacias, para fazer conv\u00eanios com a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), federal A outorga para empresas de rios que atravessem v\u00e1rios estados \u00e9 da responsabilidade da Uni\u00e3o, nos rios estaduais, a outorga pertence ao estado e os servi\u00e7os, aos munic\u00edpios. \u201cDesde o in\u00edcio, houve um ponto de consenso no projeto, segundo o qual a outorga n\u00e3o poder\u00e1 ser onerosa\u201d. Esta medida visa impedir que os governos municipais vendam a concess\u00e3o dos servi\u00e7os, com o prop\u00f3sito de fazerem caixa. A disputa entre as empresas particulares e p\u00fablicas n\u00e3o se dar\u00e1 sob a quest\u00e3o do maior pre\u00e7o e sim da universaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Outro aspecto para defini\u00e7\u00e3o trata da devolu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas utilizadas pelas ind\u00fastrias aos rios da bacia de origem. Seja qual for a defini\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua utilizada dever\u00e1 ser tratada antes do despejo final.\nCYNAMON (1992), comenta que \u201cos servi\u00e7os de saneamento necessitam de participa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria permanente o que nos leva a preconizar o mimicipalismo\u201d. Faz esta afirma\u00e7\u00e3o tendo conhecimento da experi\u00eancia negativa municipalista anterior a 1964 e refere-se em contrapartida \u00e0 experi\u00eancia positiva dos Servi\u00e7os Aut\u00f4nomos de \u00c1gua e Esgoto realizados pela Funda\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os Especiais de Sa\u00fade P\u00fablica-FSESP, criada em 1942, que al\u00e9m dos servi\u00e7os de saneamento atuava na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de assist\u00eancia m\u00e9dica, e de medicina preventiva.\nCOSTA (1993), ao referir-se \u00e0s cr\u00edticas sobre o \u201cmodus operandi\u201d do PLANASA, que influenciou o pensamento no campo das a\u00e7\u00f5es de saneamento, conclui:... \u201da centraliza\u00e7\u00e3o excessiva das decis\u00f5es, a falta de saneamento rural e o n\u00e3o atendimento \u00e0s \u00e1reas carentes da l\u00f3gica de mercado que seria implementada pelo realismo tarif\u00e1rio, impossibilitando uma auto-sustenta\u00e7\u00e3o. Aliam-se a essas cr\u00edticas a concep\u00e7\u00e3o restrita de saneamento que n\u00e3o englobava aspectos como o lixo, drenagem urbana e controle de vetores. O PLANASA portanto, n\u00e3o tinha uma vis\u00e3o global de sa\u00fade p\u00fablica em suas a\u00e7\u00f5es\nO Setor Saneamento\n117\n\u00edIELLER(1998), refor\u00e7a d\u00e1s demtnciasjreq\u00fceriiessobre o descompasso entre as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e as ambientais e, mais particularmente, entre as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e as de saneamento. \" Segue referindo-se \u00e0 tend\u00eancia em se reconhecer a import\u00e2ncia desta aproxima\u00e7\u00e3o e para isto indica dois n\u00edveis que se complementam na busca desta integra\u00e7\u00e3o:\n\u201cEm um primeiro n\u00edvel, imp\u00f5e-se uma aproxima\u00e7\u00e3o conceituai, baseada em an\u00e1lises cient\u00edficas dessa rela\u00e7\u00e3o. Entende-se que, para tanto, o aprofundamento da compreens\u00e3o da referida rela\u00e7\u00e3o pode ter um importante efeito sobre a pr\u00e1tica de ambas as \u00e1reas e, claramente, lacunas nessa compreens\u00e3o s\u00e3o identificadas tanto sob o ponto de vista quantitativo da associa\u00e7\u00e3o entre exposi\u00e7\u00e3o e estado de sa\u00fade, quanto sob aspectos das interven\u00e7\u00f5es de saneamento e seus efeitos espec\u00edficos sobre distintos agravos \u00e0 sa\u00fade. O segundo n\u00edvel \u00e9 justamente aquele operacional e institucional, referenciado na rotina das respectivas \u00e1reas. Nesse ponto, a hegemonia assistencial e curativa da \u00e1rea de sa\u00fade necessita ser substitu\u00edda por uma l\u00f3gica onde prevale\u00e7a a vis\u00e3o preventivista, com \u00eanfase para a a\u00e7\u00e3o do ambiente. Da mesma forma, a \u00e1rea de saneamento carece aproxima\u00e7\u00e3o com a perspectiva de sa\u00fade p\u00fablica, visualizando seus fins e n\u00e3o os meios para atingi-los e, assim, ampliando a efic\u00e1cia de suas a\u00e7\u00f5es. \u201d (HELLER,1998)\n0 Setor Saneamento\n118\n6.\tO SETOR SA\u00daDE\n\u201c\u00c0s c\u00e2maras Municipais cabiam as medidas de higiene p\u00fablica: limpeza das cidades, controle da \u00e1gua e do esgoto, com\u00e9rcio de alimentos, abate de animais e controle das regi\u00f5es portu\u00e1rias. Embora de efic\u00e1cia reduzida, desde o s\u00e9culo XVI houve a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e de puni\u00e7\u00e3o no Brasil. A chegada da fam\u00edlia real portuguesa em 1808, desencadeou profundas mudan\u00e7as relacionadas com a nova inser\u00e7\u00e3o do Brasil nas transforma\u00e7\u00f5es de ordem capitalista mundial e com as necessidades de aumentar a produ\u00e7\u00e3o, defender a terra e cuidar da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Foram criadas v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es, entre as quais as Escolas de Cirurgias, Como o Brasil passou a fazer parte das rotas comerciais inglesas e de outras \u201cna\u00e7\u00f5es amigas\u201d, intensificou-se o fluxo de embarca\u00e7\u00f5es e a circula\u00e7\u00e3o de passageiros e mercadorias. Aumentou assim a necessidade de controle sanit\u00e1rio, para se evitarem as doen\u00e7as epid\u00eamicas e para se criarem condi\u00e7\u00f5es de aceita\u00e7\u00e3o dos produtos brasileiros no mercado internacional. As atividades sanit\u00e1rias detinham o poder de tributar e de arrecadar as taxas sobre os respectivos servi\u00e7os \".(COSTA, 2000).\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi criado no ano de 1953. atrav\u00e9s da Lei n.\u00b0 1.920, de 25 de julho, ap\u00f3s sete anos de intensos debates no \u00e2mbito do governo, e passou a assumir todas as atribui\u00e7\u00f5es do at\u00e9 ent\u00e3o Departamento Nacional de Sa\u00fade.\nSegundo BERTOLLI (2000), foi criado no ano de 1956, o Departamento Nacional de Endemias Rurais e a partir deste ano o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade apresenta um novo programa dirigido \u00e0s crian\u00e7as. At\u00e9 meados da d\u00e9cada de 60 o sistema de saneamento b\u00e1sico pouco foi expandido e a popula\u00e7\u00e3o consumia \u00e1gua polu\u00edda, sendo esta fonte a maior causa da mortalidade infantil registrada na \u00e9poca. A fome e a mis\u00e9ria tomam-se assuntos de interesse pol\u00edtico em contraste com o processo de desenvolvimento nacional proposto pelas autoridades e em franco andamento. O autor comenta:\n\u201cFoi nesse quadro agitado que se definiu a politiza\u00e7\u00e3o da atividade de m\u00e9dicos e epidemi\u00f3logos, O exerc\u00edcio da medicina deixou de ser entendido apenas como utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos voltados para melhorar a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com os interesses das classes sociais. Em vez disso a medicina passou a ser interpretada como uma pr\u00e1tica social capacitada para lutar, atrav\u00e9s dos canais pol\u00edticos, pelo bem estar coletivo. \u201d (BERTOLLI, 2000)\nAntes do golpe militar de 1964, no \u00e2mbito do setor sa\u00fade propostas de descentraliza\u00e7\u00e3o e municipaliza\u00e7\u00e3o, mais o crescimento dos movimentos populares, convergiram ao que foi o tema central da III Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade: \u201cMunicipaliza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Sa\u00fade e fixa\u00e7\u00e3o de um Plano de Sa\u00fade\u201d, no governo do Presidente Jo\u00e3o Goulart, em dezembro de 1963.\nA proposta pol\u00edtica desse governo apresentara um programa de \u201cReforma de Base\u201d, que previa altera\u00e7\u00f5es institucionais dirigidas aos setores administrativo, tribut\u00e1rio, banc\u00e1rio, educacional, reforma agr\u00e1ria e do controle \u00e0 pobreza urbana.\n\u201cNo dia 31 de mar\u00e7o de 1964, um Golpe de Estado liderado pelos\nchefes das For\u00e7as Armadas colocou fim \u00e0 agonizante democracia populista. Sob o pretexto de combater o avan\u00e7o do comunismo e da corrup\u00e7\u00e3o e garantir a seguran\u00e7a nacional, os militares impuseram ao pais um regime ditatorial e puniram todos os indiv\u00edduos e institui\u00e7\u00f5es qi^o^nrrc6aia>'amajrtr\u00e1ri(xa)rfiA\u00cduerit(> autoproclamado Revolu\u00e7\u00e3o de 64. \u201d (BERTOLLI, 2000)\nNa d\u00e9cada de 70, as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade foram contempladas no Io Plano Nacional de Desenvolvimento-PND que, segundo SINGER (1981) ..'\u2019efetivou a primeira experi\u00eancia de integra\u00e7\u00e3o total das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade nos programas de desenvolvimento [.....] o qual estabelecia as a\u00e7\u00f5es a serem realizadas na \u00e1rea de sa\u00fade coletiva e na \u00e1rea da sa\u00fade ambiental. \u201d\nO Plano Nacional de Saneamento-PLANASA, de 1971, segundo o autor, expande as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade com enfoque na \u00e1rea de controle ambiental, sob a coordena\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Interior. Quanto ao II Plano Nacional de Desenvolvimento, de 1975, as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade seguem contempladas e em julho deste mesmo ano \u00e9 promulgada a lei que trata do Sistema Nacional de Sa\u00fade.\nNa d\u00e9cada de 70 alguns programas mostraram-se essenciais no arcabou\u00e7o das medidas de interven\u00e7\u00e3o, por parte do estado. Um deles foi o Programa de Interioriza\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade e Saneamento-PIASS:\n\u201cAlgumas caracter\u00edsticas do PIASS delinearam-se desde a sua origem: ser um programa de impacto, vis\u00edvel para a popula\u00e7\u00e3o e um instrumento de legitima\u00e7\u00e3o do regime; ser tecnocr\u00e1tico, na medida em que a sua elabora\u00e7\u00e3o esteve restrita a um conjunto de t\u00e9cnicos \u201ciluminados \" e ser um programa de interioriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e n\u00e3o dos m\u00e9dicos. A caracter\u00edstica b\u00e1sica do PIASS foi unir a abondig\u00e7mm\u00e9dicosocidaopensandosaniarista desenvolvimentista. O grupo do IPEA, [.....] recuperou - ou tentou faz\u00ea-lo - as propostas da III CNS abortadas pelo golpe militar. \u201d (ESCOREL, 1999)\nAclararando os bastidores da pol\u00edtica de sa\u00fade:\n... \u201d As origens do Movimento Sanit\u00e1rio remontam aos primeiros anos da ditadura militar quando, com o fechamento de quase todos os canais de express\u00e3o pol\u00edtica, a Universidade passou a ser o principal reduto de contesta\u00e7\u00e3o do governo autorit\u00e1rio. Nas Faculdades de Medicina, sob a recomenda\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Panamericana de Sa\u00fade foram criados os Departamentos de Medicina Preventiva atrav\u00e9s dos quais difundiu-se a ideologia de recupera\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica liberal da medicina pela mudan\u00e7a das atitudes dos profissionais. [....] come\u00e7ou a ser desenvolvido um novo paradigma cient\u00edfico com a introdu\u00e7\u00e3o das disciplinas sociais na an\u00e1lise do processo sa\u00fade-doen\u00e7a\u201d. (TEIXEIRA, 1989)\nUm dos mecanismos para difus\u00e3o da nova consci\u00eancia sanit\u00e1ria e da cr\u00edtica \u00e0 pol\u00edtica de sa\u00fade deu-se atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o do Centro Brasileiro de Estudos da Sa\u00fade-CEBES, em 1976, cuja linha editorial compreendia a Revista Sa\u00fade em Debate, ve\u00edculo de novas posturas no campo da sa\u00fade coletiva, frente ao quadro pol\u00edtico da na\u00e7\u00e3o. A Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva-ABRASCO, criada em 1979, tamb\u00e9m foi fundamental na organiza\u00e7\u00e3o de movimentos pol\u00edticos em prol da sa\u00fade coletiva que ocorriam no meio acad\u00eamico.\n... \u201d Em 1981, ante o agravamento da criseprevidenci\u00e1ria, constitui-se o Conselho Consd\u00fcvo ck Adhwzstru\u00e7\u00e3o th Sa\u00fade Previdenci\u00e1ria-CONASP, composto por not\u00e1veis da medicina, representantes de v\u00e1rios minist\u00e9rios, de trabalhadores, do setor patronal, e dos prestadores privados de servi\u00e7os, com o objetivo de reorganizar a assist\u00eancia m\u00e9dica no pa\u00eds, reduzindo seus custos e controlando os seus gastos (BUSS,1995)\nO Setor Sa\u00fade\n123\n\u00c9 a partir das reflex\u00f5es do CONASP que surge a proposta das A\u00e7\u00f5es Integradas de Sa\u00fade-AIS, articulando as Secretarias de Estado da Sa\u00fade, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o Instituto Nacional de Medicina e Previd\u00eancia Social-INAMPS em prol de uma rede p\u00fablica unificada, evoluindo para a pol\u00edtica nacional de sa\u00fade na dire\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico da Sa\u00fade-SUS:\n\u201cA partir de 1986, ampliam-se e diversificam-se as experi\u00eancias de municipaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade relacionadas n\u00e3o s\u00f3 com a implemerta\u00e7\u00e2) de pol\u00edticas gavemamertais dc cunho descentralizador, consubstanciadas na expans\u00e3o das A\u00e7\u00f5es Integradas de Sa\u00fade-AIS e posteriormente na sua substitui\u00e7\u00e3o pelos Sistemas Descentralizados de Sa\u00fade-SUDS [^.J\u00a3sse movimento descentralizador \u00e9 um dos componentes das modifica\u00e7\u00f5es ocorridas, naquele momento, na organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade no pais. Tendo em vista que a transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica configurada em 1985 n\u00e3o alterou a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social do pais, o projeto da reforma sanit\u00e1ria limitou-se naquele per\u00edodo \u00e0 luta pela inscri\u00e7\u00e3o na constitui\u00e7\u00e3o dos seus princ\u00edpios e diretrizes ao lado das tentativas de reformula\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o institucional e do modelo assist\u00eancia! A descentraliza\u00e7\u00e3o ao lado da democratiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o vistas como caracter\u00edsticas centrais do sistema \u00fanico a ser construido, a partir da estrat\u00e9gia das AIS e posteriormente dos SUDS, onde a municipaliza\u00e7\u00e3o e a distritaliza\u00e7\u00e3o surgem como componentes importantes da reorganiza\u00e7\u00e3o proposta \u201d (SILVA, 1991)\nNa mesma \u00e9poca, como projeto de governo para a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, financiado com recursos do Estado, do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo e do INAMPS atrav\u00e9s das AIS, inicia-se a implementa\u00e7\u00e3o do Programa Metropolitano de Sa\u00fade-PMS. A coordena\u00e7\u00e3o do PMS foi institu\u00edda pelo Decreto Estadual n\u00b0 23.195, em janeiro de 1985, por tranforma\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o criada no ano anterior. O documento informativo do PMS aponta: \u201cOs objetivos centrais do PMS [....] estabeleceram conex\u00e3o direta com todo o movimento pela reforma sanit\u00e1ria, em curso no pa\u00eds desde a d\u00e9cada de 70, culminando com asformula\u00e7\u00f5es propostas pela 8a Corfer\u00eancia \u201d (PMS, S/D)\nQuanto \u00e0s diretrizes referidas pelo ent\u00e3o Coordenador do Programa Metropolitano de Sa\u00fade destacam-se a universaliza\u00e7\u00e3o; a integralidade das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade; a descentraliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade. O tema central da 8a Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade, em maio de 1986, foi \u201cSa\u00fade como Direito -Financiamento do Setor - Reformula\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Sa\u00fade buscando o Sistema Nacional de Sa\u00fade-SUS?\u2019\nA implementa\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade no Brasil tem v\u00ednculo direto com a capacidade dos gestores municipais de concretizarem a descentraliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e na capacidade dos servi\u00e7os em estabelecer n\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o, conforme o perfil dos riscos \u00e0 sa\u00fade aos quais a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 exposta.\n\u201cO fato da descentraliza\u00e7\u00e3o e a municipaliza\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) ser mat\u00e9ria Constitucional, prevista em lei, n\u00e3o assegura a sua implementa\u00e7\u00e3o. Diversos interesses institucionais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos, a partir da defini\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria legal, v\u00eam se contrapondo, e a ntunidpal\u00c8a\u00e7\u00e3o da sa\u00fade depender\u00e1 fundamentalmente da articula\u00e7\u00e3o das for\u00e7as favor\u00e1veis \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o dentro e fora do SUS. Em outras palavras, a municipaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade sempre foi e continuar\u00e1 sendo, por algum tempo, uma quest\u00e3o de luta pol\u00edtica A resist\u00eancia institucional e a acentua\u00e7\u00e3o clara da luta pol\u00edtica no \u00e2mbito do SUS e fora dele marcaram o per\u00edodo p\u00f3s~Constitui\u00e7\u00e3o e justificaram a estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o gradualista, caracterizada por avan\u00e7os e recuos na implementa\u00e7\u00e3o do SUS e da municipaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no pa\u00eds. \u201d (ROMANO, 1998)\nN\u00e3o \u00e9 objeto do presente texto tratar exaustivamente da organiza\u00e7\u00e3o atual do SUS mas ressaltar os principais movimentos na dire\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambiente que incorpora, necessariamente, o conceito de vigil\u00e2ncia da sa\u00fade, ou seja, h\u00e1 bases legais e estruturais postuladas e experimentadas no campo da sa\u00fade coletiva que permitem a organiza\u00e7\u00e3o de um modelo que favore\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o e a institucionaliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas voltadas para esta rela\u00e7\u00e3o.\nNa lei que regulamenta o SUS, Lei Org\u00e2nica da Sa\u00fade n\u00b0 8.080. de 19 de setembro de 1990, observam-se defini\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias direcionadas \u00e0 rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambiente. Entre as defini\u00e7\u00f5es, tr\u00eas necessitam ser declinadas pois instrumentalizam as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade:\nArtigo 3o: \u201cA sa\u00fadz tem como fif\u00e1res detern\u00fanct\u00e1es e condicionantes, entre outros, a alimenta\u00e7\u00e3o, a moradia, o saneamento b\u00e1sico^ o meio ambiente, o trabalho, a renda, a educa\u00e7\u00e3o, o transporte, o lazer e o acesso aos bens e servi\u00e7os essenciais; os n\u00edveis de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o expressam a organiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica do Pa\u00eds\nArtigo 6\u00b0 \u00a7 IP: \u201cEntende-se por vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria um conjunto de a\u00e7\u00f5es capaz de eliminar, diminuir ou prevenir riscos \u00e0 sa\u00fade e de intervir nos problemas sanit\u00e1rios decorrentes do meio ambiente, da produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de bens e da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de interesse da sa\u00fade... \u201d\nArtigo 6a \u00a7 2\u00b0: \u201cEntende-se por vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica um conjunto de a\u00e7\u00f5es que proporcionam o conhecimento a detec\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o de qualquer mudan\u00e7a nos fatores determinantes e condicionantes de sa\u00fade individual ou coletiva, com a finalidade de recomendar e adotar as medidas de preven\u00e7\u00e3o e controle das doen\u00e7as ou agravos. \u201d\nPara demonstrar a evolu\u00e7\u00e3o da responsabilidade do setor sa\u00fade no controle da qualidade da \u00e1gua para consumo humano em 1945, atrav\u00e9s do Decreto-Lei n\u00b0 7.841, de 8 de agosto, foi aprovado o C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais:\n\u201cArt. 1\u00b0. Aguas minerais s\u00e3o aquelas provenientes de fontes naturais ou de fontes artificialmente captadas que possuam composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou propriedades f\u00edsicas ou f\u00edsico-qu\u00edmicas distintas das \u00e1guas comuns, com caracter\u00edsticas que lhe confiram uma a\u00e7\u00e3o medicamentosa^\nA classifica\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o das propriedades das \u00e1guas medicamentosas eram da compet\u00eancia de m\u00e9dicos crenologistas e as a\u00e7\u00f5es previstas pelo c\u00f3digo foram atribu\u00eddas ao Minist\u00e9rio da Agricultura, atrav\u00e9s do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral-DNPM.\nNOGUEIRA (1991), aborda o reconhecimento existente entre o saneamento b\u00e1sico e o saneamento ambiental na diminui\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de mortalidade infantil mas critica a aus\u00eancia do tema nos Anais da 8o Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade, marco para \u201co despertar da consci\u00eancia cr\u00edtica coletiva acerca da sa\u00fade enquanto direito social do cidad\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o com a democracia objetivando a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o\nCERQUEIRA (1997), relata o fato ocorrido no Estado de Pernambuco, em 1996, no munic\u00edpio de Caruaru, um dos mais flagrantes epis\u00f3dios de exposi\u00e7\u00e3o humana a \u00e1gua sem tratamento adequado. Num per\u00edodo de sete meses ocorreram 64 \u00f3bitos por hepatite t\u00f3xica em pacientes submetidos a hemodi\u00e1lise. Para se chegar \u00e0 causa houve mobiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de institui\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais mas, uma vez descoberta, medidas legais foram direcionadas aos prestadores de servi\u00e7os de sa\u00fade e de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, com o prop\u00f3sito de controlar a qualidade da \u00e1gua que chegava aos equipamentos utilizados pelos pacientes. A Companhia Pernambucana de Saneamento oferecia \u00e1gua em carro pipa, sem tratamento, apenas com clora\u00e7\u00e3o manual realizada pelo motorista do caminh\u00e3o-pipa. Este tipo de abastecimento, era uma exig\u00eancia dos donos da cl\u00ednica, segundo o fornecedor. A Toxina microscistina-LR, proveniente de microalgas foi encontrada nos filtros dos equipamentos, na barragem Tabocas, no manancial de abastecimento de Caruaru, no referido caminh\u00e3o-pipa e no reservat\u00f3rio da cl\u00ednica.\nA Portaria MS n\u00b0 1.469, de 29 de dezembro de 2000, republicada ap\u00f3s corre\u00e7\u00f5es em 19 de fevereiro de 2001, estabelece os procedimentos e responsabilidades relativos ao controle e vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano, e seu padr\u00e3o de potabilidade, ampliada em conte\u00fado \u00e0s exig\u00eancias observadas na Portaria n\u00b0 36GM, de 19 de janeiro de 1990, sua antecessora mas ainda vigente por um per\u00edodo de at\u00e9 dois anos, e que passou a considerar a aus\u00eancia de cianobact\u00e9rias e cianotoxinas no padr\u00e3o de potabilidade da \u00e1gua para consumo humano . Para o estudo de novos padr\u00f5es uma equipe de especialistas foi constitu\u00edda junto ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade-MS e o recurso legal utilizado da consulta p\u00fablica conferiu legitimidade ao processo t\u00e9cnico e pol\u00edtico de discuss\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros.\nO Setor Sa\u00fade\n127\nNa associa\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambiente, HELLER (1998), postula que este enfoque inovador vem sendo consolidado e defende a terminologia \u201cepidemiolog\u00eda ambiental como seu instrumental metodol\u00f3gico e na express\u00e3o sa\u00fade ambiental a chave para orientar a organiza\u00e7\u00e3o institucional e para sensibilizar comunidades, t\u00e9cnicos e governos sobre a necessidade de uma abordagem que articule ambas as esferas L Para a rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/saneamento o autor observa que in\u00fameros estudos epidemiol\u00f3gicos contemplando esta rela\u00e7\u00e3o foram realizados enfocando indicadores de sa\u00fade, a\u00e7\u00f5es de saneamento e realidades s\u00f3cio-econ\u00f3micas e geogr\u00e1ficas distintas onde as \u00e1reas tradicionais de saneamento foram mais investigadas. Em levantamento bibliogr\u00e1fico realizado pelo autor este pode constatar \u00e0 \u00e9poca a exist\u00eancia de 256 estudos publicados cuja tem\u00e1tica para 198 deles abordava o abastecimento de \u00e1gua, 104 o esgotamento sanit\u00e1rio e apenas 67 estudos investigaram limpeza p\u00fablica, h\u00e1bitos de higiene e outros tipos de exposi\u00e7\u00e3o. Quanto a \u00e1rea de predomin\u00e2ncia dos estudos, 29% deles ocorreram em comunidades asi\u00e1ticas, 27% em comunidades africanas e cerca de 10% dos estudos direcionaram-se para as popula\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica do Sul. Um ponto importante ressaltado pelo autor refere-se a exist\u00eancia de lacunas para se confirmar as especificidades das rela\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s de estudos epidemiol\u00f3gicos. Raz\u00f5es ligadas ao risco e ao efeito das interven\u00e7\u00f5es sobre os diferentes agravos \u00e0 sa\u00fade e indicadores, entre outros, propiciam esta avalia\u00e7\u00e3o.\nRetomando aos aspectos da Lei Org\u00e2nica da Sa\u00fade n\u00b0 8.080 esta enfoca o tema: \u201c Meio Ambiente: agress\u00f5es e agravos que tenham repercuss\u00e3o na sa\u00fade humana \u201d que, segundo CARVALHO (1992), assim se constitui:\nQuanto \u00e0 Uni\u00e3o: \u201cParticipa na formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de controle das agress\u00f5es e participa da defini\u00e7\u00e3o e mecanismo de controle de agravos com os \u00f3rg\u00e3os afins (art. 16, II, \u201ca\u201d e IV) \u201d\nQuanto ao Estado: \u201c Participa, com \u00f3rg\u00e3os cfins do controle (art. 17, Vf\nQuanto ao Munic\u00edpio: \u201cColabora na fiscaliza\u00e7\u00e3o, e atua junto aos \u00f3rg\u00e3os municipais, estaduais e federais competentes, para control\u00e1-las (art.18, VI) \u201c\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Saneamento B\u00e1sico, segundo o autor:\nQuanto \u00e0 Uni\u00e3o: \u2018'Participa na formula\u00e7\u00e3o e na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas (art. 16, II, \u201cb \u201d) \u201d\nQuanto ao Estado: \u201cParticipa na formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e da execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico (art. 17, VI) \u201d\nQuanto ao Munic\u00edpio: \u201cExecuta servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico (art.l, IVf d\nA Lei n\u00b0 8.142, de 28 de dezembro de 1990, que tamb\u00e9m regulamenta o SUS, disp\u00f5e sobre a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na gest\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade em f\u00f3runs de natureza coletiva , e da aloca\u00e7\u00e3o de recursos financeiros do Fundo Nacional de Sa\u00fade-FNS. Abrangente, d\u00e1 voz \u00e0 sociedade e \u00e0s representa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas na discuss\u00e3o para o ordenamento do SUS no territ\u00f3rio nacional\nAs Normas Operacionais B\u00e1sicas-NOB que seguiram a publica\u00e7\u00e3o das Leis Org\u00e2nicas da Sa\u00fade, s\u00e3o instrumentos jur\u00eddicos direcionados para o desenvolvimento de estrat\u00e9gias nos tr\u00eas n\u00edveis de governo para a implementa\u00e7\u00e3o do SUS, como um processo. Refletem a inten\u00e7\u00e3o do estado em cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o. O autor ao discorrer sobre as NOB\u2019s postula que, a Norma Operacional B\u00e1sica-NOB 01/91 come\u00e7ou por descrever os aspectos operacionais necess\u00e1rios para a implementa\u00e7\u00e3o do SUS atrav\u00e9s do gerenciamento de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade por parte dos munic\u00edpios com a institui\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios para a transfer\u00eancia de recursos financeiros e a devida presta\u00e7\u00e3o de contas frente aos gastos com o setor sa\u00fade. Na seq\u00fc\u00eancia, a Norma Operacional B\u00e1sica-NOB 01/92, definiu como receita pr\u00f3pria dos munic\u00edpios os recursos advindos da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os antes tidos como recursos federais, sujeitos \u00e0 Uni\u00e3o. (ROMANO,1998)\nA NOB 01/93 ~ A Ousadia de Cumprir e Fazer Cumprir a Lei denomina\u00e7\u00e3o que chamava a aten\u00e7\u00e3o para a urg\u00eancia da aplicabilidade dos preceitos constitucionais, criou a Comiss\u00e3o Intergestores Tripartite (Federal) e a Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite (Estadual) que tiveram e t\u00eam papel decisivo na democratiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es no \u00e2mbito do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, agindo como \u00f3rg\u00e3os operacionalizadores das pol\u00edticas/diretrizes definidas junto aos Conselhos de Sa\u00fade. \u00c9 deste momento a idealiza\u00e7\u00e3o das tr\u00eas formas de\ngest\u00e3o calcadas no est\u00e1gio de desenvolvimento municipaVestadual para assumir as atribui\u00e7\u00f5es do setor sa\u00fade no processo de descentraliza\u00e7\u00e3o, ou seja, Gest\u00e3o Incipiente, Plena e Semiplena. Refere-se \u00e0 Gest\u00e3o Semiplena como a que ... \"delimitou o rosto do SUS, responsabilizou as prefeituras e o gestor local perante os cidad\u00e3os, ajudou de forma concreta no amadurecimento do conceito de responsabilidade sanit\u00e1ria e estabeleceu-se como refer\u00eancia para novos avan\u00e7os da pol\u00edtica gradualista.\u201d (ROMANO, 1998)\n\u00c9 com a Norma Operacional B\u00e1sica-NOB 01/96 que foi implantada a parcela per capita de assist\u00eancia b\u00e1sica - Piso de Assist\u00eancia B\u00e1sica-PAB - , percentual que, segundo o autor, .... \u201d rompe pela primeira vez com a l\u00f3gica do pagamento por produ\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios e procura consolidar a forma regular e autom\u00e1tica de recursos, prevista na Lei n.\u00b0 8.142/90, privil\u00e9gio at\u00e9 ent\u00e3o da Gest\u00e3o Semiplena.\u201d (ROMANO, 1998)\n\u201cA NOB 01/96 introduz novos conceitos e metodologia no custeio das diversas a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade estabelecendo teto financeiro global do pais, cujo valor por estado e munic\u00edpio \u00e9 definido com base na Programa\u00e7\u00e3o Pactuada Integrada (PPI). A PPI, como instrumento negociado entre os gestores, traduz as responsabilidades, os objetivos, as refer\u00eancias intermunicipais, os recursos e tetos or\u00e7ament\u00e1rios e financeiros, em todos os n\u00edveis de gest\u00e3o. Expressa a garantia de acesso universal aos servi\u00e7os de sa\u00fade, diretamenie ou por refer\u00eancia a outro munic\u00edpio, sempre por interm\u00e9dio da rela\u00e7\u00e3o intergestores\u201d. (BEHRENS, 1998)\nA PPI incorpora programa\u00e7\u00f5es de outras a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \u201c tanto de sa\u00fade coletiva quanto de controle de doen\u00e7as e a\u00e7\u00f5es epidemiol\u00f3gicas. \u00c9 a verdadeira integra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, dando um car\u00e1ter de unicidade para o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio e as institui\u00e7\u00f5es correlatas. \u201d\nDe mais recente publica\u00e7\u00e3o, a Portaria n.\u00b0 95, de 26 de janeiro de 2001, a Norma Operacional da Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade/SUS - NOAS-SUS 01/2001, informa em seu Artigo Io que a NOAS ... \u201d amplia as responsabilidades dos munic\u00edpios na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica; define o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia; cria mecanismos para o fortalecimento da capacidade de gest\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade e procede \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de habilita\u00e7\u00e3o de estados e munic\u00edpios. \u201d\nCom o advento da NOAS-SUS 01/2001, enfatiza-se a elabora\u00e7\u00e3o de Plano Diretor de Regionaliza\u00e7\u00e3o que, segundo o Cap\u00edtulo I - Regionaliza\u00e7\u00e3o - , item 2.1,... \"cabe \u00e0s secretarias de Estado da Sa\u00fade e do Distrito Federal a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor de Regionaliza\u00e7\u00e3o em conson\u00e2ncia com o Plano Estadual de Sa\u00fade, sua submiss\u00e3o \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite-CIB e do Conselho Estadual de Sa\u00fade-CES e o encaminhamento ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\u201d\nOutro aspecto importante envolvendo a divis\u00e3o administrativa do setor sa\u00fade \u00e9 tratado no item 4, letra A, do mesmo cap\u00edtulo:\n\u201cA - Regi\u00e3o de Sa\u00fade - base territorial de planejamento da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, n\u00e3o necessariamente coincidente com a divis\u00e3o administrativa do estado, a ser definida pela Secretaria de Estado da Sa\u00fade, de acordo com as especificidades e estrat\u00e9gias de regionaliza\u00e7\u00e3o de sa\u00fade em cada estado, considerando as caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, s\u00f3cio-econ\u00f3micas, geogr\u00e1ficas, sanit\u00e1rias, epidemiol\u00f3gicas, oferta de servi\u00e7os, rela\u00e7\u00f5es entre munic\u00edpios, entre outras. Dependendo do modelo de regionaliza\u00e7\u00e3o adotado um estado pode se dividir em regi\u00f5es e/ou microrregi\u00f5es de sa\u00fade. Por sua vez, a menor base territorial de planejamento regionalizado, seja uma regi\u00e3o ou uma microrregi\u00e3o de sa\u00fade, pode compreender um ou mais m\u00f3dulos assistenciais. \u201d\nA partir da NOAS-SUS 01/2001, instituem-se duas formas de gest\u00e3o para o n\u00edvel municipal: Gest\u00e3o Plena da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Ampliada - GEPABA e Gest\u00e3o Plena do Sistema Municipal, e para os Estados, a Gest\u00e3o Avan\u00e7ada do Sistema Estadual e a Gest\u00e3o Plena do Sistema Estadual.\nForam apresentadas as principais diretrizes que est\u00e3o corroborando para a implementa\u00e7\u00e3o do SUS no pa\u00eds, desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 at\u00e9 a edi\u00e7\u00e3o da recente NOAS-SUS 01/2001. Oportuno lembrar que as a\u00e7\u00f5es ambientais e seu v\u00ednculo com a sa\u00fade tiveram in\u00edcio em meados do s\u00e9culo XVI onde \u00e0s c\u00e2maras municipais cabiam as medidas de higiene p\u00fablica, marcando o in\u00edcio da constitui\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria no Brasil. A partir da NOB 01/96 ocorre a incorpora\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es ambientais na esfera da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade.\nO movimento pol\u00edtico ideol\u00f3gico do setor sa\u00fade que antecedeu a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o, as Leis Org\u00e2nicas da Sa\u00fade, as Normas Operacionais B\u00e1sicas, ressaltando a import\u00e2ncia da NOB 01/96, somados aos eventos internacionais que, em fun\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental em que se encontra o planeta, produziram uma demanda crescente direcionada para a quest\u00e3o ambiental, ou para a preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas, em fun\u00e7\u00e3o da garantia da qualidade de vida para a atual gera\u00e7\u00e3o e para as gera\u00e7\u00f5es futuras, refletiram no Brasil desde o Plano Nacional de Sa\u00fade e Ambiente no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel at\u00e9 a institucionaliza\u00e7\u00e3o do Projeto VIGISUS, conforme registrado a seguir:\n\u201cO Projeto VIGISUS fot formulado como uma necessidade de resposta aos desafios \u00bffe estruturar sistemas de vigilancia em sa\u00fade adequados ao ambiente descentralizado assumido pelo Sistema Unico de Sa\u00fade-SUS e ao processo cada vez mais complexo do perfil epidemiol\u00f3gico ocorrido no pa\u00eds. [,...] O Projeto VIGISUS objetiva, em curto espa\u00e7o de tempo e mediante um esfor\u00e7o concentrado das tr\u00eas esferas de governo, criar a irfra-estru\u00edura e a capacidade t\u00e9cnica destinadas a compor um Sistema de Vigilancia em Sa\u00fade abrangente, capaz de permitir ao SUS o desempenho desse seu papel primordial, que \u00e9 o de evitar que as pessoas adoe\u00e7am. \u201d(PROJETO VIGISUS, 1999)\nNa Agenda 21 se observa para o setor sa\u00fade, no Cap\u00edtulo 6, cinco \u00e1reas de programas que abordam a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de atendimento primario \u00e0 sa\u00fade; o controle das mol\u00e9stias contagiosas; a prote\u00e7\u00e3o dos grupos vulner\u00e1veis; o desaf\u00edo da sa\u00fade urbana e a redu\u00e7\u00e3o dos riscos para a sa\u00fade decorrentes da polui\u00e7\u00e3o e dos perigos ambientais.\nCom o prop\u00f3sito de adequar as compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es do Regimento Interno da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade-FNS e de aprofundar a integra\u00e7\u00e3o das atividades da FNS ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade, foi publicada a Portaria n\u00b0 125, de 18 de fevereiro de 1999 que, segundo o Artigo 2o do Anexo, conferiu ao Centro Nacional de Epidemiologia-CENEPI, entre outras unidades nele centralizadas, a Coordena\u00e7\u00e3o de Vigilancia Ambiental-COVAM.\nO Artigo 10\u00b0 do Anexo da mesma Portaria ao tratar das compet\u00eancias da COVAM, discrimina:\n\u201cArt. 10 \u2014 A Coordena\u00e7\u00e3o de Vigil\u00e2ncia Ambiemal-COVAM compete organizar, orientar, normalizar e coordenar o Sistema Nacional de Vigilancia Ambiental objetivando a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de detectar precocemente situa\u00e7\u00f5es de risco \u00e0 sa\u00fade humana que envolvam fatores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos presentes na \u00e1gua, ar e solo, prevenir e controlar as zoonoses, estabelecer a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia entomol\u00f3gica para monitorar e orientar as a\u00e7\u00f5es de controle nas doen\u00e7as transmitidas por vetores, e analisar o impacto de mudan\u00e7as ambientais e situa\u00e7\u00f5es de cat\u00e1strofe e desastres naturais sobre a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es visando o desencadeamento de a\u00e7\u00f5es preventivas. \u201d\nEm dezembro do mesmo ano \u00e9 publicada a Portaria n\u00b0 1.399. de 15 de dezembro de 1999, que disp\u00f5e sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o da NOB 01/96 no que se refere \u00e0s compet\u00eancias da Uni\u00e3o, Estados, Municipios e Distrito Federal, na \u00e1rea de epidemiolog\u00eda e controle de doen\u00e7as, mais a defini\u00e7\u00e3o da sistem\u00e1tica de financiamento, definindo ainda como competencia do Ministerio da Sa\u00fade, atrav\u00e9s da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, agora sob a sigla FUNASA, dos Estados e dos munic\u00edpios, a gest\u00e3o do Sistema Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica e Ambiental em Sa\u00fade.\nEm mar\u00e7o de 2000, \u00e9 publicada pela FUNASA a Portaria n\u00b0 176, de 28 de mar\u00e7o de 2000, que disp\u00f5e sobre crit\u00e9rios e procedimentos para aplica\u00e7\u00e3o de recursos financeiros. Registra, no item 1.3 das Pol\u00edticas/Diretrizes, no Anexo, que, cabe \u00e0 Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade \u201corganizar a Vigilancia Ambiental em Sa\u00fade de forma sist\u00eamica, descentralizada, com participa\u00e7\u00e3o integrada dos tr\u00eas n\u00edveis de governo, com atribui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e complementares.\u201d Interessante ressaltar da mesma portaria que, uma das linhas de a\u00e7\u00e3o da FUNASA n\u00e3o compreendida no interior do CENEPI/COVAM, \u00e9 a que contempla a\u00e7\u00f5es de saneamento, observado no item 1.1 que deve \u201capoiar, t\u00e9cnica e/ou financeiramente o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es de saneamento, a partir de crit\u00e9rios epidemiol\u00f3gicos e ambientais para a preven\u00e7\u00e3o e controle de doen\u00e7as, prioritariamente, em munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o de at\u00e9 30.000 habitantes. \u201d\nEm maio de 2000, \u00e9 publicado o Decreto n\u00b0 3.450, de 10 de maio de 2000, que aprova o estatuto da FUNASA, encerra na compet\u00eancia do Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda a Gest\u00e3o Nacional de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade e por transforma\u00e7\u00e3o, cria a Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade-CGVAM, que abriga a Coordena\u00e7\u00e3o de Vigil\u00e2ncia de Fatores de Riscos Biol\u00f3gicos e a Coordena\u00e7\u00e3o da Vigil\u00e2ncia de Fatores de Riscos N\u00e3o-Biol\u00f3gicos.\nPor fim, em agosto do mesmo ano \u00e9 publicada a Portaria FUNASA n\u00b0 410, de 10 de agosto de 2000, que aprova o Regimento Interno da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, estabelecendo as compet\u00eancias da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade no corpo dos artigos 92, 93 e 94. No Par\u00e1grafo \u00fanico do Artigo 92, l\u00ea-se:\n\u201cPar\u00e1grafo \u00fanico. Para fins do disposto neste artigo, entende-se por vigil\u00e2ncia ambiental como o conjunto de a\u00e7\u00f5es que proporciona o conhecimento, a detec\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o de qualquer mudan\u00e7a nos fatores determinantes e condicionantes do meio ambiente que interferem na sa\u00fade humana, com a finalidade de recomendar e adotar as medidas de preven\u00e7\u00e3o e controle dos fatores de riscos e das doen\u00e7as ou agravos, em especial as relativas a vetores, reservat\u00f3rios, hospedeiros, animais pe\u00e7onhentos, qualidade da \u00e1gua para consumo humano, contaminantes ambientais, desastres naturais, acidentes com produtos perigosos, saneamento b\u00e1sico, disposi\u00e7\u00e3o de dejetos humanos e animais e condi\u00e7\u00f5es habitacionais. \u201d\nTendo apresentado a evolu\u00e7\u00e3o legal para a instala\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade, que compreende um conjunto de a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os que permitem conhecer e detectar os fatores de riscos do meio ambiente que de alguma maneira podem interferir na sa\u00fade humana, fica mais f\u00e1cil compreender a import\u00e2ncia e o objeto do Projeto VIGISUS nesse processo, apesar das in\u00fameras dificuldades de ordem pol\u00edtico/administrativa que t\u00eam acompanhado sua execu\u00e7\u00e3o.\nO Projeto VIGISUS foi idealizado para a constru\u00e7\u00e3o de 4 \u00e1reas program\u00e1ticas:\n1.\tEstrutura\u00e7\u00e3o Sist\u00eamica da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica\n2.\tEstrutura\u00e7\u00e3o Sist\u00eamica da Vigil\u00e2ncia Ambiental\n3.\tEstrutura\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es de Preven\u00e7\u00e3o e Controle de Doen\u00e7as na Amaz\u00f4nia Legal\n4,\tEstrutura\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es voltadas para a Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade das Popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas.\nPara a \u00e1rea program\u00e1tica que cuida da estrutura\u00e7\u00e3o sist\u00eamica da vigil\u00e2ncia ambiental foram levantados dados que situam o \u201cstatus quo\u201c dos agravos relacionados ao meio ambiente no Brasil que abalizaram a proposta de cria\u00e7\u00e3o de um Sistema Nacional de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade, de acordo com as linhas pretendidas pelo projeto.\nQuanto a implanta\u00e7\u00e3o da Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade, o Projeto VIGISUS\naponta que:\t. .. \"deve estar baseada no fortalecimento da capacidade institucional do setor em assumir o papel nucleador de a\u00e7\u00f5es integradas no \u00e2mbito do SUS. Do mesmo modo \u00e9 imprescind\u00edvel melhorar a capacidade de coordena\u00e7\u00e3o intersetorial das diferentes institui\u00e7\u00f5es envolvidas para conseguir maior efici\u00eancia e efic\u00e1cia em sua a\u00e7\u00e3o , devendo-se advogar permanentemente medidas preventivas para a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica considerando as preocupa\u00e7\u00f5es coletivas diante dos perigos e/ou riscos ambientais derivados de situa\u00e7\u00f5es presentes ou projetadas. \u201d\nPORTO\t(1998), ao comentar sobre as necessidades e dificuldades da\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas intersetoriais sobre sa\u00fade e ambiente no Brasil, mais espec\u00edficamente da Confer\u00eancia Pan-Americana sobre Sa\u00fade e Ambiente no Desenvolvimento Humano Sustent\u00e1vel-COPASAD, conclui:\n\u201cO processo da COPASAD mostra, de um lado, a abrang\u00eancia, complexidade e urg\u00eancia das quest\u00f5es ambientais tendo em vista que constituem problema de sa\u00fade p\u00fablica, as quais refor\u00e7am aspectos de natureza pol\u00edtica, epistemol\u00f3gica e metodol\u00f3gica, como as discuss\u00f5es em tomo dos modelos de desenvolvimento, dos novos paradigmas cient\u00edficos, da interdisciplinaridade e da intersetorialidade das a\u00e7\u00f5es. De outro, constata-se a precariedade da sociedade brasileira e do governo nos seus v\u00e1rios n\u00edveis, incluindo o setor\nsa\u00fade, no que diz respeito a priorizar e levar a cabo pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es integradas.\u201d (PORTO, 1998)\nConforme assinala o autor, as dificuldades em priorizar e efetivar a\u00e7\u00f5es integradas n\u00e3o \u00e9 prerrogativa do setor sa\u00fade. Por ser pr\u00e1tica antes de tudo democr\u00e1tica envolve aprendizado para a defini\u00e7\u00e3o de medidas de consenso.\nA proposta de reorganiza\u00e7\u00e3o da FUNASA e o Projeto VIGISUS desencadearam a estrutura\u00e7\u00e3o da Coordena\u00e7\u00e3o de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade no pa\u00eds. Com a institui\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Permanente de Sa\u00fade Ambiental-COPESA incorporada recentemente ao Conselho Nacional de Sa\u00fade, e que agrega representantes de \u00f3rg\u00e3os afim, a tem\u00e1tica sa\u00fade/amb\u00edente tem ganhado espa\u00e7o nas pautas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade o que, espera-se. venha a contribuir para o crescimento e fortalecimento do setor, que encontra-se em constru\u00e7\u00e3o no Brasil, com vistas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade e Ambiente.\nO Setor Sa\u00fade\n136\n7.\tA CONSTRU\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS NO ESTADO DE\nSAO PAULO\nLANNA (1995), aborda que o ponto de partida para a reformula\u00e7\u00e3o institucional na \u00e1rea dos recursos h\u00eddricos, surgiu com a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bac\u00edas Hidrogr\u00e1ficas-CEEIBH, oficializado atrav\u00e9s da Portar\u00eda Interministerial n\u00b0 90 de 29 de mar\u00e7o de 1978, que estudou e prop\u00f4s solu\u00e7\u00f5es para os problemas de recursos h\u00eddricos das bac\u00edas hidrogr\u00e1ficas brasileiras. Sem atribui\u00e7\u00f5es deliberativas em pouco tempo os Comit\u00eas de Bacias institu\u00eddos foram esvaziados.\nEm 1983, segundo o mesmo autor, outro evento importante para a moderniza\u00e7\u00e3o do setor foi o Semin\u00e1rio Internacional de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, promovido conjuntamente pelo Departamento Nacional de Energia El\u00e9trica-DNAEE, pela Secretaria Especial do Meio Ambiente-SEMA, pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico-CNPq e pelo Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CEEIBH, onde compareceram representa\u00e7\u00f5es dos governos da Fran\u00e7a, Inglaterra e Alemanha. As pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos destes pa\u00edses desencadearam discuss\u00f5es na dire\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.\nA regulamenta\u00e7\u00e3o do uso m\u00faltiplo das \u00e1guas no Brasil foi editada pelo Conselho Nacional de Meio Ambiente-CONAMA, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 20, de 08 de junho de 1986, tendo por princ\u00edpio o C\u00f3digo das \u00c1guas de 1934.\nComo resultado das discuss\u00f5es que vinham se concretizando no pa\u00eds em 1988, o Artigo 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal atribui \u00e0 Uni\u00e3o a compet\u00eancia de instituir o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, apresentado ao Congresso Nacional atrav\u00e9s do PL n\u00b0 2.249/91. Por\u00e9m somente em 1997 foi institu\u00edda a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. O modelo franc\u00eas foi o que mais influenciou o modelo brasileiro de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. At\u00e9 o presente, dezenove Estados e o Distrito Federal contam com leis pr\u00f3prias para a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos.\nBARTH (1996), cita a moderniza\u00e7\u00e3o do processo de gerenciamento de recursos h\u00eddricos brasileiro a partir da obrigatoriedade da institui\u00e7\u00e3o das Leis Org\u00e2nicas Municipais~LOM disposta na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. No ano de 1990 os munic\u00edpios foram obrigados a publicar suas respectivas LOM\u2019s e no Estado de S\u00e3o Paulo na cerca de\n300 munic\u00edpios, inclu\u00edram dispositivos sobre o tema recursos h\u00eddricos nas suas leis org\u00e2nicas.\nNa experi\u00eancia francesa a legisla\u00e7\u00e3o das \u00e1guas data de 09 de abril de 1898 e declinava sobre os princ\u00edpios de uma pol\u00edtica administrativa. O enfoque sobre propriedades, reparti\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e sobre a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 apontado pela Lei de 16 de dezembro de 1964. cujas disposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o:\n\u2022\trefor\u00e7o da legisla\u00e7\u00e3o e da regulamenta\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis aos recursos h\u00eddricos\n\u2022\tinstitui\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica como unidade b\u00e1sica do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos\n\u00ab constitui\u00e7\u00e3o de um fundo de investimento.\nA lei francesa trata da institui\u00e7\u00e3o da Bacias Hidrogr\u00e1ficas, da cria\u00e7\u00e3o de Ag\u00eancias de Bacias e da participa\u00e7\u00e3o dos representantes dos setores p\u00fablico, privado e da sociedade civil. (SETTI, 1996)\nO modelo franc\u00eas adaptado para o Estado de S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m reflete na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.\nYASSUDA (1989), fala sobre a influ\u00eancia do modelo americano e considera que provavelmente este tenha sido o primeiro modelo de refer\u00eancia para o Brasil relacionado ao gerenciamento global de bacias hidrogr\u00e1ficas. Criado em 1933, o modelo adotado pelo Tennessee Valley Authority-TVA, atuou em sete Estados americanos da \u00e1rea de conflu\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tennessee, guiados por princ\u00edpios de \u201ccontrole e utiliza\u00e7\u00e3o m\u00faltipla das \u00e1guas, aproveitamento regional eficiente de energia el\u00e9trica em ind\u00fastrias e cooperativas rurais, implementa\u00e7\u00e3o da navega\u00e7\u00e3o fluvial, reabilita\u00e7\u00e3o do solo e da agropecu\u00e1ria em bases conservacionistas e no fomento \u00e0 iniciativa privada local. \u201d\nBARTH (1996), destaca a Carta de Foz de Igua\u00e7u da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos-ABRH divulgada no VH Simp\u00f3sio Nacional de Recursos H\u00eddricos, de 1989, como orientadora dos princ\u00edpios b\u00e1sicos a serem observados na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas voltadas para o Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Na Carta, a unidade geogr\u00e1fica b\u00e1sica a ser adotada para o gerenciamento dos potenciais h\u00eddricos \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica. Comenta sobre a import\u00e2ncia da Declara\u00e7\u00e3o de Dublin -- Confer\u00eancia Internacional sobre a \u00c1gua e o Meio Ambiente-Dublin/Irlanda, de janeiro de 1992 promovida pela Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial e que abordou a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e do desenvolvimento sustent\u00e1vel. A Carta de Dublin foi aprovada em evento preparat\u00f3rio \u00e0 ECO/92 e ressalta a escassez e o desperd\u00edcio da \u00e1gua doce como uma amea\u00e7a crescente ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e ao meio ambiente. Princ\u00edpios da Carta de Dublin:\n\u2022\t\u00e1gua doce como recurso finito vulner\u00e1vel\n\u2022\ta gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos deve contemplar a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, planejadores e tomadores de decis\u00e3o\n\u2022\tatribui \u00e0s mulheres papel primordial na conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das \u00e1guas\n\u2022\ta \u00e1gua tem valor econ\u00f4mico em todos os seus usos competitivos e deve ser protegida e conservada.\nAo analisar as mudan\u00e7as estruturais do setor p\u00fablico cabe focar a pr\u00e1tica profissional dos representantes do setor considerando principalmente a rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambiente. A forma descentralizada de organiza\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade-SUS confere aos t\u00e9cnicos do n\u00edvel regional a responsabilidade de identificar, articular e propor solu\u00e7\u00f5es integradas de \u00e2mbito regional e a incumb\u00eancia formal da participa\u00e7\u00e3o nos CBH\u2019s, com direito a voto, como pr\u00e1tica recente merece ser acompanhada. A din\u00e2mica que envolve a gest\u00e3o participativa dos recursos h\u00eddricos se reflete na din\u00e2mica do setor sa\u00fade estadual e \u00e9 esta din\u00e2mica que este trabalho pretende abordar.\nO documento da Secretaria de Meio Ambiente-SMA (2000), ao tratar dos aspectos hist\u00f3ricos dos recursos h\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo, contabiliza que medidas adotadas para o desenvolvimento urbano, industrial e agr\u00edcola levaram \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o e ao comprometimento dos recursos h\u00eddricos, situa\u00e7\u00f5es que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com os mecanismos e padr\u00f5es culturais da sociedade com reflexos concretos na carga de polui\u00e7\u00e3o e no assoreamento dos rios.\nA evolu\u00e7\u00e3o do aporte legal relacionado \u00e0 quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo, que levou \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos no ano de 1991, adiantou-se \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos em seis anos. Uma das raz\u00f5es a ser considerada refere-se ao desenvolvimento do Estado de S\u00e3o Paulo e \u00e0 percep\u00e7\u00e3o ainda na d\u00e9cada de 70 da necessidade de interven\u00e7\u00e3o do Estado na regulamenta\u00e7\u00e3o do setor.\nRUTKOWSKI (1999), refere que, na cidade de S\u00e3o Paulo, no ano de 1877, alguns empres\u00e1rios paulistas prejudicados pela car\u00eancia de disponibilidade de \u00e1gua, organizaram a Companhia Cantareira de \u00c1guas e Esgotos, de capital privado. Nestes tempos, a cidade de S\u00e3o Paulo tinha uma popula\u00e7\u00e3o aproximada de 50.000 habitantes, que em dez anos correspondia a 65.000, e que em 1890 chegaria a 70.000 habitantes, um crescimento vertiginoso e explic\u00e1vel pelo processo de industrializa\u00e7\u00e3o.\nProblemas e incompetencias da Companhia Cantareira em responder com servi\u00e7os adequados \u00e0 crescente demanda e mesmo \u00e0 cr\u00edtica que partia dos usu\u00e1rios destes servi\u00e7os, levou com que o Estado assumisse com capital p\u00fablico a esperada viabiliza\u00e7\u00e3o da complexa rede de infra-estrutura h\u00eddrica. Uma das leituras pertinentes para a troca do car\u00e1ter de investimento se deteve na igualmente imprescind\u00edvel expans\u00e3o do saneamento, trabalhosa e cara, sem muito interesse portanto para o capital privado.\nA Companhia Cantareira, ainda segundo a autora, foi estatizada no ano de 1892 e no ano seguinte foi criada a Reparti\u00e7\u00e3o de \u00c1guas e Esgotos da Capital-RAE. Houve de fato a expans\u00e3o das canaliza\u00e7\u00f5es de \u00e1gua e ao mesmo tempo a solu\u00e7\u00e3o pela demoli\u00e7\u00e3o dos chafarizes particulares, sob a\u00e7\u00e3o policial. No ano de 1889 a cidade de S\u00e3o Paulo vivenciara uma epidemia de Febre Amarela e uma das regulamenta\u00e7\u00f5es no campo da sa\u00fade p\u00fablica foi\na publica\u00e7\u00e3o do Decreto Estadual n\u00b0 233, de 2 de mar\u00e7o de 1894 que disp\u00f4s sobre o primeiro C\u00f3digo Sanitario do Estado de S\u00e3o Paulo. Tamb\u00e9m merece men\u00e7\u00e3o a institui\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Saneamento, no ano de 1892, de vida curta, extinta seis anos depois, oficialmente justificada pela falta de verbas.\nUrna epidemia de Febre Tifo ide ocorrida em 1914 nos bairros pr\u00f3ximos \u00e0 parte mais baixa do Rio Tiet\u00ea, levou a RAE a investir na constru\u00e7\u00e3o da Barragem Cachoeira da Gra\u00e7a, no Ribeir\u00e3o Cotia, como estrat\u00e9gia para regularizar o fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. No ano de 1918 ocorre a revis\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Sanit\u00e1rio do Estado de S\u00e3o Paulo. A autora classifica este per\u00edodo (1890-1934) como Momento Sanitarista, ou seja:\n\u201cPer\u00edodo dominado pela discuss\u00e3o sobre salubridade urbana, no qual as a\u00e7\u00f5es sobre as \u00e1guas s\u00e3o tecno-cient\u00edflcamente avaliadas, considerando tanto a sua qualidade quanto a quantidade. O Estado liberal atua pontualmente para dirimir conflitos, j\u00e1 que as \u00e1guas doces s\u00e3o consideradas um bem privado. O abastecimento p\u00fablico \u00e9 de responsabilidade exclusiva da administra\u00e7\u00e3o municipal. \u201d (RUTKOWSKI, 1999)\nO per\u00edodo seguinte corresponde ao Momento Tecnoburocr\u00e1tico (1934-1963):\n\u201cPer\u00edodo no qual as \u00e1guas passam a ser consideradas um bem coletivo e dotado de valor econ\u00f4mico. Todavia o Estado trata as quest\u00f5es h\u00eddricas de forma fragmentada, priorizando a agua como insumo b\u00e1sico para o desenvolvimento econ\u00f4mico em detrimento de outros usos. H\u00e1 produ\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria e a preocupa\u00e7\u00e3o primordial \u00e9 com a quantidade de \u00e1gua disponibiliz\u00e1vel, tendo em vista as novas tecnologias de tratamento que v\u00e3o sendo industrializadas, principalmente as qu\u00edmicas, consideradas capazes de permitir a inesgoiabilidade'ilimilabilidade do recurso. \u201d (RUTKOWSKI, 1999)\n\u00c9 quando, segundo a autora, as a\u00e7\u00f5es no campo da hidreletricidade assumem maior import\u00e2ncia em detrimento das pol\u00edticas no campo da sa\u00fade p\u00fablica, ou sanitaristas. Um documento que registra de forma contundente a valoriza\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico \u00e9 o pr\u00f3prio C\u00f3digo das \u00c1guas de 1934.\nNa d\u00e9cada de 40, a vis\u00e3o hidroenerg\u00e9tica que prevalecia at\u00e9 o momento, e em fun\u00e7\u00e3o de problemas de abastecimento e sanit\u00e1rios, passa a considerar a vari\u00e1vel saneamento e ao mesmo tempo o poder p\u00fablico come\u00e7a a expandir a rede de distribui\u00e7\u00e3o de energia para o interior do Estado de S\u00e3o Paulo. O Decreto Estadual n\u00b0 10.890/40, corresponde \u00e0 primeira legisla\u00e7\u00e3o brasileira contra a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que prev\u00ea a constitui\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o de Investiga\u00e7\u00e3o da Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas do Estado.\nNa d\u00e9cada de 50, o Governo do Estado de S\u00e3o Paulo avaliando o crescimento do processo de industrializa\u00e7\u00e3o cria o Departamento de \u00c1gua e Energia El\u00e9trica-DAEE com o prop\u00f3sito de administrar os corpos d'\u00e1gua do Estado. (Lei Estadual n\u00b0 1.350/51). A autora pontua:\n\u201cO agravamento das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias em S\u00e3o Paulo leva a uma legisla\u00e7\u00e3o corretiva que pro\u00edbe o lan\u00e7amento de efluentes poluidores, prev\u00ea a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas segundo seus usos preponderantes. \u00c9 criado tamb\u00e9m o Conselho Estadual de Controle da Polui\u00e7\u00e3o das Aguas-CECPA, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o da lei. Na regi\u00e3o paulistana a represa de Guarapiranga \u00e9 o primeiro corpo d\u2019\u00e1gua priorizado para o abastecimento p\u00fablico sujeito a uma legisla\u00e7\u00e3o especifica de controle de polui\u00e7\u00e3o, na segunda metade da d\u00e9cada de\n50. \u201d (RUTKOWSKI, 1999)\nEm 1954, a antiga Reparti\u00e7\u00e3o de \u00c1guas e Esgoto~RAE \u00e9 substitu\u00edda pelo Departamento de \u00c1guas e Esgotos-DAE, como entidade aut\u00e1rquica com compet\u00eancia para gerir os servi\u00e7os de saneamento. O munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo como medida de sa\u00fade p\u00fablica edita a Lei Municipal n\u00b0 4.965, de 20 de abril de 1956 que pro\u00edbe o loteamento de terrenos que n\u00e3o possuam servi\u00e7o p\u00fablico de \u00e1gua pot\u00e1vel. Tamb\u00e9m a m\u00e1 qualidade da \u00e1gua dos munic\u00edpios do ABC paulista, que colocava sob amea\u00e7a a produ\u00e7\u00e3o do forte setor industrial\nda regi\u00e3o, levou \u00e0 institui\u00e7\u00e3o em 1960 da Comiss\u00e3o Intermunicipal de Controle da Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas e do Ar-CICPAA, atuante at\u00e9 1971.\nPara o pr\u00f3ximo per\u00edodo, o Momento Econ\u00f3mico-Financeiro (1963-1982), a classifica\u00e7\u00e3o da autora define:\n\u201cNesse per\u00edodo, a escassez decorrente da expans\u00e3o urbana leva \u00e0 reconsidera\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es referentes \u00e0 qualidade das \u00e1guas e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos legais de controle. O Estado centraliza todas as a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s \u00e1guas doces e cria instrumentos pol\u00edtico-financeiros com o objetivo de conduzir o desenvolvimento e induzir \u00e0 obedi\u00eancia das normas e dispositivos legais em vigor. \u201d (RUTKOWSKI, 1999)\nPara o Estado de S\u00e3o Paulo este momento resultou na contrata\u00e7\u00e3o pelo DAEE, em 1964, de um cons\u00f3rcio - HIBRACE - para a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano Diretor at\u00e9 o ano 2000, considerando os usos m\u00faltiplos da Bacia do Alto Tiet\u00ea. Em 1970 \u00e9 criada a Companhia Metropolitana de Saneamento de S\u00e3o Paulo-SANESP para interceptar, tratar e proceder \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o final de esgotos da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo.\nConforme apontado na publica\u00e7\u00e3o CETESB (1994), a Lei Estadual n\u00b0 10.107, de 8 de maio de 1968, criou o Fundo Estadual de Saneamento B\u00e1sico-FESB cujas diretrizes serviram de fundamento para a cria\u00e7\u00e3o do Centro Tecnol\u00f3gico de Saneamento B\u00e1sico. O Artigo 18, desta lei discrimina:\n\u201cArtigo 18 - Fica o Poder Executivo autorizado a unificar os laborat\u00f3rios pertencentes ou vinculados \u00e0 Secretaria dos Servi\u00e7os e Obras P\u00fablicas, que passar\u00e3o a constituir um centro de estudos, pesquisas, ensaios e exames, levantamentos e treinamentos de pessoal no campo da engenharia sanit\u00e1ria. \u201d\nO Centro Tecnol\u00f3gico de Saneamento B\u00e1sico foi criado dois meses depois, atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 50.079, de 24 de julho de 1968.\nO ent\u00e3o Centro Tecnol\u00f3gico de Saneamento B\u00e1sico-CETESB correspondia a uma das unidades do FESB que surgiu para dar cumprimento \u00e0s determina\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual de 1967, onde cabia ao Estado criar um fondo para saneamento b\u00e1sico. O FESB substituiu o Departamento de Obras Sanit\u00e1rias-DOS da Secretaria de Servi\u00e7os e Obras P\u00fablicas, e. atuou, junto aos munic\u00edpios, na solu\u00e7\u00e3o de problemas relacionados \u00e0 \u00e1gua e esgotos, levando o Governo a instituir o Programa de Controle de Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas. Em fon\u00e7\u00e3o das novas atribui\u00e7\u00f5es do FESB, houve necessidade de rever suas compet\u00eancias. Foi ent\u00e3o criada atrav\u00e9s do Decreto-lei n\u00b0 172, de 28 de setembro de 1969, uma autarquia com o nome de Fomento Estadual de Saneamento B\u00e1sico, que manteve a sigla FESB. O Fomento Estadual de Saneamento B\u00e1sico absorveu as atribui\u00e7\u00f5es do Fundo Estadual de Saneamento B\u00e1sico e por algum tempo coexistiram mas, com atribui\u00e7\u00f5es distintas, restando ao Fundo Estadual de Saneamento B\u00e1sico algumas delega\u00e7\u00f5es no campo administrativo, ligadas a obriga\u00e7\u00f5es contratuais e empregat\u00edcias.\nO Decreto-lei n\u00b0 195-A, de 19 de fevereiro de 1970, reformula o Fomento Estadual do Saneamento B\u00e1sico, visando a prote\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo contra fontes poluidoras, reclassificando res\u00edduos e efluentes para facilitar a atua\u00e7\u00e3o dos Agentes de Fiscaliza\u00e7\u00e3o.\nAtrav\u00e9s da Lei n\u00b0 118, de 29 de julho de 1973, constituiu-se uma sociedade de a\u00e7\u00f5es sob a denomina\u00e7\u00e3o de Companhia Estadual de Tecnologia de Saneamento B\u00e1sico e de Controle da Polui\u00e7\u00e3o da \u00c1guas, mantendo a sigla CETESB, vinculada \u00e0 Secretaria dos Servi\u00e7os e Obras P\u00fablicas, com a incumb\u00eancia de manter o controle efetivo da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no Estado de S\u00e3o Paulo, com poder de pol\u00edcia.\nAl\u00e9m da compet\u00eancia do controle da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, foi designada \u00e0 CETESB o efetivo exerc\u00edcio do controle do meio ambiente \u2014 \u00e1gua, ar e solo \u2014 no Estado de S\u00e3o Paulo, como determinado pelo Decreto n\u00b0 5.993, de 16 de abril de 1975, que tamb\u00e9m alterou a denomina\u00e7\u00e3o da Companhia Estadual de Tecnologia de Saneamento B\u00e1sico e de Controle da Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas para Companhia Estadual de Tecnologia de Saneamento B\u00e1sico e de Defesa do Meio Ambiente, mantendo a sigla CETESB.\nA Comiss\u00e3o Intermunicipal de Controle da Polui\u00e7\u00e3o das \u00c1guas e do Ar-CICPAA, como j\u00e1 citado, numa a\u00e7\u00e3o pioneira implantou o controle da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e do ar como iniciativa dos munic\u00edpios do ABC paulista, atuando no per\u00edodo de 1960 a 1971, sendo que, para esta atua\u00e7\u00e3o, recebeu apoio t\u00e9cnico atrav\u00e9s de conv\u00eanio firmado junto \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Pan-americana de Sa\u00fade-OPAS vinculada \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade-OMS. A partir de 1964, a CICPAA passou a contar com assist\u00eancia t\u00e9cnica, equipamentos e bolsas de estudo com a finalidade de desenvolver os trabalhos de controle de polui\u00e7\u00e3o assumido pelos munic\u00edpios consorciados. Em 1971, \u00e9 estabelecido um conv\u00eanio entre o Estado de S\u00e3o Paulo e os munic\u00edpios do ABC, que transferia \u00e0 Superintend\u00eancia de Saneamento Ambiental-SUS AM, uma autarquia criada em 1970, vinculada a Secretaria da Sa\u00fade, as atividades da CICPAA, com o prop\u00f3sito de executar programas de controle de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e do combate a vetores biol\u00f3gicos visando erradica\u00e7\u00e3o/controle de endemias.\n\u201c O Servi\u00e7o de Erradica\u00e7\u00e3o da Mal\u00e1ria e Profilaxia da Doen\u00e7a de Chagas -j\u00e1 com resultados razo\u00e1veis no combale \u00e0s duas endemias ~ foi transformado em Divis\u00e3o de Combate a Vetores em 1968, Dois anos depois, todos os servi\u00e7os foram englobados numa autarquia regulamentada e vinculada \u00e0 Secretaria de Estado da Sa\u00fade, Foi criado ent\u00e3o a SUSAM (Superintend\u00eancia de Saneamento Ambiental), com o encargo de executar programas de saneamento. \u00c9 da mesma \u00e9poca (1968) a cria\u00e7\u00e3o de uma Secretaria de Estado de Neg\u00f3cios da Sa\u00fade. Al\u00e9m do trabalho regular da DCV, a SUSAM assumiu o controle da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, inclusive incorporando patrim\u00f4nio, direitos e atribui\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Intermunicipal de Controle das Aguas e do Ar. Para facilitar o desempenho foram estabelecidas duas divis\u00f5es a D-PAR (Diretoria de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar) e a DCV (Diretoria de Combate a Vetores). Ambas atuaram durante cinco anos. \u201d (SES, 1984)\nAtrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 5.992, de 16 de abril de 1975, a SUSAM foi transformada em SUCEN (Superintend\u00eancia de Controle de Endemias), transferindo para a CETESB as atribui\u00e7\u00f5es da Diretoria de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do AR.\nConforme relatado no documento CETESB citado, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 997, de 31 de maio de 1976 e do Decreto n\u00b0 8.468, de 8 de setembro de 1976, o Govemo de Estado atribui \u00e0 CETESB o controle da polui\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, enfocando a\u00e7\u00f5es nas esferas da prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente; da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas; da polui\u00e7\u00e3o do ar; da polui\u00e7\u00e3o do solo; das licen\u00e7as e registros e da fiscaliza\u00e7\u00e3o e san\u00e7\u00f5es.\nPor resolu\u00e7\u00e3o da Assembl\u00e9ia Geral Extraordinaria dos acionistas da CETESB, em 17 de dezembro de 1976, ocorre nova altera\u00e7\u00e3o no nome da organiza\u00e7\u00e3o, que passa de Companhia Estadual de Tecnologia de Saneamento B\u00e1sico para Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental, mantida a sigla CETESB, identifica\u00e7\u00e3o que a acompanha at\u00e9 os dias de hoje.\nComo informa\u00e7\u00f5es adicionais extra\u00eddas do site da organiza\u00e7\u00e3o, somente a partir de 1987, atrav\u00e9s do Decreto Estadual n\u00b0 26.942, de 01 de abril, a CETESB passa \u00e0 estrutura da Secretaria do Meio Ambiente-SMA. Atualmente, a CETESB tem por compet\u00eancia quest\u00f5es ligadas a tecnologias e ao saneamento ambiental, contando com unidades regionais instaladas por todo o Estado, al\u00e9m da sede na capital paulista. A CETESB \u00e9 um dos cinco centros mundiais de refer\u00eancia do projeto desenvolvido pelo \u201cCommittee Community Water Supply and Sanitat\u00edon\u201d, grupo \u201cAD-HOC\u201d da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade.\nFechando o Momento Econ\u00f3mico-Financeiro citado por RUTKOWSKI (1999), uma outra sociedade de a\u00e7\u00e3o foi institu\u00edda no Estado de S\u00e3o Paulo, em 1973, a partir da fus\u00e3o e da transfer\u00eancia de patrim\u00f3nios de outras empresas de saneamento. A Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo-SABESP surgiu para dar cumprimento ao Plano Nacional de Saneamento-PLANASA, assumindo parcela significativa de munic\u00edpios.\nO \u00faltimo per\u00edodo, a partir de 1982, \u00e9 citado como Movimento Ambiental:\n\u201cPer\u00edodo no qual a salubridade em termos ambientais come\u00e7a a ser discutida na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica levando-se em considera\u00e7\u00e3o a gest\u00e3o \u201cecossist\u00eamica\u201d, com garantia formal de participa\u00e7\u00e3o dos diversos agentes sociais, O Estado passa a pretender o papel de negociador. A indissociabilidade solo-\u00e1gua \u00e9 consolidada a partir da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, com a defini\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o. \" (RUTKOWSKI, 1999)\nNo Governo Franco Montoro, foi criado em S\u00e3o Paulo o Conselho Estadual de Meio Ambiente-CONSEMA, vinculado ao Gabinete do Governador e o documento SMA (1993), registra o Decreto n\u00b0 20.903. de 26 de abril de 1983. que cria o CONSEMA . O Conselho surgiu durante o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e atuou atrav\u00e9s de um colegiado democr\u00e1tico que deliberava sobre as quest\u00f5es ambientais do Estado de S\u00e3o Paulo. O CONSEMA ''...constitui-se no \u00f3rg\u00e3o b\u00e1sico que propiciaria mais tarde o inicio do Sistema Estadual do Meio Ambiente, com a cria\u00e7\u00e3o em 1986, da Secretaria do Meio Ambiente-SMA. \u201d\nSegundo este documento, o CONSEMA, considerado ent\u00e3o inst\u00e2ncia m\u00e1xima para as delibera\u00e7\u00f5es no campo ambiental para o Estado, representou o embri\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o da SMA, que surgiria tr\u00eas anos depois de sua cria\u00e7\u00e3o. Dois tratados internacionais -Declara\u00e7\u00e3o sobre o Ambiente Humano nas Na\u00e7\u00f5es Unidas, conseq\u00fc\u00eancia da Confer\u00eancia de Estocolmo de 1972, e a Estrat\u00e9gia Mundial para Conserva\u00e7\u00e3o, da Uni\u00e3o Internacional para Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza-UICN, balizaram a pol\u00edtica ambiental do Estado. Esta pol\u00edtica, conhecida como Pol\u00edtica Estadual do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais, foi aprovada pelo CONSEMA em 1984, e tratava do m\u00faltiplo uso dos recursos h\u00eddricos, controle da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, programas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, flora, fauna, energia, desenvolvimento da pesquisa e est\u00edmulo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental e ao planejamento ambiental.\nRetomando RUTKOWSKI (1999), esta segue seu relato hist\u00f3rico informando a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos-CRH, atrav\u00e9s do Decreto Estadual n\u00b0 27.576, de 11 de novembro de 1987. A institui\u00e7\u00e3o do CRH veio atender \u00e0 necessidade de um gerenciamento integrado de recursos h\u00eddricos frente ao processo de degrada\u00e7\u00e3o dos mananciais e diante do agravamento dos conflitos entre os diversos usu\u00e1rios das \u00e1guas. Aos integrantes do CRH, composto inicialmente por \u00f3rg\u00e3os e entidades do Governo do Estado, coube propor a Pol\u00edtica de Governo relativa aos Recursos H\u00eddricos do Estado, a estrutura\u00e7\u00e3o de um Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-SIGRH e a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos-PERH.\nAp\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em 1988, \u00e9 promulgada a Constitui\u00e7\u00e3o Estadual em 1989 onde, na Se\u00e7\u00e3o II do Cap\u00edtulo IV, ficam registradas as diretrizes para a institui\u00e7\u00e3o de lei que atendesse a um sistema integrado de recursos h\u00eddricos. A Lei n\u00b0 7.763, de 30 de dezembro de 1991, \u00e9 ent\u00e3o aprovada e estabelece normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos do Estado e ao Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-SIGRH.\nNo ano seguinte, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 8.275, de 29 de mar\u00e7o de 1992, \u00e9 criada a Secretaria de Estado de Recursos H\u00eddricos Saneamento e Obras alterando a denomina\u00e7\u00e3o anterior de Secretaria de Energia e Saneamento. Dois dias depois, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 7.750, de 31 de mar\u00e7o de 1992, fica institu\u00edda a Pol\u00edtica Estadual de Saneamento.\nAp\u00f3s breve resumo sobre a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento pol\u00edtico/t\u00e9cnico/legal e organizacional relacionado \u00e0 quest\u00e3o ambiental e dos recursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo, salientamos que uma s\u00e9rie importante de leis, decretos, portarias, e resolu\u00e7\u00f5es foram legitimando os preceitos incorporados mais tarde \u00e0 lei que trata da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo, antes mesmo da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.\nSegundo a publica\u00e7\u00e3o CBH-PCJ (1996), o in\u00edcio das discuss\u00f5es direcionadas ao gerenciamento de recursos h\u00eddricos por bacias hidrogr\u00e1ficas no Estado de S\u00e3o Paulo remonta \u00e0 d\u00e9cada de 70, mais precisamente ao ano de 1976, atrav\u00e9s de acordo realizado entre o Minist\u00e9rio das Minas e Energia-MME e o Governo do Estado de S\u00e3o Paulo para a elabora\u00e7\u00e3o de estudos direcionados ao aproveitamento m\u00faltiplo das bacias do Alto Tiet\u00ea e da Baixada Santista.\nUma outra iniciativa no \u00e2mbito do Estado de S\u00e3o Paulo refere-se ao conv\u00eanio de parceria financeira firmado entre o Estado, munic\u00edpios e ind\u00fastrias, em 1985, que criou o Comit\u00ea de Recupera\u00e7\u00e3o do Rio Jundia\u00ed-CERJU, ainda atuante e que se prop\u00f5e a coletar, afastar e tratar adequadamente os efluentes l\u00edquidos industriais e urbanos gerados na bacia hidrogr\u00e1fica.\nA cria\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos-CRH e do Comit\u00ea Coordenador do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos-CORHI, atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 27.576, de 11 de novembro de 1987, conduziu \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Recursos H\u00eddricos-SIGRHI e \u00e0\nA Constru\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo 150\nformula\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos-PERH. Segundo o documento SMAa (1995), em 1986, o Governo do Estado j\u00e1 havia institu\u00eddo o Sistema Estadual do Meio Ambiente criando a Secretaria Especial do Meio Ambiente. No princ\u00edpio, com car\u00e1ter preservadonista, dedicou-se ao manejo de parques e reservas, sem contar com estrutura pr\u00f3pria para a execu\u00e7\u00e3o de suas atividades. O meio ambiente n\u00e3o era visto como um todo onde a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pudesse ser entendida como parte da gest\u00e3o ambiental integrada. A perspectiva de gest\u00e3o integrada \u00e9 fruto da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual de 1989.\nSegundo o documento CRH (1990), o primeiro Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos foi coordenado pelo Departamento de Aguas e Energia El\u00e9trica-DAEE, da ent\u00e3o Secretaria de Energia e Saneamento e previsto para o exerc\u00edcio de 1991. No Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos j\u00e1 havia a proposta de que o PERH passasse a ser elaborado para o per\u00edodo de quatro anos. A Bacia do Rio Piracicaba, diante da situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica em que fora avaliada, foi considerada priorit\u00e1ria, segundo o Decreto n\u00b0 28.489, de 9 de junho de 1988, que declarou a Bacia do Rio Piracicaba modelo b\u00e1sico de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Tidas como projeto piloto e experimental, as propostas de descentraliza\u00e7\u00e3o do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos e a elabora\u00e7\u00e3o do plano da Bacia Piracicaba, se aprovados, deveriam ser estendidos \u00e0s demais bacias hidrogr\u00e1ficas do Estado conforme a disponibilidade de recursos humanos, materiais e financeiros. A quest\u00e3o do aproveitamento m\u00faltiplo das \u00e1guas, sua conserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, da forma como foi conduzida levou a um processo considerado irrevers\u00edvel tanto para o Estado de S\u00e3o Paulo como para orienta\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas travadas por todo o pa\u00eds.\nA elabora\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos deu-se por um per\u00edodo de dois anos no interior do CORHI e foi coordenada pela Funda\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Administrativo-FUNDAP, vinculada \u00e0 Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o, e que articulou e negociou com um grupo ampliado de representa\u00e7\u00f5es interinstitucionais, atitude considerada in\u00e9dita na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica paulista. O resultado intelectual destas discuss\u00f5es influenciaram a elabora\u00e7\u00e3o da Se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica direcionada para os recursos h\u00eddricos nos artigos 205 ao 213 da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo.\nA Constru\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo 151\nA ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade f\u00edsico-territorial b\u00e1sica de planejamento e gerenciamento de recursos h\u00eddricos \u00e9 amplamente reconhecida e foi neste momento da elabora\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos que os limites deste espa\u00e7o geogr\u00e1fico foram constitu\u00eddos. Neste sentido, o documento s\u00edntese do PERH aponta as coordenadas desta defini\u00e7\u00e3o considerando que:\n\u201cEntretanto , h\u00e1 dificuldade para ado\u00e7\u00e3o irrestrita desse princ\u00edpio pois n\u00e3o h\u00e1 coincid\u00eancia das divisas pol\u00edtico-administrativas com os divisores de aguas. Observa-se ainda que as inter-rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas entre as regi\u00f5es e comunidades n\u00e3o respeitam nem as divisas nem os divisores. Mesmo no campo restrito dos recursos h\u00eddricos as revers\u00f5es de \u00e1guas obrigam o seu gerenciamento contempl\u00e1ndose o conjunto de bacias hidrogr\u00e1ficas envolvidas. Por outro lado, para atender a diretriz pol\u00edtica de gerenciamento integrado, descentralizado e participativo dos recursos h\u00eddricos conforme preceitua o artigo 205 da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual, h\u00e1 necessidade de ado\u00e7\u00e3o de unidades hidrogr\u00e1ficas com dimens\u00f5es e caracter\u00edsticas f\u00edsicas, s\u00f3cio-econ\u00f4micas e pol\u00edticas apropriadas. \u201d (CRHJ990)\nO documento descreve a evolu\u00e7\u00e3o das divis\u00f5es hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo. Em 1927, ano da reorganiza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Meteorol\u00f3gico, foram constitu\u00eddas oito zonas hidrogr\u00e1ficas, e somente em 1972, o DAEE, motivado pela sistematiza\u00e7\u00e3o das atividades de cadastramento e outorga do direito de uso dos recursos h\u00eddricos, fez nova leitura subdividindo as oito zonas hidrogr\u00e1ficas em dezoito subzonas. Em 1986, o Decreto n\u00b0 26.479, de 17 de dezembro, descentraliza as atividades do DAEE por bacias hidrogr\u00e1ficas e ficam constitu\u00eddas sete Diretorias de Bacias que atuavam nas \u00e1reas hidrogr\u00e1ficas do Alto Tiet\u00ea-Baixada Santista; M\u00e9dio Tiet\u00ea; Baixo Tiet\u00ea; Peixe-Paranapanema; Pardo-Grande; Para\u00edba-Litoral Norte e Ribeira do Iguape-Litoral Sul.\nO Decreto n\u00b0 27.576, de 11 de novembro de 1987, que cria o Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, adotou a Bacia Hidrogr\u00e1fica como Unidade de Gest\u00e3o, como orientadora da pol\u00edtica de descentraliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos para os n\u00edveis estadual e municipal. O Instituto Geogr\u00e1fico e Cartogr\u00e1fico da Secretaria de Economia e Planejamento coordenou os trabalhos de redefini\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de abrang\u00eancia das bacias\nhidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo e o ponto de partida para a revis\u00e3o da divis\u00e3o geogr\u00e1fica correspondeu \u00e0s dezoito subzonas idealizadas pelo DAEE, em 1972.\nAs Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-UGRHI, naquele momento vinte e uma unidades, atenderam aos seguintes crit\u00e9rios:\n\u201cNa primeira fase realizou-se a superposi\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos, considerando as seguintes caracter\u00edsticas f\u00edsicas, estreitamente relacionadas com os recursos h\u00eddricos: geomorfologia, geologia, hidrologia regional e hidrogeologia. Na segunda fase do trabalho foram considerados os aspectos pol\u00edticos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos, estudando-se, por exemplo, a compatibiliza\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica com a divis\u00e3o regional existente. O n\u00famero de munic\u00edpios, as \u00e1rea de cada unidade as dist\u00e2ncias rodovi\u00e1rias e aspectos demogr\u00e1ficos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos. Adotou-se como atributos desej\u00e1veis para cada unidade de gerenciamento de recursos h\u00eddricos deforma a permitir a\u00e7\u00f5es regionais integradas: \u00e1rea n\u00e3o muito maior que 25.000 km2; n\u00famero m\u00e1ximo de munic\u00edpios de cerca de 50; dist\u00e2ncias rodovi\u00e1rias envolvidas no m\u00e1ximo da ordem de 300 km; e relativa homogeneidade s\u00f3cio-econ\u00f3mica Visto que as prov\u00edncias geomorfol\u00f3gjcas se desenvolvem transversalmente \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas a divis\u00e3o proposta na primeira fase conduziu a unidades de gerenciamento de recursos h\u00eddricos que atendiam aos requisitos citados. Uma das raz\u00f5es para esse fato \u00e9 que a geomorfologia e a geologia est\u00e3o relacionadas com a pedologia e, portanto, com a fertilidade dos solos agr\u00edcolas, ou seja, com o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f3mico . Por essa raz\u00e3o, a divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica preliminar consolidou-se como proposta definitiva \" (CRH, 1990)\nConsiderando o desenvolvimento da esfera do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo, com a edi\u00e7\u00e3o da Lei Estadual n\u00b0 7.663, de 30 de dezembro de 1991, que regulamenta a Constitui\u00e7\u00e3o Paulista, foram estabelecidas normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, bem como ao Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Tem por objetivo, conforme aponta o Artigo 2o ... \u201d assegurar que a \u00e1gua, recurso natural essencial \u00e0 vida, ao desenvolvimento econ\u00f4mico e\nao bem-estar social, possa ser controlada e utilizada, em padr\u00f5es de qualidade satisfat\u00f3rios por seus usu\u00e1rios atuais e pelas gera\u00e7\u00f5es futuras em todo o territ\u00f3rio do Estado de S\u00e3o Paulo. \u201d\nAtende a princ\u00edpios que direcionam para o gerenciamento descentralizado, participativo e integrado e que adotam a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade f\u00edsico-territorial de planejamento e gerenciamento, reconhecendo os recursos h\u00eddricos como um bem p\u00fablico. Esses princ\u00edpios que comp\u00f5em a lei e que n\u00e3o se esgotam nos aqui discriminados, didaticamente podem ser classificados como \u201cprinc\u00edpios de origem fundamental\", como ao considerar a \u00e1gua como um bem essencial \u00e0 vida; por \u201cprinc\u00edpios de aproveitamento\u201d, como do uso m\u00faltiplo dos recursos h\u00eddricos a ser incentivado e considerado como forma de desenvolvimento econ\u00f4mico e social; por \u201cprinc\u00edpios de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e controle\u201d, como os relacionados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas ou dos planos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; e \u201cprinc\u00edpios de gest\u00e3o\u201d, como um sistema que promover\u00e1 a preval\u00eancia do interesse p\u00fablico.\nA divis\u00e3o por UGRHI, orientou a cria\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH*s. facilitou a indica\u00e7\u00e3o dos representantes municipais da \u00e1rea de conforma\u00e7\u00e3o para comporem o CRH, permitiu a defini\u00e7\u00e3o de Cons\u00f3rcios Intermunic\u00edpais e facilitou a realiza\u00e7\u00e3o dos Relat\u00f3rios de Situa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos e dos Planos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\nO documento SMAb (1995), que trata do processo de instala\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas no Estado de S\u00e3o Paulo, ao referir-se ao Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-SIGRHI implantado pela Lei 7.663/91, aponta as tr\u00eas inst\u00e2ncias que comp\u00f5em o SIGRHI:\na) Inst\u00e2ncia Deliberativa - Composta pelo Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos-CRH, no n\u00edvel central, e pelos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH, no n\u00edvel regional, e ambos comportam representa\u00e7\u00f5es do n\u00edvel estadual da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, dos munic\u00edpios e da sociedade civil com igual n\u00famero de representantes. O CBH \u00e9 uma inst\u00e2ncia deliberativa descentralizada e democr\u00e1tica.\nb)\tInst\u00e2ncia T\u00e9cnica - Representada pelo Comit\u00ea Coordenador do Plano Estadual de Recursos H\u00eddrico s-CORHI que apoia tanto o CRH quanto os CBH\u2019s. Formula a proposta para o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos constitu\u00eddos atrav\u00e9s dos Planos de Bacias, O CORHI \u00e9 composto por representa\u00e7\u00e3o do DAEE, da CETESB e a Coordenadoria de Planejamento da Secretaria do Meio Ambiente-CPLA/SMA. As propostas do CORHI s\u00e3o discutidas e aprovadas pelo CRH e pelos CBH\u2019s.\nc)\tInst\u00e2ncia Financeira - Atrav\u00e9s do Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos-\nFEHEDRO, os recursos financeiros compostos pelo or\u00e7amento do Estado, dos munic\u00edpios, de transfer\u00eancia da Uni\u00e3o pelo aproveitamento hidroeneig\u00e9t\u00edco, empr\u00e9stimos nacionais e internacionais e pelos recursos provenientes da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1qua, sendo que esta corresponde, no Estado de S\u00e3o Paulo, ao teor do PL 676, de dezembro de 2000, ainda em tramita\u00e7\u00e3o na Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo. O FEFUDRO \u00e9 supervisionado por um Conselho de Orimta\u00e7\u00e3oCOFEEIIDRO composto partar\u00e0mentepori^^\tEstado e dos munic\u00edpios.\nA figura 2. apresenta o fluxograma e prop\u00f3sitos das diferentes inst\u00e2ncias.\nSIGRH\nCOPEHl\u00dcR\u00d4 \u00ed\n\u00c7\u00d2\u00d2SH\u00dcn: :k: Oirunta\u00c7&amp;Q.. . \u25a0 cfo Himiv i:stwduat :\". de Reciffso\u00e7 Ht\u00f3rfcw:\nCRU\nA Constru\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo\nMUNICIPIOS\nPiefl\u2019tlOS 'VHiilK \u00edflfHS tCiitfpo\u00ed\u00bb de Macias i\nPERH\nPlano Estadual de Recursos H\u00eddricos\nQuadrienal \u25a0\u25a0.\nPlanos de bacia:.;v,\u00ed\u00ed^\u00edgil\nDiretrizes\n. Programa de Investimentos Relat\u00f3rio anual de situa\u00e7\u00e3o\nE OS RECURSOS?\nFEHIDRO\nFundo Estadual de Recursos H\u00eddricos\nCria o supoite Tmanceito \u00e0 Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos\ni&amp;\u00ed-i\u00ed '\u25a0> Lst\u00e3\u00f5ual\n\u25a0'teRe\u00e7ttWRS Hkt\u00edk**--'\nCORHI\n. CO\u2019iut'4 Ciii\u00fcili-nadot i.k\u00bb rs\u00ed.viiR.)\nESTADO\nSt-.i iuL.\u00edici:-.&lt;)\u25a0.\nCHI (s\nCcumt\u00eas \u00edlttiUtiuu1.. Hidrogr\u00e1ficas e Slll> !Xi!:>lh\u00fc.\nSOCIEDADE Civil\n\u25a0\t\u2022 |lilr;\n\nFEMIDRO\nFirntiu Esltulual tia Rccw ios H/tfifCir\u00ed\nRecursos aptici-idos&lt;.im piojetos, servi\u00e7os t oiims pie vistos nos Planos de Bacia u prwivados pelos Comit\u00e9s de Bacias\nQUEM FAZ ? COM\u00cd) ?\nSIGRH\nSistema Integrado de Geieiiciatnfmlo de Hfn-.tnsu\u00ed> H\u00eddricos\nDetitie a paiticipa\u00e7ao'\nEstado -> Mufiicii\u00e1os 1 Us\nO QUE FAZER ? POR QUE \u25a0\u2019 QUANDO FAZER ? QUANTO CUSTA ?\nPERH\nPlano Estadual de Recursos Hidncos\nDefino os Investimentos\ni \u25a0 urteSRHSO/SP, 2001, adaptado peia autora\nFigura 2: Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo\nAs principais atribui\u00e7\u00f5es do CBH\u2019s s\u00e3o a de aprovar o Plano das Bacias Hidrogr\u00e1ficas, aprovar as propostas de aplica\u00e7\u00e3o de recursos financeiros e promover entendimentos entre os usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos considerando o aspecto do multiuso e das prioridades para defini\u00e7\u00e3o/execu\u00e7\u00e3o de projetos.\nA Lei Estadual n\u00b0 10.020. de 3 de julho de 1998, autoriza o poder executivo a participar da constitui\u00e7\u00e3o de Funda\u00e7\u00f5es Ag\u00eancias de Bacias Hidrogr\u00e1ficas dirigidas aos corpos de \u00e1gua superficiais e subterr\u00e2neas de dom\u00ednio do Estado de S\u00e3o Paulo. O Par\u00e1grafo \u00fanico determina: \"As Ag\u00eancias de Bacias ser\u00e3o criadas nas bacias hidrogr\u00e1ficas onde os problemas relacionados aos recurso h\u00eddricos assim o justificarem , por decis\u00e3o do respectivo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica e aprova\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos~CRH \u201d\nA Delibera\u00e7\u00e3o CRH n\u00b0 21, de 8 de setembro de 1998, aprova a cria\u00e7\u00e3o de Ag\u00eancias de Bacias Hidrogr\u00e1ficas nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Alto Tiet\u00ea, dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, do Rio Ribeira do Iguape e Litoral Sul e do Mogi Gua\u00e7u nos moldes preconizados pela Lei n\u00b0 10.020/98.\nO segundo Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos, ditado pela Lei n\u00b0 9.034, de 27 de dezembro de 1994, referente ao per\u00edodo de 1994 e 1995, aprova a divis\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo em 22 Unidades Hidrogr\u00e1ficas de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-UGRHI, a cria\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH, o incentivo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios intermunicipais nas bacias ou regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas, a elabora\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos das Bacias Hidrogr\u00e1ficas, a institui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais e de prote\u00e7\u00e3o ambiental onde haja \u00eanfase para a prote\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico, os Programas de Dura\u00e7\u00e3o Continuada-PDC, entre outras determina\u00e7\u00f5es. Entre os componentes que dever\u00e3o estar inclu\u00eddos no Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, apresentados no artigo 26, item VII, registra-se a verifica\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica.\nO Par\u00e1grafo \u00fanico, do Artigo 10, Anexo III do PERH, apresenta a classifica\u00e7\u00e3o das UGRHI do Estado de S\u00e3o Paulo:\nClassifica\u00e7\u00e3o das Unidades Hidrogr\u00e1ficas de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-UGRHI do Estado de S\u00e3o Paulo\nUGRHI\tCLASSIFICA\u00c7\u00c3O\nI. Mantiqueira\tConserva\u00e7\u00e3o\n2. Para\u00edba do Sul\tIndustrial\n3. Litoral Norte\tConserva\u00e7\u00e3o\n4. Pardo\tEm Industrializa\u00e7\u00e3o\n5. Piracicaba/Capivari/Jundia\u00ed\tIndustrial\n6. Alto Tiet\u00ea\tIndustrial\n7. Baixada Santista\tIndustrial\n8. Sapuca\u00ed/Grande\tEm Industrializa\u00e7\u00e3o\n9. Mogi-Gua\u00e7u\tEm Industrializa\u00e7\u00e3o\n10. Tiet\u00ea/Sorocaba\tIndustrial\n11. Ribeira de Iguape/Litoral Sul\tConserva\u00e7\u00e3o\n12. Baixo Pardo/Grande\tEm Industrializa\u00e7\u00e3o\n13. Tiet\u00ea/Jacar\u00e9\tEm Industrializa\u00e7\u00e3o\n14. Alto Paranapanema\tConserva\u00e7\u00e3o\n15. Turvo/Grande\tAgropecu\u00e1ria\n16. Tiet\u00ea/Batalha\tAgropecu\u00e1ria\n17. M\u00e9d\u00edo Paranapanema\tAgropecu\u00e1ria\n18. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados\tAgropecu\u00e1ria\n19. Baixo Tiet\u00ea\tAgropecu\u00e1ria\n20. Iguape\u00ed\tAgropecu\u00e1ria\n21. Peixe\tAgropecu\u00e1ria\n22. Pontal do Paranapanema\tAgropecu\u00e1ria\nA FUNDAP organizou, em mar\u00e7o de 1995, um Semin\u00e1rio para a discuss\u00e3o do artigo \u201cRecursos H\u00eddricos: Gest\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o\u201d onde foi discutido o avan\u00e7o da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e do SIGRHI atrav\u00e9s das experi\u00eancias dos colegiados e comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, instalados at\u00e9 aquele momento, destacando-se a atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed e a cada vez mais atuante participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil e do setor privado nos assuntos de interesse. Enfatizou-se tamb\u00e9m, a cr\u00edtica \u00e0 necessidade de maior participa\u00e7\u00e3o do setor saneamento e do meio ambiente do n\u00edvel federal com vistas \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas voltadas para o setor. (FUNDAP, 1995).\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, o V Encontro do F\u00f3rum Paulista da Sociedade Civil, realizado em 24 de marco de 2001, na Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo, apresentou como um dos itens da pauta a divulga\u00e7\u00e3o do andamento do PL 675 de emenda \u00e0 Lei n\u00b0 7.663/91, que tamb\u00e9m trata da participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil no sistema de recursos h\u00eddricos, mais precisamente no direito ao acesso \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de recursos do FEHIDRO em projetos apresentados pela sociedade civil. Aprovado em 2001, anulou a medida anti democr\u00e1tica do COFEHIDRO, que alterara, em 1999, o Manual Operacional de Procedimentos do FEHIDRO excluindo a sociedade civil das entidades aptas a captar recursos. Um avan\u00e7o t\u00e3o importante quanto a supera\u00e7\u00e3o anterior da nega\u00e7\u00e3o de paridade de votos junto ao CRH, ocorrida em 1994, garantindo dessa maneira o mesmo princ\u00edpio de democratiza\u00e7\u00e3o.\nQuanto ao Saneamento, na Lei n\u00b0 7.750 de 31 de marco de 1992, que trata do Plano Estadual de Saneamento, est\u00e1 previsto que este dever\u00e1 se compatibilizar com o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos e com as pol\u00edticas estaduais de sa\u00fade p\u00fablica e meio ambiente tendo por base a bacia hidrogr\u00e1fica. O Plano Estadual de Saneamento deve ser subsidiado com informa\u00e7\u00f5es que apresentem a situa\u00e7\u00e3o de salubridade ambiental, atrav\u00e9s de indicadores, nas UGRHL\nO Conselho Estadual de Saneamento-CONESAN, instalado em 1997, integrou os Sistemas Estaduais de Saneamento e de Recursos H\u00eddricos na esfera regional, propondo utilizar, como estrutura do Sistema Estadual de Saneamento-SESAN, a j\u00e1 instalada estrutura do SIGRH. O Fundo Estadual de Saneamento -FESAN, se constitui num\ninstrumento institucional de car\u00e1ter financeiro para canalizar recursos para o Plano Estadual de Saneamento.\nA Delibera\u00e7\u00e3o CONESAN n\u00b0 05/97, acolhida pelo CRH atrav\u00e9s da Delibera\u00e7\u00e3o n\u00b0 13/97, transferiu as compet\u00eancias das Comiss\u00f5es Regionais de Saneamento-CRESAN\u2019s, da Pol\u00edtica Estadual de Saneamento, para os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e criou junto aos CBH's uma C\u00e2mara T\u00e9cnica de Saneamento para que estas atuem exercendo as atribui\u00e7\u00f5es previstas pelos CRESANrs as quais v\u00eam sendo instaladas gradativamente.\nConsiderando os crit\u00e9rios para a constitui\u00e7\u00e3o das UGRHI e dos CBH\u2019s, uma vari\u00e1vel a ser observada pelo setor sa\u00fade estadual a eles relacionada, corresponde a atual divis\u00e3o administrativa do setor sa\u00fade no \u00e2mbito do Estado. Dividido atualmente em 24 Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR a \u00e1rea de conforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o corresponde \u00e0s UGRHI ou aos CBH*s conforme demonstram os mapas 2. e 3. no item 10 desse trabalho.\nA cronologia do processo de implanta\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo reflete a resposta favor\u00e1vel \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos por parte dos setores p\u00fablico, privado e das representa\u00e7\u00f5es da sociedade civil que conclu\u00edram o processo, no espa\u00e7o de cinco anos, conforme registrado no quadro 5.\nANO\tDATA DA\tSIGLA\tDISCRIMINA\u00c7\u00c3O\t\u00dcGRHI\n\t\t\t\t\n1993\t18/11\tPCJ\tPiracicaba/ Capivari/Jundia\u00ed\t5\n\t\t\t\t\n1994\t26/08\tBT\tBaixo Tiet\u00ea\t19\n\t09/11\tAT\tAlto Tiet\u00ea\t6\n\t25/11\tPSM\tPara\u00edba do Sul/Serra da Mantiqueira\t1 e2\n\t02/12\tMP\tM\u00e9dio Paranapanema\t17\n\t\t\t\t\n1995\t02/08\tSMT\tSorocaba/M\u00e9dio Tiet\u00ea\t10\n\t10/11\tTJ\tTiet\u00ea/Jacar\u00e9\t13\n\t09/12\tBS\tBaixada Santista\t7\n\t15/12\tTJ\tTurvo Grande\t15\n\t19/12\tAP\tAguape\u00ed/Peixe\t20e21\n\t\t\t\t\n1996\t13/01\tRB\tRibeira do Iguape/Litoral Sul\t11\n\t23/03\tBPG\tBaixo Pardo/Grande\t12\n\t29/03\tSMG\tSapuca\u00ed Mirim/Grande\t8\n\t17/05\tALPA\tAlto Paranapanema\t14\n\t04/06\tMOGI\tMogi-Gua\u00e7u\t9\n\t12/06\tPARDO\tPardo\t4\n\t21/06\tPP\tPontal do Paranapanema\t22\n\t13/09\tTB\tTiet\u00ea/Batalha\t16\n\t\t\t\t\n1997\t02/08\tLN\tLitoral Norte\t3\n\t07/08\tSJD\tS\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados\t18\n\t\t\t\t\n2001\t01/09\tSM\tSerra da Mantiqueira (antes agregado ao Para\u00edba do Sul)\t1\nFonte: Secretaria de Recursos H\u00eddricos Saneamento e Obras/DAEE/Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Estado de S\u00e3o Paulo, mar\u00e7o 2002, adaptado pela autora.\nO quadro 6. facilita o entendimento da interposi\u00e7\u00e3o espacial que caracteriza o Estado de S\u00e3o Paulo, e trata da abrang\u00eancia das 24 DIR\u2019s e dos 21 CBH\u2019s, ou seja, o n\u00famero de DIR\u2019s por CBH e desses por DIR. conforme exemplos:\na)\to Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica Serra da Mantiqueira-SM \u00e9 conformado por\ntr\u00eas munic\u00edpios e comporta apenas uma Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade-DIR, a DIR XXIV-Taubat\u00e9. J\u00e1 esta mesma DIR tem seus 24 munic\u00edpios restantes distribu\u00eddos numa outra bacia hidrogr\u00e1fica: o CBH Para\u00edba do Sul-PS, (considerando ainda que o Rio Para\u00edba do Sul serve a outros Estados). Os representantes do setor sa\u00fade regional do Estado de S\u00e3o Paulo, pela coincid\u00eancia da \u00e1rea de abrang\u00eancia da DIR onde atuam, e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, est\u00e3o sob uma \u00fanica dire\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da sa\u00fade, o que facilita o planejamento e gerenciamento regional voltados para a preserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em benef\u00edcio da sa\u00fade humana.\nb)\tos 39 munic\u00edpios que comp\u00f5em a DIR X-Bauru est\u00e3o distribu\u00eddos em 5 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: Tiet\u00ea/Jacar\u00e9; Tiet\u00ea/Batalha; M\u00e9dio Paranapanema: Baixo Tiet\u00ea e Aguape\u00ed/Peixe e esses CBH\u2019s, al\u00e9m da DIR X-Bauru. integram outras Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade, conforme registrado no quadro 6.\nQuadro 6. Abrang\u00eancia das 24 Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR e dos 21 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH do Estado de S\u00e3o Paulo\nA Constru\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo\nCBH\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\t11\t12\t13\t14\t15\t16\t17\t18\t19\t20/21\t22\tN\u00ae de DIR\u2019s\nDIR\tSM\tPS\tLN\tPARDO\tPCI\tAT\tBS\tSMG\tMOGI\tSMT\tRB\tBPG\tTJ\tALPA\tTG\tTB\tMP\tSB)\tBT\tAP\tPP\tpor CBH\n1, Capital\t\t\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tI\nII. Santo Andr\u00e9\t\t\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\nIII. Mogl das Cruzes\t\tX\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\nIV. Franco da Rocha\t\t\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\nV. Osasco\t\t\t\t\t\tX\t\t\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\nVI. A ra\u00e7a tu ba\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\tX\tX\t\t3\nVII. Araraquara\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\t\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t4\nVIII. Assis\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\tX\t\t\tX\t\t3\nXI. Barretos\t\t\t\t\t\t\t\tX\tX\t\t\tX\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t4\nX. Bauru\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\tX\tX\t\tX\tX\t\t5\nXI. Botucatu\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\tX\tX\t\t\tX\t\t\t\t\t4\nXII. Campinas\t\t\t\t\tX\t\t\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\nXIII. Franca\t\t\t\tX\t\t\t\tX\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\nXIV. Marflia\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\tX\t\t\tX\t\t3\nXV. Piracicaba\t\t\t\t\tX\t\t\t\tX\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t3\nXVI. Pres. Prudente\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\tX\tX\t3\nXVII. Registro\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\nXVIII. Ribeir\u00e3o Preto\t\t\t\tX\t\t\t\tX\tX\t\t\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t4\nXIX. Santos\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\nXX. S\u00e3o Jo\u00e3o Boa Vista\t\t\t\tX\t\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\nXXI. S\u00e3o Jos\u00e9 Campos\t\tX\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\nXXII. S\u00e3oJ. Rio Preto\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\tX\tX\t\tX\tX\t\t\t5\nXXIII. Sorocaba\t\t\t\t\tX\t\t\t\t\tX\tX\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t4\nXXIV. Taubat\u00e9\tX\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2\nN* de CBH's por DIR\t\u00ed\t3\tI\t3\t3\t5\t1\t3\t6\t4\t3\t3\t4\t3\t4\t4\t5\t2\t3\t5\t1\t\nFonte; Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas - SRHSO/ DAEE, mar\u00e7o 2002, adaptado pela autora.\nAs tabelas 2. e 3. apresentam a compacta\u00e7\u00e3o do dados do quadro 6.\nTabela 2. Distribui\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo\nN\u00famero de Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas que se interp\u00f5em na \u00e1rea de abrang\u00eancia da Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade\tDistribui\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas nas Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR\n1\t5\n2\t4\n3\t8\n4\t5\n5\t2\nTotal\t24 DIRs\nTabela 3. Distribui\u00e7\u00e3o das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo\t\nN\u00famero de Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade que se interp\u00f5em nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\tDistribui\u00e7\u00e3o das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1f!cas-CBH\u2019s\n1\t4\n2\t1\n3\t8\n4\t4\n5\t3\n6\t1\nTotal\t21 CBH\u2019s\n\t\nO Estado de S\u00e3o Paulo vem acumulando experi\u00eancias na gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos por dez anos e \u00e9 interesse, diante do quadro nacional e internacional que destaca a import\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de mananciais, abordar, em particular, a participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual nos f\u00f3runs democr\u00e1ticos, multisetorial e muldidisciplinar representados pelos 21 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado.\nA Constru\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo 165\n8. OBJETIVOS\n8.1.\tOBJETIVO GERAL\nO estudo tem por objetivo avaliar a inser\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual no contexto da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo atrav\u00e9s de suas representa\u00e7\u00f5es formais junto aos vinte e um Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado.\n8.2.\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\n8.2.1.\tDemonstrar a composi\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica territorial dos Comit\u00eas de Bacias\nHidrogr\u00e1ficas numa leitura para o setor sa\u00fade, estabelecendo um paralelo entre a conforma\u00e7\u00e3o espacial dos 21 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH do Estado de S\u00e3o Paulo e a divis\u00e3o administrativa atual do setor sa\u00fade estadual, atrav\u00e9s das 24 Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR.\n8.2.2.\tCaracterizar o perfil t\u00e9cnico dos representantes atuais da sa\u00fade nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\n8.2.3.\tDescrever a participa\u00e7\u00e3o nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos representantes atuais do setor sa\u00fade estadual, a partir da sua percep\u00e7\u00e3o\n9. PERCURSO DO ESTUDO\n\u201cEntendemos por metodologia o caminho e o instrumental pr\u00f3prios de abordagem da realidade a metodologia inclui as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de abordagem, o conjunto de t\u00e9cnicas que possibilitam a apreens\u00e3o da realidade e tamb\u00e9m o potencial criativo do pesquisador [...] Se a teoria, se as t\u00e9cnicas s\u00e3o indispens\u00e1veis para a investiga\u00e7\u00e3o social, a capacidade criadora e a experi\u00eancia do pesquisador jogam tamb\u00e9m um papel importante. Elas podem relativizar o instrumental t\u00e9cnico e super\u00e1-lo pela arte. \u201d (MIN AYO, 1998)\nTrata-se, o presente trabalho, de um estudo explorat\u00f3rio descritivo realizado considerando a tem\u00e1tica das Bacias Hidrogr\u00e1ficas em rela\u00e7\u00e3o ao setor sa\u00fade.\nOs dados que comp\u00f5em esse estudo foram levantados a partir de pesquisas documentais oficiais. Para a constru\u00e7\u00e3o dos mapas foram utilizadas informa\u00e7\u00f5es das Secretarias de Estado de Recursos H\u00eddricos, Saneamento e Obras e da Sa\u00fade que permitiram, al\u00e9m da reprodu\u00e7\u00e3o de mapas j\u00e1 existentes, apresentar a interposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de abrang\u00eancia entre os dois setores e os munic\u00edpios de interface entre Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o do perfil t\u00e9cnico dos profissionais propunha-se cobrir o universo das representa\u00e7\u00f5es do setor sa\u00fade estadual nos 21 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH do Estado de S\u00e3o Paulo. Os Sub-Comit\u00eas n\u00e3o fazem parte deste estudo. Os representantes pertencem, na maioria, ao quadro de profissionais das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR\u2019s. Por raz\u00f5es t\u00e9cnicas, n\u00e3o foi poss\u00edvel entrevistar os profissionais do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Tiet\u00ea. Desta forma, 20 CBH\u2019s tiveram os representantes do setor sa\u00fade estadual visitados. Na proposta inicial pretendia-se entrevistar individualmente Titulares e Suplentes.\n\"Descobrir\" os representantes do setor sa\u00fade estadual junto aos CBH\u2019s, n\u00e3o foi uma tarefa f\u00e1cil. O Site institucional da Secretaria de Estado da Sa\u00fade encontra-se totalmente defasado at\u00e9 a presente data. Buscou-se ent\u00e3o uma rela\u00e7\u00e3o oficial fornecida pela Secretaria de Recursos H\u00eddricos que serviu de guia para localizar t\u00e9cnicos e endere\u00e7os mas, somente o contato com as DIR\u2019s, uma vez identificadas, \u00e9 que permitiu a localiza\u00e7\u00e3o.\nO question\u00e1rio original, semi-estruturado, foi aplicado num pr\u00e9~teste no municipio de Caraguatatuba com representantes do setor sa\u00fade no Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Litoral Norte. Este CBH, por raz\u00e3o de paridade, conta com 2 Titulares e 2 Suplentes. Na oportunidade, os dois t\u00e9cnicos entrevistados eram Titulares. Na sequ\u00eancia, o question\u00e1rio definitivo, delineado a partir dos resultados obtidos no pr\u00e9-teste, foi aplicado no grupo pesquisado. (Anexo I)\nSe considerarmos todo o universo das atuais representa\u00e7\u00f5es nos 21 CBH\u2019s, temos 44 representantes. Para os 20 CBH\u2019s procurados, temos o total de 42 representantes. A tabela 4. enfoca o universo dos representantes, considerando, portanto, os 21 CBH\u2019s do Estado.\nTabela 4. Rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de entrevistados e n\u00e3o entrevistados considerando o universo dos representantes\nCondi\u00e7\u00e3o\tTitular\t%\tSuplente\t%\n\u2022 Entrevistados\t18\t81,9\t09\t41\n\u2022 N\u00e3o Entrevistados\t03\t13,6\t12\t54,5\n\u2022 Representantes do mesmo CBH n\u00e3o incluidos no grupo pesquisado\t01\t4,5\t01\t4,5\nTOTAL\t22\t100\t22\t100\nComo podemos observar nos dados da tabela 4., foram entrevistados 18 Titulares e 09 Suplentes, num total de 27 representantes, havendo maior cobertura para os representantes Titulares.\nEntre os n\u00e3o entrevistados, a tabela 5. classifica as aus\u00eancias.\nTabela 5. Raz\u00e3o da aus\u00eancia do representante no momento da entrevista\nCondi\u00e7\u00e3o\tTitular\tSuplente\tTOTAL\n\u2022 Ausentes com justificativa pessoal\t01\t02\t03\n\u00ae Ausentes sem justificativa\t02\t10\t12\nTOTAL\t03\t12\t15\nObserva-se que, menos da metade dos Suplentes atendeu ao momento da entrevista e, entre os doze ausentes, somente dois apresentaram justificativa comunicada pelo Titular entrevistado.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos 15 representantes que nao compareceram \u00e0s entrevistas agendadas, inferimos que as aus\u00eancias possam ser pontualmente caracterizadas como de recusa \u00e0 participa\u00e7\u00e3o.\nTodas as entrevistas foram gravadas e transcritas pela autora. Em seguida foi criado um mapa final que resultou em seis colunas:\n1.\tQuest\u00e3o propriamente dita\n2.\tIdentifica\u00e7\u00e3o do CBH, por ordem de instala\u00e7\u00e3o\n3.\tIdentifica\u00e7\u00e3o das respostas, se Titular, Suplente, ou ambos\n4.\tComo o entrevistado se posiciona frente \u00e0 quest\u00e3o apresentada, ou seja, a primeira resposta, \"a espont\u00e2nea\u201d\n5.\tComo o entrevistado explica \u201ca resposta espont\u00e2nea\u201d\n6.\tComo o entrevistado descreve a situa\u00e7\u00e3o, ou seja, que outros elementos considera para concluir seu pensamento ou posi\u00e7\u00e3o frente \u00e0 quest\u00e3o apresentada.\nO question\u00e1rio semi-estruturado foi aplicado, selecionando-se quarenta e oito quest\u00f5es. As quest\u00f5es foram agrupadas em cinco grandes t\u00f3picos.\nO primeiro t\u00f3pico, trata do perfil t\u00e9cnico dos representantes, considerando:\na)\tcomposi\u00e7\u00e3o profissional;\nb)\ttempo e regi\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico;\nc)\tfun\u00e7\u00f5es j\u00e1 exercidas no setor p\u00fablico;\nd)\tatividades exercidas fora do setor p\u00fablico;\ne)\ttempo de representa\u00e7\u00e3o no CBH;\nf)\tforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica;\ng)\texpectativas no campo da capacita\u00e7\u00e3o\nO segundo t\u00f3pico, de car\u00e1ter institucional, pr\u00f3prio das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR, considerando:\na)\tinser\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do representante na estrutura organizacional da Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade-DIR;\nb)\tposi\u00e7\u00e3o, por parte das representa\u00e7\u00f5es, frente a temas no campo da Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade.\nO terceiro t\u00f3pico, de car\u00e1ter tem\u00e1tico, aborda o envolvimento das representa\u00e7\u00f5es do setor sa\u00fade estadual com conte\u00fados dos campos de saberes e realiza\u00e7\u00f5es em que atuam, considerando:\na)\ta rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambiente;\nb)\ttemas pr\u00f3prios no \u00e2mbito do Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-SIGRH;\nc)\tao referencial ligado aos conceitos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e da Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade;\nd)\tleitura sobre a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na discuss\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambienie.\nO quarto t\u00f3pico, tamb\u00e9m de car\u00e1ter institucional, agora pr\u00f3prio das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade, relacionado aos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo, considerando:\na)\ta inser\u00e7\u00e3o do tema Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica no \u00e2mbito das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade, considerando o envolvimento do Diretor Regional;\nb)\tassimila\u00e7\u00e3o institucional das compet\u00eancias das representa\u00e7\u00f5es do setor sa\u00fade estadual junto aos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo.\nE o quinto t\u00f3pico, de car\u00e1ter propositivo, a partir da experi\u00eancia e/ou atua\u00e7\u00e3o dos representantes, considerando:\na)\tauto avalia\u00e7\u00e3o e iniciativas\nb)\tproposi\u00e7\u00f5es propriamente ditas;\nc)\tavan\u00e7os que considera para o setor sa\u00fade\nAs entrevistas foram realizadas no per\u00edodo de 19 de novembro de 2001 a 29 de abril de 2002, em vinte cidades do interior do Estado de S\u00e3o Paulo. Foi elaborado um Of\u00edcio de Apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0s Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade. (Anexo IV)\n10. RESULTADOS\n10.1 A COMPOSI\u00c7\u00c3O CARTOGR\u00c1FICA TERRITORIAL DOS COMIT\u00c9S DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO SOB O PONTO DE VISTA DA SA\u00daDE\nSobre o material cartogr\u00e1fico, foram construidos mapas apresentando as estruturas administrativas do setor sa\u00fade estadual, com suas 24 Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR, as 22 Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-UGRHI e seus respectivos 21 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH. destacando a interposi\u00e7\u00e3o existente entre estas estruturas.\nOs mapas permitem a visualiza\u00e7\u00e3o dos limites das Bacias Hidrogr\u00e1ficas e sua rela\u00e7\u00e3o com a divis\u00e3o administrativa do setor sa\u00fade e servem de suporte t\u00e9cnico para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es integradas entre setores e em particular para o setor sa\u00fade.\nOs mapas escolhidos para o entendimento da divis\u00e3o territorial, sob o enfoque do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos e para a gest\u00e3o do setor sa\u00fade, se intercalam, agregando informa\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tmapa 1. apresenta o Estado de S\u00e3o Paulo e a localiza\u00e7\u00e3o territorial de seus 645 munic\u00edpios\n\u2022\tmapa 2. a seguir apresenta a \u00e1rea de abrang\u00eancia das 24 Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR, do Estado de S\u00e3o Paulo\n\u2022\tmapa 3. uma vez conhecida a divis\u00e3o territorial das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade, apresenta as 22 Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-UGRHI do Estado de S\u00e3o Paulo, cujo hist\u00f3rico da demarca\u00e7\u00e3o est\u00e1 descrito no cap\u00edtulo 7 desse estudo.\n\u2022\tmapa 4. compatibiliza as 22 Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-UGRHI com os 21 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH do Estado de S\u00e3o Paulo\nResultados\n181\n\u2022\tmapa 5. agrega um n\u00famero maior de informa\u00e7\u00f5es. Sobrep\u00f5e as 22 Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-UGRHI, os 21 Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1f\u00edcas-CBH e as 24 Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR, do Estado de S\u00e3o Paulo\n\u2022\tmapas 6. e 7. localizam os 19 municipios do Estado de S\u00e3o Paulo que t\u00eam limites compartilhados com mais de um Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica. Assim, o mapa 6. apresenta esses munic\u00edpios considerando os limites dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH\u2019s e o mapa 7. sobrep\u00f5e a divis\u00e3o administrativa do setor sa\u00fade estadual.\nResultados\nfrfapa 1\nEstado de S\u00e3o Paulo - \u00d445 Munic\u00edpios\nResultados\nFonte: SES-SP/CPS7GTIS.2002\nMapa 1: Estado de S\u00e3o Paulo ~ 645 Munic\u00edpios\nResultados:\nMapa 2: Estado de S\u00e3o Paulo e Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade\nResultados\n4\nUNIDADES DE GERENCIAMENTO DE RECURSOS Hf&amp;RJCQS \u2022\nUGRHl\n?t .\n\u2019;<^r\n1\tMAXTi&amp;JES\u00edA\t12\tBAJXO PARDO &lt;GRAKC\u00ab\n2\tPARA\u00cdBA 80 SUL\t\tT\u00ae J\u00c9 \u00bfJACARE\n3\tUr\u00edWUL KORTB\t\u25a0\u00cdA\tALTO TAR\u00c1NAFAJtfcttA\n*3\tRftR\u00c7tP\tw\ti GftANC\u00cd\nfi\tP\u00cdRAC\u00cdCAMA \u00cd CAPWAR\u00cd \u00ed JUHDMd\t\tTH\u00e9\u00edfl&amp;WLMA.\n3\tALTOTffiTc\tv\tM\u00c9OW PA\u00cdUN\u00c3JWiBMA\n7\taWXAOASANtlSTA\t\t5\u00c1O JOS\u00e8 PQB \u00d3OURADC\u00ae\n\u00e8\tSAPUCA\u00e1.'flRAKD\u00c9\t1B\tBAiX\u00d3 Tf\u00e2tt\ns\tM\u00d3S!&lt;WA\u00c7U\t29\t\u00absuAm\nw\tTO\u00ca/SQR\u00dcG^A\t31\tPE1X.E.\nH\tRIB DES3UAP\t22\tPQHTAi. \u00ab5\n\nFonte: SRHSO/2000\nn\nMapa 3: Estado de S\u00e3o Paulo\n22 Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos - UGRH1\nMapa 4\nEstado de Sao Paulo\nComit\u00e9s de Bac\u00edas Hidrogr\u00e1ficas - CBH\nUnidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos - UGRHI\nResultados\n\u25a1\nUGRHI\nCwnit\u00e1s dc\tHid rcr\u00e7j r\u00e1Fisas\n1\t- Sema da Jvtentiqueira\n2\t- ' J'\n3\t-\n4\t-\n5\t- Piracibaba/Capivari e Jundia\u00ed\n6\t- /\u00abo Tiet\u00ea\n7\t\u2022 Baixada Santista\nI 8 \u2022 Sapuca\u00ed/Grande\n| 9 - Mogi-Gua\u00e7u\nI 10 - Tiet\u00eaZSorocaba\nRibeira de \u00edguape/Litoral Sul Baixo PardWGrarrde T\u00edet\u00ea/Jacar\u00ea\nParanapanema\nTurvo/Grande\nT\u00edet\u00ea/Batalha\nParatba do Sul Litoral Norte Pardo\n\n11 -\n12-\n13-\n14-\n15-\n16-\n17\t- M\u00e9dio Paranapanema\n18\t- S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados\n19- Baixo Tiet\u00ea\n20 e 21 - /iguape\u00ed e Peixe\nFome: SES-SP/CPS/GTIS, 2002\nMapa 4: Estado de S\u00e3o Paulo\nComit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas - CBH\nUnidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos - UGRHI\nResultados\nfvfapa 5\nEstado de S\u00e3o Paulo\nComit\u00eas de Sacias Hidrogr\u00e1ficas - C0H\nDire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade - 01R\nIIF\tJR Cruzei\nUGRHI\nCwn\u00edtcadc Bacias Hid rogt\u00f3fkaa\n1 1 - Seira da Mantiqueira\nI 2 . Para\u00edba do Sul\ni 3 - Litoral Norte\n| 4 - Pardo\n5 - Piraoibaba/Capivari e JundL\nI 6 - /Mto Tiet\u00ea\nI 7 - Baixada Santista\nI 8 - Sapuca\u00ed/Grande\nI $ > Magi-Gua\u00e7u\ni 10 - Tiet\u00ea/Sorocaba\nI 11 - Ribeira de Iguape/Litoral Su\n112 - Baixo Pando/Grande\n13- Tiet\u00ea/Jacan\u00e9\nI 14 - /fto Paranapanema\nI 15 - Turvo/Grande\nI 16- Tiet\u00ea/Batalha\n17\t- M\u00e9dio Paranapanema\n18\t- S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados\n19\t- Baixo Tiet\u00ea\nFonte: SES-SP/CPS/GTIS. 2002\nMapa 5: Estado de S\u00e3o Paulo\nComit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas - CBH\nDire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade - DIR\nResultados\nMapa 6: Estado de Sao Paulo\nMunicipios Lim\u00edtrofes entre Comit\u00e9s de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\nResultados\n1 Ponte -Comise rio Rar\u00e1aMirimy\u00e1fioa - SRMSflynaFF mamn W?, adaptado pota autora\nMapa 7: Estado de Sao Paulo,\nMunicipios Lim\u00edtrofes entre Comit\u00e9s de Bac\u00edas Hidrogr\u00e1ficas\nQuadro 7. Munic\u00edpios lim\u00edtrofes entre Comit\u00eas de Bacias H\u00eddrogr\u00e1ficas-CBH, por Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade~DIR, do Estado de S\u00e3o Paulo\nResultados\nDIRE\u00c7\u00c3O REGIONAL DE SA\u00daDE-DIR\tMUNIC\u00cdPIO\tCBH PARDO (4)\tCBH PCJ (5)\tCBH AT (6)\tCBH SMG (8)\tCBH MOGI (9)\tCBH SMT(10)\tCBH RB (11)\tCBH TJ (13)\tCBH TG (15)\tCBH TB (16)\tCBH MP (17)\tCBH SJD(18)\tCBH BT (19)\tCBH AP (20/21)\tCBH PP (22)\nDIR- V Os asco\tJuquitiba\t\t\tX\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tS.Louren\u00e7o da Serra\t\t\tX\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\ndir-x Bauru\tAgudos\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\tX\tX\t\t\t\t\n\tBauru\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\tX\t\t\t\t\t\n\tPromtss\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\tX\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n1)!R- XII Campinas\tCabre\u00fava\t\tX\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nDIR - IV Mar\u00edlia\tOcau\u00e7u\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\tX\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nDIR-XVI Presidente Prudente\tAlvares Machado\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\tX\n\tIndiana\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\tX\n\tPiquerobi\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\tX\n\tPfesi dente Prudente\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\tX\n\tRati citaria\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\t\tX\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nDIR \u25a0 XVIII RibdrSo Preto\tAltin\u00f3po\u00fcs\tX\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tPonta!\tX\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tSt Antonio da Alegria\tX\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tSerifiozinho\tX\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nDIR-XXI! SSo Jos\u00ed do Rio Preto\tMartin\u00f3polis\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\tX\t\n\tSanta Clara d'Oeste\t\t\t\t\t\t\t\t\tX\t\t\tX\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nDIR - XXIII Sorocaba\tSalto\t\tX\t\t\t\tX\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTOTAL\t19\t4\t2\t2\t2\t2\t2\t2\t2\t1\t3\t3\t1\t1\t6\t6\nNos anexos encontram-se duas rela\u00e7\u00f5es nominais. A primeira, em ordem alfab\u00e9tica, com os 645 munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo e suas localiza\u00e7\u00f5es por DIR e por CBH. A segunda, apresenta o n\u00famero de munic\u00edpios que integram a \u00e1rea administrativa do setor sa\u00fade estadual, por Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade e a distribui\u00e7\u00e3o destes nos CBH\u2019s, em ordem crescente. (Anexos II e III)\n10.2.\tO PERFIL T\u00c9CNICO DOS REPRESENTANTES DA SA\u00daDE ESTADUAL NOS COMIT\u00caS DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nTrata, esse item, do perfil t\u00e9cnico dos representantes atuais do setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo e tamb\u00e9m procura registrar a forma\u00e7\u00e3o profissional e a forma de participa\u00e7\u00e3o. Os dados obtidos, quando das entrevistas, s\u00e3o apresentados em quadros e tabelas que facilitam a vis\u00e3o do conjunto dos representantes.\nAlgumas caracter\u00edsticas do grupo entrevistado: dentre os 27 profissionais, 17 s\u00e3o homens e 10 s\u00e3o mulheres. A m\u00e9dia de idade observada \u00e9 de 40 anos e o tempo de gradua\u00e7\u00e3o, 15 anos.\nDos vinte CBH's procurados, todos tiveram seus representantes do setor sa\u00fade estadual entrevistados: Titular ou Suplente, ou ambos. A tabela 6. apresenta a distribui\u00e7\u00e3o das entrevistas.\nCBH\tTitular\tSuplente\tTitular/Suplente\n\u2022 Piracicaba, Capivari, Jundia\u00ed\t\u2014\t\u2014\tX\n\u00ab Baixo Tiet\u00ea\t\u2122\tX\t\u2014\n\u2022 Alto Tiet\u00ea\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\n\u2022 Para\u00edba do Sul\tX\t\u2014\t\u2014\n\u2022 M\u00e9dio Paranapanema\t\t\u2014\tX\n\u2022 Sorocaba e M\u00e9dio Tiet\u00ea\tX\t\u2014\t\u2014\n\u2022 Tiet\u00ea / Jacar\u00e9\tX\t\u2014\t\u2014\n\u2022 Baixada Santista\t\u2014\tX\t\u2014\n\u2022 Turvo / Grande\t\u2014\tX\t\u2014\n\u2022 Aguape\u00ed e Peixe\tX\t\u2014\t\n\u2022 Ribeira do Iguape e Litoral Sul\tX\t\t\u2014\n\u2022 Baixo Pardo / Grande\tA\t\u2014\t\u2014\n\u2022 Sapuca\u00ed - Mirim/Grande\tX\t\u2014\t\u2014\n\u2022 Alto Paranapanema\t\u2014\t\u2014\tX\n\u2022 Mogi-Gua\u00e7u\t\u2014\t\u2014\tX\n\u2022 Pardo\t\u2014\t\u2014\tX\n\u2666 Pontal do Paranapanema\t\u2014\t\tX\n\u2022 Tiet\u00ea e Batalha\tX\t\u2014\t\u2014\n\u2022 Litoral Norte\tXX\t\u2014\t---\n\u2022 S\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados\tX\t\t\u2014\n\u2022 Serra da Mantiqueira\tX\t\u2014\t\nTotal\t12\t03\t06\nQuanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional do grupo entrevistado, podemos observar maior concentra\u00e7\u00e3o de representantes na \u00e1rea da engenharia, tanto para os Titulares, como para os Suplentes. O desenvolvimento t\u00e9cnico do grupo pesquisado aponta que, entre os dezoito Titulares, apenas um n\u00e3o tem t\u00edtulo de especializa\u00e7\u00e3o em nenhuma \u00e1rea do conhecimento, dois t\u00eam t\u00edtulo de mestrado e dois t\u00eam t\u00edtulo de doutorado, um conclu\u00eddo, outro em curso.\nEntre os Suplentes de n\u00edvel universit\u00e1rio, tr\u00eas n\u00e3o t\u00eam especializa\u00e7\u00e3o, sendo que um deles tem t\u00edtulo de mestrado. Nenhum dos Suplentes entrevistados tem t\u00edtulo de doutorado. Os quadros 8. e 9. sistematizam essas informa\u00e7\u00f5es.\nResultados\nGradua\u00e7\u00e3o\tEspecializa\u00e7\u00e3o\tMestrado / Institui\u00e7\u00e3o / Ano\tDoutorado/Institui\u00e7\u00e3o/Ano\nAssistente Social\tSa\u00fade P\u00fablica Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria\tN\u00e3o\tn\u00e3o\nBi\u00f3logo\tSa\u00fade P\u00fablica\tSa\u00fade P\u00fablica/ FSPUSP\tEm curso/FSPUSP\nBioqu\u00edmico e Farmac\u00eautico\tSa\u00fade P\u00fablica Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEnfermeira\tSa\u00fade P\u00fablica\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tSa\u00fade P\u00fablica\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tEngenharia Sanit\u00e1ria Industrial\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tSa\u00fade P\u00fablica Administra\u00e7\u00e3o Hospitalar\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tSa\u00fade P\u00fablica\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tSa\u00fade P\u00fablica\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tVigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria Servi\u00e7os de Sa\u00fade\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tEngenharia Seguran\u00e7a do Trabalho\t(Trancado/UNAERP)\t\nEngenheiro Civil\tSa\u00fade P\u00fablica\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tSa\u00fade P\u00fablica\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tSa\u00fade P\u00fablica Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria Servi\u00e7os Sa\u00fade Engenharia Seguran\u00e7a do Trabalho em curso\tN\u00e3o\tn\u00e3o\nEngenheiro Civil\tSa\u00fade P\u00fablica\tMetodologia de Ensino/UFSCAR\tN\u00e3o\nEngenheiro Civ\u00edl\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nFarmac\u00eautico\tSa\u00fade P\u00fablica Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria Curso B\u00e1sico de Vigil\u00e2ncia Ambiental\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nM\u00e9dico\tMedicina Geral Comunit\u00e1ria\t(Direto Doutorado)\tEpidemiolog\u00eda FSPUSP/1997\nOBS: Engenheiro = 12 / Bioqu\u00edmico/Farmac\u00eautico = 02 7 Enfermeiro - 01 / Assistente Social = 01 / M\u00e9dico = 01 / Bi\u00f3logo = 01\nResultados\nGradua\u00e7\u00e3o\tEspecializa\u00e7\u00e3o\tMestrado / Institui\u00e7\u00e3o / Ano\tDoutorado / Institui\u00e7\u00e3o /Ano\n2o Grau Completo\t\t\t\n\t\t\t\nEngenheiro Agr\u00f4nomo\tDoen\u00e7as Transmitidas por Alimentos\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tN\u00e3o\tSaneamento e Hidr\u00e1ulica/ UFSCAR/1993\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tGest\u00e3o Qualidade Constru\u00e7\u00e3o Civil\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tSa\u00fade P\u00fablica\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Civil\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nEngenheiro Qu\u00edmico\tSa\u00fade P\u00fablica Saneamento\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nOdontologia\tOdontopediatria Ortodontia Sa\u00fade P\u00fablica\tN\u00e3o\tN\u00e3o\nOBS: Engenheiro = 07 / Odont\u00f3logo =\t01/2\u00b0 Grau = 01\t\t\nTabela 7. Cursos de especializa\u00e7\u00e3o dos representantes Titulares\nEspecializa\u00e7\u00e3o\tCategoria Profissional\tN\u00famero de Profissionais\n\u2022 Administra\u00e7\u00e3o Hospitalar\tEngenheiro\t01\nSub-total\t\t01\n\u2022 Engenharia Sanit\u00e1ria\tEngenheiro\t01\nSub-total\t\t01\n\u2022 Engenharia Seguran\u00e7a Trabalho\tEngenheiro\t02\nSub-total\t\t02\n\u2022 Medicina Social Comunit\u00e1ria\tM\u00e9dico\t01\nSub-total\t\t01\n\u2022 Sa\u00fade P\u00fablica\tEngenheiro\t08\n\tAssistente Social\t01\n\tBi\u00f3logo\t01\n\tBioqu\u00edmico/Farmac\u00eautico\t02\n\tEnfermeira\t01\nSub-total\t\t13\n\u2666 Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria\tAssistente Social\t01\n\tBioqu\u00edmico Farmac\u00eautico\t02\nSub-total\t\t03\n\u2022 Sem curso de especializa\u00e7\u00e3o\tEngenheiro\t01\n\t2o Grau\t01\nSub-total\t\t02\nResultados\n197\nEspecializa\u00e7\u00e3o\tCategoria Profissional\tN\u00famero de Profissionais\n* Doen\u00e7as Transmitidas por Alimentos\tEngenheiro\t01\nSub-total\t\t01\n\u00bb Gest\u00e3o Qualidade Constru\u00e7\u00e3o Civil\tEngenheiro\t01\nSub-total\t\t01\n\u2666 Saneamento\tEngenheiro\t01\nSub-total\t\t01\n\u2022 Sa\u00fade P\u00fablica\tEngenheiro\t02\n\tOdont\u00f3logo\t01\nSub-total\t\t03\n\u2022 Odontopediatria / Ortodontia\tOdont\u00f3logo\t01\nSub-total\t\t01\n\u2022 Sem curso de especializa\u00e7\u00e3o\tEngenheiro\t03\nSub-total\t\t03\nCom o objetivo de conhecer os informa\u00e7\u00f5es do quadro 10. demonstram oferecidos pela pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\t\u00faltimos cursos realizados pelos representantes, as concentra\u00e7\u00e3o quase que total para cursos\t\nResultados\nResudados\nRepresentante\tCurso\tInstitui\u00e7\u00e3o\tDura\u00e7\u00e3o\tAno de Conclus\u00e3o\nTitular\tMedicamentos\tSES-SP/CVS\t40 h\t2000\nTitular\tBiosseguran\u00e7a\tFIOCRUZ (on line)\t600 h\t2001\nTitular\tCurso B\u00e1sico de Vigil\u00e2ncia Ambiental\tFUNASA/SES-SP\t40 h\t2001\nTitular\tCurso B\u00e1sico de Vigil\u00e2ncia Ambiental\tFUNASA/SES-SP\t40 h\t2001\nTitular\tSIS\u00c1GUA\tFUNASA/SES-SP\t16 h\t2001\nTitular\tGeoprocessamento\tSES-SP/CVS\t40 h\t2001\n\tPr\u00f3-\u00c1gua\tSES-SP/CVS\t3 dias\t2001\n\tSis\u00e1gua\tFUNASA/SES-SP\t16 h\t2001\nTitular\tBoas Pr\u00e1ticas de Reagentes \u201cin vitro\u2019*\tMS\t12 dias\t2001\nTitular\tSa\u00fade do Trabalhador\tSindicato dos Metal\u00fargicos do ABC\t40 h\t\nTitular\tRes\u00edduos S\u00f3lidos\tSES-SP/CVS\t40 h\t1996\nTitular\tGestores Municipais\tFSPUSP/SES-SP\tA cada 15 dias sextas e s\u00e1bados (1 ano)\t2001\nTitular\tGest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos\t\t40 h\t2000\nSuplente\tCurso B\u00e1sico de Vigil\u00e2ncia Ambiental\tFUNASA/SES-SP\t40 h\t2001\nSuplente\tCurso B\u00e1sico de Vigil\u00e2ncia Ambiental\tFUNASA/SES-SP\t40 h\t2001\nSuplente\tPr\u00f3-\u00e1gua\tSES-SP/CVS\t3 d\u00edas\t2001\nSuplente\tCurso B\u00e1sico de Vigil\u00e2ncia Ambiental\tFUNASA/SES-SP\t40 h\t2001\n\tSis\u00e1gua\tFUNASA/SES-SP\t16 h\t2001\n\tVigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica de Popula\u00e7\u00e3o Exposta ao Agrot\u00f3xico\tSES-SP/CVS\t24 h\t2002\nSuplente\tCurso B\u00e1sico de Vigil\u00e2ncia Ambiental\tFUNASA/SES-SP\t40 h\t2001\nSuplente\tCapacita\u00e7\u00e3o em Hardware\tEscola particular\tAos s\u00e1bados 2 horas/ aula\t2001\nQuando indagados sobre a necessidade de cursos de capacita\u00e7\u00e3o que melhor atendam \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es atuais, a tabela 9. especifica.\nCursos\tSugest\u00f5es Titulares\tSugest\u00f5es Suplentes\n1, Administra\u00e7\u00e3o Publica\t01\t\n2. Agrot\u00f3xicos\t01\t\n3. Aten\u00e7\u00e3o Matemo'Intant\u00edl\t01\t\n4. Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria nas Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade\t01\t\n5. Atribui\u00e7\u00f5es dos demais participantes do CBH\t\t01\n6. Atualiza\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica\t\t01\n7. Capta\u00e7\u00e3o de Recursos Financeiros\t01\t\n8. Controle de Vetores\t01\t\n9. Curso B\u00e1sico de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade\t02\t\n10. Elabora\u00e7\u00e3o de Projetos\t01\t\n11. Engenharia Ambiental\t02\t01\n12. Epidemiolog\u00eda Ambiental\t01\t\n13. Gest\u00e3o Ambiental\t06\t02\n14. Laborat\u00f3rio Qu\u00edmico\t\u2014\t01\n15. Legisla\u00e7\u00e3o Pertinente Recursos H\u00eddricos\t02\t01\n16. Lideran\u00e7a Comunit\u00e1ria\t01\t\u2014_\n17. Participa\u00e7\u00e3o Popular\t01\t\n18. Planejamento Institucional\t01\t01\n19. Pol\u00edticas P\u00fablicas\t01\t\n20. Res\u00edduos S\u00f3lidos\t\t01\n21. Recursos H\u00eddricos\t01\t01\n22. Saneamento B\u00e1sico\t\t01\n23. Sa\u00fade p\u00fablica\t\t01\n24. Seguran\u00e7a do Trabalho\t01\t\u2014\n25. Sem sugest\u00f5es\t01\t\nResultados\n200\nSintetizando os dados da tabela 9. que indica as necessidades sentidas de\ncapacita\u00e7\u00e3o, segundo a leitura do entrevistado, a tabela 10. agrupa as informa\u00e7\u00f5es.\nTabela 10\u00bb S\u00edntese da demanda por cursos de capacita\u00e7\u00e3o\n\u00c1REA\tDEMANDA\nAmbiente\t10\nPlanejamento\t06\nSa\u00fade P\u00fablica\t04\nParticipa\u00e7\u00e3o Social\t02\nLegisla\u00e7\u00e3o\t01\nSa\u00fade do Trabalhador\t01\nTotal\t24\nResultados\n201\nEntre os Titulares e Suplentes entrevistados, h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o de quadros pertencentes ou atuantes na \u00e1rea da vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria, conforme registra a tabela 11.\nTabela 11. Cargo ocupado pelo representante entrevistado\n\u2022 Diretor T\u00e9cnico de Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade - DIR\t\t02\t02\t\n\u00ab\tDiretor T\u00e9cnico Regional de Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade (respondendo pela Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria somente)\t\t01\t01\n\u2022\tDiretor T\u00e9cnico Regional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria\t01\t\t01\n\u2022\tDiretor T\u00e9cnico de N\u00facleo Regional de Sa\u00fade\t01\t\t01\n\u2022\tDiretor T\u00e9cnico de N\u00facleo Regional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria\t01\t\t01\n\u00bb\tDiretor T\u00e9cnico de Subgrupo Regional de VISA\t01\t\t01\n\tRespons\u00e1vel T\u00e9cnico pelo Laborat\u00f3rio Regional da SUCEN\t01\t\t01\n\u00ab\tAssistente T\u00e9cnico de Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade\t01\t\u2014\t01\n\u2022\tAssistente T\u00e9cnico Regional de Planejamento em Sa\u00fade, responde pela Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria e Sa\u00fade do Trabalhador\t01\t01\t02\n\u2022\tEngenheiro de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria Regional\t05\t05\t10\n\u2022\tEngenheiro da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica Regional (retomando \u00e0 VISA)\t01\t\u2014\t01\n\u2022\tEngenheiro do Subgrupo regional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria\t02\t01\t03\n\u2022\tEngenheiro do Subgrupo regional de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica\t01\t\t01\n*\tAgente de Saneamento da Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria Regional\t\t01\t01\nTOTAL\t\t18\t09\t27\nResultados\n202\nTabela 12. Cargo ocupado pelo representante n\u00e3o entrevistado segundo informa\u00e7\u00f5es colhidas durante as entrevistas\nCargo\tTitular Suplente TOTAL\n\u2022\tDiretor T\u00e9cnico de Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade-DIR\t03\t--- 03\n\u2022\tDiretor T\u00e9cnico Regional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria\t  03\t03\n\u2022\tAssistente T\u00e9cnico de Dire\u00e7\u00e3o de N\u00facleo Regional de Sa\u00fade\t  01\t01\n\u2022\tDiretor T\u00e9cnico de Planejamento de N\u00facleo Regional de Sa\u00fade\t\u2014\t01\t01\n\u2022\tEngenheiro da Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria Regional\t  06\t06\n\u2022\tEngenheiro do Subgrupo Regional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria\t  01\t01\nTOTAL\t03\t12\t15\nO hist\u00f3rico profissional dos representantes entrevistados pode ser observado no quadro 11. relembrando que a m\u00e9dia de tempo de atua\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico da sa\u00fade \u00e9 de 15 anos.\nResultados\n203\nResultados\nRepresentante\tFun\u00e7\u00f5es j\u00e1 exercidas no setor p\u00fablico\tOutras experi\u00eancias profissionais\tRegi\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o\nTitular\tM\u00e9dico Sanitarista/Assst.T\u00e9c.Em\u00edlio Ribas /Diretor T\u00e9c. de D1R\tVolunt\u00e1rio em Nova York/Assist. Pesquisa/Epidemioiogia\tS\u00e3o Paulo/Piracicaba\nTitular\tDiretor VISA Regional e DIR\t10 anos Laborat\u00f3rio de Bioqu\u00edmica\tRegi\u00e3o da DIR XXIV - Taubat\u00e9\nTitular\tEngenheiro VISA Regional\tAssist. Prefeitura Planej. Urbano em Guaratinguet\u00e1 / 4 anos VISA do Munic\u00edpio de Roseira\tRegi\u00e3o da DIR XXIV - Taubat\u00e9\nTitular\tT\u00e9cnica no Munic\u00edpio de Assis\tEnfermeira Assistencial\tMaraca\u00ed / Tarum\u00e3\nTitular\tMonitor de Laborat\u00f3rio\tMagist\u00e9rio \u00c1rea P\u00fablica\tAraraquara\nTitular\tAssistente T\u00e9cnico de Dire\u00e7\u00e3o na DIR\tEngenheiro Civil Aut\u00f4nomo\tRegi\u00e3o Sorocaba\nTitular\tT\u00e9cnico VISA Engenheiro\tEngenheiro Civil/Professor Cursos T\u00e9cnicos\tRegi\u00e3o DIR XIV - Marilia\nTitular\tDiretor VISA Regional e DIR\tDepartamento de Obras Prefeitura Registro\tRegistro\nTitular\tT\u00e9cnico VISA Regional Engenheiro\tEngenheiro Civil Aut\u00f4nomo\tBarretos\nTitular\tEngenheiro VISA Regional\tEngenheiro Seguran\u00e7a Trabalho / Civil\tTucuru\u00ed\nTitular\tFarmac\u00eautica/ Assist. T\u00e9c. Dire\u00e7\u00e3o/ Diretor Substituto/N\u00facleo 4 SP VISA / Diretor Subgrupo - VISA\tAtua\u00e7\u00e3o no Conselho Profissional\tS\u00e3o Paulo / Itapetininga\nTitular\tAssistente T\u00e9cnico da DIR Diretor VISA Regional\tEngenheiro de Barragens (todo o Brasil)\tSorocaba e S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\nTitular\tDiretor Se\u00e7\u00e3o Saneamento Diretor VISA Regional / Assistente T\u00e9cnico\tEngenheiro Civil Aut\u00f4nomo\tRibeir\u00e3o Preto\nTitular\tDiretor VISA Regional\tEngenheiro Civil Aut\u00f4nomo\tDIR XVI Presidente Prudente\nTitular\tEngenheiro VISA Regional\tEngenheiro Civil Aut\u00f4nomo\tRegi\u00e3o DIR X - Bauru\nTitular\tEngenheiro / Assistente. T\u00e9cnico/ Diretor Eng. T\u00e9cnica/ Diretor N\u00facleo Reg. Sa\u00fade\tAssessoria OPAS e Estados do Brasil\tEstado de S\u00e3o Paulo / DIR XXI Litoral Norte\nTitular\tInspetor de Alunos / Agente Saneamento/ Assistente Social/ Diretor Recursos Humanos\tEst\u00e1gio Servi\u00e7o Social\tDIR XXI - Litoral Norte\nTitular\tVISA / V\u00edgil. Epidemiol\u00f3gica / Engenheiro\tEngenheiro Civil/ Seguran\u00e7a\tJales\nSuplente\tEngenheiro Agr\u00f4nomo/ Diretor V\u00edgil. Sanit\u00e1ria Regional\t\tDIR XV - Piracicaba\n\t\t\t\nSuplente\tEngenheiro Civil na VISA Regional\tEngenheiro Civil Aut\u00f4nomo\tAra\u00e7atuba\nSuplente\tEngenheiro VISA Regional\tConstru\u00e7\u00e3o Civil Aut\u00f4nomo\tAssis\nSuplente\tT\u00e9cnico VISA Regional Engenheiro\tEnsino / Per\u00edcia\tSantos\nSuplente\tExerc\u00edcio Profissional VISA Regional\tConsult\u00f3rio dc Odontologia\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\nSuplente\tDiretor Substituto VISA Regional\tEngenheiro Civil Aut\u00f4nomo\tTatu\u00ed e Sorocaba\nSuplente\tAgente Saneamento da DIR\t\tCampinas\n\t\t\t\nSuplente\tDiretor VISA Regional / T\u00e9cnica VISA\tEngenheiro Civil Aut\u00f4nomo\tVit\u00f3ria/ES e regi\u00e3o Ribeir\u00e3o Preto\nSuplente\tEngenheiro VISA Regional\t\tDIR XVI - Presidente Prudente\n\t\t\t\nQuadro 12. Outras atividades t\u00e9cnicas exercidas atualmente, fora do setor p\u00fablico\nCATEGORIA\tTITULAR\tSUPLENTE\nN\u00e3o desenvolvem outras atividades\t10\t08\nAtividades Aut\u00f4nomas\t03\t01\nAssessoria T\u00e9cnica\t02\t02\nPalestras/Semin\u00e1rios\t01\t0\nCapacita\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos\t01\t0\nDoc\u00eancia\t01\t0\nObs: 0 mesmo representante pode exercer mais de uma ativid\t\tade\nResultados\n205\nEm se tratando da participa\u00e7\u00e3o dos representantes nas C\u00e2maras T\u00e9cnicas dos CBH\u2019s, f\u00f3runs onde os projetos que aguardam aprova\u00e7\u00e3o para a aplica\u00e7\u00e3o de recursos financeiros do FEHIDRO e outras atividades t\u00e9cnicas pr\u00f3prias dos CBH\u2019s passam por avalia\u00e7\u00e3o, o quadro 13. demonstra a baixa participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual nesses f\u00f3runs t\u00e9cnicos que qualificam a pertin\u00eancia t\u00e9cnica e pol\u00edtica dos projetos apresentados.\nQuadro 13. Participa\u00e7\u00e3o dos representantes do setor sa\u00fade estadual entrevistados nas C\u00e2maras T\u00e9cnicas dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo, em 2002.\nParticipa\u00e7\u00e3o nas C\u00e2maras T\u00e9cnicas\tTitular\tSuplente\tTotal\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Saneamento\t7\t3\t10\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento\t2\t3\t5\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Assuntos Institucionais\t\t1\t1\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Licen\u00e7a e Outorga\t1\t\t1\nC\u00e2mara T\u00e9cnica de Res\u00edduos S\u00f3lidos\t1\t\t1\nN\u00e3o soube nominar a C\u00e2mara T\u00e9cnica na qual participa\t1\t\t1\n\t\t\t\nN\u00e3o Participa\u00e7\u00e3o nas C\u00e2maras T\u00e9cnicas\t\t\t\nN\u00e3o participa\t5\t3\t8\nRefere nunca ter participado\t1\t\u2014\t1\nN\u00e3o se referiu \u00e0s C\u00e2maras T\u00e9cnicas\t2\t1\t3\nDesconhecia ser o representante do setor sa\u00fade estadual na C\u00e2mara T\u00e9cnica de Saneamento\t\t1\t1\nObs: Um t\u00e9cnico pode participar em mais de uma C\u00e2mara T\u00e9cnica,\nResultados\n206\nQuadro 14. Representantes entrevistados do setor sa\u00fade nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH indicados pela primeira vez\nCargo ocupado na Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade\tForma\u00e7\u00e3o Profissional\tFun\u00e7\u00e3o no CBH\tT\u00e9cnico da DIR que participa nas reuni\u00f5es do CBH\nAgente de Saneamento\tN\u00edvel m\u00e9dio\tSuplente\t0 pr\u00f3prio e o Engenheiro da VISA Titular\nAssistente T\u00e9cnico de Dire\u00e7\u00e3o\tEnfermeiro\tTitular\tEngenheiro VISA Suplente\nAssistente T\u00e9cnico de Planejamento em Sa\u00fade (atua na VISA)\tDentista\tSuplente\t0 pr\u00f3prio\nDiretor de Subgrupo VISA\tFarmac\u00eautico/Bioqu\u00ed mico\tTitular\t0 pr\u00f3prio\nDiretora N\u00facleo VISA\tAssistente Social\tTitular\t0 pr\u00f3prio\nEngenheiro subgrupo VISA\tEngenheiro\tSuplente\tO pr\u00f3prio\nConcluindo a rela\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que descrevem perfil e participa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos representantes do setor sa\u00fade estadual nos CBH\u2019s, o quadro 15 demonstra o hist\u00f3rico das representa\u00e7\u00f5es atuais naqueles f\u00f3runs.\nResultados\n207\nResultados\nQuadro 15. Tempo de representa\u00e7\u00e3o pelo setor sa\u00fade estadual junto aos Comit\u00eas de Bacias Ilidrogr\u00e1ficasCBH do Estado de S\u00e3o Paulo\nCBH\tData Instala\u00e7\u00e3o do CBH\tTitular\tSuplente\tObserva\u00e7\u00e3o\nPCJ\t18/11/1993\tA partir de 1997\tA partir de 1997\t\nBT\t26/08/1994\tA partir de 1999\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tO atual Suplente j\u00e1 foi Titular noutras gest\u00f5es\nPS\t25/11/1994\tA partir de 2001 (lfl Gest\u00e3o)\tSem informa\u00e7\u00e3o\t\nMP\t02/12/1994\tA partir de 2001 (Ia Gest\u00e3o)\tA partir de 1996\tO atual Suplente respondeu como Titular na Gest\u00e3o anterior\nSMT\t02/08/1995\tA partir de 1997\tA partir de 2000\t\nTJ\t10/11/1995\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tA partir de 2001\t\nBS\t09/12/1995\tSem informa\u00e7\u00e3o\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\t\n\t15/12/1995\tA partir de 2001 (Ia Gest\u00e3o)\tA partir de 2001 (1* Gest\u00e3o)\tSetor Sa\u00fade representado desde a instala\u00e7\u00e3o.\nAP\t19/12/1995\tA partir de 1997\tA partir de 1997\tSuplente foi Titular de 1997 a 2000. O atual Titular foi Suplente no mesmo per\u00edodo.\nRB\t13/01/1996\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tA partir de 1999\t\nBGP\t23/03/1996\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tA partir de 2000\tEntrou substituindo Suplente anterior, antes do t\u00e9rmino da gest\u00e3o.\nSMG\t29/03/1996\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tA partir de 2001 (Ia Gest\u00e3o)\t\nALPA\t17/05/1996\tA partir de 2001 (Ia Gest\u00e3o)\tA partir de 2001 (Ia Gest\u00e3o)\t\nMOGI\t04/06/1996\tA partir de 1999\tA partir do 2o sem 2001\t\nPARDO\t12/06/1996\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\t\nPP\t21/06/1996\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tOs pap\u00e9is de Titular e Suplente foram trocados a partir de 2001.\nTB\t13/09/1996\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tA partir de 2001\tO Titular assumiu Suplencia concomitante, junto ao TJ, desde a instala\u00e7\u00e3o, em 1994. Responde como Titular do TB desde 2001, quando deixou de acumular representa\u00e7\u00e3o.\nLN\t02/08/1997\tDesde a instala\u00e7\u00e3o A partir de 1999\tSem informa\u00e7\u00e3o Sem informa\u00e7\u00e3o\tPor quest\u00e3o de paridade h\u00e1 atualmente 2 Titulares e 2 Suplentes neste CBH.\nSJD\t07/08/1997\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tA partir de 1999\t\nSM\t01/09/2001\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tDesde a instala\u00e7\u00e3o\tEste CBH esteve agregado ao PS at\u00e9 09/2001.0 Titular atuou no CBH PS a partir de 1994, como representante de outro setor.\nO quadro 16. compatibiliza os dados do quadro 15. e relaciona o tempo de servi\u00e7o p\u00fablico dos representantes atuais do setor sa\u00fade estadual e o tempo em que atuam nos CBH\u2019s, a partir das datas de implanta\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas no Estado de S\u00e3o Paulo.\nResultados\n209\nQuadro 16. Tempo de servi\u00e7o p\u00fablico e tempo de representa\u00e7\u00e3o dos entrevistados Titular e Suplente do setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH do Estado de S\u00e3o Paulo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s datas de implanta\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas\nResultados\nTempo de Servi\u00e7o P\u00fablico (em anos) CB1I (por data de implanta\u00e7\u00e3o)\t\t1 a5\t\t6 a 10\t\t11 a 15\t\t16 a 20\t\t21 a 25\t\t26 a 30\t\n\t\tTit\tSupl.\tTit.\tSupl.\tTit.\tSupl.\tTit.\tSupl.\tTit.\tSupl.\tTit.\tSupl.\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed\t(18/11/1993)\t\t\t\t\t\t1997\t\t\t1997\t\t\t\nBaixo Tiet\u00ea\t(26/08/1994)\t\t\t\t\t\t1994\t\t\t\t\t\t\nAlto Tiet\u00ea\t(09/11/1994)\tSEM REGISTROS\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nPara\u00edba do Sul\t(25/11/1994)\t\t\t\t\t2001\t\t\t\t\t\t\t\nM\u00e9dio Paranapanema\t(02/12/1994)\t\t\t\t2001\t2001\t\t\t\t\t\t\t\nSorocaba / M\u00e9dio Tiet\u00ea\t(02/08/1995)\t\t\t\t\t\t\t1997\t\t\t\t\t\nTiet\u00ea / Jacar\u00e9\t(10/11/1995)\t\t\t\t\t1995\t\t\t\t\t\t\t\nBaixada Santista\t(09/12/1995)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1995\nTurvo Grande\t(15/12/1995)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t2001\t\t\nAguape\u00ed / Peixe\t(19/12/1995)\t\t\t\t\t1997\t\t\t\t\t\t\t\nRibeira do Iguape / Litoral Sul\t(13/01/1996)\t\t\t\t\t1996\t\t\t\t\t\t\t\nBaixo Pardo / Grande\t(23/03/1996)\t\t\t\t\t\t\t1996\t\t\t\t\t\nSapuca\u00ed Mirim / Grande\t(29/03/1996)\t\t\t\t\t1996\t\t\t\t\t\t\t\nAlto Paranapanema\t(17/05/1996)\t\t\t\t\t2001\t2001\t\t\t\t\t\t\nMogi-Gua\u00e7u\t(04/06/1996)\t\t\t\t\t\t\t1999\t\t\t2001\t\t\nPardo\t(12/06/1996)\t\t\t\t1996\t\t\t\t\t1996\t\t\t\nPontal do Paranapanema\t(21/06/1996)\t\t\t\t\t1996\t1996\t\t\t\t\t\t\nTiet\u00ea / Batalha\t(13/09/1996)\t\t\t1996\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nLitoral Norte\t(02/08/1997)\t\t\t\t\t\t\t1997 1999\t\t\t\t\t\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Dourados\t(07/08/1997)\t\t\t\t\t1997\t\t\t\t\t\t\t\nSerra da Mantiqueira\t(01/09/2001)\t\t\t\t\t2001\t\t\t\t\t\t\t\nConcentra\u00e7\u00e3o:\t\t\t\t1\t2\t10\t4\t5\t\t2\t2\t\t1\nAnalisando esses dados de forma integrada, conclui-se que houve cobertura significativa em rela\u00e7\u00e3o aos representantes do setor estadual da sa\u00fade principalmente para aqueles na condi\u00e7\u00e3o de Titulares. Nem todos que participaram do estudo, segundo relatos, participam regularmente das reuni\u00f5es agendadas pelo CBH.\nAs informa\u00e7\u00f5es no campo da capacita\u00e7\u00e3o demostram que, entre os entrevistados, Titulares e Suplentes, nem todos se especializaram na \u00e1rea de sa\u00fade p\u00fablica. As demais especializa\u00e7\u00f5es s\u00e3o pr\u00f3prias da profiss\u00e3o ou espec\u00edficas para a vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria.\n103. O OLHAR DOS REPRESENTANTES DO SETOR DE SA\u00daDE ESTADUAL SOBRE OS COMIT\u00caS DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\n10.3.1. O processo de indica\u00e7\u00e3o para representar o setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\n\u201cFoi o Diretor da DIR que indicou, desde a primeira vez, e nunca mais houve substitui\u00e7\u00e3o. \u201d (a partir de 1997)\n\u201cRecebi uma carta da prefeitura me convidando para participar de uma plen\u00e1ria. L\u00e1 que eu soube que era CBH. Fui na DIR, conversei com a Diretora e ela me indicou. \u201d\n\u201cEm 1994 eu soube que existia o CBH. O setor sa\u00fade seria representado por uma outra regional. Fiquei brava e disse que queria participar e escolher a pessoa. Tivemos que brigar pelo nosso espa\u00e7o. Entrei como suplente da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Saneamento. \u201d\n\u201cEm 1996, a gente fez as contas, realmente eu participei desde o come\u00e7o, participei da proposta de cria\u00e7\u00e3o do CBH. Veio um documento para o Diretor da VISA, para ele indicar um representante da SES. A indica\u00e7\u00e3o era pegar uma pessoa que tivesse conhecimento. \"\nResultados\n211\n\u201cN\u00e3o me lembro como foi a indica\u00e7\u00e3o, foi o Diretor da DIR e partiu para a VISA. No pr\u00f3prio Estatuto do CBH est\u00e1 l\u00e1: um representante da sa\u00fade, preferencialmente VISA, Como quem mexia com \u00e1gua era a gente... \u201d\n\u201cQuando foi instalado o CBH ficou definido que o Diretor da DIR seria o Titular e algu\u00e9m da VISA o Suplente. A forma\u00e7\u00e3o do CBH foi um trabalho muito, muito demorado e conflitante. Estou desde a implanta\u00e7\u00e3o pois j\u00e1 havia participado desde o come\u00e7o. \u201d\n\u201cA Diretoria do DAEE entrou em contato com o Diretor Regional, pediu que agendasse um hor\u00e1rio para falar com ele explicando a import\u00e2ncia que a Diretoria via na participa\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, participa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estava acontecendo nos anos em que ela dirigia o CBH. Fui ent\u00e3o indicada. \u2019\u2019\n10.3.2.\tA percep\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio\nComo resultados espec\u00edficos sobre a interpreta\u00e7\u00e3o que o grupo pesquisado fez do quest\u00e3o cartogr\u00e1fica territorial, a vis\u00e3o espa\u00e7ogr\u00e1fica da \u00e1rea de abrang\u00eancia dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, e a conseq\u00fcente responsabilidade t\u00e9cnica como representantes do setor sa\u00fade estadual regional nesses f\u00f3runs, considerando ainda as interfaces com outras Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade, n\u00e3o \u00e9 comum entre os entrevistados, conforme aponta a tabela 13.\nResultados\n212\nN\u00famero de\t% N\u00famero de t\u00e9cnicos\t%\tN\u00famero de\t%\tN\u00famero de t\u00e9cnicos\nt\u00e9cnicos que\tque apontam dados\tt\u00e9cnicos que\tque n\u00e3o percebem\nconhecem a\tincompat\u00edveis da\tafirmam existir\ta dimens\u00e3o do\ninterposi\u00e7\u00e3o\tinterposi\u00e7\u00e3o\tinterposi\u00e7\u00e3o\tCBH que\nDIR/CBH\tDIR/CBH\tmas n\u00e3o sabem especificar quais e quantas\trepresentam\n8\t29\t7\t26\t11\t41\t1\t4\nEntre os acertos (8) oportuno observar que quatro dos CBH\u2019s facilitam esta compreens\u00e3o pois t\u00eam seus munic\u00edpios encerrados numa \u00fanica DIR. conforme tabela 14.\nTabela 14. Total de Munic\u00edpios por Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica-CBH e por Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade-DIR\n\tDIR\tN\u00b0de Munic\u00edpios da DIR no CBH\tTotal de Munic\u00edpios da DIR\nSerra da Mantiqueira- SM (1)*\tXXIV- Taubat\u00e9\t03\t27\nLitoral Norte LN- (3)*\tXXI- S\u00e3o Jos\u00e9 dos\t04\t12\n\tCampos\t\t\nBaixada Santista-BS (7)*\tXIX- Santos\t09\t09\nPontal do Paranapanema- PP (22)*\tXVI- Presidente Prudente\t26\t45\n* Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos - UGRHI\nResultados\n213\nQuadro 17. Distribui\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR por Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica-CBH\nDIR\tInterface da DIR com outros CBH\u2019s\tN\u00b0 de Munic\u00edpios por CBH e na DIR correspondente\nXVF Presidente Prudente\tMP\t03\n\tAP\t21\n\tPP\t21\n\t03\t45\n\t\t\nXIX - Santos\tBS\t09\n\t01\t09\n\t\t\nXXI ~ S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\tPS\t08\n\tLN\t04\n\t02\t12\n\t\t\nXXIV - Taubat\u00e9\tSM\t03\n\tPS\t24\n\t02\t27\nResultados\n214\n\u201cSim. Tem outra DIR. Desconhe\u00e7o discuss\u00e3o entre as DIR \u2019S.\u201d (n\u00famero de DIR\u2019s no CBH = 4).\n\u201cBom. H\u00e1 interposi\u00e7\u00e3o de pelo menos tr\u00eas DIR \u2019s. N\u00e3o h\u00e1 discuss\u00e3o nem entre diretorias, nem entre participantes do CBH. \u201d (n\u00famero de DIR\u2019s no CBH = 4)\n\u201cSim. Sabe que eu n\u00e3o sei quais! Marquei isso e n\u00e3o guardei. Na \u00e9poca do Relat\u00f3rio Zero, at\u00e9 pensei em fazer, mas para dar diagn\u00f3stico de sa\u00fade preciso falar com as outras DIR\u2019s, mas tamb\u00e9m isso n\u00e3o foi para a frente, n\u00e3o precisei... A gente n\u00e3o briga mais. N\u00e3o tem meta \u201d ( n\u00famero de DIR\u2019s no CBH = 3)\n\u201cTem outras DIR\u2019s mas n\u00e3o participam. N\u00e3o tem planejamento\nconjunto na quest\u00e3o da \u00e1gua. \u201d (n\u00famero de DIR\u2019s no CBH = 3)\n\u201cN\u00e3o, s\u00f3 a nossa [ o CBH ] N\u00e3o \u00e9 maior do que a DIR. A DIR tem 40 munic\u00edpios. \u201d (n\u00famero de DIR\u2019s no CBH = 3)\nResultados\n215\nQuadro 18. Percep\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de abrang\u00eancia do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica-CBH em rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade-DIR do entrevistado\nTotal de Munic\u00edpios da DIR do entrevistado\t40\nMunic\u00edpios da DIR do entrevistado que pertencem ao CBH que representa\t27\nTotal de CBH\u2019s que contemplam o total de Munic\u00edpios da DIR do entrevistado\t03\nPercep\u00e7\u00e3o do entrevistado quanto ao n\u00famero de DIR\u2019s no CBH que representa\t01\nN\u00famero real de DIR'S no CBH incluindo a DIR do entrevistado\t03\nPortanto, h\u00e1 erro na avalia\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o espa\u00e7ogr\u00e1fica ou da composi\u00e7\u00e3o municipal dos Comit\u00eas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divis\u00e3o administrativa do setor sa\u00fade estadual, no exemplo citado e para 67% do grupo pesquisado, conforme relatos.\n10.3.3.\tA dimens\u00e3o do que \u00e9 ser representante do setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas da Bacias Hidrogr\u00e1ficas\n\u201cNesse momento estamos assumindo compromisso com algumas \u00e1reas com problemas ambientais. A sa\u00fade do trabalhador \u00e9 atuante em algumas \u00e1reas. \u201d\n\u201cEstou mais para figurante. \u201d\n\"N\u00e3o posso dizer [ que minha participa\u00e7\u00e3o \u00e9] incipiente, mas quase, porque eu n\u00e3o participo das C\u00e2maras T\u00e9cnicas, porque eu s\u00f3 vou basicamente para legitimar o dinheiro investido. N\u00e3o participo das C\u00e2maras T\u00e9cnicas por falta de tempo.\"\nResultados\n216\n\u201cA minha \u00e9 incipiente, porque acho que at\u00e9 ent\u00e3o eu n\u00e3o tinha me atentado.\n\u201c(...) eu n\u00e3o posso votar num projeto, numa proposta, num projeto do FEHIDRO, naquelas analises todas, s\u00f3 com que eu tenho de informa\u00e7\u00e3o. Eu estou representando a Secretaria de Sa\u00fade, n\u00e3o estou representando a Dire\u00e7\u00e3o do CVS, nem a pr\u00f3pria DIR, estou representando a Secretaria Ent\u00e3o eu acho que a gente tem que saber mais, tem que ter um curso, tem que capacitar o membro do CBH para atuar no CBH, eu tenho que saber o que \u00e9 que eu vou fazer l\u00e1 n\u00e3o vou s\u00f3 ouvir o que \u00e9 que as pessoas est\u00e3o falando ~ eu tenho que saber mais e eu n\u00e3o sei. Qual \u00e9 o meu papel l\u00e1 dentro? Acho que tem que investir nisso melhor. \u201d\n\u201cEu vejo que eu n\u00e3o estou inteirado, que n\u00e3o estou participando assim como deveria Me inteirar melhor, participar mais. Acho que a minha influ\u00eancia tem sido pequena. Eu acho que \u00e9 por falta de tempo, mais \u00e9 por isso. \u201d\n\u201cEu chego a questionar: Primeiramente, eu n\u00e3o tenho hist\u00f3ria. Depois de tudo que a gente est\u00e1 conversando, fico pensando se quem representa o setor sa\u00fade tem consci\u00eancia do momento pol\u00edtico que ele possa estar vivendo, n\u00e9l Eu n\u00e3o sei. Eu n\u00e3o tinha. Estou nervosa De repente a gente precisa de um chacoalh\u00e3o. Jsto n\u00e3o est\u00e1 sendo tratado institucionalmenie. \u201d\n\u201cEu acho que a gente conseguiu implantar uma certa cultura no CBH, que a atua\u00e7\u00e3o do ambientalista, da pessoa que est\u00e1 preocupada com a quest\u00e3o do meio ambiente, ela tem que estar voltada para a sa\u00fade, para o bem estar do homem. Isso tamb\u00e9m faz parte, colocar isso dentro do contexto, que ele contemple este fator. Acho que \u00e9 a principal contribui\u00e7\u00e3o que o setor sa\u00fade tem dado ao CBH. \"\n\u201c(..) se voc\u00ea n\u00e3o tem a institui\u00e7\u00e3o falando para voc\u00ea - isto \u00e9 importante, \u00e9 apenas uma coisa a mais. Se algu\u00e9m pudesse trabalhar com isso...Sa\u00fade fazendo papel de boba, s\u00f3 para referendar, ser conivente com SABESP/DAEE, que podem ser contr\u00e1rios \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. \u201d\nResultados\n217\n10.3.4.\tA integra\u00e7\u00e3o intra-institucional\n\"N\u00e3o, n\u00e3o fui convidado, [ para participar da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Regional de Sa\u00fade] n\u00e3o entrei nessa\":... \u201cn\u00e3o, n\u00e3o tinha inser\u00e7\u00e3o\u201d;... \u201cn\u00e3o, mas soube que era muito legal\u201d;... \u201cn\u00e3o, j\u00e1 \u00e9 antigo\u201d; \u201cmuito pouco, nem me lembro\u201d; ...\u201cn\u00e3o, nem sei se tem esse plano\u201d;... \u201cnuncaparticipei\u201d;... \u201cPlano de Sa\u00fade?\u201d;... \u201co Diretor n\u00e3o costuma discutir o assunto;\u201d... \u201cCada munic\u00edpio faz o seu [Plano Diretor de Sa\u00fade], depois senta e faz o regional. Todos os munic\u00edpios entram em contato com a DIR Todos os Conselhos Municipais de Sa\u00fade [CMS] obrigatoriamente. N\u00f3s da DIR fazemos parte, [dos CMS] e acaba discutindo. \u201d\n\u201cMinha avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito boa, ando muito amarga. Os munic\u00edpios tiveram dificuldade em fazer os seus pr\u00f3prios planos. H\u00e1 muita dificuldade em se trabalhar com munic\u00edpios. Tem problema pontual, apagar inc\u00eandio, Acham que a DIR \u00e9 autorit\u00e1ria Acho dif\u00edcil esse processo e a regional acaba fazendo um plano, sabe, aquela \u201ccoisinha\u201d do Estado... \u201d\n\u201cTemos dificuldades de sensibilizar pessoas dentro da pr\u00f3pria PISA. Apesar de eu ter os dois engenheiros importantes da VISA no CBH eles n\u00e3o conseguem fazer intera\u00e7\u00e3o. Raro um engenheiro como D...\u201d\n\u201cFalta pessoal na VISA e na VE. Falta se interessarem pela coisa \u201d\n\u201cDentro da possibilidade a gente consegue ainda envolver, pelo menos eu tenho envolvido tr\u00eas t\u00e9cnicos da VISA no CBH [C\u00e2maras T\u00e9cnicas]. Considero um in\u00edcio. \u201d\n\u201cA VISA da DIR ainda fica na vistoria.. \u201d\n\u201cComo o dinheiro est\u00e1 na PPI, quando senta SUCEN e DIR, \u00e9 por conta do recurso. \u201d\n\u201cEnt\u00e3o. A SUCEN, at\u00e9 o engenheiro da VISA assumir o CBH, era o engenheiro da SUCEN. Largaram o assunto. \u201d\n\u201cSUCEN? N\u00e3o tem, pelo que eu conhe\u00e7o. N\u00e3o tem um programa abrangendo meio ambiente. \u201d\nResultados\n218\n\u201cSUCEN n\u00e3o participa no trabalho do CBH.\n\u00dc N I C A M P\nBIBLIOTECA CENTRAL\nSE\u00c7\u00c3O CIRCULANTE\n\u201cAcho que, para o documento servir \u00e1 VE.... o documento foi feito com a vis\u00e3o sanit\u00e1ria, o nosso trabalho difere dos outros setores da DIR. Nossa vis\u00e3o \u00e9 macro. A VISA faz parte do plano regional. Evidentemente que a VE, dependendo da vis\u00e3o que tenha, pode obter dados muito bons. Nosso entrosamento com o planejamento \u00e9 muito bom: -\u201cgente! preciso disto!\u201d e ai a gente procura. N\u00e3o que peguem o nosso documento, n\u00e3o. Respondendo a voc\u00ea, claro que seria razo\u00e1vel pegar, tem vis\u00e3o bem caracter\u00edstica da sanit\u00e1ria e d\u00e1 at\u00e9 para este documento abrir um pouco mais e voc\u00ea ter um documento regional, que voc\u00ea pudesse estar trabalhando isso no plano diretor regional. \u201d\n\u201c\u00c9 uma quest\u00e3o cultural e uma dificuldade de interla\u00e7amento das pessoas que atuam. Os indicadores est\u00e3o na VE e a parte ambiental est\u00e1 um pouco na VISA, n\u00e3o est\u00e1 toda, tem a CETESB e outros \u00f3rg\u00e3os que atuam nesta \u00e1rea Ent\u00e3o, juntar isso \u00e9 muito dif\u00edcil num primeiro momento. S\u00f3 vai ser poss\u00edvel a atua\u00e7\u00e3o se houver uma vigil\u00e2ncia realmente em sa\u00fade. Por enquanto, se n\u00e3o montar uma estrutura de vigil\u00e2ncia \u00e0 sa\u00fade, n\u00e3o vai haver... \u201d\n\u201cN\u00e3o na DIR. Na VISA, mesmo dentro da pr\u00f3pria equipe, n\u00e3o \u00e9 regular. N\u00e3o sei explicar porque. Talvez por falha nossa, por falta de interesse e conhecimento das pessoas envolvidas. Quando existe esta discuss\u00e3o, \u00e9 como estar sendo discutido um assunto que foge um pouco da nossa base de conhecimento. [...] eu creio que o setor sa\u00fade vai ter que articular, vai ter que articular o inter-relacionamento dos participantes. \u201d\n\u201cS\u00f3 na VISA. A DIR nem sabe o que \u00e9 isso! A reuni\u00e3o na VISA \u00e9 para discutir os projetos. \u201d\n\u201cAqui dentro? Basicamente eu e o Suplente. Do CBH s\u00f3 eu e ele \u201d\n\u201cToda sim. Sempre. At\u00e9 na CIR, principalmente porque o CBH tem uma legitima\u00e7\u00e3o muito grande, sempre na imprensa. Procuro levar a posi\u00e7\u00e3o da sociedade. \u201d\n\u201cEngra\u00e7ado! Falo muito do CBH. Eles v\u00eaem de uma forma pitoresca, cada um acha que n\u00e3o \u00e9 estranho, mas que n\u00e3o \u00e9 natural o setor\nResultados\n219\nsa\u00fade se envolver tanto com o CBH- no Natal me deram uma bacia! A \u00e1rea m\u00e9dica acha muito pitoresca, entendeu a importancia mas acha pitoresca. \u201c\n\u201dDentro da DIR? Acho que discute dentro da VISA s\u00f3. \u00a3 dentro da CIR existem pontua\u00e7\u00f5es nossas. Agora, dentro da reuni\u00e3o regional, porque eu fa\u00e7o reuni\u00f5es com assistentes e diretores, voc\u00ea sabe que um tema que eu n\u00e3o abordei foi o CBH? \u201d\n\u201cH\u00e1 Atas de reuni\u00e3o, [registro] Interno n\u00e3o. Veja necessidade de documento interno para a integra\u00e7\u00e3o mas somos bombeiros, apagar inc\u00eandio... \u201d\n\u201cA vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria brigou tanto para a vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica entrar na rotina,. As informa\u00e7\u00f5es obtidas pelo programa do Pro\u00e1gua, n\u00f3s n\u00e3o temos id\u00e9ia como acontece l\u00e1 no CVE e CVS.\u201d\n\u201cCVE? Quando voc\u00ea chama vem. Fora isso, n\u00e3o vejo inser\u00e7\u00e3o do CVE.\u201d\n\u201cEpidemiolog\u00eda? N\u00e3o sei, n\u00e3o sei te dizer... \u201d\n\u201cRisos! O CVE, eu, na verdade, eu nem sabia que a VE trabalhava com esta quest\u00e3o ambiental. Eu nem sabia! \u201d\n\u201cPior que o CVS. Se o CVE ao menos conhece a hist\u00f3ria, acho, que o CVE nem conhece, infelizmente. Se o CVE conhece, a gente n\u00e3o ficou sabendo ainda. \u201d\n\u201cEu acho que na PPI [Programa\u00e7\u00e3o Pactuada Integrada] foi que a gente teve mais contato com a vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica \u201d\n\u201cBom. O CVS, ele nos tem orientado a participar do CBH, temos que estar inseridos para levar os problemas de sa\u00fade e tentar junto \u00e0s C\u00e2maras T\u00e9cnicas para priorizar dinheiro na \u00e1rea da sa\u00fade. \u201d\n\u201cAh!, eu falo sim. Tudo o que eu tenho necessidade em rela\u00e7\u00e3o ao CBH, as d\u00favidas, aquele povo est\u00e1 sempre.\tembora n\u00e3o seja\nmais do CVS, est\u00e1 sempre dando respaldo para o CVS. Falta gente no CVS para continuar a dar apoio. \u201d\nResultados\n220\n\u201cA gente tem um trabalho com a SAMA [Divis\u00e3o T\u00e9cnica de A\u00e7\u00f5es sobre o Meio Ambiente] com o Pro\u00e1gua. Recursos humanos a gente tem respaldo t\u00e9cnico, nunca tivemos problema. O SISAGUA est\u00e1 sendo discutido desde que d\u00ea equipamento.... \u201d\n\u201cA gente efetivamente nunca trabalhou com a VE esta quest\u00e3o [Perfil Epidemiol\u00f3gico] Os dados existem, mas se a gente quer um dado...Acho que se trabalharmos melhor a forma de se trabalhar... \u201d\n\u201cAdministrativamente falando a PPI est\u00e1 com a epidemiolog\u00eda, a qualidade da \u00e1gua est\u00e1 na PPI. Acho que tem se discutido estar dentro da PPI e a VE est\u00e1 meio assim receosa porque \u00e9 nova para ela. O planejamento espec\u00edfico de VE, semanas, estat\u00edsticas muito r\u00edgidas, carga grande e o n\u00famero de pessoas n\u00e3o \u00e9 muito grande. N\u00e3o t\u00eam rotina de campo \u00e9 s\u00f3 avalia\u00e7\u00e3o d? dados que chegam e t\u00eam cobertura dos munic\u00edpios muito maior que a VISA. As VE \u2019s s\u00e3o mais \u201cp\u00e9 no ch\u00e3o. \u2019\u2019 Demanda muito grande para ela abrir um leque maior. Mudan\u00e7a de mentalidade! Por que s\u00f3 tem as VISA \u2019s nos CBETs? A demanda da epidemiol\u00f3gica n\u00e3o permite e historicamente \u00e1gua e doen\u00e7a \u00e9 da vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria. \u201d\n10.3.5.\tA integra\u00e7\u00e3o intersetorial e multidisciplinar\n\u201cUm \u00f3rg\u00e3o como a CETESB, j\u00e1 faz v\u00e1rios anos, estamos tentando trabalhar com res\u00edduos de sa\u00fade e eles nunca deram aten\u00e7\u00e3o para n\u00f3s. N\u00e3o tomam provid\u00eancias das den\u00fancias nossas. \u201d\n\u201cVai tamb\u00e9m da conscientiza\u00e7\u00e3o dos outros, n\u00e3o s\u00f3 da sa\u00fade. \u2019\u2019\n\u201cMeio ambiente das prefeituras \u00ea lament\u00e1vel. \u201d\n\u201cSomos privilegiados! Sabesp com controle de qualidade. Pro\u00e1gua e Sabesp entrosados. - \u201cTal ponto \u00e9 problem\u00e1tico!1\u2019 e a Sabesp checa Entrosamento institucional e entre t\u00e9cnicos muito bom. Dados s\u00e3o colhidos no informal. (...) N\u00e3o sei informar dados do Pro\u00e1gua... \u2019\u2019 [elaborados pelo setor sa\u00fade]\nResultados\n221\n\u201c(...) Nem sei se est\u00e1 sendo constru\u00eddo o Plano de Bacia O Relat\u00f3rio Zero \u00e9 um amontoado de dados. Voc\u00ea vai usar se precisar. O setor sa\u00fade n\u00e3o ajudou afazer. \u201d\n\u201cO Plano de Bacia est\u00e1 em andamento. O tal relat\u00f3rio zero, que n\u00e3o \u00e9 zero s\u00f3 no nome, me d\u00e1 urtic\u00e1ria. Feito pelo IPT. Aquilo \u00e9 o fim da picada, cobraram uma fortuna para coisa t\u00e3o horr\u00edvel, que n\u00e3o serve para nada, t\u00e3o in\u00fatil....n\u00e3o sei se para as outras \u00e1reas, engenharia, recursos h\u00eddricos....Para a sa\u00fade.... \u201d\nvou dizer sinceramente: quem deveria fazer o Relat\u00f3rio Zero, seriam os membros do CBH. O Relat\u00f3rio do IPT \u00e9 pobre. Ent\u00e3o por que o CBH n\u00e3o optou por fazer? O problema \u00e9 de recursos humanos. N\u00e3o d\u00e1 para assumir Relat\u00f3rio e rotina O Plano de Bacia ser\u00e1 apresentado em reuni\u00e3o. O setor sa\u00fade n\u00e3o entrou com participa\u00e7\u00e3o maior. Os interesses do CBH \u00e0s vezes se afastam dos interesses da sa\u00fade. \u201d\n\u2018Eu acho os Conselhos Municipais de Sa\u00fade muito prim\u00e1rios, as discuss\u00f5es s\u00e3o de n\u00edvel muito pequeno, muita miudeza. \u201d\n\u2018Encontram-se em momentos diferentes, em forma de atua\u00e7\u00e3o distintas.\u201d\n\u2019Eu oficialmente desconhe\u00e7o, [a atua\u00e7\u00e3o dos Conselhos Municipais de Sa\u00fade]. N\u00e3o tenho contato.f'\n\u201cAcho que \u00e9 heterog\u00eaneo. Munic\u00edpios maiores est\u00e3o mais avan\u00e7ados sobre o seu papel. Est\u00e1 melhorando bastante e todos os Conselhos Municipais tem representantes da DIR A Sa\u00fade do Trabalhador tem sido a ponte para a introdu\u00e7\u00e3o de assuntos de Vigil\u00e2ncia Ambiental. \u201d\n\u201cNo CBH, a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil \u00e9 mais expressiva do que a da pr\u00f3pria sa\u00fade. Muito mais, tem maior interesse. \u201d\n\u201cBom. Dentro do CBH existe uma participa\u00e7\u00e3o muito forte da sociedade civil. A conscientiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 chegando num ponto muito interessante na regi\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o quando motivada, cutucada, ela reage bem. O que falta \u00e9 continuidade nessa rea\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o est\u00e1 acontecendo ainda \u201d\nResultados\n222\n\u201cO CBH \u00e9 um pouco devagar. Questiono que as pessoas do \u201cstaff\u201d sao competentes, s\u00f3 que eu ocho que tem que haver rotatividade de filosofias de institui\u00e7\u00f5es e at\u00e9 chegarmos \u00e0 conclus\u00e3o de que erramos ao trocar as representa\u00e7\u00f5es. O CBH poderia ser mais representativo e din\u00e1mico. \u201d\n\u201cAcho que \u00e9 um CBH m\u00e9dio. A gente n\u00e3o tem acesso. A sa\u00fade, n\u00f3s aqui, n\u00e3o temos acesso \u00e0 panelinha DAEE/CETESB por isso a gente n\u00e3o \u00e9 convidado. A gente n\u00e3o procura tamb\u00e9m. \"\n\u201cO CBH est\u00e1 legcd, pelos anos que tem, o CBH evoluiu bastante. A sociedade civil \u00e9 que est\u00e1 pouco atuante.\u201d\n\u201cO CBH nos obriga a ver o quanto precisa trabalhar em conjunto, fora e internamente. Tem feito a gente crescer muito.\u201d\n10.3.6.\tO esfor\u00e7o pessoal dos profissionais\n\u201cMuito ruim. Porque sou eu, eu mesmo, n\u00e3o sou um interlocutor, n\u00e3o sou um facilitador da sa\u00fade. Estou ainda participando porque \u00e9 importante ter algu\u00e9m da sa\u00fade l\u00e1. N\u00e3o consigo ter muita interlocu\u00e7\u00e3o com a DIR, com as regionais... \u201d\n\u201cE meio complicado pois posso confundir com o meu trabalho pessoal. N\u00e3o \u00e9 institucional, \u00e9 pessoal, vou atr\u00e1s, s\u00e3o as pessoas. \u201d\n10.3.7.\tA estrutura para o trabalho\n\u201cN\u00e3o. N\u00e3o discutimos com outros t\u00e9cnicos da \u00e1rea [VISA] nem nas reuni\u00f5es da DIR. Eu assumo parte da culpa. Todos n\u00f3s somos t\u00e9cnicos respons\u00e1veis. \u00c9 para se auto-analisar. Muitas vezes n\u00e3o chega \u00e0 institui\u00e7\u00e3o e estar repassando a experi\u00eancia \u00e9 parcela de responsabilidade do t\u00e9cnico e da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o est\u00e1 estruturada para as suas atribui\u00e7\u00f5es: articula\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o, viabiliza\u00e7\u00e3o de programas conjuntos. Tem que ser reestruturado, reestrutura\u00e7\u00e3o de filosofia de trabalho. O que vivenciamos no\nResultados\n223\nprocesso de descentraliza\u00e7\u00e3o, tenho que estar pensando mima situa\u00e7\u00e3o de regi\u00e3o. O munic\u00edpio trabalhar o perfil epidemiol\u00f3gico. \u201d\n\u201cEu acredito que \u00e9 um apoio natural, n\u00e3o como uma prioridade que eu acredito deveria ter. \u201c\n\u201cDIR banca idas fora da regional. Transporte e di\u00e1rias se precisar. A DIR tem uma geografia e o CBH outra completamente diferente. \u201d\n\u201cRisos - Enquanto representante da SES, me falta apoio da SES mesmo, tanto t\u00e9cnico, de capacita\u00e7\u00e3o, quanto politicamente. \u201c\n\u201cS\u00f3 recebo apoio da VE que empresta o DATASHOW e o no\u00edebook. Bom. O Diretor da DIR ficou sabendo que existe CBH hoje. \u201d\n\u201cA gente \u00e9 capenga tamb\u00e9m. A gente faz a demanda, nada planejado, apagando inc\u00eandio, nada com sequ\u00eancia, \u201d\n\u201cOs suplentes quase n\u00e3o participam. \u201d\n\u201cQuem participa mais no momento sou eu, [Titular] N\u00e3o tem proposta de trabalho n\u00e3o. \u201d\n\u201cComo n\u00e3o estamos atuando, a gente n\u00e3o tem propostas. \u201d\n\u201cEu acho que \u00e9 um espa\u00e7o que vale a pena lutar [CBH]. Avan\u00e7os eu acho que n\u00e3o tem mesmo. O setor sa\u00fade n\u00e3o est\u00e1 colhendo frutos. N\u00e3o est\u00e1 usufruindo nem do recurso, nem est\u00e1 meio que fazendo parte. Funcion\u00e1rio p\u00fablico indo l\u00e1...A gente \u00e9 muito sozinho.... \u201d\n10.3.8.\tQuest\u00e3o ambiente\n\u201cFrz um Set\u00e1n\u00e1rio de Saneamento e Mio Ambierte no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em 1997 \u2014 participa\u00e7\u00e3o baix\u00edssima O problema da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 mais l\u00e1 embaixo... \u201d\n\u201cAcho que tem uma atua\u00e7\u00e3o dentro de suas atribui\u00e7\u00f5es - a quest\u00e3o do lixo, mas assim, recursos hidricos...tem o Pro\u00e1gua Coisa legal, mas falta, acho que falta. \u201d\nResultados\n224\n\u201cEu acredito que seja a monocultura, problema de cana, queima da cana, agrot\u00f3xicos, feio mais dos adubos, n\u00e3o sei se \u00e9 org\u00e2nico.\u201d\n\u2018\u2018AH! Deve ter...\u201d [problemas ambientais].\n\u201cN\u00f3s temos problemas de res\u00edduos s\u00f3lidos, tanto dom\u00e9stico quanto hospitalar, a partir do esgotamento sanit\u00e1rio, abastecimento de \u00e1gua, eu acho que est\u00e1 razo\u00e1vel, n\u00e9 suplente?. Embora a estrutura fisica dos munic\u00edpio precisasse dar uma melhorada, t\u00e1 razo\u00e1vel t\u00e1 bom (...) n\u00f3s n\u00e3o temos dados de agrot\u00f3xicos, queima, portos de areia.. \u201d\n\u201cS\u00e3o tantos! [problemas] Oitenta por cento de nossa regi\u00e3o est\u00e1 em \u00e1rea de Parque Estadual. Taxa de mais de 5% de crescimento anual, infra-estrutura de recursos h\u00eddricos limitada, os dispon\u00edveis para abastecimento s\u00e3o baixos, saneamento nem se fala! Lixo e coleta de esgotos piores que no nordeste. Por enquanto, a velha fossa Ocupa\u00e7\u00e3o irregular das encostas, \u00e1reas aclives cLsfloresladas, terra nua, piora a eros\u00e3o. Terra na cabe\u00e7a do cara. Nenhum munic\u00edpio tem Plano Diretor. Ambientalmente, [a popula\u00e7\u00e3o] vai subindo a serra atr\u00e1s de oportunidades: extra\u00e7\u00e3o clandestina de palmito. Pela baixa escolaridade, primeiro vai para a constru\u00e7\u00e3o civil, depois \u00e9 jogado nas ruas, vira ajudante de cozinha, gar\u00e7om, vendendo camar\u00e3o na praia..sem o que fazer, est\u00e1 roubando. Problemas sociais grav\u00edssimos. \u201d\n\u201cEsgoto, res\u00edduos s\u00f3lidos, \u00e1reas de queimadas, agrot\u00f3xicos. Se tiver problemas ambientais \u00e9 bem coberto por problemas grandes. A gente tem cana. N\u00e3o tem trabalho aqui na DIR, trabalho espec\u00edfico nenhum nesta \u00e1rea Tem o CEATOX e a gente n\u00e3o tem quase muito contato com o pessoal do CEATOX \u201d\n103.9. Quest\u00e3o saneamento\n\u201cPol\u00edtica Nacional de Saneamento??'? \u00c9 boa. \u201d\n\u201cAcompanhei alguma coisa do PL 4147 [Pol\u00edtica Nacional de Saneamento] mas n\u00e3o tenho opini\u00e3o formada\".\nResultados\n225\n\u201cDif\u00edcil avaliar alguma coisa sobre o projeto de saneamento. N\u00e3o vi o PL 4147 mas li sobre ele alguma coisa. Acho que tem que avaliar que: saneamento \u00e9 sa\u00fade?? E. Ent\u00e3o vamos resolver isso tamb\u00e9m porque tem lugar que \u00e9 ca\u00f3tico... \u201d\n\u201cAo mesmo tempo que eu acho importante [tamb\u00e9m acho que] passou da \u00e9poca do Brasil ter uma pol\u00edtica de saneamento. Temos de meio ambiente, sa\u00fade e n\u00e3o de saneamento. Eu acho que come\u00e7ou errado isso tudo. Pol\u00edtica Nacional de Abastecimento, AgtqE^tamer^tSct^k}. Hqje, \u201cPol\u00edtica Na\u00e0oni de Saneamento\u201d antes era \u00e1gua e esgoto, esqueceram drenagem e res\u00edduos s\u00f3lidos. Fizemos cr\u00edticas ao PL 4147 desde as filigranas mas n\u00e3o: deixa de abordar quest\u00f5es importantes para a pol\u00edtica nacional. Eles praticamente n\u00e3o reuniram: \u00e9 elaborado, encaminhado e passa pelo congresso... \u201d\n10.3.10.\tQuest\u00e3o sa\u00fade\n\u201cRisco ambiental \u00e9 dif\u00edcil, mas risco \u00e0 sa\u00fade tem a VE com doen\u00e7as de veicida\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e temos indicadores de sa\u00fade preconizados. H\u00e1 dados epidemiol\u00f3gicos\u201d de doen\u00e7as respirat\u00f3rias. A sa\u00fade do trabalhador deu uma evolu\u00edda e sensibilizou um pouco as autoridades. A pr\u00f3pria CETESB chamou a sa\u00fade em jun\u00e7\u00e3o de den\u00fancias, mas n\u00e3o considerou a sa\u00fade noutros projetos, os aspectos da epidemiolog\u00eda e sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \u201d\n\u201cInteressante! Na nossa regional todos os munic\u00edpios fizeram mapeamento de riscos. O CVS passou a parte t\u00e9cnica e jlcou de Jazer alguma observa\u00e7\u00e3o no resultado do mapeamento, mas que n\u00e3o foi feito. Foi no in\u00edcio do ano que fizemos um curso para gestores municipais e foi uma demanda da regional a inclus\u00e3o do mapeamento de riscos. Infelizmente n\u00e3o consolidamos os dados. Existem mapeamentos melhores e piores. \u201d\n\u201cN\u00e3o existe um estudo epidemiol\u00f3gico disto (fl\u00faor), ningu\u00e9m faz, nem a sa\u00fade bucal, nem a epidemiol\u00f3gica. N\u00e3o faz por um monte de motivos, n\u00e3o porque n\u00e3o queiram, t\u00eam mais o que fazer, n\u00e3o est\u00e1 estruturado. \u2019\nResultados\n226\n\u201cJ\u00e1 tentei cruzar dados, inclusive para justificar a fluoreta\u00e7ao da \u00e1gua, mas n\u00e3o temos dados estat\u00edsticos da incid\u00eancia de c\u00e1ries entre os munic\u00edpios fluoretados e n\u00e3o fluoretados. A VE n\u00e3o tem esses dados [e quando se busca saber]:- \u201cAH!, n\u00e3o tem n\u00e3o, a gente n\u00e3o faz... \u201d\n\u201cDe alguma forma h\u00e1. A VE compila como um todo. Eu estava querendo fazer um trabalho que tivesse interface com a VE e segundo, porque eu queria tamb\u00e9m estar mandando para o CBH, relacionando mortalidade infantil voltada \u00e0 assist\u00eancia e aquelas ligadas \u00e0 quest\u00e3o ambiental e s\u00f3cio-econ\u00f3micas. \u201d\n\u201cPor esse motivo, queima de cana, acredito que seja respirat\u00f3rio. Eu n\u00e3o tenho id\u00e9ia do perfil epidemiol\u00f3gico da regi\u00e3o. \u00c9 uma falha nossa realmente, a falta de comunica\u00e7\u00e3o com a pr\u00f3pria VE. \u201d\n\u201cAcho que o Plano de Bacias est\u00e1 terminando. Eles publicam. O Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 tem contemplado satisfatoriamente a sa\u00fade na mortalidade infantil. Quando aconteceu precisar do relat\u00f3rio da sa\u00fade, fiquei de passar os dados, mas veio meio que pronto. O que precisava era de dados epidemiol\u00f3gicos. As bacias n\u00e3o batem com a divis\u00e3o regional. Para conseguir dados [de outras DIR\u2019s] \u00e9 muito dif\u00edcil. \u201d\n\u201cPreciso responder agora? N\u00e3o vou saber responder\u201d; \u201cAi tem que perguntar para a epidemiol\u00f3gica\u201d; \u201cProblemas [de sa\u00fade] existem mas eu n\u00e3o tenho dados para comentar sobre isso \u201d; \u201cN\u00e3o tem assim alguma coisa que eu possa dizer, n\u00e3o sei falar disso\u201d; \u201cEssa quest\u00e3o \u00e9 mais com aquele pessoal mesmo... \u201d [da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica]\n\u201cNem maiores nem menores de cidades do mesmo porte.[pc\u00edi\\\\ epidemiol\u00f3gico] Em termos de sa\u00fade \u00e9 uma regi\u00e3o tranquila . As informa\u00e7\u00f5es da epidemiolog\u00eda \u00e9 s\u00f3 sentar no computador e dar uma passadinha... \u201d\n\u201cA popula\u00e7\u00e3o \u00e9 praticamente 99% SUS dependente, popula\u00e7\u00e3o carente. \u201d\n\u201cAlguns pontos cr\u00edticos causados por \u00e1gua ou esgoto. Agrot\u00f3xicos \u00e9 problema \u201d\nResultados\n227\n\u201cOlha, com rela\u00e7\u00e3o a isso a\u00ed, [doen\u00e7as relacionadas ao meio ambiente] n\u00f3s n\u00e3o temos assim que salta aos olhos, eu nao me lembro. Relacionado ao meio ambiente, acho que n\u00f3s n\u00e3o temos grandes problemas\"\n\u201cEu acho que depende muito. Acho que n\u00f3s temos uma mortalidade infantil muito alta, muito \u00f3bito gestacional, causas externas, viol\u00eancia, tr\u00e2nsito e tem a estrada. \u00c9 preciso fazer investiga\u00e7\u00e3o de nossas mortes, crian\u00e7as e gestantes. Acho que tem muita rela\u00e7\u00e3o com o relevo. Por conta das resid\u00eancias l\u00e1, as gr\u00e1vidas acabam rolando morro abaixo. Setenta por cento das mortes de crian\u00e7as [num determinado munic\u00edpio] s\u00e3o evit\u00e1veis. T\u00eam rela\u00e7\u00e3o com tempo, temperatura \u201d\n\u201cOs cl\u00e1ssicos. Envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o, cardio vasculares, viol\u00eancia, acidentes de tr\u00e2nsito, drogas, muita bicicleta [acidentes]. A mais prevalente no Estado, a hepatite, aqui n\u00f3s temos controle de hepatite na regi\u00e3o em parceria com o Instituto Adolfo Lutz. Todo caso de hepatite \u00e9 acompanhado pois estruturamos a rede para esta patologia, n\u00e3o quer dizer que seja a maior. \"\n\u201cComo assim? Sob que ponto de vista? A gente tem mortalidade materna alta, mortalidade infantil alta, aquela coisa muito louca, um pouco de pa\u00edses ricos, um pouco de doen\u00e7as de pa\u00edses pobres. N\u00e3o d\u00e1 assim para...tem a hansen\u00edase. Alguns munic\u00edpios t\u00eam problemas de fluorose. Outra coisa que impacta, \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o flutuante - o cortador de cana e o apanhador de laranja. Muita migra\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra O que causa muita mortalidade materna e infantil est\u00e1 relacionado com o atendimento, n\u00e3o est\u00e1 relacionado com o meio ambiente.\u201d\n\u201cN\u00e3o \u00e9 diferente do por ai afora Propositadamente foram levantadas as doen\u00e7as relacionadas \u00e0s quest\u00f5es ambientais e ca\u00edmos literalmente do cavalo, n\u00e3o refletem a precariedade da regi\u00e3o. H\u00e1 subnotifica\u00e7\u00e3o. O sistema n\u00e3o permite levantar. Decepcionante esta busca. A Sabesp se sente pressionada e fala que os dados de sa\u00fade n\u00e3o apontam se h\u00e1 mais ou menos diarr\u00e9ias. A pr\u00f3pria sa\u00fade sempre bateu nos indicadores cl\u00e1ssicos. \u201d\nResultados\n228\n\u201cPara mim n\u00e3o \u00e9 n\u00e3o. Maior parte \u00e9 subterr\u00e2nea e tem o Pro\u00e1gua. J\u00e1 melhorou bastante. Tem o MDDA que o pessoal da epidemiolog\u00eda trabalha, e nao acredito que funcione n\u00e3o porque leve um surto de diarr\u00e9ia em tal lugar e a VE foi fazer estudo e n\u00e3o notificou e a gente chegou que seria a \u00e1gua. Fizemos a coisa legalzinha, em 1998. N\u00e3o acredito que o MDDA aqui seja municipalizado e vejo a VE reclamar que o povo n\u00e3o notifica. \u201d\n\u201cEu vejo. Em alguns munic\u00edpios 100% das amostras t\u00eam coliformes fecais - ser\u00edssimo!. H\u00e1 po\u00e7os profundos com odor, por conta de uma camada geol\u00f3gica, temos focos de dengue l\u00e1 e a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 clorada. N\u00f3s temos processo no Minist\u00e9rio P\u00fablico - fazem capta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o direta. Temos um munic\u00edpio que ia ficar sem \u00e1gua -desmaiaram tudo. Replantaram a mata ciliar. Tem um trabalho num municipio que a gente est\u00e1 fazendo com a Sabesp, com a Secretaria Municipal de Sa\u00fade, com a SUCEN, com as VISA\u2019s do Estado e munic\u00edpio para melhorar um rio por causa da Esquistossomose. (...) O que acontece na regi\u00e3o \u00e9 a falta de sensibiliza\u00e7\u00e3o do povo, pelo excesso de \u00e1gua O povo n\u00e3o se deu conta ainda. \"\n\u201cAcho que o setor sa\u00fade tem se beneficiado indiretamente, por causa dos outros benef\u00edcios: por causa da conscientiza\u00e7\u00e3o, por causa da educa\u00e7\u00e3o ambiental, dos munic\u00edpios envolvidos. S\u00e3o conquistas de outros setores. \u201d\n10.3.11.\tRelacionamento na sa\u00fade\n\u201cEu acho que \u00e9 muito incipiente. Acho que eles n\u00e3o conhecem muito. Fica parecendo proje\u00e7\u00e3o pessoal. Acho que um dia eles [VE] vir\u00e3o... \u201d\n\u201cN\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o. Nunca se abriu espa\u00e7o na reuni\u00e3o de Diretoria. \u201d\n\u201cN\u00e3o. Muito raramente. Acho que a fun\u00e7\u00e3o do CBH N\u00e3o \u00e9 ficar restrito ao pr\u00f3prio CBH. At\u00e9 procuro conversar com a VISA mas n\u00e3o \u00e9 discutido deforma sistem\u00e1tica. \u201d\nResultados\n229\n\u201cA DIR me liberou, apoio total, viatura N\u00e3o levo a quest\u00e3o do CBH para o Diretor da DIR \u201d\n\u201cAs atribui\u00e7\u00f5es do Diretor soo in\u00fameras e n\u00e3o h\u00e1 tempo. \u201d\n\u201cN\u00e3o. Nem n\u00f3s falamos nem eles perguntam. Fico aqui escondidinho\n\u2014 n\u00e3o me achem aqui! Eles tamb\u00e9m n\u00e3o procuram! \u201d\n\u201cS\u00f3 na chefia direta Na DIR, pior ainda, porque n\u00e3o tem conhecimento nenhum. \u201d\n\u201cN\u00e3o. N\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o estabelecida \u201d\n\u201cRisos - Como \u00e9 que \u00e9? Ent\u00e3o, como todo ser humano a gente precisa de um embalo, um pux\u00e3o de orelhas, um incentivo. (...) o suplente sabe como funciona o CBH, \u00e9 quem coordena o Pro\u00e1gua e eu sempre coloco para ele: - faz um trabalho para a gente apresentar no CBH! O f\u00f3rum do CBH \u00e9 muito sensacional, quem participa s\u00e3o todos os prefeitos e com o trabalho do Pro\u00e1gua voc\u00ea coloca um prefeito contra o outro. Falta meta de trabalho, falta interesse... \u201d\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 h\u00e1bito de reunir eplanejar\"\n\u201cPol\u00edtica e t\u00e9cnica? Olha, obvia h\u00e1 muda interfer\u00eancia de politicagem. O n\u00edvel estadual mant\u00e9m [este relacionamento] mos no [n\u00edvel] municipal n\u00e3o. Pol\u00edtica de sa\u00fade n\u00e3o existe. O trabalho de sa\u00fade n\u00e3o est\u00e1 atingindo nem um pouco do que se pretende nos munic\u00edpios. \u201d\n\u201cEles [CVE] ainda t\u00eam uma certa organiza\u00e7\u00e3o que permite estar presente com treinamentos bons, MDDA [Monitoriza\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as Diarreicas Agudas]. Ainda t\u00eam estrutura melhor, mas ficam distantes\n\u201cN\u00e3o. A gente n\u00e3o tem relacionamento. \u201d [Titular e Suplente]\n\u201cN\u00e3o. N\u00e3o discutimos. \u201d [Titular e Suplente]\n\u201cHoje n\u00e3o tenho nenhuma [proximidade] e antes o meu suplente era o titular e eu \u00e9 quem ia. \u201d\nResultados\n230\n10.3.12.\tA necessidade de conhecimento para a atua\u00e7\u00e3o\n\u201cPrimeiro, acho que tenho que conhecer melhor. Acho que eu tenho que pegar todas as coisas que eu n\u00e3o soube falar para voc\u00ea o que \u00e9, que eu n\u00e3o tenho seguran\u00e7a para falar - ouvi sobre a Agenda 21, Cobran\u00e7a pelo Uso da Agua, mas preciso ler, conhecer os documentos, j\u00e1 deveria ter feito. Sentar com o outro representante, a nossa proposta, se topa fazer. Documentos? \u00c9 o que mais tenho, agora eu entendo porque voc\u00ea disse que n\u00e3o precisava ver nada Acho que a id\u00e9ia \u00e9 legal mesmo ~ tem l\u00e1, mas a sua cabe\u00e7a n\u00e3o tem, n\u00e3o adianta ~ quero saber o que voc\u00ea sabe. Esta avalia\u00e7\u00e3o inclusive est\u00e1 sendo legal - eu n\u00e3o sei nada, eu n\u00e3o sei nada! A primeira sugest\u00e3o para mim \u00e9 ler, ler, ler, acho que \u00ea uma coisa legal. Acho que uma coisa que algu\u00e9m poderia fazer na SES, \u00e9 tentar buscar reunir. Se a geme tivesse um f\u00f3rum que a gente pudesse discutir... \u201d\n\u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel? Este queria conhecer, t\u00e3o em voga n\u00e9? Desconhe\u00e7o.\u201d;...\u201cO termo por si s\u00f3 \u00e9 discutido, \u00e9 debatido. \u201cS\u00f3 tem que ser assim, se tiver fora do contexto n\u00e3o pode chegar a um mundo melhor... \u201c Isso \u00e9 amplo hein? \u00c9 o que eu estou falando, \u00e9 um neg\u00f3cio, como eu vou dizer....\u201d;...\u201cOutra pergunta daquelas n\u00e9? A gente vive num sistema fechado, tem que usar todo o material dispon\u00edvel, inclusive o setor sa\u00fade. Uma quest\u00e3o dif\u00edcil esta, voc\u00ea tem que pensar bem... eu n\u00e3o sei!. \u201cHumm... n\u00e3o sei falar n\u00e3o! \u201d\n\u201cN\u00e3o sei. Agenda 21? \u00c9, eu li alguma coisa..., n\u00e3o sei, n\u00e3o sei. \u201d\n\u201cGostaria de discutir este tema com os munic\u00edpios \u2014 exatamente esse de Munic\u00edpios Saud\u00e1veis, dentro do curso daqui. Tive dificuldades de trazer pessoas. \u201d\n\u201cA gente tem tudo; a Lei 7.663, mas eu n\u00e3o estudo. \u201d\nResultados\n231\n10.3.13.\tFalta de estrategia institucional\n\u201cH\u00e1 pontos cr\u00edticos: diferen\u00e7as entre as abrang\u00eancias dos CBH\u2019s e DIR\u2019s, falta de pol\u00edtica da SES referente \u00e0 pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos, visando nortear a participa\u00e7\u00e3o de seus representantes - n\u00e3o sei o que a SES quer de mim em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minha participa\u00e7\u00e3o no CBH Eu vou l\u00e1 como t\u00e9cnico, com o pouco que conhe\u00e7o, o que eu vou discutir l\u00e1? Falta projeto do setor sa\u00fade envolvendo recursos h\u00eddricos. Porque a VE e a VS n\u00e3o p\u00f5em um projetinho l\u00e1? Todo mundo p\u00f5e! \u201d\n\u201c\u00c9, n\u00e3o tem uma a\u00e7\u00e3o programada, n\u00e3o \u00e9 bem recursos h\u00eddricos mas s\u00f3 Pr o \u00e1gua. Existem a\u00e7\u00f5es pontuais, de bombeiro, para apagar inc\u00eandio. A VISA teria que ter uma programa\u00e7\u00e3o. \u201d\n\u201cAo determinar o que temos que fazer s\u00e3o contundentes. [o CVS] Acho que tamb\u00e9m na quest\u00e3o recursos h\u00eddricos s\u00f3 recentemente tomaram conhecimento (...) fica meio uma situa\u00e7\u00e3o que o n\u00edvel central determina o que temos que fazer, n\u00e3o discutimos nossa realidade.\u201d\n\u201cN\u00f3s n\u00e3o sabemos o que ali em cima acontece. (...) acho que est\u00e1 distanciando, o contr\u00e1rio, a gente que tem uma vis\u00e3o do passado, quer dizer, um retrocesso. \u201d\n\u201cQueriam um bra\u00e7o do CVS no CBH. Chamou para si, mas n\u00e3o andou muito a conversa. Tem um monte de dificuldades. Faz tempo isso. \u201d\n\u201cAcho que o n\u00edvel central est\u00e1 bem afastado da quest\u00e3o. O CVS est\u00e1 bem afastado. \u201d\n\u201cEu recebi um of\u00edcio circular [em fevereiro de 2002] para resposta at\u00e9 imediata, preenchi isto que eu estou lhe dizendo, [sobre o CBH] dentro do poss\u00edvel eu escrevi para a Diretora do CVS, devolvi falando a realidade, o que eu sinto. Antes disso, eu nunca tinha sido contatada para isso, de jeito nenhum, nesse tempo todo. \u201d\nResultados\n232\n\u201cExiste o Pro\u00e1gua, programa do CVS, percebi agora, muito recentemente uma preocupa\u00e7\u00e3o maior do CVS em obtidos os dados, o que fazer com eles. Outras, na \u00e1rea de meio ambiente, a gente tem muito pouca coisa sendo feita. Nesses dez anos [Pro\u00e1gua] a gente s\u00f3 compilava dados e n\u00e3o surtia efeito nenhum. N\u00e3o sei se estimulado pelo SIS\u00c0GUA, [da FUNASA/CGVAM] que vem vindo a\u00ed tamb\u00e9m, at\u00e9 falei em S\u00e3o Paulo na \u00faltima reuni\u00e3o. \u201d\n\u201cEu vejo que esta quest\u00e3o, esta \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o j\u00e1 esteve melhor estruturada no CVS (...). As recentes mudan\u00e7as que est\u00e3o sendo propostas est\u00e3o dificultando para que as pessoas encontrem seu papel dentro do sistema. \u201d\n\u201cEu acho que eles [o CVS] est\u00e3o deixando a desejar, pelo menos agora est\u00e1 muito fraca a orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \u201d\n\u201cTem que responder? Eu acho que eles est\u00e3o muito alheios ao que est\u00e1 acontecendo na pr\u00e1tica Infelizmente eu percebo, eu acho que o CVS deu uma bela de uma recuada Sabe, puxa vida, \u00e9 com pesar que a gente fala isso. T\u00e1 muito, t\u00e1 muito ruim. \u201d\n\u201cOlha, eu acredito que eles est\u00e3o querendo trabalhar nesta quest\u00e3o agora. Sempre coletamos dados, mas nunca colocamos em pr\u00e1tica a quest\u00e3o ambiental, a problem\u00e1tica do setor. \u201d\n\u201cCom a PPI, \u00e9 outro momento t\u00e9cnico. Come\u00e7a a abrir um leque maior; era s\u00f3 vetores, agora qualidade da \u00e1gua e vir\u00e1 a sa\u00fade do trabalhador. \u201d\n10.3.14.\tAspectos da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos\n\u201cO PL [cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua] est\u00e1 em \u201cvota\u00e7\u00e3o Vai repassar para a popula\u00e7\u00e3o ou ser\u00e1 um custo da empresa? O CBH \u00e9 totalmente favor\u00e1vel. Os grandes usu\u00e1rios s\u00e3o as empresas p\u00fablicas e o pr\u00f3prio munic\u00edpio... \u201d\n\u201cConhe\u00e7o. Conhe\u00e7o que vai ser usada a cobran\u00e7a. Acho que tem que ser aprovado ainda \u201d\nResultados\n233\n\"Foi discutido no CBH exaustivamente [a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua], Para sair um documento , toda vez que toca no assunto \"a casa cai\u201d. Est\u00e1 sendo discutida h\u00e1 \"trocentos anos. \u201d \"Pula, esperneia, mas \u00e9 o processo democr\u00e1tico, \u201d\n\"A ANA n\u00e3o foi comentada no CBH. \"Sei que existe mas n\u00e3o sei para que serve, \"Sei que \u00e9 subordinada ao IBAMA mas n\u00e3o conhe\u00e7o suas compet\u00eancias. \"Ouv\u00ed falar da montagem \u201d,\n\u201cA ANA \u00e9 mais uma Ag\u00eancia que est\u00e1 sendo criada no nivel federal, para normalizar a \u00e1gua, como a ANATEL, da telef\u00f4nica Para mim \u00e9 mais uma \u201d\n\"Ag\u00eancia de Bacia.. ??? \u201d\n\u2018\u2018No futuro, \u00e9 que os CBETs funcionem por meio, como Ag\u00eancias de Bacias, como mecanismos facilitadores do processo todo. A minha preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 se estar\u00edamos criando mais um \u201ccabid\u00e3o\u201d, moroso, mais uma estrutura. N\u00e3o temos clareza se ser\u00e1 imposta ou se poderemos optar ou n\u00e3o. \u201d\n\"Eu tenho algumas considera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos recursos para os projetos do FEHIDRO. S\u00e3o distribu\u00eddos como de maneira pulverizada Cada um entra com um projeto e acaba sobrando uma ninharia Em termos ambientais, revertem pouco para a bacia As cabeceiras dos rios deveriam ser o alvo do recurso. \u201d\n10.3.15.\tDemandas e necessidades para ser representante do setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo\n\"Tem que existir um programa institucional. \u201d [da SES/SP]\n\"A proposta da FUNASA, [Sistema Nacional de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade-SINVAS] acho que \u00e9 um avan\u00e7o consider\u00e1vel. Facilita a atua\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria SES e j\u00e1 est\u00e1 atrasada \u201d\n\"Olha, eu tenho conhecimento da proposta do governo [SINVAS] no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, na FUNASA. Na minha opini\u00e3o S\u00e3o\nResultados\n234\nPaulo est\u00e1 muito longe deste processo. Outros Estados est\u00e3o muito mais avan\u00e7ados, por exemplo, o Paran\u00e1. E S\u00e3o Paulo, para variar, \u00e9 o lanteminha da turma, dizendo que \u00e9 diferente, diferente, e quando chegar a hora vai ter que engolir. Acho muito interessante, bastante interessante. A proposta, seria mais legal, se pensar em Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade. \u201d\n\u201cInclusive na primeira reuni\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica deste ano, nos crit\u00e9rios de pontua\u00e7\u00e3o, eu queria que as quest\u00f5es de sa\u00fade fossem considerados. Disse que no pr\u00f3ximo ano eu falarei sobre o assunto Indicadores de Sa\u00fade, indicadores de peso para pontuar esses projetos. \u201c\n\u201cCrit\u00e9rios [de aprova\u00e7\u00e3o] para o setor sa\u00fade diretamente n\u00e3o tem. Tem uma certa interfer\u00eancia nossa para valorizar alguns crit\u00e9rios que tenham uma certa interface com a sa\u00fade. \u201d\n\u201cAqui quem analisa os projetos \u00e9 a C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento Institucional. N\u00f3s da sa\u00fade no CBH, tomamos conhecimento. N\u00f3s n\u00e3o temos este n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o. Se a sa\u00fade estivesse nela [C\u00e2mara T\u00e9cnica], poderia conhecer melhor, \u201d\n\u201cO CBH est\u00e1 legal, pelos anos que tem, o CBH evoluiu bastante. A sociedade civil \u00e9 que est\u00e1 pouco atuante. \u201d\n\u201cPrimeiro, acho que tenho que conhecer melhor. Acho que eu tenho que pegar todas as coisas que eu n\u00e3o soube falar para voc\u00ea o que \u00e9, que eu n\u00e3o tenho seguran\u00e7a para falar - ouvi sobre a Agenda 21, Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua, mas preciso ler, conhecer os documentos, j\u00e1 deveria ter feito. Sentar com o outro representante, a nossa proposta, se topa fazer. Documentos? \u00c9 o que mais tenho, agora eu entendo porque voc\u00ea disse que n\u00e3o precisava ver nada Acho que a id\u00e9ia \u00e9 legal mesmo - tem l\u00e1, mas a sua cabe\u00e7a n\u00e3o tem, n\u00e3o adianta ~ quero saber o que voc\u00ea sabe. Esta avalia\u00e7\u00e3o inclusive est\u00e1 sendo legal - eu n\u00e3o sei nada, eu n\u00e3o sei nadai A primeira sugest\u00e3o para mim \u00e9 ler, ler, ler, acho que \u00e9 uma coisa legal. Acho que uma coisa que algu\u00e9m poderia fazer na SES, \u00e9 tentar buscar reunir. Se a gente tivesse um f\u00f3rum que a gente pudesse discutir... \u201d\nResultados\n235\n\"Eu acho que \u00bf...falta um pouco assim,., acho que falta uma pol\u00edtica do \u00f3rg\u00e3o que represento dentro do CBH. Nos v\u00e1rios n\u00edveis regional, central. Falta uma pol\u00edtica da SES voltada para a participa\u00e7\u00e3o no CBH. As coisas acontecem por iniciativa pr\u00f3pria, de cada um dos representantes. N\u00e3o existe uma pol\u00edtica montada para isso. Eu acho que isso \u00e9 muito mal. E na verdade, n\u00f3s somos os representantes dessas pessoas que estamos falando por vontade pr\u00f3pria Muito s\u00e9rio, problem\u00e1tico, est\u00e1 errado isso. \u201d\n\u201cTalvezparticipar mais da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Planejamento. N\u00e3o sei se n\u00e3o nos consideraram ou se a gente nunca pleiteou. \u201d\n\"Eu queria participar das C\u00e2maras T\u00e9cnicas. Posso pleitear, ter mais tempo para isso. Sou engenheiro da VISA, isso \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o de VISA, tem que serpriorizado. \u201d\n\u201cMais seriedade para o trato da quest\u00e3o, os munic\u00edpios no caso, olhar com olhos de verdade. Dados de sa\u00fade para mudar saneamento e meio ambiente. As pessoas acham que podem passar batido e n\u00e3o podem. Se os governantes n\u00e3o pararem, nem a popula\u00e7\u00e3o, para pensar a quest\u00e3o, a coisa fica preta..Por exemplo, a migra\u00e7\u00e3o, o impacto na sa\u00fade \u00e9 muito grande e no ambiente \u00e9 maior ainda \u201d\n\u201cSob o ponto de vista da sa\u00fade? Isto \u00e9 que \u00e9 um \u201ccomplic\u00f4metro \u201d Essa pergunta \u00e9 muito ampla. A primeira coisa \u00e9 a sa\u00fade estabelecer uma pol\u00edtica para o gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Isto \u00e9 o primeiro ponto. N\u00e3o existe. Este \u00e9 o primeiro aspecto, elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica Quando voc\u00ea faz o Pro\u00e1gua n\u00e3o \u00e9 bem recursos h\u00eddricos, tem interfaces. Acho que \u00e9 isto, tem que se estruturar, que se estabele\u00e7a uma pol\u00edtica, porque isto n\u00e3o existe. Cada um participa, vota, decide de acordo com?... \u201d\n\u201cPausa longa \u2014 que as coisas melhorem no setor sa\u00fade, pelo menos que as quest\u00f5es sejam postas, que se identifiquem os agravos, que deixe de ser uma coisa s\u00f3 de engenheiro, dem2, m 3 de \u00e1gua, canos, plantinha para colocar nas margens ~ est\u00e1 deslocado da quest\u00e3o sa\u00fade. Precisa falar a palavra sa\u00fade. \u201d\nResultados\n236\n\u201cQue o setor sa\u00fade se fa\u00e7a representar, que tenha mais espa\u00e7o de trabalho que depende de n\u00f3s mesmos. Agora eu acho muito mais: que precisa ter uma a\u00e7\u00e3o l\u00e1 de cima, porque a gente aqui anda a passos de formiguinha. Agora quando voc\u00ea tem uma organiza\u00e7\u00e3o, uma pol\u00edtica como os outros t\u00eam [DAEE/CETESB], eles t\u00eam muito mais poder de fogo, s\u00e3o mais organizados. Tem meta que o setor sa\u00fade n\u00e3o colocou, fica individualizado, \u00e0 margem, por mais boa vontade que voc\u00ea tenha, por mais propostas que o setor sa\u00fade tenha, atrav\u00e9s \u00edfe seus representantes isso nos dilui no interesse comum ali. Tem setores mais organizados. \u201c\n\u201cO Diretor da DIR n\u00e3o sabe que existe o CBH Se o setor sa\u00fade estabelecesse uma pol\u00edtica de participa\u00e7\u00e3o nestes Comit\u00eas... \u201d\nResultados\n11. DISCUSS\u00c3O\nOs Comit\u00eas de Bac\u00edas Hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o estabelecimentos que congregam representantes da sociedade de diferentes setores e disciplinas e a forma como esses agentes interpretam ou agem diante dos problemas e/ou situa\u00e7\u00f5es que ocorrem, ou s\u00e3o gerados por esses f\u00f3runs, n\u00e3o acontecem de forma neutra.\nMORIN (2000), ao referir-se ao princ\u00edpio do conhecimento pertinente, enfatiza a marcada dicotomia existente entre o saber, e a forma como este est\u00e1 dividido e compartimentado, e a realidade, leia-se, problemas que, cada vez mais, se apresentam com caracter\u00edsticas multidisciplinares, transversais, multidimensionais, transnacionais, globais e planet\u00e1rias. Conclu\u00edmos que dados e informa\u00e7\u00f5es isolados s\u00e3o insuficientes para a compreens\u00e3o. A valoriza\u00e7\u00e3o do contexto \u00e9 que confere sentido aos dados e informa\u00e7\u00f5es. O autor, referindo-se \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o do Futuro, trata do conceito de Global que se adianta ao conceito de Contexto, uma vez que o global representa o conjunto de diversas partes ligadas a ele, de modo retroativo ou organizacional, onde as unidades complexas, como o ser humano, ou a sociedade, s\u00e3o multidimensionais. O ser humano \u00e9, ao mesmo tempo, um ser biol\u00f3gico, ps\u00edquico, social, afetivo, racional, e conforma uma sociedade que, por sua vez, comporta diferentes dimens\u00f5es - a hist\u00f3rica, a econ\u00f4mica, a sociol\u00f3gica, a pol\u00edtica, entre outras. O autor enfatiza a dimens\u00e3o econ\u00f4mica, por encontrar-se em inter-retroa\u00e7\u00e3o constante com as demais dimens\u00f5es humanas, e completa, com a quest\u00e3o da complexidade, por esta representar a uni\u00e3o entre a unidade e a multiplicidade.\nF\u00f3runs da natureza dos CBI Fs congregam representantes da sociedade civil e dos poderes p\u00fablicos estadual e municipal, indiv\u00edduos que, descartados do processo da Educa\u00e7\u00e3o para o Futuro, hoje se encontram inseridos num CONIEXTO que exige resposta para exig\u00eancias multidimensionais, complexas e dentro da concep\u00e7\u00e3o global defendida por MORIN (2000).\nMINAYO (1998), permite refletir que todo estudo que pretende abordar indiv\u00edduos n\u00e3o pode desconsiderar que, \u201ctodo fato e todo dado j\u00e1 s\u00e3o interpreta\u00e7\u00f5es, s\u00e3o maneiras de construirmos e de selecionarmos a relev\u00e2ncia da realidade. \u201d\nBAREMBITIT, (1992), refere que as organiza\u00e7\u00f5es adquirem dinamismo atrav\u00e9s de seus agentes que, como seres humanos, protagonizam pr\u00e1ticas t\u00e9cnicas e te\u00f3ricas que acabam por operar transforma\u00e7\u00f5es na realidade, trabalhando sobre a concep\u00e7\u00e3o de que o modo como os seres humanos atuam n\u00e3o estaria desvinculado do processo hist\u00f3rico - seres humanos, sociedade, hist\u00f3ria - ... sociedade como forma organizada de associa\u00e7\u00e3o humana e a hist\u00f3ria com o devir da sociedade no tempo, \u201d\nConsiderando pessoas, hist\u00f3ria e contexto que conformaram a constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos e de sa\u00fade p\u00fablica, este estudo procurou conhecer, numa primeira abordagem, como o setor sa\u00fade estadual do Estado de S\u00e3o Paulo atende \u00e0s diretrizes em comum delineadas por essas pol\u00edticas.\nA Secretaria de Estado da Sa\u00fade ainda n\u00e3o assimilou seu papel em f\u00f3runs de representa\u00e7\u00e3o, o que tamb\u00e9m ocorre junto aos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo. O car\u00e1ter nitidamente ambiental e as a\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas que envolvem a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, entre outras, devem ser incorporadas pelas inst\u00e2ncias do setor sa\u00fade estadual, o que significa ampliar a vis\u00e3o do planejamento do setor sa\u00fade. Tudo que se relaciona com o bin\u00f4mio sa\u00fade/ambiente, e que n\u00e3o \u00e9 pouco, pede mudan\u00e7as na postura gerencial e na percep\u00e7\u00e3o do contexto.\nO pa\u00eds, em especial o Estado de S\u00e3o Paulo, conta com instrumentos legais que suportam e requerem a constru\u00e7\u00e3o de modelos que incentivem o planejamento e a valoriza\u00e7\u00e3o do sistema integrado de gerenciamento de recursos h\u00eddricos e, como um processo em constru\u00e7\u00e3o, as partes interessadas v\u00eam agindo vigorosamente e cada vez mais as decis\u00f5es devem ser compartilhadas. A participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil vem se confirmando como essencial para que os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas tenham efetivamente um car\u00e1ter democr\u00e1tico de participa\u00e7\u00e3o. O setor sa\u00fade estadual tem um papel preponderante.\nCabe \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, no \u00e2mbito da sa\u00fade coletiva, assumirem o papel na condu\u00e7\u00e3o/coordena\u00e7\u00e3o/diretrizes para a atua\u00e7\u00e3o de seus representantes nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, com direito a voto e de representatividade regional, que hoje carecem de respaldo t\u00e9cnico e pol\u00edtico.\nPara as a\u00e7\u00f5es de vigilancia \u00e0 sa\u00fade n\u00e3o deve faltar criatividade. Para o seu \u201coperador\u201d incorporar o sentido da rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambiente, onde os recursos h\u00eddricos aparecem como tema essencial, significa mexer com sua vis\u00e3o de mundo, o que deve permitir o salto de qualidade para o exerc\u00edcio t\u00e9cnico institucional integrado de suas obriga\u00e7\u00f5es.\nNuma de suas etapas este trabalho buscou conhecer a forma como os representantes do setor sa\u00fade estadual junto aos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo se familiarizam com a caracteriza\u00e7\u00e3o territorial que determina os contornos das Bacias Hidrogr\u00e1ficas e as Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade, pois o ato de representar o setor nos CBH\u2019s extrapola os limites das unidades administrativas da sa\u00fade estadual nas quais est\u00e3o vinculados.\nComo integrantes essenciais na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, tanto na compet\u00eancia de apresentar as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es, como na defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que visem preservar ou recuperar a sa\u00fade das pessoas, os resultados evidenciam que os representantes do setor precisam absorver o car\u00e1ter regional da representa\u00e7\u00e3o pela qual respondem - o espa\u00e7o territorial ainda n\u00e3o foi assimilado pelos t\u00e9cnicos.\nSobre o material cartogr\u00e1fico, foram constru\u00eddos mapas apresentando as estruturas administrativas do setor sa\u00fade estadual, com suas 24 Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DIR, as 22 Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-UGRHI, e seus respectivos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas-CBH, salientando a interposi\u00e7\u00e3o existente entre estas estruturas. Quadros com a localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios que comp\u00f5em as DIR\u2019s e os CBH\u2019s, mais os munic\u00edpios de interface entre estas estruturas, completam as informa\u00e7\u00f5es propostas como um dos objetivos do estudo.\nA vis\u00e3o panor\u00e2mica cartogr\u00e1fica territorial n\u00e3o esgota o tema e motiva a cria\u00e7\u00e3o de mapas regionais mais particularizados e que contemplem os aspectos ambientais e demogr\u00e1ficos que se configuram como situa\u00e7\u00e3o de risco e sua rela\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria/exposta aos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o, salientando a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na ocorr\u00eancia de doen\u00e7as.\nA delibera\u00e7\u00e3o CRH n\u00b0 16, de 08 de abril de 1998, altera a reda\u00e7\u00e3o dos artigos 3\u00b0 e 4o da Delibera\u00e7\u00e3o n\u00b0 02/93, de 25 de novembro de 1993, que aprovou as normas gerais para a composi\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o , competencia e funcionamento dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Desta forma, em seu Artigo 3o define que o mandato dos integrantes dos CBH\u2019s ser\u00e1 de 2 (dois) anos, permitida a recondu\u00e7\u00e3o. O Inciso I define que, para os representantes dos seguimentos Estado e Municipios, os mandatos sejam encerrados no dia 31 de mar\u00e7o dos anos impares e em Par\u00e1grafo \u00danico, \"A composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00e9 se dar\u00e1 atrav\u00e9s das entidades, pessoas jur\u00eddicas, componentes dos respectivos seguimentos, que indicar\u00e3o seus representantes. \u201d\nPara as primeiras participa\u00e7\u00f5es nos CBH's. em alguns casos, o Centro de Vigilancia Sanitaria indicou nomes, geralmente profissionais engenheiros, assim justificados, segundo relatos, pelo fato destes exercerem atividades t\u00e9cnicas relacionadas com a \u00e1gua. Outras representa\u00e7\u00f5es tiveram os mais diversos naipes de inser\u00e7\u00e3o. O interesse pessoal, que acabou por converter-se em indica\u00e7\u00e3o, foi a forma como cinco das representa\u00e7\u00f5es entrevistadas foram indicadas, ou pelo Diretor da DIR, ou pelo Diretor da VISA. A maioria recebeu o aval da indica\u00e7\u00e3o por terem hist\u00f3rico ou identidade com o tema recursos h\u00eddricos. Uma vez definida esta indica\u00e7\u00e3o inicial, e pelo fato de poderem ser reconduzidas, a maioria permanece com esta incumb\u00eancia quase que automaticamente. Por vezes ocorre a troca simples destas representa\u00e7\u00f5es - ora o suplente como titular, ora o titular como suplente, em revezamento.\nReconhecer-se como profissional identificado com a quest\u00e3o sa\u00fade/ambiente, n\u00e3o \u00e9 assumido por todos os entrevistados. Aqueles que se identificam associam-na ao fato de atuarem tecnicamente na vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria e por esta raz\u00e3o esta identidade estaria impl\u00edcita. O fato de alguns t\u00e9cnicos atuarem diretamente com o programa Pro\u00e1gua, e somente esta raz\u00e3o, j\u00e1 justificaria tal identidade, segundo relatos. Outros, respondem com percentuais e consideram que 70% de suas atua\u00e7\u00f5es correspondem a a\u00e7\u00f5es relacionadas a sa\u00fade/ambiente.\nO grupo pesquisado demonstrou pouca permeabilidade no enfoque dos riscos ambientais e na cr\u00edtica ao perfil de morbimortalidade das \u00e1reas de abrang\u00eancia dos Comit\u00e9s de Bac\u00edas Hidrogr\u00e1ficas que representam. Como programa instituido, o Pro\u00e1gua foi citado como uma ferramenta que possibilita o reconhecimento de \u00e1reas de risco \u00e0 sa\u00fade humana associados \u00e0 qualidade da \u00e1gua. No entanto, os dados colhidos nos mais dez anos de existencia do programa, segundo relatos da maioria dos entrevistados, n\u00e3o foram trabalhados nem discutidos com os t\u00e9cnicos das \u00e1reas de origem ou com os t\u00e9cnicos das vigil\u00e2ncias epidemiol\u00f3gicas das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade.\nPercebe-se nos depoimentos que, os representantes nos CBH's que det\u00eam cargos de Dire\u00e7\u00e3o apresentaram relatos mais consistentes e mesmo cr\u00edticos da realidade de suas regi\u00f5es.\nAo referirem-se \u00e0 rotina de suas institui\u00e7\u00f5es os representantes reconhecem terem baixa participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es t\u00e9cnicas regulares do corpo t\u00e9cnico das DIR's, tanto as de car\u00e1ter geral como as espec\u00edficas da \u00e1rea \u00e0 qual est\u00e3o vinculados. Nas reuni\u00f5es do Conselho Intergestores Regional-CIR a participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 espor\u00e1dica. As justificativas da falta de participa\u00e7\u00e3o v\u00e3o desde a compreens\u00e3o de n\u00e3o corresponder a uma atribui\u00e7\u00e3o delegada, at\u00e9 a aus\u00eancia de reuni\u00f5es formais como decis\u00e3o de diretoria. Mesmo quando algum outro integrante da equipe participa das reuni\u00f5es internas, a n\u00e3o discuss\u00e3o dos temas da pauta, com aqueles que n\u00e3o tiveram oportunidade de participar, tamb\u00e9m ocorre. Somente um representante demonstrou ter a preocupa\u00e7\u00e3o de registrar, divulgar e arquivar o conte\u00fado das reuni\u00f5es nas quais participa, entre os que afirmaram participa\u00e7\u00e3o regular. Contando com apenas uma exce\u00e7\u00e3o, a tem\u00e1tica do f\u00f3rum decisorio representado pelo CBH nunca fez parte das reuni\u00f5es t\u00e9cnicas da DIR e n\u00e3o regularmente, e at\u00e9 ausente, nos grupos de trabalho de origem dos representantes.\nO conceito que os t\u00e9cnicos da rede entrevistados t\u00eam das estruturas do n\u00edvel central da Secretaria Estadual de Sa\u00fade, no campo sa\u00fade/ambiente e em especial dos recursos h\u00eddricos, n\u00e3o favorece as tr\u00eas \u00e1reas focadas: Centro de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica-CVE, Centro de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria-CVS e a Superintend\u00eancia de Controle de Endemias-SUCEN.\nQuanto ao Centro de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, parte significativa dos entrevistados (14) apresenta vis\u00e3o desfavor\u00e1vel desta inst\u00e2ncia. Pelos relatos, se pode abstrair que essa inst\u00e2ncia ainda estaria engatinhando, ou mesmo em seus primeiros passos no tema sa\u00fade/ambiente, com enfoque especial na quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Dois t\u00e9cnicos n\u00e3o se posicionaram sobre o assunto.\nAs \u00e1reas da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica-VE e Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria-VIS A, no \u00e2mbito das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade-DiR\u2019s, tamb\u00e9m foram criticadas. Novamente, apesar da proximidade f\u00edsica e de Dire\u00e7\u00e3o, os relatos n\u00e3o favorecem estas estruturas. Para parte importante dos entrevistados, (12) a atua\u00e7\u00e3o da VE regional nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas n\u00e3o existe e concluem que h\u00e1 necessidade de partir para uma atua\u00e7\u00e3o mais abrangente no campo da vigil\u00e2ncia ambiental em sa\u00fade, segundo os depoimentos dos representantes entrevistados.\nH\u00e1 uma cr\u00edtica quase que un\u00e2nime da dificuldade que tem a VE de integrar-se com os demais setores das DIR\u2019s e que, a VE da DIR, seria um retrato do pr\u00f3prio Centro de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica.\nQuanto \u00e0 Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria das DIR\u2019s, a maioria dos representantes pertence ou pertenceram a esta inst\u00e2ncia, como informamos. Os depoimentos ressaltam que o enfoque do trabalho com a quest\u00e3o da \u00e1gua est\u00e1 direcionado para o controle de qualidade e n\u00e3o para a quest\u00e3o do abastecimento que, alguns avaliam, ser mais caracter\u00edstico do CBH. Ao referirem-se \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es da VISA, o fato de estarem no dia a dia avaliando a qualidade da \u00e1gua, loteamentos, instala\u00e7\u00f5es industriais, essas a\u00e7\u00f5es se configurariam como a\u00e7\u00f5es necessariamente no campo ambiental e de interlocu\u00e7\u00e3o com demais setores. Alguns avaliam que a VISA est\u00e1 engatinhando nos temas propostos, ou seja, meio ambiente e recursos h\u00eddricos, ou mesmo que estas a\u00e7\u00f5es sejam m\u00ednimas. Entre os representantes entrevistados do setor sa\u00fade estadual nos CBH\u2019s, tamb\u00e9m ocorre o desconhecimento da atua\u00e7\u00e3o da VISA no \u00e2mbito da DIR por pertencer a outro setor da Secretaria de Estado da\nSa\u00fade, motivo tamb\u00e9m para o desconhecimento da atua\u00e7\u00e3o da VE. H\u00e1 cr\u00edticas quanto a atua\u00e7\u00e3o dos recursos humanos, havendo inclusive sugest\u00e3o de aposentadorias e renova\u00e7\u00e3o de quadros.\nTamb\u00e9m para a Superintend\u00eancia de Controle de Endemias-SUCEN a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 otimista.\nA SUCEN tem apenas um representante num dos CBH\u2019s e j\u00e1 participou nesse f\u00f3rum no passado.\nA identidade imediata que os representantes entrevistados atribuem \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, que trata de vetores, se d\u00e1 somente para a Dengue. Esta inst\u00e2ncia n\u00e3o trabalha com a quest\u00e3o ambiental, em especial dos recursos h\u00eddricos, na percep\u00e7\u00e3o do grupo entrevistado.\nO tema Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica e suas realiza\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \u00e9 discutido com as equipes t\u00e9cnicas da DIR e nem mesmo entre os t\u00e9cnicos das Vigil\u00e2ncias Sanit\u00e1rias Regionais, conforme relatos dos entrevistados. No \u00e2mbito das VISA\u2019s, quando acontece, \u00e9 de forma irregular. Dezenove entrevistados, (70% dos representantes) afirmam que o tema em foco n\u00e3o \u00e9 discutido com as equipes t\u00e9cnicas das DIR\u2019s. H\u00e1 afirma\u00e7\u00f5es que confirmam que o assunto CBH \u00e9 tratado nas VISA\u2019s com regularidade e outros justificam que estas ocorrem eventualmente somente nas VISA\u2019s. Somente um entrevistado refere que o tema \u00e9 abordado regularmente no \u00e2mbito da DIR.\nAs alega\u00e7\u00f5es para a aus\u00eancia de reuni\u00f5es t\u00e9cnicas sobre o tema tamb\u00e9m passam pela falta de tempo diante da carga de trabalho, e o desinteresse dos demais t\u00e9cnicos da sa\u00fade sobre a quest\u00e3o.\nO relacionamento da DIR com institui\u00e7\u00f5es de outra origem se divide entre o reconhecimento que demanda das DIR\u2019s participa\u00e7\u00e3o frequente em palestras e semin\u00e1rios regionais, e mesmo de proximidade com prefeitos e secret\u00e1rios municipais de sa\u00fade, at\u00e9 a nega\u00e7\u00e3o total deste relacionamento. Criticam a aus\u00eancia e/ou superficialidade das a\u00e7\u00f5es intersetoriais nos campos pol\u00edtico e t\u00e9cnico.\nEntre os produtos/documentos gerados pelos CBIFs, as atas, os boletins e as convoca\u00e7\u00f5es foram mencionados, por parte dos entrevistados. Os Relat\u00f3rios Zero, ou Relat\u00f3rios de Situa\u00e7\u00e3o, que t\u00eam por objeto o diagn\u00f3stico geral da bacia hidrogr\u00e1fica de cada um dos CBH\u2019s, foram realizados e publicados conforme a capacidade dos Comit\u00eas no per\u00edodo de 1999 a 2001, com maior porcentagem de relat\u00f3rios conclu\u00eddos em 2000. Estes documentos encontram-se no site da SRHSO/SIGRH. Parte dos entrevistados desconhece do que se trata, ou seja, 15% dos representantes. Os demais fazem refer\u00eancia inclusive da participa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do setor sa\u00fade na sua elabora\u00e7\u00e3o, justificando a aus\u00eancia do setor sa\u00fade sob duas formas: ou os dados encaminhados aos organizadores n\u00e3o foram utilizados ou sequer houve convite ao setor sa\u00fade para participar de sua elabora\u00e7\u00e3o.\nO Plano de Bacia, cuja premissa para elabora\u00e7\u00e3o \u00e9 o Relat\u00f3rio Zero, \u00e9 mais conhecido, mas n\u00e3o por todos os representantes e quase n\u00e3o h\u00e1 ou houve participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual na sua elabora\u00e7\u00e3o.\nDiscorrer sobre o tema Pol\u00edtica Nacional de Saneamento, para 70% dos entrevistados, foi uma dificuldade presente, ou seja, para 19 das representa\u00e7\u00f5es do setor sa\u00fade estadual nos CBH\u2019s do Estado de S\u00e3o Paulo. H\u00e1 desconhecimento do \u201cstatus quo H\u00e1 confus\u00e3o de entendimento entre os temas Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua e Pol\u00edtica Nacional de Saneamento.\nPoucos fazem refer\u00eancia ao PL 4147, encaminhado ao Congresso Nacional em regime de urg\u00eancia em fevereiro de 2001, e que trata da regulamenta\u00e7\u00e3o do setor saneamento. Pol\u00eamico, teve mais uma vez a vota\u00e7\u00e3o adiada, agora sem previs\u00e3o, por aus\u00eancia de consenso. Um dos pontos pol\u00eamicos \u00e9 a titularidade dos servi\u00e7os de saneamento.\nO tema Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua foi respondido por parte dos entrevistados. Os demais conhecem o tema, mas destes, nem todos sabem informar qual o est\u00e1gio da discuss\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo, at\u00e9 aquele momento. Entre os que conhecem, seis obtiveram informa\u00e7\u00e3o exclusivamente a partir dos CBH\u2019s que representam. Os depoimentos n\u00e3o se aprofundam.\nA Lei n\u00b0 9. 984, de 17 de julho de 2000, disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de Aguas-ANA, como uma entidade federal para a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e para a coordena\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. O grupo pesquisado demonstra ter nenhuma ou pouca familiaridade com o tema. Ter ouvido falar sem entrar em detalhes; ou informar saber muito pouco ou quase nada, evidencia que mais da metade do grupo pesquisado n\u00e3o tem tido a oportunidade de conhecer ou discutir a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, onde a ANA corresponde a uma inst\u00e2ncia para a sua implementa\u00e7\u00e3o.\nAs Ag\u00eancias de Bacias s\u00e3o entidades jur\u00eddicas com estrutura administrativa e financeira pr\u00f3pria, e inst\u00e2ncias criadas por decis\u00e3o do CBH e aprova\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos-CRH, conforme o artigo 29 da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, Lei n\u00b0 7,663, de 30 de dezembro de 1991. Mais da metade do grupo entrevistado que representa o setor sa\u00fade estadual nos CBH\u2019s n\u00e3o sabe se posicionar sobre o assunto, onde o Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 10,020, de 03 de julho de 1998, autoriza o poder executivo a participar da constitui\u00e7\u00e3o de Funda\u00e7\u00e3o de Ag\u00eancias de Bacias Hidrogr\u00e1ficas dirigidas aos corpos superficiais e subterr\u00e2neos de dom\u00ednio do Estado.\nNa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento-CNUMAD, ou ECO 92, realizada no Brasil, a Agenda 21, como vimos \u00e9 o documento central da Confer\u00eancia e cont\u00e9m diretrizes para serem adotadas por governos que deliberadamente deveriam seguir os princ\u00edpios que conduzam o Planeta na dire\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. O Cap\u00edtulo 6 da Agenda 21, trata da \u201cProte\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o das Condi\u00e7\u00f5es da Sa\u00fade Humana\u201d e o Cap\u00edtulo 18, da \u201cProte\u00e7\u00e3o da Qualidade e do Abastecimento dos Recursos H\u00eddricos: aplica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios integrados no desenvolvimento, manejo e uso dos recursos h\u00eddricos.\u201d\nSegundo GENTILE (2001), a concep\u00e7\u00e3o de cidades saud\u00e1veis foi proposta em 1984 na cidade de Toronto, Canad\u00e1 como tema associado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Cidades e Munic\u00edpios Saud\u00e1veis comportam os mesmos enunciados.\nDiante deste contexto, e buscando conhecer a participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual nos f\u00f3runs decis\u00f3rios dos CBH\u2019s, os temas Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Agenda 21 Local e Munic\u00edpios/Cidades Saud\u00e1veis foram considerados, dentre outros, para uma abordagem tamb\u00e9m sobre o contexto que envolve o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o, uma das diretrizes do SUS, e o desenvolvimento e a amplitude da Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade.\nOs representantes entrevistados tiveram dificuldades em abordar os tr\u00eas temas propostos. Mais da metade do grupo entrevistado n\u00e3o teve como definir o conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.\nA Agenda 21 \u00e9 um documento desconhecido por parte dos entrevistados (6) o que prejudicou a identifica\u00e7\u00e3o da poss\u00edvel implanta\u00e7\u00e3o da Agenda 21 Local. A maioria n\u00e3o sabe informar se h\u00e1 munic\u00edpios da \u00e1rea de abrang\u00eancia das DIR\u2019s com Agenda 21 Local.\nO tema Munic\u00edpio/Cidade Saud\u00e1vel tamb\u00e9m \u00e9 desconhecido para a maioria dos entrevistados.\nAlguns representantes n\u00e3o sabem informar sobre as atividades dos Conselhos Municipais de Sa\u00fade (7) - 25% dos entrevistados. Entre as raz\u00f5es da aus\u00eancia de inser\u00e7\u00e3o nesses f\u00f3runs, est\u00e1 a falta de divulga\u00e7\u00e3o dos resultados destes trabalhos na DIR. A cr\u00edtica ao despreparo dos conselheiros para assumirem o que \u00e9 de direito, tamb\u00e9m \u00e9 observado nos relatos.\nQuanto \u00e0 exist\u00eancia e atua\u00e7\u00e3o dos Conselhos Municipais de Meio Ambiente, a maioria dos entrevistados demonstra n\u00e3o saber informar. Alguns munic\u00edpios sede de DIR t\u00eam Conselho Municipal de Meio Ambiente, segundo relatos, mas a atua\u00e7\u00e3o \u00e9 desconhecida.\nA participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, independente do v\u00ednculo social, \u00e9 avaliada pelos entrevistados em dois marcos principais - ou atuantes, envolvidos e interessados politicamente, ou ap\u00e1ticos, com pouca colabora\u00e7\u00e3o, pouca den\u00fancia. Por vezes esta participa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 mais de acordo com a \u00e9poca do ano, em per\u00edodos de enchentes e queimadas, como exemplos.\nH\u00e1 o entendimento de que a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil \u00e9 elitizada, sem impacto na sociedade. A sociedade civil \u00e9 tida como omissa. O investimento em educa\u00e7\u00e3o \u00e9 lembrado como pr\u00e9-requisito para uma sociedade participativa.\nAo introduzir a tem\u00e1tica ambiental no relacionamento intersetorial, a maioria a julga inexistente. Incipiente, quase nada, ou com dificuldades, tamb\u00e9m aparecem entre as respostas. H\u00e1 relatos que remetem aos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas a esperan\u00e7a de interlocu\u00e7\u00f5es nesse sentido\nA\u00e7\u00f5es conjuntas entre institui\u00e7\u00f5es foram citadas. Entre estas a CETESB, a Promotoria P\u00fablica e Universidades, quando das atividades de controle de res\u00edduos s\u00f3lidos de servi\u00e7os de sa\u00fade e para macro projetos de interesse ou prote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.\nUm projeto financiado pela Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo- CESP foi citado no qual participam integrantes da VISA regional e representantes dos munic\u00edpios que ser\u00e3o atingidos de alguma forma pelo lago formado pela barragem em constru\u00e7\u00e3o. O projeto, dentre seus objetivos, tamb\u00e9m busca relacionar dados de mortalidade com dados de meio ambiente. T\u00e9cnicos da vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica da DIR n\u00e3o foram inclu\u00eddos na equipe do projeto. Numa outra DIR, os representantes entrevistados informaram o que consideram o primeiro estudo comparativo entre popula\u00e7\u00f5es, realizado pela VE da DIR, em munic\u00edpios cuja economia est\u00e1 centrada na produ\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica. H\u00e1 tamb\u00e9m relatos que levantam a problem\u00e1tica do fl\u00faor.\nFaz parte das explica\u00e7\u00f5es da inexist\u00eancia de documentos que apontem \u00e1reas de riscos, a falta de demanda t\u00e9cnica, por parte dos gestores.\nUm dos representantes que tamb\u00e9m ocupa cargo de chefia, teve a iniciativa de obter dados do perfil epidemiol\u00f3gico da regi\u00e3o, espec\u00edfico para o subgrupo de VISA que dirige, n\u00e3o para a regi\u00e3o do CBH, com informa\u00e7\u00f5es colhidas na VE local e no SEADE.\nNenhum dos entrevistados apresentou de forma documentada o que avaliam como principais problemas ambientais e de sa\u00fade da regi\u00e3o que representam.\nQuando a quest\u00e3o a ser discutida se refere aos problemas de sa\u00fade da regi\u00e3o em que atuam, parte dos entrevistados cita as doen\u00e7as cl\u00e1ssicas, sem discrimin\u00e1-las, identificando-as apenas por \"as cl\u00e1ssicas\nA falta de estrutura dos munic\u00edpios para procedimentos de coleta de \u00e1gua, para os resultados laboratoriais e para o credenciamento, s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es lembradas por parte dos entrevistados e por estas raz\u00f5es h\u00e1 dificuldades em aceitar t\u00e9cnicamente os relat\u00f3rios encaminhados \u00e0s DIR\u2019s pelos munic\u00edpios.\nA Programa\u00e7\u00e3o Pactuada Integrada-PPI \u00e9 citada como um recurso gerencial que vem aproximando as vigil\u00e2ncias, for\u00e7osamente.\nN\u00e3o h\u00e1, no \u00e2mbito das DIR\u2019s, relat\u00f3rios da participa\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos que representam o setor sa\u00fade estadual nos CBH\u2019s. Apenas um representante o faz deliberadamente. Os demais referem-se aos registros existentes nos CBH\u2019s na forma de Atas.\nEntre os que afirmam receber apoio institucional, t\u00e9cnico e pol\u00edtico, frente \u00e0s tarefas exercidas junto aos CBH\u2019s, a metade dos entrevistados assim avalia pelo fato de serem liberados para as reuni\u00f5es e por receberem transporte. Tamb\u00e9m h\u00e1 o registro que o apoio institucional n\u00e3o vem das SES, mas do pr\u00f3prio CBH.\nA atua\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos representantes do setor sa\u00fade estadual nos CBH\u2019s n\u00e3o \u00e9 acompanhada de modo estrutural pelos gerentes e demais t\u00e9cnicos da regional de sa\u00fade. Para dezesseis entrevistados n\u00e3o ocorre de maneira alguma (59%).\nQuando ocorre acompanhar, n\u00e3o vai al\u00e9m da VISA. A Coordena\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade do Interior, \u00f3rg\u00e3o central da Secretaria de Estado da Sa\u00fade, tamb\u00e9m n\u00e3o participa das discuss\u00f5es sobre o tema com os representantes que ocupam cargo de Diretor Regional de Sa\u00fade.\nO acompanhamento e troca de informa\u00e7\u00f5es das atividades e delibera\u00e7\u00f5es do CBH n\u00e3o ocorre entre Titulares e Suplentes segundo reconhecimento de dezesseis dos entrevistados (59%). As justificativas quase sempre se referem \u00e0 n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o regular, ou nenhuma, de um das partes e a falta de estrutura de servi\u00e7o para a pr\u00e1tica.\nO restante dos entrevistados que afirma haver discuss\u00e3o entre as partes, a justifica pela realidade do trabalho que executam no dia a dia e que os colocam praticamente juntos em tudo, facilitando dessa forma o entrosamento t\u00e9cnico no que se refere ao CBH. N\u00e3o h\u00e1, mesmo para estes t\u00e9cnicos, nenhum trabalho sistematizado.\nAo tratar da auto-avalia\u00e7\u00e3o sobre a participa\u00e7\u00e3o nos CBH\u2019s, os entrevistados informam que h\u00e1 necessidade de melhorar a qualidade da participa\u00e7\u00e3o. Um integrante apenas n\u00e3o respondeu \u00e0 quest\u00e3o e dois deles n\u00e3o foram claros. Pode-se concluir que 90% do grupo entrevistado avalia que a capacidade t\u00e9cnica e pol\u00edtica do setor sa\u00fade estadual para participar desses f\u00f3runs tem que ser revista.\nA participa\u00e7\u00e3o dos profissionais da sa\u00fade no CBH tem conferido crescimento pessoal, mas a constata\u00e7\u00e3o da maioria \u00e9 que o resultado desta participa\u00e7\u00e3o tende a ser classificada como incipiente, muito pequena, baixa e ruim. Houve tentativas, por parte dos representantes, de levar aos CBH\u2019s alguns temas ou realidades do setor sa\u00fade sem muito sucesso, como avaliam. Grande parte afirma ter necessidade de melhorar o pr\u00f3prio empenho.\nH\u00e1 queixas de que o setor sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 ouvido, inclusive sobre a pertin\u00eancia dos projetos apresentados por outros setores para a obten\u00e7\u00e3o de verba do FEHIDRO. A justificativa da falta de tempo para estudar, de se inteirar do que de fato significa uma bacia hidrogr\u00e1fica e mesmo a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, s\u00e3o apresentados como falhas da representa\u00e7\u00e3o.\nNenhum dos entrevistados elaborou por demanda pr\u00f3pria e mesmo como conseq\u00fc\u00eancia de uma solicita\u00e7\u00e3o qualquer, algum documento institucional que aborde o tema bacia hidrogr\u00e1fica, desde que respondem pela representa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual nos CBH\u2019s. H\u00e1 refer\u00eancia a um relat\u00f3rio sobre o diagn\u00f3stico de sa\u00fade da regi\u00e3o e um\nAs sugest\u00f5es sobre a participa\u00e7\u00e3o dos representantes do setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas confirmam a necessidade, segundo relatos, de maior engajamento do setor nas C\u00e2mara T\u00e9cnicas institu\u00eddas. Apresentar dados trabalhados do Pro\u00e1gua e Indicadores de Sa\u00fade tamb\u00e9m s\u00e3o considerados essenciais como produto do setor sa\u00fade para a avalia\u00e7\u00e3o de qualidade da \u00e1gua, disponibilizada para consumo humano. Arranjar tempo para dedica\u00e7\u00e3o \u00e0s demandas dos CBH\u2019s, tamb\u00e9m aparece como sugest\u00e3o. O empenho pessoal, no sentido de deliberadamente estularmai^conpaiecernn\u00e0^tanh\u00e0n i\u00e0z parte das sugest\u00f5es dos entrevistados. A cr\u00edtica \u00e0 falta de orienta\u00e7\u00e3o central da SES para a atua\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual nos f\u00f3runs decis\u00f3rios dos CBH\u2019s aparece fortemente nas declara\u00e7\u00f5es dos entrevistados. Entretanto , alguns t\u00e9cnicos n\u00e3o souberam se posicionar.\nQuanto \u00e0s sugest\u00f5es para o Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos da regi\u00e3o, considerando o aspecto sa\u00fade, alguns representantes n\u00e3o responderam e outros n\u00e3o souberam declinar sobre o assunto. Ampliar a discuss\u00e3o t\u00e9cnica para outros f\u00f3runs para definir a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros, verba pr\u00f3pria para o setor sa\u00fade aplicar em programas de qualidade da \u00e1gua, controle do uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos, foram algumas sugest\u00f5es aplic\u00e1veis ao gerenciamento de recursos h\u00eddricos, segundo relatos.\nQuanto \u00e0s expectativas dos representantes do setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, alguns entrevistados n\u00e3o souberam como se posicionar. O tema, reconhecimento da import\u00e2ncia desta atua\u00e7\u00e3o para o setor sa\u00fade, foi manifestado em parte dos depoimentos e novamente a aus\u00eancia de apoio institucional surge agora na expectativa de que a SES assuma suas incumb\u00eancias.\nH\u00e1 posi\u00e7\u00f5es mais pessimistas que n\u00e3o reservam expectativa alguma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual nesses f\u00f3runs, ou mesmo da baixa resposta do setor.\nEntre os avan\u00e7os sentidos pelo setor sa\u00fade estadual, desde a instala\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas das regi\u00f5es que representam, est\u00e1 a oportunidade que o setor sa\u00fade teve e tem de se apresentar, de explicar a estrutura organizacional do setor na regi\u00e3o. Possibilitou tamb\u00e9m discutir as diferen\u00e7as entre o prevenir e o curar e o desenvolvimento que tem proporcionado aos munic\u00edpios que se organizaram em tomo de projetos que concorrer\u00e3o \u00e0s verbas oficiais para sua execu\u00e7\u00e3o. Um avan\u00e7o citado, foi o fato de se ter podido agregar ao Estatuto de um dos CBH\u2019s o aspecto qualitativo da \u00e1gua, fundamental para o campo da preven\u00e7\u00e3o. Uma metodologia de trabalho para a atua\u00e7\u00e3o nos CBH\u2019s, aparece como uma necessidade para a organiza\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade. O crescimento do n\u00edvel de consci\u00eancia dos t\u00e9cnicos sobre os problemas da regi\u00e3o e o relacionamento com demais setores s\u00e3o enumerados como avan\u00e7os ligados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos CBH\u2019s.\nPara os que consideram que n\u00e3o houve avan\u00e7os, o fato de n\u00e3o existir apoio institucional do n\u00edvel central da SES, e mesmo regional, seria uma das principais raz\u00f5es.\nA vota\u00e7\u00e3o de projetos encaminhados para os CBH\u2019s com o prop\u00f3sito de obter aprova\u00e7\u00e3o para a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros do Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos - FEHIDRO, \u00e9 abordada de forma superficial. Referem-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via realizada junto \u00e0s C\u00e2maras T\u00e9cnicas das quais algumas representa\u00e7\u00f5es n\u00e3o chegam a participar, o que prejudica mas n\u00e3o impede a vota\u00e7\u00e3o regular. H\u00e1 relato de representa\u00e7\u00e3o no CBH h\u00e1 seis anos mas onde a participa\u00e7\u00e3o no processo de vota\u00e7\u00e3o conta com apenas um registro, conforme relato, e sem justificativas para as aus\u00eancias nos outros f\u00f3runs decis\u00f3rios do Comit\u00ea. H\u00e1 cr\u00edticas quanto \u00e0 forma como os recursos do FEHIDRO s\u00e3o distribu\u00eddos, como que de maneira pulverizada, com baixos financiamentos.\nOs depoimentos demonstram que os crit\u00e9rios utilizados pelos CBH\u2019s para aprova\u00e7\u00e3o de projetos servem a todos os projetos independente de sua finalidade, e que s\u00e3o, basicamente, crit\u00e9rios ambientais.\nO grupo pesquisado n\u00e3o conhece formalmente os projetos que est\u00e3o sendo desenvolvidos nos demais Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo. H\u00e1 refer\u00eancia ao Io Congresso de Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo, ocorrido no munic\u00edpio de S\u00e3o Pedro no interior do Estado, no per\u00edodo de 12 a 14 de\nA proposta federal para a implanta\u00e7\u00e3o de um Sistema Nacional de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade, j\u00e1 em andamento, \u00e9 desconhecida totalmente, ou muito pouco conhecida, pela maioria dos entrevistados. (20) Os dois Cursos B\u00e1sicos de Vigil\u00e2ncia Ambiental-CBVA, ministrados em S\u00e3o Paulo, de responsabilidade da FUNASA e coordenado pela Secretaria de Estado da Sa\u00fade, foram citados como fontes dessa informa\u00e7\u00e3o.\nA participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual nas C\u00e2maras T\u00e9cnicas dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas n\u00e3o \u00e9 observada em onze das representa\u00e7\u00f5es entrevistadas (41%). Os demais referem participa\u00e7\u00e3o e h\u00e1 quem cite tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o de outros integrantes da equipe t\u00e9cnica das VISA\u2019S.\nNo momento em que se valoriza a participa\u00e7\u00e3o de diferentes setores e disciplinas na abordagem dos temas que permeiam a sociedade, numa perspectiva racional e integradora, o setor sa\u00fade estadual n\u00e3o vem compartilhando com os demais setores da institui\u00e7\u00e3o, que atuam no campo da sa\u00fade coletiva, a demanda de representa\u00e7\u00e3o nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo. Uma vez participantes e integrados haver\u00e1 maior possibilidade t\u00e9cnica, e igualmente democr\u00e1tica, de exercerem a representa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade regional nos f\u00f3runs dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas na tentativa de reduzir, como responsabilidade institucional, as fragilidades que caracterizam o quadro atual de representa\u00e7\u00e3o, premissa para a atua\u00e7\u00e3o na esfera p\u00fablica da sa\u00fade.\n12.\tCONCLUS\u00d5ES\n257\n\u2022\tA Lei que trata da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e do Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, que elege a Bacia Hidrogr\u00e1fica como Unidade de Planejamento e Gest\u00e3o, n\u00e3o foi assimilada pelo setor sa\u00fade estadual e n\u00e3o representa uma refer\u00eancia para o planejamento do setor sa\u00fade em favor da qualidade dos recursos h\u00eddricos disponibilizados para a popula\u00e7\u00e3o;\n*\ta composi\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica territorial que caracteriza os limites das bacias hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divis\u00e3o administrativa vigente do setor sa\u00fade estadual, n\u00e3o \u00e9 conhecida pela maioria dos representantes do setor nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas;\n*\ta capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos representantes do setor sa\u00fade n\u00e3o contempla conte\u00fados program\u00e1ticos que facilitem o entendimento para a atua\u00e7\u00e3o nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, ressaltando seu car\u00e1ter multisetorial e multidisciplinar de representa\u00e7\u00e3o;\n\u2666\th\u00e1 necessidade da participa\u00e7\u00e3o de profissionais de outras \u00e1reas t\u00e9cnicas da Secretaria da Sa\u00fade que atuam no campo da Sa\u00fade Coletiva para comporem os f\u00f3runs dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, como estrat\u00e9gia de participa\u00e7\u00e3o, para que o enfoque de representa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual se d\u00ea num car\u00e1ter mais amplo e com diretrizes compartilhadas e pr\u00f3prias das a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia \u00e0 sa\u00fade;\n\u2022\ta SES n\u00e3o estabelece crit\u00e9rios institucionais para a indica\u00e7\u00e3o dos representantes do setor sa\u00fade estadual, de atua\u00e7\u00e3o regional, nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo;\n\u2022\ta participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual nas C\u00e2maras T\u00e9cnicas dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u00e9 insuficiente e tem baixa resposta;\n\u2022\tfaltam estrat\u00e9gias de trabalho para a a\u00e7\u00e3o de representar regionalmente o setor sa\u00fade. A participa\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos Titulares e Suplentes n\u00e3o \u00e9 planejada, tanto pessoal como institucionalmente;\n\u2022\tfalta respaldo institucional, em todos os n\u00edveis, central, regional e local para a atua\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos do setor sa\u00fade nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas;\n\u2022\testa incumb\u00eancia t\u00e9cnica e pol\u00edtica \u00e9 quase que desconhecida para as demais inst\u00e2ncias t\u00e9cnicas das DIR\u2019s, praticamente n\u00e3o h\u00e1 interlocu\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tn\u00e3o h\u00e1 envolvimento dos Diretores Regionais de Sa\u00fade na tarefa de coordenar a atua\u00e7\u00e3o dos representantes. Muitos a desconhecem totalmente apesar da participa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos da DIR naqueles f\u00f3runs;\n\u2022\ta representa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo tem dependido do esfor\u00e7o pessoal de seus profissionais;\n\u2022\tos representantes do setor sa\u00fade estadual desconhecem o seu papel nos f\u00f3runs dos Comit\u00eas enquanto representantes regionais e enquanto t\u00e9cnicos da Secretaria de Estado da Sa\u00fade, uma vez que esta atribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem sido discutida institucionalmente;\n\u2022\tparte dos representantes, ao se referir \u00e0s quest\u00f5es dos recursos h\u00eddricos, o faz com a vis\u00e3o restrita do munic\u00edpio sede da DIR;\n\u2022\to setor p\u00fablico da sa\u00fade, n\u00e3o tem apresentado projetos de seu interesse para os Comit\u00eas. Houve uma experi\u00eancia frustra por falta de respaldo institucional na condu\u00e7\u00e3o do processo;\n\u2022\to distanciamento hier\u00e1rquico entre os n\u00edveis central e regional exp\u00f5e os profissionais, comprometendo a resposta t\u00e9cnica e a legitima\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tas informa\u00e7\u00f5es em sa\u00fade n\u00e3o t\u00eam sido utilizadas como ferramentas que expressem perfil epidemiol\u00f3gico e necessidades de sa\u00fade no \u00e2mbito dos CBFfs;\n\u2022\to car\u00e1ter multidisciplinar e multisetorial que caracteriza a atua\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas n\u00e3o foi absorvido pelo setor sa\u00fade, no sentido de melhorar suas refer\u00eancias t\u00e9cnicas para atuar no processo de planejamento e gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos;\n\u2022\th\u00e1 necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de proposta de capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos do quadro de t\u00e9cnicos de diferentes disciplinas da Secretaria de Estado da Sa\u00fade que atuam no campo da sa\u00fade coletiva, para a incumb\u00eancia de representar o setor, numa vis\u00e3o mais integradora intra e interinstitucionalmente;\n\u2022\tos representantes referem aumento do n\u00edvel de consci\u00eancia dos problemas ambientais da regi\u00e3o em que atuam;\n\u2022\tos representantes referem ter ampliado a rela\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com demais setores da regi\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas;\n\u2022\tos representantes avaliam como positiva, e que deve ser expandida, a participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo.\nConclus\u00f5es\n261\n13.\tRECOMENDA\u00c7\u00c3O\nA Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo deve assumir seu papel e propiciar a seus gerentes e t\u00e9cnicos mecanismos institucionais direcionados para o conhecimento e a execu\u00e7\u00e3o, no que couber, das Pol\u00edticas Nacional e Estadual de Recursos H\u00eddricos, tendo por norte as diretrizes do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. O objetivo desta tarefa \u00e9 permitir aos profissionais, indicados como representantes do setor sa\u00fade estadual nos f\u00f3runs decisorios dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e das C\u00e1maras T\u00e9cnicas, argumentar t\u00e9cnica e pol\u00edticamente na intransig\u00eancia de ser a \u00e1gua um bem p\u00fablico. Como tal, as a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de sa\u00fade diretamente ligadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e controle da \u00e1gua para consumo humano devem estar voltadas para a sociedade civil, para o cidad\u00e3o, independente de sua classe social, por ser a \u00e1gua uma necessidade b\u00e1sica para a preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, para a qualidade e manuten\u00e7\u00e3o da vida.\nFica demostrado neste estudo, a responsabilidade dos diferentes setores na condu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em favor da qualidade de vida, sendo a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos um dos caminhos para sua concretiza\u00e7\u00e3o .\nFica demonstrado tamb\u00e9m que o setor p\u00fablico estadual da sa\u00fade deve desencadear, como uma exig\u00eancia \u00e9tica, o preparo t\u00e9cnico multidisciplinar de seus profissionais que atuam no campo da sa\u00fade coletiva, em especial para os representantes do setor sa\u00fade estadual nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo.\nRecomenda\u00e7\u00e3o\n14.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAGLOEA,P.SB\\ ROQUE, O.C.Cg MIRANDA, CA.; FERREIRA, A. P. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico do munic\u00edpio de Nova Igua\u00e7u. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 16(3):791-798, 2000.\nALABURDA, J., NI S Hl RARA. L. Presen\u00e7a de compostos de nitrog\u00eanio em \u00e1guas de po\u00e7os. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica,32(2):161-165,1998.\nARAMINI, J. J.. STEPHEN, C., et ai. Potencial contamination of drinking water with Toxoplasma gondii oocysts. Epidemiology &amp; Infection, 2 (122):305-315,1999.\nARNOLD. S_ MEISTER, E. Dairy feedlot contributions to groundwater contamination- a preliminary study in New Mexico. Journal of Environmental Health, 2(62): 16-19,1999.\nART, H. W. Dicion\u00e1rio de ecologia e ci\u00eancias ambientais. S\u00e3o Paulo, UNESP/Companhia Melhoramentos, 1998.583p.\nASCTJENCHW1 a, PAULU, C; OZONOFF, D. Tetmdhbroeftyte contaminated drinking water and the risk of breast cancer. Environmental Health Perspectives, 106(Sup. 4):947-953,1998.\nASSEMAE. Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Servi\u00e7os Municipais de Saneamento. Saneamento: Responsabilidade do munic\u00edpio. Como fazer saneamento no seu munic\u00edpio. Bras\u00edlia, 1996.32 p.\nBARBIERI, J.C. Desenvolvimento e meio ambiente: as estrat\u00e9gias de mudan\u00e7as da Agenda 21. Petr\u00f3polis, RJ, Vozes, 1997.156p.\nBAREMBLITT, G.F. Comp\u00eandio de an\u00e1lise institucional e e outras correntes: teoria e pr\u00e1tica. Rio de Janeiro, Editora Rosa dos Tempos, 1992. 204 p,\nBARTH, F.T. A recente experi\u00eancia brasileira de gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Cadernos Fundap,20:59-73,1996.\nBEHRENS, P.E.; et al. Programa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. In: Cadernos de Sa\u00fade 1 - Planejamento e Gest\u00e3o da Sa\u00fade. Minas Gerais. NESCON/UFMG, 1998. 108p.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n269\nBOWDE, KINK, A S. WERKER, DH; RENTON, JEXBELL, AMARION, S.A. Outbreak of toxoplasmosis associated with municipal drinking water. The Lancet, 19 (350): 173-177,1997.\nBRANCO, S. M. \u00c1gua, meio ambiente e sa\u00fade. In: \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. Aldo da Cunha Rebou\u00e7as, Benedito braga; Jos\u00e9 Galizia Tundisi. IEA (orgs). S\u00e3o Paulo, Escrituras Editora, 1999.717p.\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. 05-out.l988. Imprensa Oficial do Estado S.A. IMESP.48p.\n______. Decreto n\u00b0 3.450-9 mai.2000. Aprova o Estatuto e o Quadro Demonstrativo dos cargos em comiss\u00e3o e das fun\u00e7\u00f5es gratificadas da FUNASA. DOU. 10 mai.2000. p.l\n______. Lei n\u00b0 6.938 -31 ag. 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. DOU. 02 set. 1981, p. 16.509 a 16.512\n______. Lei n\u00b0 9.795 -27 abr.1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. DOU, 28.abr.1999.Se\u00e7\u00e3o I, p. 1 a 3.\n______\u2022 Portaria n\u00b0 125\u201418 fev. 1999. Disp\u00f5e sobre a adequa\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es do Regimento Interno da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade-FNS. DOU. 19 fev. 1999. p.l 8-19.\n______. Portaria n\u00b0 176-28 mar 2000. Aprova crit\u00e9rios e procedimentos para a aplica\u00e7\u00e3o de recursos financeiros. DOU 29 mar.2000.p.70-74.\n______. Portaria n\u00b0 410-10 ago.2000. Aprova o Regimento Interno da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade-FUNASA. DOU 18 ago.2000. p.34-\n______\u2022 Portaria n\u00b0 95-26 jan.2001. Disp\u00f5e sobre a Norma Operacional de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade/SUS NOAS-SUS 01/2001. DOU. 29 jan.2001. p. 23 a 31.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n270\nBRIiNDER J1X HARRIS, R_ RUE. MS.; WEIDMAN. C; SCHWARZ, CE. Communnity exposure to sodium hydroxide in a public water supply. Journal of Environmental Health, 2(61):21-24,1998.\nBRITO, F. A.; C\u00c2MARA, J. D. Democratiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambientai-em busca do desenvolvimento sustent\u00e1vel, Rio de Janeiro, Editora Vozes, 1999. p.122-123.\nBUSS, P. M. Sa\u00fade e desigualdade: o caso do Brasil In: Sistemas de Sa\u00fade continuidades e mudan\u00e7as. S\u00e3o Paulo - Rio de Janeiro. HUCITEC/FIOCRUZ, 1995. p.61-101.\nCAIRNCROSS, S. Modelos conceituais para a rela\u00e7\u00e3o entre a sa\u00fade e o saneamento b\u00e1sico. In: Saneamento e sa\u00fade nos pa\u00edses em desenvolvimento. Heller, L.(ORG), Rio de Janeiro, CC&amp;P Editores LTD A. 1997, 390 p.\nCARVALHO, G. ISANTOS, L. Sistema \u00danico de Sa\u00fade-coment\u00e1rios \u00e0 lei org\u00e2nica da sa\u00fade (lei 8.080/90 e lei 8.142Z90). S\u00e3o Paulo. HUCITEC, 1992. 371p.\nCBH-PCJ. Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. Implanta\u00e7\u00e3o, resultados e perspectivas. Campinas, Arte Brasil, 1996.76p.\nCERQUEIRA,.F. Gest\u00e3o ambiental na realidade: da Rio Plus 5 a Caruaru Plus 1. Subs\u00eddio INESC, 33 ano V, Bras\u00edlia, 1997.22 p.\nCETESB. Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental. CETESB 25 anos -uma hist\u00f3ria passada a limpo. S\u00e3o Paulo, CETESB, 1994.168p.\nCMMAD. Comiss\u00e3o Mundial Sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento - Nosso Futuro Comum. 2a edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, Editora da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1991.p.9-10.\nCOHN, A ; ELIAS, P. E. Sa\u00fade no Brasil-pot\u00edticas e organiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. 3a edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Cortez/CEDEC, 1999.133 p.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n271\nCOSTA, A . M.; MELAMED, C. A pol\u00edtica de saneamento b\u00e1sico no Brasil-1980-1991. Sa\u00fade em Debate. (38):84-89,1993.\nCOSTA, EA.; ROZENFELD, S. Constitui\u00e7\u00e3o da vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria no Brasil. In: Fundamentos da vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria. Suely Rozenfeld (org.). Rio de Janeiro. Editora FIOCRUZ /Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia/ENSP. 2000.301p.\nCOSTA, MF.EL. ROCHA RS.; FIRMO, J. O A GUERRA HL; PASSOS, V. A KATZ, N. Questionnaires in the screening for Schistosoma mansoni infection: a study of socio demographic and water contact variables in four communities in Brazil. Revista do Instituto de Medicina Tropical de S\u00e3o Paulo, 2(40):93-99,1998.\nCOSTA, N.R. Pol\u00edticas p\u00fablicas, justi\u00e7a distributiva e in ova\u00e7\u00e3o-Sa\u00fade e saneamento na agenda social. Sa\u00fade em Debate 112, s\u00e9rie \u201cDid\u00e1tica\u201d, S\u00e3o Paulo, 1998.173p.\nCRH. Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos. Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos-primeiro plano do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00edntese. S\u00e3o Paulo, DAEE, 1990.97p.\nCYNAMON, S. E.; et al. Saneamento e sa\u00fade ambiental no BrasiL In: Sa\u00fade, Ambiente e Desenvolvimento, volume II, S\u00e3o Paulo-Rio de Janeiro. Editora Hucitec-Abrasco, 1992.307p.\nDEBORD, T., BUISSON, Y. Les hepatites virales d\u2019origine ent\u00e9rique. Bulletin de la Socci\u00e9t\u00e9 de Pathologie Exotique. 5(91):sem p\u00e1gina, 1998.\nDOMINGOS, J. Governo ajusta o projeto do saneamento. Gazeta Mercantil, S\u00e3o Paulo, 5 de janeiro de 2001, A, p.\u00f3.\nDOWNS,T.J., GARCIA H.C.; SUFFET, I.M. Risk screening for exposure to groundwater pollution in a wastewater irrigation district of the Mexico City Region. Environmental Health Perspectives.l07(7):553-561,1999.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n272\nDRUMMOND, J.A. .A .Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira de 1934 a 1988: coment\u00e1rios de um cientista ambiental simp\u00e1tico ao conservadorismo. Ambiente e Sociedade Ano II, n\u00b0s 3 e 4, 2o semestre de 1998 e Io semestre de 1999. p,127 a 149.\nES COREL, S. Reviravolta na sa\u00fade - origem e articula\u00e7\u00e3o do movimento sanit\u00e1rio. Rio de Janeiro. Editora FIOCRUZ, 1999, 208 p.\nFERRECCIO, C., PSYCH, C.G.; STAT, V.M.; GREDIS, G.M.; SANCHAR, A .M. Lung cancer and arsenic exposure in drinking water: a case control study in northern Chile. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 14 (Sup.3):193 -198,1998.\nFERREIRA, L.C. Os ambientalistas, os direitos sociais e o universo da cidadania. In: Incertezas de sustentabilidade na globaliza\u00e7\u00e3o. Leila da Costa Ferreira e Eduardo Viola (orgs). Campinas, Editora UNICAMP, 1996.33 lp.\nFLATEN,T.P. Chorination of drinking water and cancer incidence in Norway. International Journal of Epidemiology, 3(21 ):6-l 5,1992.\nFNS. Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade. Manual de Saneamento. Brasilia, 1999,\t373 p.\nFRANZEN, G., M\u00dcLLER, A. cryptosporidia and microsporidia - waterborne diseases in the immunocompromised host. Diagnostic Microbiology and Infectious Disease, 3(34):245-259,1999.\nFUNDAP. Funda\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Administrativo. S\u00edntese do semin\u00e1rio \"gest\u00e3o por bacias hidrogr\u00e1ficas: a experi\u00eancia recente e perspectivas.\u201d Boletim de Conjuntura. Pol\u00edtica Social, 17:47-50,1995.\nGENTILE, M. Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e munic\u00edpio saud\u00e1vel. S\u00e3o Paulo. VIVERE, 2001. 157p.\nHELLER, L. Rela\u00e7\u00e3o entre sa\u00fade e saneamento na perspectiva do desenvolvimento. Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva, 3(2):73-84,1998.\nHERNANDEZ, ALB, GUTIERREZ, D. A BLAS, O J.; GUERV\u00d3S, MS.; MANZANO, B.M. Estudio de los niveles de plomo, c\u00e1dmio, cine y ars\u00e9nico, en aguas de la prov\u00edncia de Salamanca. Revista Espan\u00f5la de Salud P\u00fablica, 72(1)153-65,1998.\nJOHANSEN, H R; ALEXANDER, J. ROSSLAND, O. X; PLANTING, S.; LEVIK, M.i GAARDER, P.I. et al. PCDDs, PCDFs and PCBs in human blood in relation to consuption of crabs from a contaminated fjord area in Norway. Environmental Health Perspectives,104 (7)1756-764,1996.\nKANITZ S; FRANCO, Y, PATRONE, V.; CALTABELLOTTA, M; RAFFO, E; RIGGI, C. et al Association between drinking water disinfection and somatic parameters at birth. Environmental Perspectives, 5(104)1516-520,1996.\nKARAGAS, M; TOSTESON, TD.; BLUM, J.; MORRIS, J.S.; BARON, J.A.; KL AUE, B. Design of an epidemiologic study of drinking water arsenic exposure and skin and bladder cancer risk in a U.S. population. Environmental Health Perspectives, 106(Sup.4)il047-1050,1998.\nLANNA, A .E.L. Gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica-aspectos conceituais e metodol\u00f3gicos. Brasilia, IB AMA, 1995.171 p.\nLE PRESTE, P. Ecopol\u00edtica Internacional. S\u00e3o Paulo, Editora SENAC, 2000.518p.\nLEAL, M.S. Gest\u00e3o ambiental de recursos h\u00eddricos por bacias hidrogr\u00e1ficas: sugest\u00f5es para o modelo brasileiro. Rio de Janeiro. 1997. [ Disserta\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Rio de Janeiro].\nLEWIS, D.R.; SOUTHWICK, W.; SCANLAN, L.P.; RENCH, J.; CALDERON, R.L. The feasibility of epidemiologic studies of waterborne arsenic. Journal of Environmental Health, 60(9)114-19,1998.\nMcLACHLAN, DRC, BERGERON, C, SMITH, JR; BOOMER, D.; RIFAT, ST. Risk for neuropathologically confirmed Alzheimer\u2019s disease and residual aluminum in municipal drinking water employing weighted residential histories. Neurology, 2(46)1401-405,1996.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n274\nMMA/PNUD. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento Agenda 21 brasileira - bases para discuss\u00e3o. Comiss\u00e3o de Pol\u00edticas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e da Agenda 21 Nacional. Bras\u00edlia, 2000. p.iii.\nMORIN, E. Os sete saberes necess\u00e1rios para a educa\u00e7\u00e3o do futuro. S\u00e3o Paulo, Editora Cortez, 2000.\nMOTA, S. Saneamento. In: Epidemiologia e Sa\u00fade. ROUQUAYROL, M.Z.4a edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Editora MEDSI, 1994. p.344\nMS. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento. Projeto Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Bras\u00edlia, 2001 .p.l 1.\nMUDGETT, C.C.; RUDEN, R.; AUSTIN, C.C. A beach-associated outbreak of Escherichia coli 0157:H7.Environmental Health,9(60):7-19,1998.\nNOGUEIRA, A . B . Do saneamento \u00e0 sa\u00fade. Sa\u00fade em Debate. (33):40-43,1991.\nOPAS. Carta Panamericana sobre Salud y Ambiente en el Desarrollo Humano Sostenible. Washington-DC, 1995.\nOPS. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Nuestro planeta, nuestra salud. Informe de la comisi\u00f3n de salud y medio ambiente de la OMS-Capitulo 4. Agua. Publicaci\u00f3n Cientifica n\u00b0 544. Washington-DC, 1993.30lp.\nPENMAN, A .D^ BRACKIN. B.T.; EMBREY, R Outbreak of acute fluoride poisoning caused by a fluoride overfeed,Mississipi, 1993.Public Health Reports,112(5):403-409,1997.\nPMS. Programa Metropolitano de Sa\u00fade. Coordena\u00e7\u00e3o do Programa Metropolitano de Sa\u00fade, Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo, s/d. 36 p.\nPROJETO VIGISUS. Estrutura\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade. 2o edi\u00e7\u00e3o revisada. Bras\u00edlia. 1999.198p.\nREBOU\u00c7AS, A . C. \u00c1gua doce no mundo e no Brasil. In: \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. Aldo da Cunha Rebou\u00e7as; Benedito Braga; Jos\u00e9 Galizia Tundisi. IEA (orgs). S\u00e3o Paulo, Escrituras Editora, 1999.717p.\nROMANO, C. S. O processo de municipaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no Brasil: considera\u00e7\u00f5es sobre uma pol\u00edtica gradualista. In: Cadernos de Sa\u00fade 1 - Planejamento e Gest\u00e3o da Sa\u00fade. Minas Gerais. NESCON/UFMG, 1998. 108p.\nRUTKOWSKI, E. ; OLIVEIRA, E. G. A gest\u00e3o das \u00e1guas paulistanas. In: Bacia hidrogr\u00e1fica &amp; bacia ambiental. S\u00e3o Paulo, Sabesp,1999.p.39-59.\nSACHS, I. Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro. Garamond, 2000.96p.\nS\u00c3O PAULO. Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Pauto. Imprensa Oficial do Estado S.A IMESP,1989.48p.\n* Lei n\u00b0 7.663 - 30 dez. 1991. Estabelece normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos bem como ao Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. DOE. 31.dez. 1991.Se\u00e7\u00e3o Ip.2-5.\n___\u2022 Lei n\u00b0 9034 - 27 dez 1994. Disp\u00f5e sobre o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos-PERH para o per\u00edodo 1994-1995\nSATO, M; SANTOS, J.E. Agenda 21: em sinopse. S\u00e3o Carlos, EdUFSCar, 1999. p.15.\nSES. Secretaria de Estado da Sa\u00fade. 50 anos de luta. S\u00e3o Paulo, SUCEN, 1984.27p.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n276\nSILVA AAMC\u00dcIRMRNM., ALVES, M.T.S.SB.: COIMBRA L.C.; TONIAL, S.R.; BORGES, D.P. Water contact patterns and risk factors for Shistosoma mansoni infection in a rural village of northeast Brazil. Revista do Instituto de Medicina Tropical de S\u00e3o Paulo, 2(39):91-96,1997.\nSILVA, L. M. V. As AIS/SUDS no munic\u00edpio, repercuss\u00f5es e obst\u00e1culos - o caso de Cama\u00e7ari. Sa\u00fade em Debate 31:72-82, 1991.\nSINGER, P. et al. Prevenir e curar- o controle social atrav\u00e9s dos servi\u00e7os de sa\u00fade. 2a edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro. Forense-Universit\u00e1ria, 1981.166 p.\nSM A. Secretaria do Meio Ambiente. A \u00e1gua no olhar da hist\u00f3ria. 2o edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, 2000.142p.\n___. Secretaria do Meio Ambiente. CONSEMA: dez anos de atividade. S\u00e3o Paulo, S\u00e9rie Documentos, 1993.339p.\n___. Secretaria do Meio Ambiente. Curso de Direito Ambiental. Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, (mimeo),1997.312p.\n___. Secretaria do Meio Ambiente. Estudo de impacto ambiental EIA Relat\u00f3rio de impacto ambiental RIMA. Manual de Orienta\u00e7\u00e3o. S\u00e9rie Manuais. 2a edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 1992.39 p.\n___a. Secretaria do meio Ambiente. Recursos H\u00eddricos: hist\u00f3rico, gest\u00e3o e planejamento. S\u00e3o Paulo, CPLA, 1995.90p.\n___b Secretaria do Meio Ambiente. Comit\u00ea de bacias hidrogr\u00e1ficas: subs\u00eddios para a instala\u00e7\u00e3o de comit\u00eas, elabora\u00e7\u00e3o de estatutos e funcionamento. S\u00e3o Paulo, SMA,1995.62p.\nSOARES, M.S., BARRETO, M.G.M., SILVA C.L.P.C.; PEREIRA LB.; MOZA, P-G.; REY, L. et al. Shistosomiasis in a low prevalence area: incomplete urbanization increasing risk of infection in Paracambi, RJ, Brazil. Mem\u00f3rias do Instituto Oswaldo Cruz, 4(90):451-457, 1995.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n277\nSTURM, J.A. Estudo de um surto de hepatite A ocorrido em popula\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica favorecida em bairro da cidade do Rio de Janeiro. Revista Brasileira de Patologia Cl\u00ednica, 2(26):43-57,1990.\nTEIXEIRA, S.M.F Pol\u00edtica de sa\u00fade na transi\u00e7\u00e3o conservadora. Sa\u00fade em Debate, 26:42-53, 1989.\nTONDEL M, RAHMAN, M; MAGNUSON, A .; CHOWDHURY, LA .;FARUQUEE, M.H.; AHMAD, S.A .The relationship of arsenic lewels in drinking water and the prevalence rate of skin lesions in Bangladesh. Environmental Health Perspectives, 107(9):727-729,1999.\nVARGAS,M.C Paradigmas s\u00f3cio-institucionais de regula\u00e7\u00e3o do saneamento b\u00e1sico no Brasil: reflex\u00f5es em torno da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do setor, in: A Quest\u00e3o Ambiental: cen\u00e1rios de pesquisa. A experi\u00eancia do ciclo de Semin\u00e1rios do NEPAM. Textos NEPAM, S\u00e9rie Divulga\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica 3, Campinas,1995.334p.\nVIEIRA, L.; BREDARIOL, C. Cidadania e pol\u00edtica ambiental. Rio de Janeiro, Record, 1998.171p.\nWHO.WORLD HEALTH ORGANIZATION. Monitoring and Assessment Research Centre. Major poisoning episodis from environmental chemicals: Environmental &amp; Occupational Epidemiology Series - chapter 8. Chronic Arsenism in Taiwan-blackfoot disease and skin cancer, Geneve, 1992.105p.\nWONG, GE, GRAY, OS.; HASSANEIN, RS.; KOLLER, W.C. Enwonrrental risk factors in siblings with Parkinson\u2019s disease. Archives of Neurology, 3(48):287-289,1991.\nYASSUDA, ER Ogemnciarnento de bacias hidrogr\u00e1ficas. Cademos Fundap,16: .46-53,1996.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n278\n15. ANEXOS\nAnexo I\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO INSTRUMENTO\nEm se tratando das Pol\u00edticas Nacional e Estadual de Recursos H\u00eddricos, estas foram decretadas em tempos diferentes tendo o Estado de S\u00e3o Paulo se adiantado na sua formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o. O setor sa\u00fade estadual est\u00e1 representado oficialmente nos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas por profissionais advindos da estrutura t\u00e9cnica das DIR\u2019s e indicados pela Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade (Titular e Suplente). O instrumento a seguir prop\u00f5e, atrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es colhidas, sistematizar o conjunto dessas informa\u00e7\u00f5es com o prop\u00f3sito de conhecer a resposta do setor sa\u00fade nesse novo campo de atua\u00e7\u00e3o conforme previsto em legisla\u00e7\u00e3o, respeitadas as particularidades regionais que agem sobre a organiza\u00e7\u00e3o do setor nesses f\u00f3runs.\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DA DIRE\u00c7\u00c3O REGIONAL DE SA\u00daDE - DIR\nNOME DA DIR :............................................\nMUNIC\u00cdPIO SEDE :.........................................\nENDERE\u00c7O COMPLETO\nCEP :......................................................\nFONE:....................................................\nE-MAIL:...........................................................\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO DIRETOR REGIONAL DE SA\u00daDE\nNOME COMPLETO:..................................\nGRADUA\u00c7\u00c3O:.....................................\nDATA DA POSSE NA DIR :......./....../\nFONE :.........................................\nFAX :............................\nE-MAIL :..............................................\nREPRESENTANTE ENTREVISTADO\nTITULAR\nSUPLENTE\nData da Entrevista\n./..............\u00c1\na) Perfil das Representa\u00e7\u00f5es\nDE S\u00c3O PAULO NO COMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA CBH\nTITULAR\nPERFIL T\u00c9CNICO\nNome completo :.................................................\nCargo/Fun\u00e7\u00e3o :....................................          ...\nTempo no setor p\u00fablico :........................................\nFun\u00e7\u00f5es no setor p\u00fablico :......................................\nRegi\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o anteriores :.................................\nGradua\u00e7\u00e3\u00fc/Institui\u00e7\u00e3o/Ano :.....................................\nEspecializa\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00e3o/Ano :...............................\nMestrado/Institui\u00e7\u00e3o/Ano :......................................\nDoutorado/Institui\u00e7\u00e3o/Ano :.....................................\nJ\u00e1 foi representante do setor sa\u00fade junto ao CBH? Se sim, especificar:\nSUPLENTE\nPERFIL T\u00c9CNICO\nNome Completo .......................................................\nCargo/Fun\u00e7\u00e3o :...................................................\nTempo no setor p\u00fablico :.............................................\nFun\u00e7\u00f5es no setor p\u00fablico :...........................................\nOutras experi\u00eancias profissionais :..................................\nRegi\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o anteriores\t................................\nGradua\u00e7\u00e3o/Institui\u00e7\u00e3o/Ano :..........................................\nEspecializa\u00e7\u00f5es/Institui\u00e7\u00e3o/Ano :....................................\nMestrado/Institui\u00e7\u00e3o/Ano :...........................................\nDoutorado/Institui\u00e7\u00e3o/Ano :..........................................\nJ\u00e1 foi representante do setor sa\u00fade junto ao CBH? Se sim, especificar:\n1. Que outras atividades t\u00e9cnicas s\u00e3o exercidas por voc\u00ea?\n2. Quais os \u00faltimos cursos que voc\u00ea frequentou?\nCURSO\tANO DA CONCLUS\u00c3O\tGRAU DO CURSO\tINSTITUI\u00c7\u00c3O\tCARGA HOR\u00c1RIA\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n3. Se fosse poss\u00edvel escolher com prioridade Cursos de Capacita\u00e7\u00e3o, cite quais considera fundamentais para o exerc\u00edcio atual de suas atribui\u00e7\u00f5es.\nb) Inser\u00e7\u00e3o Institucional\n4.\tVoc\u00ea participa das reuni\u00f5es t\u00e9cnicas de sua institui\u00e7\u00e3o? Se sim, com qual frequ\u00eancia. Se n\u00e3o, por que.\n5.\tVoc\u00ea participou da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor Regional de Sa\u00fade de sua regi\u00e3o? Se sim, de que forma. Se n\u00e3o, por que.\n6.\tComo avalia a rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e t\u00e9cnica do setor sa\u00fade com os demais setores de sua regi\u00e3o?\n7.\tComo est\u00e1, na sua avalia\u00e7\u00e3o, a integra\u00e7\u00e3o interinstitucional de sa\u00fade e ambiente de sua regi\u00e3o? Poderia citar a\u00e7\u00f5es conjuntas?\n8.\tComo voc\u00ea avalia a atua\u00e7\u00e3o do Centro de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica da Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo no aspecto sa\u00fade/ambiente e em especial na quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos?\n9.\tComo voc\u00ea avalia a atua\u00e7\u00e3o do Centro de Vigil\u00e2ncia Sanitaria da Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo no aspecto sa\u00fade/ambiente e em especial na quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos?\n10.\tComo voc\u00ea avalia a atua\u00e7\u00e3o da Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica da Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade~DIR no aspecto sa\u00fade/ambiente e em especial na quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos?\n11.\tComo voc\u00ea avalia a atua\u00e7\u00e3o da Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria da Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade- DIR no aspecto sa\u00fade/ambiente e em especial na quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos?\n12.\tComo voc\u00ea avalia a atua\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia de Controle de Doen\u00e7as-SUCEN na Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade- DIR no aspecto sa\u00fade/ambiente e em especial dos recursos h\u00eddricos?\n13.\tVoc\u00ea tem conhecimento da proposta federal para a implanta\u00e7\u00e3o de um Sistema Nacional de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade?\nSe sim, como e com quem essa proposta vem sendo discutida?\nc)\tSaberes e Realiza\u00e7\u00f5es\n14.\tEm que medida a rela\u00e7\u00e3o ambiente/sa\u00fade faz parte, concretamente, da sua atua\u00e7\u00e3o profissional? Discorrer sobre o assunto.\n15.\tH\u00e1, na sua institui\u00e7\u00e3o, algum estudo ou documento que aponte as \u00e1reas de risco \u00e0 sa\u00fade e de risco ambiental de sua regi\u00e3o?\nSe sim, que tipo de documento?\n16.\tH\u00e1, por parte de sua institui\u00e7\u00e3o, algum estudo ou documento direcionado para os dados de morbimortalidade da popula\u00e7\u00e3o da sua regi\u00e3o associados com as condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o a fatores de risco ambiental?\nSe sim, que tipo de estudo ou documento?\n17.\tQuais s\u00e3o os problemas ambientais de sua regi\u00e3o?\n18.\tQuais s\u00e3o os problemas ambientais de sua regi\u00e3o?\n19.\tNa sua regi\u00e3o, a \u00e1gua configura-se como um problema ambiental ou de sa\u00fade p\u00fablica?\n20.\tQuais os produtos/documentos gerados pelo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e0 qual pertence? Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre eles?\n21.\tVoc\u00ea j\u00e1 teve a oportunidade de optar/votar por projetos com recursos financeiros do FEHIDRO (Fundo Estadual dos Recursos H\u00eddricos) encaminhados para aprecia\u00e7\u00e3o/delibera\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica que representa? Discorrer sobre a quest\u00e3o, considerando a pertin\u00eancia regional dos projetos aprovados de interesse para o setor p\u00fablico da sa\u00fade.\n22.\tVoc\u00ea conhece projetos realizados, ou em andamento, junto aos demais CBH\u2019s do Estado de S\u00e3o Paulo? Qual sua opini\u00e3o a respeito desses projetos?\n23.\tQual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre o tema \u201cPol\u00edtica Nacional de Saneamento\u201d?\n24.\tO que voc\u00ea conhece sobre o tema \u201c Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua\u201d.\n25.\tO que voc\u00ea conhece sobre o tema \u201cAg\u00eancia Nacional da \u00c1gua - ANA\u201d.\n26.\tO que voc\u00ea conhece sobre o tema \u201cAg\u00eancias de Bacias\u2019?\n27.\tQual seu entendimento sobre o conceito de \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d?\n28.\tH\u00e1 \"Agenda 21 Local\u201d na \u00e1rea de abrang\u00eancia da DIR em que atua?\n29.\tQual seu entendimento sobre o projeto federal \u201cMunic\u00edpios Saud\u00e1veis\u201d. Discorrer sobre o assunto regionalmente.\n30.\tComo voc\u00ea avalia a atua\u00e7\u00e3o dos Conselhos Municipais de Sa\u00fade de sua regi\u00e3o e como se integram interinstitucionalmente?\n31.\tH\u00e1 Conselhos Municipais de Meio Ambiente na sua Regi\u00e3o?\nSe sim, em quais munic\u00edpios e qual \u00e9 a sua avalia\u00e7\u00e3o?\n32.\tComo voc\u00ea avalia a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil da regi\u00e3o na compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambiente.? H\u00e1 ONG\u2019s atuantes? Discorrer sobre o assunto?\nD) O Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica para o Setor Sa\u00fade Estadual\n33.\tComo tem sido o processo de indica\u00e7\u00e3o dos representantes de Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo junto ao Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica de sua regi\u00e3o? Discorrer sobre esse processo.\n34.\tComo foi o processo de sua indica\u00e7\u00e3o?\n35.\tNa sua institui\u00e7\u00e3o a atua\u00e7\u00e3o do CBH \u00e9 discutida com os demais membros da Equipe T\u00e9cnica?\nSe sim, de que forma isso acontece (com que frequ\u00eancia e em qual f\u00f3rum). H\u00e1 documentos internos gerados a partir dessas discuss\u00f5es?\n36.\tH\u00e1 algum trabalho, ou grupo de trabalho ao qual vem se dedicando mais especialmente? Se sim, especificar\n37.\tH\u00e1 relat\u00f3rios de sua participa\u00e7\u00e3o no CBH?\n38.\tQual tipo de apoio institucional (t\u00e9cnico e pol\u00edtico) voc\u00ea tem recebido?\n39.\tH\u00e1 acompanhamento por parte de sua chefia imediata, outros t\u00e9cnicos, ou do Diretor da DIR, de suas atividades como representante junto ao Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica? Discorra sobre o assunto.\n40.\tQual a rela\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica estabelecida entre o representante titular e o suplente em rela\u00e7\u00e3o ao acompanhamento das aiividades/delibera\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica ao qual pertence\n41.\tNa Bacia Hidrogr\u00e1fica de sua regi\u00e3o h\u00e1 interposi\u00e7\u00e3o de outras Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade?\nSe sim, h\u00e1 aproxima\u00e7\u00e3o entre as DIR\u2019s envolvidas com o prop\u00f3sito de discutir a problem\u00e1tica de sa\u00fade relacionada \u00e0 quest\u00e3o sa\u00fade/ambiente que extrapola a divis\u00e3o administrativa formal do setor sa\u00fade estadual?\n42.\tComo voc\u00ea v\u00ea a sua participa\u00e7\u00e3o junto ao Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica?\n43.\tVoc\u00ea j\u00e1 elaborou, por demanda pr\u00f3pria, algum tipo de documento relacionado ao assunto Bacia Hidrogr\u00e1fica?\nSe sim, qual e por qu\u00ea.\n44.\tComo avalia o desempenho do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica ao qual pertence?\n45.\tQue sugest\u00f5es tem a fazer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua representa\u00e7\u00e3o junto ao Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica.\n46.\tVoc\u00ea tem sugest\u00f5es a dar sobre a condi\u00e7\u00e3o do Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos da sua regi\u00e3o, sob o ponto de vista da sa\u00fade?\n47.\tQual \u00e9 a sua expectativa enquanto representante do setor sa\u00fade regional junto ao CBH?\n48.\tQue avan\u00e7os esta representa\u00e7\u00e3o formal tem conferido ao setor sa\u00fade deste a instala\u00e7\u00e3o do CBH de sua regi\u00e3o?\nAnexo II Distribui\u00e7\u00e3o dos 645 Munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo, por ordem alfab\u00e9tica, por Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-UGRHI e por Dire\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00e1de-DIR, em outubro de 2002\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA/CBH\tDLR\n1\tAdamantina\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n2\tAdolfo\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n3\tAguai\t9\tMOGI\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n4\tAguas da Prata\t9\tMOGI\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n5\t\u00c1guas de Lind\u00f3ia\t9\tMOGI\tXII - Campinas\n6\tAguas de Santa B\u00e1rbara\t17\tMP\tXI - Botucatu\n7\t\u00c1guas de S\u00e3o Pedro\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n8\tAgudos\t13\tTJ\tX - Bauru\n9\tAlam ba ri\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n10\tAlfredo Marcondes\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n11\ti*\t12\tBPG\tIX - Barretos\n12\tAltin\u00f3polis\t4\tPARDO\tXVIII-Ribeir\u00e3o Preto\n13\tAlto Alegre\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n14\tAlum\u00ednio\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n15\t\u00c1lvares Florence\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n16\t\u00c1lvares Machado\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n17\t\u00c1lvaro de Carvalho\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n18\tAlvinl\u00e2ndia\t17\tMP\tXIV-Mar\u00edlia\n19\tAmericana\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n20\tAm\u00e9rico Brasiliense\t9\tMOGI\tVII - Araraquara\n21\tAm\u00e9rico de Campos\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n22\tAmparo\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n23\tAnal\u00e2ndia\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n24\tAndradina\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n25\tAngatuba\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n26\tAnhembi\t10\tSMT\tIX - Barretos\n27\tAnhumas\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n28\tAparecida\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n29\tAparecida d\u2019Oeste\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n30\tApia\u00ed\t11\tRB\tXXIII - Sorocaba\n31\tAra\u00e7ariguama\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n32\tAra\u00e7atuba\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n33\tAra\u00e7oiaba da Serra\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n34\tAramina\t8\tSMG\tXIII - Franca\n35\tArandu\t14\tALPA\tIX - Barretos\n36\tArape\u00ed\t2\tPS\tXXIV-Taubat\u00e9\n37\tAraraquara\t13\tTJ\tVII - Araraquara\n38\tAraras\t9\tMOGI\tXV - Piracicaba\n39\tArco-\u00edris\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n40\tArealva\t13\tTJ\tX - Bauru\n41\tAreias\t2\tPS\tXXIV-Taubat\u00e9\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRH\u00cd\tSIGLA\tDIR\n42\tArei\u00f3polis\t13\tTJ\tIX - Barretos\n43\tAriranha\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n44\tArtur Nogueira\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n45\tAruj\u00e1\t6\tAT\tIII - Mogi das Cruzes\n46\tAsp\u00e1sia\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n47\tAssis\t17\tMP\tVIII - Assis\n48\tAtibaia\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n49\tAuriflama\t18\tSJD\tVI - Ara\u00e7atuba\n50\tAval\t16\tTB\tX - Bauru\n51\tAvanhandava\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n52\tAvar\u00e9\t17\tMP\tIX - Barretos\n53\tBady Bassitt\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n54\tBalbinos\t16\tTB\tX - Bauru\n55\tB\u00e1lsamo\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n56\tBanaual\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n57\tBar\u00e3o de Antonina\t14\tALFA\tIX - Barretos\n58\tBarbosa\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n59\tBariri\t13\tTJ\tX - Bauru\n60\tBarra Bonita\t13\tTJ\tX - Bauru\n61\tBarra do Chap\u00e9u\t11\tRB\tXXIII - Sorocaba\n62\tBarra do Turvo\t11\tRB\tXVII - Registro\n63\tBarretos\t12\tBPG\tIX - Barretos\n64\tBarrinha\t9\tMOGI\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n65\tBarueri\t6\tAT\tV ~ Osasco\n66\tBastes\t20e21\tAP\tXIV - Marflia\n67\tBatatais\t8\tSMG\tXVIII -Ribeir\u00e3oPreto\n68\tBauru\t13\tTJ\tX - Bauru\n69\tBebedouro\t12\tBPG\tIX - Barretos\n70\tBento de Abreu\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n71\tBernardino de Campos\t14\tALPA\tVIII - Assis\n72\tBertioga\t7\tBS\tXIX - Santos\n73\tBilac\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n74\tBirigui\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n75\tBiritiba-Mirim\t6\tAT\tIII - Mogi das Cruzes\n76\tBoa Esperan\u00e7a do Sul\t13\tTJ\tVII - Araraquara\n77\tBocaina\t13\tTJ\tX - Bauru\n78\tBofete\t10\tSMT\tIX - Barretos\n79\tBoituva\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n80\tBom Jesus dos Perd\u00f5es\t5\tPCJ\tXII- Campinas\n81\tBom Sucesso de Itarar\u00e9\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n82\tBor\u00e1\t20e21\tAP\tVIII - Assis\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n83\tBorac\u00e9ia\t13\tTJ\tX-Bauru\n84\tBorborema\t16\tTB\tVII - Araraquara\n85\tBorebi\t13\tTJ\tX-Bauru\n86\tBotucatu\t10\tSMT\tXI - Botucatu\n87\tBragan\u00e7a Paulista\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n88\tBra\u00fana\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n89\tBrejo Alegre\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n90\tBrod\u00f3squi\t4\tPARDO\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n91\tBrotas\t13\tTJ\tX - Bauru\n92\tBuri\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n93\tBuritama\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n94\tBuritizal\t8\tSMG\tXIII - Franca\n95\tCabr\u00e1lia Paulista\t17\tMP\tX - Bauru\n96\tCabre\u00fava\t10\tSMT\tXII - Campinas\n97\tCa\u00e7apava\t2\tPS\tXXI ~ S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n98\tCachoeira Paulista\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n99\tCaconde\t4\tPARDO\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n100\tCafel\u00e2ndia\t16\tTB\tX-Bauru\n101\tCaiabu\t20 e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n102\tCaieiras\t6\tAT\tIV - Franco da Rocha\n103\tCaiu\u00e1\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n104\tCajamar\t6\tAT\tIV - Franco da Rocha\n105\tCajati\t11\tRB\tXVII - Registro\n106\tCajobi\t15\tTG\tIX - Barretos\n107\tCajuru\t4\tPARDO\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n108\tCampina do Monte Alegre\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n109\tCampinas\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n110\tCampo Limpo Paulista\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n111\tCampos do Jord\u00e3o\t1\tSM\tXXIV - Taubat\u00e9\n112\tCampos Novos Paulista\t17\tMP\tXIV - Mar\u00edlia\n113\tCanan\u00e9ia\t11\tRB\tXVII - Registro\n114\tCanas\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n115\tC\u00e2ndido Mota\t17\tMP\tVIII - Assis\n116\tC\u00e2ndido Rodrigues\t15\tTJ\tVII - Araraquara\n117\tCanitar\t17\tMP\tVIII - Assis\n118\tCap\u00e3o Bonito\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n119\tCapela do Alto\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n120\tCapivari\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n121\tCaraguatatuba\t3\tLN\tXXI - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n122\tCarapicmba\t6\tAT\tV - Osasco\n123\tCardoso\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n\tMUNICIPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n124\tCasa Branca\t4\tPARDO\tXX-S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n125\tC\u00e1ssia dos Coqueiros\t4\tPARDO\tXVin - Ribeir\u00e3o Preto\n126\tCastilho\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n127\tCatanduva\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n128\tCatigu\u00e1\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n129\tCedral\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n130\tCerqueira C\u00e9sar\t17\tMP\tIX - Barretos\n131\tCerquilho\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n132\tCes\u00e1rio Lange\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n133\tCharqueada\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n134\tChavantes\t17\tMP\tVIU - Assis\n135\tClementina\t20 e21\tAP\tVI - Ara\u00e7atuba\n136\tColina\t12\tBPG\tIX - Barretos\n137\tCol\u00f4mbia\t12\tBPG\tIX - Barretos\n138\tConchai\t9\tMOGI\tXV - Piracicaba\n139\tConchas\t10\tSMT\tIX - Barretos\n140\tCordeir\u00f3polis\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n141\tCoroados\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n142\tCoronel Macedo\t14\tALPA\tIX - Barretos\n143\tCorumb\u00e1 tai\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n144\tCosmopolis\t5\tPCJ\tXII-Campinas\n145\tCosmorama\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n146\tCotia\t6\tAT\tV - Osasco\n147\tCravinhos\t4\tPARDO\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n148\tCristais Paulista\t8\tSMG\tXIII - Franca\n149\tCruz\u00e1lia\t17\tMP\tVIII - Assis\n150\tCruzeiro\t2\tPS\tXXIV-Taubat\u00e9\n151\tCubat\u00e3o\t7\tBS\tXIX - Santos\n152\tCunha\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n153\tDescalvado\t9\tMOGI\tVII - Araraquara\n154\tDiadema\t6\tAT\tII - Santo Andre\n155\tDirce Re\u00eds\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n156\tDivinoi\u00e1ndia\t4\tPARDO\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n157\tDobrada\t16\tTB\tVII - Araraquara\n158\tDois C\u00f3rregos\t13\tTJ\tX - Bauru\n159\tDoicin\u00f3polis\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n160\tDourado\t13\tTJ\tVII - Araraquara\n161\tDracena\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n162\tDuartina\t17\tMP\tX - Bauru\n163\tDumont\t9\tMOGI\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n164\tEchapor\u00e3\t17\tMP\tXIV - Mar\u00edlia\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n165\tEldorado\t11\tRB\tXVII - Registro\n166\tElias Fausto\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n167\tElisi\u00e1rio\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n168\tEmba\u00faba\t15\tTG\tIX - Barretos\n169\tEmbu\t6\tAT\tV - Osasco\n170\tEmbu-Gua\u00e7u\t6\tAT\tV - Osasco\n171\tFmilian\u00f3pnl\u00eds\t20 e 21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n172\tEngenheiro Coelho\t9\tMOGI\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n173\tEsp\u00edrito Santo do Pinhal\t9\tMOGI\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n174\tEsp\u00edrito Santo do Turvo\t17\tMP\tVIII - Assis\n175\tEstiva Gerbi\t9\tMOGI\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n176\tEstrela do Norte\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n\tEstrela d\u2019Oeste\t15\tTG\tXXn - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n178\tEuclides da Cunha Paulista\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n179\tFartura\t14\tALPA\tIX - Barretos\n180\tFernando Prestes\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n181\tFernand\u00f3polis\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n182\tFern\u00e3o\t17\tMP\tXIV - Mar\u00edlia\n183\tFerraz de Vasconcelos\t6\tAT\tIII - Mogi das Cruzes\n184\tFlora Rica\t20 e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n185\tFloreai\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n186\tFl\u00f3rida Paulista\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n187\tFlor\u00ednia\t17\tMP\tVIII - Assis\n188\tFranca\t8\tSMG\tXIII - Franca\n189\tFrancisco Morato\t6\tAT\tIV - Franco da Rocha\n190\tFranco da Rocha\t6\tAT\tIV - Franco da Rocha\n191\tGabriel Monteiro\t20 e21\tAP\tVI - Ara\u00e7atuba\n192\tG\u00e1lia\t17\tMP\tXIV - Mar\u00edlia\n193\tGar\u00e7a\t20 e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n194\tGast\u00e3o Vidigal\t19\tBT\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n195\tGavi\u00e3o Peixoto\t13\tTJ\tVII - Araraquara\n196\tGeneral Salgado\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n197\tGetulina\t20e21\tAP\tX - Bauru\n198\tGlic\u00e9r\u00edo\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n199\tGuai\u00e7ara\t16\tTB\tX - Bauru\n200\tGuaimb\u00ea\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n201\tGua\u00edra\t8\tSMG\tIX-Barretos\n202\tGuapia\u00e7u\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n203\tGuapiara\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n204\tGuar\u00e1\t8\tSMG\tXIII - Franca\n205\tGuara\u00e7a\u00ed\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n206\tGuarec\u00ed\t12\tBPG\tIX - Barretos\n207\tGuarani d\u2019Oeste\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n208\tGuarant\u00e3\t16\tTB\tXIV - Mar\u00edlia\n209\tGuararepes\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n210\tGuararema\t2\tPS\tIII - Mogi das Cruzes\n211\tGuare ting\u00faela\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n212\tGuare\u00ed\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n213\tGuariba\t9\tMOGI\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n214\tGuaruj\u00e1\t7\tBS\tXIX - Santos\n215\tGuarulhos\t6\tAT\tIII - Mogi das Cruzes\n216\tGua tapar\u00e1\t9\tMOGI\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n217\tGuzol\u00e2ndia\t18\tSJD\tVI - Ara\u00e7atuba\n218\tHercul\u00e2ndia\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n219\tHolambra\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n220\tHortol\u00e2ndia\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n221\tlacanga\t13\tTJ\tX - Bauru\n222\tIacri\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n223\tIaras\t17\tMP\tXI * Botucatu\n224\tIbat\u00e9\t13\tTJ\tVII - Araraquara\n225\tIbir\u00e1\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n226\tIbirarema\t17\tMP\tVIII - Assis\n227\tIbitinga\t13\tTJ\tVII - Araraquara\n228\tIbi\u00fana\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n229\tIcem\t12\tBPG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n230\tIep\u00ea\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n231\tlgara\u00e7u do Tiet\u00ea\t13\tTJ\tX - Bauru\n232\tIgarapava\t8\tSMG\tXIII - Franca\n233\tIgarat\u00e1\t2\tPS\tXXI - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n234\tIguape\t11\tRB\tXVII - Registro\n235\tIlha Comprida\t11\tRB\tXVn - Registro\n236\tIlha Solteira\t18\tSJD\tVI - Ara\u00e7atuba\n237\tIlhabela\t3\tLN\tXXI - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n238\tIndaiatuba\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n239\tbadiana\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n240\tIndiapor\u00e3\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n241\tIn\u00fabia Paulista\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n242\tIpau\u00e7u\t14\tALPA\tVIII - Assis\n243\tIper\u00f3\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n244\tlpe\u00fana\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n245\tIpigu\u00e1\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n246\tIporanga\t11\tRB\tXVII - Registro\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGR\u00c8I\tSIGLA\tDIR\n247\tIpu\u00e3\t8\tSMG\tXIII - Franca\n248\tIracema polis\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n249\tIrapu\u00e3\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n250\tIrapuru\t20 e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n251\tItaber\u00e1\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n252\tIta\u00ed\t14\tALPA\tXI - Botucatu\n253\tItajobi\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n254\tltaju\t13\tTJ\tX - Bauru\n255\tItanha\u00e9m\t7\tBS\tXIX - Santos\n256\tIta\u00f3ca\t11\tRB\tXXIII - Sorocaba\n257\tItapecerica da Serra\t6\tAT\tV - Osasco\n258\tItapetininga\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n259\tItapeva\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n260\tItapevi\t6\tAT\tV-Osasco\n261\tItapira\t9\tMOGI\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n262\tItapirapu\u00e3 Paulista\t11\tRB\tXXIII - Sorocaba\n263\tIt\u00e1 polis\t16\tTB\tVII - Araraquara\n264\tItaporanga\t14\tALPA\tXI - Botucatu\n265\tItapu\u00ed\t13\tTJ\tX - Bauru\n266\tItapura\t19\tBT\tVI ~ Ara\u00e7atuba\n267\tItaquaquecetuba\t6\tAT\tIII - Mogi das Cruzes\n268\tItarar\u00e9\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n269\tItarir\u00ed\t11\tRB\tXVH - Registro\n270\tItatiba\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n271\tItatinga\t17\tMP\tXI - Botucatu\n272\tItirapina\t13\tTJ\tXV - Piracicaba\n273\tItirapu\u00e3\t8\tSMG\tXIII - Franca\n274\tItobi\t4\tPARDO\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n275\tItu\t10\tSMT\tXXHI - Sorocaba\n276\tItupeva\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n277\tItuverava\t8\tSMG\tXIII - Franca\n278\tJaborandi\t12\tBPG\tIX - Barretos\n279\tJaboticabal\t9\tMOGI\tXVIII-Ribeir\u00e3oPreto\n280\tJacare\u00ed\t2\tPS\tXXI - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n281\tJaci\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n282\tJacupiranga\t11\tRB\tXVII - Registro\n283\tJaguari\u00fana\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n284\tJales\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n285\tJambeiro\t2\tPS\tXXI - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n286\tJandira\t6\tAT\tV - Osasco\n287\tJardin\u00f3polis\t4\tPARDO\tXVIII-Ribeir\u00e3o Preto\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n288\tJarinu\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n289\tJa\u00fa\t13\tTJ\tX-Bauru\n290\tJeriquara\t8\tSMG\tXIII - Franca\n291\tJoan\u00f3polis\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n292\tJo\u00e3o Ramalho\t17\tMP\tXVI - Presidente Prudente\n293\tJos\u00e9 Bonifacio\t19\tBT\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n294\tJ\u00falio Mesquita\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n295\tJumirim\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n296\tJundia\u00ed\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n297\tJunqueir\u00f3polis\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n298\tJuqui\u00e1\t11\tRB\tXVII - Registro\n299\tJuquitiba\t6\tAT\tV - Osasco\n300\tLagoinha\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n301\tLaranjal Paulista\t10\tSMT\tXI - Botucatu\n302\tLav\u00ednia\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n303\tLavrinhas\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n304\tLeme\t9\tMOGI\tXV - Piracicaba\n305\tLen\u00e7\u00f3is Paulista\t13\tTJ\tX - Bauru\n306\tLimeira\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n307\tLind\u00f3ia\t9\tMOGI\tXII - Campinas\n308\tLins\t16\tTB\tX - Bauru\n309\tLorena\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n310\tLourdes\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n311\tLouveira\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n312\tLuc\u00e9lia\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n313\tLucian\u00f3polis\t17\tMP\tX-Bauru\n314\tLu\u00eds Ant\u00f4nio\t9\tMOGI\tXVIII ~ Ribeir\u00e3o Preto\n315\tLuizi\u00e2nia\t20e21\tAP\tVI - Ara\u00e7atuba\n316\tLup\u00e9rcio\t17\tMP\tXIV - Mar\u00edlia\n317\tLut\u00e9cia\t20e21\tAP\tVIII - Assis\n318\tMacatuba\t13\tTJ\tX - Bauru\n319\tMacaubal\t19\tBT\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n320\tMacedonia\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n321\tMagda\t19\tBT\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n322\tMairinque\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n323\tMairipor\u00e3\t6\tAT\tIV - Franco da Rocha\n324\tManduri\t14\tALPA\tXI - Botucatu\n325\tMarab\u00e1 Paulista\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n326\tMaraca\u00ed\t17\tMP\tVIII - Assis\n327\tMarapoama\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00ae do Rio Preto\n328\tMari\u00e1polis\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n329\tMar\u00edlia\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n330\tMarin\u00f3polis\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n331\tMartin\u00f3polis\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n332\tMa t\u00e3o\t16\tTB\tVII - Araraquara\n333\tMau\u00e1\t6\tAT\tII - Santo Andre\n334\tMendon\u00e7a\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n335\tMeridiano\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n336\tMes\u00f3polis\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n337\tMiguel\u00f3polis\t8\tSMG\tXIII - Franca\n338\tMineiros do Tiet\u00ea\t13\tTJ\tX - Bauru\n339\tMira Estrela\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n340\tMiracatu\t11\tRB\tXVII - Registro\n341\tMirand\u00f3polis\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n342\tMirante do Paranapanema\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n343\tMirassol\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n344\tMirassol\u00e2ndia\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n345\tMococa\t4\tPARDO\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n346\tMoji das Cruzes\t6\tAT\tIII - Mogi das Cruzes\n347\tMoji-Gua\u00e7u\t9\tMOGI\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n348\tMoji-Mirim\t9\tMOGI\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n349\tMombuca\t5\tPCJ\tXV -Piracicaba\n350\tMon\u00e7\u00f5es\t19\tBT\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n351\tMongagu\u00e1\t7\tBS\tXIX-Santos\n352\tMonte Alegre do Sal\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n353\tMonte Alto\t15\tTG\tXVIII -Ribeir\u00e3o Preto\n354\tMonte Apraz\u00edvel\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n355\tMonte Azul Paulista\t15\tTG\tIX - Barretos\n356\tMonte Castelo\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n357\tMonte Mor\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n358\tMonteiro Lobato\t2\tPS\tXXI - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n359\tMorro Agudo\t12\tBPG\tXIII - Franca\n360\tMomngaba\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n361\tMotuca\t9\tMOGI\tVII - Araraquara\n362\tMurutinga do Sul\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n363\tNantes\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n364\tNarandiba\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n365\tNatividade da Serra\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n366\tNazar\u00e9 Paulista\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n367\tNeves Paulista\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n368\tNhandeara\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n369\tNipo\u00e3\t19\tBT\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n370\tNova Alian\u00e7a\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n371\tNova Campina\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n372\tNova Cana\u00e3 Paulista\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n373\tNova Castilho\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n374\tNova Europa\t13\tTJ\tVII - Araraquara\n375\tNova Granada\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n376\tNova Guataporanga\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n377\tNova Independ\u00eancia\t20e21\tAP\tVI - Ara\u00e7atuba\n378\tNova Luzit\u00e2nia\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n379\tNova Odessa\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n380\tNovais\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n381\tNovo Horizonte\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n382\tNuporanga\t8\tSMG\tXIII - Franca\n383\tOcau\u00e7u\t17\tMP\tXIV - Mar\u00edlia\n384\t\u00d3leo\t17\tMP\tVIII - Assis\n385\tOl\u00edmpia V*****FF*\u2014\t\t\t15\tTG\tIX - Barretes\n386\tOnda Verde\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n387\tOriente\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n388\tOrindi\u00fava\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n389\tOrl\u00e2ndia\t12\tBPG\tXIII - Franca\n390\tOsasco\t6\tAT\tV - Osasco\n391\tOscar Bressane\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n392\tOsvaldo Cruz\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n393\tOurinhos\t17\tMP\tVIII - Assis\n394\tOuro Verde\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n395\tOuroeste\t15\tTG\tXXH - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n396\tPacaembu\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n397\tPalestina\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n398\tPalmares Paulista\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n399\tPalmeira d'Oeste\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n400\tPalmital\t17\tMP\tVIII - Assis\n401\tPanorama\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n402\tParagua\u00e7u Paulista\t17\tMP\tVIII - Assis\n403\tParaibuna\t2\tPS\tXXI - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n404\tPara\u00edso\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n405\tParanapanema\t14\tALPA\tXI - Botucatu\n406\tParanapu\u00e3\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n407\tParapu\u00e3\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n408\tPardinho\t17\tMP\tXI - Botucatu\n409\tPar\u00edquera-A\u00e7u\t11\tRB\tXVII - Registro\n410\tParisi\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n411\tPatroc\u00ednio Paulista\t8\tSMG\tXIII - Franca\n412\tPaulic\u00e9ia\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n413\tPaul\u00ednia\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n414\tPaulist\u00e2nia\t17\tMP\tX - Bauru\n415\tPaulo de Faria\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n416\tPederneiras\t13\tTJ\tX - Bauru\n417\tPedra Bela\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n418\tPedran\u00f3polis\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n419\tPedregulho\t8\tSMG\tXIII - Franca\n420\tPedreira\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n421\tPedrinhas Paulista\t17\tMP\tVIII - Assis\n422\tPedro de Toledo\t11\tRB\tXVII - Registro\n423\tPen\u00e1polis\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n424\tPereira Barreto\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n425\tPereiras\t10\tSMT\tXI - Botucatu\n426\tPeru\u00edbe\t7\tBS\tXIX - Santos\n427\tPiaeatu\t20e21\tAP\tVI - Ara\u00e7atuba\n428\tPiedade\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n429\tPilar do Sul\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n430\tPindamonhangaba\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n431\tPindorama\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n432\tPinhalzinho\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n433\tPique robi\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n434\tPiquete\t2\tPS\tXXIV-Taubat\u00e9\n435\tPiracaia\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n436\tPiracicaba\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n437\tPiraju\t14\tALPA\tXI - Botucatu\n438\tPiraiu\u00ed\t16\tTB\tX - Bauru\n439\tPirangi\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n440\tPirapora do Bom Jesus\t6\tAT\tV - Osasco\n441\tPirapozinho\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n442\tPirassununga\t9\tMOGI\tXV - Piracicaba\n443\tPiratininga\t16\tTB\tX-Bauru\n444\tPitangueiras\t9\tMOGI\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n445\tPlanalto\t19\t\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n446\tP13\u00cd1I13\t17\tMP\tvm-Assis\n447\tPo\u00e1\t6\tAT\tIII - Mogi das Cruzes\n448\tPoloni\t19\tBT\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n449\tPomp\u00e9ia\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n450\tPonga\u00ed\t16\tTB\tX - Bauru\n451\tPontal\t9\tMOGI\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n452\tPontalinda\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n453\tPontes Gestal\t15\tTG\tXXII ~ S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n454\tPopulina\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n455\tPorangaba\t10\tSMT\tXI - Botucatu\n456\tPorto Feliz\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n457\tPorto Ferreira\t9\tMOGI\tVII - Araraquara\n458\tPotim\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n459\tPotirendaba\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n460\tPracinha\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n461\tPrad\u00f3polis\t9\tMOGI\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n462\tPraia Grande\t7\tBS\tXIX - Santos\n463\tPrat\u00e2nia\t17\tMP\tXI - Botucatu\n464\tPresidente Alves\t16\tTB\tX-Bauru\n465\tPresidente Bernardos\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n466\tPresidente Epit\u00e1cio\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n467\tPresidente Prudente\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n468\tPresidente Venceslau\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n469\tPromiss\u00e3o\t19\tBT\tX - Bauru\n470\tQuadra\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n471\tQnat\u00e1\t17\tMP\tXVI - Presidente Prudente\n472\tQueiroz\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n473\tQueluz\t2\tPS\tXXIV-Taubat\u00e9\n474\tQuintana\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n475\tRafard\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n476\tRanchar\u00eda\t17\tMP\tXVI - Presidente Prudente\n477\tReden\u00e7\u00e3o da Serra\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n478\tRegente Feij\u00f3\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n479\tRegin\u00f3polis\t16\tTB\tX- Bauru\n480\tRegistro\t11\tRB\tXVII - Registro\n481\tRestinga\t8\tSMG\tXIII - Franca\n482\tRibeira\t11\tRB\tXXIII - Sorocaba\n483\tRibeir\u00e3o Bonito\t13\tTJ\tVII - Araraquara\n484\tRibeir\u00e3o Branco\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n485\tRibeir\u00e3o Corrente\t8\tSMG\tXIII - Franca\n486\tRibeir\u00e3o do Sul\t17\tMP\tVIII - Assis\n487\tRibeir\u00e3o dos \u00edndios\t20 e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n488\tRibeir\u00e3o Grande\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n489\tRibeir\u00e3o Pires\t6\tAT\tII - Santo Andre\n490\tRibeir\u00e3o Preto\t4\tPARDO\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n491\tRifaina\t8\tSMG\tXIII-Franca\n492\tRinc\u00e3o\t9\tMOGI\tVII - Araraquara\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n493\tRin\u00f3polis\t20 e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n494\tRio Claro\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n495\tRio das Pedras\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n496\tRio Grande da Serra\t6\tAT\tII - Santo Andre\n497\tRiol\u00e2ndia\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n498\tRiversul\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n499\tRosana\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n500\tRoseira\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n501\tRubi\u00e1cea\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n502\tRnbin\u00e9ia\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n503\tSabino\t16\tTB\tX - Bauru\n504\tSagres\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n505\tSales\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n506\tSales Oliveira\t4\tPARDO\tXIII - Franca\n507\tSales\u00f3polis\t6\tAT\tIII - Mogi das Cruzes\n508\tSalmour\u00e3o\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n509\tSaltinbo\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n510\tSalto\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n511\tSalto de Pirapora\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n512\tSalto Grande\t17\tMP\tVIII ~ Assis\n513\tSandovalina\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n514\tSanta Ad\u00e9lia\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n515\tSanta Albertina\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n516\tSanta B\u00e1rbara d\u2019 Oeste\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n517\tSanta Branca\t2\tPS\tXXI - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n518\tSanta Clara d'Oeste\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n519\tSanta Cruz da Concei\u00e7\u00e3o\t9\tMOGI\tXV - Piracicaba\n520\tSanta Cruz da Esperan\u00e7a\t4\tPARDO\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n521\tSanta Cruz das Palmeiras\t9\tMOGI\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n522\tSanta Cruz do Rio Pardo\t17\tMP\tVIII - Assis\n523\tSanta Ernestina\t16\tTB\tVII - Araraquara\n524\tSanta F\u00e9 do Sul\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n525\tSanta Gertrudes\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n526\tSanta Isabel\t2\tPS\tIII - Mogi das Cruzes\n527\tSanta L\u00facia\t9\tMOGI\tVII - Araraquara\n528\tSanta Mar\u00eda da Serra\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n529\tSanta Mercedes\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n530\tSanta Rita do Passa Quatro\t9\tMOGI\tVII - Araraquara\n531\tSanta Rita d\u2019Oeste\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n532\tSanta Rosa de Viterbo\t4\tPARDO\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n533\tSanta S\u00e1lete\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n534\tSantana da Ponte Pensa\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n535\tSantana de Parna\u00edba\t6\tAT\tV - Osasco\n536\tSanto Anast\u00e1cio\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n537\tSanto Andr\u00e9\t6\tAT\tII - Santo Andre\n538\tSanto Ant\u00f4nio da Alegria\t8\tSMG\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n539\tSanto Ant\u00f4nio de Posse\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n540\tSanto Ant\u00f4nio do Aracangu\u00e1\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n541\tSanto Ant\u00f4nio do Jardim\t9\tMOGI\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n542\tSanto Ant\u00f4nio do Pinhal\t1\tSM\tXXIV - Taubat\u00e9\n543\tSanto Expedito\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n544\tSant\u00f3polis do Agnape\u00ed\t20e21\tAP\tVI - Ara\u00e7atuba\n545\tSantos\t7\tBS\tXIX - Santos\n546\tS\u00e3o Bento do Sapuca\u00ed\t1\tSM\tXXIV - Taubat\u00e9\n547\tS\u00e3o Bernardo do Campo\t6\tAT\tII - Santo Andre\n548\tS\u00e3o Caetano do Sul\t6\tAT\tII - Santo Andre\n549\tS\u00e3o Carlos\t13\tTJ\tVII - Araraquara\n550\tS\u00e3o Francisco\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n551\tS\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\t9\tMOGI\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n552\tS\u00e3o Jo\u00e3o das Duas Pontes\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n553\tS\u00e3o Jo\u00e3o de Iracema\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n554\tS\u00e3o Jo\u00e3o do Pau d\u2019Alho\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n555\tS\u00e3o Joaquim da Barra\t8\tSMG\tXIII - Franca\n556\tS\u00e3o Jos\u00e9 da Bela Vista\t8\tSMG\tXIII - Franca\n557\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n558\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Pardo\t4\tPARDO\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n559\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n560\tS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\t2\tPS\tXXI - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n561\tS\u00e3o Louren\u00e7o da Serra\t6\tAT\tV - Osasco\n562\tS\u00e3o Lu\u00eds do Paraitinga\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n563\tS\u00e3o Manuel\t13\tTJ\tXI - Botucatu\n564\tS\u00e3o Miguel Arcanjo\t14\tALPA\tXXni - Sorocaba\n565\tS\u00e3o Paulo\t6\tAT\tI - Capital\n566\tS\u00e3o Pedro\t5\tPCJ\tXV - Piracicaba\n567\tS\u00e3o Pedro do Turvo\t17\tMP\tVIII - Assis\n568\tS\u00e3o Roque\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n569\tS\u00e3o Sebasti\u00e3o\t3\tLN\tXXI - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n570\tS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Grama\t4\tPARDO\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n571\tS\u00e3o Sim\u00e3o\t4\tPARDO\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n572\tS\u00e3o Vicente\t7\tBS\tXIX - Santos\n573\tSarapu\u00ed\t10\tSMT\tXXI\u00dc - Sorocaba\n574\tSarutai\u00e1\t14\tALPA\tXI - Botucatu\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n575\tSebastian\u00f3polis do Sul\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n576\tSerra Azul\t4\tPARDO\tXVIII ~ Ribeir\u00e3o Preto\n577\tSerraNegra\t9\tMOGI\tXII - Campinas\n578\tSerrana\t4\tPARDO\tXVni - Ribeir\u00e3o Preto\n579\tSert\u00e3ozinho\t9\tMOGI\tXVIII - Ribeir\u00e3o Preto\n580\tSete Barras\t11\tRB\tXVII - Registro\n581\tSever\u00edn\u00eda\t15\tTG\tIX - Barretos\n582\tSilveiras\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n583\tSocorro\t9\tMOGI\tXII - Campinas\n584\tSorocaba\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n585\tSud Mennucci\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n586\tSumar\u00e9\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n587\tSuzan\u00e1polis\t18\tSJD\tVI - Ara\u00e7atuba\n588\tSuzano\t6\tAT\tIII - Mogi das Cruzes\n589\tTabapu\u00e3\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n590\tTabatinga\t13\tTJ\tVII - Araraquara\n591\tTabo\u00e3o da Serra\t6\tAT\tV - Osasco\n592\tTaciba\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n593\tTagua\u00ed\t14\tjAJLPA\tXI - Botucatu\n594\tTaia\u00e7u\t15\tTG\tIX - Barretos\n595\tTai\u00fava\t15\tTG\tIX - Barretos\n596\tTamba\u00fa\t4\tPARDO\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n597\tTanabi\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n598\tTapira\u00ed\t11\tRB\tXXIII - Sorocaba\n599\tTapiratiba\t4\tPARDO\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n600\tTaquaral\t9\tMOGI\tIX - Barretos\n601\tTaquaritinga\t16\tTB\tVII - Araraquara\n602\tTaquarituba\t14\tAJLJPA\tXI - Botucatu\n603\tTaquariva\u00ed\t14\tALPA\tXXIII - Sorocaba\n604\tTaraba\u00ed\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n605\tTarum\u00e3\t17\tMP\tVIII - Assis\n606\tTatu\u00ed\t10\tSMT\tXXffl - Sorocaba\n607\tTaubat\u00e9\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n608\tTejup\u00e1\t14\tALPA\tXI - Botucatu\n609\tTeodoro Sampaio\t22\tPP\tXVI - Presidente Prudente\n610\tTerra Roxa\t12\tBPG\tIX - Barretos\n611\tTiete\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n612\tTimburi\t14\tALPA\tVIII - Assis\n613\tTorre de Pedra\t10\tSMT\tXI - Botucatu\n614\tTorrinha\t13\tTJ\tX - Bauru\n615\tTrabiju\t13\tTJ\tVII - Araraquara\n\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tSIGLA\tDIR\n616\tTrememb\u00e9\t2\tPS\tXXIV - Taubat\u00e9\n617\tTr\u00eas Fronteiras\t18\tSJD\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Prelo\n618\tTuiuti\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n619\tTup\u00e3\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n620\tTupi Paulista\t20e21\tAP\tXVI - Presidente Prudente\n621\tTuri\u00faba\t19\tBT\tVI - Ara\u00e7atuba\n622\tTurmalina\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n623\tUbarana\t19\tBT\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n624\tUbatuba\t3\tLN\tXXI - S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\n625\tUbirajara\t17\tMP\tX - Bauru\n626\tUchoa\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n627\tUni\u00e3o Paulista\t19\tBT\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n628\tUr\u00e2nia\t15\tTG\tXXII ~ S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n629\tUru\t16\tTB\tX - Bauru\n630\tUrupes\t16\tTB\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n631\tValentim Gentil\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n632\tValinhos\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n633\tValpara\u00edso\t19\tBT\tVI ~ Ara\u00e7atuba\n634\tVargem\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n635\tVargem Grande do Sul\t4\tPARDO\tXX - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\n636\tVargem Grande Paulista\t10\tSMT\tV - Osasco\n637\tV\u00e1rzea Paulista\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n638\tVera Cruz\t20e21\tAP\tXIV - Mar\u00edlia\n639\tVinhedo\t5\tPCJ\tXII - Campinas\n640\tViradouro\t12\tBPG\tIX - Barretos\n641\tVista Alegre do Alto\t15\tTG\tIX - Barretos\n642\tVit\u00f3ria Brasil\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n643\tVotorantim\t10\tSMT\tXXIII - Sorocaba\n644\tVotuporanga\t15\tTG\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n645\tZacarias\t19\tBT\tXXII - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\n\tFonte: SRHSO/DAEE 03/2002 e SES-SP/CPS/GTIS 09/2002, adaptado pela autora.\t\t\t\nAnexos\nCOIMBGE\tCOD.DIR\tNOME DER\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA.\n3550308\t01\tLCAPITAL\tS\u00e3o Paulo\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3513801\t02\tH-SANTO ANDRE\tDiadema\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3529401\t02\tH-SANTO ANDRE\tMau\u00e1\t6\tA\u00c3j x O i 1JL JL JCj\tAT\n3543303\t02\tII-SANTO ANDRE\tRibeir\u00e3o Pires\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3544103\t02\tII-SANTO ANDRE\tRio Grande da Serra\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3547809\t02\tII-SANTO ANDRE\tSanto Andr\u00e9\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3548708\t02\tII-SANTO ANDRE\tS\u00e3o Bernardo do Camp\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3548807\t02\tII-SANTO ANDRE\tS\u00e3o Caetano do Sul\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3503901\t03\tIII-MOGI DAS CRUZES\tAruj\u00e1\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3506607\t03\tIII-MOGI DAS CRUZES\tBiritiba-Mirim\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3515707\t03\tIII-MOGI DAS CRUZES\tFerraz de Vasconcelos\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3518305\t03\tIII-MOGI DAS CRUZES\tGuararema\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3518800\t03\tIII-MOGI DAS CRUZES\tGuarulhos\t6\tALTO TIET\u00ca\tqp zV X\n3523107\t03\tIII-MOGI DAS CRUZES\tItaquaqueeetuba\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3530607\t03\tIII-MOGI DAS CRUZES\tMoji das Cruzes\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3539806\t03\tIII-MOGI DAS CRUZES\tPo\u00e1\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3545001\t03\tIII-MOGI DAS CRUZES\tSales\u00f5polis\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3546801\t03\tIII-MOGI DAS CRUZES\tSanta Isabel\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3552502\t03\tIII-MOGI DAS CRUZES\tSuzano\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3509007\t04\tIV-FRANCO DA ROCHA\tCaieiras\t6\tAT TH TUPT\u00cd AL1U\tAT\n3509205\t04\tIV-FRANCO DA ROCHA\tCajamar\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3516309\t04\tIV-FRANCO DA ROCHA\tFrancisco Morato\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3516408\t04\tIV-FRANCO DA ROCHA\tFranco da Rocha\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3528502\t04\tIV-FRANCO DA ROCHA\tMairipor\u00e3\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3505708\t05\tV-OSASCO\tBarueri\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3510609\t05\tV-OSASCO\tCarapicu\u00edba\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3513009\t05\tV-OSASCO\tCotia\t6\tALTO TIET\u00ca\t\n3515004\t05\tV-OSASCO\tEmbu\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3515103\t05\tV-OSASCO\tEmbu-Gua\u00e7u\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3522208\t05\tV-OSASCO\tItapecerica da Serra\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3522505\t05\tV-OSASCO\tItapevi\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3525003\t05\tV-OSASCO\tJandira\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3526209\t05\tV-OSASCO\tJuquitiba\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3534401\t05\tV-OSASCO\tOsasco\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\nAnexos\nCOMBSS\tCOD.D\u00cdR\tNOMEJMR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tCOMIT\u00c9 DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3539103\t05\tV-OSASCO\tPirapora do Bom Jesus\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3547304\t05\tV-OSASCO\tSantana de Parnaiba\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3549953\t05\tV-OSASCO\tS\u00e3o Louren\u00e7o da Serra\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3552809\t05\tV-OSASCO\tTabo\u00e3o da Serra\t6\tALTO TIET\u00ca\tAT\n3556453\t05\tV-OSASCO\tVargem Grande Paulis\t10\tSOROCABA e M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3501103\t06\tVI-ARACATUBA\tAlto Alegre\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3502101\t06\tVI-ARACATUBA\tAndradina\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3502804\t06\tVI-ARACATUBA\tAra\u00e7atuba\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3504206\t06\tVI-ARACATUBA\tAuriflama\t18\tS\u00c0O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3504404\t06\tVI-ARACATUBA\tAvanhandava\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3505104\t06\tVl-ARACATUBA\tBarbosa\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3506201\t06\tVI-ARACATUBA\tBento de Abreu\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3506409\t06\tVI-ARACATUBA\tBilac\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3506508\t06\tVI-ARACATUBA\tBirigui\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3507704\t06\tVI-ARACATUBA\tBraiina\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3507753\t06\tVI-ARACATUBA\tBrejo Alegre\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3508108\t06\tVI-ARACATUBA\tBuritama\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3511003\t06\tVI-ARACATUBA\tCastilho\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3511904\t06\tVI-ARACATUBA\tClementina\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3512506\t06\tVI-ARACATUBA\tCoroados\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3516507\t06\tVI-ARACATUBA\tGabriel Monteiro\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3517109\t06\tVI-ARACATUBA\tGlic\u00e9rio\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3517802\t06\tVI-ARACATUBA\tGuara\u00e7a\u00ed\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3518206\t06\tVI-ARACATUBA\tGuararapes\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3518909\t06\tVI-ARACATUBA\tGuzol\u00e2nd\u00eda\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3520442\t06\tVI-ARACATUBA\tIlha Solteira\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3523008\t06\tVI-ARACATUBA\tItapura\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3526506\t06\tVI-ARACATUBA\tLav\u00edn\u00eda\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3527256\t06\tVI-ARACATUBA\tLourdes\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3527702\t06\tVI-ARACATUBA\tLuizi\u00e2nia\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3530102\t06\tVI-ARACATUBA\tMirand\u00f3polis\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3532108\t06\tVI-ARACATUBA\tMurut\u00ednga do Sul\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3532868\t06\tVI-ARACATUBA\tNova Castilho\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3533205\t06\tVI-ARACATUBA\tNova Independ\u00eancia\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3533304\t06\tVI-ARACATUBA\tNova Luzit\u00e2nia\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\nAnexos\nCOD.IBGE\tCOIXBIR\tNOMEJMR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3537305\t06\tVI-ARACATUBA\tPen\u00e1polis\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3537404\t06\tV1ARACAHJBA\tPereira Barreto\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3537701\t06\tVI-ARACATUBA\tPiacatu\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3544400\t06\tVI-ARACATUBA\tRubi\u00e1cea\t19\ttq a\trrtyyn rriTTi XJ/jtJL.zW-/ X XJCL X JL\tBT\n3548054\t06\tVI-ARACATUBA\tSanto Ant\u00f4nio do Arac;\t19\t\t\n3548401\t06\tVI-ARACATUBA\tSant\u00f3polis do Aguape\u00ed\t20 e 21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3552304\t06\tVI-ARACATUBA\tSud Mennucci\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3552551\t06\tVI-ARACATUBA\tSuzan\u00e1polis\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3555208\t06\tVI-ARACATUBA\tTuri\u00faba\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n35563\u00dc5\t06\tVI-ARACATUBA\tValpara\u00edso\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3501707\t07\tVII-ARARAQUARA\tAm\u00e9rico Bras\u00edliense\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3503208\t07\tVII-ARARAQUARA\tAraraquara\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3506706\t07\tVII-ARARAQUARA\tBoa Esperan\u00e7a do Sul\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3507407\t07\tVII-ARARAQUARA\tBorborema\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3510104\t07\tVII-ARARAQUARA\tC\u00e2ndido Rodrigues\t15\tTURVO/GRANDE\tX vj\n3513702\t07\tVII-ARARAQUARA\tDescalvado\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3514007\t07\tVII-ARARAQUARA\tDobrada\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3514304\t07\tVII-ARARAQUARA\tDourado\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3516853\t07\tVII-ARARAQUARA\tGavi\u00e3o Peixoto\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3519303\t07\tVII-ARARAQUARA\tIbat\u00e9\t13\tXXiL X XL \u00ea 2^\\-'2~LXXm\u00cd\u00ed\t\n3519600\t07\tVII-ARARAQUARA\tIbitinga\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3522703\t07\tVII-ARARAQUARA\tIt\u00e1polis\t16\t1UL lhe BA 1 ALH A\tTB\n3529302\t07\tVII-ARARAQUARA\tMat\u00e3o\t16\trt A\t\u00c1 np A T yy A \u2022X XXXt aL Xh4 tf XXiTk X\tTB\n3532058\t07\tVII-ARARAQUARA\tMotuca\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3532900\t07\tVII-ARARAQUARA\tNova Europa\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3540705\t07\tVII-ARARAQUARA\tPorto Ferreira\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3542909\t07\tVII-ARARAQUARA\tRibeir\u00e3o Bonito\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3543709\t07\tVII-ARARAQUARA\tRinc\u00e3o\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3546504\t07\tVII-ARARAQUARA\tSanta Ernestina\t16\tI1EIL e BA1ALMA\tTB\n3546900\t07\tVII-ARARAQUARA\tSanta L\u00facia\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3547502\t07\tVII-ARARAQUARA\tSanta Rita do Passa Qu\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3548906\t07\tVII-ARARAQUARA\tS\u00e3o Carlos\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3552700\t07\tVII-ARARAQUARA\tTabatinga\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3553708\t07\tVII-ARARAQUARA\tTaquaritinga\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3554755\t07\tVII-ARARAQUARA\tTrabiju\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\nAnexos\nCODJBGE\tCOIXDIR\tNOMEJJIR\tMUNIC\u00cdPIO\tIJGRHI\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3504008\t08\tVIII-ASSIS\tAssis\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3506300\t08\tVIII-ASSIS\tBernardino de Campos\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3507209\t08\tVIH-ASSIS\tBor\u00e1\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3510005\t08\tVIII-ASSIS\tC\u00e2ndido Mota\t17\tMEDIO PARANAPANEMA\tMP\n3510153\t08\tVIII-ASSIS\tCanitar\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3513306\t08\tVIII-ASSIS\tCruz\u00e1Ha\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3515194\t08\tVIII-ASSIS\tEsp\u00edrito Santo do Turv<\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3516101\t08\tVIII-ASSIS\tFlor\u00ednia\t17\tMEDIO PARANAPANEMA\tMP\n3519501\t08\tVIII-ASSIS\tIbirarema\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3520905\t08\tVIII-ASSIS\tIpau\u00e7u\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3527900\t08\tVIII-ASSIS\tLut\u00e9cia\t20e21\tAGUAPEI e PEIXE\tAP\n3528809\t08\tVIII-ASSIS\tMaraca\u00ed\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3533809\t08\tVIII-ASSIS\t\u00d3leo\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3534708\t08\tVIII-ASSIS\tOurinhos\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3535309\t08\tVIII-ASSIS\tPahnital\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3535507\t08\tVIII-ASSIS\tParagua\u00e7u Paulista\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3537156\t08\tVIII-ASSIS\tPedrinhas Paulista\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3539707\t08\tVIII-ASSIS\tPlatina\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3543204\t08\tVIII-ASSIS\tRibeir\u00e3o do Sul\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3545407\t08\tVIII-ASSIS\tSalto Grande\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3546405\t08\tVIII-ASSIS\tSanta Cruz do Rio Pare\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3550506\t08\tVIII-ASSIS\tS\u00e3o Pedro do Turvo\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3553955\t08\tVIII-ASSIS\tTarum\u00e3\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3554607\t08\tVIII-ASSIS\tTimburi\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3557204\t08\tVIII-ASSIS\tChavantes\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3500907\tAf> 09\tIX-BARRETOS\tAltair\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\n3505500\t\t -7\" ' 09\tIX-BARRETOS\tBarretos\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\n3506102\t09\tIX-BARRETOS\tBebedouro\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\n3509304\t09\tIX-BARRETOS\tCajobi\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3512001\t\tIX-BARRETOS\tColina\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\n3512100\t\t\u00ab\u2019\tIX-BARRETOS\tCol\u00f4mbia\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\n3514957\trtrt 09\tIX-BARRETOS\tEmba\u00faba\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3517406\t\t\t\t\t\tIX-BARRETOS\tGua\u00edra\t8\tSAPUCA\u00cd MIRIM/GRANDE\tSMG\n3517901\t09\tIX-BARRETOS\tGuaraci\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\n3524204\t09\tIX-BARRETOS\tJaborandi\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\nAnexos\n\u00cd'CHM\u00edUN\tC\u00cdJO.BIH\tNOMEJMR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n353\u00cd506\t09\tIX-BARRETOS\tMonte Azul Paulista\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3533908\t09\tIX-BARRETOS\tOl\u00edmpia\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3551900\t09\tIX-BARRETOS\tSever\u00ednia\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3553104\t09\tIX-BARRETOS\tTaia\u00e7u\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3553203\t09\tIX-BARRETOS\tTai\u00fava\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3553658\t09\tIX-BARRETOS\tTaquaral\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3554409\t09\tIX-BARRETOS\tTerra Roxa\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\n3556800\t09\tIX-BARRETOS\tViradouro\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\n3556909\t09\tIX-BARRETOS\tVista Alegre do Alto\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3500709\t10\tX-BAURU\tAgudos\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3503406\t10\tX-BAURU\tArealva\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3504305\t10\tX-BAURU\tAva\u00ed\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3504701\t10\tX-BAURU\tBalbinos\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3505203\t10\tX-BAURU\tBariri\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3505302\t10\tX-BAURU\tBarra Bonita\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3506003\t10\tX-BAURU\tBauru\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3506805\t10\tX-BAURU\tBocaina\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3507308\t10\t\tBorac\u00e9ia\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3507456\t10\tX-BAURU\tBorebi\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3507902\t10\tX-BAURU\tBrotas\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3508306\t10\tX-BAURU\tCabr\u00e1lia Paulista\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3508801\t10\tX-BAURU\tCafel\u00e2ndia\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3514106\t10\tX-BAURU\tDois C\u00f3rregos\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3514502\t10\tX-BAURU\tDuartina\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3517000\t10\tX-BAURU\tGetulina\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3517208\t10\tX-BAURU\tGuai\u00e7ara\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3519105\t10\tX-BAURU\tlacanga\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\trjxj'\n3520004\t10\tX-BAURU\tIgara\u00e7u do Tiet\u00ea\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\t\u00edjpj\n3522000\t10\tX-BAURU\tItaju\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\t\n3522901\t10\tX-BAURU\tItapu\u00ed\t13\t\u00c3 IJd X Jh\u00ed K u/Ka-xjtVXv\u00cdL\tX\n3525300\t10\tX-BAURU\tJa\u00fa\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3526803\t10\tX-BAURU\tLen\u00e7\u00f3is Paulista\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3527108\t10\tX-BAURU\tLins\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3527504\t10\tX-BAURU\tLucian\u00f3polis\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3528007\t10\tX-BAURU\tMacatuba\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\nAnexos\nCOD. IBGE\tCO\u00bb. DIR\tNOMEJDIR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3529807\t10\tX-BAURU\tMineiros do Tiet\u00ea\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3536570\t10\tX-BAURU\tPaulist\u00e2nia\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3536703\t10\tX-BAURU\tPederneiras\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3538907\t10\tX-BAURU\tPiraju\u00ed\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3539400\t10\tX-BAURU\tPiratininga\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3540101\t10\tX-BAURU\tPonga\u00ed\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3541109\t10\tX-BAURU\tPresidente Alves\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3541604\t10\tX-BAURU\tPromiss\u00e3o\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3542503\t10\tX-BAURU\tRegin\u00f3polis\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3544608\t10\tX-BAURU\tSabino\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3554706\t10\tX-BAURU\tTorrinha\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3555505\t10\tX-BAURU\tUbirajara\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3555901\t10\tX-BAURU\tUru\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3500550\t11\tXI-BOTUCATU\t\u00c1guas de Santa B\u00e1rbar\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3502309\t11\tXI-BOTUCATU\tAnhembi\t10\tSOROCABA e M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3503109\t11\tXI-BOTUCATU\tArandu\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3503604\tii\tXI-BOTUCATU\tArei\u00f3polis\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3504503\tli\tXI-BOTUCATU\tAvar\u00e9\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3505005\tli\tXI-BOTUCATU\tBar\u00e3o de Antonina\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3506904\tti\tXI-BOTUCATU\tBofete\t10\tSOROCABA e M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3507506\tli\tXI-BOTUCATU\tBotucatu\t10\tSOROCABA e M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3511409\tu\tXI-BOTUCATU\tCerqueira C\u00e9sar\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3512308\tli\tXI-BOTUCATU\tConchas\t10\tSOROCABA e M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3512605\tli\tXI-BOTUCATU\tCoronel Macedo\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3515400\tli\tXI-BOTUCATU\tFartura\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3519253\tti\tXI-BOTUCATU\tIaras\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3521804\tli\tXI-BOTUCATU\tIta\u00ed\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3522802\tli\tXI-BOTUCATU\tItaporanga\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3523503\tii\tXl-BOTUCATU\tItatinga\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3526407\tii\tXI-BOTUCATU\tLaranjal Paulista\t10\tSOROCABA e MEDIO TIETE\tSMT\n3528601\tli\tXI-BOTUCATU\tManduri\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3535804\tli\tXl-BOTUCATU\tParanapanenia\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3536109\tli\tXI-BOTUCATU\tPardinho\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3537503\tli\tXl-BOTUCATU\tPereiras\t10\tSOROCABA e M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3538808\tH\tXI-BOTUCATU\tPiraju\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\nAnexos\nC\u00edfeGG\u00c9\taiu\u00edG\tNOMEJDIR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3540507\tn\tXI-BOTUCATU\tPerangaba\t10\tSOROCABA e MEDIO HETE\tSMT\n3541050\t11\tXI-BOTUCATU\tPrat\u00e2nia\t17\tMEDIO PARANAPANEMA\tMP\n3550100\tn\tXI-BOTUCATU\tS\u00e3o Manuel\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3551207\t11 \t\tXI-BOTUCATU\tSarutai\u00e1\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3553005\t11\tXI-BOTUCATU\tTagua\u00ed\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3553807\t11\tXI-BOTUCATU\tTaquarituba\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3554201\t11\tXI-BOTUCATU\tTejup\u00e1\t14\tALTO DO PARANAPANEMA\tAP\n3554656\t11\tXI-BOTUCATU\tTorre de Pedra\t10\tSOROCABA e M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3500501\t12\tXII-CAMPINAS\t\u00c1guas de Lind\u00f3ia\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3501608\t12\tXII-CAMPINAS\tAmericana\t5\tPIRACICABA, CAPI VARI e JUNDIAI\tPCJ\n3501005\t12\tXII-CAMPINAS\tAmparo\t5\tPIRACICABA, CAPI VARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3503802\t12\tXII-CAMPINAS\tArtur Nogueira\t5\tPIRACICABA, CAPI VARI e JUNDIAI\tPCJ\n3504107\t12\tXII-CAMPINAS\tAtibaia\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3507100\t12\tXII-CAMPINAS\tBom Jesus dos Perd\u00f5es\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3507605\t12\tXII-CAMPINAS\tBragan\u00e7a Paulista\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3508405\t12\tXII-CAMPINAS\tCabre\u00fava\t10\tSOROCABA e M\u00c9D\u00cdO TIET\u00ca\tSMT\n3509502\t12\tXII-CAMPINAS\tCampinas\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3509601\t12\tXII-CAMPINAS\tCampo Limpo Paulista\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3512803\t12\tXII-CAMPINAS\tCosm\u00f3polis\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3519055\t12\tXII-CAMPINAS\tHolambra\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3519071\t12\tXII-CAMPINAS\tHortol\u00e2ndia\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3520509\t12\tXII-CAMPINAS\tIndaiatuba\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3523404\t12\tXII-CAMPINAS\tItatiba\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3524006\t12\tXII-CAMPINAS\tItupeva\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3524709\t12\tXII-CAMPINAS\tJaguari\u00fana\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3525201\t12\tXII-CAMPINAS\tJarinu\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3525508\t12\tXII-CAMPINAS\tJoan\u00f3polis\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3525904\t12\tXII-CAMPINAS\tJundia\u00ed\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3527009\t12\tXII-CAMPINAS\tLind\u00f3ia\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3527306\t12\tXII-CAMPINAS\tLouveira\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3531209\t12\tXII-CAMPINAS\tMonte Alegre do Sul\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3531803\t12\tXII-CAMPINAS\tMonte Mor\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3532009\t12\tXII-CAMPINAS\tMorungaba\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3532405\t12\tXII-CAMPINAS\tNazar\u00e9 Paulista\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3533403\t12\tXII-CAMPINAS\tNova Odessa\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\nAnexos\nCOD.1BGE\tCOllDIR\tNOMEJMR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3536505\t12\tXII-CAMPINAS\tPaui\u00ednia\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3536802\t12\tXII-CAMPINAS\tPedra Bela\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3537107\t12\tXII-CAMPINAS\tPedreira\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3538204\t12\tXII-CAMPINAS\tPinhalzinho\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3538600\t12\tXII-CAMPINAS\tPiracaia\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3545803\t12\tXII-CAMPINAS\tSanta B\u00e1rbara d'Oeste\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tpp T\n3548005\t12\tXII-CAMPINAS\tSanto Ant\u00f4nio de Posse\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3551603\t12\tXII-CAMPINAS\tSerra Negra\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3552106\t12\tXII-CAMPINAS\tSocorro\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3552403\t12\tXII-CAMPINAS\tSumar\u00e9\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3554953\t12\tXII-CAMPINAS\tTuiuti\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3556206\t12\tXII-CAMPINAS\tVa linhos\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3556354\t12\tXII-CAMPINAS\tVargem\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3556503\t12\tXII-CAMPINAS\tV\u00e1rzea Paulista\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3556701\t12\tXII-CAMPINAS\tVinhedo\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3503000\t13\tXIII-FRANCA\tAramina\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3508207\t13\tXIII-FRANCA\tBuritizai\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3513207 -\t13\tXIII-FRANCA\tCristais Paulista\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3516200\t13\tXIII-FRANCA\tFranca\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3517703\t13\tXIII-FRANCA\tGuar\u00e1\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3520103\t13\tXIII-FRANCA\tIgarapava\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3521309\t13\tXIII-FRANCA\tIpu\u00e3\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3523701\t13\tXIII-FRANCA\tItirapu\u00e3\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3524105\t13\tXIII-FRANCA\tItuverava\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3525409\t13\tXIII-FRANCA\tJeriquara\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3529708\t13\tXIII-FRANCA\tMiguel\u00f3polis\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3531902\t13\tXIII-FRANCA\tMorro Agudo\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\n3533601\t13\tXIII-FRANCA\tNuporanga\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3534302\t13\tXIII-FRANCA\tOrl\u00e2ndia\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\n3536307\t\\\t13 .\tXIII-FRANCA\tPatroc\u00ednio Paulista\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3537008\t. 13\tXIII-FRANCA\tPedregulho\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n\u25a0 3542701\t13\tXIII-FRANCA\tRestinga\t8\tSAPUCAIMIRIM/GRANDE\tSMG\n3543105\t\u25a0 : 13\tXIII-FRANCA\tRibeir\u00e3o Corrente\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3543600\t13\tXIII-FRANCA\tRifaina\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3544905\t13\tXIII-FRANCA\tSales Oliveira\t4\tPARDO\tPARDO\nAnexos\nCOftlBGE\t\tNOMEJDIR\tMUNIC\u00cdPIO\tIJGRHI\tCOMIT\u00ca D\u00ca BACIA HIDIlO\u00edJR\u00c1FHJA\tSIGLA\n3549409\t\u00cd3\tX1H-FRANCA\tS\u00e3o Joaquim da Barra\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3549508\t13\tXIII-FRANCA\tS\u00e3o Jos\u00e9 da Bela Vista\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3500105\t14\tXIV-MARILIA\tAdamantina\t20e21\tAGUAPEI e PEIXE\tAP\n3501400\t14\tXIV-MARILIA\t\u00c1lvaro de Carvalho\t20e21\tAGUAPEI e PEIXE\tAP\n3501509\t14\tXIV-MARILIA\tAlvinl\u00e2ndia\t17\tMEDIO PARANAPANEMA\tMP\n3503356\t14\tXIV-MARILIA\tArco-\u00cdris\t20e21\tAGUAPEI e PEIXE\tAP\n3505807\t14\tXIV-MARILIA\tBastos\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3509809\t14\tXIV-MARILIA\tCampos Novos Paulista\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3514700\t14\tXIV-MARILIA\tEchapor\u00e3\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3515657\t14\tXIV-MARILIA\tFern\u00e2o\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3516002\t14\tXIV-MARILIA\tFl\u00f3rida Paulista\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3516606\t14\tXIV-MARILIA\tG\u00e1lia\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3516705\t14\tXIV-MARILIA\tGar\u00e7a\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3517307\t14\tXIV-MARILIA\tGuaiinb\u00ea\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3518107\t14\tXIV-MARILIA\tGuarant\u00e3\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3519006\t14\tXIV-MARILIA\tHercul\u00e2ndia\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3519204\t14\tXIV-MARILIA\tlacri\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3520806\t14\tXIV-MARILIA\tIn\u00fabia Paulista\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3525805\t14\tXIV-MARILIA\tJ\u00falio Mesquita\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3527405\t14\tXIV-MARILIA\tLuc\u00e9lia\t20 e 21\tAGUAPEI e PEIXE\tAP\n3527801\t14\tXIV-MARILIA\tLup\u00e9rcio\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3528908\t14\tXIV-MARILIA\tMari\u00e1polis\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3529005\t14\tXIV-MARILIA\tMar\u00edlia\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3533700\t14\tXIV-MARILIA\tOcau\u00e7u\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3534104\t14\tXIV-MARILIA\tOriente\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3534500\t14\tXIV-MARILIA\tOscar Bressane\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3534609\t14\tXIV-MARILIA\tOsvaldo Cruz\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3534906\t14\tXIV-MARILIA\tPacaeinbu\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3536000\t14\tXIV-MARILIA\tParapu\u00e3\t20e21\tAGUAPEI e PEIXE\tAP\n3540002\t14\tXIV-MARILIA\tPomp\u00e9ia\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3540853\t14\tXIV-MARILIA\tPracinha\t20 e 21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\t.AJ?\n3541802\t14\tXIV-MARILIA\tQueiroz\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3542008\t14\tXIV-MARILIA\tQuintana\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3543808\t14\tXIV-MARILIA\tRin\u00f3polis\t20 21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3544707\t14\tXIV-MARILIA\tSagres\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\nAnexos\nCOD.IBGE\tCOD.DIR\tNOME DIR\tMUNICIPIO\tUGRHI\tCOMIT\u00c9 DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3545100\t14\tXIV-MARILIA\tSahnour\u00e3o\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\t\u2014\tAP\n3555000\t14\tXIV-MARILIA\tTupa\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3556602\t14\tXIV-MARILIA\tVera Cruz\t20e21\tAGUAPEI e PEIXE\tAP\n3500600\t15\tXV-PIRACICABA\t\u00c1guas de S\u00e3o Pedro\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3502002\t15\tXV-PIRACICABA\tAnal\u00e1ndia\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3503307\t15\tXV-PIRACICABA\tAraras\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3510401\t15\tXV-PIRACICABA\tCapivari\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3511706\t15\tXV-PIRACICABA\tCharqueada\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3512209\t15\tXV-PIRACICABA\tConehal\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3512407\t15\tXV-PIRACICABA\tCordeir\u00f3pol\u00eds\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3512704\t15\tXV-PIRACICABA\tCorumbata\u00ed\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3514908\t15\tXV-PIRACICABA\tElias Fausto\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3521101\t15\tXV-PIRACICABA\tIpe\u00fana\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3521408\t15\tXV-PIRACICABA\tIracema polis\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3523602\t15\tXV-PIRACICABA\tItirapina\t13\tTIET\u00ca e JACAR\u00c9\tTJ\n3526704\t15\tXV-PIRACICABA\tLeme\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3526902\t15\tXV-PIRACICABA\tLimeira\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3530904\t\u25a0' 15 /\tXV-PIRACICABA\tMombuca\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3538709\t15\tXV-PIRACICABA\tPiracicaba\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3539301\t.15'\tXV-PIRACICABA\tPirassunuuga\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3542107\t15\tXV-PIRACICABA\tRafard\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3543907\t15\tXV-PIRACICABA\tRio Claro\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3544004\t15\tXV-PIRACICABA\tRio das Pedras\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3545159\t15\tXV-PIRACICABA\tSaltinho\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3546207\t15\tXV-PIRACICABA\tSanta Cruz da Concei\u00e7\u00ed\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3546702\t15\tXV-PIRACICABA\tSanta Gertrudes\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIAI\tPCJ\n3547007\t15\tXV-PIRACICABA\tSanta Maria da Serra\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3550407\t15\tXV-PIRACICABA\tS\u00e3o Pedro\t5\tPIRACICABA, CAPIVARI e JUNDIA\u00cd\tPCJ\n3500808\t16\tXVI-PRESIDENTE PRLDEX\tAlfredo Marcondes\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3501301\t16\tXVI-PRESIDENTE PRLDE>\t\u00c1lvares Machado\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3502408\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDEIS\tAnhumas\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3508900\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDE*\tCaiabu\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3509106\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDEP*\tCaiu\u00e1\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3514403\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDEIS\tDracena\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3515129\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDE*\tEmilian\u00f3polis\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\nAnexos\nCODJf\u00edGE\tCOD.DIR\tNOMEDIR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRIII\tCOMIT\u00c9 BE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3515301\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDE?'\tEstrela do Norte\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3515350\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tEuclides da Cunha Pau\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3515806\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDE*\tFlora Rica\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3519907\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tlep\u00ea\t22\tPONTAL DO P\u00c1RANAPANEMA\tPP\n3520608\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tIndiana\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3521606\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tIrapuru\t20\u00ea21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3525607\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tJo\u00e3o Ramalho\t17\tMEDIO PARANAPANEMA\tMP\n3526001\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tJunqueir\u00f3polis\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3528700\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tMarab\u00e1 Paulista\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3529203\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tMartin\u00f3polis\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3530201\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tMirante do Paranapam\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3531605\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tMonte Castelo\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3532157\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tNantes\t22\tPONTAL DO P\u00c1RANAPANEMA\tPP\n3532207\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tNarandiba\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3533106\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tNova Guataporanga\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3534807\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tOuro Verde\t20 e 21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3535408\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tPanorama\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3536406\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tPauiic\u00e9ia\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3538303\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tPiquerobi\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3539202\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tPirapozinho\t22\tPONTAL DO PAR\u00c1NAPANEMA\tPP\n3541208\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tPresidente Bernardes\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3541307\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tPresidente Epit\u00e1cio\t22\tPONTAL DO P\u00c1RANAPANEMA\tPP\n3541406\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tPresidente Prudente\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3541505\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tPresidente Venceslau\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3541703\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tQuat\u00e1\t17\tM\u00c9DIO PARANAPANEMA\tMP\n3542206\t16\tXV1-PRESIDENTE PRUDES\tRancharia\t17\tMEDIO PARANAPANEMA\tMP\n3542404\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tRegente Feij\u00f3\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3543238\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tRibeir\u00e3o dos \u00edndios\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3544251\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tRosana\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3545506\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tSandovalina\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3547106\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tSanta Mercedes\t20 e 21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3547700\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tSanto Anast\u00e1cio\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3548302\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tSanto Expedito\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3549300\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tS\u00e3o Jo\u00e3o do Pau d'Alht\t20e21\tAGUAPE\u00cd e PEIXE\tAP\n3552908\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDES\tTaciba\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\nAnexos\nCOD.IBGE\tCOI1DIR\tNOMEJDIR\tMUNIC\u00cdPIO\t\u00dcGRIil\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3553906\t16\tXVI-PRESIDENTE PRLDE?\tTaraba\u00ed\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3554300\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDE*\tTeodoro Sampaio\t22\tPONTAL DO PARANAPANEMA\tPP\n3555109\t16\tXVI-PRESIDENTE PRUDE?\tTupi Paulista\t20e21\tAGUAPE1 e PEIXE\tAP\n3505401\t17\tXVII-REGISTRO\tBarra do Turvo\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3509254\t17\tXVII-REGISTRO\tCajati\t11\tRIBEIR A DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3509908\t17\tXVII-REGISTRO\tCanan\u00e9ia\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUL\tRB\n3514809\t17\tXVII-REGISTRO\tEldorado\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3520301\t\u25a0 17\tXVII-REGISTRO\tIguape\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUL\tRB\n3520426\t17\tXVII-REGISTRO\tliba Comprida\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3521200\t17\tXVII-REGISTRO\tIporanga\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3523305\t. 17\tXVII-REGISTRO\tItariri\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3524600\t17\tXVII-REGISTRO\tJacupiranga\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3526100\t17\tXVII-REGISTRO\tJuqui\u00e1\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3529906\t17\tXVII-REGISTRO\tMiracatu\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3536208\t17\tXVII-REGISTRO\tPariquera-A\u00e7u\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3537206\t17\tXVII-REGISTRO\tPedro de Toledo\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3542602\t17\tXVII-REGISTRO\tRegistro\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3551801\t17\tXVII-REGISTRO\tSete Barras\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE e LITORAL SUI\tRB\n3501004\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tAltin\u00f3polis\t4\tPARDO\tPARDO\n3505609\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tBarrinha\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3505906\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tBatatais\t8\tSAPUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3507803\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tBrod\u00f3squi\t4\tPARDO\tPARDO\n3509403\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tCajuru\t4\tPARDO\tPARDO\n3510906\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tC\u00e1ssia dos Coqueiros\t4\tPARDO\tPARDO\n3513108\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tCraviuhos\t4\tPARDO\tPARDO\n3514601\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tDurnont\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3518602\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tGuariba\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3518859\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tGuatapar\u00e1\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3524303\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tJaboticabal\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3525102\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tJardin\u00f3polis\t4\tPARDO\tPARDO\n3527603\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tLu\u00eds Ant\u00f4nio\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3531308\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tMonte Alto\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3539509\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tPitangueiras\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3540200\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tPontal\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3540903\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tPrad\u00f3polis\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\nAnexos\nCOD.\u00cdBGE\tCOIXDIR\tNOME DIR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tCOMIT\u00c9 DE BACIA If\u00edIMOGR\u00c1F\u00cd.C\u00c3\tSIGLA\n3543402\t18\tXVHI-RIBEIRAO PRETO\tRibeir\u00e3o Preto\t4\tPARDO\tPARDO\n3546256\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tSanta Cruz da Esperan\t4\tPARDO\tPARDO\n3547601\t18\tXVlll-RIBEIRAO PRETO\tSanta Rosa de Viterbo\t4\tPARDO\tPARDO\n3547908\t18\tXVHI-RIBEIRAO PRETO\tSanto Ant\u00f4nio da Alegr\t8\tS\u00c3PUCA\u00cd-MIRIM/GRANDE\tSMG\n3550902\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tS\u00e3o Sini\u00e3o\t4\tPARDO\tPARDO\n3551405\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tSerra Azul\t4\tPARDO\tPARDO\n3551504\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tSerrana\t4\tPARDO\tPARDO\n3551702\t18\tXVIII-RIBEIRAO PRETO\tSert\u00e3ozinho\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3S0\u00cd359\t19\tXLX-SANTOS\tBertioga\t7\tBAIXADA SANTISTA\tBS\n3513504\t19\tXIX-SANTOS\tCubat\u00e3o\t7\tBAIXADA SANTISTA\tBS\n3518701\t19\tXIX-SANTOS\tCuaruj\u00e1\t7\tBAIXADA SANTISTA\tBS\n3522109\t- 19\tXIX-SANTOS\tItanha\u00e9m\t7\tBAIXADA SANTISTA\tBS\n3531100\t19\tXIX-SANTOS\tMongagu\u00e1\t7\tBAIXADA SANTISTA\tBS\n3537602\t19\tXIX-SANTOS\tPeru\u00edbe\t7\tBAIXADA SANTISTA\tBS\n3541000\t19\tXIX-SANTOS\tPraia Grande\t7\tBAIXADA SANTISTA\tBS\n3548500\t19\tXIX-SANTOS\tSantos\t7\tBAIXADA SANTISTA\tBS\n3551009\t19\tXIX-SANTOS\tS\u00e3o Vicente\t7\tBAIXADA SANTISTA\tBS\n3500303\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tAguai\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3500402\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\t\u00c1guas da Prata\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3508702\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tCaconde\t4\tPARDO\tPARDO\n3510807\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tCasa Branca\t4\tPARDO\tPARDO\n3513990\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tDivinol\u00e2ndia\t4\tPARDO\tPARDO\n3515152\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tEngenheiro Coelho\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3515186\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tEsp\u00edrito Santo do Pinta\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3522604\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tItapira\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3523800\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VI^\tItobi\t4\tPARDO\tPARDO\n3530508\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tMococa\t4\tPARDO\tPARDO\n3530706\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tMoji-Gua\u00e7u\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3530805\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tMoji-Mirim\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3546306\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tSanta Cruz das Pahneii\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3548104\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tSanto Ant\u00f4nio do Jardi\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3549102\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tS\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3549706\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Pardo\t4\tPARDO\tPARDO\n3550803\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Gram\t4\tPARDO\tPARDO\n3553302\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tTambad\t4\tPARDO\tPARDO\nAnexos\nCOO.IBGE\tCOD.DIR\tNOMEJMR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3553609\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tTa pira liba\t4\tPARDO\tPARDO\n3556404\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tVargem Grande do Sul\t4\tPARDO\tPARDO\n3557303\t20\tXX-SAO JOAO DA BOA VIS\tEstiva Gerbi\t9\tMOGI-GUA\u00c7U\tMOGI\n3508504\t21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tCa\u00e7apava\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3510500\t21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tCaraguatatuba\t3\tLITORAL NORTE\tLN\n3520202\t\u201d21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tIgarat\u00e1\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3520400\t21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tIlhabela\t3\tLITORAL NORTE\tLN\n3524402\t21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tJaca rei\t2\tPARA\u00cdBADOSUL\tPS\n3524907\t21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tJambeiro\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3531704\t21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tMonteiro Lobato\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3535606\t21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tParaibuna\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3546009\t21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tSanta Branca\t2\tPARA\u00cdBADOSUL\tPS\n3549904\t21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3550704\t21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tS\u00e3o Sebasti\u00e3o\t3\tLITORAL NORTE\tLN\n3555406\t21\tXXI-SAO JOSE DOS CAMP\tUbatuba\t3\tLITORAL NORTE\tLN\n3500204\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO Pf\tAdolfo\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3501202\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\t\u00c1lvares Florence\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3501806\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tAm\u00e9rico de Campos\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3502606\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tAparecida d'Oeste\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3503703\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tAriranha\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3503950\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tAsp\u00e1sia\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3504602\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tBady Bassitt\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3504800\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PJ\tB\u00e1lsamo\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3510708\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tCardoso\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3511102\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tCatanduva\t15\tTURVO/GRANDE\tFG\n3511201\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tCatigu\u00e1\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3511300\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tCedral\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3512902\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tCosmorama\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3513850\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tDirce Reis\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3514205\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tDolcin\u00f3polis\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3514924\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tElisi\u00e1rio\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3515202\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tEstrela d'Oeste\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3515509\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PB\tFernand\u00f3polis\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3515608\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tFernando Prestes\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3515905\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PB\tFloreai\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\nAnexos\nCOD.IBGE\tCOD.D1U\tNOMEJW\tMUNIC\u00cdPIO\tUG.R.HI\tCOMIT\u00ca DE BACIA H10.ROGR\u00c3FICA\tSIGLA\n3516804\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tGast\u00e3o Vidigal\t19\tBAIXO TIETE\tBT\n3516903\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO Pf\tGeneral Salgado\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3517505\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tGuapia\u00e7u\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3518008\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tGuarani d'Oeste\tIS\tTURVO/GRANDE\tTG\n3519402\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tIbir\u00e1\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3519808\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tIc\u00e9m\t12\tBAIXO PARDO/GRANDE\tBPG\n3520707\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tIndiapor\u00e3\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3521150\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tIpigu\u00e1\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3521507\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tIrapu\u00e3\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3521903\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tltajobi\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3524501\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tJaci\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3524808\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tJales\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3525706\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tJos\u00e9 Bonif\u00e1cio\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3528106\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tMacaubal\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3528205\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tMaced\u00f4nia\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3528304\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tMagda\t19\tBAIXO TIETE\tBT\n3528858\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tMarapoama\t16\tTIETE e BATALHA\tTB\n3529104\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tMarin\u00f3poiis\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3529500\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tMendon\u00e7a\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3529609\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tMeridiano\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3529658\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tMes\u00f3polis\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3530003\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tMira Estrela\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3530300\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tMirassol\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3530409\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tMirassol\u00e2ndia\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3531001\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PP\tMon\u00e7\u00f5es\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3531407\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO\tMonte Apraz\u00edvel\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3532504\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tNeves Paulista\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3532603\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tNhandeara\t18\tSAO JOSE DOS DOURADOS\tSJD\n3532702\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tNipo\u00e3\t19\tBAIXO TIETE\tBT\n3532801\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tNova Alian\u00e7a\t16\tTTET\u00c8 e BATALHA\tTB\n3532843\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tNova Cana\u00e3 Paulista\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3533007\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tNova Granada\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3533254\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tNovais\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3533502\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tNovo Horizonte\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3534005\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tOnda Verde\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\nAnexos\nCOIMBGE\tCOD.DIR\tNOME MR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRHI\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3534203\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PJ\tOrindi\u00fava\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3534757\t22\tXXI l-SAO JOSE DO RIO PI\tOuroeste\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3535002\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO P\u00ed\tPalestina\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3535101\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO Pf\tPalmares Paulista\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3535200\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tPalmeira d\u2019Oeste\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3535705\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tPara\u00edso\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3535903\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PI\tParanapu\u00e3\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3536257\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tParisi\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3536604\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tPaulo de Faria\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3536901\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tPedran\u00f3 polis\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3530105\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tPindorama\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3539004\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tPirangi\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3539608\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tPlanalto\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3539905\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tPoloni\t19\tBAIXO TIETE\tBT\n3540259\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tPontalinda\t18\tSAO JOSE DOS DOURADOS\tSJD\n3540309\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tPontes Gestal\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3540408\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tPopulina\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3540804\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tPotirendaba\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3544202\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tRiol\u00e2ndia\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3544509\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tRubin\u00e9ia\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3544806\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tSales\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3545605\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tSanta Ad\u00e9lia\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3545704\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tSanta Albertina\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3546108\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tSanta Clara d\u2019Oeste\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3546603\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tSanta F\u00e9 do Sul\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3547205\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tSantana da Ponte Pens;\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3547403\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tSanta Rita d\u2019Oeste\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3547650\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tSanta Salete\t18\tSAO JOSE DOS DOURADOS\tSJD\n3549003\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tS\u00e3o Francisco\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3549201\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tS\u00e3o Jo\u00e3o das Duas Pont\t18\tSAO JOSE DOS DOURADOS\tSJD\n3549250\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tS\u00e3o Jo\u00e3o de Iracema\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3549805\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3551306\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tSebastian\u00f3polis do Sul\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3552601\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PE\tTabapu\u00e3\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3553401\t22\tXXH-SAO JOSE DO RIO PE\tTanabi\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\nAnexos\nCOIX IBGE\tCODJJIR\tNOMEJDIR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRI\u00cdI\tCOMIT\u00ca DE .BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3554904\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PF\tTr\u00eas Fronteiras\t18\tS\u00c3O JOS\u00c9 DOS DOURADOS\tSJD\n3555307\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PF\tlurmalina\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3555356\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PF\tUbarana\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3555604\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PF\tUchoa\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3555703\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PF\tUni\u00e3o Paulista\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3555802\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PF\tLr\u00e2nia\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3556008\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PF\tUru p\u00eas\t16\tTIET\u00ca e BATALHA\tTB\n3556107\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PF\tValentim Gentil\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3556958\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PF\tVit\u00f3ria Brasil\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3557105\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PF\tVotuporanga\t15\tTURVO/GRANDE\tTG\n3557154\t22\tXXII-SAO JOSE DO RIO PF\tZacarias\t19\tBAIXO TIET\u00ca\tBT\n3500758\t23'\tXXIII-SOROCABA\tAlambari\t10\tSOROCABA E M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3501152\t23\tXXIII-SOROCABA\tAlum\u00ednio\t10\tSOROCABA E M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3502200\t23\tXXIII-SOROCABA\tAngatuba\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3502705\t23\tXXIII-SOROCABA\tApia\u00ed\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE E LITORAL SUJ\tRB\n3502754\t23\tXXIII-SOROCABA\tAra\u00e7ariguama\t10\tSOROCABA E MEDIO TIETE\tSMT\n3502903\t23\tXXIII-SOROCABA\tAra\u00e7oiaba da Serra\t10\tSOROCABA E MEDIO TIET\u00ca\tSMT\n3505351\t23\tXXIII-SOROCABA\tBarra do Chap\u00e9u\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE E LITORAL SUJ\tRB\n3507001\t23\tXXIII-SOROCABA\tBoituva\t10\tSOROCABA E MEDIO TIET\u00ca\tSMT\n3507159\t23\tXXIII-SOROCABA\tBom Sucesso de Itarar\u00e9\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3508009\t23\tXXIII-SOROCABA\tBuri\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3509452\t23\tXXIII-SOROCABA\tCampina do Monte Ale\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3510203\t23\tXXIII-SOROCABA\tCap\u00e3o Bonito\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3510302\t23\tXXIII-SOROCABA\tCapela do Alto\t10\tSOROCABA E M\u00c9DIO TIET\u00ca\t\u201c\tSMT\n3511508\t23\tXXIII-SOROCABA\tCerquilho\t10\tSOROCABA E M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3511607\t23\tXXIII-SOROCABA\tCes\u00e1rio Lange\t10\tSOROCABA E M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3517604\t23\tXXIII-SOROCABA\tGuapiara\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3518503\t23\tXXIII-SOROCABA\tGuare\u00ed\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3519709\t23\tXXIII-SOROCABA\tIbi\u00fana\t10\tSOROCABA E M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3521002\t23\tXXIII-SOROCABA\tIper\u00f3\t10\tSOROCABA E M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3521705\t23\tXXIII-SOROCABA\tItaber\u00e1\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3522158\t23\tXXIII-SOROCABA\tIta\u00f3ca\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE E LITORAL SUI\tRB\n3522307\t23\tXXIII-SOROCABA\tItapetininga \t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3522406\t23\tXXIII-SOROCABA\tItapeva\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3522653\t23\tXXIII-SOROCABA\tItapirapu\u00e3 Paulista\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE E LITORAL SUI\tRB\nAnexos\nUOIHBGE\tC0IUHR\tNOME\u201eD1R\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRllI\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3523206\t23\tXXIII-SOROCABA\tItarar\u00e9\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALFA\n3523909\t23\tXXIII-SOROCABA\tItu\t10\tSOROCABA E MEDIO TIETE\tSMT\n3525854\t23\tXXIII-SOROCABA\tJuniirim\t10\tSOROCABA E MEDIO TIET\u00ca\tSMT\n3528403\t23\tXXIII-SOROCABA\tMairinque\t10\tSOROCABA E MEDIO TIET\u00ca\tSMT\n3532827\t23\tXXIII-SOROCABA\tNova Campina\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALFA\n3537800\t23\tXXIII-SOROCABA\tPiedade\t10\tSOROCABA E MEDIO TIETE\tSMT\n3537909\t23\tXXIII-SOROCABA\tPilar do Sul\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3540606\t23\tXXIII-SOROCABA\tPorto Feliz\t10\tSOROCABA E MEDIO TIETE\tSMT\n3541653\t23\tXXIII-SOROCABA\tQuadra\t10\tSOROCABA E MEDIO TIETE\tSMT\n3542800\t23\tXXIII-SOROCABA\tRibeira\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE E LITORAL SUI\tRB\n3543006 ' \"   Jl\"\u2022'\u00abTT'ITUlr\u2122\"l\"r \t23\tXXIII-SOROCABA\tRibeir\u00e3o Branco\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3543253\t23\tXXIII-SOROCABA\tRibeir\u00e3o Grande\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3543501\t23\tXXIII-SOROCABA\tRiversul\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3545209\t23\tXXIII-SOROCABA\tSalto\t10\tSOROCABA E MEDIO TIET\u00ca\tSMT\n3545308\t23\tXXIII-SOROCABA\tSalto de Pirapora\t10\tSOROCABA E MEDIO TIET\u00ca\tSMT\n3550209\t23\tXXIII-SOROCABA\tS\u00e3o Miguel Arcanjo\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3550605\t\u2022\u2022 -23 \u2022 \u2022\tXXIII-SOROCABA\tS\u00e3o Roque\t10\tSOROCABA E MEDIO TIET\u00ca\tSMT\n3551108\t23\tXXIII-SOROCABA\tSarapu\u00ed\t10\tSOROCABA E MEDIO TIETE\tSMT\n3552205\t23\tXXIII-SOROCABA\tSorocaba\t10\tSOROCABA E MEDIO TIETE\tSMT\n3553500\t23\tXXIII-SOROCABA\tTapira\u00ed\t11\tRIBEIRA DE IGUAPE E LITORAL SUI\tRB\n3553856\t23\tXXIII-SOROCABA\tTaquariva\u00ed\t14\tALTO PARANAPANEMA\tALPA\n3554\u00d203\t23\t...\tXXIII-SOROCABA\tTatui\t10\tSOROCABA E MEDIO TIETE\tSMT\n3554508\t23\tXXIII-SOROCABA\tTiet\u00ea\t10\tSOROCABA E MEDIO TIETE\tSMT\n3557006\t23\tXXIII-SOROCABA\tVotorantim\t10\tSOROCABA E M\u00c9DIO TIET\u00ca\tSMT\n3502507\t24\tXXIV-TAUBATE\tAparecida\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3503158\t24\tXXIV-TAUBATE\tArape\u00ed\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3503505\t24\tXXIV-TAUBATE\tAreias\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3504909\t24\tXXIV-TAUBATE\tBananal\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3508603\t24\tXXIV-TAUBATE\tCachoeira Paulista\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3509700\t24\tXXIV-TAUBATE\tCampos do Jord\u00e3o\t1\tSERRA DA MANTIQUEIRA\tSM\n3509957\t24\tXXIV-TAUBATE\tCanas\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3513405\t24\tXXIV-TAUBATE\tCruzeiro\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3513603\t24\tXXIV-TAUBATE\tCunha\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3518404\t24\tXXIV-TAUBATE\tGuaratinguet\u00e1\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3526308\t24\tXXIV-TAUBATE\tLagoinha\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\nCO 1). IBGE\tCOD.DIR\tNOME DIR\tMUNIC\u00cdPIO\tUGRITI\tCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\tSIGLA\n3526605\t24\tXXIV-TAUBATE\tLavrinhas\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3527207\t24\tXXIV-TAUBATE\tLorena\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3532306\t24\tXXIV-TAUBATE\tNatividade da Serra\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3538006\t24\tXXIV-TAUBATE\tPindamonhangaba\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3538501\t24\tXXIV-TAUBATE\tPiquete\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3540754\t24\tXXIV-TAUBATE\tPotim\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3541901\t24\tXXIV-TAUBATE\tQueluz\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3542305\t24\tXXIV-TAUBATE\tReden\u00e7\u00e3o da Serra\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3544301\t24\tXXIV-TAUBATE\tRoseira\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3548203\t24\tXXIV-TAUBATE\tSanto Ant\u00f4nio do Pinha\t1\tSERRA DA MANTIQUEIRA\tSM\n3548609\t24\tXXIV-TAUBATE\tS\u00e3o Bento do Sapuca\u00ed\t1\tSERRA DA MANTIQUEIRA\tSM\n3549607\t24\tXXIV-TAUBATE\tS\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3550001\t24\tXXIV-TAUBATE\tS\u00e3o Lu\u00eds do Paraitinga\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3552007\t24\tXXIV-TAUBATE\tSilveiras\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3554102\t24\tXXIV-TAUBATE\tTaubat\u00e9\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\n3554805\t24\tXXIV-TAUBATE\tTrememb\u00e9\t2\tPARA\u00cdBA DO SUL\tPS\nFonte: Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica SRHSO-SP/DAEE, mar\u00e7o 2002 e SES-SP/CPS/GT\u00cdS.setembro 2002, adaptado peia autora.\nAnexos\nAnexo IV\nSECRETARIA DE ESTADO DA SA\u00daDE - SES-SP\nCOORDENA\u00c7\u00c3O DOS INSTITUTOS DE PESQUISA - CIP\nCENTRO DE Vlffl\u00c3NOAEHDEMIOL\u00d3aCA^f ALEXANDRE VRANJAC- CVE DIVIS\u00c3O DE DOEN\u00c7AS OCASIONADAS PELO MEIO AMBIENTE - DOMA\nOf. N\u00b0\nPrezado (a) Senhor (a)\nAo cumprimenta-lo(a). vimos solicitar a colabora\u00e7\u00e3o de Vossa Senhoria no sentido de receber a t\u00e9cnica dessa Secretaria, Sra Esteia Maria Bonini, RG n\u00b0...., que vem realizando trabalho de pesquisa junto ao Departamento de Medicina Preventiva e Social da Universidade Estadual de Campinas-UNICAMP. O estudo se d\u00e1 no campo da rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade/ambiente, em tema relacionado \u00e0 representa\u00e7\u00e3o formal do setor sa\u00fade estadual junto aos vinte e um Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de S\u00e3o Paulo, f\u00f3runs institu\u00eddos a partir da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, relativamente recentes para a atua\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos indicados oficialmente pelas Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Sa\u00fade - DIR.\nConsiderando tratar-se de assunto de interesse institucional, com prazos regimentais j\u00e1 definidos, solicitamos a gentileza de encaminhar com brevidade a resposta de Vossa Senhoria atrav\u00e9s do FAX institucional, dirigido \u00e0 Divis\u00e3o de Doen\u00e7as Ocasionadas pelo Meio Ambiente - DOMA a/c da t\u00e9cnica em quest\u00e3o\nAs entrevistas t\u00eam car\u00e1ter sigiloso e os dados obtidos ser\u00e3o trabalhados no conjunto.\nNa expectativa de vosso apoio e compreens\u00e3o\nAtencio s\u00e1mente, CIP\nCVE\nDOMA"}]}}}