{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10576"}, {"@name": "filename", "#text": "15720_336969.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "AN\u00c1LISE DA VULNERABILIDADE AMBIENTAL DA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA BALEIA FRANCA ENTRE AS PONTAS DE ITAPIRUB\u00c1 E DO GI, LAGUNA, SC.\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado submetida ao Programa de P\u00f3s-gradu\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geografia\nFlorian\u00f3polis 2015\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor atrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\nSantos, Bruno Andrade Queiroz dos\nAn\u00e1lise da Vulnerabilidade Ambiental da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Baleia Franca, entre as pontas de Itapirub\u00e1 e do Gi, Laguna, SC. / Bruno Andrade Queiroz dos Santos; orientadora: Marinez Eymael Garcia Scherer ; coorientador: Norberto Olmiro Horn Filho. - Florian\u00f3polis, SC, 2015.\n135 p.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia.\nInclui refer\u00eancias\n1. Geografia. 2. Vulnerabilidade Ambiental, Zona Costeira, Gest\u00e3o Costeira. I. Eymael Garcia Scherer, Marinez. II. Olmiro Horn Filho, Norberto. III. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3sGradua\u00e7\u00e3o em Geografia. IV. T\u00edtulo.\nBruno Andrade Queiroz dos Santos\nAN\u00c1LISE DA VULNERABILIDADE AMBIENTAL \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DA BALEIA FRANCA, entre as pontas de Itapirub\u00e1 e do Gi, Laguna, SC.\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Geografia e aprovada pelo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia.\nFlorian\u00f3polis, 17 de Mar\u00e7o de 2014.\nProf.M\u00e1rcio Rog\u00e9rio Silveira Coordenador do PPGG/UFSC\nBanca Examinadora:\nProf.a Dr3 Marinez Eymael Garcia Scherer(orientadora) Universidade Federal de Santa Catarina\nProf3 Dr3 Janete Josina de Abreu Universidade Federal de Santa Catarina\nProf0 Dr\u00b0 Nelson Sambaqui Gruber Universidade Federal do Rio Grande do Sul\nDr\u00b0 Paulo Andre de Carvalho Flores Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o Biodiversidade - ICMBIO\nAGRADECIMENTOS\nFim de mais um ciclo e s\u00e3o tantos os agradecimentos que tenho que fazer para as pessoas que contribu\u00edram para que essa jornada fosse cumprida.\nPrimeiramente agrade\u00e7o a Deus, a Jah, a Tup\u00e3, a Buda, Krishina e a todos os orix\u00e1s as oportunidades que tive nessa vida. Sem elas n\u00e3o seria a pessoa que sou hoje. Que a vida seja intensa e cheia de oportunidades, como foi at\u00e9 agora!\nMama, agrade\u00e7o sempre por confiar no meu potencial e me incentivar nas escolhas que tomo, tamb\u00e9m pelos momentos que esteve ao meu lado segurando a minha m\u00e3o e torcendo por mim. Devo muito do que sou a ti! Exemplo de m\u00e3e, muitas vezes de pai, e agora de v\u00f3! Amor incondicional eu sempre terei. Obrigado por tudo, M\u00e3e!!!\nRoger, Fer e Digo, \u00ea meus irm\u00e3os!! Com voc\u00eas aprendi muitas coisas, exemplos de dedica\u00e7\u00e3o, for\u00e7a, foco e f\u00e9! Sem voc\u00eas eu n\u00e3o teria escutado as melhores m\u00fasicas, n\u00e3o teria ido aos lugares que fui e n\u00e3o estaria aqui hoje, completando mais uma miss\u00e3o. Amo voc\u00eas!!\nNeguinha, a voc\u00ea agrade\u00e7o por tornar novamente o meu viver mais feliz, mais alegre e mais sorridente. Obrigado pelo companheirismo e por estar ao meu lado me dando for\u00e7as, ajudando e mostrando a vida de outro \u00e2ngulo. Me desculpe nessa \u00faltima fase do mestrado, mas as chances a surtos repentinos s\u00e3o grandes. Obrigado por tudo e por ajudar na formata\u00e7\u00e3o final da disserta\u00e7\u00e3o. Te amo!!\nA minha orientadora, obrigado pela oportunidade de ser teu orientando por dois anos. Voc\u00ea me deu todo o suporte necess\u00e1rio para concluir minha pesquisa, me apoiou, me mostrou o melhor caminho a trilhar e em muitos momentos foi mais que uma orientadora, foi uma amiga! Obrigado, Marinez! O meu muito obrigado! Serei eternamente grato, por tudo!\nAgrade\u00e7o ao Centro de Estudos de Geologia Costeira e Oce\u00e2nica - CECO, a oportunidade de aprender com quem \u00e9 refer\u00eancia na \u00e1rea. Aos professores Dillenburg, Tomazelli, Ayup, Fl\u00e1via e Gruber, agrade\u00e7o as conversas que tive durante minha passagem por Porto Alegre. Sem d\u00favidas, foram de grande relev\u00e2ncia para que essa etapa fosse conclu\u00edda. Aos amigos que fiz no CECO, logo menos estarei de volta para mais um encontro na Toca da Coruja. Rafa, Ana, Carla, Inai\u00ea, Samanta, Volney,\nMartins e Fernando, valeu galera pelas trocas de conhecimento, id\u00e9ias e amizade.\nAo CNPQ, obrigado pelo apoio na pesquisa.\nA SDS agrade\u00e7o as fotos a\u00e9reas e o MDT. Foi primordial para a espacializa\u00e7\u00e3o dos dados.\nAos professores do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal de Santa Catarina e a Capes, obrigado!\nAos professores Uberti e Arc\u00e2ngelo do curso de Agronomia da Universidade Federal de Santa Catarina, obrigado pelo aux\u00edlio no mapeamento pedol\u00f3gico.\nAo professor Norberto, obrigado pelas contribui\u00e7\u00f5es.\nAo Rapha, Z\u00e9l\u00e3o, Samuka, Andr\u00e9 e M\u00e1rio Pereira, obrigado por me ajudar nos momentos de apuros com o Arcgis. Valeu galera!! Voc\u00eas foram demais!\nAo Fabricio, Gui e Renatinho, o meu muito obrigado pela parceria do campo. Valeu galera!\nAos meus amigos, obrigado por existirem!!!Sakamoto, Cau e Nina, obrigado pelos momentos de risadas, sushis e praia desse ver\u00e3o. Que venham muitos outros! Taty e Fabricio, amigos que fiz no mestrado e levarei pra vida inteira. Obrigado pela viv\u00eancia! Desejo a todos meus amigos, sucesso!! Nos vemos por esse mund\u00e3o!!\nAo Maracatu Tamborit\u00e1, obrigado pelo convite para o baque no dia do meu anivers\u00e1rio. O ax\u00e9 veio na hora certa! Valeu galera!!\nA Mel, Nikita e Lailinha, sem voc\u00eas as tardes e noites de trabalho n\u00e3o seriam t\u00e3o divertidas!!Valeu cachorrada!!\nRESUMO\nVivemos em uma \u00e9poca na qual os territ\u00f3rios costeiros encontram-se em constante processo de eleva\u00e7\u00e3o da densidade populacional. Esse processo tem levado a um crescimento desordenado descaracterizando o ambiente costeiro atrav\u00e9s das intensas e diversificadas formas de uso. A urbaniza\u00e7\u00e3o sem planejamento territorial, as atividades portu\u00e1rias e industriais fixando n\u00facleos urbanos em ambientes sens\u00edveis, o turismo como um grande consumidor e transformador do espa\u00e7o e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais s\u00e3o alguns exemplos desse processo. As consequ\u00eancias est\u00e3o intimamente relacionadas com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, a ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco e de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, a contamina\u00e7\u00e3o do solo, dos manguezais e estu\u00e1rios, o comprometimento da balneabilidade das praias, o aumento da eros\u00e3o costeira na orla, alagamentos e inunda\u00e7\u00e3o de \u00e1reas baixas, o soterramento de constru\u00e7\u00f5es por dunas m\u00f3veis e a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Os efeitos do desenvolvimento descontrolado modificam os ecossistemas costeiros tornando as comunidades mais vulner\u00e1veis \u00e0s tempestades oce\u00e2nicas, e consequentemente arriscam o futuro de ecossistemas marinhos, costeiros e continentais, bem como amea\u00e7a as esp\u00e9cies de fauna e flora. Para se desenvolver instrumentos para o planejamento e gest\u00e3o costeira que venham propiciar o uso sustent\u00e1vel desse ambiente, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer as condi\u00e7\u00f5es especiais da zona costeira atrav\u00e9s do reconhecimento dos aspectos fisiogr\u00e1ficos da paisagem dos setores costeiros e marinhos, proporcionando a base para uma gest\u00e3o integrada da zona costeira. Com base nestes preceitos, o objetivo deste trabalho visa identificar as \u00e1reas que apresentam maior e menor vulnerabilidade ambiental a partir da espacializa\u00e7\u00e3o de uma Carta de Vulnerabilidade Ambiental. Essa carta pode ser \u00fatil como base-cientif\u00edca no que tange a avalia\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es restritivas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana na APA da Baleia Franca e servindo como subs\u00eddio para o plano de manejo que est\u00e1 em fase de constru\u00e7\u00e3o. A vulnerabilidade ambiental \u00e9 baseada no conceito de ecodin\u00e2mica de Tricart e a Carta de vulnerabilidade ambiental foi elaborada a partir do cruzamento dos mapas de geologia, geomorfologia, pedologia e uso e cobertura da terra, utilizando-se das ferramentas de um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fico (SIG). As classes de\nvulnerabilidade ambiental espacializadas na carta, tamb\u00e9m foram comparadas com as classes espacializadas no Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico Costeiro de Laguna-SC. A classe de vulnerabilidade ambiental mais representativa espacializada na carta \u00e9 a classe vulnerabilidade muito alta. Essa classe \u00e9 mais representativa na \u00e1rea de estudo devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais presentes, como a presen\u00e7a de dep\u00f3sitos sedimentares recentes e inst\u00e1veis, presen\u00e7a de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes decretadas a partir do C\u00f3digo Florestal Brasileiro e solos imaturos.\nPalavras-chave: Zona costeira. Subs\u00eddio para a gest\u00e3o costeira. Vulnerabilidade ambiental.\nABSTRACT\nWe live in a time where the coastal areas are in constant process of increasing population density. This process has led to an uncontrolled growth that has been modifying the coastal environment through the intense and diversified forms of use. Urbanization without territorial planning, port and industrial activities fixing urban centers in sensitive environments, tourism as a major consumer and transformer space and the exploitation of natural resources are some examples of this process. The consequences are closely related to soil sealing, the occupation in areas of risk and environmental conservation, water pollution, soil contamination, mangrove and estuaries contamination and commitment of the balneability of beaches, increasing coastal erosion on the edge, flooding and flood low-lying areas, burying constructions by mobile dunes and the elimination of native vegetation. The effects of uncontrolled development modify coastal ecosystems making communities more vulnerable to ocean storms, and consequently risking the future of marine, coastal and continental ecosystems and threat to the species of fauna and flora. To develop tools for the planning and coastal management that will promote the sustainable use of environment, is necessary to know the special conditions of the coastal zone by recognizing the physiographic aspects of the landscape of coastal and marine sectors, providing the basis for an integrated coastal zone management. Based on these principles the objective of this study aims to identify the areas with the highest and lowest environmental vulnerability from the spatialization of an Environmental Vulnerability Charter. This Charter can be useful as a scientific basis regarding the evaluation restrictive conditions for human occupation in APABF and serving as a resource for the management plan that is under construction. The environmental vulnerability is based on the concept ecodynamics of Tricart and the Environmental Vulnerability Charter was drawn from the intersection of geological, geomorphology, pedology and land use and land cover maps using the tools of a Geographic Information System (GIS). The environmental vulnerability classes spatialized in the charter, were also compared with the spatialized classes in the Ecological Economic Zoning Coastal from Laguna-SC. The environmental vulnerability category most representative\nspatialized in the charter is the very high vulnerability class. This class is more representative in the study area due to environmental conditions present, such as presence of recent and unstable sedimentary deposits, presence of areas of permanent preservation ordered from the Brazilian Forest Code and immature soils.\nKeywords: Coastal area. Subsidy for coastal management. Environmental vulnerability.\nLISTA DE FIGURAS\nFIGURA 1: MAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DOS PERFIS......29\nFIGURA 2: MAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS ESTA\u00c7\u00d5ES AMOSTRAIS..................................30\nFIGURA 3: SEQU\u00caNCIA DOS PROCEDIMENTOS QUE FORAM EFETUADOS NO LABORAT\u00d3RIO DE SEDIMENTOLOGIA.32\nFIGURA 4: MOSAICO DAS FOTOS A\u00c9REAS.........33\nFIGURA 5: ESCALA DE VULNERABILIDADE AMBIENTAL.35\nFIGURA 6: MAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA APA DA BALEIA FRANCA ................................... 41\nFIGURA 7: MAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO 42 FIGURA 8: MAPA GEOL\u00d3GICO DA PLAN\u00cdCIE COSTEIRA DOS MUNIC\u00cdPIOS DE JAGUARUNA,\tLAGUNA, IMARU\u00cd,\nIMBITUBA, GAROPABA E PAULO LOPES, LITORAL CENTROSUL OU SETOR 4 DO ESTADO DE SANTA CATARINA.47\nFIGURA 9: MAPA GEOMORFOL\u00d3GICO DA PLAN\u00cdCIE COSTEIRA DOS MUNIC\u00cdPIOS JAGUARUNA, LAGUNA, IMBITUBA, IMARU\u00cd, GAROPABA E PAULO LOPES, LITORAL CENTRO-SUL OU SETOR 4 DO ESTADO DE SANTA CATARINA...................................51\nFIGURA 10: VEGETA\u00c7\u00c3O REMANESCENTE DO SETOR CENTRO-SUL.................................54\nFIGURA 11: MAPA GEOL\u00d3GICO DE UM TRECHO DA APA DA BALEIA FRANCA - MUNIC\u00cdPIO DE LAGUNA - SC...77\nFIGURA 12: PONTO DE COLETA DE AMOSTRA DO DEP\u00d3SITO E\u00d3LICO DO PLEISTOCENO, O QUAL POSSIBILITOU A DETERMINA\u00c7\u00c3O DA COLORA\u00c7\u00c3O E TEXTURA....................................81\nFIGURA 13: VISTA PARA O NORTE DO DEP\u00d3SITO MARINHO PRAIAL DO HOLOCENO NA FORMA DE PLAN\u00cdCIE DE CORD\u00c3O REGRESSIVO LITOR\u00c2NEO................82\nFIGURA 14: PONTO DE COLETA DE AMOSTRA DO DEP\u00d3SITO MARINHO PRAIAL DO HOLOCENO, PARA RECONHECIMENTO DA COLORA\u00c7\u00c3O, TEXTURA DA AMOSTRA COLETADA E N\u00cdVEL DO LEN\u00c7OL FRE\u00c1TICO...83\nFIGURA 15: VISTA PARA NORTE, DO DEP\u00d3SITO MARINHO PRAIAL (PRAIA ATUAL).......................84\nFIGURA 16: PONTO DE COLETA DE AMOSTRA DO DEP\u00d3SITO MARINHO PRAIAL (PRAIA ATUAL), PARA\nDETERMINA\u00c7\u00c3O DE COLORA\u00c7\u00c3O E TEXTURA DA\nAMOSTRA COLETADA.........................84\nFIGURA 17: VISTA PARA NORTE, PERMITINDO OBSERVAR A A\u00c7\u00c3O DO VENTO PRESENTE NO DEP\u00d3SITO E\u00d3LICO DO HOLOCENO RECOBRINDO O DEP\u00d3SITO LAGUNAR. PRESEN\u00c7A DE LEN\u00c7OL FRE\u00c1TICO AFLORANTE E MAT\u00c9RIA ORG\u00c2NICA NA ESTA\u00c7\u00c3O AMOSTRAL..............85\nFIGURA 18: PONTO DE COLETA DO DEP\u00d3SITO LAGUNAR, AUXILIANDO NA DETERMINA\u00c7\u00c3O DO N\u00cdVEL DO LEN\u00c7OL FRE\u00c1TICO E PRESEN\u00c7A DE MAT\u00c9RIA ORG\u00c2NICA...86\nFIGURA 19: VISTA PARA O NORTE DO DEP\u00d3SITO E\u00d3LICO DO HOLOCENO RECOBRINDO O DEP\u00d3SITO MARINHO\nPRAIAL DE CORD\u00d5ES REGRESSIVOS.. FIGURA 20: PONTO DE COLETA DEP\u00d3SITO E\u00d3LICO HOLOCENO, DETERMINA\u00c7\u00c3O DE COLORA\u00c7\u00c3O AMOSTRA COLETADA...............\n.............87 DE AMOSTRA DO AUXILIANDO NA E TEXTURA DA\n87\nFIGURA 21: VISTA PARA O NORTE, DEP\u00d3SITO E\u00d3LICO DO HOLOCENO EM FORMA DE L\u00cdNGUA DE AREIA RECOBRINDO O DEP\u00d3SITO MARINHO PRAIAL DE CORD\u00d5ES MARINHOS\nREGRESSIVOS.............................88\nFIGURA 22: PONTO DE COLETA DE SEDIMENTO DO DEP\u00d3SITO TECNOG\u00caNICO, AUXILIANDO NA DETERMINA\u00c7\u00c3O DA TEXTURA DA AMOSTRA COLETADA . 89 FIGURA 23: MAPA DE GEOMORFOLOGIA DE UM TRECHO DA APA DA BALEIA FRANCA - MUNIC\u00cdPIO DE LAGUNA-SC 91\nFIGURA 24: MAPA DE PEDOLOGIA DA APA DA BALEIA FRANCA - MUNIC\u00cdPIO DE LAGUNA-SC...........95\nFIGURA 25: FOTO DO GLEISSOLO HAPLICO DISTR\u00d3FICO. 96\nFIGURA 26: SOLO NEOSSOLO QUARTZAR\u00caNICO HIDROM\u00d3RFICO, PRESENTE NO SETOR NORTE DA \u00c1REA DE ESTUDO.................................97\nFIGURA 27: SOLO NEOSSOLO QUARTZAR\u00caNICO HIDROM\u00d3RFICO, PRESENTE NO SETOR SUL DA \u00c1REA DE ESTUDO................................... 97\nFIGURA 28: MAPA DE USO E COBERTURA DA TERRA DE UM TRECHO DA APA DA BALEIA FRANCA - MUNIC\u00cdPIO DE LAGUNA-SC.................................99\nFIGURA 29: VISTA PARA NORTE, PISTA DO AEROPORTO 100\nFIGURA 30: SILVICULTURA PRESENTE NO DEP\u00d3SITO MARINHO PRAIAL, SETOR CENTRAL DA \u00c1REA DE ESTUDO ............................................101 FIGURA 31: VISTA PARA NORTE. SILVICULTURA PRESENTE NO DEP\u00d3SITO MARINHO PRAIAL DE CORD\u00d5ES REGRESSIVOS NO SETOR CENTRAL DA \u00c1REA DE ESTUDO ............................................101 FIGURA 32: VISTA PARA SUDESTE, VEGETA\u00c7\u00c3O DE BAIXADA E BANHADO. VEGETA\u00c7\u00c3O PRESENTE NO SETOR NORTE DA \u00c1REA DE ESTUDO.....................102\nFIGURA 33:VISTA PARA SUDESTE. FOTO DO BANHADO, PR\u00d3XIMO AO DEP\u00d3SITO E\u00d3LICO NO SETOR NORTE DA \u00c1REA DE ESTUDO..............................103\nFIGURA 34: VISTA PARA LESTE, CONTATO DA VEGETA\u00c7\u00c3O DE RESTINGA DE BANHADO COM A VEGETA\u00c7\u00c3O DE RESTINGA ARBUSTIVA NO SETOR NORTE DA \u00c1REA DE ESTUDO......................................103\nFIGURA 35: VISTA PARA SUDOESTE, VEGETA\u00c7\u00c3O DE MATA CILIAR E VEGETA\u00c7\u00c3O DE RESTINGA HERB\u00c1CE AO FUNDO. NO SETOR NORTE DA \u00c1REA DE ESTUDO............104\nFIGURA 36: VISTA PARA NOROESTE, DUNAS ATIVAS RECOBRINDO O DEP\u00d3SITO MARINHO PRAIAL DE CORD\u00d5ES REGRESSIVOS NO SETOR CENTRAL DA \u00c1REA DE ESTUDO. ...........................................105 FIGURA 37: VISTA PARA O NORTE, MOSTRANDO O CONTATO DO DEP\u00d3SITO E\u00d3LICO PLEISTOC\u00caNICO COM O DEP\u00d3SITO MARINHO PRAIAL DO HOLOCENO E O ESPELHO D'\u00c1GUA AO FUNDO, SETOR SUL DA \u00c1REA DE ESTUDO .. 106 FIGURA 38: VISTA PARA OESTE, CANAL DE DRENAGEM NATURAL NA PARTE NORTE DA \u00c1REA DE ESTUDO. SETOR NORTE DA \u00c1REA DE ESTUDO.....................107\nFIGURA 39:CANAL DE DRENAGEM ARTIFICIAL NO DEP\u00d3SITO MARINHO PRAIAL DE CORD\u00d5ES REGRESSIVOS, SETOR CENTRAL DA \u00c1REA DE ESTUDO.............108\nFIGURA 40: CANAL DE DRENAGEM ARTIFICIAL NO DEP\u00d3SITO MARINHO MARINHO PRAIAL DE CORD\u00d5ES REGRESSIVOS, SETOR SUL DA \u00c1REA DE ESTUDO....109\nFIGURA 41: CERCA MOSTRANDO LIMITE DE LOTES NO DEP\u00d3SITO MARINHO PRAIAL DE CORD\u00d5ES REGRESSIVOS, SETOR CENTRAL DA \u00c1REA DE ESTUDO.............110\nFIGURA 42: VISTA PARA SUDOESTE, PROCESSO DE INSTALA\u00c7\u00c3O DE INFRAESTRUTURA DE ILUMINA\u00c7\u00c3O, SETOR NORTE DA \u00c1REA DE ESTUDO............110\nFIGURA 43: CARTA DE VULNERABILIDADE AMBIENTAL DA\nAPA DA BALEIA FRANCA - MUNIC\u00cdPIO DE LAGUNA - SC .. 117 FIGURA 44: MAPA DO ZONEAMENTO ECOL\u00d3GICO ECON\u00d4MICO COSTEIRO DE LAGUNA-SC..........122\nLISTA DE QUADROS\nQUADRO 1: PLANOS DE INFORMA\u00c7\u00c3O - VARI\u00c1VEIS E\nCRIT\u00c9RIOS..................................38\nQUADRO 2: VALORES DE VULNERABILIDADE AMBIENTAL\nPARA AS UNIDADES GEOL\u00d3GICAS PRESENTES NA \u00c1REA DE ESTUDO.................................112\nQUADRO 3: VALORES DE VULNERABILIDADE AMBIENTAL PARA AS UNIDADES GEOMORFOL\u00d3GICAS..........113\nQUADRO 4: VALORES DE VULNERABILIDADE AMBIENTAL\nPARA AS UNIDADES PEDOL\u00d3GICAS...............113\nQUADRO 5: VULNERABILIDADE AMBIENTAL PARA AS UNIDADES DE USO E COBERTURA DA TERRA......115\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\nAPABF - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Baleia Franca\nAHP - Analytic Hierarchy Process\nZEEC - Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico Costeiro\nSUM\u00c1RIO\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O........................................20\n2.\tJUSTIFICATIVA.....................................24\n3.\tOBJETIVOS.........................................26\n3.1\tGeral............................................26\n3.2\tEspec\u00edficos......................................26\n4.\tMETODOLOGIA DE PESQUISA...........................28\n4.1\tTrabalho preliminar em gabinete..................28\n4.2\tTrabalho de campo................................28\n4.3\tTrabalho de laborat\u00f3rio..........................31\n4.4\tEspacializa\u00e7\u00e3o dos dados.........................32\n4.4.1\tPlanos de informa\u00e7\u00e3o - indicadores e crit\u00e9rios.36\n5.\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O REGIONAL DA \u00c1REA DE ESTUDO....40\n5.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica................;........40\n5.2\tAspectos geol\u00f3gicos..............................42\n5.3\tAspectos geomorfol\u00f3gico..........................48\n5.4\tAspectos clim\u00e1ticos.....................;........52\n5.5\tAspectos pedol\u00f3gicos.............................52\n5.6\tAspectos de vegeta\u00e7\u00e3o...................;........52\n5.7\tAspectos hidrogr\u00e1ficos..................;........55\n5.8\tAspectos oceanogr\u00e1ficos.................;........55\n5.9\tAspectos socioecon\u00f3micos................;........56\n6.\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO DO OBJETO DE PESQUISA.........58\n6.1\tPaisagem.........................................58\n6.2\tEcodin\u00e2mica......................................63\n6.3\tVulnerabilidade Ambiental........................66\n6.4\tGest\u00e3o costeira..................................69\n7.\tRESULTADOS........................................76\n7.1\tMapeamento geol\u00f3gico.............................76\n7.2\tMapeamento geomorfol\u00f3gico........................90\n7.3\tMapeamento pedol\u00f3gico............................94\n7.4\tMapeamento de uso e cobertura da terra...........98\n7.5\tVulnerabilidade Ambiental.......................111\n7.6\tZoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f3mico Costeiro.........122\n8.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.............................124\n9.\tBIBLIOGRAFIA.....................................126\n10.\tANEXOS..........................................138\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA zona costeira apresenta um mosaico de ecossistemas de alta relev\u00e2ncia ambiental, cuja diversidade \u00e9 marcada pela transi\u00e7\u00e3o de ambientes terrestres e marinhos, com intera\u00e7\u00f5es que lhe conferem um car\u00e1ter de fragilidade e que requer aten\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, por ser considerada uma \u00e1rea de patrim\u00f4nio nacional na Constitui\u00e7\u00e3o brasileira (PNGC II, 1997).\nVivemos em uma \u00e9poca na qual os territ\u00f3rios costeiros encontram-se em constante processo de eleva\u00e7\u00e3o da densidade populacional. De acordo com dados do Plano de A\u00e7\u00e3o Federal para a Zona Costeira (2005), cerca de um quarto da popula\u00e7\u00e3o brasileira vive na zona costeira, aproximadamente 42 milh\u00f5es de habitantes distribu\u00eddos em 324.000 km2, ocasionando significativos impactos nos ecossistemas litor\u00e2neos devido \u00e0 car\u00eancia de servi\u00e7os urbanos b\u00e1sicos. Este crescimento populacional proporcionado pelas atividades sociais, econ\u00f4micas e culturais presentes neste espa\u00e7o geogr\u00e1fico, descaracteriza o meio natural. Os processos de urbaniza\u00e7\u00e3o geram impactos ambientais, e a zona costeira por ser um espa\u00e7o geogr\u00e1fico que apresenta uma fragilidade e significativa riqueza ambiental caracteriza-se como um espa\u00e7o cr\u00edtico para o planejamento territorial e ambiental. Intr\u00ednsecos aos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o est\u00e3o as formas intensas e diversificadas de uso do solo, que s\u00e3o representadas atrav\u00e9s das seguintes atividades (Gruber et al., 2003) :\n-\tIntensa urbaniza\u00e7\u00e3o sem planejamento territorial ocasionada pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e pela aus\u00eancia de fomento em planos de planejamento e gest\u00e3o das tr\u00eas esferas do governo;\n-\tSignificativas atividades portu\u00e1rias modificando o padr\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de correntes costeiras influenciando na dire\u00e7\u00e3o e altura das ondas, ocasionando tamb\u00e9m o aumento de processos erosivos;\n-\tSignificativas atividades industriais poluindo e fixando n\u00facleos urbanos em ambientes extremamente sens\u00edveis;\n-\tO turismo como um grande consumidor e transformador do espa\u00e7o;\n-\tA explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em prol das grandes empresas da constru\u00e7\u00e3o civil.\nComo consequ\u00eancias ambientais, sociais e econ\u00f4micas desses diferentes usos do solo, podem ser citadas (Barragan, 2003):\n-\tA impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo;\n-\tA ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco e de preserva\u00e7\u00e3o ambiental;\n-\tA polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica (aqu\u00edferos costeiros e \u00e1reas de recarga);\n-A contamina\u00e7\u00e3o do solo, dos manguezais e estu\u00e1rios;\n-\tO comprometimento da balneabilidade das praias;\n-\tAumento da eros\u00e3o costeira na orla;\n-\tAlagamentos e inunda\u00e7\u00e3o de \u00e1reas baixas;\n-\tO soterramento de constru\u00e7\u00f5es por dunas m\u00f3veis;\n-\tSupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa.\nAnalisando as causas prov\u00e1veis dos problemas encontrados na zona costeira e de acordo com a pesquisa de Lemay (1998) apud Gruber et al. (2003), na qual discorre que \"Os dados do Banco Interamericano de Desenvolvimento apontam que 60% dos 475 milh\u00f5es de habitantes da Am\u00e9rica Latina, vivem em prov\u00edncias ou estados costeiros, bem como 60 das 77 maiores cidades, s\u00e3o costeiras'', verifica-se ser de extrema import\u00e2ncia um planejamento e uma gest\u00e3o costeira garantindo a conserva\u00e7\u00e3o de um dos ambientes naturais mais ricos do nosso planeta.\nAssim, acredita-se que para uma gest\u00e3o costeira eficiente, s\u00e3o necess\u00e1rios tr\u00eas aspectos que d\u00e3o a base para um ordenamento fidedigno da zona costeira:\n-\tConhecimento dos aspectos fisiogr\u00e1ficos;\n-\tArcabou\u00e7o legal;\n-\tInstrumentos de gest\u00e3o.\nPara se desenvolver instrumentos para o planejamento e gest\u00e3o costeira que venham propiciar a conserva\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer os aspectos fisiogr\u00e1ficos da paisagem dos setores costeiros e marinhos para a elabora\u00e7\u00e3o de projetos adaptados a zona costeira (Gruber et al., 2003).\nMuehe (2008) apontou que a plan\u00edcie costeira, por\u00e7\u00e3o integrante da zona costeira, responde com mudan\u00e7as de formas e de posi\u00e7\u00e3o que podem ter consequ\u00eancias econ\u00f4micas indesej\u00e1veis, resultando em destrui\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio ou em custos elevados na tentativa de interromper ou retardar o processo de reajuste morfol\u00f3gico. Portanto, o conhecimento da\ndin\u00e2mica ambiental \u00e9 necess\u00e1rio para evitar preju\u00edzos econ\u00f4micos, sociais e ambientais. Para CLARK (1996) apud Gruber et al. (2003) \u2019\u2019devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es especiais da costa n\u00e3o terem sido compreendidas por parte de organiza\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, planejamentos econ\u00f4micos equivocados est\u00e3o promovendo grandes perdas em pa\u00edses costeiros, preju\u00edzos esses que poderiam ter sido evitados\u201d.\nNo que tange ao arcabou\u00e7o legal, o gerenciamento costeiro no Brasil est\u00e1 institucionalizado a n\u00edvel nacional e estadual (Asmus et al., 2006). Como parte integrante da Pol\u00edtica Nacional para os Recursos do Mar e do Plano Nacional do Meio Ambiente, em 1987 a Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar (CIRM), estabelece o Programa Nacional de Gerenciamento Costeiro (GERCO), cujo objetivo \u00e9 operacionalizar o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro (PnGC) (Asmus et al., 2006). Atrav\u00e9s da lei 7661, o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro - PNGC constitui-se na base legal fundamental do planejamento da zona costeira no Brasil (Marroni &amp; Asmus, 2013). O Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro foi atualizado pelo II Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro (PNGCII), tendo como resultado uma metodologia focada mais em planos e estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00f5es envolvendo a na\u00e7\u00e3o, estados e munic\u00edpios (PNGC II, 1997). O PNGCII (1997) considera sete instrumentos de gest\u00e3o, sendo cinco de car\u00e1ter t\u00e9cnico e dois de car\u00e1ter normativo (Asmus et al., 2006). Dentre esses instrumentos, um dos mais relevantes \u00e9 o Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico Costeiro (ZEEC), o qual os municipios costeiros devem desenvolver com o intuito de determinar a capacidade de suporte da ocupa\u00e7\u00e3o na zona costeira tendo como base a fragilidade ambiental e o potencial socioecon\u00f4mico. Entretanto, o planejamento como instrumento de suporte para a gest\u00e3o visando diminuir os impactos negativos sobre os recursos ambientais, ainda n\u00e3o atingiu sua meta. N\u00e3o se tem suficiente informa\u00e7\u00e3o sobre a vulnerabilidade ambiental dos setores costeiros e marinhos, considerando que a vulnerabilidade se baseie, em grande parte, em aspectos f\u00edsicos ainda insuficientemente conhecidos.\nApesar de todo aparato legal e instrumental visando um zoneamento mais ordenado do territ\u00f3rio costeiro, algumas dificuldades como obst\u00e1culos pol\u00edticos, falta de compatibiliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e precariedades nas estruturas de\nplanejamento territorial, n\u00e3o permitiram que o ritmo acelerado da ocupa\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas litor\u00e2neas acompanha-se a evolu\u00e7\u00e3o do gerenciamento costeiro no Brasil (Asmus et al., 2006). Esse entrave pode ser exemplificado no setor Centro-sul da costa catarinense, em territ\u00f3rio pertencente \u00e0 APA da Baleia Franca (APABF), localizado no munic\u00edpio de Laguna em Santa Catarina. Apesar de a APABF ser uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o que tem como princ\u00edpio garantir o uso sustent\u00e1vel desse setor do litoral catarinense, \u00e9 poss\u00edvel observar o uso do territ\u00f3rio da APABF sem planejamento e diversas tentativas de implementa\u00e7\u00e3o de novos loteamentos pr\u00f3ximos a \u00e1reas sens\u00edveis.\n2.\tJUSTIFICATIVA\nO trecho do munic\u00edpio de Laguna-SC e da APABF, objeto de estudo, abrange uma diversidade de unidades geol\u00f3gicas e um privilegiado quadro f\u00edsico e natural. Nessa regi\u00e3o do litoral Centro-sul catarinense as taxas de crescimento demogr\u00e1fico ainda s\u00e3o menos expressivas, se comparadas com outras regi\u00f5es do litoral catarinense (Strohaecher 2003). Com a conclus\u00e3o da duplica\u00e7\u00e3o da Rodovia BR-101 que possibilita um melhor acesso ao litoral sul catarinense, os mercados dos setores imobili\u00e1rio, tur\u00edstico, da ind\u00fastria, constru\u00e7\u00e3o civil, atividade pesqueira e carcinicultura est\u00e3o e estar\u00e3o voltando as suas aten\u00e7\u00f5es para essa regi\u00e3o.\nPortanto, se faz necess\u00e1rio criar instrumentos visando um zoneamento ordenado desse setor da plan\u00edcie costeira catarinense e da APABF, para que este espa\u00e7o geogr\u00e1fico n\u00e3o seja mais um caso, como tantos outros, de um desenvolvimento s\u00f3cio-ec\u00f4nomico-espacial mal planejado, no qual a ocupa\u00e7\u00e3o urbana desordenada venha causar preju\u00edzos ambientais irrevers\u00edveis.\nAtrav\u00e9s da necessidade de subsidiar a gest\u00e3o da APABF e o Gerenciamento Costeiro de Santa Catarina quanto a regulamenta\u00e7\u00e3o do uso do espa\u00e7o de seu territ\u00f3rio, levando em conta as voca\u00e7\u00f5es naturais dos ecossistemas sem perder de vista a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, recrea\u00e7\u00e3o e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es, este trabalho visa analisar as condi\u00e7\u00f5es restritivas de uso do solo identificando as \u00e1reas de maior ou menor vulnerabilidade ambiental atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um Carta de Vulnerabilidade Ambiental. Essa carta poder\u00e1 ser utilizada para definir usos para um trecho da APA da Baleia Franca, servindo como subs\u00eddio para tomadas de decis\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de planos e metas que tenham como base a conserva\u00e7\u00e3o da zona costeira. Tamb\u00e9m \u00e9 um complemento do estudo realizado por Andrade (2013) e baseado nos estudos de Gr\u00e9 (2013), Horn et al.(2010) e SpG (2010) e poder\u00e1 servir de subs\u00eddio para o ZEEC de Laguna-SC, na parte terrestre, identificando \u00e1reas priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o.\nExplorar a potencialidade do uso dos aspectos f\u00edsicos da paisagem, com diferentes vulnerabilidades, \u00e9 de extrema necessidade para embasar o ZEEC de Laguna-SC e o plano de manejo da APABF que se encontra em fase de elabora\u00e7\u00e3o.\nIdentificar essas \u00e1reas que apresentam vulnerabilidade ambiental na APABF, possibilita um melhor conhecimento da din\u00e2mica ambiental e consequentemente subs\u00eddio para um zoneamento mais ordenado\n3.\tOBJETIVOS\n3.1\tGeral\nAnalisar a plan\u00edcie costeira da \u00e1rea de estudo em seus aspectos f\u00edsicos e estabelecer uma Carta de Vulnerabilidade Ambiental, identificando as \u00e1reas que apresentam condi\u00e7\u00f5es restritivas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana em um trecho da APABF, podendo servir como subs\u00eddio para tomadas de decis\u00e3o do gestor da APABF e tamb\u00e9m para o Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico Costeiro do munic\u00edpio de Laguna-SC.\n3.2\tEspec\u00edficos\n-\tIdentificar, analisar e caracterizar a gelogia da \u00e1rea de estudo;\n-\tIdentificar, analisar e caracterizar o uso e cobertura da terra da \u00e1rea de estudo;\n-\tIdentificar, analisar e caracterizar a geomorfologia da \u00e1rea de estudo;\n-\tIdentificar, analisar e caracterizar a pedologia da \u00e1rea de estudo;\n-\tIdentificar, analisar e caracterizar os diferentes graus de vulnerabilidade ambiental na \u00e1rea de estudo;\n-\tFazer breve compara\u00e7\u00e3o com o ZEEC do litoral Centrosul e tecer considera\u00e7\u00f5es\n27\n4.\tMETODOLOGIA DE PESQUISA\nA metodologia adotada para esse trabalho, consistiu em 4 etapas: Trabalho preliminar em gabinete, trabalho de campo, trabalho de laborat\u00f3rio e espacializa\u00e7\u00e3o dos dados.\n4.1\tTrabalho preliminar em gabinete\nPrimeiramente efetuou-se consulta a material bibliogr\u00e1fico para a melhor compreens\u00e3o dos temas abordados nesse trabalho.\nCom o aux\u00edlio de ortofotos cedidas pela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico - SDS, do ano de 2010, na escala 1:10000, foi poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o do roteiro de campo, auxiliando na loca\u00e7\u00e3o dos perfis geol\u00f3gicos para identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes dep\u00f3sitos sedimentares, fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e diferentes tipos de solo e os pontos de coleta de dados e materiais. As ortofotos tamb\u00e9m foram utilizadas na etapa de espacializa\u00e7\u00e3o dos indicadores utilizados.\nPara a espacializa\u00e7\u00e3o da geologia, geomorfologia, uso e cobertura da terra e pedologia foram realizadas revis\u00f5es de mapeamentos j\u00e1 existentes, com intuito de ter um melhor entendimento da \u00e1rea estudo. Tamb\u00e9m foram utilizadas imagens Google Earth (vers\u00e3o livre) para a fotointerpreta\u00e7\u00e3o dos indicadores. No que tange a caracteriza\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o e mapeamento das unidades mape\u00e1veis de uso e cobertura da terra, este trabalho se baseou na metodologia de acordo com as especifica\u00e7\u00f5es propostas pelo Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra proposto pelo IBGE (2006) e na classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o especificada na Resolu\u00e7\u00e3o do Conama n\u00b0 261 (1999). Essas unidades foram identificadas a partir da textura, homogeneidade, padr\u00e3o, forma, dimens\u00e3o, cor e tonalidade dos elementos identificados nas ortofotos.\n4.2\tTrabalho de campo\nNo que diz respeito ao trabalho de campo, foram realizados tr\u00eas perfis transversais \u00e0 linha de costa (figura 1) na \u00e1rea de estudo (ver detalhamento da \u00e1rea de estudo no item 5),\npara coleta de amostra de sedimentos superficiais visando \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o das unidades litoestratigr\u00e1ficas, de suas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas, hidrogeol\u00f3gicas e paleogeogr\u00e1ficas.\nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos perfis.\nMapa de localiza\u00e7\u00e3o dos perfis\n719000\t720000\t721000\t72200IF\t723000\t724000\n720000\n-----r\n723000\n-----r\n724000\nSnur*\u00bb: Ssrl, \u00a9enSya, leobed, U30A, US\u00ae 3, AS/, \u00a9ainapplng.\nt\tUFSC-UNIVERSIDADE FEDERAL EE SANTA CATARINA JS\tEeper Ba aio de Geoci\u00eancias - CFH Rosass de R>s GrahB\u00e7\u00e0o ea Geosafe\t\nELABORA\u00c7\u00c3O: Bruno Andrade Queiroz dos Santos\tDATA: \u00bb.<B.2O14\nNo total foram coletadas 40 amostras superficiais em 34 esta\u00e7\u00f5es amostrais (figura 2)\nFigura 2: Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o das Esta\u00e7\u00f5es Amostrais da \u00c1rea de Estudo.\nPPGG\nMapa de Localiza\u00e7\u00e3o das Esta\u00e7\u00f5es Amostrais da \u00c1rea de Estudo - Recorde APABF - Laguna-SC\nLagoa Imaru\u00ed\nAl\u00e9m de possibilitar a espacializa\u00e7\u00e3o dos dados, o trabalho de campo serviu para coletar amostras de sedimentos superficiais dos diferentes dep\u00f3sitos e outros dados como presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica, n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico, caracteriza\u00e7\u00e3o da textura e a cor natural com uso da tabela Color\nChart (Goddard, 1975). Para a coleta de sedimentos, as esta\u00e7\u00f5es amostrais foram determinadas com o intuito de representar a maior diversidade de unidades litoestratigr\u00e1ficas por perfil. As amostras de sedimentos foram coletadas na superf\u00edcie dos dep\u00f3sitos com aux\u00edlio de uma p\u00e1 de corte, para que fosse poss\u00edvel realizar trincheiras de amostragem de 30 cm. Em seguida, foram ensacadas recebendo sigla e um n\u00famero. Para cada amostra coletada uma planilha de campo foi preenchida com dados como odor, presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica, caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas. Pela an\u00e1lise visual, foram caracterizadas a textura e a cor natural com uso da tabela Color Chart (Goddard, 1975). Tamb\u00e9m foram obtidas fotos das trincheiras de amostragem e da paisagem ao redor para coleta de informa\u00e7\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o, n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico e atividades antr\u00f3picas.\n4.3\tTrabalho de laborat\u00f3rio\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o textural dos dep\u00f3sitos foram realizadas amostragens de sedimentos superficiais. As amostras coletadas foram submetidas em laborat\u00f3rio (figura 3) e a an\u00e1lise granulom\u00e9trica baseada nos procedimentos metodol\u00f3gicos descritos por Suguio (1973). Atrav\u00e9s da an\u00e1lise de dados obtidos nessa etapa, par\u00e2metros granulom\u00e9tricos e estat\u00edsticos puderam ser determinados. .\nFigura 3: Sequ\u00eancia dos procedimentos que foram efetuados no Laborat\u00f3rio de Sedimentologia.\nCOLETA DA AMOSTRA EM CAMPO\n\u2666\nEmbalagem\n\u2666\nEtiquetagem\n\u2666\nPREPARA\u00c7AO DA AMOSTRA PARA ANALISE EM LABORATORIO\nKemo\u00e7ao de sas sol\u00faveis\n4*\nbecagem em estufa (temperatura interior a OUTJ)\n4\nQueima de materia org\u00e2nica\n4\nRemo\u00e7\u00e3o de reagentes\nSecagem em estufa (temperatura mfenor a \u00d5O*C>\n4*\nQuarteamento\n\u2666\nPeneiraq\u00e3o\n\u2666\nPipetagem\n4*\nPesagem das fra\u00e7\u00f5es obtidas\n4/\n4.4\tEspacializa\u00e7\u00e3o dos dados\nA carta de vulnerabilidade ambiental confeccionada a partir da s\u00edntese de mapas de geologia, geomorfologia, pedologia e uso e cobertura da terra visa fornecer informa\u00e7\u00f5es a respeito da estabilidade do ambiente, levando em considera\u00e7\u00e3o seus aspectos naturais e sua inter-rela\u00e7\u00e3o com as press\u00f5es antr\u00f3picas as quais est\u00e1 submetida. Segundo Crepani et al. (2001) a geologia e a cobertura da terra apresentam escalas diferentes para o reajustamento frente \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es provocadas externamente at\u00e9 que se restaure o equil\u00edbrio perdido, podendo oscilar da escala medida em anos at\u00e9 milh\u00f5es de anos.\nPara esta etapa do mapeamento, foram utilizadas as fotografias cedidas pela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico - SDS. Essas fotografias a\u00e9reas passaram pelo processo de mosaicagem atrav\u00e9s da ferramenta\nMosaic to New Raster do software Arcgis 10.1, permitindo fazer a fus\u00e3o de todas as fotos do munic\u00edpio de Laguna-SC (figura 4).\nFigura 4: Mosaico das fotos a\u00e9reas\nA metodologia utilizada para avaliar a vulnerabilidade ambiental foi adaptada de Crepani et al.(2001), Nascimento e Dominguez (2009), Tagliani (20o2) e Figueiredo et al. (2010). Estes autores se basearam no conceito de Ecodin\u00e2mica de Tricart, na reinterpreta\u00e7\u00e3o de dados tem\u00e1ticos pr\u00e9-existentes e interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite. A partir de an\u00e1lise dessas\nmetodologias foram atribu\u00eddos valores relativos e emp\u00edricos de 1 a 3 de ordem de vulnerabilidade para cada classe espacializada de cada indicador, no qual as classes de vulnerabilidade foram definidas em muito baixa, baixa, m\u00e9dia, alta e muito alta. Esses \u00edndices fornecem informa\u00e7\u00f5es sobre as \u00e1reas mais adequadas e menos adequadas para um determinado tipo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o ou as \u00e1reas que mais necessitam de conserva\u00e7\u00e3o.\nO primeiro passo foi analisar e reinterpretar informa\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas existentes, posteriormente foi realizada uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das fotos da \u00e1rea de estudo permitindo a edi\u00e7\u00e3o vetorial e a constru\u00e7\u00e3o das bases de dados de cada indicador (geologia, geomorfologia, pedologia e cobertura de terra). Essas bases de dados, contendo os valores relativos e emp\u00edricos de cada classe de vulnerabilidade ambiental, foram associadas e manipuladas em um ambiente de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG).\nA escala de vulnerabilidade ambiental foi idealizada a partir da caracteriza\u00e7\u00e3o da morfodin\u00e2mica e segundo crit\u00e9rios desenvolvidos a partir dos princ\u00edpios da Ecodin\u00e2mica de Tricart (1977).\nOs crit\u00e9rios desenvolvidos a partir dos princ\u00edpios de Tricart (1977), adaptados a zona costeira, permitiram a cria\u00e7\u00e3o de um modelo onde se buscou a avalia\u00e7\u00e3o de forma relativa e emp\u00edrica do est\u00e1gio de evolu\u00e7\u00e3o morfodin\u00e2mica da \u00e1rea de estudo. De acordo com as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e de vegeta\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea de estudo encontram-se dep\u00f3sitos sedimentares recentes e inst\u00e1veis, intensos processos morfodin\u00e2micos, vegeta\u00e7\u00e3o protegidas por lei (sendo a fun\u00e7\u00e3o essencial garantir a din\u00e2mica ambiental local) e solos que prevalecem processos morfogen\u00e9ticos.\nPara a representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica das classes de vulnerabilidade ambiental da Carta de Vulnerabilidade Ambiental (figura 5), foram selecionadas cinco cores obtidas a partir da combina\u00e7\u00e3o das tr\u00eas cores aditivas prim\u00e1rias (azul, verde e vermelho) de modo que se associasse a cada classe de vulnerabilidade sempre a mesma cor. Na escolha das cores procurou-se obedecer aos crit\u00e9rios de comunica\u00e7\u00e3o visual que buscam associar as cores \"quentes\u201d e seus matizes (vermelho, amarelo e laranja) a situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, e as cores \"frias\u201d e seus matizes (azul e verde) a situa\u00e7\u00f5es de tranquilidade.\nFigura 5: Escala de vulnerabilidade ambiental\nEscala de Vulnerabilidade Ambiental\nM\u00e9dia\t\t\t\t\tGrau de Vulnerabilidade\tGrau de Satura\u00e7\u00e3o Vermelho\tVerde\tAzul\tCores\t\t\t\n1\t\t3,0 2,9 2,8\t\t\tMUITA ALTA\t255\t0\t0\t\n\t\t2,7\t\t\t\t\t\t\t\nV u L N E R A B 1 L 1 D A D E\t\t2,6\t\t\tALTA\t255\t153\t0\t-\n\t\t2,5 2,4 2,3\tE S T A B I L I D A D E\t\t\t\t\t\t\n\t\t2,2 2,1 2,0 1.9 1.8\t\t\tM\u00c9DIA\t255\t255\t0\t\n\t\t1.7 1.6 1.5\t\t\tBAIXA\t0\t194\t51\t\n\t\t1.4\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t1.3\t\t\tMUITA BAIXA\t0\t51\t235\t\n\t\t1.2 1,1\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t1,0\t\t\t\t\t\t\t\nFonte: Adaptado de Crepani et al.(2001)\nEsses \u00edndices de vulnerabilidade ambiental foram aplicados individualmente para cada classe de cada indicador (geologia, geomorfologia, pedologia e uso e cobertura da terra) e o resultado final da vulnerabilidade ambiental foi dado atrav\u00e9s de uma resultante da m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos valores individuais, segundo uma equa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica que busca representar a posi\u00e7\u00e3o de cada indicador dentro da escala de vulnerabilidade ambiental. Neste procedimento, os diferentes indicadores que influenciam a vulnerabilidade ambiental foram comparados atrav\u00e9s de crit\u00e9rio de import\u00e2ncia, sendo analisados para se obter uma melhor compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia entre eles. Ap\u00f3s essa etapa foi definida uma hierarquia para cada indicador atrav\u00e9s do m\u00e9todo Analytic Hierarchy Process (AHP). O m\u00e9todo AHP foi desenvolvido por Tomas L. Saaty no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 e \u00e9 o m\u00e9todo de an\u00e1lise multicrit\u00e9rio mais amplamente utilizado e conhecido no apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. Este m\u00e9todo baseia-se no m\u00e9todo newtoniano e cartesiano de pensar, sendo o problema estruturado em n\u00edveis\nhier\u00e1rquicos, facilitando a melhor compreens\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. De acordo com Bornia e Wernke (2001) a ordena\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica possibilita ao decisor ter uma \u201cvisualiza\u00e7\u00e3o\u201d do sistema como um todo e seus componentes.\nPara a confec\u00e7\u00e3o da Carta de Vulnerabilidade Ambiental, foi utilizado o software Arcgis 10.1. Primeiro criou-se um shapefile de cada indicador contendo suas respectivas classes, em seguida editou-se as suas tabelas de atributos criando um campo para identifica\u00e7\u00e3o de cada informa\u00e7\u00e3o espacializada e um campo para cada \u00edndice de vulnerabilidade estabelecido para cada classe espacializada. Cada shapefile de cada indicador foi transformado em raster atrav\u00e9s da ferramenta Feature to Raster do software Arcgis 10.1. Cada raster de cada indicador foi reclassificado contendo os valores de vulnerabilidade ambiental de cada classe, e ap\u00f3s essa etapa, com o aux\u00edlio do m\u00e9todo AHP, foi dado pesos de import\u00e2ncia para cada indicador. Em seguida foi realizada uma \u00e1lgebra de mapas com a ferramenta Raster Calculator do software Arcgis 10.1. A equa\u00e7\u00e3o aritm\u00e9tica utilizada para gerar a Carta de Vulnerabilidade Ambiental durante o processo de \u00e1lgebra de mapas, \u00e9 expressa pela seguinte f\u00f3rmula:\nV\t= (G*0,30) + (Uct*0,20) + (Gm*0,30) + (P*0,20)\n4\nOnde:\nV\t= Vulnerabilidade ambiental;\nG = Vulnerabilidade para o tema geologia;\nUct = Vulnerabilidade para o tema uso e cobertura da terra;\nGm = Vulnerabilidade para o tema geomorfologia;\nP = Vulnerabilidade para o tema pedologia;\nAp\u00f3s a \u00e1lgebra de mapas, a Carta de Vulnerabilidade Ambiental foi elaborada. Acessando ao simbology da carta, as classes de Vulnerabilidade Ambiental encontrada na \u00e1rea de estudo foram destacadas.\n4.4.1\tPlanos de informa\u00e7\u00e3o - indicadores e crit\u00e9rios\nPara a determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de vulnerabilidade ambiental da geologia foram considerados dois crit\u00e9rios:\n-\ta fragilidade estrutural intr\u00ednseca condicionada por caracter\u00edsticas inerentes ao substrato f\u00edsico e que descrevem seus materiais, formas e processos, sintetizando suas rela\u00e7\u00f5es;\n-\ta idade geol\u00f3gica.\nSendo assim, quanto mais antiga a idade da unidade litoestratigr\u00e1fica e quanto mais consolidado (est\u00e1vel) o terreno, menor \u00e9 o valor atribu\u00eddo \u00e0 vulnerabilidade, recebendo o valor 1. As unidades litoestratigr\u00e1ficas de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica recente, desenvolvem terrenos inst\u00e1veis e inconsolidados, com solo raso e len\u00e7ol fre\u00e1tico aflorante, para esses dep\u00f3sitos atribuiu-se o valor de vulnerabilidade 3.\nPara o indicador Uso e Cobertura da Terra, a escala de vulnerabilidade ambiental deste tema foi dada a partir da exist\u00eancia de \u00e1reas protegidas por lei definidas pelo C\u00f3digo Florestal Brasileiro e exist\u00eancia de silvicultura. \u00c9 importante destacar que para as \u00e1reas de restinga, n\u00e3o foi considerada a faixa m\u00ednima de 300 metros a partir da preamar m\u00e1ximo. Segundo Crepani et al.(2001), a cobertura vegetal atua contra os efeitos dos processos modificadores das formas de relevo (eros\u00e3o) das seguintes formas:\n-\tEvita o impacto direto das gotas de chuva contra o terreno promovendo a desagrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas;\n-\tImpede a compacta\u00e7\u00e3o do solo diminuindo a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua;\n-\tAumenta a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo pela difus\u00e3o do fluxo de \u00e1gua da chuva;\n-\tSuporta a vida silvestre.\n\u00c9 importante ressaltar que para a pr\u00e1tica de silvicultura, o fator de an\u00e1lise para a vulnerabilidade ambiental \u00e9 a inser\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas ao meio natural, sendo prejudicial para as forma\u00e7\u00f5es vegetais locais, para o solo e padr\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva.\nPara as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, o fator de an\u00e1lise para a vulnerabilidade ambiental foi o fato de essas \u00e1reas terem a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas (Lei n\u00b012.651/12). Portanto, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e as \u00e1reas que apresentam a pr\u00e1tica de silvicultura receberam o \u00edndice de vulnerabilidade 3.\nPara o indicador geomorfologia, a classifica\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental deste tema foi dada atrav\u00e9s da susceptibilidade a processos morfodin\u00e2micos espec\u00edficos como eros\u00e3o, recobrimento e\u00f3lico e alagamento. Portanto, pode-se estabelecer que para esse crit\u00e9rio, quanto maior a susceptibilidade a processos morfodin\u00e2micos, maior ser\u00e1 a vulnerabilidade ambiental. Sabe-se que as \u00e1reas costeiras s\u00e3o bastante din\u00e2micas do ponto de vista geomorfol\u00f3gico e dessa forma apresentam processos espec\u00edficos. Atrav\u00e9s dos conhecimentos proporcionados pela geomorfologia costeira, podem-se evitar danos ambientais ou pelo menos, minimiz\u00e1-los.\nA vulnerabilidade ambiental do indicador pedologia foi dada pela maturidade e pela maior ou menor suscetibilidade de um solo sofrer processos erosivos da morfog\u00eanese. A partir de dados bibliogr\u00e1ficos associados \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das ortofotos, foram atribu\u00eddos valores de vulnerabilidade ambiental. De acordo com a EMBRAPA (2006), todas as classes de solo espacializadas t\u00eam como caracter\u00edstica serem imaturas e sofrerem processos morfogen\u00e9ticos que ocasionam eros\u00e3o e instabilidade do terreno, devido aus\u00eancia de horizonte b sem diagnostico. Portanto, para todas as classes espacializadas o valor de vulnerabilidade atribu\u00eddo foi 3.\nNo quadro 1, est\u00e3o descritos os indicadores e crit\u00e9rios de an\u00e1lise para elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Vulnerabilidade Ambiental.\nQuadro 1: Planos de Informa\u00e7\u00e3o - vari\u00e1veis e crit\u00e9rios\nIndicador\tCrit\u00e9rio\nGeologia\tIdade geol\u00f3gica e fragilidade estrutural intr\u00ednseca\nGeomorfologia\tSusceptibilidade a processos morfodin\u00e2micos espec\u00edficos (eros\u00e3o, recobrimento e\u00f3lico, alagamento)\nPedologia\tMaturidade do solo e presen\u00e7a de processos morfogen\u00e9ticos\nUso e Cobertura da Terra\tEstado da prote\u00e7\u00e3o da Paisagem, aus\u00eancia de cobertura vegetal e presen\u00e7a de silvicultura\n39\n5.\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O REGIONAL DA \u00c1REA DE ESTUDO\n5.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\nO trecho em an\u00e1lise nesse trabalho, est\u00e1 inserido no territ\u00f3rio da APABF, que permite o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, a ocupa\u00e7\u00e3o territorial e atividades econ\u00f4micas. A APABF da Baleia Franca est\u00e1 situada no litoral Centro-sul de Santa Catarina (figura 6) e foi institu\u00edda pelo Decreto Federal s/n\u00b0 em 14 de setembro de 2000. Possui uma \u00e1rea de 156 mil hectares e 130 km de linha de costa mar\u00edtima, sendo formada por um mosaico de ambientes incluindo manguezais, \u00e1reas de restinga, conjunto de dunas, florestas de plan\u00edcies quartern\u00e1rias, praias, promont\u00f3rios e ambientes lagunares. Compreende cerca de nove munic\u00edpios, estendendo-se desde a ponta Sul da praia da Lagoinha do Leste da ilha de Santa Catarina at\u00e9 o Balne\u00e1rio Rinc\u00e3o. O territ\u00f3rio da APABF engloba os munic\u00edpios de Florian\u00f3polis, Palho\u00e7a, Paulo Lopes, Garopaba,Imbituba, Laguna, Tubar\u00e3o, Jaguaruna Balner\u00e1rio Rinc\u00e3o e I\u00e7ara.\nO objetivo principal da APABF \u00e9 garantir a prote\u00e7\u00e3o da baleia franca austral - Eubalaena australis, e das riquezas naturais como: esp\u00e9cies de animais e vegetais nativas, promont\u00f3rios, cost\u00f5es rochosos, praias, ilhas, lagoas, banhados, marismas, ar\u00e9as de restinga, dunas, sambaquis e oficinas l\u00edticas (ICMBIO).\nFigura 6: Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da APA da Baleia Franca\nMapa de Localiza\u00e7\u00e3o da APA da Baleia Fran\u00e7a\n671578\n723253\n774928\n826604\n878279\nOceano Atl\u00e2ntico\nSouree: 5\u00edd, Ddg&amp;if\u00e8Job*, \u00abaoSya. leuHd. US&amp;A, USeS.AEX. -S'virrapplng.\nProt\u00e3o U\u00e1verval Trsnswra de Mercator - UTM Meridiano Central-51= Ref Planim\u00e9trica: ScuthESua -WGS1984 Ftr.te de Cedes: lasses de Sat\u00e9lite Geceye -DigitslGlcte - Binas aps 0\t10 23\t40\tW\t80 Kilometers\tLegenda | Limite APAda Baleia Franca Limites Municipais de Santa Catarina\tt LFSC-UNI\\\u2018ERSIDADE FEDERALES SANTA CATARINA JOh\tDeper es eno de Geoci\u00eancias - CFH Programa tte Ris GradiE\u00e7\u00e2o ea Geosafs\t\n\t\tELABORA\u00c7\u00c3O: Br.ro Anaraoe Ojeiroz dos Santos\tDATA: 20&lt;8.2014\nO recorte da APABF (figura 7) em quest\u00e3o no presente trabalho abrange o munic\u00edpio de Laguna no Estado de Santa Catarina. Laguna \u00e9 um munic\u00edpio brasileiro localizado na regi\u00e3o Sul do estado de Santa Catarina, apresenta latitude 717110 E e longitude 684744 N, e est\u00e1 inserida no setor Centro-sul do litoral catarinense. O acesso a Laguna pode ser realizado por duas rodovias federais, a BR-101 permitindo o acesso tanto pelo estado do Rio Grande do Sul quanto pelo estado do Paran\u00e1 e a BR-116, com conex\u00e3o pela SC438 (Lages), ligando o oeste de Santa Catarina a Laguna. O munic\u00edpio \u00e9 limitado ao norte pelo munic\u00edpio de Imbituba e Imaru\u00ed, a sul pelo munic\u00edpio de Jaguaruna, a oeste pelos munic\u00edpios de Capivari de Baixo, Gravatal e Tubar\u00e3o e a leste com o oceano Atl\u00e2ntico. Abaixo segue o mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo:\nFigura 7: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n5.2\tAspectos geol\u00f3gicos\nSegundo o Plano Estadual de Gerenciamento Costeiro, a geologia do estado de Santa Catarina \u00e9 dividida em quatro \u201cgrandes dom\u00ednios\u201d: Embasamento Cristalino, Cobertura-Vulcano-Sedimentar, Cobertura Sedimentar Gondu\u00e2nica e Cobertura Sedimentar Quatern\u00e1ria.\nA \u00e1rea de estudo em quest\u00e3o est\u00e1 inserida no dom\u00ednio da Cobertura Sedimentar Quatern\u00e1ria que \u00e9 caracterizada pela plan\u00edcie costeira, formada pela sedimenta\u00e7\u00e3o de diversos ambientes que se interdigitam. No setor Sudeste de Santa Catarina o desenvolvimento da plan\u00edcie costeira foi conduzida pelas dire\u00e7\u00f5es estruturais do complexo cristalino, no qual exerceram controle sobre os embaiamentos e sobre o arranjo dos remanescentes rochosos interiores \u00e0s antigas ba\u00edas que passaram a receber os sedimentos derivados das terras altas (Caruso Jr, 1995). Como consequ\u00eancia desse processo, a plan\u00edcie costeira foi compartimentada em duas plan\u00edcies: o compartimento norte \u00e9 denominado Plan\u00edcie de Paulo Lopes e o compartimento central e sul \u00e9 denominado de Plan\u00edcie de Tubar\u00e3o. A plan\u00edcie costeira lagunense est\u00e1 inserida nas terras baixas formada pela por\u00e7\u00e3o mais proximal e emersa da\nPlataforma de Florian\u00f3polis que se estende em dire\u00e7\u00e3o ao oceano, como discorre (Caruso Jr., 1995). De acordo com Mizusaki, 1986 apud Caruso Jr., 1995 a Plataforma de Florian\u00f3polis desenvolveu-se entre a bacia de Santos (ao Norte) e a bacia de Pelotas (ao Sul), ao mesmo tempo em que desenvolvia-se um prolongamento de uma zona transversal de fraturas oce\u00e2nicas, um lugar de intenso vulcanismo bas\u00e1ltico moderadamente alcalino no in\u00edcio de sua forma\u00e7\u00e3o.\nPara compreender os processos e eventos de forma\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie costeira do litoral Centro-sul de Santa Catarina e caracteriza\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos sedimentares presentes na \u00e1rea de estudo, foi realizada consulta a diferentes trabalhos geol\u00f3gicos realizados, tais como os de Guerra (1950), Gr\u00e9 et al. (1993 e 2015), Gr\u00e9 (2013), Krebs (1994), Caruso Jr. (1995), Horn et al. (2010), Martin et al.(1993), Suguio et al. (1985), Villwock et al. (1986), Suguio e Martin (1987) e \u00c2ngulo et al (1999).\nAo longo de toda a faixa litor\u00e2nea catarinense as unidades cenozoicas foram reunidas em sistemas deposicionais. Entre a faixa litor\u00e2nea e o embasamento cristalino, encontra-se o sistema deposicional \"leques aluviais'' abarcando as f\u00e1cies proximais de encostas e fluviais de canais meandrantes. Instalado posteriormente, encontra-se o sistema deposicional \"laguna-barreira'', abarcando as f\u00e1cies lagunares, deltaicas, paludiais, praiais marinhas e e\u00f3licas, que foram acumuladas ao longo do Pleistoceno superior e/ou Holoceno como discorreu Caruso Jr. (1995).\nO sistema laguna-barreira se estabeleceu sobre o sistema deposicional continental, o qual foi retrabalhado durante os ciclos de transgress\u00e3o e regress\u00e3o marinha derivados das oscila\u00e7\u00f5es de n\u00edvel do mar caracter\u00edsticas do Quartern\u00e1rio. Em dois momentos, tanto no Pleistoceno superior (sistema laguna-barreira III) quanto no Holoceno (sistema laguna-barreira IV), o sistema laguna-barreira esteve composto por tr\u00eas subsistemas totalmente individualizados (Caruso Jr., 1995). Esses tr\u00eas subsistemas s\u00e3o:\n-\tSubsistema barreira;\n-\tSubsistema laguna;\n-\tSubsistema canal de interliga\u00e7\u00e3o.\nO subsistema barreira tornou poss\u00edvel a acumula\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies praiais marinhas e de f\u00e1cies e\u00f3licas geradas em ambiente costeiro. \u00c9 importante discorrer que as f\u00e1cies praiais marinhas\ns\u00e3o formadas por areias quartzosas finas a m\u00e9dias, bem selecionadas com estruturas preservadas, e as f\u00e1cies e\u00f3licas s\u00e3o formadas por areias finas a muito finas, bimodais, apresentando estratos cruzados de grande porte (Caruso, 1995). O subsistema barreira isolou corpos aquosos entre o mar e o continente, onde se formou o subsistema laguna. No subsistema laguna, os processos de ambientes transicionais possibilitaram a deposi\u00e7\u00e3o de diversas f\u00e1cies, prevalecendo lamas, lamas arenosas e areias de fundo lagunar, contendo biodetritos carbon\u00e1ticos e essas deposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o interdigitadas com areias praiais lagunares. Nos dep\u00f3sitos de lama, ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica e de turfas, ocorrem f\u00e1cies paludiais acumuladas nas margens da laguna (Caruso Jr., 1995). .\nDe acordo com Caruso Jr. (1995), durante as fases de subida do n\u00edvel do mar, ocorreu retrocesso das linhas de costa oce\u00e2nica e lagunar permitindo com que o avan\u00e7o das praias retrabalhasse os dep\u00f3sitos pr\u00e9-existentes, dando exist\u00eancia \u00e0s f\u00e1cies transgressivas ricas em dep\u00f3sitos grosseiros. No entanto, durante as regress\u00f5es marinhas, as \u00e1reas lagunares foram ocupadas por dep\u00f3sitos paludiais ao mesmo tempo em que a linha de praia oce\u00e2nica progradava, gerando areias litor\u00e2neas regressivas, enquanto que os sistemas fluviais avan\u00e7avam sobre a plan\u00edcie costeira.\nNo sistema laguna-barreira III, as unidades litoestratigr\u00e1ficas deste sistema deposicional s\u00e3o similares aos indicados na prov\u00edncia costeira do Rio Grande do Sul Villwock et al (1986) e est\u00e3o geneticamente relacionados ao \u00faltimo evento transgressivo marinho ocorrido no Pleistoceno por volta de 120.000 anos atr\u00e1s. Segundo Caruso Jr. (1995) as f\u00e1cies arenosas que formam a barreira III s\u00e3o interpretadas como sendo de origem praial e marinho raso, recobertas por areias e\u00f3licas. A composi\u00e7\u00e3o das f\u00e1cies praiais marinhas s\u00e3o areias quartzosas m\u00e9dias at\u00e9 muito finas, apresentando a cor amarela clara at\u00e9 acastanhada. As f\u00e1cies e\u00f3licas s\u00e3o compostas por areias quartzosas finas a muito finas, de cor amarelo acastanhada a avermelhada, algumas vezes enriquecida em matriz secund\u00e1ria formada por argilas e \u00f3xidos de ferro.\nAdjacentes aos sistemas depocionais correspondentes \u00e0 barreira III, formou-se na regi\u00e3o costeira durante o Holoceno, o sistema deposicional laguna-barreira IV (Caruso, 1995). Neste sistema, as unidades litoestratigr\u00e1ficas podem ser semelhantes\naos da Transgress\u00e3o Santos (Suguio &amp; Martin 1978 apud Caruso Jr. 1995). Esses sistemas deposicionais desenvolveram-se durante a \u00faltima fase transgressiva p\u00f3s-glacial que chegou ao seu auge h\u00e1 cerca de 5.150 anos atr\u00e1s. Esse evento transgressivo permitiu a forma\u00e7\u00e3o de uma barreira arenosa junto \u00e0 antiga plan\u00edcie costeira, fazendo com que a ingress\u00e3o marinha pelos vales que foram escavados anteriormente na plan\u00edcie, recuperassem o sistema lagunar, que junto com a prograda\u00e7\u00e3o da barreira, evoluiu para um complexo de ambientes deposicionais.\nA barreira IV \u00e9 formada pelas f\u00e1cies praiais marinhas e e\u00f3licas. As f\u00e1cies praiais marinhas s\u00e3o formadas por areias quartzosas, finas a m\u00e9dias, bem selecionadas, apresentando estratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela com mergulho suave em dire\u00e7\u00e3o ao mar (Caruso Jr.,1995). As f\u00e1cies e\u00f3licas s\u00e3o formadas por areias quartzosas, finas a muito finas, bimodais, de colora\u00e7\u00e3o esbranqui\u00e7ada, que se exibem na forma de dunas, sendo denominadas como dunas vegetativas (fixadas por vegeta\u00e7\u00e3o) ou dunas livres( aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o) (Caruso Jr., 1995). De acordo com Tomazelli 1990, o ambiente e\u00f3lico da plan\u00edcie costeira catarinense \u00e9 semelhante ao ambiente e\u00f3lico constatado na costa Norte do Rio Grande do Sul. Por isso, a sua denomina\u00e7\u00e3o segue a proposta de Tomazelli (1990) para aquela regi\u00e3o. As dunas fixas compreendem as fei\u00e7\u00f5es e\u00f3licas, cuja g\u00eanese foi controlada pela intera\u00e7\u00e3o do vento, com sua carga arenosa proveniente da praia, e a vegeta\u00e7\u00e3o costeira. Essas dunas migram muito pouco, podendo ser consideradas como fixas ou parcialmente fixas, na depend\u00eancia da densidade da cobertura vegetal. Podem ser subdivididas em dunas embrion\u00e1rias, dunas frontais e dunas do tipo \"nebka\".\nAs dunas embrion\u00e1rias desenvolvem-se pr\u00f3ximas ao limite da mar\u00e9 alta, junto \u00e0 praia supramar\u00e9s, na base das dunas frontais. As dunas frontais se localizam no cord\u00e3o arenoso que se estende de maneira quase continua paralela \u00e0 linha de costa e imediatamente ap\u00f3s a praia supram\u00e1res. Essas dunas se desenvolvem a partir das dunas embrion\u00e1rias que cresceram em altura e coalesceram lateralmente incorporando-se ao cord\u00e3o arenoso. Durante eventos de tempestade, as ondas erodem parte da face da duna voltada para a praia, fazendo com que o perfil da duna se modifique, transformando-se em uma escarpa. As areias erodidas do corpo destas dunas neste processo s\u00e3o\ngradualmente repostas a praia durante os per\u00edodos de regime normal. Parte dessas areias \u00e9 reincorporada a duna frontal pelo vento, mas grande parte dela \u00e9 transferida para as dunas interiorizadas, por meio de \u201ccorredores de alimenta\u00e7\u00e3o\u201d, abandonando definitivamente o prisma ativo de sedimenta\u00e7\u00e3o praial.\nAs dunas do tipo \u201cnebka\" ocupam uma faixa de terreno situada entre as dunas frontais e as dunas livres, uma regi\u00e3o relativamente baixa que se caracteriza morfologicamente por uma topografia irregular, fracamente ondulada, onde muitas vezes o len\u00e7ol fre\u00e1tico est\u00e1 pr\u00f3ximo a superf\u00edcie. Esses terrenos consistem em uma intercala\u00e7\u00e3o de dunas bem vegetadas com dunas de vegeta\u00e7\u00e3o muito rala. ''\nAs dunas livres s\u00e3o subdivididas em barcanas, cadeias barcan\u00f3ides e dunas transversais.\nA laguna IV, apresenta um sistema deposicional lagunar que abrange um complexo de ambientes deposicionais, consequ\u00eancia da nova transgress\u00e3o marinha que cobriu a regi\u00e3o e restaurou o sistema lagunar. Os sedimentos que foram acumulados na depress\u00e3o lagunar formam em alguns locais pacotes de 40 m de espessura, formando intercala\u00e7\u00f5es de areias, lamas, biodetritos carbon\u00e1ticos e turfas, que foram geradas nos diversos ambientes deposicionais que ainda hoje atuam na \u00e1rea (Caruso Jr., 1995). Este complexo conjunto de ambientes e sub-ambientes \u00e9 formado pelas f\u00e1cies fl\u00favio-deltaico-lagunares, paludiais e residuais transgressivas (Caruso Jr., 1995).\nFigura 8: Mapa geol\u00f3gico da plan\u00edcie costeira dos munic\u00edpios de Jaguaruna, Laguna, Imaru\u00ed, Imbituba, Garopaba e Paulo Lopes, litoral Centro-sul ou setor 4 do estado de Santa Catarina\nFonte: SPG (2010)\n5.3\tAspectos geomorfol\u00f3gico\nSegundo o mapa geomorfol\u00f3gico presente no Atlas de Santa Catarina GAPLAN (1986), a \u00e1rea de estudo encontra-se inserida no dom\u00ednio morfoestrutural Dep\u00f3sito Sedimentar, abrangendo a unidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcies Litor\u00e2neas. As altitudes m\u00e9dias encontradas nestas plan\u00edcies est\u00e3o em torno de 10 m, atingindo em alguns pontos mais pr\u00f3ximos ao embasamento cristalino cerca de 30 m. Os sedimentos s\u00edltico-argilosos e as areias finas quartzosas, resultante da combina\u00e7\u00e3o de processos relacionados \u00e0s din\u00e2micas fluvial e litor\u00e2nea, constituem o componente geol\u00f3gico fundamental das Plan\u00edcies Litor\u00e2neas.\nPara a \u00e1rea de estudo, as fei\u00e7\u00f5es sedimentares incluem paleoduna, praia, plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo, terra\u00e7o lagunar, duna e aterro.\nA unidade geomorfol\u00f3gica paleoduna apresenta um relevo irregular na forma de crista longitudinal, com altitude atingindo \u00b1 12 m. Devido a sua morfologia ondulada com cristas, encostas e depress\u00f5es, esta unidade est\u00e1 sujeita a deslizamento das encostas e soterramento das depress\u00f5es dun\u00e1rias, quando ocorrer supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o protetora do solo ou na excecu\u00e7\u00e3o de cortes (Gr\u00e9, 2013).\nA unidade geomorfol\u00f3gica praia \u00e9 trabalhada pelas ondas e mar\u00e9s oce\u00e2nicas, em fun\u00e7\u00e3o do seu n\u00edvel de energia, remobilizam e redepositam as areias litor\u00e2neas ocasionando eros\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o, e a amplitude de mar\u00e9s promovem alagamentos (Gr\u00e9, 2013). Essa unidade apresenta uma baixa declividade, e as mar\u00e9s mais altas promovem o afogamento total da praia, produzindo formas erosivas na borda do p\u00f3s-praia, observadas em condi\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 de siz\u00edgia e de ventos provenientes do mar que incidem dos quadrantes sudeste e leste, e ainda durante a atua\u00e7\u00e3o de ondas oce\u00e2nicas ligadas \u00e0s frentes frias (Gr\u00e9, 2013).\nA unidade geomorfol\u00f3gica plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo litor\u00e2neo apresenta em alguns locais um relevo ondulado, com inclina\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o a atual linha de costa (Gr\u00e9, 2013). A morfologia ondulada pode ser percebida pela altern\u00e2ncia de cristas e cavas descritas por Gr\u00e9 et al. (1993), ditadas pelas estabiliza\u00e7\u00f5es marinhas em condi\u00e7\u00e3o regressiva, orientadas na dire\u00e7\u00e3o geral NE-SW, com dist\u00e2ncia entre as cristas em torno de\n50m. As altitudes atingem \u00b1 6m e pela sua posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica e proximidade com o mar, essa unidade sofre a a\u00e7\u00e3o dos agentes din\u00e2micos atuais representados pelos ventos, mar\u00e9 e pluviosidade (Gr\u00e9, 2013). O vento promove acumula\u00e7\u00f5es de areia formando len\u00e7\u00f3is de areia e dunas, e a pluviosidade juntamente com a mar\u00e9 pode gerar alagamentos nessa unidade atrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico e da baixa permeabilidade.\nA unidade geomorfol\u00f3gica terra\u00e7o lagunar apresenta dois horizontes identificados como horizontes A e B (Gr\u00e9, 2013). O horizonte A \u00e9 constitu\u00eddo de mat\u00e9ria org\u00e2nica em mistura com areia quartzosa enquanto que o horizonte B \u00e9 mineral, de areia quartzosa e em alguns casos de sedimentos finos como argila. Gr\u00e9 (2013) afirmou que a caracter\u00edstica do constituinte presente no horizonte A est\u00e1 ligada a posi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico, que \u00e9 aflorante, sendo que essa satura\u00e7\u00e3o permite o desenvolvimento desta unidade geomorfol\u00f3gica, demonstrando que eram \u00e1reas onde estiveram instalados corpos lacustre/lagunares. Essa unidade apresenta um relevo baixo com altura de 4 metros, permeabilidade baixa e um terreno com uma compacidade alta. No entato, em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico e da permabilidade baixa, h\u00e1 a propens\u00e3o a alagamentos (Gr\u00e9, 2013).\nA unidade geomorfol\u00f3gica duna apresenta acumula\u00e7\u00f5es dun\u00e1rias que acompanham a prograda\u00e7\u00e3o da linha de costa imposta pelo processo regressivo do Holoceno e a cada estabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00edvel marinho, formando diferentes gera\u00e7\u00f5es de dep\u00f3sitos e\u00f3licos nas formas de duna frontal, duna ativa e len\u00e7ol de areia (Gr\u00e9, 2013). Segundo Gr\u00e9 (2013), a duna frontal ocorre de forma cont\u00ednua na borda leste da \u00e1rea de estudo, sendo interrompida apenas por canais que ligam as \u00e1reas lagunares ao oceano e em alguns setores e avan\u00e7am para o interior formando as dunas ativas. A morfologia mostra formas complexas, apresentam larguras vari\u00e1veis entre 30 a 120m, respectivamente na praia do Sol e praia do Gi e alturas que variam ente 2 a 5m. S\u00e3o semifixas pela vegeta\u00e7\u00e3o e s\u00e3o estruturas geol\u00f3gicas que protegem a costa do avan\u00e7o do mar. As dunas ativas presentes na \u00e1rea desenvolvem fei\u00e7\u00f5es do tipo parab\u00f3lica, transversal e barcan\u00f3ide, esta \u00faltima de maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea de estudo, progradando em dire\u00e7\u00e3o a SW sobre a plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo litor\u00e2neo (Gr\u00e9, 2013). Suas cristas maiores t\u00eam alturas que podem atingir at\u00e9 20m, com larguras de at\u00e9 1.000m. Os len\u00e7\u00f3is de areia s\u00e3o observados dispersos recobrindo a\nplan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo litor\u00e2neo, sob a forma de dep\u00f3sitos esparsos semifixos pela vegeta\u00e7\u00e3o e que ocorrem como remanescentes e\u00f3licos de antigos corpos dun\u00e1rios, estando relacionados a n\u00edveis de estabiliza\u00e7\u00e3o marinha do Holoceno, j\u00e1 que o ambiente e\u00f3lico costeiro sempre tem sua origem no litoral (Gr\u00e9, 2013). Esses len\u00e7\u00f3is de areia desenvolvem um relevo baixo, com alturas em torno de 1,5m e formas parab\u00f3licas e podem ser distinguidas das dunas por apresentarem relevo negligenci\u00e1vel e grande dispers\u00e3o sobre os terrenos baixos de plan\u00edcie costeira. Essas unidades apresentam um terreno fofo devido a grande mobilidade lateral de areia ativada pelo vento, impedindo o adensamento e mantendo a camada sujeita a recalque, sendo propicio soterramento das estruturas instaladas ou de solapamento por eros\u00e3o (Gr\u00e9, 2013).\nA unidade geomorfol\u00f3gica aterro, constitu\u00edda de materiais \u00farbicos (detritos urbanos), esp\u00f3licos (materiais terrosos escavados e redepositados por opera\u00e7\u00f5es de terraplanagem) e dragados, n\u00e3o apresenta susceptibilidade a processos morfodin\u00e2micos.\nAbaixo segue o mapa geomorfol\u00f3gico da plan\u00edcie costeira do litoral Centro-sul, onde se encontra a \u00e1rea de estudo.\nFigura 9: Mapa geomorfol\u00f3gico da plan\u00edcie costeira dos munic\u00edpios Jaguaruna, Laguna, Imbituba, Imaru\u00ed, Garopaba e Paulo Lopes, litoral Centro-sul ou setor 4 do estado de Santa Catarina\nFonte: SPG (2010)\n5.4\tAspectos clim\u00e1ticos\nPelo fato de Laguna estar localizada na Zona Subtropical Sul, de acordo com Strahler (1997), o clima \u00e9 definido pelas massas de ar de origem tropical mar\u00edtima e polar mar\u00edtima (Anticiclone Sul e Anticiclone M\u00f3vel Polar), sendo classificado de acordo com Koppen (1998) como Cfa (Clima subtropical \u00famido sem esta\u00e7\u00e3o seca e com ver\u00e3o quente). De acordo com Orselli (1986), as m\u00e9dias meteorol\u00f3gicas anuais para regi\u00e3o central da \u00e1rea de estudo s\u00e3o:\n-\tTemperatura variando entre 23\u00b0C em janeiro e 14\u00b0C em julho;\n-\tUmidade relativa do ar em torno de 80%;\n-\tN\u00famero de dias de chuva entre 110 e 120;\n-\tPrecipita\u00e7\u00e3o entre 1.250 e 1400 mm.\nPredominam os ventos de nordeste, leste e sul.\n5.5\tAspectos pedol\u00f3gicos\nSegundo o Mapa de Solos Catarinense (GAPLAN, 1986) e da SPG (2010), na regi\u00e3o onde est\u00e1 situada a \u00e1rea de estudo se encontram areias quartzosas vermelho-amarelas distr\u00f3ficas e \u00e1licas, e tamb\u00e9m associa\u00e7\u00f5es de areias quartzosas marinhas \u00e1licas distr\u00f3ficas e \u00e1licas hidrom\u00f3rficas com solos podzol hidrom\u00f3rficos. Apesar de n\u00e3o serem enquadrados como solos, ocorrem afloramentos rochosos e dunas, segundo SPG (2010).\n5.6\tAspectos de vegeta\u00e7\u00e3o\nA caracteriza\u00e7\u00e3o vegetal descrita em Gaplan (1986) revelou que a \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida na regi\u00e3o de Floresta Ombr\u00f3fila Densa, caracterizada como Florestas das Terras Baixas e \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Pioneira, sendo que sua vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 do tipo de Influ\u00eancia Marinha Herb\u00e1cea (restinga).\nDe acordo com o CONAMA (1999) a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga \u00e9 o conjunto de ecossistemas que compreendem comunidades vegetais flor\u00edsticas e fisionomicamente distintas, dependentes de terrenos arenosos de origem marinha, fluvial, lagunar, e\u00f3lica ou combina\u00e7\u00f5es destas. Estas comunidades vegetais formam um complexo vegetacional ed\u00e1fico e pioneiro, que depende mais da natureza do solo que do clima e s\u00e3o encontradas em praias,\ncord\u00f5es arenosos, dunas e depress\u00f5es associadas, plan\u00edcies e terra\u00e7os (CONAMA, 1999). Uma das principais fun\u00e7\u00f5es deste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 a fixa\u00e7\u00e3o das dunas, sendo que essa vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 caracter\u00edstica da zona de transi\u00e7\u00e3o, podendo constituir-se tanto por esp\u00e9cies comuns das dunas m\u00f3veis e semifixas, bem como da floresta lim\u00edtrofe, constituindo-se, portanto, de esp\u00e9cies arbustivas e arb\u00f3reas. O termo restinga, em seu sentido mais amplo, tamb\u00e9m se refere a um conjunto de ecossistemas que incluem banhados e campos alagados nas partes mais baixas do terreno (Salles et al., 1994).\nAbaixo segue o mapa de vegeta\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie costeira do litoral Centro-sul, onde encontra-se a \u00e1rea de estudo.\nFigura 10: Vegeta\u00e7\u00e3o remanescente do setor Centro-sul\nFonte: SPG (2010)\n5.7\tAspectos hidrogr\u00e1ficos\nA rede hidrogr\u00e1fica est\u00e1 classificada no Sistema da Vertente Atl\u00e2ntica, na qual as principais bacias fluviais s\u00e3o a D'una e Tubar\u00e3o, de acordo com a sistematiza\u00e7\u00e3o adotada no Atlas de Santa Catarina (GAPLAN, 1986).\n5.8\tAspectos oceanogr\u00e1ficos\nPara Gr\u00e9 (2013), a constru\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos costeiros terr\u00edgenos sofre influ\u00eancia da din\u00e2mica dos oceanos sobre a costa. Afirmou que os agentes oceanogr\u00e1ficos como as ondas, mar\u00e9s e correntes litor\u00e2neas atuam de diversas maneiras sobre a costa. A atua\u00e7\u00e3o das ondas contribui para a instabilidade da morfologia das praias, e em conjunto com as correntes de mar\u00e9 exercem influ\u00eancia sobre o litoral acarretando em eros\u00e3o e acres\u00e7\u00e3o da linha de costa. Alertou tamb\u00e9m que a mar\u00e9 influ\u00eancia na eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico provocando alagamentos em \u00e1reas baixas e o conhecimento dos par\u00e2metros oceanogr\u00e1ficos precisa ser utilizado nos projetos de urbaniza\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie costeira com o intuito de evitar preju\u00edzos sociais, econ\u00f4micos e ambientes.\nMar\u00e9s\nDe acordo com DHN 2000 apud SPG 2010, o munic\u00edpio de Laguna enquadra-se na \u00e1rea de ocorr\u00eancia de mar\u00e9s do tipo microm\u00e1res (2m), apresentando um regime semi diurno e com amplitudes m\u00e1ximas de 1,4m.\nClima de ondas\nDe acordo com a SPG (2010), a gera\u00e7\u00e3o de ondas e mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas no munic\u00edpio de Laguna, ocorre atrav\u00e9s de tr\u00eas mecanismos:\n-\tSistemas frontais;\n-\tCiclones extratropicais;\n-\tAtua\u00e7\u00e3o semi-permanente do sistema de alta press\u00e3o, denominado de Anticilone do Oceano Atl\u00e2ntico Sul.\n\u00c9 importante salientar que na Costa sul do Brasil, durante a maior parte do ano, as ondas s\u00e3o formadas a partir dos ventos al\u00edsios provenientes do Anticiclone do Atl\u00e2ntico Sul, gerando as\nondula\u00e7\u00f5es de NE e E, com alturas de 1 a 2 m. Entretanto, as ondas que incidem com maior energia e capacidade de transporte sedimentar est\u00e3o relacionadas aos sistemas frontais e ciclones extratropicais do quadrante S a SE, apresentando em m\u00e9dia um per\u00edodo de 10 a 16 s e altura de 1 a 4 m (Tessler e Goya, 2005)\nDe acordo com Araujo et al. (2003), o regime de ondas da regi\u00e3o apresenta com frequ\u00eancia, a presen\u00e7a da ondula\u00e7\u00e3o de S com per\u00edodo de 12 s e vagas de ENE com per\u00edodo de 8 s. As ondula\u00e7\u00f5es de alto per\u00edodo (swell) predominam no outono e inverno, as vagas prevalecem sobre as ondula\u00e7\u00f5es na primavera e h\u00e1 um equil\u00edbrio entre as ondula\u00e7\u00f5es e as vagas durante o ver\u00e3o.\nS\u00e3o definidos cinco sistemas de ondas relativamente est\u00e1veis durante o ano (Araujo et al.,2003):\n-\tGera\u00e7\u00e3o de ondas longas tipo swell de SE com per\u00edodo m\u00e9dio de 16,2 s e de S com per\u00edodo m\u00e9dio de 11,4 s;\n-\tGera\u00e7\u00e3o de ondas locais de E com per\u00edodo m\u00e9dio de 8,5, de NE com per\u00edodo m\u00e9dio de 6,7 s e de S com per\u00edodo m\u00e9dio de\n6,4\ts;\nAs condi\u00e7\u00f5es de baixa energia de onda nesta \u00e1rea est\u00e3o associadas a vagas de per\u00edodo de onda curto, de gera\u00e7\u00e3o local, provenientes de N/NE e as condi\u00e7\u00f5es de alta energia est\u00e3o associadas a ondula\u00e7\u00f5es provenientes da dire\u00e7\u00e3o S/SE, com per\u00edodo longo e gera\u00e7\u00e3o long\u00ednqua, em m\u00e9dias e altas latitudes, por frentes frias e ciclones extratropicais (SPG, 2010).\nSegundo Araujo et al. (2003), a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da costa Sul brasileira possibilita a chegada de ondula\u00e7\u00f5es long\u00ednquas do Atl\u00e2ntico sul. Em Laguna, a suscetibilidade a eros\u00e3o das praias aumentam com a combina\u00e7\u00e3o entre a maior inclina\u00e7\u00e3o da face da costa e praias mais expostas a sudeste, exceto na praia do Gi, na qual possui uma menor inclina\u00e7\u00e3o da face da costa fazendo com que seja atenuada a energia das ondas incidentes (SPG, 2010).\n5.9\tAspectos socioecon\u00f4micos\nDe acordo com os dados do Censo Demogr\u00e1fico do IBGE de 2010, o munic\u00edpio de Laguna apresenta uma popula\u00e7\u00e3o total de 51.562, sua densidade demogr\u00e1fica \u00e9 de 117 hab/km2,\npossuindo uma \u00e1rea de 440,7 km2 e uma faixa litor\u00e2nea de 28.706 m.\nO crescente fluxo de turistas no setor Centro-Sul, onde se encontra o munic\u00edpio de Laguna, \u00e9 dado pelas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e s\u00f3cio-culturais que este setor oferece. Dentre as quais est\u00e3o as praias extensas intercaladas a cost\u00f5es rochosos, diversas lagunas, montanhas com matas nativas, pontas e cabos (como o de Santa Marta) e a presen\u00e7a da coloniza\u00e7\u00e3o A\u00e7oriana (SPG, 2010).\nNo munic\u00edpio de Laguna, o qual apresenta uma economia diversificada, destacam-se o setor terci\u00e1rio, a pesca, a produ\u00e7\u00e3o de camar\u00e3o e de siri, a pecu\u00e1ria, a agricultura e as atividades portu\u00e1rias. A presen\u00e7a do Porto Pesqueiro em Laguna caracteriza o munic\u00edpio como refer\u00eancia para a pesca industrial no setor Centro-sul do litoral catarinense (SPG, 2010). \u00c9 importante ressaltar que segundo a SPG (2010), as atividades que s\u00e3o desenvolvidas no porto representam 40% da economia da cidade de Laguna, sendo que as rela\u00e7\u00f5es entre o porto e a cidade favorecem novas perspectivas s\u00f3cio-econ\u00f4micas.\n6.\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO DO OBJETO DE PESQUISA\nDesenvolver instrumentos de gest\u00e3o costeira que tenham como meta atingir o zoneamento ordenado da zona costeira, levando em conta as aptid\u00f5es ambientais, \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil. Primeiramente, \u00e9 necess\u00e1rio compreender o funcionamento dos aspectos fisiogr\u00e1ficos da paisagem e a din\u00e2mica da superf\u00edcie terrestre que ocorre nas diferentes unidades ecodin\u00e2micas.\n6.1\tPaisagem\nPara que seja poss\u00edvel compreender melhor a din\u00e2mica, a estrutura funcional e as conex\u00f5es que ocorrem na natureza, \u00e9 necess\u00e1rio saber resignificar o conceito de paisagem.\nA crise ambiental questiona os modelos estabelecidos do conhecimento e demanda novas metodologias que sejam capazes de orientar um processo de reconstru\u00e7\u00e3o do saber que possibilite fazer uma an\u00e1lise integrada da realidade (Guerra e Mar\u00e7al, 2006). A necessidade de compreender os fen\u00f4menos naturais, culminaram em estudos da natureza tendo como abordagem uma \u00f3tica mais complexa, n\u00e3o segmentada, permitindo uma compreens\u00e3o de sua din\u00e2mica e o entendimento do todo de forma sist\u00eamica atrav\u00e9s de uma abordagem hol\u00edstica da natureza (Guerra e Mar\u00e7al, 2006).\nA partir do s\u00e9culo XX, o surgimento de novas t\u00e9cnicas de an\u00e1lises cient\u00edficas auxiliram na compreens\u00e3o de que os elementos da natureza se relacionam-se entre si e formam um todo unit\u00e1rio complexo, segundo Christofoletti (1999). De acordo com Guerra e Mar\u00e7al (2006), grande parte da natureza \u00e9 um todo complexo, n\u00e3o linear, comportando-se como sistemas din\u00e2micos e ca\u00f3ticos. A partir dessa abordagem, o conceito de paisagem tem sido muito discutido ao longo dos \u00faltimos anos por v\u00e1rios autores, que em geral relacionam a origem do termo a um per\u00edodo mais cl\u00e1ssico de sua interpreta\u00e7\u00e3o e evoluindo para an\u00e1lises mais modernas chegando ao conceito mais recente de paisagem integrada.\nMozzomo e N\u00f3brega (2008) frisam que a utiliza\u00e7\u00e3o do termo paisagem \u00e9 muito comum em diversas \u00e1reas de conhecimento e dependendo do profissional que o utiliza, seu\nsignificado pode variar. Isso se explica, pois o termo \u00e9 utilizado de acordo com o objeto ou objetivo de estudo, e dos diferentes campos de atua\u00e7\u00e3o. A defini\u00e7\u00e3o de paisagem varia de acordo com o desenvolvimento da Geografia (Mozzomo e N\u00f3brega, 2008). Essa varia\u00e7\u00e3o desencadeou diferentes perspectivas de an\u00e1lise da paisagem gerando nos \u00faltimos anos do s\u00e9culo XX dois grupos de pesquisadores: um que trata a paisagem pelo aspecto subjetivo com valoriza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o mental a partir da percep\u00e7\u00e3o, e outro que a trata por meio do enfoque ecol\u00f3gico, com maior valoriza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas ambientais (Salgueiro, 2001).\nSegundo Mendon\u00e7a e Venturi (1998):\n\u201c As premissas hist\u00f3ricas do conceito de paisagem, para a geografia, surgem por volta do s\u00e9culo XV no renascimento, momento em que o homem, ao mesmo tempo em que come\u00e7a a distanciar-se da natureza, adquire t\u00e9cnica suficiente para v\u00ea-la como algo pass\u00edvel de ser apropriado e transformado\u201d (Mendon\u00e7a e Venturi,l998, p.65).\nDe acordo com Christofoletti (1999) a paisagem constitui-se no campo de investiga\u00e7\u00e3o da Geografia, na qual se permite que o espa\u00e7o seja compreendido como um sistema ambiental, f\u00edsico e s\u00f3cio-econ\u00f4mico com estrutura\u00e7\u00e3o, funcionamento e din\u00e2mica dos elementos f\u00edsicos, biogeogr\u00e1ficos, sociais e econ\u00f4micos. Para Christofoletti (1991), o sistema ambiental em conjunto com o s\u00f3cio-econ\u00f4mico, comp\u00f5e a paisagem integrada. Nessa perspectiva, a ci\u00eancia da paisagem vai corresponder ao encontro entre a Ecologia e a Geografia, e o geossistema ser\u00e1 a proje\u00e7\u00e3o do ecossistema sobre o substrato abi\u00f3tico (Cruz, 1985, in Rougerie e Beroutchachvili, 1991 apud Guerra e Mar\u00e7al 2006). O conceito de geossistema surgiu na escola russa atrav\u00e9s de um esfor\u00e7o de teoriza\u00e7\u00e3o sobre o meio natural, suas estruturas e seus mecanismos tal como existem na natureza. O termo geossistema foi utilizado por Sotchava (1977) para descrever a esfera f\u00edsico-geogr\u00e1fica que apresentava caracter\u00edsticas de um sistema, com base no fato de que as \u201cgeosferas\u201d terrestres estariam inter-relacionadas por fluxos de mat\u00e9ria e energia. Apresenta-se o geossistema na d\u00e9cada de 1960 e \u00e9 marcado um\nnovo per\u00edodo de an\u00e1lise sobre a paisagem. O mesmo deixa claro que a natureza passa a ser compreendida n\u00e3o apenas pelos seus componentes, mas atrav\u00e9s das conex\u00f5es entre eles, n\u00e3o devendo restringir-se \u00e0 morfologia da paisagem e \u00e0s suas subdivis\u00f5es, deve-se dar prefer\u00eancia a estudar sua din\u00e2mica, sua estrutura funcional e suas conex\u00f5es. O geosistema \u00e9 compreendido como a express\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o e/ou intera\u00e7\u00e3o entre aspectos f\u00edsicos e naturais sob a influ\u00eancia das atividades da sociedade, e vem possibilitando caracterizar no \u00e2mbito dos estudos geogr\u00e1ficos, metodologias capazes de sistematizar um melhor conhecimento das vari\u00e1veis ambientais que se articulam na superf\u00edcie da Terra (Sotchava, 1977). \u00c9 de extrema import\u00e2ncia dizer que essa abordagem conduz \u00e0 uma identifica\u00e7\u00e3o de unidades territoriais com din\u00e2micas semelhantes, que podem ser enquadradas em classifica\u00e7\u00f5es diversas e aplicadas ao planejamento territorial.\nSegundo Bertrand (1971):\n\u201c\u00c9 importante destacar que a paisagem corresponde ao todo ambiental, sendo sua abordagem te\u00f3rico metodol\u00f3gica fundamental para proporcionar a compreens\u00e3o dos estudos ambientais de forma integrada\u201d (Bertrand,1971, p. 2):\nA partir dessa afirma\u00e7\u00e3o de Bertrand, \u00e9 poss\u00edvel tirar a conclus\u00e3o que o autor n\u00e3o privilegia nem a esfera natural e nem a esfera humana na paisagem. \u00c9 poss\u00edvel compreender que Bertrand enxerga a paisagem de forma homog\u00eanea, entendendo que a sociedade e natureza est\u00e3o relacionados entre eles formando uma s\u00f3 \u201centidade\u201d de um mesmo espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\nTroll (1997) afirmou que a origem do termo paisagem vem sendo usada h\u00e1 muito tempo, sendo empregado h\u00e1 mais de mil anos por meio da palavra alem\u00e3 landscraft (paisagem), que desde ent\u00e3o sofreu uma evolu\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica muito significativa. Para Venturi (2004) os antecedentes hist\u00f3ricos-lingu\u00edsticos do conceito de paisagem surgem por volta do s\u00e9culo XV, j\u00e1 o s\u00e9culo XIX marca a transforma\u00e7\u00e3o do conceito de paisagem com os naturalistas alem\u00e3es concedendo um significado cient\u00edfico, transformando o conceito geogr\u00e1fico (landscraft) em paisagem natural (naturlandscraft) e paisagem cultural (kulturlandscraft).\nDe acordo com Schier (2003) a paisagem natural refere-se aos elementos combinados do terreno, como a vegeta\u00e7\u00e3o, solo, rios e lagos, enquanto que a paisagem cultural, humanizada, inclui todas as modifica\u00e7\u00f5es feitas pelo homem, como nos espa\u00e7os urbanos e rurais.\nGuerra e Mar\u00e7al (2006) afirmaram que mais recentemente, a perspectiva de an\u00e1lise integrada do sistema natural e a inter-rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas naturais, sociais e econ\u00f4micos vem dando um novo redirecionamento e interpreta\u00e7\u00e3o ao conceito paisagem. Atrav\u00e9s de sua an\u00e1lise hist\u00f3rica sobre a paisagem, Rougerie e Beroutchachvili (1991) apud Guerra e Mar\u00e7al (2006) assinalaram que antes do s\u00e9culo XIX, a palavra paisagem era marcada pelo desenvolvimento do paisagismo expresso pela pintura, literatura e a arte dos jardins, restritas \u00e0 grupos privilegiados na hist\u00f3ria da civiliza\u00e7\u00e3o. De acordo com Christofoletti (1999), na virada do s\u00e9culo XIX a conceitua\u00e7\u00e3o de paisagem apresenta suas bases estabelecidas como ci\u00eancia da paisagem a partir de uma \u00f3tica territorial com express\u00f5es espaciais submetidas \u00e0s leis cient\u00edficas. No final do s\u00e9culo XIX, na escola anglo-americana, a paisagem era analisada sob a perspectiva da evolu\u00e7\u00e3o do relevo, na qual se destacam os trabalhos de Grove Karl Gilbert (1880) e de William Morris Davis (1899) como destaca Guerra e Mar\u00e7al (2006). Christofoletti (1999) afirmou que nas duas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, houve uma tend\u00eancia maior para as descri\u00e7\u00f5es dos aspectos dos elementos f\u00edsicos das paisagens, no qual destacou-se as formas topogr\u00e1ficas em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos das atividades s\u00f3cio-econ\u00f4micos.\nA necessidade de uma reflex\u00e3o mais abrangente sobre o termo paisagem deu espa\u00e7o para que surgissem proposi\u00e7\u00f5es para uma an\u00e1lise mais gobal da paisagem. Esse novo olhar abre caminho para trabalhar o conceito de paisagem a partir da abordagem sist\u00eamica e se estabelece como um novo horizonte epistemol\u00f3gico influenciando diversas \u00e1reas de estudos relacionados ao meio ambiente, no qual todos os elementos fazem parte da natureza. Como destacam Rougerie e Beroutchachvili (1991) apud Guerra e Mar\u00e7al (2006), aparece no cen\u00e1rio acad\u00eamico a id\u00e9ia do conceito de paisagem como a rela\u00e7\u00e3o homem-natureza, contrapondo-se \u00e0 est\u00e9tica descritiva abrindo caminho para uma nova abordagem relacionando a paisagem como ambiente ou como objeto, na qual podem ser\nrealizadas a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o e de pesquisa cient\u00edfica. Sendo assim, a an\u00e1lise da ci\u00eancia da paisagem est\u00e1 voltada para a preocupa\u00e7\u00e3o com a din\u00e2mica das unidades. Segundo Sotchava (1977), a natureza passa a ser compreendida n\u00e3o apenas pelos seus componentes, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s das conex\u00f5es entre eles, n\u00e3o se restringindo \u00e0 morfologia da paisagem e as suas subdivis\u00f5es, mas enfatizando a import\u00e2ncia de estudar a din\u00e2mica, sua estrutura funcional e suas conex\u00f5es. A partir dessa perspectiva, sabe-se a import\u00e2ncia de diversas ci\u00eancias relevantes para a forma\u00e7\u00e3o de um referencial hol\u00edstico no estudo da paisagem, destacando-se a Geografia e a Ecologia.\nBertrand (1971) definiu a paisagem como uma \u201ccerta por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o resultado da combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto, inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente uns sobre os outros, formam um conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel\u201d. Santos (1997) concebeu a paisagem como a express\u00e3o materializada do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, interpretando-a como forma. Neste sentido considerou a paisagem como um constituinte do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Segundo Santos (1997), a \u201cpaisagem \u00e9 o conjunto de formas que, num dado momento, exprimem as heran\u00e7as que representam as sucessivas rela\u00e7\u00f5es localizadas entre o homem e a natureza, sendo que a paisagem se d\u00e1 como um conjunto de objetos reais concretos\u201d.\nDo ponto de vista geogr\u00e1fico, percebe-se a paisagem como um conceito operacional, ou seja, um conceito que permite analisar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico sob uma dimens\u00e3o, qual seja a da conjun\u00e7\u00e3o de elementos naturais, s\u00f3cio-econ\u00f4micos e culturais. Ao optar pela an\u00e1lise geogr\u00e1fica do conceito de paisagem, podemos conceb\u00ea-la enquanto forma e funcionalidade (Suertegaray, 2000).\nDessa maneira, Sauer 1925 apud Corr\u00eaa 1998 definiu a paisagem como:\n\u201cUma \u00e1rea composta por associa\u00e7\u00e3o distinta de formas, ao mesmo tempo f\u00edsicas e culturais, onde sua estrutura e fun\u00e7\u00e3o s\u00e3o determinadas por formas integrantes e dependentes, ou seja, a paisagem corresponde a um organismo complexo, feito pela associa\u00e7\u00e3o especifica de formas e\napreendido pela an\u00e1lise morfol\u00f3gica, ressaltando que se trata de uma interdepend\u00eancia entre esses diversos constituintes, e n\u00e3o de uma simples adi\u00e7\u00e3o, e que se torna conveniente considerar o papel do tempo.\u201d (Sauer 1925 apud Corr\u00eaa, 1998, p.13)\nNo campo te\u00f3rico e conceitual sobre a paisagem, as diferentes abordagens possibilitaram ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas a condu\u00e7\u00e3o do seu entendimento dentro de uma perspectiva sist\u00eamica e integrada da natureza. Segundo Guerra e Mar\u00e7al (2006), atualmente o conceito de paisagem \u00e9 trabalhado a partir de uma vis\u00e3o geossist\u00eamica, compreendida atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre os fen\u00f4menos e processos que interagem e se inter-relacionam na superf\u00edcie terrestre.\nDos n\u00edveis existentes de escala da paisagem, esse trabalho aborda a classifica\u00e7\u00e3o de paisagem proposta por Tricart em 1977 (unidades ecodin\u00e2micas) e tamb\u00e9m aborda a escala de geossistema de Sotchava (1977), que corresponde ao n\u00edvel mais importante nos estudos geogr\u00e1ficos por apresentar as maiores rela\u00e7\u00f5es entre os elementos da paisagem, e tamb\u00e9m por se tratar da escala de atua\u00e7\u00e3o do homem.\n6.2\tEcodin\u00e2mica\nO estudo da ecodin\u00e2mica de Tricart (1977) remete-se ao objetivo de atingir um desenvolvimento sem degradar os recursos ecol\u00f3gicos. Para Tricart (1977), o conhecimento dos solos apoiado no dom\u00ednio dos aspectos geol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e o melhor entendimento das inter-rela\u00e7\u00f5es do meio biol\u00f3gico e sua base f\u00edsica, s\u00e3o fatores essenciais para as amplia\u00e7\u00f5es da compreens\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o do uso do meio ambiente. Uma percep\u00e7\u00e3o mais detalhada das intera\u00e7\u00f5es entre os diversos elementos do meio ambiente no campo do planejamento, \u00e9 necess\u00e1ria para evitar consequ\u00eancias inesperadas que podem originar dificuldades e custos (Sschineider, 2011).\nNo campo do planejamento territorial e ambiental, a ecodin\u00e2mica \u00e9 baseada na ressignifica\u00e7\u00e3o do conceito ecol\u00f3gico atrelado \u00e0 um vi\u00e9s da teoria dos sistemas, permitindo analisar a\nintera\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o de todos os componentes do meio ambiente (Guerra e Mar\u00e7al, 2006). O elemento do meio ambiente que \u00e9 considerado o mais importante e o respons\u00e1vel pela din\u00e2mica da superf\u00edcie terrestre, \u00e9 o morfog\u00eanico. Os processos morfog\u00eanicos produzem instabilidade/estabilidade da superf\u00edcie terrestre. Segundo Tricart (1977), a morfodin\u00e2mica depende da intera\u00e7\u00e3o entre o clima, a topografia, o solo, material rochoso e a cobertura vegetal. Dentre estes fatores, a cobertura vegetal possui um papel de extrema import\u00e2ncia, o de impedir a a\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos erosivos.\nA metodologia adotada nos estudos da ecodin\u00e2mica \u00e9 baseada nos estudos da din\u00e2mica dos ec\u00f3topos, na din\u00e2mica dos ecossistemas (Tricart, 1977).\nDiante da necessidade de ordenamento do meio ambiente a partir de um vi\u00e9s visando a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos recursos ecol\u00f3gicos, surgiu a necessidade de se definir uma taxonomia dos tipos de meio ambiente fundada no seu grau de estabilidade/instabilidade(morfodin\u00e2mica). Uma unidade ecodin\u00e2mica se caracteriza por uma certa din\u00e2mica do meio ambiente que tem repercuss\u00f5es mais ou menos imperativas sobre as biocenoses. O conceito de unidades ecodin\u00e2micas \u00e9 integrado no conceito de ecossistema e baseia-se no instrumento l\u00f3gico de sistema, com enfoque nas rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas entre os diversos componentes da din\u00e2mica e os fluxos de energia/mat\u00e9ria no meio ambiente (Tricart,1977)\n\u00c9 importante destacar que a utiliza\u00e7\u00e3o do instrumento l\u00f3gico dos sistemas permite identificar quais v\u00e3o ser as modifica\u00e7\u00f5es indiretas desencadeadas por uma interven\u00e7\u00e3o que afeta outro elemento do ecossistema. De acordo com Tricart (1977), geralmente as interven\u00e7\u00f5es afetam a cobertura vegetal repercutindo sobre:\n-\tA energia da radia\u00e7\u00e3o que alcan\u00e7a o solo e, por sua vez, as temperaturas do solo;\n-\tA queda de detritos vegetais na superf\u00edcie do solo;\n-\tA intercep\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es;\n-\tA prote\u00e7\u00e3o do solo contra as a\u00e7\u00f5es e\u00f3licas.\nPortanto, as unidades ecodin\u00e2micas que foram definidas por Tricart (1977) atrav\u00e9s dos processos que nelas occorem, s\u00e3o as seguintes:\n-\tA-) MEIOS EST\u00c1VEIS\nAs condi\u00e7\u00f5es dessa unidade ecodin\u00e2mica se aproximam daquelas que os fitoecologistas designam pelo termo cl\u00edmax. Encontram-se em regi\u00f5es que apresentam uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es:\n-\tCobertura vegetal suficientemente fechada, freiando o desencadeamento dos processos mec\u00e2nicos da morfog\u00eanese;\n-\tDisseca\u00e7\u00e3o moderada, sem incis\u00e3o violenta dos cursos d'\u00e1gua e vertentes de lenta evolu\u00e7\u00e3o;\n-\tAus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas.\n-\tB-) MEIOS INTERGRADES\nEsses meios asseguram a passagem gradual entre os meios est\u00e1veis e os meios inst\u00e1veis. O que caracteriza esses meios \u00e9 a interfer\u00eancia permanente da morfog\u00eanese-pedog\u00eanese que variam em fun\u00e7\u00e3o de dois crit\u00e9rios: qualitativo e quantitativo.\nDo ponto de vista qualitativo, \u00e9 necess\u00e1rio distinguir entre os processos morfog\u00eanicos que afetam unicamente a superf\u00edcie do solo ou toda a sucess\u00e3o dos horizontes. J\u00e1 o quantitativo, \u00e9 apoiado no balan\u00e7o pedog\u00eanese/morfog\u00eanese.\nDe acordo com Tricart (1977), os meios intergrades s\u00e3o delicados e suscet\u00edveis a fen\u00f4menos de amplia\u00e7\u00e3o, transformando-se em meios inst\u00e1veis cuja explota\u00e7\u00e3o fica comprometida. A preocupa\u00e7\u00e3o principal deve ser a de facilitar a manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, pelo fato de ser um dos meios que associam manifesta\u00e7\u00f5es de escoamento superficial difuso e movimentos de massa.\n-\tC-) MEIOS FORTEMENTE INST\u00c1VEIS\nNesses meios, a morfog\u00eanese \u00e9 o elemento predominante da din\u00e2mica natural e o fator determinante do sistema natural, ao qual outros elementos est\u00e3o subordinados. As condi\u00e7\u00f5es desses meios s\u00e3o:\n-\tCondi\u00e7\u00f5es bioclim\u00e1ticas \u201cagressivas\u201d, com varia\u00e7\u00f5es fortes e irregulares, desfavor\u00e1veis \u00e0 cobertura vegetal, por\u00e9m capazes de transmitir grande quantidade de energia;\n-\tUm relevo acidentado com vigorosa disseca\u00e7\u00e3o (declives fortes e extensos);\n-\tUma geodin\u00e2mica interna e recente (solevamento tect\u00f3nico e vulcanismo).\nPara Tricart (1977), o interesse da abordagem ecodin\u00e2mica enseja a melhor compreens\u00e3o do meio ambiente que n\u00e3o traga apenas uma satisfa\u00e7\u00e3o intelectual, mas que permita dar respostas \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es da opini\u00e3o p\u00fablica, cada vez mais prementes quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida e meio ambiente. Seu objetivo consiste em mostrar a maior ou menor sensibilidade dos ecossistemas que constituem o ambiente ecol\u00f3gico, ou seja, precisar o grau de liberdade de que se disp\u00f5e para a organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e o uso dos recursos sem os degradar e destruir, condenando assim a gera\u00e7\u00e3o futura \u00e0 condi\u00e7\u00f5es de vida piores que as nossas.\n6.3\tVulnerabilidade Ambiental\nBaseados na resignifica\u00e7\u00e3o do conceito de paisagem e ecodin\u00e2mica de Tricart (1977), surgem os estudos de vulnerabilidade ambiental.\n\u00c9 de grande relev\u00e2ncia salientar que h\u00e1 diversos estudos relacionados ao tema vulnerabilidade e o seu significado n\u00e3o \u00e9 consenso em estudos j\u00e1 realizados. A defini\u00e7\u00e3o do conceito a ser ressignificado \u00e9 muito importante pelo fato de que o mesmo conceito pode ser interpretado de diversas maneiras, dependendo da fun\u00e7\u00e3o do problema abordado. A defini\u00e7\u00e3o do conceito de vulnerabilidade associada a riscos \u00e9 diferente da defini\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental adotada para a zona costeira. Segundo a CEPAL (2011), a vulnerabilidade voltada \u00e0 risco est\u00e1 associada a desastres naturais. Dentre os conceitos existentes, do ponto de vista da engenharia, a vulnerabilidade \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica definida por um grau de perda do elemento afetado, dependendo da intensidade do agente (CEPAL, 2011). Para fins s\u00f3cio-econ\u00f3micos mais amplos, a vulnerabilidade se apresenta como um conceito definido de uma forma menos restrita, e em alguns casos se classificam as unidades de estudo do ambiente em uma escala entre \u201csem danos\u201d e \u201cdanos totais\u201d (Cepal, 2011). De acordo com a CEPAL (2011) a vulnerabilidade para a Comiss\u00e3o Europ\u00e9ia \u00e9 a conjun\u00e7\u00e3o de dois termos:\n-\tA susceptibilidade ou sensibilidade;\n-\tResili\u00eancia, a qual divide-se em dois termos: A capacidade de resistir e a recupera\u00e7\u00e3o.\nSegundo Nascimento e Dominguez (2009) a vulnerabilidade est\u00e1 sempre relacionada \u00e0 maior ou menor fragilidade de um determinado ambiente. J\u00e1 para Li et al. (2006), a vulnerabilidade est\u00e1 ligada as caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico (declividade, altitude, temperatura, aridez, vegeta\u00e7\u00e3o e solo) \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a fontes de press\u00e3o ambiental (densidade populacional e uso da terra) e \u00e0 ocorr\u00eancia de impactos ambientais (eros\u00e3o h\u00eddrica).\nNo Brasil, Crepani et al. (1996, 2001) , Souza (1999), Ribeiro e Campos (2007), Carvalho et al. (2003), Nascimento e Dominguez (2009) estudaram a vulnerabilidade natural \u00e0 eros\u00e3o, utilizando \u00edndices que permitissem avaliar as condi\u00e7\u00f5es das \u00e1reas estudadas atrav\u00e9s da jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es sobre a mesma \u00e1rea. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o expressas atrav\u00e9s de mapas de geologia, geomorfologia, declividade, vegeta\u00e7\u00e3o, uso e cobertura da terra, e etc.\nTagliani (2002) estudou a vulnerabilidade ambiental na plan\u00edcie costeira do estado do Rio Grande so Sul para representar a maior ou menor susceptibilidade a que um ambiente pode estar submetido a um impacto potencial mediante a um uso antr\u00f3pico qualquer, sendo avaliada segundo tr\u00eas crit\u00e9rios:\n-\tFragilidade estrutural intr\u00ednseca - Condicionada por caracter\u00edsticas inerentes ao substrato f\u00edsico e que descrevem seus materiais, formas e processos, sintetizando suas rela\u00e7\u00f5es;\n-\tSensibilidade - Condicionada pela proximidade de ecossistemas sens\u00edveis, os quais sustentam e mant\u00eam in\u00fameras fun\u00e7\u00f5es ambientais Groot (1999) apud Tagliani (2002);\n-\tGrau de maturidade dos ecossistemas - Condicionada pelo tempo de evolu\u00e7\u00e3o, uma das caracter\u00edsticas que determinam a fragilidade relativa dos ecossistemas frente a perturba\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.\nPara encontrar a vulnerabilidade ambiental Tagliani (2002) se baseou em mapas de vegeta\u00e7\u00e3o e uso do solo, geologia, \u00e1reas protegidas por lei, declividades e capacidade de uso dos solos que foram confeccionados a partir de imagens de sat\u00e9lite, sendo estabelecidos valores para cada informa\u00e7\u00e3o espacializada. A avalia\u00e7\u00e3o e agrega\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios crit\u00e9rios foram feitas utilizando o m\u00e9todo de combina\u00e7\u00e3o linear ponderada, na\nqual os diversos fatores foram padronizados para uma escala cont\u00ednua de vulnerabilidade, definindo o limite entre o mais vulner\u00e1vel e o menos vulner\u00e1vel atrav\u00e9s de um conceito relativo ou fuzzy.\nVilla e Meleod (2002) apontaram tr\u00eas passos necess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental. Esses passos s\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o do conceito de vulnerabilidade, escolha do sistema a ser avaliado e a organiza\u00e7\u00e3o dos indicadores ambientais. A necessidade de se definir o conceito de vulnerabilidade se d\u00e1 pelo fato de que o conceito de vulnerabilidade adv\u00e9m da exist\u00eancia de diversos estudos sobre o tema, com diferentes abordagens de an\u00e1lise.\nDe acordo com Christofoletti (1999), os sistemas ambientais podem ser estudados seguindo duas abordagens distintas, a ecol\u00f3gica e a geogr\u00e1fica. Christofoletti (1999) apontou que a abordagem ecol\u00f3gica tem como intuito estudar os ecossistemas focando nas caracter\u00edsticas e inter-rela\u00e7\u00f5es dos organismos vivos em diferentes habitats, analisando alguns aspectos como o fluxo de energia, de nutrientes, a produtividade, a din\u00e2mica de popula\u00e7\u00f5es, a biodiversidade, a estabilidade din\u00e2mica de ecossistemas e as sucess\u00f5es ecol\u00f3gicas ao longo do tempo. Apontou tamb\u00e9m que a abordagem geogr\u00e1fica j\u00e1 tem como intuito analisar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico atrav\u00e9s da inter-rela\u00e7\u00e3o dos fatores abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos e antr\u00f3picos, e incluindo o ser humano nas inter-rela\u00e7\u00f5es e fluxos de mat\u00e9ria e energia. Frisou que nessa abordagem estuda-se a estrutura e a din\u00e2mica ambiental em um espa\u00e7o que pode ser visualizado e distinguindo em fotos a\u00e9reas ou imagens de sat\u00e9lite pelas varia\u00e7\u00f5es no relevo, vegeta\u00e7\u00e3o, hidrografia, tipo de solo e geologia com o clima e as a\u00e7\u00f5es humanas modificadoras do ambiente integrando a an\u00e1lise..\nDe acordo com Nascimento e Rodriguez (2009) a necessidade de monitoramento da din\u00e2mica costeira \u00e9 uma quest\u00e3o que vem sendo definida desde os anos 70 por White ( 1978) e Appendini &amp; Fischer (1998). Entranto, \u00e9 na d\u00e9cada de 90 que h\u00e1 um aumento de institui\u00e7\u00f5es internacionais determinando \u00edndices de vulnerabilidade ambiental com o intuito de \"medir\u201d o estado do ambiente na busca de uma marca de n\u00edvel pr\u00e9-determinada para ser aplicada \u00e0 gest\u00e3o costeira (Gowrie, 2003). Esse acr\u00e9scimo de estudos de vulnerabilidade ambiental se alinham \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das geotecnologias destacando os Sistemas\nde Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG's) que permitem a inter-rela\u00e7\u00e3o das escalas multi temporais entre os dados espaciais f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e socioecon\u00f3micos de forma integrada ao avaliar-se a vulnerabilidade ambiental (Medeiros, 1999).\nO estudo da vulnerabilidade ambiental visa contribuir para a avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es restritivas do meio f\u00edsico, sendo um t\u00f3pico cient\u00edfico para a an\u00e1lise ambiental de zonas costeiras.\nNeste trabalho, o conceito de vulnerabilidade ambiental adotada parte do vi\u00e9s do conceito de vulnerabilidade descrito pela Comiss\u00e3o da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia atrelado ao conceito de vulnerabilidade descrito por Nascimento e Dominguez (2009), no qual discorrem que a vulnerabilidade est\u00e1 ligada a susceptibilidade, sensibilidade ou fragilidade de um determinado ambiente.\n6.4\tGest\u00e3o costeira\nPartindo do princ\u00edpio que a vulnerabilidade ambiental auxilia no monitoramento da din\u00e2mica costeira, sendo uma ferramenta de extrema import\u00e2ncia para o uso racional da zona costeira, a seguir segue uma breve descri\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o costeira e a atual situa\u00e7\u00e3o no Brasil.\nA palavra gest\u00e3o est\u00e1 intimamente relacionada \u00e0 tomada de decis\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de determinado recurso definido por regras e normas, assim como o uso de crit\u00e9rios com o intuito de administrar o recurso da melhor maneira poss\u00edvel e de impedir sua escassez ou degrada\u00e7\u00e3o (Shult et al., 2O06).\nA zona costeira, devido \u00e0s suas especificidades ambientais e sociais merece cuidados especiais. Diante disso, surge um campo espec\u00edfico da ci\u00eancia e do gerenciamento ambiental, chamado gerenciamento costeiro ou gest\u00e3o costeira (Olsen, 2000). Desde a d\u00e9cada de 60 e 70, predomina uma perspectiva setorial da gest\u00e3o destacando uma fragmenta\u00e7\u00e3o generalizada das estruturas e os processos de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, tamb\u00e9m dos mecanismos de gest\u00e3o costeira. Esta segmenta\u00e7\u00e3o da lugar a uma gest\u00e3o que se desvia para uma perspectiva mercantil, t\u00edpica de uma concep\u00e7\u00e3o economicista e antropoc\u00eantrica de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (Martins, 1997). Na d\u00e9cada de 80, come\u00e7am a aparecer avan\u00e7os decisivos, ainda que insuficientes, mas voltados para a prote\u00e7\u00e3o ambiental. As primeiras atua\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o da costa est\u00e3o\nligadas a resolu\u00e7\u00e3o de problemas concretos e existentes como eros\u00e3o da costa, epis\u00f3dios de contamina\u00e7\u00e3o, colapso dos recursos naturais explotados, e etc (Cayeiro, 2012). Para Cayeiro (2012) essa mudan\u00e7a de ponto de vista ocorre atrav\u00e9s de um fundo epistemol\u00f3gico da teoria da complexidade frente ao enfoque convencional de an\u00e1lises setoriais. Segundo V\u00e1llega (1999), a teoria da complexidade tem conduzido a interpretar o litoral com uma vis\u00e3o mais hol\u00edstica. Na d\u00e9cada de 90, se consolida do ponto de vista conceitual um novo modelo de gest\u00e3o da zona costeira. A sustentabilidade redefine alguns dos antigos paradigmas desta disciplina, tamb\u00e9m h\u00e1 \u00eanfase na participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, se enfatiza o papel da restaura\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente na gest\u00e3o do litoral, as propostas se progetam tendo em conta o princ\u00edpio de cautela e as necessidades das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras (Cayeiro, 2012). Na primeira d\u00e9cada do s\u00e9c. XXI se consolida a aproxima\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o baseada em ecossistemas, tendo \u00eanfase na rela\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os dos ecossistemas com o bem estar humano (Cayeiro, 2012).\nDe acordo com Asmus et al., (2006), os principais objetivos do gerenciamento costeiro integrado s\u00e3o:\n-\tPreservar e proteger a produtividade e a biodiversidade dos ecossistemas costeiros prevenindo a destrui\u00e7\u00e3o de habitats, polui\u00e7\u00e3o e sobreexplota\u00e7\u00e3o;\n-\tRefor\u00e7ar a gest\u00e3o integrada atrav\u00e9s de treinamento, legisla\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de pessoal;\n-\tPromover o desenvolvimento racional e sustent\u00e1vel dos recursos costeiros.\nSegundo o GESAMP (1996) o conceito de uma abordagem integrada no gerenciamento de \u00e1reas costeiras \u00e9 intencionalmente amplo e possui quatro elementos fundamentais:\n1.\tGeogr\u00e1fico: leva em conta as inter-rela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias\n(f\u00edsicas, qu\u00edmicas, biol\u00f3gicas e ecol\u00f3gicas) entre os componentes\nterrestres, estuarinos, litor\u00e2neos e de mar aberto nas regi\u00f5es\ncosteiras;\n2.\tTemporal: suporta o planejamento e a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de\ngerenciamento em um contexto estrat\u00e9gico de longo-termo;\n3.\tSetorial: leva em considera\u00e7\u00e3o as inter-rela\u00e7\u00f5es entre os v\u00e1rios\nusos humanos e recursos das \u00e1reas costeiras e tamb\u00e9m interesses\ne valores socioecon\u00f3micos associados;\n4.\tPol\u00edtico/Institucional: prov\u00ea o maior di\u00e1logo poss\u00edvel entre os\nsetores governamentais, sociais e econ\u00f3micos e a comunidade no\ndesenvolvimento pol\u00edtico, planejamento, resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e\nregula\u00e7\u00f5es pertencentes a todas as mat\u00e9rias que afetem o uso e a\nprote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, recursos e amenidades costeiras.\nO gerenciamento costeiro integrado prev\u00ea fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas em v\u00e1rias frentes de a\u00e7\u00e3o, destacando-se seis \u00e1reas de interesse fundamental em um sistema de gest\u00e3o costeira (Asmus et al., 2006):\n-\tPlanejamento: planejar usos e ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas costeiras e oce\u00e2nicas;\n-\tProte\u00e7\u00e3o ambiental: prote\u00e7\u00e3o de base ecol\u00f3gica, preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e garantia do uso sustent\u00e1vel das \u00e1reas costeiras;\n-\tResolu\u00e7\u00e3o de conflitos: equil\u00edbrio e harmoniza\u00e7\u00e3o dos usos presentes e futuros;\n-\tSeguran\u00e7a p\u00fablica: garantir a seguran\u00e7a frente a eventos naturais e antr\u00f3picos;\n-\tPromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f3mico: atrav\u00e9s do uso projetado em \u00e1reas costeiras, adjacentes e oce\u00e2nicas;\n-\tGerenciamento de \u00e1reas p\u00fablicas: garantir o correto uso de recursos comuns.\nPara Barragan (2003) os princ\u00edpios que regem a Gest\u00e3o Costeira Integrada s\u00e3o princ\u00edpios b\u00e1sicos ou elementares, gerais ou estrat\u00e9gicos e os espec\u00edficos. Os princ\u00edpios b\u00e1sicos ou elementares s\u00e3o os que mais se indentificam com o conceito e premissas do desenvolvimento sustent\u00e1vel. E portanto, n\u00e3o s\u00e3o exclusivos das zonas costeiras, sendo que derivam da gest\u00e3o dos recursos e bens p\u00fablicos. Os princ\u00edpios b\u00e1sicos e elementares s\u00e3o: equidade social, compatiblidade ecol\u00f3gica,\nviabilidade econ\u00f4mica, coer\u00eancias espacial, perman\u00eancia dos recursos do tempo. Os princ\u00edpios gerais ou estrat\u00e9gicos se inspiram no planejamento moderno e gest\u00e3o ambiental. Esses princ\u00edpios tem \u00eanfase na preocupa\u00e7\u00e3o pela prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, mantendo o meio ambiente e seus recursos.\nNo Brasil, o gerenciamento costeiro est\u00e1 institucionalizado a n\u00edvel nacional e estadual, sendo considerado um sistema com uma estrutura e din\u00e2mica complexa, que ao longo dos anos apresenta uma pequena evolu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos processos e controles de natureza pol\u00edtica, econ\u00f4mica, institucional, ecol\u00f3gica, administrativa e espacial (Asmus et al., 2006). Pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, as tr\u00eas inst\u00e2ncias do governo, a uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios, s\u00e3o respons\u00e1veis por proteger o meio ambiente e preservar os recursos naturais.\nComo parte integrante da Pol\u00edtica Nacional para os Recursos do Mar e do Plano Nacional do Meio Ambiente, em 1987 a Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar (CIRM) estabelece o Programa Nacional de Gerenciamento Costeiro (GERCO). O objetivo do GERCO \u00e9 operacionalizar o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro (PNGC) de forma descentralizada e participativa, tendo como arranjo institucional para a sua execu\u00e7\u00e3o o MMA como \u00f3rg\u00e3o central, coordenando todas as a\u00e7\u00f5es em n\u00edvel federal e articulando os governos dos 17 estados costeiros atrav\u00e9s dos seus respectivos \u00f3rg\u00e3os ambientais que buscam integrar suas a\u00e7\u00f5es com os munic\u00edpios (Asmus et al., 2006) ). No ano seguinte \u00e9 institu\u00eddo atrav\u00e9s da lei 7661, o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro - PNGC, constituindo-se a base legal fundamental do planejamento da zona costeira no Brasil (Marroni &amp; Asmus, 2013). Este plano estabelece os princ\u00edpios que devem conduzir a gest\u00e3o costeira, conceitos e defini\u00e7\u00f5es, objetivos, regras, instrumentos, compet\u00eancias e identificar as fontes de recursos. No entato, embora ele defina alguns aspectos do gerenciamento costeiro, o PNGC n\u00e3o pode ser caracterizado como a \u00fanica norma juridicial pra guiar cidad\u00e3os, a\u00e7\u00f5es e sua conex\u00e3o com a avalia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do governo (Marroni &amp; Asmus, 2013). O Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro foi atualizado pelo II Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro (PNGCII). No PNGCII, o gerenciamento costeiro tem uma metodologia focada mais em planos e estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00f5es envolvendo a na\u00e7\u00e3o, estados e munic\u00edpios (PNGC II, 1997). Tamb\u00e9m cont\u00e9m princ\u00edpios que\ndirecionam o gerenciamento costeiro, contemplando a\u00e7\u00f5es e instrumentos capazes de minimizar o uso conflitante da zona costeira brasileira como uma tentativa de um processo sistem\u00e1tico de transforma\u00e7\u00e3o da realidade atual (Marroni &amp; Asmus, 2013). Um dos aspectos e metas mais importantes a serem alcan\u00e7ados pelo PnGcII \u00e9 a sele\u00e7\u00e3o de um processo de gerenciamento integrado, n\u00e3o centralizado e participativo que foca na participa\u00e7\u00e3o da comunidade no processo de tomada de decis\u00e3o. O PnGcII considera sete instrumentos de gest\u00e3o, sendo cinco de car\u00e1ter t\u00e9cnico e dois de car\u00e1ter normativo (Asmus et al 2006), esses instrumentos s\u00e3o:\n-\tPlano de Gest\u00e3o da Zona Costeira - PGZC\n-\tZoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico Costeiro - ZEEC\n-\tSistema de Informa\u00e7\u00f5es do Gerenciamento Costeiro -SIGERCO\n-\tSistema de Monitoramento Ambiental da Zona Costeira -SMAZC\n-\tRelat\u00f3rio de Qualidade Ambiental da Zona Costeira -RQAZC\n-\tPlano Estadual de Gerenciamento Costeiro - PEGC\n-\tPlano Municipal de Gerenciamento Costeiro - PMGC\nComo j\u00e1 apontado nesse trabalho, o instrumento Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico Costeiro (ZEEC) \u00e9 um instrumento PNGCII que tem como intuito garantir o planejamento e dar bases para gest\u00e3o desse espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\nPara o MMA (2002), o ZEE pode ser entendido como um instrumento que avalia estrat\u00e9gica e continuamente as possibilidades ambientais, sociais, econ\u00f4micas e institucionais do territ\u00f3rio, integrando espacialmente as pol\u00edticas p\u00fablicas e sugerindo \u00e1reas priorit\u00e1rias para a\u00e7\u00e3o. Segundo Mergen (2014) no produto de aplica\u00e7\u00e3o do ZEE, cada zona definida deve representar uma unidade do territ\u00f3rio atrav\u00e9s de suas necessidades de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, potencialidades econ\u00f4micas e tend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o assim como quest\u00f5es jur\u00eddicas e condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. Essas informa\u00e7\u00f5es reunidas ir\u00e3o compor cen\u00e1rios com diretrizes para a tomada de decis\u00f5es e investimentos. Scherer et al. (2014) discorrerram que a lei complementar n\u00b0 140, de 8 de dezembro de 2011, definiu normas e compet\u00eancias entre os entes da Federa\u00e7\u00e3o no que se diz ao meio ambiente. Sendo assim, cabe \u00e0 Uni\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o do ZEE em \u00e2mbito nacional e\nregional e aos estados cabe a elabora\u00e7\u00e3o do ZEE na esfera estadual, sempre de acordo com os ZEE's nacionais. Aos munic\u00edpios, cabe a elabora\u00e7\u00e3o do ZEE municipal, sempre de acordo com o ZEE estadual, servindo de apoio e orienta\u00e7\u00e3o ao plano diretor .\nAsmus et al. (2006) apontaram que o ZEEC \u00e9 uma ferramenta que auxilia na determina\u00e7\u00e3o da capacidade de suporte da ocupa\u00e7\u00e3o na zona costeira, tendo como base a fragilidade ambiental e o potencial socioecon\u00f4mico. Por\u00e9m, de acordo com a pesquisa de Mergen (2014) que realizou um levantamento das quest\u00f5es legais, as fragilidades do ZEEC s\u00e3o a falta de uma cultura relacionada ao planejamento territorial no pa\u00eds, a presen\u00e7a de uma vis\u00e3o setorial e a falta de uma percep\u00e7\u00e3o mais abrangente ou territorial que n\u00e3o considera adequadamente a totalidade dos problemas e a sua causa e efeito. Para Nicolodi et al. (2012) o planejamento territorial sugerido no ZEEC n\u00e3o est\u00e1 contribuindo, na forma esperada, com a distribui\u00e7\u00e3o das atividades de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, em conson\u00e2ncia com quest\u00f5es de bem-estar social e ambiental. Identifica-se a falta de rela\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ZEEC com o planejamento territorial nacional e quase n\u00e3o h\u00e1 monitoramento para o ZEEC em n\u00edvel nacional, o governo federal fomentou um instrumento que n\u00e3o teve o necess\u00e1rio acompanhamento t\u00e9cnico e pol\u00edtico (Mergen, 2014).\n\u00c9 importante destacar que o PNGCII, al\u00e9m de ter essa gama de instrumentos, tem avan\u00e7ado nos \u00faltimos anos de forma inconstante e desigual nas diferentes regi\u00f5es da costa brasileira devido a algumas fragilidades (Asmus et al., 2006). Dentre essas fragilidades destacam-se:\n-\tos obst\u00e1culos pol\u00edticos em todos os n\u00edveis, pelo fato de alguns pol\u00edticos chegarem ao poder atrav\u00e9s do apoio de alguns segmentos econ\u00f4micos que na maioria das vezes n\u00e3o est\u00e3o preocupados com o desenvolvimento sustent\u00e1vel da zona costeira;\n-\tfalta de compatibiliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas que incidem na zona costeira e dificuldades do rebatimento das pol\u00edticas federais nos n\u00edveis estaduais e municipais;\n-\tprecariedades nas estruturas de planejamento territorial e saneamento nos munic\u00edpios costeiros que n\u00e3o acompanham o ritmo acelerado da ocupa\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas litor\u00e2neas;\n- graves descontinuidades administrativas, ocasionando em perda de recursos e tempo gasto em atividades.\nPortanto, no Brasil, o sistema de gerenciamento costeiro se desenvolveu e evoluiu, mas n\u00e3o obteve e nem estabeleceu de forma objetiva suas metas mensur\u00e1veis ou os indicadores para tal avalia\u00e7\u00e3o de pertin\u00eancia ou sucesso (Asmus et al., 2006).\n7.\tRESULTADOS\nOs trabalhos de campo resultaram na confirma\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra, geologia, geomorfologia e pedologia, possibilitando a confec\u00e7\u00e3o dos mapas de cada indicador.\nA partir da confec\u00e7\u00e3o dos mapas de cada indicador utilizado, foram estabelecidos diferentes \u00edndices de vulnerabilidade ambiental para cada informa\u00e7\u00e3o espacializada e o cruzamento dos dados resultou na Carta de Vulnerabilidade Ambiental.\n7.1\tMapeamento geol\u00f3gico\nNo que tange ao indicador geologia (figura 11), as classes geol\u00f3gicas espacializadas foram:\nDep\u00f3sito e\u00f3lico do pleistoceno, dep\u00f3sito marinho praial do holoceno, dep\u00f3sito lagunar do holoceno, dep\u00f3sito e\u00f3lico do holoceno e dep\u00f3sito tecnog\u00eanico.\nFigura 11: Mapa Geol\u00f3gico de um trecho da APA da Baleia Franca - Munic\u00edpio de Laguna - SC\nFonte: Adaptado de Andrade (2013)\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o textural das amostras de sedimentos coletadas na \u00e1rea de estudo, foram analisadas 40 amostras e caracterizada a colora\u00e7\u00e3o e textura (tabela 1). Posteriormente foi selecionada uma amostra de cada dep\u00f3sito para caracteriza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e porcentagem de gr\u00e3os (tabela 2) e par\u00e2metros estat\u00edsticos das amostras coletadas em campo (tabela 3).\nTabela 1: Colora\u00e7\u00e3o e tipologia das amostras de sedimentos coletadas em campo\nDep\u00f3sito\tC\u00f3digo da cor in natura\tNome da cor in natrua\tC\u00f3digo da cor lavada\tNome da cor lavada\tTextura\nTecnog\u00eanico\t10 YR\tLaranja\t10 YR\tLaranja\tCascalho\n\t7/4\tacizentado\t7/4\tacizentado\tm\u00e9dio\nE\u00f3lico\t10 YR\tLaranja\t10 YR\tLaranja\tAreia fina\nHoloceno\t8/02\tmuito p\u00e1lido\t8/02\tmuito p\u00e1lido\t\nLagunar\t10 YR\tVaria\u00e7\u00f5es\t10 YR\tVaria\u00e7\u00f5es\tAreia fina\n\t8/02\tde\t8/02\tde Laranja\tpodendo\n\t10 YR\tLaranja\t10 YR\tmuito p\u00e1lido,\tconter\n\t7/4\tmuito p\u00e1lido,\t7/4\tLaranja\tsedimentos\n\t10 YR 6/2 3 10 YR 2/2\tLaranja acizentado, Marrom Amarelado e Cinza escuro, Marrom amarelado escuro\t10 YR 6/2 3\tacizentado, Marrom Amarelado e Cinza escuro\tfinos\nMarinho\t10 YR\tVaria\u00e7\u00f5es\t10 YR\tVaria\u00e7\u00f5es\tAreia fina\npraial\t8/02\tde Laranja\t8/02\tde Laranja\t\n(cord\u00f5es\t10 YR\tmuito p\u00e1lido,\t10 YR\tmuito p\u00e1lido,\t\nregressivos)\t7/4 10 YR 6/2 5 YR 6/1\tLaranja acizentado, Marrom Amarelado cinzento acastanhado claro\t7/4 10 YR 6/2 5 YR 6/1\tLaranja acizentado, Marrom Amarelado cinzento acastanhado claro\t\nMarinho\t10 YR\tMarrom\t10 YR\tLaranja\tAreia fina\npraial (praia atual)\t7/4 10 YR 6/2\tamarelado claro, Laranja acizentado\t7/4\tacizentado\t\nE\u00f3lico\t10 YR\tMarrom\t10 YR\tMarrom\tAreia fina\nPleistoceno\t5/4\tamarelado\t5/4\tamarelado\t\nTabela 2: Teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica e porcetagem de gr\u00e3os das amostras coletadas em campo\nDep\u00f3sito\tMo(%)\tCascalho(%)\tAreia(%)\tFinos(%)\nTecnog\u00eanico\t0\t57,86\t37,12\t5,02\nE\u00f3lico Holoceno\t0\t0\t100\t0\nLagunar\t8\t0\t92\t0\nMarinho praial (cord\u00f5es regressivos)\t2,5\t0\t97,5\t0\nMarinho praial (praia atual)\t0\t0\t100\t0\nE\u00f3lico Pleistoceno\t0,07\t0\t99,8\t0,12\nLegenda:\nMo = Mat\u00e9ria org\u00e2nica\nTabela 3: Par\u00e2metros estat\u00edsticos das amostras coletadas em campo\nDep\u00f3sito\tM\u00e9dia\tTextura\tSele\u00e7\u00e3o\tClass e\tAssimetria\tClasse\tCurtose\tClasse\nTecnog\u00eani co\t0,13\tCm\t1,07\tPs\t1,51\tP\t2,25\tMl\nE\u00f3lico Holoceno\t2,76\tAf\t0,19\tMbs\t0,12\tP\t0,98\tM\nLagunar\t2,79\tAf\t0,22\tMbs\t0,17\tP\t1,11\tL\nMarinho praial (cord\u00f5es regressivo s)\t2,79\tAf\t0,22\tMbs\t0,17\tP\t1,12\tL\nMarinho praial (praia atual)\t2,82\tAf\t0,25\tMbs\t0,23\tP\t1,10\tM\nE\u00f3lico Pleistocen o\t2,77\tAf\t0,20\tMbs\t0,15\tP\t1,07\tM\nLegenda:\nM\u00e9dia: (mm)\nTextura: (Af) areia fina (Cm) Cascalho m\u00e9dio\nSele\u00e7\u00e3o: (Ps) pobremente selecionada; (Mbs) muito bem selecionada\nAssimetria: (P) positiva\nCurtose: (Ml) muito leptoc\u00fartica; (L) leptoc\u00fartica ; (M) mesoc\u00fartica\nO Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Pleistoceno, situado a noroeste da \u00e1rea de estudo em contato com o dep\u00f3sito tecnog\u00eanico e marinho praial de cord\u00f5es regressivos, representado pela unidade geomorfol\u00f3gica paleoduna, \u00e9 a classe espacializada menos representativa no mapeamento do indicador geologia. A g\u00eanese deste dep\u00f3sito est\u00e1 associada aos eventos trans-regressivos do n\u00edvel relativo do mar (NRM) ocorridos durante o Pleistoceno superior, associados ao m\u00e1ximo transgressivo ocorrido durante o per\u00edodo interglacial Riss-W\u00fcrm (\u00b1120 ka AP). S\u00e3o constitu\u00eddos por areias com granulometria fina a muito finas, de tons amarronzados a avermelhados, apresentando concentra\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis de finos. Esta concentra\u00e7\u00e3o de finos, possivelmente, deve-se ao enriquecimento epigen\u00e9tico provocado por processos de pedog\u00eanese (figura 12)\nFigura 12: Ponto de coleta de amostra do dep\u00f3sito e\u00f3lico do pleistoceno, o qual possibilitou a determina\u00e7\u00e3o da colora\u00e7\u00e3o e textura\nFonte: Acervo fotogr\u00e1fico: Bruno Andrade\nO dep\u00f3sito Marinho Praial (cord\u00f5es marinhos regressivos), localizado a noroeste do setor norte da \u00e1rea da \u00e1rea de estudo, a oeste na parte central e oeste e sudeste na parte sul \u00e9 caracterizada por areias litor\u00e2neas regressivas que constituem a unidade geomorfol\u00f3gica plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo litor\u00e2neo. Desenvolveu-se a partir do m\u00e1ximo da \u00faltima transgress\u00e3o, quando o n\u00edvel relativo do mar alcan\u00e7ou cerca de 5 m acima do n\u00edvel atual, a 5.100 anos A.P (Bitencourt et al. 1979 apud Horn et al 2010). Os sedimentos marinho praiais em forma de plan\u00edcie de cord\u00f5es regressivos litor\u00e2neos apresentam alinhamento de\ncord\u00f5es paralelos \u00e0 linha de costa atual. Ocorrem na forma de terra\u00e7os, comumente, recobertos pelos dep\u00f3sitos e\u00f3licos holoc\u00eanicos, s\u00e3o constitu\u00eddos por areias claras, de granulometria areia m\u00e9dia a fina, moderadamente selecionada nos cord\u00f5es e, por sedimentos areno-siltosos enriquecidos por mat\u00e9ria org\u00e2nica nas cavas (figura 13 e 14).\nFigura 13: Vista para o norte do Dep\u00f3sito Marinho Praial do Holoceno na forma de plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo litor\u00e2neo\nAcervo fotogr\u00e1fico: Bruno Andrade\nFigura 14: Ponto de coleta de amostra do Dep\u00f3sito Marinho Praial do Holoceno, para reconhecimento da colora\u00e7\u00e3o, textura da amostra coletada e n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico.\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nO dep\u00f3stio marinho Praial (praias oce\u00e2nicas atuais), na forma de unidade geomorfol\u00f3gica praia, ocorre ao longo de toda a linha de costa da \u00e1rea de estudo. Em forma de cord\u00f5es arenosos s\u00e3o constitu\u00eddos por areias finas, de colora\u00e7\u00e3o esbranqui\u00e7ada e bem selecionadas, apresentam concentra\u00e7\u00f5es variadas de minerais pesados, estratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela, com deposi\u00e7\u00e3o marinho-e\u00f3lica e s\u00e3o retrabalhadas pelas ondas, mar\u00e9s e ventos (figura 15 e 16).\nFigura 15: Vista para norte, do Dep\u00f3sito Marinho Praial (praia atual).\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nFigura 16: Ponto de coleta de amostra do Dep\u00f3sito Marinho Praial (praia atual), para determina\u00e7\u00e3o de colora\u00e7\u00e3o e textura da amostra coletada\nAcervo fotogr\u00e1fico: Bruno Andrade\nO Dep\u00f3sito Lagunar, de grande representatividade na \u00e1rea de estudo, localiza-se na parte norte, central e sudoeste na \u00e1rea de estudo. S\u00e3o representados pela unidade geomorfol\u00f3gica terra\u00e7o lagunar e s\u00e3o ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios de zonas pantanosas periodicamente inundadas. Essa unidade litoestratigr\u00e1fica apresenta em sua constitui\u00e7\u00e3o sedimentos finos, variando de areia a silte, de cor preta, enriquecidos por grande quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica em decomposi\u00e7\u00e3o (figuras 17 e 18).\nFigura 17: Vista para norte, permitindo observar a a\u00e7\u00e3o do vento presente no Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Holoceno recobrindo o Dep\u00f3sito Lagunar. Presen\u00e7a de len\u00e7ol fre\u00e1tico aflorante e mat\u00e9ria org\u00e2nica na esta\u00e7\u00e3o amostral\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nFigura 18: Ponto de coleta do Dep\u00f3sito Lagunar, auxiliando na determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico e presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica\nAcervo fotogr\u00e1fico: Renato Leal\nO Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Holoceno, situado ap\u00f3s o sistema praial atual para o interior do continente, apresentando-se em forma de campos dunares compostos por dunas ativas, fixas e len\u00e7ol de areia, ocorrendo de forma indiscriminada sobre as demais unidades e confinando um sistema lagunar em sua retaguarda. S\u00e3o constitu\u00eddos totalmente por areias claras, de granulometria fina e muito bem selecionadas (figura 19,20 e 21).\nFigura 19: Vista para o norte do Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Holoceno recobrindo o Dep\u00f3sito Marinho Praial de cord\u00f5es regressivos\nFigura 20: Ponto de coleta de amostra do Dep\u00f3sito E\u00f3lico Holoceno, auxiliando na determina\u00e7\u00e3o de colora\u00e7\u00e3o e textura da amostra coletada\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nFigura 21: Vista para o Norte, Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Holoceno em forma de l\u00edngua de areia recobrindo o Dep\u00f3sito Marinho Praial de Cord\u00f5es Marinhos Regressivos\nAcervo fotogr\u00e1fico: Bruno Andrade\nO dep\u00f3sito tecnog\u00eanico, situado no setor noroeste e sul da \u00e1rea de estudo \u00e9 representado pela unidade geomorfol\u00f3gica aterro. S\u00e3o Influenciados pela ocupa\u00e7\u00e3o humana, constitu\u00eddos de materiais \u00farbicos (detritos urbanos), esp\u00f3licos (materiais terrosos escavados e redepositados por opera\u00e7\u00f5es de terraplanagem) e dragados. Tais materiais, ao serem depositados, recobrem os sedimentos originais, causando grandes mudan\u00e7as na paisagem local (figura 22).\nFigura 22: Ponto de coleta de sedimento do Dep\u00f3sito Tecnog\u00eanico, auxiliando na determina\u00e7\u00e3o da textura da amostra coletada\nAcervo fotogr\u00e1fico: Bruno Andrade\n7.2\tMapeamento geomorfol\u00f3gico\nPara o indicador Geomorfologia, as classes espacializadas foram:\n- Unidade geomorfol\u00f3gica paleoduna, unidade geomorfol\u00f3gica plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo litor\u00e2neo, unidade geomorfol\u00f3gica praia, unidade geomorfol\u00f3gica terra\u00e7o lagunar, unidade geomorfol\u00f3gica duna e unidade geomorfol\u00f3gica aterro (figura 23).\nFigura 23: Mapa de Geomorfologia de um trecho da APA da Baleia Franca - Munic\u00edpio de Laguna-SC\nA unidade geomorfol\u00f3gica paleoduna, constituinte do Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Pleistoceno, est\u00e1 localizada na parte noroeste da \u00e1rea de estudo. Apresenta um relevo irregular, com altitude atingindo \u00b112 m. Por apresentar a morfologia ondulada, esta unidade est\u00e1 sujeita a deslizamento das encostas e soterramento das depress\u00f5es dun\u00e1rias, principalmente quando ocorrer supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o protetora do solo ou aus\u00eancia de obras de engenharia.\nA unidade geomorfol\u00f3gica praia, consituinte do Dep\u00f3sito Marinho Praial de praias oce\u00e2nicas atuais, ocorre ao longo da linha de costa da \u00e1rea de estudo e \u00e9 retrabalhada pelas ondas e mar\u00e9s oce\u00e2nicas. Essa unidade apresenta uma baixa declividade, e as mar\u00e9s mais altas promovem o afogamento total da praia, produzindo formas erosivas no p\u00f3s-praia (Gr\u00e9,2013). Esse afogamento total da praia \u00e9 observado em condi\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 de siz\u00edgia e de ventos provenientes do mar que incidem dos quadrantes sudeste e leste, e tamb\u00e9m durante a atua\u00e7\u00e3o de ondas oce\u00e2nicas ligadas \u00e0s frentes frias.\nA unidade geomorfol\u00f3gica plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo litor\u00e2neo, constituinte do Dep\u00f3sito Marinho Praial de cord\u00f5es regressivos, encontra-se na parte noroeste, oeste e sul da \u00e1rea de estudo. Em alguns locais observa-se um relevo ondulado, com inclina\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o a atual linha de costa. A morfologia ondulada \u00e9 percebida pela altern\u00e2ncia de cristas e cavas, com len\u00e7ol fre\u00e1tico aflorante e presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica nas cavas. Formada pelas estabiliza\u00e7\u00f5es marinhas em condi\u00e7\u00e3o regressiva, atingem altitude de \u00b1 6m. Essa unidade sofre a a\u00e7\u00e3o dos agentes din\u00e2micos atuais representados pelos ventos, mar\u00e9 e pluviosidade. Pela proximidade com o mar e a sua posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica, a a\u00e7\u00e3o da pluviosidade juntamente com a mar\u00e9 promove alagamentos atrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico e da baixa permeabilidade encontrada nessa unidade geomorfol\u00f3gica (Gr\u00e9, 2013). A a\u00e7\u00e3o do vento promove acumula\u00e7\u00f5es de areia formando len\u00e7\u00f3is de areia e dunas ao longo dessa unidade (Gr\u00e9, 2013).\nA unidade geomorfol\u00f3gica terra\u00e7o lagunar, constitu\u00edda pelo Dep\u00f3sito Lagunar, situada na parte norte, central e sudoeste da \u00e1rea de estudo, \u00e9 constitu\u00edda de mat\u00e9ria org\u00e2nica em mistura com areia quartzosa e em alguns casos com sedimentos finos. A presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica deve-se a posi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico, que \u00e9 aflorante, e essa satura\u00e7\u00e3o permite o\ndesenvolvimento desta unidade geomorfol\u00f3gica. Essa unidade apresenta um relevo baixo com altura de 4 metros, permeabilidade baixa. Em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico e da permabilidade baixa, h\u00e1 a propens\u00e3o a alagamentos (Gr\u00e9, 2013).\nA unidade geomorfol\u00f3gica duna, constitu\u00edda pelo Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Holoceno, localizada ao longo da \u00e1rea de estudo, apresenta acumula\u00e7\u00f5es dun\u00e1rias que acompanham a prograda\u00e7\u00e3o da linha de costa imposta pelo processo regressivo do Holoceno, resultando em diferentes gera\u00e7\u00f5es de dep\u00f3sitos e\u00f3licos nas formas de duna frontal, duna ativa e len\u00e7ol de areia (Gr\u00e9, 2013) . A duna frontal ocorre de forma cont\u00ednua em toda a borda leste da \u00e1rea de estudo com alturas que variam de 2 a 5m, interrompida apenas por canais que ligam as \u00e1reas lagunares ao oceano, sendo semifixas pela vegeta\u00e7\u00e3o e avan\u00e7am para o interior formando as dunas ativas. As dunas ativas presentes na \u00e1rea de estudo, podem atingir at\u00e9 20m de altura e desenvolvem fei\u00e7\u00f5es do tipo parab\u00f3lica, transversal e barcan\u00f3ide, esta \u00faltima de maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea de estudo, progradando em dire\u00e7\u00e3o a SW sobre a plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo litor\u00e2neo. Os len\u00e7\u00f3is de areia s\u00e3o observados dispersos recobrindo a plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo litor\u00e2neo, sob a forma de dep\u00f3sitos esparsos semifixos pela vegeta\u00e7\u00e3o e que ocorrem como remanescentes e\u00f3licos de antigos corpos dun\u00e1rios. Esses len\u00e7\u00f3is de areia desenvolvem um relevo baixo, com alturas em torno de 1,5m e formas parab\u00f3licas e podem ser distinguidas das dunas por apresentarem relevo negligenci\u00e1vel e grande dispers\u00e3o sobre os terrenos baixos de plan\u00edcie costeira. Essas unidades apresentam um terreno fofo devido a grande mobilidade lateral de areia ativada pelo vento, impedindo o adensamento e mantendo a camada sujeita a recalque, sendo propicio soterramento das estruturas instaladas ou de solapamento por eros\u00e3o (Gr\u00e9, 2013).\nA unidade geomorfol\u00f3gica aterro, constitu\u00edda pelo Dep\u00f3sito Tecnog\u00eanico, est\u00e1 localizada na parte noroeste e sul da \u00e1rea de estudo. \u00c9 constitu\u00edda de materiais \u00farbicos (detritos urbanos), esp\u00f3licos (materiais terrosos escavados e redepositados por opera\u00e7\u00f5es de terraplanagem) e dragados. Essa unidade n\u00e3o apresenta susceptibilidade a processos morfodin\u00e2micos.\n7.3\tMapeamento pedol\u00f3gico\nPara o indicador pedologia, foram espacializadas as seguintes classes: Gleissolo haplico distr\u00f3fico e Neossolo quartzar\u00eanico hidrom\u00f3rfico (figura 24).\nFigura 24: Mapa de Pedologia da APA da Baleia Franca -Munic\u00edpio de Laguna-SC\nO Gleissolo haplico distr\u00f3fico, de pouca representatividade, est\u00e1 situado na parte sudoeste da \u00e1rea de estudo. S\u00e3o solos minerais, hidrom\u00f3rficos e apresentam horizontes A (mineral) ou H (org\u00e2nico), seguido de um horizonte de cor cinzento-oliv\u00e1ceo, chamado de horizonte glei, resultado de modifica\u00e7\u00f5es sofridas pelos \u00f3xidos de ferro existentes no solo em condi\u00e7\u00f5es de encharcamento durante o ano todo ou parte dele (Embrapa, 2006). S\u00e3o solo mal drenados, podendo apresentar argila de baixa atividade. A maior limita\u00e7\u00e3o est\u00e1 na presen\u00e7a de len\u00e7ol fre\u00e1tico aflorante, com riscos de inunda\u00e7\u00e3o (figura 25).\nFigura 25: Foto do gleissolo haplico distr\u00f3fico\nAcervo fotogr\u00e1fico: Bruno Andrade\nO Neossolo quartzar\u00eanico hidrom\u00f3rfico, presente na maior parte da \u00e1rea de estudo, apresenta em sua constitui\u00e7\u00e3o a predomin\u00e2ncia de areia, com cor escura devido ao alto teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica presente pelo n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico ser subaflorante e aflorante (Embrapa, 2006) (figura 26 e 27).\nFigura 26: Solo Neossolo quartzar\u00eanico hidrom\u00f3rfico, presente no setor norte da \u00e1rea de estudo\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nFigura 27: Solo Neossolo quartzar\u00eanico hidrom\u00f3rfico, presente no setor sul da \u00e1rea de estudo\nAcervo fotogr\u00e1fico: Bruno Andrade\n7.4\tMapeamento de uso e cobertura da terra\nPara o indicador uso e cobertura da terra, as classes espacializadas foram:\n\u00c1reas antr\u00f3picas n\u00e3o-agr\u00edcolas, \u00e1reas antr\u00f3picas agr\u00edcolas, \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural, terras \u00e1ridas, terra com \u00e1gua e \u00e1gua (figura 28).\nFigura 28: Mapa de uso e cobertura da terra de um trecho da APA da Baleia Franca - Munic\u00edpio de Laguna-SC\nFonte: Adaptado de Bruno Andrade (2013).\nAs subclasses das classes de uso e cobertura da terra identifcadas s\u00e3o as seguintes:\na-) \u00c1reas antr\u00f3picas n\u00e3o-agr\u00edcolas:\n-\t\u00c1rea urbanizada\n-\tAeroporto (figura 29)\nFigura 29: Vista para norte, pista do aeroporto\nAcervo fotogr\u00e1fico: Bruno Andrade\nb-) \u00c1reas antr\u00f3picas agr\u00edcolas:\n- Silvicultura (figura 30 e 31)\nFigura 30: Silvicultura presente no Dep\u00f3sito Marinho Praial, setor central da \u00e1rea de estudo\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nFigura 31: Vista para norte. Silvicultura presente no Dep\u00f3sito Marinho Praial de cord\u00f5es regressivos no setor central da \u00e1rea de estudo\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nc-) \u00c1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural (figura 32,33,34 e 35):\n-\tVegeta\u00e7\u00e3o de mata ciliar;\n-\tVegeta\u00e7\u00e3o de restinga arbustiva;\n-\tVegeta\u00e7\u00e3o de baixada;\n-\tVegeta\u00e7\u00e3o de restinga de banhado;\n-\tVegeta\u00e7\u00e3o de restinga herb\u00e1cea e subarbustiva;\n-\tVegeta\u00e7\u00e3o de restinga herb\u00e1cea de plan\u00edcie;\n-\tVegeta\u00e7\u00e3o de restinga subarbustiva de plan\u00edcie;\n-\tVegeta\u00e7\u00e3o de restinga de praias e dunas;\n-\tVegeta\u00e7\u00e3o de restinga de praias e dunas com silvicultura;\nFigura 32: Vista para sudeste, vegeta\u00e7\u00e3o de baixada e banhado. Vegeta\u00e7\u00e3o presente no setor norte da \u00e1rea de estudo\nAcervo fotogr\u00e1fico: Renato Leal\nFigura 33:Vista para sudeste. Foto do banhado, pr\u00f3ximo ao\nDep\u00f3sito E\u00f3lico no setor norte da \u00e1rea de estudo\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nFigura 34: Vista para leste, contato da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga de banhado com a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga arbustiva no setor norte da \u00e1rea de estudo\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nFigura 35: Vista para sudoeste, vegeta\u00e7\u00e3o de mata ciliar e vegeta\u00e7\u00e3o de restinga herb\u00e1ce ao fundo. No setor norte da \u00e1rea de estudo\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nd-) Terras \u00e1ridas:\n-\tDunas ativas(figura 36);\n-\tPraia;\n-\tSolo exposto;\nFigura 36: Vista para noroeste, dunas ativas recobrindo o Dep\u00f3sito Marinho Praial de cord\u00f5es regressivos no setor central da \u00e1rea de estudo.\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\ne-) Terras com \u00e1gua:\n-\t\u00c1reas \u00famidas;\nf-) \u00c1guas:\n-\tEspelho d'\u00e1gua (figura 37)\nFigura 37: Vista para o norte, mostrando o contato do Dep\u00f3sito E\u00f3lico Pleistoc\u00eanico com o Dep\u00f3sito Marinho Praial do Holoceno e o Espelho d'\u00e1gua ao fundo, setor sul da \u00e1rea de estudo\nAcervo fotogr\u00e1fico: Bruno Andrade\nNa \u00e1rea de estudo tamb\u00e9m foram constatados e espacializados 15 canais de drenagem natural (sangradouros), apresentando orienta\u00e7\u00e3o oeste-leste (figura 38).\nFigura 38: Vista para oeste, canal de drenagem natural na parte norte da \u00e1rea de estudo. Setor norte da \u00e1rea de estudo.\nAcervo fotogr\u00e1fico: Bruno Andrade\nAl\u00e9m dos canais de drenagem natural, foram espacializados canais de drenagem artificial (figura 39 e 40), os quais drenam as \u00e1reas de banhado e \u00e1reas \u00famidas.\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nAcervo fotogr\u00e1fico: Bruno Andrade\nAl\u00e9m da verifica\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o das classes espacializadas, o campo possibilitou constatar diversas a\u00e7\u00f5es que ocorrem nesse trecho da APABF. Foram identificadas cercas mostrando a delimita\u00e7\u00e3o de lotes em \u00e1reas com len\u00e7ol fre\u00e1tico aflorante (figura 41) e tamb\u00e9m a instala\u00e7\u00e3o de infraestruta de ilumina\u00e7\u00e3o (figura 42).\nFigura 41: Cerca mostrando limite de lotes no Dep\u00f3sito Marinho Praial de cord\u00f5es regressivos, setor central da \u00e1rea de estudo.\nAcervo fotogr\u00e1fico: Fabricio Almeida\nFigura 42: Vista para sudoeste, processo de instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura de ilumina\u00e7\u00e3o, setor norte da \u00e1rea de estudo\nAcervo fotogr\u00e1fico: Renato Leal\n7.5\tVulnerabilidade Ambiental\nAp\u00f3s a espacializa\u00e7\u00e3o de todos os indicadores, foi definido os \u00edndices de vulnerabilidade ambiental para cada classe espacializada.\nOs crit\u00e9rios utilizados para definir o \u00edndice de vulnerabilidade das classes geol\u00f3gicas foram a idade geol\u00f3gica e a fragilidade estrutural intr\u00ednseca condicionada por caracter\u00edsticas inerentes ao substrato f\u00edsico e que descrevem seus materiais, formas e processos, sintetizando suas rela\u00e7\u00f5es. Os dep\u00f3sitos do holoceno, por serem dep\u00f3sitos de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mais recente, desenvolvem terrenos inst\u00e1veis pelo fato de serem ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios de zonas pantanosas periodicamente inundadas, ambientes com solos rasos e len\u00e7ol fre\u00e1tico aflorante, ambientes retrabalhados pelas ondas, mar\u00e9s e ventos e ambientes formados por dunas ativas. Para essa classe espacializada o \u00edndice atribu\u00eddo foi 3. O Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Pleistoceno, por ser um dep\u00f3sito de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mais antiga, apresenta um terreno mais est\u00e1vel. O terreno mostra boa permeabilidade, o n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 profundo e o solo apresenta boa compacidade. Para essa classe espacializada o \u00edndice atribu\u00eddo foi 1.\nPara o dep\u00f3sito tecnog\u00eanico o \u00edndice de vulnerabilidade ambiental adotado foi 1, pelo fato de serem dep\u00f3sitos que apresentam solos compactos devido as t\u00e9cnicas utilizadas parar refor\u00e7ar e tornar seguros esses dep\u00f3sitos.\nPara a determina\u00e7\u00e3o dos pesos de vulnerabilidade ambiental referentes \u00e0 geologia, segue o Quadro 2, no qual est\u00e1 representado o valor da vulnerabilidade ambiental para cada classe geol\u00f3gica espacializada.\nQuadro 2: Valores de vulnerabilidade ambiental para as unidades geol\u00f3gicas presentes na \u00e1rea de estudo\nUNIDADE LITOESTRATRIGR\u00c1FICA\tVALOR VULNERABILIDADE\tDA\n- Quatern\u00e1rio (Pleistoceno Superior) Dep\u00f3sito E\u00f3lico;\t1,0\t\n- Quatern\u00e1rio (Holoceno) Dep\u00f3sito Marinho Praial (cord\u00f5es marinhos regressivos);\t3,0\t\n- Quatern\u00e1rio (Holoceno) Dep\u00f3sito Marinho Praial (praias oce\u00e2nicas atuais);\t3,0\t\n- Quatern\u00e1rio (Holoceno) Dep\u00f3sito Lagunar;\t3,0\t\n- Quatern\u00e1rio (Holoceno) Dep\u00f3sito E\u00f3lico;\t3,0\t\nDep\u00f3sito Tecnog\u00eanico\t1,0\t\nFonte: Adaptado de Tagliani (2002) e Nascimento &amp; Dominguez (2005).\nA classifica\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental do indicador geomorfologia teve como base a susceptibilidade \u00e0 processos morfodin\u00e2micos espec\u00edficos, como eros\u00e3o, recobrimento e\u00f3lico e alagamento. Portanto, pode-se estabelecer que para esse crit\u00e9rio, quanto maior a susceptibilidade \u00e0 processos morfodin\u00e2micos, maior ser\u00e1 a vulnerabilidade ambiental. Para a determina\u00e7\u00e3o dos pesos de vulnerabilidade ambiental referentes a geomorfologia, o Quadro 3 apresenta o valor da vulnerabilidade ambiental adotada para cada unidade geomorfol\u00f3gica espacializada.\nQuadro 3: Valores de vulnerabilidade ambiental para as unidades geomorfol\u00f3gicas\nUnidade geomorfol\u00f3gica\tValor vulnerabilidade\tda\nAterro\t1,0\t\nDuna\t3,0\t\nTerra\u00e7o lagunar\t3,0\t\nPlan\u00edcie de cord\u00e3o\t3,0\t\nregressivo litor\u00e2neo\t\t\nPraia\t3,0\t\nPaleoduna\t1,0\t\nPara o indicador pedologia, o crit\u00e9rio utilizado para determina\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de vulnerabilidade ambiental foi a maturidade do solo. De acordo com a Embrapa (2006), os solos gleissolo haplico distr\u00f3fico e neossolo quartzar\u00eanico hidrom\u00f3rfico s\u00e3o considerados solos imaturos por apresentarem aus\u00eancia de horizonte b diagn\u00f3stico. O Quadro 4, apresenta o valor da vulnerabilidade ambiental adotada para cada unidade pedol\u00f3gica espacializada.\nQuadro 4: Valores de Vulnerabilidade ambiental para as unidades pedol\u00f3gicas\nUnidade pedol\u00f3gica\tValor da vulnerabilidade\nGleissolo\thaplico distr\u00f3fico\t3,0\nNeossolo quartzar\u00eanico hidrom\u00f3rfico\t3,0\nPara o indicador uso e cobertura da terra, os crit\u00e9rios utilizados para atribui\u00e7\u00e3o do \u00edndice de vulnerabilidade foram a presen\u00e7a de silvicultura e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente definidas pelo C\u00f3digo Florestal brasileiro. Vale ressaltar que para a pr\u00e1tica de silvicultura, o fator de an\u00e1lise para a vulnerabilidade ambiental \u00e9 a inser\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas ao meio natural, sendo prejudicial para as forma\u00e7\u00f5es vegetais locais, para o solo e padr\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva. Para a classe silvicultura, o valor da vulnerabilidade atribu\u00eddo foi 3. Para as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, o fator de an\u00e1lise para a vulnerabilidade ambiental foi o fato dessas \u00e1reas terem a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas (Lei n\u00b012.651/12). Para as classes espacializadas que foram classificadas como \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, foram atribu\u00eddos o valor 3 de vulnerabilidade.\u00c9 importante destacar que para as \u00e1reas de restinga, n\u00e3o foi considerada a faixa m\u00ednima de 300 metros a partir da preamar m\u00e1xima.\nAos banhados tamb\u00e9m foi atribu\u00eddo o valor 3 de vulnerabilidade. Os banhados ou p\u00e2ntanos s\u00e3o considerados como partes de terra alagada, permanente ou temporariamente, se encontram em depress\u00f5es ou regi\u00f5es baixas, margens de rios e lagos, apresentando uma composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e faun\u00edstica bem caracter\u00edstica. S\u00e3o considerados sistemas fr\u00e1geis que dependem da regularidade do regime h\u00eddrico e qualquer altera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua por drenagem, aterro ou outros costumam ter a\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, mortal e irrevers\u00edvel. Essas terras alagadas s\u00e3o ainda campo de pouso, nidifica\u00e7\u00e3o e hiberna\u00e7\u00e3o para muitas aves e tamb\u00e9m habitat de mam\u00edferos de pequeno porte, sendo um recurso natural valioso. A drenagem excessiva das v\u00e1rzeas pode causar altera\u00e7\u00f5es prejudiciais e irrevers\u00edveis ao len\u00e7ol fre\u00e1tico, destruindo tamb\u00e9m ecossistemas complexos e v\u00e1rias formas de vida. O papel do banhado na natureza \u00e9 o de garantir a sobreviv\u00eancia do seu ecossistema vizinho, normalmente as lagoas. Quando h\u00e1 seca, o banhado fornece \u00e1gua para as lagoas e quando h\u00e1 cheia, ret\u00e9m. Pelas suas caracteristicas, s\u00e3o considerados \u00e1reas extramente vulner\u00e1veis.\nAs classes \u00e1rea urbanizada e aeroporto, receberam o valor 3 de vulnerabilidade. A classe \u00e1rea urbanizada por ser\nrepresentada por resid\u00eancias que n\u00e3o possuem os servi\u00e7os de tratamento de esgoto necess\u00e1rios, e a classe aeroporto por estar localizada em uma \u00e1rea pr\u00f3xima a espelhos d'\u00e1gua e \u00e1reas que apresentam o len\u00e7ol fre\u00e1tico aflorante.\nO Quadro 5 apresenta o valor da vulnerabilidade ambiental adotada para cada classe de uso e cobertura da terra:\nQuadro 5: Vulnerabilidade ambiental para as unidades de uso e cobertura da terra\nCategoria de uso e cobertura da terra\tValor da vulnerabilidade\n- \u00c1reas antr\u00f3picas n\u00e3o-agr\u00edcolas\t\nArea urbanizada\t3,0\nAeroporto\t3,0\n- \u00c1reas antr\u00f3picas agr\u00edcolas\t\nSilvicultura\t3,0\n- \u00c1reas de vegeta\u00e7\u00e3o Natural\t\nVegeta\u00e7\u00e3o de mata ciliar\t3,0\nVegeta\u00e7\u00e3o\tde\trestinga arbustiva\t3,0\nVegeta\u00e7\u00e3o de restinga de baixada\t3,0\nVegeta\u00e7\u00e3o de restinga de banhado\t3,0\nVegeta\u00e7\u00e3o\tde\trestinga herb\u00e1cea e subarbustiva\t1,0\nVegeta\u00e7\u00e3o\tde\trestinga herb\u00e1cea de plan\u00edcie\t1,0\nVegeta\u00e7\u00e3o\tde\trestinga subarbustiva de plan\u00edcie\t1,0\nVegeta\u00e7\u00e3o de restinga de praias e dunas\t3,0\nVegeta\u00e7\u00e3o de restinga de praias e dunas com silvicultura\t3,0\n- Terra com \u00e1gua\t\nAreas \u00famidas\t3,0\n- Terra \u00c1rida\t\nDunas ativas\t3,0\nPraia\t3,0\nSolo exposto\t3,0\n- \u00c1guas\t\nEspelho d'\u00e1gua\t3,0\nFonte: Adaptado de Tagliani (2002) e Nascimento &amp; Dominguez (2005).\nAtrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o de dados e o cruzamento dos mapas com aux\u00edlio do software Arcgis 10.1, pode-se espacializar as classes de vulnerabilidade ambiental identificadas na \u00e1rea de estudo, resultando na Carta de Vulnerabilidade Ambiental (figura 43).\nFigura 43: Carta de Vulnerabilidade Ambiental da APA da Baleia Franca - Munic\u00edpio de Laguna - SC\nFonte: Adaptado de Bruno Andrade (2013)\nNa Carta de Vulnerabilidade Ambiental da \u00e1rea de estudo foram quantificadas quatro classes tem\u00e1ticas de vulnerabilidade: vulnerabilidade muito baixa, vulnerabilidade m\u00e9dia, vulnerabilidade alta e vulnerabilidade muito alta. A classe de vulnerabilidade baixa, n\u00e3o foi identificada.\nA classe de vulnerabilidade muito baixa \u00e9 representada pela unidade litoestratrigr\u00e1fica Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Pleistoceno e Dep\u00f3sito Tecnog\u00eanico, vegeta\u00e7\u00e3o de restinga herb\u00e1cea e subarbustiva, paleoduna e aterro. A unidade litoestratrigr\u00e1fica Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Pleistoceno, por ser de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica mais antiga, apresenta um terreno mais est\u00e1vel. O terreno mostra boa permeabilidade, o n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 profundo e o solo apresenta boa compacidade (Gr\u00e9, 2013). A vegeta\u00e7\u00e3o de restinga herb\u00e1cea e subarbustiva n\u00e3o se enquadra em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, exceto se estiver fixando duna ou campos dunares, o que n\u00e3o se enquadra na classe espacializada na \u00e1rea de estudo. A paleoduna somente apresenta susceptibilidade a processos morfodin\u00e2micos se caso houver supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o protetora do solo (Gr\u00e9, 2013). As \u00e1reas de aterro garantem a estabilidade do terreno devido \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es realizadas na paisagem. Diante dessas caracter\u00edsticas observa-se que estas \u00e1reas apresentam um baixo \u00edndice de vulnerabilidade ambiental, caracter\u00edstica atribu\u00edda \u00e0 estabilidade do terreno e aus\u00eancia de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente.\nA classe de vulnerabilidade m\u00e9dia \u00e9 representada por pequenas \u00e1reas urbanizadas, aeroporto, unidade litoestratigr\u00e1fica Dep\u00f3sito Tecnog\u00eanico e unidade geomorfol\u00f3gica aterro. Essa classe apresenta uma vulnerabilidade m\u00e9dia por apresentar \u00e1reas urbanizadas sem saneamento b\u00e1sico, por\u00e9m essas \u00e1reas encontram-se em terreno est\u00e1vel e perme\u00e1vel (\u00e1reas de aterro e unidade litoestratigr\u00e1fica Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Pleistoceno). Nessa classe de vulnerabilidade ambiental tamb\u00e9m h\u00e1 uma pista de aeroporto em \u00e1rea de aterro. Por mais que a pista do aeroporto tenha sido constru\u00edda em \u00e1rea de aterro, garantindo uma estabilidade do terreno, a \u00e1rea em si se encontra pr\u00f3xima a espelhos d'\u00e1gua e \u00e1reas que apresentam len\u00e7ol fre\u00e1tico aflorante. Nessa \u00e1rea \u00e9 necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de pequenas obras de engenharia para drenagem do solo e estabilidade do terreno atrav\u00e9s de aterros, afetando diretamente a paisagem local pela proximidade a espelhos d'\u00e1gua.\nA classe de vulnerabilidade alta \u00e9 representada pela vegeta\u00e7\u00e3o de restinga herb\u00e1cea de plan\u00edcie e vegeta\u00e7\u00e3o de restinga subarbustiva de plan\u00edcie, unidade litoestratigr\u00e1fica Dep\u00f3sito Marinho Praial de cord\u00f5es regressivos e unidade geomorfol\u00f3gica plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo. Essa classe apresenta vulnerabilidade alta, por apresentar unidades litoestratigr\u00e1ficas de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica recente e processos morfodin\u00e2micos expressivos. A unidade litoestratigr\u00e1fica Dep\u00f3sito Marinho Praial de cord\u00f5es regressivos e unidade geomorfol\u00f3gica plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo litor\u00e2neo, pela sua posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica e proximidade com o mar, essas unidades sofrem a a\u00e7\u00e3o dos agentes din\u00e2micos atuais representados pelos ventos, mar\u00e9 e pluviosidade. O vento promove acumula\u00e7\u00f5es de areia formando len\u00e7\u00f3is de areia e dunas, e a pluviosidade juntamente com a mar\u00e9 pode gerar alagamentos nessas unidades atrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico. Tamb\u00e9m apresentam permeabilidade baixa e um solo compacto. N\u00e3o apresenta \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, por\u00e9m h\u00e1 uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es de uso devido \u00e0 configura\u00e7\u00e3o de seus ambientes e das caracter\u00edsticas do substrato f\u00edsico (formas, materiais e processos).\nA classe de vulnerabilidade muito alta \u00e9 representada pelo gleissolo h\u00e1plico distr\u00f3fico, neossolo quartzar\u00eanico hidrom\u00f3rfico, \u00e1rea urbanizada, vegeta\u00e7\u00e3o de mata ciliar, vegeta\u00e7\u00e3o de restinga arbustiva, vegeta\u00e7\u00e3o de restinga de baixada, vegeta\u00e7\u00e3o de restinga de banhado, vegeta\u00e7\u00e3o de restinga de praias e dunas, silvicultura, vegeta\u00e7\u00e3o de restinga de praias e dunas com silvicultura, \u00e1reas \u00famidas, dunas ativas, praia, solo exposto e espelho d'\u00e1gua. Ocorrem tamb\u00e9m unidades litoestratigr\u00e1ficas Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Holoceno, Dep\u00f3sito Marinho Praial de praia oce\u00e2nica atual e lagunar e as seguintes unidades geomorfol\u00f3gicas: duna, terra\u00e7o lagunar, praia e plan\u00edcie de cord\u00e3o regressivo litor\u00e2neo. Essa classe apresenta uma vulnerabilidade muito alta pelos seguintes aspectos:\n- No que tange as classes de uso e cobertura da terra, todos os tipos de forma\u00e7\u00e3o vegetacional enquadram-se em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente decretadas pelo C\u00f3digo Florestal Brasileiro. As \u00e1reas \u00famidas, dunas ativas, espelho d'\u00e1gua, tamb\u00e9m s\u00e3o consideradas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. A praia n\u00e3o se enquadra em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, mas \u00e9 considerada \u00e1rea da Uni\u00e3o, de uso comum do povo e s\u00e3o\ninsuscet\u00edveis de apropria\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o, podendo ser utilizada somente com autoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o. A presen\u00e7a de silvicultura, introduzindo esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como Eucalipto sp e Pinus sp, resulta no comprometimento da biodiversidade, comprometendo os solos e a \u00e1gua. Em alguns setores da \u00e1rea de estudo, a vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica tem a fun\u00e7\u00e3o de fixar dunas, sendo consideradas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. A presen\u00e7a de solo exposto, com aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o, resulta em eros\u00e3o e mudan\u00e7a do padr\u00e3o de escoamento superficial e infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. As dunas ativas s\u00e3o consideradas \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente e as \u00e1reas urbanizadas tamb\u00e9m n\u00e3o apresentam saneamento b\u00e1sico.\n- As unidades litoestratigr\u00e1ficas de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica recente e fr\u00e1geis estruturalmente, junto com as unidades geomorfol\u00f3gicas que apresentam processos morfodin\u00e2micos espec\u00edficos, indicam que h\u00e1 uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es de uso desses ambientes. A unidade litoestratigr\u00e1fica Dep\u00f3sito E\u00f3lico do Holoceno e a unidade geomorfol\u00f3gica duna, apresentam uma velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o alta pela posi\u00e7\u00e3o profunda do n\u00edvel fre\u00e1tico e da constitui\u00e7\u00e3o arenosa e homog\u00eanea da camada superficial com grande porosidade, n\u00e3o permitindo a acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que possa formar alagamentos (Gr\u00e9, 2013). Por\u00e9m, essas unidades apresentam um terreno fofo devido a grande mobilidade lateral de areia ativada pelo vento, impedindo o adensamento e mantendo a camada sujeita a recalque, sendo propicio o soterramento das estruturas instaladas ou de solapamento por eros\u00e3o (Gr\u00e9, 2013). Para a unidade litoestratigr\u00e1fica Dep\u00f3sito Lagunar e unidade geomorfol\u00f3gica terra\u00e7o lagunar, al\u00e9m de apresentar forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica recente, essas unidades apresentam o n\u00edvel fre\u00e1tico aflorante, permeabilidade baixa e um terreno com uma compacidade alta. No entato, em fun\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico e da permabilidade baixa, h\u00e1 a propens\u00e3o a alagamentos (Gr\u00e9, 2013). A unidade litoestratigr\u00e1fica Dep\u00f3sito Marinho Praial de praia oce\u00e2nica atual de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica recente e a unidade geomorfol\u00f3gica praia, apresentam um terreno fofo e h\u00e1 propens\u00e3o a alagamento, eros\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o. As praias atuais s\u00e3o retrabalhadas pelas ondas e mar\u00e9s oce\u00e2nicas, em fun\u00e7\u00e3o do seu n\u00edvel de energia, remobilizam e redepositam as areias litor\u00e2neas ocasionando em eros\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o, e a amplitude de mar\u00e9s promovem alagamentos (Gr\u00e9, 2013).\n- Os solos neossolo quartzar\u00eanico hidrom\u00f3rfico e gleissolo h\u00e1plico distr\u00f3fico, s\u00e3o solos imaturos por apresentarem aus\u00eancia de horizonte b sem diagn\u00f3stico e por predominar processos da morfog\u00eanese. De maneira geral, esses solos s\u00e3o pouco evolu\u00eddos porque se encontram em locais de baixada, ambiente mal drenado e s\u00e3o formados por sedimentos. Morfologicamente, n\u00e3o apresentam horizonte B, tendo como sequencia de horizontes: A-C; sendo no Gleissolo : A-Cg e no Neossolo Quartzarenico: A-C1-C2-C3 (Ker, 2012)\n7.6\tZoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico Costeiro\nNo que se refere \u00e0 compara\u00e7\u00e3o das classes de vulnerabilidade ambiental com as classes identificadas no ZEEC de Laguna-SC (figura 44) nota-se certa similaridade das classes do ZEEC de Laguna-SC com as classes de vulnerabilidade ambiental identificadas.\nFigura 44: Mapa do Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico Costeiro de Laguna-SC\nFonte: SPG (2014)\nPara a \u00e1rea de estudo, o ZEEC de Laguna-SC identificou uma zona de uso restrito, uma zona de preserva\u00e7\u00e3o predominante e duas zonas de uso especial denominada \u00e1rea urbana n\u00e3o consolidada e \u00e1rea mista de servi\u00e7os (aeropoto). As zonas que mais se destacam pela sua import\u00e2ncia, s\u00e3o as zonas de uso restrito e de preserva\u00e7\u00e3o predominante. A zona de uso restrito, que engloba grande parte da \u00e1rea de estudo, na Carta de Vulnerabilidade Ambiental \u00e9 representada pelas classes de vulnerabilidade ambiental alta e muito alta, exemplificando que realmente \u00e9 uma \u00e1rea com s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es devido \u00e0s caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e de prote\u00e7\u00e3o da paisagem. J\u00e1 a zona de preserva\u00e7\u00e3o predominante, na Carta de Vulnerabilidade Ambiental \u00e9 expressa exclusivamente pela classe de vulnerabilidade muito alta que engloba \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, unidades geomorfol\u00f3gicas onde atuam processos morfodin\u00e2micos expressivos e unidades litoestratigr\u00e1ficas de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica recente, demonstrando que \u00e9 uma \u00e1rea com s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es de uso. Portanto, pode-se dizer que essa zona de preserva\u00e7\u00e3o predominante realmente est\u00e1 de acordo com as restri\u00e7\u00f5es impostas pelas caracter\u00edsticas que s\u00e3o inerentes ao substrato f\u00edsico e as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, sendo uma zona na qual n\u00e3o poder\u00e1 em hip\u00f3tese alguma ser urbanizada.\nAo comparar os resultados da Carta de Vulnerabilidade Ambiental com o mapeamento do ZEEC de Laguna-SC, observase que na zona de uso restrito, h\u00e1 \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente que deveriam ser enquadradas como zona de preserva\u00e7\u00e3o predominante. Isso demonstra que o ZEEC, elaborado pelo Gerenciamento Costeiro de Santa Catarina, na escala de 1:50.000, necessita detalhamento de algumas \u00e1reas espec\u00edficas na escala local, de maneira a exprimir as diferentes vulnerabilidades que essas \u00e1reas est\u00e3o submetidas devido as caracter\u00edsticas ambientais presentes na \u00e1rea de estudo.\n8.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nPara desenvolver instrumentos de gest\u00e3o costeira que tenham como meta alcan\u00e7ar o zoneamento ordenado da zona costeira, \u00e9 necess\u00e1rio compreender o funcionamento dos aspectos fisiogr\u00e1ficos da paisagem e a din\u00e2mica da superf\u00edcie terrestre que ocorre nas diferentes unidades ecodin\u00e2micas. Baseado nesses conhecimentos e na din\u00e2mica dos ecossistemas presentes nesse nesse espa\u00e7o geogr\u00e1fico, pode-se evitar preju\u00edzos econ\u00f4micos, sociais e ambientais.\nA elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de cartas de vulnerabilidade ambiental tornam-se importantes instrumentos no \u00e2mbito da an\u00e1lise ambiental, pois a identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com maior potencial de fragilidade ambiental proporcionam uma melhor defini\u00e7\u00e3o para as diretrizes de um planejamento a ser implantado em um determinado espa\u00e7o. Nesse sentido, fornece subs\u00eddios no sentido de nortear metas, planos e a\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, minimizando a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo e dos procedimentos utilizados, foi poss\u00edvel verificar a sua efic\u00e1cia, pois a aquisi\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o e armazenamento dos dados da \u00e1rea de estudo foram processados e transformados em informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 vulnerabilidade ambiental.\nA Carta gerada com as classes tem\u00e1ticas de vulnerabilidade ambiental permitiu classificar e avaliar a situa\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica ambiental de um trecho da APA da Baleia Franca, indicando que a \u00e1rea de estudo apresenta s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o devido \u00e0s caracter\u00edsticas ambientais e as caracter\u00edsticas inerentes ao substrato f\u00edsico, e a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o desses ambientes pode comprometer ecossistemas extremamente sens\u00edveis. Tamb\u00e9m \u00e9 de extrema import\u00e2ncia realizar a associa\u00e7\u00e3o de que a a\u00e7\u00e3o dos agentes din\u00e2micos (vento, pluviosidade, mar\u00e9, ondula\u00e7\u00e3o) \u00e9 respons\u00e1vel pela evolu\u00e7\u00e3o das diferentes unidades litoestratigr\u00e1ficas e tamb\u00e9m pelos soterramentos, alagamentos, deslizamentos e eros\u00e3o. Com a a\u00e7\u00e3o dos agentes din\u00e2micos, devido a baixa permeabilidade do terreno ocorre a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico. Portanto, \u00e9 imprescind\u00edvel saber como funciona a din\u00e2mica ambiental dessa \u00e1rea, pois ocorre forte influ\u00eancia dos agentes din\u00e2micos e o terreno apresenta baixa permeabilidade, al\u00e9m de essa \u00e1rea funcionar como regulador h\u00eddrico do complexo lagunar Imaru\u00ed-\nMirim. Para que a urbaniza\u00e7\u00e3o desse trecho n\u00e3o comprometa as fun\u00e7\u00f5es importantes de cada ecossistema e n\u00e3o comprometa a din\u00e2mica ambiental, seria de extrema import\u00e2ncia um plano de a\u00e7\u00e3o para a drenagem das \u00e1reas \u00famidas, banhados e espelhos d'\u00e1gua com o intuito de construir pequenas lagoas em alguns pontos desse trecho da APABF. Com a correta drenagem dessa \u00e1rea, o equil\u00edbrio da regula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica entre essas \u00e1reas e o complexo lagunar e a din\u00e2mica ambiental n\u00e3o seriam comprometidos.\nA carta tamb\u00e9m permitiu a compara\u00e7\u00e3o das classes de vulnerabilidade ambiental identificadas com as zonas identificadas no ZEEC de Laguna-SC. A partir dessa compara\u00e7\u00e3o, nota-se que o conhecimento dos aspectos f\u00edsicos e dos diferentes n\u00edveis de vulnerabilidade ambiental tornam-se subs\u00eddios importantes para o ZEEC de Laguna-SC, dando a base da compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas ambientais e as caracter\u00edsticas inerentes ao substrato f\u00edsico. Exemplo visto na compara\u00e7\u00e3o das classes dos dois mapeamentos, o qual foi poss\u00edvel visualizar que na \u00e1rea espacializada como zona de uso restrito no ZEEC de Laguna-SC, h\u00e1 \u00e1reas que deveriam ser espacializadas como zona de preserva\u00e7\u00e3o predominante, sendo \u00e1reas n\u00e3o edific\u00e1veis. Portanto, a escala de detalhe usada em mapeamentos que visam o uso racional dos recursos naturais contribuem para o uso ordenado dos territ\u00f3rios costeiros.\nCom base nestes preceitos se faz necess\u00e1rio realizar estudos de vulnerabilidade ambiental em escala de detalhamento aplicados \u00e0 gest\u00e3o costeira e a gest\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel, visando atingir um modelo de desenvolvimento sem degradar ou degradando o m\u00ednimo poss\u00edvel os recursos naturais e ecol\u00f3gicos presentes nesse espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\n9.\tBIBLIOGRAFIA\nAndrade, Bruno. Estudo da Vulnerabilidade Ambiental a partir da Geologia e Uso e Cobertura da Terra da plan\u00edcie costeira de Laguna-SC: Subs\u00eddio para a gest\u00e3o da APA da Baleia Franca. 62 p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Geografia - Departamento de Geoci\u00eancias, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2013.\nAngulo, R. J. ; Gianinni, Paulo C\u00e9sar Fonseca ; SUGUIO, Kenitiro ; PEsSeNDA, L. C. R. . The Relative Sea-Level Changes In The Last 5,500 Years Sourthern Brazil (Laguna-Imbituba Region, Santa Catarina State) Based On Vermetid 14c Ages. Marine Geology, Amsterdan, v. 159, n.1-4, p. 327-339, 1999.\nAppendini C.M. &amp; Fischer D.W. 1998. Hazard management planning for severe storm erosion. Shore &amp; Beach, 66:5-8.\nAraujo, C. E. S., Franco, D., Melo Filho, E. e Pimenta, F. Wave Regime Characteristics of the Southern Brazilian Coast. COPEDEC VI. Colombo, 2003. 193-194 p.\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Baleia Franca. Dispon\u00edvel em:\thttp://apadabaleiafranca.blogspot.com.br. \u00daltimo\nAcesso em 12 de Abril de 2012.\nAsmus, M. L.; Kitzmann, D.; Laydner, C. ; Tagliani, C. R. A. 2006. Gest\u00e3o\nCosteira no Brasil: Instrumentos, fragilidades e potencialidades. Gerenciamento\nCosteiro Integrado, Itaja\u00ed - Santa Catarina, n.4, p. 52-57.\nBarrag\u00e1n, J.M. 2003. Medio ambiente y desarrollo en \u00e1reas litorales. Introducci\u00f3n a\nla Planificaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Integradas. Servicio de publicaciones Universidad de C\u00e1diz. C\u00e1diz. 301 pp.\nBertrand, G. Paisagem e Geografia Global. Esbo\u00e7o metodol\u00f3gico S\u00e3o Paulo, Universidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Geografia, Cadernos de Ci\u00eancias da Terra, 27p. 1971.\nCayeiro, Maria Luisa Perez. Gesti\u00f3n Integrada de \u00c1reas Litorales. Evoluci\u00f3n de La disciplina en las \u00faltimas d\u00e9cadas. 2012. 474p. Tese (Doutorado). Universidade de C\u00e1diz, Facultad de Ciencias Del Mar y Ambientales. Dpto. Historia, Geografia y Filosofia.\nCarvalho, G. M. B. S.; Souza, M. J. N. de.; Santos, S. M. An\u00e1lise da vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o: bacias dos rios Aracatia\u00e7u e Aracatimirim (CE). In:SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENRORIAMENTO, 11., 2003, Belo Horizonte, Anais...Belo Horizonte: SBSR. iNpE. p. 1281 - 1288. ,2003.\nCaruso Jr, F. Mapa Geol\u00f3gico e de Recursos Minerais do Sudeste de Santa Catarina. Bras\u00edlia: DNPM, 1995. 52 p.: il.; mapa (escala 1:100.000); 21x29 cm (Programa Cartas de S\u00edntese e Estudos de Integra\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica, ISSN 14133407: N\u00b0 1).\nCEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe). Efectos del cambio clim\u00e1tico en la costa de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Divisi\u00f3n de Desarrollo Sostenible y Asentamientos Humanos, Universidad de Cantabria. Instituto de Hidr\u00e1ulica Ambiental, Espa\u00f1a. Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino, Espa\u00f1a. Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n, Espa\u00f1a. 2011. 31 p.\nChristofoletti, A. Geomorfologia. 2a edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Editora Edgard Blucher Ltda. 149p. 1991.\nChristofoletti, A. Modelagem de sistemas ambientais. S\u00e3o Paulo, Editora Edgard Blucher Ltda. 236p. 1999.\nClark, J. Integrated Coastal Zone Management - A world wide Challenge to\nComprehend - Shoreline and Coastal Waters as Single Unit. Sea Technology Vol. 37, No. 6. Arlington. Virginia. USA. 1996.\nCrepani, E; Medeiros, J. S.; L. G.; Azevedo, L. G.; Hernand ez Filho,P.; Florenzano, T. G.; Duarte, V. Curso de sensoriamento remoto aplicado ao zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 1996. 18p.\nCrepani, E.; Medeiros, J. S.; L. G.; Azevedo, L. G.; Herma mdez\nFilho,P.; Florenzano, T. G.; Duarte, V.; Barbosa, C. C. F. Sensoriamentoremoto e geoprocessamento aplicados ao zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e ordenamento territorial. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2001.103p.\nCruz, Olga. A Ilha de Santa Catarina e o continente pr\u00f3ximo; um estudo de geomorfologia costeira. -Florian\u00f3polis: Editora UFSC, 1998. 276p.\nCovello,C. ; Horn, N. O. F; Joaquim, J. M. B. ; Louren\u00e7o, L.L. ; Diebe, V.C. Geologia da Plan\u00edcie Costeira das Folhas Tubar\u00e3o, Laguna e Vila Nova, SC, Brasil In: 45 CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 2010, Bel\u00e9m. Anais CD 45 CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA. Bel\u00e9m: N\u00facleo Norte da SOCIEDADE BRASILEIRA DE GEOLOGIA, 2010. p. 635-635.\nCosta, F. H. S.; Petta, R. A.; Lima, R. F. S.; Medeiros, C. N. Determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental na Bacia Potiguar, regi\u00e3o de Macau (RN), utilizando sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Revista Brasileira de Cartografia, v. 58, n.2, p.119 127, 2006.\nCONAMA. 1999. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 261/1999 -determina os est\u00e1gios sucessionais da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga no estado de Santa Catarina. DOU no 146, se\u00e7\u00e3o I, p. 29.\nCorr\u00eaa, Roberto Lobato. Paisagem, tempo e cultura. Rio de Janeiro: Ed. UERJ, 1998. pp.12-74.\nCorr\u00eaa, Roberto Lobato; ROSENDAHL, Zeny. Apresentando Leituras sobre Paisagem, Tempo e Cultura. In: CORREA, Roberto Lobato; ROSENDAHL, Zeny (Org.) Paisagem, Tempo e Cultura, Rio de Janeiro: EdUERJ, 1998. p. 7-11.\nDecreto de 14 de setembro de 2000. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/DNN/2000/Dnn9027.ht ml \u00daltimo Acessp: 12 de Abril de 2012.\nDiegues, Ant\u00f4nio Carlos S.O Mito da natureza intocada. S\u00e3o Paulo: Hucitec. 1996.\nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos (Rio de Janeiro, RJ). Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. 2. ed. - Rio de Janeiro : EMBRAPA-SPI, 2006.\n306 p.\nFATMA. FUNDA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE DE SANTA CATARINA. Projeto de balneabilidade das praias e lagoas catarinenses em 2000 e 2001. Santa Catarina: Florian\u00f3polis, 2001. p: 38-257.\nFigueiredo, M. C. de. B.; Vieira, V. P. P. B.; Mota, S.; Rosa, M. F. Miranda, S. An\u00e1lise da vulnerabilidade ambiental. Documento 127. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria. Embrapa Agroindustrial. Fortaleza, CE., 46 p, 2010.\nGERCO/PNMA. Avalia\u00e7\u00e3o de normas legais aplic\u00e1veis ao gerenciamento costeiro. Bras\u00edlia:, 1998.\nGESAMP. 1999. La contribuci\u00f3n de la ciencia al manejo cotero integrado. Roma. FAO.\n75 pp.\nGoodard, E. N. The rock-color Chart Committe. Colorado: Geological Society. 1975\nGowrie M. N. 2003. Environmental vulnerability index for the Island of Tobago, West Indies. Dispon\u00edvel em:&lt;http;//www.consecol.org/vol7/iss2/art11>. Acesso em: 13 set. 2013.\nGr\u00e9, J.C.R &amp; Abreu De Castilhos, J.J. (2005). Favorabilidade \u00e1 Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana na zona costeira: Exemplo da Plan\u00edcie costeira de Ingleses - Rio Vermelho, munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC, Brasil. In: 11\u00b0 Congresso Brasileiro de Geologia de Engenharia e Ambiental. Florian\u00f3polis, SC\nGr\u00e9, J. C. R; Klingibiel, A; Horn, N.O &amp; Caruso JR, F. 1993. Morphologie Structure et evolution Du Cadre Geologique Du Susteme Lagunaire Santo Antonio. Etat de Santa Catarina. Bresil. Bull. Inst. Geol. Bassin D' Aquitaine, Bordeaux-France, 53:159-167.\nGr\u00e9, Jo\u00e3o Carlos Rocha. Estudo geot\u00e9cnico para a avalia\u00e7\u00e3o f\u00edsica de terrenos de plan\u00edcie costeira \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o:\tTrecho\tItapirub\u00e1-\nLaguna,SC.2013.Tese(Doutorado). Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. 2013. Florian\u00f3polis.\nGruber, N. L. S; Barboza, E. G; Nicolodini, J. L. Geografia dos Sistemas Costeiros e Oceanogr\u00e1ficos: Subs\u00eddios para Gest\u00e3o Integrada da Zona Costeira. Porto Alegre: Gravel, n\u00b0 01.2003. p. 81-89.\nGuerra, A. T. 1950. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da geomorfologia e do Quatern\u00e1rio do litoral de Laguna (Santa Catarina). Revista Brasileira de Geografia, v. 13, n. 4, p. 535-564.\nGuerra, A. T; Mar\u00e7al, M. S. Geomorfologia ambiental. Rio de Janeiro: Bertand Brasil, 2006. 190p.\nGuerra, A. T; Cunha, S. B. Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. 8a Ed. - Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2008. 472p.\nHorn Filho, N. O; Feliz, A.; Vieira, C.V; Baptista, E. M.C. Geologia da plan\u00edcie costeira das folhas Jaguaruna e Lagoa de Garopaba do Sul, SC, Brasil. Revista Discente Express\u00f5es Geogr\u00e1ficas, v. 06, p. 90-110, 2010.\nIBGE. Informa\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-economicas e estat\u00edsticas das cidades\tbrasileiras.\tDispon\u00edvel\tem:\nwww.ibge.gov.br/cidades. Ultimo acesso em: Nov/2010\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo\tdemogr\u00e1fico 2010. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2 010/default.shtm>. Acesso em: out. 2012.\nIBGE. Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra. 2. ed., Rio de Janeiro: IBGE,\n2006.\nImplanta\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Gerenciamento Costeiro. Gerco Santa Catarina: Governo do Estado de Santa Catarina/Secretaria de Estado do Planejamento/Diretoria de Desenvolvimento das Cidades. Outubro de 2010.\nKrebbs, A. S. J. . Informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para a gest\u00e3o territorial - Geologia. 2. ed. Porto Alegre: , 1994. v. 17. 13p\nLi, A.; Wang, A.; Liang, S.; Zhou, W. Eco-environmental vulnerability evaluation in mountainous region using remote sensing and GIS - a case study in the upper reaches of Minjiang River, China. Ecological Modeling, v. 192, p. 175187, 2006.\nLemay, M. Coastal and Marine Management on the Caribbean and South America Coastal Zone. Banco Inter-Amerciano de Desenvolvimento BID. Washington, D. C. No. ENV - 121. 1998.\nMartins, L. R; Tomazelli, L. J; Villwock, J. A &amp; Martins, I, R. 1993. Influ\u00eancia das varia\u00e7\u00f5es holoc\u00eanicas do n\u00edvel relativo do mar na costa leste, sudeste e sul do Brasil. In: OEA Ed. \u201cEl manejo de ambientes y Recursos Costeros em America Latina y El Caribe\u201d. Publicacion Del Departamento de Asuntos Cientificos y Tecnol\u00f3gicos. Washington, D.C., USA. 2:97-111.\nMartins, F. M.\t1997. Pol\u00edticas de Planeamiento,\nOrdenamiento e Gestao Costeira.\nContributo para uma discussao metodol\u00f3gica. Tesis Doctoral. Departamento de\nAmbiente e Ordenamento. Universidade de Aveiro. Aveiro. 270 pp.\nMarroni, Etiene Villela; Asmus, Milton L. Historical antecedents and local governance in the process of public policies building for coastal zone of Brazil. Ocean&amp;Coastal Management. Editora Elsevier. 2013\nMedeiros, J. S. de. Bancos de dados geogr\u00e1ficos e redes neutrais artificiais: tecnologias de apoio \u00e0 gest\u00e3o do territ\u00f3rio. Tese de Doutoramento, Faculdade de Filosofia, Letras e Ciencias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 220 p. 1999.\nMendon\u00e7a, F. de A.; Venturi, L. A. B. Geografia e metodologia cient\u00edfica. In:\tSIMP\u00d3SIO DE\nGEOMORFOLOGIA. Revista Geosul, n. especial, Florian\u00f3polis, 1998.\nMergen, Bruna Ost. An\u00e1lise cr\u00edtica do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico Costeiro (ZEEC). 2014. Disserta\u00e7\u00e3o(Mestrado). Universidade Federal do Rio Grande, FURG. Instituto de Oceanografia. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Gerenciamento Costeiro. 2014.\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente. Relat\u00f3rio Final do VII Encontro Nacional de Gerenciamento Costeiro, Natal: Gerco/PNMA,1996.\nMMA, (2002). Consolida\u00e7\u00e3o da metodologia do ZEE para o Brasil. Transcri\u00e7\u00e3o dos\ndebates. Secretaria de pol\u00edtica para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel/ SDS. Bras\u00edlia.\nMuehe, D. Geomorfologia Costeira. In: Guerra, A. J. T.; Cunha, S. B. (Orgs.).\nGeomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2008. pp. 253-30\nNascimento, D.M.C. e Dominguez, J.M.L. O mapa de vulnerabilidade ambiental como subs\u00eddio \u00e0 gest\u00e3o da zona costeira: o exemplo da plan\u00edcie costeira de Belmonte-BA. In: Congresso Brasileiro de Cartografia, 22, Anais..., 2005. p.1-6.\nNascimento, D. M. C. e Dominguez, J. M. L. Avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental como instrumento de gest\u00e3o costeira nos munic\u00edpios de Belmonte e Canavieiras, Bahia. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. v.39, n.3., p.395-408, 2009.\nNicolodi, J.L.; Asmus, M.L.; Turra, A.; Polette, M. (2012). Avalia\u00e7\u00e3o dos ZEE\ncosteiros elaborados no pa\u00eds. Projeto de pesquisa. Universidade Federal do Rio\nGrande.\nOlsen, S. B. Educating for the Governance of Coastal Ecosystems: the\nDimensions of the Challenge. Ocean &amp; Coastal Management, vol. 43, p. 331-\n341, 2000.\nOrselli, L. Climatologia. In: SANTA CATARINA. Gabinete de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral. Atlas de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1986. p.38-9.\nPlano Nacional De Gerenciamento Costeiro II (PNGC II), 1997. www.mma.gov.br/ estruturas/sqa_sigercom/_arquivos/pngc2.pdf.\nPlano de A\u00e7\u00e3o Federal para a Zona Costeira do Brasil, Bras\u00edlia: CIRM, 2005.\nPol\u00edtica Nacional Do Meio Ambiente (PNMA), 1981. http://www.planalto.gov.br/\nccivil_03/leis/l6938.htm.\nRelat\u00f3rio de A\u00e7\u00f5es Priorit\u00e1rias para a Conserva\u00e7\u00e3o e Uso das Zonas Costeiras e Marina, Bras\u00edlia: Probio/Biorio,2000.\nRibeiro, F.L.; Campos, S. Vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o do solo da regi\u00e3o do alto rio Pardo, Pardinho, SP. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.11, n.6, p.628-636, 2007.\nSalgueiro, Teresa Barata. Paisagem e Geografia. Revista Finisterra, ano XXXVI, vol. 72, p. 37-53. Lisboa, 2001.\nSanta Catarina. Gabinete de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral. Subchefia de Estat\u00edstica, Geografia e Inform\u00e1tica. Atlas Geral de Santa Catarina. Rio de Janeiro, Aerofoto Cruzeiro, 1986. 173 p.\nSANTA CATARINA. Decreto Estadual n. 5.010, de 22 de dezembro de 2006. Regulamenta a Lei n. 13.553, de 16 de novembro de 2005, que institui o Plano Estadual de Gerenciamento Costeiro e estabelece outras provid\u00eancias.\nSANTA CATARINA. Secretaria do Estado do Planejamento (SPG). Diretoria de Desenvolvimento das Cidades. Implanta\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Gerenciamento Costeiro: Diagn\u00f3stico S\u00f3cio Ambiental - Setor Centro Sul. Florian\u00f3polis: 2010.\nSantos, M. A Natureza do Espa\u00e7o. T\u00e9cnica e Tempo. Ra\u00e7\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o. 2a Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 1997. 308p.\nSauer, C. O. A morfologia da paisagem. 1925. In: Rosendahl, Z.; Corr\u00eaa, Roberto Lobato. Paisagem, tempo e cultura. Rio de Janeiro: Ed. UERJ, 1998. pp.12-74.\nScherer, Marinez Eymael Garcia; Emerim, Emerilson Gil; Felix, Alexandre; Prata, Pablo Merlo. Gerenciamento Costeiro Municipal: uma abordagem metodol\u00f3gica. Blumenau: Nova Letra, 2014.\nSchier, R. A. As concep\u00e7\u00f5es da paisagem no c\u00f3digo florestal. Curitiba, 2003 a. 117f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Setor de Ci\u00eancias da Terra, Universidade Federal do Paran\u00e1.\nSubs\u00eddios para um projeto de gest\u00e3o / Bras\u00edlia: MMA e MPO, 2004. (Projeto Orla). 104 p.\nShult, S. I. M.; Eduarte, M.; Bohn, N. Conselho Municipal de Meio\nAmbiente: Um Guia Pr\u00e1tico. Comit\u00ea do Itaja\u00ed, Projeto Piava. Blumenau, 2006.\nStrohaecher, T. M. A DIN\u00c2MICA SOCIOESPACIAL DA ZONA COSTEIRA BRASILEIRA.Universidade Federal do Rio Grande do Sul - UFRGS, Brasil. 2003.\nSuguio, K. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sedimentologia. S\u00e3o Paulo, Edgard Blucher, Editora da Universidade Federal de S\u00e3o Paulo, 1973, 500 p.: il.\nSuguio, K. ; Martin, L. ; Bittencourt, A. C. S. P. ; DOMINGUEZ, J. M. L. ; FLEXOR, J. M. ; AZEVEDO, A. E. G. . Flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar durante o Quatern\u00e1rio superior ao longo do litoral brasileiro e suas implica\u00e7\u00f5es na sedimenta\u00e7\u00e3o costeira. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, SP, v. 15, p. 273-286, 1985.\nSuguio, K. ; MARTIN, L. . Classifica\u00e7\u00e3o de costas e evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica das plan\u00edcies litor\u00e2neas quatern\u00e1rias do sudeste e sul do Brasil. In: I SIMP\u00d3SIO SOBRE ECOSSISTEMAS DA COSTA SUL E SUDESTE\nBRASILEIRA, 1987, Canan\u00e9ia, SP. S\u00cdNTESE DOS CONHECIMENTOS, 1987. v. 1. p. 1-29.\nSuertegaray, D. M. A. Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico Uno M\u00faltiplo. In: Ambiente eLugar no Urbano. SUERTEGARAY, D. M. A., VERDUM, R.; BASSO, L. A. (Orgs). Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2000. P. 13-34.\nSouza, C. J. da. S. de. Carta de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o como\tsubs\u00eddio\tao zoneamento ecol\u00f3gico-\necon\u00f4mico em \u00e1reas intensamente antropizada. 1999. 155f.Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 1999.\nSotchava, V. B. O estudo de geossistemas. M\u00e9todos em quest\u00e3o, 16. IG-USP. S\u00e3o Paulo, p. 1-52. 1977.\nStrahler, Arthur Newell; STRAHLER, Alan H. Geograf\u00eda F\u00edsica. 3. ed. Barcelona:\nOmega, 1997. 767 p.\nTagliani, C. R. A. T\u00e9cnica para avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade de ambientes costeiros utilizando um Sistema Geogr\u00e1fico de Informa\u00e7\u00f5es. In: XI SBSR, Belo Horizonte, MG,Brasil, INPE, Anais... p. 1657 - 1664. 2002.\nTessler, M. G. e GOYA, S. C. Processos Costeiros Condicionantes do Litoral Brasileiro. Revista do Departamento de Geografia, v.17, p.1123. 2005.\nTricart, J. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro, Recursos Naturais e Meio Ambiente, v.1,IBGE, 1977. 97 p.\nTroll, Carl. A paisagem geogr\u00e1fica e sua investiga\u00e7\u00e3o. Espa\u00e7o e cultura, Rio de\nJaneiro: UERJ, NEPEC, n. 2, p. 7, jun.1997.\nV\u00e1llega, A. 1999. Fundamentals of integrated Coastal Management. Kluwer Academic\nPublishers. 264 pp.\nVenturi, L. A. B. Unidades de paisagem como recurso metodol\u00f3gico aplicado a geografia f\u00edsica. In: VII Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada, 7, Curitiba (PR), Brasil. 2004.\nVilla, F.; Mcleod, H. Environmental vulnerability indicators for environmental planning and decision-making: guidelines and applications. Environmental management, v. 29, n. 3, p. 335-348, 2002.\nVillwock, J.A.; Tomazelli, L.J., Loss, E.L.; Denhardt, E.A; Horn Filho,\nN.O.; Bachi, F.A.; Denhardt, B.A. 1986. Geology of the Rio Grande do Sul\nprovince. In: Rabassa, J. (ed.), International Symposium on Sea Level Changes and\nQuaternary Shorelines, S\u00e3o Paulo. Quaternary of South America and Antarctic\nPeninsula. Balkema: Rotterdam, v.4, p79-97\nWhite G. 1978. Natural hazards management in the Coastal Zone. Shore and Beach, 46:15-17.WORLD RESOURCES INSTITUTE. 2001. Relat\u00f3rio alerta para a crescente destrui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas costeiras do mundo. Tradu\u00e7\u00e3o de M. C. Zinato. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ces.fau.edu/online>. Acesso em: 19 abr. 2013.\n10.\tANEXOS\n\u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE\nO C\u00f3digo Florestal Brasileiro instaurado pela Medida Provis\u00f3ria 571/12 que altera a Lei N\u00b0 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, alterando as Leis n\u2014 6.938 de 31 de agosto de 1981, 9.393 de 19 de dezembro de 1996 e 11.428 de 22 de dezembro de 2006. Tamb\u00e9m revoga as Leis n\u2014 4.771 de 15 de setembro de 1965, 7.754 de 14 de abril de 1989 e a Medida Provis\u00f3ria n\u00b0 2.166-67 de 24 de agosto de 2001, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nDe acordo com esta Medida Provis\u00f3ria 571/12 que altera a Lei N\u00b0 12.651, entende-se por \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente:\n- \u00c1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas.\nAbaixo seguem anexos os cap\u00edtulos que descrevem as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente presentes no C\u00f3digo Florestal:\nCAP\u00cdTULO II\nDAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE\nSe\u00e7\u00e3o I\nDa Delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nArt. 4\u00b0 Considera-se \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, em zonas rurais ou urbanas, para os\nefeitos desta Lei:\nI\t- as faixas marginais de qualquer curso d'\u00e1gua natural, desde a borda da calha do leito\nregular, em largura m\u00ednima de:\na)\t30 (trinta) metros, para os cursos d'\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros de largura;\nb)\t50 (cinquenta) metros, para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 10 (dez) a 50 (cinquenta)\nmetros de largura;\nc)\t100 (cem) metros, para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 50 (cinquenta) a 200 (duzentos)\nmetros de largura;\nd)\t200 (duzentos) metros, para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 200 (duzentos) a 600\n(seiscentos) metros de largura;\ne)\t500 (quinhentos) metros, para os cursos d'\u00e1gua que tenham largura superior a 600\n(seiscentos) metros;\nII\t- as \u00e1reas no entorno dos lagos e lagoas naturais, em faixa com largura m\u00ednima de:\na)\t100 (cem) metros, em zonas rurais, exceto para o corpo d'\u00e1gua com at\u00e9 20 (vinte) hectares\nde superf\u00edcie, cuja faixa marginal ser\u00e1 de 50 (cinquenta) metros;\nb)\t30 (trinta) metros, em zonas urbanas;\nIII\t- as \u00e1reas no entorno dos reservat\u00f3rios d'\u00e1gua artificiais, na faixa definida na licen\u00e7a ambiental do empreendimento, observado o disposto nos \u00a7\u00a7 1\u00b0 e 2\u00b0;\nIV\t- as \u00e1reas no entorno das nascentes e dos olhos d'\u00e1gua, qualquer que seja a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, no raio m\u00ednimo de 50 (cinquenta) metros;\nV\t- as encostas ou partes destas com declividade superior a 45\u00b0, equivalente a 100% (cem por cento) na linha de maior declive;\nVI\t- as restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues;\nVII\t- os manguezais, em toda a sua extens\u00e3o;\nVIII\t- as bordas dos tabuleiros ou chapadas, at\u00e9 a linha de ruptura do relevo, em faixa nunca inferior a 100 (cem) metros em proje\u00e7\u00f5es horizontais;\nIX\t- no topo de morros, montes, montanhas e serras, com altura m\u00ednima de 100 (cem) metros e inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia maior que 25\u00b0, as \u00e1reas delimitadas a partir da curva de n\u00edvel correspondente a 2/3 (dois ter\u00e7os) da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o sempre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, sendo esta definida pelo plano horizontal determinado por plan\u00edcie ou espelho d'\u00e1gua adjacente ou, nos relevos ondulados, pela cota do ponto de sela mais pr\u00f3ximo da eleva\u00e7\u00e3o;\nX\t- as \u00e1reas em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, qualquer que seja a vegeta\u00e7\u00e3o;\nXI\t- as veredas.\n\u00a7 1\u00b0 N\u00e3o se aplica o previsto no inciso III nos casos em que os reservat\u00f3rios artificiais de \u00e1gua n\u00e3o decorram de barramento ou represamento de cursos d'\u00e1gua.\n\u00a7 2\u00b0 No entorno dos reservat\u00f3rios artificiais situados em \u00e1reas rurais com at\u00e9 20 (vinte) hectares de superf\u00edcie, a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente ter\u00e1, no m\u00ednimo, 15 (quinze) metros.\n\u00a7 3\u00b0 (VETADO).\n\u00a7 4\u00b0 Nas acumula\u00e7\u00f5es naturais ou artificiais de \u00e1gua com superf\u00edcie inferior a 1 (um) hectare, fica dispensada a reserva da faixa de prote\u00e7\u00e3o prevista nos incisos II e III do caput.\n\u00a7 5\u00b0 \u00c9 admitido, para a pequena propriedade ou posse rural familiar, de que trata o inciso V do art. 3\u00b0 desta Lei, o plantio de culturas tempor\u00e1rias e sazonais de vazante de ciclo curto na faixa de terra que fica exposta no per\u00edodo de vazante dos rios ou lagos, desde que n\u00e3o implique supress\u00e3o de novas \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, seja conservada a qualidade da \u00e1gua e do solo e seja protegida a fauna silvestre.\n\u00a7 6\u00b0 Nos im\u00f3veis rurais com at\u00e9 15 (quinze) m\u00f3dulos fiscais, \u00e9 admitida, nas \u00e1reas de que tratam os incisos I e II do caput deste artigo, a pr\u00e1tica da aquicultura e a infraestrutura f\u00edsica diretamente a ela associada, desde que:\nI\t- sejam adotadas pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis de manejo de solo e \u00e1gua e de recursos h\u00eddricos, garantindo sua qualidade e quantidade, de acordo com norma dos Conselhos Estaduais de Meio Ambiente;\nII\t- esteja de acordo com os respectivos planos de bacia ou planos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos;\nIII\t- seja realizado o licenciamento pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente;\nIV\t- o im\u00f3vel esteja inscrito no Cadastro Ambiental Rural -CAR.\n\u00a7 7\u00b0 (VETADO).\n\u00a7 8\u00b0 (VETADO).\nArt. 5\u00b0 Na implanta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio d'\u00e1gua artificial destinado a gera\u00e7\u00e3o de energia ou abastecimento p\u00fablico, \u00e9 obrigat\u00f3ria a aquisi\u00e7\u00e3o, desapropria\u00e7\u00e3o ou institui\u00e7\u00e3o de servid\u00e3o administrativa pelo empreendedor das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente criadas em seu entorno, conforme estabelecido no licenciamento ambiental, observando-se a faixa m\u00ednima de 30 (trinta) metros e m\u00e1xima de 100 (cem) metros em \u00e1rea rural e a faixa m\u00ednima de 15 (quinze) metros em \u00e1rea urbana. \u00a7 1\u00b0 Na\nimplanta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios d'\u00e1gua artificiais de que trata o caput, o empreendedor, no \u00e2mbito do licenciamento ambiental, elaborar\u00e1 Plano Ambiental de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso do Entorno do Reservat\u00f3rio, em conformidade com termo de refer\u00eancia expedido pelo \u00f3rg\u00e3o competente do Sistema Nacional do Meio Ambiente - SISNAMA, n\u00e3o podendo exceder a 10% (dez por cento) da \u00e1rea total do entorno.\n\u00a7 2\u00b0 O Plano Ambiental de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso do Entorno de Reservat\u00f3rio Artificial, para os empreendimentos licitados a partir da vig\u00eancia desta Lei, dever\u00e1 ser apresentado ao \u00f3rg\u00e3o ambiental concomitantemente com o Plano B\u00e1sico Ambiental e aprovado at\u00e9 o in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o do empreendimento, n\u00e3o constituindo a sua aus\u00eancia impedimento para a expedi\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 3\u00b0 (VETADO).\nArt. 6\u00b0 Consideram-se, ainda, de preserva\u00e7\u00e3o permanente, quando declaradas de interesse social por ato do Chefe do Poder Executivo, as \u00e1reas cobertas com florestas ou outras formas de vegeta\u00e7\u00e3o destinadas a uma ou mais das seguintes finalidades:\nI\t- conter a eros\u00e3o do solo e mitigar riscos de enchentes e deslizamentos de terra e de rocha;\nII\t- proteger as restingas ou veredas;\nIII\t- proteger v\u00e1rzeas;\nIV\t- abrigar exemplares da fauna ou da flora amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o;\nV\t- proteger s\u00edtios de excepcional beleza ou de valor cient\u00edfico, cultural ou hist\u00f3rico;\nVI\t- formar faixas de prote\u00e7\u00e3o ao longo de rodovias e ferrovias;\nVII\t- assegurar condi\u00e7\u00f5es de bem-estar p\u00fablico;\nVIII\t- auxiliar a defesa do territ\u00f3rio nacional, a crit\u00e9rio das autoridades militares."}]}}}