{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19546"}, {"@name": "filename", "#text": "2906_TESE_SINVAL_NEVES_SANTOS.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c1GUAS TRANSFRONTEIRI\u00c7AS SUPERFICIAIS: \no caso da bacia do rio Dan\u00fabio \n\n \n \n \n \n \n \n\n  \n \n\nSinval Neves Santos \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2005 \n\n\n\n \n\n 1 \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c1GUAS TRANSFRONTEIRI\u00c7AS SUPERFICIAIS: \n\no caso da bacia do rio Dan\u00fabio \n\n \n\n \n\n \n\nSinval Neves Santos \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia Humana da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre, sob \norienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Wagner Costa \nRibeiro. \n\n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2005 \n\n\n\n \n\n 2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais \n\nque, por meio de muito trabalho,  \n\nviabilizaram minha forma\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n\n 3 \n\nResumo \n\n \n\n \n\n\u00c1guas transfronteiri\u00e7as superficiais: o caso da bacia do rio Dan\u00fabio \n\n \n\nAcompanhamos, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a tem\u00e1tica ambiental se transformar \n\nem um dos principais desafios para a humanidade. Sua dimens\u00e3o transnacional, \n\nalcan\u00e7ada quando os limites naturais n\u00e3o coincidem com os limites pol\u00edticos, \n\npotencializa a complexidade da problem\u00e1tica. Em conseq\u00fc\u00eancia, temas como \n\nsustentabilidade e seguran\u00e7a ambiental passam a ocupar posi\u00e7\u00f5es de destaque na \n\nagenda internacional, fato que demanda novas interpreta\u00e7\u00f5es da concep\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00e1ssica de soberania. \n\nA quest\u00e3o das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais \u2013 \u00e1guas que escoam sobre \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas internacionais \u2013 representa uma materializa\u00e7\u00e3o dos desafios \n\nmencionados acima, sobretudo porque esses recursos correspondem a maior \n\nparcela da \u00e1gua doce superficial e est\u00e3o sujeitos a severas amea\u00e7as. Entre elas: o \n\nconsumo excessivo de estoques h\u00eddricos limitados, que vem provocando uma crise \n\nde escassez; al\u00e9m dos antagonismos inerentes \u00e0 necessidade de compartilhamento \n\ndesses recursos, que motivam concorr\u00eancias entre distintos interesses nacionais. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o disso, surgem preocupa\u00e7\u00f5es e questionamentos referentes \u00e0 capacidade \n\nde a \u00e1gua gerar, ou acirrar, tens\u00f5es internacionais.  \n\nPartindo das intr\u00ednsecas rela\u00e7\u00f5es entre territ\u00f3rio e pol\u00edtica, essa disserta\u00e7\u00e3o \n\nidentifica as vari\u00e1veis ligadas ao potencial conflitivo/cooperativo das \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as superficiais. Em meio a essa tarefa, temos oportunidade de discutir \n\ncomo os novos temas da agenda internacional incidem nessa quest\u00e3o. \n\nA an\u00e1lise da bacia do rio Dan\u00fabio, como estudo de caso, comprova que as  \n\n\u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais podem deteriorar as rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses e que \n\ncircunst\u00e2ncias geogr\u00e1ficas e pol\u00edticas s\u00e3o cruciais na defini\u00e7\u00e3o dos interesses dos \n\nEstados e, conseq\u00fcentemente, na qualidade do desfecho da quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 4 \n\nAbstract \n\n \n\n \n\nSuperficial transboundary waters:  the case of the Danube river basin  \n\n  \n\nIn the last decades we have seen the environmental issues being transformed \n\ninto one of the main challenges for humanity.  Their transnational dimension is \n\nreached when natural limits do not coincide with political ones, enhancing, therefore, \n\nthe complexity of the problem.  Consequently, topics such as sustainability and \n\nenvironmental security start to acquire an outstanding position in the international \n\nagenda, which demands new interpretations of the classic concept of sovereignty. \n\nThe concern related to superficial transboundary waters \u2013 waters that flow on \n\ninternational river basins \u2013 represents a materialization of the challenges mentioned \n\nabove, mainly because these sources correspond to the greatest share of superficial \n\nfresh water and are submitted to severe threats.  Among them we can mention:  the \n\nexcessive consumption of limited water supplies, which has been provoking a lack of \n\nwater crisis; in addition to it there are the inherent antagonisms related to the \n\nnecessity of sharing these sources, which motivates the competition between distinct \n\nnational interests.  On account of these interests, worries and questions appear \n\nreferring to the capability the water has to generate or instigate international tensions. \n\nTaking as a starting point the intrinsic relationship between territory and \n\npolitics, this dissertation identifies the variables linked to the conflictive/cooperative \n\npotential of the superficial transboundary waters.  Whilst pursuing this task, we have \n\nthe opportunity to discuss the way the new topics of the international agenda \n\napproach this matter. \n\nThe analysis of the Danube river basin, as a case study, proves that \n\nsuperficial transboundary waters can spoil the relationships between countries and \n\nthat geographic and political circumstances are crucial for the definition of the \n\ncountries interests and, consequently, for the quality of the outcome of this matter. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 5 \n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\nAqueles que j\u00e1 elaboraram - ou acompanharam de perto \u2013  uma monografia \n\nsabem que o prefixo \u201cmono\u201d deve ser flexibilizado. Na verdade, sem os esfor\u00e7os de \n\nmuitos, essa seria uma tarefa imposs\u00edvel. Por isso, a gratid\u00e3o expressa nesse \n\nespa\u00e7o vai muito al\u00e9m de uma mera formalidade.  \n\nEm primeiro lugar, agrade\u00e7o ao meu orientador, professor Dr. Wagner Ribeiro, \n\npelo incentivo e confian\u00e7a depositada, mesmo nas etapas mais cr\u00edticas. Tamb\u00e9m ao \n\nprofessor Dr. Andr\u00e9 Martin, pelos apontamentos realizados no exame de qualifica\u00e7\u00e3o \n\ne em conversas posteriores.   \n\nSou grato ao programa SYLFF/USP (Ryoichi Sasakawa Young Leaders \n\nFellowship Fund /Universidade de S\u00e3o Paulo) cujo aux\u00edlio financeiro, ao longo de \n\n2004, representou uma valiosa contribui\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa.  \n\nAgrade\u00e7o aos meus amigos ge\u00f3grafos que tiveram influ\u00eancia direta nessa \n\ndisserta\u00e7\u00e3o: Eduardo Campos e S\u00e9rgio Moraes. O primeiro pelas nossas discuss\u00f5es \n\nde cunho epistemol\u00f3gico ao longo dos \u00faltimos anos, al\u00e9m da ajuda na tradu\u00e7\u00e3o do \n\nfranc\u00eas; e o segundo pelo aux\u00edlio na interpreta\u00e7\u00e3o do contencioso central estudado \n\nnesse trabalho. Tamb\u00e9m ao colega ge\u00f3grafo Marcos Madeira, pela assessoria \n\ncartogr\u00e1fica. \n\nO fato de sermos humanos antes de acad\u00eamicos, abre a possibilidade para \n\nque contratempos pessoais se transformem em obst\u00e1culos t\u00e3o \u2013 ou mais - dif\u00edceis \n\nquanto aqueles estritamente ligados \u00e0 pesquisa. Nessas situa\u00e7\u00f5es, o est\u00edmulo  e o \n\napoio oferecidos por amigos e colegas s\u00e3o essenciais. Sob esse aspecto, tive muitas \n\npessoas ao meu lado. Al\u00e9m daquelas j\u00e1 citadas, estendo meus agradecimentos \n\nsinceros: ao (\u00e0) Adenilson, Bene, Aninha, Eduardo Torres (Batata), Luciana Ziglio, \n\nMaria \u00c2ngela, Squinca e Vau. Tamb\u00e9m \u00e0 Juliana, pelo incentivo nas etapas iniciais. \n\nTamb\u00e9m sou grato \u00e0 minha fam\u00edlia. Em especial, aos meus pa\u00eds pelos valores \n\ne princ\u00edpios  transmitidos ao longo de minha vida, dentre os quais apreendi a \n\nimport\u00e2ncia  da educa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, sobretudo para aqueles \n\noriundos das classes menos privilegiadas. N\u00e3o posso me esquecer da Vana e do Sid \n\n\n\n \n\n 6 \n\nque participaram de algumas etapas operacionais, sempre com efici\u00eancia e \n\npresteza. \n\nPor fim, esclare\u00e7o que o questionamento inicial referente ao prefixo \u201cmono\u201d, \n\nn\u00e3o se estende \u00e0s eventuais faltas e limita\u00e7\u00f5es desse trabalho, estas s\u00e3o de minha \n\n\u00fanica e exclusiva responsabilidade.  \n\n\n\n \n\n 7 \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o                                                                                                                   11 \n\n \n\n1. \u00c1gua e Geografia Pol\u00edtica                                                                                     16 \n\n 1.1 A crise mundial da \u00e1gua                                                                            16 \n\n 1.2 Por uma geografia pol\u00edtica das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais         29  \n\n \n\n2. A ordem ambiental internacional e seus desafios                                                  38 \n\n2.1 A constru\u00e7\u00e3o da ordem ambiental internacional                                        38 \n\n2.2 A seguran\u00e7a ambiental internacional                                                         51 \n\n2.3 A quest\u00e3o da soberania nacional                                                              62 \n\n \n\n3. A geopol\u00edtica das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais                                            76 \n\n3.1 As bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as                                                   77 \n\n3.2 \u00c1guas transfronteiri\u00e7as superficiais: conflito ou coopera\u00e7\u00e3o?                   89 \n\n3.3 O compartilhamento das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais: um \n\nsubsistema da ordem ambiental internacional                                               100 \n\n \n\n4. As \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais da Bacia do Rio Dan\u00fabio                        117 \n\n4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da bacia                                                        117 \n\n4.2 Conflito e coopera\u00e7\u00e3o: um balan\u00e7o                                                         125  \n\n 4.2.1 As disputas entre Hungria e Eslov\u00e1quia                                    130 \n\n4.3 As vari\u00e1veis territoriais                                                                             136 \n\n4.4 As vari\u00e1veis pol\u00edticas                                                                               147 \n\n4.4.1 O contexto geopol\u00edtico                                                               148 \n\n4.4.2 A capacidade institucional                                                         152 \n\n4.5 O caso h\u00fangaro-eslovaco: um paradigma                                              157 \n\n\n\n \n\n 8 \n\n5. Considera\u00e7\u00f5es finais                                                                                          162 \n\n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas                                                                                      165 \n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1.1 - Distribui\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua                                                                 18 \n\nGr\u00e1fico 1.2 - Popula\u00e7\u00e3o Mundial e Consumo de \u00c1gua                                              21 \n\nGr\u00e1fico 3.1 - Eventos em bacias transfronteiri\u00e7as                                                     92 \n\nGr\u00e1fico 3.2 - Distribui\u00e7\u00e3o de eventos cooperativos                                                   93 \n\nGr\u00e1fico 3.3 - Distribui\u00e7\u00e3o de eventos conflitivos                                                        93 \n\nGr\u00e1fico 4.1 - Descarga cumulativa do rio Dan\u00fabio                                                   121 \n\nGr\u00e1fico 4.2 - Bacia do rio Dan\u00fabio: Total de recursos h\u00eddricos renov\u00e1veis \u2013 2003  121 \n\nGr\u00e1fico 4.3 - Eventos na bacia do rio Dan\u00fabio: 1948-2000                                      126 \n\nGr\u00e1fico 4.4 - Eventos na bacia do rio Dan\u00fabio: 1948-2000                                      127 \n\nGr\u00e1fico 4.5 - Conflitos na bacia do rio Dan\u00fabio: 1948-2000                                     129 \n\nGr\u00e1fico 4.6 - Eventos conflitivos: Hungria-Eslov\u00e1quia                                              130 \n\nGr\u00e1fico 4.7 - Bacia do rio Dan\u00fabio: Estresse h\u00eddrico \u2013 2003                                    137 \n\nGr\u00e1fico 4.8 - Bacia do rio Dan\u00fabio: Disponibilidade h\u00eddrica -2003                           137 \n\nGr\u00e1fico 4.9 - Bacia do rio Dan\u00fabio: Depend\u00eancia h\u00eddrica externa \u2013 2003               142 \n\nGr\u00e1fico 4.10 -  Bacia do rio Dan\u00fabio: Depend\u00eancia hidrel\u00e9trica -2002                    142 \n\n \n\n \n\nLISTA DE MAPAS \n\n \n\nMapa 1.1 - Estresse H\u00eddrico \u2013 1995                                                                           27 \n\nMapa 1.2 - Estresse H\u00eddrico \u2013 2025                                                                           28 \n\nMapa 3.1 - Bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as (BHT)                                            79 \n\nMapa 4.1 - Bacia do rio Dan\u00fabio: Recursos h\u00eddricos renov\u00e1veis - 2003                  122 \n\nMapa 4.2 - Projeto Gabcikovo-Nagymaros                                                              132 \n\n\n\n \n\n 9 \n\nMapa 4.3 - Bacia do rio Dan\u00fabio: Estresse h\u00eddrico \u2013 2003                                    138 \n\nMapa 4.4 - Bacia do rio Dan\u00fabio: Disponibilidade h\u00eddrica \u2013 2003                          140 \n\nMapa 4.5 - Bacia do rio Dan\u00fabio: Depend\u00eancia h\u00eddrica externa \u2013 2003                143 \n\nMapa 4.6 - Bacia do rio Dan\u00fabio: Depend\u00eancia hidrel\u00e9trica - 2002                       145 \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1.1 - Distribui\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua                                                                 18 \n\nTabela 1.2 - Limites fronteiri\u00e7os definidos por rios internacionais                             32 \n\nTabela 1.3 - Limites fronteiri\u00e7os definidos por elementos orogr\u00e1ficos                       32 \n\nTabela 3.1 - Maiores rios do globo, segundo descargas m\u00e9dias anuais                   78 \n\nTabela 3.2 - As maiores BHT do globo                                                                      80 \n\nTabela 3.3 - N\u00famero de BHT                                                                                     81 \n\nTabela 3.4 - N\u00famero de pa\u00edses, segundo porcentagem do territ\u00f3rio em BHT          82 \n\nTabela 3.5 - Principais impactos ambientais em sistemas hidrogr\u00e1ficos                   85 \n\nTabela 3.6 - Principais reuni\u00f5es internacionais sobre \u00e1gua                                    102 \n\nTabela 4.1 - Bacia do rio Dan\u00fabio: \u00e1rea da bacia nos pa\u00edses                                 118 \n\nTabela 4.2 - Bacia do rio Dan\u00fabio: consumo h\u00eddrico                                               124 \n\nTabela 4.3 - Conflitos na bacia do rio Dan\u00fabio: 1948-2000                                     128 \n\n \n\n \n\nLISTA DE ANEXOS \n\n \n\nAnexo I \u2013 Escala Bar  (Escala de intensidade de eventos)                                      173 \n\n\n\n \n\n 10 \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\n \n\nATS - \u00c1guas Transfronteiri\u00e7as Superficiais  \n\nBAR - Basins at Risk  \n\nBHT - Bacias Hidrogr\u00e1ficas Transfronteiri\u00e7as \n\nCCAI - Conven\u00e7\u00e3o sobre Cursos d\u2019\u00c1gua Internacionais \n\nCDI - Comiss\u00e3o de Direito Internacional das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nCED - Comiss\u00e3o Europ\u00e9ia para o Dan\u00fabio \n\nCEE - Comunidade Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia \n\nCIJ \u2013 Corte Internacional de Justi\u00e7a \n\nCMA - Conselho Mundial da \u00c1gua  \n\nCNUMAD - Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento  \n\nETNs - Empresas Transnacionais  \n\nFAO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nGEO - Global Environment Outlook  \n\nMEA - Millennium Ecosystem Assessment \n\nOAI - Ordem Ambiental Internacional   \n\nOCDE - Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nOIGs - Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais Governamentais  \n\nOMM - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Meteorologia \n\nONGs - Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \n\nONU  - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPNUMA - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nTFDD - Transboundary Freshwater Dispute Database   \n\nUNECE - Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Europa \n\nUNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura \n\nWWDR - World Water  Development Report \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 11 \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nAcredito que seja conveniente esclarecer ao leitor desta disserta\u00e7\u00e3o quais \n\nforam os caminhos que me conduziram a pesquisar o compartilhamento das \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as por meio das bases te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da geografia pol\u00edtica. \n\nAo refletir sobre tais caminhos, encontrei um percurso mais longo do que eu  \n\npr\u00f3prio poderia supor, iniciado antes mesmo de meu  ingresso nesta Universidade. \n\nCertamente suas ra\u00edzes est\u00e3o no momento em que terminei o  Ensino M\u00e9dio, \n\nent\u00e3o 2\u00ba grau, e optei em cursar geografia no ensino superior. Na verdade, essa \n\nescolha foi fruto do fasc\u00ednio que as quest\u00f5es \u201cgeopol\u00edticas\u201d, apresentadas no curso \n\npr\u00e9-vestibular, exerciam sobre mim.  Definitivamente, para aquele vestibulando, \n\nestudar as rela\u00e7\u00f5es de poder entre os Estados era algo extremamente complexo e \n\ninstigante e a geografia era a ci\u00eancia mais indicada para compreendermos as \n\ndisputas territoriais, \u00e9tnicas, econ\u00f4micas e pol\u00edticas da atualidade. \n\nAo chegar ao curso de Geografia desta casa, em 1993, tive uma relativa \n\ndecep\u00e7\u00e3o e uma grata surpresa. A primeira estava no fato de n\u00e3o existir tantas \n\ndisciplinas de \u201cgeopol\u00edtica\u201d, quanto aquele jovem gostaria. A segunda, que superou \n\nem muito a primeira, mostrou-me que a ci\u00eancia geogr\u00e1fica era muito mais fascinante \n\ne ampla que as aulas de \u201cgeopol\u00edtica\u201d dos cursos pr\u00e9-vestibulares. Aprendi que suas \n\ncategorias centrais \u2013 territ\u00f3rio, espa\u00e7o, regi\u00e3o, paisagem etc \u2013 representavam \n\nobjetos dos mais variados e instigantes  estudos nos quais poderia focar quest\u00f5es \n\nurbanas, rurais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas, entre tantas outras. \n\nTamb\u00e9m passei a acreditar que tais estudos representavam importantes \n\nsubs\u00eddios para a interven\u00e7\u00e3o na realidade e, por que n\u00e3o, contribui\u00e7\u00f5es para \n\nalcan\u00e7armos um mundo melhor e mais justo. Utopia?  Idealismo? Mais de uma \n\nd\u00e9cada depois, ainda n\u00e3o tenho a reposta definitiva, por\u00e9m continuo motivado por \n\nessa cren\u00e7a. O fato \u00e9 que, ao longo desse processo de descoberta, minha \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com a Geografia tornou-se irrevers\u00edvel. \n\n\n\n \n\n 12 \n\nEntre muitos cursos marcantes de minha gradua\u00e7\u00e3o, merece cita\u00e7\u00e3o a \n\ndisciplina Geografia dos Recursos Naturais, ministrado pelo Prof. Dr. Wagner \n\nRibeiro. A partir dela, passei a compreender a problem\u00e1tica ambiental como uma \n\ns\u00edntese dos mais variados fatores \u2013 naturais, sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos - que \n\nincidem dialeticamente na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e resultam em \n\ndesarranjos nos sistemas naturais nas mais diversas escalas geogr\u00e1ficas, da local \u00e0 \n\nglobal. \n\nDecidi, ent\u00e3o, que meu Trabalho de Gradua\u00e7\u00e3o Individual (TGI)  abordaria a \n\nquest\u00e3o ambiental, faltava definir o tema e a \u00e1rea de estudo. D\u00favidas que foram \n\nsuperadas ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da disciplina de Biogeografia, ministrada pelo saudoso \n\nProf. Dr. Felisberto Cavalheiro. Com o objetivo de realizar o trabalho final dessa \n\ndisciplina, passei a estudar os mananciais do Sistema Cantareira, os principais \n\nrespons\u00e1veis pelo abastecimento da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP), \n\nenfatizando as amea\u00e7as \u00e0 qualidade e \u00e0 quantidade de suas \u00e1guas.  \n\nAssim a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos tornou-se o foco de minhas \n\ninquieta\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, passei a entend\u00ea-la como uma importante materializa\u00e7\u00e3o \n\nda quest\u00e3o ambiental, repleta de complexidade, desafios e relev\u00e2ncia social. Em \n\nmeu TGI, desenvolvido em 1998, sob orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Wagner Ribeiro, \n\naprofundei os estudos sobre o abastecimento da RMSP, destacando a mudan\u00e7a da \n\nLegisla\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o pertinente e utilizando um importante manancial como \n\nestudo de caso1.  \n\nAo retornar \u00e0 academia com o intuito de ingressar na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, tomei \n\nconhecimento da atual linha de pesquisa do Prof. Dr. Wagner Ribeiro: geografia \n\npol\u00edtica e meio ambiente. Para minha satisfa\u00e7\u00e3o, ela possibilitava a realiza\u00e7\u00e3o de um \n\nantigo desejo - aquele de desenvolver estudos geopol\u00edticos mais aprofundados - \n\nassociado \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental na sua dimens\u00e3o transnacional. \n\nAinda melhor, o objeto ao qual dediquei minha aten\u00e7\u00e3o durante o final da gradua\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 recursos h\u00eddricos \u2013 permeava as principais discuss\u00f5es dentro da concep\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica que me era apresentada.  \n\n                                                 \n1 SANTOS, Sinval Neves. Mananciais na RMSP: Represa Paiva Castro. TGI /DG/FFLCH/ USP, 1998. \n\n\n\n \n\n 13 \n\nDesde ent\u00e3o, minhas pesquisas evolu\u00edram no sentido de sistematizar a \n\nimport\u00e2ncia e pertin\u00eancia desse objeto dentro dessa linha de pesquisa e, \n\nconseq\u00fcentemente, dentro da geografia. A disserta\u00e7\u00e3o que ora apresento resulta \n\ndessa iniciativa.  \n\nMinha primeira e principal inquieta\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 quest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos em escala internacional est\u00e1 ligada ao seu teor conflitivo. Afinal, a \u00e1gua ser\u00e1 \n\no recurso mais disputado do s\u00e9culo que se inicia? Haver\u00e1 guerras pela \u00e1gua?    \n\nO presente trabalho busca contribuir para a elucida\u00e7\u00e3o de tais indaga\u00e7\u00f5es, \n\nnele ser\u00e1 abordada uma das dimens\u00f5es da ampla e complexa problem\u00e1tica dos \n\nrecursos h\u00eddricos mundiais: a quest\u00e3o das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais (ATS). \n\nSeu objetivo central \u00e9 identificar os fatores que influenciam a capacidade das \n\ndisputas e concorr\u00eancias por \u00e1guas que circulam em rios internacionais gerar, ou \n\npotencializar, conflitos internacionais.   \n\nPara essa tarefa foi utilizado um amplo leque de fontes, que abrange desde \n\nautores que se dedicaram ao tema at\u00e9 relat\u00f3rios de organismos internacionais. \n\nDentre elas merecem destaque os trabalhos do ge\u00f3grafo Wagner Ribeiro, nos quais \n\nele identifica a edifica\u00e7\u00e3o de uma ordem ambiental internacional (RIBEIRO, 2001) e \n\nconsidera as tentativas de regulamenta\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos como um \n\nsubsistema dessa ordem (RIBEIRO, 2004). \n\nOutra fonte de dados essencial para o presente trabalho foi o Transboundary \n\nFreshwater Dispute Database (TFDD), elaborado por especialistas da Oregon State \n\nUniversity. Seus registros proporcionaram as bases emp\u00edrico-estat\u00edsticas para \n\navalia\u00e7\u00e3o dos eventos interestatais relacionados ao compartilhamento das ATS, \n\ntanto no mundo quanto na bacia hidrogr\u00e1fica escolhida para estudo de caso, a bacia \n\ndo rio Dan\u00fabio.   \n\nNo primeiro cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o, o leitor encontrar\u00e1 uma an\u00e1lise da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e consumo da \u00e1gua doce em escala mundial, nele fica ressaltado que a \n\ncrise de escassez observada atualmente possui fortes rela\u00e7\u00f5es com o tema central \n\nde nossa pesquisa. Ainda nesse cap\u00edtulo, o leitor encontrar\u00e1 as refer\u00eancias que \n\nlegitimam a abordagem da geografia pol\u00edtica sobre o tema dos recursos h\u00eddricos.  \n\n \n\n\n\n \n\n 14 \n\n \n\nNo segundo cap\u00edtulo, ser\u00e1 apresentada a principal premissa te\u00f3rica desse  \n\ntrabalho, ou seja, o pressuposto de que acompanhamos a constru\u00e7\u00e3o de uma ordem \n\nambiental internacional. Ap\u00f3s explicitar a l\u00f3gica e os principais atores desse \n\nprocesso, s\u00e3o discutidos dois temas centrais \u00e0 essa realidade.  Um deles, a \n\nseguran\u00e7a ambiental internacional, trata das preocupa\u00e7\u00f5es em torno dos conflitos \n\nambientais; o outro, soberania nacional, analisar\u00e1 os novos desafios trazidos pela \n\nquest\u00e3o ambiental ao poder dos Estados dentro de seus limites fronteiri\u00e7os. \n\nO cap\u00edtulo tr\u00eas avaliar\u00e1 como as dificuldades apresentadas no cap\u00edtulo \n\nanterior incidem sobre a quest\u00e3o das ATS. Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o \n\nglobal das \u00e1guas doces superficiais sob tais circunst\u00e2ncias, ser\u00e1 demonstrado como \n\nos limites naturais e a din\u00e2mica das bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as trazem \n\nimplica\u00e7\u00f5es \u00e0 concep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de soberania e que a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nrepresenta uma vari\u00e1vel vital na defini\u00e7\u00e3o dos interesses dos Estados envolvidos.  \n\nQuanto \u00e0s implica\u00e7\u00f5es das disputas por recursos h\u00eddricos na seguran\u00e7a \n\nambiental internacional, ser\u00e1 exposto um balan\u00e7o das rela\u00e7\u00f5es interestatais \n\nconflitivas e cooperativas relativas as ATS, ocorridas na segunda metade do s\u00e9culo \n\npassado. A partir desse balan\u00e7o, ficar\u00e1 constatado que apesar da preval\u00eancia de \n\natitudes de coopera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel descartar a hip\u00f3tese de que disputas por tais \n\nrecursos podem motivar conflitos entre Estados. A partir da an\u00e1lise da bibliografia \n\npertinente, ser\u00e3o apontadas as vari\u00e1veis - territoriais e pol\u00edticas - relacionadas ao \n\npotencial conflitivo/cooperativo da quest\u00e3o.  \n\nAinda no capitulo tr\u00eas, ser\u00e3o discutidas as negocia\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o do compartilhamento das ATS. Defenderemos que tais iniciativas \n\nconstituem um subsistema interno \u2013 ainda em constru\u00e7\u00e3o - da ordem ambiental \n\ninternacional e que a an\u00e1lise de seu desenvolvimento aponta para  uma combina\u00e7\u00e3o \n\ndo realismo pol\u00edtico com a teoria da interdepend\u00eancia. \n\nO quarto e derradeiro cap\u00edtulo, aborda as intera\u00e7\u00f5es interestatais ligadas as \n\n\u00e1guas transfronteiri\u00e7as da bacia do rio Dan\u00fabio, proporcionando a an\u00e1lise dos  \n\nprocessos e das quest\u00f5es discutidas nos cap\u00edtulos anteriores a partir de um caso \n\nconcreto. Inicialmente ser\u00e1 avaliada distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal dos eventos \n\n\n\n \n\n 15 \n\nconflitivos e cooperativos verificados na segunda metade do s\u00e9culo XX. Essa tarefa \n\nevidenciar\u00e1 uma clara concentra\u00e7\u00e3o de conflitos envolvendo a Eslov\u00e1quia \u2013 ent\u00e3o \n\nTchecoslov\u00e1quia \u2013 e a Hungria, ocorridos no per\u00edodo p\u00f3s guerra fria. No intuito de \n\nidentificar os fatores conflitivos relacionados, ser\u00e1 exposto um diagn\u00f3stico das \n\nvari\u00e1veis territoriais e das vari\u00e1veis pol\u00edticas existentes na bacia. \n\nEsse trabalho foi alimentado pela cren\u00e7a de que a avalia\u00e7\u00e3o dos fatores \n\nligados ao potencial conflitivo das ATS permite identificar bacias hidrogr\u00e1ficas sob \n\nrisco na atualidade, al\u00e9m de subsidiar a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros, \n\ncontribuindo, assim, para cria\u00e7\u00e3o de mecanismos capazes de atuarem na mitiga\u00e7\u00e3o \n\ne preven\u00e7\u00e3o de conflitos. \n\n\n\n \n\n 16 \n\nCap\u00edtulo 1 - \u00c1gua e Geografia Pol\u00edtica \n\n \n\n \n\nIniciaremos nosso trabalho apresentando a \u00e1gua doce como um recurso essencial \u00e0 \n\nsociedade e avaliando sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica na escala mundial. Ap\u00f3s analisar \n\nos principais aspectos da crise de escassez observada atualmente, demonstraremos \n\nas rela\u00e7\u00f5es desta crise com nosso tema central: o potencial conflitivo que envolve as \n\n\u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais. \n\nTamb\u00e9m enfatizaremos que tal problem\u00e1tica ser\u00e1 abordada a partir de suas \n\nvari\u00e1veis geogr\u00e1ficas e pol\u00edticas e que esta disserta\u00e7\u00e3o pretende trazer uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para o arcabou\u00e7o te\u00f3rico que esta sendo constru\u00eddo a partir dos \n\ntrabalhos do ge\u00f3grafo Wagner Ribeiro (2001 e 2004).  \n\nConsiderando a estrutura dedutiva de nossa disserta\u00e7\u00e3o, este cap\u00edtulo ser\u00e1 \n\nessencial para contextualizar o leitor perante aos cap\u00edtulos seguintes. \n\n  \n\n \n\n1.1 A crise da \u00e1gua \n\n \n\n \n\nS\u00e3o not\u00f3rias as implica\u00e7\u00f5es que a escassez de \u00e1gua imp\u00f5e aos seres vivos, aos \n\necossistemas e obviamente \u00e0s atividades humanas em geral. Nos recentes \n\nencontros promovidos pela ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntema, tem se tornado cada vez mais consensual o entendimento da \u00e1gua doce como \n\num recurso finito e vulner\u00e1vel a diversas a\u00e7\u00f5es da sociedade. Vulner\u00e1vel em raz\u00e3o \n\nde formas de uso que comprometem o seu ciclo natural e que colocam a perspectiva \n\nde crise de escassez desse importante recurso. Ademais, torna-se cada vez mais \n\nevidente que essa crise se processa tanto em termos quantitativos quanto \n\nqualitativos. \n\nO ge\u00f3grafo Claude Raffestin (1993) nos alerta para a necess\u00e1ria \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre os conceitos de mat\u00e9ria e recurso. Segundo ele, mat\u00e9ria ou \n\nsubst\u00e2ncia \u00e9 um \u201cdado\u201d, pois preexiste a toda a\u00e7\u00e3o humana, sendo, portanto, um \n\n\n\n \n\n 17 \n\nresultado de for\u00e7as que interagiram ao longo do tempo sem a contribui\u00e7\u00e3o ou \n\ninterven\u00e7\u00e3o da sociedade (RAFFESTIN, 1993:225). A transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria ou \n\nsubst\u00e2ncia num recurso depende da combina\u00e7\u00e3o entre o trabalho humano e as \n\ninten\u00e7\u00f5es que envolvem a rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a mat\u00e9ria (RAFFESTIN, \n\n1993:225). \n\nO cientista pol\u00edtico Raymond Aron (2002) apresenta uma defini\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos muito semelhante \u00e0 de Raffestin: \n\nEntendo por recursos o conjunto de meios materiais de que disp\u00f5em \n\nas coletividades para assegurar sua subsist\u00eancia. (...) [os homens] \n\ns\u00e3o sujeitos da atividade que transforma as coisas em bens; quer \n\ndizer que servem para satisfazer as necessidades ou desejos. O \n\nconceito de recurso cobre um campo muito grande, desde o solo e o \n\nsubsolo at\u00e9 os alimentos e produtos manufaturados (ARON, \n\n2002:325).  \n\n \n\nFazemos essas refer\u00eancias para esclarecer ao nosso leitor que neste trabalho \n\na \u00e1gua ser\u00e1 entendida com um recurso, pois cada vez mais ela se apresenta como \n\num elemento vital para a reprodu\u00e7\u00e3o do capital e para o desenvolvimento das \n\nestrat\u00e9gias estatais. Sob esta abordagem, al\u00e9m da an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o natural \n\ndeste recurso, torna-se essencial a avalia\u00e7\u00e3o do modo como as principais \n\ntransforma\u00e7\u00f5es vivenciadas pela humanidade no s\u00e9culo XX alteraram as demandas \n\npela \u00e1gua.  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o deste recurso segundo seus principais reservat\u00f3rios no planeta \n\nTerra \u00e9 bastante desigual. Ela est\u00e1 detalhada na TABELA 1.1 e ilustrada de forma \n\nsimplificada e adaptada no GR\u00c1FICO 1.1. \n\nComo podemos constatar, dos 1.386 milh\u00f5es de km\u00b3 de \u00e1gua do Globo, \n\n96,5% s\u00e3o salgados. Os cerca de 35 milh\u00f5es de \u00e1gua doce equivalem a 2,5% do \n\ntotal de \u00e1gua no planeta. Por\u00e9m, 68,7% se encontram em estado s\u00f3lido e se \n\nlocalizam em \u00e1reas de dif\u00edcil acesso \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, como a Ant\u00e1rtica e cumes \n\nnevados de altas montanhas. Os 30,3% restantes se encontram distribu\u00eddos entre \n\nsubsolo (30,1%), rios, p\u00e2ntanos entre outros reservat\u00f3rios. \n\n\n\n \n\n 18 \n\n0,3 %    Rios e Lagos \n\n\u00c1gua Doce \n2,5 % \n\nQ\nu\na\nn\ntid\n\na\nd\ne\n T\n\no\nta\n\nl: \n 1\n\n.3\n8\n6\n\n.0\n0\n0\n.0\n\n0\n0\n K\n\nm\n\u00b3 \n\n  \n \n\n\u00c1gua \nSalgada \n97,5 % \n\nFonte: Rebou\u00e7as, 2004:32 \nOrg. Sinval N. Santos \n\n0,9 %  Outros Reservat\u00f3rios \n\n68,9 % Calotas Polares e Geleiras \n\n29,9 %  \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\nTabela 1.1: Distribui\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua* \n\n Quantidade \n(1000 km \u00b3) \n\n% na \nhidrosfera \n\n% de \n\u00e1gua doce \n\nOceanos 1.338.000 96,5  \n\nSubsolo 23.400 1,7  \n\nUmidade do solo 10.530 0,76 30,1 \n\n\u00c1gua doce no subsolo 16,5 0,0001 0,05 \n\nGlaciares, calotas polares e picos nevados 24.064 1,74 68,7 \n\nLagos -  \u00e1gua doce 91,0 0,007 0,26 \n\nLagos - \u00e1gua salgada 85,4 0,006  \n\nP\u00e2ntanos 11,5 0,0008 0,03 \n\nRios 2,12 0,0002 0,006 \n\nBiomassa 1,12 0,0001 0,003 \n\nVapor d\u2019\u00e1gua 12,9 0,001 0,04 \n\nVolume total 1.386.000 100  \n\nTotal \u2013 \u00e1gua doce 35.029,2 2,53 100 \n*Os totais indicados n\u00e3o equivalem \u00e0 soma das partes devido aos diversos arredondamentos \nsofridos pelos valores. Fonte: Unesco, 2003:68.  \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 1.1: Distribui\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua \n \n\n \n\n\n\n \n\n 19 \n\nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua demonstra que as parcelas de maior \n\nutilidade e acessibilidade \u00e0 esp\u00e9cie humana \u2013 aquelas que denominaremos \u00e1guas \n\nsuperficiais2 \u2013 representam uma m\u00ednima fra\u00e7\u00e3o do total da \u00e1gua doce do globo. \n\nAfinal, apenas 0,26% desses recursos se encontram em lagos de \u00e1gua doce, \n\nenquanto somente 0,006% circulam pelas calhas dos rios.  \n\nConsiderando que vivemos em um \u201cmundo salgado\u201d e tamb\u00e9m ponderando \n\nas dificuldades e custos inerentes a explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea e da \u00e1gua \n\ncongelada, avaliamos a \u00e1gua como um recurso abundante, por\u00e9m de acesso \n\nlimitado. Fato que potencializa a relev\u00e2ncia das \u00e1guas superficiais e, \n\nconseq\u00fcentemente, de estudos sobre a din\u00e2mica, as amea\u00e7as e as disputas que \n\nenvolvem essa parcela dos recursos h\u00eddricos. \n\nDada sua grande acessibilidade, a import\u00e2ncia das \u00e1guas superficiais  para \n\nas sociedades contempor\u00e2neas manifesta-se nos mais diversos usos e fun\u00e7\u00f5es: \n\no na dessedenta\u00e7\u00e3o  humana e de rebanhos; \n\no na produ\u00e7\u00e3o de alimentos; \n\no na manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da dignidade humana, atrav\u00e9s da higiene e do \n\nsaneamento; \n\no na ind\u00fastria, empregada sob diversas formas; \n\no na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica; \n\no como vias para meios de transporte; \n\no na conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas; \n\no al\u00e9m de outras atividades  inerentes \u00e0 vida moderna, como o lazer.   \n\n \n\nSe por um lado as \u00e1guas dos rios e lagos doces representam aquelas de mais \n\nf\u00e1cil acesso \u00e0 humanidade e com maior diversidade de usos, tais reservat\u00f3rios se \n\napresentam como os  mais vulner\u00e1veis no tocante a quantidade e qualidade de seus \n\nestoques.  As transforma\u00e7\u00f5es da  sociedade, intensificadas a partir do s\u00e9culo XX, \n\ngeram um cen\u00e1rio de demandas e degrada\u00e7\u00f5es crescentes, frente a uma oferta \n\n                                                 \n2 Nesse trabalho o termo \u201c\u00e1guas superficiais\u201d definir\u00e1 os recursos de \u00e1gua doce que escoam sobre as bacias \nhidrogr\u00e1ficas e se concentram em rios, lagos e represas. Aldo Rebou\u00e7as utiliza a express\u00e3o: blue water flow, ao \nclassificar essas parcelas dos recursos h\u00eddricos (REBOU\u00c7AS, 2004:28).  \n\n\n\n \n\n 20 \n\nlimitada. Este quadro \u00e9 agravado pelo fato destes recursos n\u00e3o estarem  \n\nuniformemente distribu\u00eddos pelo planeta.  \n\nAtualmente s\u00e3o muitos especialistas que afirmam que a escassez relativa da \n\n\u00e1gua ser\u00e1 uma das principais amea\u00e7as para a paz e prosperidade em um futuro \n\npr\u00f3ximo. Al\u00e9m disso, j\u00e1 \u00e9 praticamente consensual o entendimento de que a \n\nsociedade contempor\u00e2nea presencia uma crise da \u00e1gua em escala global.  \n\nKoichiro Matsuura, Diretor Geral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura (UNESCO), afirma que de \u201ctodas as crises sociais e \n\nnaturais que a humanidade tem enfrentado, a da \u00e1gua \u00e9 a que mais afeta a sua \n\nsobreviv\u00eancia no Planeta Terra\u201d (UNESCO/PHI, 2003). \n\nO Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica de Bobbio, Metteucci e Pasquino (2004) define crise \n\ncomo: um processo no qual o funcionamento de um sistema \u00e9 colocado em quest\u00e3o, \n\ne cuja ocorr\u00eancia determina altera\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas no funcionamento \n\nou continuidade desse sistema. Ainda segundo esta concep\u00e7\u00e3o, pode-se determinar \n\ntr\u00eas momentos de uma crise, de modo a termos condi\u00e7\u00f5es para a sua compreens\u00e3o: \n\n(...) a fase precedente ao momento em que se inicia a Crise, a fase \n\nda Crise propriamente dita e, por fim, a fase depois que a Crise \n\npassou e o sistema tomou um certo \u2018m\u00f3dulo\u2019 de funcionamento que \n\nn\u00e3o se identifica com o que precedeu a Crise (BOBBIO; \n\nMETTEUCCI; PASQUINO, 2004:303).  \n\n \n\nTendo como pressuposto a formula\u00e7\u00e3o acima de crise, torna-se veross\u00edmil a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de que atualmente estamos no momento que precede a crise dos \n\nrecursos h\u00eddricos em escala mundial. Isso se considerarmos que o sistema produtivo \n\nglobal ainda n\u00e3o entrou em colapso e que a humanidade ainda n\u00e3o est\u00e1 amea\u00e7ada \n\nde extin\u00e7\u00e3o por conta da escassez de \u00e1gua pot\u00e1vel. Contudo, h\u00e1 de se enfatizar que \n\nao contr\u00e1rio de muitas crises \u00e0s quais o mundo contempor\u00e2neo esteve submetido, a \n\niminente crise da \u00e1gua disp\u00f5e de um consenso maior de materialidade bem como de \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es para sua previsibilidade, em que pese as imprecis\u00f5es inerentes \n\na qualquer tentativa de previs\u00e3o de cen\u00e1rios. \n\n\n\n \n\n 21 \n\nO World Water Development Report3 (WWDR)  ao tra\u00e7ar cen\u00e1rios para 2050, \n\napontou que faltar\u00e1 \u00e1gua para 2 bilh\u00f5es de pessoas em 48 pa\u00edses, na vis\u00e3o otimista; \n\ne para 7 bilh\u00f5es em 60 pa\u00edses, no progn\u00f3stico pessimista (UNESCO, 2003).   \n\nPor\u00e9m, para muitas pessoas a crise j\u00e1 \u00e9 uma realidade concreta. Segundo o \n\nmesmo relat\u00f3rio, cerca de 1,1 bilh\u00e3o de habitantes sofrem atualmente para suprir \n\nsuas necessidades b\u00e1sicas, enquanto 2,5 bilh\u00f5es de pessoas n\u00e3o t\u00eam acesso a \n\nservi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico (UNESCO, 2003:10). \n\nDe acordo com o Global Environment Outlook 3 (GEO-3), em meados da \n\nd\u00e9cada de 1990, cerca de 80 pa\u00edses - que abrigavam 40 por cento da popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial - j\u00e1 sofriam de graves problemas de escassez de \u00e1gua (UNEP, 2002-a:150). \n\n As causas dessa crise s\u00e3o m\u00faltiplas e complexas. Apesar disso, an\u00e1lises \n\nsimplistas apontam como principal fator da crise da \u00e1gua o crescimento \n\npopulacional. Para ponderarmos esta assertiva se torna necess\u00e1ria a an\u00e1lise do \n\ngr\u00e1fico  a seguir. \n\n \n\nGR\u00c1FICO 1.2:  \n\nPopula\u00e7\u00e3o mundial e consumo de \u00e1gua\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n1900 1910 1920 1930 1940 1950 1960 1970 1980 1990 2000\nAno\n\nP\no\n\np\nu\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n\nPopula\u00e7\u00e3o em milh\u00f5es\n\n\u00c1gua consumida em km\u00b3\n\nFonte: UNESCO,  \n\n                                                 \n3 Esse relat\u00f3rio \u2013 tamb\u00e9m denominado Water for People, Water for Life \u2013 foi apresentado no 3\u00ba.  F\u00f3rum Mundial \nda \u00c1gua, ocorrido em Kyoto, em 2003. Ele representa a vis\u00e3o mais completa e atualizada sobre o estado em que \nse encontram os recursos h\u00eddricos do globo. Para sua elabora\u00e7\u00e3o foram mobilizadas 23 ag\u00eancias ONU sob a \ncoordena\u00e7\u00e3o da UNESCO e do Departamento de Assuntos Econ\u00f4micos e Sociais das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\n\n\n \n\n 22 \n\nO GR\u00c1FICO 1.2 demonstra que o consumo de \u00e1gua cresceu mais que a \n\npopula\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 50 anos. Em 1950, a popula\u00e7\u00e3o do planeta era menor que 3 \n\nbilh\u00f5es de habitantes, enquanto o consumo h\u00eddrico estava perto de 1.200 Km\u00b3. J\u00e1 no \n\nano 2000, a popula\u00e7\u00e3o dobrou (chegando a pouco mais de 6 bilh\u00f5es), por\u00e9m o \n\nconsumo de \u00e1gua quadruplicou ao atingir os 5.200 Km\u00b3. Esses  dados s\u00e3o \n\nsuficientes para evidenciar que o aumento populacional \u00e9 apenas um dos fatores \n\nligados a crise da \u00e1gua, mas n\u00e3o seu principal causador. \n\nA Millennium Ecosystem Assessment (MEA)4 constatou que a redu\u00e7\u00e3o no \n\nn\u00edvel das \u00e1guas de rios e lagos para os fins de irriga\u00e7\u00e3o, consumo dom\u00e9stico e \n\nindustrial dobrou nos \u00faltimos 40 anos; al\u00e9m disso, os seres humanos usam \n\natualmente de 40% a 50% da \u00e1gua doce corrente \u00e0 qual a maior parte da popula\u00e7\u00e3o \n\ntem acesso (MEA, 2005). \n\nO ge\u00f3logo Aldo Rebou\u00e7as (2004) aponta o desperd\u00edcio, a degrada\u00e7\u00e3o e a \n\ndefici\u00eancia (ou aus\u00eancia) de gerenciamento adequado como principais fatores da \n\natual crise da \u00e1gua. Em seu entendimento a solu\u00e7\u00e3o passa pelo desenvolvimento e \n\naplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e tecnologias que proporcionem maior economia e \n\ngest\u00e3o integrada da \u201cgota d\u2019\u00e1gua dispon\u00edvel\u201d.  \n\nPara o ge\u00f3grafo Wagner Ribeiro (2004) a crise da \u00e1gua \u00e9 resultado de \n\ndiversos fatores: escassez pontual, consumo exagerado e transforma\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nem mercadoria na escala internacional. Segundo ele n\u00e3o haver\u00e1 falta de \u00e1gua se \n\nessas dificuldades forem superadas. E ainda enfatiza que \u201cpara entender a crise \u00e9 \n\npreciso conhecer a sociedade contempor\u00e2nea hegem\u00f4nica, baseada no consumo\u201d \n\n(RIBEIRO, 2004:4). \n\nO WWDR (UNESCO, 2003) apresenta uma avalia\u00e7\u00e3o sobre as diversas \n\nmudan\u00e7as da sociedade contempor\u00e2nea que afetam a qualidade e quantidade da \n\n\u00e1gua. Estas mudan\u00e7as estariam relacionadas: \n\n(a) \u00e0s mudan\u00e7as geopol\u00edticas; \n\n(b) ao aumento populacional; \n\n(c) \u00e0 demanda agr\u00edcola; \n                                                 \n4 A Avalia\u00e7\u00e3o Ecossist\u00eamica do Mil\u00eanio (MEA) foi solicitada pelo Secret\u00e1rio Geral da ONU, Kofi Annan, em \n2000. Iniciada em 2001, essa tarefa envolveu mais de 1360 especialistas de 95 pa\u00edses e muitas ag\u00eancias da ONU, \nsob coordena\u00e7\u00e3o do PNUMA. \n\n\n\n \n\n 23 \n\n(d) \u00e0 energia; \n\n(e) \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o; \n\n(f) ao crescimento econ\u00f4mico e social; \n\n(g) \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o; \n\n(h) \u00e0s mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas; \n\n(i) ao estilo de vida; \n\n(j) ao turismo e lazer; e \n\n(h) \u00e0s mudan\u00e7as globais. \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da multiplicidade de fatores relacionados \u00e0 crise da \u00e1gua, \n\nentendemos que a vulnerabilidade desse recurso traz implica\u00e7\u00f5es em tr\u00eas  \n\ndimens\u00f5es da concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento da sociedade: social, econ\u00f4mica e \n\nambiental.  \n\nA perspectiva social de desenvolvimento precisa considerar a \u00e1gua como \n\nrecurso essencial. Lembramos que o acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel resulta diretamente nos \n\ndados que comp\u00f5em o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano, j\u00e1  que condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas de abastecimento e saneamento promovem \u00edndices de doen\u00e7as e \n\nmortalidade muito menores. Por isso nos diversos documentos das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nrelacionados \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, quest\u00f5es pertinentes ao acesso a  \n\n\u00e1gua s\u00e3o consideradas nas propostas de combate \u00e0 pobreza e supera\u00e7\u00e3o do \n\nsubdesenvolvimento.  \n\nNa dimens\u00e3o econ\u00f4mica, a \u00e1gua \u00e9 um recurso essencial para atividades \n\ncomo agropecu\u00e1ria, pesca, transporte e ind\u00fastria. O comprometimento desse \n\nrecurso conduz inevitavelmente a problemas econ\u00f4micos que afetam tanto a \n\nprodu\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, cujos impactos podem ser os mais \n\nvariados poss\u00edveis.  \n\nEm termos quantitativos estima-se a atual demanda de \u00e1gua doce mundial \n\nem cerca de 5.000 Km\u00b3/ano, divididos entre usos: agr\u00edcola (70%), industrial (20%) e  \n\ndom\u00e9stico (10%) (REBOU\u00c7AS, 2004: 96). \n\nA agropecu\u00e1ria consome cada vez mais volumes consider\u00e1veis de \u00e1gua, o \n\nque nem sempre se compatibiliza com a capacidade de reposi\u00e7\u00e3o desse recurso. \n\n\n\n \n\n 24 \n\nDentre as muitas utilidades que a \u00e1gua tem na agricultura, a irriga\u00e7\u00e3o sem d\u00favida \u00e9 \n\na que mais evidentemente se mostra como dependente e sujeita \u00e0 oferta.  \n\nA ind\u00fastria \u00e9 outra importante consumidora de \u00e1gua. Por isso a crescente \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de variados produtos representa mais um fator de press\u00e3o. A ind\u00fastria de \n\npapel e a siderurgia s\u00e3o os exemplos not\u00f3rios de setores industriais que utilizam \n\ngrandes quantidades de \u00e1gua e que tamb\u00e9m emitem consider\u00e1veis quantidades de \n\npoluentes de diversas naturezas. Indiretamente, temos a ind\u00fastria do alum\u00ednio que \n\nao exigir grandes quantidades de energia el\u00e9trica resulta em impactos relevantes \n\nsobre os recursos h\u00eddricos, sobretudo fluviais. \n\nA despeito da produ\u00e7\u00e3o de hidreletricidade n\u00e3o demandar diretamente grande \n\nconsumo de \u00e1gua, a evapora\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios que essa fonte de energia exige \n\nconstitui um importante fator de consumo, ainda que indireto. \n\nSegundo a MEA (2005), entre 1960 e 2000, a capacidade de armazenamento \n\nem reservat\u00f3rios quadruplicou. Como resultado, estima-se que a quantidade de \n\n\u00e1gua armazenada em grandes represas seja de tr\u00eas a seis vezes a quantidade que \n\nflui naturalmente nos rios naturais (excluindo-se lagos naturais). \n\nAinda que incipiente em termos globais, a recrea\u00e7\u00e3o e o turismo tamb\u00e9m s\u00e3o \n\natividades que devem ser associadas ao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, para \n\nque elas n\u00e3o se transformem em amea\u00e7as a qualidade dos mananciais.  \n\nDe uma forma geral, a busca por \u00e1gua em rios, lagos e aq\u00fc\u00edferos tem \n\natendido \u00e0 necessidade do processo de produ\u00e7\u00e3o crescente na l\u00f3gica capitalista. \n\nAdmitindo-se a \u00e1gua como um recurso finito, cuja oferta em variadas formas tem \n\nlimita\u00e7\u00f5es, a l\u00f3gica de um consumo crescente e dispendioso \u00e9 obviamente \n\ninsustent\u00e1vel. O comprometimento de mananciais superficiais e o esgotamento de \n\nreservas subterr\u00e2neas s\u00e3o as conseq\u00fc\u00eancias de a\u00e7\u00f5es humanas que colocam em \n\nquest\u00e3o a continuidade das atuais formas de uso econ\u00f4mico de \u00e1gua. \n\nA dimens\u00e3o ambiental da concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento est\u00e1 \n\nintrinsecamente ligada \u00e0s demais. Considerando-se que o equil\u00edbrio da natureza \u00e9 \n\nfundamental para a reprodu\u00e7\u00e3o da base material da vida (e do capital) n\u00e3o h\u00e1 \n\ndesenvolvimento duradouro sem equil\u00edbrio ambiental de longo prazo. Assim \n\n\n\n \n\n 25 \n\npodemos entender como as mais nobres fun\u00e7\u00f5es da \u00e1gua, aquelas que s\u00e3o vitais na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de ecossistemas e da biodiversidade.  \n\nComo sabemos, muitas atividades humanas provocam grande impacto \n\nambiental sobre os ecossistemas de forma indireta, sem necessariamente se utilizar \n\ndesses ecossistemas para suas finalidades. A contamina\u00e7\u00e3o decorrente do uso \n\nindiscriminado de agrot\u00f3xicos, a elimina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de atividades de minera\u00e7\u00e3o \n\nou ind\u00fastria, assim como a navega\u00e7\u00e3o intensa, s\u00e3o algumas dessas atividades que \n\ncausam significativos impactos ambientais utilizando as \u00e1guas alteradas  como \n\nprincipal vetor de desequil\u00edbrio.   \n\nO WWDR (UNESCO, 2003) defende que a id\u00e9ia da \u00e1gua como um recurso \n\ninesgot\u00e1vel deve ser superada, uma vez que temos evid\u00eancias de sua escassez em \n\ndiversos lugares do mundo e de que a sua prov\u00e1vel escassez em maior escala \n\ngeogr\u00e1fica exige novas posturas de usos e maiores responsabilidades de todos os \n\ninteressados na manuten\u00e7\u00e3o da vida. Contudo, o mesmo relat\u00f3rio aponta para a \n\ndesigualdade de impactos e responsabilidades sobre o problema.  \n\nQuanto maior a renda e os \u00edndices de urbaniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de uma \n\nregi\u00e3o maior ser\u00e1 o consumo de \u00e1gua e, conseq\u00fcentemente, os impactos \n\nqualitativos e quantitativos aos estoques desses recursos. Por outro lado, s\u00e3o nas \n\nregi\u00f5es rurais mais pobres que encontramos as maiores defici\u00eancias nos sistema de \n\nabastecimento de \u00e1gua  pot\u00e1vel.  \n\nEm conseq\u00fc\u00eancia, as assimetrias das rela\u00e7\u00f5es Norte-Sul tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nmanifestadas em rela\u00e7\u00e3o ao uso da \u00e1gua. Uma crian\u00e7a num pa\u00eds desenvolvido \n\nconsome entre 30 e 50 vezes mais \u00e1gua do que uma crian\u00e7a de um pa\u00eds \n\nsubdesenvolvido. Encontramos, nos pa\u00edses do Norte, um maior acesso \u00e0 \u00e1gua \n\npot\u00e1vel por meio de sistemas de tratamento e distribui\u00e7\u00e3o, h\u00e1 muito tempo \n\nconstru\u00eddos; al\u00e9m disso, nesses pa\u00edses \u00e9 mais freq\u00fcente a pr\u00e1tica do desperd\u00edcio, \n\nque evidentemente contribui para a maior perda de \u00e1gua. Tamb\u00e9m os padr\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo no mundo desenvolvido intensificam a desigualdade que \n\nrepercute nas formas de uso desse importante recurso (UNESCO, 2003).  \n\nRibeiro tamb\u00e9m enfatiza o consumo desigual da \u00e1gua ao demonstrar que: os \n\npa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) \n\n\n\n \n\n 26 \n\nque somam 15% da popula\u00e7\u00e3o mundial, utilizam 27% dos recursos h\u00eddricos da \n\nTerra; quantidade que supera a soma do uso domiciliar no resto do mundo \n\n(RIBEIRO, 2004:212).  \n\nOs mapas 1.1 e 1.2, constru\u00eddos a partir de dados divulgados no GEO-2000 \n\n(UNEP, 1999), ilustram uma das formas de mensura\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua5: o \n\nestresse h\u00eddrico, este indicador pondera a disponibilidade e o uso da \u00e1gua por \n\npa\u00edses. A partir dos mapas, constatamos que j\u00e1 s\u00e3o muitas as regi\u00f5es do globo com \n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica e que o cen\u00e1rio se tornar\u00e1 sensivelmente pior em 2025. \n\nO MAPA 1.2 demonstra que na d\u00e9cada de 1990 o n\u00famero de pa\u00edses em \n\nestresse h\u00eddrico elevado (mais de 40%) j\u00e1 era significativo: Tun\u00edsia, Arg\u00e9lia e Egito, \n\nna \u00c1frica; praticamente todos os pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio e o Paquist\u00e3o, na \u00c1sia.  \n\n  A MEA alerta para o fato de que atualmente em algumas regi\u00f5es, como o \n\nOriente M\u00e9dio e o Norte da \u00c1frica, o homem usa 120% dos recursos renov\u00e1veis - \n\ndevido ao uso de \u00e1gua subterr\u00e2nea, que n\u00e3o pode ser renovada em curto prazo \n\n(MEA, 2005). \n\nA partir do MAPA 1.2 constatamos que a faixa de pa\u00edses em estresse h\u00eddrico \n\nelevado ir\u00e1 ampliar-se por todo o Norte da \u00c1frica, passando pelo Oriente M\u00e9dio para \n\nfinalizar na \u00cdndia. Entre os pa\u00edses que devem estar em  estresse h\u00eddrico considerado \n\ncomo m\u00e9dio alto (entre 20 e 40%), est\u00e3o os principais p\u00f3los din\u00e2micos do planeta: \n\nEUA e China, al\u00e9m de expressiva  parcela dos pa\u00edses europeus. \n\nPortanto, em que pese as diverg\u00eancias sobre o est\u00e1gio e a escala geogr\u00e1fica \n\nda crise da \u00e1gua, comprova-se que ela j\u00e1 \u00e9 uma realidade e que a escassez relativa, \n\nj\u00e1 manifestada em escala regional, tende a se agravar e ampliar sua abrang\u00eancia \n\nnum futuro pr\u00f3ximo.   \n\nO essencial para o nosso estudo \u00e9 que o acirramento dessa crise de \n\nescassez tende a aumentar as disputas pela \u00e1gua e, principalmente, o potencial \n\nconflitivo de quest\u00f5es que envolvem o compartilhamento das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as \n\nsuperficiais. J\u00e1 que estas representam as parcelas de \u00e1gua doce mais acess\u00edveis e \n\namea\u00e7adas. \n\n                                                 \n5 Para uma an\u00e1lise detalhada sobre as v\u00e1rias maneiras de mensurar a rela\u00e7\u00e3o demanda/consumo sobre recursos  \nh\u00eddricos em uma unidade territorial ver RIBEIRO, 2004:110-125.  \n\n\n\n \n\n 27 \n\n \n\n\n\n \n\n 28 \n\n \n\n\n\n \n\n 29 \n\nComo veremos mais detidamente, n\u00e3o s\u00e3o poucos os especialistas \n\npreocupados com essa rela\u00e7\u00e3o escassez/conflito. Entre eles, Steve Lonergan, \n\nDiretor6 do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (PNUMA), \n\nreconhece que \u201ca tens\u00e3o sobre a \u00e1gua aumentar\u00e1, \u00e0 medida que a escassez \n\naumente\u201d. Para ele, a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e o esgotamento dos recursos \n\ns\u00e3o \u201camea\u00e7as brandas\u201d \u00e0 seguran\u00e7a comum (PNUMA, 2005:27). \n\n \n\n \n\n1.2  Por uma geografia pol\u00edtica das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais \n\n \n\n \n\nMesmo considerando a amplitude e complexidade que envolvem a quest\u00e3o da \u00e1gua \n\nno mundo contempor\u00e2neo, nossa disserta\u00e7\u00e3o abordar\u00e1 apenas uma das dimens\u00f5es \n\nda tem\u00e1tica: o compartilhamento das \u00e1guas superficiais. Nossa op\u00e7\u00e3o se deu, em \n\ngrande parte, devido \u00e0 sua relev\u00e2ncia \u00e0 humanidade, j\u00e1 que essas \u00e1guas \n\nrepresentam os mananciais mais acess\u00edveis e escassos, em rela\u00e7\u00e3o ao total de \n\n\u00e1gua doce do Globo.  \n\nMais precisamente, enfocaremos a quest\u00e3o do compartilhamento das \u00e1guas \n\nsuperficiais em sua escala internacional.  \n\nA maior parcela das \u00e1guas superficiais do globo escoa sobre um total de 263 \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as \u2013 ou seja, bacias compartilhadas entre dois ou \n\nmais pa\u00edses - e ser\u00e3o aqui denominadas: \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais(ATS).    \n\nDemonstraremos, ao longo do trabalho, os in\u00fameros desafios que envolvem \n\nas \u00e1guas superficiais definidas por essa circunst\u00e2ncia pol\u00edtico-territorial. Adiantamos, \n\ndesde j\u00e1, que a matriz destes desafios est\u00e1 no fato dos limites e din\u00e2micas naturais \n\nn\u00e3o coincidirem, em grande parte dos casos, com os limites e din\u00e2micas pol\u00edticas.    \n\nA din\u00e2mica natural das bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as obriga uma \n\nrela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica direta entre Estados que devem levar em conta seus interesses \n\nnacionais no uso da \u00e1gua. Em algumas dessas situa\u00e7\u00f5es, a necessidade de \n\ncompartilhamento pode evoluir para intera\u00e7\u00f5es cooperativas, sem grandes disputas. \n\n                                                 \n6 Diretor do Departamento de Avalia\u00e7\u00e3o e Alerta Antecipado. \n\n\n\n \n\n 30 \n\nJ\u00e1 em outros casos, os interesses nacionais em jogo podem acirrar posi\u00e7\u00f5es, \n\nlevando a quest\u00e3o a um alto grau de confronto internacional, incluindo a hip\u00f3tese de \n\neclos\u00e3o de um conflito violento. \n\nDialeticamente, a quest\u00e3o das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as tamb\u00e9m abre a \n\npossibilidade de um cen\u00e1rio conflitivo proporcionar a coopera\u00e7\u00e3o. Isso pode ocorrer \n\nquando uma disputa se aproxima de um cen\u00e1rio de conflito violento e os Estados \n\nenvolvidos avaliam que a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o melhor do que a guerra. \n\nAvalia\u00e7\u00f5es semelhantes tamb\u00e9m podem suscitar medidas preventivas em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as de alto potencial conflitivo. \n\nUm de nossos objetivos centrais ser\u00e1 identificar quais s\u00e3o as vari\u00e1veis que \n\ndeterminam o potencial conflitivo de uma bacia hidrogr\u00e1fica transfronteiri\u00e7a e como \n\nestas vari\u00e1veis podem influenciar a decis\u00e3o dos Estados frente \u00e0 quest\u00e3o do \n\ncompartilhamento das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais. Sustentaremos que tais \n\nvari\u00e1veis s\u00e3o definidas por fatores geogr\u00e1ficos e pol\u00edticos, premissa que justifica a \n\npertin\u00eancia da abordagem da geografia pol\u00edtica sobre o tema. \n\nPertin\u00eancia que \u00e9 refor\u00e7ada quando consideramos a import\u00e2ncia da \u00e1gua \n\ncomo recurso para as pol\u00edticas territoriais dos Estados. Isto porque concordamos \n\ncom o ge\u00f3grafo Wanderley Costa (1992) no entendimento de que: \n\ncabe \u00e0 geografia pol\u00edtica a tarefa nada trivial, dentre outras, de \n\nexaminar e interpretar os modos de exerc\u00edcio do poder estatal na \n\ngest\u00e3o nos neg\u00f3cios territoriais e a pr\u00f3pria dimens\u00e3o territorial das \n\nfontes e manuten\u00e7\u00e3o de poder em geral (COSTA, 1992:15).   \n\n \n\nA \u00e1gua ao longo da hist\u00f3ria tem se mostrado como um relevante instrumento \n\nde poder estatal e suas fun\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas territoriais est\u00e3o no centro de \n\nestrat\u00e9gias m\u00faltiplas. \n\nClaude Raffestin (1993) est\u00e1 entre os ge\u00f3grafos que examinaram a \n\nimport\u00e2ncia dos recursos naturais como suporte para a manuten\u00e7\u00e3o do controle do \n\nEstado  sobre o territ\u00f3rio. Em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1gua o autor constata: \n\nFoi se o tempo que a \u00e1gua era considerada um bem livre. Ela s\u00f3 o \n\nera (...) onde era superabundante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades. A \n\n\n\n \n\n 31 \n\nprocura, depois o controle e a administra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua  preocuparam \n\ntodos os grupos humanos. Como o solo cultiv\u00e1vel a \u00e1gua \u00e9 um \n\ntrunfo, bem mais ainda que no passado. De fato, no passado as \n\nsociedades que elaboravam \u2018pol\u00edticas da \u00e1gua\u2019 estavam localizadas \n\nem zonas de fraca precipita\u00e7\u00e3o e de temperatura m\u00e9dia elevada, \n\ncomo no Egito, na Mesopot\u00e2mia, em certas regi\u00f5es da China etc. \n\nHoje por causa  da utiliza\u00e7\u00e3o e do consumo aumentados pelos \n\ncrescimento demogr\u00e1fico e econ\u00f4mico, todos os pa\u00edses se \n\nconfrontam com problemas relacionados a \u00e1gua. A \u00e1gua como \n\nqualquer outro recurso \u00e9 motivo para rela\u00e7\u00f5es de poder e conflitos. \n\n(Raffestin, 1993, 231).  \n\n \n\nAo avaliar os fundamentos da geografia pol\u00edtica, o ge\u00f3grafo Joan-Eugeni \n\nS\u00e1nchez escreveu que \u201co acesso e apropria\u00e7\u00e3o de recursos f\u00edsicos ser\u00e1 um dos \n\nmobilizadores da atua\u00e7\u00e3o humana, sendo um dos fatores aos quais haver\u00e1 de \n\nrecorrer para se analisar os processos s\u00f3cio-territoriais ao longo da historia da \n\nhumanidade\u201d (S\u00c1NCHES, 1992:51). \n\nS\u00e1nches prossegue defendendo a necessidade de se considerar a posi\u00e7\u00e3o \n\ngeo-estrat\u00e9gica que ocupam os grupos humanos, tanto de ponto de vista das formas \n\ngeogr\u00e1ficas quanto dos recursos contidos no territ\u00f3rio, nas an\u00e1lises dos processos \n\ns\u00f3cio-territoriais (S\u00c1NCHES, 1992:52). \n\n Ao analisarmos os postulados de S\u00e1nches (1992:52) \u00e0 luz das constata\u00e7\u00f5es \n\nde Raffestin (1993:231) conclu\u00edmos que a quest\u00e3o da \u201cpol\u00edtica da \u00e1gua\u201d exemplifica \n\ncom perfei\u00e7\u00e3o as id\u00e9ias sintetizadas neste \u00faltimo par\u00e1grafo.  \n\nEm especial, as \u00e1guas superficiais contidas em rios internacionais,  \n\napresentam in\u00fameras fun\u00e7\u00f5es geo-estrat\u00e9gicas para os Estados contempor\u00e2neos. O \n\njurista Jacques Sironneau (1996) evidencia esse fato ao apontar que os cursos \n\nd\u2019\u00e1gua internacionais podem ser utilizados como: limite fronteiri\u00e7o, meio estrat\u00e9gico \n\nou t\u00e1tico e como press\u00e3o ou propaganda estatal.   \n\nComo a geografia e hist\u00f3ria nos mostram, tanto rios quanto lagos \n\ninternacionais, em fun\u00e7\u00e3o de sua visibilidade e outras quest\u00f5es t\u00e9cnicas, s\u00e3o \n\nlargamente utilizados como limite fronteiri\u00e7o. A TABELA 1.2 apresenta o percentual \n\n\n\n \n\n 32 \n\nde limites fronteiri\u00e7os definidos pelo suporte hidrogr\u00e1fico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 extens\u00e3o total \n\ndesses limites. \n\n \n\nTABELA 1.2: Limites fronteiri\u00e7os definidos por rios internacionais \n\n \n\nContinente % \n\nAm\u00e9rica Latina 52 \n\n\u00c1frica 34 \n\nEuropa 25 \n\n\u00c1sia 23 \n\nM\u00e9dia Mundial 32 \n\nFonte: SIRONNEAU, 1996 \n\n \n\nPor sua vez, os elementos orogr\u00e1ficos que delimitam bacias e sub-bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas tamb\u00e9m apresentam relev\u00e2ncia na demarca\u00e7\u00e3o dos limites fronteiri\u00e7os. \n\nA TABELA 1.3 apresenta o percentual desses limites definidos por linhas de crista \n\nou linhas divisoras de \u00e1gua. \n\n \n\nTABELA 1.3: Limites fronteiri\u00e7os definidos por elementos orogr\u00e1ficos \n\n \n\nContinente % \n\n\u00c1sia 35 \n\nAm\u00e9rica 27 \n\nEuropa 21 \n\n\u00c1frica 13 \n\nM\u00e9dia Mundial 24 \n\nFonte: SIRONNEAU, 1996 \n\n \n\n\n\n \n\n 33 \n\nNa Am\u00e9rica latina, por exemplo, os limites fronteiri\u00e7os definidos pelos \n\ndivisores e pelos rios correspondem a 75% dos tra\u00e7ados fronteiri\u00e7os (SIRONNEAU, \n\n1996:8).  \n\nSob o ponto de vista geo-militar, as \u00e1guas superficiais podem assumir \n\nm\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e t\u00e1ticas. Os rios podem ser empregados na fun\u00e7\u00e3o \n\nde prote\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio quando se apresentam como obst\u00e1culos naturais (ou \n\npossibilitam a constru\u00e7\u00e3o de diques) frente \u00e0 agress\u00e3o inimiga, servindo como meio \n\ndefensivo. Por outro lado, rios e lagos assumem fun\u00e7\u00f5es ofensivas quando s\u00e3o \n\nutilizados como de vias de infiltra\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio inimigo ou possibilitam infligir \n\nperdas ao advers\u00e1rio, por meio de desvio ou envenenamento de fontes e at\u00e9 mesmo \n\npela destrui\u00e7\u00e3o de obras hidr\u00e1ulicas (SIRONNEAU, 1996:10-14).  \n\nAs ATS tamb\u00e9m podem representar objeto de dissuas\u00e3o internacional, isso \n\nquando pa\u00edses a montante utilizam sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica privilegiada como meio \n\nde press\u00e3o a pa\u00edses situadas a jusante. Rios e lagos ainda podem servir como meio \n\nde propaganda, quando de regimes nacionalistas optam pela constru\u00e7\u00e3o de grandes \n\nobras hidr\u00e1ulicas, fen\u00f4meno j\u00e1 observado na L\u00edbia, Egito e Iraque (SIRONNEAU, \n\n1996: 14). \n\nO cientista pol\u00edtico Leonel Mello (1999) apresentou em sua tese de livre \n\ndoc\u00eancia um importante trabalho em geopol\u00edtica. Ap\u00f3s recuperar autores cl\u00e1ssicos, \n\ndefende a atualidade do n\u00facleo duro das id\u00e9ias do ge\u00f3grafo ingl\u00eas Halford \n\nMackinder, enfatizando a  import\u00e2ncia do poder terrestre para a compreens\u00e3o do \n\ncen\u00e1rio internacional  p\u00f3s guerra fria.  Considerando que os rios podem representar \n\nsuportes para a manuten\u00e7\u00e3o do controle do Estado  sobre o territ\u00f3rio, entendemos \n\nque o fato das ATS se localizarem sobre as superf\u00edcies continentais contribui para \n\nreafirma\u00e7\u00e3o do poder terrestre postulado por Mackinder. \n\n Assim como Raffestin (1992), Ribeiro (2004) entende que o controle e a \n\nposse da \u00e1gua s\u00e3o, sobretudo, de natureza pol\u00edtica. \n\n Para identificar uma \u201cgeografia pol\u00edtica da \u00e1gua\u201d, Ribeiro (2004) ponderou as \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais da oferta de \u00e1gua no mundo, combinando-as com a divis\u00e3o \n\npol\u00edtica e o consumo per capita dos pa\u00edses. O ge\u00f3grafo brasileiro defende que para \n\nanalisarmos as alternativas que surgem frente a grande disparidade entre estoques \n\n\n\n \n\n 34 \n\nh\u00eddricos e consumo torna-se necess\u00e1ria uma releitura das categorias territ\u00f3rio e \n\nsoberania (RIBEIRO, 2004:11). \n\n Nesse trabalho Ribeiro (2004) tamb\u00e9m considerou as demandas surgidas ao \n\nlongo do s\u00e9culo XX com a constru\u00e7\u00e3o de uma ordem ambiental internacional \n\n(RIBEIRO, 2001). Nesse sentido, conclui: \n\nA edifica\u00e7\u00e3o de uma ordem ambiental da \u00e1gua ainda est\u00e1 fr\u00e1gil e \n\ncarece de um aparato institucional (...). A releitura de autores da \n\nci\u00eancia pol\u00edtica e da geografia pol\u00edtica permite continuar a afirmar a \n\npreval\u00eancia do realismo pol\u00edtico com a teoria da interdepend\u00eancia, \n\nconfigurando um subsistema no sistema inter-estatal para o caso dos \n\nrecursos h\u00eddricos (RIBEIRO, 2004:212). \n\n \n\nNosso trabalho pretende contribuir na elabora\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o te\u00f3rico que \n\nvem sendo constru\u00eddo por Ribeiro (2001 e 2004), \u00e0 medida que abordar\u00e1 a quest\u00e3o \n\ndas ATS como um subsistema espec\u00edfico da ordem ambiental internacional. \n\nDemonstraremos que, assim como no caso dos recursos h\u00eddricos em geral, o \n\nsubsistema relativo as ATS ainda est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o e tem apresentado a \n\npreval\u00eancia do realismo pol\u00edtico, mesclado com a teoria da interdepend\u00eancia. \n\nTamb\u00e9m estamos convencidos da centralidade das intera\u00e7\u00f5es territ\u00f3rio- \n\nsoberania  na compreens\u00e3o do compartilhamento das ATS. Afinal, \u00e9 o princ\u00edpio da \n\nsoberania que constitui a base de sustenta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es interestatais do mundo \n\ncontempor\u00e2neo. \n\n Somente Estados soberanos participam plenamente do sistema \n\ninternacional. A Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas salienta que a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada no \n\nprincipio da igualdade soberana de todos os seus membros. Al\u00e9m disso, \u201ctodas as \n\nconstitui\u00e7\u00f5es que regem os pa\u00edses atuais a reconhecem de forma explicita\u201d \n\n(HELLER, 1995:5).  Da\u00ed a j\u00e1 tradicional import\u00e2ncia deste conceito no estudo da \n\nteoria do Estado e do Direito. \n\nPor\u00e9m verificamos que a dimens\u00e3o territorial  deste conceito tem sido pouco \n\nanalisada. Defendemos que a geografia pol\u00edtica pode apresentar uma importante \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para suprimir essa lacuna, em nosso entendimento a pertin\u00eancia da \n\n\n\n \n\n 35 \n\ngeografia frente a esse conceito, nasce do fato de que \u201ca soberania sobre \n\ndeterminado territ\u00f3rio \u00e9 um dos quatro componentes cl\u00e1ssicos de um Estado \n\ncontempor\u00e2neo\u201d (SOARES, 1993:21). \n\nRaffestin tamb\u00e9m aponta a soberania e o territ\u00f3rio como pr\u00e9 requisitos do \n\nEstado: \n\nSe h\u00e1 um conceito sobre o qual os ge\u00f3grafos concordam \u00e9  com \n\ncerteza o da defini\u00e7\u00e3o de Estado: \u2018O Estado existe quando uma \n\npopula\u00e7\u00e3o instalada num territ\u00f3rio exerce a pr\u00f3pria soberania\u2019. \n\nPortanto, tr\u00eas sinais s\u00e3o mobilizados para caracterizar o Estado: a \n\npopula\u00e7\u00e3o, o territ\u00f3rio e a autoridade (RAFFESTIN, 1993:22). \n\n \n\nA indivisibilidade entre soberania, Estado e territ\u00f3rio \u00e9 um pressuposto que \n\nacompanha a geografia pol\u00edtica desde seus prim\u00f3rdios. Friedrich Ratzel (1983), \n\npioneiro na sistematiza\u00e7\u00e3o desse ramo do saber geogr\u00e1fico, ao analisar as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre solo, sociedade e Estado, constatou a defesa da soberania como principal \n\ntarefa estatal: \n\nA tarefa do Estado, no que concerne ao solo, permanece sempre a \n\nmesma em princ\u00edpio: o Estado protege o territ\u00f3rio contra ataques \n\nexternos que tendem a diminu\u00ed-lo. No mais alto grau da evolu\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, a defesa das fronteiras n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica a servir nesse objetivo; \n\ncom\u00e9rcio, o desenvolvimento de todos os recursos que cont\u00e9m o \n\nsolo, numa palavra, tudo aquilo que pode aumentar o poder do \n\nEstado a isso concerne igualmente. A defesa do territ\u00f3rio (pays) \u00e9 o \n\nfim \u00faltimo que se persegue por todos os meios (RATZEL, 1983:96). \n\n  \n\nNo que pese as cr\u00edticas a certas proposi\u00e7\u00f5es deterministas do ge\u00f3grafo \n\nalem\u00e3o, defendemos a contemporaneidade de muitos de seus postulados, como o \n\ncontido nesse fragmento. Afinal perguntamos: N\u00e3o seriam as grandes negocia\u00e7\u00f5es \n\nambientais contempor\u00e2neas, uma das formas de materializa\u00e7\u00e3o daquilo que Ratzel \n\n(1983) se referiu como \u201cmais alto grau da evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d? N\u00e3o se encaixaria em \n\n\u201ctodos os recursos do solo\u201d os objetos de tais negocia\u00e7\u00f5es \u2013 como, por exemplo, a \n\nbiodiversidade ou os recursos h\u00eddricos?  Acreditamos que sim, e, como \n\n\n\n \n\n 36 \n\ndemonstraremos, os Estados contempor\u00e2neos t\u00eam procurado proteger seu direito \n\nsoberano sobre tais recurso perante as j\u00e1 referidas rodadas de negocia\u00e7\u00e3o. \n\nCamille Vallaux (1914), ge\u00f3grafo que se dedicou a recuperar e superar os \n\npostulados de Ratzel, tamb\u00e9m \u201creconhece que \u00e9 inevit\u00e1vel que a forma\u00e7\u00e3o dos \n\nEstados passe necessariamente pela defini\u00e7\u00e3o da soberania de um povo sobre uma \n\npor\u00e7\u00e3o determinada de solo, definindo a\u00ed um territ\u00f3rio\u201d (COSTA, 1992:45).  \n\nUtilizaremos nesse trabalho o termo soberania territorial para nos referirmos \u00e0 \n\ntotalidade de direitos e  compet\u00eancias de um Estado dentro de seu territ\u00f3rio. E  \u00e9  \n\nnesta interface entre  soberania e territ\u00f3rio, que a geografia pol\u00edtica pode \n\nproporcionar uma relevante e original  interpreta\u00e7\u00e3o. Defendemos que, cabe a esse \n\ncampo da  geografia analisar as mais diversas formas de intera\u00e7\u00e3o entre esses dois \n\nelementos, em especial como os atributos territoriais facilitam ou limitam o exerc\u00edcio \n\nda soberania territorial ou como os mesmos atributos  interferem na face externa das \n\nsoberanias estatais. \n\nPor isso acreditamos que nas an\u00e1lises das quest\u00f5es ambientais \n\ntransnacionais tais intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser negligenciadas. Caberia \u00e0 geografia \n\npol\u00edtica esclarecer quest\u00f5es como: em qual medida os atributos do territ\u00f3rio \n\ninfluenciam nas posturas pol\u00edticas dos Estados frente \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais? Como a ades\u00e3o a um tratado internacional pode limitar o princ\u00edpio de \n\nsoberania dos Estados Partes? Como as formas de apropria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o  dos \n\nterrit\u00f3rios nacionais podem restringir a soberania territorial de outros Estados? Quais \n\nos condicionantes geopol\u00edticos que podem levar os Estados a conflitos de matriz \n\nambiental? Entre muitas outras quest\u00f5es. \n\nUma dos objetivos desse trabalho \u00e9 demonstrar como os fatores \n\ngeogr\u00e1ficos e pol\u00edticos podem influenciar nas decis\u00f5es \u2013 soberanas? \u2013 dos Estados \n\nfrente \u00e0s disputas e negocia\u00e7\u00f5es ambientais que envolvem o compartilhamento das \n\nATS. \n\nConsiderando que nossa tarefa enfocar\u00e1 os fatores geogr\u00e1ficos e pol\u00edticos \n\nenvolvidos na quest\u00e3o, temos a expectativa de produzir subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u201cgeografia pol\u00edtica das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais\u201d. Para tanto, nos \n\nembasaremos em autores, cl\u00e1ssicos e contempor\u00e2neos, da geografia e da ci\u00eancia \n\n\n\n \n\n 37 \n\npol\u00edtica, que trataram sobre o tema ou sobre conceitos relacionados. Tamb\u00e9m ser\u00e3o \n\nponderadas as contribui\u00e7\u00f5es de autores, de diversas \u00e1reas, que analisaram os \n\ndesafios ambientais impostos \u00e0s ATS. \n\nNo intuito de analisar como as vari\u00e1veis e os processos que envolvem a \n\nquest\u00e3o se materializam em um caso concreto, estudaremos as disputas e iniciativas \n\ninterestatais de compartilhamento das ATS da bacia do rio Dan\u00fabio. Como teremos \n\noportunidade de demonstrar, suas caracter\u00edsticas pol\u00edticos-territoriais tornam essa \n\nbacia um caso emblem\u00e1tico. \n\nPor ora, destacamos que se trata da bacia hidrogr\u00e1fica transfronteiri\u00e7a com o \n\nmaior n\u00famero de pa\u00edses co-ribeirinhos do globo (17 Estados), situada em uma \n\nregi\u00e3o de intensas transforma\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas ao longo do s\u00e9culo XX e que possui \n\numa art\u00e9ria de vital import\u00e2ncia para circula\u00e7\u00e3o hidrovi\u00e1ria europ\u00e9ia. Al\u00e9m disso, foi \n\nnessa bacia que surgiu a primeira \u2013 e por enquanto \u00fanica \u2013 demanda jur\u00eddica \n\nreferente as ATS arbitrada pelo Tribunal de Haia, contencioso que envolveu a \n\nEslov\u00e1quia -ent\u00e3o Tchecoslov\u00e1quia - e Hungria. \n\nBuscaremos, utilizando esse estudo de caso, responder quest\u00f5es \n\nrelacionadas a seguran\u00e7a ambiental, soberania territorial, potencial conflitivo e suas \n\niniciativas mitigadoras, entre outras. \n\n Por\u00e9m, antes de abordarmos os eventos da bacia do Dan\u00fabio temos um \n\nlongo caminho a percorrer. Iniciaremos analisando mais detidamente uma das \n\npremissas te\u00f3ricas de nosso trabalho: a evolu\u00e7\u00e3o da ordem ambiental internacional. \n\n\n\n \n\n 38 \n\nCap\u00edtulo 2 -  A ordem ambiental internacional e seus desafios \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo apresentaremos nossa principal premissa te\u00f3rica: demonstraremos, \n\nfundamentados nas constata\u00e7\u00f5es do ge\u00f3grafo Wagner Ribeiro, que h\u00e1 uma ordem \n\nambiental internacional em constru\u00e7\u00e3o desde os prim\u00f3rdios do s\u00e9culo XX. Cotejando \n\nos trabalhos do ge\u00f3grafo com os de outros analistas, explicitaremos os atores \n\nprincipais e a l\u00f3gica desse processo. Essa tarefa mostra-se vital em nossa \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que entendemos que a quest\u00e3o do compartilhamento das \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as superficiais (ATS) nada mais \u00e9 do que um subsistema interno dessa \n\nordem. \n\nAinda nesse cap\u00edtulo, abordaremos duas quest\u00f5es que ganham novas \n\ndimens\u00f5es \u00e0 medida que a ordem ambiental internacional evolui. A primeira delas \n\ndiz respeito \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es e desafios em torno da busca da seguran\u00e7a ambiental \n\ninternacional. A outra nos remete \u00e0 discuss\u00e3o sobre a validade do princ\u00edpio da \n\nsoberania nacional, tema que nos leva a refletir sobre o papel do Estado perante o \n\ncar\u00e1ter transnacional dos fen\u00f4menos ecol\u00f3gicos.  \n\nNossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 criar subs\u00eddios te\u00f3ricos para avaliarmos tais quest\u00f5es diante \n\ndo compartilhamento das ATS, tarefa que realizaremos nos cap\u00edtulos posteriores.  \n\n \n\n \n\n2.1 - A constru\u00e7\u00e3o da ordem ambiental internacional \n\n \n\n \n\nAcompanhamos, ao longo dos \u00faltimos vinte anos do s\u00e9culo passado, a \n\nquest\u00e3o ambiental adquirir uma posi\u00e7\u00e3o na agenda internacional de destaque sem \n\nprecedentes. Os fatores de explicam esse fen\u00f4meno n\u00e3o s\u00e3o poucos e as \n\nconseq\u00fc\u00eancias s\u00e3o ainda mais numerosas. \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o com a tem\u00e1tica come\u00e7ou a tomar sua devida posi\u00e7\u00e3o nas \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais \u00e0 medida em que a distens\u00e3o geopol\u00edtica, entre primeiro e \n\nsegundo mundo, avan\u00e7ava. Identificamos, ao menos, dois aspectos pr\u00f3prios da \n\n\n\n \n\n 39 \n\nd\u00e9tente que contribu\u00edram para esse processo: (1) a amea\u00e7a nuclear incitou o \n\nsurgimento de v\u00e1rios grupos pacifistas, que originalmente postularam a luta contra a \n\nguerra at\u00f4mica como principal bandeira e posteriormente ampliaram suas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es ambientais; (2) a gradual e relativa aproxima\u00e7\u00e3o entre as super-\n\npot\u00eancias rivais, possibilitou que o tema da seguran\u00e7a, em seu sentido tradicional, \n\ndeixasse  de \u201cmonopolizar\u201d a pauta internacional, abrindo caminho para as \u201cnovas\u201d \n\ndemandas internacionais, tais como direitos humanos e meio ambiente.  \n\nSimultaneamente a esse processo, a denominada \u201ccrise ambiental\u201d come\u00e7a a \n\nser identificada e seus malef\u00edcios propagados. Problemas de escassez de recursos \n\nnaturais e de espa\u00e7o f\u00edsico para dep\u00f3sito de dejetos, al\u00e9m de desarranjos nos \n\necossistemas naturais passam a gerar grandes temores, tanto para aqueles que se \n\npreocupam com o bem-estar das atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es, quanto para aqueles \n\nque se importam com a manuten\u00e7\u00e3o da base natural necess\u00e1ria para a reprodu\u00e7\u00e3o \n\nampliada do capital. Desafios que se materializam na crise do petr\u00f3leo, nos impactos \n\nda chuva \u00e1cida, nas disputas por \u00e1guas transfronteiri\u00e7as, entre tantos outros \n\nproblemas.   \n\nConsiderando-se o car\u00e1ter transnacional envolvido nas quest\u00f5es ambientais, \n\nmultiplicaram-se, desde ent\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o de Confer\u00eancias e a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nConven\u00e7\u00f5es internacionais, visando \u00e0 regula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas no meio \n\nambiente. Juntamente com as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais surge um amplo cen\u00e1rio de \n\ndisputas no qual os Estados procuram influenciar para que as decis\u00f5es ofere\u00e7am-\n\nlhes ganhos (econ\u00f4micos e/ou pol\u00edticos). Nesse cen\u00e1rio surgiram novas \n\noportunidades de trocas comerciais e interpreta\u00e7\u00f5es sobre o controle dos recursos \n\nnaturais que merecem reflex\u00e3o. Acreditamos que ao analisarmos tal processo temos \n\noportunidade de compreendermos o funcionamento de parte da din\u00e2mica da atual \n\nordem internacional.     \n\n*** \n\nA an\u00e1lise da quest\u00e3o ambiental nas rela\u00e7\u00f5es internacionais teve uma \n\nabordagem in\u00e9dita no trabalho de Wagner Ribeiro (2001), no qual o ge\u00f3grafo \n\nexaminou a realiza\u00e7\u00e3o  e negocia\u00e7\u00e3o de tratados e confer\u00eancias sobre o tema e \n\n\n\n \n\n 40 \n\nconstatou que acompanhamos a constru\u00e7\u00e3o de uma  ordem ambiental internacional \n\n(OAI).  \n\nO principal objetivo da OAI seria:  \n\nregular as a\u00e7\u00f5es humanas em escala internacional para evitar que as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de habitabilidade humana no planeta sejam perdidas e/ou \n\nregular as rela\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas do capitalismo internacional entre \n\nas partes envolvidas em cada quest\u00e3o que \u00e9 trazida \u00e0 discuss\u00e3o\u201d \n\n(RIBEIRO, 2001 a:1). \n\n \n\nTrata-se de um lento processo, iniciado no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, que \u00e9 \n\nperiodizado em tr\u00eas 3 grandes etapas, a saber: (1) dos primeiros tratados at\u00e9 o final \n\nda Segunda Guerra Mundial; (2) a \u00e9poca da Guerra Fria, que \u00e9 subdivida pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de Estocolmo, em 1972  e (3) o per\u00edodo p\u00f3s Guerra Fria, \n\nno qual destaca-se a Confer\u00eancia do Rio, ocorrida em 1992. Como podemos \n\nconstatar, essa organiza\u00e7\u00e3o demonstra a import\u00e2ncia que a ordem bipolar do p\u00f3s \n\nSegunda Guerra, desempenhou nas rela\u00e7\u00f5es internacionais durante o s\u00e9culo \n\npassado, j\u00e1 que \u00e9 a partir dela que Ribeiro (2001) apreende as principais \n\ndescontinuidades da OAI.   \n\nPara Ribeiro (2001) as ra\u00edzes desse processo remontam a 1900, quando a \n\nCoroa inglesa realizou em Londres uma reuni\u00e3o internacional, com o objetivo de \n\ndiscutir a ca\u00e7a indiscriminada nas col\u00f4nias africanas. O primeiro intervalo foi \n\nmarcado por tentativas escassas e pontuais de estabelecer acordos internacionais \n\nque regulassem a a\u00e7\u00e3o humana sobre o ambiente. \n\nAo longo do segundo per\u00edodo as discuss\u00f5es internacionais sobre a tem\u00e1tica \n\nambiental passaram a ser capitaneadas por organismos supranacionais vinculados \n\n\u00e0 ONU, especialmente a FAO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o) e a UNESCO, por\u00e9m  tais iniciativas proporcionaram poucos avan\u00e7os. \n\nRibeiro (2001) ressalta que esses encontros envolveram poucos pa\u00edses e n\u00e3o \n\nconseguiram dar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mundial visibilidade sobre a quest\u00e3o ambiental, al\u00e9m \n\ndisso, as reuni\u00f5es se pautaram em temas, que apesar de incidir diretamente sobre \n\na vida humana, n\u00e3o representavam os mesmos graus de riscos que se tornaram \n\n\n\n \n\n 41 \n\np\u00fablicos  a partir da divulga\u00e7\u00e3o de estudos ambientais nas d\u00e9cadas de 1980 e \n\n1990.  \n\nA tem\u00e1tica ambiental somente ganhou escopo institucional ap\u00f3s a reuni\u00e3o de \n\nEstocolmo, em 1972. Tratou-se da primeira mega-confer\u00eancia da ONU convocada \n\nespecialmente para a discuss\u00e3o de problemas ambientais, foi realizada na capital \n\nda Su\u00e9cia e oficialmente denominada Confer\u00eancia sobre Meio Ambiente Humano. \n\nEntre os temas que pautaram o encontro destacaram-se a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, fruto do longo processo de industrializa\u00e7\u00e3o, e a press\u00e3o que o \n\ncrescimento demogr\u00e1fico exerce sobre os recursos naturais da Terra.  \n\nAinda na avalia\u00e7\u00e3o de Ribeiro (2001), o principal desdobramento dessa \n\nreuni\u00e3o7 foi a cria\u00e7\u00e3o do PNUMA, em 1973, que passou a catalisar as demandas  \n\nambientais. Ap\u00f3s analisar as dificuldades do Programa, o ge\u00f3grafo reconhece que \n\nele  nasceu esvaziado e sem poder, mesmo assim acredita que com o passar das \n\nd\u00e9cadas suas realiza\u00e7\u00f5es foram muitas e alcan\u00e7aram objetivos relevantes, pois sob \n\nseus ausp\u00edcios foram realizadas in\u00fameras rodadas das OAI.  \n\nAp\u00f3s a reuni\u00e3o de Estocolmo acompanhou-se uma gradual afirma\u00e7\u00e3o da \n\ntem\u00e1tica na agenda internacional. Nos vinte anos posteriores ao encontro na \n\nSu\u00e9cia, constatou-se a institucionaliza\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica ambiental na ONU, j\u00e1 que \n\nessa passou a desempenhar um crescente papel de mediadora e reguladora das \n\ndisputas ambientais internacionais. A principal evid\u00eancia desse fato foi a cria\u00e7\u00e3o de \n\nimportantes mecanismos multilaterais com a finalidade de regular as interven\u00e7\u00f5es \n\nhumanas no meio ambiente.8 Al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o do PNUMA, que assessorou \n\nreuni\u00f5es, financiou estudos em pa\u00edses perif\u00e9ricos e capacitou pessoal; outros \n\nfatores contribu\u00edram para esse cen\u00e1rio: o aumento do conhecimento cient\u00edfico sobre  \n\naltera\u00e7\u00f5es nos sistemas naturais e a maior participa\u00e7\u00e3o das ONGs (Organiza\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n7 Entre as principais decis\u00f5es dessa Confer\u00eancia tamb\u00e9m merecem destaque: a Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo, que \nainda hoje \u00e9 lembrada como uma importante declara\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios, mas que n\u00e3o levou a resultados pr\u00e1ticos e \num Plano de A\u00e7\u00e3o que, na realidade, n\u00e3o ultrapassou o plano das inten\u00e7\u00f5es. \n8 Ribeiro destaca, considerando as duas d\u00e9cadas posteriores a Confer\u00eancia de Estocolmo, os seguintes \nmecanismos: Conven\u00e7\u00e3o sobre Com\u00e9rcio Internacional de Esp\u00e9cies de Flora e Fauna Selvagens em Perigo de \nExtin\u00e7\u00e3o (1973); Conven\u00e7\u00e3o sobre Polui\u00e7\u00e3o Transfronteiri\u00e7a de Longo Alcance (1979); Conven\u00e7\u00e3o de Viena \npara a Camada de Oz\u00f4nio (1985); Protocolo de Montreal sobre Subst\u00e2ncias que destroem a Camada de Oz\u00f4nio \n(1987) e a Conven\u00e7\u00e3o da Basil\u00e9ia sobre o Controle de movimentos Transfronteiri\u00e7os de Res\u00edduos Perigosos e \nseu Dep\u00f3sito (1989).   \n\n\n\n \n\n 42 \n\nN\u00e3o Governamentais), que ampliou a capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica \n\ninternacional para os temas ambientais.  \n\nCertamente foi no \u00faltimo per\u00edodo estabelecido por Ribeiro (2001) - do p\u00f3s-\n\nguerra fria - que a OAI adquiriu sua m\u00e1xima complexidade. Foi nesse contexto que \n\nocorreu a segunda mega-confer\u00eancia ambiental organizada pela ONU. A reuni\u00e3o, \n\ndenominada oficialmente Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (CNUMAD), teve sede na cidade do Rio de Janeiro, em 1992, e \u00e9 \n\nconsiderada o mais importante marco das decis\u00f5es ambientais internacionais, pois \n\nseus documentos9 ganharam visibilidade perante a opini\u00e3o p\u00fablica, al\u00e9m de \n\nfortalecer a tem\u00e1tica em outros f\u00f3runs internacionais.  \n\nSob o aspecto da mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da repercuss\u00e3o na opini\u00e3o p\u00fablica, via \n\nimprensa internacional, a CNUMAD foi considerada por Ribeiro (2001) um sucesso. \n\nOs n\u00fameros apresentados por Le Prestre (2000) sustentam essa avalia\u00e7\u00e3o: \n\nA confer\u00eancia mobilizou praticamente o mundo inteiro. Reuniu 178 \n\npa\u00edses, oito mil delegados, dezenas de OIGs [Organiza\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais Governamentais], tr\u00eas mil representantes de ONGs, \n\nmais de mil ONGs num f\u00f3rum paralelo, nove mil jornalistas. Na \n\nsess\u00e3o final, 103 chefes de Estado  e de governo estavam sentados \n\nao redor de uma mesa (...) se cada um tirou do evento sua pr\u00f3pria \n\nopini\u00e3o, todos estavam conscientes de que viviam um momento de \n\ngrande simbolismo (LE PRESTRE, 2000:201). \n\n  \n\nNa CNUMAD, buscou-se conciliar objetivos que eram entendidos como \n\nantag\u00f4nicos na Confer\u00eancia de Estocolmo: conserva\u00e7\u00e3o ambiental e \n\ndesenvolvimento. A iniciativa foi pautada pelo conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel que, segundo Ribeiro (2001), passa a ocupar um papel central para o \n\n                                                 \n9 Na CNUMAD foram elaboradas duas Conven\u00e7\u00f5es internacionais, uma tratando das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \nglobais e outra da necessidade de manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Al\u00e9m de duas Declara\u00e7\u00f5es: a do Rio e a de \nFlorestas, tratam-se de cartas de princ\u00edpios pela preserva\u00e7\u00e3o da vida na Terra e  das florestas, respectivamente. \nOutro documento produzido foi a Agenda 21, que \u00e9 um plano de a\u00e7\u00e3o, dividido em 40 cap\u00edtulos, que visa mitigar \nos problemas ambientais globais. \n\n\n\n \n\n 43 \n\nestabelecimento da OAI10. Mesmo reconhecendo os avan\u00e7os, ao final da an\u00e1lise dos \n\nprincipais resultados dessa mega-confer\u00eancia o ge\u00f3grafo conclui: \n\no ambiente natural foi entendido pelos pa\u00edses envolvidos como um \n\ninstrumento a servi\u00e7o da sociedade de consumo. Na ordem \n\nambiental internacional o ambiente ainda \u00e9 tido como algo exterior \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da vida. Mais que isso, a sociedade hegem\u00f4nica (de \n\nbase ocidental) recria a pr\u00f3pria vida reproduzindo-a em laborat\u00f3rios \n\nde pesquisa. Pensa e produz o ambiente como recurso natural. \n\nMesmo com a consci\u00eancia da limita\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o se prop\u00f4s, \n\nna CNUMAD, a transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es que reproduzem a vida- \n\ninclusive humana - como chegou a ser veiculado por seus \n\norganizadores (RIBEIRO, 2001:130). \n\n \n\nQuanto \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos a principal contribui\u00e7\u00e3o da CNUMAD \n\nficou registrada na Agenda 21.  No cap\u00edtulo 18 deste plano de a\u00e7\u00e3o encontram-se \n\npremissas pertinentes ao uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua doce. As recomenda\u00e7\u00f5es do \n\ndocumento apontam a necessidade de: planejamento e administra\u00e7\u00e3o integrados, \n\ncombate ao desperd\u00edcio, amplia\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es de tratamento de esgoto e lixo \n\nindustrial, prote\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos, busca de t\u00e9cnicas de irriga\u00e7\u00e3o mais eficientes, \n\nado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de preven\u00e7\u00e3o a enchentes, entre outras medidas. \n\nAs \u00e1guas transfronteiri\u00e7as s\u00e3o citadas na seguinte passagem: \n\nOs recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os e seu uso s\u00e3o de grande \n\nimport\u00e2ncia para os Estados ribeirinhos. Nesse sentido, a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre esses Estados pode ser desej\u00e1vel em \n\nconformidade com acordos existentes e/ou outros arranjos \n\npertinentes, levando em considera\u00e7\u00e3o os interesses de todos os \n\nEstados ribeirinhos envolvidos (CNUMAD, 1995). \n\n \n\nApesar de sua repercuss\u00e3o, a CNUMAD n\u00e3o representou nem o come\u00e7o nem \n\no fim da OAI. Outras rodadas ocorreram e continuam a ocorrer, nas quais s\u00e3o \n\n                                                 \n10 Juntamente com o conceito de seguran\u00e7a ambiental internacional, que ser\u00e1 abordado no pr\u00f3ximo item deste \ncap\u00edtulo. \n\n\n\n \n\n 44 \n\ntratadas novas e antigas preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, como por exemplo: meio \n\nambiente e com\u00e9rcio mundial, biosseguran\u00e7a, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, desertifica\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m do compartilhamento das ATS, que ser\u00e1 analisado nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos \n\ndesse trabalho. \n\nPara interpreta\u00e7\u00e3o da OAI, Ribeiro (2001) elaborou um arcabou\u00e7o te\u00f3rico que \n\ncombinou matrizes do pensamento pol\u00edtico e da geografia pol\u00edtica. Entre os autores \n\ndo primeiro ramo do conhecimento, destacam-se: Raymond Aron (2002), Hans \n\nMorgenthau (1973) e Manfred Wilhelmy (1991); do segundo ramo, o destaque fica \n\npara  Friedrich Ratzel (1914; in: Moraes, 1990) e Claude Raffestin (1993). \n\n Partindo dos postulados de Aron (2002), que definem as rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais de maneira sist\u00eamica, a OAI \u00e9 entendida como: \n\num subsistema espec\u00edfico do sistema internacional, com \n\ncaracter\u00edsticas de um sistema heterog\u00eaneo e multipolar.  Na verdade, \n\nno interior da OAI s\u00e3o identificados v\u00e1rios subsistemas, um para \n\ncada documento acordado (RIBEIRO, 2001:35).  \n\n \n\nEsse subsistema \u00e9 organizado preferencialmente pela ONU, por meio de suas \n\ndiversas ag\u00eancias especializadas, como o PNUMA, a UNESCO, a UNECE \n\n(Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Europa), entre outras.  \n\nRessaltamos que algumas rodadas da OAI ocorrem sem a interven\u00e7\u00e3o direta da \n\nONU, como o caso de muitos acordos bilaterais ou regionais pelo compartilhamento \n\ndas ATS. \n\nO ge\u00f3grafo afirma que apesar de preceitos que demonstram preocupa\u00e7\u00e3o \n\nambiental  serem aceitos pelos principais Estados envolvidos, seus representantes  \n\nt\u00eam tomado posi\u00e7\u00e3o segundo seus interesses nacionais frente a cada subsistema \n\ninterno da OAI. Assim, os Estados t\u00eam adotado atitudes pol\u00edticas distintas para cada \n\nsitua\u00e7\u00e3o, salvaguardando sua soberania. Em suas pr\u00f3prias palavras: \n\nem que pese o reconhecimento destas duas premissas [seguran\u00e7a \n\nambiental global e desenvolvimento sustent\u00e1vel] e de que elas \n\nenvolvem a promo\u00e7\u00e3o de ajustes globais, nos quais os v\u00e1rios atores \n\ndo sistema internacional certamente devem contribuir para que metas \n\ncomuns sejam alcan\u00e7adas, os pa\u00edses, principais interlocutores na \n\n\n\n \n\n 45 \n\nordem ambiental internacional, por meio dos seus negociadores, t\u00eam \n\nprocurado salvaguardar o interesse nacional. Agindo desta forma, \n\ntransformam as preocupa\u00e7\u00f5es com sustentabilidade do sistema \n\necon\u00f4mico hegem\u00f4nico e a possibilidade de que ele nos encaminhe \n\npara uma situa\u00e7\u00e3o de risco em mera ret\u00f3rica (RIBEIRO, 2001 a:2).    \n\n \n\nEm muitos casos, as pol\u00eamicas e d\u00favidas cient\u00edficas sobre a real repercuss\u00e3o \n\nde determinados impactos ambientais servem de argumento para decis\u00f5es que, na \n\nverdade, buscam manter posi\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas e/ou conquistar novas \n\noportunidades no sistema internacional. Conclu\u00edmos, ent\u00e3o, que nessas situa\u00e7\u00f5es o \n\nprinc\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o11 \u00e9 ignorado12.    \n\nRibeiro (2001) entende que as atitudes dos Estados que muitas vezes n\u00e3o \n\nassinam ou n\u00e3o ratificam os documentos, sempre defendendo seus interesses \n\nnacionais, s\u00e3o posturas pr\u00f3prias do realismo pol\u00edtico, de acordo com o exposto por \n\nMorgenthau.  Segundo esse autor: \u201co realismo admite que a id\u00e9ia de interesse \u00e9 \n\nrealmente a ess\u00eancia da pol\u00edtica e que n\u00e3o \u00e9 afetada pelas condi\u00e7\u00f5es de tempo e \n\nlugar\u201d (MORGENTHAU, 1973:5; apud RIBEIRO, 2001:18). \n\nO pensador alem\u00e3o explicita a l\u00f3gica que nos ajuda compreender as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es entre o discurso ret\u00f3rico de certos Estados que expressam \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais e suas atitudes efetivas: \n\nRealismo sustenta que princ\u00edpios morais universais n\u00e3o podem ser \n\naplicados \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos Estados em sua formula\u00e7\u00e3o universal \n\nabstrata, mas que eles devem ser filtrados por circunst\u00e2ncias \n\n                                                 \n11 Para proteger o ambiente, a abordagem preventiva deve ser amplamente aplicada pelos Estados, de acordo \ncom suas capacidades. Quando houver amea\u00e7as de dano s\u00e9rio ou irrevers\u00edvel, a aus\u00eancia de plena certeza \ncient\u00edfica n\u00e3o deve ser utilizada como raz\u00e3o para o adiamento de medidas de custo efetivo para evitar a \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental (Princ\u00edpio 15, Declara\u00e7\u00e3o do Rio; apud SACHS,1993:101). \n12 Entre muitos casos que poderiam ilustrar essa \u00faltima constata\u00e7\u00e3o, utilizaremos um que adquiriu grande \nvisibilidade na m\u00eddia internacional, por envolver uma superpot\u00eancia e referir-se a uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es \nambientais contempor\u00e2neas. Trata-se da decis\u00e3o  de George W. Bush - em mar\u00e7o de 2001- de resguardar os \nEUA dos compromissos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de gases estufa, firmados pelo Protocolo de Kyoto, no ano de \n1997. Decis\u00e3o que foi tomada sob o pretexto de que n\u00e3o h\u00e1 convic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das rela\u00e7\u00f5es entre a emiss\u00e3o de \nCO2 e o aquecimento global, mas na verdade, isenta o maior respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o do principal g\u00e1s estufa do \n\u00f4nus econ\u00f4mico de buscar fontes energ\u00e9ticas mais limpas.  \n \n\n\n\n \n\n 46 \n\nconcretas de tempo e lugar  (MORGENTHAU, 1973:10 \u2013 tradu\u00e7\u00e3o do \n\nautor). \n\n \n\nRibeiro (2001) constata que Morgenthau  inspirou-se nos escritos de seu \n\ncompatriota e ge\u00f3grafo Friedrich Ratzel, por\u00e9m ressalta que essa influ\u00eancia: \n\nn\u00e3o reflete uma simples assimila\u00e7\u00e3o do determinismo geogr\u00e1fico \n\nalem\u00e3o, mas uma exposi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica das virtudes geogr\u00e1ficas de \n\num pa\u00eds, quais sejam sua localiza\u00e7\u00e3o, posi\u00e7\u00e3o, configura\u00e7\u00e3o \n\nelementos naturais que facilitam a defesa ou a consigna\u00e7\u00e3o de \n\nobjetivos estrat\u00e9gicos (RIBEIRO, 2001:23-24). \n\n \n\nEm sua tese de livre doc\u00eancia o ge\u00f3grafo brasileiro reafirma que algumas \n\npostula\u00e7\u00f5es de Ratzel merecem ser reconsideradas para compreens\u00e3o da OAI.  \n\nEspecialmente aquelas que nos remetem a \u201cconsiderar os povos sobre seus \n\nterrit\u00f3rios e avaliar a disponibilidade da base natural que sustenta a reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nvida\u201d (RIBEIRO, 2004:8).  \n\nAinda nesse trabalho, Ribeiro (2001) ressalta a import\u00e2ncia da obra de \n\nClaude Raffestin (1993) na avalia\u00e7\u00e3o dos interesses nacionais dos Estados mais \n\npoderosos frente a OAI. J\u00e1 que o ge\u00f3grafo canadense: \n\ndestaca a import\u00e2ncia dos recursos naturais para um pa\u00eds pleitear a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia. Para ele, a oferta de recursos \u00e9 uma das \n\nvari\u00e1veis centrais, dado que possibilita ao pa\u00eds prover sua matriz \n\nmaterial armamentista. Mas \u00e9 preciso ainda dispor de tecnologia \n\ncapaz de produzir os equipamentos de a\u00e7\u00e3o militar (RIBEIRO, \n\n2004:8). \n\n \n\nOutros autores tamb\u00e9m identificaram matrizes do realismo pol\u00edtico, como \n\ndefesa dos interesses nacionais, a salvaguarda da soberania e at\u00e9 um car\u00e1ter \n\nconflitivo, nas rela\u00e7\u00f5es internacionais frente a quest\u00f5es ambientais. Entre eles \n\nencontra-se o cientista pol\u00edtico Shiguenoli Miyamoto. Em um trabalho publicado \n\n\n\n \n\n 47 \n\npouco antes da Confer\u00eancia do Rio, ele constata que as rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a ou poder \n\nainda s\u00e3o determinantes no contexto internacional e complementa: \n\nSe este modo de agir faz parte do cotidiano das pol\u00edticas \n\ndesenvolvidas pelas grandes pot\u00eancias na defesa de seus interesses \n\npol\u00edticos, ideol\u00f3gicos, econ\u00f4micos ou estrat\u00e9gicos-militares, \n\nbuscando resguardar suas soberanias, neste caso percebidas como \n\ninviol\u00e1veis, id\u00eantica postura \u00e9 reproduzida no \u00e2mbito da quest\u00e3o \n\nambiental (MIYAMOTO, 1992:7).   \n\n \n\nPor seu turno, Rafael Grasa, professor de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da \n\nUniversidade Aut\u00f4noma de Barcelona, afirma: \n\nlas negociaciones ambientales constituyen una oportunidad y un \n\nespacio en que, aunque se busque la cooperaci\u00f3n, se manifiesta \n\nsiempre un rasgo permanente de las relaciones internacionales: su \n\nnaturaleza conflictiva (GRASA, 1994:37).  \n\n \n\nEm outra passagem esse autor reafirma sua interpreta\u00e7\u00e3o realista, ao \n\napontar causas que dificultam a coopera\u00e7\u00e3o ambiental inter-estatal, seriam elas: \n\n [1] el conflicto Norte-Sur, que se agrava a medida que se ensancha \n\nla distancia entre los pa\u00edses del Norte y los del Sur (...); [2] el inter\u00e9s \n\nde los estados en preservar su soberan\u00eda frente a otros estados y \n\norganizaciones internacionales,  per se un objetivo irrenunciable para \n\nellos; y [3] la falta de incentivos que fomenten la negociaci\u00f3n seria \n\nentre estados (GRASA, 1994:38). \n\n \n\nRetomando os postulados de Ribeiro (2001), esclarecemos que o ge\u00f3grafo \n\nressalta que nem todas as evid\u00eancias apontadas na formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica realista de \n\nMorghentau (1973) s\u00e3o observadas na OAI.  A import\u00e2ncia do poder militar, por \n\nexemplo, n\u00e3o se confirma, j\u00e1 que: \n\no direito de dispor de armas e do exerc\u00edcio da for\u00e7a - instrumento de \n\na\u00e7\u00e3o dos Estados e entre Estados -  fica restrito quando se formulam \n\ninstrumentos mais amplos de discuss\u00e3o, como as Confer\u00eancias \n\ninternacionais (RIBEIRO, 2001:37).  \n\n\n\n \n\n 48 \n\n \n\nPor isso, at\u00e9 pa\u00edses inexpressivos militarmente t\u00eam adotado a defesa de seus \n\ninteresses nacionais como base de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nos mecanismos da OAI. \n\nMas apesar da predomin\u00e2ncia do realismo pol\u00edtico em suas esferas de \n\ndecis\u00e3o, a OAI \u00e9 extremamente complexa para ser explicada com uma \u00fanica matriz \n\nte\u00f3rica. Por isso, Ribeiro (2001) incorpora \u00e0 sua concep\u00e7\u00e3o a teoria da \n\ninterdepend\u00eancia, proposta inicialmente por Nye e Keohane (1973) e reafirmada por \n\nColumbus (1986), especialmente pelo fato dessa   reconhecer a atua\u00e7\u00e3o de agentes \n\nn\u00e3o estatais no sistema internacional: ONG\u2019s  e empresas transnacionais. \n\nRibeiro (2001) refor\u00e7a esse ponto de vista citando o cientista pol\u00edtico Manfred \n\nWilhelmy que afirma:  \n\no estado deixa de monopolizar o manejo das rela\u00e7\u00f5es exteriores e \n\nagentes n\u00e3o governamentais passam a intervir nelas (...). Estes \n\nnovos agentes podem intervir na vida internacional, seja atuando \n\ndireto com outras sociedades, por meio de setores pertinentes da \n\nburocracia nacional, ou mediante seu acesso a organismos ou foros \n\ninternacionais que se ocupam de temas afins com seus interesses \n\n(WILHELMY, 1991:73; apud RIBEIRO, 2001:35).  \n\n \n\nMesmo demonstrando as dificuldades na busca efetiva da sustentabilidade, o \n\nge\u00f3grafo conclui afirmando que n\u00e3o \u00e9 preciso desanimar, pois avan\u00e7os foram \n\nconquistados13.  \n\nOutro trabalho de destaque nessa tem\u00e1tica foi realizado pelo bi\u00f3logo e \n\ncientista pol\u00edtico Philippe Le Prestre (2000). Ao analisar as dimens\u00f5es pol\u00edticas \n\ninternacionais dos problemas ambientais, esse autor tamb\u00e9m ressalta a defesa dos \n\ninteresses dos atores envolvidos. A defini\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de seu trabalho evidencia \n\nessa concep\u00e7\u00e3o: \n\nA ecopol\u00edtica internacional n\u00e3o somente faz refer\u00eancia ao conjunto \n\ndas dimens\u00f5es pol\u00edticas da identifica\u00e7\u00e3o e da resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\n                                                 \n13 Podemos apontar a entrada em vigor Protocolo de Kyoto, em 2005,  para confirmar tais avan\u00e7os e refor\u00e7ar as \nesperan\u00e7as daqueles que compartilham dessa vis\u00e3o otimista. Resta saber se a velocidade desses avan\u00e7os ser\u00e1 \ncapaz de deter as in\u00fameras e crescentes formas de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  \n \n\n\n\n \n\n 49 \n\nambientais, como, mais particularmente, \u00e0s tentativas dos atores \n\ninternacionais de impor sua defini\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a em face da \n\nnatureza e da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, utilizando as novas \n\ncar\u00eancias em proveito pr\u00f3prio (LE PRESTRE, 2000:19).    \n\n \n\nEsse autor identifica como atores importantes da ecopol\u00edtica internacional: os \n\nEstados, as organiza\u00e7\u00f5es internacionais governamentais (OIGs), empresas \n\ntransnacionais (ETNs), indiv\u00edduos, ONGs. Mas n\u00e3o deixa de ressaltar que os \n\nEstados s\u00e3o e continuar\u00e3o sendo os atores dominantes, apesar de estarem sendo \n\nsubmetidos a novas coa\u00e7\u00f5es, o que os leva a perder certas atribui\u00e7\u00f5es de sua \n\nautoridade e levar em considera\u00e7\u00e3o o comportamento dos outros atores (LE \n\nPRESTRE, 2000:97).  \n\nO cientista pol\u00edtico identifica oito princ\u00edpios que denotariam que a \n\n\u201cpolitiza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 inerente e leg\u00edtima \u00e0 quest\u00e3o ambiental na escala internacional. O \n\nsegundo deles ratifica, a constata\u00e7\u00e3o de que a defesa dos interesses esta no cerne \n\nda quest\u00e3o, j\u00e1 que : \u201ca defini\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais e as solu\u00e7\u00f5es escolhidas \n\nimplicam certa distribui\u00e7\u00e3o dos custos e benef\u00edcios, certos grupos ou Estados \n\nganham, outros perdem\u201d (LE PRESTRE, 2000:25).   \n\nAo analisar os motivos que levam os Estados \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o em quest\u00f5es \n\nambientais e sob quais condi\u00e7\u00f5es elas acontecem, Le Prestre (2000) identifica \n\nquatro atitudes poss\u00edveis. Como poderemos constatar, em todas elas a interesses \n\nnacionais em jogo: \n\n(1) Os atores podem concluir que a realiza\u00e7\u00e3o de seus objetivos \n\nnacionais depende das a\u00e7\u00f5es de outros atores do sistema; tenta-se \n\nent\u00e3o obter a ado\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios modelos e valores nacionais pela \n\ncomunidade internacional. Tal atitude poderia ser chamada de \n\nimperialista retirando ao termo todo ju\u00edzo de valor. (...) \n\n(2) Inversamente, os Estados se inquietam com os esfor\u00e7os de \n\noutros atores para impor seus pr\u00f3prios valores e objetivos pol\u00edticos e \n\necon\u00f4micos, que limitariam sua autonomia. Entram, ent\u00e3o, na arena  \n\ninternacional primordialmente para se proteger e adotam um \n\n\n\n \n\n 50 \n\ncomportamento defensivo. Esta atitude \u00e9 talvez a mais corrente em \n\nmat\u00e9ria de pol\u00edtica ambientalista exterior. (...)  \n\n(3) Um terceiro grupo procurar\u00e1 utilizar uma implica\u00e7\u00e3o \n\ninternacional no dom\u00ednio, principalmente a fim de obter concess\u00f5es \n\nou vantagens em outro dom\u00ednio. Conquanto esta atitude se verifique \n\nem todos os outros atores, o que distingue este grupo \u00e9 sua \n\nmotiva\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria. Em geral, tais Estados consideram a quest\u00e3o \n\ndo respeito \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es mas n\u00e3o se posicionam verdadeiramente, \n\numa vez que n\u00e3o v\u00eaem  sen\u00e3o como um compromisso vago e \n\nremoto. Seria poss\u00edvel classificar este comportamento como \n\ninstrumental. (...)   \n\n(4) Os atores podem concluir, diante da natureza dos problemas \n\ncient\u00edficos e do car\u00e1ter transnacional e interdependente dos \n\nproblemas e das solu\u00e7\u00f5es, que a comunidade internacional  deve \n\nchegar a um acordo sobre a defini\u00e7\u00e3o e a busca do interesse comum. \n\n\u00c9 evidente que nenhum dos atores agir\u00e1 contrariamente aos seus \n\ninteresses, mas a motiva\u00e7\u00e3o principal n\u00e3o \u00e9 a de impor interesses ou \n\nvalores j\u00e1 definidos, mas de encontrar uma solu\u00e7\u00e3o otimizada no \n\ninterior de certos par\u00e2metros ditados pela viabilidade pol\u00edtica e pelos \n\ninteresses do Estado - comportamento internacionalista (LE \n\nPRESTRE, 2000:281-284).  \n\n \n\nConclu\u00edmos que as tr\u00eas primeiras atitudes identificadas por Le Prestre (2000) \n\n- imperialista, defensiva e instrumental - s\u00e3o claras demonstra\u00e7\u00f5es do realismo \n\npol\u00edtico praticado pelos Estados, j\u00e1 que a defesa dos interesses nacionais \n\nprevalecem. Como podemos depreender do fragmento acima, s\u00e3o esses os \n\ncomportamentos predominantes, especialmente aquele classificado como defensivo. \n\n Mesmo na \u00fanica situa\u00e7\u00e3o na qual o interesse comum prevalece \u2013 \n\ncomportamento internacionalista - os interesses nacionais tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o \n\nfrontalmente contrariados. Nessas situa\u00e7\u00f5es identificamos que os apontamentos da \n\nteoria da interdepend\u00eancia tamb\u00e9m t\u00eam lugar na ecopol\u00edtica internacional proposta \n\npor Le Prestre (2000). \n\n\n\n \n\n 51 \n\nA partir dessas constata\u00e7\u00f5es defendemos que h\u00e1 uma consider\u00e1vel \n\nconverg\u00eancia nas conclus\u00f5es de Ribeiro (2001) e Le Prestre (2000), \u00e0 medida que \n\nos dois apontam para o predom\u00ednio do realismo pol\u00edtico nas negocia\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais  ambientais, sem desconsiderar que tamb\u00e9m h\u00e1 atitudes cooperativas \n\ndos Estados, motivadas pela interdepend\u00eancia inerente a quest\u00e3o ambiental. A \n\ndiferen\u00e7a \u00e9 que o ge\u00f3grafo apresenta essa constata\u00e7\u00e3o de forma expl\u00edcita, enquanto \n\no cientista pol\u00edtico apresenta-a de forma discreta.  \n\nConsiderando que a quest\u00e3o do compartilhamento das ATS est\u00e1 inserida na \n\nOAI identificada por Ribeiro (2001) ou na Ecopol\u00edtica Internacional, como prefere Le \n\nPrestre (2000), analisaremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo a evolu\u00e7\u00e3o das rodadas de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e iniciativas de regulamenta\u00e7\u00e3o relativas a tal compartilhamento, \n\nenfatizando os aspectos geogr\u00e1ficos e pol\u00edticos envolvidos. \n\nAntes, por\u00e9m, apresentaremos um tema que emerge com a nova din\u00e2mica \n\nque a ordem ambiental internacional alcan\u00e7ou nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas e tamb\u00e9m \n\nse mostrar\u00e1 estrutural na discuss\u00e3o do compartilhamento das ATS. Trata-se das \n\ndiscuss\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es referentes a seguran\u00e7a ambiental internacional.  \n\n \n\n \n\n2.2 \u2013 A seguran\u00e7a ambiental internacional  \n\n \n\n \n\nN\u00e3o s\u00e3o  poucos os analistas que consideram a seguran\u00e7a ambiental como \n\num dos temas centrais para a compreens\u00e3o das quest\u00f5es ambientais internacionais \n\ne, por conseq\u00fc\u00eancia, para an\u00e1lise da ordem mundial contempor\u00e2nea.  \n\nO  primeiro trabalho de grande repercuss\u00e3o internacional que sistematizou as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com o tema foi o Relat\u00f3rio Brundtland14. O documento inicia sua \n\nabordagem sobre seguran\u00e7a ambiental internacional apontando o risco proveniente \n\n                                                 \n14 Este relat\u00f3rio \u2013 denominado oficialmente O Nosso futuro comum \u2013 foi publicado, em 1988, pela Comiss\u00e3o \nMundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, que foi presidida pela norueguesa Gro Harlem Brundtland. \nEle representa o esfor\u00e7o de uma comiss\u00e3o de 21 membros de diversos pa\u00edses que, entre 1983 e 1987, estudaram a \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e econ\u00f4mica do planeta. Norteado pelo preceito do desenvolvimento sustent\u00e1vel, o \nrelat\u00f3rio prop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es para os problemas identificados. \n\n\n\n \n\n 52 \n\ndas armas de destrui\u00e7\u00e3o em massa como a principal preocupa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\nDefendendo um enfoque mais abrangente da quest\u00e3o, o documento sugeriu a \n\nexist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es causais entre press\u00f5es sobre o meio ambiente, tens\u00f5es \n\npol\u00edticas e conflitos militares, al\u00e9m de demonstrar preocupa\u00e7\u00e3o com o prov\u00e1vel \n\naumento de conflitos relacionados a apropria\u00e7\u00e3o de recursos (CMMAD, 1988: 325-\n\n344). \n\nEm uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o tema, constatamos que o conceito de \n\nseguran\u00e7a ambiental tem apresentado um leque amplo de defini\u00e7\u00f5es. \n\nRafael Grasa (1994), aborda a seguran\u00e7a ambiental associada \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Em seu entendimento, a tem\u00e1tica emerge no per\u00edodo entre a Confer\u00eancia \n\nde Estocolmo e a Confer\u00eancia do Rio, mas especificamente na d\u00e9cada de 1980, e \n\nest\u00e1 vinculada aos riscos gerados pelas atividades econ\u00f4micas em escala global. \n\nTais riscos se cristalizariam  em quatro grandes eixos: (1) o car\u00e1ter limitado dos \n\nrecursos da biosfera; (2) a dimens\u00e3o transfronteiri\u00e7a e global de grande parte dos \n\nproblemas ambientais; (3) as diferen\u00e7as de enfoque, entre os pa\u00edses fortemente \n\nindustrializados e os pa\u00edses em desenvolvimento,  a respeito de temas como \n\nambiente, pobreza e desenvolvimento  e (4) o car\u00e1ter pol\u00edtico e n\u00e3o meramente \n\nt\u00e9cnico das poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es (GRASA, 1994:27). \n\nAo longo de sua an\u00e1lise, Grasa (1994) defende a id\u00e9ia de que a seguran\u00e7a \n\nambiental deve ser entendida como geradora de conflitos e justifica os estudos  \n\nsobre o tema como via para se manter a paz. \n\nO autor ressalta que nem todos os conflitos apresentam uma evolu\u00e7\u00e3o \n\nviolenta, por\u00e9m alerta que  a probabilidade desse tipo de desdobramento aumenta a \n\nmedida que a disputa fica sem solu\u00e7\u00e3o por muito tempo e quando ela afeta as \n\nnecessidades b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia de pessoas ou grupos. Para ilustrar essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o, ele avalia um quadro referente a Litigios irresueltos sobre \u00e1guas \n\ninternacionales \u20131986 (GRASA, 1994:33).  \n\nO professor da Universidade Aut\u00f4noma de Barcelona, define cinco formas de \n\nconflitos induzidos por  fatores ambientais: (1) os conflitos \u00e9tnicos associados \u00e0 \n\nescassez de recursos; (2) os de identidade grupal e priva\u00e7\u00e3o relativa de recursos; (3) \n\nos de identidade grupal gerados pela presen\u00e7a de migrantes que s\u00e3o vistos como \n\n\n\n \n\n 53 \n\ngeradores de priva\u00e7\u00e3o de recursos; (4) os conflitos de priva\u00e7\u00e3o relativa que \n\nperseguem a justi\u00e7a distributiva e a equidade, como os que aponta entre os pa\u00edses \n\ndo Norte e os do Sul e (5) aqueles resultantes da combina\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \n\nanteriores (GRASA, 1994:35-37).  \n\nEm outro trabalho, Grasa (1998), define um quadro conceitual sobre o tema e \n\napresenta a no\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a ambiental como reflexo da emerg\u00eancia de novas \n\nconcep\u00e7\u00f5es sobre seguran\u00e7a. Ele explica que tal transforma\u00e7\u00e3o acontece num \n\ncontexto de p\u00f3s guerra fria e globaliza\u00e7\u00e3o, que acarretou o \"impacto combinado de \n\nla p\u00e9rdida de peso de lo pol\u00edtico y lo militar en la aceptaci\u00f3n no generalizada de \n\nnuevas concepciones, no militares, de seguridad\" (GRASA, 1998:15).  \n\nO ge\u00f3grafo Peter Gleick (1994) inicia seu artigo afirmando que a seguran\u00e7a \n\nambiental ou ecol\u00f3gica se transformou em uma das quest\u00f5es mais controvertidas e \n\nestimulantes no campo da seguran\u00e7a internacional. Prossegue reconhecendo a \n\nnecessidade de novas defini\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a que incorporem de forma expl\u00edcita \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais. Para o autor \n\nhablar de amenazas a la seguridad supone incluir problemas \n\necon\u00f3micos, sociales y ecol\u00f3gicos que reducen a calidad de vida, \n\nhacen aumentar la competencia y las tenciones entre grupos \n\nnacionales e sub-nacionales y conducen in extremis a verdaderos \n\nconflictos violentos (GLEICK, 1994:86). \n\n \n\nGleick (1994) utiliza a \u201cgeopol\u00edtica da  \u00e1gua compartilhada\u201d como estudo de \n\ncaso. Ao longo do trabalho analisa as implica\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e militares do \n\ncontrole dos recursos h\u00eddricos, bem como sua distribui\u00e7\u00e3o desigual como causa de \n\nconflitos.  \n\nA cientista pol\u00edtica Lorraine Elliott (1998) afirma que  a variedade de \n\nconcep\u00e7\u00f5es se deve ao fato do termo \u2013 seguran\u00e7a ambiental - ser relativamente \n\nnovo no l\u00e9xico das pol\u00edticas ambientais. Ela identifica duas abordagens distintas \n\npara o termo seguran\u00e7a ambiental. Uma delas, que seria o discurso tradicional,  \n\npoderia ser definida como ambiente para seguran\u00e7a, vis\u00e3o que entende a crise \n\nambiental como uma amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a nacional, que conduziria a uma \n\n\n\n \n\n 54 \n\nmilitariza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais. A outra enfatizaria seguran\u00e7a para o meio \n\nambiente,  ou seja, defenderia o aumento de seguran\u00e7a  ao meio ambiente, levando \n\na uma desmilitariza\u00e7\u00e3o do pensamento de seguran\u00e7a (ELLIOTT, 1998:219). \n\nA autora constata que muita aten\u00e7\u00e3o tem sido dada, na academia e na \n\ncomunidade pol\u00edtica, ao potencial conflitivo resultante do recrudescimento da crise \n\nambiental, especialmente no tocante a possibilidade de confrontos entre Estados \n\n(ELLIOTT, 1998:220). \n\n A cientista pol\u00edtica analisa as principais causas ambientais que possuem \n\npotencial para desencadear conflitos. Seriam elas: (1) conflitos pelo controle de \n\nrecursos estrat\u00e9gicos; (2) desigualdades s\u00f3cio-ambientais; (3) inquieta\u00e7\u00e3o social e \n\npol\u00edtica e (4) refugiados ambientais (ELLIOTT, 1998:221-230). \n\nNessa avalia\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es relativas aos recursos h\u00eddricos aparecem como \n\numa das principais fontes de inquieta\u00e7\u00f5es. Elliott destaca casos, nos quais disputas \n\npelo compartilhamento de \u00e1guas transfronteiri\u00e7as amea\u00e7aram a paz regional, utiliza \n\ncomo exemplo os desentendimentos ocorridos na bacia do rio Eufrates, do rio Nilo e \n\ndo rio Jord\u00e3o. Ela ainda adverte que problemas relativos a oferta e acesso a  \u00e1gua \n\npodem potencializar inquieta\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edtica no interior das na\u00e7\u00f5es. \n\nA analista mostra-se cr\u00edtica \u00e0 abordagem tradicional do tema - ambiente para \n\nseguran\u00e7a - apontando sua incoer\u00eancia,  pois se trataria da  busca de respostas \n\nmilitares para amea\u00e7as n\u00e3o militares. Ela prossegue afirmando que muitos \n\nespecialistas tamb\u00e9m criticam tal postura, com base no argumento de que essas \n\npol\u00edticas s\u00e3o estreitas e se det\u00e9m muito mais nos efeitos do que nas causa da \n\ninstabilidade ambiental (ELLIOTT, 1998:231-232). \n\n A autora aponta que as atividades militares contribuem, direta e \n\nindiretamente,  para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental das mais variadas formas. Inicia \n\nindicando: as estrat\u00e9gias de terra arrasada, o comprometimento dos ecossistemas, a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o do ambiente  para finalidade estrat\u00e9gicas e utiliza  os \n\ncasos da Guerra do Vietn\u00e3 e o conflito do Golfo (1991) como ilustra\u00e7\u00e3o. Ainda s\u00e3o \n\ncitados: o impacto dos ve\u00edculos militares, gerenciamento de lixo e demanda \n\nexcessiva de \u00e1gua, o problema das minas terrestres, o alto consumo de energia  e \n\nrecursos naturais, entre outros (ELLIOT, 1998:232-236). \n\n\n\n \n\n 55 \n\nElliott (1998) conclui defendendo a ado\u00e7\u00e3o de abordagens n\u00e3o-tradicionais, \n\nnas quais as aten\u00e7\u00f5es devem priorizar a preven\u00e7\u00e3o de escassez dos recursos e a \n\nmitiga\u00e7\u00e3o das causas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Nesse sentido, afirma: \n\nEnvironmental degradation does not respect state borders and states \n\ncannot take unilateral action to attain and maintain the security of \n\ntheir own environmental. Tradicional security responses which on  \n\nmilitary capability cannot ensure the security of the state and its \n\npeople against environmental degradation. In the face of ecological \n\ninsecurities, states and peoples cannot be secure unless the \n\necosystem is secure. Neither is it   helpful to identify enemy \u2018other\u2019, \n\nwhose intent is the violation of territorial and state sovereignty. The \n\nenemy, the source of threat, is not the environment but the everyday \n\nactivies of humans  and corporations (ELLIOT, 1998:238). \n\n \n\nA seguran\u00e7a ambiental tamb\u00e9m foi objeto de estudo de Javier Cano, \n\nprofessor de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade Aut\u00f4noma de Barcelona, para \n\nele a diversidade de enfoques reflete o fato de que o tema da seguran\u00e7a  na \n\natualidade \u00e9 abordado por m\u00faltiplos atores,  dentro de diferentes contextos e com \n\ndistintas inten\u00e7\u00f5es (CANO, 1998:13). \n\n Ao analisar a evolu\u00e7\u00e3o conceitual do tema, Cano explicita as limita\u00e7\u00f5es das \n\nabordagens convencionais sobre seguran\u00e7a e passa a defender  uma mudan\u00e7a de \n\nparadigma. Em suas palavras: \n\nEl aumento de la seguridad com\u00fan de los estados depender\u00e1 pois de \n\nsu capacidad de formular respostas coordinadas y globales a estos \n\nproblemas. Si la b\u00fasqueda de la seguridad ha privilegiado hasta el \n\nmomento el instrumento militar, tal instrumento no s\u00f3lo es en \n\nocasiones contrapoducente, sino que se enmarca adem\u00e1s en una \n\nconcepci\u00f3n de la seguridad est\u00e1tica, parad\u00f3jica incluso en un \n\ncontexto internacional que pone en cuesti\u00f3n la utilidad d la fuerza \n\narmada y muestra la urgencia de otros problemas: el deseo global de \n\nprogresso y modernizaci\u00f3n de la actividade humana, que sobrecarga \n\nla capacidad de sustento de los sistemas naturales, cuya defensa se \n\n\n\n \n\n 56 \n\nconvierte en \u2018el m\u00e1s estrat\u00e9gico de todos os sistemas estrat\u00e9gicos\u2019 \n\n(CANO, 1998:21). \n\n \n\nNessa linha de racioc\u00ednio afirma que quest\u00f5es n\u00e3o militares ligadas \u00e0 \n\nseguran\u00e7a devem funcionar como geradoras de uma agenda de seguran\u00e7a \n\nalternativa, que al\u00e9m de representar um novo paradigma possuiria novos atores.  \n\nEssa nova abordagem de seguran\u00e7a abarcaria tr\u00eas grandes temas: seguran\u00e7a \n\nhumana, seguran\u00e7a ecol\u00f3gica e seguran\u00e7a global, esta entendida como seguran\u00e7a \n\necol\u00f3gica mais governabilidade local (CANO, 1998:22-26). \n\nO posicionamento do autor fica muito evidente quando ele se refere a \n\nseguran\u00e7a ecol\u00f3gica, ele afirma que esse conceito n\u00e3o \u00e9 uma variante da seguran\u00e7a \n\nconvencional, mas alternativo, pois n\u00e3o apresenta uma agenda complementar, mas \n\noposta (CANO, 1998:26).  \n\nA quest\u00e3o da \u00e1gua surge quando Cano (1998) analisa o impacto de fatores \n\nn\u00e3o militares na concep\u00e7\u00e3o convencional de seguran\u00e7a; segundo ele, esse tema \n\napresentaria duas vertentes. Uma relativa a conflitos violentos, causados por uma \n\ns\u00e9rie de processos estreitamente inter-relacionados \u2013 crescimento demogr\u00e1fico, \n\naumento da press\u00e3o ambiental, priva\u00e7\u00e3o relativa etc. E outra, referindo-se ao \n\nimpacto das mudan\u00e7as ambientais como amea\u00e7a direta a sobreviv\u00eancia e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do status dos indiv\u00edduos e, sobretudo, dos Estados. A escassez de \n\n\u00e1gua \u00e9 apontada pelo autor como um dos exemplos do segundo caso (CANO, \n\n1998:19-20). Por nossa conta, ressaltamos que a quest\u00e3o do compartilhamento da \n\n\u00e1gua tamb\u00e9m pode ser encaixada na primeira vertente identificada por Cano.   \n\nO trabalho de David Dabelko e Geoffrey Dabelko (1998) apresenta grande \n\nconson\u00e2ncia com as conclus\u00f5es de Elliott (1998) e Cano (1998). Nesse trabalho os \n\nautores afirmam que atual concep\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a \u2013 tradicional - foi forjada durante \n\na Guerra Fria e apontam v\u00e1rias  limita\u00e7\u00f5es dessa abordagem. Entre elas estaria no \n\nfato de n\u00e3o contemplarem amea\u00e7as n\u00e3o militares. Outra diz respeito \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o \n\nentre a seguran\u00e7a e o ambiente, eles apontam outros autores  que s\u00e3o contra essa \n\nvincula\u00e7\u00e3o por se tratar de uma institucionaliza\u00e7\u00e3o do tema ambiental, de car\u00e1ter \n\nmeramente burocr\u00e1tico. \n\n\n\n \n\n 57 \n\nTamb\u00e9m afirmam que as quest\u00f5es ambientais t\u00eam desafiado o dom\u00ednio da \n\nteoria neo-realista  nos estudos sobre seguran\u00e7a. Defendem que a seguran\u00e7a \n\nambiental deve ser um paradigma alternativo para enfrentar amea\u00e7as de um mundo \n\ncada vez mais interdependente e com um meio ambiente cada vez mais degradado. \n\nAssim a redefini\u00e7\u00e3o do conceito se aproxima cada vez mais a concep\u00e7\u00f5es de \n\nseguran\u00e7a global ou comum e menos a concep\u00e7\u00f5es nacionais (DABELKO e \n\nDABELKO, 1998:37).  \n\nAo analisar a rela\u00e7\u00e3o entre press\u00e3o ambiental e conflitos, apresentam \n\nargumentos  indicando que os problemas ecol\u00f3gicos  n\u00e3o seriam necessariamente \n\ncausadores de conflitos, afirmando que antes disso adv\u00e9m de causas econ\u00f4micas e \n\npol\u00edticas (DABELKO e DABELKO, 1998:34). Por\u00e9m, um pouco mais adiante, \n\nreconhecem que quest\u00e3o da escassez de \u00e1gua est\u00e1 entre aquelas que podem \n\ndesempenhar um importante papel na precipita\u00e7\u00e3o de um conflito (DABELKO e \n\nDABELKO, 1998:36).  \n\nEncontramos uma an\u00e1lise detalhada sobre o tema no j\u00e1 referido trabalho de  \n\nLe Prestre (2000). Para este analista, semelhantemente a Cano (1998), a seguran\u00e7a \n\nambiental se refere a interroga\u00e7\u00f5es e conceitos diversos, segundo as preocupa\u00e7\u00f5es \n\nde cada um dos interessados (LE PRESTRE, 2000:410). \n\n O cientista pol\u00edtico afirma que houve uma n\u00edtida evolu\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nseguran\u00e7a ambiental, pois enquanto a vis\u00e3o tradicional concentrava-se em termos \n\nde acesso aos recursos militares importantes, atualmente tamb\u00e9m h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o \n\n\u201ccom os impactos das mudan\u00e7as ambientais sobre o tecido nacional dos pa\u00edses e \n\nsobre a estabilidade internacional (LE PRESTRE, 2000:411). \n\nEle distingue quatro acep\u00e7\u00f5es principais \u00e0s quais o conceito de seguran\u00e7a \n\nambiental  pode se referir. \n\nA primeira seria a seguran\u00e7a do meio ambiente, que pode ser entendida como \n\na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente em longo prazo, outro aspecto dessa abordagem \n\nexamina os la\u00e7os entre a guerra e a prote\u00e7\u00e3o ambiental. Ele utiliza o caso da Guerra \n\ndo Golfo (1991) para ilustrar como o meio ambiente pode vir a ser, ao mesmo tempo, \n\nv\u00edtima e instrumento de guerra. Tamb\u00e9m aponta aspectos que vinculam o fen\u00f4meno \n\n\n\n \n\n 58 \n\nda chuva \u00e1cida a problem\u00e1tica da seguran\u00e7a nacional (LE PRESTRE, 2000:411-\n\n419). \n\nA segunda perspectiva seria a seguran\u00e7a dos indiv\u00edduos frente aos perigos \n\nambientais, nela o autor distingue v\u00e1rios aspectos: (1) perigos diretos para a sa\u00fade \n\ndas pessoas; (2) a s\u00edndrome de Nimby (Not in my backyard ); (3) as cat\u00e1strofes \n\nnaturais e (4) as polui\u00e7\u00f5es transfronteiri\u00e7as (LE PRESTRE, 2000:419-422).  \n\nOutra abordagem centra-se na seguran\u00e7a dos Estados. Esta conceberia a \n\nseguran\u00e7a ambiental como prote\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edtica e econ\u00f4micas \n\nnacionais face \u00e0s mudan\u00e7as ecol\u00f3gicas externas. Ainda segundo o canadense, as \n\nquest\u00f5es que teriam maior import\u00e2ncia na vis\u00e3o dos governos s\u00e3o aquelas ligadas: \n\n(1) ao acesso a recursos e mat\u00e9rias primas importantes para a economia ou defesa \n\ndos Estados e (2) aos impactos das mudan\u00e7as em escala mundial (LE PRESTRE, \n\n2000:422-423). \n\nO cientista pol\u00edtico analisa as rela\u00e7\u00f5es entre degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\npen\u00farias e conflitos internos, que seriam amea\u00e7as indiretas dentro da perspectiva  \n\nda seguran\u00e7a dos Estados. Ele adverte que se cometem equ\u00edvocos na avalia\u00e7\u00e3o das \n\ncausas de muitos conflitos internos e apresenta exemplos defendendo que em \n\nmuitos casos a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a pen\u00faria catalisou e n\u00e3o causou tais \n\nconflitos (LE PRESTRE, 2000:427-439). Ali\u00e1s, advert\u00eancia semelhante as \n\nconstata\u00e7\u00f5es de Dabelko e Dabelko (1998). Vejamos nas palavras do franc\u00eas, \n\nradicado em Quebec: \n\nA import\u00e2ncia pol\u00edtica da degrada\u00e7\u00e3o dos recursos renov\u00e1veis reside \n\nn\u00e3o nos la\u00e7os diretos com conflitos violentos, por\u00e9m no fato de que \n\ndiminui a resili\u00eancia dos sistemas. Quando sobrev\u00e9m uma \n\nperturba\u00e7\u00e3o \u2013 clim\u00e1tica, econ\u00f4mica,  social ou pol\u00edtica \u2013 o sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o desses recursos afunda. As pen\u00farias poderiam \n\nessencialmente desempenhar um papel instrumental ao contribuir \n\npara agravar o potencial de conflitos \u2013 mas sem os gerar -, ao \n\ncatalisar as reivindica\u00e7\u00f5es de certos de certos grupos ou ao servir de \n\np\u00f3los de aglomera\u00e7\u00e3o a causas que os ultrapassam (LE PRESTRE, \n\n2000:439).  \n\n \n\n\n\n \n\n 59 \n\nA \u00faltima possibilidade de abordagem apresentada, diz respeito a seguran\u00e7a \n\ndo sistema internacional, a qual enfoca os riscos de modifica\u00e7\u00f5es ambientais ou \n\nescassez de recursos gerar conflitos interestatais. Nessa abordagem, a maior \n\npreocupa\u00e7\u00e3o seria a de manter a estabilidade da ordem internacional. \n\n Sob esse prisma, s\u00e3o analisados os conflitos concernentes \u00e0 gest\u00e3o dos \n\nrecursos comuns (supostamente comuns, dir\u00edamos); como ilustra\u00e7\u00e3o s\u00e3o avaliados \n\ncasos de compartilhamento de \u00e1guas transfronteiri\u00e7as e de recursos pesqueiros. Os \n\ncasos relatados s\u00e3o as disputas na bacia do rio Jord\u00e3o, do rio Eufrates e a Guerra \n\ndo Fl\u00e9tan, envolvendo Canad\u00e1 e Uni\u00e3o Europ\u00e9ia sobre a partilha de cardumes na \n\nGroel\u00e2ndia. Tamb\u00e9m analisa os v\u00ednculos existentes entre as instabilidades internas e \n\nconflitos interestatais, como a quest\u00e3o dos refugiados ambientais (LE PRESTRE, \n\n2000:439-470). \n\nEm suas conclus\u00f5es sobre o tema Le Prestre (2000) afirma: \n\nOs problemas ambientais se relacionam agora com a alta pol\u00edtica \n\ninternacional em virtude de seus enlaces potenciais com a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do poder econ\u00f4mico e com as quest\u00f5es da seguran\u00e7a \n\nnacional. A no\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a ambiental \u00e9 multiforme e seu car\u00e1ter \n\ninovador \u00e9 discut\u00edvel. O conceito abrange um conjunto de fen\u00f4menos \n\ndiversos, sendo uns, cl\u00e1ssicos, outros mais recentes ou que \n\nganharam dimens\u00f5es novas. A diversidade de concep\u00e7\u00f5es da \n\nseguran\u00e7a ambiental reflete duas preocupa\u00e7\u00f5es distintas. Uns \n\nabordam essa no\u00e7\u00e3o de um ponto de vista essencialmente anal\u00edtico. \n\nOutros se interessam em maior medida por seu car\u00e1ter normativo e \n\ninstrumental (LE PRESTRE, 2000:475). \n\n \n\n A perspectiva anal\u00edtica visaria aprofundar a natureza das vari\u00e1veis e das \n\nrela\u00e7\u00f5es causais pertinente ao tema. Em outras palavras, nessa perspectiva o foco \n\nestaria na busca da resposta da seguinte quest\u00e3o: em que medida problemas \n\nambientais \u2013 tais como: a posse de certos recursos, a competi\u00e7\u00e3o por recursos \n\nlimitados, a pol\u00edtica de gest\u00e3o ambiental de um outro Estado ou mudan\u00e7as \n\necol\u00f3gicas - podem afetar a defini\u00e7\u00e3o nacional de seguran\u00e7a ou o car\u00e1ter dos \n\nconflitos interestatais? (LE PRESTRE, 2000:475). \n\n\n\n \n\n 60 \n\n J\u00e1 a abordagem com um objetivo normativo, estaria centrada na prote\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas e na redefini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o homem e a natureza, seria mais \n\ndefendida por aqueles que se preocupam mais com a seguran\u00e7a ambiental do que  \n\ncom a seguran\u00e7a dos Estados. Essa abordagem buscaria compreender como o \n\nEstado poderia mitigar os riscos ambientais (LE PRESTRE, 2000:476). Essa \n\ndefini\u00e7\u00e3o se aproxima bastante do uso program\u00e1tico do conceito de seguran\u00e7a \n\nambiental, apresentado na tipologia estabelecida por Cano (1998).  \n\nFinalmente, o ponto de vista institucional, que teria surgido em fins dos anos \n\n80, representaria a vis\u00e3o de militantes, organiza\u00e7\u00f5es e pol\u00edticos, que buscavam um \n\naumento da visibilidade pol\u00edtica da quest\u00e3o ambiental, ao relacion\u00e1-la a um valor t\u00e3o \n\nrelevante quanto o da seguran\u00e7a nacional. Nesses sentido, \u201ca degrada\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente se tornaria um meio, e n\u00e3o a causa, de mobiliza\u00e7\u00f5es sociais\u201d (LE \n\nPRESTRE, 2000:477).  \n\nPor seu turno, Ribeiro (2001) abordou a seguran\u00e7a ambiental internacional \n\ncomo aquela que deve ser mantida de modo a n\u00e3o colocar em risco as condi\u00e7\u00f5es de \n\nhabitabilidade da humana no planeta. Mesmo como um defensor do aprofundamento \n\ndos estudos sobre essa quest\u00e3o, o ge\u00f3grafo  reconhece que a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nconceito, ao menos na CNUMAD, \u201cn\u00e3o deixou de cumprir sua fun\u00e7\u00e3o de justificar \n\n\u2018cientificamente\u2019 a pol\u00edtica externa dos pa\u00edses\u201d (RIBEIRO, 2001:114).  \n\nO ge\u00f3grafo aponta a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos como um caso \n\nemblem\u00e1tico para aqueles que associam militarismo \u00e0 quest\u00e3o ambiental, \n\nsalientando que se trata de uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica, que admite que os recursos \n\nnaturais s\u00e3o vitais para a sobreviv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o de uma unidade pol\u00edtica \n\n(RIBEIRO, 2001:116).  \n\nAp\u00f3s esta revis\u00e3o sobre o tema, constatamos que, em linhas gerais, h\u00e1 duas \n\nperspectivas bastante distintas sobre a quest\u00e3o da seguran\u00e7a ambiental. Uma delas \n\nseria a  abordagem tradicional, que enfatizaria os problemas ambientais como \n\namea\u00e7as as seguran\u00e7as nacional e internacional; para usarmos a terminologia \n\nproposta por Le Prestre (2000), essa seria a perspectiva anal\u00edtica. Dos autores \n\nanalisados, Grasa (1994) e Gleick (1994) certamente se enquadram nessa vis\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n 61 \n\nA outra corrente de especialistas advoga novas abordagens sobre o conceito. \n\nEsses criticam a militariza\u00e7\u00e3o do tema e afirmam que a \u00eanfase deve ser dada a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais e diminui\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m \n\ndefender posturas estatais que encaminhem  respostas coordenadas e globais aos \n\ndesafios ecol\u00f3gicos. Essa seria a perspectiva normativa, claramente apoiada por \n\nElliott (1998), Cano (1998), al\u00e9m de Dabelko e Dabelko (1998).  \n\nLe Prestre (2000) n\u00e3o adota um posicionamento expl\u00edcito sobre qual seria a \n\nabordagem mais adequada, o que faz \u00e9 apontar as limita\u00e7\u00f5es de cada uma delas. \n\nSobre a perspectiva anal\u00edtica, afirma que ela n\u00e3o acrescenta uma nova dimens\u00e3o a \n\nquest\u00e3o, al\u00e9m de ressaltar que rela\u00e7\u00f5es causais entre problemas ambientais e \n\nconflitos ainda carecem de demonstra\u00e7\u00e3o convincente. J\u00e1 a abordagem normativa \n\ntraria consigo grandes imprecis\u00f5es sobre seus objetivos e a escala de suas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es. Quanto a vis\u00e3o instrumental, recebe cr\u00edticas  por se identificar \n\ndemasiadamente a enfoques estatais e militares, incapazes de promover a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria. \n\nConstatamos tamb\u00e9m que, independentemente da abordagem defendida, \n\ntodos os autores analisados nesta se\u00e7\u00e3o relacionam a quest\u00e3o da escassez e/ou \n\ncompartilhamento da \u00e1gua com a seguran\u00e7a ambiental, reafirmando a pertin\u00eancia \n\ndessa discuss\u00e3o em nosso trabalho.  \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo a tem\u00e1tica da seguran\u00e7a ambiental internacional ser\u00e1 \n\nretomada. Isso ocorrer\u00e1 quando passarmos a analisar os poss\u00edveis desdobramentos \n\n- cooperativos ou conflitivos - das intera\u00e7\u00f5es interestatais relacionadas ao \n\ncompartilhamento das ATS.  \n\nAdiantamos que nossa abordagem se dar\u00e1 sob uma perspectiva anal\u00edtica e \n\ntamb\u00e9m normativa, para voltarmos a classifica\u00e7\u00e3o Le Prestre (2000). Em nosso \n\nentendimento n\u00e3o se tratam de abordagens excludentes, nem mesmo concorrentes, \n\npois acreditamos que o conhecimento aprofundado rela\u00e7\u00f5es causais \u2013 entre meio \n\nambiente e seguran\u00e7a \u2013 s\u00e3o subs\u00eddios indispens\u00e1veis para as redefini\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias na rela\u00e7\u00e3o homem/meio natural, Estado/meio natural e at\u00e9 mesmo \n\nEstado/Estado. Assim como os demais analistas, pretendemos que nosso trabalho \n\ncontribua para o fomento da paz e da coopera\u00e7\u00e3o internacional. \n\n\n\n \n\n 62 \n\nPor ora, ressaltaremos uma das particularidades que surgem a partir das \n\ndiscuss\u00f5es feitas nessa se\u00e7\u00e3o: a suposta oposi\u00e7\u00e3o entre abordagens n\u00e3o \n\ntradicionais de seguran\u00e7a nacional e a no\u00e7\u00e3o de soberania nacional. Como \n\ndemonstraremos, muitos analistas defendem que a vis\u00e3o convencional de soberania \n\ndeve ser revista frente aos desafios impostos pelas quest\u00f5es ecol\u00f3gicas, que \n\npossuem um car\u00e1ter transnacional e tem na via da coopera\u00e7\u00e3o a op\u00e7\u00e3o mais \n\nadequada. Em fun\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia do conceito de soberania no sistema \n\ninternacional contempor\u00e2neo, entendemos que tal proposi\u00e7\u00e3o merece reflex\u00e3o... \n\n \n\n \n\n2.3 A quest\u00e3o da soberania nacional \n\n \n\n \n\nAntes de avan\u00e7armos nas discuss\u00f5es referentes  \u00e0s limita\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 \n\nsoberania nacional, provocadas pelo imperativo da busca da seguran\u00e7a ambiental \n\ninternacional, torna-se bastante oportuno apresentarmos algumas considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre a origem, o significado e as limita\u00e7\u00f5es  desse importante conceito.  \n\nEm sua significa\u00e7\u00e3o moderna, o termo surge no final do s\u00e9culo XVI, \n\njuntamente com o Estado moderno, para afirmar o poder estatal como sujeito \u00fanico e \n\nexclusivo da pol\u00edtica. A aplica\u00e7\u00e3o deste conceito possibilitou ao pr\u00edncipe a unifica\u00e7\u00e3o \n\ne concentra\u00e7\u00e3o de poder, na busca da m\u00e1xima unidade e coes\u00e3o sobre um territ\u00f3rio \n\ne uma determinada popula\u00e7\u00e3o (BOBBIO; METTEUCCI; PASQUINO, 2004:1179). \n\nOs escritos de Jean Bodin (1992) s\u00e3o considerados o principal marco te\u00f3rico \n\nda afirma\u00e7\u00e3o da soberania. Refletindo a preocupa\u00e7\u00e3o em consolidar a autoridade do \n\npr\u00edncipe em um per\u00edodo conturbado15, seus estudos defendem a converg\u00eancia do \n\npoder difuso da sociedade medieval para as m\u00e3os do monarca, que seria um mero \n\nexecutor das leis e da vontade de Deus. Assim qualquer concess\u00e3o ou limita\u00e7\u00e3o ao \n\nexerc\u00edcio dessa autoridade, que n\u00e3o decorresse das leis divinas, deveria ser \n\nrecha\u00e7ada (ALBUQUERQUE, 2001:72-73). \n\n                                                 \n15 Tratava-se do per\u00edodo das guerras din\u00e1sticas em solo franc\u00eas. \n\n\n\n \n\n 63 \n\nO cientista pol\u00edtico Le Prestre (2000) aponta o momento em que o conceito  \n\nde soberania passa a ter relev\u00e2ncia internacional: \n\nSua aceita\u00e7\u00e3o internacional remonta \u00e0 Paz de Westphalia (1648), \n\nquando triunfou o  princ\u00edpio cujus regio, ejus religio (j\u00e1 inscrito no \n\nTratado de Augsburg, de 1555) segundo o qual a viol\u00eancia \n\nincontrolada das guerras de religi\u00e3o, ou criada pelas ambi\u00e7\u00f5es \n\nnacionais ocultas atr\u00e1s delas, poderia ser evitada se cada governo \n\nreconhecesse o direito exclusivo de outros governos de governar seu \n\nreino como quisessem (LE PRESTRE, 2000:127).   \n\n \n\nEm sua concep\u00e7\u00e3o atual, podemos definir soberania, em seu sentido lato, \n\ncomo um conceito pol\u00edtico-jur\u00eddico que indica o poder de mando de \u00faltima inst\u00e2ncia \n\nou autoridade suprema em uma sociedade pol\u00edtica (BOBBIO; METTEUCCI; \n\nPASQUINO, 2004:1179). \n\nAplicado no direito e na pol\u00edtica internacional o termo designa \u201ca \n\nindepend\u00eancia ou autonomia de um Estado em rela\u00e7\u00e3o a outros\u201d (MARSHALL, \n\n1986:1134).  Podemos assim, identificar uma dupla face da  soberania: a interna e a \n\nexterna. \n\nPara o pensador alem\u00e3o MORGENTHAU: \n\nsovereignty is the supreme  legal authority of the nation to give and \n\nenforce the law a certain territory and, in consequence, independence \n\nfrom the authority of any other nation and equality with it under \n\ninternational law  (MORGENTHAU, 1973:313). \n\n   \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia dessa dupla face - interna e externa - surge uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o aparentemente amb\u00edgua: ao contr\u00e1rio do que ocorre nos territ\u00f3rios estatais, \n\nn\u00e3o existe uma autoridade suprema controlando o sistema internacional. \n\n F. H. Hinsley (1972) explica que, em teoria, essa dupla face do conceito n\u00e3o \u00e9 \n\nparadoxal e sim sua pr\u00f3pria conseq\u00fc\u00eancia l\u00f3gica. Afinal, o Estado que defende ser  \n\nlivre de limita\u00e7\u00e3o e controle dentro de seu territ\u00f3rio, por pura l\u00f3gica, est\u00e1 obrigado a \n\nreconhecer a mesma liberdade aos demais Estados dentro de seus territ\u00f3rios. Nesse \n\nsentido, as implica\u00e7\u00f5es internas e externas do conceito de soberania  \u201cson la \n\n\n\n \n\n 64 \n\nexpresi\u00f3n extr\u00ednseca, el anverso y el reverso de la misma idea\u201d (HINSLEY, \n\n1972:137). \n\nPodemos concluir que \u00e9 essa unidade dial\u00e9tica que permite uma coer\u00eancia, \n\nao menos te\u00f3rica, ao sistema internacional que conhecemos; entendemos que a \n\npartir dela os Estados t\u00eam seus direitos assegurados, mas, em contrapartida, s\u00e3o \n\nlevados a assumir determinadas obriga\u00e7\u00f5es.  Nesse sentido, vejamos os postulados \n\ndo jurista Hermann Heller: \n\n\u00danicamente puede ser sujeto de derechos aquel que, al mismo \n\ntiempo, puede ser sujeto de obligaciones; ahora bien, as obligaciones \n\ninternacionales s\u00f3lo pueden asumirse por las unidades decisorias \n\nsoberanas, pues \u00fanicamente \u00e9stas est\u00e1n em aptitud de imponer a \n\nsus membros las obligaciones contra\u00eddas sin la intervencion de otra \n\nunidad decisoria, pudiendo llegar, en caso de necesidad, a la reforma \n\nde su constituci\u00f3n (HELLER, 1995:263). \n\n \n\n Em nosso entendimento, devemos ressaltar a diferen\u00e7a existente entre a \n\ndimens\u00e3o jur\u00eddica do conceito e sua dimens\u00e3o pol\u00edtica. Estamos convictos que tal \n\ndistin\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel nas an\u00e1lises sobre o tema. \n\nDefendemos que, do ponto de vista jur\u00eddico, todos os Estados s\u00e3o igualmente \n\nsoberanos, isto porque cada um deles \u00e9 a autoridade m\u00e1xima em sua jurisdi\u00e7\u00e3o e \n\npossui o direito fundamental de decidir quanto a se submeter ou n\u00e3o a acordos \n\ninternacionais. Sob esse vi\u00e9s, todos os Estados s\u00e3o iguais, independentemente de \n\nqualquer fator geogr\u00e1fico, pol\u00edtico, militar ou econ\u00f4mico. Nesse sentido, \u201ca soberania \n\n\u00e9 uma quest\u00e3o de status e n\u00e3o de poder\u201d, para utilizarmos uma express\u00e3o de Le \n\nPrestre (2000). \n\nPartindo do \u00e2ngulo da pol\u00edtica - da geopol\u00edtica, dir\u00edamos -  constatamos que \n\nos fatores que influenciam no balan\u00e7o de poder internacional transforma a igualdade \n\njur\u00eddica em fic\u00e7\u00e3o. Como a realidade demonstra, os Estados muitas vezes s\u00e3o \n\ncoagidos, atrav\u00e9s da dissuas\u00e3o ou coer\u00e7\u00e3o, a tomarem decis\u00f5es que  implicam em \n\nrestri\u00e7\u00f5es a  sua soberania interna, inclusive territorial. Assim, a capacidade de \n\nindepend\u00eancia na cena internacional, em grande parte dos casos, varia  \n\nproporcionalmente ao poder pol\u00edtico, econ\u00f4mico, tecnol\u00f3gico e militar, fatores que \n\n\n\n \n\n 65 \n\ns\u00e3o  por muitas vezes condicionados aos atributos territoriais. Portanto, conclu\u00edmos \n\nque \u00e9 sob a dimens\u00e3o pol\u00edtica do conceito de soberania que a geografia pode \n\napresentar sua contribui\u00e7\u00e3o. \n\n*** \n\nEnfatizamos que a quest\u00e3o da seguran\u00e7a ambiental multiplica seu grau de \n\ncomplexidade quando abordamos seu car\u00e1ter transnacional. Considerando-se que \n\nos problemas ambientais decorrem de processos antr\u00f3picos e naturais, que muitas \n\nvezes t\u00eam um alcance que transborda os limites fronteiri\u00e7os dos Estados, in\u00fameros \n\ndesafios surgem na busca por essa concep\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. As dificuldades e \n\ncontrov\u00e9rsias se materializam quando est\u00e3o em quest\u00e3o: (1) a regulamenta\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos ambientais transfronteiri\u00e7os ou globais, como o caso da chuva \u00e1cida e do \n\naumento do efeito estufa;  (2) a gest\u00e3o de \u00e1reas comuns, como os oceanos e a \n\nAnt\u00e1rtica; ou ainda, (3) a concorr\u00eancia por recursos naturais e ecossistemas  \n\ncompartilhados, como no caso das bacias hidrogr\u00e1ficas internacionais. \n\nFrente a tais desafios, as iniciativas cooperativas t\u00eam se apresentado como \n\na forma de encaminhamento mais pertinente. Para alguns, esse tipo de rela\u00e7\u00e3o inter-\n\nestatal representaria uma press\u00e3o direta \u00e0 no\u00e7\u00e3o tradicional de soberania. Isso \n\nporque nessas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o acordadas decis\u00f5es que interferem diretamente  nas \n\npol\u00edticas territoriais dos Estados, limitando seu poder, ao condicionar a gest\u00e3o e a \n\napropria\u00e7\u00e3o de seus recursos a fatores externos. \n\nO relat\u00f3rio Brundtland (CMMAD, 1988) j\u00e1 explicita a concorr\u00eancia entre a \n\nconcep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de soberania e os esfor\u00e7os cooperativos na busca da \n\nsustentabilidade e da seguran\u00e7a ambiental internacional: \n\nAs formas tradicionais de soberania nacional s\u00e3o constantemente \n\ndesafiadas pelas realidades de interdepend\u00eancia econ\u00f4mica e \n\necol\u00f3gica. Isso \u00e9 especialmente verdadeiro nos ecossistemas \n\ncompartilhados e nas \u201c\u00e1reas comuns do globo\u201d \u2013 as partes do \n\nplaneta que ficam fora das jurisdi\u00e7\u00f5es nacionais. Nesse caso, s\u00f3 se \n\npode assegurar o desenvolvimento sustent\u00e1vel atrav\u00e9s da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional e administra\u00e7\u00e3o de interesses comuns. Mas \n\no que est\u00e1 em jogo n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o desenvolvimento sustent\u00e1vel dos \n\necossistemas compartilhados e das \u00e1reas comuns, e sim o de todas \n\n\n\n \n\n 66 \n\nas na\u00e7\u00f5es que para se desenvolverem dependem em maior ou \n\nmenor grau de sua administra\u00e7\u00e3o racional (CMMAD, 1988:293). [o \n\ngrifo \u00e9 nosso] \n\n \n\nFrente a problemas de tal natureza, alguns analistas apontam para uma \n\nsuposta caducidade da concep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de soberania nacional. Trata-se, \n\nnormalmente, daqueles que defendem abordagens n\u00e3o tradicionais sobre a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a; como vimos, s\u00e3o aqueles preocupados em fornecer \n\nseguran\u00e7a ao meio ambiente e que acreditam em respostas interestatais \n\ncoordenadas, como \u00fanico caminho perante tais problemas.  \n\nConstatamos tal posicionamento em um dos argumentos utilizados por \n\nCANO (1998) em defesa do conceito de seguran\u00e7a ecol\u00f3gica: \n\nEl punto de vista com\u00fan a los trabajos que otorgan al concepto esta \n\ndimensi\u00f3n alternativa es la emergencia de los factores \n\nmedioambientales \u2013 en sentido amplio englobando el medio natural y \n\nel humano - como temas que limitam radicalmente la soberania del \n\nestado y cuestionan la conveniencia de la orientaci\u00f3n tradicional, \n\npol\u00edtico-militar, de la seguridad nacional (CANO, 1998: 25). \n\n \n\nConcep\u00e7\u00e3o semelhante pode ser extra\u00edda das cr\u00edticas que Dabelko e Dabelko \n\n(1998) fazem \u00e0s abordagens realistas  sobre a quest\u00e3o ambiental: \n\nEl realismo induce a los estudiosos a aprejutar las cuestiones \n\nmedioambientales en una estructura de conceptos que incluye \n\nestado, soberania, territorio, interesses nacionales y equilibrio de \n\npoder, pero la degradaci\u00f3n medioambiental produce una complejidad \n\nque es insuficientemente explicada por las teor\u00edas de los actores \n\nestatales racionalmente unit\u00e1rios (DABELKO e DABELKO, 1998:42). \n\n \n\nAp\u00f3s apresentarem casos para ilustrar as rela\u00e7\u00f5es entre degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental e conflitos, completam: \u201cEstos fenomenos transfronteirizos cuestionan la \n\nprimac\u00eda del estado soberano como actor en la salvaguardia de territorio, \n\npoblaciones e intereses\u201d (DABELKO e DABELKO, 1998:42). \n\n\n\n \n\n 67 \n\nA norueguesa Gro Brundtland ao defender uma maior interdepend\u00eancia e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional frente aos desafios impostos pelos riscos ecol\u00f3gicos, \n\nexplicava como deveria ser entendido o princ\u00edpio da soberania no atual contexto das \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais: \n\nA verdadeira soberania, num mundo que se assemelha a um \n\ncondom\u00ednio, onde todos precisam estabelecer entendimento e \n\nacordos rec\u00edprocos, sob pena de a casa comum perecer na \n\ndesordem, consiste na integra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os em prol do \n\ndesenvolvimento sustentado da Humanidade (Jornal da Tarde, \n\n03/02/90 p.10, apud MIYAMOTO, 1992:24).  \n\n \n\nLe Prestre (2000) acredita que acompanhamos atualmente dois movimentos \n\ninversos, que seriam: a consolida\u00e7\u00e3o e a eros\u00e3o da capacidade dos Estados em \n\nexercer sua soberania. Entre os desafios a salvaguarda da soberania apontados, \n\ntr\u00eas  possuem rela\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es ambientais. Seriam eles:  \n\n(1) interdepend\u00eancias econ\u00f4micas e ecol\u00f3gicas entre Estados;(...); \n\n(2) emerg\u00eancia de atores e movimentos transnacionais: OIGs, ONGs, \n\nETNs, na\u00e7\u00f5es/etnias, que formam coaliz\u00f5es transnacionais em favor \n\nde um mesmo objetivo ou exercem press\u00f5es sobre governos; (...); (3) \n\ndesenvolvimento de novos direitos universais, que se manifesta, por \n\nexemplo, na identifica\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais com os \n\nproblemas da pessoa humana\u201d (LE PRESTRE, 2000:131). \n\n \n\nConsiderando-se a importante face jur\u00eddica do conceito de soberania e os \n\nobjetivos desse cap\u00edtulo, utilizaremos o di\u00e1logo com o Direito Internacional do Meio \n\nAmbiente como subs\u00eddio \u00e0 nossa an\u00e1lise. Como poderemos constatar, a quest\u00e3o da \n\nsoberania nacional sempre esteve no cerne das discuss\u00f5es deste ramo do saber \n\njur\u00eddico, desde de seu surgimento como tal.  \n\nO jurista Guido Soares16 (2001) afirma que caso da Fundi\u00e7\u00e3o Trail (Trail \n\nSmelter) \u00e9 apontado por grande parte da doutrina como a primeira manifesta\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n16 O Prof. Dr. Guido Fernando Silva Soares foi professor titular da Faculdade de Direito do Largo S\u00e3o Francisco \ne tornou \u2013se uma das maiores autoridades nacionais no campo do direito internacional p\u00fablico   e meio ambiente. \n\n\n\n \n\n 68 \n\nformal do Direito Internacional do Meio Ambiente. Resolvida definitivamente, em \n\n1941, por um tribunal arbitral, tratava-se de uma demanda jur\u00eddica contra o Canad\u00e1 \n\napresentada pelos EUA, referente a danos causados pela polui\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a. \n\nA parte principal da senten\u00e7a estabelece: \n\nNenhum Estado tem o direito de usar ou de permitir o uso de seu \n\nterrit\u00f3rio de tal modo, que cause dano em raz\u00e3o do lan\u00e7amento de \n\nemana\u00e7\u00f5es no, ou at\u00e9 o, territ\u00f3rio de outro\u201d (Anuario de la Comisi\u00f3n \n\nde Derecho Internacional, Na\u00e7\u00f5es Unidas, 1978. v.2, p. 198; apud  \n\nSOARES, 2001:44). \n\nO jurista esclarece que a doutrina internacionalista tem considerado o \n\nimportante princ\u00edpio 21 da Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo \u201ccomo cristaliza\u00e7\u00e3o de uma das \n\nnormas fundamentais do Direito Internacional do Meio Ambiente, conforme \n\ndeclarada por ocasi\u00e3o do julgamento do caso da Fundi\u00e7\u00e3o Trail\u201d (SOARES, \n\n2001:44). Tal princ\u00edpio \u00e9 expl\u00edcito quanto a salvaguarda da soberania interna dos \n\nEstados: \n\nOs Estados t\u00eam, de acordo com a Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas e os \n\nprinc\u00edpios do direito internacional, o direito soberano de explorar seus \n\npr\u00f3prios recursos, conforme suas pr\u00f3prias pol\u00edticas relativas ao meio \n\nambiente, e a responsabilidade de assegurar que tais atividades \n\nexercidas dentre de sua jurisdi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o causem danos ao meio \n\nambiente de outros Estados ou a \u00e1reas fora dos limites da jurisdi\u00e7\u00e3o \n\nnacional (Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo, 1972; apud SOARES, 2001 \u2013 \n\nanexo C). \n\n \n\nA partir de ent\u00e3o, o referido princ\u00edpio foi retomado em todas as declara\u00e7\u00f5es e \n\nna maioria dos tratados ambientais (LE PRESTRE, 2000:127). A seguir \n\ndestacaremos alguns desses documentos. \n\nUm deles foi a Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, \n\nque em seu 2\u00ba princ\u00edpio, reafirmou, praticamente nos mesmos termos, o princ\u00edpio 21 \n\n                                                                                                                                                         \nSua principal obra sobre o assunto (SOARES, 2001) \u00e9 resultado de sua tese apresentada \u00e0quela Faculdade para \nobten\u00e7\u00e3o de sua titularidade. \n \n\n\n\n \n\n 69 \n\nda Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo. No documento de 1992, foram acrescentadas as \n\nseguintes express\u00f5es: (1) e de desenvolvimento, ap\u00f3s pol\u00edticas relativas ao meio \n\nambiente, al\u00e9m de (2) ou controle, ap\u00f3s sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m de  documentos internacionais n\u00e3o vinculantes, denominados pelo \n\ndireito internacional p\u00fablico como soft law, tamb\u00e9m encontramos a salvaguarda da \n\nsoberania territorial dos Estados na Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica (S\u00c3O \n\nPAULO, 1997). Em seu 3\u00ba artigo, encontra-se transcrito integralmente17 o princ\u00edpio \n\n2\u00ba da Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. \n\nEnquanto muitos analistas entendem os postulados desse princ\u00edpio como \n\numa clara reafirma\u00e7\u00e3o da soberania dos Estados,  Le Prestre (2000) os entende \n\ncomo um elemento de relativiza\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da soberania. Em seus argumentos, \n\nafirma que a decis\u00e3o n\u00e3o permite os Estados explorarem seus recursos sem ter em \n\nconta seus vizinhos (LE PRESTRE, 2000:129). Entendemos que a limita\u00e7\u00e3o \n\nidentificada pelo franc\u00eas enfatiza isoladamente \u00e0 face externa do princ\u00edpio da \n\nsoberania, como podemos depreender de sua leitura, o texto \u00e9 bastante expl\u00edcito \n\nquanto \u00e0 garantia da soberania territorial. Al\u00e9m disso, conforme nos ensina Hinsley \n\n(1972), essa limita\u00e7\u00e3o externa da soberania \u00e9 l\u00f3gica e intr\u00ednseca ao princ\u00edpio.  \n\nOutro exemplo da tend\u00eancia de reafirma\u00e7\u00e3o da soberania em documentos \n\ninternacionais,  est\u00e1 no fato do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do PNUMA, ter tomado a \n\niniciativa de precisar a defini\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica do desenvolvimento sustent\u00e1vel contida no \n\nRelat\u00f3rio Brundtland (CMMAD, 1988), que ficou com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \n\nO desenvolvimento dur\u00e1vel [sustent\u00e1vel] \u00e9 uma forma de \n\ndesenvolvimento que responde \u00e0s necessidades atuais sem \n\ncomprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras a satisfazer suas \n\nnecessidades e que em nenhum caso, prejudica sua soberania \n\nnacional (PNUMA/CG.15/12, Anexo 1, p. 123; apud LE PRESTRE, \n\n2000:131). \n\n \n\n                                                 \n17 \u201cOs Estados, em conformidade com a Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas e com os princ\u00edpios do Direito Internacional, \nt\u00eam o direito soberano de explorar seus pr\u00f3prios recursos segundo suas pol\u00edticas ambientais, e a responsabilidade \nde assegurar que atividades sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o ao controle n\u00e3o causes dano ao meio ambiente de outros Estados \nou de \u00e1reas al\u00e9m dos limites da jurisdi\u00e7\u00e3o nacional\u201d (S\u00c3O PAULO, 1997: 17).  \n \n\n\n\n \n\n 70 \n\nEm um de seus \u00faltimos trabalhos, Soares (2002) apresenta  a \u201cprote\u00e7\u00e3o \n\ninternacional do meio ambiente\u201d como um dos dois grandes temas do direito \n\ninternacional18. Em certo trecho, o jurista tamb\u00e9m demonstra  a complexidade que \n\nenvolve as quest\u00f5es ambientais, quando estas atingem a escala transnacional:  \n\nPor sua pr\u00f3pria natureza, certos fen\u00f4menos biol\u00f3gicos ou f\u00edsicos \n\nlocalizados dentro de um espa\u00e7o geogr\u00e1fico submetido \u00e0 soberania \n\nde um Estado exigem regulamenta\u00e7\u00e3o internacional, seja porque, em \n\nsua unicidade, estendem-se sobre a geografia pol\u00edtica de v\u00e1rios \n\npa\u00edses, seja porque os fen\u00f4menos a serem regulados somente \n\npoder\u00e3o s\u00ea-lo com a interven\u00e7\u00e3o de normas internacionais. Na \n\nverdade, em sua caracteriza\u00e7\u00e3o moderna o meio ambiente \u00e9 um \n\nfen\u00f4meno que desconhece fronteiras (...) (SOARES, 2002:407-408).     \n\n \n\nNesta obra o autor reserva um cap\u00edtulo para tratar dos \u201cespa\u00e7os sob \n\nsoberanias dos Estados e espa\u00e7os internacionais comuns\u201d, no qual  analisa as \n\nprincipais quest\u00f5es que surgiram nas rela\u00e7\u00f5es internacionais a partir da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do Estado moderno. Constatamos que todos os t\u00f3picos apontados \n\nenvolvem quest\u00f5es de soberania territorial.  Entre elas, surgem aquelas  \n\nrelacionadas ao car\u00e1ter transfronteiri\u00e7o dos problemas ambientais: \n\nas limita\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio do poder no interior daqueles espa\u00e7os, de \n\nmaneira que tal exerc\u00edcio n\u00e3o venha a interferir com os espa\u00e7os \n\nreservados a outros Estados, ou colocados sob a \u00e9gide das normas \n\ninternacionais (e, nesse ponto, as modernas discuss\u00f5es \n\ninternacionais s\u00e3o as mais candentes, sobretudo no que respeita aos \n\nproblemas relacionados com as polui\u00e7\u00f5es transfronteiri\u00e7as, ou aos \n\nefeitos da a\u00e7\u00e3o isolada e soberana dos Estados, no clima do planeta, \n\nou na camada de oz\u00f4nio que envolve a atmosfera terrestre); e as \n\nquest\u00f5es relacionadas com fen\u00f4menos que desconhecem fronteiras, \n\ncomo (...) o fen\u00f4meno j\u00e1 citado, da polui\u00e7\u00e3o transfronteiri\u00e7a ou da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente dos espa\u00e7os n\u00e3o submetidos a uma \n\nsoberania estatal (SOARES, 2002:291-292). \n\n                                                 \n18 O outro seria a \u201cprote\u00e7\u00e3o internacional da pessoa humana\u201d em suas tr\u00eas vertentes: direitos humanos, direitos \ndos refugiados e direito de asilo.   \n\n\n\n \n\n 71 \n\n \n\nEm outro trabalho (SOARES, 1993), ap\u00f3s fazer considera\u00e7\u00f5es sobre os  \n\nespa\u00e7os internacionais,  o  jurista \u00e9 enf\u00e1tico ao apontar a incongru\u00eancia desta vis\u00e3o \n\ntradicional de soberania dos Estados frente as realidades hodiernas. Em suas \n\npalavras: \n\nMal haveria como compatibilizar \u00e0s realidades descritas a concep\u00e7\u00e3o \n\npassadista de que no territ\u00f3rio de um Estado n\u00e3o se admite qualquer \n\ninger\u00eancia, uma vez que o \u00fanico poder poss\u00edvel \u00e9 o do governo do \n\nEstado (a concep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de soberania). Admitindo tal \n\nconcep\u00e7\u00e3o restaria \u2013 em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio do Estado, considerado \n\num espa\u00e7o compacto \u2013 a uma imagem de um queijo su\u00ed\u00e7o onde a \n\nsoberania dos Estados estaria rodeada de vazios criados pela \n\nrealidade. Na verdade, esta realidade \u00e9 implac\u00e1vel: Estados \n\npoderosos, pot\u00eancias m\u00e9dias ou Estados pequenos, todos est\u00e3o \n\nsofrendo crescentes limita\u00e7\u00f5es \u00e0s suas soberanias, em benef\u00edcio da \n\nconviv\u00eancia  e da paz internacionais e, em particular, nos dias atuais, \n\nem benef\u00edcio da preserva\u00e7\u00e3o da higidez do meio ambiente, que \n\npertence a todos n\u00f3s e \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d (SOARES, 1993:34). \n\n \n\nAo analisarmos os postulados do jurista, surge-nos uma grande inquieta\u00e7\u00e3o: \n\nser\u00e1 que tais limita\u00e7\u00f5es \u00e0 soberania nacional incidem sobre os Estados em mesmo \n\ngrau? Ou ser\u00e1 que os Estados poderosos conseguem garantir uma influ\u00eancia \n\nexterna menor? A partir da\u00ed, ainda questionamos: ser\u00e1 que a tese da relativiza\u00e7\u00e3o da \n\nsoberania \u00e9 aceita por todos os Estados e em todas as situa\u00e7\u00f5es? Ou ser\u00e1 que os \n\nEstados tomam decis\u00f5es distintas de acordo com seus interesses nacionais? Tais \n\nrespostas requerem que voltemos \u00e0 luz da geografia pol\u00edtica e da ci\u00eancia pol\u00edtica. \n\nComo j\u00e1 demonstrado na primeira se\u00e7\u00e3o desse cap\u00edtulo, Ribeiro (2001) \u00e9 \n\nenf\u00e1tico ao afirmar que a atitude predominante dos Estados na ordem ambiental \n\ninternacional \u00e9 a de garantir seus interesses e salvaguardar sua soberania. Seu \n\ntrabalho \u00e9 rico em exemplos, dos quais destacamos: a postura contr\u00e1ria dos EUA \n\nfrente \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de Biodiversidade e a oposi\u00e7\u00e3o dos principais pa\u00edses \n\nexportadores de petr\u00f3leo \u00e0s decis\u00f5es da Conven\u00e7\u00e3o de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. \n\n\n\n \n\n 72 \n\nO trabalho Miyamoto (1992) deixa claro que a quest\u00e3o ambiental na escala \n\ninternacional, n\u00e3o pode ser analisada fora do contexto da ordem internacional \n\nvigente. Nesse mesmo sentido, a ordem ambiental refletiria a ordem mais ampla. E \n\nquanto \u00e0 l\u00f3gica desta o cientista pol\u00edtico \u00e9 bastante expl\u00edcito: \n\nConcretamente verifica-se uma dist\u00e2ncia insuper\u00e1vel entre o discurso \n\ne a pr\u00e1tica das grandes na\u00e7\u00f5es frente aos demais pa\u00edses, interferindo \n\nem qualquer lugar do mundo e advogando a tese da soberania \n\ncompartilhada quando seus interesses forem de alguma forma \n\nafetados (MIYAMOTO, 1992:16).  \n\n \n\nPor outro lado, Miyamoto (1992) tamb\u00e9m ressalta que a defesa da soberania \n\nabsoluta \u2013 concep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica \u2013 tamb\u00e9m tem servido de subterf\u00fagio para as \n\npol\u00edticas ambientais incompetentes dos pa\u00edses pobres. Para ilustrar, cita ocasi\u00f5es \n\nem que o Brasil utilizou o \u201cescudo\u201d da soberania frente \u00e0s press\u00f5es internacionais de \n\ncunho ambientais. \n\nO jurista e Embaixador Geraldo Nascimento e Silva (1995) aponta que, \u00e0s \n\nv\u00e9speras da Confer\u00eancia do Rio, alguns pa\u00edses do Norte articularam esfor\u00e7os para \n\nevitar a refer\u00eancia ao direito soberano, fato que suscitou justificada rea\u00e7\u00e3o dos \n\npa\u00edses do Sul. Ele explica que a reboque dessa teoria \u2013 de supress\u00e3o do direito \n\nsoberano \u2013 buscava-se justificar a tese do dever de inger\u00eancia, a ser exercido \n\nindividual ou coletivamente, pelos Estados  (SILVA, 1995:52). \n\nTamb\u00e9m como desdobramento dessa tese houve iniciativas favor\u00e1veis \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de um organismo supranacional, bem como san\u00e7\u00f5es, contra pa\u00edses que \n\napresentassem m\u00e1 conduta em mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Sobre tais iniciativas, \n\nSilva (1995) pondera que:  \n\no chamado dever de inger\u00eancia, bem mais dr\u00e1stico do que o direito \n\nde inger\u00eancia, est\u00e1 ligado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de enforcement, ou seja, de \n\nexecu\u00e7\u00e3o em caso de dano ambiental (...). Considerando que os \n\nprincipais danos ao meio ambiente s\u00e3o atribu\u00edveis \u00e0s pot\u00eancias \n\nindustriais, a d\u00favida que existe consiste em saber se, na hip\u00f3tese de \n\nm\u00e1 conduta pelos EUA, Gr\u00e3-Bretanha, Alemanha ou R\u00fassia, uma \n\nentidade supranacional teria poderes para julgar e punir um dos \n\n\n\n \n\n 73 \n\npa\u00edses citados. Da\u00ed o empenho dos pa\u00edses mais d\u00e9beis em insistir, \n\ndurante a Confer\u00eancia do Rio e durante os trabalhos preparat\u00f3rios, \n\nque a refer\u00eancia ao direito soberano de explorar os seus recursos \n\nnaturais em conformidade com sua pol\u00edtica ambiental fosse mantida \n\n(SILVA, 1995:52-53). \n\n \n\nAs constata\u00e7\u00f5es Silva (1995) s\u00e3o suficientes para demonstrar os riscos e \n\ninteresses impl\u00edcitos nas postula\u00e7\u00f5es que defendem a flexibiliza\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nsoberania, caso elas sejam empregadas de forma acr\u00edtica e distorcida. Nesse \n\nsentido, Miyamoto (1992) alerta para o abismo existente entre o discurso e a pr\u00e1tica \n\ndas grandes na\u00e7\u00f5es, que defendem a soberania compartilhada, desde que n\u00e3o seja \n\nem seus respectivos territ\u00f3rios; enquanto Ribeiro (2001) enfatiza a preval\u00eancia da \n\ndefesa da soberania nacional na OAI.  \n\n \n\n*** \n\nProcuramos at\u00e9 este ponto, demonstrar a relev\u00e2ncia dos debates que \n\nenvolvem a quest\u00e3o da soberania nacional para a compreens\u00e3o do mundo \n\ncontempor\u00e2neo. Acreditamos ter deixado claro que se trata de um princ\u00edpio basilar \n\npara o funcionamento do sistema internacional e que, em sua faceta externa, \n\ngarante direitos aos Estados, mas por outro lado implica no fato de que estes devem \n\nassumir tamb\u00e9m deveres.  \n\nEsse car\u00e1ter basilar \u00e9 identificado quando interpretamos a ordem ambiental \n\ninternacional, visto que esse princ\u00edpio est\u00e1 salvaguardado em quase todos os \n\nTratados e Conven\u00e7\u00f5es ambientais. Al\u00e9m disso, \u00e9 aplica\u00e7\u00e3o de sua faceta interna  \n\nque pode garantir o sucesso objetivado em um acordo ambiental internacional.  \n\nAo retomarmos o tema da seguran\u00e7a ambiental internacional, constatamos \n\nque muitos analistas acreditam que as amea\u00e7as geradas pelo car\u00e1ter transnacional \n\ndos problemas ecol\u00f3gicos s\u00f3 podem ser enfrentadas a partir de solu\u00e7\u00f5es \n\ncooperativas, o que implicaria em uma flexibiliza\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o tradicional \n\nsoberania  - que seria aquela o que Miyamoto (1992) denomina de soberania \n\nabsoluta.  \n\n\n\n \n\n 74 \n\nNo di\u00e1logo com o direito internacional do meio ambiente encontramos \n\nconstata\u00e7\u00f5es semelhantes. Afinal os estudos de Soares (1993 e  2002), afirmam que \n\na concep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de soberania, n\u00e3o d\u00e1 conta da realidade do atual cen\u00e1rio \n\ninternacional, especialmente no que diz respeito \u00e0s quest\u00f5es ambientais. Por\u00e9m, o \n\njurista Silva (1995) aponta que a vulgariza\u00e7\u00e3o dessa tese pode alimentar os \n\ninteresses dos pa\u00edses do Norte.  \n\nAdemais, a an\u00e1lise de Ribeiro (2001) constata que na ordem ambiental \n\ninternacional os Estados procuram salvaguardar seus interesses nacionais e, por \n\nextens\u00e3o, sua soberania, a cada rodada de negocia\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nDa mesma forma, as constata\u00e7\u00f5es de Miyamoto (1992) indicam um \n\npredom\u00ednio de posturas realistas dos Estados, nas quais o princ\u00edpio da soberania \u00e9 \n\nutilizado segundo os interesses nacionais.  \n\nPor nosso turno concordamos com aqueles que defendem as solu\u00e7\u00f5es \n\ncooperativas - que supostamente implicariam na flexibiliza\u00e7\u00e3o da soberania - como \n\nas melhores, certamente as \u00fanicas, solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais \n\ntransnacionais.  Por\u00e9m, n\u00e3o podemos fechar os olhos para como as coisas \n\nrealmente s\u00e3o: nas pr\u00e1ticas estatais na ordem ambiental internacional t\u00eam \n\nprevalecido a salvaguarda da soberania e dos interesses nacionais.  \n\nInspirados em Hinsley (1972) e Heller (1995), entendemos que as obriga\u00e7\u00f5es \n\nadvindas da ades\u00e3o a um Tratado internacional n\u00e3o ferem o princ\u00edpio de soberania, \n\ndesde que ela seja feita em condi\u00e7\u00f5es de eq\u00fcidade  com as demais Partes e que tal \n\nades\u00e3o n\u00e3o tenha sido fruto de uma dissuas\u00e3o ou coer\u00e7\u00e3o externa de qualquer \n\nnatureza. Dito em outras palavras: trata-se de uma decis\u00e3o soberana aquela que \n\ntenha sido fruto exclusivo da autoridade estatal.  \n\nNesse sentido, acrescentamos ainda:  se todos os Estados adotassem uma \n\npostura estritamente hobbesiana, que levaria a defesa da soberania nacional \u00e0s \n\n\u00faltimas conseq\u00fc\u00eancias, n\u00e3o existiriam as rela\u00e7\u00f5es internacionais, como as \n\nconhecemos. \n\nAinda nesse trabalho teremos a oportunidade de avaliar a validade do \n\nprincipio da soberania nacional utilizando um caso concreto: as rela\u00e7\u00f5es interestatais \n\nrelativas ao compartilhamento das ATS na Bacia do Rio Dan\u00fabio. \n\n\n\n \n\n 75 \n\n  \n\n*** \n\n \n\nBuscamos nesse cap\u00edtulo iniciar a discuss\u00e3o sobre os principais aspectos \n\nte\u00f3ricos que permear\u00e3o nosso trabalho. O pr\u00f3ximo passo ser\u00e1  analisar como os \n\ndesafios relacionados a seguran\u00e7a ambiental internacional e a soberania nacional se \n\nmaterializam na quest\u00e3o das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais.  Al\u00e9m disso, \n\napresentaremos as principais iniciativas internacionais referentes ao \n\ncompartilhamento desses recursos como um subsistema em constru\u00e7\u00e3o da OAI.  \n\n\n\n \n\n 76 \n\nCAP\u00cdTULO 3 - A geopol\u00edtica das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo abordaremos a problem\u00e1tica do compartilhamento das \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as superficiais (ATS), ressaltando os fatores geogr\u00e1ficos e pol\u00edticos \n\nenvolvidos na quest\u00e3o. Iniciaremos essa tarefa, apresentando os principais desafios \n\ninerentes \u00e0s \u00e1reas drenadas por tais recursos, ou seja, \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ntransfronteiri\u00e7as. A partir da avalia\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica desses sistemas \n\nhidrogr\u00e1ficos, demonstraremos que o tema afeta diretamente a grande maioria dos \n\nEstados soberanos. Ao analisarmos a din\u00e2mica de funcionamento dessas bacias, \n\nidentificaremos os principais impactos potenciais, enfatizando que a competi\u00e7\u00e3o \n\nimposta pelo car\u00e1ter transnacional da quest\u00e3o a coloca como uma materializa\u00e7\u00e3o da \n\ndiscuss\u00e3o em torno do princ\u00edpio de soberania nacional. \n\nTamb\u00e9m nesse cap\u00edtulo, estabeleceremos as rela\u00e7\u00f5es entre o \n\ncompartilhamento das ATS e os riscos \u00e0 seguran\u00e7a ambiental internacional. Nesse \n\nsentido, avaliaremos o potencial conflitivo envolvido na problem\u00e1tica, buscando \n\nidentificar seus fatores determinantes. Ainda demonstraremos, apoiados em estudos \n\ndo projeto Basins at Risk, realizados sob os ausp\u00edcios da Oregon State University, \n\nque apesar da preval\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es estatais cooperativas, n\u00e3o podemos \n\ndescartar a hip\u00f3tese de que disputas por tais recursos podem deteriorar as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre Estados.   \n\nPor fim, apresentaremos o compartilhamento das ATS como um subsistema \n\nda ordem ambiental internacional que se encontra em evolu\u00e7\u00e3o. Avaliaremos a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es internacionais ocorridas sob os ausp\u00edcios da \n\nONU, assim como as iniciativas para a regulamenta\u00e7\u00e3o internacional da gest\u00e3o \n\ndesses recursos.  \n\nAo discutirmos tais temas pretendemos identificar as vari\u00e1veis necess\u00e1rias \n\npara analisarmos a quest\u00e3o das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as na bacia do rio Dan\u00fabio, \n\ntarefa que ser\u00e1 realizada no cap\u00edtulo 4. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 77 \n\n3.1 As bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as \n\n \n\n \n\nA gest\u00e3o internacional dos recursos h\u00eddricos \u00e9, sem sombra de d\u00favida, um dos \n\ntemas mais relevantes entre aqueles relacionados a sustentabilidade de nosso \n\nplaneta. Afinal, a quest\u00e3o envolve uma fonte vital para a manuten\u00e7\u00e3o da vida e para \n\no desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico de povos e Estados. Al\u00e9m disso, conforme foi \n\ndemonstrado no cap\u00edtulo 1, sua crescente escassez relativa vem causando grandes \n\npreocupa\u00e7\u00f5es em todos os quadrantes do globo.  \n\nConsider\u00e1veis parcelas dos recursos de \u00e1gua doce escoam sobre bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as (BHT) e s\u00e3o denominadas neste trabalho como \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as superficiais (ATS). \n\nPor sua vez, bacia hidrogr\u00e1fica ser\u00e1 entendida como a \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o \n\nhidrol\u00f3gica (incluindo \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas) de um fluxo hidrogr\u00e1fico de \n\n1a ordem; este, por sua vez, ser\u00e1 definido por sua sa\u00edda para o oceano ou para um \n\nterminal fechado - lago ou mar. Assim, denominaremos de bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ntransfronteiri\u00e7as aquelas que possuem tribut\u00e1rios perenes que cruzam ou coincidem \n\ncom os limites pol\u00edticos de dois ou mais Estados (cf WOLF et al., 1999). \n\nEstima-se que 60 % do fluxo hidrogr\u00e1fico global circulam em bacias com tais \n\nparticularidades geogr\u00e1ficas (UNEP, 2002:2). Quando focamos os principais rios do \n\nmundo, a contribui\u00e7\u00e3o das ATS \u00e9 ainda maior. O estudo de I. Shiklomanov (1993) \n\nlistou os vinte e cinco maiores rios do mundo, estimando para eles uma vaz\u00e3o de \n\n19.200 km\u00b3, o que representa pouco menos da metade do escoamento mundial total. \n\nSuas conclus\u00f5es demonstram que 87 % do volume desses vinte e cinco rios - ou \n\n16.700 km\u00b3 \u2013 s\u00e3o encontrados em vinte deles, que s\u00e3o internacionais (WOLF et al., \n\n1999). \n\nOs dados da TABELA 3.1 contribuem para a ilustrar a import\u00e2ncia quantitativa \n\ndas ATS, afinal entre os dez rios mais volumosos do planeta, apenas dois - Yang \n\nTze e Lena - n\u00e3o s\u00e3o internacionais.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 78 \n\nTabela 3.1 - Maiores rios do globo, segundo descargas m\u00e9dias anuais \n\n Rio Descarga \nm\u00e9dia \nanual \n\n(m\u00b3/seg) \n\nVolume \n\n(km\u00b3) \n\nPa\u00eds (es) \n\n1\u00ba  Amazonas 155.432 4.901 Brasil, Peru, Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, \nEquador, Venezuela, Guiana, \nSuriname, Guiana Francesa. \n\n2\u00ba  Congo/Zaire 40.250 1.296 Rep. Democr\u00e1tica do Congo, \nRep. Centro-Africana, Angola, \nCongo, Z\u00e2mbia, Tanz\u00e2nia, \nCamar\u00f5es, Burundi, Ruanda, \nSud\u00e3o, Gab\u00e3o Malawi, Uganda. \n\n3o     Orinoco 31.061 980 Venezuela, Col\u00f4mbia, Brasil. \n\n4o   Yang Tze 25.032 789 China \n\n5o   Brahmaputra 19.674 620 \u00cdndia, China, Nepal \n\n6o   Jenesej/Yenisei 17.847 563 Federa\u00e7\u00e3o Russa, Mong\u00f3lia \n\n7o   Lena 16.662 524 Federa\u00e7\u00e3o Russa \n\n8o   Prata 16.595 516 Brasil, Argentina, Paraguai, \nBol\u00edvia, Uruguai. \n\n9o   Mississipi 14.703 464 Estados Unidos da Am\u00e9rica, \nCanad\u00e1. \n\n10o   Ob 12.504 394 Federa\u00e7\u00e3o Russa, Cazaquist\u00e3o, \nChina, Mong\u00f3lia. \n\n Fonte: Unesco, 2003 \n\n \n\nOutro aspecto contundente est\u00e1 na abrang\u00eancia das BHT sobre a superf\u00edcie \n\ndas terras emersas. O MAPA 3.1 destaca essas bacias no Globo, enquanto a \n\nTABELA 3.2 identifica aquelas mais extensas.  \n\nA \u00e1rea total das BHT - representada no MAPA 3.1 - corresponde 45,3 % da \n\nsuperf\u00edcie terrestre (excluindo-se a Ant\u00e1rtica) e acolhem cerca de 40 % da popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial (UNEP, 2002:2). Na escala regional, notamos que tais bacias se destacam \n\nespecialmente na Am\u00e9rica do Sul, \u00c1frica e Europa onde superam 50 % das \u00e1reas \n\ndesses continentes19.  \n\n                                                 \n19\n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies continentais tais bacias correspondem a: 62 por cento na \u00c1frica, 39 por cento na \n\u00c1sia, 54 por cento na Europa, 35 por cento na Am\u00e9rica do Norte e 60 por cento na Am\u00e9rica do Sul (WOLF et al, \n1999).  \n\n\n\n \n\n 79 \n\n                                                                                                                                                         \n \n\n\n\n \n\n 80 \n\nTabela 3.2 - As maiores BHT do globo \n\n \n\n Rio/lago principal \u00c1rea \n\n(km\u00b2) \n\nPa\u00edses \n\n1a  Amazonas 5.883.400 Brasil, Peru, Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador, \n\nVenezuela, Guiana, Suriname, Guiana \n\nFrancesa.   \n\n2a  Congo/Zaire 3.691.000 Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, Rep\u00fablica \n\nCentro-Africana, Angola, Congo, Z\u00e2mbia, \n\nTanz\u00e2nia, Camar\u00f5es, Burundi, Ruanda, Sud\u00e3o, \n\nGab\u00e3o, Malawi, Uganda. \n\n3a   Mississipi 3.226.300 Estados Unidos da Am\u00e9rica, Canad\u00e1. \n\n4a  Nilo 3.031.700 Sud\u00e3o, Eti\u00f3pia, Egito, Uganda, Tanz\u00e2nia, K\u00eania, \n\nRep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, Ruanda, \n\nBurundi, Eritr\u00e9ia, Rep. Centro-Africana. \n\n5a  Prata 2.954.500 Brasil, Argentina, Paraguai, Bol\u00edvia, Uruguai. \n\n6a  Ob 2.950.800 Federa\u00e7\u00e3o Russa, Cazaquist\u00e3o, China, \n\nMong\u00f3lia. \n\n7a  Jenisej/Yenisey  2.557.800 Federa\u00e7\u00e3o Russa, Mong\u00f3lia. \n\n8a  Lago Chade 2.388.700 Chade, Niger, Rep\u00fablica Centro-Africana, \n\nNig\u00e9ria, Arg\u00e9lia, Sud\u00e3o, Camar\u00f5es, L\u00edbia. \n\n9a  N\u00edger 2.113.200 Nig\u00e9ria, Mali, N\u00edger, Arg\u00e9lia, Guin\u00e9, Camar\u00f5es, \n\nBurkina Fasso, Benin, Costa do Marfim, Chade, \n\nSerra Leoa. \n\n10a  Amur 2.085.900 Federa\u00e7\u00e3o Russa, China, Mong\u00f3lia, Cor\u00e9ia do \n\nNorte. \n\nFonte: UNESCO, 2003  \n\n \n\nA complexidade e relev\u00e2ncia do tema se completam quando constatamos o \n\ngrande n\u00famero de BHT e de Estados diretamente localizados nelas. Atualmente, s\u00e3o \n\n\n\n \n\n 81 \n\nconhecidas 263 bacias internacionais e 145 Estados que possuem seus territ\u00f3rios \n\nnesses sistemas hidrogr\u00e1ficos (UNESCO, 2003:303; UNEP, 2002:2). \n\nA TABELA 3.3 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero dessas bacias nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, al\u00e9m de apontar a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de tais sistemas. \n\n \n\nTabela 3.3 - N\u00famero de BHT \n\nContinente 1978 2002 \n\n\u00c1frica 57 59 \n\n\u00c1sia 40 57 \n\nEuropa 48 69 \n\nAm\u00e9rica do Norte 33 40 \n\nAm\u00e9rica do Sul 36 38 \n\nTotal 214 263 \n Fontes: Wolf et al. 1999 e UNEP, 2002  \n\n \n\nA TABELA 3.3 nos permite constatar que, ao longo do referido per\u00edodo, houve \n\num sens\u00edvel aumento no n\u00famero de BHT, al\u00e9m do fato de que o continente europeu \n\npassou a ocupar a posi\u00e7\u00e3o de principal detentor dessas bacias. Tais mudan\u00e7as \n\ndecorrem, essencialmente, de dois fatores: (1) a internacionaliza\u00e7\u00e3o de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas nacionais, devido a mudan\u00e7as geopol\u00edticas acarretadas pela \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o de Estados, como Iugosl\u00e1via e URSS (Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas \n\nSocialistas Sovi\u00e9ticas); e (2) a descoberta de novas bacias internacionais, em fun\u00e7\u00e3o \n\nde avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos nas \u00e1reas de sensoriamento remoto e cartografia (Wolf et \n\nal., 1999).  \n\nA TABELA 3.4 comprova que uma maioria expressiva dos Estados soberanos \n\n- cerca de dois ter\u00e7os - possui seus territ\u00f3rios inseridos em bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ntransfronteiri\u00e7as. Al\u00e9m disso, nesse universo de 145 pa\u00edses, nota-se um amplo \n\npredom\u00ednio de casos nos quais as \u00e1reas sob tais condi\u00e7\u00f5es representam a maior \n\nparte do territ\u00f3rio nacional.  Como podemos constatar, s\u00e3o 92 pa\u00edses, que possuem \n\nmais de 50 % de seu territ\u00f3rio em bacias desse tipo. Assim, inferimos que n\u00e3o s\u00e3o \n\npoucas, nem isoladas, as preocupa\u00e7\u00f5es dos governantes frente a esse tema, uma \n\n\n\n \n\n 82 \n\nvez que territ\u00f3rios com essas particularidades ter\u00e3o sua gest\u00e3o influenciada por \n\nfatores externos \u00e0s fronteiras nacionais, conforme demonstraremos adiante. \n\n \n\nTabela 3.4 \n\nN\u00famero de pa\u00edses, segundo porcentagem do territ\u00f3rio em BHT \n\nN\u00famero de pa\u00edses \u00c1rea dentro de BHTs \n\n39 90-100% \n\n11 80-90% \n\n14 70-80% \n\n11 60-70% \n\n17 50-60% \n\n10 40-50% \n\n10 30-40% \n\n13 20-30% \n\n9 10-20% \n\n11 0.01%-10% \n\nTotal: 145 -- \nFonte: Wolf et al, 1999 \n\n \n\nSob esse aspecto, n\u00e3o faltam casos extremos, j\u00e1 que 21 pa\u00edses possuem a \n\ntotalidade de seu territ\u00f3rio em BHT, enquanto outros doze possuem mais de 95 % de \n\nsua \u00e1rea sob essas circunst\u00e2ncias geogr\u00e1ficas. Essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe a \n\npa\u00edses de pequena extens\u00e3o, como Andorra e Liechtenstein, mas tamb\u00e9m incide em \n\npa\u00edses de maior extens\u00e3o como Hungria e Eslov\u00e1quia, que ser\u00e3o tratados em \n\nparticular no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\nAinda podemos visualizar os dilemas relacionados ao gerenciamento das \n\nBHT observando o n\u00famero de Estados soberanos que compartilham cada uma \n\ndessas bacias. Cerca de um ter\u00e7o do total delas s\u00e3o divididas por mais de dois \n\npa\u00edses, destacando-se dezenove bacias que s\u00e3o compartilhadas por cinco ou mais \n\npa\u00edses. \n\nConsiderando-se esse fator de complexidade, o caso mais delicado \u00e9 o da \n\nbacia do Rio Dan\u00fabio, que possui 17 na\u00e7\u00f5es co-ribeirinhas. Esta particularidade foi \n\n\n\n \n\n 83 \n\num dos aspectos decisivos para escolhermos essa bacia hidrogr\u00e1fica como foco de \n\nnossa investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nDestacam-se tamb\u00e9m cinco bacias \u2013 Congo, N\u00edger, Nilo, Reno e Zambeze - \n\nque s\u00e3o compartilhadas entre nove e onze pa\u00edses; enquanto outras treze - \n\nAmazonas, Ganges-Brahmaputra-Meghna, Lago Chade, Tarim, Mar de Aral, Jord\u00e3o, \n\nKura-Araks, Mekong, Tigre-Eufrates, Volga, Prata, Neman e Vistula \u2013 t\u00eam entre \n\ncinco e oito pa\u00edses co-ribeirinhos (UNESCO, 2003:303). \n\nAcreditamos que as colet\u00e2neas de dados apresentadas acima s\u00e3o suficientes \n\npara demonstrar a dimens\u00e3o que o compartilhamento das ATS possui nas rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais dos dias atuais.  Entendemos que as circunst\u00e2ncias geogr\u00e1ficas e \n\npol\u00edticas que envolvem esses recursos atribuem \u00e0 quest\u00e3o um elevado valor \n\nestrat\u00e9gico.   \n\nCertamente \u00e9 devido a sua relev\u00e2ncia, que acompanhamos na literatura \n\nacad\u00eamica internacional uma crescente produ\u00e7\u00e3o de trabalhos sobre o assunto.  Por \n\noutro lado, entendemos que o tema ainda n\u00e3o alcan\u00e7ou sua devida prioridade nas \n\nan\u00e1lises das rela\u00e7\u00f5es internacionais realizadas pelos especialistas brasileiros. \n\nNossas pesquisas demonstraram que, apesar desses recursos serem de grande \n\nmonta na produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica total do Brasil20, ainda s\u00e3o raros estudos nacionais que \n\nanalisem a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos sob a perspectiva de seu \n\ncompartilhamento internacional21.    \n\nOs complexos fatores - de ordem f\u00edsica, pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social - que \n\ninteragem e se materializam no territ\u00f3rio, tornam o gerenciamento de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica transfronteiri\u00e7a uma tarefa extremamente desafiadora. Problemas \n\nrelacionados \u00e0 crescente escassez, \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos, ao \n\nr\u00e1pido crescimento populacional, \u00e0s a\u00e7\u00f5es estatais unilaterais e aos diferentes n\u00edveis \n\nde desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico s\u00e3o potenciais motivos de preocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o compartilhada das ATS traz consigo distintos tipos de \n\nconcorr\u00eancias, um relacionado aos diferentes usos poss\u00edveis (abastecimento \n\n                                                 \n20 Cerca de 82 % da produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica brasileira flui em bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as, estas representam \naproximadamente 60 % da superf\u00edcie do pa\u00eds. Al\u00e9m disso, a depend\u00eancia de \u00e1guas captadas fora territ\u00f3rio \nnacional \u00e9 de 34 % da produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica total (REBOU\u00c7AS, 1999 e UNESCO, 2003).  \n21 Entre os escassos  trabalhos  que apresentam tal abordagem destacamos o de Ribeiro (2004). \n\n\n\n \n\n 84 \n\np\u00fablico, irriga\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de energia, navega\u00e7\u00e3o e pesca) e outro envolvendo os \n\ndiversos usu\u00e1rios (regi\u00f5es administrativas ou Estados nacionais).   \n\nAs dificuldades iniciam-se a medida em que os distintos usos competem entre \n\nsi. Como, por exemplo, quando a constru\u00e7\u00e3o de uma barragem, com o objetivo \n\nprincipal de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, compromete o fluxo de cardumes, alterando a \n\natividade pesqueira; ou quando o bombeamento de \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o diminui ou \n\ninviabiliza sua utiliza\u00e7\u00e3o para o abastecimento p\u00fablico como \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\nPor\u00e9m, tais dificuldades se agravam em fun\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica pr\u00f3pria de uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. Considerando-se que o fluxo de sua rede \u00e9 determinado por \n\ngravidade, os impactos gerados \u00e0 montante repercutir\u00e3o necessariamente na \n\nqualidade e/ou quantidade das \u00e1guas \u00e0 jusante. Menos freq\u00fcentemente, \n\ndeterminados usos tamb\u00e9m produzem impactos em trechos \u00e0 montante. Na TABELA \n\n3.5 sintetizamos os impactos ambientais mais comuns em um sistema hidrogr\u00e1fico, \n\ndestacando os trechos da rede que s\u00e3o afetados. \n\n\u00c9 pertinente lembrarmos que muitos dos impactos ambientais apontados v\u00eam \n\nacompanhados de impactos sociais, ou s\u00f3cio-ambientais, como por exemplo: \n\naltera\u00e7\u00f5es em atividades econ\u00f4micas e usos tradicionais da terra, perdas de \n\nheran\u00e7as hist\u00f3ricas e culturais, efeitos sociais de migra\u00e7\u00f5es, problemas de sa\u00fade \n\np\u00fablica, entre outros. \n\nO fato dos divisores de \u00e1guas - que delimitam as bacias hidrogr\u00e1ficas \u2013 \n\nmuitas vezes n\u00e3o corresponderem aos limites fronteiri\u00e7os dos Estados nacionais \n\npotencializa a complexidade da quest\u00e3o, tornando-a transnacional. O maior \n\nagravante \u00e9 que, diferentemente das bacias hidrogr\u00e1ficas exclusivamente nacionais, \n\nas ATS encontram-se submetidas \u00e0 soberania territorial de dois ou mais pa\u00edses, \n\npossuidores de distintos interesses, muitas vezes conflitantes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 85 \n\nTabela 3.5 - Principais Impactos Ambientais em Sistemas Hidrogr\u00e1ficos \n\n \n\nAtividade Impacto Potencial M J \n\nDiminui\u00e7\u00e3o do volume, devido a bombeamentos intensivos \n\npara abastecimento p\u00fablico \n\n X Uso p\u00fablico \n\nContamina\u00e7\u00e3o/polui\u00e7\u00e3o, devido a descargas de esgotos \n\ndom\u00e9sticos e res\u00edduos s\u00f3lidos \n\n X \n\nDiminui\u00e7\u00e3o do volume, devido a bombeamentos intensivos \n\npara suprimento de demandas industrias \n\n X Uso industrial \n\nPolui\u00e7\u00e3o/contamina\u00e7\u00e3o, devido a descargas de e fluxos e \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos  \n\n X \n\nDiminui\u00e7\u00e3o do volume, devido a bombeamentos intensivos \n\npara irriga\u00e7\u00e3o \n\n X Uso agr\u00edcola \n\nPolui\u00e7\u00e3o/contamina\u00e7\u00e3o, devido a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos  X \n\nPolui\u00e7\u00e3o difusa, devido ao tr\u00e1fego de embarca\u00e7\u00f5es  X \n\nContamina\u00e7\u00e3o/polui\u00e7\u00e3o, devido a acidentes envolvendo de \n\nvazamento de cargas \n\n X \n\nUso \n\nnavegacional \n\nAltera\u00e7\u00e3o na velocidade e volume, devido a obras hidr\u00e1ulicas \n\nnecess\u00e1rias para funcionamento de uma hidrovia \n\n X \n\nAltera\u00e7\u00e3o do regime de vaz\u00e3o, devido a constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens  \n\n X \n\nInflu\u00eancia na migra\u00e7\u00e3o dos peixes, devido a constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens  \n\nX X \n\nAltera\u00e7\u00f5es na fauna, devido altera\u00e7\u00e3o na migra\u00e7\u00e3o de peixes X X \n\nPerda de \u00e1gua, devido ao aumento da evapora\u00e7\u00e3o nas \n\nrepresas \n\nX X \n\nUso \n\nenerg\u00e9tico \n\n \n\nInunda\u00e7\u00e3o de \u00e1guas agricult\u00e1veis X  \n\nM= \u00e0 montante                   J=\u00e0 jusante \n\n \n\n\n\n \n\n 86 \n\nComo podemos concluir a partir da TABELA 3.5, os Estados ribeirinhos \n\nsituados rio abaixo s\u00e3o os mais vulner\u00e1veis, pois s\u00e3o os maiores prejudicados \n\nnesses compartilhamentos. Geralmente, partem deles as principais queixas, pois \n\nest\u00e3o sujeitos aos reflexos dos tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e0 montante e \n\ndependem de decis\u00f5es externas \u00e0 sua soberania.  Assim, a posi\u00e7\u00e3o dos Estados \n\ndentro da BHT passa a ser um fator crucial.  \n\nAl\u00e9m de ratificar essa \u00faltima constata\u00e7\u00e3o, Le Prestre (2000) ressalta as \n\nimplica\u00e7\u00f5es da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica nas atitudes estatais frente ao compartilhamento \n\ndas \u00e1guas transfronteiri\u00e7as: \n\nNum contexto de partilha dos recursos de \u00e1gua doce, os Estados a \n\nmontante possuem uma vantagem certa sobre os Estados \u00e0 jusante. \n\nSeu interesse a cooperar \u00e9, por conseguinte, limitado, exceto quando \n\num dos seguintes fatores est\u00e1 presente se: (1) o Estado \u00e0 jusante \n\npossui uma pot\u00eancia militar muito maior(...); (2) o Estado \u00e0 montante \n\ndepende do Estado \u00e0 jusante em mat\u00e9ria de transporte fluvial; (3) os \n\nbenef\u00edcios adicionais de coopera\u00e7\u00e3o s\u00e3o claros \u2013 o jogo \u00e9 de soma \n\npositiva; (4) a coopera\u00e7\u00e3o se inscreve num conjunto de rela\u00e7\u00f5es \n\nm\u00faltiplas e integradas (LE PRESTRE, 2000:443). \n\n \n\nCom isso, evidencia-se a import\u00e2ncia de um elemento cl\u00e1ssico da geografia \n\npol\u00edtica: o conceito de posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, ali\u00e1s, pouco valorizado nos dias atuais. \n\nPara o pioneiro Friedrich Ratzel, a posi\u00e7\u00e3o (lage) consistia \u201cnas rela\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas \n\nentre o espa\u00e7o do Estado e o meio circundante\u201d (MELLO, 1999:8). \n\nO ge\u00f3grafo alem\u00e3o defendia que atributos \u201ccomo a extens\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o e a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios fornecem os elementos para avaliar a vida dos povos \n\naos quais estes pertencem\" (RATZEL, 1914; in: MORAES, 1990:102). \n\nAcrescentamos que al\u00e9m da vida dos povos - que vivem no interior de limites \n\nestatais \u2013 tais atributos tamb\u00e9m s\u00e3o importantes para analisar as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nEstados. Como podemos concluir, a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica apresenta-se como um dos \n\nprincipais fatores territoriais que definem eventuais vantagens ou desvantagens nos \n\ncasos de compartilhamento das ATS.  \n\n\n\n \n\n 87 \n\nAutores contempor\u00e2neos tamb\u00e9m refor\u00e7am nossa convic\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\nrelev\u00e2ncia da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica na interpreta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internacionais \n\nhodiernas, desde que sejam evitados determinismos simplistas. Raffestin defende \n\nque atributos, tais como: dimens\u00e3o, forma e posi\u00e7\u00e3o, sejam analisados como \n\nc\u00f3digos sint\u00e1ticos do territ\u00f3rio e reconhece que as estrat\u00e9gias dos diferentes \n\nEstados ao longo da hist\u00f3ria foram marcadas por um ou outro desses elementos \n\nsint\u00e1ticos (RAFFESTIN, 1993:23).   \n\nSegundo o ge\u00f3grafo esses c\u00f3digos sint\u00e1ticos, acompanhados de um saber-\n\nver \u201cgeom\u00e9trico\u201d, permitem \u201cdenotar, se utilizados com prud\u00eancia, a teoria e a pr\u00e1tica \n\ndas diferentes pol\u00edticas territoriais, em liga\u00e7\u00e3o com a concep\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica pr\u00f3pria \n\nde cada Estado\u201d (RAFFESTIN, 1993:24-25). Da mesma forma, defendemos que a \n\navalia\u00e7\u00e3o de tais c\u00f3digos sint\u00e1ticos, em especial a posi\u00e7\u00e3o, mostra-se fundamental \n\nnas an\u00e1lises sobre o compartilhamento das ATS.  \n\nTamb\u00e9m podemos concluir que, o car\u00e1ter transnacional envolvido na quest\u00e3o \n\ntorna o compartilhamento dessas \u00e1guas superficiais uma materializa\u00e7\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica apresentada na se\u00e7\u00e3o anterior. Isso porque a soberania territorial de \n\ncada Estado integrante de uma BHT, passa a ser influenciada por fatores externos. \n\nSuas decis\u00f5es, relativas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos sempre avaliar\u00e3o os impactos \n\ncausados aos seus vizinhos, assim como, n\u00e3o poder\u00e3o ignorar aos impactos \n\noriundos daqueles situados \u00e0 montante.  \n\nO jurista Jacques Sironneau (1996) ao identificar cinco doutrinas de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1guas transfronteiri\u00e7as, que coexistem atualmente, reflete os diferentes \n\nentendimentos relativos ao conceito da soberania: \n\n(1) Doutrina da soberania territorial absoluta: um Estado pode utilizar as \n\n\u00e1guas dentro de seu territ\u00f3rio nacional da maneira que ele avalie como a melhor, \n\nsegundo seus interesses nacionais, e sem levar em conta os eventuais efeitos \n\ncausados fora de suas fronteiras.   \n\n(2) Doutrina da integridade territorial absoluta: em oposi\u00e7\u00e3o da primeira, esta \n\ndoutrina favorece o Estado \u00e0 jusante, a medida que lhe garante o direito e os \n\nbenef\u00edcios de um d\u00e9bito natural e ininterrupto de fluxo de \u00e1gua do Estado \u00e0 \n\nmontante.  \n\n\n\n \n\n 88 \n\n(3) Doutrina da soberania territorial limitada e integrada: todo Estado tem o \n\ndireito de utilizar as \u00e1gua dentro de seu territ\u00f3rio sob a condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o trazer \n\npreju\u00edzo aos interesses de outros Estados. Esta doutrina se inscreve dentro de um \n\nquadro de direito de obriga\u00e7\u00e3o rec\u00edproca na escala da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ntransfronteiri\u00e7a. \n\n(4) Doutrina da comunidade de interesses: defende que dentro de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica transfronteiri\u00e7a, nenhum Estado possa dispor das \u00e1guas sem consultar \n\nos outros Estados e estabelecer uma coopera\u00e7\u00e3o entre eles (gest\u00e3o integrada).   \n\n(5) Doutrina do uso racional e eq\u00fcitativo: todo Estado tem direito de usar as \n\n\u00e1guas da bacia transfronteiri\u00e7a a qual pertence e atribuir uma parte razo\u00e1vel e \n\neq\u00fcitativa aos outros Estados. Essa doutrina marca a resultante das doutrinas \n\nprecedentes, em particular a 3, 4 e 5, que podem aparecer combinadas \n\n(SIRONNEAU, 1996:66). \n\nConclu\u00edmos que as duas primeiras defini\u00e7\u00f5es baseiam-se na concep\u00e7\u00e3o \n\ncl\u00e1ssica de soberania, ou seja, no princ\u00edpio da soberania absoluta. Enquanto as \n\ndemais advogam a soberania compartilhada.  \n\nKenneth Frederick (1996) ao analisar os impasses inerentes a quest\u00e3o das \n\nATS, identifica duas das doutrinas apontadas por Sironneau (1996): (1) a da \n\nsoberania territorial ilimitada, que conferiria a um dos Estados os direitos exclusivos \n\nsobre o uso das \u00e1guas dentro de seu territ\u00f3rio; e (2) a teoria da integridade territorial \n\nilimitada, na qual um Estado n\u00e3o pode alterar nem a quantidade nem a qualidade da \n\n\u00e1gua que est\u00e1 dispon\u00edvel para outro. Segundo um relat\u00f3rio do Banco Interamericano \n\nde Desenvolvimento: \u201cEs obvio que, en la pr\u00e1ctica, los pa\u00edses aguas arriba tender\u00edan \n\na favorecer la primera mientras que los pa\u00edses situados aguas abajo favorecer\u00edan la \n\nsegunda\u201d (BID, 1998:22). \n\nA partir dessas constata\u00e7\u00f5es, podemos inferir que tanto a defesa da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de soberania territorial absoluta \u2013 ou ilimitada \u2013 quanto a da integridade \n\nterritorial ilimitada s\u00e3o, na verdade, argumentos empregados para salvaguardar os \n\ninteresses nacionais. E estes s\u00e3o definidos pela posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos pa\u00edses \n\ndentro da BHT, visto as vantagens inerentes aos Estados situados \u00e0 montante. \n\n\n\n \n\n 89 \n\nEntendemos que em disputas internacionais nas quais um dos Estados opta \n\npor uma decis\u00e3o unilateral, temos a tentativa de defesa incondicional dos interesses \n\nnacionais, geralmente apoiada na concep\u00e7\u00e3o de soberania absoluta. J\u00e1 quando os \n\nEstados optam por um acordo bilateral ou multilateral, est\u00e3o operando com a l\u00f3gica \n\nda soberania compartilhada, que encontra respaldo nas tr\u00eas \u00faltimas doutrinas \n\nidentificadas por Sironneau (1996). Tamb\u00e9m nesses casos, a defesa dos interesses \n\nnacionais orientar\u00e1 as decis\u00f5es de cada pa\u00eds, por\u00e9m negociada frente aos \n\ninteresses dos outros. \n\nComo j\u00e1 argumentamos na se\u00e7\u00e3o anterior, defendemos que os Estados ao \n\nadotarem posturas cooperativas n\u00e3o est\u00e3o abrindo m\u00e3o de sua soberania, desde \n\nque as negocia\u00e7\u00f5es e acordos sejam feitos em condi\u00e7\u00f5es de equidade entre as \n\nPartes, sem press\u00f5es de qualquer natureza \u2013 quer sejam pol\u00edtica, econ\u00f4mica ou \n\nmilitar.  \n\nConsiderando os dois encaminhamentos estatais poss\u00edveis - unilateral ou \n\nmultilateral - a concep\u00e7\u00e3o de soberania perante o compartilhamento das ATS deve \n\nser avaliada caso a caso. Esse \u00e9 um dos nossos objetivos ao analisarmos os \n\neventos interestatais envolvendo as \u00e1guas superficiais da Bacia do rio Dan\u00fabio, \n\ntarefa que levaremos a cabo no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n Antes, por\u00e9m, acreditamos que se mostra pertinente identificarmos os fatores \n\nque determinam, ou ao menos influenciam, os desdobramentos de tais intera\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n3.2 \u2013 \u00c1guas transfronteiri\u00e7as superficiais: conflito ou coopera\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\nAo considerarmos a import\u00e2ncia pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social dos recursos h\u00eddricos; \n\nsua crescente escassez e o funcionamento daqueles sistemas hidrogr\u00e1ficos que \n\nignoram as distintas jurisdi\u00e7\u00f5es, identificamos intensas disputas interestatais em \n\ntorno do compartilhamento das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais. Em uma primeira \n\nan\u00e1lise, podemos distinguir duas vias de desdobramento para tais disputas: (1) por \n\n\n\n \n\n 90 \n\ninterm\u00e9dio de negocia\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es cooperativas ou (2) por meio da defesa unilateral \n\ndos interesses nacionais, gerando um cen\u00e1rio de conflito. \n\nPara o ge\u00f3grafo Peter Gleick22 (1994): \n\nNo todas las disputas sobre recursos hidr\u00e1ulicos acaban em conflicto \n\nviolento; la mayoria, desde luego, terminan em negociaciones, \n\ndiscusiones o resoluciones pac\u00edficas.  Pero en ciertas regiones del \n\nmundo, como o Oriente Medio y o sur del \u00c1sia, (...) la probabilidad de \n\nestallidos de violencia debidos, al menos em parte, a disputas \n\nprovocadas por el agua es cada vez mayor (GLEICK, 1994:87). \n\n \n\nO cientista pol\u00edtico Le Prestre (2000) expressa opini\u00e3o semelhante ao afirmar \n\nque: \u201capesar da ret\u00f3rica de alguns altos dirigentes, os conflitos sobre a \u00e1gua \n\nraramente degeneram em conflitos violentos\u201d (LE PRESTRE, 2000:461). \n\nAs afirma\u00e7\u00f5es de Gleick e Le Prestre apresentadas acima, podem ser \n\nconfirmadas por meio de an\u00e1lises emp\u00edricas realizadas dentro do projeto Basins at \n\nRisk (BAR). Os resultados apresentados pelo projeto BAR s\u00e3o frutos de uma \n\npesquisa cont\u00ednua e em evolu\u00e7\u00e3o, que utiliza os recursos do Transboundary \n\nFreshwater Dispute Database (TFDD) 23 e tem como principais objetivos: \n\n(1) Collect and analyze biophysical, socioeconomic, and geopolitical \n\ndata in a Geographic Information System, and use these factors to \n\ndetermine historically based indicators for future tensions within \n\ninternational basins; \n\n(2) Identify basins that are at risk of conflict for the coming decade \n\nusing indicators determined in the initial investigation; and \n\n(3) Identify and assess the potential for mitigating factors and new \n\ntechnologies that may allow for a future different than that predicted \n\n                                                 \n22 Gleick \u00e9 pesquisador-chefe do Pacific Institute for Estudies in Development, Environment and Security, na \nCalif\u00f3rnia \n23\n\n Este banco de dados \u00e9, resultado de pesquisas realizadas, ao longo de uma d\u00e9cada, por um grupo do Oregon \nState University Department of Geosciences, apoiado pela Northwest Allience for Computational Science and \nEngineering. O projeto \u00e9 coordenado pelo ge\u00f3grafo Aaron T. Wolf.  \nAs informa\u00e7\u00f5es do TFDD tamb\u00e9m subsidiaram o World Water Development Report (UNESCO,2003) e o Atlas \nof International Freshwater Agreements (UNEP, 2002), amplamente citados em nosso trabalho.  \n \n\n\n\n \n\n 91 \n\nby historically based indicators (WOLF; STAHL e MACOMBER, \n\n2003:2). \n\n \n\nA partir do projeto BAR/TFDD, foram computadas e analisadas intera\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao compartilhamento de \u00e1gua entre dois ou mais pa\u00edses e, ao longo \n\nde 50 anos (1950-2000), foi contabilizado um total de 1.831 eventos24. Os \n\nresultados apontam para uma ampla preval\u00eancia da via cooperativa, j\u00e1 que 1.228 \n\nintera\u00e7\u00f5es tomaram tal encaminhamento, enquanto ocorreram 507 casos conflitivos \n\n(WOLF; STAHL e MACOMBER, 2003). \n\nPara avaliar o grau dessas intera\u00e7\u00f5es foi desenvolvido um sistema de \n\ncontagem (BAR scale) que determinou valores de intensidade para cada evento, que \n\nvariam de \u20137 (mais alto potencial conflitivo, atribu\u00eddo a eventuais casos de guerra \n\nformal) at\u00e9 +7 (mais alto potencial de coopera\u00e7\u00e3o, atribu\u00eddo a eventuais casos de \n\nfus\u00e3o volunt\u00e1ria de pa\u00edses)25. No Anexo I deste trabalho, apresentamos a Water \n\nEvent Intensity Scale na \u00edntegra. \n\n A distribui\u00e7\u00e3o dos eventos \u00e9 detalhada pelo GR\u00c1FICO 3.1. Al\u00e9m do \n\npredom\u00ednio da coopera\u00e7\u00e3o, uma avalia\u00e7\u00e3o sob os dados aponta que a maior parcela \n\ndos eventos (42,8%) foi enquadrada entre as categorias de apoio verbal moderado \n\n(+1) e hostilidade verbal moderada (-1). Demonstrando a preval\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es \n\nbrandas, ou seja, aquelas em que a manifesta\u00e7\u00e3o verbal por parte dos Estados \n\nsubstitui atitudes mais afirmativas, tanto no sentido da coopera\u00e7\u00e3o, quanto do \n\nconflito. \n\nObservamos tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de apenas 37 casos de conflitos agudos, \n\nno qual a viol\u00eancia chegou a ocorrer (-5 e -6), os estudos ainda mostram que esses \n\ncasos n\u00e3o s\u00e3o recentes ou difundidos (WOLF; STAHL e MACOMBER, 2003:2). \n\n                                                 \n24 Nesse estudo \u201cwater event\u201d foi definido como casos de conflito ou coopera\u00e7\u00e3o dentro de uma BHT, referentes \na \u00e1gua como um recurso consum\u00edvel ou escasso (ex. qualidade, quantidade) ou como quantidade a ser gerenciada \n(ex. inunda\u00e7\u00f5es, n\u00edveis de \u00e1gua para navega\u00e7\u00e3o). Foram exclu\u00eddos eventos nos quais a \u00e1gua n\u00e3o foi um elemento \nessencial \u00e0 disputa, tais como aqueles referentes a direitos \u00e0 pesca, acesso a portos, transporte ou rios \nfronteiri\u00e7os. Tamb\u00e9m foram exclu\u00eddos aqueles eventos nos quais a \u00e1gua n\u00e3o foi um piv\u00f4 (driver), tais como \naqueles em que ela foi um ped\u00e1gio, alvo ou v\u00edtima de um conflito armado.   \n25 Para maiores detalhes sobre a metodologia da escala BAR, ver: Yoffe, Wolf e Giordano (2003) e Yoffe e \nLarson (2002).  \n\n\n\n \n\n 92 \n\nOs resultados do estudo BAR/TFDD comprovam que, apesar de serem \n\nrelativamente escassos, os desdobramentos violentos s\u00e3o uma realidade, o que \n\ndemonstra que cen\u00e1rios futuros com essa forma de desfecho n\u00e3o podem ser \n\ndescartados, sobretudo quando consideramos a crescente escassez apresentada no \n\ncapitulo 1. Nesse sentido os autores alertam: \n\n In the future, there will be international conflicts over water, and it \n\nmay be that such conflicts will increase given increasing populations \n\nor other stresses upon the resource. The question is how and at what \n\nlevel of intensity such conflicts will be dealt with by the parties \n\nconcerned (YOFFE; WOLF e GIORDANO, 2003:1124). \n\n \n\nGR\u00c1FICO 3.1 \n\n \n\n\n\n \n\n 93 \n\nGr\u00e1fico 3.2 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3.3 \n\n\n\n \n\n 94 \n\nAl\u00e9m disso, a propor\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00f5es conflitivas \u2013 cerca de 28 % - \n\ndemonstra que atualmente n\u00e3o \u00e9 pequena a capacidade de disputas por \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as degradar as rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses. WOLF, STAHL e MACOMBER \n\n(2003) citam como exemplos os casos: \u00cdndia e Paquist\u00e3o, Israel e Jord\u00e2nia, EUA e \n\nCanad\u00e1. \n\nO GR\u00c1FICO 3.2 demonstra que os pa\u00edses cooperam sobre um amplo leque \n\nde assuntos relacionados \u00e0s \u00e1guas superficiais: gerenciamento conjunto, qualidade, \n\nquantidade, infra-estrutura, entre outros. J\u00e1 a partir do GR\u00c1FICO 3.3, constatamos \n\nque os eventos conflitivos concentram-se (86%) em duas quest\u00f5es: quantidade e \n\ninfra-estrutura. Al\u00e9m disso, dos casos mais extremos (-6 ou \u20135) quase 100 % \n\nincidem sobre essas duas quest\u00f5es (WOLF, STAHL e MACOMBER, 2003:3). \n\nEm nosso entendimento, o valor estrat\u00e9gico da \u00e1gua fornece um car\u00e1ter \n\nconflitivo inerente ao seu compartilhamento internacional, afinal, al\u00e9m de \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 vida e ao desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, esse recurso \u00e9 fonte de \n\npoder. Ali\u00e1s, a hist\u00f3ria da humanidade est\u00e1 repleta de exemplos de competi\u00e7\u00e3o e \n\nconflitos pela \u00e1gua. Mesmo muito antes do surgimento do Estado moderno, as \n\ndisputas pelo controle da \u00e1gua j\u00e1 eram uma prioridade geopol\u00edtica dos mais diversos \n\ngrupos sociais. \n\nAldo Rebou\u00e7as (1999) nos lembra que desde os prim\u00f3rdios das civiliza\u00e7\u00f5es \n\nantigas, a apropria\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua representava um importante instrumento \n\nde poder e exemplifica com situa\u00e7\u00f5es em que a via do unilateralismo foi \n\ndeterminante. O ge\u00f3logo cita casos como o da Mesopot\u00e2mia, onde o controle dos \n\nrios, para domina\u00e7\u00e3o dos povos que habitavam setores hidrogr\u00e1ficos \u00e0 jusante foi \n\npraticado desde 4 mil aC; como o do Nilo, cujo controle das inunda\u00e7\u00f5es foi a base \n\ndo poder da civiliza\u00e7\u00e3o Eg\u00edpcia, desde 3,4 mil aC; e como os dos vales do Indo e do \n\nAmarelo, em que a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como forma de poder era feita por interm\u00e9dio \n\nde obras para o controle de enchentes, irriga\u00e7\u00e3o e abastecimento, desde 3 mil aC; \n\nentre outros (REBOU\u00c7AS, 1999:17-19).  \n\nGleick (1994) enfatiza que a \u00e1gua e seus sistemas de abastecimento tamb\u00e9m \n\ntem sido meio e causa de guerras no mundo contempor\u00e2neo. Nesse sentido \n\nenumera tr\u00eas tipos de situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. \n\n\n\n \n\n 95 \n\n A primeira delas \u00e9 quando se encara o controle da \u00e1gua como objetivo \n\nmilitar. Considerando-se que o controle de recursos constitui-se como um fator na \n\ndefini\u00e7\u00e3o do poder de uma na\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua proporciona uma fonte de poder \n\necon\u00f4mico e/ou pol\u00edtico. Assim, justificaria-se entrar em guerra por recursos h\u00eddricos \n\nou tais recursos serem abordados como objetivos de conquista militar. Exemplifica \n\nesta situa\u00e7\u00e3o apontando a \u00e1gua como um dos focos dos conflitos na bacia do Rio \n\nJord\u00e3o, e destacando que uma das conseq\u00fc\u00eancias da Guerra de 1967 foi a \n\nocupa\u00e7\u00e3o das cabeceiras daquele rio por Israel. Al\u00e9m de apontar o fato de que mais \n\nde 40 % da \u00e1gua subterr\u00e2nea de que depende Israel, prov\u00e9m de territ\u00f3rios ocupados \n\n(GLEICK, 1994:88-89). \n\n  Outra situa\u00e7\u00e3o destacada \u00e9 quando sistemas de abastecimento s\u00e3o vistos \n\ncomo alvos militares. Exemplifica lembrando que durante a Segunda Guerra e a \n\nGuerra das Cor\u00e9ias as represas hidroel\u00e9tricas eram bombardeadas com rotina, \n\nassim como os sistemas de irriga\u00e7\u00e3o do Vietn\u00e3, nos anos 60. Al\u00e9m dos ataques \n\na\u00e9reos israelenses a sistemas hidr\u00e1ulicos s\u00edrios que tentavam desviar as \u00e1guas do \n\nRio Jord\u00e3o, em meados dos anos 60. Tamb\u00e9m s\u00e3o citados os ataques \u00e0 represas e \n\nplantas de dessaliniza\u00e7\u00e3o e a sistemas de transporte de \u00e1gua por ambos os lados \n\nenvolvidos na Guerra do Golfo (GLEICK, 1994: 89).  \n\nPor fim, tamb\u00e9m deixa claro que a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos hidr\u00e1ulicos pode \n\nser encarada como instrumentos de guerra. Considerando-se que atualmente muitos \n\ninstrumentos n\u00e3o militares s\u00e3o utilizados para alcan\u00e7ar fins b\u00e9licos, observa-se que \n\nem alguns casos o recurso manipulado \u00e9 a \u00e1gua. A simples percep\u00e7\u00e3o de que esse \n\nrecurso possa ser utilizado como elemento pol\u00edtico pela na\u00e7\u00e3o rival j\u00e1 pode levar a \n\nviol\u00eancia. O plano da Cor\u00e9ia do Norte, por exemplo, de construir uma represa em um \n\nafluente do rio Han, inquietou a Cor\u00e9ia do Sul pelo temor de que a represa pudesse \n\nser utilizada como instrumento para interromper o abastecimento ou at\u00e9 mesmo \n\npoderia ser empregada como arma militar de inten\u00e7\u00e3o ofensiva. Os analistas da \n\nCor\u00e9ia do Sul previram que a destrui\u00e7\u00e3o proposital da represa poderia aumentar o \n\nn\u00edvel do rio em 50 metros, suficientes para destruir a capital Seul. No Oriente m\u00e9dio, \n\nas transforma\u00e7\u00f5es hidroel\u00e9tricas e agr\u00edcolas no rio Eufrates tem sido consideradas \n\ncomo fontes de instabilidade regionais. Em 1974, o Iraque amea\u00e7ou bombardear a \n\n\n\n \n\n 96 \n\nrepresa de Thawra, na S\u00edria, alegando que o volume de \u00e1gua que corria para seu \n\nterrit\u00f3rio havia diminu\u00eddo por conta da obra. A constru\u00e7\u00e3o da represa de Ataturk, em \n\n1990, em territ\u00f3rio turco, trouxe \u00e0 S\u00edria e Iraque queixas e temores semelhantes \n\n\u00e0queles dos Sul Coreanos em rela\u00e7\u00e3o aos seus vizinhos do Norte (GLEICK, \n\n1994:90-91). \n\nEm suas conclus\u00f5es, reafirma que a \u00e1gua na atualidade \u00e9 fonte de conflitos e \n\nque esse cen\u00e1rio certamente se agravar\u00e1 no futuro. Apesar de reconhecer que as \n\ndisputas relacionadas \u00e0 \u00e1gua tendem a gerar mais enfrentamentos e negocia\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas do que conflitos violentos, ela manifesta preocupa\u00e7\u00e3o com o crescente \n\npotencial conflitivo defendendo a urg\u00eancia de trabalhos que objetivem reduzir a \n\nprobabilidade e as conseq\u00fc\u00eancias dos conflitos derivados da \u00e1gua (GLEICK, \n\n1994:106). \n\nMichael Klare (2002) ao analisar conflitos de matriz ambiental enfocou as \n\ndisputas referentes ao compartilhamento das ATS na bacia do rio Jord\u00e3o e na bacia \n\ndo rio Nilo. Em suas conclus\u00f5es o autor afirma que a escassez crescente desse \n\nrecurso n\u00e3o precisa, necessariamente, conduzir a guerra, por\u00e9m alerta para esse \n\nperigo em regi\u00f5es que j\u00e1 apresentam intera\u00e7\u00f5es conflituosas em outros temas. Em \n\nsuas palavras: \n\nIn areas where states enjoy good relations with one another and have \n\na history of resolving differences through peaceful negotiations, \n\ndisputes over shared of water can be addressed without recourse to \n\nviolence. However, some the most acute disputes over such supplies \n\nhave arisen in regions where intergovernamental relations are \n\nfractious and where competition over water and other vital resources \n\nhas led to fighting in the past. In these areas, future shortages are \n\nlikely to inflame local tensions and increase the risk of war- especially \n\nif one party to dispute believes that another is appropriating more than \n\nrightful share of water (KLARE, 2002:140).   \n\n \n\nPor conta do potencial conflitivo envolvido na quest\u00e3o, o compartilhamento \n\ndas \u00e1guas transfronteiri\u00e7as tem permeado os estudos daqueles que v\u00eam se \n\ndedicando \u00e0 tem\u00e1tica da seguran\u00e7a ambiental internacional. Como j\u00e1 \n\n\n\n \n\n 97 \n\ndemonstramos, n\u00e3o s\u00e3o poucos os especialistas que reconhecem as disputas por \n\ntais recursos como geradoras ou intensificadoras de instabilidades regionais.  \n\nMas afinal, quais seriam os fatores que determinam o desfecho das \n\nintera\u00e7\u00f5es estatais relacionadas ao compartilhamento das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as? \n\nQuais seriam os indicadores de conflitos futuros?   \n\nOs estudos do ge\u00f3grafo Peter Gleick (1993,1994) possuem grande \n\nrespeitabilidade na literatura especializada e representam esfor\u00e7os no sentido de \n\navaliar a vulnerabilidade de um Estado quanto \u00e0 ocorr\u00eancia de conflitos relacionados \n\na disputas por recursos h\u00eddricos. \n\nGleick aponta quatro indicadores de vulnerabilidade: \n\n(1) rela\u00e7\u00e3o entre demanda anual e disponibilidade anual de \u00e1gua de cada \n\npa\u00eds;  \n\n(2) disponibilidade de \u00e1gua por pessoa; \n\n(3) grau de depend\u00eancia de \u00e1guas superficiais importadas; e \n\n(4) grau de depend\u00eancia da hidroeletricidade como fonte de energia el\u00e9trica \n\n(GLEICK, 1994,97).  \n\n \n\nO ge\u00f3grafo ressalta que tais \u00edndices n\u00e3o devem ser tomados como definitivos, \n\nj\u00e1 que em muitas regi\u00f5es do globo os dados sobre recursos hidr\u00e1ulicos s\u00e3o limitados \n\nou pouco confi\u00e1veis. Por\u00e9m enfatiza que estas medidas podem ser extremamente \n\n\u00fateis para identificar regi\u00f5es com potencial conflitivo e para subsidiar a\u00e7\u00f5es \n\ncooperativas regionais ou a interven\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es internacionais (GLEICK, \n\n1994: 98). \n\nLe Prestre tamb\u00e9m reconhece que a \u00e1gua, como qualquer outro recurso, \n\npode se tornar um objeto de conflito e aponta vari\u00e1veis id\u00eanticas \u00e0quelas indicadas \n\npor Gleick (1994), a saber: \n\n(1) grau de depend\u00eancia dos pa\u00edses; \n\n(2) escassez; \n\n(3) n\u00famero de atores que reivindicam acesso; \n\n(4) potencial militar desses atores; \n\n(5) exist\u00eancia de produtos substitutivos, inexistentes no momento; e \n\n\n\n \n\n 98 \n\n(6) car\u00e1ter simb\u00f3lico do recurso, em termos pol\u00edticos ou culturais (LE \n\nPRESTRE, 2000:442). \n\n \n\nEnfatizamos que os indicadores ressaltados acima s\u00e3o reflexos dos mais \n\nvariados fatores naturais, sociais e econ\u00f4micos que se sintetizam no territ\u00f3rio. Assim \n\nevidencia-se o papel crucial do controle do territ\u00f3rio para a sobreviv\u00eancia dos \n\nEstados e grupos sociais. A quest\u00e3o do compartilhamento das ATS comprova, \n\ncontrariando afirma\u00e7\u00f5es surgidas no final do s\u00e9culo passado, que o territ\u00f3rio e suas \n\nrespectivas fronteiras possuem e sempre possuir\u00e3o um car\u00e1ter basilar nas rela\u00e7\u00f5es \n\ninterestatais, pelo menos enquanto n\u00e3o surgir um substituto para a \u00e1gua. \n\nOs indicadores apontados por Gleick (1994) e Le Prestre (2000) utilizam os \n\nlimites nacionais como unidade de an\u00e1lise, sendo que o ge\u00f3grafo concentra sua \n\nan\u00e1lise em componentes f\u00edsicos envolvidos no sistema: \u00e1gua e energia.  \n\nOs pesquisadores do projeto BAR/TFDD tamb\u00e9m se dedicaram \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \n\nde potenciais de conflito ou de coopera\u00e7\u00e3o envolvendo as ATS, por\u00e9m seus estudos \n\nutilizaram os limites das BHT como unidade de an\u00e1lise e contaram com testes \n\nemp\u00edricos-estat\u00edsticos.  \n\nOs resultados divulgados por Yoffe, Wolf e Giordano (2003) demonstraram \n\nque nenhum \u00fanico indicador \u2013 incluindo: clima, estresse h\u00eddrico, tipo de governo ou \n\ndepend\u00eancia de \u00e1gua para agricultura ou energia, entre outros \u2013 explicou os casos \n\nde conflitos ou coopera\u00e7\u00e3o sobre \u00e1gua, portanto nenhum desses par\u00e2metros \n\nmostrou-se pertinente em si mesmo. At\u00e9 mesmo aqueles indicadores que mostram \n\nalguma correla\u00e7\u00e3o significante com conflito de \u00e1gua \u2013 como alta densidade \n\ndemogr\u00e1fica, baixa renda per capita e rela\u00e7\u00f5es internacionais hostis \u2013 explicaram s\u00f3 \n\numa pequena porcentagem da variabilidade de dados. \n\nConsiderando que a maioria dos par\u00e2metros geralmente identificados como \n\nindicadores de conflito est\u00e3o, na verdade, fracamente ligados \u00e0 disputa, os \n\npesquisadores do projeto BAR/TFDD sugerem que a \u201ccapacidade institucional\u201d \n\ndentro de uma bacia ou um relacionamento internacional positivo \u00e9 t\u00e3o, ou mais, \n\nimportante que os aspectos f\u00edsicos de um sistema hidrogr\u00e1fico. Nesses estudos, a \n\n\n\n \n\n 99 \n\n\u201ccapacidade institucional\u201d foi definida pela exist\u00eancia de grupos de gerenciamento ou \n\nde tratados internacionais sobre o tema. \n\nAinda segundo essa an\u00e1lise, os indicadores pertinentes est\u00e3o ligados a \n\nmudan\u00e7as r\u00e1pidas ou extremas nos cen\u00e1rios institucionais ou f\u00edsicos. Assim, quando \n\na taxa de mudan\u00e7a dentro de uma bacia excede a \u201ccapacidade institucional\u201d para \n\nabsorver tal mudan\u00e7a \u00e9 prov\u00e1vel encontrar-se tens\u00f5es. As mudan\u00e7as institucionais \n\nmais r\u00e1pidas estariam associadas a bacias rec\u00e9m internacionalizadas \u2013 aquelas \n\nrepentinamente foram divididas entre dois ou mais pa\u00edses. Enquanto as mudan\u00e7as \n\nf\u00edsicas mais r\u00e1pidas estariam relacionadas com a constru\u00e7\u00e3o de uma represa ou \n\nprojeto de desvio (YOFFE; WOLF e GIORDANO, 2003:1124). \n\nO WWDR (UNESCO, 2003), baseado nos estudos BAR/TFDD, aponta tr\u00eas \n\nindicadores de potencial conflitivo: \n\n(1) bacias internacionalizadas que incluem estruturas de gest\u00e3o de \n\npa\u00edses que conquistaram sua independ\u00eancia recentemente; \n\n(2) bacias onde se elaboraram projetos unilaterais e onde os regimes \n\npol\u00edticos n\u00e3o t\u00eam feito nenhum esfor\u00e7o de coopera\u00e7\u00e3o; e \n\n(3) bacias onde os governos s\u00e3o hostis a respeito de quest\u00f5es n\u00e3o \n\nrelacionadas com a \u00e1gua (UNESCO, 2003:320) - tradu\u00e7\u00e3o do autor. \n\n \n\n \n\nA partir das distintas concep\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de avalia\u00e7\u00e3o de risco em \n\nBHT, podemos concluir que o potencial conflitivo inerente \u00e0 quest\u00e3o \u00e9 definido por \n\nfatores geogr\u00e1ficos e pol\u00edticos, o que demonstra a pertin\u00eancia e a relev\u00e2ncia da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o te\u00f3rico pr\u00f3prio da geografia pol\u00edtica na interpreta\u00e7\u00e3o dessas \n\nsitua\u00e7\u00f5es.  \n\nPor nosso turno, defendemos que as vari\u00e1veis ligadas aos eventos \n\ninterestatais dessa natureza podem ser sintetizadas e distinguidas da seguinte \n\nmaneira: \n\n(1) vari\u00e1veis territoriais: referentes \u00e0queles indicadores ligados aos estoques e \n\ndemandas h\u00eddricas, que s\u00e3o determinados por fatores naturais, econ\u00f4micos e \n\nsociais, que se materializam fisicamente no territ\u00f3rio.  \n\n\n\n \n\n 100 \n\n(2) vari\u00e1veis pol\u00edticas: indicadas pelo contexto geopol\u00edtico e pela \u201ccapacidade \n\ninstitucional\u201d dentro da bacia hidrogr\u00e1fica transfronteiri\u00e7a. Em outras palavras, \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais positivas ou negativas relativas a outros temas e exist\u00eancia \n\nde grupos de gerenciamento comum e/ou tratados sobre \u00e1guas internacionais \n\ntamb\u00e9m devem ser consideradas na avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nEsclarecemos que a distin\u00e7\u00e3o apresentada acima foi estabelecida para efeitos \n\nanal\u00edticos, j\u00e1 que ambos tipos de vari\u00e1veis s\u00e3o intrinsecamente ligados. Afinal, os \n\nrecursos h\u00eddricos est\u00e3o inseridos em territ\u00f3rios nacionais e administrados por \n\nEstados soberanos. \n\nDefendemos que a identifica\u00e7\u00e3o de tais vari\u00e1veis pode proporcionar o \n\ndiagn\u00f3stico de bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as sob risco na atualidade e ajudar \n\na tra\u00e7ar cen\u00e1rios futuros, contribuindo, assim, para cria\u00e7\u00e3o de mecanismos capazes \n\nde atuarem na mitiga\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de conflitos. \n\n Para o cumprimento dessa \u00faltima tarefa, s\u00e3o necess\u00e1rios estudos mais \n\ndetalhados. Entendemos que esses estudos devem ser realizados utilizando a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica transfronteiri\u00e7a como principal unidade de an\u00e1lise, mas n\u00e3o devem \n\npreterir as vari\u00e1veis dimensionadas na escala nacional, j\u00e1 que \u00e9 em fun\u00e7\u00e3o de seus \n\nestoques e demandas h\u00eddricas que os pa\u00edses tomam suas decis\u00f5es. Somente os \n\nestudos de caso podem responder quanto ao peso espec\u00edfico de cada grupo de \n\nfatores \u2013 territoriais e pol\u00edticos - j\u00e1 que em cada situa\u00e7\u00e3o haver\u00e1 um desdobramento \n\nparticular. Baseado nisso, analisaremos, no cap\u00edtulo seguinte, as intera\u00e7\u00f5es \n\ninterestatais na Bacia do Rio Dan\u00fabio.   \n\nConsideramos pertinente tamb\u00e9m ressaltar que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 em casos conflitivos \n\nque as vari\u00e1veis geopol\u00edticas s\u00e3o determinantes. Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, ao analisarmos \n\nas negocia\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es cooperativas referentes ao compartilhamento das \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as, incluindo as tentativas de regulamenta\u00e7\u00e3o, enfatizaremos que os \n\natributos pol\u00edticos-territoriais tamb\u00e9m s\u00e3o decisivos nas posturas dos Estados \n\nenvolvidos. \n\n \n\n3.3 - O compartilhamento das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais: um \n\nsubsistema da ordem ambiental internacional \n\n\n\n \n\n 101 \n\nAcompanhamos a mais de tr\u00eas d\u00e9cadas a cria\u00e7\u00e3o de um aparato institucional que \n\nbusca a regulamenta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em escala internacional. \n\nTrata-se de um conjunto de Confer\u00eancias e F\u00f3runs internacionais, que produziram \n\nDeclara\u00e7\u00f5es e Planos de A\u00e7\u00e3o no intuito de fomentar o uso racional desse recurso. \n\nNa TABELA 3.6 sintetizamos as principais etapas deste processo. \n\nO ge\u00f3grafo Wagner Ribeiro (2004) apresenta uma an\u00e1lise detalhada desses \n\neventos, identificando-os como rodadas de um subsistema da OAI espec\u00edfico aos \n\nrecursos h\u00eddricos e que est\u00e1 em desenvolvimento. Em sua avalia\u00e7\u00e3o: \n\nO aparato institucional em forma\u00e7\u00e3o para a regulamenta\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos em escala internacional prop\u00f5e o compartilhamento \n\ndestes, chocando-se com a soberania dos pa\u00edses e a preval\u00eancia da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o nacional na explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (RIBEIRO, 2004:129). \n\n \n\nEntendemos que \u00e9 poss\u00edvel reconhecer um subsistema interno \u00e0quele \n\nidentificado por Ribeiro (2004) quando analisamos as diversas iniciativas e \n\nnegocia\u00e7\u00f5es para a regulamenta\u00e7\u00e3o das ATS.   \n\nAs Confer\u00eancias e F\u00f3runs da TABELA 3.6 representam, em parte, essas \n\niniciativas. Por\u00e9m, ao avaliarmos os documentos finais dessas rodadas26 da OAI \n\nencontramos escassas e vagas decis\u00f5es relacionadas ao compartilhamento das \n\nATS e/ou gest\u00e3o de BHT. \n\nDe uma forma geral, os documentos cont\u00eam trechos que preconizam a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional, por\u00e9m sempre de forma bastante breve e superficial. \n\nComo, por exemplo, na Declara\u00e7\u00e3o de Marrakesh (1997) que se limita a recomendar \n\n\u201co estabelecimento de um mecanismo efetivo para administra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ncompartilhadas\u201d.  \n\nDe forma semelhante, o artigo 11\u00ba da Declara\u00e7\u00e3o Ministerial de Kyoto (2003): \n\ncognizing that cooperation between riparian states on transboundary \n\nand/or boundary watercourses contributes to sustainable water \n\nmanagement and mutual benefits, we encourage all those states to \n\npromote such cooperation (Declara\u00e7\u00e3o Ministerial de Kyoto, 2003). \n\n                                                 \n26 Dispon\u00edveis em:&lt;www.unesco.org/water/waap/milestones>. Acesso em 20 set 2005. \n\n\n\n \n\n 102 \n\nTabela 3.6 - Principais reuni\u00f5es internacionais sobre \u00e1gua \n\n \n\nDatas Eventos Resultados Principais quest\u00f5es \n\n1977 Confer\u00eancia das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\u00c1gua, Mar Del Plata \n\nPlano de A\u00e7\u00e3o de \n Mar Del Plata, \nD\u00e9cada Internacional \nda \u00c1gua (1981-1990)   \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos; \nEfici\u00eancia e uso da \u00e1gua \n\n1992 Confer\u00eancia \nInternacional sobre \n\u00c1gua e Ambiente, \nDublin \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de  \nDublin sobre \u00c1gua  \ne Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \n\nValor econ\u00f4mico da \u00e1gua; \nmulher; pobreza, resolu\u00e7\u00e3o de \nconflitos; desastres naturais; \nconscientiza\u00e7\u00e3o \n\n1994 Confer\u00eancia \nMinisterial sobre \u00c1gua \nPot\u00e1vel e \nSaneamento, \nNoordwijk  \n\nPrograma de A\u00e7\u00e3o Suprimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e \nsaneamento \n\n1997 1\u00ba. F\u00f3rum Mundial da \n\u00c1gua, Marrakesh \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de \nMarrakesh \n\n\u00c1gua e saneamento; \ngerenciamento de \u00e1guas \ncompartilhadas; preserva\u00e7\u00e3o de \necossistemas; equidade de \ng\u00eanero; uso eficiente da \u00e1gua \n\n1998 Confer\u00eancia sobre \n\u00c1gua e \nDesenvolvimento \nSustent\u00e1vel, Paris \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Paris \nsobre \u00c1gua e \nDesenvolvimento \nSustent\u00e1vel \n\nConhecimento sobre recursos \nh\u00eddricos; recursos humanos e \ninstitucionais para gest\u00e3o da \n\u00e1gua; estrat\u00e9gias de gest\u00e3o \nsustent\u00e1vel e financiamentos  \n\n2000 2\u00ba. F\u00f3rum Mundial da \n\u00c1gua, Haia  \n\nVis\u00e3o Mundial da \n\u00c1gua; \nDeclara\u00e7\u00e3o \nMinisterial: \nSeguran\u00e7a da \u00c1gua \nno S\u00e9culo XXI \n\nSeguran\u00e7a alimentar; \nnecessidades b\u00e1sicas; prote\u00e7\u00e3o \nde ambientes naturais; \ncompartilhamento de recursos \nh\u00eddricos; gerenciamento de \nriscos; valora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \ngovernan\u00e7a   \n\n2001 Confer\u00eancia \nInternacional sobre \n\u00c1gua Doce, Bonn \n\nDeclara\u00e7\u00e3o \nMinisterial; \nRecomenda\u00e7\u00f5es \npara A\u00e7\u00e3o \n\nGovernan\u00e7a; \nrecursos financeiros; \nconhecimento compartilhado \n\n2003 3\u00ba. F\u00f3rum Mundial da \n\u00c1gua, Kyoto  \n\nDeclara\u00e7\u00e3o \nMinisterial \n\nGerenciamento integrado; \ng\u00eanero; pobreza; financiamento; \ncoopera\u00e7\u00e3o; uso eficiente; \npreven\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o; \nmitiga\u00e7\u00e3o de desastres \n\n \n\nFontes: UNESCO (2003) e Ribeiro (2004) \n\n\n\n \n\n 103 \n\nDentre os documentos apresentados na TABELA 3.6 \u00e9 a Declara\u00e7\u00e3o de \n\nDublin sobre \u00c1gua e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (1992) que aborda a tem\u00e1tica da \n\nsolu\u00e7\u00e3o de conflitos referentes a \u00e1guas transfronteiri\u00e7as de forma mais direta. \n\nSegundo ela: \n\nLa entidad geogr\u00e1fica m\u00e1s apropiada para la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n \n\nde los recursos h\u00eddricos es la cuenca fluvial, incluyendo aguas de \n\nsuperficie como subterr\u00e1neas. En teor\u00eda, una planificaci\u00f3n y \n\nexplotaci\u00f3n integrada y eficaz de cuencas fluviales o lacustres \n\ntransfronterizas suponen necesidades institucionales similares a las \n\nde una cuenca que se encuentra dentro de un solo pa\u00eds. La funci\u00f3n \n\nesencial de las organizaciones responsables de las cuencas \n\ninternacionales consiste en conciliar y armonizar los intereses de los \n\npa\u00edses ribere\u00f1os, medir sistem\u00e1ticamente la cantidad de agua y su \n\ncalidad, elaborar programas de acci\u00f3n concertados, intercambiar \n\ninformaci\u00f3n y dar cumplimiento a los acuerdos. En los decenios \n\nvenideros, la gesti\u00f3n de las cuencas internacionales cobrar\u00e1 gran \n\nimportancia. Por consiguiente, se deber\u00e1 atribuir alta prioridad a la \n\nelaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de planes integrados de gesti\u00f3n, refrendados \n\npor todos los gobiernos afectados y respaldados por acuerdos \n\ninternacionales (Declara\u00e7\u00e3o de Dublin, 1992). \n\n  \n\nEntendemos que a escassez de proposi\u00e7\u00f5es referentes ao compartilhamento \n\ndas ATS nessas Declara\u00e7\u00f5es e Planos de A\u00e7\u00e3o reflete as pol\u00eamicas em torno da \n\nquest\u00e3o. Mesmo se tratando de documentos n\u00e3o vinculantes, acreditamos que os \n\nrepresentantes dos Estados evitam aprovar assertivas mais contundentes em favor \n\nda gest\u00e3o integrada em BHT e da coopera\u00e7\u00e3o internacional para evitar o \n\ncomprometimento do princ\u00edpio da soberania nacional em futuras negocia\u00e7\u00f5es e \n\nTratados sobre o tema. \n\nAt\u00e9 mesmo o documento firmado em Dublin, que aborda a gest\u00e3o das BHT \n\nde forma direta, n\u00e3o apresenta maiores comprometimentos para os seus signat\u00e1rios. \n\nTal Declara\u00e7\u00e3o, por exemplo, n\u00e3o explicita direitos e deveres dos Estados, tampouco \n\n\n\n \n\n 104 \n\naponta qual concep\u00e7\u00e3o de soberania - absoluta ou compartilhada - deve ser adotada \n\npelos Estados co-ribeirinhos.  \n\nAssim como em outros subsistemas da OAI, a ONU e suas ag\u00eancias \n\nespecializadas v\u00eam desempenhando um papel basilar na evolu\u00e7\u00e3o do processo de \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o internacional dos recursos h\u00eddricos, estudado por \n\nRibeiro (2004). Afinal, as reuni\u00f5es internacionais destacadas na TABELA 3.6 foram \n\nrealizadas sob seus ausp\u00edcios diretos ou indiretos: a Confer\u00eancia de Mar Del Plata \n\nfoi convocada pela Secretaria Geral; a Confer\u00eancia de Dublin foi coordenada pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Meteorologia (OMM); a Confer\u00eancia de Noordwijk foi \n\nconvocada pelo governo da Holanda, com apoio da ONU; sob a coordena\u00e7\u00e3o da \n\nUNESCO, realizou-se Confer\u00eancia de Paris; enquanto a Confer\u00eancia de Bonn foi \n\nfeita sob os ausp\u00edcios do governo alem\u00e3o em coopera\u00e7\u00e3o com a ONU.  \n\nOs tr\u00eas F\u00f3runs Mundiais da \u00c1gua foram coordenados pelo Conselho Mundial \n\nda \u00c1gua (CMA). Esse Conselho foi criado a partir de proposta apresentada na \n\nConfer\u00eancia de Dublin, que foi refor\u00e7ada na CNUMAD e na Confer\u00eancia de \n\nNoordwijk. Em mar\u00e7o de 2004, o CMA contava com a participa\u00e7\u00e3o de 323 \n\norganiza\u00e7\u00f5es de 53 pa\u00edses, agregando ag\u00eancias representantes de Estados, \n\nempresas transnacionais do setor de abastecimento e saneamento, al\u00e9m de \n\nuniversidades e centros de pesquisa. Sua atua\u00e7\u00e3o limita-se a de formador de \n\nopini\u00e3o, defendendo abertamente o com\u00e9rcio mundial de recursos h\u00eddricos \n\n(RIBEIRO, 2004:144).     \n\nMas as iniciativas relacionadas na TABELA 3.6 n\u00e3o representam os \u00fanicos \n\nelementos do subsistema espec\u00edfico das ATS, que est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o. Entendemos \n\nque os acordos internacionais referentes \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as, bem como suas respectivas rodadas de negocia\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m \n\ncomp\u00f5em esse processo. Premissa que torna necess\u00e1ria a compreens\u00e3o dos \n\nmecanismos jur\u00eddicos relacionados \u00e0 tem\u00e1tica.   \n\nO jurista Guido Soares (2002) esclarece que foi no s\u00e9culo XX, que as \n\nutiliza\u00e7\u00f5es dos cursos d\u2019\u00e1gua internacionais mostraram suas reais dificuldades e \n\ncontradi\u00e7\u00f5es. Afinal as fun\u00e7\u00f5es de delimita\u00e7\u00e3o de fronteira e de navega\u00e7\u00e3o, \n\nprincipais preocupa\u00e7\u00f5es dos Estados at\u00e9 ent\u00e3o, foram contrapostas a outras \n\n\n\n \n\n 105 \n\nnecessidades, como a constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens para gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade e as crescentes demandas de \u00e1gua pot\u00e1vel (SOARES, 2002:421). \n\nAcrescentamos que, tamb\u00e9m foi nesse s\u00e9culo que a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura \n\ntransformou essa atividade na maior consumidora de \u00e1gua, respondendo atualmente \n\npor cerca de 70 % do consumo mundial.  \n\nComo reflexo dessa nova realidade, observa-se uma significativa evolu\u00e7\u00e3o na \n\nabordagem do Direito Internacional frente \u00e0s quest\u00f5es referentes aos recursos \n\nh\u00eddricos, esse fato pode ser constatado a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de conceitos cada vez \n\nmais abrangentes. Soares (2001) aponta a introdu\u00e7\u00e3o do conceito de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em documentos internacionais27 como conseq\u00fc\u00eancia do reconhecimento \n\nde que um rio internacional integra um complexo hidrogr\u00e1fico e humano mais amplo \n\ndo que uma simples via de acesso aqu\u00e1tico. Outro avan\u00e7o citado foi \u00e0 revolucion\u00e1ria \n\ninser\u00e7\u00e3o do conceito \u00e1guas transfronteiri\u00e7as28, associado ao de impactos \n\ntransfronteiri\u00e7os. Suas palavras sobre essas mudan\u00e7as s\u00e3o as seguintes: \n\nSem d\u00favida, a emerg\u00eancia do conceito \u201c\u00e1gua\u201d, como valor supremo \n\nque deve ser protegido, \u00e9 devido ao Direito Internacional do Meio \n\nAmbiente, e que tende a sobrepor-se a outros fins na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\num rio ou lago internacionais, sobretudo quando se torna um bem \n\nescasso, em virtude da perda das suas qualidades dirigidas \u00e0 \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de necessidades imediatas e elementares dos \n\ncomponentes da biosfera, entre os quais se encontra o homem \n\n(SOARES, 2001:240). \n\n \n\nRessaltamos que, do ponto de vista geopol\u00edtico, a intensifica\u00e7\u00e3o dos usos \n\ndistintos da navega\u00e7\u00e3o das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais trouxe significativas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na defesa dos interesses dos Estados ribeirinhos. Isto porque, aqueles \n\n(situados \u00e0 montante) que possu\u00edam desvantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 navegabilidade, \n\npassam a ter a vantagem de poder usar o rio para outros fins de acordo com sua \n\nvontade, como, por exemplo, utilizando-o como vetor para o mar de seus res\u00edduos \n\n                                                 \n27 Utilizado pela primeira vez na Conven\u00e7\u00e3o e Estatutos Relativos ao Desenvolvimento da Bacia do Tchad, em \n1964. \n28 Utilizado pela primeira vez na Conven\u00e7\u00e3o sobre a Prote\u00e7\u00e3o e Uso dos Cursos d\u2019\u00c1gua Transfronteiri\u00e7os e \nLagos Internacionais, em 1992. \n\n\n\n \n\n 106 \n\nt\u00f3xicos ou intensificando o bombeamento para o abastecimento p\u00fablico, irriga\u00e7\u00e3o \n\netc. Conforme demonstramos, nessas situa\u00e7\u00f5es o \u00f4nus s\u00f3cio-ambiental recai sobre \n\nos Estados situados \u00e0 jusante. \n\nAssim, as novas demandas e as crescentes preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, \n\ntornaram a quest\u00e3o do compartilhamento das ATS ainda mais complexa e delicada. \n\nDevido a sua escala geogr\u00e1fica \u2013 regional ou subcontinental \u2013 o \n\ncompartilhamento das ATS \u00e9 regulamentado por regimes jur\u00eddicos bastante \n\nespec\u00edficos, pois os Tratados sobre a quest\u00e3o s\u00e3o regionais e fechados e por isso \n\nsubmetidos a regras casu\u00edsticas de acordo com as particularidades geogr\u00e1ficas e \n\npol\u00edticas dos Estados envolvidos.  \n\nA FAO documentou mais de 3600 Tratados referentes \u00e0s \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as, criados no per\u00edodo entre 805 d.C. e 1984. No que pese o fato da \n\nvasta maioria desses acordos tratar de usos navegacionais, verifica-se um crescente \n\naumento de documentos focalizando a \u00e1gua como um recurso consum\u00edvel e \n\nlimitado, \u00e0 parte da navega\u00e7\u00e3o, pesca e quest\u00f5es fronteiri\u00e7as.  Inclu\u00eddos nessa \n\n\u00faltima categoria existe mais de 400 tratados, firmados desde 1820, que se \n\nencontram detalhados no Atlas of International Freshwater Agreements (UNEP, \n\n2002:6). \n\nO jurista Stephen Mc Caffrey (1993) esclarece que, na maioria dos casos, a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o conjunta das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as \u00e9 feita por interm\u00e9dio de \n\nTratados bilaterais. Entendemos que essa caracter\u00edstica desse subsistema da OAI \n\nreafirma a import\u00e2ncia das particularidades geogr\u00e1ficas e pol\u00edticas envolvidas na \n\nquest\u00e3o, como vimos a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e outras vari\u00e1veis territoriais s\u00e3o \n\nfundamentais na defini\u00e7\u00e3o dos interesses nacionais e s\u00f3 podem ser avaliadas caso \n\na caso, utilizando-se a bacia hidrogr\u00e1fica transfronteiri\u00e7a como unidade de an\u00e1lise. \n\nRessaltamos que n\u00e3o s\u00e3o raras as situa\u00e7\u00f5es em que Estados localizam-se a \n\nmontante de determinados rios e \u00e0 jusante de outros, por isso a ades\u00e3o a um acordo \n\nglobal poderia trazer ganhos em um caso, mas perdas em outro.  \n\nContudo Mc Caffrey (1993) reconhece um constante crescimento dos acordos \n\nmultilaterais, a respeito deles o jurista constata: \n\n\n\n \n\n 107 \n\nEmbora seja dif\u00edcil generalizar, pode-se dizer com certa confian\u00e7a \n\nque muitos tratados que distribuem quantidade ou qualidade de \u00e1gua \n\nentre os Estados envolvidos, ou estabelecem mecanismos de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, refletem o princ\u00edpio de utiliza\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa. (...) O que \u00e9 \n\neq\u00fcitativo deve ser determinado em cada caso individual, de acordo \n\ncom todos os fatos e circunst\u00e2ncias relevantes. Mas a natureza \n\ncaso-a-caso da determina\u00e7\u00e3o n\u00e3o afeta a generaliza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio. \n\n(...) Outra regra b\u00e1sica refletida pela pr\u00e1tica dos tratados, embora \n\ntalvez n\u00e3o t\u00e3o fortemente, \u00e9 que um Estado n\u00e3o pode, atrav\u00e9s de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es que afetam cursos de \u00e1gua internacionais, prejudicar \n\nsignificativamente outros estados. Especialistas tamb\u00e9m reconhecem \n\na natureza fundamental dessa regra, embora alguns mantenham que \n\n\u00e9 subordinada ao princ\u00edpio da utiliza\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa (Mc CAFFREY: \n\n1993:98) - tradu\u00e7\u00e3o do autor. \n\n \n\nA \u00fanica iniciativa de se criar um Tratado de \u00e2mbito global relativo ao \n\ncompartilhamento das ATS refere-se \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es em torno da Conven\u00e7\u00e3o sobre \n\nCursos d\u2019\u00c1gua Internacionais (CCAI)29. \n\nConforme o Artigo 38 do Estatuto da Corte Internacional de Justi\u00e7a (CIJ), \n\ntrata-se de uma das escassas fontes de lei, relacionadas aos recursos h\u00eddricos, que \n\ngovernam as rela\u00e7\u00f5es entre Estados soberanos. Apesar de ainda n\u00e3o ter entrado \n\nem vigor, ela representa a opini\u00e3o dos principais especialistas e possui um car\u00e1ter \n\nde refer\u00eancia, j\u00e1 que suas linhas gerais s\u00e3o cada vez mais utilizadas em f\u00f3runs \n\ninternacionais (UNESCO, 2003:302-303).  \n\n Ap\u00f3s quase tr\u00eas d\u00e9cadas de trabalhos da Comiss\u00e3o de Direito Internacional \n\n(CDI) das Na\u00e7\u00f5es Unidas30, o projeto da CCAI foi apresentado \u00e0 sua Assembl\u00e9ia \n\nGeral, que aprovou sua ado\u00e7\u00e3o em 21 de maio de 199731. A referida Conven\u00e7\u00e3o \n\ncodifica muitos dos princ\u00edpios considerados essenciais pela comunidade \n\n                                                 \n29 A denomina\u00e7\u00e3o oficial em ingl\u00eas dessa Conven\u00e7\u00e3o \u00e9: Convention on the Law of the Non-navigational Uses of \nInternacional Watercourses. \n30 ILC (International Law Comision) formada por 34 especialistas, de v\u00e1rios pa\u00edses, que s\u00e3o eleitos pela \nAssembl\u00e9ia Geral.   \n31 Por meio da Resolu\u00e7\u00e3o 51/229. \n\n\n\n \n\n 108 \n\ninternacional para o gerenciamento compartilhado dos recursos h\u00eddricos, incluindo o \n\npreceito da utiliza\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa e razo\u00e1vel. \n\n Em 37 artigos, o documento tamb\u00e9m fornece regras para guiar Estados em \n\nnegocia\u00e7\u00f5es de acordos futuros sobre usos distintos da navega\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua \n\ninternacionais, regulamentando medidas de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e gerenciamento \n\ndos mesmos. Considerada como uma Conven\u00e7\u00e3o-quadro (framework Convention), \n\nela endere\u00e7a quest\u00f5es visando: controle de inunda\u00e7\u00f5es, qualidade da \u00e1gua, eros\u00e3o, \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o, intrus\u00e3o de \u00e1gua salgada e introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies estranhas. Ela \n\nn\u00e3o legisla sobre os usos de navega\u00e7\u00e3o, exceto quando outros usos afetem a \n\nnavega\u00e7\u00e3o ou sejam por ela afetados. (32) \n\n Sobre a natureza da CCAI, Soares afirma: \n\ntrata-se de um documento que pretendeu levar ao n\u00edvel multilateral e  \n\nuniversal, na forma de ato cogente, as pr\u00e1ticas que j\u00e1 se acham \n\nvigentes na imensa maioria dos acordos fluviais e de pesca nas \n\nrela\u00e7\u00f5es bilaterais entre os Estados, e naqueles multilaterais \n\nanteriormente citados. Sendo assim, a tarefa da CDI, no que respeita \n\naos rios transfronteiri\u00e7os e lagos internacionais, foi mais um exerc\u00edcio \n\nde suas atribui\u00e7\u00f5es de \u201ccodifica\u00e7\u00e3o do Direito Internacional\u201d (...) \n\n(SOARES, 2001:258).   \n\n \n\n A ado\u00e7\u00e3o foi decida por uma vota\u00e7\u00e3o, que apresentou o seguinte resultado: \n\n103 votos favor\u00e1veis, 3 votos contr\u00e1rios (Burundi, China e Turquia) e 27 absten\u00e7\u00f5es. \n\nO n\u00famero de Estados que se absteve ou votou contra demonstra a falta de \n\nconsenso sobre v\u00e1rias provis\u00f5es-chave.  \n\nNo centro das pol\u00eamicas encontramos a quest\u00e3o da soberania nacional. A \n\nCCAI, como n\u00e3o poderia deixar de ser, \u00e9 baseada na concep\u00e7\u00e3o de soberania \n\ncompartilhada ou na doutrina da soberania territorial limitada e integrada, para \n\nutilizarmos a conceitua\u00e7\u00e3o de Sironneau (1996). Entre os muitos artigos do \n\ndocumento que refletem essa concep\u00e7\u00e3o, o artigo 5\u00ba merece destaque. \n\nArtigo 5: Equitable and reasonable utilization and participation \n\n                                                 \n32 Para uma an\u00e1lise jur\u00eddica dos principais artigos dessa Conven\u00e7\u00e3o ver SOARES, 2001. \n\n\n\n \n\n 109 \n\n1. Watercourse States shall in their respective territories utilize an \n\ninternational watercourse in an equitable and reasonable manner. In \n\nparticular, an international watercourse shall be used and developed \n\nby watercourse States with a view to attaining optimal and \n\nsustainable utilization thereof and benefits therefrom, taking into \n\naccount the interests of the watercourse States concerned, consistent \n\nwith adequate protection of the watercourse. \n\n2. Watercourse States shall participate in the use, development and \n\nprotection of an international watercourse in an equitable and \n\nreasonable manner. Such participation includes both the right to \n\nutilize the watercourse and the duty to cooperate in the protection \n\nand development thereof, as provided in the present Convention. \n\n(CCAI, 1997. Dispon\u00edvel em&lt;www.internationalwaterlaw.org>. \n\nAcesso em 25 ago 2005). \n\n \n\nCom j\u00e1 vimos, a doutrina do uso razo\u00e1vel e eq\u00fcitativo \u00e9 a resultante de outras \n\ndoutrinas apoiadas na no\u00e7\u00e3o de soberania compartilhada. Evidentemente, ao \n\naceitarem tais obriga\u00e7\u00f5es, os Estados abrem m\u00e3o de eventuais reivindica\u00e7\u00f5es \n\nbaseadas nos princ\u00edpios da soberania territorial absoluta e da integridade territorial \n\nabsoluta.  \n\nEstados que n\u00e3o votaram a favor da ado\u00e7\u00e3o, criticam diretamente o fato do \n\ntexto n\u00e3o salvaguardar o princ\u00edpio da soberania territorial, esse foi o caso da China, \n\n\u00cdndia, Turquia e Ruanda, sendo as seguintes palavras do representante desse \u00faltimo \n\npa\u00eds: \u201ca Conven\u00e7\u00e3o careceu de qualquer refer\u00eancia ao sacrossanto princ\u00edpio da \n\nsoberania dos Estados\u201d 33 (o grifo \u00e9 nosso).  \n\n O artigo 7\u00ba tamb\u00e9m representa fonte de muitas diverg\u00eancias.   \n\nArtigo 7- Obligaton not to cause significant harm    \n\n1. Watercourse States shall, in utilizing an international watercourse \n\nin their territories, take all appropriate measures to prevent the \n\ncausing of significant harm to other watercourse States. \n\n                                                 \n33 Conforme:Press Release, United Nations General Assembly Plenary, 21may 1997 (GA/9248). Dispon\u00edvel em \n<www.internacionalwaterlaw.org>. Acesso em 27 ago 2003. \n\n\n\n \n\n 110 \n\n2. Where significant harm nevertheless is caused to another \n\nwatercourse State, the States whose use causes such harm shall, in \n\nthe absence of agreement to such use, take all appropriate \n\nmeasures, having due regard for the provisions of articles 5 and 6, in \n\nconsultation with the affected State, to eliminate or mitigate such \n\nharm and, where appropriate, to discuss the question of \n\ncompensation.  \n\n(CCAI, 1997. Dispon\u00edvel em&lt;www.internationalwaterlaw.org>. \n\nAcesso em 25 ago 2005). \n\n \n\nConsiderando a din\u00e2mica das bacias hidrogr\u00e1ficas, analisada no in\u00edcio desse \n\ncap\u00edtulo, e a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar dano significativo, explicitada no artigo acima, \n\nconclu\u00edmos que a Conven\u00e7\u00e3o garante os direitos dos Estados situados \u00e0 jusante.  \n\nAl\u00e9m disso, a an\u00e1lise dos dois artigos transcritos acima evidencia que em \n\numa situa\u00e7\u00e3o de conflito entre eles a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o prejudicar outros Estados \n\n(artigo 7\u00ba) prevalece sobre a utiliza\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa (artigo 5\u00ba). Este entendimento \u00e9 \n\nexplicitado no coment\u00e1rio da CDI referente ao 7\u00ba artigo da CCAI: \n\n O direito de um Estado de utilizar um curso de \u00e1gua internacional de \n\nforma eq\u00fcitativa e razo\u00e1vel tem seus limites no dever de n\u00e3o causar \n\ngrandes danos a outros Estados que utilizam o mesmo curso d\u2019\u00e1gua. \n\nEm outras palavras, a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas internacionais n\u00e3o \u00e9 \n\neq\u00fcitativa se prejudica outros Estados\u201d (Relat\u00f3rio da CDI nos \n\nTrabalhos de sua 43\u00ba Sess\u00e3o, apud Mc CAFFREY, 1993:99) - \n\ntradu\u00e7\u00e3o do autor. \n\n \n\nPor esses motivos o artigo 7\u00ba foi alvo de \u201cduras\u201d cr\u00edticas feitas por pa\u00edses \n\nsituados \u00e0 montante de disputas em BHT, j\u00e1 que ele proporcionaria vantagens a \n\npa\u00edses localizados rio abaixo. \n\nAssim, a suposta falta de equil\u00edbrio nas provis\u00f5es entre direitos e deveres dos \n\nEstados ribeirinhos situados \u00e0 montante e \u00e0 jusante tamb\u00e9m esteve no centro das \n\ndiverg\u00eancias. Essa foi uma das obje\u00e7\u00f5es da China e da Eti\u00f3pia, sendo que o \n\n\n\n \n\n 111 \n\nrepresentante deste pa\u00eds explicitou que \u201ca Conven\u00e7\u00e3o foi inclinada aos interesses \n\ndos Estados ribeirinhos localizados \u00e0 jusante das fontes impactantes\u201d.34 \n\n Lembramos que China e Eti\u00f3pia localizam-se em partes altas de BHT, como \n\na do Salween e do Nilo respectivamente, e possuem um hist\u00f3rico de lit\u00edgios com \n\nseus vizinhos co-ribeirinhos (Cf. GRASA, 1994:33). Por isso, suas declara\u00e7\u00f5es e \n\ndecis\u00f5es de votar contra (China) e abster-se (Eti\u00f3pia) s\u00e3o claras demonstra\u00e7\u00f5es da \n\ndefesa de seus interesses nacionais, definidos pelas circunst\u00e2ncias geogr\u00e1ficas e \n\npol\u00edticas de cada um deles. \n\nEntendemos que a an\u00e1lise das declara\u00e7\u00f5es frente \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da CCAI j\u00e1 \u00e9 \n\nsuficiente para identificarmos a presen\u00e7a de posturas realistas nessa negocia\u00e7\u00e3o. \n\nConstatamos que a defesa dos interesses nacionais e da soberania foi \n\nreiteradamente utilizada, de forma expl\u00edcita ou velada, nas justificativas dos Estados \n\ncontr\u00e1rios \u00e0s provis\u00f5es da Conven\u00e7\u00e3o. At\u00e9 mesmo, pa\u00edses pouco expressivos no \n\nsistema internacional - tanto em termos de poder militar quanto em poder econ\u00f4mico \n\n- como \u00e9 o caso de Ruanda, adotaram incondicionalmente tais posicionamentos. \n\nTodavia a maior prova de que o realismo pol\u00edtico prevalece nesse subsistema \n\nda OAI est\u00e1 no fato de que a CCAI ainda n\u00e3o agregou o n\u00famero de Partes \n\nnecess\u00e1rio para entrar em vigor, e n\u00e3o h\u00e1 expectativas de que isso aconte\u00e7a em \n\ncurto ou m\u00e9dio prazo. \n\nO texto da Conven\u00e7\u00e3o prev\u00ea, no artigo 36, sua entrada em vigor 90 dias ap\u00f3s \n\no dep\u00f3sito do 35\u00ba instrumento de ratifica\u00e7\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o ou ades\u00e3o. O \n\ndocumento esteve aberto para assinaturas durante o per\u00edodo de 21/05/1997 at\u00e9 \n\n20/05/2000, mas continua aguardando o incremento de Estados Partes, por tempo \n\nindefinido. Atualmente, em outubro de 2005, ela possui 16 Estados Signat\u00e1rios e \n\napenas 12 Estados Partes. \n\nChama-nos a aten\u00e7\u00e3o, a discrep\u00e2ncia entre o n\u00famero de Estados que \n\nvotaram favoravelmente \u00e0 ado\u00e7\u00e3o \u2013 um total de 151 - e aqueles que efetivamente se \n\ncomprometeram com os direitos e obriga\u00e7\u00f5es da CCAI \u2013 apenas 12. Essa grande \n\ndiferen\u00e7a demonstra que o real interesse da maioria dos pa\u00edses s\u00f3 pode ser avaliado \n                                                 \n34 Conforme:Press Release, United Nations General Assembly Plenary, 21may 1997 (GA/9248). Dispon\u00edvel em \n<www.internacionalwaterlaw.org>, acesso em out de 2005. \n \n\n\n\n \n\n 112 \n\na partir de iniciativas concretas, nas quais obriga\u00e7\u00f5es e deveres s\u00e3o juridicamente \n\nassumidos pelos Estados. Entendemos que a postura de \u201capoiar\u201d o acordo enquanto \n\nele n\u00e3o possui efeito vinculante e protelar indefinidamente o efetivo \n\ncomprometimento com o mesmo \u00e9 mais um artif\u00edcio utilizado pelos Estados para \n\nsalvaguardar sua soberania e os interesses nacionais na arena internacional.  \n\nA Hungria encontra-se entre os poucos Estados que assumiram \n\ncompromissos com a CCAI35, enquanto a Eslov\u00e1quia foi um dos pa\u00edses que votou a \n\nfavor da ado\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o assinou o Tratado at\u00e9 os dias atuais. Por ocasi\u00e3o da \n\nAssembl\u00e9ia Geral realizada no dia 21/05/1997 a Eslov\u00e1quia deixou transparente sua \n\ndiscord\u00e2ncia na declara\u00e7\u00e3o de seu voto, realizada pelo seu representante: \n\nJAN VARSO (Slovakia) \u201csaid that during the Working Group's \n\nsession, Slovakia has abstained in a vote on the draft convention \n\nbecause its articles 5, 6 and 7 should have better reflected the \n\nobjective of ensuring the reasonable and equitable use of \n\ninternational watercourses by downstream and upstream States. \n\nNevertheless, his country supported the Organization's efforts to \n\ncodify international law and to implement Charter principles. Since \n\nthe current text contained a framework designed to promote equitable \n\nand reasonable cooperation among downstream and upstream \n\nStates, and with the hope that its application would contribute to the \n\nprogressive development of international law, Slovakia would vote in \n\nfavour of it.36 \n\nComo veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, Hungria e Eslov\u00e1quia s\u00e3o os \n\nprotagonistas dos principais conflitos pelo compartilhamento das \u00e1guas da bacia do \n\nrio Dan\u00fabio. Como tamb\u00e9m demonstraremos as vari\u00e1veis territoriais e pol\u00edticas, em \n\nespecial a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, d\u00e3o coer\u00eancia \u00e0 postura desses pa\u00edses frente a CCAI.   \n\nSegundo Ribeiro (2004) a inexist\u00eancia de uma Conven\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos internacional, de escopo mundial, possibilita uma s\u00e9rie \n\n                                                 \n35 Assinatura em 20/07/1999 e aprova\u00e7\u00e3o em 26/01/2000. \n36 Conforme:Press Release, United Nations General Assembly Plenary, 21may 1997 (GA/9248). Dispon\u00edvel em \n<www.internacionalwaterlaw.org> Acesso em 25 set 2005. \n\n\n\n \n\n 113 \n\nde conseq\u00fc\u00eancias. O ge\u00f3grafo manifesta sua inquieta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a duas delas: \n\no com\u00e9rcio internacional da \u00e1gua e o conflito gerado por ela (RIBEIRO, 2004:128).  \n\nAl\u00e9m CCAI, o artigo 38 do Estatuto da CIJ tamb\u00e9m aponta a Conven\u00e7\u00e3o \n\nsobre Prote\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o de Cursos d\u2019\u00c1gua Transfronteiri\u00e7os e Lagos \n\nInternacionais, como uma das raras fontes relativas ao compartilhamento de \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as. Esta Conven\u00e7\u00e3o foi firmada em mar\u00e7o de 1992, na cidade de \n\nHelsinque, e passou a vigorar em outubro de 1996.   \n\nTrata-se de uma moderna Conven\u00e7\u00e3o que, pela primeira vez, tra\u00e7ou normas \n\ngerais do Direito Fluvial Internacional, pois n\u00e3o regulamenta um rio espec\u00edfico ou \n\numa determinada bacia hidrogr\u00e1fica. Essa Conven\u00e7\u00e3o foi negociada sob a \u00e9gide da \n\nComiss\u00e3o Econ\u00f4mica das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Europa (UNECE) e possu\u00eda \n\noriginalmente um car\u00e1ter regional e fechado, j\u00e1 que somente os Estados membros \n\ndaquela Comiss\u00e3o poderiam ser admitidos como integrantes. Atualmente, outubro \n\nde 2005, o Tratado possui 35 Partes. \n\n Em recente decis\u00e3o37, as Partes da Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque abriram a \n\npossibilidade de tamb\u00e9m consentir a ades\u00e3o de Estados fora da regi\u00e3o da UNECE. \n\nIsso significa que ser\u00e1 poss\u00edvel outras regi\u00f5es do globo utilizarem esse arcabou\u00e7o \n\nlegal e se beneficiar dessa experi\u00eancia de coopera\u00e7\u00e3o.  \n\nO objetivo desse acordo \u00e9 fortalecer as medidas nacionais de gerenciamento \n\nsustent\u00e1vel das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais e subterr\u00e2neas. A Conven\u00e7\u00e3o \n\nobriga as Partes a controlar e reduzir a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, al\u00e9m de definir \n\nprovid\u00eancias para: monitoramento, pesquisa, sistema de alarme, assist\u00eancia m\u00fatua, \n\narranjos institucionais, troca e prote\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, entre outras.  \n\nSegundo o jurista Soares (2001) a Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque possui: \n\num texto complexo, verdadeiro c\u00f3digo internacional sobre normas \n\njur\u00eddicas e t\u00e9cnicas relacionadas a tratamento de \u00e1guas, (...). Trata-\n\nse de um aut\u00eantico \u2018umbrella treaty\u2019 em que se tra\u00e7am normas \n\nm\u00ednimas que dever\u00e3o os Estados Partes respeitar, nas respectivas \n\nlegisla\u00e7\u00f5es internas, bem como normas sobre os princ\u00edpios de \n\n                                                 \n37 Tomada na 3\u00aa. Reuni\u00e3o de Partes, realizada em Madrid, em novembro de 2003. \n\n\n\n \n\n 114 \n\npol\u00edticas e de regras que dever\u00e3o os estados Partes adotar em suas \n\nrela\u00e7\u00f5es bilaterais e/ou multilaterais. (SOARES, 2001:248). \n\n \n\nDe certa forma, a assinatura da referida Conven\u00e7\u00e3o representou uma \n\ninteressante antecipa\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia do Rio, pois apresentam dois princ\u00edpios \n\nque seriam formalmente adotados, alguns meses mais tarde, na Declara\u00e7\u00e3o do Rio: \n\no princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o e o princ\u00edpio do poluidor-pagador.  O primeiro aparece no \n\ntexto referindo-se ao transporte de material perigoso e seu envolvimento com \n\nposs\u00edveis acidentes. O segundo, \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do poluidor como respons\u00e1vel pelas \n\nconseq\u00fc\u00eancias ambientais que causou.  \n\nAo compararmos a CCAI com a Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque, encontramos \n\nnesta, assertivas menos contundentes no que diz respeito \u00e0 soberania e \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas transfronteiri\u00e7as.  O documento de 1992 n\u00e3o \u00e9 taxativo, por exemplo, \n\nquanto \u00e0 doutrina de uso eq\u00fcitativo e razo\u00e1vel nem quanto \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o \n\ncausar danos a outros Estados, pontos de maior disc\u00f3rdia na CCAI. Encontramos \n\nrefer\u00eancias a esses princ\u00edpios no artigo 2\u00ba.  \n\nArtigo 2 \n\n2- As Partes, em particular, devem tomar todas as medidas \n\napropriadas: (...) \n\n(c) para assegurar que se fa\u00e7a um uso razo\u00e1vel e eq\u00fcitativo das \n\n\u00e1guas transfronteiri\u00e7as, tendo particularmente em conta seu car\u00e1ter \n\ntransfronteiri\u00e7o, no caso de atividades que causem ou possam vir a \n\ncausar um impacto transfronteiri\u00e7o (...) \n\n3- Estas medidas n\u00e3o devem resultar, direta ou indiretamente, de \n\nnenhum transfer de polui\u00e7\u00e3o para outros lugares. (Conven\u00e7\u00e3o de \n\nHelsinque, 1992. Dispon\u00edvel em&lt;www.diramb.gov.pt>. Acesso em \n\n18 mar 2003). \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o de impacto transfronteiri\u00e7o foi feita no artigo 1\u00ba: \n\n2 - A express\u00e3o \u2018impactos transfronteiri\u00e7os\u2019 designa todo e qualquer \n\nefeito adverso significativo sobre o ambiente que resulte de uma \n\naltera\u00e7\u00e3o no estado das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as, causada pela \n\n\n\n \n\n 115 \n\natividade humana cuja origem f\u00edsica se situe total ou parcialmente na \n\n\u00e1rea sob jurisdi\u00e7\u00e3o de uma das Partes, sobre uma \u00e1rea sob \n\njurisdi\u00e7\u00e3o de outra Parte. [o grifo \u00e9 nosso] (Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque, \n\n1992. Dispon\u00edvel em&lt;www.diramb.gov.pt> Acesso em 18 set 2003). \n\n \n\nConstatamos que esta conceitua\u00e7\u00e3o de \u201cimpactos transfronteiri\u00e7os\u201d enfatiza a \n\nquest\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, em detrimento da quest\u00e3o da quantidade. \n\nConforme transcri\u00e7\u00e3o acima, o texto limita-se aos impactos que alterem o \u201cestado\u201d \n\ndas \u00e1guas, sem nada mencionar sobre o \u201cvolume\u201d das mesmas. Assim, o princ\u00edpio \n\nde uso eq\u00fcitativo e razo\u00e1vel e a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar dano a outro Estado ficam \n\nreduzidos aos aspectos da qualidade das \u00e1guas, relacionados, principalmente, a \n\npolui\u00e7\u00e3o.   \n\nEntendemos que esta restri\u00e7\u00e3o, aos aspectos qualitativos, das obriga\u00e7\u00f5es \n\nmencionadas acima foi fundamental para a ampla aceita\u00e7\u00e3o do documento e de sua \n\nr\u00e1pida entrada em vigor, j\u00e1 que as maiores pol\u00eamicas e disputas relativas a \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as ocorrem em torno de quest\u00f5es quantitativas. Como j\u00e1 \n\ndemonstramos, os resultados do projeto BAR/TFDD apontam que a grande maioria \n\ndos eventos conflitivos (67%) registrados foram por causa da quantidade, enquanto \n\napenas 3% ocorreram por conta da qualidade das \u00e1guas.  \n\nConsiderando as constata\u00e7\u00f5es de Yoffe, Wolf e Giordano (2003), que \n\napontam as rela\u00e7\u00f5es internacionais positivas como uma importante vari\u00e1vel na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00f5es relativas as \u00e1guas transfronteiri\u00e7as, ressaltamos que o \n\ncontexto de crescente integra\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o CEE (Comunidade Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia) \n\ncertamente contribuiu para o sucesso desse desfecho cooperativo.  \n\nTemos, no caso da Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque, uma demonstra\u00e7\u00e3o de que a \n\nteoria da interdepend\u00eancia, proposta inicialmente por Nye e Keohane (1973) e \n\nreafirmada por Columbus (1986), tamb\u00e9m se mostra \u00fatil para a compreens\u00e3o de \n\nalgumas rodadas do subsistema referente \u00e0s ATS. \n\nAssim como em outros epis\u00f3dios da OAI, as tentativas de regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nda gest\u00e3o das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as por meio de Conven\u00e7\u00f5es internacionais \n\npermitem detectar o papel fundamental do sistema ONU, visto as fun\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n 116 \n\ndesempenhadas pela CDI e UNECE na condu\u00e7\u00e3o da CCAI e da Conven\u00e7\u00e3o de \n\nHelsinque, respectivamente.  \n\n*** \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, demonstramos a evolu\u00e7\u00e3o do processo que visa regular o \n\ngerenciamento compartilhado das ATS, identificando-o como um subsistema \n\nespec\u00edfico da OAI. Por\u00e9m, constatamos que ele n\u00e3o atingiu o mesmo est\u00e1gio de \n\ndesenvolvimento de outros subsistemas, como, por exemplo, aqueles referentes \u00e0s \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas e \u00e0 biodiversidade. \n\nEntre as singularidades do subsistema relativo \u00e0s ATS, destaca-se a \n\naus\u00eancia de uma Conven\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito global, contrastando com a exist\u00eancia de \n\nin\u00fameros tratados bilaterais e multilaterais que buscam regulamentar o \n\ncompartilhamento em escala regional.  \n\nNossas an\u00e1lises evidenciam que tais particularidades s\u00e3o reflexos das \n\ncircunst\u00e2ncias geogr\u00e1ficas e pol\u00edticas envolvidas na quest\u00e3o. Por um lado, a \n\npreval\u00eancia da defesa dos interesses nacionais n\u00e3o permitiu que a CCAI entrasse \n\nem vigor. Por outro, os limites e a din\u00e2mica das BHT, assim como os desafios \n\ninerentes a esses sistemas hidrogr\u00e1ficos, levam os Estados a fecharem acordos na \n\nescala regional, na qual os ganhos e/ou perdas s\u00e3o ponderados caso a caso, a partir \n\ndas vari\u00e1veis territoriais e pol\u00edticas de cada BHT.  \n\nEssas constata\u00e7\u00f5es, refor\u00e7adas pelas an\u00e1lises da bibliografia referente a \n\nseguran\u00e7a ambiental internacional, leva-nos a concluir que a escala subcontinental - \n\ndelimitada pelas BHT \u2013 \u00e9 a que mais adequada para avalia\u00e7\u00f5es mais conclusivas \n\nsobre o potencial conflitivo/cooperativo da quest\u00e3o. Afinal os conflitos, pol\u00eamicas e \n\niniciativas cooperativas t\u00eam se materializado, at\u00e9 os dias de hoje, nessa escala \n\ngeogr\u00e1fica.  \n\nPor isso, completaremos nossa disserta\u00e7\u00e3o analisando uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica transfronteiri\u00e7a de alta complexidade: a do rio Dan\u00fabio. No pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo, discutiremos os principais pontos levantados at\u00e9 esse momento utilizando \n\nos eventos interestatais relativos ao compartilhamento das \u00e1guas superficiais \n\ndaquela bacia como estudo de caso.  \n\n \n\n\n\n \n\n 117 \n\nCap\u00edtulo 4 - As \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais da Bacia do Rio Dan\u00fabio \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo abordaremos as disputas e iniciativas de compartilhamento relativas \n\n\u00e0s \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais (ATS) da bacia do rio Dan\u00fabio. Assim, \n\nteremos a oportunidade de analisar como as vari\u00e1veis e os processos discutidos nos \n\ncap\u00edtulos anteriores se materializam em um caso concreto.  \n\n Iniciaremos com uma caracteriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da bacia enfatizando \n\ncircunst\u00e2ncias naturais, sociais e econ\u00f4micas relacionadas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos. Em seguida, baseado no banco de dados do projeto BAR/TFDD, \n\napresentaremos os eventos interestatais ocorridos na regi\u00e3o entre 1948-2000. \n\nNessa etapa, evidenciaremos os principais protagonistas de intera\u00e7\u00f5es conflitivas: \n\nEslov\u00e1quia e Hungria, que passar\u00e3o a ter um papel central em nossa interpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nPara subsidiar a interpreta\u00e7\u00e3o desses eventos, faremos um diagn\u00f3stico das \n\nvari\u00e1veis territoriais e das vari\u00e1veis pol\u00edticas da Bacia do Rio Dan\u00fabio. Para \n\nidentificar o primeiro grupo de vari\u00e1veis, utilizaremos os indicadores de \n\nvulnerabilidade apontados por Peter Gleick (1994). J\u00e1 para o segundo grupo, \n\nanalisaremos os cen\u00e1rios geopol\u00edticos daquela regi\u00e3o da Europa e a capacidade \n\ninstitucional dentro da bacia, conforme postulados de Yoffe, Wolf e Giordano (2003). \n\nCom a conclus\u00e3o desse cap\u00edtulo, estamos convencidos de que \n\nconseguiremos cumprir o objetivo principal de nossa pesquisa: contribuir para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos fatores geogr\u00e1ficos e pol\u00edticos que circundam a quest\u00e3o das ATS.   \n\n \n\n \n\n4.1- Caracteriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da bacia   \n\n \n\n \n\nA bacia do Rio Dan\u00fabio situa-se no cora\u00e7\u00e3o da Europa central, drenando uma \u00e1rea \n\nde 790.100 km\u00b2, equivalente a quase 10% da Europa continental.  A bacia \u00e9 \n\ncompartilhada por 17 Estados, englobando integralmente o territ\u00f3rio da Hungria; a \n\nmaior parte dos territ\u00f3rios da Rom\u00eania, \u00c1ustria, Eslov\u00eania, Cro\u00e1cia e Eslov\u00e1quia; \n\n\n\n \n\n 118 \n\nparcelas significativas da Bulg\u00e1ria, Alemanha, Rep\u00fablica Tcheca, Mold\u00e1via, Ucr\u00e2nia, \n\nB\u00f3snia-Herzegovina, Rep\u00fablica S\u00e9rvia e Montenegro; al\u00e9m de pequenos trechos da \n\nSu\u00ed\u00e7a, It\u00e1lia, Alb\u00e2nia e Pol\u00f4nia. \n\nTrata-se da bacia com o maior n\u00famero de Estados co-ribeirinhos do globo, \n\natributo que lhe confere relev\u00e2ncia nos estudos referentes ao compartilhamento de \n\nATS. A TABELA 4.1 apresenta, em valores absolutos e relativos, a distribui\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea total da bacia, segundo sua divis\u00e3o pol\u00edtico-territorial. \n\n \n\nTABELA 4.1 \n \n\nBacia do Rio Dan\u00fabio \n\n\u00c1rea da bacia nos pa\u00edses Pa\u00edses \n\nkm\u00b2 % \n\nRom\u00eania 228.500 28,93 \n\nHungria 92.800 11,74 \n\n\u00c1ustria 81.600 10,32 \n\nS\u00e9rvia e Montenegro 81.500 10,31 \n\nAlemanha 59.000 7,47 \n\nEslov\u00e1quia 45.600 5,77 \n\nBulg\u00e1ria 40.900 5,17 \n\nB\u00f3snia-Herzegovina 38.200 4,83 \n\nCro\u00e1cia 35.900 4,54 \n\nUcr\u00e2nia 29.600 3,75 \n\nRep\u00fablica Tcheca 20.500 2,59 \n\nEslov\u00eania 17.200 2,18 \n\nMold\u00e1via 13.900 1,76 \n\nSu\u00ed\u00e7a 2.500 0,32 \n\nIt\u00e1lia 1.200 0,15 \n\nPol\u00f4nia  700 0,09 \n\nAlb\u00e2nia 200 0,03 \n\nTotal 790.100 100 \n\nFonte: UNEP, 2002:79 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 119 \n\nDevido a condicionantes f\u00edsico-territoriais - tais como posi\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o, \n\ngeomorfologia e clima - a bacia do Rio Dan\u00fabio mostra uma grande diversidade de \n\npaisagens naturais, incluindo: altas montanhas congeladas, montanhas e colinas \n\nflorestadas, planaltos de terras altas, plan\u00edcies e p\u00e2ntanos ao n\u00edvel do mar. \n\nO rio Dan\u00fabio possui uma dire\u00e7\u00e3o geral leste-oeste e percorre cerca de 2.780 \n\nkm, sendo considerado o segundo rio mais longo da Europa, logo depois do Volga.  \n\nSuas nascentes situam-se na Floresta Negra, regi\u00e3o alem\u00e3 pr\u00f3xima aos limites \n\nterritoriais da Su\u00ed\u00e7a e da Fran\u00e7a. Ap\u00f3s percorrer o sul do territ\u00f3rio alem\u00e3o, o rio \n\natravessa o norte da \u00c1ustria, o sul da Eslov\u00e1quia e cruza a Hungria de norte a sul. \n\nSeguindo seu curso, o Dan\u00fabio determina as seguintes fronteiras: da Cro\u00e1cia com a \n\nRep\u00fablica da S\u00e9rvia e Montenegro; deste \u00faltimo Estado com a Rom\u00eania e o deste \n\ncom a Bulg\u00e1ria. Finalmente, corta o sudeste da Rom\u00eania antes de desaguar no Mar \n\nNegro, j\u00e1 na fronteira com a Ucr\u00e2nia. Nesse longo trajeto, o Dan\u00fabio banha quatro \n\ncapitais: Viena, Bratislava, Budapeste e Belgrado. \n\nAl\u00e9m dos pa\u00edses j\u00e1 citados, seus afluentes cruzam regi\u00f5es da Eslov\u00eania, \n\nB\u00f3snia-Herzegovina e Mold\u00e1via. Os rios que drenam a bacia em seu alto curso s\u00e3o \n\norigin\u00e1rios dos Alpes (situados na Alemanha e \u00c1ustria); j\u00e1 no m\u00e9dio e baixo curso \n\nseus afluentes nascem das principais eleva\u00e7\u00f5es do relevo da pen\u00ednsula balc\u00e2nica, \n\ntais como: Alpes Din\u00e1ricos (situados na Rep\u00fablica da S\u00e9rvia e Montenegro) e  \n\nBalc\u00e3s (situados na Bulg\u00e1ria); al\u00e9m de afluentes provenientes dos Montes C\u00e1rpatos \n\n(situados na Rom\u00eania). \n\nO Rio Dan\u00fabio desemboca em um grande delta pantanoso de aspecto tropical \n\nque se estende por uma \u00e1rea de 675.000 ha - 80 % na Rom\u00eania e 20 % na Ucr\u00e2nia - \n\ne \u00e9 considerado o complexo natural mais importante da bacia. Foi designado como \n\nlocal de patrim\u00f4nio da humanidade e como reserva da biosfera pela UNESCO \n\n(ICPDR, 2005).  \n\nPor conta de sua grande extens\u00e3o leste-oeste e ao relevo diverso, a bacia do \n\nrio Dan\u00fabio apresenta grandes diferen\u00e7as no clima. No oeste as regi\u00f5es superiores \n\nmostram forte influ\u00eancia do clima temperado atl\u00e2ntico, com precipita\u00e7\u00e3o elevada de \n\nchuvas; enquanto que as regi\u00f5es orientais s\u00e3o afetadas pelo clima temperado \n\ncontinental, com precipita\u00e7\u00f5es mais baixas e t\u00edpicos invernos frios. Nas \u00e1reas da \n\n\n\n \n\n 120 \n\nbacia situadas na pen\u00ednsula Balc\u00e2nica, as influ\u00eancias do clima mediterr\u00e2neo tamb\u00e9m \n\npodem ser detectadas. \n\nA heterogeneidade do relevo, em especial as diferen\u00e7as na extens\u00e3o da \n\nexposi\u00e7\u00e3o aos ventos oeste, assim como as diferen\u00e7as de altitude, tamb\u00e9m  \n\ncontribuem para a diversifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o geral do clima. Em conseq\u00fc\u00eancia, a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na bacia possui uma grande amplitude, variando de 500 mil\u00edmetros a \n\nmais de 2000 mil\u00edmetros anuais. \n\nO regime hidrogr\u00e1fico do rio Dan\u00fabio, em particular o regime de descarga, \u00e9 \n\ndistintamente influenciado pelos padr\u00f5es regionais de precipita\u00e7\u00e3o. Isto est\u00e1 \n\nilustrado no GR\u00c1FICO 4.1, que mostra a contribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de superf\u00edcie de cada \n\npa\u00eds \u00e0 descarga cumulativa do rio Dan\u00fabio. \n\nComo podemos constatar, a \u00c1ustria mostra, de longe, ter a maior contribui\u00e7\u00e3o \n\n(22,1%) seguida por Rom\u00eania (17.6 %). Isto reflete a precipita\u00e7\u00e3o elevada nos Alpes \n\ne nos Montes C\u00e1rpatos. Na parte superior do Dan\u00fabio, o rio Inn contribui com o \n\nvolume principal da \u00e1gua, adicionando mais \u00e1gua ao Dan\u00fabio do que ele pr\u00f3prio \n\npossui neste ponto de conflu\u00eancia. Na m\u00e9dia s\u00e3o os rios: Drava,  Tisza e  Sava, que \n\njuntos contribuem com quase a metade da descarga total que alcan\u00e7a o Mar Negro \n\n(ICPDR, 2005). \n\nEsses condicionantes f\u00edsico-territoriais influenciam diretamente os estoques \n\nh\u00eddricos renov\u00e1veis dos pa\u00edses, principalmente daqueles que t\u00eam grande parte de \n\nseu territ\u00f3rio dentro da bacia. O GR\u00c1FICO 4.2, ilustrado pelo MAPA 4.1, demonstra \n\nos totais de recursos h\u00eddricos renov\u00e1veis dispon\u00edveis dentro dos limites nacionais. \n\n\n\n \n\n 121 \n\nGR\u00c1FICO 4.1 -  Descarga cumulativa do Rio Dan\u00fabio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGR\u00c1FICO 4.2 \n\nBacia do  Dan\u00fabio\n TOTAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS RENOV\u00c1VEIS - 2003 \n\n41,7\n\n77,7\n\n21,3\n\n105,5\n\n13,15\n\n154\n\n104\n\n191,3\n\n61,6\n\n11,65\n\n211,93\n\n50,1\n\n31,87\n\n53,5\n\n139,55\n\n208,5\n\n37,5\n\n0 50 100 150 200 250\n\nAlb\u00e2nia\n\u00c1ustria\n\nBulg\u00e1ria\nCro\u00e1cia\n\nRep\u00fablica Tcheca\nAlemanha\n\nHungria\nIt\u00e1lia\n\nPol\u00f4nia\nMold\u00e1via\nRom\u00eania \n\nEslov\u00e1quia\nEslov\u00eania\n\nSui\u00e7a\nUcr\u00e2nia\n\nS\u00e9rvia e Montenegro\nB\u00f3snia Herzegoniva\n\n \nFonte: FAO/ AQUASTAT, 2003  \n\nFonte: ICPDR, 2005 \n\nKm\u00b3/ano \n\n\n\n \n\n 122 \n\n \n\n\n\n \n\n 123 \n\nA partir deles constatamos que: Alemanha, It\u00e1lia, Rep\u00fablica da S\u00e9rvia e \n\nMontenegro, al\u00e9m da Rom\u00eania possuem os maiores estoques h\u00eddricos dentro de \n\nsuas respectivas fronteiras. Enquanto, Rep\u00fablica Tcheca, Eslov\u00e1quia, Eslov\u00eania, \n\nB\u00f3snia-Herzegovina, Bulg\u00e1ria, Alb\u00e2nia e Mold\u00e1via encontram-se em situa\u00e7\u00f5es \n\nmenos confort\u00e1veis. O MAPA 4.1 tamb\u00e9m demonstra que Su\u00ed\u00e7a, It\u00e1lia, Alb\u00e2nia e \n\nPol\u00f4nia possuem uma \u00e1rea desprez\u00edvel dentro da bacia, tornando tais pa\u00edses atores \n\nsecund\u00e1rios nas an\u00e1lises referente ao compartilhamento das ATS do  rio Dan\u00fabio. \n\nA dimens\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do rio Dan\u00fabio tamb\u00e9m lhe confere um valor \n\nestrat\u00e9gico e econ\u00f4mico singular. Afinal ele representa uma das principais vias de \n\nliga\u00e7\u00e3o entre as por\u00e7\u00f5es Leste e Oeste do continente, apresentando ao longo dos \n\ns\u00e9culos e nos dias atuais um papel vital no desenvolvimento pol\u00edtico, econ\u00f4mico e \n\nsocial da Europa Central e Oriental. \n\nAtualmente a popula\u00e7\u00e3o residente na bacia \u2013 superior a 81 milh\u00f5es de \n\npessoas - depende das \u00e1guas do Rio Dan\u00fabio e tribut\u00e1rios para os mais variados \n\nusos: abastecimento p\u00fablico, agricultura, ind\u00fastria, transporte, turismo e recrea\u00e7\u00e3o. \n\nO uso industrial, incluindo a gera\u00e7\u00e3o de energia, destaca-se devido \u00e0 quantidade \n\nsignificativa de empregos e renda gerados (ICPDR, 2004). \n\nComo todos os demais grandes rios da Europa o Dan\u00fabio foi \n\nsignificativamente alterado e a afetou atividades humanas ao longo da hist\u00f3ria. Os \n\nprimeiros diques de prote\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddos no s\u00e9culo XVI dentro \n\nda Hungria. As maiores obras de regula\u00e7\u00e3o se iniciaram em 1830, na \u00c1ustria \n\nsuperior; a primeira represa hidrel\u00e9trica foi constru\u00edda em 1927, na Baviera inferior.  \n\nNos dias atuais, as obras hidr\u00e1ulicas na forma de reservat\u00f3rios  s\u00e3o \n\nencontradas predominantemente nas \u00e1reas montanhosas da bacia do Dan\u00fabio, \n\nenquanto a maioria dos canais de navega\u00e7\u00e3o, diques e redes de irriga\u00e7\u00e3o se \n\nconcentram nas plan\u00edcies ao longo dos cursos m\u00e9dio e baixo do rio. Mais de 80 % \n\nda extens\u00e3o do rio Dan\u00fabio \u00e9 regulada; sobre ele e seus principais afluentes foram \n\nconstru\u00eddas mais de 700 represas e barragens (ICPDR, 2004).  \n\nAl\u00e9m de ter suas \u00e1guas aproveitadas para a produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica, \n\no Dan\u00fabio \u00e9 intensamente naveg\u00e1vel, constituindo-se numa das principais art\u00e9rias \n\ncomerciais da Europa. Navios podem trafegar por 2411 km \u2013 87% do curso total - \n\n\n\n \n\n 124 \n\nonde existem 78 portos. Por ser um rio que cruza territ\u00f3rios de muitos pa\u00edses, desde \n\no Tratado de Paris (1856), o Dan\u00fabio tem sua navega\u00e7\u00e3o liberada para \n\nembarca\u00e7\u00f5es de qualquer origem. \n\nOs fluxos comerciais na regi\u00e3o se intensificaram com a entrada em opera\u00e7\u00e3o \n\nda interliga\u00e7\u00e3o Dan\u00fabio-Meno-Reno, em 1992. Trata-se de um canal com 171 km de \n\nextens\u00e3o, que permite ligar Roterd\u00e3, no mar do Norte, ao porto romeno de \n\nConstan\u00e7a, no mar Negro, num total de 3500 km de vias fluviais naveg\u00e1veis.  \n\nEm termos quantitativos as demandas h\u00eddricas da bacia s\u00e3o divididas entre os \n\nusos agr\u00edcolas, dom\u00e9sticos e industriais.  \n\nA TABELA 4.2 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o do consumo h\u00eddrico dentro dos limites \n\nnacionais de cada pa\u00eds, segundo os tipos de uso. \n\n \n\nTABELA  4.2 \n\nBacia do Rio Dan\u00fabio: Consumo H\u00eddrico \n\nTipos de uso (em %) \nPa\u00edses \n\nAgr\u00edcola Dom\u00e9stico Industrial \n\nAlb\u00e2nia 62 27 11 \n\nAlemanha 20 12 68 \n\n\u00c1ustria 1 35 64 \n\nB\u00f3snia-Hezergovina n/d n/d n/d \n\nBulg\u00e1ria 19 3 78 \n\nCro\u00e1cia n/d n/d n/d \n\nEslov\u00e1quia n/d n/d n/d \n\nEslov\u00eania n/d n/d n/d \n\nHungria 32 9 59 \n\nIt\u00e1lia 45 18 37 \n\nMold\u00e1via 33 9 58 \n\nPol\u00f4nia 8 13 79 \n\nRep. Tcheca 2 41 57 \n\nRom\u00eania  57 9 34 \n\nS\u00e9rvia e Montenegro n/d n/d n/d \n\nSu\u00ed\u00e7a 2 24 74 \n\nUcr\u00e2nia 52 12 35 \nFonte: FAO/ aquastat, 2003. \n\n\n\n \n\n 125 \n\nA TABELA 4.2 reflete uma situa\u00e7\u00e3o bastante diversificada, resultado das \n\ndiferen\u00e7as na estrutura econ\u00f4mica nos pa\u00edses da bacia. Alb\u00e2nia, Rom\u00eania, It\u00e1lia e \n\nUcr\u00e2nia t\u00eam a maior parte de seu consumo destinado \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o. Enquanto os \n\ndemais pa\u00edses destinam a maioria de suas reservas h\u00eddricas para o setor industrial. \n\nTamb\u00e9m chama a aten\u00e7\u00e3o a lacuna de dados referentes a B\u00f3snia-Herzegovina, \n\nCro\u00e1cia, Eslov\u00e1quia, Eslov\u00eania, al\u00e9m da Rep\u00fablica S\u00e9rvia e Montenegro; tratam-se \n\nde pa\u00edses recentemente independentes e que ainda possuem severas limita\u00e7\u00f5es em \n\nsuas institui\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas nacionais. \n\nConsiderando-se a grande quantidade de Estados que compartilham uma \n\n\u00fanica bacia, as diversas demandas por recursos h\u00eddricos e as vari\u00e1veis geopol\u00edticas \n\nque envolvem as rela\u00e7\u00f5es entre tais Estados-na\u00e7\u00f5es, a bacia do rio Dan\u00fabio \n\napresenta-se como um caso exemplar nos estudos sobre a solu\u00e7\u00e3o de conflitos \n\nreferente \u00e0 partilha de \u00e1guas transfronteiri\u00e7as. \n\nPassaremos ent\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es interestatais ocorridas naquela \n\nbacia na \u00faltima metade do s\u00e9culo passado. \n\n \n\n \n\n4.2 Conflito e coopera\u00e7\u00e3o: um balan\u00e7o \n\n \n\n \n\nNossas pesquisas, realizadas a partir os registros do Transboundary Freshwater \n\nDispute Database (TFDD)38, permitiram analisar os eventos relacionados ao \n\ncompartilhamento das ATS na bacia do rio Dan\u00fabio no per\u00edodo compreendido entre \n\n1948 e 2000. \n\nDe acordo com os crit\u00e9rios do projeto BAR/TFDD \u2013 apresentados no cap\u00edtulo \n\nanterior - foi registrado um total de 165 eventos, sendo 87 cooperativos e   62 \n\nconflitivos. O GR\u00c1FICO 4.3 apresenta tais eventos, classificados pela escala BAR \n\n(que aparece detalhada no ANEXO I desse trabalho).  \n\n \n\n \n\n                                                 \n38 Dispon\u00edvel em:&lt;www.transboundaryfreshwater.orst.edu> . Acesso em 27 set 2005. \n\n\n\n \n\n 126 \n\nGR\u00c1FICO 4.3 \n\n10 12\n\n40\n\n16\n\n34\n\n11\n\n4\n\n18\n\n1\n\n19\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n-7 -6 -5 -4 -3 -2 -1 0 1 2 3 4 5 6 7\n\nEventos na Bacia do Rio Dan\u00fabio\n1948-2000\n\n \n\n  -7 Guerra formal \n\n  -6 A\u00e7\u00f5es militares de grande escala \n\n  -5 A\u00e7\u00f5es militares de pequena escala \n\n  -4 A\u00e7\u00f5es pol\u00edticas / militares hostis \n\n  -3 A\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas / econ\u00f4mica hostis \n\n  -2 Hostilidade verbal forte / oficial \n\n  -1 Hostilidade verbal leve / n\u00e3o oficial \n\n  0 A\u00e7\u00f5es neutras / n\u00e3o significativas \n\n  1 Apoio verbal leve \n\n  2 Apoio verbal oficial \n\n  3 Acordo / apoio cultural cient\u00edfico \n\n  4 Acordo n\u00e3o militar, econ\u00f4mico, tecnol\u00f3gico e industrial \n\n  5 Apoio militar econ\u00f4mico e estrat\u00e9gico \n\n  6 Tratado internacional de \u00e1guas \n\n7 Unifica\u00e7\u00e3o em uma na\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFonte: TFDD. Dispon\u00edvel em:&lt;www.transboundaryfreshwater.orst.edu>. Acesso em 27 set 2005. \n\n\n\n \n\n 127 \n\nA propor\u00e7\u00e3o entre eventos cooperativos (52,7%) e conflitivos (37,5%) coloca \n\na bacia do rio Dan\u00fabio em uma situa\u00e7\u00e3o mais delicada que a m\u00e9dia mundial, j\u00e1 que \n\nesta \u00e9 de 67% para desfechos cooperativos e cerca de 28% para casos conflitivos, \n\nconforme demonstramos no cap\u00edtulo anterior. \n\nOs eventos considerados moderados (enquadrados entre -1 e 1) totalizam \n\n90 casos, representando 54,5%, valor superior \u00e0 m\u00e9dia mundial (42,8%). Por outro \n\nlado, ficou constatado que as intera\u00e7\u00f5es brandas, ou seja, aquelas em que a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o verbal leve por parte dos Estados substitui atitudes mais afirmativas, \n\ntanto no sentido da coopera\u00e7\u00e3o quanto do conflito, tamb\u00e9m \u00e9 uma pr\u00e1tica \n\npredominante na bacia do rio Dan\u00fabio. \n\nSegundo tais registros, verificamos que os eventos conflitivos mais fortes \n\nforam manifestados por a\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas hostis (-3), enquanto as intera\u00e7\u00f5es \n\ncooperativas mais intensas levaram os pa\u00edses a assinarem tratados internacionais \n\nsobre o tema (+6).  \n\n \n\n GR\u00c1FICO 4.4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: TFDD. Dispon\u00edvel em:&lt;www.transboundaryfreshwater.orst.edu>. Acesso em 27 set 2005. \n\nEventos na Bacia do Rio Dan\u00fabio\n1948-2000\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n19\n48\n\n19\n52\n\n19\n55\n\n19\n58\n\n19\n66\n\n19\n68\n\n19\n77\n\n19\n81\n\n19\n85\n\n19\n87\n\n19\n89\n\n19\n91\n\n19\n93\n\n19\n95\n\n19\n97\n\n19\n99\n\nCooperativo Neutro Conflitivo\n\n\n\n \n\n 128 \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos eventos ao longo do tempo tamb\u00e9m foi considerada em \n\nnossa avalia\u00e7\u00e3o, o GR\u00c1FICO 4.4 demonstra como ela ocorreu.  Podemos observar \n\numa n\u00edtida concentra\u00e7\u00e3o, tanto de situa\u00e7\u00f5es cooperativas quanto conflitivas, ap\u00f3s o \n\nano de 1989; neste per\u00edodo foram registradas 128 ocorr\u00eancias, equivalente a 77,5% \n\ndo total. \n\nNotamos que apesar de iniciativas cooperativas existirem desde o primeiro \n\nano registrado pelo projeto BAR/TFDD, elas aumentam expressivamente sua \n\nintensidade no per\u00edodo p\u00f3s 1987, com destaque para os anos 1989, 1992, 1993 e \n\n1999.  J\u00e1 as a\u00e7\u00f5es conflitivas registradas, iniciam-se em 1987 e apresenta picos nos \n\nanos de 1989, 1992 e 1993. \n\nNo intuito de avaliarmos o potencial conflitivo da bacia concentramos nossa \n\nan\u00e1lise nos eventos desta natureza. A TABELA 4.3 apresenta a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nEstados envolvidos nestes eventos: \n\n \n\nTABELA 4.3 \n\nConflitos na  Bacia do Rio Dan\u00fabio \n\n1948-2000 \n\nPa\u00edses envolvidos Eventos \n\nHungria x Eslov\u00e1quia* 52 \n\nHungria x Cro\u00e1cia** 05 \n\nHungria x \u00c1ustria 01 \n\nRom\u00eania x Iugosl\u00e1via 02 \n\nPol\u00f4nia x Eslov\u00e1quia 01 \n\nBulg\u00e1ria x Iugosl\u00e1via 01 \n\nTotal 62 \n\n*Tchecoslov\u00e1quia, at\u00e9 1992 \n\n  **Iugosl\u00e1via, at\u00e9 1989 \nFonte: TFDD. Dispon\u00edvel em:&lt;www.transboundaryfreshwater.orst.edu> . Acesso em 27 set 2005. \n\n  \n \n\n\n\n \n\n 129 \n\n A an\u00e1lise da TABELA 4.3 e do GR\u00c1FICO 4.5 evidencia que os \n\ndesentendimentos entre Hungria e Eslov\u00e1quia representaram as maiores \n\npreocupa\u00e7\u00f5es dentro da bacia, os 52 eventos conflitivos registrados entre eles \n\nrepresentam mais de 83% do total. Al\u00e9m disso, encontramos a Hungria em \n\ndiscord\u00e2ncia com a Cro\u00e1cia e \u00c1ustria, ao todo a Hungria esteve envolvida em 58 \n\ncasos, equivalente a 93% das situa\u00e7\u00f5es conflitivas. Os eventos contabilizados pelo \n\nprojeto BAR/TFDD permitem concluir que,  apesar da preval\u00eancia das iniciativas \n\ncooperativas, a bacia do rio Dan\u00fabio n\u00e3o est\u00e1 livre de conflitos em torno do \n\ncompartilhamento das ATS. \n\nEm s\u00edntese, ao avaliarmos os casos de diverg\u00eancia notamos uma clara \n\nconcentra\u00e7\u00e3o tanto espacial: nos limites fronteiri\u00e7os entre Hungria e Eslov\u00e1quia, \n\nquanto temporal: no per\u00edodo p\u00f3s guerra fria. \n\n \n\n \n\nGR\u00c1FICO 4.5 \n\nConflitos na Bacia do Rio Dan\u00fabio   \n1948-2000\n\nOutros\n\nHungria x \nCro\u00e1cia\n\nHungria x \nEslov\u00e1quia\n\n \n\n \n\nFonte: TFDD. Dispon\u00edvel em:&lt;www.transboundaryfreshwater.orst.edu> . Acesso em 27 set 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 130 \n\n4.2.1 - As disputas entre Hungria e Eslov\u00e1quia \n\n \n\n \n\nAssim, as disputas entre Hungria e Eslov\u00e1quia39 passam a ter um papel central em \n\nnossa investiga\u00e7\u00e3o. O GR\u00c1FICO 4.6 apresenta as intera\u00e7\u00f5es conflitivas entre os \n\ndois Estados distribu\u00eddas ao longo do tempo e classificadas segundo a escala BAR.   \n\n \n\nGR\u00c1FICO 4.6 \n\nEventos conflitivos\nHungria x Eslov\u00e1quia \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999\n\nHostilidade verbal leve/n\u00e3o oficial\n\nHostilidade verbal forte/oficial\n\nA\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas/econ\u00f4micas hostis  \n \n\nFonte: TFDD. Dispon\u00edvel em:&lt;www.transboundaryfreshwater.orst.edu>. Acesso em 27 set 2005 \n\n \n\nConstatamos que as desaven\u00e7as relacionadas ao compartilhamento das ATS \n\nentre Hungria e Eslov\u00e1quia se iniciaram em 1989 e atingiram o auge em 1992. Ainda \n\nsegundo os registros do projeto BAR/TFDD, a maioria dos eventos \u2013 67,3% deles - \n\nfoi classificada como hostilidades verbais leves / n\u00e3o oficiais e os mais cr\u00edticos foram \n\na\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas / econ\u00f4micas hostis - em cerca de 15% dos casos.   \n\n                                                 \n39 As disputas envolveram inicialmente Hungria e Tchecoslov\u00e1quia e posteriormente Hungria e Eslov\u00e1quia. O \ndesmembramento da Tchecoslov\u00e1quia ocorreu, pacificamente, em fun\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as \u00e9tnicas e foi decidido \ndurante o ano de 1992 e formalizado em 01/01/93. \n\n\n\n \n\n 131 \n\nOs conflitos apontados no final da d\u00e9cada de 1980 refletiam a discord\u00e2ncia \n\nh\u00fangara em rela\u00e7\u00e3o a um acordo sobre o uso compartilhado das \u00e1guas do rio \n\nDan\u00fabio, estabelecido com os eslovacos na d\u00e9cada anterior.  \n\nEm 1977, a ent\u00e3o Tchecoslov\u00e1quia e a Hungria firmaram o Tratado sobre a \n\nConstru\u00e7\u00e3o e Opera\u00e7\u00e3o do Sistema de Barragens Gabcikovo-Nagymaros. Os \n\nobjetivos do acordo eram: (1)  produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica - aproximadamente \n\n20% das necessidades de energia el\u00e9trica de cada pa\u00eds; (2) redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o do \n\nar - com a diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de termel\u00e9tricas alimentadas por carv\u00e3o; (3) \n\nprote\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es; (4) constru\u00e7\u00e3o de sistemas de irriga\u00e7\u00e3o e (5) melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o.   \n\nTais objetivos seriam alcan\u00e7ados com a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de canais, \n\nbarragens e usinas hidrel\u00e9tricas: Gabcikovo em territ\u00f3rio da atual Eslov\u00e1quia e \n\nNagymaros em territ\u00f3rio h\u00fangaro. Para tanto, tamb\u00e9m estava prevista a constru\u00e7\u00e3o, \n\nem Dunakiliti, de uma barragem sobre o Dan\u00fabio e um reservat\u00f3rio do lado eslovaco \n\ndo limite fronteiri\u00e7o, este seria alimentado por um canal de 17 km que desviaria 90% \n\nda vaz\u00e3o do rio, deixando no leito original apenas o m\u00ednimo. O mesmo seria feito \n\n100 km \u00e0 jusante com a barragem h\u00fangara. A conclus\u00e3o destas obras foi fixada para \n\no per\u00edodo compreendido entre 1986 e 1990 (MAPA 4.2).   \n\nOs trabalhos se iniciaram em 1978; mas, em 1981, os h\u00fangaros suspenderam \n\nsua participa\u00e7\u00e3o devido a limita\u00e7\u00f5es financeiras. Nessa \u00e9poca j\u00e1 haviam surgido \n\ncr\u00edticas de cunho ambiental por parte da sociedade civil organizada h\u00fangara e \n\ngradualmente o projeto passou a ser considerado como s\u00edmbolo de decis\u00f5es n\u00e3o \n\npluralistas do governo h\u00fangaro. Mesmo assim, em fevereiro de 1989, foi assinado \n\ncom a Tchecoslov\u00e1quia um protocolo referente \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o das obras. Nesse \n\nmomento a represa de Dunakiliti j\u00e1 estava 90% conclu\u00edda, a represa de Gabcikovo \n\n85% e restavam 60% das obras para conclus\u00e3o de Nagymaros. \n\n\n\n \n\n 132 \n\n \n\n\n\n \n\n 133 \n\nNuma grande guinada, em maio de 1989, o governo h\u00fangaro decidiu \n\nsuspender unilateralmente a constru\u00e7\u00e3o do projeto. Suas alega\u00e7\u00f5es oficiais se \n\nbaseavam em quest\u00f5es ambientais40, embora a medida tenha sido claramente \n\nincentivada pelo amplo descontentamento p\u00fablico; al\u00e9m disso, as dificuldades \n\necon\u00f4micas eram not\u00f3rias. Em outubro do mesmo ano, o Parlamento h\u00fangaro votou \n\na favor de abandonar completamente os trabalhos de Nagymaros e suspender \n\ntrabalhos de Dunakiliti. \n\nEm resposta, especialistas eslovacos propuseram sete variantes ao projeto, \n\nsendo a \u201cvariante C\u201d a escolhida pelo governo eslovaco. Essa solu\u00e7\u00e3o implica em \n\nconcluir a esta\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica de Gabcikovo com um reservat\u00f3rio menor, localizado \n\nexclusivamente sobre territ\u00f3rio eslovaco; essa variante exclui a represa de Dunakiliti \n\ne impunha um significativo desvio do rio Dan\u00fabio para dentro do territ\u00f3rio eslovaco.   \n\nAp\u00f3s negocia\u00e7\u00f5es fracassadas, em 1991, a Hungria requereu a revoga\u00e7\u00e3o do \n\nTratado de 1977; por seu turno a ent\u00e3o Tchecoslov\u00e1quia rejeitou o cancelamento do \n\nacordo e passou a implementar a \u201cvariante C\u201d de forma unilateral.  No ano seguinte, \n\na intransig\u00eancia ainda persistia: em maio, a Hungria definitivamente decidiu pela \n\nrevoga\u00e7\u00e3o do Tratado de 1977; enquanto a Tchecoslov\u00e1quia  completou a represa \n\nde Cunovo (a montante de Dunakiliti) e iniciou o desvio do rio em 24 outubro. No dia \n\nseguinte, o gabinete h\u00fangaro se reuniu numa sess\u00e3o de emerg\u00eancia para deliberar \n\nsobre a quest\u00e3o. Assim, o ano de 1992 representou o auge do lit\u00edgio, conforme os \n\nregistros do estudo BAR/TFDD ilustrados pelo GR\u00c1FICO 4.6.  \n\nImediatamente negociadores da ent\u00e3o Comunidade Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia \n\n(CEE) embarcaram para Praga e Budapeste para retomar as negocia\u00e7\u00f5es e evitar \n\num desfecho violento do conflito41.  As novas rodadas de negocia\u00e7\u00f5es, iniciadas em \n\n28 de outubro, culminaram com assinatura do Protocolo de Londres que \n\ndeterminava: (1) que a \u201cvariante C\u201d seria colocada em compasso de espera, com \n\nexce\u00e7\u00e3o das obras necess\u00e1rias \u00e0 de preven\u00e7\u00e3o de enchentes, \u00e0 navega\u00e7\u00e3o segura \n\n                                                 \n40 Entre os principais temores ambientais citados estavam as, potencialmente, irrevers\u00edveis  mudan\u00e7as na \ndiversidade biol\u00f3gica do ecossistema Szigetkoz (vide mapa 4.2) e o impacto no sistema de \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n41 Peter Gleick, em Water Conflict Chronology, registrou sobre o epis\u00f3dio: \u201cmaci\u00e7os protestos p\u00fablicos e \nmovimento de militares para a fronteira envolvida\u201d. Dispon\u00edvel em \n<www.worldwater.org/conflictchronology.html>. Acesso em out 2005. \n\n\n\n \n\n 134 \n\ne \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente; (2)  que o rio permaneceria com um fluxo de 95% no \n\nseu leito original e (3)  que a hidrel\u00e9trica de Gabcikovo n\u00e3o seria ativada.  \n\nTamb\u00e9m ficou decidido que a quest\u00e3o seria encaminhada para a Corte  \n\nInternacional de Justi\u00e7a (CIJ), sediada em Haia, tornando-se a primeira demanda \n\njur\u00eddica referente ao meio ambiente arbitrada por essa inst\u00e2ncia. Assim, o caso \n\nGabcikovo-Nagymaros se tornou emblem\u00e1tico, despertando o interesse da \n\ncomunidade internacional, especialmente daqueles pa\u00edses envolvidos em lit\u00edgios \n\nsobre ATS. Por isso, Turquia e S\u00edria enviaram observadores a CIJ, enquanto Egito, \n\nIsrael e Jord\u00e2nia acompanharam atentamente a evolu\u00e7\u00e3o do caso. \n\nFuyane e Madai (2001) avaliam que o princ\u00edpio de sustentabilidade \n\nfundamentou as reivindica\u00e7\u00f5es h\u00fangaras perante a Corte, enquanto o direito ao \n\ndesenvolvimento estava nos argumentos da Tchecoslov\u00e1quia. Foi diante dessa \n\npolariza\u00e7\u00e3o que o Tribunal de Haia teve de tomar sua decis\u00e3o. \n\nO  veredicto, divulgado em setembro de 1997, define que: \n\n(a) a Hungria n\u00e3o tinha o direito de suspender e posteriormente abandonar, \n\nem 1989, as obras do Projeto Nagymaros e parte do Projeto Gabcikovo; \n\n(b)  a decis\u00e3o h\u00fangara de revogar o Tratado de 1977, de maio de 1992, n\u00e3o \n\ntem efeito legal; \n\n(c) a Tchecoslov\u00e1quia tinha o direito de proceder a \u201csolu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria\u201d \n\n(variante C), em novembro de 1991; \n\n(d) a Tchecoslov\u00e1quia n\u00e3o tinha o direito de colocar a \u201csolu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria\u201d em \n\nopera\u00e7\u00e3o, a partir de  outubro de 1992; \n\n(e) a Hungria dever\u00e1 compensar a Eslov\u00e1quia pelos danos sofridos pela \n\nsuspens\u00e3o e abandono dos trabalhos que eram de responsabilidade daquele pa\u00eds; \n\n(f) a Eslov\u00e1quia dever\u00e1 compensar a Hungria pelos danos causados por ter \n\ncolocado em opera\u00e7\u00e3o a \u201cvariante C\u201d (ICJ, 1997). \n\nAl\u00e9m disso, o Tribunal exigiu que os dois governos negociassem uma solu\u00e7\u00e3o \n\nambientalmente v\u00e1lida, se n\u00e3o conseguissem elabor\u00e1-la a disputa seria levada \u00e0 \n\nONU (VILLIERS, 2002).  \n\nA decis\u00e3o da Corte de Haia deixou ambas as Partes insatisfeitas, fato que \n\njustifica a ocorr\u00eancia de eventos conflitivos mesmo ap\u00f3s 1997, conforme \n\n\n\n \n\n 135 \n\ndemonstrado no GR\u00c1FICO 4.6. Ao analisar os registros do projeto BAR/TFDD, \n\nconstatamos diverg\u00eancias relativas \u00e0s interpreta\u00e7\u00f5es da senten\u00e7a, \u00e0s medidas \n\ncompensat\u00f3rias, \u00e0s alternativas para conclus\u00e3o do projeto e \u00e0 quantidade de \u00e1gua. \n\nPor\u00e9m, o risco de um conflito violento foi afastado e as dif\u00edceis negocia\u00e7\u00f5es \n\ncontinuaram. \n\nEm 28 de fevereiro de 1998 foi finalmente assinado um Memorando de \n\nEntendimento, que acordava 4 pontos principais: \n\n(a) o n\u00edvel da represa de Dunakiliti dever\u00e1 ser elevado a 128m acima do n\u00edvel \n\ndo mar (possibilitando a regula\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua no rio Dan\u00fabio, estimulando \n\nos necess\u00e1rios mecanismos de transbordo e inunda\u00e7\u00f5es); \n\n(b) o reservat\u00f3rio de Cunovo dever\u00e1 ser adaptado ao invent\u00e1rio do projeto \n\noriginal; \n\n(c) uma represa dever\u00e1 ser constru\u00edda em Nagymaros ou em Pilismar\u00f3t, e \n\n(d) as partes renunciaram todas as demandas financeiras. \n\n \n\nNo entendimento de Fuyane e Madai (2001) as decis\u00f5es do memorando \n\nequilibram a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, contemplando os aspectos ecol\u00f3gicos e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Para eles, este acordo, apesar de possuir um car\u00e1ter \n\nprovis\u00f3rio, foi um marco na reconcilia\u00e7\u00e3o de interesses entre as Partes. \n\nComo j\u00e1 argumentamos, estamos convencidos da relev\u00e2ncia dos fatores \n\ngeogr\u00e1ficos e pol\u00edticos nas discuss\u00f5es pertinentes a gest\u00e3o das ATS. Portanto, para \n\nconcluir nossa an\u00e1lise do caso Gabcikovo-Nagymaros, apresentaremos uma \n\navalia\u00e7\u00e3o de tais fatores na bacia do rio Dan\u00fabio, com especial aten\u00e7\u00e3o para a \n\nsitua\u00e7\u00e3o dos Estados protagonistas42 dessa iniciativa de compartilhamento. Com \n\nesses objetivos, realizaremos um diagn\u00f3stico das vari\u00e1veis territoriais e das \n\nvari\u00e1veis pol\u00edticas, conforme definimos no cap\u00edtulo anterior. \n\n \n\n                                                 \n42 Como j\u00e1 adiantamos, esses Estados foram inicialmente Hungria e Tchecoslov\u00e1quia e posteriormente Hungria e \nEslov\u00e1quia. O desmembramento da Tchecoslov\u00e1quia ocorreu, pacificamente, em fun\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as \u00e9tnicas e \nfoi decidido durante o ano de 1992 e formalizado em 01/01/93. Realizaremos nossa avalia\u00e7\u00e3o utilizando o \nterrit\u00f3rio da Eslov\u00e1quia como unidade an\u00e1lise, em fun\u00e7\u00e3o de sua rela\u00e7\u00e3o direta com o rio Dan\u00fabio e porque \ndurante o auge do conflito \u2013 outubro de 1992- a divis\u00e3o j\u00e1 estava definida.  \n\n\n\n \n\n 136 \n\n4.3 As vari\u00e1veis territoriais \n\n \n\n \n\nDefinimos como vari\u00e1veis territoriais \u00e0quelas relacionadas diretamente \u00e0 \n\noferta e demanda h\u00eddrica dentro da bacia, tratam-se de indicadores resultantes de \n\ndiversos fatores naturais, sociais e econ\u00f4micos que se sintetizam fisicamente no \n\nterrit\u00f3rio. \n\n Para diagnosticar as vari\u00e1veis territoriais que possuem rela\u00e7\u00e3o com o as \n\nintera\u00e7\u00f5es interestatais conflitivas da bacia do Dan\u00fabio, em especial aquelas \n\nenvolvendo Hungria e Eslov\u00e1quia, utilizaremos os quatro indicadores de \n\nvulnerabilidade apontados pelo ge\u00f3grafo Peter Gleick (1994) e analisados no \n\ncap\u00edtulo 3 dessa disserta\u00e7\u00e3o. \n\nComo demonstramos, tais indicadores enfatizam componentes f\u00edsicos do \n\nsistema (\u00e1gua e energia) e utilizam os limites nacionais como unidade de an\u00e1lise. \n\nCrit\u00e9rios coerentes com a premissa desse trabalho, fundamentada nos postulados \n\ndo ge\u00f3grafo Wagner Ribeiro (2001) que identifica o predom\u00ednio da defesa  dos \n\ninteresses nacionais \u2013 incluindo a defesa dos estoques de recursos naturais, como a \n\n\u00e1gua - na OAI que est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o.  \n\nUm dos indicadores mencionados por Gleick (1994) \u00e9 apresentado no \n\nGR\u00c1FICO 4.7. Trata-se da rela\u00e7\u00e3o entre utiliza\u00e7\u00e3o e provis\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\nesse \u00edndice \u00e9 alcan\u00e7ado dividindo-se a demanda anual de \u00e1gua pela disponibilidade \n\nde \u00e1gua renov\u00e1vel de um pa\u00eds.  O relat\u00f3rio Global Environment Outlook 2000 - \n\npublicado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente, em 1999 - \n\ndefine este indicador como estresse h\u00eddrico, adotando a seguinte classifica\u00e7\u00e3o: \n\n- elevado: quando s\u00e3o usados 40% ou mais dos recursos h\u00eddricos renov\u00e1veis; \n\n- m\u00e9dio alto: quando s\u00e3o utilizados de 20 a 40% dos recursos h\u00eddricos \n\nrenov\u00e1veis; \n\n- moderado: quando s\u00e3o utilizados de 10 a 20% dos recursos h\u00eddricos\n\n renov\u00e1veis; e \n\n- baixo: quando s\u00e3o utilizados menos que 10% dos recursos h\u00eddricos \n\nrenov\u00e1veis (UNEP, 1999:42).  \n\n\n\n \n\n 137 \n\nGR\u00c1FICO 4.7 \n\nBacia do Rio Dan\u00fabio \nESTRESSE H\u00cdDRICO - 2003\n\n4\n3\n\n49\n\n20\n30\n\n7\n23\n\n30\n20\n\n11\n\n5\n27\n\n0 10 20 30 40 50\n\nAlb\u00e2nia\n\u00c1ustria\n\nBulg\u00e1ria\nCro\u00e1cia\n\nRep\u00fablica Tcheca\nAlemanha\n\nHungria\nIt\u00e1lia\n\nPol\u00f4nia\nMold\u00e1via\n\nRom\u00eania \nEslov\u00e1quia\nEslov\u00eania\n\nSui\u00e7a\nUcr\u00e2nia\nS\u00e9rvia e\n\nB\u00f3snia Herzegoniva\n\n \nfonte: FAO / aquastat, 2003.  \n\nGR\u00c1FICO 4.8  \n\nBacia do Rio Dan\u00fabio\n DISPONIBILIDE H\u00cdDRICA - 2003\n\n13306\n\n9616\n\n2680\n\n22669\n\n1280\n\n1878\n\n10433\n\n3325\n\n1596\n\n2712\n\n9445\n\n9279\n\n16031\n\n7462\n\n2815\n\n19759\n\n9429\n\n0 5000 10000 15000 20000 25000\n\nAlb\u00e2nia\n\u00c1ustria\n\nBulg\u00e1ria\nCro\u00e1cia\n\nRep\u00fablica Tcheca\nAlemanha\n\nHungria\nIt\u00e1lia\n\nPol\u00f4nia\nMold\u00e1via\n\nRom\u00eania \nEslov\u00e1quia\nEslov\u00eania\n\nSui\u00e7a\nUcr\u00e2nia\n\nS\u00e9rvia  Montenegro\nB\u00f3snia Herzegoniva\n\n  \nfonte: FAO / aquastat, 2003. \n\n \n\n% \n\nm\u00b3/hab/ano \n\n\n\n \n\n 138 \n\n \n\n\n\n \n\n 139 \n\nGleick (1994) afirma que a escassez resultante de um fornecimento limitado \n\nfrente a uma elevada demanda pode levar a conflitos. Assim constatamos, com o \n\naux\u00edlio do mapa 4.3, que a Rom\u00eania \u00e9 o pa\u00eds em situa\u00e7\u00e3o mais delicada, j\u00e1 que \n\npossui um estresse h\u00eddrico considerado elevado. Enquanto It\u00e1lia, Alemanha, Pol\u00f4nia \n\ne Ucr\u00e2nia encontram-se em situa\u00e7\u00e3o de alerta, pois est\u00e3o enquadrados no n\u00edvel \n\nm\u00e9dio alto, segundo os crit\u00e9rios do PNUMA. \n\nSob esse aspecto, a Hungria se encontra em uma situa\u00e7\u00e3o confort\u00e1vel, j\u00e1 que \n\nutiliza apenas 7% de sua disponibilidade h\u00eddrica, \u00edndice que caracteriza um baixo \n\nestresse h\u00eddrico. Por limita\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas nacionais, os dados \n\nreferentes \u00e0 Eslov\u00e1quia n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis.  \n\nOutro indicador relevante, segundo Gleick (1994), \u00e9 a disponibilidade \n\nh\u00eddrica, que pondera os totais de recursos h\u00eddricos renov\u00e1veis anuais em rela\u00e7\u00e3o \n\naos habitantes de cada pa\u00eds. O GR\u00c1FICO 4.8 apresenta a situa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses \n\nintegrantes da bacia do Dan\u00fabio, segundo esse quesito. \n\nO relat\u00f3rio Global Environment Outlook 3 - publicado pelo Programa das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente, em 2002 - apresenta 6 classes para esse \n\nindicador:  \n\n- catastroficamente baixa: &lt;1000 m\u00b3 per capita, por ano; \n\n- muito baixa: 1.000 a 2.000 m\u00b3, per capita, por ano; \n\n- baixa: > 2.000 a 5.000 m\u00b3, per capita, por ano; \n\n- m\u00e9dia: > 5.000 a 10.000m\u00b3, per capita, por ano; \n\n- alta: > 10.000 a 20.000m\u00b3, per capita, por ano; \n\n- muito alta: >20.000 m\u00b3, per capita, por ano (UNEP, 2002:152). \n\n \n\nUtilizando tais crit\u00e9rios o MAPA 4.4, apresenta a disponibilidade h\u00eddrica da \n\nBacia do Rio Dan\u00fabio, em 2003. A partir dele constatamos que os cen\u00e1rios mais \n\ncr\u00edticos est\u00e3o na Alemanha, Pol\u00f4nia e Rep\u00fablica Tcheca, j\u00e1 que possuem uma \n\ndisponibilidade considerada muito baixa. Al\u00e9m disso, It\u00e1lia, Bulg\u00e1ria, Mold\u00e1via e \n\nUcr\u00e2nia tamb\u00e9m apresentam situa\u00e7\u00f5es preocupantes, classificadas como de baixa \n\ndisponibilidade h\u00eddrica.  \n\n\n\n \n\n 140 \n\n\n\n \n\n 141 \n\n          Sob esse aspecto os cen\u00e1rios da Eslov\u00e1quia e da Hungria tamb\u00e9m n\u00e3o se \n\nmostram alarmantes. Como podemos observar no GR\u00c1FICO 4.8, a Hungria possui \n\numa disponibilidade h\u00eddrica um pouco mais elevada; classificada como alta, segundo \n\nos crit\u00e9rios do PNUMA.  No MAPA 4.4 a Eslov\u00e1quia aparece na classe de \n\ndisponibilidade h\u00eddrica m\u00e9dia, por\u00e9m o \u00edndice de 9.279 m\u00b3/hab/ano est\u00e1 muito  \n\npr\u00f3ximo da classe superior (alta). \n\nGleick (1994) defende que a vulnerabilidade de um pa\u00eds tamb\u00e9m pode ser \n\nrelacionada \u00e0 depend\u00eancia h\u00eddrica externa, ou seja, a parcela dos recursos h\u00eddricos \n\nde cada pa\u00eds que prov\u00e9m de fora de suas fronteiras. Uma das formas de mensurar \n\nessa vari\u00e1vel \u00e9 relacionar o eventual d\u00e9ficit de recursos h\u00eddricos43 com o total de \n\nrecursos h\u00eddricos renov\u00e1veis de um pa\u00eds. O GR\u00c1FICO 4.9 registra tais resultados \n\npara os pa\u00edses da bacia do rio Dan\u00fabio, em 2003.  \n\nAo se referir a este \u00edndice de vulnerabilidade Gleick (1994) destaca os pa\u00edses \n\nque possuem uma depend\u00eancia superior a 30 %. A partir deste crit\u00e9rio criamos 5 \n\nclasses, que subsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o do MAPA 4.5, a saber: \n\n- nula / muito baixa:  0-10%  \n\n- baixa / moderada: >10-30%  \n\n- alta: >30-50%  \n\n- muito alta: >50% \n\n- extremamente alta: >70%  \n\n \n\nPara Gleick (1994) quanto maior a depend\u00eancia h\u00eddrica externa maior a \n\nvulnerabilidade, devido ao aumento potencial de interesses e concorr\u00eancias sobre os \n\nrecursos h\u00eddricos. Sob este prisma o cen\u00e1rio tra\u00e7ado para a bacia do rio Dan\u00fabio \u00e9 \n\nespecialmente delicado, visto que mais da metade dos pa\u00edses (10) possuem uma \n\ndepend\u00eancia superior a 30 %, considerada alta. Como podemos constatar no MAPA \n\n4.5, s\u00e3o cinco os pa\u00edses que possuem depend\u00eancia extremamente alta: Eslov\u00e1quia, \n\nRep\u00fablica da S\u00e9rvia e Montenegro, Rom\u00eania, Mold\u00e1via e Hungria. Destacando estes \n\ndois \u00faltimos por possu\u00edrem uma depend\u00eancia externa superior a 90 por cento! \n\n                                                 \n43 Ponderado entre a quantidade dos recursos h\u00eddricos renov\u00e1veis internos e o total dos recursos h\u00eddricos \nrenov\u00e1veis. \n\n\n\n \n\n 142 \n\nGr\u00e1fico 4.9 \n\nBacia do Rio Dan\u00fabio:\n DEPEND\u00caNCIA H\u00cdDRICA EXTERNA - 2003\n\n35\n29\n\n1\n64\n\n0\n31\n\n94\n5\n\n13\n91\n\n80\n75\n\n41\n24\n\n62\n79\n\n5\n\n0 20 40 60 80 100\n\nAlb\u00e2nia\n\u00c1ustria\n\nBulg\u00e1ria\nCro\u00e1cia\n\nRep\u00fablica Tcheca\nAlemanha\n\nHungria\nIt\u00e1lia\n\nPol\u00f4nia\nMold\u00e1via\n\nRom\u00eania \nEslov\u00e1quia\nEslov\u00eania\n\nSui\u00e7a\nUcr\u00e2nia\n\nS\u00e9rvia  Montenegro\nB\u00f3snia Herzegoniva\n\n \nfonte: FAO / aquastat, 2003.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.10 \n\nBacia do Rio Dan\u00fabio\nDEPEND\u00caNCIA HIDREL\u00c9TRICA - 2002  \n\n95\n4\n\n63\n50,1\n\n5\n45\n\n17\n24\n\n0,05\n15\n\n9,8\n16\n\n3\n30\n\n33\n55\n\n6\n\n0 25 50 75 100\n\nAlb\u00e2nia\nAlemanha\n\n\u00c1ustria\nB\u00f3snia-Hezergovina\n\nBulgaria\nCro\u00e1cia\n\nEslov\u00e1quia\nEslov\u00eania\n\nHungria\nIt\u00e1lia\n\nMold\u00e1via\nPol\u00f4nia\n\nRep. Tcheca\nRom\u00eania\n\nS\u00e9rvia e Montenegro\nSui\u00e7a\n\nUcr\u00e2nia\n\n \nFonte: EIA -  Energy Information Administrataion  \n\n- US Government, 2002. \n\n% \n\n% \n\n\n\n \n\n 143 \n\n\n\n \n\n 144 \n\n           Este indicador apresenta forte rela\u00e7\u00e3o com a concentra\u00e7\u00e3o dos eventos \n\nconflitivos entre Hungria e Eslov\u00e1quia, j\u00e1 que ambos se encontram em uma situa\u00e7\u00e3o \n\nde depend\u00eancia h\u00eddrica externa classificada como extremamente alta. \n\nA an\u00e1lise do MAPA 4.5 permite-nos concluir que a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos \n\npa\u00edses \u00e9 o fator preponderante na defini\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de depend\u00eancia h\u00eddrica  \n\nexterna. Como podemos observar os pa\u00edses com depend\u00eancia \u201cextremamente alta\u201d \n\npossuem uma grande parcela de seu territ\u00f3rio inseridos na bacia e se localizam no \n\nm\u00e9dio ou baixo curso do rio Dan\u00fabio, o que os torna subordinados aos fluxos de \n\nmontante. \n\n O caso da Hungria \u00e9 emblem\u00e1tico. Como podemos constatar no GR\u00c1FICO \n\n4.9 se trata do pa\u00eds em situa\u00e7\u00e3o mais grave, j\u00e1 que 94% de seus recursos h\u00eddricos \n\nrenov\u00e1veis prov\u00e9m de fora de suas fronteiras. Esta depend\u00eancia quase absoluta \n\nreflete duas circunst\u00e2ncias geogr\u00e1ficas do territ\u00f3rio h\u00fangaro: (1) estar integralmente \n\ninserido na bacia e (2) estar localizado em seu m\u00e9dio curso. \n\nO quarto indicador de vulnerabilidade apontado por Gleick (1994) \u00e9 a \n\ndepend\u00eancia de energia hidrel\u00e9trica, que reflete a participa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no total de \n\nenergia el\u00e9trica gerada em um pa\u00eds. Segundo o ge\u00f3grafo estadunidense, quanto \n\nmaior a depend\u00eancia, maior a probabilidade de um Estado envolver-se em disputas \n\nrelacionadas a ATS, por isso ele manifesta preocupa\u00e7\u00e3o com aqueles pa\u00edses nos \n\nquais a hidreletricidade responde por mais de 50 % da gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. O GR\u00c1FICO \n\n4.10 apresenta esse indicador para os pa\u00edses da bacia do Rio Dan\u00fabio, em 2002. \n\nO MAPA 4.6 representa a depend\u00eancia de energia hidrel\u00e9trica na bacia do rio \n\nDan\u00fabio. Considerando as preocupa\u00e7\u00f5es de Gleick (1994), criamos 5 classes que \n\nnos subsidiaram na elabora\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do mapa, a saber: \n\n- muito baixa: 0-10% \n\n- baixa: > 10-25% \n\n- m\u00e9dia: > 25-50% \n\n- elevada: > 50-75% \n\n- muito elevada: > 75%. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 145 \n\n \n\n\n\n \n\n 146 \n\n  Nesse quesito, a situa\u00e7\u00e3o da bacia pode ser considerada confort\u00e1vel, j\u00e1 que a \n\nmaioria dos Estados \u2013 10 deles - possui uma depend\u00eancia muito baixa ou baixa. \n\nEnquanto apenas quatro pa\u00edses se encontram em situa\u00e7\u00e3o de preocupa\u00e7\u00e3o: \u00c1ustria, \n\nB\u00f3snia e Su\u00ed\u00e7a, com elevada depend\u00eancia, al\u00e9m da Alb\u00e2nia com depend\u00eancia muito \n\nelevada. Este \u00faltimo, apesar da participa\u00e7\u00e3o quase absoluta da energia hidrel\u00e9trica \n\n(95%), n\u00e3o deve apresentar rela\u00e7\u00f5es desse indicador com eventos conflitivos na \n\nbacia do Dan\u00fabio, pois a  parcela de  seu territ\u00f3rio dentro desta bacia \u00e9 inexpressiva \n\n(apenas 200 km\u00b2). \n\nSe considerarmos a preocupa\u00e7\u00e3o de Gleick (1994) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 depend\u00eancia \n\nhidrel\u00e9trica, n\u00e3o encontraremos uma rela\u00e7\u00e3o significativa entre esse indicador de \n\nvulnerabilidade e os dois principais protagonistas dos eventos conflitivos na bacia. A \n\nEslov\u00e1quia apresenta uma baixa depend\u00eancia hidrel\u00e9trica, j\u00e1 que essa equivale a \n\n17% da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, a principal fonte do pa\u00eds \u00e9 a energia nuclear, \n\nrespondendo por 55,9%. Enquanto na Hungria a participa\u00e7\u00e3o da hidreletricidade \u00e9 \n\npraticamente nula; em 2002, a \u00e1gua foi respons\u00e1vel por apenas 192 Kwh de um total \n\nde 34.061 Kwh gerados. A matriz energ\u00e9tica h\u00fangara est\u00e1 baseada nas fontes \n\ntermel\u00e9tricas convencionais, que produziram no mesmo per\u00edodo  60,3% da energia \n\nel\u00e9trica do pa\u00eds (EIA-US). \n\nMas se analisarmos esse indicador por outra perspectiva, \u00e9 poss\u00edvel \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade e as intera\u00e7\u00f5es que \n\nenvolveram Hungria e Tchecoslov\u00e1quia. Como vimos, a produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nhidrel\u00e9trica foi um dos pontos centrais do Tratado de 1977, a partir do qual estavam \n\nprevistos ganhos econ\u00f4micos e ambientais, estes relativos \u00e0 qualidade do ar. \n\nTamb\u00e9m sabemos que, mesmo com uma pequena participa\u00e7\u00e3o da hidreletricidade \n\nem sua matriz energ\u00e9tica, a Tchecoslov\u00e1quia entrou em conflito, em 1992, com a \n\nHungria para garantir o suprimento dessa fonte energ\u00e9tica.  Portanto, em situa\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas, a baixa participa\u00e7\u00e3o da hidreletricidade combinada com novas \n\ndemandas energ\u00e9ticas tamb\u00e9m pode representar um indicador de vulnerabilidade.   \n\nEm s\u00edntese, encontramos na bacia do rio Dan\u00fabio um diagn\u00f3stico muito \n\ndiversificado das vari\u00e1veis territoriais, reflexo das grandes diferen\u00e7as naturais, \n\nsociais e econ\u00f4micas existentes no extenso territ\u00f3rio da bacia. Em todos os \n\n\n\n \n\n 147 \n\nindicadores identificados por Gleick, encontramos as mais distintas situa\u00e7\u00f5es desde \n\nas mais preocupantes at\u00e9 as mais confort\u00e1veis.  O indicador que apresenta um \n\ncen\u00e1rio mais preocupante \u00e9 o da depend\u00eancia h\u00eddrica externa, j\u00e1 que, mais da \n\nmetade dos pa\u00edses da bacia apresentam \u00edndices elevados.  \n\nDa mesma forma, em rela\u00e7\u00e3o aos protagonistas dos principais eventos \n\nconflitivos \u2013 Eslov\u00e1quia e Hungria  - o \u00fanico indicador que se mostrou preocupante \n\nfoi aquele relacionado a provis\u00e3o dos recursos h\u00eddricos oriunda de fora das fronteiras \n\nnacionais, j\u00e1 que ambos os pa\u00edses apresentam uma depend\u00eancia  h\u00eddrica  externa \n\nconsiderada muito alta. \n\nPara completar nossa an\u00e1lise, apresentaremos uma avalia\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \n\npol\u00edticas ligadas as intera\u00e7\u00f5es interestatais referentes \u00e0s ATS da bacia do rio \n\nDan\u00fabio. \n\n \n\n \n\n4.4 As vari\u00e1veis pol\u00edticas \n\n \n\n \n\nDefinimos como vari\u00e1veis pol\u00edticas aquelas relacionadas ao contexto \n\ngeopol\u00edtico e a \u201ccapacidade institucional\u201d dentro de uma  BHT. Tamb\u00e9m \n\ndemonstramos que os resultados dos estudos BAR/TFDD sugerem que tais \n\nvari\u00e1veis s\u00e3o t\u00e3o, ou mais, importantes quanto os demais indicadores de potencial \n\nconflitivo. \n\nO objetivo dessa se\u00e7\u00e3o \u00e9 ponderar a validade dessa proposi\u00e7\u00e3o utilizando \n\ncomo estudo de caso os principais eventos conflitivos na bacia do rio Dan\u00fabio. Em \n\noutras palavras, analisaremos as vari\u00e1veis pol\u00edticas envolvidas naquelas disputas \n\nentre Eslov\u00e1quia e Hungria.  \n\nRecuperar o contexto geopol\u00edtico nos evidenciar\u00e1 o cen\u00e1rio das rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais na escala regional e suas implica\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre \n\nos dois principais protagonistas. Ainda segundo os estudos BAR/TFDD, as rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais (positivas ou negativas) referentes a outros temas teriam grande \n\nrepercuss\u00e3o na quest\u00e3o do compartilhamento das ATS.  \n\n\n\n \n\n 148 \n\nAvaliar a \u201ccapacidade institucional\u201d significa analisar a exist\u00eancia e efic\u00e1cia de \n\nmecanismos e iniciativas supranacionais de gerenciamento conjunto das \u00e1guas \n\ntransfronteiri\u00e7as dentro da bacia, incluindo Tratados internacionais sobre o tema.  \n\n \n\n \n\n4.4.1 O contexto geopol\u00edtico \n\n \n\n \n\nA bacia do rio Dan\u00fabio corresponde a uma das \u00e1reas mais afetadas pelas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que se verificaram na Europa ao longo do s\u00e9culo passado. \n\nOs postulados do ge\u00f3grafo Halford Mackinder44 apresentam extrema \n\npertin\u00eancia na interpreta\u00e7\u00e3o dos interesses geopol\u00edticos incidentes na bacia do rio \n\nDan\u00fabio, durante o s\u00e9culo XX. Afinal, a regi\u00e3o do baixo Dan\u00fabio integrava o \n\nHeartland em sua extremidade ocidental, enquanto os demais trechos da bacia se \n\nencontravam na por\u00e7\u00e3o oeste de um grande arco marginal que o envolvia o \n\n\u201cCora\u00e7\u00e3o Continental\u201d do mundo, denominado de Inner Crescent (MELLO, 1999). \n\nLeonel Mello (1999) explica a fun\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica do Inner Crescent, \n\nsegundo o arcabou\u00e7o te\u00f3rico mackinderiano: \n\nEsse Crescente Interno era composto por um conjunto de zonas \n\namortizadoras que constitu\u00edam pontos de fric\u00e7\u00e3o ou \u00e1reas de \n\ndisputa onde se chocavam o poder terrestre e o poder mar\u00edtimo. Por \n\num lado, o Inner Crescent era o espa\u00e7o natural de expans\u00e3o do \n\npoder terrestre que, de posse do n\u00facleo basilar eurasiano, \n\nprocurava conquistar as regi\u00f5es perif\u00e9ricas e obter sa\u00eddas para o \n\noceano, tendo em vista a constru\u00e7\u00e3o de um poder mar\u00edtimo. Por \n\noutro lado, o Crescente Interno era tamb\u00e9m a barreira f\u00edsica de \n\nconten\u00e7\u00e3o ou primeira linha de defesa do poder mar\u00edtimo, que \n\n                                                 \n44 Halford Mackinder (1861-1947), ge\u00f3grafo brit\u00e2nico, foi o formulador da teoria do poder terrestre. Seus \npostulados defendiam que o Heartland (que pode ser entendido como cora\u00e7\u00e3o continental ou \u00e1rea pivot) do \nmundo situava-se na Eur\u00e1sia, notadamente na regi\u00e3o compreendida entre a Sib\u00e9ria e os arredores do Mar Negro. \nEm seu entendimento, a pot\u00eancia continental que controlasse essa \u00e1rea seria hegem\u00f4nica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pot\u00eancias \nmar\u00edtimas. Sua tese, afirmava \u201cque o poder terrestre poderia conquistar as bases do poder mar\u00edtimo, caso \nconseguisse adicionar \u00e0 sua retaguarda continental uma frente oce\u00e2nica que lhe possibilitasse tornar-se um poder \nanf\u00edbio\u201d(MELLO, 1999:39).  \n\n\n\n \n\n 149 \n\nprocurava conter a expans\u00e3o do poder terrestre e mant\u00ea-lo \n\nencurralado no cora\u00e7\u00e3o da Eur\u00e1sia (MELLO, 1999:47). \n\n \n\nComo desdobramento dessa concep\u00e7\u00e3o, Mackinder (1904) afirmou: \u201cQuem \n\ndomina a Europa Oriental controla o Heartland; quem domina o Heartland controla a \n\nWorld Island45; quem domina a World Island controla o mundo\u201d (Mackinder, 1904, \n\napud Mello, 1999:56). \n\nA relev\u00e2ncia estrat\u00e9gica da Europa Oriental para a geopol\u00edtica continental e \n\nglobal permite-nos compreender a intensidade das disputas e das mudan\u00e7as \n\nfronteiri\u00e7as na bacia do rio Dan\u00fabio. \n\n At\u00e9 pouco antes da Primeira Guerra Mundial, grande parte da \u00e1rea da bacia \n\nestava sob o dom\u00ednio de quatro imp\u00e9rios: o alem\u00e3o, o austro-h\u00fangaro, o otomano e \n\no russo. \n\nO fim do conflito trouxe a primeira grande modifica\u00e7\u00e3o na estrutura geopol\u00edtica \n\nda \u00e1rea, \u00e0 medida que os imp\u00e9rios que exerciam o dom\u00ednio sobre ela se \n\ndesintegraram, dando origem a uma s\u00e9rie de novos Estados, como foram os casos \n\nda Hungria, da \u00c1ustria, da antiga Tchecoslov\u00e1quia e do Reino dos S\u00e9rvios, Croatas \n\ne Eslovenos (Iugosl\u00e1via). \n\nNesse processo id\u00e9ias de Mackinder tiveram influ\u00eancia direta. Mello (1999) \n\nrelata que o ge\u00f3grafo, na condi\u00e7\u00e3o de assessor da diplomacia brit\u00e2nica, prop\u00f4s a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma cadeia de Estados-tamp\u00f5es na Europa Oriental com o intuito de \n\nisolar a Alemanha derrotada da R\u00fassia bolchevique. De um total de sete pa\u00edses que \n\nformavam esse \u201ccord\u00e3o sanit\u00e1rio\u201d, seis eram integrantes da bacia do rio Dan\u00fabio: \n\nPol\u00f4nia, Tchecoslov\u00e1quia, Hungria, Iugosl\u00e1via, Bulg\u00e1ria e Rom\u00eania (MELLO, \n\n1999:57).  \n\nA segunda grande transforma\u00e7\u00e3o foi mais ef\u00eamera e correspondeu ao \n\ndom\u00ednio nazista sobre toda a regi\u00e3o durante grande parte da Segunda Guerra \n\nMundial. Com a derrota nazista, amplas \u00e1reas da bacia do Dan\u00fabio, que haviam sido \n\nlibertadas pelo ex\u00e9rcito da Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS), \n\n                                                 \n45 Para Mackinder, o World Island era um \u00fanico grande continente formado pelas massas terrestres da \u00c1frica, \nEuropa e \u00c1sia. \n\n\n\n \n\n 150 \n\npassaram a integrar o chamado bloco sovi\u00e9tico. Essa importante transforma\u00e7\u00e3o ao \n\nfim da Segunda Guerra manteve o status pol\u00edtico da regi\u00e3o inalterado por mais de \n\nquatro d\u00e9cadas. Per\u00edodo em que a superpot\u00eancia continental manteve o controle \n\ngeopol\u00edtico e uma relativa estabilidade na Europa Oriental. \n\nA \u00faltima grande mudan\u00e7a ocorreu no final da d\u00e9cada de 1980, quando do fim \n\ndos regimes socialistas na regi\u00e3o, fato que levou \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o de alguns Estados \n\ndanubianos como a Iugosl\u00e1via, Tchecoslov\u00e1quia e URSS. A antiga Iugosl\u00e1via deu \n\norigem a cinco novos pa\u00edses, sendo que, com exce\u00e7\u00e3o da Maced\u00f4nia, todos t\u00eam \n\nterras na bacia do Dan\u00fabio. A antiga Tchecoslov\u00e1quia deu origem a dois novos \n\nEstados danubianos: Rep\u00fablica Theca e Rep\u00fablica da Eslov\u00e1quia. O \n\ndesmembramento do Estado sovi\u00e9tico criou quinze novas rep\u00fablicas, sendo que \n\nduas possuem territ\u00f3rios nessa bacia: Ucr\u00e2nia e Mold\u00e1via. \n\nNos v\u00e1rios conflitos que ocorreram na regi\u00e3o durante o s\u00e9culo XX, um \n\nelemento sempre esteve presente em maior ou menor grau: a exist\u00eancia de minorias \n\n\u00e9tnico-nacionais que, muitas vezes, funcionaram como estopim de confrontos entre \n\nEstados e no interior deles. \n\nAinda hoje o problema das minorias tem persistido. Dentre eles podem ser \n\ndestacados os que ocorreram no territ\u00f3rio da antiga Iugosl\u00e1via: na Cro\u00e1cia, na \n\nB\u00f3snia, no Kosovo e na Maced\u00f4nia; os que envolveram o governo da Bulg\u00e1ria e a \n\nminoria de origem turca que habita o pa\u00eds, al\u00e9m daqueles representados pela \n\npresen\u00e7a de minorias h\u00fangaras na S\u00e9rvia (regi\u00e3o da Voiv\u00f3dina), no sul da \n\nEslov\u00e1quia e principalmente no interior da Rom\u00eania (regi\u00e3o da Transilv\u00e2nia). \n\nDa mesma forma que o fim do dom\u00ednio sovi\u00e9tico na regi\u00e3o foi um dos fatores \n\npara o recrudescimento de conflitos \u00e9tnicos, entendemos que esse foi o principal \n\nrespons\u00e1vel pela intensifica\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s 1989, de eventos conflitivos relacionados \u00e0s \n\nATS na bacia do rio Dan\u00fabio, conforme ilustrado pelo GR\u00c1FICO 4.4. Considerando \n\nque diverg\u00eancias geram demandas por solu\u00e7\u00f5es, dialeticamente, essa concentra\u00e7\u00e3o \n\nde casos conflitivos trouxe um aumento das intera\u00e7\u00f5es neutras e cooperativas.  \n\nQuanto \u00e0 Hungria e a ent\u00e3o Tchecoslov\u00e1quia, acreditamos que quatro \n\nvariantes do contexto geopol\u00edtico incidiram  \u2013 em graus diferenciados - nas rela\u00e7\u00f5es \n\nbilaterais relativas ao caso Gabcikovo-Nagymaros: a influ\u00eancia da URSS, a crise do \n\n\n\n \n\n 151 \n\nsocialismo real, a quest\u00e3o das minorias \u00e9tnicas e processo de amplia\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o \n\nCEE. \n\nAp\u00f3s a segunda guerra mundial o controle geopol\u00edtico da URSS sobre o Leste \n\nEuropeu \u2013 incluindo a exist\u00eancia do Pacto de Vars\u00f3via (1955-1989) \u2013 foi vital para \n\nestabilidade pol\u00edtica entre os vizinhos. Em virtude disso, antigos nacionalismos e \n\nreivindica\u00e7\u00f5es territoriais tchecas sobre terras h\u00fangaras, banhadas pelo Dan\u00fabio, \n\nforam abafadas (VILLIERS, 2002: 245).  \n\nAl\u00e9m disso, a regi\u00e3o sempre despertou grande interesse geoestrat\u00e9gico e \n\necon\u00f4mico para Moscou, visto que grandes quantidades de cargas sovi\u00e9ticas eram \n\nescoadas pelo rio Dan\u00fabio. Na d\u00e9cada de 1950, a URSS estimulou a constru\u00e7\u00e3o de \n\nobras para melhorar a navega\u00e7\u00e3o entre o trecho Gyor-Bratislava e integrar o rio ao \n\ncanal Dan\u00fabio-Meno-Reno46. Afinal esse canal representaria uma das escassas \n\npossibilidades de interliga\u00e7\u00e3o fluvial entre o Heartland e o Midland Ocean47, para \n\nretomarmos as formula\u00e7\u00f5es mackinderianas, \n\n At\u00e9 d\u00e9cada de 1970, tais obras n\u00e3o haviam sido conclu\u00eddas como o previsto, \n\npor\u00e9m, o interesse e a influ\u00eancia dos sovi\u00e9ticos foram decisivos na negocia\u00e7\u00e3o e \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Tratado referente ao sistema Gabcikovo-Nagymaros, firmado em \n\n1977(VILLIERS, 2002: 245). \n\nJ\u00e1 as diverg\u00eancias entre o governo da Hungria e da Tchecoslov\u00e1quia t\u00eam que \n\nser analisadas em um contexto de colapso do socialismo real, ocorrido a partir da \n\nsegunda metade da d\u00e9cada de 1980. Por um lado, acompanhamos, um dr\u00e1stico \n\nenfraquecimento da autoridade sovi\u00e9tica, processo que culminou com o fim do \n\nregime socialista nos pa\u00edses do Leste Europeu e a dissolu\u00e7\u00e3o do Pacto de Vars\u00f3via. \n\nPor outro lado, esse colapso foi acompanhado por uma grave uma crise \n\necon\u00f4mica que atingiu, em graus diferenciados, todos os pa\u00edses do bloco sovi\u00e9tico. \n\nComo vimos, problemas de ordem financeira estiveram entre os motivos da \n\ndesist\u00eancia h\u00fangara. \n\n                                                 \n46 Uma das se\u00e7\u00f5es cr\u00edticas desta via fluvial situa-se entre Bratislava e Budapeste.Trata-se de um trecho plano \u00e0 \njusante de terrenos montanhosos, essa mudan\u00e7a s\u00fabita na geomorfologia causa sedimenta\u00e7\u00e3o excessiva \nformando um delta interior, denominado Szentendre Island (vide mapa 4.2). Sem nenhuma interven\u00e7\u00e3o para \nmitiga\u00e7\u00e3o desses efeitos essa se\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser utilizada para navega\u00e7\u00e3o em larga escala. \n47 O conceito de Midland Ocean foi apresentado por Mackinder em 1943 e correspondia, em termos descritivos, \n\u00e0 toda a bacia do Atl\u00e2ntico Norte (MELLO,1999:65). \n\n\n\n \n\n 152 \n\nA prote\u00e7\u00e3o da minoria magyar que vive no territ\u00f3rio vizinho - cerca de 10% da \n\npopula\u00e7\u00e3o da Eslov\u00e1quia \u2013 tamb\u00e9m esteve entre as preocupa\u00e7\u00f5es do governo \n\nh\u00fangaro na ocasi\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da \u201cvariante C\u201d. Afinal, com o desvio do rio, os \n\neslovacos poderiam utilizar a amea\u00e7a de seu fechamento \u2013 e conseq\u00fcente \n\nestrangulamento do com\u00e9rcio externo h\u00fangaro \u2013 como forma de press\u00e3o, contra \n\nrevoltas separatistas, que seriam, potencialmente, incentivadas por Budapeste \n\n(VILLIERS, 2002: 246). \n\nTamb\u00e9m vimos que, a CEE (atual Uni\u00e3o Europ\u00e9ia) teve um papel decisivo na \n\nmedia\u00e7\u00e3o do conflito em seu momento mais agudo, outubro de 1992; quando \n\ndesdobramentos violentos ainda n\u00e3o estavam descartados. Esse fato reflete tanto a \n\nredu\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia sovi\u00e9tica quanto o aumento da influ\u00eancia da CEE na regi\u00e3o. \n\nNa ocasi\u00e3o, ambos os pa\u00edses envolvidos no lit\u00edgio j\u00e1 demonstravam pretens\u00f5es de \n\naderir \u00e0 CEE e, portanto, deveriam se mostrar capazes de resolver suas disputas \u00e0 \n\n\u201cmaneira europ\u00e9ia\u201d. Por sua vez, os europeus ocidentais, j\u00e1 alarmados com a \n\nquest\u00e3o dos B\u00e1lc\u00e3s e do Chipre, n\u00e3o queriam ver eclodir um novo conflito violento \n\nem suas adjac\u00eancias.  Ademais, como explicariam uma guerra pela \u00e1gua em pleno \n\n\u201ccora\u00e7\u00e3o do mundo civilizado\u201d? \n\nEntendemos que, as circunst\u00e2ncias expostas nessa se\u00e7\u00e3o influenciaram \n\ndiretamente as intera\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s ATS na bacia do rio Dan\u00fabio e demonstram \n\na coer\u00eancia dos resultados dos estudos BAR/TFDD, que apontam uma concentra\u00e7\u00e3o \n\nespacial e temporal de eventos conflitivos na bacia. Assim conclu\u00edmos que, as \n\nvari\u00e1veis pol\u00edticas relacionadas ao contexto geopol\u00edtico apresentam fortes rela\u00e7\u00f5es \n\ncom os conflitos na Bacia do Dan\u00fabio, em especial no caso Gabcikovo-Nagymaros.    \n\n \n\n \n\n4.4.2 As iniciativas de gerenciamento conjunto \n\n \n\n \n\nO gerenciamento conjunto do rio Dan\u00fabio possui cerca de 150 anos de tradi\u00e7\u00e3o. O \n\nTratado de Paris, de 1856, lan\u00e7ou as ra\u00edzes da Comiss\u00e3o Europ\u00e9ia para o Dan\u00fabio \n\n(CED) que \u00e9 composta por representantes de cada um dos pa\u00edses que se localizam \n\n\n\n \n\n 153 \n\nao longo do rio. At\u00e9 a Segunda Guerra Mundial a CED ficou respons\u00e1vel pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o do Rio Dan\u00fabio, suas demandas iniciais estavam relacionadas \u00e0 \n\nnavega\u00e7\u00e3o e a Comiss\u00e3o conseguiu estabelecer a navega\u00e7\u00e3o livre ao longo do rio \n\npara todos os pa\u00edses europeus. \n\nA Segunda Guerra alterou o cen\u00e1rio geopol\u00edtico, implicando em novas \n\nalian\u00e7as entre o Estados ribeirinhos e a uma nova concep\u00e7\u00e3o de gerenciamento. Em \n\n1948, na Confer\u00eancia de Belgrado, os pa\u00edses do Bloco Oriental revogaram as regras \n\nde navega\u00e7\u00e3o vigentes e adotaram o controle exclusivo de cada pa\u00eds ribeirinho. \n\nAinda de acordo com a Conven\u00e7\u00e3o de Belgrado, a Comiss\u00e3o passa a ter poderes \n\nsemi-legislativos relativos \u00e0 navega\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o. \n\nMesmo tendo como principal tarefa assegurar as condi\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo do rio, a CED tamb\u00e9m desenvolveu planos regionais para projetos fluviais, \n\ndisseminou propostas dos pa\u00edses ribeirinhos, al\u00e9m de criar sistemas reguladores e \n\nde coleta de dados. A Comiss\u00e3o se re\u00fane anualmente ou em sess\u00e3o especial e, \n\nembora a maioria dos votos seja suficiente para aprovar uma proposta, na pr\u00e1tica \u00e9 \n\nsolicitada a unanimidade. A CED n\u00e3o tem nenhum poder soberano e suas decis\u00f5es \n\ns\u00e3o consideradas recomenda\u00e7\u00f5es aos governos de seus membros. \n\nEm meados da d\u00e9cada de 1980, estava claro que, outras quest\u00f5es passaram \n\na ter relev\u00e2ncia al\u00e9m da navega\u00e7\u00e3o, principalmente aquelas ligadas \u00e0 qualidade das \n\n\u00e1guas. Como sabemos ao longo de seu trajeto o rio recebe efluxos de milh\u00f5es de \n\nindiv\u00edduos, da agricultura e da ind\u00fastria. Al\u00e9m disso, o colapso da URSS tamb\u00e9m \n\ncontribuiu aumentar a deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da bacia, visto que as economias \n\nnascentes possu\u00edam poucos recursos para o combate a tais problemas. \n\nReconhecendo a crescente degrada\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, oitos Estados \n\nribeirinhos assinaram a Declara\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses do Dan\u00fabio para Cooperar em \n\nQuest\u00f5es Relativas \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o de \u00c1gua do Dan\u00fabio, conhecida como \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Bucareste, de 1985. \n\nA Declara\u00e7\u00e3o de Bucareste refor\u00e7ou o preceito de que a qualidade ambiental \n\ndo rio depende das condi\u00e7\u00f5es ambientais da bacia como um todo e formalizou o \n\ncompromisso dos Estados ribeirinhos em adotar uma abordagem regional e \n\nintegrada para o gerenciamento da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n\n\n \n\n 154 \n\nEntre os desdobramentos iniciais foi estabelecida uma rede de monitoramento \n\nao longo da bacia.  A coordena\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foi estreitada em reuni\u00f5es em Sofia, em \n\nSetembro de 1991, nas quais foi elaborado um plano para a restaura\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade da \u00e1gua do rio Dan\u00fabio. Com essa iniciativa, denominada Programa \n\npara o Meio ambiente para a \u00e1rea do Rio Dan\u00fabio, os participantes concordaram \n\nque cada um dos pa\u00edses ribeirinhos deveria: \n\n- atacar o tema da polui\u00e7\u00e3o interfronteiras; \n\n- definir regras para a prote\u00e7\u00e3o do habitat das terras alagadas; \n\n- definir um guia para o desenvolvimento de maneira que as \u00e1reas de \n\nimport\u00e2ncia ecol\u00f3gica ou de valor est\u00e9tico sejam conservadas. \n\nO evento de S\u00f3fia tamb\u00e9m criou uma for\u00e7a-tarefa interina para coordenar o \n\ncumprimento das metas, enquanto uma Conven\u00e7\u00e3o para guiar o Programa estava \n\nsendo negociada. \n\nA regulamenta\u00e7\u00e3o das ATS da bacia do rio Dan\u00fabio \u00e9 feita atrav\u00e9s de uma \n\ngrande quantidade de acordos internacionais. O Atlas of International Freshwater \n\nAgreements - publicado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente, \n\nem 2002 - registra um conjunto 42 Tratados de escopo bilateral e multilateral, \n\nfirmados por Estados integrantes dessa bacia (UNEP, 2002:79 \u2013 83). Dentre eles, o \n\nmais abrangente e ambicioso \u00e9 a Conven\u00e7\u00e3o para Prote\u00e7\u00e3o e Sustentabilidade das \n\n\u00c1guas do Rio Dan\u00fabio (Conven\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o do Rio Dan\u00fabio). \n\nEm 29 de junho de 1994, na cidade de S\u00f3fia, onze pa\u00edses48 integrantes da \n\nbacia do Dan\u00fabio e a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia assinaram uma Conven\u00e7\u00e3o que oferece \n\ndisposi\u00e7\u00f5es legais destinadas a alcan\u00e7ar um gerenciamento integrado, sustent\u00e1vel e \n\neq\u00fcitativo das \u00e1guas da bacia.  Este epis\u00f3dio concluiu os trabalhos, conduzidos pela \n\n\u00c1ustria, iniciados em fevereiro de 1991 quando os pa\u00edses envolvidos decidiram criar \n\num documento dessa natureza.  \n\nA Conven\u00e7\u00e3o para Prote\u00e7\u00e3o do Dan\u00fabio foi elaborada tendo como refer\u00eancia \n\na Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque. Considerando que esse acordo, firmado em 1992, \u00e9 \n\nconsiderado um umbrella treaty, suas principais diretrizes e proposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\n                                                 \n48 \u00c1ustria, Bulg\u00e1ria, Cro\u00e1cia, Rep\u00fablica Tcheca, Alemanha, Hungria, Mold\u00e1via, Rom\u00eania, Eslov\u00e1quia, \nEslov\u00eania, Ucr\u00e2nia. \n\n\n\n \n\n 155 \n\nreafirmadas na Conven\u00e7\u00e3o de 1994. Incluindo os princ\u00edpios de poluidor-pagador e o \n\nprinc\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o.   \n\nOs princ\u00edpios e objetivos essenciais a serem seguidos pelos Estados \n\ndanubianos49 s\u00e3o explicitados no artigo 2\u00ba da Conven\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nArtigo 2\u00ba:  \u201c(1) The Contracting Parties shall strive at achieving the \n\ngoals of a sustainable and equitable water management, including \n\nthe conservation, improvement and the rational use of surface \n\nwaters and ground water in the catchment area as far as possible. \n\nMoreover the Contracting Parties shall make all efforts to control the \n\nhazards originating from accidents involving substances hazardous \n\nto water, floods and icehazards of the Danube River. Moreover they \n\nshall endeavour to contribute to reducing the pollution loads of the \n\nBlack Sea from sources in the catchment area. \n\n(2) The Contracting Parties pursuant to the provisions of this \n\nConvention shall cooperate on fundamental water management \n\nissues and take all appropriate legal, administrative and technical \n\nmeasures, to at least maintain and improve the current \n\nenvironmental and water quality conditions of the Danube River and \n\nof the waters in its catchment area and to prevent and reduce as far \n\nas possible adverse impacts and changes occurring or likely to be \n\ncaused. \n\n(3) To this end the Contracting Parties, taking into account the \n\nurgency of water pollution abatement measures and of rational, \n\nsustainable water use, shall set priorities as appropriate and shall \n\nstrengthen, harmonise and coordinate measures taken and planned \n\nto be taken at the domestic and international level throughout the \n\nDanube Basin aiming at sustainable development and environmental \n\nprotection of the Danube River. (...)  \n\n                                                 \n49 A Conven\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o do Dan\u00fabio define no par\u00e1grafo \u201cA\u201d do artigo 1 \u201cEstados soberanos que \ncompartilhem uma parte consider\u00e1vel da \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica do rio Dan\u00fabio. Como parte \nconsider\u00e1vel fica assumido um compartilhamento excedente a 2.000 km\u00b2 da \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica do \nrio. \n\n\n\n \n\n 156 \n\n(4) The Polluter pays principle and the Precautionary principle \n\nconstitute a basis for all measures aiming at the protection of the \n\nDanube River and of the waters within its catchment area. \n\nConven\u00e7\u00e3o para Prote\u00e7\u00e3o do Dan\u00fabio. Dispon\u00edvel em \n\n<www.icpdr.org>. Acesso 14 fev 2005. \n\n \n\nA an\u00e1lise destas proposi\u00e7\u00f5es, combinada com a defini\u00e7\u00e3o de impactos \n\ntransfronteiri\u00e7os50, permite-nos concluir que, esse documento focaliza a quest\u00e3o da \n\nqualidade das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as e omite-se em quest\u00f5es de quantidade, assim \n\ncomo a Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque. Est\u00e1 explicitado no 2\u00ba par\u00e1grafo do artigo \n\ntranscrito, que o pol\u00eamico princ\u00edpio do uso eq\u00fcitativo ficou limitado \u00e0 dimens\u00e3o da \n\nsustentabilidade ambiental. Al\u00e9m disso, a tamb\u00e9m pol\u00eamica obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o \n\ncausar dano significativo, um dos principais pontos de disc\u00f3rdia da CCAI, n\u00e3o \n\naparece no texto.  \n\nDe forma an\u00e1loga \u00e0 nossa avalia\u00e7\u00e3o sobre a Conven\u00e7\u00e3o de Helsinque, \n\napresentada no cap\u00edtulo anterior, entendemos que o fato da Conven\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o \n\ndo Dan\u00fabio n\u00e3o abordar diretamente a quest\u00e3o da soberania e do compartilhamento \n\ndas \u00e1guas transfronteiri\u00e7as sob seu aspecto quantitativo foi fundamental para a \n\nampla aceita\u00e7\u00e3o do documento e sua r\u00e1pida entrada em vigor, que ocorreu em maio \n\nde 1998.  \n\nDe qualquer forma, a Conven\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o do Dan\u00fabio representa o mais \n\namplo Tratado internacional referente \u00e0s \u00e1guas transfronteiri\u00e7as daquele rio e \n\noferece um complexo \u201cframework\u201d para gerenciamento integrado do uso da \u00e1gua e \n\npara a prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente numa \u00e1rea de grande potencial conflitivo. \n\nPor\u00e9m, em que pese seu car\u00e1ter de indutor de coopera\u00e7\u00e3o internacional, a \n\nConven\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o do Dan\u00fabio ainda n\u00e3o se fez refletir de forma contundente \n\nnos registros BAR/TFDD. Nossas pesquisas sobre tais apontamentos demonstraram \n\n                                                 \n50 A Conven\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o do Dan\u00fabio define no par\u00e1grafo \u201cC\u201d do artigo 1\u00ba.: \"Transboundary impact\" means \nany significant adverse effect on the riverine environment resulting from a change in the conditions of waters \ncaused by human activity and stretching out beyond an area under the jurisdiction of a Contracting Party. Such \nchanges may affect life and property, safety of facilities and the aquatic ecosystems concerned. \n \n \n\n\n\n \n\n 157 \n\nque nenhum dos eventos cooperativos ocorridos ap\u00f3s a sua assinatura (junho de \n\n1994) possui rela\u00e7\u00e3o direta com os desdobramentos da Conven\u00e7\u00e3o. Por outro lado, \n\nconforme ilustrado GR\u00c1FICO 4.4, sua exist\u00eancia n\u00e3o foi capaz de conter os eventos \n\nconflitivos na bacia. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s desaven\u00e7as entre a Hungria e Eslov\u00e1quia, referentes ao caso \n\nGabcikovo-Nagymaros, esta iniciativa n\u00e3o apresenta nenhuma rela\u00e7\u00e3o. Apesar de \n\nambos protagonistas serem Partes da Conven\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o do Dan\u00fabio e isso \n\npotencialmente proporcionar um relacionamento bilateral positivo, a assinatura e \n\nentrada em vigor do acordo n\u00e3o foi acompanhada da interrup\u00e7\u00e3o dos eventos \n\nconflitivos entre eles, conforme demonstrado no GR\u00c1FICO 4.6. Por outro lado, \n\nnossas pesquisas evidenciaram que os eventos cooperativos tamb\u00e9m n\u00e3o foram \n\nrealizados sob os ausp\u00edcios da Conven\u00e7\u00e3o.  \n\nPortanto, nesse caso espec\u00edfico, a exist\u00eancia de um acordo sobre o tema \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o foi suficiente para evitar o conflito. Pelo contr\u00e1rio, como vimos, as \n\ndiverg\u00eancias se agravaram quando Hungria anunciou o rompimento do Tratado de \n\n1977. \n\nAssim, conclu\u00edmos que, a capacidade institucional dentro da bacia do \n\nDan\u00fabio, apesar de apresentar instrumentos bem evolu\u00eddos, como a Conven\u00e7\u00e3o de \n\n1994, n\u00e3o apresenta fortes rela\u00e7\u00f5es com os eventos conflitivos registrados.  \n\n \n\n \n\n4.5 O caso h\u00fangaro - eslovaco: um paradigma \n\n \n\n \n\n A avalia\u00e7\u00e3o do caso Gabcikovo-Nagymaros, que envolveu Hungria e \n\nEslov\u00e1quia, permite-nos chegar a importantes constata\u00e7\u00f5es sobre de ATS.  \n\nSua ocorr\u00eancia comprova que o potencial conflitivo envolvido na quest\u00e3o \n\npode, em um curto espa\u00e7o de tempo, se transformar em fonte de conflito efetivo. \n\nComo vimos, as disputas pelas \u00e1guas transfronteiri\u00e7as do rio Dan\u00fabio exerceram um \n\nforte papel na deteriora\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internacionais entre Hungria e a ent\u00e3o \n\n\n\n \n\n 158 \n\nTchecoslov\u00e1quia. Conforme demonstramos, as posturas unilaterais de ambas as \n\npartes trouxe a possibilidade da eclos\u00e3o de um conflito violento.  \n\nAdemais, esse caso comprova que o realismo pol\u00edtico continua presente nas \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais contempor\u00e2neas, sobretudo naquelas que envolvem a \n\npartilha de recursos naturais imprescind\u00edveis, como \u00e9 o caso das ATS. Essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o reafirma as conclus\u00f5es de Ribeiro (2001 e 2004). \n\nPor outro lado, o desfecho n\u00e3o violento do caso Gabcikovo-Nagymaros reflete \n\noutra tend\u00eancia da quest\u00e3o: na atualidade ainda s\u00e3o raros os casos em que disputas \n\npelas \u00e1guas transfronteiri\u00e7as s\u00e3o resolvidas pela dissuas\u00e3o e coer\u00e7\u00e3o militar. Essa \n\npropens\u00e3o j\u00e1 havia sido apontada pelos resultados dos estudos BAR/TFDD, \n\napresentados no cap\u00edtulo anterior. \n\nNosso diagn\u00f3stico, referente ao potencial conflitivo, constatou que n\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a sobreposi\u00e7\u00e3o de muitos daqueles indicadores apontados pela \n\nbibliografia especializada para que o conflito se efetive. Em nosso estudo de caso \n\nbastou a combina\u00e7\u00e3o de dois deles para surgimento das controv\u00e9rsias: um indicador \n\nrelacionado \u00e0s vari\u00e1veis territoriais e outro relacionado \u00e0s vari\u00e1veis pol\u00edticas. \n\nQuanto \u00e0s vari\u00e1veis territoriais analisadas, somente a depend\u00eancia h\u00eddrica \n\nexterna mostrou forte rela\u00e7\u00e3o com o conflito, visto que, tanto Hungria quanto \n\nEslov\u00e1quia apresentam uma depend\u00eancia considerada extremamente alta. Nas \n\ndemais vari\u00e1veis territoriais \u2013 estresse h\u00eddrico, disponibilidade h\u00eddrica e depend\u00eancia \n\nde energia hidrel\u00e9trica - ambos os pa\u00edses encontram-se em situa\u00e7\u00e3o confort\u00e1vel, \n\nsegundo crit\u00e9rios indicados por Gleick (1994).  \n\nTamb\u00e9m ficou comprovada a centralidade do fator: posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Afinal, \n\na depend\u00eancia h\u00eddrica externa \u201cextremamente alta\u201d nos dois Estados protagonistas \n\ndeve-se ao fato deles estarem no m\u00e9dio curso do rio e por apresentarem seus \n\nterrit\u00f3rios quase integralmente inseridos na bacia51. Al\u00e9m disso, a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nquest\u00e3o evidenciou a vantagem proporcionada pela posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \n\nEslov\u00e1quia \u2013 \u00e0 montante do rio - j\u00e1 que esta lhe viabilizou a possibilidade de desviar \n\no curso d\u2019\u00e1gua para seu territ\u00f3rio, com a constru\u00e7\u00e3o da \u201cvariante C\u201d. \n\n                                                 \n51 A Hungria est\u00e1 100% inserida, enquanto a Eslov\u00e1quia possui 95% de seu territ\u00f3rio na bacia do rio Dan\u00fabio.  \n\n\n\n \n\n 159 \n\nQuanto \u00e0s vari\u00e1veis pol\u00edticas analisadas, as mudan\u00e7as no cen\u00e1rio geopol\u00edtico \n\nmostraram forte rela\u00e7\u00e3o com o conflito. Como vimos, as diverg\u00eancias se \n\ndesencadearam em um contexto de colapso do socialismo real, que acarretou \n\ndr\u00e1sticas mudan\u00e7as de circunst\u00e2ncias, tais como: uma crise econ\u00f4mica, o \n\nenfraquecimento da autoridade sovi\u00e9tica e uma maior participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil \n\nem decis\u00f5es do Estado h\u00fangaro. \n\nOs pesquisadores do projeto BAR/TFDD (YOFFE; WOLF; GIORDANO, 2003) \n\ntamb\u00e9m demonstram pertin\u00eancia ao identificar as mudan\u00e7as r\u00e1pidas ou extremas \n\ncomo um importante fator de conflito.  Na quest\u00e3o analisada, a Hungria provocou \n\numa brusca mudan\u00e7a no cen\u00e1rio institucional ao suspender e depois revogar o \n\nTratado de 1977, desencadeando uma s\u00e9rie de eventos conflitivos. De outro lado, a \n\niniciativa da Tchecoslov\u00e1quia de construir a \u201cvariante C\u201d representou uma mudan\u00e7a \n\nextrema no cen\u00e1rio f\u00edsico, fato que intensificou o grau conflitivo. \n\nPor outro lado, a capacidade institucional de gerenciamento conjunto n\u00e3o se \n\nmostrou capaz de evitar o conflito. Como vimos, nem a CED nem outros \n\nmecanismos institucionais, criados a partir de 1991, apresentaram-se na media\u00e7\u00e3o \n\ndo conflito. Tampouco a exist\u00eancia de um Tratado internacional sobre o tema foi \n\ncapaz se evitar o conflito. \n\nO caso tamb\u00e9m ilustra que a dimens\u00e3o ambiental tornou-se uma importante \n\nvari\u00e1vel no compartilhamento das ATS. Como vimos, preocupa\u00e7\u00f5es dessa natureza \n\noriginaram amplas manifesta\u00e7\u00f5es populares na Hungria, al\u00e9m de ter sido principal \n\nmotivo declarado pelo governo daquele pa\u00eds para a revoga\u00e7\u00e3o do Tratado de 1977. \n\nEntre os argumentos h\u00fangaros apresentados ao Tribunal de Haia estava: \u201co \n\ndesenvolvimento de novas normas e leis internacionais sobre meio ambiente\u201d (ICJ, \n\n1997). Tais fatos confirmam que alguns elementos da teoria da interdepend\u00eancia \n\nt\u00eam que ser incorporados na interpreta\u00e7\u00e3o dos subsistemas da OAI, em especial a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de atores n\u00e3o estatais como as ONGs ambientalistas.  \n\nEm nosso entendimento, a interven\u00e7\u00e3o CIJ contribuiu para tornar o caso \n\nGabcikovo-Nagymaros em um paradigma nos estudos sobre as iniciativas de \n\ncompartilhamento das ATS. Desta forma, esse epis\u00f3dio passou a representar um \n\nimportante marco nesse subsistema em constru\u00e7\u00e3o da OAI.  \n\n\n\n \n\n 160 \n\nO fato de a quest\u00e3o ter se transformado na primeira demanda ambiental \n\narbitrada pelo Tribunal de Haia j\u00e1 aponta o valor estrat\u00e9gico dos recursos h\u00eddricos no \n\nmundo contempor\u00e2neo. Afinal, qual o recurso natural inauguraria a tem\u00e1tica \n\nambiental nessa esfera jur\u00eddica, sen\u00e3o aquele mais essencial \u00e0 vida e, \n\nconseq\u00fcentemente, aos Estados? \n\nAl\u00e9m disso, a emin\u00eancia desse tribunal e o ineditismo dessa demanda \n\nconferem ao caso grande relev\u00e2ncia na jurisprud\u00eancia sobre o assunto. Por isso \n\nentendemos que, as decis\u00f5es do Tribunal de Haia, apesar de n\u00e3o estarem isentas \n\nde pol\u00eamicas, oferecem pistas de como o direito internacional tende a interpretar as \n\npol\u00eamicas envolvidas nas disputas pelo compartilhamento das ATS.    \n\nEntre as decis\u00f5es da CIJ, entendemos que duas quest\u00f5es merecem \n\ndestaque: o entendimento sobre soberania e a influ\u00eancia do princ\u00edpio da \n\nsustentabilidade ambiental.  \n\nA decis\u00e3o de que a ent\u00e3o Tchecoslov\u00e1quia n\u00e3o tinha o direito de colocar a \n\n\u201csolu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria\u201d em opera\u00e7\u00e3o, ou seja, proceder ao desvio das \u00e1guas do \n\nDan\u00fabio, revela que a Corte recha\u00e7ou a doutrina da soberania territorial absoluta.  \n\nPor outro lado, ao exigir que ambas as Partes negociassem uma solu\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa \n\ne ambientalmente v\u00e1lida, o Tribunal deixa subentendido que o desfecho de disputas \n\npor ATS deve ser realizado sob a concep\u00e7\u00e3o da soberania territorial limitada e \n\nintegrada. \n\nA an\u00e1lise do veredicto da Corte, e das posturas das Partes ap\u00f3s tais \n\ndecis\u00f5es, comprovam que as preocupa\u00e7\u00f5es com a sustentabilidade ambiental  \n\npassam a incorporar, de forma definitiva, as decis\u00f5es sobre o compartilhamento das \n\nATS, tornando a quest\u00e3o sensivelmente mais complexa. Ao avaliar o caso \n\nGabcikovo-Nagymaros, Fuyane e Madai concluem: \n\nIt is noteworthy however that subsequent negotiations between the \n\nparties have been in keeping with sustainable development. The \n\nparties are demonstrating the importance of a concept, which was \n\ntreated only as orbiter by the Court. Their negotiations reveal that the \n\nissues relevant to their dispute are of an environmental nature \n\n(FUYANE e MADAI, 2001:340). \n\n\n\n \n\n 161 \n\n Em fun\u00e7\u00e3o disso, conclu\u00edmos que indicadores capazes de diagnosticar as \n\nvari\u00e1veis ambientais envolvidas na quest\u00e3o do compartilhamento das ATS devem \n\nser incorporados aos indicadores de potencial conflitivo j\u00e1 consagrados pela \n\nliteratura especializada. Tais indicadores ambientais precisam avaliar os prov\u00e1veis \n\nimpactos e a rela\u00e7\u00e3o entre perdas e ganhos ambientais para os Estados envolvidos. \n\nComo vimos na postura da Hungria frente ao Projeto Gabcikovo-Nagymaros, al\u00e9m \n\ndas vari\u00e1veis territoriais e das vari\u00e1veis pol\u00edticas, a quest\u00e3o da sustentabilidade  \n\ntornou-se mais um elemento ponderado na tomada de decis\u00f5es estatais.  \n\n \n\n\n\n \n\n 162 \n\n5 - Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n\n \n\nOs dados analisados no in\u00edcio de nosso trabalho demonstram que atualmente n\u00e3o  \n\ns\u00e3o poucas as regi\u00f5es do globo que j\u00e1 sofrem com a escassez de \u00e1gua. O mais \n\npreocupante \u00e9 que se prev\u00ea um acirramento dessa crise para o m\u00e9dio e curto prazo. \n\nUma das implica\u00e7\u00f5es desse fato manifesta-se no aumento do potencial conflitivo \n\nrelativo ao compartilhamento das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais (ATS).  \n\nDemonstramos que as ATS representam a maior parcela da \u00e1gua doce \n\nsuperficial do Globo, sendo que 145 pa\u00edses possuem seus territ\u00f3rios inseridos em \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as (BHT). Fatos que evidenciam a import\u00e2ncia \n\ndesses recursos para a vida e para os Estados. Na avalia\u00e7\u00e3o dos desafios que \n\ncircundam a quest\u00e3o das ATS, ressaltamos que os de maior complexidade s\u00e3o \n\ninerentes \u00e0s circunst\u00e2ncias geogr\u00e1ficas e pol\u00edticas das BHT. Afinal, raramente os \n\nlimites f\u00edsicos desses sistemas hidrogr\u00e1ficos coincidem com os limites pol\u00edticos dos \n\nEstados nacionais. \n\n Um dos desafios est\u00e1 relacionado \u00e0 capacidade  das disputas pela partilha \n\ndas ATS amea\u00e7arem a seguran\u00e7a ambiental internacional. A partir da bibliografia \n\nespecializada,  identificamos os fatores envolvidos na quest\u00e3o e defendemos que \n\neles podem ser sintetizados em: vari\u00e1veis territoriais e vari\u00e1veis pol\u00edticas. Enquanto \n\nestas est\u00e3o ligadas  ao contexto geopol\u00edtico e a \u201ccapacidade institucional\u201d dentro da \n\nBHT, aquelas referem-se aos indicadores ligados aos estoques e demandas \n\nh\u00eddricas, que s\u00e3o determinados por fatores naturais, econ\u00f4micos e sociais, que se \n\nmaterializam fisicamente no territ\u00f3rio. \n\nOutro desafio refere-se \u00e0s supostas limita\u00e7\u00f5es \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de soberania, \n\nimpostas pelo car\u00e1ter transnacional das quest\u00f5es ambientais e, em especial, das \n\nATS. Como vimos, a din\u00e2mica natural das BHT faz com que a soberania territorial de \n\ncada Estado seja influenciada por fatores externos. Conclu\u00edmos, ent\u00e3o, que os \n\nEstados que tomam decis\u00f5es cooperativas frente \u00e0s concorr\u00eancias pr\u00f3prias \u00e0s ATS \n\naceitam a concep\u00e7\u00e3o de soberania compartilhada. \n\n\n\n \n\n 163 \n\nPor\u00e9m, esclarecemos: essa constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o advoga o abandono do conceito \n\nde soberania e sim a necessidade de redefini\u00e7\u00e3o de sua concep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica \n\n(soberania absoluta). Acreditamos na relev\u00e2ncia desse conceito  nos dias de hoje, \n\ninclusive frente aos desafios que envolvem o compartilhamento das ATS. Isso \n\nporque, em primeiro lugar, o sistema internacional \u00e9 fundamentado na unidade \n\ndial\u00e9tica entre a face externa e interna da soberania, os Estados soberanos s\u00f3 t\u00eam \n\nseus direitos garantidos porque assumem determinadas obriga\u00e7\u00f5es. Em segundo \n\nlugar, estamos convencidos de que a ades\u00e3o a um Tratado internacional n\u00e3o fere o \n\nprinc\u00edpio da soberania, desde que ele tenha sido firmado em condi\u00e7\u00f5es de equidade \n\nentre as Partes. \n\nTamb\u00e9m queremos enfatizar que qualquer afirma\u00e7\u00e3o sobre a flexibiliza\u00e7\u00e3o do \n\natual valor da no\u00e7\u00e3o de soberania deve ser feita com cautela e a partir de uma \n\ndevida contextualiza\u00e7\u00e3o. Isso para evitar generaliza\u00e7\u00f5es que podem ser utilizadas \n\nna repercuss\u00e3o de um pensamento \u00fanico, que n\u00e3o \u00e9 isento de interesses. Em \n\ntempos de ideologias liberais e globalizantes, muitos s\u00e3o os arautos da caducidade \n\nda soberania nacional, do fim das fronteiras e da morte do Estado. Nesse sentido, \n\natentamos para a recomenda\u00e7\u00e3o do ilustre ge\u00f3grafo Milton Santos (2000): \n\nDe que maneira a globaliza\u00e7\u00e3o afeta a soberania das na\u00e7\u00f5es, as \n\nfronteiras dos pa\u00edses e a governabilidade \u00e9 uma quest\u00e3o que volta e \n\nmeia ocupa os esp\u00edritos, seja teoricamente, seja em fun\u00e7\u00e3o de fatos \n\nconcretos. Neste terreno, como em muitos outros, a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmeias-verdades \u00e9 infinita e somos freq\u00fcentemente convocados a \n\nrepeti-las sem an\u00e1lise do problema (SANTOS, 2000:76). \n\n \n\nAnalisamos as iniciativas de regulamenta\u00e7\u00e3o do compartilhamento das ATS \n\ncomo um subsistema espec\u00edfico da ordem ambiental internacional (OAI) que est\u00e1 em \n\nevolu\u00e7\u00e3o. Diferente de subsistemas que j\u00e1 possuem uma Conven\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito \n\nglobal, no caso das ATS a regulamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada na escala regional \n\n(subcontinental). Entendemos que tais singularidades possuem fatores pol\u00edticos e \n\ngeogr\u00e1ficos. Por um lado o realismo pol\u00edtico e salvaguarda da soberania n\u00e3o \n\npermitiu que uma Conven\u00e7\u00e3o mundial entrasse em vigor. Por outro, os limites e a \n\n\n\n \n\n 164 \n\ndin\u00e2mica das BHT tornam a escala subcontinental \u2013 delimitada pelas BHT \u2013 a mais \n\nadequada para a defesa dos interesses nacionais.   \n\nSe a falta de regulamenta\u00e7\u00e3o de escopo mundial denuncia a preval\u00eancia do \n\nrealismo pol\u00edtico nessa escala de an\u00e1lise, os in\u00fameros acordos bilaterais e \n\nmultilaterais demonstram que a teoria da interdepend\u00eancia tamb\u00e9m possui valor \n\nexplicativo no subsistema das ATS, confirmando os postulados de Ribeiro (2001), \n\nque ressaltam a necessidade de combinarmos ambas as teorias, para \n\napreendermos a complexidade da OAI. \n\nO estudo realizado sobre a bacia do rio Dan\u00fabio nos permitiu avaliar em um \n\ncaso concreto muitas das quest\u00f5es levantadas anteriormente. Em primeiro lugar, o \n\nbalan\u00e7o dos eventos conflitivos apresentou uma clara concentra\u00e7\u00e3o, tanto espacial \n\nquanto temporal, j\u00e1 que a grande maioria dos conflitos referente ao \n\ncompartilhamento das ATS, aconteceu entre Hungria e Eslov\u00e1quia, no p\u00f3s guerra \n\nfria. Epis\u00f3dios suficientes para n\u00e3o deixar d\u00favida: o potencial conflitivo envolvido na \n\nquest\u00e3o pode, em um curto espa\u00e7o de tempo, se transformar em fonte de conflito \n\nefetivo.  \n\nQuanto aos indicadores envolvidos constatamos que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de muitos deles para a eclos\u00e3o de um cen\u00e1rio conflitivo, nesse caso \n\nbastou a combina\u00e7\u00e3o de uma vari\u00e1vel territorial  - a depend\u00eancia h\u00eddrica externa \u2013 e \n\numa vari\u00e1vel pol\u00edtica \u2013 o contexto geopol\u00edtico - para o desencadeamento dos \n\nconflitos. A partir desse caso, identificamos a necessidade de ser avaliada a quest\u00e3o \n\nda sustentabilidade e sugerimos que nos trabalhos referentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de \n\npotencial conflitivo tamb\u00e9m seja ponderada uma \u201cvari\u00e1vel ambiental\u201d. Desde j\u00e1, nos \n\npropomos \u00e0 tarefa de criar, em trabalhos futuros, subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o dessa \n\nvari\u00e1vel. \n\n\n\n \n\n 165 \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n \n \nALBUQUERQUE, Newton M. Teoria da soberania. Belo Horizonte: Mandamentos, \n2001. \n \nANDRADE, Manuel Correia. O desafio ecol\u00f3gico: utopia e realidade. S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 1994. \n \nARON, Raymond. Paz e guerra entre as na\u00e7\u00f5es. Bras\u00edlia: Ed UnB/ IPRI, S\u00e3o \nPaulo: IOESP, 2002. \n \nBARTELSON, Jens. A genealogy of sovereignty. New York: Cambridge University \nPress, 1995. \n \nBECKER, Bertha K. A geografia e o resgate da geopol\u00edtica. Revista Brasileira de \nGeografia. Rio de Janeiro. N\u00ba especial. p. 99-125, 1988. \n \nBID - Banco Interamericano de Desarrollo. Estrat\u00e9gia para el manejo intergrado \nde los recursos hidricos. Washington D.C.: BID, 1998. \n \nBOBBIO, Norberto; METTEUCCI, Nicola; PASQUINO, Gianfranco. Dicion\u00e1rio de \nPolitica. 5a. Ed. S\u00e3o Paulo: Ed UnB, 2004. 2v. \n \nBODIN, Jean. Los seis libros de la Rep\u00fablica. 2\u00aaed. Madrid:Tecnos, 1992. \n \nCANO, Javier Sanches. De la seguridad compartida a la seguridad ecol\u00f3gica. \nRevista Ecologia Pol\u00edtica. Barcelona, vol 15, p. 11-30, 1998. \n \nCAVALCANTI, Cl\u00f3vis (Org.) Desenvolvimento e natureza: estudos para uma \nsociedade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez, Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, \n1995. \n \nCMMAD \u2013 Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. Nosso \nfuturo comum. Rio de Janeiro: FGV, 1988. \n \nCNUMAD \u2013 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento. Agenda 21. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, 1995.  \n\n \nCOLUMBUS, Theodore. O estudo das rela\u00e7\u00f5es internacionais: teoria e pr\u00e1tica. In: \nIntroduction to internacional relations: power and justice. New Jersey: Prentice Hall, \n1986. \n \nCOSTA, Wanderley Messias. Geografia pol\u00edtica e geopol\u00edtica: discursos sobre \nterrit\u00f3rio e poder. S\u00e3o Paulo: Edusp/Hucitec, 1992. \n\n\n\n \n\n 166 \n\n \nCOSTA, Wanderley Messias. O Estado e as pol\u00edticas territoriais no Brasil. 10\u00aa ed. \nS\u00e3o Paulo: Contexto, 2001.  \n \nDABELKO, G. e DABELKO, D. Seguridad m\u00e9dio ambiental: cuestiones pol\u00eamicas y \nredefiniciones. Revista Ecologia Pol\u00edtica. Barcelona, vol. 15, p. 31-46, 1998. \n \nDIOP, Sali e REKACEWICZ, Philippe. Atlas mondial de l\u2019eau: une p\u00e9nurie \nannonc\u00e9e. Paris: \u00c9ditions Autrement/PNUE/Memorial de Caen, 2003. \n \nDUPAS, Gilberto e VIGEVANI, Tullo (Org). O Brasil e as novas dimens\u00f5es da \nseguran\u00e7a internacional. S\u00e3o Paulo: Alfa-Omega, 1999. \n \nELLIOTT, Lorraine. The Global politics of the environment. Londres: Macmillan, \n1998. \n \nFERRAJOLI, Luigi. A soberania no mundo moderno: nascimento e crise do estado \nnacional. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002.   \n \nFREDERICK, Kenneth D. Water as a source of international conflict. Ressources \nfor the future. Washington D.C., 1996.   \n \nFUYANE, B. e MADAI, F. The Hungary-Slovakia Danube river dispute:implications \nfor sustainable development and equitable utilizaton of natural resources in \ninternational law. Int. J. Global Environmental Issues, Vol 1(3/4), 2001. Dispon\u00edvel \nem&lt;www.transboundarywaters.orst.edu>. Acesso em: 25 ago 2004. \n \nGON\u00c7ALVES, Carlos W. P. Da geografia \u00e0s geo-grafias: um mundo em busca de \nnovas territorialidades. In: CECE\u00d1A, Ana E. e SADER, Emir (Orgs). A guerra \ninfinita: hegemonia e terror mundial. Petr\u00f3polis: Vozes / CLACSO / LPP, p.289-358, \n2002.  \n \nGON\u00c7ALVES, Carlos W. P. Os descaminhos do meio ambiente. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 1998. \n \nGLEICK, Peter H. (org). Water in crisis: a guide to the world\u2019s fresh water \nresources. New York: Oxford University Press, p. 92-104, 1993. \n \nGLEIK, Peter H. Amarga \u00e1gua Dulce: los conflitos por recursos h\u00eddricos. Revista \nEcolog\u00eda Pol\u00edtica. Barcelona, n\u00ba 8. p. 85-106, 1994. \n \nGRASA, Rafael. 1998. Las nuevas concepciones de la seguridad: el debate sobre la \nseguridad ecol\u00f3gica o seguridad ambiental. Ecolog\u00eda pol\u00edtica. Barcelona, n\u00ba 15. p. \n7-10, 1998.  \n \n\n\n\n \n\n 167 \n\nGRASA, Rafael. Los conflictos verdes: su dimension interna e internacional.   \nRevista Ecolog\u00eda Pol\u00edtica. Barcelona, n\u00ba 8. p. 25-40, 1994. \n \nGUIMAR\u00c3ES, Roberto P. A assimetria dos interesses compartilhados: Am\u00e9rica \nLatina e a agenda global do meio ambiente. In  LEIS H\u00e9ctor R. (Org.) Ecologia e \npol\u00edtica mundial. Rio de janeiro: FASE / Vozes / AIRI / PUC-Rio, p. 99-134, 1991. \n \nHELLER, Hermann. La soberania: contribuci\u00f3n a la teor\u00eda  del derecho internacional  \nestatal y del derecho internacional. 2\u00aaed. Santiago do Chile: UNAM / Fondo de \nCultura Econ\u00f4mica do M\u00e9xico, 1995. \n \nHINSLEY, F. H. El concepto de soberan\u00eda. Madrid: Labor, 1972. \n \nHOMER-DIXON, Thomas F. On the threshold: environmental changes as causes of \nacute conflict. In. International Security, 16 (2),1991. \n \nIANNI, Ot\u00e1vio. A sociedade Global. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1992.  \n \nIANNI, Ot\u00e1vio. Globaliza\u00e7\u00e3o, a grande ruptura. Revista Problemas Brasileiros, n\u00ba \n318, nov/dez, 1996. \n \nICJ - International Court of Justice. Judgment case concerning the Gabcikovo-\nNagymaros project. 25 set 1997. Dispon\u00edvel em&lt;www.icj-cij.org>. Acesso em: 20 \nset de 2005. \n \nICPDR - International Commission for the Protection of the Danube River. Active for \nthe Danube river basin, 2004. Dispon\u00edvel em&lt;www.icpdr.org>. Acesso em: 15 fev \n2005.  \n \nICPDR - International Commission for the Protection of the Danube River. The \nDanube river Basin District: part A \u2013 basin-wide overview, 2005. Dispon\u00edvel em \n<www.icpdr.org>. Acesso em: 30 maio 2005.  \n \nILLICH, Ivan. Energia e Equidade. In: LUDD, Ned (Org.). Apocalipse motorizado: a \ntirania do autom\u00f3vel em um planeta polu\u00eddo. S\u00e3o Paulo: Conrad, p.33-71, 2004. \n \nKLARE,  Michael T.  Resource wars: the new landscape of global conflict. New \nYork: Owl Books, 2002.  \n \nLACOSTE, Yves. G\u00e9opolitique de l\u2019eau. H\u00e9rodote. Paris, n\u00ba102, p.3-18, 2001. \n \nLEFF, Enrique. A geopol\u00edtica da Biodiversidade e o desenvolvimento sustent\u00e1vel: \neconomiza\u00e7\u00e3o do mundo, racionalidade ambiental e reapropria\u00e7\u00e3o da natureza. In: \nCECE\u00d1A, Ana E. e SADER, Emir (Orgs). A guerra infinita: hegemonia e terror \nmundial. Petr\u00f3polis: Vozes / CLACSO / LPP, p.253-288, 2002.  \n \n\n\n\n \n\n 168 \n\nLEFF, Enrique. Epistemologia Ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. \n \nLEFF, Enrique. A cultura como media\u00e7\u00e3o entre processos econ\u00f4micos e os \nprocessos ecol\u00f3gicos. In: LEFF, Enrique. Ecologia, capital e cultura: racionalidade \nambiental, democracia e desenvolvimento sustent\u00e1vel. Blumenau: Edifurb, 2000. \n \nLEIS H\u00e9ctor R. (Org.) Ecologia e pol\u00edtica mundial. Rio de janeiro: FASE / Vozes / \nAIRI / PUC-Rio, 1991. \n \nLE PRESTRE, Philippe. Ecopol\u00edtica Internacional. S\u00e3o Paulo: Senac, 2000. \n \nMACKINDER, Halfdord J. The geographical pivot of history. Geographical Journal, \n23, 1904. \n \nMARSHALL, G. In: Dicion\u00e1rio de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, Ed. Funda\u00e7\u00e3o \nGet\u00falio Vargas, 1986. \n \nMART\u00cdN, Andr\u00e9 Roberto. Fronteiras e na\u00e7\u00f5es. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1997. \n \nMART\u00cdNEZ ALIER, Joan. Da economia ecol\u00f3gica ao ecologismo popular. \nBlumenau: Edifurb, 1998. \n \nMc CAFFREY,  Stephen. C. Water, politics and internatonal law. In: GLEICK, Peter \nH. (org). Water in crisis: a guide to the world\u2019s fresh water resources. New York: \nOxford University Press, p. 92-104, 1993. \n \nMEA - Millennium Ecosystem Assessment. Ecosystems and human well-being: \nSynthesis. Washington, DC: Island Press, 2005. \n \nMELLO, Leonel I.A. Quem tem medo da geopol\u00edtica? S\u00e3o Paulo: Edusp/Hucitec, \n1999.   \n \nMELLO, Leonel I. A. A geopol\u00edtica do Brasil e a bacia do Prata. Manaus: Ed. \nUniversidade do Amazonas, 1997. \n \nMIYAMOTO, Shiguenoli. Geopol\u00edtica e poder no Brasil. Campinas: Papirus, 1995. \n \nMIYAMOTO, Shiguenoli. A quest\u00e3o ambiental e as rela\u00e7\u00f5es internacionais.  \nIFCH / UNICAMP , n\u00ba 42, 1992.  \n \nMORAES, Antonio Carlos Robert Moraes. Meio ambiente e ci\u00eancias humanas. 2\u00aa \ned. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997. \n \nMORAES, Antonio Carlos Robert Moraes (Org). Ratzel. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1990. \n \n\n\n\n \n\n 169 \n\nMORELLI, Leonardo. Grito das \u00e1guas (edi\u00e7\u00e3o revista e ampliada). Joinvile: Letra \nd\u2019\u00e1gua, 2003.  \n \nMORGENTHAU, Hans. Politics among nations: the struggle for power and peace. \nNew York: Alfred Knopf, 1973. \n \nNYE, Joseph S. Jr e KEOHANE, Robert O. Transnational relations and world \npolitics. Oxford: Harvard University Press,1973. \n \nNACIONES UNIDAS. Manual de tratados. Secci\u00f3n de tratados de la oficina de \nasuntos jur\u00eddicos, New York, 2001 \n \nPNUMA - Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente. Nuestro \nPlaneta. Vol. 15 (4) 2005.Dispon\u00edvel em&lt;www.ourplanet.com>. Acesso em: 15 jan \n2005.  \n \nPONTING, Clive. Uma hist\u00f3ria verde do mundo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira, 1994. \n \nRAFFESTIN, Claude. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. \n \nRATZEL, Friedrich. O solo, a sociedade e o Estado. Revista do Departamento de \nGeografia. S\u00e3o Paulo, n\u00ba 2, p.93-101, 1983. \n \nREBOU\u00c7AS, Aldo C. et al. (Org.). \u00c1guas Doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e \nconserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 1999. \n \nREBOU\u00c7AS, Aldo. Uso inteligente da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2004. \n \nRIBEIRO, Wagner Costa. Ecologia Pol\u00edtica: ativismo com rigor acad\u00eamico. Biblio \n3W \u2013 Revista Bibliogr\u00e1fica de Geografia y Ciencias Sociales. [En l\u00ednea]. \nBarcelona: Universidad de Barcelona, 2002, n\u00ba 364. Dispon\u00edvel em \n<http\\\\www.ub.es/geocrit/b3w-364.htm>. Acesso em: 20 set 2003. \n \nRIBEIRO, Wagner Costa. A ordem ambiental internacional. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n2001. \n \nRIBEIRO, Wagner Costa.. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e seguran\u00e7a ambiental \nglobal. Biblio 3W \u2013 Revista Bibliogr\u00e1fica de Geografia y Ciencias Sociales. [En \nl\u00ednea]. Barcelona: Universidad de Barcelona, 14 de septiembre de 2001(a), n\u00ba 312. \nDispon\u00edvel em&lt;http\\\\www.ub.es/geocrit/b3w-312.htm>. Acesso em: 20  set 2002.  \n \nRIBEIRO, Wagner Costa. Geografia pol\u00edtica da \u00e1gua. 2004. Tese de livre doc\u00eancia \n- Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, \nS\u00e3o Paulo, 2004.  \n \n\n\n\n \n\n 170 \n\nSACHS, Ignach. Estrat\u00e9gias de transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI: desenvolvimento e \nmeio ambiente. S\u00e3o Paulo: Nobel/Fundap, 1993. \n \nS\u00c1NCHES, Joan-Eugeni. Geografia pol\u00edtica. Madrid: Editorial Sintesis,1992.  \n\n \nSANTOS, Milton. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia \nuniversal. Rio de Janeiro: Record, 2000. \n \nSANTOS, Sinval Neves. Meio ambiente e pol\u00edtica exterior brasileira: repercuss\u00f5es na \nrevista Pol\u00edtica Externa.  Biblio 3W, Revista Bibliogr\u00e1fica de Geograf\u00eda y Ciencias \nSociales, Universidad de Barcelona, Vol. VIII, n\u00ba 466, 10 de octubre de 2003. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.ub.es/geocrit/b3w-466.htm>.  Acesso em: 25 maio de \n2004. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Estado de Meio Ambiente. Entendendo o \nmeio ambiente \u2013 v.2 S\u00e3o Paulo: SMA, 1997. \n \nSHIKLOMANOV, Igor. World Fresh Waters Resources. In: GLEICK, Peter H. (org). \nWater in crisis: a guide to the world\u2019s fresh water resources. New York: Oxford \nUniversity Press, 1993. \n \nSILVA, Armando Corr\u00eaa. A concep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica da geografia pol\u00edtica. Revista do \nDepartamento de Geografia. S\u00e3o Paulo, n\u00ba3, p.103-107, 1984.  \n \nSILVA, Geraldo Eul\u00e1lio do Nascimento e. Direito internacional ambiental: meio-\nambiente, desenvolvimento sustent\u00e1vel e os desafios da nova ordem mundial. Rio \nde Janeiro: Ed. Biblioteca Est\u00e1cio de S\u00e1, 1995.  \n \nSIRONNEAU, Jacques. L\u2019eau: novel strat\u00e9gique mondial. Paris: Econ\u00f4mica, 1996. \n \nSOARES, Guido Fernando Silva Soares. Curso de Direito Internacional P\u00fablico. \nVol.1. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002. \n \nSOARES, Guido Fernando Silva Soares. Direito Internacional e Meio Ambiente. \nS\u00e3o Paulo: Atlas, 2001. \n \nSOARES, Guido Fernando Silva Soares. O territ\u00f3rio nacional e os espa\u00e7os \ninternacionais no Brasil.  Revista Margem. S\u00e3o Paulo, volume 2, pp 21-35, 1993.  \n \nUNEP \u2013 United Nations Environment Programe. Global Environment Outlook \n2000: UNEP\u2019s millennium report on the environment. London: Earthscan, 1999. \n \n\nUNEP \u2013 United Nations Environment Programe. Atlas of international agreements. \n\nNairobi: UNEP, 2002. \n\n\n\n \n\n 171 \n\n \nUNEP \u2013 United Nations Environment Programe. Global Environment Outlook 3. \nNair\u00f3bi: UNEP, 2002(a). \n \nUNESCO - United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization. Water \nfor people, water for life: UN World Water Development Report. Paris, 2003. \n \nUNESCO/PHI - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura / \nPrograma Hidrol\u00f3gico Internacional. A in\u00e9rcia pol\u00edtica agrava a crise da \u00e1gua: \nprimeira avalia\u00e7\u00e3o sist\u00eamica das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os recursos h\u00eddricos \nmundiais, Com. Imprensa n.16,  2003. \n \nVALLAUX, Camille. Geografia social: el solo y el Estado. Madrid: Daniel Jorro Ed, \n1914. \n \nVILLIERS, Marq de. \u00c1gua. Rio de Janeiro: Ediouro, 2002. \n \nVIANA, Gilney; SILVA Marina; DINIZ, Nilo (Orgs). O desafio da sustentabilidade: \num debate s\u00f3cio ambiental no Brasil. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2001. \n \nWILHELMY, Manfred. Pol\u00edtica Internacional: enfoques y realidades. Buenos Aires: \nCentro Interuniversit\u00e1rio de Desarrollo/Grupo Editor Latino Americano, 1991. \n \nWOLF, A F. et al. Conflict and cooperation within international river basins: the \nimportance of institucional capacity. Departament of Geociences Oregon State \nUniversity. Covallis, Oregon, 2003. Dispon\u00edvel em \n<www.transboundarywaters.orst.edu>. Acesso em: 25 set 2005. \n \nWOLF, Aaron et al. International River Basins of the World. International Journal of \nWater International Journal of Water Resources Development, vol 15 (4), \ndecember,  1999. Dispon\u00edvel em&lt;www.transboundarywaters.orst.edu>. Acesso em: \n25 set 2005. \n \nWOLF, Aaron;  STAHL, Kerstin e MACOMBER, Marcia. Conflict and cooperation \nwithin international river basins: the importance of intitutional capacity. Water \nResources Update, vol 125. Universities Council on Water, 2003. Dispon\u00edvel em \n<www.transboundarywaters.orst.edu>. Acesso em: 25 set 2005. \n \nYOFFE, S.  e LARSON, K. Basins at risk: water event Databaase methodology. In \nBasins at Risk: Conflict and Cooperation over International Freshwater \nResources, 2002. Dispon\u00edvel em&lt;www.transboundarywaters.orst.edu>. Acesso em: \n30 set 2005.   \n \n\nYOFFE,  Shira;  WOLF, Aaron e GIORDANO, Mark. Conflict and cooperation over \ninternational freshwater resources: indicators of basins at risk. Journal of the \n\n\n\n \n\n 172 \n\nAmerica Water Resources Association, october , 2003. Dispon\u00edvel em \n<www.transboundarywaters.orst.edu>. Acesso em: 25 maio 2005. \n \n \n \nEndere\u00e7os eletr\u00f4nicos  \n \nEIA \u2013 Energy Information Administration / US Government \nwww.eia.doe.gov \n \nFAO \u2013 Food and Agriculture Organization / AQUASTAT 2003 \nftp.fao.or./agl/aglw/aquastat/aquastat2003.xls \n \nICPDR - International Commission for the Protection of the Danube River \nwww.icpdr.org \n \nIWLP \u2013 International Water Law Project \n www.internationalwaterlaw.org \n \nPacif Institute for Studies in Development, Environment and Security \nwww.pacinst.org \n \nTFDD \u2013 Transboundary Freshwater Dispute Database \nwww.transboundarywaters.orst.edu \n \nUNEP \u2013 United Nations Environment Programme \nwww.unep.org \n \nUNESCO/WWAP \u2013 United Nations Educational, Scientific and Cultural \nOrganization/World Water Assessment Programme  \n www.unesco.org/water/wwap \n \n \n\n\n\n \n\n 173 \n\nANEXO I \n \n\nEscala BAR ( Escala de intensidade de eventos) \n\nEscala BAR Descri\u00e7\u00e3o do evento \n\n-7 Declara\u00e7\u00e3o formal de guerra \n-6 A\u00e7\u00f5es militares de grande escala \n\nUso de armas nucleares; batalhas generalizadas: a\u00e9rea, navais \nou terrestres; invas\u00e3o de territ\u00f3rio; ocupa\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio; \nbombardeio maci\u00e7o de \u00e1reas civis; captura de soldados em \nbatalhas; bombardeio em grande escala de instala\u00e7\u00f5es militares; \nguerra qu\u00edmica ou biol\u00f3gica. \n\n-5 A\u00e7\u00f5es Militares de pequena escala \nBatalhas limitadas: a\u00e9rea, mar\u00edtima ou fronteiri\u00e7a; atos policiais \nfronteiri\u00e7os; anexa\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios j\u00e1 ocupados; tomada material \nde pa\u00eds alvo; imposi\u00e7\u00e3o de bloqueios; assassinatos de l\u00edderes de \npa\u00eds alvo; suporte material de atividades subversivas contra pa\u00eds \nalvo.   \n\n-4 A\u00e7\u00f5es pol\u00edticas / militares hostis \nIncita\u00e7\u00e3o a tumultos ou rebeli\u00f5es (treinamento ou financiamento \npara rebeli\u00f5es); est\u00edmulo de atividades guerrilheiras contra pa\u00eds \nalvo; atos terroristas limitados e espor\u00e1dicos; seq\u00fcestro ou \ntortura de cidad\u00e3os estrangeiros ou prisioneiros de guerra; \ncess\u00e3o de ref\u00fagio \u00e0 terroristas; rompimento de rela\u00e7\u00f5es \ndiplom\u00e1ticas; ataques \u00e0 diplomatas ou embaixadas; \ndirecionamento de assessores militares; execu\u00e7\u00e3o de suposta \nespionagem; nacionaliza\u00e7\u00e3o de companhias sem compensa\u00e7\u00f5es.    \n\n-3 A\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas / econ\u00f4micas hostis \nCrescente mobiliza\u00e7\u00e3o de tropas; boicotes, imposi\u00e7\u00f5es de \nsan\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas; dificuldades de movimento terrestre, fluvial \nou a\u00e9reo; embargo de produtos; recusa m\u00fatua de direitos \ncomerciais; fechamento de fronteiras e bloqueio de livre \ncomunica\u00e7\u00e3o; manipula\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio ou da moeda para \ncausar problemas econ\u00f4micos; suspens\u00e3o de ajuda; concess\u00e3o \nde ref\u00fagio para l\u00edderes opositores; mobiliza\u00e7\u00f5es para \ndemonstra\u00e7\u00e3o de hostilidades contra pa\u00eds alvo; convoca\u00e7\u00e3o de \nembaixador para consultas de emerg\u00eancia; recusa de vistos para \noutras nacionalidades ou restri\u00e7\u00e3o de movimento no pa\u00eds; \nexpuls\u00e3o ou deten\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3o ou de imprensa; espionagem \nsobre governantes oficiais estrangeiros; rescis\u00e3o de grandes \nacordos. Constru\u00e7\u00e3o unilateral de projetos hidr\u00e1ulicos contra \nprotestos de outros pa\u00edses; redu\u00e7\u00e3o do fluxo para outro pa\u00eds; \nrevoga\u00e7\u00e3o de acordos sobre \u00e1gua.   \n\n-2 Hostilidade verbal forte / oficial \nAviso de retalia\u00e7\u00f5es por atos; demandas e acusa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n 174 \n\namea\u00e7adoras; condena\u00e7\u00e3o forte de atos e pol\u00edticas especificas; \nden\u00fancia de l\u00edderes, sistema ou ideologia; recusa de participa\u00e7\u00e3o \nem reuni\u00f5es ou c\u00fapulas; ataques de propaganda em n\u00edvel forte; \nnegativa de suporte; bloqueio ou veto de pol\u00edticas ou propostas \nna ONU ou de outros organismos internacionais. Somente \nintera\u00e7\u00f5es oficiais. \n\n-1 Hostilidade verbal leve / n\u00e3o oficial \nObje\u00e7\u00e3o leve a pol\u00edticas ou condutas; comunica\u00e7\u00e3o de \ninsatisfa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma terceira Parte; aus\u00eancia de sucesso \nem um acordo; recusa de nota de protesto; negativa de \nacusa\u00e7\u00f5es; obje\u00e7\u00e3o \u00e0 explica\u00e7\u00e3o de metas, posi\u00e7\u00f5es etc; \nrequerimento de mudan\u00e7a na pol\u00edtica.  Hostilidades oficiais e \ninformais, incluindo notas diplom\u00e1ticas de protesto. \n\n0 Hostilidade verbal leve / n\u00e3o oficial \nObje\u00e7\u00e3o leve a pol\u00edticas ou condutas; comunica\u00e7\u00e3o de \ninsatisfa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma terceira Parte; aus\u00eancia de sucesso \nem um acordo; recusa de nota de protesto; negativa de \nacusa\u00e7\u00f5es; obje\u00e7\u00e3o \u00e0 explica\u00e7\u00e3o de metas, posi\u00e7\u00f5es etc; \nrequerimento de mudan\u00e7a na pol\u00edtica.  Hostilidades oficiais e \ninformais, incluindo notas diplom\u00e1ticas de protesto. \n\n1 Apoio verbal leve \nReuni\u00e3o de altos oficiais; confer\u00eancias sobre problemas de \ninteresse m\u00fatuo; visita de baixos oficiais para di\u00e1logo; emiss\u00e3o \nde comunicados conjuntos, nomea\u00e7\u00e3o de embaixadores; an\u00fancio \nde cessar-fogo;  trocas n\u00e3o governamentais; propostas de \ndi\u00e1logos; apoio p\u00fablico n\u00e3o governamental de regimes; troca de \nprisioneiros de guerra; requisi\u00e7\u00e3o de apoio para pol\u00edticas; \nexposi\u00e7\u00e3o ou explica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\n2 Apoio verbal oficial \nApoio pol\u00edtico oficial; aumento do grupo de diplomatas para \nembaixadas; reafirma\u00e7\u00e3o de amizade; pedido de ajuda junto a \numa terceira Parte; desculpas por a\u00e7\u00f5es ou declara\u00e7\u00f5es \ndesfavor\u00e1veis; permiss\u00e3o de entrada de correspondentes de \nimprensa; agradecimento ou pedido de ajuda; retomada de \nrela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas rompidas ou outras rela\u00e7\u00f5es. \n\n3 Acordo / apoio cultural cientifico \nIn\u00edcio de rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas; estabelecimento de \ncomunica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e cient\u00edficas; propostas ou ofertas de \nauxilio econ\u00f4mico e militar; reconhecimento de governo; visita de \nchefes de Estado; abertura de fronteiras; condu\u00e7\u00e3o ou aprova\u00e7\u00e3o \nde acordos; condu\u00e7\u00e3o de acordos ou trocas culturais ou \nacad\u00eamicas. Acordos para estabelecer grupos de trabalhos \ncooperativos.  \n\n4 Acordo n\u00e3o militar, econ\u00f4mico, tecnol\u00f3gico e industrial \nRealiza\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos econ\u00f4micos; concord\u00e2ncia com \npactos econ\u00f4micos; concess\u00e3o de assist\u00eancias educacional, \n\n\n\n \n\n 175 \n\nindustrial ou cultural; condu\u00e7\u00e3o de acordos comerciais ou \nconcess\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o nacional mais favor\u00e1vel; estabelecimento \nde rede de transporte e comunica\u00e7\u00f5es comuns; venda de \nsuprimentos  tecnol\u00f3gicos e industriais excedentes; provis\u00e3o de \nt\u00e9cnicos  peritos; suspens\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas; fim de \nrestri\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas; reembolso de d\u00e9bitos; venda de produtos \nn\u00e3o militares;  socorro a desastres. A\u00e7\u00f5es cooperativas, legais \nentre na\u00e7\u00f5es que n\u00e3o possuem Tratados; projetos cooperativos \nde gerenciamento de \u00e1guas compartilhadas, irriga\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o \nda pobreza.   \n\n5 Apoio militar, econ\u00f4mico e estrat\u00e9gico \nVenda de plantas ou materiais de energia nuclear; oferta de \ninstala\u00e7\u00f5es  de bases a\u00e9reas, navais e terrestres; concess\u00e3o de \nassist\u00eancia t\u00e9cnica ou assessoria militar; concess\u00e3o de ajuda \nmilitar, compartilhamento de tecnologia avan\u00e7ada; interven\u00e7\u00e3o \ncom suporte militar em pedido governamental, conclus\u00e3o de \nacordos militares; treinamento de pessoal militar; programas e \nplanos  conjuntos para iniciar e executar desarmamento. \n\n6 Tratado internacional de \u00e1guas \nLuta conjunta em uma guerra; estabelecimento de uma junta de \ncomando ou alian\u00e7a militar; condu\u00e7\u00e3o de manobras militares \nconjuntas; estabelecimento de mercado comum; associa\u00e7\u00e3o ou \norganiza\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as internacionais; estabelecimento de \nprogramas conjuntos para aumento qualidade global de vida. \n\n7 Unifica\u00e7\u00e3o de na\u00e7\u00f5es \nUni\u00e3o volunt\u00e1ria entre uma na\u00e7\u00e3o (Estado); formando uma na\u00e7\u00e3o \ncom um governo legalmente institu\u00eddo. \n\nFonte: TFDD - tradu\u00e7\u00e3o do autor. \nDispon\u00edvel em&lt;www.transboundarywaters.orst.edu> Acesso em 20 out 2005.  \n\n \n\n\n\t\u00c1GUAS TRANSFRONTEIRI\u00c7AS SUPERFICIAIS: o caso da bacia do rio Dan\u00fabio\n\tResumo\n\tAbstract\n\tSUM\u00c1RIO\n\tLISTA DE GR\u00c1FICOS\n\tLISTA DE MAPAS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tLISTA DE ANEXOS\n\tLISTA DE SIGLAS\n\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n\tCap\u00edtulo 1 - \u00c1gua e Geografia Pol\u00edtica\n\tCap\u00edtulo 2 - A ordem ambiental internacional e seus desafios\n\tCap\u00edtulo 3 - A geopol\u00edtica das \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais\n\tCap\u00edtulo 4 - As \u00e1guas transfronteiri\u00e7as superficiais da Bacia do Rio Dan\u00fabio\n\t5 - Considera\u00e7\u00f5es Finais\n\tRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\tANEXOS"}]}}}