{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08336"}, {"@name": "filename", "#text": "13164_ISBN9788579836244.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ARTE-CI\u00caNCIA\n\nEVANDRO FIORIN \nPAULA DA CRUZ LANDIM \nROSANGELA DA SILVA LEOTE\n(ORGS.)\n\nD E S A F I O S  C O N T E M P O R \u00c2 N E O S\n\nPROCESSOS CRIATIVOS\n\n\n\nArte-ci\u00eanciA\nprocessos criativos\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   1 23/04/2015   16:34:41\n\n\n\nConselho cient\u00edfico\n\nProf. Dr. Alexandre Su\u00e1rez de Oliveira (FAAC-Unesp)\n\nProf. Dr. Edemir de Carvalho (FFC-Unesp)\n\nProfa. Dra. Elaine Patr\u00edcia G. Serrano (FAAC-Unesp)\n\nProfa. Dra. Denise Dantas (FAU-USP)\n\nProf. Dr. F\u00e1bio Fernandes Vilela (Ibilce-Unesp)\n\nProfa. Dra. F\u00e1tima Aparecida dos Santos (UnB-DF)\n\nProf. Dr. Fernando Atique (Unifesp)\n\nProfa. Dra. K\u00e1tia Maria Roberto de Oliveira Kodama (FCT-Unesp)\n\nProf. Dr. Marcos da Costa Braga (FAU-USP)\n\nProfa. Dra. Mar\u00edlia Coelho (FCT-Unesp)\n\nProfa. Dra. Paula F. Vermeersch (FCT-Unesp)\n\nProf. Dr. Paulo C\u00e9sar Castral (IAU-USP)\n\nProfa. Dra. Rosa Maria Ara\u00fajo Sim\u00f5es (FAAC-Unesp)\n\nProf. Dr. Sidney Tamai (FAAC-Unesp)\n\nProfa. Dra. Silvana Aparecida Alves (FAAC-Unesp)\n\nProf. Dr. Vladimir Benincasa (FAAC-Unesp)\n\nProf. Dr. Wilson Ribeiro dos Santos Junior (PUC-Campinas-SP)\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   2 23/04/2015   16:34:41\n\n\n\nEVANDRO FIORIN  \nPAULA DA CRUZ LANDIM  \n\nROSANGELA DA SILVA LEOTE  \n(Organizadores)\n\nArte-ci\u00eanciA\nprocessos criativos\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   3 23/04/2015   16:34:41\n\n\n\n\u00a9 2015 Cultura Acad\u00eamica\n\nCultura Acad\u00eamica\n\nPra\u00e7a da S\u00e9, 108 \n01001-900 \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 SP \n\nTel.: (0xx11) 3242-7171 \nFax: (0xx11) 3242-7172 \n\nwww.culturaacademica.com.br \nfeu@editora.unesp.br\n\nCIP \u2013 Brasil. Cataloga\u00e7\u00e3o na publica\u00e7\u00e3o \nSindicato Nacional dos Editores de Livros, RJ\n\nA825\n\nArte-ci\u00eancia: processos criativos [recurso eletr\u00f4nico] / organiza\u00e7\u00e3o \nEvandro Fiorin, Paula da Cruz Landim, Rosangela da Silva Leote. \u2013  \n1. ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Cultura Acad\u00eamica, 2015.\n\nrecurso digital: il.; 21 cm.\n\nFormato: ePDF\nRequisitos do sistema: Adobe Acrobat Reader\nModo de acesso: World Wide Web\nISBN 978-85-7983-624-4 (recurso eletr\u00f4nico)\n\n1. Criatividade. 2. Arquitetura. 3. Artes. I. Fiorin, Evandro. II. Landim, \nPaula da Cruz. III. Leote, Rosangela da Silva. \n\n15-21288 CDD: 720.981 \nCDU: 72.036(81)\n\nEditora afiliada:\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   4 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nApresenta\u00e7\u00e3o 7\n\nHeur\u00edstica h\u00edbrida e processos criativos \nh\u00edbridos: uma reflex\u00e3o sobre as \nmetodologias da cria\u00e7\u00e3o no contexto do \nhibridismo em artes 11\nAgnus Valente\n\nArte dentro e fora do corpo 29\nRosangela da Silva Leote\n\nO processo criador no ensino  \nda arte e do design: paradigma da \nrepresenta\u00e7\u00e3o &amp; paradigma  \nda diferen\u00e7a 49\nSolange Bigal\n\nDesign contempor\u00e2neo: po\u00e9ticas da \ndiversidade no cotidiano 61\nM\u00f4nica Moura\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   5 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\n6  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nA influ\u00eancia da est\u00e9tica na usabilidade \naparente: aspectos para a criatividade \ne inova\u00e7\u00e3o no design de sistemas e \nprodutos 81\nLuis Carlos Paschoarelli, L\u00edvia Fl\u00e1via de \nAlbuquerque Campos e Aline Darc Piculo dos \nSantos\n\nTeorias e m\u00e9todos aplicados ao ensino \ndo projeto de Arquitetura: curso de \nArquitetura e Urbanismo da FAAC-\n-Unesp 97\nRos\u00edo Fernandez Baca Salcedo, Samir \nHernandes Ten\u00f3rio Gomes, Paulo Roberto \nMasseran e Claudio Silveira Amaral\n\nO processo projetual e os desafios de \nensinar a criar espa\u00e7os 131\nCristina Maria Perissinotto Baron e Arlete \nMaria Francisco\n\nO desafio de projetar na cidade \ncontempor\u00e2nea: projetos em \naberto 155\nEvandro Fiorin\n\nO processo criativo do projeto \narquitet\u00f4nico e os referenciais \nprojetuais no trabalho final de \ngradua\u00e7\u00e3o  175\nH\u00e9lio Hirao\n\nSobre os autores 197\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   6 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\nApreSentA\u00e7\u00e3o\n\nEste livro \u00e9 resultado do Workshop Ci\u00eancias Humanas, realizado \nna cidade de S\u00e3o Pedro (SP), pela PROPe (Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa da \nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \u2013 Unesp), \ncom o objetivo de compor ebooks para a cole\u00e7\u00e3o \u201cDesafios Contem-\npor\u00e2neos\u201d. Nessa oportunidade, uma equipe de docentes e represen-\ntantes de grupos de pesquisa, formada pelos professores Evandro \nFiorin, Jos\u00e9 Marcos Rom\u00e3o da Silva, Maria Ant\u00f4nia Benutti, Paula da \nCruz Landim, Paulo Roberto Masseran, Rosa Maria Ara\u00fajo Sim\u00f5es e \nRosangela da Silva Leote (de diversas unidades universit\u00e1rias e cursos \ndiferentes), debateu as ideias de sua formula\u00e7\u00e3o segundo o seguinte \nenfoque \u201cArte, ci\u00eancia e processos criativos; filosofia no Brasil: incor-\npora\u00e7\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o\u201d. A partir dessa tem\u00e1tica, a equipe optou por uma \ncolet\u00e2nea intitulada Arte-ci\u00eancia: processos criativos, a ser organizada \npor representantes do Instituto de Artes (IA), c\u00e2mpus de S\u00e3o Paulo, \nda Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o (FAAC), c\u00e2mpus \nde Bauru, e da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia (FCT), c\u00e2mpus de \nPresidente Prudente \u2013 todas institui\u00e7\u00f5es vinculadas \u00e0 Unesp.\n\nNessa proposi\u00e7\u00e3o, v\u00e1rios docentes foram convidados a participar \ndeste livro, que engloba diversos trabalhos ligados ao \u00e2mbito das \nmanifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, arquitetura e ao design contempor\u00e2neos, \nal\u00e9m dos processos criativos inerentes ao ensino dessas linguagens. \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   7 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\n8  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nCuriosamente, a multiplicidade de temas que estas diferentes uni-\ndades da Unesp v\u00eam investigando trouxe um mote significativo \npara a defini\u00e7\u00e3o do ponto de conex\u00e3o, entre os processos criativos, \ndas \u00e1reas de conhecimento a\u00ed compreendidas.\n\nNosso recorte curatorial \u00e9 constrito, no sentido em que acata a \nmultiplicidade como diretriz. Em tempos de acondicionamento do \nconhecimento em suportes de armazenamento cada vez mais fluidos \ne, de certa forma, fora da mente, abre-se o espa\u00e7o, nesta mente, para \nprocessos criativos t\u00e3o ousados como a forma de comunica\u00e7\u00e3o que \ndesenvolvemos na interface com o mundo.\n\nPortanto, a diversidade de enfoques trazidos nesta publica\u00e7\u00e3o, \ndividida por cap\u00edtulos de especificidades tem\u00e1ticas, faz entender o \nsubtexto da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica nas \u00e1reas m\u00faltiplas aqui fricciona-\ndas. Este subtexto declara que, independentemente da \u00e1rea onde se \nproceda a transforma\u00e7\u00e3o do conhecimento, se encontrar\u00e1 correla\u00e7\u00e3o \nde pensamentos e achados te\u00f3ricos, que reflita o sistema de rela\u00e7\u00f5es \ncom o mundo e sua cria\u00e7\u00e3o, em todas as dire\u00e7\u00f5es.\n\nH\u00e1 forte liga\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, entre os procedimentos operados pelos \nautores aqui selecionados. V\u00ea-se uma coerente liga\u00e7\u00e3o entre as percep-\n\u00e7\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es que fazem diante da a\u00e7\u00e3o, em sua \u00e1rea. Para eles \u00e9 \na f\u00e1cil rela\u00e7\u00e3o com a ci\u00eancia e/ou a tecnologia. Estas, evidentemente, \nindissoci\u00e1veis do nosso momento cultural. \n\nPor essa raz\u00e3o, este livro n\u00e3o \u00e9 sobre Ci\u00eancia, sobre Arte, ou sobre \nProcessos Criativos, mas sobre o corpo amalgamado das contamina-\n\u00e7\u00f5es, nesta indissociabilidade que gera nossos bens culturais.\n\nPara propor um caminho poss\u00edvel de leitura, escolhemos uma \ndistribui\u00e7\u00e3o de cap\u00edtulos em ordem de aproxima\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas. \nEntretanto, a visita pode ser aleat\u00f3ria, n\u00e3o hier\u00e1rquica, flu\u00eddica como \no nosso mundo, onde as mentes s\u00e3o entrecruzadas em macroexpan-\ns\u00e3o. De qualquer modo, o leitor navegante encontrar\u00e1 no primeiro \ncap\u00edtulo, \u201cHeur\u00edstica h\u00edbrida e processos criativos h\u00edbridos: uma \nreflex\u00e3o sobre as metodologias da cria\u00e7\u00e3o no contexto do hibridismo \nem artes\u201d, Agnus Valente revisa os processos criativos e as metodolo-\ngias de cria\u00e7\u00e3o sob a perspectiva do hibridismo em artes, como uma \nforma de compreender as opera\u00e7\u00f5es art\u00edsticas atuais, uma vez que a \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   8 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  9\n\nhibrida\u00e7\u00e3o como po\u00e9tica e metodologia (intencionalmente buscada \npelo artista) tem se revelado um catalisador de encontros in\u00e9ditos e \nf\u00e9rteis na cria\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. No cap\u00edtulo seguinte, \u201cArte dentro \ne fora do corpo\u201d, Rosangela da Silva Leote apresenta alguns modelos \nde interfaces f\u00edsicas, procurando, a partir da identifica\u00e7\u00e3o de alguns \nmodos de aplica\u00e7\u00e3o de tais interfaces, encontrar certas interfer\u00eancias \nna percep\u00e7\u00e3o do corpo e do espa\u00e7o do usu\u00e1rio/interator. O percurso \ntextual \u00e9 desenvolvido com apontamentos sobre as tecnologias meca-\ntr\u00f4nicas para pr\u00f3teses e \u00f3rteses, e sua rela\u00e7\u00e3o com as produ\u00e7\u00f5es em \narte com m\u00eddias emergentes. No terceiro ensaio da obra, \u201cO processo \ncriador no ensino da arte e do design: paradigma da representa\u00e7\u00e3o \n&amp; paradigma da diferen\u00e7a\u201d, Solange Bigal esbo\u00e7a um olhar sobre o \nensino da arte e do design. Nele produz algumas infer\u00eancias ativas \ne criativas sobre o tema, partindo do princ\u00edpio da inven\u00e7\u00e3o po\u00e9tica e \nn\u00e3o de uma metodologia espec\u00edfica: uma flex\u00e3o est\u00e9tica sobre aquelas \ndisciplinas. No cap\u00edtulo posterior, \u201cDesign contempor\u00e2neo: po\u00e9ticas \nda diversidade no cotidiano\u201d, M\u00f4nica Moura faz uma investiga\u00e7\u00e3o a \nrespeito das diversidades presentes no design contempor\u00e2neo brasi-\nleiro, a partir dos anos 1990, adotando uma abordagem qualitativa, \nincorporando revis\u00e3o de literatura, pesquisa documental e de campo. \nA autora apresenta as principais quest\u00f5es que estruturam o design \nna contemporaneidade e aponta rupturas, fus\u00f5es e po\u00e9ticas a partir \ndo pensamento projetual. No quinto texto, \u201cA influ\u00eancia da est\u00e9tica \nna usabilidade aparente: aspectos para a criatividade e inova\u00e7\u00e3o no \ndesign de sistemas e produtos\u201d, Luis Carlos Paschoarelli, L\u00edvia Fl\u00e1via \nde Albuquerque Campos e Aline Darc Piculo dos Santos apresentam \numa discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da est\u00e9tica na rela\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio ver-\nsus objeto, particularmente, sua influ\u00eancia em avalia\u00e7\u00f5es de sistemas \ne produtos, quanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da usabilidade inerente e aparente. \nNo cap\u00edtulo \u201cTeorias e m\u00e9todos aplicados ao ensino do projeto de \nArquitetura: curso de Arquitetura e Urbanismo da FAAC-Unesp\u201d, \nRos\u00edo Fernandez Baca Salcedo, Samir Hernandes Ten\u00f3rio Gomes, \nPaulo Roberto Masseran e Claudio Silveira Amaral abordam teorias \ne m\u00e9todos aplicados ao ensino de projeto junto \u00e0s disciplinas de Labo-\nrat\u00f3rio de Arquitetura, Urbanismo e Paisagismo (LAUP) e Trabalho \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   9 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\n10  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nProjetual Integrado (TPI), no curso de Arquitetura e Urbanismo da \nFAAC. Um trabalho que pretende contribuir com os estudos sobre \nensino de projeto e a qualidade do projeto de arquitetura, urbanismo e \npaisagismo. Em \u201cO processo projetual e os desafios de ensinar a criar \nespa\u00e7os\u201d, Cristina Maria Perissinotto Baron e Arlete Maria Francisco \napresentam uma reflex\u00e3o sobre o processo criativo na elabora\u00e7\u00e3o de \nprojetos arquitet\u00f4nicos a partir das experi\u00eancias did\u00e1ticas do curso \nde Arquitetura e Urbanismo da FCT, da Unesp. Trabalham com o \npressuposto de que, ao elaborar um projeto arquitet\u00f4nico, resolve-se \numa problem\u00e1tica que envolve aspectos sociais, econ\u00f4micos, culturais \ne ambientais de um determinado local, quer sejam espa\u00e7os abertos \nou fechados, p\u00fablicos ou privados, coletivos ou individuais. Assim, \npara as autoras, o desenvolvimento do projeto \u00e9 complexo e o resul-\ntado espacial \u00e9 uma s\u00edntese deste processo, por\u00e9m envolve rotinas \npass\u00edveis de serem decodific\u00e1veis, o que possibilita a compreens\u00e3o do \nprocesso criativo. No oitavo cap\u00edtulo, \u201cO desafio de projetar na cidade \ncontempor\u00e2nea: projetos em aberto\u201d, Evandro Fiorin discute alguns \ndos problemas urbanos atuais e as possibilidades de outro fazer-ver \nsobre espa\u00e7os emblem\u00e1ticos de algumas cidades do interior paulista. \nNesse sentido, procura revelar, por meio de trabalhos de pesquisa, \nnovos modos de perceber e projetar diante das mudan\u00e7as em curso \nnessas cidades, por meio de \u201cprojetos abertos\u201d, despidos de modelos \ncivilizat\u00f3rios, com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s especificidades do lugar, aos \nseus imagin\u00e1rios e \u00e0 liberdade de uso que se pode fazer presente em \ncada a\u00e7\u00e3o e, de maneira ef\u00eamera ou permanente, suscitar a democra-\ntiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. A cole\u00e7\u00e3o se encerra com \u201cO processo criativo do \nprojeto arquitet\u00f4nico e os referenciais projetuais no trabalho final de \ngradua\u00e7\u00e3o\u201d, texto em que H\u00e9lio Hirao contribui para o debate sobre o \nensino da pr\u00e1tica projetual no trabalho final de gradua\u00e7\u00e3o dos cursos \nde Arquitetura e Urbanismo. Assim, apesar de os cap\u00edtulos apresen-\ntados neste livro serem diversificados, a heterogeneidade dos assuntos \npretende ser prof\u00edcua na constru\u00e7\u00e3o de uma necess\u00e1ria vis\u00e3o multi-\ndisciplinar sobre arte, ci\u00eancia e processos criativos.\n\nOs organizadores\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   10 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\nHeur\u00edSticA H\u00edbridA e proceSSoS \ncriAtivoS H\u00edbridoS: umA reflex\u00e3o \n\nSobre AS metodologiAS dA criA\u00e7\u00e3o \nno contexto do HibridiSmo em ArteS\n\nAgnus Valente\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nPour ces techniques hybrides,\nil faut des artistes \u00e9galement hybrides\nqui soient capables de bien les ma\u00eftriser\net les combiner.1\n\nEdmond Couchot, 1990\n\nVamos refletir a partir de uma premissa sobre a hibridez inau-\ngural dos processos criativos h\u00edbridos, nestes termos: considerando \nque o processo de cria\u00e7\u00e3o, por seu vir a ser, caracteriza-se na mente \ndo artista e em sua pr\u00e1xis como uma semiose, como uma transfor-\nma\u00e7\u00e3o de signos em signos \u2013 tendo como pressuposto que o signo \n\u00e9 a medida desse processo \u2013 quando tratamos dos processos criati-\nvos h\u00edbridos, em qu\u00ea consistiria a hibridez desses processos e desse \nsigno h\u00edbrido?\n\n 1 \u201cPara essas t\u00e9cnicas h\u00edbridas, \u00e9 preciso que artistas igualmente h\u00edbridos que \nsejam capazes de bem orquestr\u00e1-las e combin\u00e1-las\u201d (Couchot apud Klonaris; \nThomadaki, 1990, p.51, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   11 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\n12  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nConforme sublinha Peirce (1977, p.269), \u201csempre que pensamos, \ntemos presente na consci\u00eancia algum sentimento, imagem, concep-\n\u00e7\u00e3o ou outra representa\u00e7\u00e3o que serve como signo\u201d. O signo \u00e9 medida \ndesse processo, pois \u00e9 a unidade, o menor elemento de uma cadeia, e \ntamb\u00e9m \u00e9 origem, meio e fim dela \u2013 j\u00e1 que esse signo n\u00e3o \u00e9 uma enti-\ndade estanque, mas, ao contr\u00e1rio, uma entidade din\u00e2mica. Esse poder \nde semiose \u00e9 o que \u201ccaracteriza o processo s\u00edgnico como continuidade \ne devir\u201d (Plaza, 1987, p.17), caracteriza\u00e7\u00e3o essa que estendo ao pro-\ncesso criativo por julgar inerente a ele e que parece se vislumbrar bem \nnesta semiose descrita por Peirce (1974, p.99):\n\nUm signo \u201crepresenta\u201d algo para a ideia que provoca ou modifica \n[...] O \u201crepresentado\u201d \u00e9 seu objeto; o comunicado, a significa\u00e7\u00e3o; a \nideia que provoca, o seu interpretante. O objeto da representa\u00e7\u00e3o \u00e9 \numa representa\u00e7\u00e3o que a primeira representa\u00e7\u00e3o interpreta. [...] A \nsignifica\u00e7\u00e3o de uma representa\u00e7\u00e3o \u00e9 outra representa\u00e7\u00e3o [...] despida \nde roupagens irrelevantes [...]. Finalmente, o interpretante \u00e9 outra \nrepresenta\u00e7\u00e3o [...] e, como representa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m possui interpre-\ntante. A\u00ed est\u00e1 nova s\u00e9rie infinita!\n\nNo processo de cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica, o signo corresponderia n\u00e3o \nsomente \u00e0quele elemento primeiro da cria\u00e7\u00e3o (a imagem mental inau-\ngural), ou aos insights que iluminam o avan\u00e7o das etapas do processo; \nestender-se-ia tamb\u00e9m ao produto final, que \u00e9 a obra criada, e a todos \nos interpretantes cumulativamente deflagrados a partir da frui\u00e7\u00e3o da \nobra pelo p\u00fablico. Por\u00e9m, se \u201ctudo o que est\u00e1 presente a n\u00f3s \u00e9 uma \nmanifesta\u00e7\u00e3o fenomenal de n\u00f3s mesmos\u201d, ent\u00e3o, \u201cquando pensamos, \nn\u00f3s mesmos, tal como somos naquele momento, surgimos como um \nsigno\u201d (Peirce, 1977, p.269). Assim, a constru\u00e7\u00e3o pensamental \u2013 aqui \nconfigurada como processo de cria\u00e7\u00e3o \u2013 seria, ent\u00e3o, uma semiose \nque se produz tendo como signos n\u00e3o apenas o seu objeto de cria\u00e7\u00e3o, \nmas que inclui o pr\u00f3prio sujeito criador. Durante o processo criativo, \ntamb\u00e9m o artista se transforma no ato mesmo de formar sua obra, \npois \u201centre a espiritualidade do artista e seu modo de formar existe \num v\u00ednculo t\u00e3o estreito e uma correspond\u00eancia t\u00e3o precisa que um \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   12 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  13\n\ndos dois termos n\u00e3o pode subsistir sem o outro, e variar um significa \nnecessariamente variar tamb\u00e9m o outro\u201d (Pareyson, 1993, p.31). Isso \nporque, conforme a concep\u00e7\u00e3o de Pareyson, para al\u00e9m do tema ou do \nassunto, uma obra de arte tem como conte\u00fado a espiritualidade do \npr\u00f3prio artista que na obra comparece por meio da defini\u00e7\u00e3o de seu \nestilo, inten\u00e7\u00f5es e modo de ser, pois a maneira como a obra est\u00e1 for-\nmada sublinha necessariamente aquele que a formou.\n\nO processo criativo \u00e9, portanto, continuidade e devir, uma semiose \nque tem lugar em e d\u00e1 forma a um pensamento, uma transmuta\u00e7\u00e3o de \nsigno em signo empreendida na busca da realiza\u00e7\u00e3o de uma obra que \nse desenvolve e representa pari passu o desenvolvimento do pr\u00f3prio \nartista \u2013 o artista como um signo em seu devir. De meu ponto de vista, \nesse signo \u00e9 a medida do processo: o artista-signo.\n\nPoder-se-ia dizer que a hibridez inaugural dos signos em muta-\n\u00e7\u00e3o nos processos criativos h\u00edbridos reside no pr\u00f3prio artista e em \nseu vir a ser: podemos ent\u00e3o situar a medida desses processos no \n\u201cartista-signo h\u00edbrido\u201d como unidade sintetizadora de formas e for-\nmatividades, em cujo estilo j\u00e1 se manifesta uma predisposi\u00e7\u00e3o para \nessas escolhas art\u00edsticas. Parafraseando a ep\u00edgrafe de Edmond Cou-\nchot (1990), vale salientar que \u00e9 desej\u00e1vel que as metodologias aqui \napresentadas encontrem no sujeito um campo f\u00e9rtil para hibrida\u00e7\u00f5es. \nMas, por fim e paradoxalmente, \u00e9 desej\u00e1vel tamb\u00e9m que os m\u00e9todos \nheur\u00edsticos, apresentados a seguir, possam at\u00e9 mesmo fertilizar esse \ncampo, tornando-o potencialmente h\u00edbrido para implementar essas \nt\u00e9cnicas, o que as deixa de fato operantes na medida em que possam \ntanto estimular como catalisar nesse artista uma potencialidade ou \npredisposi\u00e7\u00e3o ao hibridismo \u2013 e acender aquela centelha deflagra-\ndora da cria\u00e7\u00e3o.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   13 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\n14  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nPrinc\u00edpio h\u00edbrido\n\nOperations Research\nprograms the hybrid principle\nas a technique of creative discovery.2\n\nMarshall McLuhan, 1994\n\nO termo hibrida\u00e7\u00f5es \u00e9 aqui compreendido e reiterado como pro-\ncedimentos po\u00e9ticos, partindo da premissa em ep\u00edgrafe de um \u201cprin-\nc\u00edpio h\u00edbrido como uma t\u00e9cnica de descoberta criativa\u201d (Mcluhan, \n1969, p.55), que considero particularmente f\u00e9rtil no contexto da arte \ndigital. Embora os meios sejam \u201cagentes produtores de acontecimentos, \nmas n\u00e3o agentes produtores de consci\u00eancia\u201d, a fus\u00e3o ou fiss\u00e3o desses \nagentes \u201coferece uma oportunidade especialmente favor\u00e1vel para a \nobserva\u00e7\u00e3o de seus componentes e propriedades estruturais\u201d (1969, \np.67), abrindo espa\u00e7o para uma reflex\u00e3o sobre os fen\u00f4menos defla-\ngrados por esses encontros.\n\nPara investirmos numa reflex\u00e3o sobre os processos de cria\u00e7\u00e3o no \ncontexto do hibridismo em artes, \u00e9 fundamental atentarmos para, ou \nconsiderarmos o fato de que o pr\u00f3prio termo \u201chibridismo\u201d j\u00e1 revela \numa rela\u00e7\u00e3o h\u00edbrida da arte com outras \u00e1reas do conhecimento das \nquais transfere o conceito e suas variantes \u2013 notadamente da gen\u00e9tica \ne da f\u00edsica. Vale frisar que comumente associamos terminologias da \nbiologia gen\u00e9tica para darmos conta de processos criativos com base \nantes na experi\u00eancia e na viv\u00eancia do que no conhecimento dos con-\nceitos cient\u00edficos: termos como \u201cgermina\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cgesta\u00e7\u00e3o\u201d, e \u201cparto\u201d, \nbem como a express\u00e3o \u201cdar \u00e0 luz\u201d, providos de universalidade e \npot\u00eancia po\u00e9tica, transformaram-se em met\u00e1foras da cria\u00e7\u00e3o, dotadas \nde significativa carga simb\u00f3lica.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 etimologia, a discuss\u00e3o sobre a dicotomia entre \n\u201chybris\u201d e \u201chibrida\u201d, defini\u00e7\u00f5es respectivamente encontradas nas eti-\nmologias grega e romana, \u00e9 esclarecedora a respeito desses processos \n\n 2 Pesquisas operacionais programam o princ\u00edpio h\u00edbrido como uma t\u00e9cnica de \ndescoberta criativa.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   14 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  15\n\ncriativos, sobretudo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tomada de posi\u00e7\u00e3o do artista diante \ndas suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas h\u00edbridas. O conceito de \u201chybris\u201d \u00e9 carregado \nde sentidos relacionados ao modo agressivo como os gregos, quando \nvitoriosos em suas batalhas ou guerras, tomavam e destru\u00edam os bens \ndos vencidos, numa pilhagem extensiva \u00e0s mulheres e filhas, a quem \nviolentavam e, depois, abandonavam \u00e0 pr\u00f3pria sorte, gestando um \nser h\u00edbrido j\u00e1 de antem\u00e3o renegado pela fam\u00edlia, um ser sem p\u00e1tria \ne sem \u201cpertencimento\u201d a nenhuma das sociedades. O ser h\u00edbrido, \nnessa condi\u00e7\u00e3o de \u201chybris\u201d, fatalmente \u00e9 rotulado com conota\u00e7\u00f5es \npejorativas por estar associado e ter sua exist\u00eancia condicionada a um \nato de aberra\u00e7\u00e3o. Trata-se de um h\u00edbrido por conting\u00eancia, h\u00edbrido sem \nnecessariamente se pressupor uma escolha quanto \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o \ntermo \u201chibrida\u201d, de origem latina, remete a uma situa\u00e7\u00e3o diferenciada, \nna medida em que cont\u00e9m um pensamento expansionista do Imp\u00e9rio \nRomano no sentido de se constituir uma grande unidade imperialista.\n\nNo que diz respeito \u00e0 hibrida\u00e7\u00e3o e hibridiza\u00e7\u00e3o, o que distingue \nesses termos \u00e9 sua origem respectivamente na gen\u00e9tica e na f\u00edsica/qu\u00ed-\nmica. O sentido atribu\u00eddo a cada um desses termos adv\u00e9m de fato de \ncomo cada um desses processos se realiza. De um lado, na \u201chibrida-\n\u00e7\u00e3o\u201d, temos uma analogia ao processo biol\u00f3gico de acasalamento, de \ncruzamento entre esp\u00e9cies no sentido de uma fertiliza\u00e7\u00e3o que pode ser \ncasual ou intencional, natural ou induzida, interna \u00e0s esp\u00e9cies ou n\u00e3o, \ne que, uma vez efetivada, desenvolve um processo de gesta\u00e7\u00e3o que \nresulta da fus\u00e3o entre as partes envolvidas. De outro lado, na hibri-\ndiza\u00e7\u00e3o, remetendo aos experimentos nucleares de bombardeamento \nde el\u00e9trons, encontramos um processo metaforicamente explosivo, de \nantagonismos e conflitos entre as partes misturadas, causando um \nefeito, com certeza, mas que se aproxima mais da ideia de um rom-\npimento, de uma fiss\u00e3o \u2013 na hibridiza\u00e7\u00e3o, encontramos, sobretudo, a \nideia do h\u00edbrido como um ser fragmentado ou fragment\u00e1rio.\n\nConforme o car\u00e1ter da cria\u00e7\u00e3o h\u00edbrida, o artista h\u00edbrido pode expe-\nrimentar uma sensa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o pertencimento a nenhum sistema ou \ncategoria de arte, na medida em que se encontra em uma regi\u00e3o fron-\nteiri\u00e7a, num espa\u00e7o \u201centre\u201d que torna sua produ\u00e7\u00e3o desterritoriali-\nzada, num sentido de liberdade que, contraditoriamente, somente um \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   15 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\n16  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\ndesterrado poderia usufruir \u2013 lembrando a express\u00e3o \u201centre-lugar\u201d, \nde Silviano Santiago (2000).\n\nDos m\u00e9todos heur\u00edsticos\n\nO m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o redunda\nem subverter a ordem natural\nde nossas percep\u00e7\u00f5es fenomenais [...]\ne a rearranj\u00e1-las segundo uma perspectiva diferente\nseguindo a\u00ed uma ordem imposta a priori,\nfornecida como um princ\u00edpio,\npor uma ideia, um conceito,\num ponto de vista amplamente arbitr\u00e1rio:\no crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o.\n\nAbraham Moles, 1981\n\nApresento aqui uma proposta com base em um princ\u00edpio h\u00edbrido \nmultimetodol\u00f3gico que prop\u00f5e n\u00e3o somente o livre tr\u00e2nsito entre as \nmetodologias, mas que, sobretudo, aponta uma heur\u00edstica marcada \npela mescla de diferentes m\u00e9todos, constituindo uma cria\u00e7\u00e3o fundada \nem uma metodologia h\u00edbrida de contornos indefinidos (e coeren-\ntemente indefin\u00edveis) que eu denominaria doravante de Heur\u00edstica \nH\u00edbrida e cujos princ\u00edpios apresento neste artigo.\n\nOs M\u00e9todos Heur\u00edsticos, ou M\u00e9todos da Descoberta, podem ser \ndiferentemente classificados segundo perspectivas diversas. A apli-\nca\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio se estende tamb\u00e9m \u00e0 sele\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos a serem \nclassificados. Do estudo gen\u00e9rico dos 21 m\u00e9todos de cria\u00e7\u00e3o cient\u00ed-\nfica/art\u00edstica apresentados por Abraham Moles (1981), selecionei \ntr\u00eas m\u00e9todos coerentes com o perfil desta proposta \u2013 de lan\u00e7ar um \nprimeiro olhar nesse campo da metodologia da cria\u00e7\u00e3o h\u00edbrida, clas-\nsificando inicialmente os m\u00e9todos que est\u00e3o na base dos processos \nh\u00edbridos para, em artigos futuros, aprofundar em sua mir\u00edade de \npossibilidades.\n\nEm A cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, Moles distingue tr\u00eas blocos (M\u00e9todos \nHeur\u00edsticos I, II e III) nos quais distribui os m\u00e9todos de acordo com: \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   16 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  17\n\na) seu car\u00e1ter operador aplicado \u00e0s doutrinas; b) seu car\u00e1ter estrutu-\nral; c) seu car\u00e1ter idealista.\n\nNeste artigo, enfocarei minha an\u00e1lise no primeiro bloco dos \n\u201cM\u00e9todos Heur\u00edsticos e doutrinas\u201d, composto dos m\u00e9todos: 1) de \naplica\u00e7\u00e3o de uma teoria; 2) de mistura de duas teorias; 3) de revis\u00e3o \ndas hip\u00f3teses; 4) dos limites; 5) de diferencia\u00e7\u00e3o; 6) das defini\u00e7\u00f5es; \n7) da transfer\u00eancia; 8) da contradi\u00e7\u00e3o; 9) cr\u00edtico; e 10) de renova\u00e7\u00e3o. \nO fator comum entre eles \u00e9 o fato de que esses dez m\u00e9todos \u201cvisam \nutilizar alguma coisa, doutrina, conceito, teoria matem\u00e1tica, cons-\ntru\u00e7\u00e3o mental etc. [...] que j\u00e1 existe criticando-a, deformando-a, \ntransferindo-a para outro dom\u00ednio, tomando uma posi\u00e7\u00e3o oposta \na sua, desenvolvendo-a literalmente\u201d, o que configura todos esses \nm\u00e9todos como \u201cesp\u00e9cies de operadores aplicados \u00e0s doutrinas para \nextrair delas outras doutrinas\u201d (Moles, 1981, p.91, grifo nosso). Para \no autor, trata-se de m\u00e9todos que demandam menor esfor\u00e7o do ponto \nde vista processual, heur\u00edstico, da descoberta, uma vez aqueles mobi-\nlizariam menos imagina\u00e7\u00e3o, ou seja, mobilizariam menos caracteres \nde descoberta imaginativa justamente por atuarem sobre um universo \nj\u00e1 repertoriado. Isso n\u00e3o quer dizer que sejam m\u00e9todos menos cria-\ntivos que os demais; trata-se, antes, de uma caracter\u00edstica particular \n\u2013 e bastante frut\u00edfera, diga-se \u2013 desse tipo de m\u00e9todo heur\u00edstico, n\u00e3o \nhavendo na afirma\u00e7\u00e3o anterior nenhuma esp\u00e9cie de valora\u00e7\u00e3o, mas \nsim de \u00eanfase a um aspecto que os determina e define \u2013 e que, no con-\ntexto deste trabalho, destaca variadas opera\u00e7\u00f5es de hibrida\u00e7\u00e3o. Vale \nlembrar que, para essa reflex\u00e3o, amplia-se a ideia de campos da teoria \npara uma ideia enquanto sistemas significantes.\n\nMistura de duas teorias; dogm\u00e1tico ou dos limites; de \ntransfer\u00eancia\n\nA mistura de dois sistemas seria um recurso de inser\u00e7\u00e3o de novas \nenergias em um sistema exaurido, na medida em que os processos \nreiterados em um \u00fanico sistema tenderiam \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o. Con-\nforme Moles (1981, p.71-73), \u201cos resultados de uma ci\u00eancia qualquer \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   17 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\n18  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nconservam for\u00e7osamente o \u2018estilo\u2019 de pensamento do m\u00e9todo nela \naplicado no in\u00edcio\u201d, sendo necess\u00e1rio produzir um fluxo novo de \nideias vindas de outra teoria, pois \u201ca originalidade brota na verdade \ndo conflito entre duas teorias\u201d.\n\nNo contexto da ci\u00eancia, esse m\u00e9todo \u00e9 marcado pela gratuidade \ne pelo empirismo, pelo risco de esterilidade de se experimentar uma \nmistura ineficaz \u2013 contudo, essa caracter\u00edstica emp\u00edrica \u00e9 fundamental \npara o pensamento art\u00edstico atuar sobre os fen\u00f4menos em sua totalidade.\n\nO crit\u00e9rio do M\u00e9todo dos Limites consiste na explora\u00e7\u00e3o das leis, \nnormas e regras que determinam um projeto, visando detectar as \nfronteiras do campo de atua\u00e7\u00e3o para transgredi-las. O conceito que \nsustenta o m\u00e9todo dos limites \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de continuidade expressa no \naxioma Natura non facit saltus.3 Dessa maneira, busca-se desfazer \na dicotomia entre polos opostos, dicotomia que sugere uma brusca \npassagem de um extremo a outro sem fases intermedi\u00e1rias (como \nafirma\u00e7\u00e3o/nega\u00e7\u00e3o, sim/n\u00e3o; certo/errado).\n\nAssim, sua aplica\u00e7\u00e3o leva \u00e0 consci\u00eancia, reflex\u00e3o e cr\u00edtica dos \nmeios de produ\u00e7\u00e3o como fronteira ou moldura dentro da qual, tra-\ntadas de formas diferentes e aparentemente contradit\u00f3rias, as regras \npodem ser: a) exploradas minuciosamente; b) transgredidas. No pri-\nmeiro caso, registra-se um tr\u00e2nsito criativo que n\u00e3o se faz por saltos, \nmas por grada\u00e7\u00f5es que revelam um universo de possibilidades entre \no sim e o n\u00e3o, o certo e o errado, o bem e o mal, o come\u00e7o e o fim, e eu \ndiria entre um sistema e outro. No segundo caso, revela possibilidades \ninusitadas ao transpor as fronteiras do meio produtivo, vencendo as \nlimita\u00e7\u00f5es que este imp\u00f5e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o. Em ambos os casos, o tempo da \ncria\u00e7\u00e3o apenas se d\u00e1 com o conhecimento das regras a serem explo-\nradas ou transgredidas.\n\nO M\u00e9todo dos Limites coloca em discuss\u00e3o o pensamento aceito \nsobre a impossibilidade de o pensamento criativo ser mais preciso do \nque o meio do qual se serve, ou seja, de que n\u00e3o seria poss\u00edvel criar \nmais do que a linguagem ou o meio permitam. O artista trabalha \nno limite das fronteiras dos meios que emprega na realiza\u00e7\u00e3o de seu \n\n 3 Trad.: \u201cA natureza n\u00e3o d\u00e1 saltos\u201d. (N. E.)\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   18 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  19\n\nprojeto. Assim, sua aplica\u00e7\u00e3o leva \u00e0 consci\u00eancia, reflex\u00e3o e cr\u00edtica dos \nmeios de produ\u00e7\u00e3o como fronteira e/ou moldura dentro da qual, tra-\ntadas de formas diferentes e aparentemente contradit\u00f3rias, as regras \npodem ser exploradas minuciosamente ou transgredidas. Como nos \nprocessos generativos e morfog\u00eaneses, fractais e em processos In \nbetweening \u2013 explorando o espa\u00e7o \u201centre\u201d.\n\nConforme Moles, o M\u00e9todo dos Limites se caracterizaria por \n\u201cuma destrui\u00e7\u00e3o da dicotomia inicial por dissolu\u00e7\u00e3o do qualitativo no \nquantitativo\u201d (1981, p.79); em outros termos, eu diria que o M\u00e9todo \ndos Limites expande um campo de possibilidades entre blocos dico-\nt\u00f4micos, por investimento de qualidade em uma fronteira minima-\nmente quantificada ou n\u00e3o quantificada entre esses dois blocos cujas \nleis s\u00e3o muito distintas e fortemente determinadas. Essa limita\u00e7\u00e3o \ndicot\u00f4mica acaba por desafiar uma po\u00e9tica que aspira tornar preciso \no campo impreciso ou omitido entre essas partes, produzindo close-\n-ups qualitativos que revelem esse campo, configurando uma po\u00e9tica \nde desvelamento de uma pr\u00e1tica imersa, oculta, na cohabita\u00e7\u00e3o e num \nentrelugar h\u00edbrido.\n\nO M\u00e9todo de Transfer\u00eancia \u00e9 considerado por Moles como um \nm\u00e9todo heur\u00edstico na medida em que consiste na \u201ctentativa de apli-\ncar uma doutrina qualquer fora de seu campo de validade reconhe-\ncida\u201d e de faz\u00ea-lo \u201cprecisamente l\u00e1 onde ela n\u00e3o se aplica de modo \nexpl\u00edcito\u201d, constituindo um m\u00e9todo \u201cperigoso\u201d mas tamb\u00e9m \u201cum \ndos mais importantes e frut\u00edferos dentre os m\u00e9todos heur\u00edsticos\u201d, \nrelacionando-se \u00e0 caracterologia de um pesquisador possuidor\u201d de \num esp\u00edrito aventuroso, de um verdadeiro anarquismo cient\u00edfico\u201d \n(Moles, 1981, p.84).\n\nConsiderando que o autor j\u00e1 defendeu as analogias e distin\u00e7\u00f5es \nentre a cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e art\u00edstica, podemos estender, sem delongas, \nessa ideia a um anarquismo art\u00edstico e caracterologia do pesquisador \n\u00e0 rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca da pr\u00e1xis po\u00e9tica com a formatividade do artista \n(ou artista-pesquisador).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   19 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\n20  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nEntre e trans-hibrida\u00e7\u00f5es\n\nNo contexto do \u201centre\u201d, anteriormente mencionado, privilegio \na no\u00e7\u00e3o de \u201cinter\u201d, na medida em que essa cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o me parece \ncondenada apenas \u00e0 ideia de um \u201centrelugar\u201d situado entre duas \nfronteiras, como em um \u201climbo\u201d, mas a uma rela\u00e7\u00e3o, um \u201cinter\u201d na \nmedida de um interc\u00e2mbio desses lugares, uma troca, uma inter-rela-\n\u00e7\u00e3o \u2013 e um \u201ctrans\u201d uma vez que as trocas realizadas nesse contexto \nse expandem e se hibridam em outros processos. No sentido de um \npensamento e cria\u00e7\u00e3o \u201cinter\u201d, os conceitos aqui concebidos v\u00eam ao \nencontro dessa perspectiva fertilizadora da ideia de hibridismo como \n\u201chibrida\u00e7\u00e3o de meios, sistemas e po\u00e9ticas\u201d (Valente, 2008), com os \nquais abarco desde o hibridismo nos meios de produ\u00e7\u00e3o de imagem, \npassando pelo hibridismo de sistemas art\u00edsticos e n\u00e3o art\u00edsticos, at\u00e9 \no hibridismo de po\u00e9ticas, pensado no \u00e2mbito de uma mistura mais \nabstrata no plano da formatividade e da espiritualidade do ser criador. \nEsse texto de metalinguagem focaliza seu objeto de estudo na pr\u00e1xis \nemp\u00edrico-art\u00edstica e no corpo te\u00f3rico-cr\u00edtico do projeto \u201c\u00daTERO \nportanto COSMOS: hibrida\u00e7\u00f5es de meios, sistemas e po\u00e9ticas de um \nsky-art interativo\u201d (2002-2008), de minha autoria.4\n\n 4 O projeto art\u00edstico est\u00e1 disponibilizado online no endere\u00e7o&lt;http://www.\nuteroportantocosmos.agnusvalente.com> e o texto no banco de teses da \nUSP. Dado o car\u00e1ter digital do projeto e sua correla\u00e7\u00e3o com a poesia visual \ne concreta, vale esclarecer que os conceitos partem desses contextos, por\u00e9m, \npossuem validade ampla e extensiva a outros meios produtivos e sistemas art\u00eds-\nticos. Os conceitos de hibrida\u00e7\u00e3o aqui apresentados v\u00eam sendo difundidos em \npublica\u00e7\u00f5es de artigos, como na Revista Rumores (USP) e nos anais da Asso-\ncia\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisadores em Artes Pl\u00e1sticas (Anpap), Anais da #8 a \n#12.ART (UnB), dentre outras.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   20 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  21\n\nHibrida\u00e7\u00e3o intersensorial\n\nO h\u00edbrido, ou encontro de dois meios, constitui \num momento de verdade e revela\u00e7\u00e3o,\ndo qual nasce a forma nova.\n\nMarshall Mcluhan, 1969\n\nO di\u00e1logo entre m\u00faltiplos meios em ambiente tecnol\u00f3gico-digital \nse desenvolve de modo amplo, no qual \u201cinterv\u00eam outras modalida-\ndes al\u00e9m da linguagem, a exemplo das modalidades visuais, sonoras, \ngestuais, e at\u00e9 mesmo t\u00e1teis\u201d (Couchot apud Le\u00e3o, 2002, p.104) pr\u00f3-\nprias de cada meio contemporizado no processo de cria\u00e7\u00e3o digital. Os \nmeios correspondem a aspectos sensoriais ligados aos sentidos f\u00edsicos \nhumanos de modo que, na medida em que se interrelacionam, \u201cos \nmeios, como extens\u00f5es de nossos sentidos, estabelecem novos \u00edndices \nrelacionais, n\u00e3o apenas entre os nossos sentidos particulares, como \ntamb\u00e9m entre si\u201d (Mcluhan, 1969, p.72), produzindo um \u201cintercurso \ndos sentidos\u201d (Plaza, 1987, p.45-69) \u2013 como vemos na matriz h\u00edbrida \nda Poesia Concreta que hoje, em simbiose com o meio produtivo \ndigital, atualiza aquelas experimenta\u00e7\u00f5es intersensoriais propostas \npelos poetas concretos.\n\nEsse intercurso de sentidos promovido pela hibrida\u00e7\u00e3o de meios \nimplementa o que concebi e denominei como \u201chibrida\u00e7\u00e3o intersen-\nsorial\u201d (Valente, 2008). Essa opera\u00e7\u00e3o ocorre na medida em que os \nrecursos dos meios empregados envolvam efetivamente mais de um \ndos sentidos humanos \u2013 vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o, tato etc. Lembremos as expe-\nri\u00eancias recentes para a virtualiza\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do olfato em meio \ndigital, visando \u00e0 articula\u00e7\u00e3o conjunta de todos os sentidos em um \nmesmo ambiente representacional.\n\nSimultaneamente \u00e0 contemporiza\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos meios, o digital \npromove tamb\u00e9m cruzamentos de sistemas. Isso porque a tecnologia \natualiza as imagens de meios artesanais e industriais; e estes, por sua \nvez, carreiam para o novo ambiente os seus sistemas de representa-\n\u00e7\u00e3o \u2013 desenho e pintura (artesanal); artes gr\u00e1ficas, fotografia e cinema \n(industrial). Ou seja, nesse contexto, outra modalidade interv\u00e9m: \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   21 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\n22  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\na linguagem que, por meio dos c\u00f3digos visuais, verbais e sonoros \ndaqueles sentidos mencionados anteriormente, introduz os seus cor-\nrespondentes sistemas de signos. Assim, fundada naqueles \u201cefeitos \ndo tratamento num\u00e9rico da informa\u00e7\u00e3o que se infiltra no cerne das \nopera\u00e7\u00f5es\u201d (Coucht apud Le\u00e3o, 2002, p.104) em ambiente digital, e \nque recodifica os demais meios e c\u00f3digos, a hibrida\u00e7\u00e3o de meios tam-\nb\u00e9m configura um campo prop\u00edcio para subsequentes misturas \u2013 e \nenvolve, extensivamente, hibrida\u00e7\u00f5es de sistemas art\u00edsticos.\n\nHibrida\u00e7\u00e3o intertextual-semi\u00f3tica\n\nUma das causas mais comuns de ruptura\nem qualquer sistema\n\u00e9 o cruzamento com outro sistema.\n\nMarshall Mcluhan, 1969\n\nA hibrida\u00e7\u00e3o de sistemas mobiliza diferentes sistemas al\u00e9m da \nArte, revelando uma reflex\u00e3o interdisciplinar que absorve outras \n\u00e1reas do conhecimento como Filosofia, Ci\u00eancia, Astronomia, Arqui-\ntetura, Design etc. investindo em aproxima\u00e7\u00f5es e licen\u00e7as po\u00e9ticas \nnuma esp\u00e9cie de encantamento pelas sugestivas e potentes imagens \nde suas formula\u00e7\u00f5es.\n\nRevela-se, nestes casos, uma opera\u00e7\u00e3o similar \u00e0quele \u201cm\u00e9todo de \ntransfer\u00eancia\u201d de Abraham Moles (1981, p.84-85). O transferir \nde um pensamento de seu campo do saber para um outro se funda-\nmenta na analogia que comparece, mais ou menos conscientemente, \nnos deslocamentos produzidos tanto do ponto de vista racional como \nintuitivo. Privilegiando as associa\u00e7\u00f5es que ocorrem por similaridade/\nsemelhan\u00e7a, promove conex\u00f5es entre um ou mais caracteres qualita-\ntivos entre os sistemas envolvidos.\n\nA hibrida\u00e7\u00e3o de sistemas consiste numa hibridez de \u201ctextos\u201d ou \nnuma hibridez de \u201csistemas de signos\u201d, em que o termo \u201ctexto\u201d \u00e9 con-\nsiderado em sentido ampliado para al\u00e9m do verbal e atinge as artes e \nlinguagens visuais (Bense, 1975, p.179) e o amplo \u201csistema de signos\u201d \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   22 23/04/2015   16:34:42\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  23\n\npassa a focalizar, inclusivamente, o texto verbal; do mesmo modo, o \ncar\u00e1ter restritivo do termo \u201cintertextualidade\u201d, antes confinado \u00e0s \nlinguagens verbais, \u00e9 neutralizado, passando a tamb\u00e9m referir, mais \namplamente, \u00e0s linguagens n\u00e3o verbais (Kristeva, 1974, p.60).\n\nNessa perspectiva, concebo nas opera\u00e7\u00f5es criativas da Poesia \nConcreta respectivamente uma hibrida\u00e7\u00e3o de cunho intertextual, \ncomo cria\u00e7\u00e3o entre-textos se considerarmos aqui aquela acep\u00e7\u00e3o \nampliada de texto verbal e n\u00e3o verbal, e uma hibrida\u00e7\u00e3o de cunho \nintersemi\u00f3tico, como cria\u00e7\u00e3o entre sistemas s\u00edgnicos, semi\u00f3ticos \u2013 \nconceitos extens\u00edveis a todas as cria\u00e7\u00f5es que mesclam diferentes sis-\ntemas art\u00edsticos, como, por exemplo, Anima\u00e7\u00e3o, V\u00eddeo, Cinema, \nTeatro, \u00d3pera etc., incluindo os sistemas verbais.\n\nOs conceitos de Intertextualidade e Tradu\u00e7\u00e3o Intersemi\u00f3tica \nenquanto promotores de hibrida\u00e7\u00e3o, assim apostos, aparentemente \npodem depor uma redund\u00e2ncia de termos. Contudo, s\u00e3o emble-\nmaticamente representativos da interpenetra\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de \nhibrida\u00e7\u00e3o na medida em que ambos romperam o per\u00edmetro de seus \nsistemas. A no\u00e7\u00e3o de intertextualidade ligada ao texto verbal e a no\u00e7\u00e3o \nde intersemi\u00f3tica como pertencente a uma ordem n\u00e3o interlingual, \nnem intralingual, mas, digamos, inters\u00edgnica, expandiram-se em suas \nabrang\u00eancias, promoveram uma dissolu\u00e7\u00e3o de fronteiras, empreen-\ndendo um movimento em dire\u00e7\u00e3o ao campo do outro \u2013 conceitos ideais \npara a compreens\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de hibrida\u00e7\u00e3o na medida em que \natuam conjuntamente nesse entre-lugar, no limite de seus campos.\n\nA conjun\u00e7\u00e3o dos conceitos de intertextualidade e intersemi\u00f3tica \nlevou-me \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da hibrida\u00e7\u00e3o de sistemas como uma \u201chibri-\nda\u00e7\u00e3o intertextual-semi\u00f3tica\u201d (Valente, 2008), considerando-se o \nquanto ambas est\u00e3o imbricadas. Desse modo, mantenho o conceito \no mais amplo poss\u00edvel, distante de pol\u00eamicas e conflitos interdiscipli-\nnares sobre a no\u00e7\u00e3o de texto verbal ou n\u00e3o verbal dos mais ortodoxos. \nContudo, \u00e9 poss\u00edvel aferir uma predomin\u00e2ncia nas opera\u00e7\u00f5es h\u00edbridas \nentre sistemas se considerarmos \u2013 se for necess\u00e1rio faz\u00ea-lo \u2013 o quanto \no fen\u00f4meno operado tende a um produto final textual ou semi\u00f3tico.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   23 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\n24  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nHibrida\u00e7\u00e3o interformativa\n\nO operar da pessoa \u00e9 plasmador de formas.\n\nLuigi Pareyson, 1993\n\nA hibrida\u00e7\u00e3o interformativa prop\u00f5e uma consci\u00eancia de histori-\ncidade das Po\u00e9ticas, cujos programas art\u00edsticos circunscrevem-se em \n\u00e2mbito hist\u00f3rico e em \u00e2mbito pessoal \u2013 ambos absorvidos pela sua \npraxis art\u00edstica.\n\nCumpre distinguir duas modalidades de po\u00e9ticas: 1) no \u00e2mbito \ndas po\u00e9ticas hist\u00f3ricas, os \u201cismos\u201d, isto \u00e9, os movimentos art\u00edsti-\ncos aos quais os artistas est\u00e3o inseridos; e 2) no \u00e2mbito das po\u00e9ticas \npessoais, incluindo tanto os programas individuais especificamente \nligados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos artistas como tamb\u00e9m ligados ao fazer gen\u00e9rico \nde toda pessoa.\n\nNo \u00e2mbito das po\u00e9ticas hist\u00f3ricas, vemos essas po\u00e9ticas se multi-\nplicarem em movimentos, sucessiva e ininterruptamente, com pro-\ngramas e manifestos dos mais variados e d\u00edspares entre si. Da\u00ed, as \ngrafias de Po\u00e9ticas no plural, que revela a multiplicidade de ide\u00e1rios, \nem contraste com Est\u00e9tica no singular, coerente com sua unidade \nfilos\u00f3fico-especulativa e teor\u00e9tica (Pareyson, 1993, p.297-306). Na \nmedida em que correspondam ao esp\u00edrito ou ao ideal de um momento \nart\u00edstico ou hist\u00f3rico, essas Po\u00e9ticas se transformam em objetos de \nreleitura por opera\u00e7\u00f5es intertextuais e tradutoras; s\u00e3o rediscutidas, \nreabilitadas, recriadas \u2013 ou revisitadas pelas po\u00e9ticas dos artistas \natuais. Como vimos, as misturas entre diferentes movimentos art\u00edsti-\ncos que presenciamos hoje \u2013 entre arte concreta, conceitual, constru-\ntiva e as artes de participa\u00e7\u00e3o \u2013 estabelecem di\u00e1logos e aproxima\u00e7\u00f5es \nentre os diferentes programas art\u00edsticos hist\u00f3ricos, seus textos e siste-\nmas semi\u00f3ticos, reelaborando-os e, prospectivamente, revalidando-\n-os diante do pensamento art\u00edstico contempor\u00e2neo (e aos novos \navan\u00e7os tecnol\u00f3gicos) por meio de hibrida\u00e7\u00f5es que envolvem as lin-\nguagens e os pr\u00f3prios sistemas s\u00edgnicos, o que acarreta predominan-\ntemente processos de hibrida\u00e7\u00e3o intertextual-semi\u00f3tica. J\u00e1 no \u00e2mbito \ndas po\u00e9ticas pessoais envolvidas em processos h\u00edbridos, opera-se uma \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   24 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  25\n\nhibrida\u00e7\u00e3o interformativa que se configura predominantemente \n\u201csob o signo da formatividade\u201d (p.32) que pode se estender desde a \nprodu\u00e7\u00e3o da obra (eixo da pessoa do artista) at\u00e9 a sua recep\u00e7\u00e3o (eixo \nda pessoa do interator). No eixo da produ\u00e7\u00e3o, considero a possibili-\ndade h\u00edbrida nas afinidades e filia\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, respons\u00e1veis pelas \ninflu\u00eancias e di\u00e1logos entre artistas, mestres e disc\u00edpulos. Recordo \nque sempre haver\u00e1 elementos de hibrida\u00e7\u00e3o intertextual-semi\u00f3tica, \nadvindos da po\u00e9tica hist\u00f3rica \u00e0 qual esse artista vincula sua produ-\n\u00e7\u00e3o individual, mas cumpre salientar que na hibrida\u00e7\u00e3o de po\u00e9ticas \npessoais predomina uma hibrida\u00e7\u00e3o entre formatividades, estas com-\npreendidas enquanto estilo do artista no modo \u00fanico e irrepet\u00edvel de \nseu fazer que se integra \u00e0 obra enquanto forma (p.32).\n\nEssa modalidade de hibrida\u00e7\u00e3o interformativa \u00e9 observ\u00e1vel tam-\nb\u00e9m em coautorias e cria\u00e7\u00f5es a quatro m\u00e3os, cria\u00e7\u00f5es em grupo ou \ncoletivas, nas quais as formatividades dos autores hibridam-se inter-\nnamente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica, em di\u00e1logos e embates, consensuais ou \nn\u00e3o, na busca do completamento da obra numa a\u00e7\u00e3o compartilhada.\n\nUma variante de hibrida\u00e7\u00f5es interformativas se encontra nas \ncria\u00e7\u00f5es \u201cparadigm\u00e1ticas\u201d, na acep\u00e7\u00e3o de Moles, nas quais o artista \nintrojeta e reelabora o modus operandi ou a po\u00e9tica de outros artistas, \nem cruzamentos in\u00e9ditos de linguagens. Conforme Moles, o m\u00e9todo \ncriativo paradigm\u00e1tico consiste em apreender o paradigma da cria-\n\u00e7\u00e3o, a linguagem e o modo de fazer de outrem e reproduzi-lo assu-\nmidamente como um procedimento po\u00e9tico, recriando o estilo por \numa quest\u00e3o de afinidade eletiva ou com finalidades objetivas como, \npor exemplo, completar obras inacabadas, produzindo o \u201csimulacro \nde um estilo, que pode ser o \u2018Cantus Firmus\u2019 proposto por Fucks, a \nsinfonia proposta por Beethoven ou a abstra\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica proposta \npor Vasarely\u201d (Moles, 1981, p.101). Nesse m\u00e9todo paradigm\u00e1tico \nincluo tamb\u00e9m as cria\u00e7\u00f5es \u201c\u00e0 maneira de...\u201d por compreend\u00ea-las \ncomo hibrida\u00e7\u00f5es de Po\u00e9ticas que envolvem hibrida\u00e7\u00f5es interfor-\nmativas. Vale mencionar aqui uma significativa interformatividade \nque identifico nos quatro poemas de Manuel Bandeira que comp\u00f5em \no conjunto \u201c\u00c0 maneira de...\u201d nos quais o poeta simula a escrita de \noutros poetas como Alberto de Oliveira, Oleg\u00e1rio Mariano, Augusto \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   25 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\n26  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nFrederico Schmidt e E. E. Cummings. Esse procedimento \u00e9 an\u00e1logo \ntamb\u00e9m aos \u201cMurilogramas\u201d, de Murilo Mendes, que integram \n\u201cConverg\u00eancias\u201d, livro no qual o poeta absorve a dic\u00e7\u00e3o de outros \nautores como Ces\u00e1rio Verde, Cec\u00edlia Meireles, Souz\u00e2ndrade, M\u00e1rio \nPedrosa, Kafka etc. Nesses casos, o processo tamb\u00e9m mobiliza tra-\ndu\u00e7\u00f5es intersemi\u00f3ticas.\n\nNo eixo da recep\u00e7\u00e3o, atribuo essa modalidade de hibrida\u00e7\u00e3o inter-\nformativa tamb\u00e9m ao processo de intera\u00e7\u00e3o do p\u00fablico com a obra. \nO novo papel do espectador encontra sua express\u00e3o no neologismo \nspect-acteur (Weissberg, 1999) em que \u201cator\u201d refere-se diretamente \u00e0 \nno\u00e7\u00e3o de ato, no sentido de uma a\u00e7\u00e3o \u2013 quase gestual \u2013, por oposi\u00e7\u00e3o \n\u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o mental. Para o autor do neologismo, o h\u00edfen entre os ter-\nmos \u00e9 essencial, na medida em que associa a fun\u00e7\u00e3o perceptiva \u201cspect\u201d \n(ver) ao completamento do gesto daquele que atua sobre a obra. Nesse \nsentido, o p\u00fablico \u2013 transformado em spect-acteur ou interator \u2013 opera \numa hibrida\u00e7\u00e3o po\u00e9tica em que sua formatividade \u00e9 inserida no corpo \nda obra ou a impregna, pelo modo como a conduz ou a executa.\n\nDe modo permanente ou ef\u00eamero, o interator hibrida uma forma \nque \u00e9 sua, afetando o campo de interpretabilidades (que se amplia \ncom novos conte\u00fados e experi\u00eancias), bem como a sintaxe e estru-\ntura da obra, embutindo nela sua express\u00e3o, suas refer\u00eancias, seu \ngosto e seu tempo, traduzindo elementos intertextuais e semi\u00f3ticos \npr\u00f3prios \u2013 ou j\u00e1 repertoriados do sistema cultural e art\u00edstico \u2013, envol-\nvendo secundariamente uma hibrida\u00e7\u00e3o intertextual-semi\u00f3tica. O \np\u00fablico, ainda que \u00e0 dist\u00e2ncia, efetivamente se hibrida na obra em \ntempo real na imediaticidade do feedback.\n\nAssim, denomino de hibrida\u00e7\u00f5es interformativas \u00e0s opera\u00e7\u00f5es \nde hibrida\u00e7\u00e3o de po\u00e9ticas que proporcionam uma din\u00e2mica criativa \nentre estilos distintos e que demandam uma cria\u00e7\u00e3o-s\u00edntese entre-\n-formatividades. Numa interformatividade de modus operandi, as \nhibrida\u00e7\u00f5es de po\u00e9ticas mobilizam rela\u00e7\u00f5es artista/artista, artista/\np\u00fablico, p\u00fablico/artista, p\u00fablico/p\u00fablico, promovendo encontros \ninusitados cuja somat\u00f3ria expande o repert\u00f3rio de signos e edifica \numa poiesis enquanto l\u00f3gica, \u00e9tica e est\u00e9tica aberta a todos.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   26 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  27\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nPour ces techniques hybrides,\nil faut des artistes \u00e9galement hybrides\nqui soient capables de bien les ma\u00eftriser et les combiner.5\n\nEdmond Couchot, 1990\n\n\u00c0 guisa de considera\u00e7\u00e3o final, cumpre, a partir das metodolo-\ngias de hibrida\u00e7\u00e3o, distinguir a unidade sintetizadora original dessas \nopera\u00e7\u00f5es. Aparentemente em tr\u00e2nsito, essa unidade ora repousa na \nductilidade do meio produtivo, ora na hibridez ou contemporiza\u00e7\u00e3o \nfundante do sistema tecnol\u00f3gico. \u00c9 importante salientar que n\u00e3o \nbasta que a tecnologia possua um corpo de metodologias para hibri-\nda\u00e7\u00f5es se o artista n\u00e3o for igualmente h\u00edbrido para implement\u00e1-las, \ntornando-as de fato operantes e efetivas. Assim, podemos situar no \nartista, em cujo estilo j\u00e1 se manifesta uma predisposi\u00e7\u00e3o para essas \nescolhas art\u00edsticas, a unidade que as sintetize. Na s\u00edntese mesma des-\nsas hibrida\u00e7\u00f5es, no modo pr\u00f3prio com que o artista as orquestra e as \nreelabora, podemos apreender o car\u00e1ter inovador e in\u00e9dito, \u00fanico e \nirrepet\u00edvel de sua po\u00e9tica h\u00edbrida, que pode ser catalisada com meto-\ndologias pr\u00f3prias para a explora\u00e7\u00e3o do potencial h\u00edbrido dos meios \nprodutivos e metodologias e, qui\u00e7\u00e1, estimul\u00e1-las.\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\nBENSE, M. Pequena est\u00e9tica. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1975.\nCOUCHOT, E. A tecnologia na arte da fotografia \u00e0 realidade virtual. Porto Ale-\n\ngre: UFRGS, 2003.\n. Bo\u00efts Noires. In: KLONARIS, M. et THOMADAKI, K. (org). Tech-\n\nnologies et imaginaires: Art Cin\u00e9ma Art Vid\u00e9o Art Ordinateur. Paris: Dis \nVoir, 1990.\n\n 5 Trad.: \u201cPara essas tecnologias h\u00edbridas, s\u00e3o necess\u00e1rios artistas igualmente h\u00edbri-\ndos que sejam capazes de manej\u00e1-las e combin\u00e1-las\u201d. (N. E.)\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   27 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\n28  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nCOUCHOT, E. Hybridations. In: TH\u00c9OFILAKIS, \u00c9. (org.). Les Immat\u00e9-\nriaux: Modernes, et Apr\u00e8s?. Paris: Autrement, 1985.\n\nGELLOUZ, M. A. Th\u00e9\u00e2tre Citoyen: un mod\u00e8le d\u2019avenir... 2007. 128f. Disser-\nta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 PAEIC Programme d\u2019Apprentissage Exp\u00e9rientiel par \nl\u2019Intervention Communautaire de l\u2019Universit\u00e9 de Sherbrooke, Quebec, \nCanad\u00e1, 2007.\n\nKRISTEVA, J. La R\u00e9volution du langage po\u00e9tique. Paris: Seuil, 1974.\nLE\u00c3O, L. (org.). Interlab: labirinto do pensamento contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo: \n\nFapesp/Iluminuras, 2002.\nL\u00c9VY, P. A m\u00e1quina universo: cria\u00e7\u00e3o, cogni\u00e7\u00e3o e cultura inform\u00e1tica. Porto \n\nAlegre: Artmed, 1998.\nMCLUHAN, M. Understanding Media: The Extension of Man. London: \n\nEngland, Cambridge, Massachusetts, The Mit Press, 1994.\n. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o como extens\u00f5es do homem (Understanding \n\nMedia). S\u00e3o Paulo: Cultrix Ltda, 1969.\nMOLES, A. A. A cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1981.\nPAREYSON, L. Est\u00e9tica: teoria da formatividade. Rio de Janeiro: Vozes, 1993.\nPEIRCE, C. S. Semi\u00f3tica. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1977.\n\n. Escritos coligidos. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1974. Cole\u00e7\u00e3o Os \nPensadores.\n\nPLAZA, J. Tradu\u00e7\u00e3o intersemi\u00f3tica. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1987.\nSANTIAGO, S. Uma literatura nos tr\u00f3picos. 2.ed. Rio de Janeiro: Rocco, 2000.\nVALENTE, A. \u00daTERO portanto COSMOS \u2013 Hibrida\u00e7\u00e3o de Meios Sistemas e \n\nPo\u00e9ticas de um Sky-Art Interativo. 2008. 237 f. Tese (Doutorado em Artes \nVisuais) \u2013 ECA/USP, S\u00e3o Paulo, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.\nusp.br/teses/disponiveis/27/27159/tde-14052009-154333/pt-br.php>. \nAcesso em: 11 set. 2013.\n\nWEISSBERG, J.-L. Pr\u00e9sences \u00e0 distance: D\u00e9placement virtuel et r\u00e9seaux num\u00e9-\nriques. Paris: L\u2019Harmattan, 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hypermedia.\nuniv-paris8.fr/Weissberg/presence/presence.htm>. Acesso em: 11 set. \n2013.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   28 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\nArte dentro e forA do corpo\n\nRosangela da Silva Leote\n\nExpondo a abordagem\n\nQuando ouvimos uma pe\u00e7a musical cl\u00e1ssica que nos comove, ou \nolhamos uma pintura que nos sequestra para dentro de sua materia-\nlidade pict\u00f3rica, na maioria das vezes, n\u00e3o nos detemos para analisar \nos aspectos f\u00edsicos dessa rela\u00e7\u00e3o.\n\nApenas fru\u00edmos a obra, nem mesmo diferenciando o tipo de movi-\nmento da m\u00fasica ou de tinta que foi aplicada na pintura. Em geral, \nesse \u00e9 um fator secund\u00e1rio que nos faz olhar para a etiqueta que a \nidentifica como um \u201c\u00f3leo sobre tela\u201d como algu\u00e9m que constata um \ndado, a t\u00edtulo de informa\u00e7\u00e3o, sem deixar que isso interfira no prazer \nm\u00e1gico da experi\u00eancia.\n\nNossa postura, todavia, muda radicalmente quando ouvimos uma \nm\u00fasica eletr\u00f4nica experimental ou quando temos contato com uma \nobra que se materializa na fronteira arte/ci\u00eancia/tecnologia, especial-\nmente se ela nos requisitar intera\u00e7\u00e3o.\n\nA atitude muda, n\u00e3o apenas pela etiqueta avisando que \u201c\u00e9 uma \ninstala\u00e7\u00e3o interativa\u201d, por exemplo, mas por todo o contexto e estru-\ntura da obra, especialmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas interfaces. Nessa \nsitua\u00e7\u00e3o, est\u00e3o envolvidos corpo, dispositivos maquinais e obra. Por \nisso, a partir daqui, nos dedicaremos a descrever e examinar alguns \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   29 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\n30  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\naspectos das interfaces, bem como o modo como o corpo delas faz \nuso nos processos de constru\u00e7\u00e3o de significado em arte com m\u00eddias \nemergentes.\n\nCom o objetivo de examinar esses aspectos, a primeira pergunta \nque nos aparece \u00e9: \u201cO que \u00e9 interface?\u201d.\n\nAssim, n\u00e3o fechando a quest\u00e3o, uma vez que, para isso seria neces-\ns\u00e1rio outro tipo de abordagem, apenas diremos, de um modo direto, a \nconcep\u00e7\u00e3o que trabalhamos neste texto. Para efeito da discuss\u00e3o aqui \napresentada, em princ\u00edpio, fazemos o uso do termo \u201cinterface\u201d para se \nreferir ao que est\u00e1 entre o observador e o resto do mundo por ele obser-\nvado, ou seja, uma esp\u00e9cie de rela\u00e7\u00e3o conectiva entre o observador e \no sistema. Como no sistema da arte/ci\u00eancia/tecnologia est\u00e3o com-\npreendidos tamb\u00e9m os equipamentos, mesmo que aparentemente de \nmaneira simplista, podemos fazer um pequeno recorte sobre alguns \ntipos de interface a partir da premissa assumida.\n\nO recorte mais conhecido \u00e9 o disseminado pelo campo da com-\nputa\u00e7\u00e3o, falando-se especificamente das interfaces f\u00edsicas em que se \nreconhecem duas classes, os sensores e os atuadores. Os primeiros \ns\u00e3o todos os dispositivos que podem captar informa\u00e7\u00e3o de fora da \nm\u00e1quina, como um microfone, uma c\u00e2mera ou um sinal ultrass\u00f4nico. \nOs atuadores s\u00e3o todos os dispositivos que podem \u201cagir\u201d segundo \ninforma\u00e7\u00e3o que prov\u00e9m da m\u00e1quina, independentemente do input \nque a originou. Poderia ser de um sensor ou de um programa reali-\nzado dentro desta m\u00e1quina.\n\nPor mais elementar que seja essa defini\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 importante para \nque possamos entender que os sistemas tecnol\u00f3gicos de natureza \ninterativa s\u00f3 puderam ser criados gra\u00e7as ao desenvolvimento das \ninterfaces f\u00edsicas.\n\nInterfaces primordiais\n\nObviamente, esses dispositivos tecnol\u00f3gicos que apareceram ao \nlongo de nossa hist\u00f3ria s\u00e3o evolu\u00e7\u00f5es de extens\u00f5es do nosso c\u00e9rebro. \n\u00c9 poss\u00edvel remontar muitos s\u00e9culos e sempre encontraremos algum \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   30 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  31\n\ntipo de interface que nos conectou com alguma parte daquilo que \nconhecemos como mundo.\n\nIn\u00fameros recortes temporais do passado podem ser feitos, mas \npropomos que tratemos apenas de um dispositivo do s\u00e9culo II a.C. \nque ficou conhecido como o \u201cMecanismo de Antic\u00edtera\u201d. Por muito \ntempo, sua finalidade esteve obscura.1 Esse objeto ficou afundado \nno mar, na costa da ilha de Antic\u00edtera, na Gr\u00e9cia, por muitos s\u00e9culos, \ndesconhecido pelas civiliza\u00e7\u00f5es. Quando foi descoberto, em 1900, a \nprimeira impress\u00e3o foi de que se tratava de uma esp\u00e9cie de rel\u00f3gio, \ndevido \u00e0s engrenagens que havia no artefato.\n\nBem mais tarde, cerca de setenta anos depois, gra\u00e7as aos novos \narranjos tecnol\u00f3gicos, come\u00e7ou-se a entender a sua magnitude. Mas \ns\u00f3 em 2005 com o uso de scanners ultrass\u00f4nicos descobriu-se que \naquele dispositivo era um maravilhoso instrumento para calcular \neclipses, movimentos da lua, posi\u00e7\u00f5es de planetas e datas (provavel-\nmente das Olimp\u00edadas). E ele dispunha inclusive de uma esp\u00e9cie de \nmanual, gravado no corpo do equipamento, que permitia ao usu\u00e1rio \na compreens\u00e3o do seu uso correto.\n\nPodemos perguntar: por que ent\u00e3o o primeiro rel\u00f3gio que conhe-\ncemos \u00e9 datado de 700 anos d.C.? Apesar de ser muito citado como \norigin\u00e1rio do s\u00e9culo XI \u2013 quando, de fato, teve uma evolu\u00e7\u00e3o \u2013, e \nmuitas vezes como tendo sido inven\u00e7\u00e3o de Leonardo da Vinci \u2013, \u00e9 \nimpressionante o que realmente aconteceu, considerando o modelo \nde a\u00e7\u00e3o das engrenagens, por exemplo.\n\nQue mist\u00e9rio fez desaparecer esse conhecimento durante esses \ns\u00e9culos em que o objeto, encontrado na Gr\u00e9cia, esteve no fundo do \nmar? Especula\u00e7\u00f5es podem nos levar a in\u00fameras considera\u00e7\u00f5es, mas o \ninteressante aqui \u00e9 que esse instrumento, ou essa m\u00e1quina se preferir-\nmos, era uma interface com o cosmos, pois permitia com ele interagir \ne conhec\u00ea-lo. Por\u00e9m o pr\u00f3prio dispositivo, como instrumento, tam-\nb\u00e9m exigia compreens\u00e3o sobre si mesmo. A\u00ed ficamos dependentes de \noutra interface, uma janela de conhecimento sobre o objeto, a qual \n\u00e9 oferecida pelo \u201cmanual\u201d, ou seja, pelas inscri\u00e7\u00f5es que ensinam ao \n\n 1 Cf. Nature, n.444, nov. 2006, p.534.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   31 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\n32  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nusu\u00e1rio sua utiliza\u00e7\u00e3o. Todavia, observando o artefato, ainda \u00e9 poss\u00ed-\nvel dizer que ele se converteu em uma interface com o mundo grego. \nPodemos ent\u00e3o falar de camadas de interface, s\u00e3o elas que permitem \nos diversos tipos de relacionamento com o objeto e atrav\u00e9s dele.\n\nO Mecanismo de Antic\u00edtera pode ser perfeitamente comparado \nao computador, como a maioria das m\u00e1quinas, pois efetua fun\u00e7\u00f5es a \npartir de um tipo de relacionamento que estabelece conex\u00e3o interativa \nentre o usu\u00e1rio e as respostas externas \u00e0 m\u00e1quina, por observa\u00e7\u00e3o \ne l\u00f3gica. H\u00e1 estudos que o colocam como o primeiro computador \nanal\u00f3gico constru\u00eddo.\n\nEssa n\u00e3o \u00e9 uma vis\u00e3o restrita das qualifica\u00e7\u00f5es do computador, ao \ncontr\u00e1rio, simplifica a an\u00e1lise das in\u00fameras possibilidades de gera\u00e7\u00e3o \nde sentido que podemos perceber ou inferir por meio do dispositivo \nmaquinal.\n\nN\u00e3o estar\u00edamos a\u00ed propondo uma \u201ctrai\u00e7\u00e3o\u201d ao conceito de inter-\nface que \u00e9 trazido pela \u00e1rea da computa\u00e7\u00e3o? Vejamos: um mouse \u00e9 uma \ndas interfaces mais utilizadas, consistindo em um dos exemplos mais \nelementares de sensores. Se desmontarmos um mouse e examinarmos \nsua estrutura, notaremos uma enorme semelhan\u00e7a com o instrumento \nde Antic\u00edtera. Isso n\u00e3o estabelece uma correspond\u00eancia ponto a ponto \nentre esses objetos, mas demonstra que, se os isolarmos dos contextos \nem que foram criados, notaremos tal semelhan\u00e7a. Assim, podemos \ndemonstrar que, dependendo das circunst\u00e2ncias, uma interface pode \nser acessada a partir de outra. Igualmente, um dispositivo dominante, \ncomo um computador, pode tornar-se a interface de outro que o \nsupere em rela\u00e7\u00e3o ao uso em um momento (evento) espec\u00edfico. Ou \nseja, as camadas de atua\u00e7\u00e3o ou de sensoriamento se alternam con-\nforme a finalidade ou o m\u00e9todo, assim como se altera a complexidade \nde organiza\u00e7\u00e3o das interfaces em quest\u00e3o.\n\nPor isso, \u00e9 poss\u00edvel dizer que, no momento em que foi criado, o \nMecanismo de Antic\u00edtera era, antes de tudo, uma interface entre o \nhomem e o cosmos, um caminho facilitador para a intera\u00e7\u00e3o. Aqui \npodemos cogitar outros termos e express\u00f5es, al\u00e9m de interface, que \ndefinem essa situa\u00e7\u00e3o de ponte entre um sistema e outro, como \u201czona \nde fluxo\u201d, \u201ccamadas\u201d, \u201czona de tr\u00e2nsito dentro-fora\u201d ou \u201cfronteira\u201d. \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   32 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  33\n\nIndependentemente do nome que se escolha, o importante \u00e9 enten-\nder que, para se reconhecer o papel de cada interface, \u00e9 preciso uma \npercep\u00e7\u00e3o de que estamos lidando com um sistema semi\u00f3tico por \nexcel\u00eancia. A interface muda de aspecto, de significado, conforme a \npercep\u00e7\u00e3o que se fa\u00e7a dela. E como \u00e9 um sistema semi\u00f3tico, destrin-\nchar os aspectos nos ajudam a entender o sistema.\n\nAssim, separamos alguns aspectos para discutir as interfaces, a \npartir de dentro, de fora e dos fluxos entre as partes relativas ao corpo. \nEm qualquer um desses pontos elas podem ser interfaces sens\u00f3rias, \nmec\u00e2nicas ou naturais.\n\nInterfaces dentro do corpo\n\nAbordando as interfaces dentro do corpo, apontamos os in\u00fame-\nros tipos de pr\u00f3teses que fazem comunicar partes org\u00e2nicas do corpo \nmodificado. Isso inclui os chips implantados, que permitem tanto \na recupera\u00e7\u00e3o de partes danificadas como a amplia\u00e7\u00e3o de certos \naspectos da percep\u00e7\u00e3o. Esse tipo de inser\u00e7\u00e3o tem alto potencial de \nmodifica\u00e7\u00e3o, tanto dos aspectos perceptivos quanto dos mec\u00e2nicos e \nintelectuais, naquele que utiliza a interface. Isso \u00e9 o que \u00e9 prospectado \npara os organismos ciborgues. N\u00e3o se trata de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mas de \npossibilidades suportadas e projetadas pela tecnologia hoje dispon\u00edvel \ne para as inova\u00e7\u00f5es que j\u00e1 se vislumbram em futuro breve. Um exem-\nplo pode ser visto na pesquisa realizada pela Universidade de Cornell, \ndos Estados Unidos,2 onde implantes de chips eletr\u00f4nicos microflu\u00ed-\ndicos s\u00e3o usados com sucesso em mariposas vivas, permitindo o con-\ntrole muscular para estudos a partir de dentro, especialmente sobre a \ndin\u00e2mica do voo. O sucesso do experimento original se deu porque o \nchip foi implantado ainda na fase larval da mariposa.\n\nA arte tem se servido dessa possibilidade, ainda que com menor \ngrau de invas\u00e3o, para a cria\u00e7\u00e3o de performances. Exemplos cl\u00e1ssicos \n\n 2 Insect Cyborg Sentinels Project, sob a coordena\u00e7\u00e3o do Dr. Amit Lal. \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   33 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\n34  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\ns\u00e3o Stelarc3 e Kac.4 O primeiro, artista australiano, engoliu em 1998 \numa c\u00e1psula que tocava uma campainha e acionava luzes dentro \ndo seu est\u00f4mago. O procedimento foi gravado por um aparelho de \nendoscopia.5 A partir da\u00ed sua trajet\u00f3ria baseia-se no uso de v\u00e1rios \ntipos de interface com o corpo. O segundo, um brasileiro radicado \nnos Estados Unidos, tornou-se um caso emblem\u00e1tico pela sua atitude \nem implantar um chip no pr\u00f3prio corpo, fazendo-o localiz\u00e1vel por \nsat\u00e9lite onde quer que esteja, com esse sistema de marca\u00e7\u00e3o de gado.\n\nInterfaces fora do corpo\n\nDiscorrendo agora sobre as interfaces fora do corpo, abordamos as \n\u00f3rteses, bem pouco levadas em considera\u00e7\u00e3o pela maioria dos artigos \nque discutem o problema da interface nas \u00e1reas de Artes e Comuni-\nca\u00e7\u00e3o. Isso porque, grande parte das vezes, elas s\u00e3o tomadas como \npr\u00f3teses.\n\nUma \u00f3rtese se qualifica por ser um artefato que oferece, ao corpo, \naux\u00edlio externo, suplemento ou corre\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o deficiente. \nPode tamb\u00e9m ser considerada como um complemento para o ren-\ndimento fisiol\u00f3gico de um \u00f3rg\u00e3o ou membro cuja fun\u00e7\u00e3o foi dimi-\nnu\u00edda ou que se pretenda ampli\u00e1-la. Coletes corretores de postura, \naparelhos ortod\u00f4nticos e tipoias s\u00e3o \u00f3rteses simples, mas h\u00e1 outras \nque podem ser mais complexas, como mostraremos mais adiante.\n\nJ\u00e1 as pr\u00f3teses s\u00e3o substitutas, na totalidade ou de modo parcial, \ndas partes corp\u00f3reas danificadas ou inexistentes por raz\u00f5es diversas. \nNesse caso, h\u00e1 uma amplitude muito maior de aplica\u00e7\u00f5es e de inter-\npreta\u00e7\u00f5es que podem ser feitas sobre seu uso.\n\n 3 Pode-se encontrar todas as obras do artista em:&lt;http://www.stelarc.va.com.\nau>. Acesso em jan. 2015.\n\n 4 Mais sobre o artista e sua produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica em:&lt;http://www.ekac.org>. Acesso \nem: jan. 2015.\n\n 5 No site do artista h\u00e1 o v\u00eddeo dispon\u00edvel em:&lt;http://stelarc.org/video/?catID \n=20258 >. Acesso em: jan. 2015.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   34 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  35\n\nIsto posto, cabe uma discuss\u00e3o: um exoesqueleto \u00e9 uma \u00f3rtese ou \numa pr\u00f3tese?\n\nFoi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Bioengenharia da UFMG, \nem Minas Gerais (Nagem, 2002),6 um m\u00fasculo artificial capaz de \nrepor ou auxiliar os movimentos do quadril para pessoas que perde-\nram essa capacidade por sequelas de eventos traum\u00e1ticos.\n\nExaminemos tamb\u00e9m o BLEEX Project,7 produto exoesquel\u00e9tico \noferecido pelo Berkeley Robotics Laboratory, em Berkeley (Calif\u00f3r-\nnia, USA). Trata-se de um exoesqueleto que permite a um homem \ncarregar enormes cargas sem desgaste f\u00edsico relevante.\n\nH\u00e1 tamb\u00e9m, no Jap\u00e3o, coordenado pelo dr. Keijirou Yamamoto \no projeto SAPAS (Stand-Alone Power Assist Suit)8 que \u00e9 a segunda \ngera\u00e7\u00e3o de roupas feitas para dar superfor\u00e7a. Embora nos tr\u00eas casos \nos engenheiros tenham se preocupado pouco com o design, esses \nampliadores das capacidades corp\u00f3reas t\u00eam dissemina\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \nenvolve problemas \u00e9ticos, uma vez que as decis\u00f5es s\u00e3o todas tomadas \npelo usu\u00e1rio. Ou seja, s\u00e3o dispositivos acopl\u00e1veis com partes meca-\ntr\u00f4nicas, mas que s\u00f3 s\u00e3o acionadas pela vontade de quem os utiliza. \nPor serem atributos de for\u00e7a, recupera\u00e7\u00e3o ou alinhamento acopl\u00e1veis \ne n\u00e3o substitutos das partes corp\u00f3reas, os exoesqueletos s\u00e3o, respon-\ndendo \u00e0 pergunta anterior, \u00f3rteses.\n\nPor isso, a maioria das coloca\u00e7\u00f5es, tanto dos artistas quanto dos \nte\u00f3ricos, sobre os trabalhos em arte que utilizam interfaces homem-\n-m\u00e1quina equivocam-se na aplica\u00e7\u00e3o do termo \u201cprot\u00e9tico\u201d9 \u2013 termo \nque s\u00f3 poderia ser utilizado caso as partes acopladas estivessem subs-\ntituindo as corp\u00f3reas.\n\n 6 Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.ufmg.br/congrext/Tecno/Tecno12.pdf>. \nAcesso em: jan. 2015.\n\n 7 Dispon\u00edvel em:&lt;http://bleex.me.berkeley.edu/bleex.htm>. Acesso em: jan. \n2015.\n\n 8 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.rm.kanagawa-it.ac.jp/~yamamoto_lab/pas/\nindex.htm >. Acesso em: jan. 2015.\n\n 9 Eu tamb\u00e9m incorri nesse equ\u00edvoco, como pode ser visto em publica\u00e7\u00f5es \nanteriores.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   35 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\n36  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nOs trabalhos de Stelarc s\u00e3o, portanto, na sua maioria, de natureza \nort\u00e9tica e n\u00e3o prot\u00e9tica \u2013 veja-se a \u201cTerceira m\u00e3o\u201d, por exemplo \u2013 \nassim como \u00e9 ort\u00e9tico o \u201cEpizoo\u201d de Marcel-l\u00ed Antunez.10 Evidente-\nmente, o pr\u00f3prio uso de tais tecnologias, com finalidades art\u00edsticas, j\u00e1 \ncorrompe a l\u00f3gica do dispositivo e defini\u00e7\u00e3o do termo, por isso nor-\nmalmente se aceita as declara\u00e7\u00f5es desses corpos como protetizados. \nAt\u00e9 porque alguns detalhes dos sistemas utilizados combinam apli-\nca\u00e7\u00f5es, ora de substitui\u00e7\u00e3o, ora de amplia\u00e7\u00e3o. De qualquer maneira \nestabelecer uma limita\u00e7\u00e3o dentro ou fora n\u00e3o faz sentido para a arte. \nSabemos, por\u00e9m, que as \u00f3rteses s\u00e3o dispositivos exclusivamente \nexoesquel\u00e9ticos, enquanto as pr\u00f3teses podem substituir partes tanto \nexternas quanto internas do corpo.\n\nZonas de contamina\u00e7\u00e3o\n\nDespreocupando-nos com a nomenclatura, fica mais f\u00e1cil locali-\nzar exemplos de arte com m\u00eddias emergentes que se valem do corpo \nconectado ou transpassado por algum tipo de tecnologia, numa \nsitua\u00e7\u00e3o flu\u00edda ou h\u00edbrida de estados dentro e for. \u00c9 tamb\u00e9m poss\u00edvel \nlocalizar outros onde o acoplamento de dispositivos, ou seu simples \nacesso por meio de tecnologias m\u00f3veis, auxilia na percep\u00e7\u00e3o de um \ncorpo expandido, hiperespacial e n\u00f4made.\n\nEssas tecnologias sugerem um corpo que se desloca no tempo e no \nespa\u00e7o. A conex\u00e3o com as regionalidades, de onde prov\u00e9m esse corpo, \nse d\u00e1 pelo contato f\u00edsico e pelo espa\u00e7o hibridizado pelas redes digitais. \nN\u00e3o h\u00e1 senso de ubiquidade, mas de expans\u00e3o corp\u00f3rea.\n\nO senso de ubiquidade resultaria numa vis\u00e3o de corpo duplicado. \nA expans\u00e3o corp\u00f3rea \u00e9 da ordem da pervasividade. Os dispositivos de \ncomputa\u00e7\u00e3o pervasiva, na verdade, permitem uma expans\u00e3o maior \ndas capacidades do mesmo corpo que atualiza e gerencia a m\u00e1quina, \nmesmo que em estado de passividade.\n\n 10 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.marceliantunez.com>. Acesso em: jan. 2015.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   36 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  37\n\nAl\u00e9m disso, a rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o f\u00edsico insere certos par\u00e2metros \nque nos fazem refletir e buscar a seguran\u00e7a sobre o nosso posiciona-\nmento no mundo experimentado em todos os processos perceptivos, \nquer tenha esse mundo a forma que acreditarmos que ele tenha.\n\nBollnow nos ensina que o espa\u00e7o vivenciado tem certas caracte-\nr\u00edsticas que o fazem prevalecer, para nossa percep\u00e7\u00e3o, sobre os outros \ntipos de espa\u00e7o. No nosso entender, \u00e9 essa experi\u00eancia espacial que se \nregistra, mesmo quando se trata de processos hibridizados ciberneti-\ncamente atrav\u00e9s de dispositivos tecnol\u00f3gicos.\n\nPara ele,\n\no homem \u00e9, n\u00e3o apenas origem, mas ao mesmo tempo, centro per-\nmanente de seu espa\u00e7o. Mas isso n\u00e3o pode ser tomado de maneira \ngrosseira, como se o homem carregasse por a\u00ed seu espa\u00e7o, como um \ncaracol carrega sua casa. Tem perfeitamente sentido dizermos, sem \nrefletir muito, que o homem se move \u201cno\u201d seu espa\u00e7o, e, consequen-\ntemente, o espa\u00e7o diante do homem \u00e9 algo fixo, dentro do qual se \ncompletam os movimentos humanos. [...] o modo como o homem se \nencontra no espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 uma determina\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o c\u00f3smico que o \ncircunda, mas de um espa\u00e7o intencional, referido a ele, como sujeito. \n(Bollnow, 2008, p.21, 22 e 290)\n\nEsse espa\u00e7o \u00e9 diferente daquele vivido pelas criaturas de vida arti-\nficial, t\u00e3o bem descritas por Whitelaw (2004), mas a ideia de existi-\nrem esses mundos artificiais contamina a vis\u00e3o de espa\u00e7o vivenciado \ndo sujeito e, por consequ\u00eancia, sua experi\u00eancia espacial. Isto \u00e9, o \nconhecimento acerca dos mundos artificiais amplia a concep\u00e7\u00e3o de \nespa\u00e7o vivenciado no mundo f\u00edsico para al\u00e9m das suas fronteiras, \nabrangendo met\u00e1foras que s\u00e3o localizadas naquilo que foi conven-\ncionado, por alguns estudiosos, como ciberespa\u00e7o. Assim, o espa\u00e7o \nvivenciado, embora n\u00e3o seja o mesmo das vidas artificiais, por ele est\u00e1 \ntingido. E vice-versa. \u201cNesse sentido, espa\u00e7o e mundo, ser no espa\u00e7o e \nser no mundo podem se aproximar e por vezes assumir o mesmo signi-\nficado. Espa\u00e7o \u00e9 a forma mais gen\u00e9rica de mundo, se podemos abstrair \ndas coisas individuais que preenchem este\u201d (Bollnow, 2008, p.292).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   37 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\n38  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nPor isso, podemos concluir que, se nosso mundo est\u00e1 contaminado \npelas diferentes formas de experimentar os contatos entre seus seres, \ne entre essas formas se encontra o ciberespa\u00e7o, tanto o significado de \nespa\u00e7o em sua abrang\u00eancia como tamb\u00e9m o de mundo se modificam \npara n\u00f3s, envolvendo as conex\u00f5es telem\u00e1ticas.\n\nO trabalho de Maria Luiza Fragoso (Bras\u00edlia), \u201cTracaj\u00e1-net\u201d,11 \n\u00e9 um exemplo de como essa expans\u00e3o corp\u00f3rea pode acontecer. Ele \nconsistiu na execu\u00e7\u00e3o de uma viagem em um percurso de carro pelas \nregi\u00f5es Norte, Nordeste e Centro-Oeste do Brasil, durante o qual \nforam registradas digitalmente imagens de mais de 250 cidades, ou \n700 localidades diferentes, entre junho e novembro de 2002. O levan-\ntamento de dados se destinava \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o do site espec\u00edfico do tra-\nbalho, por telefonia celular. Nessa proposta, tanto o corpo da artista \nquanto o dos participantes se conectavam, na maioria das vezes meta-\nforicamente, atrav\u00e9s de imagens fixas e em movimento, mas tamb\u00e9m \npor conversas telef\u00f4nicas e presen\u00e7a f\u00edsica nos locais visitados.\n\nPodemos falar de certas zonas de \u201ccontamina\u00e7\u00e3o\u201d, onde fica dif\u00ed-\ncil a localiza\u00e7\u00e3o das principais interfaces, ou seja, das interfaces que \npermitiriam alguma classifica\u00e7\u00e3o das obras relativas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de \ndentro ou fora. Isso faz que seja prefer\u00edvel pensar em expans\u00e3o dos \nlimites corp\u00f3reos e no estado simult\u00e2neo de interfaces dentro e fora \ndo corpo que, acopladas pela situa\u00e7\u00e3o, caracterizavam a constru\u00e7\u00e3o \nde algum sentido sobre a obra.\n\nAlguns exemplos interessantes nos fazem refletir sobre essas \nzonas, que permitem que algo, localizado fisicamente fora do corpo, \npasse a intervir no seu interior e vice-versa.\n\nVejamos o trabalho \u201cSonic Interface\u201d, de Akitsugu Maebayashi \n(Jap\u00e3o), que foi mostrado no evento \u201cSpectropolis: Mobile Media, \nArt and the City\u201d12 em Manhattan em outubro de 2004, al\u00e9m de ter \nsido apresentado no Jap\u00e3o e no Canad\u00e1. Por meio de um dispositivo \nport\u00e1til composto por microfone, fones de ouvido e laptop, os parti-\ncipantes caminhavam pela cidade e experimentavam modifica\u00e7\u00f5es no \n\n 11 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.tracaja-e.net>. Acesso em: jan. 2015.\n 12 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.spectropolis.info>. Acesso em: jan. 2015.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   38 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  39\n\nambiente sonoro. Um programa modificava em tempo real os sons \nque partiam do ambiente, devolvendo aos participantes transforma-\n\u00e7\u00f5es na sua percep\u00e7\u00e3o auditiva dos eventos, visualizados ou ocultos.\n\nJ\u00e1 Diana Domingues (UCS), na obra \u201cFirmamento Pop Stars\u201d, \nrealizada em parceria com Eliseo Reategui e o Grupo Artecno de \nCaxias do Sul (RS), montada na exposi\u00e7\u00e3o Cin\u00e9tico Digital em 2005, \nno Ita\u00fa Cultural, em S\u00e3o Paulo, utilizou interfaces h\u00e1pticas, ou seja, \nguiadas pelo tato e por celulares, para imergir o interator numa rede \nmetaf\u00f3rica que remete aos artistas-m\u00edticos do cinema.\n\nPor sua vez, Suzete Venturelli, Mario Maciel, Johnny Souza, Saulo \nGuerra e Alexandre Ata\u00edde (UnB) abordam poeticamente o corpo e \no computador enfocando a sensorialidade atrav\u00e9s das interfaces em \n\u201cSopro da Vida\u201d (2007), exposto na mostra \u201c6.ART\u201d, em Bras\u00edlia \n(DF). Na obra, o interator quase recria o ambiente no qual navega ao \napertar o controle remoto de intera\u00e7\u00e3o do dispositivo.\n\nNum outro exemplo, com um GPS (Global Positioning System), \nque na pr\u00e1tica cotidiana pode fornecer informa\u00e7\u00f5es de altitude, \npontos de interesses, b\u00fassola eletr\u00f4nica, armazenamento de mapas \nentre uma s\u00e9rie de outras aplica\u00e7\u00f5es, a dupla londrina Jeremy Wood \n&amp; Hugh Pryor em \u201cWhite Horse\u201d,13 realizou, a partir da White \nHorse Hill de Uffington, Oxfordshire (Inglaterra) em 2002, um \npercurso a p\u00e9 de 43,05 km pela montanha portando um aparelho de \nGPS. A partir dos dados do percurso ali registrados, eles realizaram \numa tridimensionaliza\u00e7\u00e3o do desenho, composto das trilhas das suas \ncaminhadas, que representa o antigo desenho existente na monta-\nnha na forma de um cavalo. Assim, o resultado, ou aquilo que pode \nser considerado a identidade expandida da obra,14 \u00e9 vis\u00edvel por meio \nde desenhos, esculturas e v\u00eddeos, al\u00e9m do relato feito pelos artistas.\n\n 13 V\u00eddeos do trabalho podem ser acessados em:&lt;http://gpsdrawing.com/models/\nwhhmodel/movies/04.htm> e&lt;http://br.youtube.com/watch?v=4b-\n-0fXsEeTk>. Acesso em: jan. 2015.\n\n 14 Estou aplicando a express\u00e3o \u201cidentidade expandida\u201d para definir a identidade \ndas obras cujo corpo \u00e9 expandido envolvendo m\u00faltiplas formas de atualiza\u00e7\u00e3o de \nsuas partes. Isso foi descrito no texto \u201cA identidade da obra de arte como corpo \nexpandido nas est\u00e9ticas tecnol\u00f3gicas\u201d, publicado nos Anais do 17\u00b0 Encontro \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   39 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\n40  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nTamb\u00e9m utilizando o GPS, os coletivos Manhattan (GPS Dra-\nwing) e Blast Theory (Can You See Me Now? Blast Theory)15 pro-\npuseram que as pessoas participem ativamente de seus projetos \nportando os dispositivos de comunica\u00e7\u00e3o. O primeiro converte os \ntra\u00e7ados das caminhadas monitoradas em desenhos impressos que \npodem ser comercializados em uma loja, como uma obra de arte \nvisual, enquanto o segundo cria esp\u00e9cies de jogos de abater compe-\ntidores pela localiza\u00e7\u00e3o do seu posicionamento, como um pega-pega \nde maiores propor\u00e7\u00f5es e complexidade, pois envolve as cidades onde \no trabalho acontece.\n\nNo nosso trabalho \u201cAbund\u00e2ncia\u201d,16 apresentado na exposi\u00e7\u00e3o \nCin\u00e9tico Digital, em 2005, no Ita\u00fa Cultural, utilizando um disposi-\ntivo acoplado \u00e0 cabe\u00e7a, fizemos uma cr\u00edtica bem humorada, levando \no interator para um status al\u00e9m daquele de mero observador do acon-\ntecimento, ou do envolvimento cat\u00e1rtico dos happenings, inserindo-\n-os na composi\u00e7\u00e3o da obra tamb\u00e9m de uma forma fru\u00edvel. Essa foi \numa tecnoperformance17 que utilizou transmiss\u00e3o wireless de sinais \nde v\u00eddeo e \u00e1udio por ondas de r\u00e1dio, at\u00e9 um microcontrolador. A par-\nticipa\u00e7\u00e3o do interator se dava pelo uso do dispositivo com c\u00e2mera e \nheadphones que habilitava a transmiss\u00e3o da sua imagem, conectando-\n-o visualmente ao restante do p\u00fablico e a si mesmo. O trabalho visava \ncriticar o uso fetichista do corpo da mulher pelos meios de comuni-\nca\u00e7\u00e3o em geral. Pode-se dizer que predominava neste trabalho o uso \nde interface vest\u00edvel.\n\nNacional da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisadores em Artes Pl\u00e1sticas \u2013 Pano-\nrama da Pesquisa em Artes Visuais. UDESC. Florian\u00f3polis: UDESC, 2008.\n\n 15 Cf. v\u00eddeos do trabalho em&lt;http://www.blasttheory.co.uk/bt/work_cysmn.\nhtml>. Acesso em: jan. 2015.\n\n 16 O trabalho foi realizado com a colabora\u00e7\u00e3o do Grupo de Pesquisa em Multimeios \n(PUCSP), coordenado pela autora.\n\n 17 Tenho aplicado o termo tecnoperformance para designar obras perform\u00e1ticas \nrealizadas pelo uso de interfaces tecnol\u00f3gicas de qualquer natureza. Assim, o \nprojeto Y\u00dbK\u00dbK\u00db, que estou a ponto de implementar, ser\u00e1 tamb\u00e9m uma tecno-\nperformance, j\u00e1 que envolver\u00e1 videoarte, canto, dan\u00e7a e interatividade tanto in \nloco como via internet envolvendo participantes e artistas na realiza\u00e7\u00e3o da obra.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   40 23/04/2015   16:34:43\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  41\n\nFigura 1 \u2013 Os detalhes da imagem de v\u00eddeo no barril mostram, \u00e0 esquerda, \nv\u00eddeos colhidos da televis\u00e3o e, \u00e0 direita, a tecnoperformance \u201cAbund\u00e2ncia\u201d \nonde se v\u00ea, \u00e0 frente, a performer usando o capacete e, ao fundo, \u00e0 esquerda, o \nmomento em que o capacete \u00e9 transferido para uma participante.\n\nFoto: Thais Komatsu (edi\u00e7\u00e3o de imagem: Leote).\n\nEm linha similar, sob o ponto de vista do uso de interface vest\u00edvel, \nvai a obra \u201cVestis\u201d de Luiza Paraguay, apresentada por Daniela Gatti \nna mesma exposi\u00e7\u00e3o, em que a utiliza\u00e7\u00e3o de servomotores e sensores \nultrass\u00f4nicos concorria para modificar a forma do dispositivo vestido \nao captar a aproxima\u00e7\u00e3o de um espectador.\n\nNo campo da moda, o estilista Hussein Chayalan causou frenesi \nno lan\u00e7amento da cole\u00e7\u00e3o de primavera de 2007, ao apresentar vesti-\ndos modific\u00e1veis por microcontroladores, permitindo, com a mesma \nmodelagem, ir de trajes dos anos 1920 para vestimentas atuais. A \ncole\u00e7\u00e3o inverno de 2008 tamb\u00e9m impressionou pelos adere\u00e7os de \ncabe\u00e7a que eram, na sua maioria, microcontrolados.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   41 23/04/2015   16:34:44\n\n\n\n42  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nConclus\u00e3o: um work in process\n\nNo trato com todas essas formas de acoplamentos corp\u00f3reos mais \nou menos invasivas, e por conta da fluidez das fronteiras entre as par-\ntes maqu\u00ednicas e corp\u00f3reas, h\u00e1 um efeito contaminador que se enca-\nminha para varia\u00e7\u00f5es da concep\u00e7\u00e3o de corpo que temos.\n\nPor isso, nas obras em que essas interfaces est\u00e3o presentes, \u00e9 neces-\ns\u00e1rio observar o corpo de forma diferente. Ele deve ser visto como \nelemento formativo da proposta po\u00e9tica, podendo converter-se em \ninterface. Do mesmo modo, os dispositivos computacionais, inclu-\nsive os pervasivos, fixam altera\u00e7\u00f5es na forma de projetar obras art\u00eds-\nticas e, na fronteira entre eles, ocorrem interc\u00e2mbios entre o usu\u00e1rio \ne o meio ambiente.\n\nO ser humano, rodeado por dispositivos tecnol\u00f3gicos de alta \nmobilidade como sat\u00e9lites, walkie-talkies, celulares, wearables e \nPDAs, resgata formas at\u00e1vicas de comunica\u00e7\u00e3o com o cosmos, agora \nrepresentado em ciberespa\u00e7o.\n\nA mesma necessidade de conhecer as pr\u00f3prias fronteiras, o mesmo \nsenso de estar interfaceando-se com o mundo gerou o \u201cMecanismo de \nAntic\u00edtera\u201d e gera agora novos paradigmas. Tais paradigmas incor-\nrem numa mudan\u00e7a muito s\u00e9ria no comportamento do ser humano. \nN\u00e3o s\u00f3 o modo de ser da pessoa e seu jeito de atuar no seu meio \nalteram-se, mas tamb\u00e9m modifica\u00e7\u00f5es mais significativas de ordem \nf\u00edsica podem ser observadas. S\u00e3o transforma\u00e7\u00f5es importantes que \nenvolvem todas as \u00e1reas do conhecimento humano, da Ergonomia \u00e0 \nPsicologia, da Filosofia \u00e0 Arte. O estudo e a consci\u00eancia sobre a nossa \nrela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, fertilizado por in\u00fameras tecnologias, \ntornam-se fundamentais para que possamos nos adaptar e aprovei-\ntar, de maneira positiva para a esp\u00e9cie, esse tipo de \u201cinterfer\u00eancia\u201d. \nA palavra deve ser colocada entre aspas, especialmente aprendendo \ncom Maturana e Varella que os seres se desenvolvem em uma rela\u00e7\u00e3o \nde acoplamento estrutural com o meio.\n\nEmbora n\u00e3o seja uma interfer\u00eancia pequena, n\u00e3o podemos enten-\nder isso como algo que vem de fora. Toda rela\u00e7\u00e3o existe porque faze-\nmos com que aconte\u00e7a e ela exige uma contrapartida para que a outra \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   42 23/04/2015   16:34:44\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  43\n\nparte seja percebida, valorizada e comprometida, de modo que o \nenvolvimento prossiga e se modifique.\n\nEnt\u00e3o, por outra via, a maneira como o ser humano se relaciona \ncom o computador, de alguma forma, altera as interfaces que utili-\nzamos, e essas altera\u00e7\u00f5es requisitadas geram modifica\u00e7\u00f5es em n\u00f3s. E \na\u00ed continuamos a constru\u00e7\u00e3o paulatina daquilo que \u00e9 o ser humano.\n\nEstamos construindo um novo tipo de corpo, n\u00e3o mais um corpo \ncomposto de \u00f3rg\u00e3os, mas integrado em um sistema do qual se tem \nconsci\u00eancia e do qual se quer fazer parte \u2013 pelo menos enquanto \nsomos capazes de identificar as bordas das interfaces. Estamos pro-\njetando um corpo com propuls\u00e3o telem\u00e1tica, com amplia\u00e7\u00e3o de certas \ncapacidades perceptivas em detrimento de outras. Essa superexpan-\ns\u00e3o corp\u00f3rea pode gerar alguma minimiza\u00e7\u00e3o de habilidades corpo-\nrais, de acordo com a permiss\u00e3o de alguns de n\u00f3s.\n\nEssa constru\u00e7\u00e3o sempre esteve em a\u00e7\u00e3o e foi a partir dela que \ndesenvolvemos os nossos modos de representa\u00e7\u00e3o, cujos processos \nt\u00eam sido cada vez mais acelerados. Isso dificulta a an\u00e1lise de trabalhos \nart\u00edsticos transpassados por tecnologias, al\u00e9m de justificar os equ\u00ed-\nvocos e a superaplica\u00e7\u00e3o dos mesmos termos em contextos diversos.\n\nMas, se do ponto de vista pragm\u00e1tico, a an\u00e1lise se torna dificul-\ntosa, do ponto de vista da percep\u00e7\u00e3o se nota que \u00e9 tudo uma quest\u00e3o \nde repert\u00f3rio. Obras art\u00edsticas que envolvem corpo e m\u00e1quina preci-\nsam da mesma natureza de condi\u00e7\u00f5es para serem percebidas que uma \npintura ou escultura. A \u00fanica distin\u00e7\u00e3o est\u00e1 nos modos de frui\u00e7\u00e3o,18 \nmas estes n\u00e3o ser\u00e3o discutidos aqui.\n\nDe todo modo, \u00e9 preciso dizer que numa obra de arte, cuja forma \nest\u00e1, a priori, definida ou, por assim dizer, finalizada, e cuja rela\u00e7\u00e3o \nesperada \u00e9 a de contempla\u00e7\u00e3o \u2013 significando estritamente que n\u00e3o \nse pode toc\u00e1-la \u2013 o modo como ela \u00e9 percebida j\u00e1 \u00e9 dirigido desde a \npremissa b\u00e1sica de que n\u00e3o se pode usar o contato f\u00edsico para fru\u00ed-la. \nEsse simples condicionamento encomenda um relacionamento com a \nobra mais austero e distante, em termos f\u00edsicos, dando menor abertura \n\n 18 Esse assunto j\u00e1 foi tratado em outra publica\u00e7\u00e3o, cf. Leote (2007).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   43 23/04/2015   16:34:44\n\n\n\n44  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\n\u00e0s possibilidades de relacionamento l\u00fadico e abrindo entrada para a \nfrui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do olhar.\n\nNa dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria, a permiss\u00e3o ou a solicita\u00e7\u00e3o para que o toque \naconte\u00e7a convida o interator a n\u00edveis de ludicidade e transforma\u00e7\u00e3o \nf\u00edsica da obra. Essa transforma\u00e7\u00e3o pode at\u00e9 acontecer de maneira \ntransgressora e n\u00e3o desejada pelo propositor da obra.\n\nVoltando aos aspectos da percep\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante frisar que aquilo \nque n\u00f3s percebemos do mundo est\u00e1 vinculado \u00e0 nossa mem\u00f3ria. Se \nn\u00e3o tivermos alguma rela\u00e7\u00e3o com um determinado fen\u00f4meno, n\u00e3o \nseremos capazes de perceb\u00ea-lo. Ou seja, s\u00e3o os aspectos da mem\u00f3ria \nque nos garantem que aquilo \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o reconhec\u00edvel e, portanto, \npercept\u00edvel. Logo, o fen\u00f4meno se apresenta de maneira que nossos \nsentidos sejam capazes de capt\u00e1-lo com o m\u00e1ximo grau de ci\u00eancia.\n\nTodavia, mesmo essa ci\u00eancia, est\u00e1 \u00e0 merc\u00ea das nossas \u201chabilida-\ndes\u201d cerebrais. Embora muito possa ser dito sobre a nossa percep\u00e7\u00e3o, \nsobre os motivos que a fazem existir e sobre os canais pelos quais ela \nse apresenta, o que queremos ressaltar aqui \u00e9 que cada obra de arte \nser\u00e1 percebida e fru\u00edda em conformidade com o repert\u00f3rio do recep-\ntor. At\u00e9 a\u00ed, nenhuma novidade. Ocorre que, quando abordamos um \ntrabalho com m\u00faltiplas camadas de interfaces significativas, no sen-\ntido em que se fazem inevitavelmente percebidas, o relacionamento \nentre essas camadas deve ser considerado.\n\n\u00c9 bastante prov\u00e1vel que o cont\u00ednuo fluxo entre as camadas de \ninterfaces coloque a obra num estado de transforma\u00e7\u00e3o que pode ser \nconsiderado processual, podendo conferir a mesma a qualifica\u00e7\u00e3o \ncomo obra processual de fato.\n\nH\u00e1 processos de a\u00e7\u00e3o e significa\u00e7\u00e3o impl\u00edcitos na estrutura da obra \nart\u00edstica, sem o que ela deixa de existir como tal. Ou seja, ela \u00e9 uma \nestrutura com potencial de atualiza\u00e7\u00e3o mas que depende do intera-\ntor, considerado ent\u00e3o como um elemento formante da obra em si.\n\nUma obra como \u201cAtrator Po\u00e9tico\u201d,19 feita em colabora\u00e7\u00e3o entre \no grupo, do qual fazemos parte, SCIArts \u2013 Equipe Interdisciplinar \n\n 19 Os detalhes da obra, bem como as imagens, podem ser acessados no site do grupo \nem&lt;http://www.sciarts.org.br>.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   44 23/04/2015   16:34:44\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  45\n\n(S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil) e o m\u00fasico Edson Zampronha, pode lan\u00e7ar dados \nexemplificativos sobre essas camadas de interfaces.\n\nFigura 2 \u2013 A instala\u00e7\u00e3o \u201cAtrator Po\u00e9tico\u201d na qual se v\u00ea a \u00e1rea circular de \nproje\u00e7\u00e3o e o totem ao fundo.\n\nFoto: Fernando Fogliano / Leote e Sciarts.\n\nEssa obra \u00e9 uma instala\u00e7\u00e3o multim\u00eddia interativa que permanece \nem estado de stand by enquanto n\u00e3o houver nenhum visitante dentro \ndo espa\u00e7o. No momento em que algu\u00e9m entrar no espa\u00e7o da obra, um \nsensor de presen\u00e7a, imediatamente, faz acionar um som de base, que \n\u00e9 o som sobre o qual ser\u00e1 constru\u00edda, pela intera\u00e7\u00e3o, a trilha sonora \nda obra.\n\nAproximando-se da \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o, outro sensor far\u00e1 que mais \num som e, desta vez, tamb\u00e9m uma imagem sejam projetados. Ao \nmover-se ao redor do tablado coberto com tecido, onde a proje\u00e7\u00e3o \u00e9 \nfeita, o interator come\u00e7ar\u00e1 a perceber que \u00e9 ele quem est\u00e1 causando \nos acontecimentos no espa\u00e7o. Mais imerso na obra, ele poder\u00e1 iniciar \nexperimenta\u00e7\u00f5es de movimentos com o corpo pelo espa\u00e7o, e outros \ncom as m\u00e3os sobre o tablado. Se fizer isso, notar\u00e1 que, ao passar a m\u00e3o, \nmesmo sem tocar, sobre a \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o, ele provocar\u00e1 o aciona-\nmento de mais sensores e a imagem se modificar\u00e1.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   45 23/04/2015   16:34:44\n\n\n\n46  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\n\u00c9 prov\u00e1vel que a essa altura ele j\u00e1 tenha percebido que h\u00e1 um \n\u201ctotem\u201d com uma vitrine iluminada ao lado da \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o. \nSua curiosidade o levar\u00e1 mais pr\u00f3ximo do \u201ctotem\u201d e l\u00e1 perceber\u00e1 \nque um l\u00edquido estranho (ferrofluido) se move formando volumes \npontiagudos e estrelados dentro de uma zona circular. \u00c9 tamb\u00e9m \nesperado que o interator, neste est\u00e1gio de rela\u00e7\u00e3o com a obra, tenha \npercebido que a forma\u00e7\u00e3o desses volumes est\u00e1 conectada \u00e0s imagens \nque est\u00e3o sendo projetadas. Logo ele entender\u00e1 que a proje\u00e7\u00e3o car-\nrega, em tempo real, as imagens dos volumes que est\u00e3o no totem e \nque s\u00e3o gerados por eletromagnetismo, a partir de um sistema que \nn\u00e3o lhe \u00e9 acess\u00edvel visualmente.\n\nEnt\u00e3o, ele poder\u00e1 tentar desvendar o mist\u00e9rio dessa rela\u00e7\u00e3o. \nQuando fizer isso, poder\u00e1 efetuar mais movimentos pela sala e ent\u00e3o \nperceber\u00e1 que o som se modifica conforme o seu andar, pois tanto \nnovas c\u00e9lulas sonoras s\u00e3o justapostas \u00e0quela base inicial quanto o \nmodo como a vibra\u00e7\u00e3o sonora chega ao seu corpo \u00e9 alterada pelos \naspectos f\u00edsicos da propaga\u00e7\u00e3o do som planejados para a paisagem \nsonora.\n\nCada intera\u00e7\u00e3o resultar\u00e1 num senso pr\u00f3prio, num complexo \nfruitivo \u00fanico, bem como a percep\u00e7\u00e3o, a partir do aprendizado com \na obra, vai se recompondo, agregando mais informa\u00e7\u00f5es que ter\u00e3o \nconsequ\u00eancias cognitivas.\n\nA descri\u00e7\u00e3o acima, a princ\u00edpio, estornando as especificidades, \nn\u00e3o \u00e9 diferente da maioria das experi\u00eancias que temos com instala-\n\u00e7\u00f5es multimidi\u00e1ticas. O que queremos ressaltar aqui \u00e9 o modo como \nas interfaces, agregadas pela obra, se relacionam, a fim de justificar \na ideia de camadas.\n\nO f\u00edsico Otto R\u00f6essler aponta a possibilidade de considerar o \nmundo como interface, cabendo ao observador o paradoxal papel \nde atribuir o sentido a este, a partir da sua percep\u00e7\u00e3o. Para isso, seria \nnecess\u00e1rio que ele, ao mesmo tempo, estivesse tanto dentro quanto \nfora do sistema, a fim de observ\u00e1-lo.\n\nAssim, ao entrar nessa instala\u00e7\u00e3o, a primeira camada de interface \u00e9 \njustamente aquela que faz tornar coerente a ideia de que a obra existe \nno mundo e est\u00e1 ali materializada. Mas quem ali entra o faz servido \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   46 23/04/2015   16:34:44\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  47\n\ndo seu pr\u00f3prio corpo, que passa a ser mais uma camada de interface \nentre o mundo e a consci\u00eancia que o identifica, mesmo que esta n\u00e3o \nse desligue do corpo, nem possa ser imaginada como existente em \nseparado. A rela\u00e7\u00e3o entre essas partes \u2013 corpo e consci\u00eancia \u2013 \u00e9 obriga-\ntoriamente intr\u00ednseca. Esse corpo, agora qualificado como interface, \nnecessita das outras interfaces, nomeadas como f\u00edsicas, dos disposi-\ntivos maqu\u00ednicos de que \u00e9 dotada a instala\u00e7\u00e3o, para poder fazer parte \ndo estado processual que faz a obra atualizar-se.\n\nA pr\u00f3pria atualiza\u00e7\u00e3o \u00e9, em certa medida, interface entre a estru-\ntura maquinal e o resultado refinado em sonoridade e luz. Por sua vez, \nsom e luz s\u00e3o interfaces como corpo daquele que, por meio da tatili-\ndade agregada aos outros sentidos, se fazem cognosc\u00edveis e fru\u00edveis. \nTodo esse conjunto de acontecimentos s\u00e3o interfaces para a avalia\u00e7\u00e3o \ndo artista e at\u00e9 para o exerc\u00edcio de an\u00e1lise que aqui \u00e9 feito.\n\nNesse contexto, o agente da percep\u00e7\u00e3o, que podemos nomear \ncomo interator, contribuir\u00e1 para o sistema principal da obra com \natua\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o gerar emerg\u00eancia de outros padr\u00f5es est\u00e9ticos, \ndesejados ou nem supostos pelo propositor (ou artista). Isso coloca a \nobra, sobretudo as imers\u00edveis20 como um subsistema de arte. Assim a \nsemiose persistir\u00e1, construindo o sistema da obra, composto de infi-\nnitas camadas imbricadas de interfaces, contribuindo para a comple-\nxifica\u00e7\u00e3o do sistema da Arte.\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\nBOLLNOW, O. F. O homem e o espa\u00e7o. Curitiba: Editora UFPR, 2008.\nCAIRNS-SMITH, A. G. Evolving the Mind on the Nature of Matter and the \n\nOrigin of Consciousness. Cambridge: Cambridge University, 1996.\nDAM\u00c1SIO, A. Em busca de Espinosa: prazer e dor na ci\u00eancia dos sentimentos. \n\nS\u00e3o Paulo: Companhia da Letras, 2004.\n. O erro de Descartes. S\u00e3o Paulo: Cia das Letras, 1996.\n\n 20 Aplico o termo \u201cimers\u00edvel\u201d em substitui\u00e7\u00e3o ao usual que \u00e9 \u201cimersiva\u201d. A raz\u00e3o \n\u00e9 o fato de que quem imerge \u00e9 o fruidor, e n\u00e3o a obra!\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   47 23/04/2015   16:34:44\n\n\n\n48  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\n. O mist\u00e9rio da consci\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Cia das Letras, 2000.\nDENNET, D. C. Brainstorms: Philosophical Essays on Mind and Psycho-\n\nlogy.\u00a0Cambridge:\u00a0The MIT Press, 1993.\nDENNET, D. C. Consciousness Explained. London: Penguin Books, 1993.\nJUARRERO, A. Dynamics in Action: Intentional Behavior as a Complex Sys-\n\ntem. Cambridge: MIT, 2002.\nLEOTE, R. Arte e m\u00eddias emergentes: modos de frui\u00e7\u00e3o. In: ROCHA, C. (org.). \n\nArte: limites e contamina\u00e7\u00f5es. Anais do 16\u00ba Encontro da Anpap. Salvador: \nAnpap, 2007.\n\n. Sobre interfaces e corpos. In: MEDEIROS, B. Arte em pesquisa: espe-\ncificidades. Bras\u00edlia: Anpap/UnB, 2004. p.368-374.\n\nMATURANA, H.; VARELA, F. A \u00e1rvore do conhecimento. S\u00e3o Paulo: Palas \nAthena, 2003.\n\n. De m\u00e1quinas e seres vivos \u2013 Autopoiese: A organiza\u00e7\u00e3o do vivo. 3.ed. \nPorto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1997.\n\nPINKER, S. Como a mente funciona. S\u00e3o Paulo: Companhia da Letras, 1998.\nR\u00d4ESSLER, O. Endophysics: The World as an Interface. Singapura: World \n\nScientific. 1998.\nTISSELI, E. Nuevos medios e interactividad. Madrid. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\n\nwww.mecad.org>. Acesso em: jul. 2004.\nVIMIEIRO, C. et al. Aplica\u00e7\u00e3o de m\u00fasculos artificiais pneum\u00e1ticos em \u00f3rtese para \n\nquadril. Anais do 2\u00ba Congresso Brasileiro de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria. Belo \nHorizonte, 12 a 15 de setembro de 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.\nufmg.br/congrext/Tecno/Tecno12.pdf>. Acesso em: jan. 2015.\n\nWHITELAW, M. Metacreation: Art and Artificial Life. London: MIT Press, \n2004.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   48 23/04/2015   16:34:44\n\n\n\no proceSSo criAdor no enSino  \ndA Arte e do deSign: pArAdigmA dA \n\nrepreSentA\u00e7\u00e3o &amp; pArAdigmA  \ndA diferen\u00e7A\n\nSolange Bigal\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n\u00c9 importante que as imperfei\u00e7\u00f5es, os ru\u00eddos, os desvios e as rup-\nturas constituam-se nos verdadeiros temas que afetam duramente o \nensino, especialmente, da arte e do design. E que a abertura para o \noutro defina todo o aprendizado. Pr\u00e9-requisito: deseducar a percep-\n\u00e7\u00e3o, de tal sorte que o ambiente de resson\u00e2ncia e vivacidade, natural \ndo processo criador, possa se afirmar.\n\nO objetivo deste ensaio consiste no implemento de infer\u00eancias \ncomo essas, diversas e conflitantes, a cerca de tal processo. Tudo se \nresume em dois paradigmas:1 paradigma da representa\u00e7\u00e3o, com des-\ntaque para Saussure, Jakobson e Peirce, e paradigma da diferen\u00e7a, \ncom destaque para Spinoza, Nietzsche e Deleuze. No paradigma da \nrepresenta\u00e7\u00e3o, as ideias se encadeiam por meio de rela\u00e7\u00f5es de suces-\ns\u00e3o e simultaneidade. No paradigma da diferen\u00e7a, h\u00e1 ideias-h\u00edfen ou \nconectivas, linhas de fuga.\n\n 1 Paradigma da representa\u00e7\u00e3o e paradigma da diferen\u00e7a s\u00e3o express\u00f5es que alu-\ndem \u00e0s tend\u00eancias, respectivamente, estruturalista e p\u00f3s-estruturalista. Esses \nparadigmas s\u00e3o como uma constela\u00e7\u00e3o conceitual sempre atual, portanto, n\u00e3o \ncorrespondem a uma diacronia hist\u00f3rica. O corte sincr\u00f4nico \u00e9 o que vai esclarecer \npraticamente tudo.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   49 23/04/2015   16:34:44\n\n\n\n50  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nParadigma da representa\u00e7\u00e3o\n\nSaussure2\n\nNo universo saussuriano existe um determinado jogo de concei-\ntos, dentre outros: sincronia, diacronia e seus correlatos, respectiva-\nmente: paradigma e sintagma. \u00c9 bem poss\u00edvel que sem esses conceitos \no grupo Opoyaz,3 com destaque para Jakobson, talvez jamais tivesse \ndescoberto a Fun\u00e7\u00e3o Est\u00e9tica ou Po\u00e9tica da Linguagem. Vamos a eles.\n\n\u00c9 preciso distinguir o campo de pesquisa onde os fen\u00f4menos rela-\ncionados com a utiliza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua forjam o seu aspecto, a sua forma \nde express\u00e3o. Esses fen\u00f4menos podem ser observados sob dois pon-\ntos de vista: sincronia e diacronia.\n\nSincronia \u00e9 a observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos do ponto de vista do seu \nlugar, numa estrutura de simultaneidade. O ponto de vista sincr\u00f4nico \n\u00e9 vertical e a sua percep\u00e7\u00e3o \u00e9 intemporal. Essa percep\u00e7\u00e3o testemunha \nna fala o corpus do que est\u00e1 na mente do sujeito.\n\nDiacronia \u00e9 a observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos do ponto de vista do seu \nlugar numa estrutura de sucessividade. O ponto de vista diacr\u00f4nico \u00e9 \nhorizontal e a sua percep\u00e7\u00e3o \u00e9 temporal, retrospectiva ou perspectiva. \nEssa percep\u00e7\u00e3o testemunha na fala o corpus do que est\u00e1 fora do sujeito.\n\nAs estruturas de simultaneidade e sucessividade correspondem a \ndois eixos organizadores, respectivamente: o eixo paradigm\u00e1tico ou \nde sele\u00e7\u00e3o e o eixo sintagm\u00e1tico ou combinat\u00f3rio. Para expressarmos \no que guardamos em nosso esp\u00edrito recorremos a uma mem\u00f3ria, um \nrepert\u00f3rio de signos4 formais e conceituais. Esse repert\u00f3rio \u00e9 um para-\n\n 2 Ferdinand de Saussure (1857-1913) criou o estruturalismo franc\u00eas, mais que \nisso, a lingu\u00edstica moderna.\n\n 3 A Sociedade para o Estudo da Linguagem Po\u00e9tica (Opoyaz) foi fundada em \n1916 em S\u00e3o Petersburgo na extinta Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Grandes nomes par-\nticiparam do grupo: Yury Tynyanov, Vladimir Propp, Boris Eichenbaum, \nRoman Jakobson, Viktor Shkloysky, dentre outros. Jakobson interessa aqui \nparticularmente.\n\n 4 Para Saussure, a l\u00edngua \u00e9 um sistema abstrato que se manifesta particularmente \nno seu uso, a fala. Tudo o que sabemos sobre o que a l\u00edngua esconde no seu \n\u00edntimo ocorre na fala, mas a l\u00edngua n\u00e3o se cont\u00e9m na fala. A l\u00edngua \u00e9 coletiva, \u00e9 \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   50 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  51\n\ndigma. A\u00ed, os signos est\u00e3o organizados por coordena\u00e7\u00e3o, semelhan\u00e7a \ne dessemelhan\u00e7a, sinon\u00edmia e anton\u00edmia.\n\nA express\u00e3o do que guardamos em nosso esp\u00edrito \u00e9 afetada de con-\nven\u00e7\u00f5es sociais. E no caso da comunica\u00e7\u00e3o ou express\u00e3o lingu\u00edstica, \ntamb\u00e9m pode aparecer na forma subordinada. Sintagma \u00e9 toda forma \nsubordinada. A\u00ed, os signos submetem-se uns aos outros de acordo \ncom o valor e a fun\u00e7\u00e3o de cada um deles.\n\nJakobson5\n\nUma mensagem verbal ou n\u00e3o verbal \u00e9 um composto de seis \nfatores constitutivos: emissor, receptor, referente, c\u00f3digo, canal e \nmensagem mesma. Cada vez que um fator \u00e9 dominante, subordina \nos demais. A causa disso s\u00e3o as conven\u00e7\u00f5es sociais orientadas pela \ncultura da hierarquia. A linguagem \u00e9 um espelho da realidade social \ne, como tal, desempenha algumas fun\u00e7\u00f5es. A cada fator constitutivo \nresponde uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de linguagem, respectivamente: \nemotiva, conativa, referencial, metalinguagem, f\u00e1tica e po\u00e9tica. \nQuando um fator entra numa condi\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o \nde varia\u00e7\u00e3o de sua fun\u00e7\u00e3o, a mensagem se modifica.6\n\num conjunto de conven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias adotado pelo grupo social a fim de con-\nquistar uma faculdade de comunica\u00e7\u00e3o para os seus s\u00f3cios. J\u00e1 a fala \u00e9 uma indivi-\ndualiza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua e, por isso, mesmo ela \u00e9 mais concreta, sendo at\u00e9 necess\u00e1ria \npara que admitamos a exist\u00eancia da pr\u00f3pria l\u00edngua. O signo saussuriano \u00e9 um \nsigno lingu\u00edstico, uma unidade elementar da fala. Essa unidade \u00e9 um composto \nde dois elementos: significante e significado. Significante \u00e9 o elemento presente, \numa imagem material ou ac\u00fastica. Significado \u00e9 o elemento ausente, uma ima-\ngem mental ou conceito.\n\n 5 Haroldo de Campos o chamava de \u201co poeta da lingu\u00edstica\u201d. Roman Jakobson \n(1896-1982) descobriu os elementos constitutivos do ato de comunica\u00e7\u00e3o e as \nsuas fun\u00e7\u00f5es de linguagem. Projetou o eixo paradigm\u00e1tico sobre o sintagm\u00e1tico \ne extraiu da\u00ed a fun\u00e7\u00e3o est\u00e9tica ou po\u00e9tica da linguagem.\n\n 6 Dissertamos amplamente sobre este constructo jakobsoniano em duas obras: \nO que \u00e9 cria\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria (Bigal, 1999) e Vitrina \u2013 do outro lado do vis\u00edvel \n(Bigal, 2000).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   51 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\n52  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nO desempenho da fun\u00e7\u00e3o po\u00e9tica \u00e9 certamente uma exce\u00e7\u00e3o no \njogo de poder dos \u00f3rg\u00e3os que constituem um organismo como a lin-\nguagem. Se a mensagem \u00e9 um composto de fatores constitutivos em \nque a domin\u00e2ncia de um subordina os demais, a domin\u00e2ncia do pr\u00f3-\nprio fator mensagem implica a domin\u00e2ncia de todos os fatores consti-\ntutivos considerados. A topografia muda e com ela os ju\u00edzos de valor: \no sintagma \u00e9 paradigmatizado.\n\nO que faz de uma determinada obra uma obra de arte \u00e9 um \nmovimento de latitudes: a proje\u00e7\u00e3o do eixo paradigm\u00e1tico no eixo \nsintagm\u00e1tico \u00e9 a proje\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de coordena\u00e7\u00e3o, sincronia \ne simultaneidade, sobre os princ\u00edpios de subordina\u00e7\u00e3o, diacronia e \nsucessividade. Esse movimento produz no sintagma uma qualidade \nplural que subverte totalmente a l\u00f3gica da l\u00edngua. Desloca o ponto \nde vista do lugar comum e exige da percep\u00e7\u00e3o a sua for\u00e7a m\u00e1xima: \nfrui\u00e7\u00e3o. Frui\u00e7\u00e3o \u00e9 uma consci\u00eancia multidimensional.\n\nPeirce7\n\nM\u00e1xima da semi\u00f3tica: toda a apreens\u00e3o do mundo se d\u00e1 pelos \nsignos. O signo \u00e9 um represent\u00e1men, um substituto, est\u00e1 no lugar de. \nTem uma rela\u00e7\u00e3o inexor\u00e1vel com um segundo, o seu objeto, da qual \nse origina um terceiro, o interpretante.\n\nUm signo ou representam\u00e9n \u00e9 algo que, sob certos aspectos ou \nde algum modo, representa alguma coisa para algu\u00e9m. Dirige-se a \nalgu\u00e9m, isto \u00e9, cria na mente dessa pessoa um signo equivalente ou \ntalvez um signo melhor desenvolvido. Ao signo assim criado, deno-\nmino interpretante do primeiro signo. O signo representa alguma \ncoisa, seu objeto. Coloca-se no lugar deste objeto, n\u00e3o sob todos os \naspectos, mas com refer\u00eancia a um tipo de ideia que tenho, por vezes \n\n 7 Charles Sanders Peirce (1839-1914) criou a semi\u00f3tica, um sistema filos\u00f3fico \nconcebido como ci\u00eancia. A semi\u00f3tica \u00e9 uma teoria geral dos signos, \u00e9 a teoria da \na\u00e7\u00e3o do signo, de como o signo age.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   52 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  53\n\ndenominado o Fundamento do Represent\u00e1mento. (Peirce apud \nBigal, 2010, p.65)\n\nPrimeira tricotomia: uma qualidade que \u00e9 um signo, quali-signo; \num acontecimento singular que \u00e9 um signo, sin-signo; e uma lei que \n\u00e9 um signo, o legi-signo.\n\nOs signos s\u00e3o divis\u00edveis de acordo com tr\u00eas tricotomias: a pri-\nmeira na depend\u00eancia do signo ser, em si mesmo, mera qualidade, \nresistente ou concreto ou lei geral; a segunda, na depend\u00eancia de a \nrela\u00e7\u00e3o do signo para com o seu objeto consistir em o signo ter algum \ncar\u00e1ter por si mesmo ou estar em alguma rela\u00e7\u00e3o existencial para com \naquele objeto ou em sua rela\u00e7\u00e3o para com o interpretante; a terceira, \nna depend\u00eancia de seu interpretante represent\u00e1-lo como signo de pos-\nsibilidade, signo de fato ou signo de raz\u00e3o. (ibid., p.65-66)\n\nSegunda tricotomia: o signo, em rela\u00e7\u00e3o ao seu objeto, pode ser \num \u00edcone, um indicador ou \u00edndice e um s\u00edmbolo.\n\nQualquer coisa, seja uma qualidade, um existente individual ou \numa lei, ser\u00e1 um \u00cdcone de algo, na medida em que \u00e9 semelhante a esse \nalgo e usado como signo dele. Um Indicador \u00e9 um signo que se refere \nao objeto que denota em raz\u00e3o de ver-se realmente afetado por aquele \nobjeto [...]. Um S\u00edmbolo \u00e9 um signo que se refere ao objeto que denota \npor for\u00e7a de uma lei, geralmente uma associa\u00e7\u00e3o de ideias gerais que \nopera no sentido de levar o S\u00edmbolo a ser interpretado como se refe-\nrindo \u00e0quele objeto. (ibid., p.66)\n\nApesar de Peirce nunca se referir \u00e0 est\u00e9tica propriamente, o signo \nic\u00f4nico \u00e9 um signo de qualidade est\u00e9tica, \u00e9 uma po\u00e9tica. E algo mais \nse anuncia: a est\u00e9tica \u00e9 o admir\u00e1vel. \u00c9 admir\u00e1vel e pronto, sem raz\u00e3o \nanterior, sem explica\u00e7\u00e3o, sem fim \u00faltimo. A raz\u00e3o l\u00f3gica \u00e9 objeto \nda \u00e9tica, que elabora esta a\u00e7\u00e3o sob um crit\u00e9rio outro: a justi\u00e7a. Esta \nraz\u00e3o, que estrutura a \u00e9tica, tem na est\u00e9tica a sua forma mais perfeita, \namor fati.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   53 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\n54  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nRealmente, a originalidade peirceana foi radical ao introduzir um \ntipo de signo ou quase-signo cuja natureza oscila entre ser signo e ser \ncoisa, quer dizer, um signo que n\u00e3o deixa de ser uma coisa, ou uma \ncoisa que fica sempre na imin\u00eancia nunca consumada de ser signo. \nEnfatizando que a est\u00e9tica considera os objetos simplesmente na sua \napresenta\u00e7\u00e3o [...] ou naquelas coisas cujos fins est\u00e3o na corporifi-\nca\u00e7\u00e3o de qualidades sentimento [...] n\u00e3o fica dif\u00edcil concluir que o \n\u00edcone \u00e9 um signo est\u00e9tico por excel\u00eancia [...]. (Santaella apud Bigal, \n2010, p.67)\n\nParadigma da diferen\u00e7a\n\nSpinoza8\n\nDefinitivamente Spinoza tamb\u00e9m nunca se referiu \u00e0 est\u00e9tica de \nmaneira direta. N\u00e3o h\u00e1 na Ethica nenhuma men\u00e7\u00e3o de ordem est\u00e9-\ntica. O que h\u00e1 s\u00e3o elementos que se d\u00e3o perfeitamente a uma infe-\nr\u00eancia deste porte. H\u00e1, sobretudo, uma causa bastante adequada, as \npaix\u00f5es: afec\u00e7\u00f5es e afetos.\n\nAs afec\u00e7\u00f5es s\u00e3o do corpo, marcas corporais (affetctio) pelas quais \na pot\u00eancia de agir de um corpo pode aumentar ou diminuir. Os afetos \ns\u00e3o da alma, paix\u00f5es da alma (affectus), algo muito confuso e inst\u00e1vel, \npuramente transitivo.\n\nEssa varia\u00e7\u00e3o de atividades \u00e9 suscet\u00edvel a um processo inevit\u00e1vel \nde ganho ou perda de consist\u00eancia. Quando um corpo comp\u00f5e com \noutro a afec\u00e7\u00e3o \u00e9 compositiva, ocorre um aumento da pot\u00eancia de agir; \nquando um corpo decomp\u00f5e com outro, a afec\u00e7\u00e3o \u00e9 decompositiva, \nocorre uma diminui\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia de agir. Aumento e diminui\u00e7\u00e3o \nde pot\u00eancia correspondem, respectivamente: o primeiro a um afeto \nou sentimento de alegria, o segundo a um afeto ou sentimento de \n\n 8 A Ethica e o Tractatus Theologico-politicus de Baruch Spinoza (1632-1677) com-\np\u00f5em a ess\u00eancia de seu pensamento. O primeiro constitui todo o seu sistema \nl\u00f3gico, o segundo, a sua filosofia religiosa.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   54 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  55\n\ntristeza. Logo, o que define um corpo \u00e9 exatamente o seu poder de \nafetar e de ser afetado.\n\nSe a paix\u00e3o triste (tristitia) \u00e9 sempre impot\u00eancia, a est\u00e9tica assi-\nmila-se naturalmente a uma \u00e9tica, uma \u00e9tica da pot\u00eancia ou como \nDeleuze costumava dizer: uma \u00e9tica da alegria.\n\nA quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais absolutamente a dos \u00f3rg\u00e3os e das fun\u00e7\u00f5es \ne de um Plano transcendente que n\u00e3o poderia presidir \u00e0 sua orga-\nniza\u00e7\u00e3o sen\u00e3o sob rela\u00e7\u00f5es anal\u00f3gicas e tipos de desenvolvimento \ndivergentes. A quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a da organiza\u00e7\u00e3o, mas da composi\u00e7\u00e3o. \n(Deleuze; Guattari, 2000, p.41)\n\nNietzsche9\n\nO sentido de qualquer coisa est\u00e1 na for\u00e7a que se apodera dela. \nUma for\u00e7a \u00e9 sempre domina\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e9 sempre objeto sobre \no qual uma domina\u00e7\u00e3o acontece. H\u00e1 dois tipos de for\u00e7as: for\u00e7as domi-\nnantes e for\u00e7as dominadas. A for\u00e7a dominante \u00e9 superior, ativa. A \ndominada \u00e9 inferior, reativa, mas nem por isso deixa de ser for\u00e7a. \nObedecer e ordenar s\u00e3o qualidades da for\u00e7a naquilo que a conhece-\nmos, o resto \u00e9 del\u00edrio.\n\nAtivo e reativo resumem as qualidades originais da for\u00e7a enquanto \ntal. Afirmativo e negativo resumem as qualidades primordiais da \nvontade de poder. Uma for\u00e7a s\u00f3 pode agir sobre outra for\u00e7a, uma \nvontade, sobre outra vontade. A for\u00e7a n\u00e3o \u00e9 nada sem a vontade. A \nvontade da for\u00e7a \u00e9 o poder.\n\nEscutai, pois, as minhas palavras, \u00f3 s\u00e1bios! Examinai seriamente \nse entrei no cora\u00e7\u00e3o da vida, at\u00e9 \u00e0s ra\u00edzes do seu cora\u00e7\u00e3o! \u2013 Por todo o \nlado em que encontrei a vida, encontrei a vontade de poder; e mesmo \n\n 9 M\u00e1xima de Friedrich Nietzsche (1844-1900): transmuta\u00e7\u00e3o ou faculdade de \ndizer n\u00e3o ao n\u00e3o, de negar a nega\u00e7\u00e3o.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   55 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\n56  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nna vontade daquele que obedece, encontrei a vontade de ser senhor. \n(Deleuze, s/d, p. 79)\n\nAfirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a\u00e7\u00e3o, mas um poder de se tornar ativo. A nega\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o \u00e9 rea\u00e7\u00e3o, mas um poder de se tornar reativo. As for\u00e7as reativas \npodem se tornar grandiosas gra\u00e7as a sua vontade degenerativa, as for-\n\u00e7as afirmativas, fascinantes em sua vontade de abund\u00e2ncia.\n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, a nega\u00e7\u00e3o \u00e9 o que deve ser ultrapassado, sendo \nela pr\u00f3pria negada, pois a afirma\u00e7\u00e3o \u00e9, em verdade, o poder mais \nnobre da vontade, uma inst\u00e2ncia ao servi\u00e7o da cria\u00e7\u00e3o de um novo \nvalor cujo princ\u00edpio \u00e9 a transmuta\u00e7\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00e3o, da nega\u00e7\u00e3o \nem afirma\u00e7\u00e3o.\n\nEssa afinidade entre o pensamento ativo e a vida afirmativa \u00e9 o que \nconstitui a ess\u00eancia da arte. Nela, a vontade de poder n\u00e3o consiste em \ncobi\u00e7ar nem sequer em tomar, mas em criar, em dar, em criar outros \nvalores, potencialidades afirmativas.\n\nEm primeiro lugar a arte \u00e9 o contr\u00e1rio de uma opera\u00e7\u00e3o \u201cdesin-\nteressada\u201d: n\u00e3o cura, n\u00e3o acalma, n\u00e3o sublima, n\u00e3o desinteressa, n\u00e3o \nsuspende o desejo, o instinto ou a vontade. Pelo contr\u00e1rio, \u00e9 \u201cestimu-\nlante da vontade de poder\u201d, \u201cexcitante do querer\u201d. Compreende-se \nfacilmente o sentido cr\u00edtico deste princ\u00edpio: denuncia qualquer con-\ncep\u00e7\u00e3o reativa da arte. (ibid., p.153)\n\nDeleuze10\n\nA arte, bem como a ci\u00eancia e a filosofia, definem-se por seu poder \nde criar um novo pensamento, um novo conceito, uma nova expe-\nri\u00eancia. Para al\u00e9m da proje\u00e7\u00e3o do eixo paradigm\u00e1tico sobre o eixo \n\n 10 Gilles Deleuze (1925-1995), fil\u00f3sofo para quem a filosofia \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de concei-\ntos. Segundo palavras suas: filosofar \u00e9 potencializar o caos da iman\u00eancia. O plano \nda iman\u00eancia \u00e9 o plano da mat\u00e9ria.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   56 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  57\n\nsintagm\u00e1tico h\u00e1 uma linha de fuga, de suspens\u00e3o, sob o signo do \nindiscern\u00edvel e da disjun\u00e7\u00e3o.\n\nFugir sim, n\u00e3o para fora de, fazer fugir, deixar ir. Trata-se de uma \nexperi\u00eancia pura, para al\u00e9m das barreiras da forma e da fun\u00e7\u00e3o. Assim \n\u00e9 uma obra, assim uma vida. \u201cPartir, evadir-se, tra\u00e7ar uma linha de \nfuga, sem que isso signifique fugir da vida, mas, ao inv\u00e9s, fazer a \nvida fugir, escapar \u00e0s suas limita\u00e7\u00f5es impostas quer pelo Eu quer \npelo estado presente do mundo\u201d (Deleuze apud Dias, 2007, p.279).\n\nTra\u00e7ar uma linha de fuga \u00e9 pensar em termos de linhas. Uma linha \n\u00e9 uma dura\u00e7\u00e3o,11 tem a ver com o tempo. Da\u00ed uma multiplicidade \noutra, n\u00e3o num\u00e9rica, subjetiva.\n\nTalvez haja mais mat\u00e9ria na subjetividade, do que na mat\u00e9ria \nmesmo. Mat\u00e9ria \u00e9 tudo o que aparece. No sujeito \u00e9 que se escondem \ntodos os segredos.\n\nDe s\u00fabito instalamo-nos no passado, ali onde ele est\u00e1, n\u00e3o numa \nparticularidade, neste o naquele presente, mas num passado em si. \nA linha de fuga \u00e9 como que este salto ontol\u00f3gico para um s\u00f3 tempo, \nimpessoal: passado geral, gigantesca mem\u00f3ria universal. A mem\u00f3-\nria \u00e9 tanto este momento dado, como um amontoado de instantes \npassados.\n\nNo campo da est\u00e9tica, a linha de fuga \u00e9 uma cocria\u00e7\u00e3o, um para-\ndoxo, um amontoado de inven\u00e7\u00f5es po\u00e9ticas fora dos eixos. N\u00e3o tem \num fim, nem mesmo em si mesma. Vibra em outras intensidades. \nIntensidades s\u00e3o como uma ontog\u00eanese do c\u00e9rebro, uma consci\u00eancia \npura, pr\u00e9-reflexiva e impessoal, uma pot\u00eancia criadora de pensamen-\ntos, de superpensamentos.\n\nO que me interessa s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre arte, ci\u00eancia e filosofia. \nN\u00e3o existe privil\u00e9gio de uma dessas disciplinas sobre as outras. Cada \numa delas \u00e9 criadora. O verdadeiro objeto da ci\u00eancia \u00e9 criar fun\u00e7\u00f5es, \n\n 11 Dura\u00e7\u00e3o \u00e9 mem\u00f3ria. Essa m\u00e1xima \u00e9 apresentada por Bergson de duas formas: \nconserva\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o do passado no presente. A dura\u00e7\u00e3o \u00e9 o correr do \ntempo, um todo indivis\u00edvel cheio de momentos temporais. N\u00e3o se trata de um \ntempo hist\u00f3rico, mas de um tempo vivido, um tempo meramente qualitativo. \nCf. Deleuze (1999).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   57 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\n58  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\no verdadeiro objeto da arte \u00e9 criar agregados sens\u00edveis e o objeto da \nfiloso fia \u00e9 criar conceitos. (Deleuze apud Machado, 2009, p.14)\n\nO processo criador\n\nH\u00e1 muito as teorias que trataram do tema constitu\u00edram a conti-\nguidade e a similaridade como os dois \u00fanicos eixos organizadores \ndo pensamento. N\u00e3o fossem as vanguardas modernistas o processo \ncriador jamais veria o movimento. A proje\u00e7\u00e3o do eixo paradigm\u00e1tico \nsobre o eixo sintagm\u00e1tico faz o eixo cartesiano se movimentar, hor\u00e1-\nrio e anti-hor\u00e1rio, isto \u00e9 verdade, mas s\u00f3 um pensamento fora do eixo \npode conhecer o processo criador em novo arranjo, em novo uso, em \noutro tempo e outro lugar.\n\nNo paradigma da representa\u00e7\u00e3o, as ideias se encadeiam atrav\u00e9s de \nrela\u00e7\u00f5es de sucess\u00e3o e simultaneidade. No paradigma da diferen\u00e7a, \nh\u00e1 ideias-h\u00edfen ou conectivas, linhas de fuga. E o conceito adv\u00e9m \nda composi\u00e7\u00e3o entre os termos, a saber: o processo criador \u00e9, sobre-\ntudo, um plano, um plano de composi\u00e7\u00e3o. L\u00e1, ocorrem atividades \nde aumento de pot\u00eancia, que correspondem a afirma\u00e7\u00f5es, afetos ou \nsentimentos de alegria: \u201cliberar-se das velhas categorias do Negativo \n(a lei, o limite, a castra\u00e7\u00e3o, a falta), investindo o positivo, o m\u00faltiplo, o \nn\u00f4made; desvincular a milit\u00e2ncia da tristeza (o desejo pode ser revolu-\ncion\u00e1rio) [...]\u201d (Foucault; Guattari apud Pelbart, 2000, orelha da capa).\n\n... no ensino da arte e do design12\n\nTalvez esta seja tarefa mais dif\u00edcil do ensino, especialmente da \narte e do design: participar ativamente do cruzamento de ideias \n\n 12 Elevamos o conceito de arte aqui ao mais alto grau, como uma esp\u00e9cie de pro-\nposi\u00e7\u00e3o de enigmas, uma maravilhosa estrat\u00e9gia de linguagem ora repleta, ora \nvazia de sentidos. O conceito se distende, ao longo do ensaio, como pot\u00eancia, \numa pot\u00eancia afirmativa. J\u00e1 o design, dissertei muito sobre ele em v\u00e1rias obras. \nEis tudo: design \u00e9 um signo de multiplicidades e, como tal, expande-se \u00e0s mais \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   58 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  59\n\nd\u00edspares desvelando paisagens inesperadas na s\u00edntese disjuntiva do \npensamento.\n\nA experimenta\u00e7\u00e3o conceitual qualifica claramente a perspectiva \nlaboratorial. Ela nos habilita a usar os instrumentos tecnol\u00f3gicos com \nalguma \u00e9tica e desloca todo o conhecimento adquirido para rela\u00e7\u00f5es \nmais complexas. Suscita certo modo evanescente nas rela\u00e7\u00f5es de sig-\nnifica\u00e7\u00e3o em prol de uma experi\u00eancia pl\u00e1stica mais abundante. Privi-\nlegia certamente as propostas mais expressivas, aquelas que transitam \nlivremente entre \u00e1reas da cria\u00e7\u00e3o e que conhecem algumas passagens \ninusitadas, secretas ou pouco visitadas. Finalmente, considera se o \nprocesso criador \u00e9 capaz de produzir efeitos tais como uma tens\u00e3o \npo\u00e9tica ou a cria\u00e7\u00e3o de uma l\u00edngua de imagens e sons que fazem vibrar \noutras intensidades.\n\nConsidera\u00e7\u00e3o final\n\nE que o aluno seja capaz ele pr\u00f3prio de realizar uma produ\u00e7\u00e3o de \nlinguagem cada vez mais expressiva, que providencia procedimentos \nest\u00e9ticos de forma calculada, mas com intervalos de causas infinita-\nmente imaginadas.\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\nBERGSON, H. A evolu\u00e7\u00e3o criadora. Rio de Janeiro: \u00d3pera Mundi, 1973.\nBIGAL, S. O design e o desenho industrial. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Anna Blume, 2010.\n\ndiversas atividades. H\u00e1 na sua variedade de fun\u00e7\u00f5es qualquer coisa extraordi-\nn\u00e1ria de uma est\u00e9tica de composi\u00e7\u00e3o. Suas atividades n\u00e3o se limitam a uma \u00e1rea, \numa habilita\u00e7\u00e3o, um estilo, uma data, constituem apenas uma silhueta afeto-\n-compositiva, um aumento da pot\u00eancia de agir das cores e dos sons de todas as \nformas de Design. Cf. \u201cDesign de composi\u00e7\u00e3o\u201d, em Ensaios em design \u2013 ensino \ne produ\u00e7\u00e3o do conhecimento (Bigal, 2011); O design e o desenho industrial (Bigal, \n2010); e tamb\u00e9m \u201cDesign &amp; desejo\u201d, em Ensaios em design \u2013 produ\u00e7\u00e3o e diversi-\ndade (Bigal, 2012).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   59 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\n60  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nBIGAL, S. O que \u00e9 cria\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1999.\n. Vitrina \u2013 do outro lado do vis\u00edvel. S\u00e3o Paulo: Nobel, 2000.\n. et al. \u201cDesign de composi\u00e7\u00e3o\u201d. In: AAVV. Ensaios em design \u2013 ensino e \n\nprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento. S\u00e3o Paulo: Canal6 Editora, 2011.\n. et al. Design &amp; desejo. In: AAVV. Ensaios em design \u2013 produ\u00e7\u00e3o e diver-\n\nsidade. S\u00e3o Paulo: Canal6 Editora, 2012.\n. et al. Design sonoro. In: Ensaios em design \u2013 arte, ci\u00eancia e tecnologia. \n\nS\u00e3o Paulo: Canal 6 Editora, 2010.\nCHAU\u00cd, M. (org.). Espinosa. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1991. (Cole\u00e7\u00e3o Os Pen-\n\nsadores)\n; FEREZ, O. C. (orgs.). Nietzsche. Vida e obra. S\u00e3o Paulo: Nova Cultu-\n\nral, 1991. (Cole\u00e7\u00e3o Os Pensadores)\nDELEUZE, Gilles. Bergsonismo. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2004.\n\n. Espinosa \u2013 filosofia pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Escuta, 2002.\n\n. Nietzsche. Lisboa/Portugal: Edi\u00e7\u00f5es 70, s/d.\n\n. Nietzsche e a Filosofia. Porto/Portugal: R\u00e9s-Editora, s/d.\n; GUATTARI, F. Mil Plat\u00f4s \u2013 capitalismo e esquizofrenia. S\u00e3o Paulo: \n\n34, 2000, v.IV.\nDIAS, S. Partir, evadir-se, tra\u00e7ar uma linha: Deleuze e a literatura. Educa\u00e7\u00e3o, \n\nn.2 (62), ano XXX, Porto Alegre, p.277-285, maio-ago. 2007. Dispon\u00edvel em \n<http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/faced/article/view-\nFile/558/388>. Acesso em: 19 jun. 2013.\n\nGUALANDI, A. Deleuze. S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, 2003.\nHARDT, M. Deleuze \u2013 um aprendizado em Filosofia. Rio de Janeiro: Editora \n\n34, 1996.\nJAKOBSON, R. Lingu\u00edstica e comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1974.\nMACHADO, R.\u00a0Deleuze, a arte e a filosofia. Rio de Janeiro: Zahar, 2009.\nPEIRCE, C. S. Semi\u00f3tica e filosofia. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1999.\nPIGNATARI, D. Semi\u00f3tica e literatura. S\u00e3o Paulo: Cortez e Moraes, 1974.\nSAUSSURE, F. Curso de lingu\u00edstica geral. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1975.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   60 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\ndeSign contempor\u00e2neo: po\u00e9ticAS dA \ndiverSidAde no cotidiAno\n\nM\u00f4nica Moura\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nA revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica expressa pela microeletr\u00f4nica, teleco-\nmunica\u00e7\u00f5es, nanotecnologia, telem\u00e1tica e os sistemas inform\u00e1ticos, \ndigitais e de redes, bem como o desenvolvimento da biotecnologia e \ndas energias renov\u00e1veis, entre outros, impulsionaram mudan\u00e7as em \npraticamente todas as \u00e1reas do conhecimento e da produ\u00e7\u00e3o humana.\n\nA hist\u00f3ria nos comprova que as mudan\u00e7as culturais, pol\u00edticas, \nsocioecon\u00f4micas e tecnol\u00f3gicas estabelecem outros processos, t\u00e9cni-\ncas e materiais que, por sua vez, interferem e geram novos padr\u00f5es de \ncria\u00e7\u00e3o, de projeto, de produ\u00e7\u00e3o, de relacionamento e comunica\u00e7\u00e3o.\n\nNesse cen\u00e1rio de mudan\u00e7as vivenciadas entre os s\u00e9culos XX e \nXXI, o campo do design passou por diversas modifica\u00e7\u00f5es que resul-\ntaram em sua amplia\u00e7\u00e3o, flexibiliza\u00e7\u00e3o, dissemina\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o.\n\nA cada dia, mais pessoas tomam consci\u00eancia de que o design est\u00e1 \npresente em todos os aspectos da vida, assim como diz Victor Mar-\ngolin (2000), o design est\u00e1 sempre ao nosso redor, est\u00e1 em tudo! Ou, \nainda, Paul Rand (2010) que, mediante a afirma\u00e7\u00e3o de que tudo \ntem design, nos lembra que existe o bom e o mau design. Por bom \ndesign, ele considera as rela\u00e7\u00f5es complexas, a unifica\u00e7\u00e3o de forma e \nconte\u00fado de maneira simples e objetiva; j\u00e1 o mau design \u00e9 superficial, \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   61 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\n62  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nirrelevante e pretensioso. Para Rand, o design tem in\u00fameras defini-\n\u00e7\u00f5es, pode ser arte e est\u00e9tica \u2013 e ele dizia tentar sempre criar arte, pois \nas duas \u00e1reas, arte e design, trabalham com forma e conte\u00fado.\n\nSe design e arte se relacionam, dialogam e at\u00e9 se hibridizam, \nespecialmente nos tempos atuais, podem gerar e produzir po\u00e9ticas. \nAbbagnano (1998) indica que a po\u00e9tica \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o estabelecida a \npartir daquilo que \u00e9 criado e que inspira o sens\u00edvel por meio de um \nconjunto de reflex\u00f5es que um criador faz sobre sua atividade ou sobre \na arte em geral.\n\nPor sua vez, a diversidade diz respeito \u00e0 alteridade, \u00e0s diferen\u00e7as \nou \u00e0 dessemelhan\u00e7a, \u00e0 conviv\u00eancia de ideais e ideias vari\u00e1veis em \ntorno de caracter\u00edsticas, assuntos, elementos, situa\u00e7\u00f5es, ambientes \ndiferentes entre si. Os conceitos de pluralidade, multiplicidade e \nheterogeneidade est\u00e3o relacionados \u00e0 diversidade.\n\nUma das caracter\u00edsticas que constroem o design contempor\u00e2neo \u00e9 \na diversidade, que dinamiza e possibilita a rela\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de po\u00e9ti-\ncas. Como poderemos observar nos exemplos analisados neste texto.\n\nDesign contempor\u00e2neo brasileiro: percursos e \ndin\u00e2micas\n\nO caminho da valoriza\u00e7\u00e3o e da dissemina\u00e7\u00e3o do design brasileiro \nse deu, especialmente, pelos aspectos econ\u00f4micos e culturais. No \ncultural, incluem-se as quest\u00f5es relacionadas ao ensino e pesquisa, \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o, \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o e \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o em design.\n\nPor meio dos processos de globaliza\u00e7\u00e3o, a identidade e a alteri-\ndade, bem como culturas locais, foram revalorizadas e estimuladas. \nNo Brasil, ocorreu a retomada das culturas regionais e do artesanato, \nn\u00e3o apenas no aspecto cultural, mas tamb\u00e9m no aspecto econ\u00f4mico, \ngerando e estimulando o que veio a denominar-se como economia \ncriativa. Segundo Howkins (2001), a economia criativa ocorre por \nmeio de processos que envolvem cria\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \nde produtos, sistemas e servi\u00e7os em que a criatividade \u00e9 o principal \nrecurso. A economia criativa no Brasil conta com uma secretaria \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   62 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  63\n\nvinculada ao Minist\u00e9rio da Cultura. O design \u00e9 uma das \u00e1reas que \npertencem \u00e0 chamada economia criativa, assim como ocorre com o \nartesanato, a moda, a publicidade, as artes, o cinema e v\u00eddeo, a tele-\nvis\u00e3o, o segmento editorial, o r\u00e1dio, os softwares de lazer e a m\u00fasica. \nPodemos observar como essas \u00e1reas se relacionam, se integram, e \npodem at\u00e9 se fundir e promover intensos di\u00e1logos.\n\nAs a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica econ\u00f4mica, como o estabelecimento do micro-\ncr\u00e9dito, a amplia\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito e do poder de compra da popula\u00e7\u00e3o \nbrasileira, s\u00e3o fatores que contribu\u00edram para o campo do design. \nElas foram fortalecidas e somadas ao chamado empreendedorismo, \n\u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos cargos e empregos tradicionais, ao aparecimento de \nnovas profiss\u00f5es e ocupa\u00e7\u00f5es e ao crescimento do setor de servi\u00e7os e \npopulacionais e as necessidades relacionadas \u00e0 busca da qualidade de \nvida, do conforto, do bem-estar e da estetiza\u00e7\u00e3o do cotidiano. Ques-\nt\u00f5es muito bem exploradas pelo mercado na atual din\u00e2mica consu-\nmista e que tamb\u00e9m indicam alguns dos principais motivos pelos \nquais o design brasileiro atravessa um per\u00edodo intenso e frut\u00edfero \ndesde o final do s\u00e9culo XX.\n\nEntre as mudan\u00e7as trazidas pela contemporaneidade no campo \ndo design est\u00e3o as relacionadas ao ensino e \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o da \n\u00e1rea. Somado ao movimento de valoriza\u00e7\u00e3o do design em v\u00e1rias par-\ntes do mundo. O Brasil registrou, a partir dos anos de 1990, a proli-\nfera\u00e7\u00e3o de cursos de design por todo o pa\u00eds, tanto nas institui\u00e7\u00f5es de \nensino p\u00fablicas quanto nas particulares. Segundo a Sinopse Estat\u00eds-\ntica do Censo da Educa\u00e7\u00e3o Superior de 2010 do INEP/MEC (Insti-\ntuto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira \ndo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura), existem 647 institui\u00e7\u00f5es de \nensino (120 p\u00fablicas e 527 privadas) que oferecem cursos de gradua-\n\u00e7\u00e3o presenciais e \u00e0 dist\u00e2ncia, nas modalidades bacharelado e tecn\u00f3lo-\ngos em design no pa\u00eds, perfazendo um total de 1.038 cursos de design, \ndos quais 200 est\u00e3o nas universidades p\u00fablicas e 838 nas institui\u00e7\u00f5es \nde ensino particulares. Esses cursos s\u00e3o registrados com as seguintes \nnomenclaturas: design e estilismo; decora\u00e7\u00e3o de interiores; design \nde interiores; desenho de moda; desenho industrial; design; moda; \nprojeto de produto.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   63 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\n64  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nPodemos observar que existe uma variedade de denomina\u00e7\u00f5es \nque convivem dentro da mesma \u00e1rea. Estilismo, decora\u00e7\u00e3o, desenho \ne projeto s\u00e3o nomenclaturas utilizadas para indicar esse segmento, \nembora, em 1997, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, por meio da Secretaria \nde Educa\u00e7\u00e3o Superior (SESu) e da Diretoria de Regula\u00e7\u00e3o e Super-\nvis\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior, ter institu\u00eddo o \u201cCadastro de deno-\nmina\u00e7\u00f5es consolidadas para Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o (bacharelado e \nlicenciatura)\u201d que indicava a substitui\u00e7\u00e3o da nomenclatura desenho \nindustrial por design em todo o pa\u00eds, visando preparar \u201co futuro \ngraduado para enfrentar os desafios das r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es da \nsociedade, do mercado de trabalho e das condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio pro-\nfissional\u201d (MEC/SESU, 1997, p.1). Essa mudan\u00e7a foi regulamentada \npela Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES n.5, de 8 de mar\u00e7o de 2004.\n\nMas \u00e9 importante ressaltar que a discuss\u00e3o a respeito da nomen-\nclatura ocorria muito antes de os \u00f3rg\u00e3os ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o no Brasil \nse pronunciarem a respeito e a legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica foi um reflexo das \na\u00e7\u00f5es de acad\u00eamicos e profissionais realizadas muitos anos antes. Em \n1986, o Grupo Panorama organizou o Congresso Espa\u00e7o Design 86, \nem S\u00e3o Paulo, onde foi decidido que a partir de ent\u00e3o a nomenclatura \nadotada seria \u201cdesign\u201d, para denominar a \u00e1rea em geral; \u201cdesign gr\u00e1-\nfico\u201d, em substitui\u00e7\u00e3o a \u201ccomunica\u00e7\u00e3o visual\u201d; \u201cdesign de produto\u201d \nno lugar de \u201cdesenho industrial\u201d.\n\nA ado\u00e7\u00e3o da nomenclatura design em ingl\u00eas, no final dos anos \n1980 e consolidada nos anos 1990, n\u00e3o se deu s\u00f3 no Brasil, seguiu \numa l\u00f3gica dominante no mercado internacional, iniciada na Europa \ne, posteriormente pelos pa\u00edses asi\u00e1ticos. Por\u00e9m a ado\u00e7\u00e3o desse termo \nn\u00e3o foi simples nem tranquila. V\u00e1rias discuss\u00f5es e questionamentos \ncom rela\u00e7\u00e3o a essa nomenclatura foram realizados. Mas os c\u00edrculos \nprofissionais e acad\u00eamicos, o mercado, a m\u00eddia e a popula\u00e7\u00e3o em geral \ncome\u00e7aram a empregar a palavra design e designer, mesmo que, mui-\ntas vezes e at\u00e9 hoje, esses termos sejam empregados de forma inade-\nquada, com o significado restrito apenas \u00e0s quest\u00f5es da forma e do \naspecto visual das coisas.\n\nA partir de 1990, ocorreu a segmenta\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o em design \nconforme os cursos constitu\u00eddos e ofertados com a proposta de \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   64 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  65\n\natender a demandas regionais, segmentos e nichos de mercado. Ao \nmesmo tempo, o mercado de design se segmentou a partir das mudan-\n\u00e7as socioculturais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas e diante da introdu\u00e7\u00e3o das \ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o. Os anos 2000 trouxe-\nram de volta um movimento de integra\u00e7\u00e3o, tanto no mercado quanto \nno campo educacional, no sentido do design total.1\n\nOs cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o come\u00e7aram no pa\u00eds a partir de 1994 e \nforam credenciados os primeiros cursos de doutorado em Design no \nBrasil a partir dos anos 2000, constituindo os programas de p\u00f3s-gra-\ndua\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea. Atualmente, contamos com dezessete institui\u00e7\u00f5es \ncom programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Design, sendo oito douto-\nrados, catorze cursos de mestrado acad\u00eamico e tr\u00eas cursos de mes-\ntrado profissional, distribu\u00eddos nas regi\u00f5es Sudeste, Sul, Nordeste \ne Centro-Oeste. Como propulsor e tamb\u00e9m reflexo dessa realidade, \nocorreram o desenvolvimento das pesquisas cient\u00edficas e o fortaleci-\nmento das publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamico-cient\u00edficas na \u00e1rea. Em paralelo a \neste movimento, houve a consolida\u00e7\u00e3o dos eventos cient\u00edficos, com \na implanta\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es profissionais, sociedades associa\u00e7\u00f5es \neducacionais e cient\u00edficas. V\u00e1rios grupos de pesquisa se organizaram; \nhoje eles j\u00e1 somam de 520 no pa\u00eds, segundo dados do Diret\u00f3rio dos \nGrupos de Pesquisa do CNPq.\n\nOs anos 1990 tamb\u00e9m registraram a internacionaliza\u00e7\u00e3o do design \nbrasileiro. Fato que ocorreu pela a\u00e7\u00e3o de alguns profissionais, espe-\ncialmente os Irm\u00e3os Campana, que tiveram seus produtos fabrica-\ndos e comercializados por grandes marcas internacionais, bem como \n\n 1 Essa denomina\u00e7\u00e3o prov\u00e9m da obra total que era um dos objetivos da Bauhaus, \nbem como de outros movimentos que associavam o design, o artesanato e a arte. \nEm 1963, um grupo de designers holandeses (Win Crouwel \u2013 tip\u00f3grafo, Friso \nKramer \u2013 designer de mobili\u00e1rio e Benno Wissing \u2013 designer gr\u00e1fico) fundou \no escrit\u00f3rio Total Design, cuja proposta era a aplica\u00e7\u00e3o da multifuncionalidade \nde seus projetos, aplica\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es, desenvolvendo e aplicando design para \numa mesma empresa/cliente em todas as necessidades e vertentes. Atualmente, \na Total Design, al\u00e9m de ser um escrit\u00f3rio subdividido em equipes de cria\u00e7\u00e3o, \u00e9 \ntamb\u00e9m uma consultoria. O termo Total Design foi adotado por v\u00e1rios est\u00fadios \ne escrit\u00f3rios do mercado de trabalho para identificar a atua\u00e7\u00e3o em todos os seg-\nmentos do design, muitas vezes de forma integrada (Moura, 2003).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   65 23/04/2015   16:34:45\n\n\n\n66  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\npassaram a ter seus produtos expostos em museus, galerias e feiras \nde design. Tamb\u00e9m obtiveram uma s\u00e9rie de premia\u00e7\u00f5es, tornando-\n-se presen\u00e7a constante na m\u00eddia nacional e internacional. Um aspecto \nque vai al\u00e9m do destaque desses profissionais \u00e9 o fato de que os pro-\ndutos criados e desenvolvidos por eles atuam na rela\u00e7\u00e3o design, arte, \nartesanato.\n\nA partir da\u00ed o design brasileiro desenvolvido por diferentes profis-\nsionais foi inserido nas exposi\u00e7\u00f5es, cole\u00e7\u00f5es e acervos de importantes \nmuseus de arte e de design internacionais. Hoje, h\u00e1 uma gera\u00e7\u00e3o \u201cp\u00f3s-\n-Campanas\u201d constitu\u00edda por coletivos e jovens profissionais aut\u00f4no-\nmos que trilham caminhos semelhantes, abertos por estes designers \npioneiros nesta quest\u00e3o.\n\nNovos olhares, vindos de todos os cantos do Brasil, atestam que \na produ\u00e7\u00e3o nacional n\u00e3o est\u00e1 mais restrita \u00e0s grandes metr\u00f3poles. \nEnquanto isso, no exterior, a criatividade do produto nacional \u00e9 cele-\nbrada em prosa e verso. Cada vez mais se produz e se experimenta. \n(Lima, 2009, p.10)\n\nA m\u00eddia em geral come\u00e7ou a dar aten\u00e7\u00e3o e a divulgar de forma \nmais intensa, dedicando espa\u00e7os em se\u00e7\u00f5es, colunas e editoriais para \na \u00e1rea e para os profissionais de design. O n\u00famero de revistas e se\u00e7\u00f5es \nem jornais de grande circula\u00e7\u00e3o relacionadas ao tema aumentou, \nincluindo-se a\u00ed as revistas espec\u00edficas que foram lan\u00e7adas e outras \nconsolidadas, bem como sites e blogs presentes na m\u00eddia digital online. \nIsso contribuiu para que fosse disseminada e valorizada a profiss\u00e3o e \na \u00e1rea projetual gra\u00e7as ao entendimento de sua import\u00e2ncia na cadeia \nprodutiva e criativa. Tamb\u00e9m surgiram editoras especializadas em \ndesign ou com linhas editoriais espec\u00edficas nesta \u00e1rea em seus v\u00e1rios \nsegmentos, tendo como resultado muitas obras publicadas tanto de \nautores nacionais quanto internacionais.\n\nOs eventos de design tamb\u00e9m foram retomados e ampliados. \nComo um dos exemplos, podemos citar a Bienal Brasileira de Design \nque teve uma edi\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1970 e foi descontinuada, tendo \nsido retomada em 2002 e, desde ent\u00e3o, realizada continuamente, a \n\nFigura 1 \u2013 Irm\u00e3os Campana: Cadeira Vermelha (1993), Cadeira Multid\u00e3o \n(2002), Cadeira Corallo (2003).\n\nFonte: Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.campanas.com.br>.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   66 23/04/2015   16:34:46\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  67\n\npassaram a ter seus produtos expostos em museus, galerias e feiras \nde design. Tamb\u00e9m obtiveram uma s\u00e9rie de premia\u00e7\u00f5es, tornando-\n-se presen\u00e7a constante na m\u00eddia nacional e internacional. Um aspecto \nque vai al\u00e9m do destaque desses profissionais \u00e9 o fato de que os pro-\ndutos criados e desenvolvidos por eles atuam na rela\u00e7\u00e3o design, arte, \nartesanato.\n\nA partir da\u00ed o design brasileiro desenvolvido por diferentes profis-\nsionais foi inserido nas exposi\u00e7\u00f5es, cole\u00e7\u00f5es e acervos de importantes \nmuseus de arte e de design internacionais. Hoje, h\u00e1 uma gera\u00e7\u00e3o \u201cp\u00f3s-\n-Campanas\u201d constitu\u00edda por coletivos e jovens profissionais aut\u00f4no-\nmos que trilham caminhos semelhantes, abertos por estes designers \npioneiros nesta quest\u00e3o.\n\nNovos olhares, vindos de todos os cantos do Brasil, atestam que \na produ\u00e7\u00e3o nacional n\u00e3o est\u00e1 mais restrita \u00e0s grandes metr\u00f3poles. \nEnquanto isso, no exterior, a criatividade do produto nacional \u00e9 cele-\nbrada em prosa e verso. Cada vez mais se produz e se experimenta. \n(Lima, 2009, p.10)\n\nA m\u00eddia em geral come\u00e7ou a dar aten\u00e7\u00e3o e a divulgar de forma \nmais intensa, dedicando espa\u00e7os em se\u00e7\u00f5es, colunas e editoriais para \na \u00e1rea e para os profissionais de design. O n\u00famero de revistas e se\u00e7\u00f5es \nem jornais de grande circula\u00e7\u00e3o relacionadas ao tema aumentou, \nincluindo-se a\u00ed as revistas espec\u00edficas que foram lan\u00e7adas e outras \nconsolidadas, bem como sites e blogs presentes na m\u00eddia digital online. \nIsso contribuiu para que fosse disseminada e valorizada a profiss\u00e3o e \na \u00e1rea projetual gra\u00e7as ao entendimento de sua import\u00e2ncia na cadeia \nprodutiva e criativa. Tamb\u00e9m surgiram editoras especializadas em \ndesign ou com linhas editoriais espec\u00edficas nesta \u00e1rea em seus v\u00e1rios \nsegmentos, tendo como resultado muitas obras publicadas tanto de \nautores nacionais quanto internacionais.\n\nOs eventos de design tamb\u00e9m foram retomados e ampliados. \nComo um dos exemplos, podemos citar a Bienal Brasileira de Design \nque teve uma edi\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1970 e foi descontinuada, tendo \nsido retomada em 2002 e, desde ent\u00e3o, realizada continuamente, a \n\nFigura 1 \u2013 Irm\u00e3os Campana: Cadeira Vermelha (1993), Cadeira Multid\u00e3o \n(2002), Cadeira Corallo (2003).\n\nFonte: Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.campanas.com.br>.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   67 23/04/2015   16:34:47\n\n\n\n68  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\ncada dois anos, em diferentes capitais do pa\u00eds. Tamb\u00e9m nos anos \n1990, foi institu\u00edda a Bienal de Design Gr\u00e1fico, e outras tantas expo-\nsi\u00e7\u00f5es de design passaram a constituir a agenda cultural de muitas \ncidades brasileiras, notadamente S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro.\n\nMuitas premia\u00e7\u00f5es em design institu\u00eddas em concursos foram \nimplantadas. O Pr\u00eamio Design Museu da Casa Brasileira foi for-\ntalecido, ampliando suas edi\u00e7\u00f5es ininterruptas e encontrando-se, \nem 2013, em sua 27\u00aa edi\u00e7\u00e3o anual. A sele\u00e7\u00e3o e a premia\u00e7\u00e3o nesses \neventos conferem aos produtos, aos designers que os desenvolvem e \nas empresas que os produzem um diferencial, tal como um selo que \nvalida essas a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito cultural e comercial, destacando a qua-\nlidade e o diferencial dos produtos e propiciando o aumento de seu \nconsumo. As publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas passaram a participar dessa \npremia\u00e7\u00e3o a partir da 19\u00aa edi\u00e7\u00e3o, no ano de 2005, sob a designa\u00e7\u00e3o \nde \u201ctrabalhos escritos\u201d.\n\nNo campo acad\u00eamico cient\u00edfico, o 1\u00ba Congresso Brasileiro de Pes-\nquisa e Desenvolvimento em Design \u2013 P&amp;D foi inaugurado no ano \nde 1994 e \u00e9 realizado a cada dois anos. Essa reuni\u00e3o cient\u00edfica impul-\nsionou a exist\u00eancia de outros tantos eventos cient\u00edficos no Brasil na \n\u00e1rea do Design.\n\nDos 1990 aos 2000 design e designers na cena \ncontempor\u00e2nea\n\nA partir do final dos anos 1990, os neg\u00f3cios relacionados ao \ndesign cresceram de forma significativa, tanto os relacionados \u00e0 pro-\ndu\u00e7\u00e3o industrial quanto \u00e0 manufaturada por causa da introdu\u00e7\u00e3o de \nnovas tecnologias. Al\u00e9m disso, tanto o sistema de venda para grandes \nmassas quanto aquele destinado a p\u00fablicos segmentados obtiveram \namplia\u00e7\u00e3o e crescimento. Dessa forma, tamb\u00e9m vimos surgir o forta-\nlecimento dos designers que atuam de forma independente, seja com \nsua pr\u00f3pria marca ou atendendo a outras marcas.\n\nA p\u00f3s-industrializa\u00e7\u00e3o gerou tecnologias e sistemas para viabilizar \nas manufaturas flex\u00edveis, estimulou a diversidade, a multiplicidade e a \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   68 23/04/2015   16:34:47\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  69\n\npluralidade, bem como aproximou o inter-relacionamento entre \u00e1reas \ne campos distintos. A possibilidade de escolhas individuais do consu-\nmidor/usu\u00e1rio/sujeito levou os designers a explorar a personaliza\u00e7\u00e3o \ne a customiza\u00e7\u00e3o dos objetos e sistemas. O campo do design tomou \nnovos rumos e tra\u00e7ou diferentes caminhos gerando a amplia\u00e7\u00e3o de \natua\u00e7\u00e3o nesse campo, bem como destacando diferentes segmentos \ne sub\u00e1reas.\n\nTamb\u00e9m foram constitu\u00eddas e fortalecidas a\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e \ncomerciais, tais como diversas feiras e sal\u00f5es de design que foram \ninaugurados e ampliados a partir dos anos 2000. Diante da consoli-\nda\u00e7\u00e3o de um discurso em sintonia com a contemporaneidade, espa\u00e7os \ne lojas comerciais de design transformaram-se em lojas conceituais, \nlojas pop-up, lojas ateliers, entrepostos, galerias, espa\u00e7os culturais e \ncoletivos, ou seja, palavras e conceitos do campo cultural e da arte \nforam adotados pelo mercado econ\u00f4mico. Os objetos e produtos de \ndesign tradicionalmente associados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial em larga e \nm\u00e9dia escala convivem hoje ao lado de \u201cpe\u00e7as \u00fanicas\u201d, \u201cpe\u00e7as seriadas \ne numeradas\u201d, \u201cpe\u00e7as assinadas\u201d, \u201cobras\u201d de design que concorrem \ne se popularizam no mercado consumidor. Neste aspecto, ganharam \nimport\u00e2ncia e valor os designers (seus nomes, assinaturas e marcas), \nas pe\u00e7as e objetos projetados neste sistema e o mercado que \u00e9 dina-\nmizado por tais a\u00e7\u00f5es.\n\nInclusive objetos de design passaram a ser item de colecionadores \ne o Museu de Arte Moderna de S\u00e3o Paulo (MAM/SP), com a cura-\ndoria da jornalista e cr\u00edtica de design Ad\u00e9lia Borges, criou o Clube \ndo Design. Os s\u00f3cios dessa agremia\u00e7\u00e3o, a partir de contribui\u00e7\u00f5es \nmensais, recebem cinco obras ao ano, sendo estas em tiragens limi-\ntadas de cem exemplares e um destes exemplares passa a constituir \no acervo do museu. A partir de 2013, a curadoria est\u00e1 sob a respon-\nsabilidade do designer e arquiteto Marcelo Rosenbaun. Todas essas \nquest\u00f5es se estabelecem como caracter\u00edsticas marcantes do design \ncontempor\u00e2neo.\n\nOs designers, de um modo geral, ampliaram sua atua\u00e7\u00e3o na cria-\n\u00e7\u00e3o, express\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o, pois as ideias inovadoras, dife-\nrenciadas, conceituais e sensoriais passaram a ser, cada vez mais, \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   69 23/04/2015   16:34:47\n\n\n\n70  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nvalorizadas e estimuladas. Conforme Torrent e Mar\u00edn (2007), os \ndesigners associados \u00e0s ind\u00fastrias de pequeno, m\u00e9dio ou grande \nporte transformaram projetos e prot\u00f3tipos em produtos para o bem-\n-estar, mas tamb\u00e9m em ferramentas de marketing para a ind\u00fastria e \no com\u00e9rcio.\n\nAl\u00e9m disso, a estabiliza\u00e7\u00e3o da economia em meados dos anos 1990 \nfez com que \u201ctanto os produtores de m\u00f3veis como os empres\u00e1rios de \nhot\u00e9is, restaurantes, bares e lojas entrassem em cena encarregando \nos mais importantes designers a converter o design em benef\u00edcios\u201d \n(Coran; Fraser, 2008, p.20).\n\nCada vez mais foi se estabelecendo e fortalecendo a vis\u00e3o do que \ndiferencia os designers na contemporaneidade, fato que ocorreu pela \na\u00e7\u00e3o de nossos designers e por meio da capacidade de responder de \nforma diferenciada, criativa e, muitas vezes, inovadora \u00e0s necessida-\ndes do homem e da vida atual.\n\nDevemos lembrar que os termos \u201cdesign e designer\u201d, no final \ndos anos 1980 e in\u00edcio dos anos 1990, tamb\u00e9m foram promulgados e \ninstitu\u00eddos a partir dos planos de marketing das ind\u00fastrias de mobi-\nli\u00e1rio e objetos europeias, notadamente as italianas e alem\u00e3s que, por \nmeio da globaliza\u00e7\u00e3o e com investimentos visando \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o, \u00e0 \noriginalidade e \u00e0 identidade, diante do temor da concorr\u00eancia global, \nincentivaram o consumo e o estilo promovendo a \u201ccultura do design e \na cultura do designer\u201d. Como resultado, esse campo passa a ter aten-\n\u00e7\u00e3o da m\u00eddia em geral e constitui uma plataforma promocional des-\npertando, cada vez mais, a aten\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria e dos consumidores.\n\nDiante dessa realidade, vemos o design brasileiro ganhando for\u00e7a, \nampliando suas fronteiras internas e externas, atuando em sua expan-\ns\u00e3o nacional e internacional e dialogando com outras culturas e cam-\npos de conhecimento.\n\nA chegada dos anos 2000 apontou que a pluralidade dos segmen-\ntos de design \u2013 assim compreendidos e nomeados como industrial, \nde produto; visual, gr\u00e1fico, de comunica\u00e7\u00e3o; de ambientes ou de \ninteriores; de moda, de joias, de superf\u00edcie, t\u00eaxtil; design de infor-\nma\u00e7\u00e3o, de hiperm\u00eddia, digital, games, anima\u00e7\u00e3o; design sustent\u00e1vel \ne ergodesign, entre outros \u2013 se aproximou da conscientiza\u00e7\u00e3o e do \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   70 23/04/2015   16:34:47\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  71\n\nconhecimento a respeito da concep\u00e7\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o projetual que envol-\nvem todos os segmentos, \u00e1reas e sub\u00e1reas. Antes de tudo v\u00eam a cria-\n\u00e7\u00e3o, o projeto e o desenvolvimento independente do segmento de \ndesign, isto \u00e9, no sentido do design como um campo maior e como \numa quest\u00e3o mais abrangente, incorporando atitudes e desafios pol\u00ed-\nticos e sociais, deixando de lado a fragmenta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e sub\u00e1reas \ndivis\u00f3rias em busca de um pensamento projetual mais amplo e con-\nsistente. O trabalho com a concep\u00e7\u00e3o-cria\u00e7\u00e3o-produ\u00e7\u00e3o em design \n\u00e9, principalmente, pensamento e a\u00e7\u00e3o projetual, independentemente \ndo segmento ou sub\u00e1rea. Ou seja, o profissional designer pode atuar \nem qualquer um desses segmentos, bem como em qualquer \u00e1rea de \ncria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de produtos, objetos e sistemas. A a\u00e7\u00e3o \ndo designer na contemporaneidade \u00e9 ser, sobretudo, um tradutor de \nsignos e linguagens.\n\nAl\u00e9m da dilui\u00e7\u00e3o de fronteiras na \u00e1rea interna ao design, ou seja, \nem seus segmentos acima citados, ocorrem tamb\u00e9m a aproxima\u00e7\u00e3o \ne, muitas vezes, a hibridiza\u00e7\u00e3o do design com as \u00e1reas profissionais e \ncampos de conhecimento externos ao seu dom\u00ednio tradicional, tais \ncomo a medicina, a f\u00edsica, a nanotecnologia e a biotecnologia. Na con-\ntemporaneidade tamb\u00e9m se passa a integra\u00e7\u00e3o entre as diversas \u00e1reas \ndial\u00f3gicas a esse campo, tais como a arte, o artesanato, o cinema, a \narquitetura, a engenharia, entre outras. Se o design contempor\u00e2neo se \nconstr\u00f3i por meio de express\u00f5es, projetos e produtos que compreen-\ndem uma din\u00e2mica diferenciada e ampla, cada vez mais se estabelece a \nrela\u00e7\u00e3o do design com outras ci\u00eancias e conhecimentos como resposta \n\u00e0 complexidade da vida do usu\u00e1rio, o ser humano dos tempos atuais \npensado em sua pluralidade e diante da diversidade.\n\nNo design brasileiro, temos uma s\u00e9rie de express\u00f5es com uma \ndin\u00e2mica diferenciada porque as quest\u00f5es da vida humana est\u00e3o \nficando cada dia mais complexas e inter-relacionadas, indicando o \ncont\u00ednuo rompimento de fronteiras e a integra\u00e7\u00e3o.\n\nO campo do design abriu ou assumiu o di\u00e1logo com outras \u00e1reas \nde produ\u00e7\u00e3o que eram consideradas \u00e0 margem. Podemos infe-\nrir que o design ao ver valorizada sua identidade deixou de lado o \ntemor em dialogar com a arte, a arquitetura, a engenharia. Os muros \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   71 23/04/2015   16:34:47\n\n\n\n72  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nseparat\u00f3rios foram ruindo aos poucos e, ainda, est\u00e3o no processo de \ndilui\u00e7\u00e3o de suas barreiras. \u00c9 um di\u00e1logo que vem sendo constru\u00eddo \nem favor de \u00e1reas que s\u00e3o projetuais e, nesse caminho, s\u00f3 se fortale-\ncem. O mesmo ocorreu com as rela\u00e7\u00f5es do design com o artesanato \nbrasileiro. Tomou-se consci\u00eancia de como as produ\u00e7\u00f5es artesanais \npodem dialogar e valorizar a produ\u00e7\u00e3o em design, somando e, com \nisso, ampliando campos de atua\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o, integrando a cul-\ntura brasileira. Isso ocorreu tamb\u00e9m com a moda e com a produ\u00e7\u00e3o \njoalheira que tanto foram negadas pelo design brasileiro, estas n\u00e3o \nestavam somente \u00e0 margem, muitas vezes eram mesmo considera-\ndas marginais.\n\nMas o \u201cestar \u00e0 margem\u201d vem de uma rela\u00e7\u00e3o presente desde a \nantiguidade grega, com a separa\u00e7\u00e3o entre \u201cartes maiores\u201d e \u201cartes \nmenores\u201d. Bardi (1986) nos lembra que a arquitetura foi a matriz das \nartes ditas menores, incluindo a\u00ed a decora\u00e7\u00e3o e sendo seguida pelo \ndesign. Outras designa\u00e7\u00f5es, tais como \u201carte aplicada\u201d, \u201cartes utilit\u00e1-\nrias\u201d e \u201cartes decorativas\u201d, foram adotadas para nomear aquilo que \nera secund\u00e1rio, indiferente e considerado at\u00e9 mesmo pobre. Muitos \nescritos sobre hist\u00f3ria da arte, bem como muitos museus, adotam \nessas designa\u00e7\u00f5es para adjetivar ou separar objetos de adorno, joias, \nvestimentas, estamparia, tecidos, porcelanas, lou\u00e7arias e mobili\u00e1rio, \nou seja, produtos de design, da considerada grande arte ou \u201cbelas-\n-artes\u201d: pintura e escultura.\n\nBardi (1986) dizia que tanto a arte quanto o design n\u00e3o existem \nmais sem fins utilit\u00e1rios, atendem a um mercado e a \u201ccoisa-arte\u201d ou \n\u201ccoisa-design\u201d tornaram-se moedas de troca, tais como o ouro e os \npap\u00e9is de investimento. Por\u00e9m o prazer sens\u00edvel tanto pode ocorrer\n\nao escutar-se uma m\u00fasica de Bach quanto a vis\u00e3o de uma geladeira, \nnaturalmente quando as duas propostas satisfazem nossa faculdade \nde conhecimento e sentimento. Trata-se de express\u00f5es, individuais \nou grupais, distintas em termos espirituais ou pr\u00e1ticos, porem sempre \npo\u00e9ticas quando as ouvimos ou observamos, cada uma contendo uma \nmensagem capaz de nos persuadir. (Bardi, 1986, p.85)\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   72 23/04/2015   16:34:47\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  73\n\nHoje, parece-nos que essa diferencia\u00e7\u00e3o e esse \u201cestar \u00e0 margem\u201d \nse dissiparam ou est\u00e3o em via de dilui\u00e7\u00e3o, pois as fronteiras se mis-\nturam e hibridizam no contempor\u00e2neo. N\u00e3o podemos esquecer que \no design surgiu no mundo capitalista, mesmo que muitas vezes seja \nresultado de reflexos e a\u00e7\u00f5es sociais no sentido de design para todos \nou design universal. Mas, em qualquer das situa\u00e7\u00f5es, movimenta os \nsetores pol\u00edticos, econ\u00f4micos, industriais, tecnol\u00f3gicos, culturais e \nde servi\u00e7os.\n\nAl\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es acima indicadas, o design ocorre a partir da \nconstru\u00e7\u00e3o de uma linguagem e com o objetivo de uma proposta. \nEsta, por vezes, \u00e9 entendida, apenas como uma fun\u00e7\u00e3o a ser alcan\u00e7ada. \nPor\u00e9m \u00e9 importante destacar que, diante das mudan\u00e7as contempor\u00e2-\nneas, ocorre a conscientiza\u00e7\u00e3o do valor do objeto e das rela\u00e7\u00f5es propi-\nciadas por meio dele. A fun\u00e7\u00e3o de um produto ou objeto tamb\u00e9m se \nalterou e se ampliou indo al\u00e9m das quest\u00f5es formais-utilit\u00e1rias. Isto \n\u00e9, a fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe mais apenas \u00e0 quest\u00e3o do uso e a\u00e7\u00e3o por \nmeio do produto/artefato/objeto e passa a ser relacionada \u00e0s ques-\nt\u00f5es emocionais, \u00e0 reativa\u00e7\u00e3o das lembran\u00e7as e dos v\u00ednculos afetivos, \n\u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o, \u00e0 frui\u00e7\u00e3o, \u00e0 experi\u00eancia, ao prazer sens\u00edvel, ao valor, ao \nestilo pessoal, ao modo de vida e ao que se entende por qualidade, \nconforto, bem-estar e prazer est\u00e9tico e sens\u00edvel.\n\nDesign em fus\u00e3o com a arte na constru\u00e7\u00e3o de \npo\u00e9ticas contempor\u00e2neas\n\nNo design contempor\u00e2neo, os objetos s\u00e3o carregados das quest\u00f5es \nde inter-rela\u00e7\u00e3o e fus\u00e3o entre arte e design. Desde o envolvimento e a \nintera\u00e7\u00e3o das pessoas no universo da experi\u00eancia sens\u00edvel at\u00e9 o lidar \ncom a constru\u00e7\u00e3o de discursos, provocar questionamentos, desper-\ntar para viv\u00eancias e interpreta\u00e7\u00f5es pessoais e subjetivas, estimulando \na frui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, constituindo novas po\u00e9ticas. O pensar a respeito \ndo homem, da sociedade na qual ele vive em suas subjetividades \ne diversidades, tamb\u00e9m passa a ser uma das a\u00e7\u00f5es do designer na \ncontemporaneidade.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   73 23/04/2015   16:34:47\n\n\n\n74  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nA \u201cI Mostra Internacional de Design\u201d, realizada em 2006 em S\u00e3o \nPaulo, contou com a exposi\u00e7\u00e3o denominada \u201cSafety Nest \u2013 O ninho \nseguro\u201d e nos revela os aspectos anteriormente abordados. Essa mos-\ntra teve curadoria geral de Nicola Goretti e consultoria curatorial de \nPaola Antonelli. A proposta da exposi\u00e7\u00e3o se relacionava \u00e0 discuss\u00e3o \nsobre seguran\u00e7a e viol\u00eancia nas cidades como met\u00e1foras dominantes \nno s\u00e9culo XXI. E, tamb\u00e9m, ao papel do design na reflex\u00e3o e sensibili-\nza\u00e7\u00e3o dos sujeitos na busca pela seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o a partir de olha-\nres diferenciados e diversas culturas. A exposi\u00e7\u00e3o reuniu designers de \ndiversos pa\u00edses, refletindo e expressando a partir dessas proposi\u00e7\u00f5es \nquando o risco assume multiplicidades de vis\u00f5es que se mesclam \u00e0s \ncontradi\u00e7\u00f5es da realidade a partir dos sistemas de vigil\u00e2ncia e da vio-\nl\u00eancia presentes nas cidades. Os designers convidados projetaram e \nconstitu\u00edram cen\u00e1rios, tentando definir limites e questionamentos em \nespa\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es po\u00e9ticas.\n\nFigura 2 \u2013 Jacqueline Terpins: Mil folhas.\n\nFonte: Cat\u00e1logo da I Mostra Internacional de Design \u2013 O ninho seguro. Sesc (SP), 2006.\nFoto: F\u00e1bio Scrugli.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   74 23/04/2015   16:34:47\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  75\n\nA designer brasileira Jacqueline Terpins desenvolveu a instala-\n\u00e7\u00e3o denominada \u201cMil folhas\u201d explorando o vidro \u2013 material base de \nseu trabalho com objetos e mobili\u00e1rio. A sua cria\u00e7\u00e3o e a sua reflex\u00e3o \ntratam da dualidade vitral que, ao mesmo tempo, \u00e9 fr\u00e1gil e r\u00edgida.\u00a0A \ninstala\u00e7\u00e3o apresentou uma alus\u00e3o ao abrigo, com percursos em tri-\nlhas de areia cujo destino \u00e9 um \u201ccentro\u201d, onde, ent\u00e3o, o observador \nv\u00ea sua imagem refletida como met\u00e1fora da \u00fanica seguran\u00e7a poss\u00edvel, \no seu pr\u00f3prio eu.\n\nFigura 3 \u2013 Matthias Megyeri: Glass Figures/ Razor Wire/ Railings/ Curtai.\n\nFonte: Cat\u00e1logo da I Mostra Internacional de Design \u2013 O ninho seguro. Sesc (SP), 2006.\nFoto: F\u00e1bio Scrugli.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   75 23/04/2015   16:34:48\n\n\n\n76  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nA partir do vidro e do metal, Matthias Megyeri, designer alem\u00e3o, \ndiscute a inseguran\u00e7a e a crueldade atribuindo novo conceito ao que \n\u00e9 considerado normal na nossa sociedade: as grades de seguran\u00e7a e os \nrecursos utilizados para a prote\u00e7\u00e3o. Dessa forma, explora sensa\u00e7\u00f5es \ne percep\u00e7\u00f5es humanas relacionando o que \u00e9 aparentemente ing\u00eanuo, \ncomo inocentes figuras de coelhos e pinguins, sequ\u00eancias de peque-\nnas borboletas que lembram flores e o perfil de imagens de cidade \nque lembram o clima natalino: pinheiros, casas com chamin\u00e9, igre-\njas, f\u00e1brica e um p\u00e1ssaro que parece ter pousado em um muro para \nobservar o sil\u00eancio e a singela paisagem. Por\u00e9m s\u00e3o objetos cortantes \nque agridem e ferem a pessoa que tiver contato com esses recursos \nde prote\u00e7\u00e3o. Discute a nossa fragilidade e ao mesmo tempo a nossa \ncrueldade com o outro na busca pela seguran\u00e7a. Megyeri diz que \n\u201cdesigners devem oferecer solu\u00e7\u00f5es para as necessidades e problemas \nreais contempor\u00e2neos [...] uso os produtos como ve\u00edculo para explorar \nquest\u00f5es sociais relevantes com abordagens cr\u00edticas\u201d (cf. Cat\u00e1logo da \nI Mostra Internacional de Design, 2006, p.7).\n\nFigura 4 \u2013 Simone Mattar: Gel\u00famina Poesia Luminof\u00e1gica.\n\nFonte: Cat\u00e1logo da I Mostra Internacional de Design \u2013 O ninho seguro. Sesc (SP), 2006.\nFoto: F\u00e1bio Scrugli.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   76 23/04/2015   16:34:48\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  77\n\nSimone Mattar, designer brasileira, explorou o ef\u00eamero, as sen-\nsa\u00e7\u00f5es, o despertar dos sentidos a partir das conex\u00f5es entre pessoas \ne objetos. Sua lumin\u00e1ria de gelatina, denominada \u201cGel\u00famina\u201d, \u00e9 um \nobjeto para ser visto, sentido e tocado, degustado, experimentado. \nEssa designer diz que os objetos que cria s\u00e3o \u201cformas de pensamento \nque podem ser interpretados\u201d (Cf. Cat\u00e1logo da I Mostra Interna-\ncional de Design, 2006, p.6). Sua instala\u00e7\u00e3o continha tr\u00eas artefatos \nde luz com alimentos, propondo o conceito de seguran\u00e7a a partir do \nprovimento no lar e reuniu \u201cnuma s\u00f3 ideia a gastronomia, o design \ngr\u00e1fico, a arte e a poesia, com a proposta de abranger todos os senti-\ndos\u201d (cf. Cat\u00e1logo da I Mostra Internacional de Design, 2006, p.6).\n\nObjetos de design se aproximam da arte ao trazerem discuss\u00f5es \ncontempor\u00e2neas sobre quest\u00f5es sociais e pol\u00edticas e ao refletir e ques-\ntionar a vida do homem neste momento e nesta sociedade. A expo-\nsi\u00e7\u00e3o \u201cO ninho seguro\u201d destacou o desenvolvimento conceitual e de \nprodu\u00e7\u00e3o, a pluralidade e a diversidade cultural e art\u00edstica no campo \ndo design, apontando novos mercados.\n\nFigura 5 \u2013 Simone Mattar: Como penso como.\n\nFonte: Cat\u00e1logo Exposi\u00e7\u00e3o Como penso como \u2013 Sesc (SP), 2013.\nFotos: Andr\u00e9 Portioli e Luna Garcia.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   77 23/04/2015   16:34:49\n\n\n\n78  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nA mesma designer, Simone Mattar, em 2013, concebeu e levou a \np\u00fablico a exposi\u00e7\u00e3o intitulada \u201cComo penso como\u201d, na qual discute a \nrela\u00e7\u00e3o entre o homem e a comida, nestes tempos de supervaloriza\u00e7\u00e3o \nda gastronomia e dos gourmets. Foram concebidos e projetados por ela \nos espa\u00e7os, os objetos e os pratos criados especialmente para esta expo-\nsi\u00e7\u00e3o onde a percep\u00e7\u00e3o humana e os sentidos visual, olfativo, sonoro e \nde paladar foram explorados. As refer\u00eancias partiam de m\u00fasicas, textos \ne poesias declamadas por atores que representavam personagens. Os \nespa\u00e7os expositivos dividiam-se em \u201cLightlock Sensorial\u201d, \u201cBolo de \nrolo e Ilhas de Conte\u00fado\u201d, \u201cExperi\u00eancia de Degusta\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cCozinha\u201d. \nA maioria dos objetos era comest\u00edvel e mesclavam-se \u00e0s iguarias criadas. \nEntre outros instigantes objetos e itens do card\u00e1pio, havia uma lumin\u00e1ria \nfeita de filigrana de mandioca; pa\u00e7oca Amor de mousse de amendoim \nenvolta em folha de banana; mousse de queijo com goiabada, envolta em \npapel de goiaba; pipoca de tapioca; prato-travesseiro de porcelana com \nsonho salgado com coroa de telha de alho; ossos de boi esculpidos por \nartes\u00e3s com cubos de ab\u00f3bora; cabe\u00e7a do Bispo Sardinha com refer\u00ean-\ncia a antropofagia. Durante o per\u00edodo da exposi\u00e7\u00e3o, duas vezes ao dia, \num grupo de trinta pessoas degustava os pratos criados. Esse trabalho \ndemonstra a hibridiza\u00e7\u00e3o do design e da arte, estabelece rela\u00e7\u00e3o com o \nartesanato, insere a \u00e1rea do food design, concebe e projeta o espa\u00e7o, os \nobjetos, a comida, as interven\u00e7\u00f5es sonoras, textuais e espaciais, utiliza \nrefer\u00eancias culturais, envolvendo o observador/sujeito/usu\u00e1rio a partir \ndos sentidos, do prazer, da frui\u00e7\u00e3o e pela reflex\u00e3o e experi\u00eancia est\u00e9tica. \nMais contempor\u00e2neo imposs\u00edvel: grande exemplo das produ\u00e7\u00f5es do \ndesign contempor\u00e2neo brasileiro!\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nO design \u00e9 um campo que revela as mudan\u00e7as, os h\u00e1bitos e estilos \nde vida do homem, bem como a produ\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e cultural em um \nprocesso entrecruzado com o tempo. Essas inter-rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o amplia-\ndas e exploradas pelo design contempor\u00e2neo colocando em destaque \na valoriza\u00e7\u00e3o do sens\u00edvel, das po\u00e9ticas e da diversidade presente nas \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   78 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  79\n\nrela\u00e7\u00f5es do nosso tempo. Fato que, al\u00e9m de incorporar mudan\u00e7as tec-\nnol\u00f3gicas e conceituais, retoma a import\u00e2ncia do usu\u00e1rio/sujeito no \nprocesso e na sua rela\u00e7\u00e3o com o objeto projetado, fortalecendo a \u00e1rea \nno sentido de campo expandido.\n\nA adjetiva\u00e7\u00e3o design contempor\u00e2neo s\u00f3 deve ser aplicada quando \no projeto ou o espa\u00e7o ou o produto ou o objeto ou, ainda, todas \nessas coisas integradas s\u00e3o complexas e exploram sensibilidades e \nsensa\u00e7\u00f5es, singularidades, dilui\u00e7\u00f5es, fus\u00f5es, mixagens, questiona-\nmentos e novas propostas, muito al\u00e9m e aprofundando as rela\u00e7\u00f5es \nfun\u00e7\u00e3o e uso, forma e conte\u00fado. A concep\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o e projeta\u00e7\u00e3o, \nbem como a recep\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, s\u00e3o estimuladas diante \nde uma nova e diferenciada atitude e proposta. Muitas vezes gerando \ndesestabiliza\u00e7\u00f5es, inc\u00f4modos, questionamentos, provoca\u00e7\u00f5es, mas \ntamb\u00e9m levando \u00e0 reflex\u00e3o no universo do sens\u00edvel, como \u00e9 t\u00edpico das \nvanguardas que instituem novas quest\u00f5es ao repert\u00f3rio dominante e \nestabelecido e do design que rompe com os paradigmas funcionalis-\ntas e racionalistas.\n\nCultura, conhecimento, informa\u00e7\u00e3o, express\u00e3o e consumo se \npermeiam e se mesclam somando-se \u00e0s quest\u00f5es do entre, das passa-\ngens, do tr\u00e2nsito que levam a multidimensionalidades, hibridismos, \necologias num movimento de intersec\u00e7\u00f5es, integra\u00e7\u00f5es, transversali-\ndades que se alimentam pelas dicotomias e as aproxima\u00e7\u00f5es. Ressig-\nnifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o institu\u00eddas constituindo novas constru\u00e7\u00f5es materiais e \nsimb\u00f3licas, bem como tornando presentes a recria\u00e7\u00e3o, a cocria\u00e7\u00e3o e a \ncoautoria. \u00c9 o dom\u00ednio e a interfer\u00eancia do homem sobre a natureza \ne a paisagem, construindo e remodelando de forma peculiar o artifi-\ncial e simb\u00f3lico, gerando express\u00f5es e linguagens que v\u00e3o se cons-\ntruindo, desconstruindo, reconstruindo quest\u00f5es em um processo \nc\u00edclico cont\u00ednuo.\n\nO objeto de design explora essas rela\u00e7\u00f5es at\u00e9 porque se encontra \nmais pr\u00f3ximo e mais presente na vida de todas as pessoas. E o design \ncontempor\u00e2neo brasileiro tem atuado e respondido com experimen-\nta\u00e7\u00f5es que geram novas e outras rela\u00e7\u00f5es materiais, processuais e com \nexpressividades que estimulam e constroem as po\u00e9ticas da diversi-\ndade presentes no cotidiano.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   79 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\n80  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\nABBAGNANO, N. Dicion\u00e1rio de Filosofia. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1998.\nBARDI, P. M. Excurs\u00e3o ao territ\u00f3rio do design. S\u00e3o Paulo: Sudameris, 1986.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Instituto Nacional de Estudos e \n\nPesquisas educacionais An\u00edsio Teixeira. Sinopse Estat\u00edstica do Censo da \nEduca\u00e7\u00e3o Superior de 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.inep.gov.br/\nsuperior-censosuperior-sinopse>. Acesso em: 24 jul. 2013.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Superior \u2013 \nSESu. Cadastro de denomina\u00e7\u00f5es consolidadas para Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o \n(bacharelado e licenciatura). Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/\nsesu/arquivos/pdf/cursos_cadastro>. Acesso em: 20 set. 2013.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. \nC\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior. Resolu\u00e7\u00e3o n.5, de 8 de mar\u00e7o de 2004 \u2013 Dire-\ntrizes Curriculares Nacionais do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Design. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://portal.mec.gov.br/cne/arquivos>.\n\nCAT\u00c1LOGO I Mostra Internacional de Design. O ninho seguro. S\u00e3o Paulo: \nSesc, 2006.\n\nCAT\u00c1LOGO 16\u00ba ao 20\u00ba Pr\u00eamio Design do Museu da Casa Brasileira. S\u00e3o \nPaulo: MCB, 2006.\n\nCAT\u00c1LOGO Como penso como. S\u00e3o Paulo: Sesc, 2013.\nCORAN, T.; FRASER, M. Los dise\u00f1adores hablan sobre el dise\u00f1o. Barcelona: \n\nBlume, 2008.\nHOWKINS, J. The Creative Economy: How People Make Money from Ideas. \n\nUK: Penguin, 2001\nKROEGER, M. Conversas com Paul Rand. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2010.\nLIMA, M. A boa safra do Design. O Estado de S. Paulo, 26/4/2009. Caderno \n\nCasa, p.8.\nMARGOLIN, V. O design e a situa\u00e7\u00e3o mundial. Arcos, v.1, Rio de Janeiro, \n\nUERJ/Contra Capa, 1998. (n\u00famero \u00fanico)\nMOURA, M\u00f4nica Cristina de. O design de hiperm\u00eddia. S\u00e3o Paulo: 2003. 357f. \n\nTese (Doutorado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o e Semi\u00f3-\ntica, PUCSP, S\u00e3o Paulo, 2003.\n\nTORRENT, R.; MAR\u00cdN, J. M. Historia del dise\u00f1o industrial. Madrid: C\u00e1te-\ndra, 2005.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   80 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\nA influ\u00eanciA dA eSt\u00e9ticA nA \nuSAbilidAde ApArente: ASpectoS pArA A \ncriAtividAde e inovA\u00e7\u00e3o no deSign de \n\nSiStemAS e produtoS1\n\nLuis Carlos Paschoarelli \nL\u00edvia Fl\u00e1via de Albuquerque Campos \n\nAline Darc Piculo dos Santos\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nA complexidade dos modos de vida atualmente se caracteriza por \nin\u00fameros e diferentes aspectos, os quais se adaptam aos mais diversos \ncontextos sociais. Destacam-se, entre outros, a altera\u00e7\u00e3o da sociedade \n\u201ctradicional\u201d, cujo exemplo mais espec\u00edfico est\u00e1 na entidade \u201cfam\u00ed-\nlia\u201d, que passa a adotar diferentes conforma\u00e7\u00f5es; os meios e sistemas \nde comunica\u00e7\u00e3o multimodal, exemplificando-se o uso de gadgets com \nelevado poder comunicativo (transmiss\u00e3o e retransmiss\u00e3o de infor-\nma\u00e7\u00f5es); e, n\u00e3o menos importante, os novos contextos de intera\u00e7\u00e3o \nentre usu\u00e1rios e sistemas/produtos.\n\nParticularmente neste \u00faltimo caso, desde meados do s\u00e9culo XX, \nos princ\u00edpios te\u00f3ricos do design tentam explicar como se d\u00e1 a rela-\n\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios e produtos. Foi especialmente com a Escola de \nUlm (Hochschule f\u00fcr Gestaltung Ulm \u2013 Ufg-Ulm, 1952-1968) que \nm\u00e9todos e formas de an\u00e1lises foram desenvolvidos e aplicados, nota-\ndamente sob os prismas da semi\u00f3tica e da pr\u00f3pria ergonomia, para \nelucidar os fatores que envolviam essa rela\u00e7\u00e3o.\n\n 1 Registramos nossos agradecimentos \u00e0 Fapesp (Proc. 2010/21439-9) e ao CNPq \n(Proc. 156741/2012 e Proc. 303138/2010-6).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   81 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\n82  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nNo caso da ergonomia, os m\u00e9todos f\u00edsicos e psicof\u00edsicos fizeram \namplo sucesso, com in\u00fameros estudos, confirma\u00e7\u00f5es ou refuta\u00e7\u00f5es \nde hip\u00f3teses, resultando em expressivos conhecimentos na \u00e1rea. \nEntretanto, novas rela\u00e7\u00f5es objetuais, decorrentes dos produtos tec-\nnol\u00f3gicos dispon\u00edveis a partir da d\u00e9cada de 1990 e in\u00edcio deste s\u00e9culo \nXXI, proporcionaram novas variantes de an\u00e1lise, tendo como pano \nde fundo o fator perceptivo da intera\u00e7\u00e3o. De fato, esse fator \u00e9 o que \ntorna um pouco mais robustos os pressupostos da usabilidade. Mas \nquando se incluem outras variantes, tais como a \u201cest\u00e9tica\u201d, novos \nquestionamentos surgem, bem como novas demandas para an\u00e1lise \ne discuss\u00e3o.\n\nO presente texto prop\u00f5e analisar a import\u00e2ncia da est\u00e9tica dos \nobjetos, na rela\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rio e produto, e discute sua influ\u00ean-\ncia na percep\u00e7\u00e3o da usabilidade por meio da revis\u00e3o dos conceitos \nenvolvidos; das aprecia\u00e7\u00f5es de precursores dessa abordagem, bem \ncomo dos estudos de caso realizados com interfaces gr\u00e1ficas digitais \ne/ou produtos de consumo. Essa discuss\u00e3o permite compreender a \nimport\u00e2ncia da usabilidade aparente para a criatividade e inova\u00e7\u00e3o, \nno desenvolvimento de projetos de sistemas e produtos.\n\nConceitos e princ\u00edpios\n\nO conceito de est\u00e9tica parece ser t\u00e3o antigo quanto a hist\u00f3ria da \nciviliza\u00e7\u00e3o ocidental. De fato, desde os grandes nomes da Gr\u00e9cia \nantiga (S\u00f3crates, Plat\u00e3o e Arist\u00f3teles), a est\u00e9tica procura ser teorizada. \nEntretanto, at\u00e9 os dias atuais ainda \u00e9 uma mat\u00e9ria controversa e sem \ndefini\u00e7\u00e3o consensual.\n\nDe acordo com Aranha e Martins (1986), \u201cest\u00e9tica\u201d constitui a \n\u201cfaculdade de sentir\u201d, \u201ccompreens\u00e3o\u201d e \u201cpercep\u00e7\u00e3o totalizante pelos \nsentidos\u201d. Muito embora esteja associada aos aspectos vis\u00edveis dos \nobjetos naturais, a est\u00e9tica n\u00e3o se restringe \u00e0 vis\u00e3o e tamb\u00e9m se rela-\nciona com os demais sentidos, tato, audi\u00e7\u00e3o e olfato, al\u00e9m de desper-\ntar sentimentos no ser humano, a partir de sua identifica\u00e7\u00e3o com os \nobjetos cotidianos (Mattos; Campos; Paschoarelli, 2012).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   82 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  83\n\nDe acordo com L\u00f6bach (2001), tais objetos se caracterizam por \ntr\u00eas fun\u00e7\u00f5es principais: pr\u00e1tica, est\u00e9tica e simb\u00f3lica, sendo que a \nprimeira \u00e9 respons\u00e1vel por despertar a aten\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, uma vez \nque produtos com elevado valor est\u00e9tico se destacam entre outros de \nmesma natureza. Para esse autor, a fun\u00e7\u00e3o est\u00e9tica \u00e9 respons\u00e1vel por \npromover a sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar e identifica\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rio e \nproduto durante sua intera\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, n\u00e3o se pode negar que \nos estudos das caracter\u00edsticas est\u00e9ticas se fazem necess\u00e1rios no campo \ndo design ergon\u00f4mico e da usabilidade.\n\nNeste caso, Norman (2008) considera que utens\u00edlios com est\u00e9-\ntica atraente tornam-se f\u00e1ceis de utilizar por causa das sensa\u00e7\u00f5es de \nprazer, satisfa\u00e7\u00e3o e alegria que s\u00e3o determinadas por sua apar\u00eancia. \nAl\u00e9m disso, tais sentimentos potencializam a capacidade de racio-\nc\u00ednio. Insere-se, assim, a defini\u00e7\u00e3o de usabilidade aparente, que \u00e9 a \npercep\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios quanto \u00e0 facilidade de uso de determinado \nutens\u00edlio na fase que antecede a utiliza\u00e7\u00e3o deste. A diferen\u00e7a entre a \nusabilidade aparente e a usabilidade percebida \u00e9 que, embora ambas \nsejam avalia\u00e7\u00f5es subjetivas da opini\u00e3o dos usu\u00e1rios, a usabilidade \npercebida ocorre somente ap\u00f3s o uso efetivo do produto (Thompson; \nHamilton; Rust, 2005).\n\nPortanto, as propriedades est\u00e9ticas dos produtos s\u00e3o fatores que \ninfluenciam a usabilidade aparente (Seva et al., 2011) e podem atrair \nou repelir os usu\u00e1rios, influenciando-os na decis\u00e3o de compra (Keino-\nnen, 1999; Kurosu; Kashimura, 1995; Pelzer; Jong, A.; Kanis, 2007; \nTractinsky, 1997).\n\nConv\u00e9m ressaltar que essa \u00e9 uma \u00e1rea de grande interesse para \na metodologia e gest\u00e3o de projetos, al\u00e9m dos estudos de marketing. \nDe fato, as empresas atuais, para serem efetivamente competitivas, \nprecisam explorar duas vantagens adicionais: diminui\u00e7\u00e3o de custos \ne diferencia\u00e7\u00e3o nos produtos (Porter, 1993), o que representa o fator \n\u201cinova\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nEntretanto, sob o ponto de vista da ergonomia cl\u00e1ssica, a satisfa-\n\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio n\u00e3o est\u00e1 baseada na ideia de o produto ergon\u00f4mico ter \nvalor agregado, mas sim no atendimento das necessidades do usu\u00e1-\nrio resultando em um produto bem projetado, al\u00e9m de bonito. Logo, \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   83 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\n84  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\npode-se afirmar que um bom design respeita as recomenda\u00e7\u00f5es ergo-\nn\u00f4micas e os princ\u00edpios de usabilidade (Cayol; Bonhoure, 2004). Por \noutro lado, Pulat (1992) afirma que a propriedade cognitiva de qual-\nquer produto depende primeiramente da sua apar\u00eancia visual, pois \n80% da informa\u00e7\u00e3o que as pessoas adquirem s\u00e3o atra\u00eddas pelos canais \nvisuais. Estudos realizados por Tractinsky (1997) demonstraram que \nentre dois objetos semelhantes em usabilidade, o mais atraente \u00e9 con-\nsiderado mais \u00fatil. Nota-se, assim, a necessidade da inclus\u00e3o de testes \nde sensibilidade est\u00e9tica, nos estudos de usabilidade, considerando a \nimport\u00e2ncia da est\u00e9tica no design e a demanda de novos estudos na \n\u00e1rea (Mattos et al., 2012).\n\nAcredita-se ainda que tais testes devem tornar-se uma etapa obri-\ngat\u00f3ria nas metodologias de design, visto que estes podem contribuir \npara alcan\u00e7ar prop\u00f3sitos de inventividade.\n\nPrecursores nos estudos sobre est\u00e9tica e \nusabilidade\n\nDos primeiros estudos que procuraram relacionar usabilidade e \nest\u00e9tica, destaca-se o apresentado por Kurosu e Kashimura (1995a). \nEsses autores levantaram a hip\u00f3tese de que, durante o processo de \ndesenvolvimento do projeto de produto, o designer elabora a inter-\nface por meio da aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para melhorar sua usabili-\ndade inerente, apesar de o consumidor ser atra\u00eddo por sua usabilidade \naparente, bem como pelo pre\u00e7o, pela funcionalidade, pela apar\u00eancia \netc. A usabilidade inerente (planejada pelo designer) s\u00f3 poder\u00e1 ser \nefetiva (percebida pelo usu\u00e1rio) ap\u00f3s a intera\u00e7\u00e3o efetiva com o pro-\nduto. Para verificar essa hip\u00f3tese, os autores abordaram 26 sujeitos, \nque criaram individualmente um layout para interface gr\u00e1fica. Os \nlayouts foram avaliados, tanto no aspecto funcional quanto no aspecto \nest\u00e9tico, por um segundo grupo de 252 indiv\u00edduos. Foi empregada \numa escala de categoria, para julgar as interfaces quanto \u00e0 usabilidade \naparente e \u00e0 est\u00e9tica. Os resultados apontaram uma correla\u00e7\u00e3o rela-\ntivamente elevada (r = 0,589) entre as duas vari\u00e1veis, o que sugeriu \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   84 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  85\n\nque a usabilidade aparente esteve mutuamente relacionada ao aspecto \nest\u00e9tico dos layouts.\n\nNuma an\u00e1lise posterior, buscou-se descobrir os principais \ndeterminantes da usabilidade aparente. Os layouts foram ent\u00e3o \navaliados com base nos fatores que os designers de interface consi-\nderaram melhorar a usabilidade inerente (ordem de leitura, familia-\nridade, agrupamento, sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es, domin\u00e2ncia manual \ne estrat\u00e9gias de seguran\u00e7a). Os resultados apontaram uma baixa \ncorrela\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade inerente e usabilidade \naparente, na maioria dos fatores (ordem de leitura, r = 0,000; agru-\npamento, r = 0,075; sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es, r = 0,113; domin\u00e2n-\ncia manual r = 0,127; e estrat\u00e9gia de seguran\u00e7a, r = 0,137). Apenas \nno caso da familiaridade \u00e9 que a correla\u00e7\u00e3o foi elevada (r = 0,730). \nAssim, pode-se afirmar que a usabilidade aparente est\u00e1 menos cor-\nrelacionada com a usabilidade inerente. De fato, os usu\u00e1rios foram \nfortemente afetados pelo aspecto est\u00e9tico da interface, mesmo \nquando tentaram avaliar a interface em seus aspectos funcionais.\n\nA segunda experi\u00eancia realizada por Kurosu e Kashimura (1995b) \nprop\u00f4s analisar a rela\u00e7\u00e3o entre a usabilidade aparente (antes do uso) \ne a usabilidade experiente inerente (ap\u00f3s o uso), considerando, como \nvari\u00e1veis dependentes, a est\u00e9tica da interface e a experi\u00eancia de uso. \nA usabilidade experiente inerente foi julgada com base na experi\u00ean-\ncia com a interface, portanto, o teste incluiu uma avalia\u00e7\u00e3o antes e \noutra avalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da atividade. Os padr\u00f5es de layouts \nfuncionais foram gerados em computador. Os sujeitos deveriam \navaliar a usabilidade e a est\u00e9tica da interface antes e ap\u00f3s a expe-\nri\u00eancia com o software. Foram utilizadas oito amostras de layouts e a \nrepeti\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de dez ensaios. O tempo foi registrado para cada \na\u00e7\u00e3o, e a an\u00e1lise foi realizada por meio de escalas de avalia\u00e7\u00e3o com \nsete pontos.\n\nO coeficiente de correla\u00e7\u00e3o entre as avalia\u00e7\u00f5es de usabilidade antes \ne depois dos testes, ou entre a usabilidade aparente e a usabilidade \nexperiente inerente, foi baixo (r = 0,286). Para os autores, esta baixa \ncorrela\u00e7\u00e3o corrobora com os resultados do primeiro experimento. \nA correla\u00e7\u00e3o entre o tempo de rea\u00e7\u00e3o (medida de desempenho) e as \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   85 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\n86  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nclassifica\u00e7\u00f5es da usabilidade aparente tamb\u00e9m foi baixa (r = 0,271), \nj\u00e1 a correla\u00e7\u00e3o entre o tempo de rea\u00e7\u00e3o e as classifica\u00e7\u00f5es da usabili-\ndade experiente inerente foi elevada (r = 0,913).\n\nCalculou-se tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o entre as avalia\u00e7\u00f5es de usabilidade \naparente e est\u00e9ticas. O resultado (r = 0,499) indicou uma rela\u00e7\u00e3o \nest\u00e1vel entre a usabilidade aparente e a est\u00e9tica. J\u00e1 para verificar a \nconfiabilidade das avalia\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas, uma correla\u00e7\u00e3o entre as clas-\nsifica\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas, antes e ap\u00f3s o experimento, foi calculada e con-\nsiderada alta o suficiente (r = 0,896) para confirmar a confiabilidade \ndo julgamento est\u00e9tico.\n\nEssa consist\u00eancia dos resultados experimentais pode refletir no \nfato de que, independentemente da diferen\u00e7a do tipo de usabilidade \ninerente, prevista ou experimentada, a usabilidade aparente \u00e9 refle-\ntida em um aspecto diferente de usabilidade inerente da interface. E \nem segundo lugar, a usabilidade aparente tem uma natureza que \u00e9 \nvisual e tem certo grau de rela\u00e7\u00e3o com o aspecto est\u00e9tico da interface.\n\nApoiado nas descobertas de Kurosu e Kashimura (1995a, 1995b), \nTractinsky (1997) conduziu um estudo para validar e reproduzir essa \nexperi\u00eancia em um ambiente cultural diferente. Ele utilizou sujei-\ntos israelenses, e os resultados foram similares aos encontrados por \nKurosu e Kashimura (1995a, 1995b) sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a est\u00e9-\ntica e a usabilidade aparente da interface, com uma correla\u00e7\u00e3o ainda \nmaior (r = 0,921).\n\nInflu\u00eancia das caracter\u00edsticas est\u00e9ticas na \nusabilidade de interfaces digitais (informacionais)\n\nA abordagem desenvolvida por Kurosu e Kashimura (1995a, \n1995b) e Tractinsky (1997) gerou uma nova \u00eanfase de investiga\u00e7\u00e3o \nda intera\u00e7\u00e3o homem-computador, incluindo as caracter\u00edsticas est\u00e9-\nticas das interfaces gr\u00e1ficas digitais nas an\u00e1lises de usabilidade. Esses \nestudos relataram uma rela\u00e7\u00e3o m\u00fatua positiva entre a atratividade \npercebida e usabilidade percebida para uma gama de produtos, tais \ncomo o projeto de sites (Nakarada-Kordich; Lobb, 2005; Hartmann; \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   86 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  87\n\nSutcliffe; Angeli, 2007; Schenkman; J\u00f6nsson, 2000; Moshagen; \nMusch; G\u00f6ritz, 2009); agenda eletr\u00f4nica (Ben-Bassat; Meyer; Trac-\ntinsky, 2006) e software para computadores (Hassenzahl, 2004). \nTodos confirmaram que a usabilidade percebida foi positivamente \ninfluenciada pela est\u00e9tica do produto.\n\nSchenkman e J\u00f6nsson (2000) avaliaram a prefer\u00eancia est\u00e9tica de \ntreze diferentes sites, julgados por sua \u201cprimeira impress\u00e3o\u201d \u2013 n\u00e3o \nfoi permitido usar o mouse ou teclado, nem navegar pela p\u00e1gina. Os \nusu\u00e1rios avaliaram a similaridade e a prefer\u00eancia por meio de quatro \nvari\u00e1veis: \u201cbeleza\u201d, \u201crela\u00e7\u00e3o entre mais ilustra\u00e7\u00f5es ou mais textos\u201d, \n\u201cvis\u00e3o global\u201d e \u201cestrutura\u201d. Os resultados indicaram que o melhor \ndescritor para avalia\u00e7\u00e3o geral foi a \u201cbeleza\u201d da interface. A prefer\u00eancia \nparticular por um site em uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, e n\u00e3o apenas de con-\ntempla\u00e7\u00e3o, como foi aplicado neste estudo, provavelmente ser\u00e1 indu-\nzida por fatores como usabilidade, riqueza de informa\u00e7\u00f5es, rapidez e \nrelev\u00e2ncia. Entretanto, a primeira impress\u00e3o de um site \u00e9 importante \npara que o usu\u00e1rio continue a utiliz\u00e1-lo.\n\nBrady e Phillips (2003) tamb\u00e9m concentraram suas an\u00e1lises no \npapel da est\u00e9tica na usabilidade de sites sistematicamente manipu-\nlados quanto \u00e0 cor e balan\u00e7o, visto que, para os pesquisadores, essas \nvari\u00e1veis foram consideradas fatores de grande influ\u00eancia na harmo-\nnia e de import\u00e2ncia em um estudo anterior conduzido por Lindgaard \n(1999). A usabilidade percebida foi mensurada a partir da classifica-\n\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 facilidade de uso da interface. J\u00e1 a est\u00e9tica foi analisada \npor interm\u00e9dio de uma escala que variou de 1 (mais favorecida quanto \n\u00e0 est\u00e9tica) a 4 (menos favorecida quanto \u00e0 est\u00e9tica). Essa avalia\u00e7\u00e3o foi \nrealizada antes da utiliza\u00e7\u00e3o dos sites. Os resultados apontaram que \no site original (sem altera\u00e7\u00e3o de cor e balan\u00e7o) foi significativamente \npreferido (quanto \u00e0 usabilidade percebida) em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s vers\u00f5es \ncom altera\u00e7\u00f5es.\n\nVan der Heijden (2003) investigou uma extens\u00e3o do \u201cModelo de \naceita\u00e7\u00e3o da tecnologia\u201d para avaliar a aceita\u00e7\u00e3o individual no uso \nde sites. Para isso, analisou algumas vari\u00e1veis, com foco na facili-\ndade de uso percebida, al\u00e9m de introduzir o que chamaram de \u201cnovo \nconstruto\u201d, que \u00e9 a atratividade visual percebida, definida como \u201co \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   87 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\n88  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\ngrau em que cada pessoa acredita que o site \u00e9 esteticamente agrad\u00e1-\nvel aos olhos\u201d. Uma das hip\u00f3teses confirmadas pelo estudo referiu-\n-se \u00e0 influ\u00eancia positiva da atratividade percebida na facilidade de \nuso percebida.\n\nNakarada-Kordich e Lobb (2005) pesquisaram os efeitos da \natratividade percebida no desempenho de tarefas ao alterar as cores \nde sites. Neste estudo, seis sites foram manipulados apenas nas cores \ne apresentados aos sujeitos antes de a tarefa ser realizada. Outras \nvari\u00e1veis tamb\u00e9m foram analisadas, dentre elas a disposi\u00e7\u00e3o nas cai-\nxas de \u201cbusca\u201d, que foi fortemente afetada pela atratividade visual. \nOs pesquisadores destacam a import\u00e2ncia da est\u00e9tica da interface da \nweb para que a perman\u00eancia dos usu\u00e1rios possa ser mais longa no site.\n\nOutro estudo realizado com a interface web foi o de Moshagen \net al. (2009), que teve por finalidade investigar o efeito da est\u00e9tica \nvisual sobre o desempenho. Esse experimento consistiu em uma s\u00e9rie \nde tarefas de busca realizadas pelos volunt\u00e1rios em um site fict\u00edcio, \nque oferecia informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade. Quatro vers\u00f5es do site \nforam criadas, e cada uma apresentava uma diferen\u00e7a est\u00e9tica (alta e \nbaixa) e na usabilidade (boa e m\u00e1). Por meio desse racioc\u00ednio, duas \nhip\u00f3teses foram testadas: 1) a est\u00e9tica visual n\u00e3o prejudica o desempe-\nnho, se a usabilidade \u00e9 mantida constante; 2) a est\u00e9tica visual melhora \no desempenho se a usabilidade \u00e9 considerada baixa. Observou-se uma \nrela\u00e7\u00e3o significativa entre a est\u00e9tica visual e a usabilidade, e notou-\n-se que quanto mais elevada era a est\u00e9tica, maior era o desempenho, \nmesmo com m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de usabilidade. Portanto, ao contr\u00e1rio do \nque se pensava sobre a influ\u00eancia negativa da est\u00e9tica sobre o desem-\npenho, na realidade esta compensa a m\u00e1 usabilidade, acelerando a \nconclus\u00e3o da tarefa.\n\nInflu\u00eancia das caracter\u00edsticas est\u00e9ticas na \nusabilidade de produtos\n\nDiferentemente da pesquisa sobre a influ\u00eancia dos elementos \nest\u00e9ticos na usabilidade percebida de interfaces gr\u00e1ficas digitais, a \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   88 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  89\n\npesquisa sobre a influ\u00eancia desta vari\u00e1vel em produtos (f\u00edsicos, pal-\np\u00e1veis e tang\u00edveis) ainda \u00e9 recente, mas teve certo destaque na \u00faltima \nd\u00e9cada. A an\u00e1lise da usabilidade tem se concentrado principalmente \nna avalia\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis f\u00edsico-fisiol\u00f3gicas, performance e an\u00e1lises \nde tarefa.\n\nLiu (2003), com base em discuss\u00f5es sobre filosofia, explica que \nisso se d\u00e1 pois existem tr\u00eas tipos de julgamento: o cognitivo ou cien-\nt\u00edfico (busca pela verdade), o est\u00e9tico (busca pela beleza) e o moral \n(busca pelo bom e pelo certo).\n\nEsses tr\u00eas tipos de julgamento s\u00e3o t\u00f3picos de estudo de tr\u00eas \u00e1reas \nda filosofia: a metaf\u00edsica, a est\u00e9tica e a \u00e9tica. Das ci\u00eancias naturais \nprov\u00eam as principais disciplinas, as quais contribu\u00edram para a cons-\ntru\u00e7\u00e3o do conhecimento em ergonomia: a psicologia cognitiva, a bio-\nmec\u00e2nica, a anatomia e a fisiologia. Segundo o autor, a ergonomia est\u00e1 \ntradicionalmente orientada para a busca pela verdade, enquanto a \nbusca pela beleza e a busca pelo bom n\u00e3o s\u00e3o amplamente explorados.\n\nNo entanto, abordagens ergon\u00f4micas que se concentram apenas \nno ajuste de um produto \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas do usu\u00e1rio podem \nser limitadas, pois outras caracter\u00edsticas tamb\u00e9m desempenham um \npapel importante na intera\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rio e produto (Tractinsky; \nShoval-Katz; Ikar, 2000; Norman, 2004; Jordan, 2000). Sonderegger \ne Sauer (2010) consideram que, dado o papel da est\u00e9tica no desenvol-\nvimento de produtos, h\u00e1 uma necessidade de analisar a sua influ\u00eancia \nem testes de usabilidade.\n\nCaracter\u00edsticas est\u00e9ticas foram inclu\u00eddas por Zhang, Helander e \nDrury (1996) na avalia\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de trabalho ao identificar as \npropriedades multidimensionais da rela\u00e7\u00e3o entre conforto e descon-\nforto. O desconforto foi correlacionado \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o de dor, cansa\u00e7o, \nmachucados e dorm\u00eancia, enquanto o conforto foi correlacionado ao \nbem-estar e \u00e0 est\u00e9tica.\n\nMcDonagh-Philp e Lebbon (2000) referem-se a essa abordagem \ncomo uma funcionalidade suave que abrange necessidades intang\u00ed-\nveis, tais como os aspectos qualitativos que afetam o relacionamento \ndo usu\u00e1rio com o produto. Isso implica compreender aspectos: os v\u00edn-\nculos emocionais com produtos, os contextos culturais, as associa\u00e7\u00f5es, \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   89 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\n90  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nas influ\u00eancias do estilo de vida, o sistema de valores sociais e estere\u00f3-\ntipos, o profundo significado dos produtos, as prefer\u00eancias de estilo \ne as atitudes em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 est\u00e9tica do produto (McDonagh-Philp; \nBrusebergb; Haslamc, 2002).\n\nUma an\u00e1lise realizada por Tsao e Chen (2007) sobre a expectativa \nde uso do produto revelou que quanto mais elementos interessantes \ne surpreendentes o produto apresentava, mais altas eram as expecta-\ntivas dos usu\u00e1rios. Assim sendo, as caracter\u00edsticas do produto, tais \ncomo apar\u00eancia, cor ou textura, s\u00e3o capazes de desencadear respos-\ntas espec\u00edficas emocionais associadas com o uso do produto, e assim \ninfluenciar a opini\u00e3o dos usu\u00e1rios quanto ao produto.\n\nMonk e Lelos (2007) avaliaram um instrumento manual de uso \ndom\u00e9stico com o objetivo de compreender se a altera\u00e7\u00e3o de uma \ncaracter\u00edstica est\u00e9tica do produto, tal como a cor, poderia interferir \nna usabilidade percebida pelos usu\u00e1rios. Os resultados apontaram \nque as interfaces consideradas mais bonitas pelos usu\u00e1rios foram, \ncuriosamente, classificadas como de manejo mais f\u00e1cil. Vergara et al. \n(2011) levantaram a hip\u00f3tese de que alguns dos atributos que s\u00e3o per-\ncebidos quando se avalia um produto, incluindo ergonomia, podem \nser afetados por certas caracter\u00edsticas visuais do produto, tais como a \nest\u00e9tica, al\u00e9m de pela modalidade sensorial e pelo n\u00edvel de intera\u00e7\u00e3o \nutilizados no processo de avalia\u00e7\u00e3o.\n\nSonderegger e Sauer (2010) abordaram a influ\u00eancia da est\u00e9tica \nsobre as vari\u00e1veis de testes de usabilidade, como a usabilidade per-\ncebida e o desempenho do usu\u00e1rio. Para este fim, dois prot\u00f3tipos \ndigitais de telefones celulares funcionalmente id\u00eanticos foram mani-\npulados em rela\u00e7\u00e3o a sua apar\u00eancia visual para torn\u00e1-los esteticamente \nagrad\u00e1vel ou desagrad\u00e1vel. Em todos os demais recursos do sistema, \nambos os aparelhos eram id\u00eanticos. Os resultados apontaram que \no prot\u00f3tipo mais atraente apresentou maior usabilidade percebida \ndo que o repulsivo, apesar de n\u00e3o ter existido diferen\u00e7a entre eles na \navalia\u00e7\u00e3o objetiva de usabilidade. Os participantes que utilizaram \no prot\u00f3tipo atraente tamb\u00e9m precisaram de menos tempo e cliques \npara completar suas tarefas, al\u00e9m de terem cometido menor n\u00famero \nde erros. Embora o estudo tenha apresentado rigor metodol\u00f3gico e \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   90 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  91\n\nconsist\u00eancia nos resultados, ele possui uma desvantagem: foi reali-\nzado com um suporte virtual e n\u00e3o com o produto real, o que poderia \ninfluenciar na percep\u00e7\u00e3o do sujeito quanto \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com o produto.\n\nSeva et al. (2011) realizaram um estudo a fim de avaliar o quanto \na usabilidade aparente e a qualidade afetiva acrescentavam valor no \ndesign do produto, empregando telefones celulares como objetos de \nestudo. Os resultados sugerem que as caracter\u00edsticas relacionadas \u00e0 \nforma s\u00e3o relevantes para despertar grande afeto e percep\u00e7\u00e3o de usa-\nbilidade, especialmente no que se relaciona diretamente \u00e0 funciona-\nlidade e \u00e0 est\u00e9tica. Observou-se que tais caracter\u00edsticas aumentam a \npercep\u00e7\u00e3o da usabilidade aparente.\n\nEm um experimento longitudinal (no per\u00edodo de duas sema-\nnas), realizado por Sonderegger et al. (2012), objetivou-se analisar a \ninflu\u00eancia da est\u00e9tica na usabilidade inerente do produto. Tamb\u00e9m \nforam avaliados telefones celulares, a partir de uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis: \ndesempenho, usabilidade percebida, est\u00e9tica percebida e emo\u00e7\u00e3o. A \ncaracter\u00edstica est\u00e9tica apresentou varia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 cor do fundo do \nvisor e do telefone celular. Os resultados apontaram que tal vari\u00e1vel \ninfluenciou consideravelmente a usabilidade percebida, mas essa \ninflu\u00eancia diminuiu com o tempo. Al\u00e9m disso, a est\u00e9tica tamb\u00e9m se \nmostrou fator de influ\u00eancia na emo\u00e7\u00e3o.\n\nMugge e Schoormans (2012) estudaram m\u00e1quinas de lavar e \nc\u00e2mera digitais compactas, com o prop\u00f3sito de esclarecer a rela\u00e7\u00e3o \nentre est\u00e9tica e usabilidade, a partir da investiga\u00e7\u00e3o dos efeitos da \nnovidade da apar\u00eancia est\u00e9tica, na usabilidade aparente do produto. \nForam realizados dois experimentos nos quais cada objeto de estudo \nrecebeu uma novidade (alta ou baixa) na apar\u00eancia, seja ela uma \nmodifica\u00e7\u00e3o de cor (para m\u00e1quina) ou forma (para c\u00e2mera). Para \navaliar as m\u00e1quinas de lavar, foram utilizados usu\u00e1rios inexperien-\ntes, enquanto, para o estudo com c\u00e2meras, os volunt\u00e1rios escolhidos \nforam considerados experientes. Embora a cor da m\u00e1quina tenha \nsido modificada, todos os outros detalhes foram mantidos iguais e as \nmarcas foram removidas. Ambos os produtos tinham controles id\u00ean-\nticos, sugerindo que n\u00e3o havia diferen\u00e7a quanto \u00e0 usabilidade pre-\nsente neles. Os resultados com as m\u00e1quinas de lavar apontaram que \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   91 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\n92  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\no produto com novidade na apar\u00eancia (cor) tem menor usabilidade \nque aquele com apar\u00eancia tradicional. J\u00e1 o experimento realizado \ncom as c\u00e2meras concluiu que a atratividade (novidade na forma) teve \num efeito positivo na usabilidade aparente. Em ambas as an\u00e1lises, os \nresultados evidenciaram que ao utilizar cor e forma como fatores de \nnovidade em dois tipos diferentes de produtos as pessoas relaciona-\nram o n\u00edvel de novidade como fator de influ\u00eancia quanto \u00e0 usabilidade \naparente. Ademais, enquanto a atratividade se mostrou um fator de \ninflu\u00eancia positiva na usabilidade aparente, a novidade se mostrou \num fator de efeito negativo. Al\u00e9m disso, como pessoas inexperientes \nt\u00eam maior dificuldade em compreender informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de pro-\ndutos do que pessoas experientes, elas t\u00eam maior propens\u00e3o a utilizar \no n\u00edvel de novidade na apar\u00eancia do produto como crit\u00e9rio de avalia-\n\u00e7\u00e3o. Os resultados demonstraram ainda que, pelo fato de as pessoas \nassociarem um alto n\u00edvel de novidade com o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, a \nnovidade na apar\u00eancia de um produto teve efeito negativo quanto \n\u00e0 percep\u00e7\u00e3o da usabilidade. Observou-se tamb\u00e9m que produtos de \napar\u00eancia muito diferente do tradicional s\u00e3o considerados de alto \nn\u00edvel de novidade e, dessa forma, novidade e tradi\u00e7\u00e3o s\u00e3o crit\u00e9rios \nnegativamente correlacionados.\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nEste estudo prop\u00f4s a discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da est\u00e9tica \nna rela\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rio e produto. Foram apresentados pesquisas \nprecursoras dessa abordagem e estudos de caso que salientaram o \nvalor da est\u00e9tica na usabilidade percebida. Demonstrou-se que as \navalia\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio quanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de conforto, bem-estar \ne satisfa\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise de sistemas informacionais e produtos s\u00e3o \ninfluenciadas pela est\u00e9tica, j\u00e1 que s\u00e3o \u201cformadas\u201d antes mesmo de \nexistir a intera\u00e7\u00e3o entre produto e usu\u00e1rio.\n\nIsto \u00e9 um aspecto decisivo nas metodologias do design, especial-\nmente quando se objetiva criar sistemas e produtos efetivamente cria-\ntivos. Segundo Seva et al. (2011), muito al\u00e9m da funcionalidade de um \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   92 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  93\n\nproduto, os usu\u00e1rios est\u00e3o, cada vez mais, valorizando a usabilidade \naparente e a qualidade afetiva dos produtos.\n\nNos \u00faltimos anos, isso levou a uma mudan\u00e7a cont\u00ednua nas abor-\ndagens ergon\u00f4micas desenvolvidas durante as etapas projetuais, \npassando de uma vis\u00e3o funcional de problemas de usabilidade (com \nfoco na melhoria da efici\u00eancia e efic\u00e1cia do uso do produto) para uma \nperspectiva experimental, que leva em considera\u00e7\u00e3o a experi\u00eancia do \nusu\u00e1rio como um todo (Forlizzi; Battarbee, 2004; Brave; Nass, 2008). \nAl\u00e9m disso, a usabilidade inerente tamb\u00e9m \u00e9 composta de elementos \nsubjetivos, tais como a \u201cest\u00e9tica visual\u201d e as caracter\u00edsticas t\u00e1teis dos \nobjetos, as quais deveriam ser inclu\u00eddas nas avalia\u00e7\u00f5es de usabilidade \n(Mahlke; Minge; Th\u00fcring, 2006).\n\nConstata-se, portanto, a import\u00e2ncia do estudo da est\u00e9tica asso-\nciada \u00e0 usabilidade ainda durante o desenvolvimento do projeto de \nproduto. A est\u00e9tica n\u00e3o afeta apenas a percep\u00e7\u00e3o visual, mas tamb\u00e9m \npode proporcionar a sensa\u00e7\u00e3o de prazer, conforto, bem-estar, alegria e \nsatisfa\u00e7\u00e3o. Isso representa uma importante informa\u00e7\u00e3o para o estudo \nda usabilidade de produtos, bem como para a qualidade e inova\u00e7\u00e3o \ninerentes dos valores subjetivos que envolvem essa \u00e1rea.\n\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\n\nARANHA, M. L. A.; MARTINS, M. H. P. Filosofando: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia. \nS\u00e3o Paulo: Moderna, 1986.\n\nBEN-BASSAT, T.; MEYER, J.; TRACTINSKY N. Economic and subjective \nmeasures of the perceived value of aesthetics and usability. ACM Transactions \non Computer-Human Interaction, v.13, n.2, p.210-234, 2006.\n\nBRADY, L.; PHILLIPS, C. Aesthetics and usability: a look at color and balance. \nUsability News, v.5, n.1, 2003.\n\nBRAVE, S.; NASS, C. Emotion in human-computer interaction. In: SEARS, \nA., JACKO, J.A. (Eds.). The Human\u2013Computer Interaction Handbook: Fun-\ndamentals, Evolving Technologies and Emerging Applications. Lawrence \nErlbaum &amp; Associates, Mahaw, 2008, p.77-92.\n\nCAYOL, A.; BONHOURE, C. User pleasure in product concept prospecting. \nTheoretical Issues in Ergonomics Science, v.5, n.1, p.16-26, 2004.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   93 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\n94  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nFORLIZZI, J.; BATTARBEE, K. Understanding experience in interactive \nsystems. Proceedings of the 5th Conference on Designing Interactive Systems: \nProcesses, Practices, Methods, and Techniques. New York: ACM, p.261-\n268, 2004.\n\nHARTMANN, J.; SUTCLIFFE, A.; ANGELI, A. D. Investigating attractive-\nness in web user interfaces. Proceedings of the SIGCHI Conference on Human \nFactors in Computing Systems. San Jose, p.387-396, 2007.\n\nHASSENZAHL, M. The interplay of beauty, goodness and usability. Human-\n-Computer Interaction. v.19, n.4, p.319-349, 2004.\n\nJORDAN, P. Designing pleasurable products. London: Taylor &amp; Francis, 2000.\nKEINONEN, T. Usability of interactive products, 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.uiah.fi/projects/metodi/158.htm>. Acesso em: 12 dez. \n2012.\n\nKUROSU, M.; KASHIMURA, K. Apparent usability vs. inherent usability. \nProceedings of the CHI 95 Conference on Human Factors in Computing. New \nYork: ACM, 1995a.\n\nKUROSU, M.; KASHIMURA, K. Determinants of the Apparent Usability. \nIEEE, 1995b.\n\nLINDGAARD, G. Does Emotional Appeal Determine Perceived Usability of \nWeb Sites?. Hawthorne: University of Technology, School of Information \nTechnology, 1999.\n\nLIU, Y. The aesthetic and etic dimensions of human factors and design. Ergono-\nmics. v.6, n.13-14, p.1293-1305, 2003.\n\nL\u00d6BACH, B. Design industrial: bases para a configura\u00e7\u00e3o dos produtos indus-\ntriais. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 2001.\n\nMAHLKE, S.; MINGE, M.; TH\u00dcRING, M. Measuring Multiple Compo-\nnents of Emotions in Interactive Contexts. Proceedings of the CHI 2006. \nMontr\u00e9al, Qu\u00e9bec: Canada, 2006.\n\nMATTOS, L. M.; CAMPOS, L. F. A.; PASCHOARELLI, L. C. A import\u00e2n-\ncia da est\u00e9tica na usabilidade dos produtos: uma demanda a ser explorada. \nAnais do 12\u00ba Congresso Internacional de Ergonomia e Usabilidade de Interfaces \nHumano-Tecnologia: Produto, Informa\u00e7\u00f5es, Ambiente Constru\u00eddo e Trans-\nporte. Natal, 2012.\n\nMCDONAGH-PHILP, D.; BRUSEBERGB, A.; HASLAMC, C. Visual \nassessment of the product: exploring the relationship of users with products. \nApplied Ergonomics, v.33, p.231-240, 2002.\n\n; LEBBON, C. The emotional domain in product design. The Design \nJournal, v.3, n.1, p.31-43, 2000.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   94 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  95\n\nMONK, A. F.; LELOS, K. Changing only the aesthetic features of a domestic \nproduct can affect its apparent usability. In: VENKATESH, A.; GON-\nZALVEZ, T.; MONK, A.; BUCKNER, B. (Eds.) Home Informatics and \nTelematics: ICT for the next billion. Proceedings of HOIT 2007, Chennai, \nIndia. New York: Springer, 2007. p.221-234.\n\nMOSHAGEN, M.; MUSCH, J.; G\u00d6RITZ, A. S. A blessing, not a curse: Expe-\nrimental evidence for beneficial effects of visual aesthetics on performance. \nErgonomics. London: Taylor &amp; Francis, v.52, n.10, p.1311-1320, 2009.\n\nMUGGE, R.; SCHOORMANS, J. P. L. Product design and apparent usability. \nThe influence of novelty in product appearance. Applied Ergonomics, n.43, \np.1081-1088, 2012.\n\nNAKARADA-KORDICH, I.; LOBB, B. Effect of Perceived attractiveness of \nweb interface design on visual search of web sites. Proceedings CHINZ \u201905, \nAuckland, p.25-27, 2005.\n\nNORMAN, D. A. Emotional Design: Why We Love (or Hate) Everyday Things. \nNew York: Basic Books, 2004. [Ed. bras.: Design Emocional: Por que adoramos \n(ou detestamos) os objetos do dia a dia. Rio de Janeiro: Rocco, 2008.]\n\nPELZER, T.; JONG, A.; KANIS, H. Towards the Design of a Mobile Phone for \nTechnology-Averse People of All Ages. Lysekil: Nordic Ergonomics Society \nConference, 2007.\n\nPORTER, M. E. A vantagem competitiva das na\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Campus, 1993.\nPULAT, B. M. Fundamentals of Industrial Ergonomics. London: Waveland \n\nPress, 1992.\nSCHENKMAN, B. N.; J\u00d6NSSON, F. U. Aesthetics and preferences of web \n\npages. Behaviour &amp; Information Technology, v.19, n.5, p.367-377, 2000.\nSEVA, R. R. et al. Product design enhancement using apparent usability and \n\naffective quality. Applied Ergonomics, n.42, 2011, p.511-517.\nSONDEREGGER, A.; SAUER, J. The influence of design aesthetics in usa-\n\nbility testing: Effects on user performance and perceived usability. Applied \nErgonomics, n.41, p.403-410, 2010.\n\n et al. The influence of product aesthetics and usability over the course \nof time: a longitudinal field experiment. Ergonomics, v.55 n.7, p.713-730, \n2012.\n\nTHOMPSON, D. V.; HAMILTON, R. W.; RUST, R. T. Feature fatigue: when \nproduct capabilities become too much of a good thing. Journal of Marketing \nResearch, v.42, p.431-442, 2005.\n\nTRACTINSKY, N. Aesthetics and Apparent Usability: Empirically Assessing \nCultural and Methodological Issues. CHI 97 Electronic Publications, 1997.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   95 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\n96  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nTRACTINSKY, N.; SHOVAL-KATZ, A.; IKAR, D. What is beautiful is usa-\nble. Interacting with Computers, v.13, p.127-145, 2000.\n\nTSAO, Y. C.; CHEN, S. Y. The expected image in the process of using products. \nProceedings of the International Conference on Kansei Engineering and Emotion \nResearch, October 10e12, Sapporo, Japan, 2007.\n\nVAN DER HEIJDEN, H. Factors influencing the usage of websites: the case \nof a generic portal in The Netherlands. Information &amp; Management, n.40, \np.541-549, 2003.\n\nVERGARA, M. et al. Perception of products by progressive multisensory inte-\ngration. A study on hammers. Applied Ergonomics, n. 42, 2011, p.652-664.\n\nZHANG, L.; HELANDER, M. G.; DRURY, C. G. Identifying factors of \ncomfort and discomfort in sitting. Human Factors, v.38, n.3, p.377-389, \n1996.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   96 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\nteoriAS e m\u00e9todoS AplicAdoS Ao \nenSino do projeto de ArquiteturA: \ncurSo de ArquiteturA e urbAniSmo \n\ndA fAAc-uneSp\n\nRos\u00edo Fernandez Baca Salcedo \nSamir Hernandes Ten\u00f3rio Gomes \n\nPaulo Roberto Masseran \nClaudio Silveira Amaral\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nO ensino da Arquitetura e do Urbanismo desperta, no Bra-\nsil, questionamentos fundamentais para a compreens\u00e3o do campo \ndisciplinar, da atua\u00e7\u00e3o profissional e da conceitua\u00e7\u00e3o do projeto, \nprincipalmente desde a cria\u00e7\u00e3o das primeiras universidades, entre \nas d\u00e9cadas de 1920 e 1950. De certo modo, esse per\u00edodo formativo \nperpassa a transi\u00e7\u00e3o entre os estilos ecl\u00e9ticos e os ideais modernistas. \nNotadamente, ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da Faculdade Nacional de Arquitetura, \nda Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), em 1945, origi-\nnada da antiga Escola de Belas Artes, na qual durante a d\u00e9cada de \n1920 o interregno das gest\u00f5es de Jos\u00e9 Mariano Filho e L\u00facio Costa, \nna dire\u00e7\u00e3o da escola, suscitou debates acalorados sobre o ensino e \na pr\u00e1tica da arquitetura; pol\u00eamica antecedente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Escola \nde Arquitetura de Belo Horizonte, em 1930, incorporada no in\u00ed-\ncio da d\u00e9cada de 1940 \u00e0 Universidade de Minas Gerais, mantida \npelo Estado e federalizada em 1949 sob a denomina\u00e7\u00e3o de Univer-\nsidade Federal de Minas Gerais (UFMG); e a desvincula\u00e7\u00e3o do \ncurso de engenheiro-arquiteto para a constitui\u00e7\u00e3o da Faculdade de \nArquitetura e Urbanismo da Universidade de S\u00e3o Paulo, em 1948, os \nrumos do ensino da Arquitetura e do Urbanismo enquanto campos \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   97 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\n98  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\ndisciplinares aut\u00f4nomos das engenharias e intr\u00ednsecos entre si e fun-\ndados sobre a pr\u00e1tica do projeto se desenrolaram sempre pautados \npor debates e revis\u00f5es peri\u00f3dicas, em que se postulavam os conceitos \ne defini\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios campos do saber \u2013 a\u00e7\u00e3o projetual e produ\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento. Deste espectro se originaram as experimenta\u00e7\u00f5es \nmais radicais de novos cursos de Arquitetura e Urbanismo, das d\u00e9ca-\ndas de 1960 e 1970, e a forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ensino \nde Arquitetura e Urbanismo (Abea), em 1973 e nas d\u00e9cadas de 1980 \ne 1990 corroborou a cria\u00e7\u00e3o de in\u00fameros novos cursos pelo pa\u00eds. Tal \n\u00e9 o momento em que foi criado o curso de Arquitetura e Urbanismo \nda Funda\u00e7\u00e3o Educacional de Bauru, 1984, encampado pela Univer-\nsidade Estadual Paulista (Unesp) em 1988, vinculado \u00e0 Faculdade de \nArquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o (FAAC).\n\nA antiga Funda\u00e7\u00e3o Educacional de Bauru (FEB) foi criada em \n1966 pela lei municipal n.1.276, de 26/12/1966, como institui\u00e7\u00e3o \nmantenedora e reguladora de cursos de gradua\u00e7\u00e3o, de ensino supe-\nrior, nas \u00e1reas de exatas, humanas e biol\u00f3gicas. Havia na \u00e9poca, em \nBauru, uma movimenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para a cria\u00e7\u00e3o de uma grande \ninstitui\u00e7\u00e3o de ensino superior, chamada de \u201cUniversidade das Am\u00e9-\nricas\u201d, cujo projeto arquitet\u00f4nico houvera sido desenvolvido pelo \narquiteto \u00cdcaro de Castro Mello, renomado profissional paulista, \ntamb\u00e9m autor de outros importantes projetos na cidade, como o \n\u201cConjunto Esportivo do Clube Noroeste\u201d e a sede social e recreativa \ndo \u201cBauru T\u00eanis Clube\u201d. Concebido para ocupar uma vasta \u00e1rea \nlocalizada ao longo da Rodovia Comandante Jo\u00e3o Ribeiro de Barros, \no empreendimento jamais saiu do papel.\n\nAp\u00f3s o in\u00edcio da implanta\u00e7\u00e3o da FEB, instalada inicialmente num \nedif\u00edcio municipal localizado na Vila Falc\u00e3o, e em pleno funciona-\nmento, a \u00e1rea, ent\u00e3o destinada ao naufragado projeto da Universi-\ndade das Am\u00e9ricas, foi cedida para a implanta\u00e7\u00e3o definitiva de seu \nnovo c\u00e2mpus, que iniciou as obras de constru\u00e7\u00e3o das primeiras edi-\nfica\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rios, salas de aula, departamentos e biblioteca, no \ncome\u00e7o da d\u00e9cada de 1970. A transfer\u00eancia gradativa das instala\u00e7\u00f5es \nocorreu paralelamente \u00e0 pr\u00f3pria expans\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o de ensino, \ncom a cria\u00e7\u00e3o de novos cursos e sua transforma\u00e7\u00e3o em universidade \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   98 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  99\n\nem 16/08/1985, denominada Universidade de Bauru, conforme o \nparecer n.951, de 2/7/1985 \u2013 Comiss\u00e3o Estadual de Ensino (CEE). \nOs cursos eram, ent\u00e3o, organizados em departamentos de ensino. \nO curso de Arquitetura e Urbanismo da Universidade de Bauru \nfoi criado e autorizado pelo decreto n.89200, de 19/12/1983, tendo \niniciado suas atividades em 1984. Essa institui\u00e7\u00e3o fundamentava o \nsurgimento de um novo curso superior na pr\u00f3pria estrutura, pedag\u00f3-\ngica e funcional dos cursos a\u00ed existentes, de Artes e Engenharia Civil, \nambos oriundos da cria\u00e7\u00e3o da antiga FEB. O curso de Arquitetura \ne Urbanismo teve sua administra\u00e7\u00e3o vinculada ao Departamento de \nArtes, sendo, a rigor, uma extens\u00e3o deste.\n\nEm 1988, ap\u00f3s extensas negocia\u00e7\u00f5es com o governo do Estado, a \nUniversidade de Bauru foi encampada pela Unesp. Foi criado, ent\u00e3o, \no Departamento Provis\u00f3rio de Arquitetura, Urbanismo e Paisa-\ngismo, dentro da Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o \n(FAAC). No ano de 1989, pela portaria MEC n.719, de 21/12/1989, \no curso de Arquitetura e Urbanismo obteve seu reconhecimento, \nsendo institucionalizado pela Portaria Unesp n.32, de 16/6/1992.\n\nO curso, em funcionamento desde 1984, foi concebido nos mol-\ndes da reestrutura\u00e7\u00e3o realizada na d\u00e9cada de 1970, na Faculdade de \nArquitetura e Urbanismo da Universidade de S\u00e3o Paulo (FAU-USP), \na principal refer\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o para o ensino da Arquitetura no Bra-\nsil. A estrutura curricular se fundamentava numa forma\u00e7\u00e3o m\u00faltipla \ndo profissional de projeto, apto a atuar nas \u00e1reas da arquitetura, do \nurbanismo, do paisagismo, e do design. As quatro disciplinas de pro-\njeto corriam, paralela e concomitantemente, pelos dez semestres de \ndura\u00e7\u00e3o m\u00ednima da forma\u00e7\u00e3o regular, \u00e0s quais se agregavam, inde-\npendentemente, as disciplinas de Teoria e Hist\u00f3ria, de Engenharia, \nde Ci\u00eancias Humanas e Biol\u00f3gicas, de Artes; a forma\u00e7\u00e3o do arquiteto \ncongregava a maior parte dos departamentos de ensino de tr\u00eas unida-\ndes universit\u00e1rias \u2013 a Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica-\n\u00e7\u00e3o, a Faculdade de Engenharia e a Faculdade de Ci\u00eancias.\n\nPor\u00e9m, com o funcionamento regular durante os anos iniciais e \nap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o das primeiras turmas, tornou-se evidente a necessi-\ndade de transforma\u00e7\u00f5es. Os principais problemas se constitu\u00edam na \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   99 23/04/2015   16:34:50\n\n\n\n100  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nampla carga hor\u00e1ria do curso, de pouco mais de 5.600 horas/aula, e \na fragmenta\u00e7\u00e3o do ensino de projeto que transcorria independente, \nnas quatro vertentes, pelos cinco anos de transcurso. Neste quadro, \niniciou-se em 1992 um processo de revis\u00e3o e estudos visando \u00e0 elabo-\nra\u00e7\u00e3o de um novo projeto pedag\u00f3gico. Foi formada uma comiss\u00e3o de \nprofessores do curso que elaboraram um diagn\u00f3stico detalhado das \ndefici\u00eancias e necessidades apresentadas naquele momento:\n\n\u2022 inadequa\u00e7\u00e3o e redund\u00e2ncia de conte\u00fados program\u00e1ticos \u00e0s \nreais necessidades do curso;\n\n\u2022 dif\u00edcil entrosamento pedag\u00f3gico, diante da pulveriza\u00e7\u00e3o de \ndisciplinas por in\u00fameros departamentos;\n\n\u2022 carga hor\u00e1ria excessiva;\n\u2022 carga hor\u00e1ria excessiva dos docentes, impossibilitando, de \n\num lado, seu aperfei\u00e7oamento acad\u00eamico e, de outro, melhor \nrela\u00e7\u00e3o na propor\u00e7\u00e3o aluno/professor, o que vinha ocasionar \numa baixa produtividade em sala de aula;\n\n\u2022 inexist\u00eancia ou inadequa\u00e7\u00e3o de infraestrutura acad\u00eamica \n(biblioteca, oficinas, ateliers, equipamentos de apoio etc.).\n\nDiante desse quadro, foi proposto o novo Projeto Pedag\u00f3gico \n(FAAC-Unesp, 1994), aprovado e implantado em 1994, que com-\npreendia a forma\u00e7\u00e3o do arquiteto fundamentada em quatro bases \nespec\u00edficas:\n\n\u2022 \u00e1rea de Projeto;\n\u2022 \u00e1rea de Meios de Express\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o;\n\u2022 \u00e1rea de Fundamentos Te\u00f3ricos;\n\u2022 \u00e1rea de Tecnologia.\n\nAo mesmo tempo, estabelecia os objetivos anuais do curso, impli-\ncando uma grada\u00e7\u00e3o evolutiva de complexidade escalar, do lote \nurbano para a regi\u00e3o:\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   100 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  101\n\n1\u00ba ano\nN\u00edvel 1: analisar e conceituar o sentido de espa\u00e7o, com base na \nrealidade constru\u00edda, partindo do repert\u00f3rio do aluno.\n\nN\u00edvel 2: interven\u00e7\u00e3o na escala lote/rua.\n\n2\u00b0 ano\nN\u00edvel 1: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise e conceitua\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nurbano em suas diversas escalas.\n\nN\u00edvel 2: interven\u00e7\u00e3o na escala do bairro.\n\n3\u00ba ano\n\nN\u00edvel 1: complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise e conceitua\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o urbano em suas diversas escalas.\n\nN\u00edvel 2: interven\u00e7\u00e3o na escala de cidades de pequeno porte, como \num todo.\n\n4\u00ba ano\nN\u00edvel 1: analisar e conceituar a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano-\nregional.\n\nN\u00edvel 2: interven\u00e7\u00e3o na escala da rede regional de cidades.\n\n5\u00ba ano\nN\u00edvel 1: amostragem individual do conhecimento e capacita\u00e7\u00e3o \nprofissional do aluno.\n\nA proposta definia, ainda, uma estrutura\u00e7\u00e3o vertical do curso \nbaseada num conjunto disciplinar de projeto de Arquitetura, Urba-\nnismo e Paisagismo, denominado \u201cTrabalho Projetual Integrado\u201d, \npartindo do princ\u00edpio da unicidade da a\u00e7\u00e3o projetual.\n\nNo ano de 1998, ocorreu nova reforma e adequa\u00e7\u00e3o curricular, \ncom o fim de atender \u00e0 portaria do MEC n.1770/1994, alterada pela \nportaria n.2/1996 e as \u201cDiretrizes Curriculares\u201d indicadas pela XX \nReuni\u00e3o do Conselho Superior da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ensino de \nArquitetura (ABEA), permanecendo em vigor at\u00e9 2015. Mas, princi-\npalmente, porque a implanta\u00e7\u00e3o do novo curr\u00edculo de 1994 suscitou \numa s\u00e9rie de problemas, quanto ao pr\u00f3prio funcionamento do con-\njunto de disciplinas projetuais, n\u00famero de professores, carga hor\u00e1ria \nou \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados nas diversas \u00e1reas. Em novembro de \n1996 foi realizado o I F\u00f3rum de Debates do Curso de Arquitetura e \nUrbanismo da Unesp, reunindo o corpo docente e discente. As con-\nclus\u00f5es e propostas foram relacionadas no Relat\u00f3rio Final do F\u00f3rum \ne indicavam:\n\n\u2022 redu\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria e redistribui\u00e7\u00e3o na grade curricular;\n\u2022 implanta\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios;\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   101 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\n102  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\n\u2022 revis\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos das disciplinas;\n\u2022 atividades pr\u00e1ticas, em algumas disciplinas, complementares \n\n\u00e0s te\u00f3ricas;\n\u2022 revis\u00e3o das disciplinas de projeto;\n\u2022 revis\u00e3o do Trabalho de Gradua\u00e7\u00e3o Interdisciplinar (TGI);\n\u2022 forma\u00e7\u00e3o de um Grupo de Trabalho (GT) com o objetivo de \n\navaliar e propor nova reformula\u00e7\u00e3o curricular.\n\nO I F\u00f3rum prop\u00f4s uma Reformula\u00e7\u00e3o Curricular que atendia \u00e0 \nresolu\u00e7\u00e3o do MEC, al\u00e9m de modificar profundamente a grade curri-\ncular do curso. No entanto, essa reformula\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi levada adiante \npor conta de uma disputa interna do departamento. Eleito um novo \nconselho de curso de gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo, no \nano de 1998, organizou-se uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es verticais, agrupadas \npor campos de conhecimento, correspondentes \u00e0s quatro \u00e1reas que \nestruturavam o curr\u00edculo vigente \u2013 Projeto, Meios de Express\u00e3o e \nRepresenta\u00e7\u00e3o, Fundamentos Te\u00f3ricos e Tecnologia \u2013, realizando-se \nas modifica\u00e7\u00f5es conforme as demandas exigidas pelo MEC.\n\nAp\u00f3s in\u00fameros debates, um novo Projeto Pedag\u00f3gico foi apro-\nvado em 1998. Manteve-se, no entanto, a estrutura b\u00e1sica do cur-\nr\u00edculo aprovado em 1994. A reformula\u00e7\u00e3o curricular de 1998 teve \npor motivador efetivo o atendimento ao parecer n.15/98 (CGC), da \nprofessora Rosa Maria Bittencourt (avaliadora externa), que sugeria \na diminui\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria, al\u00e9m de adequ\u00e1-lo \u00e0 portaria do MEC \nn.1770 (que estabeleceu o curr\u00edculo m\u00ednimo para escolas de Arquite-\ntura). Desse modo, nesta reformula\u00e7\u00e3o, houve a inser\u00e7\u00e3o da disciplina \nanual \u201cT\u00e9cnicas Retrospectivas\u201d, com seis cr\u00e9ditos, e a diminui\u00e7\u00e3o \ndo n\u00famero de cr\u00e9ditos das disciplinas de projeto \u2013 Trabalho Proje-\ntual Integrado (TPI) e do Trabalho de Gradua\u00e7\u00e3o Interdisciplinar \n(TGI), que alterou sua denomina\u00e7\u00e3o para Trabalho Final de Gra-\ndua\u00e7\u00e3o (TFG) \u2013, al\u00e9m da exclus\u00e3o de um conjunto de disciplinas \n\u201ccujo conte\u00fado program\u00e1tico era fact\u00edvel de ser absorvido por outras \ndisciplinas j\u00e1 existentes ou disciplinas novas a serem propostas ou \npor necessidade de melhor adequar a sua nomenclatura e n\u00famero \nde cr\u00e9ditos\u201d. A implanta\u00e7\u00e3o do novo curr\u00edculo, a partir de 1998, de \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   102 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  103\n\nalgum modo, restabeleceu a tranquilidade por alguns anos. Por\u00e9m, \nna medida em que era implantado, tamb\u00e9m passou a ser objeto de \nquestionamentos frequentes \u2013 um debate que, todavia, \u00e9 fruto do \npr\u00f3prio aprofundamento da experi\u00eancia did\u00e1tico-pedag\u00f3gica, de um \ncurso recente e com problemas a serem equacionados e solucionados.\n\nAo completar-se o processo de implanta\u00e7\u00e3o deste curr\u00edculo \nenxuto, em 2002, teve in\u00edcio uma nova rodada de debates. Entre os \ndias 1o e 4 de outubro de 2002 realizou-se o \u201cII F\u00f3rum de Debates \ndo curso de Arquitetura e Urbanismo da FAAC\u201d. Ainda no mesmo \nano, elaborou-se uma pesquisa qualitativa organizada pelo curso de \nRela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas da FAAC-Unesp que identificou quest\u00f5es para \nserem discutidas durante o F\u00f3rum. O evento tratou, por meio de \nmesas-redondas, de quest\u00f5es ligadas ao funcionamento do curso, \ncomo as disciplinas optativas, as disciplinas de Projeto, de Tecnolo-\ngia, de Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3ricas e do Trabalho Final de gradua\u00e7\u00e3o. \nConcluiu-se com a forma\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o de alunos e professo-\nres para avaliar, durante os anos de 2002 e 2003, o Projeto Pedag\u00f3-\ngico do curso, assim como organizar a \u201cIII Semana de Arquitetura e \nUrbanismo\u201d.\n\nO evento contou com a participa\u00e7\u00e3o de professores das princi-\npais universidades do estado e profissionais arquitetos da regi\u00e3o. \nEmbora o Projeto Pedag\u00f3gico n\u00e3o fosse a quest\u00e3o principal abordada \ne, sim, a \u201cQuest\u00e3o social na Arquitetura\u201d, verificou-se que os deba-\ntes e as exposi\u00e7\u00f5es apresentadas perpassaram o ensino por meio das \ndiversas mesas-redondas, que foram divididas por temas: O Ensino \nda Arquitetura e Urbanismo, Teoria da Arquitetura e Urbanismo, \nEnsino do Projeto de Arquitetura, Urbanismo e Paisagismo. No \n\u00faltimo dia do evento realizou-se uma Assembleia Geral que apre-\nsentou o resultado do trabalho da Comiss\u00e3o resultante do II F\u00f3rum:\n\n\u2022 Seria\u00e7\u00e3o: sugeria eliminar a seria\u00e7\u00e3o do curso estabelecida na \nreforma de 1994. As disciplinas voltariam a ser semestrais.\n\n\u2022 Modula\u00e7\u00e3o: as disciplinas seriam organizadas por m\u00f3dulos \ntem\u00e1ticos. Os temas abordados seriam definidos anualmente \npelo Conselho de Curso.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   103 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\n104  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\n\u2022 Optativas: as disciplinas optativas poderiam ser oferecidas \npelo Departamento de Arquitetura, Urbanismo e Paisa-\ngismo, assim como pelos demais departamentos da FAAC, a \nfim de suprir as car\u00eancias de conte\u00fado.\n\n\u2022 TPI: as disciplinas de Projeto n\u00e3o mais seriam a \u201cespinha dor-\nsal\u201d do curso. Eliminar-se-ia a grada\u00e7\u00e3o por escala nas s\u00e9ries, \ne substituir-se-ia a organiza\u00e7\u00e3o serial por m\u00f3dulos.\n\n\u2022 TFG: as disciplinas dever-se-iam se estender at\u00e9 o primeiro \nsemestre do quinto ano, concentrando-se o TFG no \u00faltimo \nsemestre.\n\nOs dois eventos ocorridos durante a vig\u00eancia do cessante Projeto \nPedag\u00f3gico (PP) do curso de Arquitetura e Urbanismo da FAAC-\n-Unesp privilegiaram o assunto interdisciplinaridade, que \u00e9, hoje, a \nprincipal preocupa\u00e7\u00e3o do Conselho de Curso. Ap\u00f3s um longo pro-\ncesso de debates, ocorridos nos F\u00f3runs, nas reuni\u00f5es desse \u00f3rg\u00e3o e \nno Conselho Departamental e durante as Semanas da Arquitetura, \nchegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que o Projeto Pedag\u00f3gico, apesar de apon-\ntar para a din\u00e2mica da interdisciplinaridade, conseguiu aplic\u00e1-la \napenas para as disciplinas de Projeto.\n\nO princ\u00edpio te\u00f3rico que fundamenta tal assertiva parte do enten-\ndimento da Arquitetura como uma atividade, inerentemente, \nmultidisciplinar que agrega e congrega disciplinas de tr\u00eas \u00e1reas do \nconhecimento: artes, t\u00e9cnica e tecnologia, conforto humano e ci\u00ean-\ncias sociais \u2013 participando, indistintamente, do processo interativo \nde concep\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o projetual, nos campos da arquitetura, do \nurbanismo e do paisagismo. Entende-se que o local privilegiado onde \nessas disciplinas se encontram \u00e9 durante o chamado atelier de projeto, \nquando o aluno as vincula e as relaciona, para propor uma interven-\n\u00e7\u00e3o espacial. \u00c9 esse o momento em que o aluno cria uma interven\u00e7\u00e3o \nespacial na escala da edifica\u00e7\u00e3o, da cidade, da paisagem, quando deve \narticular o conhecimento estanque das v\u00e1rias disciplinas da grade cur-\nricular para a realiza\u00e7\u00e3o de seu projeto.\n\nPortanto, cientes da necessidade de um novo ajuste curricular \nque redefina os fundamentos de um ensino multidisciplinar para a \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   104 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  105\n\nforma\u00e7\u00e3o do profissional arquiteto, h\u00e1 muito acalentados, vividos e \nrealizados, pela comunidade docente e discente do curso de Arquite-\ntura e Urbanismo da FAAC-Unesp, foi ent\u00e3o poss\u00edvel elaborar mais \numa etapa desse processo de consolida\u00e7\u00e3o das bases de um ensino, \nmaduro e consciente. Assim, entre 2008 e 2010, procedeu-se nova \nrevis\u00e3o do Projeto Pedag\u00f3gico.\n\nO novo Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico de 2011 (FAAC-Unesp, \n2011) tem por objetivo atender:\n\n1) \u00e0s novas Diretrizes Curriculares Nacionais dos Cursos de \nGradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo, expressas na reso-\nlu\u00e7\u00e3o n.6 da C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior do Conselho \nNacional de Educa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME/\nCNE/CES), de 2/2/2006;\n\n2) \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o n.1.010 do Conselho Nacional de Engenharia, \nArquitetura e Agronomia (Confea), de 22/8/2005, na qual \ntrata das atribui\u00e7\u00f5es profissionais conferidas pelos Conse-\nlhos Regionais de Engenharia, Arquitetura e Agronomia \n(CREAs);\n\n3) \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o n.2 da C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior e do Conse-\nlho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (ME/CNE/CES), de 17/6/2010;\n\n4) \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o Unesp n.18, de 30/3/2010;\n5) \u00e0s discuss\u00f5es realizadas no curso para altera\u00e7\u00e3o curricular.\n\nConstituiu-se uma comiss\u00e3o formada por professores e alunos do \ncurso, orientados por professores da \u00e1rea de Pedagogia. O resultado \nfoi a proposi\u00e7\u00e3o de um novo curr\u00edculo, com fundamenta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3-\ngica, que reestruturou os princ\u00edpios do ensino da Arquitetura e do \nUrbanismo, e da revers\u00e3o do projeto como epicentro did\u00e1tico exclu-\nsivo. Por um lado, efetivaram-se os n\u00facleos de ensino, definidos pelas \n\u00e1reas do projeto, de hist\u00f3ria, de tecnologias e de express\u00e3o. Por outro, \nassumindo a forma\u00e7\u00e3o e a proced\u00eancia diversificada dos docentes, \nque transitam entre igualmente diversas acep\u00e7\u00f5es sobre o campo \ndisciplinar da arquitetura, criou-se no \u00e2mbito do ensino do projeto \num conjunto disciplinar denominado Laborat\u00f3rio de Arquitetura, \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   105 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\n106  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nUrbanismo e Paisagismo, espa\u00e7o eminente de reflex\u00e3o e teoriza\u00e7\u00e3o \nsobre a pr\u00e1tica projetual, por isso definido por laborat\u00f3rio de projeto. \nLaborat\u00f3rio enquanto lugar onde se experimenta, onde se verifica \nrecorrendo \u00e0 experi\u00eancia, ao ensaio, ao exerc\u00edcio. Assim, o conjunto \ndisciplinar \u00e9 o momento espec\u00edfico, na distribui\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos de \nensino, em que se questiona e se relativiza a pr\u00e1tica projetual do \narquiteto e do urbanista.\n\nO novo Projeto Pedag\u00f3gico foi aprovado em 2011 (FAAC-Unesp, \n2011) e entrou vigor a partir de 2012. Desse modo aqui apresentam-\n-se as proposi\u00e7\u00f5es e os resultados tanto dos conjuntos disciplinares \nTrabalho Projetual Integrado III e IV, do curr\u00edculo cessante que, \napesar de constituir parte do antigo Projeto Pedag\u00f3gico, serviu de \nlastro experimental \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o do novo curr\u00edculo, e algumas con-\nclus\u00f5es iniciais do conjunto disciplinar Laborat\u00f3rio de Arquitetura, \nUrbanismo e Paisagismo I. De algum modo, essa experimenta\u00e7\u00e3o \npr\u00e9via partiu de alguns pressupostos te\u00f3ricos que a fundamentaram \nna busca de m\u00e9todos de ensino e na constru\u00e7\u00e3o de uma base metodo-\nl\u00f3gica para a proposi\u00e7\u00e3o do novo curr\u00edculo. De modo geral, o ensino \nde projeto nos cursos de Arquitetura se realiza por meio de diferentes \nteorias e m\u00e9todos, que podem orientar, ensinar, subsidiar os proces-\nsos de cria\u00e7\u00e3o.\n\nEnsinar a pensar \u00e9 tornar o aluno capaz da constru\u00e7\u00e3o de opera-\n\u00e7\u00f5es, pela pesquisa, a partir de um problema. Se o desenho em arqui-\ntetura \u00e9 representa\u00e7\u00e3o do pensamento, ensinar a desenhar \u00e9 ensinar \na pensar de forma concreta. A constru\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es se d\u00e1 pela \npesquisa da observa\u00e7\u00e3o ativa da realidade circundante. Novas no\u00e7\u00f5es \nsurgem, com base nessas no\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es j\u00e1 internalizadas (escala, \npropor\u00e7\u00e3o etc.) da produ\u00e7\u00e3o pela pesquisa, que no caso da arquitetura \ntem fun\u00e7\u00e3o de projeto. (Gouveia, 1998, p.22)\n\nA rela\u00e7\u00e3o ensinar-aprender tamb\u00e9m \u00e9 \u201cdial\u00f3gica\u201d, pois em s\u00edntese \naparece sob a f\u00f3rmula do di\u00e1logo, comunica\u00e7\u00e3o aluno-professor, que \nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 verbal, mas tamb\u00e9m gestual quando se refere ao ensino do \ndesenho, este \u00faltimo como principal meio de comunica\u00e7\u00e3o. Nessa \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   106 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  107\n\nrela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, a interroga\u00e7\u00e3o \u00e9 um est\u00edmulo ao pensamento do \naluno, que se converte em elaborador do saber, ao concretizar a res-\nposta (Gouveia, 1998, p.5).\n\nRessalta-se que o ensino da Arquitetura reside na possibilidade \nde transmitir todo tipo de conhecimentos que alimentem o processo \ncriativo do projeto do arquiteto. \u201cFornecer ao estudante de Arquite-\ntura um roteiro e um apoio para obten\u00e7\u00e3o do embasamento te\u00f3rico \nnecess\u00e1rio ao posterior desenvolvimento das habilidades cr\u00edticas e \ninstrumentais necess\u00e1rias ao desempenho da atividade do arquiteto\u201d \n(Silva, 2006, p.11). V\u00e1rios s\u00e3o os m\u00e9todos e as teorias aplicados ao \nensino do projeto arquitet\u00f4nico\n\nTeoria como o conjunto de princ\u00edpios fundamentais duma arte ou \nduma ci\u00eancia. \u201cPrinc\u00edpios concebidos para analisar ou explicar um \ndeterminado conjunto de fen\u00f4menos\u201d (Silva, 2006, p.32). Portanto, \na teoria do projeto arquitet\u00f4nico se caracterizaria como um enfo-\nque sistem\u00e1tico no estudo do fen\u00f4meno projetual, com o prop\u00f3sito \nde conhec\u00ea-lo, descrev\u00ea-lo e analis\u00e1-lo, al\u00e9m de estudar as rela\u00e7\u00f5es \nexistentes entre seus componentes (Silva, 2006, p.32). Entendemos \nque a metodologia \u00e9 o conjunto de m\u00e9todos, princ\u00edpios ou normas de \na\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis na atividade de elabora\u00e7\u00e3o de projetos, e o m\u00e9todo \u00e9 \n\u201co procedimento organizado que conduz a certo resultado\u201d (Dicio-\nn\u00e1rio Aur\u00e9lio, 2010).\n\nO trabalho projetual nos cursos de Arquitetura e Urbanismo \u00e9 \numa modalidade de simula\u00e7\u00e3o que visa facilitar o aprendizado de \nconhecimentos, t\u00e9cnicas, habilidades, al\u00e9m do desenvolvimento \nde aptid\u00f5es espec\u00edficas (Silva, 2006, p.38). Portanto, o projeto arqui-\ntet\u00f4nico pode ser avaliado no plano te\u00f3rico, em termos puramente \nracionais e abstratos, como proposta, a partir de categorias previa-\nmente definidas a partir dos conte\u00fados espec\u00edficos de cada disciplina \nde projeto arquitet\u00f4nico.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   107 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\n108  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nTeoria e m\u00e9todos aplicados as disciplinas de \nprojeto\n\nNeste trabalho, os docentes discorreram os diversos m\u00e9todos e \nt\u00e9cnicas aplicados no ensino de projeto arquitet\u00f4nico junto \u00e0s dis-\nciplinas de Laborat\u00f3rio de Arquitetura, Urbanismo e Paisagismo I \n(LAUP- I), Trabalho Porjetual Integrado III (TPI-III) e Trabalho \nProjetual Integrado IV (TPI-IV) do curso de Arquitetura e Urba-\nnismo da Unesp, c\u00e2mpus de Bauru.\n\nEnsino de projeto no Laborat\u00f3rio de Arquitetura, \nUrbanismo e Paisagismo I\n\nO ensino de Arquitetura I na disciplina Laborat\u00f3rio de Arquite-\ntura, Urbanismo e Paisagismo I (LAUP-I) se fundamenta na impor-\nt\u00e2ncia do ensino da teoria da arquitetura dial\u00f3gica como base para o \nprocesso criativo dos projetos. A arquitetura dial\u00f3gica pressup\u00f5e o \nequil\u00edbrio entre a est\u00e9tica, a \u00e9tica e a ci\u00eancia, constru\u00edda em tr\u00eas tem-\npos espaciais: tempo mental ou concep\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f4nico, \ntempo cosmol\u00f3gico ou da constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e o tempo hist\u00f3rico \nou uso social. Munta\u00f1ola (2002, p.39) ressalta que uma arquitetura \ndial\u00f3gica necessita:\n\nconstruir (en todos los sentidos de construir) simult\u00e1neamente la \narquitectura de los tres tipos de tiempos: el tiempo mental, el tiempo \ncosmol\u00f3gico y el tiempo hist\u00f3rico, y de esta manera articular las tres \ndimensiones dial\u00f3gicas de nuestra vida social: la est\u00e9tica, la \u00e9tica y la \nciencia. Por as\u00ed decirlo, necesitamos ser globales y locales al mismo \ntiempo, en una manera que yo he definido como la modernidad espe-\nc\u00edfica, o el valor universal de la modernidad arraigada en cada \u201clugar\u201d \nespacio-temporal. (Munta\u00f1ola, 2002, p.39)\n\nPortanto, a arquitetura dial\u00f3gica deve ser concebida desde o con-\ntexto cultural, social, f\u00edsico-geogr\u00e1fico, arquitet\u00f4nico, tecnol\u00f3gico; \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   108 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  109\n\nconsiderando o passado, o presente e sua proje\u00e7\u00e3o no futuro condi-\n\u00e7\u00f5es para um habitar digno, tranquilo, seguro, belo, harmonioso e \nconfort\u00e1vel (Salcedo, 2011).\n\nNo presente trabalho, abordar-se o tempo mental (prefigura\u00e7\u00e3o) \nou a concep\u00e7\u00e3o do projeto de arquitetura, criada a partir de valores. \nSegundo Zevi (1996, p.26), \u201ccada edif\u00edcio caracteriza-se por uma plu-\nralidade de valores: econ\u00f4micos, sociais, t\u00e9cnicos, funcionais, art\u00eds-\nticos, espaciais e decorativos\u201d. Todos os valores se materializam no \nespa\u00e7o da arquitetura. No lugar do valor art\u00edstico definido por Zevi \niremos abranger a est\u00e9tica por entender que esta \u00faltima estuda as \ncondi\u00e7\u00f5es e os efeitos da cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica (Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio, 2010).\n\nA est\u00e9tica compreende as categorias po\u00e9ticas e ret\u00f3ricas. A po\u00e9tica \nda arquitetura \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o correta dos elementos construtivos com \no fim de constituir um espa\u00e7o vivo, de tal forma que cada elemento \nseja capaz de suportar diferentes fun\u00e7\u00f5es e possa ser lido desde a mul-\ntiplicidade de escalas formais; e, assim, estes elementos adquirem um \nvalor po\u00e9tico e s\u00e3o a garantia para que esse valor po\u00e9tico chegue ao \nlugar que construam. Citando Arist\u00f3teles, Munta\u00f1ola (2000, p.23) \nressalta que uma boa arquitetura, ou seja, a arquitetura de alto n\u00edvel \npo\u00e9tico, compreende as seguintes caracter\u00edsticas:\n\na)  La justa medida, ni defecto, ni demas\u00eda. [\u2026], las obras maestras de \narquitectura est\u00e1n dise\u00f1adas en las medidas, escala, y proporcio-\nnes \u00f3ptimas, de tal manera que cualquier aumento o disminuci\u00f3n \nde medidas hace perder todo el inter\u00e9s del edificio.\n\nb)  En segundo lugar, la obra maestra de arquitectura contiene com-\nplejidades significativas, o sea, sorprendidas en su forma, situadas \nen los lugares justos [\u2026]. En las obras maestras de arquitectura, el \ncambio de forma y de ornamentaci\u00f3n, de funci\u00f3n etc., se produce \nsiempre en lugares complejos y perfectamente \u201csituados\u201d en el \nespacio que define la obra.\n\nc)  En tercero y \u00faltimo lugar, las obras po\u00e9ticas siempre recobran \nantiguos \u201cmitos\u201d y los hacen revivir refiri\u00e9ndolos a la actualidad. \n(Munta\u00f1ola, 2000, p.23)\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   109 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\n110  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nA cr\u00edtica moderna na arquitetura como nas outras artes figurati-\nvas formulou \u201cum dicion\u00e1rio, mais amplo e preciso do equil\u00edbrio de \ncheios e vazios, jogos de massa, rela\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas\u201d (Zevi, 1996, \np.175). Para Ching (1998, p.320), a ordem na composi\u00e7\u00e3o arquite-\nt\u00f4nica \u201cse refere n\u00e3o apenas \u00e0 regularidade geom\u00e9trica, mas sim a \numa condi\u00e7\u00e3o em que cada parte de um todo est\u00e1 apropriadamente \ndisposta com refer\u00eancia a outras partes e ao seu prop\u00f3sito, de modo \na produzir um arranjo harmonioso\u201d. Os princ\u00edpios de ordem consi-\nderados recursos visuais s\u00e3o: eixo, simetria, hierarquia, ritmo, repe-\nti\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o.\n\nO valor espacial da arquitetura tem a ver com o seu conte\u00fado, \ncom seu espa\u00e7o interno. Ressalta-se que o espa\u00e7o arquitet\u00f4nico n\u00e3o \nse esgota nas quatro dimens\u00f5es: altura, profundidade, largura e o des-\nlocamento sucessivo do \u00e2ngulo visual (perspectivas infinitas geradas \ndos infinitos pontos de vista), ou seja, o tempo como quarta dimens\u00e3o. \n\u201cTodas as obras da arquitetura, para serem compreendidas e vividas, \nrequerem o tempo de nossa caminhada, a quarta dimens\u00e3o\u201d (Zevi, \n1996, p.23). O homem movendo-se no espa\u00e7o, vivenciando o espa\u00e7o, \nestudando-o, cria a quarta dimens\u00e3o. Neste momento, o homem per-\ncebe o espa\u00e7o a partir de seus \u00f3rg\u00e3os sensoriais. \u201cConte\u00fado s\u00e3o os \nhomens que vivem os espa\u00e7os, s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que neles se exteriorizam, \n\u00e9 a vida f\u00edsica, psicol\u00f3gica, espiritual que decorre neles. O conte\u00fado \nda arquitetura \u00e9 seu conte\u00fado social\u201d (Zevi, 1996).\n\nPor outro lado, a experi\u00eancia espacial da arquitetura prolonga-se \nna cidade, nas pra\u00e7as, nas ruas, nos parques, entre outros. Portanto, \no projeto de arquitetura deve estar plenamente integrado ao contexto \nurbano imediato.\n\nO valor perceptivo consiste na percep\u00e7\u00e3o que a pessoa tem ao \npercorrer o espa\u00e7o da arquitetura, ao contemplar, ao vivenciar. Pal-\nlasmaa ressalta:\n\nLas experiencias arquitect\u00f3nicas aut\u00e9nticas consisten, pues, en, \npor ejemplo, acercarse o enfrentarse a un edificio, m\u00e1s que la per-\ncepci\u00f3n formal de una fachada; el acto de entrar, y no simplemente \ndel dise\u00f1o visual de la puerta; mirar al interior o al exterior por una \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   110 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  111\n\nventana, m\u00e1s que la ventana en s\u00ed como un objeto material; o de ocu-\npar la esfera de calor m\u00e1s que la chimenea como un objeto de dise\u00f1o \nvisual. Es espacio arquitect\u00f3nico es espacio vivido m\u00e1s que espacio \nf\u00edsico, y el espacio vivido siempre trasciende la geometr\u00eda y la men-\nsuralidad. (Pallasmaa, 2006, p.64)\n\nPortanto, o espa\u00e7o a ser vivenciado pela pessoa deve proporcio-\nnar conforto, seguran\u00e7a, visuais internas e externas interessantes, \nmateriais e acabamentos dos elementos construtivos que despertem \nsensa\u00e7\u00f5es, cores que motivem atividades, mobili\u00e1rio que proporcione \nconforto ao descansar, trabalhar, contemplar.\n\nO valor social pode ser entendido como a materializa\u00e7\u00e3o espacial \nno projeto das necessidades, expectativas e categorias culturais dos \nusu\u00e1rios. Rapoport (1972) ressalta que a casa n\u00e3o \u00e9 somente uma ins-\ntitui\u00e7\u00e3o criada para um complexo programa, a constru\u00e7\u00e3o de uma casa \n\u00e9 um fen\u00f4meno cultural, sua forma e sua organiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o influen-\nciadas pelo milieu cultural ao qual pertence.\n\nO valor t\u00e9cnico pode ser atribu\u00eddo a fatores como: legisla\u00e7\u00e3o \nconstrutiva, per\u00edmetro e forma do terreno, orienta\u00e7\u00e3o solar do ter-\nreno, ventos predominantes, caracteriza\u00e7\u00e3o do entorno urbano, t\u00e9c-\nnicas construtivas, legisla\u00e7\u00e3o construtiva referente \u00e0 \u00e1rea, impactos \nambientais.\n\nM\u00e9todo\n\nA experi\u00eancia do ensino de projeto junto \u00e0 disciplina Laborat\u00f3rio \nde Arquitetura, Urbanismo e Paisagismo I (LAUP-I) levou em con-\nsidera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas dos alunos do primeiro ano do curso de \nArquitetura e Urbanismo da Unesp, c\u00e2mpus de Bauru,1 que foram \naprovados na prova de conhecimentos e de habilidades em desenho \n\n 1 Os alunos do primeiro ano do curso de Arquitetura e Urbanismo da Unesp, \nc\u00e2mpus de Bauru, foram selecionados por prova de habilidades em desenho e \nde conhecimentos gerais\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   111 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\n112  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nno vestibular da Unesp e, portanto, possuem habilidades em dese-\nnho de observa\u00e7\u00e3o.\n\nLAUP-I \u00e9 ministrada no primeiro semestre e, ao t\u00e9rmino desta \ndisciplina, o aluno ser\u00e1 capaz de apreender, perceber, realizar leituras \ne representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o a partir das categorias de organiza\u00e7\u00e3o, rela-\n\u00e7\u00f5es, propriedades e dimens\u00f5es na escala do lote e do espa\u00e7o urbano. \nTr\u00eas exerc\u00edcios projetuais s\u00e3o desenvolvidos junto \u00e0 disciplina: \n\u201cEstudos das formas e da tridimensionalidade: planos\u201d, \u201cEstudos \nde percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano\u201d e \u201cEstudos de percurso utilizando \no elemento p\u00f3rtico\u201d.\n\nEntre as disciplinas lecionadas que d\u00e3o suporte \u00e0s atividades de \nprojeto na LAUP-I neste semestre inicial est\u00e1 Arquitetura I, que tem \npor objetivo principal a apreens\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o e a \nleitura do espa\u00e7o da forma na arquitetura.\n\nO ensino de projeto, entendido como rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre o \ndocente e os alunos, parte da constru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos em sa-\nla de aula. Aos alunos lhes foi perguntado sobre o que entendiam \npor alguns conceitos, como \u201co que \u00e9 arquitetura?\u201d, \u201co que \u00e9 o pro-\njeto arquitet\u00f4nico?\u201d, \u201cquais valores podem ser atribu\u00eddos ao espa\u00e7o \nda arquitetura?\u201d, \u201co que \u00e9 percep\u00e7\u00e3o?\u201d, \u201ccomo percebemos o espa\u00e7o \nda arquitetura?\u201d etc. A partir das respostas dos alunos e do conhe-\ncimento do docente, os conceitos foram definidos em sala de aula e, \ndepois, subsidiaram os alunos na cria\u00e7\u00e3o dos projetos arquitet\u00f4ni-\ncos solicitados no LAUP-I.\n\nNo presente trabalho relataremos o primeiro exerc\u00edcio projetual \nrealizado na disciplina LAUP-I: \u201cEstudos das formas e da tridimen-\nsionalidade: planos\u201d. A partir das formas geom\u00e9tricas (dadas em sala \nde aula), respeitando-se as quantidades e dimens\u00f5es fornecidas, cada \naluno realiza, a seu crit\u00e9rio, a montagem de um objeto tridimen-\nsional em papel paran\u00e1, utilizando-se somente de encaixes entre as \npe\u00e7as. Com este exerc\u00edcio, busca-se introduzir o aluno no processo \nde cria\u00e7\u00e3o tridimensional (observando as caracter\u00edsticas formais e de \nestabilidade do objeto) e na forma de representar graficamente este \nobjeto por meio do desenho de observa\u00e7\u00e3o e das proje\u00e7\u00f5es ortogonais \n(planta e eleva\u00e7\u00e3o). Como requisitos de entrega deste exerc\u00edcio est\u00e3o: \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   112 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  113\n\na maquete da composi\u00e7\u00e3o dos planos, o desenho da planta, a eleva\u00e7\u00e3o \ne o desenho de observa\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a elaborada.\n\nOs conhecimentos te\u00f3ricos adquiridos na disciplina Arquite-\ntura I2 subsidiaram a cria\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o de planos e a leitura cr\u00ed-\ntica do projeto, a partir da qual o aluno conseguiu refazer a cria\u00e7\u00e3o da \ncomposi\u00e7\u00e3o dos planos na pe\u00e7a. Alguns dos resultados obtidos neste \nexerc\u00edcio constam nas Figuras 1 e 2.\n\nFigura 1 \u2013 Exerc\u00edcio: Composi\u00e7\u00e3o de planos, maquete.\nFonte: LAUP-I (2012).\n\nFigura 2 \u2013 Desenho de observa\u00e7\u00e3o.\nFonte: LAUP-I (2012)\n\n 2 Arquitetura I: Percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o constru\u00eddo. Ementa: apreens\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o, \nrepresenta\u00e7\u00e3o e leitura do espa\u00e7o. An\u00e1lise cr\u00edtica e concep\u00e7\u00e3o projetual a partir \ndas categorias de organiza\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es, propriedades e qualidades do espa\u00e7o. \nCurso de Arquitetura e Urbanismo da FAAC-Unesp, Programa de Ensino: Dis-\nciplina Laborat\u00f3rio de Arquitetura, Urbanismo e Paisagismo, C\u00f3digo 3701A. \nBauru: DAUP, 2012.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   113 23/04/2015   16:34:51\n\n\n\n114  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nTrabalho Projetual Integrado III (TPI-III): a cidade como \nsala de aula\n\nQuanto aos processos metodol\u00f3gicos utilizados no \u00e2mbito do \natelier de arquitetura, \u00e9 poss\u00edvel detectar uma s\u00e9rie de atividades e \npr\u00e1ticas decorrentes do di\u00e1logo entre estudante e instrutor. Uma das \nferramentas utilizadas nas aulas de projeto arquitet\u00f4nico \u00e9 a \u201creflex\u00e3o \nna a\u00e7\u00e3o\u201d. Neste caso, o estudante aceita o desafio e a experimenta\u00e7\u00e3o \npor meio da intera\u00e7\u00e3o com o professor, referendando que n\u00e3o existem \nrespostas projetuais prontas e o desenvolvimento do projeto sempre \nse d\u00e1 por meio da reflex\u00e3o. Schon (2000) enfatiza que essa \u201creflex\u00e3o \nna a\u00e7\u00e3o\u201d explicita, de maneira clara, um intenso di\u00e1logo entre o estu-\ndante e o instrutor, utilizando instrumentos pr\u00f3prios da linguagem \narquitet\u00f4nica como desenhos, esbo\u00e7os, maquetes e outros meios da \nexpress\u00e3o gr\u00e1fica. Entretanto, esse processo n\u00e3o acontece de forma \nlinear e tampouco f\u00e1cil, pois nesse caminho est\u00e3o agrupados fatores \nindividuais que influenciam na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. \u00c9 poss\u00edvel \nafirmar que nessa metodologia de \u201cconhecer na a\u00e7\u00e3o\u201d, inserida no \ndesenvolvimento do projeto arquitet\u00f4nico, a constru\u00e7\u00e3o dos saberes \nocorre de forma paulatina durante a pr\u00e1tica em sala de aula. Todo o \nprocesso de compartilhamento de ideias entre o professor e o aluno, \nbaseado na pr\u00e1tica reflexiva, possibilita a constru\u00e7\u00e3o coletiva de um \nconhecimento arquitet\u00f4nico operativo (Sch\u00f6n, 2000).\n\nAinda a respeito da \u201creflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o\u201d no processo arquitet\u00f4nico, \nGon\u00e7alves e Macedo (2007, p.61) reafirmam a import\u00e2ncia do tra-\nbalho coletivo e cont\u00ednuo que acontece no ambiente do atelier, reve-\nlando que esses elementos s\u00e3o fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o de \num laborat\u00f3rio capaz de promover a pesquisa e o debate das quest\u00f5es \nrelacionadas \u00e0 compet\u00eancia profissional. As atividades educacionais \ndesenvolvidas nesses locais devem permitir uma opera\u00e7\u00e3o constante, \ncom tarefas assistidas pelos docentes, o est\u00edmulo ao potencial criativo \ndo aluno, o apoio no \u201caprender-fazendo\u201d e, mais que isso, a constru-\n\u00e7\u00e3o de um local de discuss\u00e3o. Nesse contexto de a\u00e7\u00f5es, o professor \nassume o papel de um orientador, dialogando com o aluno os cami-\nnhos projetivos a serem tomados e as possibilidades do conhecimento \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   114 23/04/2015   16:34:52\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  115\n\nque ele mesmo contribui para construir. Nesse sentido, o processo de \nensino-aprendizagem se torna uma constru\u00e7\u00e3o coletiva do conheci-\nmento projetivo, preservando ao m\u00e1ximo n\u00e3o s\u00f3 as individualidades, \nmas tamb\u00e9m a imagina\u00e7\u00e3o dos alunos envolvidos.\n\nFonseca (2012) enfatiza que a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento pro-\njetivo no \u00e2mbito do ateli\u00ea de arquitetura se d\u00e1 por meio de uma a\u00e7\u00e3o \npartilhada, uma vez que essa a\u00e7\u00e3o ocorre por meio das rela\u00e7\u00f5es esta-\nbelecidas entre o sujeito e o objeto. Para o autor, esse fato indica um \nnovo dimensionamento no valor das intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto \nescolar. As a\u00e7\u00f5es partilhadas, produto da intera\u00e7\u00e3o aluno-professor, \npassam a ser consideradas condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a produ\u00e7\u00e3o do \nconhecimento em sala de aula, principalmente para aqueles alunos \nque permitem o dialogo, a coopera\u00e7\u00e3o e o confronto de pontos de \nideias, entendendo que a somat\u00f3ria das responsabilidades indivi-\nduais no processo do atelier resulta no alcance de um objetivo comum. \nDessa forma, o espa\u00e7o do atelier, pensado e articulado sob a base da \nheterogeneidade dos grupos humanos, refor\u00e7a as diferentes manei-\nras, comportamentos, experi\u00eancias, ritmos e valores encontrados no \ncontexto aluno/professor, pe\u00e7a-chave na constru\u00e7\u00e3o dos conheci-\nmentos partilhados.\n\nPensado sob a \u00f3tica de uma perspectiva dial\u00e9tica, a metodologia \nda \u201creflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o \u00e9 compreendida como um processo de acu-\nmula\u00e7\u00e3o passiva de conte\u00fados transmitidos. Ao contr\u00e1rio, o atelier \u00e9 \nconcebido como um processo ativo, resultado de um esfor\u00e7o cr\u00edtico do \neducando na constru\u00e7\u00e3o do \u201cnovo\u201d, refor\u00e7ado pela incorpora\u00e7\u00e3o da \nexperi\u00eancia do professor/orientador \u00e0s pr\u00e1ticas do ensino de projeto \narquitet\u00f4nico na sala de aula. Essa forma de pensar e agir, eviden-\nciado no contexto do atelier, \u00e9 a engrenagem fundamental para reali-\nzar discuss\u00f5es capazes de gerar a compreens\u00e3o cr\u00edtica e a produ\u00e7\u00e3o da \narquitetura como express\u00e3o e linguagem. Nesse sentido, o espa\u00e7o do \natelier deve ser balizado por instrumentos e conte\u00fados compat\u00edveis \ncr\u00edticos, de forma que o t\u00e3o almejado desenvolvimento intelectual \ntranscenda a compreens\u00e3o do projeto arquitet\u00f4nico n\u00e3o apenas como \numa simples atividade pr\u00e1tica e l\u00f3gica, mas sim uma coerente a\u00e7\u00e3o e \na inten\u00e7\u00e3o projetual (Queiroz, 2007, p.51).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   115 23/04/2015   16:34:52\n\n\n\n116  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nA discuss\u00e3o relacionada ao trabalho coletivo desenvolvido no \nambiente do atelier diz respeito tamb\u00e9m \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do partido arqui-\ntet\u00f4nico. Na maioria dos casos, grandes dificuldades s\u00e3o sentidas \npelos alunos em disciplinas projetuais ligadas \u00e0 concep\u00e7\u00e3o espacial: \na constru\u00e7\u00e3o do partido arquitet\u00f4nico quase sempre est\u00e1 baseada no \nfruto cego da \u201cintui\u00e7\u00e3o criadora\u201d. Entretanto, com a participa\u00e7\u00e3o \ndireta, reflexiva e cr\u00edtica nos processos inventivos do atelier, as pos-\nsibilidades do projeto s\u00e3o trabalhadas compositivamente de forma a \ngerar, por correspond\u00eancias entre partes referidas a uma totalidade de \npartido. A proposta de novas composi\u00e7\u00f5es espaciais, novas supera\u00e7\u00f5es \nrevelam o car\u00e1ter inventivo do espa\u00e7o do atelier, tecendo em torno das \nnecessidades internas do projeto a consist\u00eancia do partido adotado e o \ncontexto explicativo dos resultados obtidos (Oliveira, 2007).\n\nDiante de tudo que foi exposto, pode-se pensar que o melhor \ncaminho ou a melhor diretriz para o ensino de projeto \u00e9 relacion\u00e1-lo \n\u00e0s atividades do atelier arquitet\u00f4nico. Disciplinas das \u00e1reas de projeto, \npaisagismo e urbanismo, que a princ\u00edpio poderiam ser consideradas \ndesconexas, agora s\u00e3o unidas no que se pode chamar de capacidade \nprojetiva na \u201creflex\u00e3o na a\u00e7\u00e3o\u201d (Feiber, 2010). Esse ensino da proje-\ntualidade, como afirma Queiroz (2007, p.50), deve se mostrar pre-\nsente em todo o \u00e2mbito acad\u00eamico, alicer\u00e7ado na capacidade cr\u00edtica e \nna an\u00e1lise desenvolvida ao longo do tempo no atelier, como tamb\u00e9m \nnos conte\u00fados te\u00f3ricos das demais disciplinas a fim de produzir um \nconhecimento coletivo de projeto. Portanto, as atividades do atelier, \nbem como suas metodologias, n\u00e3o podem ser classificadas de maneira \nsimples como uma pr\u00e1tica, mas devem conter as especificidades dos \ncontextos acad\u00eamicos, com seus comportamentos e com suas per-\ncep\u00e7\u00f5es, procurando sempre adotar um m\u00e9todo em que promova o \ntrabalho em equipe.\n\nM\u00e9todo\n\nAs experi\u00eancias desenvolvidas na disciplina Trabalho Projetual \nIntegrado III (TPI-III), do terceiro ano do curso de Arquitetura e \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   116 23/04/2015   16:34:52\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  117\n\nUrbanismo da Unesp (c\u00e2mpus de Bauru), ministrado no ambiente do \natelier de projeto durante o ano de 2012, v\u00eam colaborando com avan-\n\u00e7os positivos no papel do professor, na sua forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e no \ndesenvolvimento cognitivo do aluno. Nos \u00faltimos anos, a disciplina \ntem dirigido seus olhares para o tema da cidade, percorrendo e inves-\ntigando os principais conceitos do Planejamento Urbano, Estatuto da \nCidade, Plano Diretor, Macrozoneamento e, principalmente, lan-\n\u00e7ando uma perspectiva reflexiva e cr\u00edtica sobre a realidade da cidade \nde Bauru e suas poss\u00edveis interven\u00e7\u00f5es espaciais.\n\nO projeto pedag\u00f3gico apresentado no atelier de projeto da dis-\nciplina TPI-III tem sido formatado sob o prisma do processo de \nconcep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica, urban\u00edstica e paisag\u00edstica, discutindo prio-\nritariamente as escalas e as interfaces da cidade. A reconstitui\u00e7\u00e3o e \na materializa\u00e7\u00e3o da paisagem urbana, principalmente evidenciada \nna formata\u00e7\u00e3o dos planos diretores da cidade, s\u00e3o amplamente \nrefor\u00e7adas na dimens\u00e3o pr\u00e1tica do atelier, extrapolando, portanto, \no simples entendimento t\u00e9cnico da realidade social, cultural e espa-\ncial da cidade.\n\nEm fun\u00e7\u00e3o disso, a disciplina fixou no come\u00e7o do ano de 2012 \numa \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o projetual situada \u00e0s margens da Ferrovia \nNoroeste do Brasil, localizada entre as regi\u00f5es centrais da cidade de \nBauru e os bairros Vila Falc\u00e3o e Jardim Bela Vista. Por essas \u00e1reas \nestarem marginalizadas pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica com grande inde-\nfini\u00e7\u00e3o sobre seu potencial estrat\u00e9gico para a cidade, os alunos teriam \na oportunidade de discutir os di\u00e1logos entre as dimens\u00f5es t\u00e9cnicas e \nconceituais do projeto urbano, poder p\u00fablico, paisagem e suas reper-\ncuss\u00f5es na din\u00e2mica do territ\u00f3rio-objeto.\n\nEm um primeiro momento, os levantamentos das \u00e1reas permiti-\nram visualizar, de maneira plena, a complexidade espacial dos ele-\nmentos paisag\u00edsticos e urban\u00edsticos, referendando nessas an\u00e1lises a \nconstru\u00e7\u00e3o dos conceitos de lugar, paisagem urbana, urbanidade, \nmaterialidade, territorialidade e, sobretudo, a prepara\u00e7\u00e3o dos alu-\nnos para a formula\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de metodologias de interven\u00e7\u00f5es na \nescala urbana. A reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre os componentes espaciais e \nconstrutivos presentes na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o refor\u00e7ou um elemento \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   117 23/04/2015   16:34:52\n\n\n\n118  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nimportante no processo de leitura espacial: a constru\u00e7\u00e3o da \u201creflex\u00e3o-\n-a\u00e7\u00e3o\u201d no contexto dos grupos de alunos. A constante exig\u00eancia na \nformata\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da problem\u00e1tica na \u00e1rea de inser\u00e7\u00e3o do trabalho \nfor\u00e7ou metodologias de a\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o no desenvolvimento \ndas an\u00e1lises efetuadas. Al\u00e9m disso, como todos os grupos cons-\ntantemente trocavam informa\u00e7\u00f5es dos levantamentos produzidos \nem campo, alunos e professores permitiram discutir publicamente \nideias, pesquisas e propostas da \u00e1rea em quest\u00e3o. Como experi\u00eancia \npr\u00e1tica de atelier, a sala de aula transformou-se em espa\u00e7o de vida \ncoletiva ou espa\u00e7o de intensifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, refor\u00e7ando \ncada vez mais os la\u00e7os entre alunos e professores.\n\nA metodologia de projeto praticada no atelier na disciplina TPI-\n-III referendou outra importante abordagem: o processo da cons-\ntru\u00e7\u00e3o cognitivo-cr\u00edtica do aluno. As aulas de orienta\u00e7\u00e3o em atelier \nforam baseadas n\u00e3o somente na pr\u00e1tica t\u00e9cnica, ou seja, no conhe-\ncimento puramente t\u00e9cnico, mas tentou buscar a ess\u00eancia do car\u00e1-\nter formador pedag\u00f3gico no ensino da arquitetura. Isso significa \ndizer que o aluno, no espa\u00e7o do atelier, enfrentou situa\u00e7\u00f5es de con-\nflito, contradi\u00e7\u00f5es e confrontos presentes no dia a dia do espa\u00e7o da \ncidade e, necessariamente, deveria responder satisfatoriamente \u00e0s \nexig\u00eancias de projeto. Na medida em que se deu a constru\u00e7\u00e3o da \nideia do projeto em ateli\u00ea, pouco a pouco o aluno conseguiu reafir-\nmar sua capacidade de opera\u00e7\u00e3o do conhecimento projetual, cons-\ntruindo rela\u00e7\u00f5es, intui\u00e7\u00f5es, sensibilidades e solu\u00e7\u00f5es de problemas \ninusitados.\n\nNo final do primeiro semestre, todos os grupos apresentaram os \nlevantamentos das \u00e1reas, com os diagn\u00f3sticos, as an\u00e1lises cr\u00edticas \ne as poss\u00edveis diretrizes projetuais relacionadas ao tema da Opera-\n\u00e7\u00e3o Urbana proposta. Dessa maneira, a intimidade do saber desen-\nvolvida no \u00e2mbito do atelier fundamentou uma consci\u00eancia \u00e9tica do \nprojeto arquitet\u00f4nico, mobilizando capacidades cognitivas e afetivas \nna compreens\u00e3o dos fluxos, das paisagens e das rela\u00e7\u00f5es de trans-\nforma\u00e7\u00f5es espaciais presentes na cidade. Esses princ\u00edpios de cog-\nni\u00e7\u00e3o do conhecimento, configurados no ambiente da sala de aula, \ncertamente cooperaram para uma pedagogia inovadora e incisiva, \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   118 23/04/2015   16:34:52\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  119\n\nentendendo que a forma\u00e7\u00e3o do arquiteto e urbanista inclui a tro-\nca de saberes como um dos pilares b\u00e1sicos a ser desenvolvida na \nprofiss\u00e3o.\n\nNo segundo semestre, as equipes ficaram respons\u00e1veis pela pro-\ndu\u00e7\u00e3o das diretrizes finais do tema da Opera\u00e7\u00e3o Urbana vinculadas \n\u00e0 \u00e1rea. No atelier integrado, conceitos e teorias puderam ser desen-\nvolvidos de forma din\u00e2mica, possibilitando constantes negocia\u00e7\u00f5es \nentre os componentes dos pr\u00f3prios grupos e, ao mesmo tempo, \npreparando os alunos para a formula\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das metodologias \ne processos da fundamenta\u00e7\u00e3o do projeto. Vale lembrar ainda que, \ncomo o atelier integrado estava baseado na integra\u00e7\u00e3o e na discus-\ns\u00e3o horizontal permanente, as aulas te\u00f3ricas foram fundamentais \npara a elabora\u00e7\u00e3o de tarefas pedag\u00f3gicas interativas como semin\u00e1-\nrios, discuss\u00f5es coletivas, produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos e mostra de trabalhos \nfinais. Nesse sentido, os conte\u00fados te\u00f3ricos estabelecidos no \u00e2mbito \ndo ensino e da aprendizagem do atelier molduraram tarefas cont\u00ed-\nnuas, por meio da constru\u00e7\u00e3o de novos esquemas de coopera\u00e7\u00e3o \nentre aluno e professor. O papel do orientador-professor ganhou \nfor\u00e7a como formador e cooperador do processo cr\u00edtico do projeto, \naproximando os participantes (alunos) de uma rela\u00e7\u00e3o de ensino-\n-aprendizagem rica, dial\u00f3gica e coletiva.\n\nComo \u00faltima an\u00e1lise, \u00e9 importante deixar claro que no ambiente \ndo ensino de arquitetura tradicional, na maioria das vezes, o espa\u00e7o \u00e9 \nmarcado pela constru\u00e7\u00e3o de sonhos e desejos individuais. Em muitas \nsitua\u00e7\u00f5es, atitudes individualistas de alunos s\u00e3o percebidas em ati-\nvidades e exerc\u00edcios desenvolvidos no contexto da sala de aula. No \nespa\u00e7o colaborativo do atelier de projetos do TPI-III essa caracter\u00eds-\ntica praticamente desapareceu. Ressaltou-se um conceito din\u00e2mico \nde ensino, permitindo a constante integra\u00e7\u00e3o de tarefas, a sugest\u00e3o de \nsolu\u00e7\u00f5es projetuais e o reconhecimento de uma atitude cooperativa. \nMesmo n\u00e3o podendo prever todos os cen\u00e1rios e situa\u00e7\u00f5es proporcio-\nnados nas aulas de ateli\u00ea, o alcance dessa metodologia enriqueceu as \nrela\u00e7\u00f5es pessoais e os conte\u00fados desenvolvidos, redescobrindo uma \ncriativa forma de aprender o fazer arquitet\u00f4nico. Mais que isso, a \npr\u00e1tica educativa do ateli\u00ea reabsorveu a dimens\u00e3o social do projeto \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   119 23/04/2015   16:34:52\n\n\n\n120  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\narquitet\u00f4nico, possibilitando sob a perspectiva do aluno a forma\u00e7\u00e3o \nde uma consci\u00eancia cr\u00edtica, \u00e9tica e de cidadania.\n\nUm desafio projetual de interven\u00e7\u00e3o na cidade foi proposto aos \nalunos em sala de aula, sendo que o projeto foi desenvolvido a par-\ntir da \u201creflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o\u201d, dos conhecimentos adquiridos e da intera\u00e7\u00e3o \ncom os professores (ver Figuras 3 e 4).\n\nFigura 3 \u2013 Projeto Conjunto de Habita\u00e7\u00e3o Social.\n\nFonte: TPI-III (2012).\n\nFigura 4 \u2013 Projeto da Pra\u00e7a do Conjunto de Habita\u00e7\u00e3o Social.\n\nFonte: TPI-III (2012).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   120 23/04/2015   16:34:52\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  121\n\nEnsino de projeto arquitet\u00f4nico no TPI-IV\n\nNa mesma disciplina, Trabalho Projetual Integrado, oferecida \npara os alunos do quarto ano de Arquitetura e Urbanismo, desen-\nrola-se uma experi\u00eancia pedag\u00f3gica diferente. Por ser o \u00faltimo ano \nantes do desenvolvimento do trabalho de conclus\u00e3o de curso, cha-\nmado por Trabalho Final de Gradua\u00e7\u00e3o (TFG), definiu-se uma \ndin\u00e2mica de trabalho que se aproxima mais do trabalho de car\u00e1ter \nprofissional em escrit\u00f3rios ou empresas de projeto. Durante os dois \nsemestres do ano, os alunos elaboraram quatro anteprojetos, cada \num orientado por um dos quatro professores que, por sua vez, t\u00eam \nespecialidades e forma\u00e7\u00f5es diferentes entre si. Tal din\u00e2mica explora \na riqueza diferencial dessa forma\u00e7\u00e3o do corpo docente na qual cada \nprofessor define um tema pr\u00f3prio de projeto, conforme sua especia-\nlidade e seu campo de atua\u00e7\u00e3o.\n\nA classe que varia entre 45 a 50 alunos \u00e9 dividida em quatro tur-\nmas de aproximadamente 12 ou 13 alunos, que se revezam, em duplas \nou trios, durante o decorrer do ano entre os quatro professores ela-\nborando, assim, alternadamente, os quatro temas projetuais, tendo \num prazo de dois meses para o desenvolvimento dos estudos iniciais, \npesquisa bibliogr\u00e1fica e de campo, apreens\u00e3o geral e constru\u00e7\u00e3o da \nproblem\u00e1tica at\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o final do anteprojeto. Os temas de pro-\njeto e as metodologias s\u00e3o diferentes para cada professor. Na \u00e1rea de \narquitetura, o tema se vincula a um programa de necessidades pre-\ndefinido, por exemplo, uma biblioteca universit\u00e1ria, em que o aluno \ndesenvolve o conhecimento aprofundado dos condicionantes proje-\ntuais. Na \u00e1rea de paisagismo o tema aborda o planejamento, a orga-\nniza\u00e7\u00e3o e o desenho da macropaisagem urbana ou rural (um jardim \nbot\u00e2nico ou hotel-fazenda). A \u00e1rea de urbanismo se divide em duas \npartes: uma relacionando o desenho arquitetural \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, formal \ne sensorial, do lugar (exemplo: uma pinacoteca); a outra aborda os \nespa\u00e7os urbanos desocupados, abandonados ou em franco processo \nde degrada\u00e7\u00e3o (\u00e1reas ferrovi\u00e1rias e ind\u00fastrias abandonadas).\n\nDesse modo, o aluno opta pelo percurso que melhor atenda as \nsuas necessidades, tendo a possibilidade de escolher qual a sequ\u00eancia \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   121 23/04/2015   16:34:52\n\n\n\n122  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nde temas projetuais que desenvolver\u00e1 durante o ano. O prazo ex\u00edguo \npara o desenvolvimento do processo de elabora\u00e7\u00e3o projetual engendra \num ritmo pedag\u00f3gico que leva o aluno a otimizar o tempo dispon\u00edvel \ne ao melhor aproveitamento do espa\u00e7o do atelier para o debate e as \npermanentes trocas de ideias, com os professores e colegas. E a con-\nclus\u00e3o deste ciclo processual acontece, de fato, durante as apresenta-\n\u00e7\u00f5es p\u00fablicas dos projetos, desenvolvidos pelos grupos de alunos, aos \ncolegas da classe, professores e discentes de modo geral, desenroladas \nem duas semanas sequenciais quando h\u00e1 uma \u00eanfase ao debate e \u00e0 \nan\u00e1lise projetual entre todos. Assim, esta experi\u00eancia tem revelado, \npela din\u00e2mica e ritmo acelerado e pela abordagem diferenciada dos \ntemas projetuais, um exerc\u00edcio de ensino do projeto de arquitetura, \nurbanismo e paisagismo, enfrentado de forma \u00edntegra, de grande \nefici\u00eancia pedag\u00f3gica, pois \u00e9 percept\u00edvel a evolu\u00e7\u00e3o do aluno, desde \no primeiro exerc\u00edcio projetual at\u00e9 o quarto, na qualidade do objeto \nfinal, na pr\u00e1xis projetual, na capacidade de percep\u00e7\u00e3o, entendimento \ne desenvolvimento da problem\u00e1tica geral, e da resposta r\u00e1pida evi-\ndenciada no car\u00e1ter final dos projetos apresentados.\n\nM\u00e9todo\n\nO m\u00e9todo do devaneio de Gaston Bachelard (2001) foi aplicado \nao ensino do projeto de arquitetura na disciplina TPI IV, \u00e1rea de \nEdifica\u00e7\u00f5es. O exerc\u00edcio come\u00e7a com a primeira impress\u00e3o do aluno \nem rela\u00e7\u00e3o ao lote de interven\u00e7\u00e3o escolhido anteriormente durante o \nexerc\u00edcio da paisagem.\n\nA primeira impress\u00e3o (conceito de John Ruskin) seria ent\u00e3o a \nconsci\u00eancia de um saber sens\u00edvel, o momento em que o mundo exter-\nno imprime uma impress\u00e3o por meio de uma sensa\u00e7\u00e3o no mundo in-\nterno do projetista. A partir da primeira impress\u00e3o, o aluno cria um \ndevaneio. O devaneio \u00e9 um sonho acordado, uma hist\u00f3ria inventada \npelo projetista ao prolongar a sensa\u00e7\u00e3o causada por sua primeira im-\npress\u00e3o. O devaneio \u00e9 utilizado como artif\u00edcio para que a subjetivida-\nde psicol\u00f3gica do projetista apare\u00e7a e invente algo que nunca existiu \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   122 23/04/2015   16:34:52\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  123\n\n(por isso, \u00e9 uma hist\u00f3ria inventada, uma hist\u00f3ria que nunca existiu). \nPor ser uma hist\u00f3ria inventada, o devaneio dever\u00e1 criar algo novo, \nalgo criativo.\n\nO que se quer com isso \u00e9 criar for\u00e7as vindas da subjetividade psi-\ncol\u00f3gica do projetista em comunh\u00e3o com o local de interven\u00e7\u00e3o a fim \nde ampliar a capacidade imaginativa sobre o local, entendendo ser \nesta a principal mat\u00e9ria-prima do desenho de cria\u00e7\u00e3o. Por isso, ser\u00e1 \numa constru\u00e7\u00e3o on\u00edrica feita pelo projetista/aluno que terminar\u00e1 em \nforma de poesia.\n\nA poesia \u00e9 essencialmente uma aspira\u00e7\u00e3o de imagens novas. Cor-\nresponde \u00e0 necessidade essencial de novidades. Desta forma tem-se \na oportunidade de devolver \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o seu papel de sedu\u00e7\u00e3o e de \nsonhos. Pela imagina\u00e7\u00e3o abandonamos o curso ordin\u00e1rio das coisas. \nPerceber e imaginar s\u00e3o t\u00e3o antit\u00e9ticos como presen\u00e7a e aus\u00eancia. \nImaginar \u00e9 ausentar-se, \u00e9 lan\u00e7ar-se a uma vida nova. (Bachelard, \n2001, p.3)\n\nA poesia \u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o do devaneio, portanto, por ser uma \nobra aberta, abrir\u00e1 v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es, exigindo que o aluno escolha \numa para ser a sua inten\u00e7\u00e3o projetual, possibilitando o in\u00edcio do pro-\ncesso dos desenhos, dos croquis, pois agora o projetista tem um desejo \n(inten\u00e7\u00f5es projetuais), que poder\u00e1 se materializar no lote por meio de \ntra\u00e7os. Esse desejo se transformar\u00e1 em desenho a partir da altera\u00e7\u00e3o \ndos desenhos j\u00e1 existentes no lote, como o de declividade, o de vege-\nta\u00e7\u00e3o, o de elementos constru\u00eddos, etc. O aluno, a partir dos desenhos \nexistentes, direciona-os para seus desejos surgindo outro desenho. O \nresultado ser\u00e1 um croqui (rabisco) que apresentar\u00e1 a no\u00e7\u00e3o do todo do \nedif\u00edcio. Assim, diferente do m\u00e9todo cartesiano, o todo aparece antes \ndas partes, e a isto se chamou de partido arquitet\u00f4nico.\n\nPara Mahfuz, o Partido Arquitet\u00f4nico \u00e9,\n\na concep\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de um projeto, a sua ess\u00eancia em termos de orga-\nniza\u00e7\u00e3o planim\u00e9trica e volum\u00e9trica, assim como suas possibilida-\ndes estruturais e de rela\u00e7\u00e3o com o contexto. Sendo uma tomada de \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   123 23/04/2015   16:34:52\n\n\n\n124  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nposi\u00e7\u00e3o, o partido possui um forte componente subjetivo. (Merlin, \n2004, p.37)\n\nO partido arquitet\u00f4nico representado pelo croqui \u00e9 o desenho do \nprojeto inteiro, dele surgir\u00e1 o desenho das partes da edifica\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a \ndefini\u00e7\u00e3o do croquis, que chamaremos de desenho de cria\u00e7\u00e3o ou par-\ntido arquitet\u00f4nico, surgir\u00e1 um novo desenho ao receber as exig\u00eancias \nimpostas pelo programa arquitet\u00f4nico, pelas quest\u00f5es construtivas e \nquest\u00f5es ligadas ao conforto ambiental.\n\nO m\u00e9todo sugerido procura trazer em primeira inst\u00e2ncia a ima-\ngina\u00e7\u00e3o (phantasia) do projetista por meio de sua primeira impres-\ns\u00e3o transformada em devaneio, materializada em poesia que se torna \ndesenho (croquis). S\u00f3 depois surge a adequa\u00e7\u00e3o do desenho inicial \nao programa arquitet\u00f4nico, ou seja, a planta do projeto aparecer\u00e1 \nsomente no final do processo.\n\nsup\u00f5e que ocorrem, no projeto, pelo menos, dois momentos: um de \ncria\u00e7\u00e3o e um de lapida\u00e7\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento, mediado por uma \nimagem desenhada inacabada. No primeiro vige a formula\u00e7\u00e3o dos \nconceitos e a feitura dos croquis, tentativas que clamam por forte \ndose de criatividade. No segundo, normalmente atrav\u00e9s de desenhos \nou maquetes, ocorrem lapida\u00e7\u00f5es, acertos funcionais e pl\u00e1sticos que \nreclamam pelo conhecimento da arquitetura enquanto disciplina e \ncomposi\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica. (Merlin, 2004, p.62)\n\nExemplo de um exerc\u00edcio projetual na escala do \nedif\u00edcio desenvolvida na disciplina TPI-IV\n\nEscolhido o local para a interven\u00e7\u00e3o do projeto do edif\u00edcio a par-\ntir do exerc\u00edcio anterior, as alunas Fernanda Mo\u00e7o Foloni, Larissa \nTalita Kobori e Ma\u00edra Cristo Daitx compartilham suas primeiras \nimpress\u00f5es transformando-as num devaneio que se materializa em \numa poesia:\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   124 23/04/2015   16:34:52\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  125\n\nDo ref\u00fagio do olhar, encontra-se um vazio na densidade. Espa\u00e7a-\n-se dentre as \u00e1rvores uma nova imensid\u00e3o est\u00e1tica. Agua e c\u00e9u l\u00edm-\npido se refletem, o desejo se agu\u00e7a. A surpresa leva a busca. O achado, \n\u00e0 felicidade. A felicidade revelada apura os sentidos. Quebram-se os \nlimites e atravessa-se o espelho. A satisfa\u00e7\u00e3o se torna decep\u00e7\u00e3o. O \ntempo leva ao t\u00e9dio. O sufocamento e a pris\u00e3o. E, ent\u00e3o, uma nova \nlinha se revela. E dessa linha um novo desafio. Deste desafio revela-\n-se o infinito das sensa\u00e7\u00f5es.\n\nO poema cont\u00e9m os desejos de surpresa e estranhamento. Essas \nduas palavras ser\u00e3o as inten\u00e7\u00f5es projetuais, ou seja, as alunas ter\u00e3o \nde desenh\u00e1-las no local escolhido. (Figuras 5, 6, 7 e 8).\n\nFigura 5 \u2013 Implanta\u00e7\u00e3o do projeto: Observat\u00f3rio dentro do lago de uma \nfazenda.\n\nFonte: Fernanda Foloni, Larissa T. Kobori e Ma\u00edra Cristo Daitx (2012).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   125 23/04/2015   16:34:53\n\n\n\n126  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nFigura 6 \u2013 Entrada (surpresa), o acesso ao Observat\u00f3rio \u00e9 pela lagoa.\n\nFonte: Fernanda Foloni, Larissa T. Kobori e Ma\u00edra Cristo Daitx (2012).\n\nFiguras 7 e 8 \u2013 Maquete do Observat\u00f3rio.\n\nFonte: Fernanda Foloni, Larissa T. Kobori e Ma\u00edra Cristo Daitx (2012).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   126 23/04/2015   16:34:53\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  127\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nA inten\u00e7\u00e3o que norteou a procura por novos m\u00e9todos para o exer-\nc\u00edcio projetual foi permitir ao aluno maior dom\u00ednio do processo cria-\ntivo de forma a deixar a dimens\u00e3o intuitiva mais presente. A partir da\u00ed \no envolvimento com o lugar se aprofunda, num n\u00edvel mais consciente, \ncomo no caso do projeto de paisagismo, ou recebe o aporte de outros \nconhecimentos, como o devaneio no caso do edif\u00edcio.\n\nCom a composi\u00e7\u00e3o de planos, m\u00e9todo proposto no LAUP-I, o \naluno cria o projeto a partir dos conhecimentos adquiridos na disci-\nplina \u201cArquitetura I: arquitetura dial\u00f3gica\u201d, do seu repert\u00f3rio e de \nsua intui\u00e7\u00e3o.\n\nO projeto formatado sobre o prisma do processo de concep\u00e7\u00e3o \narquitet\u00f4nica, urbana e paisag\u00edstica no TPI-III tem como base os \ntemas da cidade. O aluno concebe o projeto a partir dos conceitos de \nPlanejamento Urbano, Estatuto da Cidade, Plano Diretor e Macro-\nzoneamento e de um olhar cr\u00edtico e reflexivo sobre a cidade.\n\nO m\u00e9todo do devaneio aplicado no TPI-IV procura trazer em pri-\nmeira inst\u00e2ncia a imagina\u00e7\u00e3o do projetista por meio de sua primeira \nimpress\u00e3o transformada e materializada em poesia que se torna dese-\nnho (croquis), s\u00f3 depois surge \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do desenho inicial ao pro-\ngrama arquitet\u00f4nico, ou seja, a planta do projeto aparecer\u00e1 somente \nno final do processo.\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o em promover um m\u00e9todo que se afaste do processo \nde concep\u00e7\u00e3o nos moldes cartesianos foi alimentada pela cr\u00edtica con-\ntempor\u00e2nea sobre esse tipo de concep\u00e7\u00e3o, que nega as caracter\u00edsticas \ndo lugar, a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da linguagem formal (pois o moderno \nseria um \u201cnovo eterno\u201d) que entendia o processo criativo como pr\u00f3-\nprio de indiv\u00edduos dotados de dons especiais. Ainda que o processo \nde concep\u00e7\u00e3o de uma obra, objeto ou produto n\u00e3o seja de todo enten-\ndido, este trabalho pauta-se pela cren\u00e7a de que podem ser criadas \nsitua\u00e7\u00f5es que as estimulem ao molde dos cursos de artes.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   127 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\n128  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\nBACHELARD, G. A po\u00e9tica do devaneo. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2006.\n. O ar e os sonhos. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001.\n\nCHING, F. D. K. Arquitetura, forma, espa\u00e7o e ordem. S\u00e3o Paulo: Martins Fon-\ntes, 1998.\n\nFACULDADE DE ARQUITETURA, ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O. \nUNESP. Curso de Arquitetura e Urbanismo. Projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico de \n1994. Bauru: DAUP, 1994\n\n. Projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico de 2011. Bauru: DAUP, 2011.\n\n. Programa de ensino da disciplina Laborat\u00f3rio de Arquitetura, Urbanismo \ne Paisagismo I, C\u00f3digo 03700 A. Bauru: DAUP, 2012.\n\n. Programa de ensino da disciplina Arquitetura I, C\u00f3digo 07301 A. Bauru: \nDAUP, 2012.\n\nFEIBER, F. N. O ensino de projetos arquitet\u00f4nicos e o espa\u00e7o atelier: uma aborda-\ngem ergon\u00f4mica. Tese. UFSC \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nde Produ\u00e7\u00e3o, 2010.\n\nFONSECA, J. F. Uma abordagem s\u00f3cio-hist\u00f3rica e t\u00e9cnica para o ensino de projeto \nde Arquitetura. Tese (Doutorado). UFRJ \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nArquitetura, Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, 2012.\n\nGON\u00c7ALVES, F. M.; MACEDO, S. S. Ateli\u00ea de projetos: procedimentos \ndid\u00e1ticos. In: VARGAS, H. C.; NOBRE, D.; MIYADA, P. K. A.; GOMES, \nP. (orgs.). Semin\u00e1rio Ensino Arquitetura e Urbanismo. S\u00e3o Paulo: FAUUSP, \n2007.\n\nGOUVEIA, A. P. S. O croqui do arquiteto e o ensino do desenho. Tese de Douto-\nrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da FAU-USP. S\u00e3o Paulo, \n1998.\n\nMERLIN. Ensino e pr\u00e1tica do projeto. S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado apresentada \nao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da FAU-USP. S\u00e3o Paulo, 2004.\n\nMUNTA\u00d1OLA, J. T. Topog\u00e9nesis, fundamentos de una nueva arquitectura. Bar-\ncelona: UPC, 2000.\n\n. Arquitectura, modernidad y conocimiento. Barcelona: UPC, 2002.\nOLIVEIRA, R. de C. Teoria e did\u00e1tica do projeto arquitet\u00f4nico: uma rela\u00e7\u00e3o \n\npermanente. Arquitetura Revista, Porto Alegre, v.3, n.1, p.57-62, jan.-jul. \n2007.\n\nPALLASMAA, J. Los ojos de la piel: la arquitectura de los sentidos. Barcelona: \nEd. G. G., 2006.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   128 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  129\n\nQUEIROZ, R. Projeto e Inten\u00e7\u00e3o. In: VARGAS, H. C.; NOBRE, D.; \nMIYADA, P. K. A.; GOMES, P. (orgs.). Semin\u00e1rio Ensino Arquitetura e \nUrbanismo. S\u00e3o Paulo: FAUUSP, 2007.\n\nRAPOPORT, A. Vivienda y cultura. Barcelona: G. G., 1972.\nSALCEDO, R. F. B. Dialogias de la arquitectura entre el tiempo de dise\u00f1o y el \n\ntiempo del uso social. Vivienda de protecci\u00f3n oficial Camb\u00f3 2, Ciutat Vella, \nBarcelona. Revista Arquitectonics. Mind, Land &amp; Society. Arquitectura y \nvirtualidad. UPC, fev. 2011.\n\nSILVA, E. Uma introdu\u00e7\u00e3o ao projeto arquitet\u00f4nico. 2.ed. Porto Alegre: \nUFRGS, 2008.\n\nSCH\u00d6N, D. A. Educando o profissional reflexivo: um novo design para o ensino \ne aprendizagem. Trad. R. C. Costa. Porto Alegre: Artmed, 2000.\n\nZEVI, B. Saber ver a arquitetura. 5.ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1996.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   129 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   130 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\no proceSSo projetuAl e oS deSAfioS \nde enSinAr A criAr eSpA\u00e7oS\n\nCristina Maria Perissinotto Baron  \nArlete Maria Francisco\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nO projeto de arquitetura, urbanismo e paisagismo \u00e9 a representa-\n\u00e7\u00e3o de uma ideia proposta pelo arquiteto urbanista para a solu\u00e7\u00e3o de \num problema. Como defini\u00e7\u00e3o parece simples, mas por que carece-\nmos de espa\u00e7os com qualidades e que atendam, de modo satisfat\u00f3rio, \nas demandas da sociedade contempor\u00e2nea? No processo de elabora-\n\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, existem diversas vari\u00e1veis que comp\u00f5em o problema, \ncomo tamb\u00e9m diferentes caminhos a serem percorridos na busca por \nsolu\u00e7\u00f5es criativas para as propostas espaciais.\n\nEssa ideia de pensar o projeto arquitet\u00f4nico como solu\u00e7\u00e3o de pro-\nblemas esteve presente na discuss\u00e3o de Artigas (1978) sobre o ensino \nde arquitetura, na afirma\u00e7\u00e3o de que os \u201ccaminhos da arquitetura\u201d \nbrasileira deveriam passar pelo entendimento do momento hist\u00f3rico \ne na defesa do papel do arquiteto como respons\u00e1vel pelas transforma-\n\u00e7\u00f5es do meio ambiente e das rela\u00e7\u00f5es entre os homens. Para o mestre, \nfazia-se necess\u00e1rio:\n\nEducar os jovens arquitetos para a pesquisa da origem dos pro-\nblemas e das formas e modos de espalhar a sua solu\u00e7\u00e3o em partes e no \ntempo, serenamente, com a tranquilidade de quem se sente ao lado \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   131 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\n132  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\ndo processo hist\u00f3rico que conduzir\u00e1 o homem e as sociedades para \num aperfei\u00e7oamento inevit\u00e1vel. (Artigas, 1978, p.36-7)\n\nAo abordar o processo de desenvolvimento de um produto, em \ngeral, Munari (1981) pressup\u00f5e a defini\u00e7\u00e3o do problema, a carac-\nteriza\u00e7\u00e3o dos seus componentes, a pesquisa para recolher os dados \nnecess\u00e1rios e a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises para subsidiar a criatividade, a \nverifica\u00e7\u00e3o dos materiais dispon\u00edveis e as possibilidades de produ\u00e7\u00e3o \ndo produto, a execu\u00e7\u00e3o de modelos para corre\u00e7\u00f5es e aprimoramento \ne, enfim, uma determinada solu\u00e7\u00e3o para o problema proposto.\n\nEssa estrutura geral proposta por este autor pode ser aplicada \u00e0 \ncria\u00e7\u00e3o de diversos produtos, inclusive a arquitetura. Por\u00e9m, conside-\nrando que o homem habita constru\u00e7\u00f5es e interage de diversas formas \ncom os espa\u00e7os constru\u00eddos e estes, na sua maioria, s\u00e3o bens im\u00f3veis, \na responsabilidade do arquiteto urbanista na sua a\u00e7\u00e3o para transfor-\nma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o tem um peso diferenciado dos produtos que podem \nser consumidos e/ou descart\u00e1veis. Ao pensarmos o projeto arquite-\nt\u00f4nico e urbano, \u00e9 preciso considerar que o objeto proposto ocupar\u00e1 \num espa\u00e7o com o qual o homem dever\u00e1 interagir.\n\nNeste sentido, para Lemos (1979), a arquitetura deve ser conce-\nbida com o prop\u00f3sito de organizar e orientar plasticamente o espa\u00e7o, \ncaracterizando-se como uma obra em fun\u00e7\u00e3o de uma determinada \n\u00e9poca, de um determinado meio, de uma determinada t\u00e9cnica, de \num determinado programa e de uma determinada inten\u00e7\u00e3o. A com-\nplexidade de se pensar um projeto consiste, portanto, em articular os \nv\u00e1rios elementos que o comp\u00f5em: sociais, ambientais, tecnol\u00f3gicos, \nfuncionais e est\u00e9ticos.\n\nNo processo de cria\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica, de onde nasce a solu\u00e7\u00e3o? \nQuais os caminhos a serem percorridos para a cria\u00e7\u00e3o de uma boa \narquitetura? \u2013 esta entendida como uma atividade cotidiana e res-\npons\u00e1vel que atenda \u00e0s necessidades do homem e respeite o contexto \nno qual se insere, contribuindo para a melhoria da qualidade de vida \ndos habitantes.\n\nSe estudarmos o processo de cria\u00e7\u00e3o de diferentes arquitetos, che-\ngaremos a diversos procedimentos e m\u00e9todos, pois aquele \u00e9 pessoal. \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   132 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  133\n\nMas como desenvolver esse processo pr\u00f3prio, sen\u00e3o com a experi-\nmenta\u00e7\u00e3o do ato de fazer arquitetura? Por outro lado, o processo de \ncria\u00e7\u00e3o envolve t\u00e9cnicas e rotinas instrumentais que podem ser perfei-\ntamente codific\u00e1veis e transmiss\u00edveis por interm\u00e9dio da abordagem \nte\u00f3rica. A partir desse pressuposto, iniciar um projeto pode deixar de \nser uma tarefa inating\u00edvel.\n\nNeste sentido, apresentar alguns procedimentos metodol\u00f3gicos \ncontribui para a organiza\u00e7\u00e3o do pensamento do estudante na busca \ndesse incessante processo projetual. Entretanto, \u00e9 imprescind\u00edvel que, \na cada finaliza\u00e7\u00e3o do processo, haja uma reflex\u00e3o sobre os caminhos \npercorridos, pois \u00e9 por meio desta que se consolida um saber pr\u00f3prio.\n\nEste trabalho discute os desafios inerentes ao processo criativo na \nelabora\u00e7\u00e3o de projetos arquitet\u00f4nicos e relata uma experi\u00eancia did\u00e1-\ntica do curso de Arquitetura e Urbanismo da Faculdade de Ci\u00eancias \ne Tecnologia, da Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita \nFilho\u201d (FCT-Unesp), c\u00e2mpus de Presidente Prudente (SP), a partir \nda estrutura curricular.\n\nOs trabalhos desenvolvidos nos ateli\u00eas de projeto visam \u00e0 forma-\n\u00e7\u00e3o de um arquiteto urbanista reflexivo, ou seja, atento \u00e0s interfaces \ne dial\u00e9ticas entre as v\u00e1rias \u00e1reas que comp\u00f5em o saber projetual, bem \ncomo ao papel do arquiteto urbanista e suas responsabilidades sociais. \nA proposta central do curso foi estruturada a partir do entendimento \nde que Arquitetura n\u00e3o \u00e9 uma disciplina diferenciada do Urbanismo, \nportanto, h\u00e1 a necessidade de assumirmos a forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o do \narquiteto urbanista nas diferentes escalas e complexidades nas quais \nse apresentam os problemas. Assim, utilizaremos, no decorrer do \ntexto, \u201cprojeto arquitet\u00f4nico\u201d considerando a edifica\u00e7\u00e3o, o urba-\nnismo e o paisagismo.\n\nO processo de cria\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f4nico: \ndo problema ao conceito\n\nSe o projeto arquitet\u00f4nico \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o formal de uma ideia \npara a solu\u00e7\u00e3o de um problema, existe um percurso a ser percorrido \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   133 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\n134  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nentre a formula\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do problema at\u00e9 concep\u00e7\u00e3o formal \ndo projeto, que chamamos de processo projetual. A pergunta que se \nfaz \u00e9 de onde partimos? Como iniciamos?\n\nNo ensino acad\u00eamico, baseado na \u00c9cole Beaux Arts, cujo m\u00e9todo \nde projeto consistia na composi\u00e7\u00e3o de elementos predefinidos e cultu-\nralmente aceitos \u2013 ordens, front\u00f5es, torres, janelas, dentre outros \u2013, o \nprocesso projetual se iniciava com o estudo dos elementos de arquite-\ntura e de composi\u00e7\u00e3o. A forma era concebida com o intuito de obter: \ncar\u00e1ter, beleza, ordem, propor\u00e7\u00e3o, dignidade, compreens\u00e3o social e \nreconhecimento. A fun\u00e7\u00e3o era subjacente. No Movimento Moderno, \na forma era subjacente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o. N\u00e3o havia ideias pr\u00e9vias. A cria\u00e7\u00e3o \npoderia, portanto, \u201cpartir\u201d de qualquer ponto. O arquiteto estava \nlivre para criar a partir do nada ou a partir de outras formas art\u00edsticas \ncontempor\u00e2neas, sem influ\u00eancia dos estilos passados. Contudo, havia \na necessidade de justificar a forma arquitet\u00f4nica. Da\u00ed nasce a ideia do \n\u201cpartido\u201d (Martinez, 2000, p.25-26).\n\nPara Lemos (1979, p.9), o partido \u00e9 a consequ\u00eancia formal deri-\nvada de uma s\u00e9rie de condicionantes, dentre os quais: a t\u00e9cnica \nconstrutiva; o clima; as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e topogr\u00e1ficas do s\u00edtio; o \nprograma de necessidades, segundos os usos, costumes populares ou \nconveni\u00eancias do empreendedor; as condi\u00e7\u00f5es financeiras e a legis-\nla\u00e7\u00e3o. Para o autor, a arquitetura enquanto \u201cinterven\u00e7\u00e3o no meio \nambiente criando novos espa\u00e7os\u201d prescinde de \u201cdeterminada inten-\n\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica\u201d e \u00e9 caracterizada pelo \u201cpartido\u201d.\n\nEssa inten\u00e7\u00e3o, a qual se refere Lemos (1979), est\u00e1 atrelada \u00e0quilo \nque chamamos, neste trabalho, de conceito, entendido como a formu-\nla\u00e7\u00e3o de uma ideia por meio de uma express\u00e3o gr\u00e1fica. \u00c9, portanto, \no elemento indutor do processo de projeto que nortear\u00e1 as sucessivas \ntomadas de decis\u00e3o, pelo arquiteto. \u00c9 o conceito que confere identi-\ndade e qualidade ao projeto arquitet\u00f4nico, tornando-o capaz de reve-\nlar a postura cr\u00edtica e criativa do arquiteto.\n\nSe partirmos da ideia de que existe mais de uma solu\u00e7\u00e3o para \num mesmo problema, o que torna uma determinada op\u00e7\u00e3o a mais \napropriada? Como n\u00e3o tornar levianas as nossas escolhas? Da\u00ed a \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   134 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  135\n\nimport\u00e2ncia da interpreta\u00e7\u00e3o das premissas arquitet\u00f4nicas e do con-\nceito adotado.\n\nAssim, apresentamos um percurso poss\u00edvel na busca do conceito, \nno processo de cria\u00e7\u00e3o: o estudo do tema, a leitura do lugar e a pes-\nquisa tecnol\u00f3gica. O desafio consiste justamente em interpretar essas \nquest\u00f5es e sintetiz\u00e1-las em um conceito que determinar\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o \nda forma. Entretanto, \u00e9 preciso desmistificar esse ato criativo quase \nsempre entendido como um ato demi\u00fargico. \u00c9 poss\u00edvel aprender, \nfazendo.\n\nO estudo do tema tem a finalidade da compreens\u00e3o das necessi-\ndades program\u00e1ticas propostas. Pode ser realizada a partir da litera-\ntura, da leitura de obras, dos estudos de casos e da pesquisa emp\u00edrica. \nEsse estudo passa pela compreens\u00e3o do est\u00e1gio atual da sociedade, \ndos seus modos de vida e das expectativas daqueles que usufruir\u00e3o a \narquitetura. Interpretar o homem contempor\u00e2neo exige uma sensi-\nbilidade e aten\u00e7\u00e3o, por parte do profissional, a fim de buscar novas \nexperimenta\u00e7\u00f5es e n\u00e3o cair na tenta\u00e7\u00e3o de considerar, sem reflex\u00e3o, \nconceitos predefinidos os quais nem sempre s\u00e3o apropriados \u00e0quela \ndeterminada problem\u00e1tica.\n\nA leitura do lugar oferece, primeiramente, a compreens\u00e3o sobre o \ncontexto e as condi\u00e7\u00f5es do terreno onde ser\u00e1 implementada a obra. H\u00e1 \ndiversos instrumentos para a realiza\u00e7\u00e3o dessa leitura, que depende da \nescala do projeto e do tema. Trabalhamos com as categorias de an\u00e1-\nlise: morfologia urbana, an\u00e1lise visual, percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente \ne comportamento ambiental. Maciel (2003) aponta que, do ponto de \nvista conceitual, \u201ca compreens\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o do lugar podem \ncontribuir para gerar o espa\u00e7o arquitet\u00f4nico, na medida em que tem o \npotencial de induzir modos diferenciados de ordena\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o \ne das rela\u00e7\u00f5es de uso que ali acontecem\u201d.\n\nSe o lugar da arquitetura \u00e9, predominantemente, a cidade, \u00e9 \nnecess\u00e1rio compreend\u00ea-la para nela atuar. Assim, \u00e9 de fundamental \nimport\u00e2ncia compreender os processos sociais que a definem, as rela-\n\u00e7\u00f5es entre os agentes que produzem os espa\u00e7os e aqueles que os uti-\nlizam, podendo os primeiros ser os pr\u00f3prios usu\u00e1rios. Nesse sentido, \no conhecimento das estruturas pol\u00edtica, cultural e socioecon\u00f4mica \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   135 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\n136  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\n\u00e9 importante para o entendimento da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, \nmesmo tratando-se de um exerc\u00edcio projetual elaborado no ateli\u00ea de \nprojetos.\n\n\u00c9 importante, tamb\u00e9m, levar o aluno a refletir sobre o papel que \ncada projeto desempenha na constru\u00e7\u00e3o da cidade e sobre a produ\u00e7\u00e3o \narquitet\u00f4nica em rela\u00e7\u00e3o ao contexto, o que permite a compreens\u00e3o \ndas transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem em fun\u00e7\u00e3o de um projeto proposto. \nNeste contexto, faz-se importante o conhecimento de outras \u00e1reas, \ntais como a filosofia, a sociologia, a geografia, dentre outras.\n\nO estudo tecnol\u00f3gico, por sua vez, diz respeito \u00e0 an\u00e1lise dos sis-\ntemas construtivos: estruturais, fechamentos, efici\u00eancia energ\u00e9tica, \nconforto (ac\u00fastico, luminoso, t\u00e9rmico, ergon\u00f4mico) e outros especiais \nque, por ventura, sejam importantes para caracterizar e entender a \nproposta arquitet\u00f4nica.\n\nUm modo de aprender o racioc\u00ednio projetual \u00e9 com a pr\u00f3pria disci-\nplina da Arquitetura. Neste sentido, pode haver v\u00e1rias maneiras, das \nquais destacamos algumas: a partir de visitas t\u00e9cnicas \u00e0s obras repre-\nsentativas da boa arquitetura, do estudo do projeto destas obras ou, \nainda, o estudo da obra de um arquiteto considerado representativo \ntanto no cen\u00e1rio nacional, quanto no internacional. \u00c0s vezes temos \no privil\u00e9gio de realizar visitas a obras, outras vezes valemos de suas \npublica\u00e7\u00f5es para os estudos.\n\nMahfuz (2013) defende o redesenho de obras paradigm\u00e1ticas \ncomo meio para o entendimento dos aspectos espec\u00edficos sobre \nas principais caracter\u00edsticas da arquitetura, por que n\u00e3o dizer dos \ncomponentes de projetos. Assim, considera que \u201ca atividade mais \nacess\u00edvel, a que mais facilita a absor\u00e7\u00e3o do conhecimento inerente a \nprojetos exemplares, \u00e9 a sua (re)constru\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica\u201d (Mahfuz, 2013, \ns./p.). N\u00e3o podemos afirmar que seja a que mais \u201cfacilita a absor\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento\u201d, mas, certamente, \u00e9 a mais acess\u00edvel.\n\nOutro caminho \u00e9 aprender com os pr\u00f3prios arquitetos, atrav\u00e9s \ndos relatos sobre o seu processo de cria\u00e7\u00e3o ou estudando a sua traje-\nt\u00f3ria, por suas obras. Esse procedimento tem se tornado fecundo para \nalguns alunos que, ao se identificarem com determinados arquitetos, \ncompreendem como se estrutura o seu pensamento arquitet\u00f4nico.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   136 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  137\n\nAtrav\u00e9s dos estudos, seja por meio de obras ou projetos, \u00e9 \nposs\u00edvel apreender o racioc\u00ednio arquitet\u00f4nico, isto \u00e9, o caminho \npercorrido entre a formula\u00e7\u00e3o do problema e a solu\u00e7\u00e3o mais apro-\npriada \u2013 uma vez que h\u00e1 v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es para um mesmo problema. \nEsses estudos podem ser feitos por meio de desenhos, esquemas, \nmaquetes f\u00edsicas \u2013 tradicional ou por meio de impressoras 3D ou \npor modelagem 3D.\n\nA pr\u00e1tica de estudar projetos mediante o redesenho ou modelos \ne analisar os conceitos inerentes propostos possibilita, ao estudante \nde Arquitetura e Urbanismo, entender o processo criativo de outros \nprofissionais e refletir sobre seu pr\u00f3prio processo quando requisi-\ntado a elaborar os seus projetos. Em termos de pr\u00e1tica de ensino, o \naluno compreender\u00e1 suas escolhas projetuais \u00e0 medida que for desen-\nvolvendo o projeto e, por meio do seu processo criativo, selecionar\u00e1 \ndeterminadas condicionantes para melhor atender a solu\u00e7\u00e3o para o \nproblema apresentado.\n\nAssim, a complexidade do processo projetual aponta para a mul-\ntidisciplinaridade de conhecimentos necess\u00e1rios para a elabora\u00e7\u00e3o do \nprojeto. Este, como resultado final, representa a s\u00edntese da reflex\u00e3o e a \nresposta ao problema apresentado. Por sua vez, para chegar a tal s\u00edn-\ntese, \u00e9 necess\u00e1rio eleger um conceito, algo que caracteriza aquela solu-\n\u00e7\u00e3o espacial como \u00fanica para a problem\u00e1tica de um lugar espec\u00edfico.\n\nDe acordo com Vigotsky (1987, apud Stein, 2011), que estudou as \nrela\u00e7\u00f5es entre pensamento e linguagem, nascemos em determinadas \ncondi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e culturais, as quais s\u00e3o respons\u00e1veis pela consti-\ntui\u00e7\u00e3o de nossa identidade. A elas somamos marcas pessoais que nos \ndefinem e nos tornam \u00fanicos, na medida em que nos apropriamos de \ninforma\u00e7\u00f5es sobre o mundo a nossa volta e de c\u00f3digos sociais.\n\nA arquitetura, como linguagem, que se estrutura a partir de um \npensamento tamb\u00e9m nasce imersa a determinadas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3-\nricas e culturais. As marcas individuais que a definem e conferem \nidentidade a ela s\u00e3o frutos de informa\u00e7\u00f5es e c\u00f3digos que extra\u00edmos do \nmundo a nossa volta. A organiza\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio arquitet\u00f4nico den-\ntro do processo de cria\u00e7\u00e3o depende da capacidade do arquiteto/estu-\ndante em converter informa\u00e7\u00e3o em conhecimento. Isso se faz atrav\u00e9s \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   137 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\n138  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nda reflex\u00e3o sobre a informa\u00e7\u00e3o que, por sua vez, conduz a capacidade \nde formar conex\u00f5es entre as diferentes linguagens.\n\nAssim, \u00e9 imprescind\u00edvel conceber projetos com identidade for-\nmal, aquela que comparece em determinadas obras quando s\u00e3o pas-\ns\u00edveis de reconhecimento pelos cidad\u00e3os, quando elas passam a servir \nde refer\u00eancias para o lugar onde se encontram. Entretanto, isso n\u00e3o \nsignifica ineditismo, nem a realiza\u00e7\u00e3o de uma arquitetura espetacular. \nMas sim de arquiteturas que conseguem propor novos significados e \npassam a ser importantes para identifica\u00e7\u00e3o do lugar.\n\nO projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico do curso de \narquitetura e urbanismo da FCT-Unesp e as \nimplica\u00e7\u00f5es no processo criativo\n\nOs cursos de Arquitetura e Urbanismo s\u00e3o estruturados, tradi-\ncionalmente, a partir de quatro eixos, a saber: Teoria e Hist\u00f3ria da \nArquitetura e Urbanismo, Meios de Express\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o, \nTecnologia e Projeto. A partir desses eixos, temos a divis\u00e3o em \u00e1reas \ne estas, por disciplinas com conte\u00fados espec\u00edficos. O conjunto de \ndisciplinas configura uma matriz curricular. No momento da divis\u00e3o \ndas disciplinas, verifica-se uma fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento, mas, \ncomo recomendam as boas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, deve haver uma \ninterlocu\u00e7\u00e3o entre a multidisciplinaridade de conte\u00fados, visando \u00e0 \ninterdisciplinaridade. No curso de Arquitetura e Urbanismo, a inter-\ndisciplinaridade ocorre, ou deve ocorrer, no momento de elabora\u00e7\u00e3o \ndo projeto arquitet\u00f4nico.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas dos conhecimentos espec\u00edfi-\ncos, cada docente especialista consegue garantir a difus\u00e3o e o apren-\ndizado dos conte\u00fados. Temos dois grandes desafios: o primeiro \u00e9 \nfazer com que os docentes especialistas de cada \u00e1rea conversem entre \nsi, tendo, como pano de fundo, a produ\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f4nico, \nindependentemente de conte\u00fados te\u00f3ricos ou pr\u00e1ticos; o outro desa-\nfio \u00e9 fazer com que os estudantes de Arquitetura e Urbanismo tra-\ngam para o ateli\u00ea de projeto os conhecimentos espec\u00edficos para serem \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   138 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  139\n\ntrabalhados nos exerc\u00edcios projetuais. \u00c9 preciso abrir as gavetas dos \nconhecimentos fragmentados.\n\nO curso de Arquitetura e Urbanismo criado na FCT-Unesp, em \n2003, tinha como objetivo principal, al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o do arquiteto \nurbanista generalista, a busca pela forma\u00e7\u00e3o de um profissional que \ncompreendesse os processos de transforma\u00e7\u00f5es urbanas e conse-\nquentes espacialidades a partir da \u00eanfase em planejamento e gest\u00e3o \nurbanos. Nessa proposta, al\u00e9m dos eixos tradicionais, encontrava-se \numa gama de disciplinas que abordavam as quest\u00f5es urbanas, estru-\nturando outro eixo, o de planejamento.\n\nEm 2010, com o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o curricular no qual se \ndiscutiu o papel do arquiteto urbanista na cidade contempor\u00e2nea e \nas implica\u00e7\u00f5es no ensino de Arquitetura e Urbanismo, optou-se por \nmanter os estudos sobre as quest\u00f5es urbanas, por\u00e9m, refor\u00e7ando a \na\u00e7\u00e3o projetiva por meio da mudan\u00e7a na \u00eanfase, para \u201cPlanejamento \ne Projeto Urbanos\u201d (Baron et al., 2012).\n\nO desenvolvimento da nova proposta pol\u00edtico-pedag\u00f3gica teve \ncomo base a discuss\u00e3o sobre os problemas urbanos e o papel atual do \narquiteto urbanista e como trabalhar a interlocu\u00e7\u00e3o entre as diferentes \n\u00e1reas de conhecimento. O profissional desejado, cr\u00edtico e consciente \nda realidade social no qual est\u00e1 inserido, \u00e9 instru\u00eddo para propor solu-\n\u00e7\u00f5es para os problemas urbanos, tendo, como subs\u00eddios, os conhe-\ncimentos e a reflex\u00e3o sobre a cidade, o edif\u00edcio e a paisagem, como \ntamb\u00e9m das \u00e1reas de representa\u00e7\u00e3o e linguagem, teoria e hist\u00f3ria da \narquitetura e urbanismo e tecnologias dos espa\u00e7os.\n\nA matriz curricular foi estruturada a partir das disciplinas de \n\u201cProjetos (Arquitet\u00f4nico, Urban\u00edstico e Paisag\u00edstico)\u201d e de \u201cPlane-\njamento\u201d. O curso incorporou \u00e0 \u00e1rea de projeto os conte\u00fados de pla-\nnejamento, partindo tamb\u00e9m do princ\u00edpio que qualquer interven\u00e7\u00e3o \nf\u00edsico-espacial implica decis\u00f5es mais amplas sobre a produ\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o urbano. Nenhuma proposta projetual \u00e9 isenta de um posi-\ncionamento cr\u00edtico sobre a sociedade atual, portanto, na s\u00edntese do \nprojeto, al\u00e9m de comparecerem os conte\u00fados t\u00e9cnicos e hist\u00f3ricos, \ncomo tamb\u00e9m dos meios de representa\u00e7\u00e3o, comparecem tamb\u00e9m os \nconte\u00fados dos estudos sociais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos, de direito, de \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   139 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\n140  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\ngest\u00e3o e de planejamento, subsidiando as escolhas sobre a produ\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o, propriamente dito.\n\nA estrutura da matriz curricular foi pensada considerando a sua \nhorizontalidade e a sua verticalidade. No sentido horizontal, temos a \nestrutura das sequ\u00eancias de disciplinas por \u00e1reas de conhecimento e, \n\u00e0 medida que os semestres v\u00e3o ocorrendo, temos o aprofundamento \ne a especificidade de cada \u00e1rea. No sentido vertical, foi trabalhada \na possibilidade de interdisciplinaridade entre as \u00e1reas, discutindo \nproblem\u00e1ticas, temas em comum ou \u00e1reas, permitindo trabalhos em \nconjunto.\n\n\u00c9 importante fazer uma ressalva: no processo projetual, a inter-\ndisciplinaridade ocorre naturalmente quando os alunos trazem, de \noutras disciplinas, as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a proposi\u00e7\u00e3o dos \nprojetos. No caso, quando propomos intencionalmente a interdisci-\nplinaridade, estamos deixando mais claras e objetivas as interfaces e \nos conte\u00fados de cada \u00e1rea espec\u00edfica e resgatando-os para serem ree-\nlaborados no processo de fazer o projeto.\n\nO contato do ingressante com a pr\u00e1tica projetual prop\u00f5e o reco-\nnhecimento da cidade, atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o espacial e a reflex\u00e3o \nsobre a cidade, o edif\u00edcio e a paisagem, uma vez que h\u00e1 a necessidade \nde sensibilizar os sentidos para a compreens\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos.\n\nPosteriormente, as disciplinas de projeto se dividem em \u201cPai-\nsagismo\u201d e \u201cProjeto de Arquitetura e Urbanismo\u201d e, a partir do \nsegundo ano, temos os tr\u00eas projetos ministrados separadamente, \npor\u00e9m trabalhados em conjunto na proposi\u00e7\u00e3o projetual, no sentido \nvertical. A sequ\u00eancia dos projetos arquitet\u00f4nicos e urbanos ocorre em \ntodos os semestres at\u00e9 o quarto ano, os projetos de paisagismo apenas \nem alguns, mas a discuss\u00e3o sobre a paisagem \u00e9 incorporada em fun\u00e7\u00e3o \ndo aumento da complexidade dos projetos arquitet\u00f4nico urbanos. No \noitavo semestre, prop\u00f5em-se a jun\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas conte\u00fados arquitet\u00f4-\nnico, urban\u00edstico e paisag\u00edstico em um \u00fanico ateli\u00ea.\n\nAs disciplinas da \u00e1rea de planejamento, heterog\u00eaneas entre si, \nvisam um conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico espec\u00edfico, mas traba-\nlhado em conjunto com a realidade das cidades brasileiras, por meio \nde estudos sobre os processos de urbaniza\u00e7\u00e3o e suas implica\u00e7\u00f5es na \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   140 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  141\n\nqualidade de vida urbana. Os alunos, ao desenvolverem os projetos, \nconseguem compreender a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e como as \ndecis\u00f5es e pol\u00edticas dos agentes p\u00fablicos resultam em espacialidades \ne qual o papel dos agentes privados neste processo.\n\nA \u00e1rea de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica foi idealizada para cumprir o \nconte\u00fado b\u00e1sico at\u00e9 a metade do curso, com teor de fundamenta\u00e7\u00e3o \ne, a partir do terceiro ano, com disciplinas de representa\u00e7\u00e3o, estudo e \nan\u00e1lise do meio urbano. A matriz curricular prev\u00ea no primeiro ano a \nutiliza\u00e7\u00e3o de instrumentais de desenho \u00e0 m\u00e3o livre, sem a utiliza\u00e7\u00e3o \nde softwares gr\u00e1ficos, os quais s\u00e3o introduzidos no segundo ano, com \numa abordagem sobre o processo criativo em vez do ensinamento de \nprogramas espec\u00edficos.\n\nNa \u00e1rea de teoria e hist\u00f3ria, al\u00e9m das disciplinas que abordam as \nprodu\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e obras arquitet\u00f4nicas e urban\u00edsticas, inclu\u00edram-\n-se os conte\u00fados sobre a hist\u00f3ria das cidades no geral e das brasileiras, \nem espec\u00edfico. Ocorre tamb\u00e9m o estudo sobre o patrim\u00f4nio cultural, \nseja ele antropol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico, arquitet\u00f4nico ou hist\u00f3rico e \nas teorias, pr\u00e1ticas projetuais e as solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para a pre-\nserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es e \nconjuntos arquitet\u00f4nicos. O conhecimento hist\u00f3rico possibilita um \nrepert\u00f3rio que orientar\u00e1 as escolhas projetuais, possibilitando verifi-\ncar em que medida alguns elementos arquitet\u00f4nicos urbanos perma-\nnecem recorrentes e como se sustentam historicamente. Destaca-se, \nno in\u00edcio dessa sequencia horizontal, a produ\u00e7\u00e3o da arquitetura e do \nurbanismo moderno e contempor\u00e2neo, j\u00e1 situando o ingressante na \nprodu\u00e7\u00e3o atual do espa\u00e7o e nos paradigmas contempor\u00e2neos.\n\nNa \u00e1rea de tecnol\u00f3gicas, temos conte\u00fados tradicionais voltados \npara a constru\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es e conte\u00fados que abordam os aspec-\ntos urbanos a partir do territ\u00f3rio f\u00edsico. As disciplinas de tecnologia \npossuem tr\u00eas linhas de abordagens: tecnologia da constru\u00e7\u00e3o, con-\nforto e conceitos de natureza, ambiente e paisagem.\n\nA s\u00edntese dos conhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos nas diversas \u00e1reas \n\u00e9 trabalhada na elabora\u00e7\u00e3o dos projetos, quando o aprendizado ocorre \nno momento do fazer, do ato de desenhar e os professores participam \ndesse processo como orientadores que discutem as possibilidades em \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   141 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\n142  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nfun\u00e7\u00e3o dos conceitos propostos pelos alunos. Nessa etapa de s\u00edntese, \nde desenvolvimento de projeto, busca-se a interlocu\u00e7\u00e3o dos conhe-\ncimentos no sentido vertical, ou seja, nas disciplinas do semestre em \nquest\u00e3o. \u00c9, por meio do projeto, da sua elabora\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o \ngr\u00e1fica que ser\u00e3o propostas solu\u00e7\u00f5es espaciais. Artigas (1978, p.37) \nj\u00e1 defendia: \u201cEducar os estudantes na convic\u00e7\u00e3o de que o desenho \u00e9 \na arma de express\u00e3o das pesquisas as mais profundas e de s\u00ednteses as \nmais complexas. Exato como os recursos da ci\u00eancia\u201d.\n\nA elabora\u00e7\u00e3o do projeto \u2013 uma experi\u00eancia did\u00e1tica\n\nNeste item, apresentamos e discutimos uma experi\u00eancia realizada \na partir das quest\u00f5es colocadas sobre o processo criativo em fun\u00e7\u00e3o da \nmatriz curricular proposta. Esse trabalho interdisciplinar ocorreu no \nsegundo semestre de 2012, com alunos do segundo ano, propondo \na interlocu\u00e7\u00e3o entre as disciplinas de \u201cProjeto de Arquitetura I\u201d, \n\u201cComunica\u00e7\u00e3o e Linguagem Urbana\u201d, \u201cProjeto de Paisagismo I\u201d \ne \u201cErgonomia\u201d.1\n\nA problem\u00e1tica colocada foi a necessidade de um espa\u00e7o para \ndesenvolver as atividades do N\u00facleo de Arquitetura e Urbanismo \n(NAU), do curso de Arquitetura e Urbanismo da FCT-Unesp. O \nNAU \u00e9 um espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o arquitet\u00f4nica, com o \nobjetivo principal de realizar um trabalho de extens\u00e3o universit\u00e1ria \npara indiv\u00edduos ou grupos que n\u00e3o possuem recursos financeiros para \naquisi\u00e7\u00e3o de projetos, passando por demandas do poder p\u00fablico, da \npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda at\u00e9 o desenvolvimento de projetos te\u00f3ricos \nde edifica\u00e7\u00f5es/interven\u00e7\u00f5es urbanas ou mesmo incentivando a par-\nticipa\u00e7\u00e3o em concursos de ideias.\n\nO local para a implanta\u00e7\u00e3o do NAU foi o c\u00e2mpus da Unesp de \nPresidente Prudente, que possui infraestrutura que atende aos cursos \n\n 1 Professores envolvidos nos trabalhos: Carolina Lotufo Bueno de Bartholomei, \nCristina Maria Perissinotto Baron, Dafne Marques de Mendon\u00e7a, H\u00e9lio Hirao \ne Roberto de Almeida Floeter.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   142 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  143\n\nde gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o nas diversas \u00e1reas, os quais funcionam \nnos tr\u00eas per\u00edodos; manh\u00e3, tarde e noite. Como parte do problema, \nfoi apresentada uma demanda de espa\u00e7os para produ\u00e7\u00e3o individual \ne coletiva, atendimento a comunidade, reuni\u00f5es e servi\u00e7os b\u00e1sicos \n(sanit\u00e1rios, copa, dep\u00f3sito de material de limpeza), enfatizando a \nobrigatoriedade da acessibilidade e, sobretudo, um espa\u00e7o que esti-\nmulasse a pr\u00f3pria reflex\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica contem-\npor\u00e2nea e que a representasse. A turma foi dividida em grupos de \nquatro pessoas, trabalhando com o princ\u00edpio que esta pr\u00e1tica pos-\nsibilita uma discuss\u00e3o continua no ateli\u00ea de projetos, sem depender \nexclusivamente dos docentes.\n\nNa disciplina de \u201cProjeto de Arquitetura I\u201d, trabalhou-se com \na metodologia de projeto a partir da escolha de arquitetos contem-\npor\u00e2neos, partindo do princ\u00edpio de que cada grupo representava \no escrit\u00f3rio do arquiteto e deveria, portanto, compreender o seu \nprocesso projetual. Os alunos pesquisaram sobre o profissional e \nrealizaram leituras gr\u00e1ficas de diversas obras para entender quais os \nprinc\u00edpios eram trabalhados, como ocorria a constru\u00e7\u00e3o do conceito \ne se estes eram reproduzidos em cada projeto ou n\u00e3o. Essas an\u00e1lises \ne esses estudos subsidiaram a escolha do lugar de implanta\u00e7\u00e3o do \nNAU no c\u00e2mpus, o plano de massas, a linguagem arquitet\u00f4nica, as \nrela\u00e7\u00f5es entre espa\u00e7os constru\u00eddos e espa\u00e7os livres, o tratamento da \npaisagem e at\u00e9 mesmo as rela\u00e7\u00f5es espaciais internas.\n\nAlguns dos arquitetos escolhidos pelos discentes foram: Renzo \nPiano, Zaha Hadid, Dominique Perrault, Frank O. Gehry, Santiago \nCalatrava, Alvar Aalto, Ricardo Legorreta e Daniel Libeskind. A \npr\u00f3pria escolha reflete um conhecimento a priori dos projetos rea-\nlizados pelos profissionais, por\u00e9m n\u00e3o necessariamente o conheci-\nmento das metodologias projetuais. Na primeira etapa de estudo dos \narquitetos e de suas obras, privilegiaram-se os textos e as an\u00e1lises no \nateli\u00ea, enfatizando a necessidade do desenho \u00e0 m\u00e3o livre para que os \nalunos tivessem a compreens\u00e3o de todo o processo.\n\nA partir dessas discuss\u00f5es, foi poss\u00edvel verificar as diferentes \nabordagens dadas pelos profissionais nas suas escolhas por deter-\nminadas implanta\u00e7\u00f5es e formas espaciais, demonstrando, para os \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   143 23/04/2015   16:34:54\n\n\n\n144  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\ndiscentes, como nasce o conceito. Do mexicano Ricardo Legorreta,2 \npor exemplo, destacaram a import\u00e2ncia das preexist\u00eancias, do resgate \ne respeito pela mem\u00f3ria, a necessidade e a valoriza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \nhumanas e da rela\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7os livres e constru\u00eddos. Diferente-\nmente, o espanhol Santiago Calatrava3 busca uma monumentalidade \npor meio das formas, enfatizando inclusive a sua forma\u00e7\u00e3o em Arqui-\ntetura e Engenharia. O estudo das formas da natureza \u00e9 tema cons-\ntante, geralmente \u201cpousando\u201d seus objetos nos locais e criando um \neixo monumental para valoriza\u00e7\u00e3o da obra, sem considerar as pree-\nxist\u00eancias. Por outro lado, na s\u00edntese sobre os fatores determinantes \nda obra do finland\u00eas Alvar Aalto,4 os alunos destacaram a procura \npela integra\u00e7\u00e3o com a natureza e uma escala humana que valorizasse \na volumetria e as visuais das \u00e1reas escolhidas, com aberturas estrat\u00e9-\ngicas e estudos sobre luz e sombra.\n\nNo exemplo apresentado a seguir, sobre a obra do arquiteto polo-\nn\u00eas, naturalizado americano Daniel Libeskind,5 verifica-se como os \nreferenciais te\u00f3ricos influenciam e podem determinar espacialidades. \nO grupo de alunos selecionou as obras do Est\u00fadio de Libeskind:6 do \nMuseu Judaico de Berlim, The Ascent at Roebling\u2019s Bridge, The Villa \ne Grand Canal Square Theatre and Commercial Development. No \nconjunto da Figura 1, observam-se as obras, as an\u00e1lises e a s\u00edntese \nelaborada pela equipe.\n\n 2 Ricardo Legorreta foi estudado pelo grupo: Emanuella Komatsu, Juliana Z. \nLacerda, Renata T. Ninello, Vanessa C. Cruz.\n\n 3 Santiago Calatrava foi estudado pelo grupo: Ana Fl\u00e1via Gomes, Carolina Da \nDalto, Ma\u00edra Tudine Roque, Maria Eduarda Crist\u00f3fano.\n\n 4 Alvar Aalto foi estudado pelo grupo: Beatriz Fernandes, Nathalia Campos, \nTalita Falavigna, Tatiane B. Garcia.\n\n 5 Daniel Libeskind foi estudado pelo grupo: Camila Costa Baptista, Fernanda T. \nYamasaki, Isadora Campos de Oliveira e Larissa Girardi Losada.\n\n 6 Informa\u00e7\u00f5es sobre o Arquiteto Libeskind e as obras foram retiradas dos sites: \n<http://wwwq.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/07.081/273>; \n<http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/drops/09.026/1788>;&lt;http://\nwww.bitterbredt.de/>;&lt;http://www.ignezferraz.com.br/mainportfolio4.\nasp?pagina=Artigos&amp;cod_item=871>;&lt;http://daniel-libeskind.com/>; \nacessados em 2012. Todos os desenhos foram elaborados pela equipe, res-\nsaltando que neste semestre n\u00e3o foram utilizados os recursos digitais.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   144 23/04/2015   16:34:56\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  145\n\ndiscentes, como nasce o conceito. Do mexicano Ricardo Legorreta,2 \npor exemplo, destacaram a import\u00e2ncia das preexist\u00eancias, do resgate \ne respeito pela mem\u00f3ria, a necessidade e a valoriza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \nhumanas e da rela\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7os livres e constru\u00eddos. Diferente-\nmente, o espanhol Santiago Calatrava3 busca uma monumentalidade \npor meio das formas, enfatizando inclusive a sua forma\u00e7\u00e3o em Arqui-\ntetura e Engenharia. O estudo das formas da natureza \u00e9 tema cons-\ntante, geralmente \u201cpousando\u201d seus objetos nos locais e criando um \neixo monumental para valoriza\u00e7\u00e3o da obra, sem considerar as pree-\nxist\u00eancias. Por outro lado, na s\u00edntese sobre os fatores determinantes \nda obra do finland\u00eas Alvar Aalto,4 os alunos destacaram a procura \npela integra\u00e7\u00e3o com a natureza e uma escala humana que valorizasse \na volumetria e as visuais das \u00e1reas escolhidas, com aberturas estrat\u00e9-\ngicas e estudos sobre luz e sombra.\n\nNo exemplo apresentado a seguir, sobre a obra do arquiteto polo-\nn\u00eas, naturalizado americano Daniel Libeskind,5 verifica-se como os \nreferenciais te\u00f3ricos influenciam e podem determinar espacialidades. \nO grupo de alunos selecionou as obras do Est\u00fadio de Libeskind:6 do \nMuseu Judaico de Berlim, The Ascent at Roebling\u2019s Bridge, The Villa \ne Grand Canal Square Theatre and Commercial Development. No \nconjunto da Figura 1, observam-se as obras, as an\u00e1lises e a s\u00edntese \nelaborada pela equipe.\n\n 2 Ricardo Legorreta foi estudado pelo grupo: Emanuella Komatsu, Juliana Z. \nLacerda, Renata T. Ninello, Vanessa C. Cruz.\n\n 3 Santiago Calatrava foi estudado pelo grupo: Ana Fl\u00e1via Gomes, Carolina Da \nDalto, Ma\u00edra Tudine Roque, Maria Eduarda Crist\u00f3fano.\n\n 4 Alvar Aalto foi estudado pelo grupo: Beatriz Fernandes, Nathalia Campos, \nTalita Falavigna, Tatiane B. Garcia.\n\n 5 Daniel Libeskind foi estudado pelo grupo: Camila Costa Baptista, Fernanda T. \nYamasaki, Isadora Campos de Oliveira e Larissa Girardi Losada.\n\n 6 Informa\u00e7\u00f5es sobre o Arquiteto Libeskind e as obras foram retiradas dos sites: \n<http://wwwq.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/07.081/273>; \n<http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/drops/09.026/1788>;&lt;http://\nwww.bitterbredt.de/>;&lt;http://www.ignezferraz.com.br/mainportfolio4.\nasp?pagina=Artigos&amp;cod_item=871>;&lt;http://daniel-libeskind.com/>; \nacessados em 2012. Todos os desenhos foram elaborados pela equipe, res-\nsaltando que neste semestre n\u00e3o foram utilizados os recursos digitais.\n\nFigura 1 \u2013 Estudo das obras do Arquiteto Daniel Libeskind.\n\nNa disciplina de \u201cComunica\u00e7\u00e3o e Linguagem Urbana\u201d, em fun-\n\u00e7\u00e3o dos estudos dos arquitetos, os grupos realizaram, numa primeira \netapa, as leituras do lugar para a escolha da \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o do \nNAU dentro do c\u00e2mpus. A segunda etapa, sobre as condicionantes, \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   145 23/04/2015   16:34:58\n\n\n\n146  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nhouve um aprofundamento do estudo da \u00e1rea escolhida, aumentando \nas escalas e os elementos do projeto: condicionantes clim\u00e1ticas \u2013 \ninsola\u00e7\u00e3o, \u00e1reas de sombra, ventos predominantes; condicionantes \nf\u00edsicos \u2013 acessos e fluxos, topografia, caminhos, qualidade dos equi-\npamentos urbanos, caracter\u00edsticas tipol\u00f3gicas dos edif\u00edcios pr\u00f3ximos \netc. Na terceira etapa, houve um trabalho de percep\u00e7\u00e3o espacial por \nmeio da elabora\u00e7\u00e3o de mapas comportamentais dos usos do lugar, \ntexturas e cores, emo\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es. Por \u00faltimo, houve a elabora-\n\u00e7\u00e3o de um mapa s\u00edntese e discuss\u00f5es sobre a justificativa da escolha \ndo lugar e a rela\u00e7\u00e3o com o plano de massas proposto.\n\nNo exemplo do arquiteto Daniel Libeskind (Figura 2), o grupo \nelegeu o local de implanta\u00e7\u00e3o no c\u00e2mpus considerando como deter-\nminantes: o resgate da hist\u00f3ria e mem\u00f3ria do local, a proximidade com \no eixo monumental e a integra\u00e7\u00e3o com o entorno. \n\nEm \u201cProjeto de Paisagismo I\u201d, os grupos realizaram leituras da \npaisagem do local escolhido, tamb\u00e9m as relacionando com os prin-\nc\u00edpios e conceitos trabalhados em fun\u00e7\u00e3o dos respectivos arquitetos. \n\nEixo monumental\n\nLocal escolhido\n\nFigura 2 \u2013 Leitura figura-fundo e local de implanta\u00e7\u00e3o \u2013 grupo Arquiteto \nDaniel Libeskind.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   146 23/04/2015   16:34:59\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  147\n\nhouve um aprofundamento do estudo da \u00e1rea escolhida, aumentando \nas escalas e os elementos do projeto: condicionantes clim\u00e1ticas \u2013 \ninsola\u00e7\u00e3o, \u00e1reas de sombra, ventos predominantes; condicionantes \nf\u00edsicos \u2013 acessos e fluxos, topografia, caminhos, qualidade dos equi-\npamentos urbanos, caracter\u00edsticas tipol\u00f3gicas dos edif\u00edcios pr\u00f3ximos \netc. Na terceira etapa, houve um trabalho de percep\u00e7\u00e3o espacial por \nmeio da elabora\u00e7\u00e3o de mapas comportamentais dos usos do lugar, \ntexturas e cores, emo\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es. Por \u00faltimo, houve a elabora-\n\u00e7\u00e3o de um mapa s\u00edntese e discuss\u00f5es sobre a justificativa da escolha \ndo lugar e a rela\u00e7\u00e3o com o plano de massas proposto.\n\nNo exemplo do arquiteto Daniel Libeskind (Figura 2), o grupo \nelegeu o local de implanta\u00e7\u00e3o no c\u00e2mpus considerando como deter-\nminantes: o resgate da hist\u00f3ria e mem\u00f3ria do local, a proximidade com \no eixo monumental e a integra\u00e7\u00e3o com o entorno. \n\nEm \u201cProjeto de Paisagismo I\u201d, os grupos realizaram leituras da \npaisagem do local escolhido, tamb\u00e9m as relacionando com os prin-\nc\u00edpios e conceitos trabalhados em fun\u00e7\u00e3o dos respectivos arquitetos. \n\nEixo monumental\n\nLocal escolhido\n\nFigura 2 \u2013 Leitura figura-fundo e local de implanta\u00e7\u00e3o \u2013 grupo Arquiteto \nDaniel Libeskind.\n\nIdentificaram os elementos paisag\u00edsticos existentes e a qualidade \nespacial e elaboraram o projeto paisag\u00edstico do entorno da edifica-\n\u00e7\u00e3o projetada. No exemplo apresentado na Figura 3, o paisagismo \nproposto integra-se \u00e0 obra, conformando uma paisagem constru\u00edda.\n\nEm \u201cErgonomia\u201d, houve um trabalho inicial de discuss\u00e3o das ati-\nvidades que seriam realizadas e quais os espa\u00e7os e ambientes neces-\ns\u00e1rios. Ap\u00f3s discuss\u00e3o, definiram um programa de necessidades e \nrealizaram o pr\u00e9-dimensionamento, considerando o fato de ser uma \nedifica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, acess\u00edvel a todos os portadores de necessidades \nespeciais. Os grupos tiveram, ainda, de elaborar uma maquete f\u00edsica \ndo principal espa\u00e7o interno com o mobili\u00e1rio proposto. O interessante \ndesta atividade foi que os alunos se motivaram a propor tamb\u00e9m o \nprojeto dos m\u00f3veis de acordo com as propostas arquitet\u00f4nicas, mui-\ntas vezes, retomando os projetos analisados para verificarem qual \na rela\u00e7\u00e3o entre mobili\u00e1rios e ambientes propostos pelos arquitetos.\n\nA partir do conhecimento espec\u00edfico das quatro disciplinas, foi \nproduzido um \u00fanico produto, o projeto arquitet\u00f4nico. No exemplo \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   147 23/04/2015   16:34:59\n\n\n\n148  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nFigura 3 \u2013 Paisagismo proposto e perspectiva \u2013 grupo Arquiteto Daniel \nLibeskind.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   148 23/04/2015   16:35:00\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  149\n\nmostrado (Figuras 4, 5 e 6), \u00e9 poss\u00edvel identificar o percurso percor-\nrido desde a s\u00edntese da leitura do arquiteto escolhido at\u00e9 a defini\u00e7\u00e3o \ndo conceito e o projeto. O simbolismo da proposta espacial surgiu \nda desconstru\u00e7\u00e3o da sigla NAU em conjunto com as aspira\u00e7\u00f5es que \neste projeto pretendia atender, reafirmando e integrando o curso de \nArquitetura e Urbanismo no c\u00e2mpus da FCT, criando espa\u00e7os para \na produ\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica atrav\u00e9s de ambientes inspiradores.\n\nFigura 4 \u2013 Desconstru\u00e7\u00e3o da sigla NAU e perspectiva com as preexist\u00eancias \n\u2013 grupo Arquiteto Daniel Libeskind.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   149 23/04/2015   16:35:00\n\n\n\n150  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nFigura 5 \u2013 Vista da edifica\u00e7\u00e3o pelo eixo monumental, com destaque para a \nrampa.\n\nFigura 6 \u2013 Planta com layout.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   150 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  151\n\nAnalisando os estudos das obras, a forma\u00e7\u00e3o do arquiteto, as lei-\nturas do lugar, os princ\u00edpios propostos e os conceitos elaborados pela \nequipe com o resultado do projeto proposto, \u00e9 poss\u00edvel verificar as \ninfer\u00eancias realizadas e as reflex\u00f5es que os diversos aspectos propor-\ncionaram durante o processo projetual. Por meio dessa experi\u00eancia, \nfoi poss\u00edvel estruturar uma metodologia de projeto, na qual as con-\ntribui\u00e7\u00f5es das respectivas \u00e1reas de conhecimento contribu\u00edram para \na solu\u00e7\u00e3o ao problema apresentado.\n\nA proposta da interdisciplinaridade, entendida como conheci-\nmentos de diferentes \u00e1reas que, trabalhadas conjuntamente, pos-\nsibilitam uma nova produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, foi desenvolvida \nnessa experi\u00eancia did\u00e1tica, convergindo para a solu\u00e7\u00e3o de um pro-\nblema atrav\u00e9s da proposta de um projeto arquitet\u00f4nico. As hip\u00f3teses \nespaciais incorporaram os conhecimentos das disciplinas que foram \nministradas, n\u00e3o excluindo os demais. Neste sentido, podemos citar \nos aspectos estruturais, os quais n\u00e3o foram trabalhados a partir de \numa disciplina espec\u00edfica, mas se mostram presentes com maior \n\u00eanfase nos trabalhos dos arquitetos Santiago Calatrava e Zaha Hadid.\n\nConsidera\u00e7\u00f5es acerca dos desafios para o ensino \ndo profissional reflexivo\n\nEste trabalho pretendeu mostrar como se realiza o processo de \nconcep\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f4nico e uma metodologia poss\u00edvel expe-\nrimentada no curso de Arquitetura e Urbanismo da Unesp (c\u00e2mpus \nde Presidente Prudente).\n\nNa pr\u00e1tica do ateli\u00ea, a partir da problem\u00e1tica colocada, \u00e9 preciso \ndesvendar as metodologias projetuais que se iniciam com a interpre-\nta\u00e7\u00e3o das premissas do projeto, ou seja, o tema, o lugar e a t\u00e9cnica. \nA partir desses entendimentos e, seguindo alguns princ\u00edpios \u2013 tais \ncomo racionalidade, sustentabilidade, estatuto da cidade, a ordem e \no rigor intelectual e moral \u2013, \u00e9 poss\u00edvel chegar ao conceito do projeto. \nO desenvolvimento do processo projetual ocorre durante a pr\u00e1tica \ndo desenho, no ateli\u00ea, no ato de desenhar e redesenhar quantas vezes \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   151 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\n152  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nforem necess\u00e1rias a proposta projetual. \u00c9 neste processo da pr\u00e1xis que \nsurgir\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o para a problem\u00e1tica apresentada e a reflex\u00e3o sobre \na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o proposto.\n\nAssim, cabe aos docentes orientar o aluno para o compromisso \ncom o estudo da disciplina arquitet\u00f4nica, ampliando a vis\u00e3o de \nmundo para que as decis\u00f5es projetuais n\u00e3o sejam embasadas em pr\u00e9-\n-conceitos ou, por que n\u00e3o dizer, em preconceitos que influenciar\u00e3o \no modo de vida dos usu\u00e1rios. O papel social do arquiteto na produ-\n\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os urbanos com qualidade \u00e9 compreendido na academia \na partir da reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a realidade social, a partir da qual se \nbusca o \u201censino pr\u00e1tico reflexivo\u201d (Sch\u00f6n, 2000).\n\nEssa pr\u00e1tica de ensino pautada na forma\u00e7\u00e3o de um profissional \ncr\u00edtico e atento \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es do mundo contempor\u00e2neo neces-\nsita da interlocu\u00e7\u00e3o entre as diversas \u00e1reas do conhecimento. Neste \nsentido, um grande desafio consiste em estruturar os projetos pol\u00ed-\nticos pedag\u00f3gicos dos cursos de Arquitetura e Urbanismo no sen-\ntido de possibilitar a interdisciplinaridade na matriz curricular sem \ndepender do interesse e da boa vontade dos profissionais envolvidos. \nOutro desafio \u00e9 estruturar os espa\u00e7os f\u00edsicos de ensino dos cursos de \nArquitetura e Urbanismo no sentido de contribuir para estimular as \ndiscuss\u00f5es sobre a pr\u00e1tica projetual.\n\nPor fim, o entendimento do papel do arquiteto urbanista como \nprofissional que n\u00e3o dissocia projeto arquitet\u00f4nico do urbano e do \npaisag\u00edstico parece ser importante para o processo de ensino/apren-\ndizagem que pode ter, por consequ\u00eancia, a melhoria da qualidade dos \nprodutos que t\u00eam sido oferecidos para a popula\u00e7\u00e3o.\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\nARTIGAS, J. B. V. Contribui\u00e7\u00e3o para o Relat\u00f3rio sobre Ensino de Arquitetura \nUIA \u2013 UNESCO, 1974. In: ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ESCO-\nLAS DE ARQUITETURA. Sobre a hist\u00f3ria do ensino de Arquitetura no \nBrasil. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Escolas de Arquitetura, 1978.\n\nBARON, C. M. P.; FIORIN, E.; FRANCISCO, A. M. HIRAO, H. Complex-\n-Cidade: o planejamento e o projeto urbano na proposta pedag\u00f3gica e nas \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   152 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  153\n\npesquisas do Curso de Arquitetura e Urbanismo da Faculdade de Ci\u00eancias \ne Tecnologia da Unesp \u2013 C\u00e2mpus de Presidente Prudente-SP. In: Encontro \nda Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e \nUrbanismo \u2013 ENANPARQ, II, 2012, Natal. Anais... Natal: UFRN, 2012.\n\nLEMOS. C. A. C. Arquitetura brasileira. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos; Edusp, 1979.\nMACIEL, C. A. Arquitetura, projeto e conceito. Vitruvius. Arquitextos 043.10, \n\nano 4, dez. 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/\nread/arquitextos/04.043/633>. Acesso em: 10 out. 2013.\n\nMAHFUZ, E. da C. Banalidade ou corre\u00e7\u00e3o: dois modos de ensinar arquite-\ntura e suas consequ\u00eancias. Vitruvius. Arquitextos 159.05, ano 14, ago. 2013. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitex-\ntos/14.159/4857>. Acesso em: 30 ago. 2013.\n\nMARTINEZ, A.C. Ensaio sobre o projeto. Bras\u00edlia: Editora da Universidade de \nBras\u00edlia, 2000.\n\nMUNARI, B. Das coisas nascem coisas. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1981.\nSCH\u00d6N, D. A. Educando o profissional reflexivo: um novo design para o ensino \n\ne a aprendizagem. Porto Alegre: Artmed, 2000.\nSTEIN, M. Ensinar e aprender no s\u00e9culo 21: caminhos e desafios na educa\u00e7\u00e3o \n\ncontempor\u00e2nea. Rio de Janeiro: Senac Nacional, 2011.\nVIGOTSKY, L. S. Pensamento e Linguagem. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1987.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   153 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   154 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\no deSAfio de projetAr nA cidAde \ncontempor\u00e2neA: projetoS em Aberto\n\nEvandro Fiorin\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nEste trabalho se articula com o processo de estrutura\u00e7\u00e3o de algu-\nmas das pesquisas que desenvolvemos junto ao Departamento de \nPlanejamento, Urbanismo e Ambiente da Faculdade de Ci\u00eancias e \nTecnologia, da Unesp do c\u00e2mpus de Presidente Prudente, as quais \nt\u00eam, como objeto de estudo, os diversos aspectos ligados \u00e0 percep-\n\u00e7\u00e3o ambiental, aos usos e \u00e0 representa\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o urbano e \n\u00e0 a\u00e7\u00e3o projetiva que possibilita a cria\u00e7\u00e3o de projetos como \u201csistemas \nabertos\u201d.1 Assim, nossa proposta de interven\u00e7\u00e3o em cidades do inte-\nrior paulista tem como objetivo geral estudar \u00e1reas urbanas centrais \ncont\u00edguas ao antigo leito ferrovi\u00e1rio, hoje deterioradas pelo processo \nde obsolesc\u00eancia da ferrovia, de cinco munic\u00edpios do noroeste pau-\nlista, a saber, Presidente Prudente, Ara\u00e7atuba, Birigui, S\u00e3o Jos\u00e9 \ndo Rio Preto e Mar\u00edlia. Tal preocupa\u00e7\u00e3o se justifica pela urgente \n\n 1 Referimos-nos aqui \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de rizoma de Deleuze e Guattari (2004, p.32-\n33): \u201cO rizoma se refere a um mapa que deve ser produzido, constru\u00eddo, sempre \ndesmont\u00e1vel, conect\u00e1vel, revers\u00edvel, modific\u00e1vel, com m\u00faltiplas entradas e sa\u00ed-\ndas, com suas linhas de fuga\u201d. Um rizoma n\u00e3o come\u00e7a nem conclui, ele se encon-\ntra sempre no meio, entre as coisas. A \u00e1rvore imp\u00f5e o verbo ser, o rizoma tem como \ntecido a conjun\u00e7\u00e3o e... e... e...\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   155 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\n156  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nnecessidade de se pensar destina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para essas \u00e1reas resi-\nduais e para alguns dos vest\u00edgios das estruturas abandonadas ou ocu-\npadas por usos marginais dessas cidades, sem gerar um processo de \ngentrifica\u00e7\u00e3o urbana (Arantes, 2000). Nessa proposi\u00e7\u00e3o procuramos \nnovas maneiras de compreender os usos e as representa\u00e7\u00f5es dos espa-\n\u00e7os centrais dessas cidades do interior paulista, para, assim, poder \ninterferir projetualmente, em espacialidades, contradit\u00f3rias, muitas \ndelas caracterizadas por processos de moderniza\u00e7\u00e3o urbana, que se \nencarregaram de compor uma imagem cada vez mais desconectada \ndas tradi\u00e7\u00f5es caipiras.2\n\nDesse modo, especificamente, iniciamos essa tarefa, auxiliados \npor alguns orientandos do Programa de Bolsas de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00ed-\nfica da Unesp, financiados pelo CNPq, no estudo de algumas dessas \n\u00e1reas urbanas de import\u00e2ncia p\u00fablica, acometidas por um processo \nde deteriora\u00e7\u00e3o, nas cidades de Presidente Prudente e Ara\u00e7atuba. \nLevantamos e analisamos sua hist\u00f3ria, cultura, as intr\u00ednsecas rela-\n\u00e7\u00f5es socioespaciais, os projetos que foram desenvolvidos de maneira \nimpositiva para as regi\u00f5es centrais das cidades citadas e os espa\u00e7os \ngerados por esse tipo de interven\u00e7\u00e3o, pontuando os seus espa\u00e7os \nresiduais e alguns dos vest\u00edgios da malha ferrovi\u00e1ria obsoleta. Um \naprendizado que buscou imagin\u00e1rios urbanos capazes de informar \nprojetos sob o \u201cdesfio de radical experimenta\u00e7\u00e3o\u201d. Ou seja, inter-\nven\u00e7\u00f5es pontuais que pudessem ser mais aptas em acolher os desejos \ndo usu\u00e1rio e descompromissadas com os grandes projetos urbanos \nempreendidos para suscitar a reconvers\u00e3o de \u00e1reas deterioradas para a \nvaloriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Uma a\u00e7\u00e3o na qual a capacidade de preencher \nalgumas alternativas projetivas n\u00e3o se fecham ou completam e s\u00e3o \ncoordenadas pelo ver e por um fazer reflexivo. Nessa proposi\u00e7\u00e3o, o \narquiteto-pesquisador registra digitalmente uma determinada situa-\n\u00e7\u00e3o como, por exemplo, um andarilho lavando suas roupas na fonte \n\n 2 O termo \u201ccaipira\u201d n\u00e3o deve ser entendido como pejorativo, muito pelo contr\u00e1rio, \nporque est\u00e1 ligado \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es que foram trazidas pelo homem do campo para as \ncidades do interior paulista, por sua simbiose com a natureza, dada sua origem \nn\u00f4made. Cf. Candido (2001). \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   156 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  157\n\nde uma pra\u00e7a e, atrav\u00e9s de alguns croquis, pode inferir um projeto \nque tire partido do improviso, da provisoriedade e espontaneidade \ncotidiana.3 Em outras palavras, esse levantamento anal\u00edtico do espa\u00e7o \nda cidade n\u00e3o implica o imediato feitio de um projeto de arquitetura \nou urbanismo, mas uma esp\u00e9cie de antecipa\u00e7\u00e3o dessa tarefa, que \nest\u00e1 imbu\u00edda no pr\u00f3prio ato de perceber. Nesse sentido, essa propo-\nsi\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseada no modo de ver, pensar e refletir sobre a cidade, \nbem como na defesa da \u201catividade experimental\u201d, que a professora \nLucr\u00e9cia D\u2019Al\u00e9ssio Ferrara tem feito em v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es, ao longo \ndas \u00faltimas d\u00e9cadas.4 Tamb\u00e9m se alinha \u00e0s considera\u00e7\u00f5es feitas pelos \narquitetos holandeses Herman Hertzberger e Rem Koolhaas e pelo \nfranc\u00eas Bernard Tschumi, quando se referem \u00e0s apropria\u00e7\u00f5es inu-\nsitadas do espa\u00e7o; \u00e0 busca de meios \u201cradicalmente diferentes\u201d para \no feitio de projetos nas mais diversas escalas e \u00e0 \u201cdesprograma\u00e7\u00e3o\u201d \nda arquitetura, respectivamente.5 Al\u00e9m disso, tem como par\u00e2metro \nalguns conceitos trabalhados pela filosofia francesa contempor\u00e2nea, \ncom destaque para os escritos p\u00f3s-estruturalistas de Gilles Deleuze e \nF\u00e9lix Guattari (2004), Jacques Derrida e Jean Baudrillard, tentando \ndar vaz\u00e3o a uma \u201carquitetura onde o desejo possa morar\u201d,6 mas tam-\nb\u00e9m \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de que todo projeto de arquitetura e urbanismo est\u00e1 \nfadado a um \u201cdesvio\u201d, isso porque: \u201cembora o arquiteto seja quem \nconcebe, jamais ser\u00e1 dono da cidade e das massas, nem do pr\u00f3prio \nobjeto arquitet\u00f4nico e de seu uso\u201d (Baudrillard, 1996, p.69).\n\nNesse \u00e2mbito, apresentaremos aqui as problem\u00e1ticas presentes no \nestudo e no desafio de intervir na cidade contempor\u00e2nea, bem como \nalguns dos procedimentos de leitura e an\u00e1lise utilizados para as cida-\ndes de Presidente Prudente e Ara\u00e7atuba e tamb\u00e9m os resultados at\u00e9 \nent\u00e3o conseguidos levando em conta os projetos em aberto realizados \n\n 3 Referimos-nos aqui, ao projeto realizado pelo nosso orientando Esdras Veloso \ndos Santos, apresentado no XXV Congresso de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da Unesp, \nem outubro de 2013. \n\n 4 Cf. Ferrara (1996, p.12; 2000, p.122; 2002, p.109).\n 5 Cf. Hertzberger (1999), Koolhaas e Obrist (2009, p.40) e Tschumi (1996). \n 6 Cf. Derrida (2006, p.168). Essa entrevista a Jacques Derrida foi publicada pela \n\nprimeira vez na Revista Domus, em 1986. \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   157 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\n158  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\npara determinadas \u00e1reas de tais cidades, alimentados pelos seus res-\npectivos processos criativos.\n\nO desafio\n\nO ide\u00e1rio modernista de planejamento das cidades, zoneando \nas suas fun\u00e7\u00f5es em trabalhar, circular, morar e lazer, bem como o \nprojeto da habita\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie para um homem padr\u00e3o que pudesse \nresolver os problemas do d\u00e9ficit de moradia no p\u00f3s-guerra europeu, \nse transformaram em promessas incapazes de, hoje em dia, articular \nqualquer melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Por mais que \nhouvesse um projeto pol\u00edtico em torno das propostas dos grandes \nmestres modernos para a cidade e para a arquitetura, sua reprodu\u00e7\u00e3o, \nem pa\u00edses como o Brasil \u2013 apesar dos emblemas arquitet\u00f4nicos e urba-\nn\u00edsticos da produ\u00e7\u00e3o nacional na d\u00e9cada de 1960 \u2013, tamb\u00e9m revelou \no fundo falso de suas benesses (Arantes, 1998). Exemplo cabal dessa \nfal\u00e1cia \u00e9 Bras\u00edlia, que tem como contraponto ao seu plano urban\u00edstico \ncontrolado as cidades-sat\u00e9lites, onde impera o \u201cn\u00e3o plano\u201d \u2013 o reflexo \nda maioria das cidades do nosso pa\u00eds.\n\nCada vez mais, alguns espa\u00e7os das nossas cidades provam estar \nfora do previsto na prancheta do arquiteto. Estamos vivendo em \nlocais onde o crescimento desordenado, a precariedade e a obso-\nlesc\u00eancia dos espa\u00e7os, o desrespeito \u00e0s preexist\u00eancias constru\u00eddas e \nn\u00e3o constru\u00eddas v\u00e3o revelando \u00e1reas urbanas deterioradas, vazias e \nabandonadas, espa\u00e7os residuais sem destina\u00e7\u00e3o e a desvaloriza\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas centrais consolidadas, acarretando uma generaliza\u00e7\u00e3o de ordem \nmoral, em que os espa\u00e7os p\u00fablicos passam a ser lidos como \u201cterra de \nningu\u00e9m\u201d. Uma quest\u00e3o bastante dif\u00edcil para ser enfrentada pelas \nnovas gera\u00e7\u00f5es, que est\u00e3o sendo educadas diante da prolifera\u00e7\u00e3o dos \nespa\u00e7os privatizados e autonomizados, mas sobretudo perante uma \nfalta de reconhecimento do espa\u00e7o p\u00fablico como um \u201cespa\u00e7o necess\u00e1-\nrio\u201d de \u201cconv\u00edvio e das trocas humanas\u201d, como um \u201cmeio\u201d que deve \nser valorizado em qualquer projeto para tentar evitar o estado de vio-\nl\u00eancia, medo e inseguran\u00e7a nas nossas grandes cidades (Ferraz, 2009).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   158 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  159\n\nNesse caso, algumas problem\u00e1ticas apontadas est\u00e3o se agra-\nvando nas cidades da regi\u00e3o noroeste do interior paulista, muito por \ndecorr\u00eancia dos seus recentes processos de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva \n(Gomes, 2007), mas tamb\u00e9m pela ado\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de mode-\nlos da metr\u00f3pole paulistana, ditados pela economia de mercado: no \naumento do n\u00famero de condom\u00ednios fechados, dos shoppings centers e \ncentros especializados, da especula\u00e7\u00e3o da terra em benef\u00edcio de gran-\ndes empresas, do descaso com o tratamento de \u00e1reas verdes e livres \ne de interesse social e da crescente periferiza\u00e7\u00e3o, dentre outras din\u00e2-\nmicas (Sposito, 2001, p.239).\n\nNesse passo, os centros urbanos das cidades do noroeste paulista, \nos lugares que deram origem aos munic\u00edpios, seja pela chegada da \nferrovia, ou pela constitui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio religioso nos marcos de \nsua funda\u00e7\u00e3o, v\u00e3o se transformando em espa\u00e7os \u00e0 merc\u00ea do tempo, \nvitimados pelo \u00eaxodo intraurbano de transeuntes, principalmente \ndurante \u00e0 noite, quando o com\u00e9rcio popular fecha suas portas. Situa-\n\u00e7\u00f5es que despertam grande interesse para o estudo dessas \u00e1reas urba-\nnas de import\u00e2ncia p\u00fablica, bem como as imagens e os imagin\u00e1rios \nurbanos em torno dessa realidade, aos poucos, colocada \u00e0 margem. \nDessa maneira, nos cabe a cr\u00edtica em torno dos modelos da arquite-\ntura e cidade ideais, assim como com rela\u00e7\u00e3o aos efeitos nefastos da \neconomia de mercado na fisionomia urbana das cidades do noroeste \npaulista. Al\u00e9m disso, h\u00e1 necessidade de compreens\u00e3o desses espa\u00e7os \nemblem\u00e1ticos dos centros dessas cidades que, apesar de fortemente \nligados \u00e0 hist\u00f3ria e \u00e0 identidade, por decorr\u00eancia do crescente pro-\ncesso de deteriora\u00e7\u00e3o, v\u00e3o se tornando \u201clugares de lugar nenhum\u201d.\n\nSendo assim, um dos nossos desafios contempor\u00e2neos \u00e9 apren-\nder como lidar com as complexidades e contradi\u00e7\u00f5es presentes nos \ncentros urbanos das nossas cidades, agora munidos da capacidade \nde apreens\u00e3o das singularidades e pluralidades, com especial sensi-\nbilidade para as atividades humanas. Desse ponto de vista, certos de \nn\u00e3o podermos mais enfrentar os problemas urbanos contempor\u00e2neos \nde maneira messi\u00e2nica, queremos ter em mente uma reflex\u00e3o mais \nhumanista da cidade. Esta, colocada em destaque, pode, aos poucos, \nrevelar os sentimentos de pertencimento e identifica\u00e7\u00e3o, em uma a\u00e7\u00e3o \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   159 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\n160  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nprojetiva mais coerente com a cidade em que vivemos vislumbrando \no embate sobre uma cidade \u201cem processo\u201d, mais realista, pronta a \nacatar o que fora e n\u00e3o fora planejado, diante do que chamamos de \n\u201ccomplex-cidade\u201d.7\n\nNessa busca, o estudo de \u00e1reas urbanas centrais deterioradas de \ncidades do interior paulista e das suas intr\u00ednsecas rela\u00e7\u00f5es socioespa-\nciais n\u00e3o tem como fim a elabora\u00e7\u00e3o de projetos que sejam a solu\u00e7\u00e3o \ndas problem\u00e1ticas anteriormente apontadas. Mas, pretende, sim, \nparadoxalmente, flagrar impasses, dilemas e embara\u00e7os presentes no \nespa\u00e7o urbano e em quaisquer a\u00e7\u00f5es que busquem uma solu\u00e7\u00e3o proje-\ntiva que seja definitiva sobre a cidade. Desse ponto de vista, alimen-\ntamos um estranhamento da imagem que o coletivo tem da cidade, na \nprocura por seu imagin\u00e1rio, que \u00e9 eminentemente relacional, sempre \natentos \u00e0s peculiaridades a serem exploradas, das situa\u00e7\u00f5es mais sim-\nples \u00e0s mais improv\u00e1veis, pois acreditamos que:\n\nAo projetar, devemos redescobrir a l\u00f3gica dos relacionamentos \nhumanos, considerando a especificidade de cada povo, mergulhando \nantropologicamente na cultura de cada lugar. E com esse olhar, ten-\ntar entender o espa\u00e7o urbano, desde o macro \u2013 dos deslocamentos \ndos fluxos de servi\u00e7os e necessidades \u2013 at\u00e9 o micro, o que h\u00e1 de sin-\ngular \u2013 seja o namoro em um banco da pra\u00e7a ou as brincadeiras de \nrua de um grupo de crian\u00e7as. (Ferraz, 2009)\n\nDiante do exposto, na experi\u00eancia de repensar \u00e1reas deterioradas \nde algumas de cidades do noroeste paulista, queremos trazer \u00e0 tona \nalguns imagin\u00e1rios urbanos que dar\u00e3o suporte para uma nova forma \n\n 7 O termo \u201ccomplex-cidade\u201d diz respeito \u00e0 pedagogia que vem sendo trabalhada \npor docentes do curso de Arquitetura e Urbanismo da FCT-Unesp e \u00e0s pesqui-\nsas ligadas ao Grupo de Pesquisa em: Projeto, Arquitetura e Cidade. Significa o \nenfrentamento dos problemas urbanos contempor\u00e2neos com base na possibili-\ndade de reflex\u00e3o e consequente a\u00e7\u00e3o projetiva sobre a cidade real. Um trabalho \nsobre esse tema foi publicado e por n\u00f3s apresentado no II Encontro da Associa-\n\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo, que \naconteceu em Natal, no segundo semestre de 2012. \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   160 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  161\n\nde a\u00e7\u00e3o projetiva. Nessa pr\u00e1tica, temos como desafio deixar de pro-\ngramar o que poder\u00e1 vir a acontecer no espa\u00e7o dando-lhe: \u201cas con-\ndi\u00e7\u00f5es construtivas para definir-se conforme os repert\u00f3rios culturais \nque dele se apropriam no decorrer da hist\u00f3ria\u201d (Ferrara, 1996, p.12).\n\nNesse sentido, os usos imprevistos que qualificam o espa\u00e7o s\u00e3o \nt\u00e3o importantes quanto as determina\u00e7\u00f5es que o arquiteto faz no pro-\njeto em sua prancheta. De tal sorte, vamos ao encontro dos sentidos e \nsujeitos que constroem o lugar, pois figuras como o vendedor ambu-\nlante, o engraxate, o marreteiro e o mendigo podem transformar a \npra\u00e7a p\u00fablica num lugar de trabalho; um sem-teto que se apropria \nde \u00e1reas residuais embaixo de um viaduto pode ressignificar a ideia de \ncasa ao utilizar materiais recicl\u00e1veis para o seu abrigo; ou mesmo uma \nprostituta (ou travesti) que ocupa parte da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria aban-\ndonada pode redefinir o sentido cultural de patrim\u00f4nio, agora como \nmem\u00f3ria din\u00e2mica.8\n\nEsses s\u00e3o exemplos que informam a cidade, percebidos pelo olhar \nmais atento, que \u00e9 baseado na \u201cexperi\u00eancia urbana como informa\u00e7\u00e3o \ncapaz de transformar o conhecimento\u201d, podendo assim servir para \n\u201crelacionar contextos, situa\u00e7\u00f5es\u201d e \u201ctipos caracter\u00edsticos\u201d e, ent\u00e3o, \nsubsidiar novos projetos capazes de incorporar outras formas de \nprojeta\u00e7\u00e3o, as quais levem em conta os relacionamentos humanos e, \ndentre um sem-n\u00famero de vari\u00e1veis, \u201ca imprevisibilidade dos usos\u201d \n(Ferrara, 1996).\n\nNessa proposi\u00e7\u00e3o, buscamos engendrar algumas a\u00e7\u00f5es que pos-\nsam revelar singularidades e peculiaridades das \u00e1reas centrais dete-\nrioradas de cidades do noroeste paulista, de modo a contribuir para \na constru\u00e7\u00e3o de projetos abertos9 que n\u00e3o se balizem pela pr\u00e1tica \n\n 8 Tais exemplos decorrem da experi\u00eancia did\u00e1tica em sala de aula, da orienta\u00e7\u00e3o \nde Trabalhos Finais de Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo e, em alguns \ncasos, \u00e9 resultado de estudos anteriores ligados ao tema em quest\u00e3o. \n\n 9 \u201cLotes vagos tornados temporariamente espa\u00e7os p\u00fablicos, portal de pedago-\ngia transversal para renova\u00e7\u00e3o urbana, pr\u00f3teses arquitet\u00f4nicas para habita\u00e7\u00f5es \nprec\u00e1rias, estacionamentos centrais reconfigurados como lugares de pernoite, \ncartografias subjetivas para interven\u00e7\u00f5es m\u00ednimas, pra\u00e7a p\u00fablica customizada \npor moradores locais, baixios de viadutos como laborat\u00f3rios de reprograma\u00e7\u00e3o \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   161 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\n162  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\ncorrente de um urbanismo modernizador, nem pelas pr\u00e1ticas de reno-\nva\u00e7\u00e3o urbana que gentrificam e deturpam os usos caracter\u00edsticos de \ncada lugar; mas que sobretudo acolham o ser humano.\n\nNesse sentido, nosso desafio, no \u00e2mbito da experimenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 \nfomentar uma antevis\u00e3o sobre o espa\u00e7o, dos croquis, como forma \nde di\u00e1logo do arquiteto (Smith, 1998) e da experi\u00eancia do uso de \nnovos meios multimidi\u00e1ticos de express\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da cidade; \ntamb\u00e9m do ponto de vista da elabora\u00e7\u00e3o de futuros projetos de \narquitetura, na possibilidade de pensar em \u201cprogramas\u201d que sejam \n\u201cdesprogramados\u201d e ef\u00eameros (Tschumi, 1996). Nessa experi\u00eancia, \nos usos marginais podem nos dar novos subs\u00eddios para repensar os \nprojetos nos espa\u00e7os p\u00fablicos contempor\u00e2neos, sob alguma chance \nde ressignifica\u00e7\u00e3o do lugar pol\u00edtico da arquitetura.10\n\nProjetos em aberto\n\nPresidente Prudente\n\nDesenvolvimento do processo criativo\n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX surge a cidade de Presidente Prudente, a \npartir da Estrada de Ferro Sorocabana, dividida entre dois n\u00facleos, \nas terras dos Coron\u00e9is Francisco de Paula Goulart e Jos\u00e9 Soares Mar-\ncondes. Apesar de o transporte ter desbravado e garantido a ocupa\u00e7\u00e3o \nda regi\u00e3o, sendo um importante elemento para consolidar a economia \n\nurbana, equipamentos solid\u00e1rios para vendedores ambulantes, ambientes digi-\ntais para autogest\u00e3o em mutir\u00e3o, extens\u00e3o universit\u00e1ria dentro de assentamentos \ninformais, empreendimento abandonado como possibilidade de coexist\u00eancia e \nemancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, s\u00e3o algumas das arquiteturas poss\u00edveis com as quais obje-\ntivamos criar uma media\u00e7\u00e3o. Cf. Campos, Teixeira, Marquez e Can\u00e7ado (2008). \n\n 10 Talvez, nos nossos projetos a serem aqui elaborados, tamb\u00e9m consigamos abrir \nnovas possibilidades socioecon\u00f4micas de inclus\u00e3o dos \u201coutros\u201d, por meio de \nalternativas de obten\u00e7\u00e3o de renda na confec\u00e7\u00e3o de projetos flex\u00edveis e que sirvam \ncomo uma forma de reduzir impactos ambientais, pela reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais \nconstrutivos coletados ou destinados \u00e0 reciclagem.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   162 23/04/2015   16:35:01\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  163\n\ncafeeira no Estado de S\u00e3o Paulo, ao longo da hist\u00f3ria, a cidade se \ndesenvolveu desigualmente entre as regi\u00f5es leste e oeste.\n\nFiguras 1 e 2 \u2013 Os dois n\u00facleos iniciais de Presidente Prudente, cortados \npela linha f\u00e9rrea e as duas igrejas, dispostas nas Pra\u00e7as Monsenhor Sarrion, \ndefronte \u00e0 Pra\u00e7a Nove de Julho e Anchieta, que demarcam as Vilas Goulart \ne Marcondes, respectivamente.\n\nFonte: Francisco; Fiorin (2012).\n\nNa d\u00e9cada de 1960, a popula\u00e7\u00e3o urbana de Presidente Prudente \nj\u00e1 era maior que a rural e a paisagem foi se modificando ao longo do \ntempo. Pode-se salientar uma grande mudan\u00e7a na regi\u00e3o central da \ncidade por conta da obsolesc\u00eancia do transporte ferrovi\u00e1rio. Diver-\nsos galp\u00f5es e edifica\u00e7\u00f5es importantes nas \u00e1reas adjacentes \u00e0 ferrovia \nforam abandonados, resultando na sua degrada\u00e7\u00e3o, com reflexos \nnegativos no centro da cidade. Nesse sentido, as regi\u00f5es em conti-\nguidade com o leito f\u00e9rreo apresentam conflitos de ordem socioes-\npacial e problemas urbanos. Assim, as visitas \u00e0 \u00e1rea central serviram \npara que os alunos de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pudessem constatar que \nesta regi\u00e3o apresenta uma grande heterogeneidade em suas estru-\nturas socioespaciais. Alguns espa\u00e7os p\u00fablicos como o principal eixo \ncomercial, por exemplo, mesmo modificado ao longo dos anos \u00e9 \npalco para pessoas de v\u00e1rias camadas sociais: trabalhadores, consu-\nmidores, transeuntes, andarilhos e usu\u00e1rios de drogas fazem deste, \num lugar eminentemente democr\u00e1tico. Outro grande exemplo \u00e9 a \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   163 23/04/2015   16:35:02\n\n\n\n164  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nintensa utiliza\u00e7\u00e3o, durante o dia, da Pra\u00e7a Nove de Julho, no cora\u00e7\u00e3o \nda cidade, um lugar de estar, mas, tamb\u00e9m, um espa\u00e7o de moradia \npara alguns. L\u00e1 moradores de rua lavam suas pe\u00e7as de roupas na \nfonte e as estendem sobre arbustos, enquanto isso, outras pessoas \ntrabalham no com\u00e9rcio ilegal, idosos se re\u00fanem para jogar cartas e \ndiversas pessoas transitam livremente. A partir desse levantamento \ne an\u00e1lise, os alunos de inicia\u00e7\u00e3o tiveram a inten\u00e7\u00e3o de desenvolver um \nprojeto inusitado, que servisse a todos os usu\u00e1rios da pra\u00e7a, em qual-\nquer hor\u00e1rio, o qual adquirisse formas e disposi\u00e7\u00f5es variadas, para \npoder suprir as mais diferentes necessidades. Um projeto em aberto, \nque pudesse agasalhar os diferentes usos dessa \u00e1rea da regi\u00e3o central \nde Presidente Prudente.\n\nT\u00e3o logo, a partir de croquis, foi poss\u00edvel inferir um projeto que \npudesse tirar partido da provisoriedade e da espontaneidade cotidiana \nali detectadas. Assim, as representa\u00e7\u00f5es da interven\u00e7\u00e3o criada \u2013 uma \nesp\u00e9cie de banco multiuso \u2013 tentam exemplificar algumas das suas \npossibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o. Um modelo poss\u00edvel, o projeto em aberto \nde um mobili\u00e1rio articul\u00e1vel que pudesse ser colocado em quaisquer \npontos da regi\u00e3o central de Presidente Prudente.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   164 23/04/2015   16:35:02\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  165\n\nFiguras 3 e 4 \u2013 Roupas estendidas por moradores na Pra\u00e7a Nove de Julho.\n\nFonte: Esdras Veloso dos Santos (2012).\n\nFigura 5 \u2013 Croqui do Banco Multiuso fechado e aberto.\n\nFonte: Esdras Veloso dos Santos (2013).\n\nAl\u00e9m de poder servir como banco, pode ser utilizado na compo-\nsi\u00e7\u00e3o: mesa e cadeira, a qual possibilitaria a leitura, a escrita e o jogo \nde cartas \u2013 pr\u00e1tica exercida constantemente por idosos na Pra\u00e7a Nove \nde Julho, entre outras a\u00e7\u00f5es. H\u00e1 tamb\u00e9m a possibilidade de mont\u00e1-\n-lo como uma cama (principalmente para os moradores de rua), ou \nv\u00e1rias outras disposi\u00e7\u00f5es que os usu\u00e1rios pudessem tamb\u00e9m sugerir.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   165 23/04/2015   16:35:03\n\n\n\n166  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nFigura 6 \u2013 Croqui do Banco Multiuso: mesa e cadeira e em seguida como \ncama.\n\nFonte: Esdras Veloso dos Santos (2013).\n\nO material indicado para desenvolv\u00ea-lo poderia ser a madeira, \ndisposta com dobradi\u00e7as para suas articula\u00e7\u00f5es, pois seria um modo \nf\u00e1cil e barato de constru\u00ed-lo, al\u00e9m de favorecer sua mobilidade. Nesse \ncaso, o prot\u00f3tipo proposto busca ser \u00fatil tanto \u00e0queles que passam \npela pra\u00e7a, transitam com alguma frequ\u00eancia, ou at\u00e9 mesmo aos que \n\nFiguras 7, 8, 9 e 10 \u2013 Maquete eletr\u00f4nica do Banco Multiuso nos for-\nmatos: fechado, de banco, como mesa e cadeira e em modelo de cama, \nrespectivamente.\n\nFonte: Esdras Veloso dos Santos (2013).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   166 23/04/2015   16:35:05\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  167\n\nfizeram dela seu lar, agasalhando a pluralidade dos usos da cidade, \ncoletiva e democraticamente.\n\nAra\u00e7atuba\n\nDesenvolvimento do processo criativo\n\nFundada em 1908, com a chegada da ferrovia da Companhia \nEstrada de Ferro Noroeste do Brasil (CEFNOB), a cidade de Ara\u00e7a-\ntuba se desenvolveu com base nas atividades agropecu\u00e1rias. A pre-\nsen\u00e7a da estrada de ferro contribuiu para o crescimento da cidade, \nespecialmente pelas edifica\u00e7\u00f5es que se aglomeravam no centro, em \ntorno da esta\u00e7\u00e3o, a servi\u00e7o da ferrovia, al\u00e9m das ind\u00fastrias beneficia-\ndoras de produtos agr\u00edcolas instaladas ao longo da linha f\u00e9rrea, at\u00e9 os \nanos 1950. A partir dessa \u00e9poca, Ara\u00e7atuba iniciou um crescimento \nurbano generalizado, sobretudo em virtude da implanta\u00e7\u00e3o da eco-\nnomia com base industrial. Aliado a isso, o incentivo ao transporte \nrodovi\u00e1rio levou \u00e0 desativa\u00e7\u00e3o do p\u00e1tio ferrovi\u00e1rio e a transfer\u00eancia \ndos trilhos para fora da malha urbana. Entre os anos 1980 e 1990, o \nantigo percurso dos trilhos deu lugar \u00e0 Avenida dos Ara\u00e7\u00e1s. Como \nresqu\u00edcios da ferrovia alguns edif\u00edcios antigos foram preservados, \nreformados e adaptados a novos usos, enquanto outros foram demo-\nlidos, ou est\u00e3o aparentemente abandonados.\n\nAtualmente, a deteriora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea central da cidade em con-\ntiguidade com o leito f\u00e9rreo se reflete de forma cabal na Pra\u00e7a Rui \nBarbosa, local ocupado por transeuntes, usu\u00e1rios de drogas e mora-\ndores de rua. Entretanto, a referida pra\u00e7a est\u00e1 interditada em virtude \nde sua reforma. Nesse sentido, entendemos que seria interessante \npensar um projeto para essa \u00e1rea que pudesse agasalhar os usu\u00e1rios \ndiversos que descrevemos, em vez de bani-los. Nesse caso, diante \ndos objetivos deste trabalho, s\u00e3o propostos bancos modulares, os \nquais assumem diferentes configura\u00e7\u00f5es, adaptando-se \u00e0 reali-\ndade encontrada. Assim, em vez de uma reformula\u00e7\u00e3o que gentri-\nfica o lugar, a Pra\u00e7a Rui Barbosa pode se tornar um espa\u00e7o p\u00fablico \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   167 23/04/2015   16:35:05\n\n\n\n168  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nFiguras 11 e 12 \u2013 A antiga esplanada da ferrovia e a Pra\u00e7a Rui Barbosa, em \nfoto preto e branco, e o centro urbano de Ara\u00e7atuba, em foto colorida, quando \no percurso dos trilhos deu lugar ao asfalto, respectivamente.\n\nFonte: Museu de Ara\u00e7atuba.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   168 23/04/2015   16:35:06\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  169\n\nque marca o centro urbano defronte a antiga esplanada da ferrovia \nacolhendo distintos tipos citadinos. Nessa proposi\u00e7\u00e3o, os alunos \nenvolvidos na pesquisa registraram digitalmente uma determinada \nsitua\u00e7\u00e3o: os transeuntes, os ambulantes e os andarilhos utilizando os \nbancos da pra\u00e7a central e das imedia\u00e7\u00f5es para dormir e comerciali-\nzar objetos; e, por meio de alguns croquis inferiram um projeto em \naberto que pudesse tirar partido do improviso, da provisoriedade e \nespontaneidade cotidiana.\n\nFigura 13 \u2013 Com\u00e9rcio informal realizado na Pra\u00e7a Rui Barbosa e em seus \narredores.\n\nFonte: Ana Paula Z. de Melo (2013).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   169 23/04/2015   16:35:06\n\n\n\n170  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nDiante dos objetivos descritos, foi desenvolvida uma ideia que \nbusca novas maneiras de encarar os espa\u00e7os p\u00fablicos na cidade con-\ntempor\u00e2nea, um mobili\u00e1rio urbano com encaixes, podendo assumir \ndiferentes configura\u00e7\u00f5es, de acordo com as imprevisibilidades dos \nusos. Pode ser um \u00fanico banco ou, m\u00f3dulos separados, oferecendo \nassentos com tamanhos e alturas diferentes. Al\u00e9m disso, se disposto \nde outra forma, esse mobili\u00e1rio pode servir como mesa ou algum \nm\u00f3vel para a exposi\u00e7\u00e3o das mercadorias dos ambulantes e ou dos \ntrabalhos artesanais das feiras que eventualmente ocorrem na pra\u00e7a.\n\nAssim, esse projeto assume como seu sentido um car\u00e1ter experi-\nmental do desafio de perceber e projetar, a partir de uma ideia de con-\nt\u00ednuo redesenho da Pra\u00e7a Rui Barbosa, entendendo o espa\u00e7o p\u00fablico \ncontempor\u00e2neo de uma maneira din\u00e2mica e com liberdade de usos, \nporque pass\u00edvel de se transformar pela a\u00e7\u00e3o humana.\n\nFigura 14 \u2013 Croquis do banco modular.\n\nFonte: Ana Paula Z. de Melo (2013).\n\nFigura 15 \u2013 Maquetes do banco modular.\n\nFonte: Ana Paula Z. de Melo (2013).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   170 23/04/2015   16:35:07\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  171\n\nFigura 16 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o em maquete eletr\u00f4nica da Pra\u00e7a Rui Barbosa: \nperspectiva com usos e disposi\u00e7\u00f5es dos bancos.\n\nFonte: Ana Paula Z. de Melo (2013).\n\n \n\nFiguras 17 e 18 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o em maquete eletr\u00f4nica da Pra\u00e7a Rui Bar-\nbosa: perspectiva com outros usos e disposi\u00e7\u00f5es dos bancos.\n\nFonte: Ana Paula Z. de Melo (2013).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   171 23/04/2015   16:35:08\n\n\n\n172  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nAgradecimentos\n\nAo Programa de Bolsas de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da Unesp, ao \nCNPq pelo apoio concedido e aos bolsistas: Esdras Veloso dos Santos \ne Ana Paula Z. de Melo, sob nossa orienta\u00e7\u00e3o.\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\nARANTES, O. B. F. O urbanismo em fim de linha. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1998.\n. Uma estrat\u00e9gia fatal. A cultura nas novas gest\u00f5es urbanas. In: ARAN-\n\nTES, O. B. F. A.; VAINER, A.; MARICATO, E. A cidade do pensamento \n\u00fanico: desmanchando conceitos. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000. p.11-74.\n\nBAUDRILLARD, J. A viol\u00eancia do objeto. Revista AU, 64, fev.-mar., 1996.\nCAMPOS, A.; TEIXEIRA, C. M.; MARQUEZ, R.; CAN\u00c7ADO, W. (orgs.). \n\nEspa\u00e7os Colaterais. Belo Horizonte: ICC, 2008.\nCANDIDO, A. Os parceiros do Rio Bonito: estudo sobre o caipira paulista e a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos seus meios de vida. 9.ed. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades, Ed. \n34, 2001.\n\nDELEUZE, G. GUATTARI, F.\u00a0Mil plat\u00f4s: capitalismo e esquizofrenia. S\u00e3o \nPaulo: Ed. 34,\u00a02004.\n\nDERRIDA, J. Uma arquitetura onde o desejo pode morar. In: NESBITT, K. \n(org.). Uma nova agenda para a arquitetura. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2006. \np.166-172.\n\nFIORIN, E. Tr\u00eas cidades paulistas (e o que restou da ferrovia): interven\u00e7\u00f5es \nprojetuais contempor\u00e2neas em \u00e1reas urbanas deterioradas de Ara\u00e7atuba, \nBauru e Presidente Prudente. XIV SAL \u2013 Semin\u00e1rio de Arquitetura Latino-\n-Americana \u2013 Contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 Cr\u00edtica em Arquitetura e Urbanismo na Am\u00e9-\nrica Latina: reflex\u00f5es sobre os 25 anos de SAL e projetos para o s\u00e9culo XXI. \nCampinas: Unicamp, 2011.\n\n; DYONISIO, G. V. Entre-linhas Cruzar os Trilhos para trilhar o \u201ccami-\nnho\u201d do lugar: projeto em um trecho do leito ferrovi\u00e1rio de Presidente Pru-\ndente-SP. II Urbicentros \u2013 Semin\u00e1rio Internacional constru\u00e7\u00e3o reconstru\u00e7\u00e3o \ndesconstru\u00e7\u00e3o: morte e vida dos centros urbanos, 2011, Macei\u00f3. Anais do II \nSemin\u00e1rio Internacional Urbicentros constru\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o, desconstru\u00e7\u00e3o: \nmorte e vida dos centros urbanos. Macei\u00f3: EdUFAL, 2011, v.1.\n\n.; LOUREIRO, R. Territ\u00f3rio de Rastros: a ferrovia, a avenida, a hidro-\nvia e \u201cos outros\u201d \u2013 um caminho pelas transforma\u00e7\u00f5es de Ara\u00e7atuba-SP. II \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   172 23/04/2015   16:35:08\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  173\n\nSemin\u00e1rio Internacional Microterritorialidades nas Cidades, 2012, Presidente \nPrudente-SP. Presidente Prudente-SP: FCT-Unesp, 2012.\n\nFIORIN, E.; OLIVEIRA, C. A. Complexo Cultural Ferrovi\u00e1rio de Ara\u00e7atuba: \no vazio deixado pela retirada da linha f\u00e9rrea e as propostas de requalifica\u00e7\u00e3o \ndo lugar. In: Semin\u00e1rio Espa\u00e7o Urbanos Vazios \u00dateis, 2007, Lisboa. Semi-\nn\u00e1rio Espa\u00e7o Urbanos Vazios \u00dateis. Lisboa: Instituto Superior de Ci\u00eancias \ndo Trabalho e da Empresa, 2007.\n\nFERRARA, L. D. Redesenho de uma ideia. Cadernos de Arquitetura, Departa-\nmento de Arquitetura, Urbanismo e Paisagismo, Bauru (SP), FAAC-Unesp, \np.5-12, 1996.\n\n. Significados urbanos. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2000.\n\n. Design em espa\u00e7os. S\u00e3o Paulo: Rosari, 2002.\nFERRAZ, M. S\u00e3o nossas periferias causa perdida. In: GUERRA, A.; FIALHO, \n\nR. N. O arquiteto e a cidade contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Romano Guerra Edi-\ntora, 2009. p.42-45.\n\nGOMES, M. T. S. O processo de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva em cidades m\u00e9dias do \noeste paulista: Ara\u00e7atuba, Birigui, Mar\u00edlia, Presidente Prudente e S\u00e3o Jos\u00e9 do \nRio Preto. Tese de Doutorado (Geografia) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras \ne Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2007.\n\nFRANCISCO, A. M.;\u00a0 FIORIN, E. Patrim\u00f4nio e paisagem urbana de Presi-\ndente Prudente: a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria e o n\u00facleo urbano original da cidade. \nEncontro Internacional sobre Patrim\u00f4nio Edificado. Anais do IV Encontro \nInternacional sobre Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Edificado \u2013 Arquimem\u00f3ria. \nSalvador: IAB-UFBA, 2013.\n\nGUERRA, A.; FIALHO, R. N. O arquiteto e a cidade contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: \nRomano Guerra Editora, 2009.\n\nHERTZBERGER, H. Li\u00e7\u00f5es de arquitetura. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999.\nKOOLHAAS, R.; OBRIST, H. U. Rem Koolhaas conversas com Hans Ulrich \n\nObrist. Barcelona: Gustavo Gili, 2009.\n. Rem Koolhaas. Mas a neutralidade n\u00e3o me interessa, o que me interessa \n\n\u00e9 a complexidade. In: RAUTERBERG, H. Entrevistas com arquitetos. Rio \nde Janeiro: Viana &amp; Mosley, p.100-113, 2009.\n\nKOOLHAAS, R. Rem Koolhaas tr\u00eas textos sobre a cidade \u2013 Grandeza, ou o \nproblema do grande, a Cidade Gen\u00e9rica, Espa\u00e7o Lixo. Barcelona: G. Gili, \n2010.\n\nSMITH, K. S. Architects\u2019 Sketchs Dialogue and Design. Oxford, UK: Elsevier/ \nArchitectural Press, 2008.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   173 23/04/2015   16:35:08\n\n\n\n174  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nSPOSITO, M. E. B. Novas formas comerciais e redefini\u00e7\u00e3o da centralidade \nintra-urbana. In: SPOSITO, M. E. B. (org.). Textos e contextos para a leitura \ngeogr\u00e1fica de uma cidade m\u00e9dia. Presidente Prudente: Unesp, 2001.\n\nTSCHUMI, B. Architecture and Disjunction. Masschussets: MIT, 1996.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   174 23/04/2015   16:35:08\n\n\n\no proceSSo criAtivo do projeto \nArquitet\u00f4nico e oS referenciAiS \nprojetuAiS no trAbAlHo finAl de \n\ngrAduA\u00e7\u00e3o \n\nH\u00e9lio Hirao\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nNo ensino de Arquitetura e Urbanismo, o trabalho final de gra-\ndua\u00e7\u00e3o (TFG) desenvolvido pelo aluno no \u00faltimo ano do curso sin-\ntetiza a sua forma\u00e7\u00e3o, ao integrar os conhecimentos e consolidar as \nt\u00e9cnicas de pesquisas adquiridas. Regulamentada pelas diretrizes \ncurriculares nacionais, a resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES n.2, de 17 de junho \nde 2010, atribui aos conselhos de cursos a sua normatiza\u00e7\u00e3o. No \ncurso de Arquitetura e Urbanismo da Unesp (c\u00e2mpus de Presidente \nPrudente), o graduando deve, necessariamente, elaborar um projeto \narquitet\u00f4nico ou urban\u00edstico para se formar.\n\nDesse modo, desde 2009, foi desenvolvido um procedimento \nmetodol\u00f3gico para orientar os alunos, visando chegar ao final do tra-\nbalho com um projeto de Arquitetura ou Urbanismo, em que cada \netapa contribui com o outro, de modo que esse projeto \u00e9 resultante \ndeste processo. \n\nA quest\u00e3o do processo criativo que envolve as atividades proje-\ntuais do arquiteto \u00e9 complexa e amplamente debatida. Procuraram-se \nsubs\u00eddios para estruturar as formas de orienta\u00e7\u00e3o na pr\u00f3pria trajet\u00f3-\nria de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e pr\u00e1tica profissional do professor arqui-\nteto, com muitas influ\u00eancias de Vilanova Artigas, como tamb\u00e9m no \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   175 23/04/2015   16:35:08\n\n\n\n176  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nprocesso projetual de outros arquitetos reconhecidos como Joaquim \nGuedes e em professores pesquisadores do assunto como Bruno \nMunari, Edson Mahfuz, Robert Venturi e Vittorio Gregotti.\n\nNo caso dos TFGs, o aluno, ainda com pouca viv\u00eancia da pr\u00e1tica \nprojetual, apresenta dificuldades para conceber os projetos, diante do \nrestrito repert\u00f3rio arquitet\u00f4nico adquirido. Ensinar a projetar cons-\ntitui, dessa maneira, um desafio maior, neste contexto. Entretanto, \u00e9 \nnecess\u00e1rio desenvolver o projeto e a melhor forma \u00e9 apontar encami-\nnhamentos que orientem naturalmente a concep\u00e7\u00e3o dos projetos de \narquitetura e urbanismo.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de referenciais projetuais como instrumento para ali-\nmentar o processo criativo do projeto foi o recurso encontrado para \nsustentar esse percurso. Dessa forma, num percurso l\u00f3gico, os pro-\ndutos das an\u00e1lises desses referenciais, ou seja, as diretrizes projetuais, \ndepois s\u00e3o contextualizadas no lugar escolhido para a obra, com seu \np\u00fablico-alvo, e considerada a rigidez do sistema construtivo adotado, \nconduzem a concep\u00e7\u00e3o do projeto que materializa formas espaciais \npr\u00f3prias, como resultado de seu desenvolvimento, muitas vezes sem \na necessidade do seu controle nas decis\u00f5es projetuais pelo projetista. \n\nAssim, este texto traz para o debate a experi\u00eancia com esse pro-\ncedimento metodol\u00f3gico do processo de projeto visando contribuir \npara a forma\u00e7\u00e3o do arquiteto e urbanista.\n\nO processo criativo e o processo projetual \n\nRelacionar a produ\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica com necessidade de solu\u00e7\u00f5es \noriginais ou in\u00e9ditas \u00e9 uma abordagem ainda muito presente no coti-\ndiano do Arquiteto e Urbanista e possui ra\u00edzes no sistema de ensino \nBauHarvard (Mahfuz, 2013). Assim como a m\u00eddia, ao tratar da \nprodu\u00e7\u00e3o de Oscar Niemeyer, arquiteto modernista brasileiro mais \nconhecido pela popula\u00e7\u00e3o em geral, explora o lado do artista genial e \ninventor de novas formas.\n\nEntretanto, Munari (1988) j\u00e1 afirmava que das coisas nascem coi-\nsas; projetar \u00e9 encontrar solu\u00e7\u00f5es para um problema. Desse modo, \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   176 23/04/2015   16:35:08\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  177\n\nanalisar uma produ\u00e7\u00e3o anterior e contextualizar traz as solu\u00e7\u00f5es do \nproblema. Alvar Alto, outro importante arquiteto modernista, tam-\nb\u00e9m colocou que: \u201cNada pode jamais renascer, mas, por outro lado, \nnada desaparece completamente. E qualquer coisa que um dia existiu \nsempre reaparece em uma nova forma\u201d (apud Mahfuz, 1984).\n\nDesse modo, encarar a produ\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica como um processo \nde transforma\u00e7\u00e3o do conhecimento e n\u00e3o como produto de uma ins-\npira\u00e7\u00e3o divina, insight ou caixa-preta foi o caminho apontado por \nMahfuz (1994): para ele, a produ\u00e7\u00e3o inovadora est\u00e1 mais relacionada \n\u00e0 cria\u00e7\u00e3o de partes e detalhes da arquitetura, e considera que o arqui-\nteto no processo projetual utiliza de analogias projetuais mim\u00e9ticas, \ninotativas, normativas e tipol\u00f3gicas. \n\nConcordo tamb\u00e9m com Gregotti (2001) que, neste processo, \nexiste mais composi\u00e7\u00e3o que cria\u00e7\u00e3o, ou seja, a cria\u00e7\u00e3o parte de uma \njustaposi\u00e7\u00e3o de partes j\u00e1 existentes. A criatividade est\u00e1 na originali-\ndade desta justaposi\u00e7\u00e3o de partes j\u00e1 conhecidas e memorizadas. \n\nJoaquim Guedes vai al\u00e9m ao utilizar diagramas para o desenvol-\nvimento do projeto, desde sua experi\u00eancia profissional inicial com \no Padre Lebret no in\u00edcio de sua carreira na d\u00e9cada de 1950. Esses \ndiagramas surgem das exig\u00eancias arquitet\u00f4nicas, como o programa, \nclima, sistema estrutural etc. As complexas rela\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises entre \nessas vari\u00e1veis conduzem a uma tipologia arquitet\u00f4nica como decor-\nr\u00eancia. Nas palavras do arquiteto, \n\nQuando come\u00e7o a projetar sinto que a partir de certo momento, \nn\u00e3o sou eu mais que comando o desenho, mas as an\u00e1lises v\u00e3o exigindo \nque fa\u00e7a o desenho daquele jeito. Como se o trabalho produzisse a si \npr\u00f3prio. O racioc\u00ednio \u00e9 conduzido pelo projeto, e \u00e9 ele que vai encon-\ntrando os meandros por onde vai descobrindo o espa\u00e7o, as formas de \nconstru\u00e7\u00e3o. (apud Furtado, 2008, p.178)\n\nAssim, essas contribui\u00e7\u00f5es levaram a estruturar um procedimento \nmetodol\u00f3gico para orientar os alunos em seus TFGs, visando enca-\nminhar ao projeto final de forma l\u00f3gica, ou seja: objetivou construir \numa ferramenta, subsidiando a defici\u00eancia do pouco repert\u00f3rio de \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   177 23/04/2015   16:35:08\n\n\n\n178  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nviv\u00eancias socioespaciais com a tem\u00e1tica arquitet\u00f4nica ou urban\u00edstica \nescolhida, para conduzir o processo criativo em Arquitetura e Urba-\nnismo que, ao final, materializa em formas: as diretrizes projetuais \nestabelecidas por esse procedimento metodol\u00f3gico desenvolvido. \nConv\u00e9m ressaltar que nesse processo existe, tamb\u00e9m, uma procura \npor conceber novos arranjos compositivos ou espa\u00e7os inovadores, \nbusca inerente ao arquiteto urbanista. Contudo, essa a\u00e7\u00e3o po\u00e9tica \nocorre como consequ\u00eancia, \u00e0s vezes ao acaso, das intensas an\u00e1lises \nentre as vari\u00e1veis que definem a Arquitetura e Urbanismo.\n\nAs orienta\u00e7\u00f5es do TFG\n\nA op\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o dos referenciais projetuais foi adotada, \ndesta forma, num primeiro momento, como recurso para alimentar \num banco de dados de projetos de refer\u00eancia. Ao verificar as matri-\nzes visuais utilizadas por Venturi (2003) para realizar a leitura de Las \nVegas, onde, na linha da coluna, contempla os projetos escolhidos; \nna linha horizontal, os apectos arquitet\u00f4nicos a serem analisados, ou \nvice-versa, e os elementos que a comp\u00f5em s\u00e3o as imagens gr\u00e1ficas, \nfotos ou croquis anal\u00edticos; constatou-se a import\u00e2ncia desta estrutu-\nra\u00e7\u00e3o, que foi adaptada e relacionada com os diagramas trabalhados \npor Guedes. \n\nDessa forma, selecionam-se obras paradigm\u00e1ticas da tem\u00e1tica \nescolhida pelo aluno, de diferentes correntes arquitet\u00f4nicas adotadas. \nDepois de uma exaustiva pesquisa e an\u00e1lise dos diversos aspectos de \nsua arquitetura e urbanismo, desde a implanta\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es com o \nentorno, potencial do lugar, programa, at\u00e9 o sistema construtivo; o \nproduto desta rede de interrela\u00e7\u00f5es define as diretrizes de projetos. \n\nEsse conte\u00fado anal\u00edtico \u00e9 recolhido de levantamentos gr\u00e1ficos \ne textuais de livros, revistas, sites da internet de escrit\u00f3rio de arqui-\ntetura e, quando poss\u00edvel, de anota\u00e7\u00f5es de visitas in loco da pr\u00f3pria \nobra. Consciente de que essas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o oferecem toda expli-\nca\u00e7\u00e3o do projeto, mas, por meio delas, \u00e9 poss\u00edvel perceber a ess\u00eancia \nde suas inten\u00e7\u00f5es e suficientes para compreender as diretrizes gerais \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   178 23/04/2015   16:35:08\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  179\n\ndo projeto. Para complementar essa an\u00e1lise, estudos exaustivos simu-\nlam os poss\u00edveis usos e a apropria\u00e7\u00e3o socioespacial que s\u00e3o registra-\ndos nos croquis anal\u00edticos, apoiados em textos cr\u00edticos sobre a obra e \no arquiteto, visando compreender no contexto do lugar e do tempo \nessas op\u00e7\u00f5es de des\u00edgnios escolhidas. \n\nTodas essas an\u00e1lises e reflex\u00f5es ainda s\u00e3o cruzadas com o contexto \ndo lugar, com suas potencialidades inerentes do s\u00edtio em que se insere, \nbem como as caracter\u00edsticas e os desejos e os anseios do p\u00fablico-alvo \ne da rigidez construtiva imposta pela escolha do sistema estrutural. \n\nDessa forma, a materializa\u00e7\u00e3o do projeto toma forma pr\u00f3pria, \nas decis\u00f5es projetuais que o aluno precisa assumir est\u00e3o subsidiadas \nem des\u00edgnios anteriores, o que faz que ele tenha mais seguran\u00e7a nos \nmomentos em que precisa decidir as a\u00e7\u00f5es projetuais. \n\nIndependentemente da tipologia arquitet\u00f4nica escolhida pelo \naluno, esse procedimento metodol\u00f3gico favoreceu o encaminha-\nmento da proposta projetual final. Como o processo \u00e9 lento, com \na necessidade de realizar estudos profundos de obras j\u00e1 existentes, \nmomentos de muita inseguran\u00e7a tornam tensa a orienta\u00e7\u00e3o, uma \nvez que o aluno deseja rapidamente ter uma forma arquitet\u00f4nica ou \nurbana para sua proposta. Mas, superada essa fase, a materializa\u00e7\u00e3o \nformal da tipologia surge como decorr\u00eancia dos procedimentos meto-\ndol\u00f3gicos realizados. \n\nAssim, as orienta\u00e7\u00f5es de TFGs de diversas tipologias produziram \nsolu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas, por vezes nunca vivenciadas pelo orientador \ne orientando; com esse procedimento, possibilitaram a condu\u00e7\u00e3o por \num caminho seguro para as solu\u00e7\u00f5es projetuais. \n\nA proposta de Camila Pereira Roque (2011) de instala\u00e7\u00f5es para o \ncurso de Arquitetura e Urbanismo da Unesp (c\u00e2mpus de Presidente \nPrudente), um curso novo com menos de dez anos de implanta\u00e7\u00e3o \nnum c\u00e2mpus interdisciplinar e fragmentado, buscou nas an\u00e1lises de \nrefer\u00eancias projetuais de escolas de arquiteturas, como a refer\u00eancia, \nno Brasil, \u00e0 Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da USP (FAU-\n-USP), a refer\u00eancia no contexto internacional \u00e0 Faculdade de Arqui-\ntetura e Urbanismo do Porto (FAUP) e a uma do contexto do interior \npaulista, ao Instituto de Arquitetura e Urbanismo da USP S\u00e3o Carlos \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   179 23/04/2015   16:35:08\n\n\n\n180  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\n(IAU). Propostas diferenciadas de ocupa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o espacial \nforam sistematizadas e analisadas (Figura 1), depois sintetizadas \nnuma matriz (Figura 2) que proporcionou a forma\u00e7\u00e3o das primeiras \ndiretrizes projetuais. \n\nFigura 1 \u2013 Parte das an\u00e1lises gr\u00e1ficas dos referenciais projetuais. \n\nFonte: Roque, 2012.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   180 23/04/2015   16:35:09\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  181\n\nFAU-USP FAUP IAU-USP\n\nComposi\u00e7\u00e3o\n\nBloco \u00fanico: \nedif\u00edcio como \n\nmonumento que \ncria o lugar\n\nV\u00e1rios blocos: \nintegra\u00e7\u00e3o com a \n\npaisagem\n\nDois eixos \nprincipais: \n\nedif\u00edcio setorizado \ne articulado por \n\num p\u00e1tio\n\nP\u00e1tio\n\nInterno, central \nao edif\u00edcio. Local \n\nde conv\u00edvio e \nperman\u00eancia\n\nExterno; fun\u00e7\u00e3o \nde articula\u00e7\u00e3o \n\nentre os blocos. \nLocal de conv\u00edvio \n\ne perman\u00eancia\n\nExterno; ponto \nfocal dos dois \neixos. Local \n\nde conv\u00edvio e \nperman\u00eancia\n\nIlumina\u00e7\u00e3o \nNatural\n\nGrande \ncobertura em \n\ndomus; elemento \nmarcante no \n\nedif\u00edcio\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o \nde sheds para \n\nilumina\u00e7\u00e3o zenital \ne janelas para \n\nenquadramento \nda paisagem\n\nPresente \nnos ateliers: \nilumina\u00e7\u00e3o \n\nzenital e amplas \njanelas e portas \n\nenvidra\u00e7adas\n\nVisuais\n\nSe voltam para \no interior do \n\npr\u00f3prio edif\u00edcio, \npara o Sal\u00e3o \nCaramelo\n\nOs visuais \nexternos s\u00e3o \n\nprivilegiados \u2013 \npaisagem natual \ne constru\u00edda do \nexterno exerce \n\ngrande influ\u00eancia\n\nVisuais para a \ncidade a partir \n\nda varanda; nos \nateliers, para a \n\n\u00e1rea gramada do \ntalude\n\nCircula\u00e7\u00e3o\nSal\u00e3o Caramelo, \n\nrampas, \ncorredores\n\nP\u00e1tios externos, \nrampas, \n\ncorredores, \ngaleria \n\nsubterr\u00e2nea e \nescadas\n\nP\u00e1tio externo, \nvaranda, \n\ncorredores e \nescadas\n\nCroqui/\nEsquema\n\nFigura 2 \u2013 Matriz s\u00edntese dos referenciais projetuais. \n\nFonte: Roque, 2012.\n\nAo completar as rela\u00e7\u00f5es das refer\u00eancias com o contexto local do \nlugar, p\u00fablico-alvo e sistema construtivo, a proposta de projeto da \naluna ganhou consist\u00eancia l\u00f3gica das op\u00e7\u00f5es de projeto assumidas \n(Figura 3). \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   181 23/04/2015   16:35:09\n\n\n\n182  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nFigura 3 \u2013 O projeto resultante do procedimento metodol\u00f3gico realizado. \n\nFonte: Roque, 2011.\n\nOutro TFG com complexidade assumida com muito risco pelo \nprofessor orientador foi do projeto de instala\u00e7\u00f5es de uma arquite-\ntura hospitalar. Maria Laura Malaspini Silveira (2011) prop\u00f4s uma \ncl\u00ednica de hemodi\u00e1lise para Presidente Prudente. Mesmo com a co-\n-orienta\u00e7\u00e3o de um m\u00e9dico, o professor Jaime de Oliveira Gomes, que \nabriu as portas dos hospitais da regi\u00e3o para vivenciar esses ambientes \ncaracter\u00edsticos, foi necess\u00e1rio utilizar procedimentos metodol\u00f3gicos \ndas matrizes das refer\u00eancias projetuais. Dessa forma, em raz\u00e3o da \ndificuldade de encontrar materiais gr\u00e1ficos e textuais sobre o assunto, \nforam escolhidas obras de dois reconhecidos profissionais da arqui-\ntetura hospitalar para analisar: o Hospital e Maternidade Vila Nova \nCachoeirinha, de Siegbert Zanettini, e o Hospital Escola Municipal \nde S\u00e3o Carlos, de Jos\u00e9 Filgueiras Lima \u201cLel\u00e9\u201d. Op\u00e7\u00f5es projetuais \ndiferenciadas possibilitaram verificar outras formas de concep\u00e7\u00e3o dos \nambientes de sa\u00fade resultantes numa matriz (Figura 4) que conduziu \no processo do projeto.\n\nNa sequ\u00eancia, ao relacionar as refer\u00eancias projetuais ao lugar, ao \np\u00fablico-alvo e ao sistema construtivo escolhido, a aluna, com mais \ndetermina\u00e7\u00e3o, desenvolveu a materializa\u00e7\u00e3o de sua edifica\u00e7\u00e3o. \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   182 23/04/2015   16:35:11\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  183\n\nAcessos /  \nRela\u00e7\u00e3o com a cidade\n\nImplanta\u00e7\u00e3o\nH\n\nos\npi\n\nta\nl M\n\nat\ner\n\nni\nda\n\nde\n V\n\nila\n N\n\nov\na \n\nC\nac\n\nho\nei\n\nri\nnh\n\na \u2022 Pr\u00f3ximo a vias de acesso r\u00e1pido \n(Av. Dep. Em\u00edlio Carlos e Av. \n\nInajar de Souza);\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\ncircula\u00e7\u00e3o dentro do pr\u00f3prio \nconjunto.\n\n\u2022 Dois blocos (um de assist\u00eancia \nconcentrada e outro de assist\u00eancia \n\nm\u00ednima) ligados por rampas e pelos \nservi\u00e7os de apoio, em duas alas \n\nextremas;\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de p\u00e1tios internos.\n\nH\nos\n\npi\nta\n\nl E\nsc\n\nol\na \n\nM\nun\n\nic\nip\n\nal\n d\n\ne \nS\u00e3\n\no \nC\n\nar\nlo\n\ns Proximidade com rodovias e com a \nAv. S\u00e3o Carlos (ligando o hospital \n\nao centro da cidade). Quatro edif\u00edcios (um de cinco \npavimentos e tr\u00eas de um pavimento) \ninterligados por passarelas cobertas.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   183 23/04/2015   16:35:11\n\n\n\n184  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nRela\u00e7\u00e3o Interior X Exterior Zoneamento / Circula\u00e7\u00e3o Interna\nH\n\nos\npi\n\nta\nl M\n\nat\ner\n\nni\nda\n\nde\n V\n\nila\n N\n\nov\na \n\nC\nac\n\nho\nei\n\nri\nnh\n\na\n\nO edif\u00edcio volta-se para os p\u00e1tios \ninternos.\n\nSepara\u00e7\u00e3o do p\u00fablico para \ntratamento de emerg\u00eancia \n\n(assist\u00eancia m\u00ednima) daqueles que \nadentrar\u00e3o ao hospital (assist\u00eancia \n\nconcentrada).\n\nH\nos\n\npi\nta\n\nl E\nsc\n\nol\na \n\nM\nun\n\nic\nip\n\nal\n d\n\ne \nS\u00e3\n\no \nC\n\nar\nlo\n\ns\n\nSala de espera: presen\u00e7a de grande \nsuperf\u00edcie envidra\u00e7ada, paisagismo \n\ne espelho d\u2019\u00e1gua.\n\n\u2022 Separa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico para \ntratamento de emerg\u00eancia,  \ndaqueles para interna\u00e7\u00f5es,  \n\ncirurgias, partos etc.;\n\u2022 Agrupamento de usos e  \n\natividades afins;\n\u2022 Diferencia\u00e7\u00e3o: circula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, \n\nde utentes e usu\u00e1rios comuns.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   184 23/04/2015   16:35:12\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  185\n\nSistema Construtivo Conforto Ambiental\nH\n\nos\npi\n\nta\nl M\n\nat\ner\n\nni\nda\n\nde\n V\n\nila\n N\n\nov\na \n\nC\nac\n\nho\nei\n\nri\nnh\n\na\n\n\u2022 Estrutura em concreto;\n\u2022 Divis\u00f3rias internas de chapas \n\nduplas de pain\u00e9is sandu\u00edches de \nfibrocimento e isopor.\n\n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o de brises.\n\nH\nos\n\npi\nta\n\nl E\nsc\n\nol\na \n\nM\nun\n\nic\nip\n\nal\n d\n\ne \nS\u00e3\n\no \nC\n\nar\nlo\n\ns\n\n\u2022 Pr\u00e9-fabricado;\n\u2022 Modula\u00e7\u00e3o estrutural;\n\n\u2022 Divis\u00f3rias internas em gesso \nacartonado estruturado.\n\n\u2022 Sheds: ilumina\u00e7\u00e3o e  \nventila\u00e7\u00e3o natural;\n\n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o de ventiladores nas \nentradas de ar situadas sobre um \n\nespelho d\u2019\u00e1gua;\n\u2022 Ar-condicionado em \u00e1reas  \n\nde controle;\n\u2022 Ventila\u00e7\u00e3o cruzada;\n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o de brises;\n\n\u2022 Geotermia.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   185 23/04/2015   16:35:12\n\n\n\n186  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nPreexist\u00eancia /  \nElementos naturais da Paisagem\n\nForma de Desenvolvimento  \ndo projeto\n\nH\nos\n\npi\nta\n\nl M\nat\n\ner\nni\n\nda\nde\n\n V\nila\n\n N\nov\n\na \nC\n\nac\nho\n\nei\nri\n\nnh\na\n\n\u2022 Preocupa\u00e7\u00e3o com a implanta\u00e7\u00e3o \nno que se refere \u00e0 vista para o \n\ncemit\u00e9rio do bairro;\n\u2022 Cintur\u00e3o verde: barreira visual em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao cemit\u00e9rio.\n\nGrande participa\u00e7\u00e3o da  \npopula\u00e7\u00e3o local e da equipe  \nt\u00e9cnica do pr\u00f3prio hospital.\n\nH\nos\n\npi\nta\n\nl E\nsc\n\nol\na \n\nM\nun\n\nic\nip\n\nal\n d\n\ne \nS\u00e3\n\no \nC\n\nar\nlo\n\ns\n\n\u2014\nN\u00e3o h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o  \nda popula\u00e7\u00e3o local.\n\nFigura 4 \u2013 A matriz das refer\u00eancias projetuais de arquitetura hospitalar. \n\nFonte: Silveira, 2011.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   186 23/04/2015   16:35:12\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  187\n\nFigura 5 \u2013 O projeto como decorr\u00eancia dos procediementos metodol\u00f3gicos. \n\nFonte: Silveira, 2011.\n\nDo mesmo modo, foi encaminhada a orienta\u00e7\u00e3o de Yasmim San-\ntos Gomes Ferven\u00e7a (2012) para a proposta de reabilita\u00e7\u00e3o de uma \nescola para deficientes em Presidente Prudente, com a agravante da \nexist\u00eancia de pouqu\u00edssima bibliografia sobre essa tipologia arquitet\u00f4-\nnica. A sa\u00edda foi visitar, anotar e analisar uma institui\u00e7\u00e3o educacional \nexistente na cidade de S\u00e3o Paulo, a Larama, e compreender pela an\u00e1-\nlise gr\u00e1fica o projeto da Hazelwood School em Glasgow na Esc\u00f3cia, \nsintetizadas em uma matriz (Figura 6). \n\nAinda que com o apoio de uma co-orienta\u00e7\u00e3o do professor edu-\ncador Manoel Osmar Seabra Junior, as quest\u00f5es ligadas \u00e0 arquite-\ntura foram encaminhadas pelo procedimento metodol\u00f3gico adotado \n(Figuras 7 e 8). \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   187 23/04/2015   16:35:13\n\n\n\n188  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \nAcessos /  \n\nRela\u00e7\u00e3o com a Cidade\n\nLaramara\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nde Assist\u00eancia ao \nDeficiente Visual\n\nSituada no Bairro da \nBarra Funda, na cidade \n\nde S\u00e3o Paulo.\n\nEm \u00e1rea de grande fluxo \nde ve\u00edculos e pessoas, \n\npr\u00f3xima a vias de acesso \nr\u00e1pido: Av. Francisco \n\nMatarazzo e Av. \nPacaembu.\n\nHazelwood School \nEscola para Crian\u00e7as e \n\nJovens com \u201cDefici\u00eancia \nSensorial\u201d\n\nSituada em Dumbreck \nCourt, na cidade de \n\nGlasgow, na Esc\u00f3cia.\n\nPr\u00f3xima ao Bellahouston \nPark e a vias de acesso \nr\u00e1pido, entretanto sem \n\nacesso direto.\nA escola encontra-se \n\nmais reclusa dentro do \nbairro.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   188 23/04/2015   16:35:14\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  189\n\nImplanta\u00e7\u00e3o Rela\u00e7\u00e3o Interior / \nExterior\n\nZoneamento / \nCircula\u00e7\u00e3o Interna\n\nBloco \u00fanico verticalizado \nocupando todo o lote.\n\nDistribui\u00e7\u00e3o funcional \ndas atividades por andar.\n\nA edifica\u00e7\u00e3o volta-se \npara si mesma em seus \n\nambientes internos, \ncorredores e ambientes \nde perman\u00eancia, como \no Laraparque e a Trilha \n\nSensorial.\n\nAs atividades s\u00e3o \nseparadas por fun\u00e7\u00f5es \n\nafins e pavimentos.\n\nBloco \u00fanico \nhorizontalizado, com \n\npavimento t\u00e9rreo apenas.\nDistribu\u00edda no interior \n\ndo lote, presen\u00e7a de \nnichos estabelecidos na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o.\n\nA edifica\u00e7\u00e3o relaciona-\n-se com o exterior por \n\ninterm\u00e9dio de aberturas \ne nichos que criam \n\nespa\u00e7os de conviv\u00eancia \ne atividades, possibilita-\n\ndos pela implanta\u00e7\u00e3o.\n\nAs atividades s\u00e3o \ndistribu\u00eddas em n\u00facleos, \nde forma que as fun\u00e7\u00f5es \n\nse estabelecem por \nsetores ao longo de um \neixo central norteador, \n\nque se inicia na entrada.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   189 23/04/2015   16:35:14\n\n\n\n190  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nSistema \nConstrutivo\n\nConforto Ambiental\n\nPreexist\u00eancia \n/ Elementos \nNaturais da \n\nPaisagem\n\nForma de De-\nsenvolvimento \n\ndo Projeto\n\nEstrutura \nde concreto \n\narmado, \neleva\u00e7\u00e3o \n\nprincipal com \nveda\u00e7\u00e3o em \nvidro com \nestrutura \nmet\u00e1lica.\n\nUso de ar-condicionado, \npoucas aberturas \n\nvoltadas para o exterior, \npresen\u00e7a de ilumina\u00e7\u00e3o \nzenital no Laraparque \n\ne nos corredores/ \nrampas de acesso a este \n\nambiente.\n\nN\u00e3o h\u00e1 preexis-\nt\u00eancias a serem \nconsideradas, \ntampouco ele-\n\nmentos naturais \nda paisagem.\n\nConsultoria de \nespecialista em \nacessibilidade \n\npara desen-\nvolvimento do \nprojeto e dos \nambientes in-\n\nternos, em con-\nformidade com \nas necessidades \ndos usu\u00e1rios e \nda NBR 9050.\n\nEstrutura \nem madeira, \ncom veda\u00e7\u00e3o \nem pedra e \n\npr\u00e9-fabricado, \ncobertura em \nestrutura de \nmadeira com \nfechamento \n\nem telhas \nmet\u00e1licas.\n\nPresen\u00e7a de brises em \nmadeira, ilumina\u00e7\u00e3o \n\nzenital no corredor prin-\ncipal, uso da arboriza\u00e7\u00e3o \ncomo elemento de con-\nforto t\u00e9rmico, ac\u00fastico e \n\nlum\u00ednico.\n\nOs elementos \nnaturais da \npaisagem j\u00e1 \nexistentes \n\nserviram de \npartido para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do \nprojeto.\n\nPresen\u00e7a dos \npais e da comu-\nnidade e grande \n\ninteresse dos \nprofissionais no \ndesenvolvimen-\n\nto do projeto, \nque buscou \n\na melhor \nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0s \nnecessidades \ndos usu\u00e1rios \ncom uso de \ninova\u00e7\u00e3o.\n\nFigura 6 \u2013 A matriz das refer\u00eancias projetuais. \n\nFonte: Ferven\u00e7a, 2012.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   190 23/04/2015   16:35:14\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  191\n\nFigura 7 \u2013 O projeto da escola para deficientes visuais. \n\nFonte: Ferven\u00e7a, 2012.\n\nTamb\u00e9m no projeto urban\u00edstico foi utilizada a ferramenta das \nrefer\u00eancias projetuais. Melina Yumi Kodama (2011) desenvolveu \numa proposta para requalifica\u00e7\u00e3o do centro ol\u00edmpico de Presidente \nPrudente, inserida dentro do principal parque da cidade. Do mesmo \nmodo, os procedimentos metodol\u00f3gicos adotados orientaram a um \nprojeto final de Urbanismo. \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   191 23/04/2015   16:35:15\n\n\n\n192  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   192 23/04/2015   16:35:15\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  193\n\nFigura 8 \u2013 A matriz das refer\u00eancias projetuais. \n\nFonte: Koyama, 2012.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   193 23/04/2015   16:35:16\n\n\n\n194  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nFigura 9 \u2013 A proposta de requalifica\u00e7\u00e3o do Centro Ol\u00edmpico. \n\nFonte: Koyama, 2012.\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nGregotti, ao se referir ao desenho de Alvaro Siza, afirma que para \neste arquiteto portugu\u00eas \n\nimaginar significa recordar aquilo que a mem\u00f3ria escreveu dentro \nde n\u00f3s em confronto com as exig\u00eancias e as condi\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m \nelevar as exig\u00eancias e as condi\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da sua real complexidade, \ne por fim restitu\u00ed-las na simplicidade obl\u00edqua do projeto. (Gregotti, \n2012, p.13)\n\nDesse modo, o desenho como des\u00edgnio desejado \u00e9 a media\u00e7\u00e3o do \nv\u00edvido, percebido, imaginado e o contexto das necessidades atuais, \nonde a a\u00e7\u00e3o po\u00e9tica do arquiteto qualifica os espa\u00e7os inovadores, \nbaseados em lugares anteriores. \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   194 23/04/2015   16:35:16\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  195\n\nE ao verificar em Artigas,\n\ndesenho cria o objeto que a gente pega na m\u00e3o e que est\u00e1 l\u00e1 tra\u00e7ado \ncom o l\u00e1pis ou o nanquim, no papel, mas \u00e9 o tra\u00e7ado daquilo que pre-\nviamente estava na mente. A catedral na mente do arquiteto \u00e9 trans-\nportada para o papel, para o desenho; e este \u00e9 o projeto, \u00e9 a ess\u00eancia \ndo projeto. (Artigas, 2004, p.201)\n\nAssim, esse desenho como des\u00edgnio cont\u00e9m um saber, que surge \nda pr\u00e1tica profissional e reflex\u00e3o acad\u00eamica, de modo que, por meio \ndos processos de percep\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o, o vivente usa e apropria o \nespa\u00e7o concebido pelos arquitetos: tudo isso retorna como subs\u00eddios \npara a concep\u00e7\u00e3o num processo de an\u00e1lises e reflex\u00f5es, mediadas pela \nprodu\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica que se constitui num processo de transforma-\n\u00e7\u00e3o do conhecimento j\u00e1 existente.\n\nO desenho produzido pelos alunos possui um saber acumulado, \nanalisado exaustivamente, tornando-se um des\u00edgnio poss\u00edvel de ser \nusado e apropriado; ou seja, s\u00e3o as \u201ccatedrais\u201d do pensamento dos \narquitetos, como j\u00e1 afirmou Artigas (2004, p.201). \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\nARTIGAS, J. B. V. Caminhos da arquitetura. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2004.\nFERVEN\u00c7A, Y. S. G. Arquitetura inclusiva: reabilita\u00e7\u00e3o da Escola para Defi-\n\ncientes Visuais de Presidente Prudente. Trabalho Final de Gradua\u00e7\u00e3o (em \nArquitetura e Urbanismo) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Unesp, \nPresidente Prudente (SP), 2012.\n\nFURTADO, C. S. B. Mat\u00e9ria e modelos na arquitetura de Joaquim Guedes. \nRisco, Revista de Pesquisa em Arquitetura e Urbanismo. Programa de P\u00f3s-\n-gradua\u00e7\u00e3o do Departamento de Arquitetura e Urbanismo EESC-USP, \nn.7, 2004.\n\nGREGOTTI, V. O outro. In: SIZA, \u00c1. Imaginar a evid\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Esta-\n\u00e7\u00e3o Liberdade, 2012.\n\n. Territ\u00f3rio da arquitetura. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2001.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   195 23/04/2015   16:35:16\n\n\n\n196  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\nKOYAMA, M. Y. Reabilita\u00e7\u00e3o do Centro Ol\u00edmpico de Presidente Prudente. Tra-\nbalho Final de Gradua\u00e7\u00e3o (em Arquitetura e Urbanismo) \u2013 Faculdade de \nCi\u00eancias e Tecnologia, Unesp, Presidente Prudente (SP), 2012.\n\nMAHFUZ, E. da C. Banalidade ou corre\u00e7\u00e3o: dois modos de ensinar arquitetura \ne suas consequ\u00eancias. Arquitextos, S\u00e3o Paulo, 14.159, Vitruvius, ago. 2013 \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitex-\ntos/14.159/4857>. Acesso em: 8 set. 2013.\n\n. Nada prov\u00e9m do nada. Revista Projeto, S\u00e3o Paulo, Arco, n.69, p.89-95, \nnov. 1984.\n\nMUNARI, B. Das coisas nascem coisas. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1998.\nROQUE, C. P. Instala\u00e7\u00f5es para o curso de arquitetura e Urbanismo da FCT/\n\nUNESP. Trabalho Final de Gradua\u00e7\u00e3o (em Arquitetura e Urbanismo) \u2013 \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Unesp, Presidente Prudente (SP), 2011.\n\nSILVEIRA, M. L. M. Cl\u00ednica de hemodi\u00e1lise em Presidente Prudente. Trabalho \nFinal de Gradua\u00e7\u00e3o (em Arquitetura e Urbanismo) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias \ne Tecnologia, Unesp, Presidente Prudente (SP), 2011.\n\nVENTURI, R. Aprendendo com Las Vegas: o simbolismo (esquecido) da forma \narquitet\u00f4nica. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2003.\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   196 23/04/2015   16:35:16\n\n\n\nSobre oS AutoreS\n\nAline Darc Piculo dos Santos \u00e9 aluna de gradua\u00e7\u00e3o do curso Design da \nFAAC-Unesp (c\u00e2mpus de Bauru).\n\nAgnus Valente tem gradua\u00e7\u00e3o em Artes Pl\u00e1sticas, mestrado e doutorado em \nArtes Visuais na ECA-USP. \u00c9 professor do Departamento de Artes Pl\u00e1sticas \ndo Instituto de Artes da Unesp (c\u00e2mpus S\u00e3o Paulo).\n\nArlete Maria Francisco tem gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo e \nmestrado em Arquitetura pela EESC-USP (atual IAU-USP) e doutorado em \nArquitetura pela FAU-USP. \u00c9 professora do Departamento de Planejamento, \nUrbanismo e Ambiente da FCT-Unesp (c\u00e2mpus de Presidente Prudente)\n\nClaudio Silveira Amaral tem gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo \npela (FAU-PUCC), mestrado e doutorado em Arquitetura e Urbanismo pela \n(FAU-USP). \u00c9 professor do Departamento de Arquitetura, Urbanismo e \nPaisagismo da FAAC-Unesp (c\u00e2mpus de Bauru).\n\nCristina Maria Perissinotto Baron tem gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e \nUrbanismo, mestrado e doutorado em Arquitetura pela EESC-USP (atual \nIAU-USP). \u00c9 professora do Departamento de Planejamento, Urbanismo e \nAmbiente da FCT-Unesp (c\u00e2mpus de Presidente Prudente).\n\nEvandro Fiorin possui gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo pela \nFAAC-Unesp (c\u00e2mpus de Bauru), mestrado em Arquitetura e Urbanismo \npela EESC-USP, doutorado em Arquitetura e Urbanismo pela FAU-USP \ne Est\u00e1gio de P\u00f3s-Doutorado em Arquitetura e Urbanismo na FAUP-Por-\ntugal. \u00c9 professor do Curso de Arquitetura e Urbanismo da FCT-Unesp \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   197 23/04/2015   16:35:16\n\n\n\n198  EVANDRO FIORIN \u2013 PAULA DA CRUZ LANDIM \u2013 ROSANGELA S. LEOTE\n\n(c\u00e2mpus de Presidente Prudente) e atualmente \u00e9 coordenador de curso e \nl\u00edder do grupo do Grupo de Pesquisa: Projeto, Arquitetura e Cidade.  \n\nH\u00e9lio Hirao tem gradua\u00e7\u00e3o e mestrado em Arquitetura e Urbanismo pela \nFAU-USP e doutorado em Geografia Urbana pela Unesp (c\u00e2mpus de Pre-\nsidente Prudente). \u00c9 professor do Departamento de Planejamento, Urba-\nnismo de Planejamento da FCT-Unesp (c\u00e2mpus de Presidente Prudente).\n\nL\u00edvia Fl\u00e1via de Albuquerque Campos \u00e9 Professora Adjunta da Uni-\nversidade Federal do Maranh\u00e3o, Professora Colaboradora do Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Design-UFMA, Doutora em Design pela Univer-\nsidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \u2013 UNESP \u2013 Bauru. \u00c9 \nMestre em Design, pela mesma institui\u00e7\u00e3o. \u00c9 Bacharel em Desenho Indus-\ntrial, com habilita\u00e7\u00e3o em Projeto de Produto, pela Universidade Federal \ndo Maranh\u00e3o \u2013 UFMA. Atua na Linha de Pesquisa Design Ergon\u00f4mico \ne Design de Interfaces. Principais temas de atua\u00e7\u00e3o: Design de Produto, \nErgonomia de produto, Design ergon\u00f4mico, Ergodesign, Ergonomia, \nUsabilidade, Instrumentos/Ferramentas manuais.\n\nLuis Carlos Paschoarelli \u00e9 graduado e mestre em Design pela FAAC-\n-UNESP (1994-1997), doutor em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o pela UFSCar \n(2003). Realizou est\u00e1gio de P\u00f3s-doutorado na Universidade T\u00e9cnica de Lis-\nboa (2008) e Livre-Docente em Design Ergon\u00f4mico pela FAAC-UNESP \n(2009). Est\u00e1 lotado no Departamento de Design da FAAC-UNESP e \u00e9 Bol-\nsista de Produtividade em Pesquisa do CNPq \u2013 N\u00edvel 1D. \n\nM\u00f4nica Moura tem gradua\u00e7\u00e3o em Artes na Faculdade de Belas Artes de \nS\u00e3o Paulo, mestrado e doutorado em Comunica\u00e7\u00e3o e Semi\u00f3tica pela PUC-SP \ne p\u00f3s-doutorado em Design pela PUC-RJ. \u00c9 professora do Departamento \nde Design da FAAC-Unesp (c\u00e2mpus de Bauru).\n\nPaula da Cruz Landim tem gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo \npela FAU-USP (1987), mestre em Geografia pelo Instituto de Geoci\u00ean-\ncias e Ci\u00eancias Exatas da Unesp (c\u00e2mpus de Rio Claro \u2013 1994), doutora em \nArquitetura e Urbanismo pela FAU-USP (2001). Fez est\u00e1gio de p\u00f3s-dou-\ntorado na Universidade de Arte e Design de Helsinque na Finl\u00e2ndia (2006-\n2007). \u00c9 livre-docente em Design de Produto pela FAAC-Unesp (c\u00e2mpus \nde Bauru \u2013 2009), professora do Departamento de Design (desde 1988) e \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Design (desde 2004) na mesma institui\u00e7\u00e3o.\n\nPaulo Roberto Masseran tem gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo \npela (FAAC-Unesp), mestrado em Arquitetura e Urbanismo pela (EESC-\n-USP) e doutorado em Hist\u00f3ria pela (FCLAs-Unesp). \u00c9 professor do \n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   198 23/04/2015   16:35:16\n\n\n\nARTE-CI\u00caNCIA  199\n\nDepartamento de Arquitetura, Urbanismo e Paisagismo da FAAC-Unesp \n(c\u00e2mpus de Bauru).\n\nRosangela da Silva Leote tem gradua\u00e7\u00e3o em Artes Pl\u00e1sticas pelo IA-\n-UFRGS, mestrado em Artes pelo IA-Unicamp e doutorado em Ci\u00eancias da \nComunica\u00e7\u00e3o pela ECA-USP. \u00c9 coordenadora da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Artes \ndo Departamento de Artes Pl\u00e1sticas, do IA-Unesp (c\u00e2mpus de S\u00e3o Paulo).\n\nRos\u00edo Fernandez Baca Salcedo tem gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura pela \nFaculdade de Arquitetura e Artes Pl\u00e1sticas, da Universidade Nacional San \nAntonio Abad, de Cusco (Peru), mestrado em Geografia (Unesp) e dou-\ntorado pelo Prolam-USP. \u00c9 professora do Departamento de Arquitetura, \nUrbanismo e Paisagismo da FAAC-Unesp (c\u00e2mpus de Bauru).\n\nSamir Hernandes Ten\u00f3rio Gomes tem gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e \nUrbanismo pela UEL, mestrado em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o pela Unesp \n(c\u00e2mpus de Mar\u00edlia) e doutorado em Arquitetura e Urbanismo pela USP. \n\u00c9 professor do Departamento de Arquitetura, Urbanismo e Paisagismo da \nFAAC-Unesp (c\u00e2mpus de Bauru).\n\nSolange Bigal tem gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o Social pela UBC-SP, mes-\ntrado e doutorado em Comunica\u00e7\u00e3o e Semi\u00f3tica pela PUC-SP. \u00c9 professora \ndo Departamento de Design da FAAC-Unesp (c\u00e2mpus Bauru).\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   199 23/04/2015   16:35:17\n\n\n\nSOBRE O LIVRO\n\nFormato: 14 x 21 cm \nMancha: 23,7 x 42,5 paicas \n\nTipologia: Horley Old Style 10,5/14 \nPapel: Offset 75 g/m2 (miolo) \n\nCart\u00e3o Supremo 250 g/m2 (capa) \n1a edi\u00e7\u00e3o: 2015\n\nEQUIPE DE REALIZA\u00c7\u00c3O\n\nCapa \nGr\u00e3o Editorial\n\nEdi\u00e7\u00e3o de texto \nSilvio Dinardo (Copidesque) \n\nCamilla Bazzoni de Medeiros (Revis\u00e3o)\n\nEditora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica \nSergio Gzeschnik (Diagrama\u00e7\u00e3o)\n\nAssist\u00eancia editorial \nAlberto Bononi\n\nArte_e_ciencia_processos_criativos__[MIOLO]__Graf-v1.indd   200 23/04/2015   16:35:17\n\n\n\nOs nove artigos reunidos \nnesta obra apresentam, com \nabordagens plurais, uma vis\u00e3o \nmultidisciplinar sobre arte, ci\u00eancia \ne processos criativos. A colet\u00e2nea \nengloba diversos trabalhos ligados \nao \u00e2mbito das manifesta\u00e7\u00f5es \nart\u00edsticas, da arquitetura e do design \ncontempor\u00e2neos, al\u00e9m dos \nprocessos criativos inerentes ao \nensino dessas linguagens.\n\nA diversidade de enfoques \naqui verifi cada demonstra que, \nindependentemente da \u00e1rea \nem que se procede a transforma\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento, h\u00e1 correla\u00e7\u00f5es \nposs\u00edveis de pensamentos e achados \nte\u00f3ricos, refl etindo o sistema de \nrela\u00e7\u00f5es com o mundo e sua cria\u00e7\u00e3o, \nem todas as dire\u00e7\u00f5es."}]}}}