{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21781"}, {"@name": "filename", "#text": "5562_231741.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MARINA CHRISTOFIDIS\n\nO ENQUADRAMENTO PARTICIPATIVO DE CORPOS\nD\u2019\u00c1GUA COMO UM INSTRUMENTO DA GEST\u00c3O DE\nRECURSOS H\u00cdDRICOS COM APLICA\u00c7\u00c3O NA BACIA\n\nDO RIO CUBAT\u00c3O SUL-SC\n\nFLORIAN\u00d3POLIS, M\u00caS DE 2006\n\n\n\nMARINA CHRISTOFIDIS\n\nO ENQUADRAMENTO PARTICIPATIVO DE CORPOS\nD\u2019\u00c1GUA COMO UM INSTRUMENTO DA GEST\u00c3O DE\nRECURSOS H\u00cdDRICOS COM APLICA\u00c7\u00c3O NA BACIA\n\nDO RIO CUBAT\u00c3O SUL-SC.\n\nDisserta\u00e7\u00e3o  apresentada  no  Programa  de\nP\u00f3s  Gradua\u00e7\u00e3o  em  Engenharia  Ambiental\nda Universidade Federal de Santa Catarina\ncomo  um  dos pr\u00e9-requisitos para  obten\u00e7\u00e3o\ndo  Grau  de  Mestre  em  Engenharia\nAmbiental  na  linha  de  pesquisa  Gest\u00e3o\nAmbiental  em  Bacias  Hidrogr\u00e1ficas  e\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o.\n\nOrientador: Professor Doutor Daniel Jos\u00e9 da Silva\n\nCo-orientador: Professor Doutor S\u00e9rgio Roberto Martins\n\nFlorian\u00f3polis, 2006\n\n\n\nAutor: Marina Christofidis\n\nO enquadramento participativo de corpos d\u2019\u00e1gua como um instrumento\nda gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com aplica\u00e7\u00e3o na bacia do rio Cubat\u00e3o\nSul- SC.\n\n176 p\u00e1ginas\n\nFlorian\u00f3polis, 2006\n\nDisserta\u00e7\u00e3o  apresentada  no  Programa  de  P\u00f3s  Gradua\u00e7\u00e3o  em\nEngenharia  Ambiental  da  Universidade  Federal  de  Santa  Catarina\ncomo  um  dos  pr\u00e9-requisitos  para  obten\u00e7\u00e3o  do  Grau  de  Mestre  em\nEngenharia  Ambiental,  na  linha  de  pesquisa  Gest\u00e3o  Ambiental  em\nBacias Hidrogr\u00e1ficas e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.\n\nOrientador: Professor Doutor Daniel Jos\u00e9 da Silva\n\nCo-orientador: Professor Doutor S\u00e9rgio Roberto Martins\n\n\n\nAutor: Marina Christofidis\n\nT\u00edtulo:  O  enquadramento  participativo  de  corpos  d\u2019\u00e1gua  como  um\n\ninstrumento da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com aplica\u00e7\u00e3o na bacia do rio Cubat\u00e3o\n\nSul- SC.\n\nDisserta\u00e7\u00e3o  apresentada  no  Programa  de\n\nP\u00f3s  Gradua\u00e7\u00e3o  em  Engenharia  Ambiental\n\nda Universidade Federal de Santa Catarina\n\ncomo um dos pr\u00e9-requisitos para obten\u00e7\u00e3o\n\ndo  Grau  de  Mestre  em  Engenharia\n\nAmbiental  na  linha  de  pesquisa  Gest\u00e3o\n\nAmbiental  em  Bacias  Hidrogr\u00e1ficas  e\n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o.\n\nOrientador: Professor Doutor Daniel Jos\u00e9 da Silva\nCo-orientador: Professor Doutor S\u00e9rgio Roberto Martins\n\nExaminador:Dr. Oscar Moraes Cordeiro Netto .................................................. (UnB)\nExaminador: Dr. Fl\u00e1vio R\u00fabens Lapolli ........................................................... (UFSC)\nExaminador: Dr. Paulo Belli Filho ................................................................... (UFSC)\n\nData da Aprova\u00e7\u00e3o: 08 de Junho de 2006.\n\n\n\n\u00c0 minha fam\u00edlia e a todos que sabem o valor intr\u00ednseco do universo e de todos seus\nelementos e seres.\n\n\n\nAgrade\u00e7o aos meus ancestrais, pois sou parte deles e espero que esta\n\nrealiza\u00e7\u00e3o seja de todos n\u00f3s.\n\nAgrade\u00e7o a meus av\u00f3s por todo o carinho e por terem tido a coragem de\n\ndeixar  seus  lares  em  busca  de  um  mundo  novo  e  desconhecido  e  por  terem\n\nrecriado  a  vida  do  outro  lado  do  oceano  em  busca  da  esperan\u00e7a  de  uma  vida\n\nmelhor para todos n\u00f3s no Brasil. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m por terem acreditado no sonho\n\nque era Bras\u00edlia e por terem feito parte da realiza\u00e7\u00e3o dele.\n\nAgrade\u00e7o  aos  meus  pais  Demetrios  e  Ana  por  todo  e  cada  um  dos\n\nest\u00edmulos sempre, estes seres de luz que sempre me guiaram pra mais perto da\n\nsabedoria e aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento, ao amor incondicional que sinto por eles e\n\nque deles emana. ?? ?????!!!\n\nAgrade\u00e7o  aos  meus  irm\u00e3os  Demetrios  J\u00fanior  e  Hugo  pelo\n\ncompanheirismo,  amizade,  apoio,  amor  e  tamb\u00e9m  por  todas  as  piadas  e  o  bom\n\nhumor!\n\nAgrade\u00e7o ao meu marido Eirick por todo a amor e a enorme paci\u00eancia\n\ndurante  as  muitas  horas  que  passei  mais  perto  dos  livros,  professores  e\n\ncomputadores  que  com  ele  assim  como  por  ter  me  brindado  uma  na\u00e7\u00e3o,  uma\n\nfam\u00edlia linda e uma l\u00edngua t\u00e3o bela.\n\nAgrade\u00e7o ao meu sobrinho Theo por ter transformado nossa casa em um\n\nlugar ainda mais ensolarado e alegre!\n\nAgrade\u00e7o  ao  meu  Orientador  Daniel  Silva  por  ter  me  tocado  com  o\n\nesp\u00edrito das leis e ter me proporcionado t\u00e3o bela oportunidade de cogni\u00e7\u00e3o.\n\nAgrade\u00e7o ao meu Co-Orientador Professor S\u00e9rgio Roberto Martins pela\n\nsua amizade e dedica\u00e7\u00e3o que me direcionaram durante este trabalho.\n\nAgrade\u00e7o ao Professor Oscar pelas aulas, a aten\u00e7\u00e3o e a humildade e ao\n\nJ\u00f6rgen Leeuwestein pela aten\u00e7\u00e3o e ajuda sobre o tema do enquadramento, ambos\n\ncontribu\u00edram iluminando com seus trabalhos os rumos desta pesquisa.\n\nAgrade\u00e7o  ao  Dr.  Demetrios  Christofidis,  enquanto  Professor,  por  sua\n\npaci\u00eancia e objetividade nas cr\u00edticas sempre cir\u00fargicas e construtivas.\n\nAgrade\u00e7o  a  todos  os  membros  do  Comit\u00ea  de  gerenciamento  do  rio\n\nCubat\u00e3o Sul pela acolhida, colabora\u00e7\u00e3o e pela abertura para novas possibilidades.\n\nAgrade\u00e7o a minha amiga do cora\u00e7\u00e3o Raquel Catalano por absolutamente\n\ntudo  nestes  anos  em  Florian\u00f3polis,  pelos  momentos  bons  e  dif\u00edceis  que\n\ncompartilhamos.\n\n\n\nAgrade\u00e7o ao meu Amigo Udson por ter me ensinado a coragem de viver\n\ncada segundo e de lutar pelo que se quer e ter me dado o conforto de saber que a\n\namizade transp\u00f5e barreiras inimagin\u00e1veis.\n\nAgrade\u00e7o  ao  IIEB  e  aos  colegas  e  excelentes  professores  de  Direito\n\nAmbiental Guar\u00e1s  e  Cairus  pela  oportunidade  de  me  unir a  esta  bela  fam\u00edlia  na\n\ncaminhada por um mundo melhor!\n\nAgrade\u00e7o aos meus amigos Melania, Carlos &amp; companhia que acolheram\n\nminha pequena fam\u00edlia em Florian\u00f3polis para que form\u00e1ssemos uma maior e mais\n\nalegre.\n\nAgrade\u00e7o a todos os membros da minha fam\u00edlia, minhas belas e queridas\n\ncunhadas e a todos os meus amigos em todo o mundo pelos sorrisos, os abra\u00e7os,\n\nos encontros e as l\u00e1grimas! S\u00e3o tantas pessoas iluminadas e amadas que sei que\n\nassim que voc\u00ea terminar de ler minhas palavras ter\u00e1 a certeza de pertencer a esse\n\nuniverso!\n\nAgrade\u00e7o a meus alunos que s\u00e3o na verdade cobertos de luz e enchem\n\na minha vida fazendo com que eu cres\u00e7a e aprenda com cada d\u00favida, palavra e\n\ngesto.\n\nAgrade\u00e7o  a  dan\u00e7a  que  me  ensinou  com  sua  filosofia  sufi  o  foco,  a\n\nsabedoria, a calma, o amor e que h\u00e1 algo maior, que n\u00e3o tem nome, nem forma,\n\nque une cada elemento da natureza e cada vida no universo.\n\nAgrade\u00e7o ao CTHidro, \u00e0 ANA e \u00e0 UnB pela capacita\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o de\n\nRecursos  H\u00eddricos  que  muito  contribuiu  para  o  desenrolar  deste  trabalho  e  para\n\nminha forma\u00e7\u00e3o.\n\nAgrade\u00e7o  ao  CTHidro,  ao  CNPq,  \u00e0  UFSC  e  ao  PPGEA  por  terem\n\ninvestido  neste  trabalho  cient\u00edfico  e  possibilitarem  sempre  que  passos  concretos\n\nsejam dados em dire\u00e7\u00e3o a sustentabilidade s\u00f3cio-ambiental.\n\n\n\nRESUMO\n\nO  enquadramento  de  corpos  d\u2019\u00e1gua  \u00e9  um  instrumento  legal  do  arcabou\u00e7o  da\nlegisla\u00e7\u00e3o  ambiental  brasileira  contemplado  na  Pol\u00edtica  Nacional  de  Recursos\nH\u00eddricos,  que  faz parte  da  Lei  9.433/97.  Sua  regulamenta\u00e7\u00e3o  est\u00e1  contida  nesta\nmesma  lei,  bem  como  em  outros  instrumentos  jur\u00eddicos,  como  a  Resolu\u00e7\u00e3o\nCONAMA  357/05,  no  \u00e2mbito  federal,  e  legisla\u00e7\u00f5es estaduais  que  tratam  sobre  o\ntema da \u00e1gua. A presente disserta\u00e7\u00e3o usou tr\u00eas diferentes metodologias para obter\natingir  o  objetivo  proposto  de  estudar  o  enquadramento  participativo  de  corpos\nd\u2019\u00e1gua como instrumento de gest\u00e3o da \u00e1gua, com aplica\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica\ndo Rio Cubat\u00e3o Sul.Uma das metodologias escolhidas foi a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica que\nversa nesse trabalho sobre os temas: do enquadramento de corpos h\u00eddricos, dos\nrecursos  h\u00eddricos,  da  participa\u00e7\u00e3o,  dos  direitos  difusos  e  princ\u00edpios  do  direito\nambiental  e  ainda  das  tecnologias  sociais  na  busca  de  um  enquadramento  de\ncorpos d\u2019\u00e1gua mais consciente. A segunda metodologia, a pesquisa documental, se\nateve a buscar dados sobre a realidade e o estado do enquadramento dos corpos\nd\u2019\u00e1gua  no  Brasil e  no  Mundo,  tendo  como  resultado  um  panorama. Houve, com\nesta  pesquisa,  a  identifica\u00e7\u00e3o  de  elementos  metodol\u00f3gicos  em  experi\u00eancias\nbrasileiras  de  enquadramento,  o  que  resultou  na  montagem  de  um  roteiro\nmetodol\u00f3gico  para o enquadramento  participativo de corpos d\u2019\u00e1gua  o ROMEP. A\nterceira  metodologia,  emp\u00edrica  e  participativa:  a  pesquisa-a\u00e7\u00e3o  (THIOLLENT),  foi\naplicada junto ao grupo de trabalho do Comit\u00ea de Bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul, bem\ncomo  a  exposi\u00e7\u00e3o  do  ROMEP  o  que  culminou,  portanto,  na  montagem  de  um\nroteiro  metodol\u00f3gico  para  o  enquadramento  dos  corpos  d\u2019\u00e1gua  da  bacia\nhidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul o ROMEPBHCS. Este roteiro metodol\u00f3gico pode\nser  considerado  uma  tecnologia  social,  pois  \u00e9  o  resultado  de  uma  mobiliza\u00e7\u00e3o\nsocial  no  intuito  de  solucionar  demandas  sociais  concretas  identificadas  pela\npopula\u00e7\u00e3o. Este resultado cumpre com os objetivos da tecnologia social que s\u00e3o de\npromover o empoderamento da popula\u00e7\u00e3o, a troca de conhecimento entre os atores\nenvolvidos  nos  processos,  a  transforma\u00e7\u00e3o  no  modo  de  as  pessoas  se\nrelacionarem  com alguma  demanda  ou  quest\u00e3o  social, neste  caso  espec\u00edfico: os\nobjetivos e  metas de  qualidade  da  \u00e1gua, a  inova\u00e7\u00e3o  a  partir da  participa\u00e7\u00e3o  e  o\ndesenvolvimento  de  instrumentos  para  realiza\u00e7\u00e3o  de  diagn\u00f3sticos  e  avalia\u00e7\u00f5es\nparticipativas, neste caso o ROMEPBHCS.\n\nPalavras-chave:  Enquadramento  de  corpos  d\u2019\u00e1gua.  Enquadramento\nParticipativo  de  corpos  d\u2019\u00e1gua.  Gest\u00e3o  de  Recursos  H\u00eddricos.  Bacia\nhidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o Sul. tecnologia social.\n\n\n\nABSTRACT\n\nThe Brazilian Water Classification System is a legal instrument that belongs to the\nBrazilian  Environmental  laws.  It\u2019s  specified  in  the  Nacional  Politics  about  Water\nresources in the law 9.433 of 1997. The executing manners of Water Classification\nand further information about the implementation of this instrument can be found in\nother legal instruments such as the CONAMA Resolution 357 of 2005 and in diferent\nstate regulation laws about water resources. The present thesis used three different\nmethodologies to reach the considered objective that was to study the participative\nClassification  of  Waters  and  the  definnition  of  water  quality  objectives  as\ninstruments of the water management system in Brazil, the application took place in\nthe  Cubat\u00e3o  Sul  watershed.  One  of  the  chosen  methodologies  was  the\nbibliographical  revision,  in  which  the  subjects  of  the  water  streams  and  bodies\nclassification, water resources, public participation, diffuse  rights and  principles of\nbrazilian enviromental laws and also the \u201csocial technologies\u201d theme gathered value\nto  the  search  of  a  more  conscientious  water  classification  system.  The  second\nmethodology  chosen  called  documentary  research,  had  as  scope  the  research\nabout water classification worldwide and specifically in Brazil.The final result of this\nmethodology is an overview of water classification systems and the identification of\nmethodological  elements  in  the  Brazilian  water  classification  experiences.  The\nassembly of the methodological elements in a natural order, considering that public\nparticipation  has  a  central  role,  created  the  ROMEP  \u201cmethodological  route  for\nparticipative water classification\u201d. The third methodology applied, based on empiry\nand participation denominated research-action (THIOLLENT), was applied with the\nwork group formed by members of the River Cubat\u00e3o Sul Basin  Committee. This\nmethodology  exposed  to  the  work  group  the  ROMEP  (methodological  route  for\nparticipative  water  classification).The  dynamics  generated  an  unique  and\nparticipative methodological route to classify the water bodies of the River Cubat\u00e3o\nSul  watershed,  the  result  was  the  elaboration  of  specific  route  named\nROMEPBHCS. This methodological route  can be  considered  a  social technology,\nsince it results after a social mobilization with the intention of solving concrete social\ndemands identified by the population. This result fulfills the objectives of the social\ntechnology  which  are  promoting  the  increase  of  comunitie\u00b4s  social  strenght,\nknowledge  exchange  between  the  stakeholders  involved  in  the  process,\ntransformation in the way people relate to demands or social matters (in this specific\ncase:  Water  quality  objectives  and  goals),  the  innovation  brought  by  social\nparticipation  and  the  development  of  participative  instruments  and  evaluations,  in\nthis  case  the  ROMEPBHCS  (methodological  route  of  water  classification  of  the\nwater bodies of the Cubat\u00e3o Sul watershed).\n\nKeywords:  Water  classification.  participative  water  classification.  Watershed\nmanagement . Cubat\u00e3o River Basin. social technology.\n\n\n\nR\u00c9SUM\u00c9\n\nLa  classification  de  corps  d'eau  est  un  instrument  l\u00e9gal  de  la  l\u00e9gislation\nenvironnementale br\u00e9silienne envisag\u00e9e dans la Politique Nationale de Ressources\nHydriques, qui fait partie de la Loi 9.433/97. Sa r\u00e9glementation est contenue dans\ncette m\u00eame loi, ainsi que dans autres instruments juridiques, comme la R\u00e9solution\nCONAMA 357/05, sur le contexte f\u00e9d\u00e9ral, et les l\u00e9gislations des etats qui traitent sur\nle sujet de l'eau. La pr\u00e9sente  dissertation a  utilis\u00e9 trois diff\u00e9rentes m\u00e9thodologies\npour  atteindre  l'objectif  propos\u00e9  d'\u00e9tudier  la  classification  participative  de  corps\nd'eau comme un instrument de la gestion de l'eau, avec application dans le bassin\nhydrographique de la rivi\u00e8re Cubat\u00e3o Sul. Une des m\u00e9thodologies choisies a \u00e9t\u00e9 la\nr\u00e9vision bibliographique qui traite, a ce travail, sur les sujets: de la classification de\ncorps hydriques, des ressources hydriques en general, de la participation, des droits\ndiffus et des principes du droit environnemental et encore des technologies sociales\ndans  la  recherche  d'une  classification  de  corps  d'eau  plus  r\u00e9aliste  et  utile.  La\nseconde  m\u00e9thodologie  choisi,  la  recherche  documentaire,  s'est  demeur\u00e9e  pour\nchercher  des  infomations  sur  la  r\u00e9alit\u00e9  et  l'\u00e9tat  de  la  classification  des  corps\nhydriques au Br\u00e9sil et sur le Monde, ayant comme r\u00e9sultant un panorama. Il a eu au\nbout  de  cette  recherche  l'identification  d'\u00e9l\u00e9ments  m\u00e9thodologics  sur  les\nexp\u00e9riences br\u00e9siliennes  de  classification  d\u2019eau,  qui  ont  r\u00e9sult\u00e9  au  montage  d'un\nmanuscrit m\u00e9thodologique pour la classification participative de corps d'eau, appel\u00e9\nROMEP. La troisi\u00e8me m\u00e9thodologie, empirique et participative: la recherche-action\n(THIOLLENT), a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 au groupe de travail du Comit\u00e9 de Bassin de la rivi\u00e8re\nCubat\u00e3o Sul, ainsi que de l'exposition du ROMEP ce qui a culmin\u00e9, donc, dans le\nmontage d'un manuscrit m\u00e9thodologique pour la classification des corps d'eau du\nbassin  hydrographique  de  la  rivi\u00e8re  Cubat\u00e3o  Sul,  appel\u00e9  ROMEPBHCS.  Ce\nmanuscrit  m\u00e9thodologique  peut  \u00eatre  consid\u00e9r\u00e9  une  technologie  sociale,  lors  que\nc'est le r\u00e9sultat d'une mobilisation sociale avec l'intention de r\u00e9soudre des exigences\nsociales  concr\u00e8tes  identifi\u00e9es  par  la  population.  Ce  r\u00e9sultat  accomplit  avec  les\nobjectifs  de  la  technologie  sociale  qui  sont  de  donner  un  coup  de  pouvoir  a  la\npopulation, de  promouvoir l'\u00e9change de  connaissance entre  les acteurs impliqu\u00e9s\ndans les processus, la transformation dans la mani\u00e8re des personnes se rapporter\navec quelque exigence ou question sociale, dans ce cas sp\u00e9cifique: les objectifs et\nles  objectifs  de  la  qualit\u00e9  de  l'eau,  l'innovation  \u00e0  partir  de  la  participation  et  le\nd\u00e9veloppement d'instruments pour la r\u00e9alisation de diagnostiques et les \u00e9valuations\nparticipatives, dans ce cas le ROMEPBHCS.\n\nMots clefs:  Classification de corps d'eau.  Classification Participative de corps\nd'eau. Gestion de Ressources Hydriques. Bassin hydrographique de la rivi\u00e8re\nCubat\u00e3o Sul. technologie sociale.\n\n\n\nRESUMEN\n\nLa  clasificaci\u00f3n  de  cuerpos hidricos es considerada  una  herramienta  legal  por la\nlegislaci\u00f3n  ambiental  brasile\u00f1a  prevista  en  la  Pol\u00edtica  Nacional  de  Recursos\nH\u00eddricos,  que  forma  parte  de  la  Ley  9.433/97.  Las  normas  jur\u00eddicas  sobre  la\nclasificaci\u00f3n consisten de esta misma ley, as\u00ed como de otros instrumentos jur\u00eddicos,\ncomo la Resoluci\u00f3n CONAMA 357/05, sobre el contexto federal, y las legislaciones\nde  los Estados que tratan  sobre el tema del agua. La presente disertaci\u00f3n utiliz\u00f3\ntres  distintas  metodolog\u00edas  para  lograr  el  objetivo  propuesto  de  estudiar  la\nclasificaci\u00f3n participativa de cuerpos hidricos como una herramienta para la gesti\u00f3n\ndel agua, con aplicaci\u00f3n en la cuenca hidrogr\u00e1fica del r\u00edo Cubat\u00e3o Sul. Una de las\nmetodolog\u00edas elegidas fue la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica que trata en este trabajo sobre\nlos  temas:  de  la  clasificaci\u00f3n  de  cuerpos  h\u00eddricos,  de  los  recursos  h\u00eddricos  en\ngeneral,  de  la  participaci\u00f3n,  de  los  derechos  difusos  y  principios  del  derecho\nambiental y a\u00fan de las tecnolog\u00edas sociales, en la b\u00fasqueda de una clasificaci\u00f3n de\ncuerpo  de  agua  m\u00e1s  realista  y  m\u00e1s  \u00fatil.  La  segunda  metodolog\u00eda  elegida,  la\ninvestigaci\u00f3n documental, busco infomaciones sobre la realidad y el estado de  la\nclasificaci\u00f3n  de  los  cuerpos  h\u00eddricos  en  Brasil  y sobre  el  Mundo,  teniendo  como\nresultado  un  panorama.  Tuvo  al  cabo  de  esta  investigaci\u00f3n  la  definici\u00f3n  de\nelementos  metodol\u00f3gicos  sobre  las  experiencias  brasile\u00f1as  de  clasificaci\u00f3n  de\nagua, que result\u00f3 en el montaje de un manuscrito metodol\u00f3gico para la clasificaci\u00f3n\nparticipativa  de  cuerpos  de  agua,  llamado  ROMEP.  La  tercera  metodolog\u00eda,\nemp\u00edrica y participativa: la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n (THIOLLENT), se aplic\u00f3 al Grupo de\nTrabajo del Comit\u00e9 de Cuenca del r\u00edo Cubat\u00e3o Sul, as\u00ed como de la exposici\u00f3n del\nROMEP lo que culmin\u00f3, por lo tanto, en el montaje de un manuscrito metodol\u00f3gico\npara  la  clasificaci\u00f3n  de  los  cuerpos  de  agua  de  la  cuenca  hidrogr\u00e1fica  del  r\u00edo\nCubat\u00e3o  Sul,  llamado  ROMEPBHCS.  Este  manuscrito  metodol\u00f3gico  puede  ser\nconsiderado  una  tecnolog\u00eda  social,  porque  es  el  resultado  de  una  movilizaci\u00f3n\nsocial con la intenci\u00f3n de solucionar exigencias sociales concretas definidas por la\npoblaci\u00f3n. Este resultado realiza con los objetivos de la tecnolog\u00eda social que son\ndar un golpe de poder a la poblaci\u00f3n, de promover el intercambio de conocimiento\nentre los protagonistas implicados en los procesos, la transformaci\u00f3n en la manera\nde  las  personas  producirse  beneficio  con  alguna  exigencia  o  cuesti\u00f3n  social,  en\neste caso espec\u00edfico: Los objetivos de la calidad del agua, la innovaci\u00f3n a partir de\nla participaci\u00f3n y el desarrollo de instrumentos para la realizaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos y\nlas evaluaciones participativas, en este caso el ROMEPBHCS.\n\nPalabras clave: Clasificaci\u00f3n de cuerpos hidricos. Clasificaci\u00f3n Participativa de\ncuerpos de agua. Gesti\u00f3n de Recursos H\u00eddricos. Cuenca hidrogr\u00e1fica del r\u00edo\nCubat\u00e3o Sul. Tecnolog\u00eda social.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................................15\n\n1.1 Apresenta\u00e7\u00e3o.................................................................................................................15\n\n1.2 Contexto.........................................................................................................................17\n\n1.3 Justificativa.....................................................................................................................20\n\n1.4 Relev\u00e2ncia......................................................................................................................22\n\n1.5 Metodologias .................................................................................................................24\n\n1.6 Objetivos........................................................................................................................27\n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA..............................................................28\n\n2.1 O Enquadramento \u00e9 um instrumento de gest\u00e3o da qualidade e da quantidade da \u00e1gua. .28\n\n2.2 Como o enquadramento pode melhorar a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es...............35\n\n2.3 A gest\u00e3o dos recursos naturais e sua integra\u00e7\u00e3o..........................................................42\n\n2.4 Participa\u00e7\u00e3o: um elemento da descentraliza\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas......49\n\n2.4.1 A metodologia da Pesquisa-a\u00e7\u00e3o................................................................................56\n\n2.4.2 Tecnologia social como fomento \u00e0 gest\u00e3o participativa..............................................58\n\n2.4.2.1 Eixo dos princ\u00edpios que perpassam as id\u00e9ias sobre a tecnologia social...................59\n\n2.4.2.2 Conceito de Tecnologia Social.................................................................................59\n\n2.4.2.3 Par\u00e2metros usados para que se possa caracterizar uma Tecnologia Social...........59\n\n2.4.2.4 As implica\u00e7\u00f5es provenientes do conceito de tecnologia social.................................60\n\n2.4.2.5 Os objetivos da tecnologia social.............................................................................61\n\n2.5 O enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua e o direito ambiental ............................................61\n\n2.5.1 O enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua enquanto um direito-dever difuso......................61\n\n2.5.2 O enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua e os Princ\u00edpios do Direito Ambiental..................64\n\n2.5.2.1 O Princ\u00edpio do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel:..........................................................64\n\n2.5.2.2 Princ\u00edpio do Direito Humano Fundamental:..............................................................66\n\n2.5.2.3 Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o e da Preven\u00e7\u00e3o:.................................................................66\n\n2.5.2.4 Princ\u00edpio do Poluidor-Pagador (Polueur-payeur):.....................................................68\n\n2.5.2.5 O Princ\u00edpio do Acesso Eq\u00fcitativo aos Recursos Naturais........................................69\n\n2.5.2.6 O princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o:......................................................................................70\n\n2.5.2.7 O princ\u00edpio da solidariedade:....................................................................................70\n\n2.5.2.8 O princ\u00edpio da igualdade humana:............................................................................70\n\n2.5.2.9 O princ\u00edpio do bem-comum:.....................................................................................70\n\n2.5.2.10 O princ\u00edpio da economia:........................................................................................71\n\n2.6 Enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua.................................................................................72\n\n2.7 O Enquadramento Participativo......................................................................................82\n\n2.7.1 O enquadramento participativo na bacia do Rio Gravata\u00ed \u2013Rio Grande do Sul...........83\n\n2.7.2 O enquadramento participativo na bacia do Rio dos Sinos - Rio Grande do Sul.........84\n\n\n\n2.7.3 O enquadramento participativo nas bacias hidrogr\u00e1ficas do estado de Minas Gerais....88\n\n3 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO...................................91\n\n3.1 A Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sul..........................................................................91\n\n3.2 A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul.......................................................................94\n\n3.3 O Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul.....................100\n\n3.3.1 Estudos existentes sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul..........................102\n\n4 METODOLOGIA..............................................................................103\n\n4.1 A Metodologia do Trabalho emp\u00edrico............................................................................103\n\n4.1.1 Reconhecimento do campo de trabalho....................................................................103\n\n4.1.2 Metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o aplicada na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul. 106\n\n4.2 Grupo de Trabalho do comit\u00ea de Bacias do Rio Cubat\u00e3o Sul .....................................109\n\n4.2.1 Encontros e Semin\u00e1rios............................................................................................110\n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.......................................................116\n\n5.1 Resultados da pesquisa documental............................................................................116\n\n5.1.1 O enquadramento no mundo....................................................................................116\n\n5.1.2 O enquadramento no Canad\u00e1...................................................................................119\n\n5.1.3 O enquadramento no M\u00e9xico....................................................................................125\n\n5.1.4 O Enquadramento na Europa...................................................................................129\n\n5.1.5 O enquadramento na Fran\u00e7a....................................................................................131\n\n5.1.6 O Enquadramento no Brasil......................................................................................134\n\n5.1.7 O enquadramento no estado de Santa Catarina.......................................................145\n\n5.1.8 Resultado do desmembramento e identifica\u00e7\u00e3o de elementos metodol\u00f3gicos atrav\u00e9s\n\nda pesquisa documental....................................................................................................150\n\n5.2  Resultado  da  Pesquisa-a\u00e7\u00e3o:  proposta  de  roteiro  metodol\u00f3gico  para  a  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul ........................................................................................153\n\n5.2.1 Percep\u00e7\u00e3o dos modelos apresentados.....................................................................161\n\n6 CONCLUS\u00d5ES................................................................................164\n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E LIMITA\u00c7\u00d5ES DO TRABALHO........173\n\n7.1 Limita\u00e7\u00f5es do Trabalho................................................................................................174\n\n8 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS................................................175\n\n\n\nCAP\u00cdTULO 01\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1 Apresenta\u00e7\u00e3o\n\nO enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua \u00e9 um instrumento de gerenciamento\n\nde  recursos  h\u00eddricos  que  consiste  em  classificar  os  corpos  h\u00eddricos  de  forma  a\n\nestabelecer  metas  de  qualidade  de  \u00e1gua  para  cen\u00e1rios  futuros,  levando  em\n\nconsidera\u00e7\u00e3o  os  usos  atuais  e  os  interesses  de  usos  na  respectiva  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica.\n\nEsse  instrumento  foi  contemplado  pela  Lei  n\u00ba  9.433/97,  que  trata  da\n\nPol\u00edtica  Nacional  de  Recursos  H\u00eddricos.  Outras  legisla\u00e7\u00f5es  tamb\u00e9m  regulam  o\n\nenquadramento, como a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357/2005 que o descreve no art.\n\n2\u00ba, inc. XX, como sendo o \u201cestabelecimento da meta ou objetivo de qualidade da\n\n\u00e1gua (classe) a ser, obrigatoriamente, alcan\u00e7ado ou mantido em um segmento de\n\ncorpo de \u00e1gua, de acordo com os usos preponderantes pretendidos, ao longo do\n\ntempo.\u201d\n\nEsse instrumento deve ser aplicado conforme os fundamentos da Lei n\u00ba\n\n9.433/97, considerando,  portanto, a  \u00e1gua  como  um  bem  p\u00fablico  dotado  de  valor\n\necon\u00f4mico  e  social.  Bem  esse,  que  deve  ser  gerido  de  forma  participativa  bem\n\ncomo descentralizada.\n\nPara  que  seja  compat\u00edvel  com  a  legisla\u00e7\u00e3o  vigente  sobre  o  tema  no\n\nBrasil,  esta  disserta\u00e7\u00e3o  tem  o  intuito  de  fomentar  a  participa\u00e7\u00e3o  na  gest\u00e3o  dos\n\nrecursos  h\u00eddricos,  oferecendo  um  subs\u00eddio  com  formato  de  proposta  de  roteiro\n\nmetodol\u00f3gico  ao  processo  de  enquadramento  participativo  de  corpos  d\u2019\u00e1gua  em\n\nclasses, segundo seus usos preponderantes na devida bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nEste  trabalho  \u00e9  parte  de  um  esfor\u00e7o  mais  amplo  que  vem  sendo\n\nrealizado mundialmente para democratizar a gest\u00e3o da \u00e1gua e tornar as decis\u00f5es\n\num  poder das comunidades das bacias hidrogr\u00e1ficas, para que essa  gest\u00e3o seja\n\nmais adequada a cada realidade local.\n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o foi estruturada em 08 cap\u00edtulos, o primeiro sendo\n\no cap\u00edtulo  introdut\u00f3rio  onde  a problem\u00e1tica  do  tema  escolhido \u00e9  abordada  de tal\n\nforma a inserir o leitor no universo do enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua em classes\n\nsegundo  seus  usos  preponderantes.  Nesse  mesmo  cap\u00edtulo  ser\u00e3o  abordadas\n\nbrevemente as metodologias escolhidas para a presente pesquisa.\n\n\n\n15\n\nO segundo cap\u00edtulo apresenta uma das metodologias escolhidas para a\n\npresente  disserta\u00e7\u00e3o.  Trata-se  de  uma  revis\u00e3o  bibliogr\u00e1fica,  que  versa\n\nprimeiramente  sobre  o  recurso  h\u00eddrico,  da  import\u00e2ncia  da  qualidade  da  \u00e1gua  e\n\noferece  uma  vis\u00e3o  global  sobre  o  assunto.  Posteriormente,  \u00e9  aprofundada  a\n\nsitua\u00e7\u00e3o desse recurso no Brasil. O instrumento do enquadramento \u00e9 apresentado\n\ncom  profundidade,  momento  em  que  s\u00e3o  detalhados  procedimentos  de\n\nenquadramento participativo j\u00e1 realizados no Brasil. A participa\u00e7\u00e3o \u00e9 discutida em\n\nconjunto  com  os  fundamentos  jur\u00eddicos  que  embasam  a  gest\u00e3o  dos  recursos\n\nh\u00eddricos. \n\nO terceiro cap\u00edtulo trata da caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo mostrando o\n\ncontexto da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sul, a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o\n\nSul e a estrutura do Comit\u00ea de Gerenciamento da respectiva bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nO quinto cap\u00edtulo mostra a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia emp\u00edrica escolhida\n\npara  o  desenvolvimento  da  presente  pesquisa, abordando  a  elabora\u00e7\u00e3o, junto  ao\n\ngrupo  de  trabalho  do  Comit\u00ea  de  Bacia  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul,  de  um  roteiro\n\nmetodol\u00f3gico  para  o  enquadramento  dos  corpos  d\u2019\u00e1gua  da  respectiva  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica o ROMEPBHCS\n\nO quinto cap\u00edtulo trata dos resultados obtidos na pesquisa documental e\n\nemp\u00edrica e da discuss\u00e3o dos mesmos, o que consiste em uma matriz comparativa\n\ndo instrumento do enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua em v\u00e1rios pa\u00edses nos quais a\n\n\u00e1gua  \u00e9  considerada  um  bem  p\u00fablico  e  tamb\u00e9m  uma  proposta  de  roteiro\n\nmetodol\u00f3gico  para o enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua da bacia do Rio Cubat\u00e3o\n\nSul  com  a  participa\u00e7\u00e3o  da  sociedade,  proposta  essa  montada  com  o  grupo  de\n\ntrabalho da bacia. \n\nO sexto cap\u00edtulo apresenta as conclus\u00f5es da pesquisa.\n\nO  s\u00e9timo  cap\u00edtulo  \u00e9  dedicado  \u00e0s  considera\u00e7\u00f5es  finais  e  trata  das\n\nlimita\u00e7\u00f5es do trabalho.\n\nO trabalho \u00e9 finalizado com o oitavo cap\u00edtulo no qual s\u00e3o apresentadas as\n\nrefer\u00eancias  bibliogr\u00e1ficas  e  eletr\u00f4nicas  que  serviram  de  base  para  a  formula\u00e7\u00e3o\n\ndeste trabalho.\n\n\n\n16\n\n1.2 Contexto\n\nA  hist\u00f3ria  do  enquadramento  de  corpos  d\u2019\u00e1gua  se  iniciou  por  volta  de\n\n1850 na Europa com o intuito de classificar as \u00e1guas superficiais para o prop\u00f3sito\n\nde estabelecer tipos de \u00e1gua agrupados por par\u00e2metros de qualidade. Esse sistema\n\nera baseado  em  diferentes par\u00e2metros principalmente biol\u00f3gicos, pois geralmente\n\ns\u00e3o  esses os respons\u00e1veis por conseq\u00fc\u00eancias diretas para  os seres humanos. O\n\nenquadramento considerava os organismos vivos encontrados nas \u00e1guas limpas e\n\nem  \u00e1guas polu\u00eddas (NEWMAN  et  al, 1994;  in  LEEUWESTEIN, 2000). Ap\u00f3s  essa\n\nexperi\u00eancia,  v\u00e1rias  tentativas  de  formula\u00e7\u00e3o  de  sistemas  semelhantes  foram\n\nrealizadas  pelo  mundo,  at\u00e9  se  chegar  ao  que  \u00e9  reconhecido  atualmente  como\n\nenquadramento ou classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, o  qual abrange par\u00e2metros qu\u00edmicos,\n\nf\u00edsicos, biol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos.\n\nNo Brasil esse instrumento surgiu  inicialmente no  estado de S\u00e3o  Paulo\n\nonde  tr\u00eas  portarias  regularam  o  enquadramento  desde  1955.  A  seguir,  foram\n\nemitidas  decis\u00f5es  na  esfera  federal,  como  a  Portaria  MINTER  GM-0013/76  e  a\n\nResolu\u00e7\u00e3o  CONAMA  n\u00ba  020/86. Mais  tarde, instrumentos legais  hierarquicamente\n\nmais fortes entraram em vigor como a Lei n\u00ba 9.433/97, que trata da Pol\u00edtica Nacional\n\nde  Recursos  H\u00eddricos  (PNRH)  e  do  Sistema  Nacional  de  Gerenciamento  de\n\nRecursos H\u00eddricos. A import\u00e2ncia do enquadramento e dos outros instrumentos de\n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, descritos no art. 5\u00ba, inc. II, elevou-se com a exist\u00eancia\n\nde se\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre os mesmos. O enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em\n\nclasses \u00e9 contemplado no art. 9\u00ba, incs. I e II da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/2005, e\n\no  art.  10  delega  aos  \u00f3rg\u00e3os  competentes  da  \u00e1rea  ambiental  a  formula\u00e7\u00e3o  de\n\nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.\n\nRecentemente,  a  Resolu\u00e7\u00e3o  CONAMA  n\u00ba  020/86  que  inicialmente\n\norientou o tema foi substitu\u00edda pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/2005 do mesmo conselho. Esse\n\nato  normativo  disp\u00f5e  sobre a  classifica\u00e7\u00e3o  dos  corpos  de  \u00e1gua  e  d\u00e1  diretrizes\n\nambientais  para  o  seu  enquadramento,  estabelecendo  tamb\u00e9m  as  condi\u00e7\u00f5es  e\n\npadr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes. Essa revis\u00e3o foi importante, pois era uma das\n\nfalhas  que  constavam  no  Relat\u00f3rio  da  Ag\u00eancia  Nacional  de  \u00c1guas  sobre  o\n\nenquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua. (ANA1, 2005)\n\nOs demais instrumentos da  Pol\u00edtica  Nacional de  Recursos H\u00eddricos s\u00e3o\n\nos: Planos de Recursos H\u00eddricos, Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es, a Outorga pelo\n\nDireito  de  Uso  e  a  Cobran\u00e7a  pelo  Uso  da  \u00c1gua.  Al\u00e9m  desses  instrumentos,  h\u00e1\n\n\n\n17\n\ntamb\u00e9m a Compensa\u00e7\u00e3o a Munic\u00edpios, descrita no art. 5\u00ba, inc.V, da Lei n\u00ba 9.433/97,\n\nque  teve  sua  proposta  de  aplica\u00e7\u00e3o  vetada  pelo  art.  24;  n\u00e3o  havendo,  at\u00e9  o\n\nmomento, normas sobre sua implementa\u00e7\u00e3o.\n\nCom vistas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de recursos h\u00eddricos, o Brasil\n\nfoi dividido em 12 regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas quando da publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH\n\nno  32/2003.  Essa  divis\u00e3o  respeita  limites  hidrol\u00f3gicos,  nem  sempre  id\u00eanticos  aos\n\nlimites  geogr\u00e1ficos  previamente  estabelecidos,  al\u00e9m  de  auxiliar  na  gest\u00e3o  dos\n\nrecursos h\u00eddricos, a medida em que atende ao princ\u00edpio da bacia hidrogr\u00e1fica como\n\nunidade  de  gest\u00e3o,  conforme  preconiza  a  Lei  n\u00ba  9.433/97.  O  Referente  Plano\n\nNacional  de  Recursos  H\u00eddricos  foi  aprovado  no  \u00e2mbito  do  CNRH  no  dia  30  de\n\njaneiro de 2006 sob a Coordena\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (Secretaria de\n\nRecursos  H\u00eddricos)  e  Ag\u00eancia  Nacional  de  \u00c1guas.  As  regi\u00f5es  hidrogr\u00e1ficas\n\nexistentes desde 2003 s\u00e3o as apresentadas no mapa abaixo:\n\nFigura 1.1 - Mapa do Brasil dividido em regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas denominadas na\nResolu\u00e7\u00e3o CNRH no 32/2003\n\nA  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul  est\u00e1  localizada  na  regi\u00e3o\n\nhidrogr\u00e1fica brasileira denominada Atl\u00e2ntico Sul, e a supramencionada resolu\u00e7\u00e3o a\n\nexemplifica como:\n\n\n\n18\n\nRegi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Atl\u00e2ntico Sul: \u00c9 constitu\u00edda pelas bacias hidrogr\u00e1ficas\n\ndos rios que desaguam no Atl\u00e2ntico \u2013 trecho Sul, estando limitada ao norte pelas\n\nbacias  hidrogr\u00e1ficas  dos  rios  Ipiranguinha,  Iririaia-Mirim,  Candapu\u00ed,  Serra  Negra,\n\nTabaga\u00e7a e Cachoeira, inclusive, a oeste pelas regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas do Paran\u00e1 e\n\ndo Uruguai e ao sul pelo Uruguai.\n\nFigura 1.2 - Mapa da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sul\n\nA regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sul abriga uma grande quantidade de\n\npessoas  em  torno  de  11,6  milh\u00f5es  de  habitantes,  tem  um  desenvolvimento\n\necon\u00f4mico  muito  expressivo  (p\u00f3lo  t\u00eaxtil,  ind\u00fastria  de  cal\u00e7ados)  e  ainda  uma\n\nimport\u00e2ncia tur\u00edstica  consider\u00e1vel, no \u00e2mbito nacional e internacional. \u00c9 intenso o\n\nfluxo de mercadorias e pessoas, o que caracteriza uma sazonalidade muito marcada\n\ncom o incremento do turismo entre os meses de Novembro e Mar\u00e7o.  \u201cNo ver\u00e3o os\n\nservi\u00e7os de disposi\u00e7\u00e3o de lixo e de tratamento de esgotos na orla mar\u00edtima tornam-\n\nse ainda mais deficit\u00e1rios em fun\u00e7\u00e3o da sobrecarga do turismo\u201d (ANA, 2006).\n\nA Bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul \u00e9 de grande import\u00e2ncia, a considerar que\n\nabastece a capital do estado de Santa Catarina e toda a regi\u00e3o metropolitana de\n\nFlorian\u00f3polis.  Apresenta  s\u00e9rios  problemas  qualitativos  que  podem  desclassific\u00e1-la\n\nbacia para a voca\u00e7\u00e3o de abastecimento humano.\n\n\n\n19\n\nNo  Litoral  Centro  Catarinense,  pode-se  afirmar  que  todos  os  rios\napresentam  alguma  intensidade  de  polui\u00e7\u00e3o,  principalmente  por  esgoto\ndomiciliar e hospitalar, res\u00edduos s\u00f3lidos, agrot\u00f3xicos, efluentes industriais e\nsedimentos.  A  bacia  do rio  Cubat\u00e3o Sul  \u00e9 a  mais  preocupante tendo  em\nvista sua import\u00e2ncia para o abastecimento da Grande Florian\u00f3polis. (ANA,\n2006)\n\n1.3 Justificativa\n\nO enquadramento \u00e9 um instrumento essencial, pois em conson\u00e2ncia com\n\nos outros instrumentos contemplados pela Lei n\u00ba 9.433/97 e concatenado com os\n\nmesmos, \u00e9 respons\u00e1vel pelo bom funcionamento do Sistema de Gerenciamento de\n\nRecursos H\u00eddricos. O enquadramento \u00e9 subsidiado pelo Sistema de Informa\u00e7\u00f5es e\n\nao mesmo tempo alimenta o sistema de Outorga e Cobran\u00e7a, al\u00e9m de ser norteador\n\ndo plano de bacias hidrogr\u00e1ficas e ser retro-alimentado pelo mesmo.\n\nEsse  instrumento  \u00e9  extremamente  importante  para  se  estabelecer  um\n\nsistema  de  vigil\u00e2ncia  sobre  os  n\u00edveis  de  qualidade  da  \u00e1gua  de  mananciais.  E\n\npermite fazer a liga\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o da qualidade e quantidade da \u00e1gua, o que\n\npromove  e  fortalece  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  a  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos  e  do  Meio\n\nAmbiente.  Tomando  por  base  a  Resolu\u00e7\u00e3o  CONAMA  n\u00ba  357/2005,  o\n\nenquadramento \u00e9 ainda: \n\nUm est\u00edmulo \u00e0 sociedade da bacia \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de metas de qualidade a\nserem alcan\u00e7adas, levando ao planejamento a vontade social dos usu\u00e1rios,\ndas  organiza\u00e7\u00f5es  n\u00e3o  governamentais  e  de  todos  os  demais  agentes\nparticipantes do processo de gest\u00e3o dos mananciais. (GARRIDO, 1999)\n\nO  enquadramento,  se  realizado  de  forma  participativa,  \u00e9  uma\n\noportunidade das comunidades das bacias hidrogr\u00e1ficas interagirem e decidirem de\n\nforma conjunta sobre que bacia hidrogr\u00e1fica desejam no futuro, para que atitudes\n\nsejam  tomadas  no  presente  visando  atingir  essas  metas  de  qualidade  da  \u00e1gua.\n\nReferidas metas s\u00e3o muito sens\u00edveis a todas as atividades e usos dados tanto aos\n\nrecursos h\u00eddricos como aos do solo e ar na respectiva bacia hidrogr\u00e1fica. Portanto, o\n\nenquadramento \u00e9 tamb\u00e9m  um pacto  de  que  usos s\u00e3o  aceitos naquele territ\u00f3rio e\n\ncom que \u00e9tica ser\u00e3o acolhidos na busca de um cen\u00e1rio sustent\u00e1vel.\n\nA  necessidade  de  participa\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  local,  na  defini\u00e7\u00e3o  dos\n\ninstrumentos  de  gest\u00e3o,  surge  explicitamente  quando  a  Constitui\u00e7\u00e3o  Federal\n\nBrasileira  de  1988  traz  em  seu  art.  225  a  afirma\u00e7\u00e3o  \u201cTodos  t\u00eam  direito  ao  Meio\n\nAmbiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0\n\n\n\n20\n\nsadia qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de\n\ndefend\u00ea-lo  e  preserv\u00e1-lo  para  as  presentes  e  futuras  gera\u00e7\u00f5es\u201d.  A  partir  dessa\n\norienta\u00e7\u00e3o,  o  meio  ambiente  constitui-se  um  direito  e  dever  difuso  de  todos  os\n\nbrasileiros, cabendo aos mesmos a gest\u00e3o dos recursos ambientais nele inseridos.\n\nAssim,  a  participa\u00e7\u00e3o  deve  entrar  no  processo  de  instaura\u00e7\u00e3o  dos  instrumentos\n\nlegais ambientais. Segundo a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, em seu livro  Panorama\n\ndas \u00e1guas superficiais no Brasil (2006, p. 6) \u201cO sistema h\u00eddrico nacional, constru\u00eddo\n\npara ser descentralizado, integrado e, principalmente participativo permite garantir a\n\nsustentabilidade do recurso \u00e1gua para as gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d. \n\nA  participa\u00e7\u00e3o social est\u00e1  referenciada  tamb\u00e9m  na  Pol\u00edtica  Nacional de\n\nRecursos, art.1\u00ba, inc. VI \u201cA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e\n\ncontar  com  a  participa\u00e7\u00e3o  do  Poder  P\u00fablico,  dos  usu\u00e1rios  e  das  comunidades\u201d.\n\nSabe-se,  entretanto,  que  a  maneira  cl\u00e1ssica  de  enquadrar  um  corpo  d\u2019\u00e1gua  tem\n\nocorrido com baixa participa\u00e7\u00e3o. \u00c9 esse quadro de ruptura entre os saberes jur\u00eddico,\n\nt\u00e9cnico e social que se pretende transformar, com novas id\u00e9ias para a promo\u00e7\u00e3o da\n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade.\n\nA decis\u00e3o sobre o enquadramento dos corpos de \u00e1gua \u00e9 de car\u00e1ter local,\n\nou seja, deve ser tomada pelo Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica. A raz\u00e3o para isso \u00e9\n\nque  o  enquadramento  deve  representar  a  expectativa  da  comunidade  sobre  a\n\nqualidade da \u00e1gua e, al\u00e9m disso, define o n\u00edvel de investimento que ser\u00e1 necess\u00e1rio\n\nser  executado  para  que  o  objetivo  de  qualidade  da  \u00e1gua  possa  ser  cumprido.  A\n\ncomunidade precisa estar ciente de que objetivos de qualidade de muita excel\u00eancia\n\nrequerem pesados investimentos financeiros. Se essa for a prioridade local, ent\u00e3o\n\ntal decis\u00e3o deve ser adotada. (PORTO, 2002)\n\nO enquadramento representa um foco de aten\u00e7\u00e3o maior ao ecossistema\n\ne aos seus usos, como estabelece a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/2005, no art. 1\u00ba,\n\nao  afirmar  que  \u201cConsiderando  que  a  \u00e1gua  integra  as  preocupa\u00e7\u00f5es  do\n\ndesenvolvimento  sustent\u00e1vel,  baseado  nos  princ\u00edpios  da  fun\u00e7\u00e3o  ecol\u00f3gica  da\n\npropriedade, da preven\u00e7\u00e3o, da precau\u00e7\u00e3o, do poluidor-pagador, do usu\u00e1rio-pagador\n\ne da  integra\u00e7\u00e3o, bem  como no  reconhecimento  de  valor intr\u00ednseco \u00e0  natureza\u201d e\n\ntamb\u00e9m  \u201cConsiderando  que  a  Constitui\u00e7\u00e3o  Federal  e  a  Lei  n\u00ba  6.938/81,  visam\n\ncontrolar o lan\u00e7amento no Meio Ambiente de poluentes, proibindo o lan\u00e7amento em\n\nn\u00edveis  nocivos  ou  perigosos  para  os  seres  humanos  e  outras  formas  de  vida\u201d  e,\n\nfinalmente,  mais  adiante,  no  art.  4\u00ba,  em  \u201cclasses  de  \u00e1guas  doces\u201d  reconhece  os\n\n\n\n21\n\nusos do ecossistema em igualdade com os usos antr\u00f3picos, quando versa sobre as\n\n\u00e1guas destinadas \u00e0:\n\n(...) b) preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas; e,\n\nc) preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos.\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Estadual de Santa Catarina contempla no art. 177 como\n\nprinc\u00edpios da pol\u00edtica cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica o respeito \u00e0 vida, \u00e0 sa\u00fade humana e\n\nambiental  e  aos  valores  culturais  do  povo;  ao  uso  racional  e  n\u00e3o-predat\u00f3rio  dos\n\nrecursos  naturais;  \u00e0  recupera\u00e7\u00e3o  e  \u00e0  preserva\u00e7\u00e3o  do  Meio  Ambiente  e  \u00e0\n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil e das comunidades entre outros. Afirma, ainda, que\n\n\u201cas  universidades  e  demais  institui\u00e7\u00f5es  p\u00fablicas  de  pesquisa  e  as  sociedades\n\ncient\u00edficas participar\u00e3o do planejamento, da execu\u00e7\u00e3o e da avalia\u00e7\u00e3o dos planos e\n\nprogramas  estaduais  de  desenvolvimento  cient\u00edfico  e  pesquisa  cient\u00edfica  e\n\ntecnol\u00f3gica\u201d.\n\nO  Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Engenharia  Ambiental  da\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina atua amplamente no estado e em toda a\n\nAm\u00e9rica Latina na linha de pesquisa \u201cGest\u00e3o ambiental em bacias hidrogr\u00e1ficas e\n\nunidades  de  conserva\u00e7\u00e3o\u201d,  seguindo  as  orienta\u00e7\u00f5es  do  art.  225  da  Constitui\u00e7\u00e3o\n\nFederal  de  1988,  o  art.  177  da  Constitui\u00e7\u00e3o  Estadual  e  legisla\u00e7\u00f5es  brasileiras  e\n\nestaduais sobre Meio Ambiente e recursos h\u00eddricos. Portanto, esta disserta\u00e7\u00e3o tem\n\nforte cunho social e ecol\u00f3gico por tratar do enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua, um\n\ninstrumento de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas.\n\nO Professor Doutor Daniel Jos\u00e9 da Silva afirma em seu artigo  Desafios\n\npara  a  gest\u00e3o  social  da  \u00e1gua que  essa  deve  ser  gerida  de  forma  que  sejam\n\nconsideradas as dimens\u00f5es  jur\u00eddica, social e ecol\u00f3gica, o que \u00e9 adequado quanto\n\nao  tema  escolhido  j\u00e1  que  o  enquadramento  de  corpos  h\u00eddricos  e  suas  normas\n\npertinentes  servem  de  elo  entre  as  dimens\u00f5es  citadas,  e  o  instrumento  legal  do\n\nenquadramento  s\u00f3  pode  ser  implantado  de  forma  satisfat\u00f3ria,  caso  considere  e\n\nintegre todas as dimens\u00f5es e suas implica\u00e7\u00f5es.\n\n1.4 Relev\u00e2ncia\n\nA  relev\u00e2ncia  do  tema  \u00e9  grande  e  na  pesquisa  com  as  palavras-chave\n\nescolhidas  que  foram:  enquadramento  participativo  de  corpos  d\u2019\u00e1gua,  Gest\u00e3o  de\n\nRecursos  H\u00eddricos  e  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  Cubat\u00e3o  Sul  foi  verificada  uma  grande\n\npreocupa\u00e7\u00e3o  com  o  tema  da  gest\u00e3o  dos  recursos  h\u00eddricos,  porque  existe  uma\n\n\n\n22\n\nlacuna  nas  pesquisas  sobre  o  instrumento  do  enquadramento  e  tamb\u00e9m  poucos\n\nestudos sobre a bacia que abastece a capital de Santa Catarina e \u00e1reas adjacentes\n\nconhecida como Grande Florian\u00f3polis. Essa pesquisa foi realizada de tal forma que\n\ncada  uma  das  palavras-chave  foi  buscada  individualmente  e  depois  todas  as\n\npalavras foram combinadas duas a duas e posteriormente  as tr\u00eas palavras-chave\n\nforam combinadas em diversos bancos de dados virtuais (internet). Dessa pesquisa\n\nresultaram as informa\u00e7\u00f5es que constam na Tabela 1.1.\n\nECA = Enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua\n\nECAP= Enquadramento Participativo de corpos d\u2019\u00e1gua\n\nGRH = Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos\n\nBHCS =Bacia hidrogr\u00e1fica Cubat\u00e3o Sul\n\nPara  as  fontes  em  Ingl\u00eas  foram  pesquisadas  as  palavras-chave:  water\n\nclassification, participative water classification , Watershed management e Cubat\u00e3o\n\nriver Basin.\n\nTabela  1.1 - Relev\u00e2ncia  do  tema  pesquisado  segundo  diversas  bases  de  dados\n\nNacionais e internacionais\n\nBase de\ndados\n\nECA ECAP GRH BHCS\nECA\n\n+GRH\nECA\n\n+BHCS\nBHCS\n+GRH\n\nECA\n+BHCS\n+GRH\n\nBU UFSC 1 0 40 02 0 0 1 0\n\nBDTD 0 0 58 0 0 0 0 0\n\nUNEP.net 0 0 4 0 0 0 0 0\n\nPro quest 0 0 20 0 0 0 0 0\n\nMetacrawler 76 0 101 0 76 0 0 0\n\nUSP 01 0 17 0 1 0 0 0\n\nCAPES 16 1 395 1 6 0 0 0\n\nComo  resultado  da  pesquisa  supramencionada  verificou-se  a  exist\u00eancia\n\nde  uma  s\u00e9rie  de  trabalhos,  alguns  com  interfaces  maiores  ou  menores  que  o\n\ntrabalho pretendido com a presente disserta\u00e7\u00e3o e, portanto, entre os trabalhos que o\n\ntema  era  de  uma  interface  mais significativa, foram  lidos e  estudados com  maior\n\napre\u00e7o os trabalhos dos seguintes autores:\n\nLEEUWESTEIN,  J.M.;  CORDEIRO  NETTO,  O;  MACIEL  JR,  P.;\n\nZUMACH,  R.;  ANA  (AG\u00caNCIA  NACIONAL  DE  \u00c1GUAS);  SRH  (SECRETARIA  DE\n\n\n\n23\n\nRECURSOS  H\u00cdDRICOS-MMA)  e  PORR\u00c9CA,  L.M,  no  que  tange  ao  tema  do\n\nenquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua.\n\nJ\u00e1  para  a  pesquisa  sobre  o  enquadramento  participativo,  a  literatura\n\npesquisada  mais  profundamente  foi:  MACIEL  JR,  P;  HAASE,  J  e  SILVA,  M;\n\nCOMITESINOS e PROJETO MARCA D\u2019\u00c1GUA.\n\nSILVA, D.J.; CHRISTOFIDIS, D; ANA (AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS)\n\ne SRH (SECRETARIA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS-MMA); BRASIL, Plano Nacional\n\nde Recursos H\u00eddricos e SPERLING, M,V. Foram os autores mais pesquisados para\n\no di\u00e1logo com o tema da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos.\n\nPara escrever sobre a bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul a literatura pesquisada\n\nmais profundamente foi: RAMOS, P.R.; UNISUL e CASAN.\n\n1.5 Metodologias \n\nPara  a  realiza\u00e7\u00e3o  da  presente  pesquisa  algumas  metodologias  foram\n\nescolhidas, de  modo  a  que  se  pudessem  atingir  os objetivos propostos  da  forma\n\nmais  adequada  poss\u00edvel.  Assim,  a  pesquisa  baseou-se  em  tr\u00eas  procedimentos\n\nt\u00e9cnicos diferentes.\n\nInicialmente, o estado da arte realizado revelou alguns temas importantes\n\npara a pesquisa do tipo  bibliogr\u00e1fica que consistiram em temas e palavras-chaves\n\ndo  t\u00edtulo  do  trabalho  (O Enquadramento  Participativo de Corpos d\u2019\u00e1gua  como  um\n\nInstrumento da Gest\u00e3o da \u00c1gua com aplica\u00e7\u00e3o na Bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul-SC)\n\ncomo:  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos,  participa\u00e7\u00e3o  e  enquadramento  dos  corpos\n\nd\u2019\u00e1gua.  A  revis\u00e3o  bibliogr\u00e1fica  foi  elaborada  a  partir  de  material  bibliogr\u00e1fico\n\npublicado, entre esses, livros, artigos de peri\u00f3dicos e materiais disponibilizados na\n\nInternet.\n\nA  revis\u00e3o  bibliogr\u00e1fica se  deu  em  forma  de  revis\u00e3o  hist\u00f3rica na  qual\n\nbuscou-se recuperar a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua e\n\ncomo  o  tema  vinha  sendo  abordado,  bem  como  os  demais  aspectos,  como  a\n\npresen\u00e7a ou n\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social no processo de enquadramento de corpos\n\nh\u00eddricos e os par\u00e2metros analisados para seu estabelecimento, o que ocorreu com a\n\ninser\u00e7\u00e3o dessa evolu\u00e7\u00e3o dentro de um quadro te\u00f3rico de refer\u00eancia que explica os\n\nfatores determinantes e as implica\u00e7\u00f5es das mudan\u00e7as.\n\nA  pesquisa  documental foi  elaborada  atrav\u00e9s  de  materiais  sobre\n\ngerenciamento  de  recursos  h\u00eddricos e  normas  jur\u00eddicas  recolhidas  no  servi\u00e7o  das\n\n\n\n24\n\nembaixadas, junto aos acervos de profissionais que tratam do tema e na Internet em\n\ns\u00edtios sobre recursos h\u00eddricos dos pa\u00edses e estados citados na referida disserta\u00e7\u00e3o e\n\nna Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas em Bras\u00edlia, pessoalmente, bem como na Comissi\u00f3n\n\nNacional Del \u00c1gua em M\u00e9rida no M\u00e9xico. \n\nOs  documentos  foram  analisados  e  posteriormente  realizadas\n\ncompara\u00e7\u00f5es e a identifica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios sobre enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua,\n\nfundamentos  das  legisla\u00e7\u00f5es  pertinentes  e  envolvimento  participativo  das\n\ncomunidades.\n\nNo  processo  da  pesquisa  documental,  grande  parte  dos  documentos\n\ncoletados  foram  traduzidos  pela  pr\u00f3pria  autora  da  pesquisa  para  a  mesma  base\n\nling\u00fc\u00edstica neste caso a Idioma portugu\u00eas.\n\nTabela 1.2 - Os documentos analisados na pesquisa documental.\n\nPa\u00eds Legisla\u00e7\u00e3o pertinente pesquisada\nL\u00edngua do texto\n\ne tradu\u00e7\u00f5es.\nFonte\n\nBrasil\n\nLei  9.433/97,  Resolu\u00e7\u00e3o  CONAMA\n020/86,  Resolu\u00e7\u00e3o  CONAMA\n357/2005, Leis estaduais brasileiras,\nConstitui\u00e7\u00e3o  Federal  de  1988,\nConstitui\u00e7\u00e3o  estadual  de  Santa\nCatarina, Leis pertinentes. \n\nJ\u00e1  se  encontram\nem  Idioma\nportugu\u00eas\n\nSitio Web:\n\nwww.caminhodasa\nguas.ufsc.br\nentre outros.\n\nCanad\u00e1\n(Nouveau\n\nBrunswick)\n\nRegulamento  sobre  a  Classifica\u00e7\u00e3o\ndas \u00e1guas, 2002\n\nLe  R\u00e8glement  sur  la  classification\ndes eaux, 2002\n\nTraduzido  da\nidioma  franc\u00eas\npara o Portugu\u00eas\n\nSitio Web:\n\nwww.gnb  .ca  \n\nM\u00e9xico\n\nPol\u00edtica H\u00eddrica Nacional \n\nLei de \u00c1guas Nacionais\n\nDeclara\u00e7\u00f5es  de  Classifica\u00e7\u00e3o  dos\ncorpos d\u2019\u00e1gua nacionais\n\nTraduzidos  do\nidioma\nCastelhano  para\no  Idioma\nportugu\u00eas\n\nPessoalmente  na\nComissi\u00f3n\nNacional  Del  \u00e1gua\n(M\u00e9rida-M\u00e9xico)\n\nUni\u00e3o\nEurop\u00e9ia\n\nDiretiva Quadro da \u00c1gua\n\nObjetivos  de  Qualidade  das  \u00e1guas\npor bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nJ\u00e1  se  encontram\nem  Idioma\nportugu\u00eas\n\ndqa.inag.pt\n\nFran\u00e7a\nSEQ-eau  e  documenta\u00e7\u00e3o  do\nSenado Federal Franc\u00eas, a respeito\nda classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.\n\nTraduzido  do\nidioma  franc\u00eas\npara o portugu\u00eas.\n\nwww.senat  .fr  \n\nA  pesquisa documental teve um segundo momento, no qual as experi\u00eancias\n\nbrasileiras  de  enquadramento  participativo  foram  analisadas  e  houve  a\n\n\n\n25\n\nidentifica\u00e7\u00e3o  de  elementos que  serviram  de  base  para  a  aplica\u00e7\u00e3o  de  mais uma\n\nmetodologia de pesquisa conhecida como Pesquisa-a\u00e7\u00e3o.\n\nDo  ponto  de  vista  da  natureza,  a  pesquisa  documental foi  b\u00e1sica,\n\nobjetivando  gerar  conhecimentos  novos,  \u00fateis  para  o  avan\u00e7o  da  ci\u00eancia  sem\n\naplica\u00e7\u00e3o  pr\u00e1tica  prevista,  sendo  uma  exposi\u00e7\u00e3o  de  informa\u00e7\u00f5es  de  interesse\n\nrelevante para a gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas no Brasil e no mundo tendo em vista\n\nque a \u00e1gua \u00e9 um bem difuso.\n\nA  pesquisa-a\u00e7\u00e3o quando  concebida  e  realizada  est\u00e1  em  estreita\n\nassocia\u00e7\u00e3o  com  uma  a\u00e7\u00e3o  ou  com  a  solu\u00e7\u00e3o  de  um  problema  coletivo.  Os\n\npesquisadores  e  participantes  representativos  da  situa\u00e7\u00e3o  ou  do  problema  est\u00e3o\n\nenvolvidos de modo cooperativo ou participativo. No caso da bacia hidrogr\u00e1fica do\n\nCubat\u00e3o Sul, houve a formula\u00e7\u00e3o conjunta de um roteiro metodol\u00f3gico atrav\u00e9s da\n\ndiscuss\u00e3o dos elementos metodol\u00f3gicos presentes nas demais experi\u00eancias, bem\n\ncomo a sugest\u00e3o de novas possibilidades.\n\nDo ponto de vista da natureza, a pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pesquisa aplicada,\n\npois  objetivou  gerar  conhecimentos  para  aplica\u00e7\u00e3o  pr\u00e1tica  dirigidos  \u00e0  solu\u00e7\u00e3o  de\n\nproblemas espec\u00edficos, tal qual o roteiro metodol\u00f3gico desenvolvido com o grupo do\n\nComit\u00ea de  Gerenciamento  da  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Cubat\u00e3o Sul, e  envolveu\n\nrealidades e interesses locais.\n\nTanto a pesquisa-a\u00e7\u00e3o quanto a pesquisa documental, do ponto de vista\n\nda forma de abordagem do problema, foram pesquisas qualitativas que consideram\n\na  exist\u00eancia  de  uma  rela\u00e7\u00e3o  din\u00e2mica  entre  o  mundo  real  e  o  sujeito.  Assim,\n\nrepresentam um v\u00ednculo indissoci\u00e1vel entre o mundo objetivo e a subjetividade do\n\nsujeito que n\u00e3o pode ser traduzido em n\u00fameros, por isso n\u00e3o requerem o uso de\n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas estat\u00edsticas.\n\nA  considerar  seus  objetivos,  as  pesquisas  realizadas  s\u00e3o  descritivas,\n\ntendo descrito as caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o da bacia do rio Cubat\u00e3o Sul e suas\n\natividades, sua rela\u00e7\u00e3o com  o processo de enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua e a\n\n\u00e1gua  em  si.  Envolveu  o  uso  de  t\u00e9cnicas  padronizadas  de  coleta  de  dados:\n\nquestion\u00e1rio e observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica.\n\nO planejamento desta pesquisa ocorreu em tr\u00eas fases:\n\nA  fase  decis\u00f3ria:  Na  qual  foi  escolhido  o  tema,  houve  a  defini\u00e7\u00e3o  e  a\n\ndelimita\u00e7\u00e3o do problema de pesquisa;\n\n\n\n26\n\nA  fase  construtiva:  Nessa  fase  foi  montado  um  plano  de  pesquisa  e\n\ntrabalho, um cronograma e foi marcada a parte pr\u00e1tica da execu\u00e7\u00e3o das pesquisas\n\ncitadas  anteriormente.  Essa  foi  a  fase  mais  complexa,  dado  que  mudan\u00e7as\n\nocorreram no plano inicial em decorr\u00eancia da dificuldade de se atingir determinadas\n\nmetas  no  tempo  acad\u00eamico  que  \u00e9  curto  e  da  falta  de  informa\u00e7\u00e3o  a  respeito  de\n\ndados qualitativos sobre os recursos h\u00eddricos.\n\nA fase redacional : Na qual foi realizada a an\u00e1lise dos dados coletados na\n\nfase construtiva e  a  constru\u00e7\u00e3o  de  rela\u00e7\u00f5es entre  as informa\u00e7\u00f5es obtidas. Foram\n\norganizadas  as  id\u00e9ias  de  forma  sistematizada  e  foi  elaborada  uma  s\u00edntese  que\n\ncorresponde ao relat\u00f3rio final.\n\n1.6 Objetivos\n\nObjetivo Geral: Estudar o enquadramento participativo de corpos d\u2019\u00e1gua\n\ncomo instrumento de gest\u00e3o da \u00e1gua, com aplica\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio\n\nCubat\u00e3o Sul.\n\nObjetivos  espec\u00edficos: Elaborar  o  estado  da  arte  internacional  e\n\nnacional  sobre  o  processo  de  enquadramento  e  a  identifica\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o\n\ncomo elemento nos instrumentos legais que regem o tema.\n\n 1 Identificar  elementos  metodol\u00f3gicos  nas  experi\u00eancias  brasileiras  de\n\nenquadramento participativo.\n\n 2 Estabelecer  um  roteiro  metodol\u00f3gico  de  forma  participativa  para  o\n\nenquadramento  participativo  dos  corpos  h\u00eddricos  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  do\n\nRio Cubat\u00e3o Sul com o Grupo de Trabalho de membros do Comit\u00ea de Bacia\n\nHidrogr\u00e1fica \n\n\n\n27\n\nCAP\u00cdTULO 02\n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o abordados diversos temas no formato metodol\u00f3gico\n\nde  Revis\u00e3o  bibliogr\u00e1fica.  O primeiro  \u00e9  o  car\u00e1ter  indissoci\u00e1vel  dos  aspectos  de\n\nqualidade  e  quantidade,  quando  se  trata  da  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos.  Em\n\nseguida, ser\u00e1 abordada a import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o da qualidade para a sa\u00fade\n\ndas  popula\u00e7\u00f5es  e  qual  o  incremento  na  qualidade  s\u00f3cio-ambiental  que  o\n\ninstrumento  do  enquadramento  de  corpos d\u2019\u00e1gua  pode  oferecer \u00e0s comunidades.\n\nEm  seguida,  s\u00e3o  abordados  os  sistemas  de  enquadramento  de  corpos  d\u2019\u00e1gua  e\n\nclassifica\u00e7\u00e3o  das  mesmas,  bem  como  objetivos  de  qualidade  e  normas  vigentes\n\npara esses instrumentos mundialmente. O enquadramento no Brasil \u00e9 apresentado\n\ncom detalhamento maior, assim como a legisla\u00e7\u00e3o pertinente em Santa Catarina. \n\nEste cap\u00edtulo aborda, ainda, experi\u00eancias de enquadramento participativo\n\ne a metodologia participativa escolhida para o estudo de caso, realizado na bacia do\n\nRio Cubat\u00e3o Sul, em Santa Catarina.\n\n2.1 O  Enquadramento  \u00e9  um  instrumento  de  gest\u00e3o  da  qualidade  e  da\nquantidade da \u00e1gua\n\nA \u00e1gua, mol\u00e9cula H2O, \u00e9 um dos recursos mais preciosos presentes na\n\nnatureza. \u00c9 complexo em seus diversos usos e \u00e9 essencial, pois \u00e9 componente de\n\nseres  vivos,  \u00e9  usado  como  meio  de  vida  para  v\u00e1rias  esp\u00e9cies,  \u00e9  considerado\n\nelemento representativo  de  valores culturais, sociais e  religiosos e \u00e9  usado como\n\ninsumo e rejeito no abastecimento dom\u00e9stico e na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo e\n\nprodutos agr\u00edcolas.\n\nA  \u00e1gua  tem  muitas  propriedades  favor\u00e1veis  \u00e0  manuten\u00e7\u00e3o  da  vida,\n\nporque \u00e9 um poderoso solvente; est\u00e1 presente como substrato em grande parte dos\n\nciclos bioqu\u00edmicos e serve como meio para transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas nos sistemas\n\nvivos. Principalmente na sua fase l\u00edquida, a \u00e1gua \u00e9 \u00fanica para proporcionar a vida\n\ncomo a conhecemos.\n\n\n\n28\n\nA \u00e1gua tem propriedades t\u00e9rmicas e pode ocorrer em tr\u00eas fases: gasosa,\n\nl\u00edquida e s\u00f3lida, mas a fase l\u00edquida \u00e9 a que mais contribui para a vida. O fato de a\n\n\u00e1gua  ser  densa,  por  volta  de  800  vezes  mais  que  o  ar,  ajuda  na  locomo\u00e7\u00e3o  de\n\nv\u00e1rios  seres  vivos  proporcionando  empuxo,  al\u00e9m  de  ser  meio  adequado  \u00e0\n\nreprodu\u00e7\u00e3o, entre outras necessidades da biota.\n\nA  qualidade  da  \u00e1gua  afeta  e  \u00e9  afetada  pela  biota,  pelas  forma\u00e7\u00f5es\n\ngeol\u00f3gica e geogr\u00e1fica do corpo d\u2019\u00e1gua e atividades desenvolvidas na din\u00e2mica da\n\nbacia  hidrogr\u00e1fica  onde  este  se  localiza.  Al\u00e9m  disso,  as  \u00e1guas  cont\u00eam  v\u00e1rias\n\nsubst\u00e2ncias dissolvidas sendo \u00fanicas em sua composi\u00e7\u00e3o.\n\nA  qualidade  da  \u00e1gua  \u00e9  definida  por  quais  subst\u00e2ncias  e  em  qual\n\nquantidade  est\u00e3o  dissolvidas  na  \u00e1gua,  e  segundo  VON  SPERLING  (1996:11)  \u201cA\n\nqualidade de uma determinada \u00e1gua \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica\u201d. \n\nIsso ocorre porque a \u00e1gua tem diversos mecanismos de transfer\u00eancia de\n\num  meio  a  outro, assim  durante  o  ciclo  hidrol\u00f3gico essa  pode  ser encontrada na\n\nforma  de  precipita\u00e7\u00e3o,  escoamento  superficial,  infiltra\u00e7\u00e3o,  evapora\u00e7\u00e3o  e\n\ntranspira\u00e7\u00e3o.\n\nDurante  a  precipita\u00e7\u00e3o  de  chuva,  neve,  granizo  e  orvalho,  a  \u00e1gua  \u00e9\n\ntransferida  na  forma  l\u00edquida  ou  s\u00f3lida  e  escoa  superficialmente  ou  infiltra  em\n\nterrenos porosos, a \u00e1gua que escoa pode formar rios e lagos e contribui para o mar,\n\ncarreia  part\u00edculas  e  a  parcela  que  infiltra  contribui  para  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  e  \u00e9\n\nfiltrada.\n\nAssim sendo, \u00e9 um recurso largamente utilizado e afetado por situa\u00e7\u00f5es\n\ndiferentes. A qualidade da \u00e1gua em um lago ou rio reflete obviamente as atividades\n\ndesenvolvidas  no  territ\u00f3rio  da  bacia  hidrogr\u00e1fica,  ao  qual  esse  corpo  d\u2019\u00e1gua\n\npertence, e pouco a pouco desperta o interesse de pessoas e entidades diferentes\n\nem  situa\u00e7\u00f5es  diversas.  Atualmente,  quase  todas  as  \u00e1reas  contribuem  para  a\n\nforma\u00e7\u00e3o de profissionais que lidam com esse recurso ambiental. Portanto, \u00e9 not\u00f3ria\n\nna  pr\u00e1tica  da  gest\u00e3o de  recursos h\u00eddricos, a  necessidade  de  fazer desde  j\u00e1 uma\n\nmudan\u00e7a  paradigm\u00e1tica  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  disciplinaridade  e  separa\u00e7\u00f5es  setoriais,  se\n\nnosso objeto de estudo s\u00e3o os recursos h\u00eddricos.\n\nPor  causa  da  rela\u00e7\u00e3o  direta  entre  atividades  sociais e  econ\u00f4micas  e  a\n\nsa\u00fade  da  \u00e1gua  na  bacia  hidrogr\u00e1fica  \u00e9  que  surgem  os  desafios  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0\n\nimplanta\u00e7\u00e3o do sistema de gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Essa implanta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n29\n\ndever\u00e1 se dar de forma progressiva e  gradual, tendo  em  vista todo  o processo e\n\nseus aspectos pol\u00edticos, sociais, ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos, passando, portanto, por\n\nsucessivas  etapas  de  aperfei\u00e7oamento  que  respeitem  as  peculiaridades  de  cada\n\nregi\u00e3o ou bacia hidrogr\u00e1fica no Brasil. (ANA, 2006)\n\nEssa  disserta\u00e7\u00e3o  apresenta  conceitos  e  princ\u00edpios  da  Engenharia,\n\nBiologia  e  Direito,  predominantemente,  mas  n\u00e3o  pretende  esgotar  o  assunto\n\nconcernente  ao  enquadramento  de  corpos  d\u2019\u00e1gua,  e  sim  continuar  a  discutir\n\ntransdisciplinarmente  a  gest\u00e3o  integrada  de  recursos  h\u00eddricos  e  levantar\n\nquestionamentos  sobre  pontos  relevantes  como  a  import\u00e2ncia  de  estudos\n\nqualitativos sobre os recursos h\u00eddricos. A informa\u00e7\u00e3o sobre esse tema atualmente\n\nencontra-se esparsa ou \u00e9 completamente inexistente em v\u00e1rias bacias (como, por\n\nexemplo, em todo o estado de Santa Catarina).\n\n\u00c9 interessante ressaltar que h\u00e1 grande quantidade de \u00e1gua no planeta, o\n\nque  gera  a  impress\u00e3o  err\u00f4nea  de  que  a  \u00e1gua  \u00e9  infinita  e  n\u00e3o  alerta  para  sua\n\nescassez.  Grande  parte  dessa  \u00e1gua  n\u00e3o  tem  a  qualidade  requerida  para  alguns\n\nusos exigentes, como o abastecimento humano. Para que haja equil\u00edbrio ambiental\n\ne o n\u00e3o-preju\u00edzo dos usos e fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas da \u00e1gua para todos os seres vivos \u00e9\n\nimperativo que os aspectos de qualidade e quantidade estejam associados.\n\nA  quantidade  de  \u00e1gua  doce  a  ser gerida  \u00e9  muito  pouca,  portanto,  sua\n\nqualidade deve ser muito preservada. Somente est\u00e3o sujeitas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o advinda do\n\nenquadramento, as \u00e1guas superficiais de rios e lagos ? 126,25 milhares de km3 ? o\n\nque corresponde a 0,00909% da \u00e1gua existente no planeta.\n\nMuitos especialistas ressaltam a import\u00e2ncia da associa\u00e7\u00e3o da qualidade\n\ne quantidade da \u00e1gua, entre eles Demetrios Christofidis (2001:55):\n\nA  \u00e1gua  \u00e9  um  recurso  natural  renov\u00e1vel,  mas  n\u00e3o  permanentemente\n\ndispon\u00edvel,  que  sofre  sensivelmente  com  as  a\u00e7\u00f5es  do  homem,  que  modifica  sua\n\nqualidade e quantidade no espa\u00e7o e no tempo, o que exige sua prote\u00e7\u00e3o, controle e\n\nuso harm\u00f4nico. \n\nO Brasil ocupa hoje, no mundo, uma posi\u00e7\u00e3o particularmente privilegiada,\n\npois  tem  relativa  abund\u00e2ncia  do  \u201couro  azul\u201d,  e  nesse  pa\u00eds  somente  a  falta  de\n\nsaneamento b\u00e1sico e de outros cuidados com a qualidade da \u00e1gua \u00e9 respons\u00e1vel\n\npela baixa disponibilidade em quase todas as regi\u00f5es aonde h\u00e1 escassez.\n\nA  inter-rela\u00e7\u00e3o  entre  o  uso  da  \u00e1gua  e  a  qualidade  requerida  para  a\n\nmesma  \u00e9  de  ordem  direta.  Os  usos  da  \u00e1gua  s\u00e3o:  abastecimento  dom\u00e9stico  e\n\n\n\n30\n\nindustrial, agr\u00edcola (irriga\u00e7\u00e3o e dessedenta\u00e7\u00e3o de animais), aq\u00fcicultura, preserva\u00e7\u00e3o\n\nda  biota,  recrea\u00e7\u00e3o  e  lazer,  harmonia  paisag\u00edstica,  gera\u00e7\u00e3o  de  energia  el\u00e9trica,\n\nnavega\u00e7\u00e3o e dilui\u00e7\u00e3o de despejos e efluentes. (VON SPERLING, 1996). Para cada\n\num  desses  usos  uma  qualidade  distinta  da  \u00e1gua  \u00e9  requerida.  Assim,  para\n\nabastecimento humano \u00e9 necess\u00e1ria uma boa qualidade, enquanto para harmonia\n\npaisag\u00edstica uma qualidade inferior \u00e9 suficiente.\n\nAs quest\u00f5es qualitativas referentes \u00e0 \u00e1gua foram negligenciadas durante\n\nanos, em detrimento de uma gest\u00e3o puramente quantitativa e este \u00e9 um paradigma\n\nque precisa mudar, pois se sabe que as caracter\u00edsticas de  qualidade e quantidade\n\ns\u00e3o  indissoci\u00e1veis, e  isso  gera  conseq\u00fc\u00eancias  como  \u201ca  falta  de  informa\u00e7\u00e3o  e  de\n\norganiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es existentes dificulta  uma vis\u00e3o fidedigna da condi\u00e7\u00e3o\n\ndos corpos d\u2019\u00e1gua do pa\u00eds\u201d. (ANA, 2006)\n\nAtualmente, muitas regi\u00f5es do mundo, at\u00e9 mesmo do Brasil sofrem com a\n\nescassez dos recursos h\u00eddricos, e a disponibilidade desse recurso situa-se abaixo\n\nda  sua  demanda,  provocando  uma  situa\u00e7\u00e3o  de  estresse.  Agrava  a  situa\u00e7\u00e3o  a\n\ncapacidade de assimila\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos pelos corpos h\u00eddricos que est\u00e3o abaixo dos\n\nlimites desej\u00e1veis.\n\nA escassez de \u00e1gua s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 mais grave tanto no Brasil como em todo o\n\nmundo, porque existe uma capacidade de auto-depura\u00e7\u00e3o ou renova\u00e7\u00e3o constante\n\ndo  recurso  h\u00eddrico  pelo  ciclo-hidrol\u00f3gico  (CHRISTOFIDIS,  2001),  uma  das\n\ncaracter\u00edsticas  que  o  diferenciam  de  outros  recursos  naturais,  mas  o  tempo  de\n\ndepura\u00e7\u00e3o deste recurso, no entanto, \u00e9 maior do que o tempo de polui\u00e7\u00e3o que est\u00e1\n\nsendo praticado atualmente, por causa dos padr\u00f5es atuais de produ\u00e7\u00e3o e consumo,\n\nque est\u00e3o transformando os res\u00edduos em l\u00edquidos cada vez mais densos e de dif\u00edcil\n\nrecupera\u00e7\u00e3o.\n\nEm  conseq\u00fc\u00eancia,  \u00e9  preciso  que  a  humanidade  esteja  atenta  ao\n\nparadigma  do  crescimento  e  do  alto  consumo, que  n\u00e3o  deixam  que  este  recurso\n\nrenov\u00e1vel  o  seja  de  forma  integral,  considerando  quantidade  e  qualidade\n\nindissoci\u00e1veis. Sobre esse assunto, Libanio (2005:219) atenta para o fato de que \u201ca\n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil esteve por longo tempo reduzida \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o\n\nquantitativa das reservas h\u00eddricas\u201d. \n\nA  qualidade  da  \u00e1gua  \u00e9  diretamente  afetada  pelo  crescimento\n\npopulacional  que  causa  um  incremento  do  consumo  e,  conseq\u00fcentemente,  da\n\nprodu\u00e7\u00e3o de bens. Isso faz com que os seres humanos produzam cada vez mais\n\n\n\n31\n\nrefugos. Esses, por sua vez, com os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos cada vez mais complexos\n\ne de dif\u00edcil depura\u00e7\u00e3o. Agravantes \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, que causam a perda de\n\nqualidade da \u00e1gua, s\u00e3o:\n\n\u2022 O alto custo de instala\u00e7\u00e3o de tratamentos de depura\u00e7\u00e3o de efluentes;\n\n\u2022 A falta de incentivos ao tratamento de efluentes;\n\n\u2022 A impunidade aos usu\u00e1rios que diluem efluentes;\n\n\u2022 Burocracia na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para a abertura de mercado e\n\nincentivo fiscal para produtos biodegrad\u00e1veis.\n\nA conseq\u00fc\u00eancia \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de melhor qualidade pela de pior\n\nqualidade, devido \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o de efluentes e \u00e1guas de m\u00e1 qualidade.\n\nPortanto, despejos  in natura,  ou seja, \u201csem tratamento\u201d  de efluentes de\n\n\u00e1guas residu\u00e1rias dom\u00e9sticas, industriais/agroindustriais, agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias, nos\n\ncorpos de \u00e1gua receptores (geralmente rios e lagos) provocam danos de diversas\n\nnaturezas dependendo da carga despejada, da vaz\u00e3o e das caracter\u00edsticas f\u00edsicas,\n\nqu\u00edmicas,  biol\u00f3gicas,  radioativas  e  t\u00e9rmicas  dos  res\u00edduos  lan\u00e7ados.\n\n(CHRISTOFIDIS, 2001)\n\nA  car\u00eancia  de  saneamento  ambiental  mostra  um  descompasso  com  a\n\norienta\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Estadual de Santa Catarina, no sentido de que um dos\n\nseus princ\u00edpios fundamentais \u00e9 o direito \u00e0 sa\u00fade que implica, entre outros aspectos\n\ndescritos  no  art. 153, saneamento  e  meio  ambiente saud\u00e1vel. Dados da  Ag\u00eancia\n\nNacional de \u00c1guas apontam para o estado de Santa Catarina como sendo o que\n\nmenos realiza saneamento ambiental, uma triste constata\u00e7\u00e3o.\n\nA qualidade da \u00e1gua varia em fun\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua e do solo, e pode\n\nser analisada segundo par\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. Para que se possa\n\nter uma id\u00e9ia mais completa de como esses elementos se associam aos recursos\n\nh\u00eddricos  e  repercutem  na  sua  qualidade,  julgou-se  conveniente  apresentar  as\n\ntabelas 2.1, 2.2, 2.3 e 2.4.\n\n\n\n32\n\nTabela 2.1 - Os par\u00e2metros f\u00edsicos, considerados para an\u00e1lises qualitativas da \u00e1gua e\n\nsuas respectivas fontes emissoras (naturais e antropog\u00eanicas):\n\nAs propriedades\nf\u00edsicas\n\nFontes emissoras naturais\nFontes emissoras\nantropog\u00eanicas\n\nCor\nDecomposi\u00e7\u00e3o  natural  de  mat\u00e9ria\norg\u00e2nica,  s\u00f3lidos  dissolvidos,  ferro\ne mangan\u00eas\n\nRes\u00edduos dom\u00e9sticos e industriais\n\nOdor\nMat\u00e9ria org\u00e2nica, microorganismos\ne gases dissolvidos\n\n\u00c1guas  residu\u00e1rias  em\ndecomposi\u00e7\u00e3o, res\u00edduos industriais\n\nSabor Mat\u00e9ria org\u00e2nica, microorganismos Despejos dom\u00e9sticos e industriais.\n\nTemperatura\nTransfer\u00eancias  por  radia\u00e7\u00e3o,\ncondu\u00e7\u00e3o e convec\u00e7\u00e3o \n\nRes\u00edduos dom\u00e9sticos e industriais\n\nTabela 2.2 - Os par\u00e2metros qu\u00edmicos, considerados para an\u00e1lise qualitativa da \u00e1gua e\n\nsuas respectivas fontes emissoras (naturais e antropog\u00eanicas).\n\nAs Subst\u00e2ncias Qu\u00edmicas\n\nOrg\u00e2nicas Fontes naturais Fontes emissoras antropog\u00eanicas\n\nCarboidratos\n\nLip\u00eddeos\n(\u00f3leos, graxas etc)\n\nProte\u00ednas\n\nDetergentes\n\nCompostos\norg\u00e2nicos vol\u00e1teis\n\nRes\u00edduos  dom\u00e9sticos,  atividades\nindustriais e comerciais\n\nPesticidas Res\u00edduos agr\u00edcolas\n\nFen\u00f3is Res\u00edduos industriais\n\nInorg\u00e2nicas Fontes Naturais Fontes emissoras antropog\u00eanicas\n\nAlcalinidade\n\nCloretos Dissolu\u00e7\u00e3o  de  minerais  e\nintrus\u00e3o de \u00e1guas salinas\n\nRes\u00edduos  dom\u00e9sticos,  abastecimento\nde  \u00e1gua,  infiltra\u00e7\u00e3o  de  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas\n\nMetais pesados Res\u00edduos industriais\n\nNitrog\u00eanio Constituinte  de  prote\u00ednas  e\nclorofilas\n\nRes\u00edduos  dom\u00e9sticos  e  agr\u00edcolas,\nexcremento de animais e fertilizantes\n\nPH Dissolu\u00e7\u00e3o  de  rochas,  gases\nda  atmosfera,  oxida\u00e7\u00e3o  de\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, fotoss\u00edntese\n\nDureza Dissolu\u00e7\u00e3o  de  minerais\ncontendo c\u00e1lcio e magn\u00e9sio\n\nF\u00f3sforo Decomposi\u00e7\u00e3o  de  mat\u00e9ria\norg\u00e2nica  e  dissolu\u00e7\u00e3o  de\ncompostos no solo\n\nRes\u00edduos  dom\u00e9sticos,  atividades\ncomerciais  e  industriais  e,  ainda,\nescoamento  superficial,  detergentes  e\nfertilizantes.\n\nEnxofre Abastecimento  de  \u00e1gua,  infiltra\u00e7\u00e3o  de\n\u00e1guas superficiais\n\n\n\n33\n\nTabela  2.3 - Par\u00e2metros  gasosos,  considerados  para  an\u00e1lise  qualitativa  da  \u00e1gua  e\n\nsuas respectivas fontes emissoras (naturais e antropog\u00eanicas):\n\nGases Fontes naturais\nFontes emissoras\nantropog\u00eanicas\n\nSulfuro de Hidrog\u00eanio\n\nmetano\n\nDecomposi\u00e7\u00e3o  de  res\u00edduos\ndom\u00e9sticos\n\nOxig\u00eanio dissolvido Dissolu\u00e7\u00e3o  de  atmosf\u00e9rico  e\nprodu\u00e7\u00e3o  por  organismos\nfotossint\u00e9ticos\n\nAbastecimento  de  \u00e1gua,  infiltra\u00e7\u00e3o\nde  \u00e1guas  superficiais  (aera\u00e7\u00e3o\nartificial)\n\nFerro e Mangan\u00eas Dissolu\u00e7\u00e3o de compostos no\nsolo\n\nDespejos industriais\n\nDBO  (demanda\nbioqu\u00edmica  de\noxig\u00eanio)\n\nMat\u00e9ria org\u00e2nica Despejos dom\u00e9sticos e industriais\n\nMicro-poluentes\norg\u00e2nicos\n\nDespejos  industriais,  detergentes,\nprocessamento  e  refinamento  de\npetr\u00f3leo e defensivos agr\u00edcolas\n\nTabela  2.4 - Par\u00e2metros biol\u00f3gicos, considerados para an\u00e1lise qualitativa da \u00e1gua e\n\nsuas respectivas fontes emissoras.\n\nConstituintes biol\u00f3gicos Fontes\n\nAnimais\n\nPlantas\nCorpos d\u2019 \u00e1gua abertos e plantas de tratamento\n\nProtista\n\nMonera\nEubact\u00e9rias\n\nArqueobact\u00e9rias\n\nV\u00edrus\n\nRes\u00edduos dom\u00e9sticos, infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais\ne plantas de tratamento de \u00e1gua e efluentes\n\nFonte: Informa\u00e7\u00e3o sistematizada de METCALF &amp; EDDY e VON SPERLING\n\nA qualidade das \u00e1guas pode ser medida por monitoramento e h\u00e1 v\u00e1rias\n\nformas  de  se  concluir  qual  ela  \u00e9,  entre  as  possibilidades  s\u00e3o:  \u00edndice  de  Horton\n\n(1965), Brown  et alii (1970), Prati  et alii (1971), Ross (1977), Bolton  et alii (1978),\n\nHouse  &amp;  Ellis  (1987),  Smith  (1989),  Tyson  &amp;  House  (1989),  Smith  (1990),  IQA-\n\nCETESB  (1993)  (ZUMACH,  2003).  Cada  um  dos  \u00edndices  descritos  pelos  autores\n\nsupracitados \u00e9 diferente e requer par\u00e2metros diversos.\n\nNo Brasil, o \u00edndice mais usado \u00e9 o IQA (\u00cdndice de Qualidade  da \u00c1gua)\n\nque d\u00e1 uma vis\u00e3o global da qualidade da \u00e1gua e usa nove par\u00e2metros que s\u00e3o: PH,\n\n\n\n34\n\noxig\u00eanio dissolvido, DBO (demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio), coliformes, nitrog\u00eanio\n\ntotal, f\u00f3sforo total, res\u00edduo total, turbidez e temperatura.\n\nH\u00e1  uma  experi\u00eancia  no  Distrito  Federal  do  Uso  do  Programa  QUAL2E\n\npara a proposta de cen\u00e1rios futuros como auxiliar no processo de enquadramento\n\nde  corpos  d\u2019\u00e1gua  e  foi  na  experi\u00eancia  relatada  por  LEEUWESTEIN  em  2000.\n\nAtualmente, esse programa da EPA (Environmental Protection Agency), Ag\u00eancia de\n\nProte\u00e7\u00e3o  Ambiental dos Estados Unidos da  Am\u00e9rica,  foi  renovado  e  h\u00e1  como  se\n\nobter  pela  Internet  a  vers\u00e3o  QUAL2K.  O  grande  problema  que  surge,  tanto  na\n\nelabora\u00e7\u00e3o  do  \u00edndice  de  qualidade  de  \u00e1gua  (IQA)  como  na  busca  de  cen\u00e1rios\n\nfuturos usando o Software QUAL2K, \u00e9 que a maior parte dos cursos h\u00eddricos no pa\u00eds\n\nn\u00e3o s\u00e3o monitorados adequadamente e a informa\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1gua que neles corre\n\n\u00e9 insipiente para o tipo de an\u00e1lise e diagn\u00f3stico necess\u00e1rios ao enquadramento.\n\nEsse  \u00e9  o  caso  em  Santa  Catarina,  onde  os  dados est\u00e3o  em  poder  de\n\nempresas  publicas  e  privadas  e  n\u00e3o  est\u00e3o  dispon\u00edveis  ao  p\u00fablico  em  geral,  e\n\nquando se tem acesso \u00e0 quantidade de par\u00e2metros existentes, n\u00e3o \u00e9 suficiente para\n\na elabora\u00e7\u00e3o do IQA ou outro \u00edndice de qualidade. \n\nPara a bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul, a Companhia de \u00c1gua e Saneamento\n\nde  Santa  Catarina  -  CASAN  forneceu  amostras  mensais  dos  par\u00e2metros:  PH,\n\nAlcalinidade  total,  g\u00e1s  oxig\u00eanio  livre,  turbidez,  cor,  oxig\u00eanio  consumido  em  H+,\n\noxig\u00eanio dissolvido, ferro, coliformes totais por 100ml, coliformes fecais por 100ml\n\npara os anos de 2002, 2003, 2004 e 2005 para apenas um ponto o que torna os\n\nc\u00e1lculos  de  IQA  incompletos  e  pode  comprometer  a  possibilidade  atual  de\n\nenquadramento das bacias no estado.\n\n2.2 Como  o  enquadramento  pode  melhorar  a  qualidade  de  vida  das\npopula\u00e7\u00f5es\n\nA qualidade da \u00e1gua \u00e9 diretamente ligada \u00e0 qualidade de vida, portanto,\n\nmuitas doen\u00e7as s\u00e3o associadas \u00e0 qualidade da \u00e1gua e ao saneamento ambiental.\n\nEssa \u00e9 uma quest\u00e3o de extrema import\u00e2ncia quando se trata de gest\u00e3o ambiental j\u00e1\n\nque os seres humanos fazem parte do ambiente e n\u00e3o s\u00e3o sistemas fechados, ao\n\ncontr\u00e1rio, necessitam ingerir alimentos e \u00e1gua do ambiente e liberar nele os seus\n\ndejetos.\n\nApesar  de  ser  conhecido  que,  para  cada  d\u00f3lar  americano  gasto  com\n\nsaneamento  ambiental, quatro  d\u00f3lares americanos s\u00e3o  economizados na  \u00e1rea  da\n\n\n\n35\n\nsa\u00fade  (OMS),  poucas  provid\u00eancias  s\u00e3o  tomadas,  principalmente  porque  a  maior\n\nparte da  popula\u00e7\u00e3o  n\u00e3o sabe  da import\u00e2ncia  dessas obras e  os governos julgam\n\nque elas surtem efeitos muito sutis e, portanto, n\u00e3o aumentam a popularidade dos\n\ngovernantes:\n\no  cerne  da  quest\u00e3o  reside  na  reduzida  disposi\u00e7\u00e3o  dos  governantes  de\n\npriorizar o setor em seus or\u00e7amentos, uma vez que a Uni\u00e3o criou diversas linhas de\n\nfinanciamento que n\u00e3o est\u00e3o sendo aproveitadas devido \u00e0 insufici\u00eancia de projetos\n\nelaborados com rigor e crit\u00e9rio. (Di\u00e1rio Catarinense, 2002)\n\nOs  riscos  da  m\u00e1  qualidade  da  \u00e1gua  s\u00e3o  graves  e  diversas  doen\u00e7as\n\npodem  ser  combatidas  com  um  tratamento  adequado  de  potabiliza\u00e7\u00e3o  da  \u00e1gua:\n\nparalisia  Infantil,  gastroenterite,  salmonelose,  disenteria  amebiana,  c\u00f3lera,\n\nleptospirose, disenteria bacilar, febre tif\u00f3ide, giard\u00edase e hepatite infecciosa. J\u00e1 para\n\nas  atividades  de  lazer  e  contatos  com  a  \u00e1gua  \u00e9  importante  saber  qual  a  sua\n\nqualidade, tendo em vista n\u00e3o adquirir escabiose nem tracoma.\n\nAl\u00e9m disso, a \u00e1gua serve de meio de vida ou reprodu\u00e7\u00e3o para algumas\n\nesp\u00e9cies hospedeiras ou transmissoras de doen\u00e7as, e quando a \u00e1gua \u00e9 um recurso\n\nmal  tratado  ou  parado  estas  doen\u00e7as  podem  ocorrer  com  maior  freq\u00fc\u00eancia:\n\nesquistossomose, mal\u00e1ria, febre amarela, dengue e filariose.\n\nNa  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  Cubat\u00e3o  Sul  foi  registrada  na  pesquisa  que\n\ncomp\u00f4s o Plano Integrado de Recursos H\u00eddricos a incid\u00eancia de v\u00e1rias doen\u00e7as de\n\nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica.\n\n\n\n36\n\nTabela 2.5 - Respostas da popula\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul sobre as doen\u00e7as\n\nde veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica que elas julgam mais comuns na regi\u00e3o \n\nRespostas quanto aos tipos doen\u00e7as N\u00ba de cita\u00e7\u00f5es Percentuais\n\ndiarr\u00e9ia 395 40,93%\n\nverminose 271 28,08%\n\nhepatite 213 22,07%\n\nleptospirose 34 3,52%\n\ndengue 4 0,41%\n\noutras 48 4,97%\n\nTOTAL CIT. 965 100%\nFONTE: pesquisa de campo \u2013 UNISUL/CGBHRC\n\nNOTA:  Os  percentuais  s\u00e3o  calculados  com  base  no  n\u00famero  de\ncita\u00e7\u00f5es.\n\nOs  riscos  da  m\u00e1  qualidade  da  \u00e1gua  s\u00e3o  percebidos  quando  se  toma\n\nconhecimento de estudos comprovam que comprovam as mudan\u00e7as advindas de se\n\nter uma boa qualidade da \u00e1gua. Esses s\u00e3o muito marcantes na qualidade de vida da\n\npopula\u00e7\u00e3o  e  dos  outros  seres  vivos,  como  o  pesquisador  LIBANIO  indicando  na\n\nfigura  2.1 que o IDH, \u00edndice de desenvolvimento humano, est\u00e1 ligado diretamente\n\ntanto \u00e0 exist\u00eancia do tratamento de esgoto como a da distribui\u00e7\u00e3o e tratamento de\n\n\u00e1gua pot\u00e1vel (2005:221).\n\nFigura 2.1 - Rela\u00e7\u00e3o entre IDH e cobertura por sistema de abastecimento de \u00e1gua \n\nFontes: (UNDP, 2002; WHO e UNICEF, 2000 apud Libanio)\n\n\n\n37\n\nEsse  mesmo  autor  relata  um  incremento  na  sa\u00fade  da  popula\u00e7\u00e3o,\n\nrelacionado ao saneamento ambiental, conforme gr\u00e1fico abaixo:\n\nFigura 2.2: Rela\u00e7\u00e3o entre IDH e a cobertura por sistema de esgotamento sanit\u00e1rio\n\nFontes: (UNDP, 2002; WHO e UNICEF, 2000 apud Libanio)\n\nO referido autor tamb\u00e9m estabelece a rela\u00e7\u00e3o entre a esperan\u00e7a de vida\n\nao nascer e a cobertura pela rede de abastecimento de \u00e1gua, Figura 2.3, que revela\n\num incremento da esperan\u00e7a de vida quando h\u00e1 abastecimento.\n\nFigura 2.3 - Rela\u00e7\u00e3o entre a esperan\u00e7a de vida ao nascer e a cobertura por rede de\nabastecimento de \u00e1gua\n\nFontes: (UNDP, IPEA e FJP, 2000 e IBGE, 2000 apud Libanio)\n\nFinalmente,  cabe  destacar  que  a  esperan\u00e7a  de  vida  ao  nascer  tem\n\nrela\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  s\u00f3  com  o  abastecimento  p\u00fablico,  mas  tamb\u00e9m  com  o  servi\u00e7o  de\n\n\n\n38\n\nesgotamento sanit\u00e1rio (Figura  2.4). Ou seja, h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o  estabelecida entre a\n\nexpectativa de vida e o saneamento ambiental.\n\nFigura 2.4 - Rela\u00e7\u00e3o entre a esperan\u00e7a de vida ao nascer e a cobertura por rede de\nesgotamento sanit\u00e1rio\n\nFontes: (UNDP, IPEA e FJP, 2000 e IBGE, 2000 apud Libanio)\n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (Lei n\u00ba 9.433/97, art. 2\u00ba) ap\u00f3ia a\n\nsa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es e \u00e9 objetiva ao afirmar que deve-se \u201cassegurar \u00e0 atual e \u00e0s\n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es a  necess\u00e1ria disponibilidade  de  \u00e1gua, em  padr\u00f5es de  qualidade\n\nadequados aos respectivos usos\u201d.\n\nSabendo-se  que  cada  uso  da  \u00e1gua  interfere  mais  ou  menos  com  a\n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, pode se inferir que cada um desses necessita de\n\num  padr\u00e3o  de  qualidade  diferente.  Os  usos  que  s\u00e3o  de  consumo  direto  humano\n\n(abastecimento)  e  aqueles  destinados  a  \u00e1reas  de  prote\u00e7\u00e3o  integral  s\u00e3o  bem\n\nexigentes, outros, como a dilui\u00e7\u00e3o de efluentes, s\u00e3o pouco exigentes.\n\nA  tabela  2.6 mostra  os  tipos  de  uso  dos  recursos  h\u00eddricos,  explica  a\n\nqualidade  requerida  para  os  mesmos  e  ainda  os  classificam  de  acordo  com  a\n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/2005.\n\n\n\n39\n\nTabela  2.6 - Uso  da  \u00e1gua,  qualidade  requerida  para  o  mesmo  e  sua  classifica\u00e7\u00e3o\n\nsegundo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 57/2005\n\nUSO QUALIDADE REQUERIDA\nCLASSE RESOLU\u00c7\u00c3O\n\nCONAMA 357/05\n\nAbastecimento\nHumano  e\nDom\u00e9stico\n\nIsenta  de  substancias  qu\u00edmicas  e\norganismos prejudiciais a sa\u00fade, baixa\ndureza e agressividade, baixa turbidez,\nsabor e odor agrad\u00e1veis e aus\u00eancia de\nmacroorganismos\n\nClasse  especial  com\ndesinfec\u00e7\u00e3o\n\nClasse  01  com  tratamento\nsimplificado,  Classe  02  com\ntratamento  convencional  e\nClasse  03  com  tratamento\nconvencional ou avan\u00e7ado\n\nAbastecimento\nIndustrial:  \u00e1gua\n\u00e9 incorporada ao\nproduto\n\nIsenta  de  subst\u00e2ncias  qu\u00edmicas  e\norganismos prejudiciais \u00e0 sa\u00fade, baixa\nturbidez,  sabor  e  odor  agrad\u00e1veis  e\naus\u00eancia de macroorganismos\n\nClasse  especial  com\ndesinfec\u00e7\u00e3o\n\nClasse  01  com  tratamento\nsimplificado,  Classe  02  com\ntratamento  convencional  e\nClasse  03  com  tratamento\nconvencional ou avan\u00e7ado\n\nAbastecimento\nIndustrial:  \u00e1gua\nentra em contato\ndireto  com\nproduto\n\nVari\u00e1vel com o produto Classe 01, 02 ou 03 dependendo\ndo  produto  e  com  tratamento\nadequado\n\nAbastecimento\nIndustrial:  \u00e1gua\nn\u00e3o  entra  em\ncontato  direto\ncom o produto\n\nBaixa dureza e baixa agressividade Uso  n\u00e3o  contemplado  na\nreferida Resolu\u00e7\u00e3o\n\nIrriga\u00e7\u00e3o  de\nhortali\u00e7as  e\nprodutos\ningeridos  crus  e\ncom casca\n\nIsenta  de  subst\u00e2ncias  qu\u00edmicas  e\norganismos  que  possam  ser\nprejudiciais  \u00e0  sa\u00fade  e  salinidade  n\u00e3o\npode ser excessiva\n\nClasse 01\n\nIrriga\u00e7\u00e3o  de\ndemais plantas\n\nIsenta  de  subst\u00e2ncias  qu\u00edmicas\nprejudiciais  ao  solo  e  salinidade  n\u00e3o\npode ser excessiva\n\nClasses 02 e 03\n\nDessedenta\u00e7\u00e3o\nde animais\n\nIsenta  de  subst\u00e2ncias  qu\u00edmicas  e\norganismos  que  possam  ser\nprejudiciais aos animais\n\nClasse 03\n\nPreserva\u00e7\u00e3o  da\nbiota\n\nVari\u00e1vel dependendo do bioma Classe  especial,  Classe  01  e\nclasse 02\n\nRecrea\u00e7\u00e3o  e\nlazer  e  contato\nprim\u00e1rio\n\nIsenta  de  subst\u00e2ncias  qu\u00edmicas  e\norganismos prejudiciais \u00e0 sa\u00fade, baixo\nteor  de  s\u00f3lidos  em  suspens\u00e3o  e\nlip\u00eddeos\n\nClasse 02\n\nHarmonia\npaisag\u00edstica  e\ncontato\nsecund\u00e1rio\n\nApar\u00eancia agrad\u00e1vel Classe 04\n\n\n\n40\n\nUSO QUALIDADE REQUERIDA\nCLASSE RESOLU\u00c7\u00c3O\n\nCONAMA 357/05\n\nGera\u00e7\u00e3o  de\nenergia el\u00e9trica\n\nBaixa dureza e agressividade Uso  n\u00e3o  mencionado  na\nResolu\u00e7\u00e3o\n\nTransporte Baixa  incid\u00eancia  de  materiais  que\npossam  colocar  em  risco  as\nembarca\u00e7\u00f5es\n\nClasse 04\n\nDilui\u00e7\u00e3o  de\nefluentes\n\nQualidade da \u00e1gua para  dilui\u00e7\u00e3o deve\nser  melhor  que  aquela  do  efluente  a\nser  dilu\u00eddo.  Muito  baixa  a  exig\u00eancia\nqualitativa.\n\nVedado  para  \u00e1guas  de  Classe\nespecial,  segundo  o  art.  32,  e\ndeve,  nos  corpos  enquadrados\nem  outras  classes,  atender  \u00e0s\ncondi\u00e7\u00f5es  e  padr\u00f5es  de\nlan\u00e7amento  de  efluentes,  a  fim\nde  \u201cn\u00e3o  ocasionar  a\nultrapassagem  das  condi\u00e7\u00f5es  e\npadr\u00f5es  de  qualidade  de  \u00e1gua,\nlevando  em  considera\u00e7\u00e3o  as\ncondi\u00e7\u00f5es  da  vaz\u00e3o  de\nrefer\u00eancia\u201d, observando ainda as\nmetas progressivas obrigat\u00f3rias,\nintermedi\u00e1rias e a meta final.\n\nAssim, pode-se observar que h\u00e1 usos que exigem uma qualidade muito\n\nsuperior a outros usos, como a irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e frutas consumidas cruas e\n\ncom  casca  que  requer  uma  qualidade  muito  superior  (classe  01)  ao  uso  de\n\ntransporte,  que  exige  apenas  o  empuxo  proporcionado  pela  \u00e1gua  e  condi\u00e7\u00f5es\n\nm\u00ednimas de qualidade (classe 04).\n\nA necessidade de qualidades e quantidades de \u00e1gua distintas para cada\n\ntipo de uso \u00e9 a causa da maior parte dos conflitos que existem em torno da gest\u00e3o\n\nde recursos h\u00eddricos. Muitos usos impossibilitam outras utiliza\u00e7\u00f5es por perdas nos\n\naspectos qualitativos e/ou quantitativos e, portanto, um ordenamento territorial, bem\n\ncomo acordos, devem ser realizados na bacia hidrogr\u00e1fica para que cada setor de\n\natividade sinta-se contemplado. Isso deve ocorrer para minimizar os riscos de que\n\num  usu\u00e1rio  fa\u00e7a  com  que  outro  seja  exclu\u00eddo  do  acesso  \u00e0  \u00e1gua  de  qualidade  e\n\nquantidade requeridas ao seu uso.\n\nH\u00e1 ent\u00e3o a necessidade de entender a  Sophrosyne  (Silva, D., 2005, no\n\nprelo) na gest\u00e3o da \u00e1gua, pois o exerc\u00edcio do direito \u00e0 \u00e1gua vem acompanhado do\n\ndever de manter este recurso em qualidade e quantidade para outros usu\u00e1rios que\n\ntamb\u00e9m gozam do direito ao mesmo recurso. Esse \u00e9 um exerc\u00edcio de cidadania e \u00e9\n\nrefor\u00e7ado pelos princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00e3o e eq\u00fcidade intergeracional.\n\n\n\n41\n\n\u201cCidadania vem marcada pela id\u00e9ia de soberania sobre um territ\u00f3rio e de\numa sophrosyne no exerc\u00edcio deste poder, ou seja, de uma liberdade com\nlimites, responsabilidade e prud\u00eancia.\u201d \n\nMelhor exemplificada, no caso de recursos h\u00eddricos, pela constata\u00e7\u00e3o de\n\nque:\n\nUm  plano  de  bacia  \u00e9  um  plano  de  desenvolvimento  sustent\u00e1vel  local,\n\nonde  o  usufruto  da  \u00e1gua  e  da  natureza  \u00e9  compat\u00edvel  com  os  limites  ecol\u00f3gicos\n\ndados por esta  pr\u00f3pria  natureza. A  no\u00e7\u00e3o  de  limite dada  pela  vis\u00e3o  ecol\u00f3gica  da\n\nnatureza  constitui  o  primeiro  grande  desafio  epist\u00eamico  para  uma  sociedade  que\n\ndeseja ser sustent\u00e1vel (SILVA, 2005, no prelo).\n\nA \u00e1gua tem tamb\u00e9m um car\u00e1ter cultural e sagrado, ao qual as pessoas\n\nest\u00e3o  ligadas.  Muitos  ritos  em  todo  o  mundo  usam  esse  fluido  para  purificar  as\n\nalmas.  O  plano  integrado  pesquisou  na  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul  e\n\nconcluiu que essa comunidade tamb\u00e9m tem valores sociais muito ligados \u00e0 \u00e1gua.\n\nEntre as respostas sobre a import\u00e2ncia da \u00e1gua na vida das pessoas na bacia do\n\nRio  Cubat\u00e3o  Sul,  34%  dos  entrevistados  disse  que  \u201c\u00e1gua  \u00e9  vida\u201d,  24,79%\n\nresponderam que  \u201c\u00e1gua \u00e9 tudo\u201d e 17,78% responderam  que \u201c\u00e1gua \u00e9 importante\u201d.\n\nDa\u00ed, pode-se inferir que a \u00e1gua tem um elevado significado para a maior parte das\n\npessoas na referida bacia.\n\n2.3 A gest\u00e3o dos recursos naturais e sua integra\u00e7\u00e3o\n\nA  preocupa\u00e7\u00e3o  com  a  quest\u00e3o  ambiental,  catalisadora  do\n\ndesenvolvimento  de  processos  de  gest\u00e3o  ambiental,  surgiu  por  volta  do  per\u00edodo\n\np\u00f3s-guerra, juntamente com a crise civilizat\u00f3ria ocorrida concomitantemente.\n\nA forma de uso dos recursos naturais renov\u00e1veis e n\u00e3o-renov\u00e1veis pelos\n\nseres  humanos  no  passado,  assim  como  para  outros  seres  vivos,  inclusive\n\natualmente, era basicamente voltado \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida, o que ocorre atrav\u00e9s\n\nda  aquisi\u00e7\u00e3o  de  elementos  do  Meio  Ambiente  que  s\u00e3o  incorporados  aos  ciclos\n\nbioqu\u00edmicos de cada ser como precursores de subst\u00e2ncias necess\u00e1rias para a vida.\n\nMas o alto consumo e as mudan\u00e7as na produ\u00e7\u00e3o industrial e no padr\u00e3o de consumo\n\nda  popula\u00e7\u00e3o  humana,  em  meados do  s\u00e9culo  20,  deram  in\u00edcio  \u00e0s considera\u00e7\u00f5es\n\nsobre o fato de que parte dos recursos usados pelos seres humanos serem finitos.\n\n\n\n42\n\nUm recurso pode ser definido como \u201cqualquer subst\u00e2ncia ou fator que \u00e9\n\nconsumido  por  um  organismo  e  que  sustenta  taxas  de  crescimento  populacional\n\ncrescentes  \u00e0  medida  que  sua  disponibilidade  no  ambiente  aumenta\u201d.  Segundo  o\n\nespecialista TILMAN (1982), as tr\u00eas parcelas-chave desta constata\u00e7\u00e3o s\u00e3o:\n\n\u2022 Quando um recurso \u00e9 consumido sua quantidade \u00e9 neste momento reduzida;\n\n\u2022 O  alimento  e  a  \u00e1gua  s\u00e3o  sempre  recursos  que  o  consumidor  usa  para  sua\n\nmanuten\u00e7\u00e3o e crescimento ou neg\u00fcentropia, \n\n\u2022 Quando a disponibilidade dos recursos \u00e9 reduzida os processos biol\u00f3gicos s\u00e3o\n\nnecessariamente afetados de forma a reduzir o crescimento populacional.\n\nAlguns exemplos de recursos s\u00e3o: alimento, \u00e1gua, local ou nicho de vida\n\n(uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em homo sapiens sapiens).\n\nOs  recursos  podem  ser  renov\u00e1veis  ou  n\u00e3o-renov\u00e1veis,  levando  em\n\nconsidera\u00e7\u00e3o a forma como s\u00e3o afetados pelos seus consumidores. O espa\u00e7o f\u00edsico\n\n(uso do solo) \u00e9 um exemplo de recurso n\u00e3o-renov\u00e1vel, pois n\u00e3o \u00e9 regenerado e \u00e9\n\nlimitado,  uma  vez ocupado  torna-se  indispon\u00edvel.  A  possibilidade  de  reuso  ou  re-\n\npreenchimento  s\u00f3  existe  quando  o  consumidor  o  abandona,  no  caso  do  homo\n\nsapiens sapiens, de venda, troca ou sucess\u00e3o. Os recursos renov\u00e1veis s\u00e3o aqueles\n\nrenovados  ou  regenerados  constantemente  como  itens  alimentares  em  geral.  A\n\ndecomposi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo supre de nitrato as ra\u00edzes dos\n\nvegetais,  que  fixam  nitrog\u00eanio  adquirido  do  solo  e  usam  uma  fonte  renov\u00e1vel  de\n\nenergia para adquirir ATP (Adenosina Trifosfato), a energia luminosa. \n\nOs  recursos  h\u00eddricos  s\u00e3o  considerados  renov\u00e1veis,  mas  sua  taxa  de\n\nrenova\u00e7\u00e3o  ou  depura\u00e7\u00e3o  \u00e9  baixa,  pois  esse  \u00e9  um  processo  que  ocorre  muito\n\nlentamente e, portanto, a \u00e1gua atualmente est\u00e1 sofrendo conseq\u00fc\u00eancias similares\n\n\u00e0s que afligem os recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis, o que faz com que as leis protejam esse\n\nrecurso e reafirmem que \u201ca \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado (...)\u201d como faz a Lei\n\nn\u00ba 9.433/97, em seu art. 1\u00ba, inc. II. \n\nSabe-se  que  os  recursos  s\u00e3o  fatores  limitantes  do  crescimento\n\npopulacional, pois o  consumo  reduz a  disponibilidade de recursos de  forma  geral\n\n(renov\u00e1veis e n\u00e3o-renov\u00e1veis), de tal forma que o que \u00e9 usado por um organismo\n\nn\u00e3o pode ser usado por outro. Atrav\u00e9s da queda na disponibilidade dos recursos, os\n\nconsumidores limitam seu pr\u00f3prio crescimento. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio fazer a gest\u00e3o\n\ndos recursos ambientais, entre eles os recursos h\u00eddricos. Mesmo assim, apesar de\n\n\n\n43\n\ntodos  os  recursos  serem  reduzidos  por  seus  consumidores,  nem  todos  s\u00e3o\n\nlimitantes. O potencial que um recurso tem para limitar o crescimento populacional\n\ndepende da rela\u00e7\u00e3o entre sua disponibilidade e sua demanda. Por isso, o balan\u00e7o\n\nh\u00eddrico  de  uma  bacia  \u00e9  um  instrumento  primordial  no  planejamento  de  recursos\n\nh\u00eddricos. Note bem que o balan\u00e7o h\u00eddrico n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 afetado pela perda de quantidade\n\nda \u00e1gua como a perda de qualidade da mesma.\n\nQuando  h\u00e1  grandes  aglomera\u00e7\u00f5es  humanas  usando  um  corpo  h\u00eddrico,\n\nverifica-se ma situa\u00e7\u00e3o que pode ser descrita como escassez por superpopula\u00e7\u00e3o\n\n(FALKENMARK  &amp;  ROCKSTROM,  2004),  o  que  tem  conseq\u00fc\u00eancias  diretas  na\n\ndisponibilidade  h\u00eddrica  per  capita que  pode  gerar  diferentes  n\u00edveis  de  defici\u00eancia\n\nh\u00eddrica.\n\nTabela  2.7 -  Disponibilidade  per  capita de  \u00e1gua  e  n\u00edveis  de  escassez  segundo\n\nFalkenmark e Rockstrom.\n\nIndicador  Falkenmark  para\nindicar  eleva\u00e7\u00e3o  de\ndensidade populacional por\ncurso de \u00e1gua\n\nIndicador  de  Falkenmark\nadaptado  ou  \u00edndice  de\nescassez de m3 per capita\n\nSitua\u00e7\u00e3o  em  termos  de\ndefici\u00eancia h\u00eddrica\n\n> 600 &lt;1700 Estresse H\u00eddrico\n\n> 1000 &lt;1000 Escassez H\u00eddrica Cr\u00f4nica\n\n> 2000 &lt;500 Ultrapassando  a  \u201cbarreira\nh\u00eddrica\u201d\n\nQuando  \u00e9  ultrapassada  a  barreira  h\u00eddrica,  a  qualidade  de  vida  das\n\npopula\u00e7\u00f5es humanas est\u00e1 muito aqu\u00e9m do considerado ideal.\n\nSabe-se  que  os  recursos  podem  agir  inclusive  sinergicamente  quando\n\ndispon\u00edveis  no  mesmo  espa\u00e7o  e  tempo.  Assim,  o  enquadramento  pode  atuar\n\nfortalecendo  o  \u201cPrinc\u00edpio  da  Precau\u00e7\u00e3o\u201d,  evitando  que  a  sinergia  com  outros\n\nrecursos  ambientais  seja  anulada  pela  perda  de  qualidade  ou  de  quantidade  da\n\n\u00e1gua.\n\n\u00c9  interessante  observar  que  apesar  desta  disserta\u00e7\u00e3o  tratar\n\nespecificamente dos Recursos h\u00eddricos, esses s\u00e3o influenciados pelo recurso nicho\n\nde  vida  ou  uso  e  ocupa\u00e7\u00e3o  do  solo  e  por  sua  vez  os  influenciam,  assim  como\n\ninfluenciam  diretamente  a  produ\u00e7\u00e3o  dos  recursos  alimentares  e  s\u00e3o  por  ela\n\ninfluenciados.  Ou  seja,  h\u00e1  uma  rela\u00e7\u00e3o  muito  estreita  entre  os  recursos  usados\n\npelos seres e o desequil\u00edbrio, a perda de qualidade e/ou quantidade dos recursos de\n\n\n\n44\n\num  tipo  pode  exercer  graves  conseq\u00fc\u00eancias  na  din\u00e2mica  e  disponibilidade  dos\n\noutros  recursos.  Al\u00e9m  disso,  a  \u00e1gua  tem  uma  grande  peculiaridade  enquanto\n\nrecurso, j\u00e1 que pode ser um recurso usado para consumo ou ainda como ambiente\n\nde vida e meio reprodutivo para muitos organismos.\n\nNo caso de popula\u00e7\u00f5es humanas, existe o consumo de recursos de todas\n\nas classes retrocitadas, mas a revolu\u00e7\u00e3o industrial elevou consideravelmente o uso\n\nde recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis e aumentou a taxa de consumo das popula\u00e7\u00f5es, o que\n\nlimitou  a  taxa  de  renova\u00e7\u00e3o  de  alguns  recursos  como  os  recursos  h\u00eddricos  e  de\n\noutros respons\u00e1veis pela regulariza\u00e7\u00e3o da oferta deste como: uso do solo, clima e\n\nvegeta\u00e7\u00e3o,  e  teve  conseq\u00fc\u00eancias  na  competi\u00e7\u00e3o  tanto  intra-espec\u00edfica  com  inter-\n\nespec\u00edfica pelo uso dos recursos.\n\nA  competi\u00e7\u00e3o  por  recursos  naturais  \u00e9  um  tema  muito  importante,  pois\n\ncertamente  tem  grande  influ\u00eancia  tanto  na  situa\u00e7\u00e3o  atual  de  escassez  como\n\ntamb\u00e9m  \u00e9  respons\u00e1vel,  devido  \u00e0  diminui\u00e7\u00e3o  da  disponibilidade  de  recursos,  pelo\n\nin\u00edcio  da  crise  civilizat\u00f3ria  que  gerou  as  preocupa\u00e7\u00f5es  latentes  com  a  quest\u00e3o\n\nambiental e sustent\u00e1vel, com a manuten\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana e com a rela\u00e7\u00e3o\n\ndessa  com  seu  meio.  Ademais,  despertou  a  quest\u00e3o  j\u00e1  esquecida  de  que  os\n\nhumanos  s\u00e3o  parte  integrante  da  phisis (do  Grego:  Natureza)  e  que  os  ciclos  e\n\nprocessos  biol\u00f3gicos  interagem  com  os  ciclos  que  ocorrem  no  exterior  de  cada\n\nindiv\u00edduo, significa dizer, a consci\u00eancia de que os seres n\u00e3o s\u00e3o sistemas fechados\n\ne,  portanto,  dependem  direta  e  indiretamente  do  meio  bi\u00f3tico  e  abi\u00f3tico  que  os\n\ncircunda.\n\nA  competi\u00e7\u00e3o  pode  ocorrer  atrav\u00e9s  da  explora\u00e7\u00e3o  de  recursos\n\ncompartilhados e se d\u00e1 mais freq\u00fcentemente quando mais de uma esp\u00e9cie ou mais\n\nde uma popula\u00e7\u00e3o da mesma esp\u00e9cie fazem uso do mesmo recurso, neste caso o\n\nexemplo  da  necessidade  de  previs\u00e3o  de  uma  vaz\u00e3o  ecol\u00f3gica  em  uma  plano  de\n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e9 admitir que outros seres competem pelo uso da \u00e1gua\n\ncom  os  humanos  e  diversas  popula\u00e7\u00f5es  humanas  disputam  o  mesmo  recurso,\n\nsendo importante para a sustentabilidade que estas necessidades sejam supridas.\n\nCompeti\u00e7\u00e3o por interfer\u00eancia direta \u00e9 aquela que ocorre quando os consumidores\n\nquerem defender recursos lucrativos geralmente escassos; nesse caso a guerra \u00e9\n\num dos exemplos mais fortemente usados para popula\u00e7\u00f5es humanas e primatas em\n\ngeral. Da\u00ed pode-se afirmar num sentido bio-metaf\u00f3rico \u201cO dinheiro n\u00e3o \u00e9 \u00e1gua, mas\n\na \u00e1gua \u00e9 dinheiro\u201d.\n\n\n\n45\n\nA  competi\u00e7\u00e3o  por  recursos  naturais  e  a  degrada\u00e7\u00e3o  dos  mesmos  teve\n\nmomentos cr\u00edticos e uma rea\u00e7\u00e3o social teve in\u00edcio por for\u00e7a dessa problem\u00e1tica.\n\nNa  quest\u00e3o  da  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos,  a  competi\u00e7\u00e3o  pode  gerar\n\nconflitos  de  uso  entre  diversos  ramos  de  atividades  usu\u00e1rias.  Tais  conflitos  s\u00e3o\n\nmuito desafiadores e de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o, uma vez que todos t\u00eam direito \u00e0 \u00e1gua. Mas\n\na id\u00e9ia de que esse direito vem acompanhado do direito alheio \u00e0 \u00e1gua e do dever de\n\npreservar  este  recurso  em  qualidade  e  quantidade  ainda  n\u00e3o  est\u00e1  arraigada\n\nculturalmente  e  faz  com  que  somente  uma  media\u00e7\u00e3o  efetiva  e  instrumentos\n\nnormativos de comando e controle, al\u00e9m de instrumentos econ\u00f4micos, ajudem na\n\nresolu\u00e7\u00e3o de impasses.\n\nAp\u00f3s  um  grande  crescimento  populacional  e,  portanto,  um  incremento\n\nnas  atividades  econ\u00f4micas  e  sociais  h\u00e1  sempre  uma  eleva\u00e7\u00e3o  na  taxa  de\n\ncompeti\u00e7\u00e3o por bens ambientais. Essa competi\u00e7\u00e3o gera com freq\u00fc\u00eancia um quadro\n\nde escassez dos recursos mais visados e d\u00e1 in\u00edcio a uma crise que pode ou n\u00e3o\n\nlevar ao colapso da sociedade emergente. \n\nA  sociedade  atual  baseada  no  uso  de  combust\u00edveis  f\u00f3sseis  e  de  uma\n\nparcela muito importante de energia el\u00e9trica entrou em decl\u00ednio a partir dos anos 70\n\ne  gerou  uma  ruptura  \u201csocial  e  econ\u00f4mica\u201d.  \u00c9  interessante  observar  a  resili\u00eancia\n\n(capacidade  de  adapta\u00e7\u00e3o  \u00e0s  mudan\u00e7as  ambientais)  frente  a  uma  ruptura  e  ver\n\ncomo novas id\u00e9ias come\u00e7aram a brotar a partir da\u00ed.\n\nUm  breve  hist\u00f3rico  do  movimento  ambiental  no  mundo  pode  nos\n\nintroduzir \u00e0s novas tentativas de reverter o processo de perda do controle sobre o\n\nconsumo  de  recursos  naturais  e  evitar  que  a  civiliza\u00e7\u00e3o  atual  ultrapasse  a\n\ncapacidade de suporte (ODUM) e as previs\u00f5es de colapso para ela aconte\u00e7am.\n\nAo longo da hist\u00f3ria, podemos abstrair fatos e situa\u00e7\u00f5es que demonstram\n\nque  de  forma isolada e sutil as preocupa\u00e7\u00f5es com  o meio ambiente  s\u00e3o  antigas,\n\npor\u00e9m  as  evid\u00eancias  mostram  que  ao  longo  de  nossa  linha  no  tempo,  essas\n\npreocupa\u00e7\u00f5es  aumentaram  proporcionalmente  \u00e0  competi\u00e7\u00e3o  por  recursos\n\nambientais.\n\nPodemos  chamar  de  revolu\u00e7\u00e3o  ambiental  o  movimento  ocorrido  no\n\nper\u00edodo p\u00f3s-guerra, com in\u00edcio em 1945 e respons\u00e1vel por toda a ci\u00eancia ambiental\n\natual. Skinner ent\u00e3o publicou um livro chamado \u201cUma sociedade para o futuro\u201d onde\n\nsugeria  uma  mudan\u00e7a  paradigm\u00e1tica  na  civiliza\u00e7\u00e3o  atual  com  uma  mudan\u00e7a  de\n\nvalores e  de  organiza\u00e7\u00e3o  da  sociedade. J\u00e1  nos  Anos  60, enfrentando  v\u00e1rios dos\n\n\n\n46\n\nproblemas de escassez de recursos ambientais essa publica\u00e7\u00e3o se popularizou e a\n\npolui\u00e7\u00e3o ambiental, o esgotamento dos recursos e a superpopula\u00e7\u00e3o estavam mais\n\npr\u00f3ximos da realidade e n\u00e3o somente na fic\u00e7\u00e3o, enquanto problem\u00e1tica.\n\nA Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem, de 1948, em seu art. 25,\n\ncontempla  a  indissociabilidade  da  sociedade  humana  da  sustentabilidade  dos\n\nrecursos ambientais, quando disp\u00f5e que \u201ctoda pessoa tem direito a um padr\u00e3o de\n\nvida  capaz  de  assegurar  a  si  e  a  sua  fam\u00edlia  a  sa\u00fade  e  o  bem  estar;  inclusive\n\nalimenta\u00e7\u00e3o,  vestu\u00e1rio,  habita\u00e7\u00e3o,  cuidados  m\u00e9dicos  e  os  servi\u00e7os  sociais\n\nindispens\u00e1veis\u201d.\n\nEm 1949, o patrono do movimento ambientalista, Aldo Leopoldo escreveu\n\n\u201cA  \u00e9tica  da  Terra\u201d, e  em  1954  face  aos  problemas  causados  pela  navega\u00e7\u00e3o  e\n\nderramamentos de \u00f3leo foi assinado o primeiro tratado contra a polui\u00e7\u00e3o.\n\nMas a verdadeira  \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d foi intensificada entre os anos\n\n1960  e  1980.  Em  1962,  a  jornalista  Rachel  Carson  publicou  o  livro  \u201cPrimavera\n\nsilenciosa\u201d,  um  cl\u00e1ssico  do  movimento  ambientalista,  que  trouxe  a  pol\u00eamica\n\nambiental para o \u00e2mbito da comunidade internacional, quando denunciava a perda\n\nde  qualidade de vida devido a perdas de qualidade ambiental (uso exagerado de\n\ndefensivos agr\u00edcolas).\n\nA discuss\u00e3o continuou na reuni\u00e3o realizada na  Accademia de Lincei, em\n\nRoma, a qual propiciou o encontro de 30 pessoas, entre elas cientistas, humanistas,\n\neconomistas, educadores, industriais e funcion\u00e1rios p\u00fablicos de dez pa\u00edses, com o\n\nobjetivo de  discutir sobre  a  pobreza, o  crescimento  urbano acelerado  e os danos\n\nambientais.  Esse  grupo,  conhecido  como  Clube  de  Roma  (MEADOWS,  1972)\n\npublicado a partir dessas discuss\u00f5es o livro \u201cLimites do Crescimento\u201d, que mostrava\n\nque  o  consumo  crescente  da  sociedade,  a  qualquer  custo,  imposto  pela  taxa\n\nexponencial  de  crescimento  da  popula\u00e7\u00e3o  humana,  levaria  a  humanidade  a  um\n\ncolapso. Referida obra surtiu grande efeito catalisador do movimento ambientalista.\n\nEm 1972, a Confer\u00eancia de Estocolmo \u00e9 um marco definitivo na mudan\u00e7a\n\nde preceitos, pois, o pensamento ambientalista evoluiu de um pensamento que n\u00e3o\n\npartia somente da ecologia profunda (NAESS, 1973) e sim do equil\u00edbrio ambiental e\n\nda  boa gest\u00e3o dos recursos ambientais. Os pa\u00edses em desenvolvimento puderam\n\ncompartilhar  das  decis\u00f5es  das  pol\u00edticas  ambientais  internacionais  e  foi  criado  o\n\nPrograma  das  Na\u00e7\u00f5es  Unidas  para  o  Meio  Ambiente  ?  PNUMA  (Mc\n\nCORMICK,1992).\n\n\n\n47\n\nSurgiram  na  referida  confer\u00eancia  termos como: ecodesenvolvimento no\n\nintuito de se atingir um desenvolvimento menos agressivo \u00e0 natureza. Ignacy Sachs\n\nbaseou esse ecodesenvolvimento em tr\u00eas pilares: prud\u00eancia ecol\u00f3gica, justi\u00e7a social\n\ne  efici\u00eancia  econ\u00f4mica.  O  mesmo  conceito  recebeu  mais  tarde  o  nome  de\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\nA  gest\u00e3o  dos  recursos  h\u00eddricos  e  o  desenvolvimento  do  direito  difuso\n\npartem  da  \u00e9poca  acima  descrita  e  a  partir  dos  conflitos  pelo  uso  de  recursos\n\nnaturais e dos conceitos que surgiram das discuss\u00f5es citadas.\n\nAt\u00e9 os dias atuais essa preocupa\u00e7\u00e3o segue cotidianamente provocando\n\nmodifica\u00e7\u00f5es normativas, comportamentais, sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas. Mas os\n\ndesafios mundiais  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  tema  da  \u00e1gua  s\u00e3o  grandes  e  o  momento  \u00e9  de\n\nbusca de alternativas sustent\u00e1veis. Como resultado dessas discuss\u00f5es surgiram as\n\nmetas do mil\u00eanio, no \u00e2mbito da ONU, da Declara\u00e7\u00e3o do Mil\u00eanio, publicada em 2000,\n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de 192 pa\u00edses, entre os quais o Brasil. O relat\u00f3rio traz n\u00fameros\n\ngritantes  sobre  a  problem\u00e1tica  da  falta  de  saneamento  ambiental  e  das  graves\n\nconseq\u00fc\u00eancias dessa situa\u00e7\u00e3o para o bem-estar e a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 2,9  bilh\u00f5es de  pessoas \u2013 entre 50 e  60% da popula\u00e7\u00e3o mundial \u2013  carecem  de\n\nsaneamento b\u00e1sico (SELBORNE, 2002);\n\n\u2022 1,4 bilh\u00f5es de pessoas \u2013 por volta de 25% da popula\u00e7\u00e3o mundial \u2013 continuam a\n\nusar fontes de \u00e1gua impr\u00f3pria para o consumo. (SELBORNE, 2002);\n\n\u2022 Quatro  em  cada  dez pessoas no  mundo  carecem  de  acesso  a  uma  simples\n\nlatrina (ONU, 2000);\n\n\u2022 Cinco milh\u00f5es de pessoas, na sua maioria crian\u00e7as, morrem todos os anos de\n\ndoen\u00e7as relacionadas \u00e0 qualidade da \u00e1gua (ONU, 2000);\n\n\u2022 Segundo  Lord  Selborne  (2002:  26)  90%  das  doen\u00e7as  est\u00e3o  relacionadas  \u00e0\n\nqualidade da \u00e1gua.\n\nAlgumas dessas metas t\u00eam uma forte rela\u00e7\u00e3o com a Gest\u00e3o de Recursos\n\nH\u00eddricos e Saneamento Ambiental, entre elas as metas da sustentabilidade na \u00e1rea\n\nda sa\u00fade como: reduzir a mortalidade infantil, melhorar a sa\u00fade materna e combater\n\ndoen\u00e7as;  e  a  meta  de  erradicar  a  pobreza  extrema  e  a  fome  (sustentabilidade\n\nhumana) que est\u00e1 ligada a alguns tipos de usos dos recursos h\u00eddricos, por exemplo,\n\na agricultura, a pecu\u00e1ria e a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de alimentos.\n\n\n\n48\n\nAs  metas  com  vi\u00e9s  ecol\u00f3gico  de  garantir  a  sustentabilidade  do  meio\n\nambiente e tecnicista de fomentar uma associa\u00e7\u00e3o mundial para o desenvolvimento\n\nest\u00e3o  intimamente  ligadas  entre  si,  j\u00e1  que  para  que  haja  uma  melhoria  nas\n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais e seja garantida a sustentabilidade \u00e9 necess\u00e1rio que a vis\u00e3o\n\nde  desenvolvimento  seja  revista,  que  os  Mecanismos  de  Desenvolvimento  Limpo\n\n(MDLs) e as Avalia\u00e7\u00f5es de  Ciclo de  Vida sejam  instrumentos usados para  que a\n\nhumanidade possa fazer escolhas mais conscientes, em prol de atingir estas metas.\n\nEsses instrumentos entre  outras coisas analisam  emiss\u00e3o  de  poluentes e  uso  de\n\nrecursos  h\u00eddricos,  aspectos  diretamente  vinculados  ao  instrumento  do\n\nenquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua.\n\nOutras duas metas interligadas e de interesse para o presente trabalho\n\ns\u00e3o:  promover  a  igualdade  entre  g\u00eaneros  e  a  mulher  e  obter  o  ensino  prim\u00e1rio\n\nuniversal,  pois  na  quest\u00e3o  da  educa\u00e7\u00e3o  o  papel  da  mulher  \u00e9  fundamental  no\n\ndesenvolvimento inicial dos filhos e nos valores adotados por toda a fam\u00edlia. Existe,\n\nportanto,  um  grande  movimento  no  que  tange  \u00e0  Gest\u00e3o  Integrada  de  Recursos\n\nH\u00eddricos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o de g\u00eanero e a \u00e1gua. Neste caso, \u00e9 importante que\n\nhaja  a  maior participa\u00e7\u00e3o  potencial local,  considerando  a  inser\u00e7\u00e3o  de  g\u00eanero  em\n\ngeral  visto  tanto  no  universo  temporal  (idade),  \u00e9tnico,  sexual  ou  econ\u00f4mico.\n\nTamb\u00e9m  \u00e9  importante  citar  que  uma  das  maiores  possibilidades  para  a\n\ntransforma\u00e7\u00e3o  cultural  adv\u00e9m  da  elevada  capacidade  humana  para  associar\n\ninforma\u00e7\u00f5es (aprender), sendo por este motivo de grande import\u00e2ncia a educa\u00e7\u00e3o\n\nb\u00e1sica  na  gest\u00e3o  dos  recursos  h\u00eddricos  e  no  desejo  de  mudan\u00e7a  rumo  \u00e0\n\nsustentabilidade ambiental.\n\n2.4 Participa\u00e7\u00e3o:  um  elemento  da  descentraliza\u00e7\u00e3o  na  gest\u00e3o  de  bacias\nhidrogr\u00e1ficas\n\nO conceito do verbo participar, segundo o dicion\u00e1rio portugu\u00eas Priberam,\n\nvem  do  Latim  participare e  significa:  tomar parte,  associar-se e  ainda  comunicar,\n\nfazer  saber e  dar  parte  de.  Portanto,  o  conceito  de  participa\u00e7\u00e3o  do  latim\n\nparticipatione representa o ato de participar.\n\nA participa\u00e7\u00e3o pode ser gerada atrav\u00e9s de uma mobiliza\u00e7\u00e3o social que \u00e9\n\ndescrita por Toro &amp; Werneck em 1997 como sendo a \u201cConvoca\u00e7\u00e3o de vontades de\n\natuar  na  busca  de  um  prop\u00f3sito  comum,  sob  uma  interpreta\u00e7\u00e3o  e  um  sentido\n\ntamb\u00e9m compartilhados\u201d.\n\n\n\n49\n\nA participa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para o enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua em\n\nclasses  segundo  seus  usos  preponderantes,  pois  esse  instrumento  existe  desde\n\n1955 no Brasil e muitos cidad\u00e3os n\u00e3o sabem do que se trata, como foi confirmado\n\nnas din\u00e2micas que ocorreram na presente pesquisa na bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul.\n\nAo  exercer  processos  participativos,  promove-se  a  cogni\u00e7\u00e3o  durante  o  operar  do\n\nprojeto e essa \u00e9 uma oportunidade de mudar o curso da hist\u00f3ria do enquadramento,\n\nque  \u00e9  um  instrumento  existente  na  legisla\u00e7\u00e3o,  mas  n\u00e3o  ultrapassa  a  barreira\n\nnormativa para a realidade. Essa \u00e9 uma problem\u00e1tica complexa e grave, haja vista\n\nque  n\u00e3o  se  cumpre uma  norma  legal, pois apesar do  principio  da  publicidade h\u00e1\n\numa dificuldade para que a popula\u00e7\u00e3o compreenda as quest\u00f5es t\u00e9cnicas relativas\n\nao  tema  da  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos  e  isso  compromete  a  efic\u00e1cia  do\n\nenquadramento.\n\nA falta de efic\u00e1cia ocorre com freq\u00fc\u00eancia porque apesar de  existir uma\n\nmeta ou objetivo de qualidade de \u00e1gua em muitas bacias no Brasil, como no estado\n\nde Santa Catarina, onde os corpos d\u2019\u00e1gua est\u00e3o enquadrados desde 1979, h\u00e1 uma\n\nperda  de  qualidade  das  \u00e1guas  superficiais  e  n\u00e3o  uma  melhoria  durante  esse\n\nper\u00edodo, situa\u00e7\u00e3o oposta \u00e0quela esperada.\n\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 cr\u00edtica, pois al\u00e9m de n\u00e3o serem alcan\u00e7ados os objetivos\n\npropostos  h\u00e1  uma  situa\u00e7\u00e3o  insustent\u00e1vel  de  uso  e  degrada\u00e7\u00e3o  dos  recursos\n\nh\u00eddricos.\n\nOs processos que envolvem a participa\u00e7\u00e3o s\u00e3o importantes na bacia do\n\nRio Cubat\u00e3o Sul porque podem ser usados para sensibilizar a comunidade da bacia,\n\nno sentido de perceber o valor intr\u00ednseco da \u00e1gua e buscar alternativas cotidianas\n\npara  a  prote\u00e7\u00e3o  dos  recursos  ambientais,  evitando  a  degrada\u00e7\u00e3o  dos  recursos\n\nh\u00eddricos.\n\nEssa bacia \u00e9 extremamente sens\u00edvel porque sua atividade principal \u00e9 o\n\nabastecimento humano (por volta de um milh\u00e3o de pessoas) e h\u00e1 v\u00e1rios usos que\n\nest\u00e3o  sendo  efetuados  sem  os  devidos  cuidados  e  sem  considerar  pr\u00e1ticas  de\n\ngest\u00e3o \u00f3timas que seriam alternativas menos agressivas ao ambiente para cada um\n\ndos usos atuais.\n\nDurante  o  estudo  de  campo  foi  poss\u00edvel  observar  essa  dial\u00f3gica  para\n\ncada um dos usos da \u00e1gua na bacia e o processo participativo de enquadramento\n\npode trazer para cada indiv\u00edduo a oportunidade de pensar sobre as atividades s\u00f3cio-\n\n\n\n50\n\necon\u00f4micas na bacia e, conseq\u00fcentemente, criar pr\u00e1ticas de gest\u00e3o \u00f3timas, e aos\n\nusu\u00e1rios a alternativa de pratic\u00e1-las.\n\nA participa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo usado amplamente na l\u00edngua portuguesa e\n\npermeia  diversos  saberes  e  disciplinas  sendo  muito  pouco  restritivo  em  suas\n\ncategorias,  \u00e9  tamb\u00e9m  uma  ferramenta  usada  e  discutida  h\u00e1  v\u00e1rios  s\u00e9culos  na\n\nquest\u00e3o pol\u00edtica e Legislativa.\n\nNo estudo das sociedades humanas, a Sociologia, a participa\u00e7\u00e3o serve\n\ncomo term\u00f4metro, medindo a intensidade da integra\u00e7\u00e3o presente entre um indiv\u00edduo\n\ne seu grupo. H\u00e1 uma intima rela\u00e7\u00e3o entre participar e aprender, assim pode-se dizer\n\n\u201cque  a pedagogia  promove atrav\u00e9s de suas metodologias a participa\u00e7\u00e3o, que por\n\nsua vez oferece a chance de operar e conseq\u00fcentemente aprender\u201d.\n\nNa d\u00e9cada de 60, a \u00e1rea do direito come\u00e7ou a explorar e empregar essa\n\nestrat\u00e9gia, que serviria de liga\u00e7\u00e3o entre um indiv\u00edduo e a sociedade onde ele vive,\n\ndessa forma promovendo a participa\u00e7\u00e3o de baixo para cima (LUDOVICI, 1992) j\u00e1\n\nque a legisla\u00e7\u00e3o tende a ser feita de cima para baixo, de fato a denomina\u00e7\u00e3o de\n\nenquadramento  cl\u00e1ssico  significa  que  n\u00e3o  houve  participa\u00e7\u00e3o  popular  na  sua\n\nimplementa\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o deveria acontecer mais segundo uma s\u00e9rie de normas\n\nlegais vigentes no Brasil e que regem o tema atualmente. \n\nMuitos fil\u00f3sofos discutiram a  participa\u00e7\u00e3o  em  seu  car\u00e1ter pol\u00edtico, entre\n\neles  Rousseau,  que  afirmava  que  os  cidad\u00e3os  formam  um  corpo  p\u00fablico\n\ndenominado  de  cidade,  rep\u00fablica  ou  corpo  pol\u00edtico,  portanto  a  cidade  adquire\n\nunidade e vontades pr\u00f3prias, mas a vontade geral \u00e9 diferente da vontade de todos,\n\na primeira sendo a vontade do comum ao grupo e a segunda sendo uma soma de\n\nvontades  privadas.  Tocqueville  apresenta  uma  vis\u00e3o  otimista  da  participa\u00e7\u00e3o  e  a\n\ndivide em tr\u00eas categorias: a comuna, o condado e o estado. Para este fil\u00f3sofo, cada\n\nindiv\u00edduo \u00e9 t\u00e3o esclarecido, t\u00e3o virtuoso e t\u00e3o forte quanto qualquer outro de seus\n\nsemelhantes.  Ele  afirmou  que  \u201cO  meio  mais  poderoso,  e  talvez o  \u00fanico  que  nos\n\nresta, de interessar os homens pela sorte de sua p\u00e1tria seja faz\u00ea-lo participar de seu\n\ngoverno\u201d. Em nossos dias, o esp\u00edrito da cidadania parece insepar\u00e1vel do exerc\u00edcio\n\ndos  direitos  pol\u00edticos.  J\u00e1  para  Weber,  \u201cA rela\u00e7\u00e3o  comunit\u00e1ria  pode  apoiar-se  em\n\ntodas  as  esp\u00e9cies  de  fundamentos  afetivos,  emocionais  ou  tradicionais\u201d.  Ele\n\nressalta  a  afetividade  nas  rela\u00e7\u00f5es  participativas,  o  que  pode  criar  uma  interface\n\ncom o trabalho de Daniel Silva, o modelo PEDS, modelo participativo que se inicia\n\ncom a afetividade a caminho da efetividade (SILVA, 1998).\n\n\n\n51\n\nA  democracia  \u00e9  um  estado  no  qual  as  normas  s\u00e3o  constru\u00eddas  pelos\n\nmesmos seres que a proteger\u00e3o e cumprir\u00e3o, mas com a representatividade corre-\n\nse o risco de que uma decis\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de alguma norma ou lei seja tomada\n\nde  forma  individual ou  mesmo  que  n\u00e3o  haja  boa  difus\u00e3o  do  que  foi decidido, de\n\nforma  que  a  democracia  n\u00e3o  condiga  com  os  anseios  da  popula\u00e7\u00e3o  (TORO  &amp;\n\nWERNECK, 1997).\n\nA decis\u00e3o sobre a proposta de enquadramento deve, para significar um\n\nprocesso  democr\u00e1tico,  ser constru\u00eddo  por aqueles  que  a  cumprir\u00e3o, proteger\u00e3o  e\n\nsentir\u00e3o o peso de suas implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, a comunidade da respectiva bacia\n\nhidrogr\u00e1fica. \n\nA participa\u00e7\u00e3o \u00e9 um direito constitucional, vez que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988\n\nversa  sobre  a  participa\u00e7\u00e3o  em  seu  art.1\u00ba,  que  trata  dos  direitos  fundamentais,\n\nquando  preceitua  que  \u201cO  Brasil  constitui-se  em  Estado  democr\u00e1tico  de  direito\n\nfundamentado  na:  Cidadania,  dignidade  da  pessoa  humana  e  valores  sociais  do\n\ntrabalho e da livre  iniciativa\u201d (incs. II, III e IV, respectivamente). E logo ap\u00f3s, o art.\n\n1\u00ba, no par\u00e1grafo \u00fanico, h\u00e1 um registro muito contundente, que justifica e exalta a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o do pa\u00eds \u201cTodo o poder emana do povo, que o exerce\n\npor meio de representantes eleitos ou diretamente, nos termos desta Constitui\u00e7\u00e3o\u201d.\n\n(grifo nosso)\n\nO art. 5\u00ba da mencionada Carta Magna, que trata dos direitos e deveres\n\nindividuais e coletivos, tem como fundamento b\u00e1sico que \u201cTodos s\u00e3o iguais perante\n\na  lei,  sem  distin\u00e7\u00e3o  de  qualquer  natureza,  garantindo-se  aos  brasileiros  e  aos\n\nestrangeiros  residentes  no  Pa\u00eds  a  inviolabilidade  do  direito  \u00e0  vida,  \u00e0  liberdade,  \u00e0\n\nigualdade, \u00e0  seguran\u00e7a  e  \u00e0  propriedade, nos termos  seguintes:\u201d O inc. I trata  da\n\nquest\u00e3o de g\u00eanero  \u201chomens e mulheres s\u00e3o iguais em direitos e obriga\u00e7\u00f5es, nos\n\ntermos desta Constitui\u00e7\u00e3o\u201d. Essa quest\u00e3o de g\u00eanero \u00e9 muito discutida no \u00e2mbito da\n\nGest\u00e3o Integrada de Recursos H\u00eddricos ? GIRH proposta pela GWP (Global Water\n\nPartnership) e traz toda uma nuance relacionada \u00e0 pedagogia, j\u00e1 que a mulher tem\n\num papel central na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e pode incitar ou n\u00e3o a cidadania ambiental\n\nem  seus descendentes, e o homem tem  um papel fundamental no momento que\n\npode  optar  por  oferecer  aos  seus  descendentes  uma  educa\u00e7\u00e3o  de  qualidade  na\n\nmedida em que pode prover recursos e amor para a manuten\u00e7\u00e3o de sua fam\u00edlia. \n\nJ\u00e1  o  inc.  II  disp\u00f5e  \u201cNingu\u00e9m  ser\u00e1  obrigado  a  fazer  ou  deixar  de  fazer\n\nalguma coisa sen\u00e3o em virtude de lei\u201d. A lei diz claramente que a \u00e1gua \u00e9 um bem de\n\n\n\n52\n\ndom\u00ednio p\u00fablico e afirma que deve haver a participa\u00e7\u00e3o tripartite para a gest\u00e3o dos\n\nrecursos  h\u00eddricos.  Assim,  entende-se  que  participam  indiv\u00edduos  interessados  no\n\ntema.\n\nFoi tamb\u00e9m a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 no Brasil que deu incentivo\n\ninicial ao movimento s\u00f3cio-ambiental, quando explicitou em seu artigo art. 225 que\n\n\u201cTodos  t\u00eam  direito  ao  Meio  Ambiente  ecologicamente  equilibrado,  bem  de  uso\n\ncomum  do  povo  e  essencial  \u00e0  sadia  qualidade  de  vida,  impondo-se  ao  Poder\n\nP\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1- lo para as presentes e\n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es\u201d,  o que garante a participa\u00e7\u00e3o social no processo de manuten\u00e7\u00e3o\n\ndo princ\u00edpio jur\u00eddico da equidade intergeracional.\n\nEssa  linha  processual  foi  seguida  pelo  conjunto  de  normas  ambientais\n\nbrasileiras.  A  Lei  n\u00b0 9.433/97  afirma  que  a  participa\u00e7\u00e3o  das  comunidades,  poder\n\np\u00fablico e dos usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos \u00e9 imprescind\u00edvel para em conjunto gerir\n\nestes recursos ambientais (art.1\u00ba, inc. IV).\n\nOutro preceito fundamental da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u00e9\n\nclaro logo no art. 1\u00ba, inc. I, na afirma\u00e7\u00e3o \u201cA \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico\u201d.\n\nPortanto, como  tal, al\u00e9m de  ser um  bem difuso que  pertence a  todos, tamb\u00e9m a\n\ntodos  pertence  o  dever  da  sua  boa  gest\u00e3o  e  conserva\u00e7\u00e3o,  o  que  refor\u00e7a  a\n\nnecessidade  da  participa\u00e7\u00e3o  social  na  gest\u00e3o  de  um  bem  de  interesses\n\npluriindividuais ou difusos.\n\nMaciel Jr. (2000) afirma que \u201co enquadramento corresponde a objetivos\n\nde qualidade a serem atingidos de acordo com as necessidades dos usu\u00e1rios, da\u00ed a\n\nimport\u00e2ncia  do  processo  ser  transparente  e  contar  com  a  participa\u00e7\u00e3o  da\n\ncomunidade na sua defini\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nA  mudan\u00e7a  social  e  a  participa\u00e7\u00e3o  est\u00e3o  intimamente  relacionadas  a\n\navan\u00e7os  tecnol\u00f3gicos,  como  a  informatiza\u00e7\u00e3o,  e  esta  forte  aliada  tem  trazido\n\ngrandes mudan\u00e7as \u00e9ticas e comportamentais a nossa sociedade, de tal forma que\n\nela com sua velocidade de distribui\u00e7\u00e3o de dados e igualdade de distribui\u00e7\u00e3o, que faz\n\ncom  que  haja  uma  sociedade  imergente  que  tende  a  declinar  aquela  da  era\n\nindustrial e uma sociedade emergente que desponta esta sendo a sociedade da era\n\nda inform\u00e1tica (SAYAGO, 2000).\n\n\n\n53\n\nTabela  2.8 - Compara\u00e7\u00e3o  entre  aspectos  da  sociedade  imergente  e  da  sociedade\n\nemergente parte I\n\nSOCIEDADE IMERGENTE SOCIEDADE EMERGENTE\n\nCentraliza\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia Descentraliza\u00e7\u00e3o e autonomia\n\nPol\u00edtico-pai: salvador e protetor Pol\u00edtico gerente: empres\u00e1rio e profissional\n\nGer\u00eancia  hier\u00e1rquica:  administra\u00e7\u00e3o\nvertical\n\nGer\u00eancia Social: administra\u00e7\u00e3o horizontal\n\nPol\u00edticas  p\u00fablicas  com  \u00eanfase  na  infra-\nestrutura , fechadas e excludentes\n\nPol\u00edticas p\u00fablicas com \u00eanfase no social abertas\ne includentes.\n\nA comunidade como centro das pr\u00e1ticas\nassistencialistas e paternalistas\n\nA  comunidade  como  centro  de  debate,\ndiscuss\u00e3o e decis\u00e3o\n\nEstilo  de  dire\u00e7\u00e3o:  patrimonialista  e\nclientelista\n\nEstilo  de  dire\u00e7\u00e3o:  ger\u00eancia  com  efici\u00eancia  e\nefic\u00e1cia\n\nDesenvolvimento  da capacidade federal:\nafirma\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o\n\nDesenvolvimento da capacidade local: afirma\u00e7\u00e3o\nmunicipal\n\nTabela  2.9:  Compara\u00e7\u00e3o  entre  aspectos  da  sociedade  imergente  e  da  sociedade\n\nemergente parte II\n\nDiagn\u00f3stico e planejamento\nimpositivo\n\nDiagn\u00f3stico e planejamento participativo\n\nRecurso  financeiro  administrado  pela\nfedera\u00e7\u00e3o\n\nRecurso  financeiro  administrado  diretamente\npelo munic\u00edpio\n\nPoder  concentrado:  governo  nas  m\u00e3os\nde poucos\n\nPoder delegado: governo nas m\u00e3os de muitos\n\nDesenvolvimento da individualidade Desenvolvimento  da  coletividade,  esp\u00edrito  de\nsolidariedade e reciprocidade\n\nProcura  desenvolvimento  econ\u00f4mico-\nsocial\n\nProcura  desenvolvimento  econ\u00f4mico  social\nsustent\u00e1vel\n\nProcura de ganhos econ\u00f4micos Procura de conquistas sociais\n\nPadr\u00e3o  pol\u00edtico:  autorit\u00e1rio,  heran\u00e7a\nclientelista\n\nPadr\u00e3o  pol\u00edtico:  troca  consensual,\ndemocratiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estado/sociedade\n\nParadigma industrial Paradigma informacional\n\nFonte: SAYAGO, 2000\n\nA  participa\u00e7\u00e3o  \u00e9  importante  na  medida  em  que  promove  a  cogni\u00e7\u00e3o\n\n(aprendizagem).  Durante  as  atividades  participativas,  as  discuss\u00f5es,  a  troca  de\n\nsaberes  e  as  informa\u00e7\u00f5es  passadas  pelos  facilitadores  podem  ser  incorporadas\n\npelos participantes.\n\n\n\n54\n\nA  intelig\u00eancia  humana,  a  mem\u00f3ria  e  o  discernimento  e,  portanto,  suas\n\ndecis\u00f5es  s\u00e3o  sempre  uma  mescla  entre  a  racionalidade  e  a  emo\u00e7\u00e3o.  Assim,  \u00e9\n\natrav\u00e9s  da  sensibiliza\u00e7\u00e3o  que  se  pode  despertar  as  pessoas  para  a  cidadania\n\nambiental.\n\nA mudan\u00e7a de atitudes na vida de cada participante ap\u00f3s a sensibiliza\u00e7\u00e3o\n\ne capacita\u00e7\u00e3o em suas atividades di\u00e1rias (o agir local) tem uma repercuss\u00e3o positiva\n\nna mudan\u00e7a paradigm\u00e1tica global. \u00c9 interessante ressaltar que a cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos\n\ngrandes diferenciais da esp\u00e9cie Homo sapiens sapiens em rela\u00e7\u00e3o a outros grandes\n\nprimatas  e,  portanto,  essa  caracter\u00edstica  deve  ser  explorada  profundamente  na\n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sustent\u00e1vel, tanto atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o como atrav\u00e9s\n\ndo  reconhecimento do humano  e de sua etiologia e padr\u00f5es comportamentais na\n\nbusca de solu\u00e7\u00f5es efetivas para um desenvolvimento sustent\u00e1vel para o planeta e\n\npara essa esp\u00e9cie.\n\nA participa\u00e7\u00e3o faz com que se empodere a dimens\u00e3o social e a integra\n\ncom as demais dimens\u00f5es conhecidas como ecol\u00f3gica e jur\u00eddica (Silva, D 2005 no\n\nprelo)\n\nSegundo Daniel Jos\u00e9 da Silva o papel da \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental pode ser\n\nconsiderada  uma  estrat\u00e9gia  de participa\u00e7\u00e3o  qualificada da  sociedade  local  no\n\nprocesso  de  planejamento  e  gerenciamento  de  bacias\u201d,  pois  \u201cuma  abordagem\n\nsustent\u00e1vel a este tipo de planejamento deve satisfazer tr\u00eas requisitos b\u00e1sicos: ele\n\ndeve ser estrat\u00e9gico, participativo e qualificado\u201d.\n\n\u201cEstrat\u00e9gico para valorizar a din\u00e2mica do ambiente interno, ponto de partida\nda sustentabilidade local, bem como para explorar as oportunidades e riscos\noferecidos  pelo  ambiente  externo  \u00e0  bacia.  Participativo  porque  o\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (DS) \u00e9 dirigido \u00e0s pessoas e por elas deve ser\nconstru\u00eddo  e  assumido,  caso  contr\u00e1rio  n\u00e3o  ser\u00e1  sustent\u00e1vel  social  e\nculturalmente. E, por fim, este tipo de planejamento deve ser qualificado e\nqualificador porque o DS exige a capacita\u00e7\u00e3o das pessoas num conjunto de\nnovos conceitos e tecnologias necess\u00e1rios para a revers\u00e3o da trajet\u00f3ria de\ndegrada\u00e7\u00e3o\u201d (SILVA ,D., 1998).\n\nEsta \u00e9 a meta do estudo de caso: capacitar os atores representantes de\n\nsetores  e  grupos  espec\u00edficos  participantes  do  grupo  de  trabalho  do  comit\u00ea  de\n\ngerenciamento  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  rio  Cubat\u00e3o  para  tomarem  decis\u00f5es\n\nconcisas sobre o tema do enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua e suas conseq\u00fc\u00eancias\n\npara a bacia.\n\n\n\n55\n\n2.4.1 A metodologia da Pesquisa-a\u00e7\u00e3o\n\nPara  a  qualifica\u00e7\u00e3o da  participa\u00e7\u00e3o  existe  uma  s\u00e9rie  de  metodologias\n\nparticipativas, nas quais o indiv\u00edduo pode trazer para dentro de si a motiva\u00e7\u00e3o para\n\nque assim possa posicionar-se diante de alguma problem\u00e1tica de forma pr\u00f3-ativa e\n\nn\u00e3o apenas fatalista, reacion\u00e1ria ou ativista.\n\nA fun\u00e7\u00e3o did\u00e1tica que ocorre com o advento da participa\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer com\n\nque  cada  indiv\u00edduo  seja  cidad\u00e3o  e  decomponha  e  analise  a  realidade,  entre  em\n\ncontato com outros saberes e culturas e  inicie um processo de transforma\u00e7\u00e3o  da\n\nrealidade interior em busca da transforma\u00e7\u00e3o da realidade externa.\n\nA  modalidade  de  metodologia  participativa  chamada  por  MICHEL\n\nTHIOLLENT de Pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 descrita como\n\nUm  tipo  de  pesquisa  social  com  base  emp\u00edrica  que  \u00e9  concebida  e\n\nrealizada  em  estreita  associa\u00e7\u00e3o  com  uma  a\u00e7\u00e3o  ou  com  a  resolu\u00e7\u00e3o  de  um\n\nproblema coletivo, no qual os pesquisadores e os participantes representativos da\n\nsitua\u00e7\u00e3o  ou  do  problema  est\u00e3o  envolvidos  de  modo  cooperativo  ou  participativo\n\n(THIOLLENT, 2005).\n\nAlguns  dos  principais  aspectos  da  pesquisa-a\u00e7\u00e3o  sendo  esta  uma\n\nestrat\u00e9gia metodol\u00f3gica de pesquisa social s\u00e3o: \n\nO  Objetivo  da  pesquisa  n\u00e3o  \u00e9  constitu\u00eddo  pelas  pessoas  e  sim  pela\n\nproblem\u00e1tica  comum  de  diferentes naturezas que  possam  se apresentar no  meio\n\nsocial e consiste em resolver ou ao menos esclarecer a problem\u00e1tica observada; h\u00e1\n\numa  intera\u00e7\u00e3o  muito  ampla  e  expl\u00edcita  entre  todos  os  participantes  sendo\n\npesquisadores (moderadores) ou atores implicados no processo e desta intera\u00e7\u00e3o\n\nresulta  um  consenso  da  prioridade  dos  problemas  que  ser\u00e3o  analisados  e\n\nculminar\u00e3o em a\u00e7\u00f5es concretas; h\u00e1 durante todo o processo um acompanhamento\n\ndas decis\u00f5es e atividades intencionais por parte dos moderadores; a pesquisa n\u00e3o\n\nse limita a uma forma de a\u00e7\u00e3o, e, portanto, n\u00e3o \u00e9 ativismo e sim pretende formar e\n\ncapacitar  os  pesquisadores  e  os  participantes  mudando  sua  percep\u00e7\u00e3o  da\n\nproblem\u00e1tica e promovendo o di\u00e1logo de saberes.\n\nNo  caso  da  pesquisa-a\u00e7\u00e3o  existem  tr\u00eas  tipos  de  situa\u00e7\u00f5es  aonde  esta\n\npode ser empregada e a primeira citada pelo autor THIOLLENT \u00e9 a mais adequada\n\n\u00e0  situa\u00e7\u00e3o  da  presente  pesquisa  que  a  descreve  como  sendo  organizada  para\n\nrealizar  os  objetivos  pr\u00e1ticos  (O  Enquadramento)  de  um  ator  social  homog\u00eaneo\n\n\n\n56\n\n(Comit\u00ea de gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica) dispondo de suficiente autonomia\n\npara encomendar e controlar a pesquisa.\n\nTHIOLLENT descreve v\u00e1rias fases para a pesquisa-a\u00e7\u00e3o:\n\nA  fase  explorat\u00f3ria:  Defini\u00e7\u00e3o  do  escopo  do  trabalho  e  diagn\u00f3stico\n\npreliminar da problem\u00e1tica, forma\u00e7\u00e3o da equipe de trabalho e suas especificidades\n\ne organiza\u00e7\u00e3o da estrutura de financiamento do projeto. \u00c9 preciso que haja respeito\n\n\u00e0  situa\u00e7\u00e3o  social  dos  atores  envolvidos  na  pesquisa-a\u00e7\u00e3o  e  que  o  diagn\u00f3stico\n\ncontemple  n\u00e3o  s\u00f3  os  problemas  e  as  falhas,  mas  tamb\u00e9m  as  oportunidades  e\n\npotencialidades daquela comunidade.\n\nO tema  da  pesquisa:  O tema  deve  ser definido  como  um  problema  de\n\nordem pr\u00e1tica a ser resolvido na \u00e1rea de conhecimento. Esse pode ser descritivo ou\n\nnormativo, e o caso desta pesquisa se insere na segunda forma, a normativa, pois\n\nse  trata  da  formula\u00e7\u00e3o  de  uma  metodologia  que  visa  auxiliar  no  processo  da\n\nimplementa\u00e7\u00e3o do enquadramento na bacia.\n\nA  coloca\u00e7\u00e3o  dos  problemas: Inser\u00e7\u00e3o  do  tema  da  pesquisa  em  uma\n\nproblem\u00e1tica.  Ent\u00e3o  na  presente  pesquisa  o  enquadramento  \u00e9  o  tema  e  as\n\nproblem\u00e1ticas  discutidas  ser\u00e3o  a  s\u00f3cio-ambiental,  a  metodol\u00f3gica,  a  legal  ou\n\nnormativa.\n\nO lugar da teoria: \u00c9  a  busca  da  sedimenta\u00e7\u00e3o  da  pesquisa atrav\u00e9s de\n\nteorias que  contribuam  e corroborem com  o  tema e  as problem\u00e1ticas escolhidas.\n\nNas  oficinas  participativas  deve  haver  um  cuidado  em  mediar  o  conhecimento\n\nte\u00f3rico  e  o  emp\u00edrico  al\u00e9m  de  traduzir  as  teorias  para  melhor  absor\u00e7\u00e3o  pelos\n\nparticipantes.\n\nHip\u00f3teses: Podem ser escolhidas tanto hip\u00f3teses como uma forma mais\n\nsuave, como as diretrizes, mas a falta destas pode deixar o trabalho confuso.\n\nSemin\u00e1rio: A  partir  do  momento  em  que  h\u00e1  um  consenso  entre  os\n\npesquisadores  e  os  participantes  sobre  os  objetivos  e  os  problemas  a  serem\n\nabordados, inicia-se uma fase principal que \u00e9 chamada de semin\u00e1rios, na qual se\n\npode examinar, discutir e tomar decis\u00f5es sobre o tema investigado.\n\nCampo  de  observa\u00e7\u00e3o,  amostragem  e  representatividade  qualitativa:  O\n\ncampo de observa\u00e7\u00e3o s\u00e3o as \u00e1reas geogr\u00e1ficas, geol\u00f3gicas ou sociais escolhidas\n\npara se trabalhar o tema pesquisado. Quando o campo de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 abrangente\n\npode-se  escolher  realizar  uma  amostragem  qualitativa  ou  representativa  e\n\n\n\n57\n\nquantitativa.  Essas  amostras  s\u00e3o  regidas  quando  quantitativas  pela  estat\u00edstica,  e\n\nqualitativas por fatores e crit\u00e9rios de relev\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao tema.\n\nColeta  de  dados:  Sob  controle  do  semin\u00e1rio  central,  os  participantes  e\n\npesquisadores recolhem informa\u00e7\u00f5es acerca do tema que podem ser recolhidas de\n\ndiversas  formas,  tais  como:  question\u00e1rios,  entrevistas  abertas  ou  dirigidas,\n\nexplica\u00e7\u00f5es e falas extras (que podem enriquecer o trabalho).\n\nAprendizagem: Essa \u00e9 a fase cognitiva da pesquisa-a\u00e7\u00e3o que \u00e9 ativada\n\nou iniciada pelo processo investigat\u00f3rio e o envolvimento na coleta de dados e se\n\nestabelece  uma  \u201cestrutura  de  aprendizagem  conjunta\u201d,  na  qual  o  papel  dos\n\nespecialistas \u00e9 \u201cfacilitar a aprendizagem dos participantes de diferentes maneiras\"\n\n(ORTSMAN, 1978: 233).\n\nSaber  formal  e  saber  informal: Conhecida  como  o  di\u00e1logo  de  saberes\n\n(SILVA,  1998),  visa  a  facilitar  a  comunica\u00e7\u00e3o  entre  todo  o  grupo,  considerando\n\nespecialistas e  participantes que devem  conseguir trocar informa\u00e7\u00f5es de maneira\n\naberta  e  desarmada  para  buscar  produzir  resultados.  A  socioling\u00fc\u00edstica  e  a\n\ntransdisciplinaridade, entre outras mat\u00e9rias e teorias, podem auxiliar neste processo.\n\nPlano  de  a\u00e7\u00e3o: \u00c9  a  defini\u00e7\u00e3o  dos  passos  metodol\u00f3gicos  que  ser\u00e3o\n\nadotados  na  pesquisa,  como  a  defini\u00e7\u00e3o  dos  atores  ou  intervenientes,  a  rela\u00e7\u00e3o\n\nentre  os  intervenientes,  sobre  quem  toma  as  decis\u00f5es,  e  quais  s\u00e3o  os  objetivos\n\ntang\u00edveis da pesquisa e como esta ser\u00e1 avaliada. Tamb\u00e9m podem ser descritas as\n\nlimita\u00e7\u00f5es e oportunidades do trabalho e as formas de assegurar a participa\u00e7\u00e3o na\n\npesquisa.\n\nDivulga\u00e7\u00e3o externa: \u00c9 a fase da divulga\u00e7\u00e3o do projeto, de seus resultados\n\ne  do  tema  para  os  intervenientes  do  campo  de  observa\u00e7\u00e3o  e  tamb\u00e9m  para  a\n\npopula\u00e7\u00e3o de forma geral. Meios de comunica\u00e7\u00e3o podem servir a esse  prop\u00f3sito,\n\nassim  como  \u00e9  importante  que  relat\u00f3rios sejam  produzidos e  disponibilizados para\n\nprov\u00e1veis futuros pesquisadores e t\u00e9cnicos.\n\n2.4.2 Tecnologia social como fomento \u00e0 gest\u00e3o participativa.\n\nO conceito  de  tecnologia  social partiu  de  um levantamento bibliogr\u00e1fico\n\nrealizado  pelo  Instituto  de  Tecnologia  Social  (ITS)  e  este  levou  em  considera\u00e7\u00e3o\n\ndois  objetivos  principais:  o  mapeamento  de  publica\u00e7\u00f5es  que  usassem  o  termo\n\nTecnologia  social  e  seus  respectivos usos  institucionais (MCT,  2004).  Ao  mesmo\n\ntempo uma segunda estrat\u00e9gia adotada para a elabora\u00e7\u00e3o desse conceito foi uma\n\n\n\n58\n\ns\u00e9rie  de  encontros  para  discuss\u00e3o  e  sistematiza\u00e7\u00e3o  de  conhecimentos  sobre\n\ntecnologia social. Quatro eixos foram determinados na pesquisa e podem contribuir\n\nna organiza\u00e7\u00e3o sobre a terminologia da tecnologia social.\n\n2.4.2.1 Eixo dos princ\u00edpios que perpassam as id\u00e9ias sobre a tecnologia social.\n\n\u2022 Os  processos  de  cogni\u00e7\u00e3o  e  participa\u00e7\u00e3o  caminham  juntos:  Assim  aprender\n\nimplica participa\u00e7\u00e3o e envolvimento; e participar implica aprender.\n\n\u2022 A transforma\u00e7\u00e3o social surge da compreens\u00e3o de uma realidade  complexa e\n\nimplica compreender que essa \u00e9 sist\u00eamica: muitos elementos se combinam a\n\npartir de m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es para construir a realidade.\n\n\u2022 A transforma\u00e7\u00e3o social est\u00e1 mais apta a ocorrer \u00e0 medida que haja respeito \u00e0s\n\nidentidades  locais:  n\u00e3o  \u00e9  poss\u00edvel  haver  transforma\u00e7\u00e3o  se  n\u00e3o  a  partir  das\n\nespecificidades da realidade existente. A identidade local deve ser respeitada e\n\ninternalizada.\n\n\u2022 Todo ser \u00e9 capaz de gerar conhecimento e aprender: no momento em que este\n\nse encontra inserido em uma cultura e em contato com o mundo. O indiv\u00edduo\n\nproduz conhecimento e processa cogni\u00e7\u00e3o a partir dessa intera\u00e7\u00e3o.\n\n2.4.2.2 Conceito de Tecnologia Social.\n\nEssa  defini\u00e7\u00e3o  \u00e9  complexa  e  serve  a  para  as  t\u00e9cnicas  e  metodologias\n\n(que devem ser transformadoras e participativas), as quais tenham um car\u00e1ter social\n\ne tamb\u00e9m um objetivo (a inclus\u00e3o social e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida).\n\n2.4.2.3 Par\u00e2metros usados para que se possa caracterizar uma Tecnologia Social\n\n\u2022 A raz\u00e3o pela qual \u00e9 desenvolvida a tecnologia social \u00e9 no intuito de solucionar\n\ndemandas sociais concretas identificadas pela popula\u00e7\u00e3o.\n\n\u2022 Para os processos de tomada de decis\u00e3o: Devem se dar de forma democr\u00e1tica,\n\na  partir  de  estrat\u00e9gias  especialmente  dirigidas  \u00e0  mobiliza\u00e7\u00e3o  social  e  \u00e0\n\nparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local.\n\n\u2022 O papel da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de participar e se apropriar aprendendo.\n\n\n\n59\n\n\u2022 A sistem\u00e1tica deve ser dar com planejamento e aplica\u00e7\u00e3o de conhecimento de\n\nforma organizada.\n\n\u2022 A constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos deve surgir atrav\u00e9s da pr\u00e1tica.\n\n\u2022 A sustentabilidade da tecnologia deve ser econ\u00f4mica, social e ambiental.\n\n\u2022 A  repercuss\u00e3o  da  tecnologia  social:  Gera  aprendizagens  que  servem  de\n\nrefer\u00eancia  para  novas  experi\u00eancias.  As  condi\u00e7\u00f5es  se  tornam  favor\u00e1veis  para\n\naperfei\u00e7o\u00e1-las e multiplic\u00e1-las.\n\n2.4.2.4 As implica\u00e7\u00f5es provenientes do conceito de tecnologia social\n\n\u2022 A  produ\u00e7\u00e3o  cient\u00edfica  e  tecnol\u00f3gica  n\u00e3o  \u00e9  neutra,  pois  \u00e9  fruto  de  rela\u00e7\u00f5es\n\nsociais,  econ\u00f4micas  e  culturais e  as  demandas  sociais  devem  ser  fonte\n\nprivilegiada  de  quest\u00f5es  para  as  investiga\u00e7\u00f5es  cient\u00edficas  e  de  aten\u00e7\u00e3o  das\n\nUniversidades p\u00fablicas.\n\n\u2022 A produ\u00e7\u00e3o de conhecimento deve estar comprometida com a transforma\u00e7\u00e3o\n\nda sociedade, no sentido da promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social, portanto \u00e9 necess\u00e1rio\n\ndemocratizar o saber e ampliar o acesso ao conhecimento cient\u00edfico e deve ser\n\nassociada a conhecimentos tradicionais e populares.\n\n\u2022 \u00c9 fundamental avaliar os riscos e impactos ambientais, sociais, econ\u00f4micos e\n\nculturais  da  aplica\u00e7\u00e3o  de  tecnologias  e  da  produ\u00e7\u00e3o  de  conhecimentos\n\ncient\u00edficos.\n\n\u2022 Deve haver participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas\n\n\u2022 A  tecnologia  Social ressalta  a import\u00e2ncia  de processos de monitoramento e\n\navalia\u00e7\u00e3o de resultados e impactos de projetos.\n\n2.4.2.5 Os objetivos da tecnologia social\n\nOs  objetivos  da  tecnologia  social  s\u00e3o  promover  o  empoderamento  da\n\npopula\u00e7\u00e3o, a  troca  de  conhecimento  entre  os atores envolvidos nos processos, a\n\ntransforma\u00e7\u00e3o no modo de as pessoas se relacionarem com alguma demanda ou\n\nquest\u00e3o social, a inova\u00e7\u00e3o a partir da participa\u00e7\u00e3o: os processos de aprendizagem\n\n\n\n60\n\ngeram processos de inova\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento de instrumentos para realiza\u00e7\u00e3o\n\nde diagn\u00f3sticos e avalia\u00e7\u00f5es participativas.\n\nAssim a metodologia desenvolvida ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia da\n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o  com  o  grupo  de  trabalho  do  comit\u00ea  de  gerenciamento  da  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul com o intuito de tornar o enquadramento de corpos\n\nd\u2019\u00e1gua um processo participativo como preconiza a lei 9.433 de 1997 entre outras\n\nnormas deixando sua aplica\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica e autorit\u00e1ria, \u00e9 compat\u00edvel com o conceito\n\nde tecnologia social e seus quatro eixos perpassam a proposi\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica que\n\nser\u00e1 sugerida nesta pesquisa.\n\n2.5 O enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua e o direito ambiental \n\nO  enquadramento  de  corpos  d\u2019\u00e1gua,  assim  como  toda  a  quest\u00e3o  da\n\ngest\u00e3o  dos  recursos  h\u00eddricos,  \u00e9  norteada  pela  doutrina  do  direito  ambiental,\n\nexecutada e estudada atrav\u00e9s de estudos de hidrologia na Engenharia Sanit\u00e1ria e\n\nAmbiental e complementada pela Biologia, Ecologia, Geografia, Geologia, Qu\u00edmica,\n\nF\u00edsica,  Sociologia,  Antropologia  e  ainda  Teologia.  Portanto,  trata-se  de  um  tema\n\ntransdisciplinar que n\u00e3o pode ser isolado e deve ser sistematizado.\n\nPode-se  considerar  que  o  enquadramento  \u00e9  um  tema  que,  quando\n\nimplantado  atrav\u00e9s  de  pr\u00e1ticas  de  pedagogia  e  engenharia,  materializa  uma\n\ndemanda previamente normatizada na doutrina do direito ambiental e tem o poder\n\nde  afetar as condi\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, qu\u00edmicas,  f\u00edsicas,  ecol\u00f3gicas  e  sociol\u00f3gicas  na\n\nbacia hidrogr\u00e1fica. Assim, o pensamento para a gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas deve\n\nser sist\u00eamico e hol\u00edstico, integrando a dimens\u00e3o jur\u00eddica com as demais dimens\u00f5es\n\nconhecidas como ecol\u00f3gica e social (SILVA, D., 2005, no prelo).\n\n2.5.1 O enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua enquanto um direito-dever difuso\n\nComo n\u00e3o devem existir separa\u00e7\u00f5es completas disciplinares ou setoriais\n\npara estudar fen\u00f4menos que s\u00e3o claramente sistem\u00e1ticos ou complexos, o pr\u00f3prio\n\ndireito ambiental n\u00e3o pode ser separado e individualizado como a maior parte das\n\noutras  mat\u00e9rias  tradicionais  do  direito,  pois  trata  da  prote\u00e7\u00e3o  de  interesses\n\npluriindividuais  que  transcendem  as  no\u00e7\u00f5es  de  interesse  individual  e  at\u00e9  mesmo\n\ncoletivo sendo chamados de direitos difusos.\n\nAssim o direito \u00e0 \u00e1gua \u00e9 um direito difuso, mas o dever de mant\u00ea-la com\n\nqualidade para os usos mais exigentes tamb\u00e9m \u00e9 um dever difuso. Para se entender\n\n\n\n61\n\no que v\u00eam a ser os direitos difusos, \u00e9 preciso discutir alguns conceitos e algumas\n\nno\u00e7\u00f5es,  uma  vez  que  os  direitos  fundamentais  discorrem  sobre  a  garantia  de\n\nelementos da vida baseados na liberdade e na dignidade da pessoa humana; estes\n\nque  foram  direitos  que  receberam  da  Constitui\u00e7\u00e3o  um  grau  muito  elevado  de\n\ngarantia, por se tratar de cl\u00e1usulas p\u00e9treas, e, portanto, inalter\u00e1veis.\n\nPode-se dizer que os direitos fundamentais podem ser identificados como\n\naqueles direitos naturais e inalien\u00e1veis, que englobam a liberdade, a propriedade, a\n\nseguran\u00e7a e a resist\u00eancia \u00e0 opress\u00e3o, entre outros. Os direitos fundamentais variam\n\nde  acordo com a ideologia, cultura, moralidade e valores de cada estado, que se\n\nmanifesta e \u00e9 materializado finalmente pela Constitui\u00e7\u00e3o destes Paises.\n\nA  Constitui\u00e7\u00e3o  Brasileira  contempla  o Ambiente  no  art. 43, quando  cita\n\nque  \u00e9  de  compet\u00eancia  comum  da  Uni\u00e3o,  do  Distrito  federal,  dos  Estados  e  dos\n\nMunic\u00edpios a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e o combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o em qualquer de\n\nsuas formas (inc. VI), e, vai al\u00e9m, no art. 225, que  trata  exclusivamente  do  meio\n\nambiente: \n\n\u201cTodos t\u00eam direito ao Meio Ambiente ecologicamente equilibrado, bem de\n\nuso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder\n\nP\u00fablico e \u00e0 coletividade  o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e\n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es.\n\n\u00a7  1\u00ba  -  Para  assegurar  a  efetividade  desse  direito,  incumbe  ao  Poder\n\nP\u00fablico:\n\nI \u2013 preservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos essenciais e prover o\n\nmanejo ecol\u00f3gico das esp\u00e9cies e ecossistemas;\n\nVI \u2013 promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e a\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente;\n\n\u00a7 2\u00ba - Aquele que explorar recursos minerais fica obrigado a recuperar o\n\nMeio  Ambiente  degradado,  de  acordo  com  solu\u00e7\u00e3o  t\u00e9cnica  exigida  pelo  \u00f3rg\u00e3o\n\np\u00fablico competente, na forma da lei.\n\nAssim, verificamos que o direito sobre o sujeito ambiente \u00e9 difuso, pois \u00e9\n\num bem de uso e responsabilidades comuns.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos, a Constitui\u00e7\u00e3o versa em  seu art. 21,\n\ninc.  XIX,  que  \u00e9  compet\u00eancia  da  Uni\u00e3o instituir  um  sistema  nacional  de\n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos e definir crit\u00e9rios de outorga de direitos de seu\n\nuso. Portanto, a Lei n\u00b0 9.433/97 veio atender essa orienta\u00e7\u00e3o constitucional.\n\n\n\n62\n\nA Lei n\u00ba 9.433/97 versa sobre aspectos que evidenciam, todavia mais o\n\ncar\u00e1ter difuso do direito sobre os recursos h\u00eddricos (um dos recursos protegidos por\n\nleis  ambientais).  Dentre  eles,  garante  que  \u201cA  \u00e1gua  \u00e9  um  bem  de  todos\u201d  e  que\n\n\u201cGest\u00e3o da \u00e1gua deve ser descentralizada e participativa\u201d. \n\nEsses  fundamentos  da  lei  est\u00e3o  no  cerne  da  discuss\u00e3o  sobre  o\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, visto que o uso dos recursos naturais deve ser feito\n\ncom razoabilidade e bom-senso, bem como devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o os\n\nusos dos recursos h\u00eddricos e ainda o Princ\u00edpio da Isonomia, que pode ser aplicado\n\nao direito ambiental para facilitar a tomada de decis\u00f5es razo\u00e1veis neste \u00e2mbito.\n\nMukai  (1998:06)  traz  um  conceito  de  direito  difuso  elaborado  por  Lu\u00eds\n\nFelipe Cola\u00e7o Antunes \u201cO interesse juridicamente reconhecido, de uma pluralidade\n\nindeterminada ou indetermin\u00e1vel de sujeitos que, potencialmente, pode incluir todos\n\nos  participantes  da  comunidade  geral  de  refer\u00eancia,  o  ordenamento  geral  cuja\n\nnormativa  protege  tal  tipo  de  interesse.  \u00c9,  portanto,  um  direito  que  atinge  uma\n\ncoletividade indeterminada e por isso tem uma natureza difusa e n\u00e3o \u00e9 pontual.\"\n\nNo que se refere \u00e0 titularidade do bem ambiental e sua natureza jur\u00eddica,\n\nMilar\u00e9  (2001:130)  \u00e9  bastante  enf\u00e1tico  no  seu  entendimento  de  que  \u201cDe  fato,  a\n\ntitularidade  ao  Meio  Ambiente  ecologicamente  equilibrado,  como  quer  a\n\nConstitui\u00e7\u00e3o, espraia-se de modo indeterminado por toda a coletividade, refugiando\n\nda  \u00f3rbita de  indiv\u00edduos determinados. Despontam-se a\u00ed os  interesses difusos que\n\nexpressivamente se revelam em tema de Meio Ambiente, porque a prote\u00e7\u00e3o deste\n\nn\u00e3o cabe a um titular exclusivo ou individuado, mas se espraia difusamente sobre\n\ntoda a coletividade e cada um de seus membros.\u201d\n\nO direito ambiental n\u00e3o pode ser considerado um ramo novo do direito,\n\npois  apresenta  uma  natureza  transdisciplinar.  Mukai  (1998:11)  diz  que  o  Direito\n\nAmbiental  \u00e9  um  direito  \u201chorizontal\u201d,  \u201cque  cobre  os  diferentes  ramos  do  direito\n\n(privado, p\u00fablico e internacional). \u00c9 um direito de \u201cintera\u00e7\u00f5es\u201d, e ainda, al\u00e9m disso,\n\ncobre outras disciplinas como as rela\u00e7\u00f5es internacionais, a economia, as ci\u00eancias\n\nbiol\u00f3gicas,  exatas  e  sociais,  pois  trata  de  sujeito  de  estudo  destas  \u00e1reas\n\nconjuntamente que \u00e9 o desenvolvimento sustent\u00e1vel e ainda que tende a penetrar\n\nem todos os setores do Direito para neles introduzir a id\u00e9ia ambiental\u201d.\n\n\n\n63\n\n2.5.2 O enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua e os Princ\u00edpios do Direito Ambiental\n\nOs Princ\u00edpios do Direito Ambiental cada vez mais permeiam outras \u00e1reas\n\ne podem evidenciar rela\u00e7\u00f5es e nuances ajudando  a gest\u00e3o ambiental tipicamente\n\nmaterializada no \u00e2mbito das engenharias.\n\nAssim como os demais ramos do direito e a maior parte das disciplinas, o\n\nDireito Ambiental possui seus pr\u00f3prios princ\u00edpios, sendo o alicerce, o fundamento,\n\nas bases que regem toda essa \u00e1rea disciplinar, muitas vezes se transformando em\n\nnormas reguladoras no campo jur\u00eddico e sendo elucidativas transdisciplinarmente, o\n\nque  \u00e9  de  extrema  relev\u00e2ncia  do  ponto  de  vista  da  gest\u00e3o  ambiental  que,  por\n\npermear diversas disciplinas, necessita de princ\u00edpios norteadores que assim o sejam\n\ntamb\u00e9m. \u201cOs princ\u00edpios de Direito Ambiental est\u00e3o voltados para a finalidade b\u00e1sica\n\nde proteger a vida em qualquer forma que esta se apresente e garantir um padr\u00e3o\n\nde  exist\u00eancia  digno  para  os  seres  humanos  desta  e  das  futuras  gera\u00e7\u00f5es,  bem\n\ncomo de conciliar os dois elementos anteriores com o desenvolvimento econ\u00f4mico\n\nambientalmente  sustentado\u201d.  Muitos  princ\u00edpios  s\u00e3o  usados  por  doutrinadores  na\n\n\u00e1rea, mas ser\u00e3o abordados os mais comuns e pertinentes em rela\u00e7\u00e3o ao tema do\n\ndireito  ambiental  e  dos  recursos  h\u00eddricos,  que  s\u00e3o  objetos  conjuntos  da  an\u00e1lise\n\nnesta disserta\u00e7\u00e3o.\n\n2.5.2.1 O Princ\u00edpio do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel:\n\nAlem  de  ter  conceitua\u00e7\u00e3o  complexa  e  pr\u00f3pria,  o  desenvolvimento\n\nsustent\u00e1vel tamb\u00e9m pode ser entendido como um princ\u00edpio jur\u00eddico. Segundo essa\n\ndisciplina, referido princ\u00edpio surgiu em meados dos anos 60 e se materializou por\n\nvolta  de  1972  com  o  relat\u00f3rio  Meadows  (Clube  de  Roma),  na  Confer\u00eancia  de\n\nEstocolmo no mesmo ano. Em 1973, o autor canadense Maurice Strong lan\u00e7ou o\n\nconceito  de  ecodesenvolvimento,  cujos  princ\u00edpios  foram  formulados  por  Ignacy\n\nSachs, que apresentou os seis caminhos do desenvolvimento:\n\n\u2022 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas (de quantidade e qualidade da \u00e1gua);\n\n\u2022 solidariedade com as gera\u00e7\u00f5es futuras (as metas de qualidade da \u00e1gua ajudam\n\na  manter  \u00e1gua  para  a  gera\u00e7\u00e3o  atual  e  primam  pela  boa  qualidade  para  as\n\ngera\u00e7\u00f5es futuras);\n\n\u2022 participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o envolvida (em  conson\u00e2ncia com o enquadramento\n\nparticipativo);\n\n\n\n64\n\n\u2022 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do Meio Ambiente;\n\n\u2022 elabora\u00e7\u00e3o de um sistema social que garanta emprego, seguran\u00e7a social; e\n\n\u2022 respeito a outras culturas, programas de educa\u00e7\u00e3o (descentraliza\u00e7\u00e3o).\n\nAssim, pode-se  perceber a forma como  a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\n\nest\u00e1 intimamente tran\u00e7ada com este princ\u00edpio do direito ambiental.\n\nOs relat\u00f3rios de Cocoyok e seu complementar Hammarskj\u00f6ld deram mais\n\nfor\u00e7a  e  forma  ao  principio  e  conceito  do  desenvolvimento  sustent\u00e1vel,  e  esse  se\n\nconsolidou na ECO 92, pois encontra-se presente, expressa ou implicitamente, em\n\ngrande parte dos documentos da Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica, um dos\n\nfrutos da ECO 92.\n\n\u00c9 evidente que os recursos naturais n\u00e3o s\u00e3o inesgot\u00e1veis, de modo que\n\nas  atividades econ\u00f4micas n\u00e3o  podem  se  desenvolver  alheias  a  esse  fato,  sendo\n\nnecess\u00e1ria  a  coexist\u00eancia  harm\u00f4nica  e  equilibrada  entre  a  economia  e  o  Meio\n\nAmbiente. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal traz o princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel j\u00e1\n\nno  caput do  art.  225,  quando  postula:  \u201cTodos  t\u00eam  direito  ao  Meio  Ambiente\n\necologicamente  equilibrado  (...)  impondo-se  ao  Poder  P\u00fablico  e  \u00e0  coletividade  o\n\ndever de preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d.\n\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 considerado pela Comiss\u00e3o\n\nMundial  sobre  Meio  Ambiente  e  Desenvolvimento  como  sendo  um  princ\u00edpio  que\n\n\u201catende  \u00e0s  necessidades  do  presente  sem  comprometer  a  possibilidade  de  as\n\ngera\u00e7\u00f5es futuras atenderem a suas pr\u00f3prias necessidades\u201d, e \u00e9 fundamental como\n\nexplicam os autores Aur\u00e9lio Rios e Ubiracy Ara\u00fajo (2005)\n\nA  express\u00e3o  desenvolvimento  sustent\u00e1vel  passou  ent\u00e3o  a  ser\n\nfundamental para  um  processo  de  entendimento  a  respeito  do  futuro  do  planeta,\n\nficando bem caracterizado, ao menos no discurso, a necessidade de se assegurar\n\npor igual, o crescimento econ\u00f4mico e a prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente. Id\u00e9ias como\n\nind\u00fastria limpa, agricultura e consumo sustent\u00e1vel passaram a fazer parte da ordem\n\ndo dia. \n\nNo princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel, direito e dever est\u00e3o de tal\n\nforma  imbricados  um  no  outro  que,  mais  do  que  termos  relativos,  s\u00e3o  termos\n\nrec\u00edprocos,  mutuamente  condicionantes.  Da\u00ed  a  legitimidade,  a  for\u00e7a  e  a\n\noportunidade desse princ\u00edpio como refer\u00eancia basilar do direito do ambiente.\n\n\n\n65\n\n2.5.2.2 Princ\u00edpio do Direito Humano Fundamental:\n\nEsse princ\u00edpio \u00e9 citado de v\u00e1rias formas diferentes e em v\u00e1rias ocasi\u00f5es\n\ncomo explicitado a seguir. Na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 aparece como garantia\n\na  todos  os  cidad\u00e3os  do  direito  \u00e0  vida  (art.  5\u00ba,  caput)  e,  portanto,  outros  autores\n\ntamb\u00e9m  exploram  este  princ\u00edpio.  Segundo  Antunes  (2002:31),  \u201co  primeiro  e  mais\n\nimportante princ\u00edpio de Direito Ambiental \u00e9 que: o direito ao ambiente \u00e9 um direito\n\nhumano fundamental\u201d. \n\nA Confer\u00eancia de Estocolmo, realizada em 1972, salientou que o homem\n\ntem direito fundamental \u00e0 \u201c(...) adequadas condi\u00e7\u00f5es de vida, em um Meio Ambiente\n\nde qualidade (...)\u201d. Da mesma forma, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio\n\nAmbiente e  Desenvolvimento, na Declara\u00e7\u00e3o  do Rio de Janeiro de  1992, afirmou\n\nque os seres humanos \u201ct\u00eam direito a uma vida saud\u00e1vel e produtiva em harmonia\n\ncom  o  Meio  Ambiente\u201d.  Esse  tamb\u00e9m  vem  a  ser  o  primeiro  princ\u00edpio  citado  por\n\nMachado (2003:48), afirmando ainda que  \u201cn\u00e3o basta  viver ou conservar a vida. \u00c9\n\njusto buscar e conseguir a \u2018qualidade de vida\u2019\u201d.\n\nPortanto,  todos  concordam  que  o  direito  ambiental  \u00e9  um  direito\n\nfundamental humano. \u00c9 interessante ressaltar que, como ci\u00eancia antr\u00f3pica, o direito\n\n\u00e9 uma das disciplinas que n\u00e3o cita de forma integral a prote\u00e7\u00e3o e o direito \u00e0 vida\n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o toda a biota do planeta, apenas parte dela \u00e9 considerada,\n\ne isso \u00e9 feito de acordo com interesses humanos.\n\n2.5.2.3 Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o e da Preven\u00e7\u00e3o:\n\nAplica-se muito estreitamente \u00e0 Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, mais ainda\n\nnos  instrumentos  do  gerenciamento  e  do  planejamento.  Cumpre  esclarecer  que\n\nalguns autores referem-se ao princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o e ao princ\u00edpio da  precau\u00e7\u00e3o\n\ncomo um \u00fanico, e outros entendem que s\u00e3o dois princ\u00edpios distintos. A preven\u00e7\u00e3o\n\nseria  a  antecipa\u00e7\u00e3o,  mesmo  com  um  intuito  conhecido.  Sua  etimologia  seria\n\nproveniente  do  verbo  prevenir.  A  precau\u00e7\u00e3o  vem  do  verbo  precaver-se.  Sugere\n\ncuidados antecipados, cautela para que uma atitude ou a\u00e7\u00e3o n\u00e3o resulte em efeitos\n\nindesej\u00e1veis.  Portanto,  a  precau\u00e7\u00e3o  seria  mais  aplicada  a  casos  concretos  e  a\n\npreven\u00e7\u00e3o com alcance mais amplo e abrangente que a primeira.\n\nMilar\u00e9 (2001:118) reconhece uma unidade entre os princ\u00edpios referidos, e\n\nassim se posiciona: \n\n\n\n66\n\nTodavia,  preferimos  adotar  princ\u00edpio  da  preven\u00e7\u00e3o  como  f\u00f3rmula\n\nsimplificadora,  uma  vez  que  preven\u00e7\u00e3o,  pelo  seu  car\u00e1ter  gen\u00e9rico,  engloba\n\nprecau\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter possivelmente espec\u00edfico. O princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o \u00e9 basilar\n\nem Direito Ambiental, concernindo \u00e0 prioridade que deve ser dada \u00e0s medidas que\n\nevitem o nascimento de atentados ao ambiente, de molde a reduzir ou eliminar as\n\ncausas de a\u00e7\u00f5es suscet\u00edveis de alterar a sua qualidade.\n\nJ\u00e1 Fiorillo  (2002:36) considera  apenas o princ\u00edpio  da  preven\u00e7\u00e3o, pois o\n\nentende  como  \u201cum  dos  princ\u00edpios  mais  importantes  do  direito  ambiental\u201d,  o  que\n\npodemos  estender  \u00e0  gest\u00e3o  ambiental.  O  princ\u00edpio  da  preven\u00e7\u00e3o  \u00e9  de  fato  um\n\npreceito  fundamental, pois os danos ambientais s\u00e3o irrevers\u00edveis e irrepar\u00e1veis, e\n\ndiante  da  impot\u00eancia  do  sistema  jur\u00eddico,  incapaz  de  restabelecer  em  iguais\n\ncondi\u00e7\u00f5es, uma situa\u00e7\u00e3o ambiental anterior. Adota-se o princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o do\n\ndano ao ambiente, sendo este um dos \u00fanicos princ\u00edpios adotados por unanimidade\n\npelos doutrinadores jur\u00eddicos brasileiros.\n\nA  Constitui\u00e7\u00e3o  Federal  de  1988  adotou  expressamente  o  princ\u00edpio  da\n\npreven\u00e7\u00e3o, ao preceituar que \u00e9 \u201cdever do Poder P\u00fablico e da coletividade proteger e\n\npreservar o Meio Ambiente para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d.\n\nO  autor  Mukai  (1998:36)  traz  muito  bem  exemplificado  o  princ\u00edpio  da\n\npreven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 6.938/81, pois a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente\n\ntem como objetivo a preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental.\n\nJ\u00e1  Machado  (2003:74)  entende  os  princ\u00edpios  da  preven\u00e7\u00e3o  e  da\n\nprecau\u00e7\u00e3o como sendo distintos entre eles, se n\u00e3o vejamos: \n\nOs  meios  a  serem  utilizados  na  preven\u00e7\u00e3o  podem  variar  conforme  o\n\ndesenvolvimento  de  um  pa\u00eds  ou  das  op\u00e7\u00f5es  tecnol\u00f3gicas.  A  preven\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  \u00e9\n\nest\u00e1tica; e, assim, tem-se que atualizar e fazer reavalia\u00e7\u00f5es, para poder influenciar a\n\nformula\u00e7\u00e3o das novas pol\u00edticas ambientais, das a\u00e7\u00f5es dos empreendedores e das\n\natividades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, dos legisladores e do Judici\u00e1rio.\n\nPode-se  entender  que  o  princ\u00edpio  da  precau\u00e7\u00e3o  \u00e9  caracterizado  pela\n\nincerteza  do  dano  ambiental,  traz claramente  a  tipologia  do  risco  ou  da  amea\u00e7a,\n\nsendo obrigat\u00f3rio o seu controle, bem como a implementa\u00e7\u00e3o imediata de medidas\n\nde preven\u00e7\u00e3o. \n\nContraria  a  moralidade  e  a  legalidade  administrativas,  o  adiamento  de\n\nmedidas de precau\u00e7\u00e3o que devem ser tomados imediatamente. Violam o princ\u00edpio\n\nda  publicidade  e  o  da  impessoalidade  administrativa,  os  acordos  e/ou\n\n\n\n67\n\nlicenciamentos em que o cronograma da execu\u00e7\u00e3o de projetos ou a execu\u00e7\u00e3o de\n\nobras n\u00e3o s\u00e3o apresentados previamente ao p\u00fablico possibilitando que os setores\n\ninteressados possam participar do procedimento das decis\u00f5es.\n\nPor outro lado, Antunes (2002:34) entendia, de in\u00edcio, que os princ\u00edpios\n\nda  preven\u00e7\u00e3o  e  da  precau\u00e7\u00e3o  se  confundiam.  Seus  conceitos  mudaram  e  na  6a\n\nedi\u00e7\u00e3o da sua obra, Direito Ambiental, ele retifica-se, fazendo a distin\u00e7\u00e3o: \n\nA  aplica\u00e7\u00e3o  de  tal  princ\u00edpio,  entretanto,  n\u00e3o  pode  ser  realizada  de\n\nmaneira simplista, pois existe uma  complexa  rela\u00e7\u00e3o  entre o  progresso  cient\u00edfico,\n\ninova\u00e7\u00e3o, tecnologia e risco. O princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o \u00e9 aquele que determina que\n\nn\u00e3o  se  produzam  interven\u00e7\u00f5es  no  Meio  Ambiente  antes  de  ter  a  certeza  de  que\n\nestas n\u00e3o ser\u00e3o adversas para o Meio Ambiente.\n\n2.5.2.4 Princ\u00edpio do Poluidor-Pagador (Polueur-payeur):\n\nO uso dos recursos naturais em determinadas situa\u00e7\u00f5es ou Paises pode\n\nser  gratuito  como  pode  ser  pago.  A  escassez  do  recurso,  o  uso  poluidor  sem\n\npreocupa\u00e7\u00f5es e a necessidade de preven\u00e7\u00e3o podem levar \u00e0 cobran\u00e7a do uso dos\n\nrecursos naturais. Foi institu\u00edda no Brasil a fim de se prevenir a perda de qualidade e\n\nquantidade da \u00e1gua a Cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos.\n\nIdentifica-se no princ\u00edpio do poluidor-pagador duas \u00f3rbitas de alcance: a\n\nprimeira busca evitar a ocorr\u00eancia de danos ambientais e tem car\u00e1ter preventivo, e a\n\nsegunda  atua  mais  depois  de  ocorrido  o  dano,  pois  visa  sua  repara\u00e7\u00e3o,  tendo\n\ncar\u00e1ter  repressivo.  Esse  princ\u00edpio  indica  que  o  poluidor  \u00e9  obrigado  a  corrigir  ou\n\nrecuperar  o  ambiente,  suportando  os  encargos  da\u00ed  resultantes,  n\u00e3o  lhe  sendo\n\npermitido continuar a a\u00e7\u00e3o poluente. A posi\u00e7\u00e3o de Milar\u00e9 sobre o assunto \u00e9 a que se\n\nsegue:\n\nO princ\u00edpio  n\u00e3o  objetiva  tolerar a  polui\u00e7\u00e3o mediante  um  pre\u00e7o, nem  se\n\nlimita  apenas  a  compensar  os  danos  causados,  mas  sim,  precisamente,  evitar  o\n\ndano ao ambiente. A cobran\u00e7a s\u00f3 pode ser efetuada sobre o que tenha respaldo na\n\nlei, pena de se admitir o direito de poluir. Trata-se do princ\u00edpio do poluidor-pagador\n\n(poluiu, paga os danos), e n\u00e3o pagador-poluidor (pagou, ent\u00e3o pode poluir).\n\nO  princ\u00edpio  do  poluidor  transformou-se  em  um  dos  princ\u00edpios  jur\u00eddicos\n\nambientais  mais  importantes  para  a  prote\u00e7\u00e3o  ambiental.  Ele  j\u00e1  encontra\n\nconsagra\u00e7\u00e3o nas mais importantes legisla\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais.\n\n\n\n68\n\nA  Pol\u00edtica  Nacional  do  Meio  Ambiente  acolheu  este  princ\u00edpio,\n\nestabelecendo, como um de seus fins, \u201ca imposi\u00e7\u00e3o, ao poluidor e ao predador, da\n\nobriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou indenizar os danos causados\u201d.\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal cita este principio especificamente \u201cArt. 225, \u00a7 3o\n\nAs  condutas  e  atividades  consideradas  lesivas  ao  Meio  Ambiente  sujeitar\u00e3o  os\n\ninfratores,  pessoas  f\u00edsicas  ou  jur\u00eddicas,  a  san\u00e7\u00f5es  penais  e  administrativas,\n\nindependentemente da obriga\u00e7\u00e3o de reparar os danos causados\u201d.\n\nO  princ\u00edpio  do  poluidor-pagador  significa,  portanto,  que  o  usu\u00e1rio  de\n\ndeterminado  recurso  deve  suportar  o  conjunto  dos  custos  destinados  a  tornar\n\nposs\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o do recurso e os custos advindos de sua pr\u00f3pria utiliza\u00e7\u00e3o.\n\nA rela\u00e7\u00e3o desse princ\u00edpio se d\u00e1 mais fortemente com os instrumentos da\n\nOutorga  e  da  Cobran\u00e7a  pelo  uso  da  \u00e1gua  no  Brasil,  mas,  como  todos  os\n\ninstrumentos  em  uma  situa\u00e7\u00e3o  ideal,  devem  estar  concatenados  no  sistema  de\n\ngerenciamento  de  recursos  h\u00eddricos,  este  est\u00e1  ligado  direta  ou  indiretamente  ao\n\nprinc\u00edpio do poluidor-pagador.\n\nO  enquadramento  \u00e9  um  instrumento  com  conseq\u00fc\u00eancias  econ\u00f4micas\n\npara a bacia, pois \u00e9 necess\u00e1rio que haja uma forte invers\u00e3o de capital na bacia, na\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \u00f3timas e na despolui\u00e7\u00e3o, para que seja atingida a meta\n\nde qualidade da \u00e1gua almejada. Dessa forma, o princ\u00edpio do poluidor-pagador est\u00e1\n\ninserido fortemente na aplica\u00e7\u00e3o do enquadramento, uma  vez que, na verdade, o\n\nque  ocorre  \u00e9  que  de  forma  difusa  h\u00e1  um  pagamento  de  toda  a  sociedade  por\n\naqueles danos causados previamente tamb\u00e9m de forma coletiva. Conforme afirma\n\nDaniel Jos\u00e9 da Silva (2005, no prelo), \u201co que \u00e9 p\u00fablico e de todos \u00e9 a \u00e1gua, n\u00e3o s\u00e3o\n\nos esgotos e as \u00e1guas servidas.\u201d Estas \u00faltimas pertencem a quem as produzem. \n\n2.5.2.5 O Princ\u00edpio do Acesso Eq\u00fcitativo aos Recursos Naturais\n\nMachado (2003:49) traz esse princ\u00edpio dizendo que:\n\nO  Direito  Ambiental  tem  a  tarefa  de  estabelecer  normas  que  indiquem\n\ncomo  verificar  as  necessidades  de  uso  dos  recursos  ambientais.  N\u00e3o  basta  a\n\nvontade de usar esses bens ou a possibilidade tecnol\u00f3gica, devendo-se, quando a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja razo\u00e1vel ou necess\u00e1ria, negar o uso, mesmo que os bens n\u00e3o\n\nsejam atualmente escassos. \n\n\n\n69\n\nEsse princ\u00edpio est\u00e1 intimamente ligado \u00e0 posi\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios na bacia,\n\npois aqueles, a montante, n\u00e3o t\u00eam o direito de impossibilitar, com a sua polui\u00e7\u00e3o\n\nemitida ou da retirada de \u00e1gua em demasia, que os usu\u00e1rios a jusante gozem desse\n\ndireito. O enquadramento disciplina o lan\u00e7amento de efluentes e pro\u00edbe, por meio da\n\naplica\u00e7\u00e3o  da  Resolu\u00e7\u00e3o  CONAMA  n\u00ba  357/2005,  o  lan\u00e7amento  de  efluentes  n\u00e3o-\n\ntratados.\n\nTamb\u00e9m s\u00e3o princ\u00edpios ligados \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, os citados\n\npor Lord Selborne (2002: 26 e 27)\n\n2.5.2.6 O princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Todos devem estar envolvidos na gest\u00e3o s\u00f3cio-ambiental da \u00e1gua.\n\n2.5.2.7 O princ\u00edpio da solidariedade:\n\n\u2022 A \u00e1gua \u00e9 necess\u00e1ria para todos os seres vivos a montante e a jusante, assim \u00e9\n\nnecess\u00e1rio  que haja solidariedade  na  administra\u00e7\u00e3o  da \u00e1gua  para  que  todos\n\ntenham direito a esse recurso vital.\n\n2.5.2.8 O princ\u00edpio da igualdade humana:\n\n\u2022 Todos os seres humanos devem ter direitos eq\u00fcitativos aos recursos naturais\n\nentre eles os h\u00eddricos, bem como deveres e direitos quanto a sua gest\u00e3o.\n\n2.5.2.9 O princ\u00edpio do bem-comum:\n\n\u2022 A \u00e1gua \u00e9 um bem difuso e comum, de interesse pluriindividual, que deve ser\n\nbem gerida para que n\u00e3o esteja restrita a grupos privilegiados.\n\n2.5.2.10 O princ\u00edpio da economia:\n\n\u2022 Esse pode ser descrito como o princ\u00edpio do uso prudente e inteligente distante\n\nda  ecologia  extrema  e  significa  o  equil\u00edbrio  \u00e9tico  entre  o  uso,  a  mudan\u00e7a,  a\n\npreserva\u00e7\u00e3o  da  terra  e  a  dos  recursos naturais, entre  eles  os h\u00eddricos. Esse\n\nequil\u00edbrio  \u00e9  apreciar  a  \u00e1gua  por  seu  valor  intr\u00ednseco,  profundo  e  inclusive\n\n\n\n70\n\nculturalmente  sagrado,  que  n\u00e3o  \u00e9  captado  em  transa\u00e7\u00f5es  de  c\u00e1lculo\n\nmatem\u00e1tico tradicional, mas consiste em reconhecer que a \u00e1gua \u00e9 um fim em si\n\nmesma.\n\nVale acrescentar que a disciplina do Direito nada mais \u00e9 que a express\u00e3o\n\nlegal da \u00e9tica de uma sociedade, \u00e9, portanto, reflexo de uma preocupa\u00e7\u00e3o com o\n\nMeio  Ambiente  crescente  no  Brasil,  mas  que  ainda  tem  mazelas  quanto  \u00e0  sua\n\naplica\u00e7\u00e3o. As v\u00e1rias falhas impedem que seja mais bem administrado e resguardado\n\nesse bem difuso que \u00e9 o Meio Ambiente.\n\nA  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos,  por  ser  regulamentada  por  normas  de\n\nvalor jur\u00eddico, deve observar e ser compat\u00edvel com o Direito Ambiental e, na medida\n\ndo poss\u00edvel, deve ocorrer de forma transdisciplinar e sist\u00eamica, pois somente assim\n\npoder\u00e1  alcan\u00e7ar  um  n\u00edvel  aceit\u00e1vel  na  busca  de  solu\u00e7\u00f5es  para  as  problem\u00e1ticas\n\ncomplexas  que  tem  enlaces  sociais,  econ\u00f4micos,  legais,  ambientais,  culturais  e\n\nemocionais.\n\nO  mundo  \u00e9  complexo  e  seus  problemas  tamb\u00e9m,  assim  as  solu\u00e7\u00f5es\n\ndevem  levar  em  considera\u00e7\u00e3o  essa  m\u00faltipla  intera\u00e7\u00e3o  entre  os  fatores  para  que\n\npossam ser efetivas.\n\n2.6 Enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua\n\nEm  1997,  deu-se  um  grande  passo  no  Brasil  rumo  \u00e0  gest\u00e3o  social  de\n\nbacias  hidrogr\u00e1ficas,  com  a  edi\u00e7\u00e3o  da  Lei  n\u00ba  9.433/97,  Pol\u00edtica  Nacional  de\n\nRecursos  H\u00eddricos  ?  PNRH,  e  se  implementou  o  Sistema  Nacional  de\n\nGerenciamento  de  Recursos  H\u00eddricos  ?  SINGREH,  que  \u00e9  composto  por\n\nFundamentos, Objetivos, Diretrizes Gerais de A\u00e7\u00e3o e Instrumentos. O objetivo inicial\n\nda Pol\u00edtica Brasileira de Recursos H\u00eddricos, disposto no art. 2\u00ba, inc. I, \u00e9 \u201cassegurar \u00e0\n\natual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es, a necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua em padr\u00f5es de\n\nqualidade  e  quantidade  adequados  aos  respectivos  usos\u201d,  o  que  est\u00e1  de  acordo\n\ncom os Princ\u00edpios do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e da Precau\u00e7\u00e3o, bem como com\n\no da Eq\u00fcidade Intergeracional, descritos no Direito Ambiental.\n\nDentre  as  diretrizes  gerais  de  a\u00e7\u00e3o  para  a  implementa\u00e7\u00e3o  da  Pol\u00edtica\n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, art. 3\u00ba, destacam-se duas diretrizes para o tema do\n\nenquadramento  participativo:  \u201cA  gest\u00e3o  sistem\u00e1tica  dos  recursos  h\u00eddricos,  sem\n\ndissocia\u00e7\u00e3o  de  aspectos  de  qualidade  e  quantidade\u201d  (inc.  I)  e  \u201cA  adequa\u00e7\u00e3o  da\n\n\n\n71\n\ngest\u00e3o  dos  recursos  h\u00eddricos  \u00e0s  diversidades  f\u00edsicas,  bi\u00f3ticas,  demogr\u00e1ficas,\n\necon\u00f4micas, sociais e culturais das diversas regi\u00f5es do pa\u00eds\u201d (inc. II). \n\nAo  definir  instrumentos  de  apoio  \u00e0  Pol\u00edtica  Nacional  e  criar  o  Sistema\n\nNacional  de  Gerenciamento  de  Recursos  H\u00eddricos,  a  legisla\u00e7\u00e3o  ofereceu  um\n\nconjunto de dispositivos que, com sua aplica\u00e7\u00e3o sin\u00e9rgica, possibilitasse avan\u00e7ar de\n\num  paradigma  de  vis\u00e3o  setorial  e  fragmentada  e  de  aproveitamento  que  se\n\nmostrava insuficiente para o trato dos desafios que se apresentavam em Gest\u00e3o de\n\nRecursos  H\u00eddricos,  objeto  de  diversos  diagn\u00f3sticos,  encontros,  confer\u00eancias  e\n\ncongressos,  passando  a  entender  a  necessidade  de  atuar  para  uma  oferta\n\nsustent\u00e1vel e utiliza\u00e7\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos. \n\nO  enquadramento  dos  corpos  d\u2019\u00e1gua  em  classes,  segundo  seus  usos\n\npreponderantes,  passou  a  constituir-se  um  instrumento  das  Pol\u00edticas  Nacional,\n\nDistrital e Estaduais de Recursos H\u00eddricos, havendo consenso na sua ado\u00e7\u00e3o. A Lei\n\nn\u00ba 9.433/97, em seu art. 9\u00ba, recomenda \u201cAssegurar \u00e0s \u00e1guas qualidade compat\u00edvel\n\ncom os usos mais exigentes a que forem destinadas\u201d (inc.I) e \u201cDiminuir os custos de\n\ncombate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, mediante a\u00e7\u00f5es preventivas e permanentes\u201d (inc. II);\n\naspectos que s\u00e3o aprofundados na recente Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 357/2005.\n\nSobre a melhoria e manuten\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, a  Agenda 21\n\nBrasileira  \u00e9  enf\u00e1tica  quando  afirma  que  uma  das  suas  diretrizes  \u00e9  \u201cCombater  a\n\npolui\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua e monitorar os seus efeitos sobre o Meio Ambiente nas\n\nsuas  mais  diversas  modalidades,  especialmente  res\u00edduos  perigosos,  de  alta\n\ntoxidade e nocivos aos recursos naturais e \u00e0 vida humana\u201d; o que est\u00e1 diretamente\n\nligado  ao  enquadramento  de  corpos  d\u2019\u00e1gua  e  fortalece  a  necessidade  de\n\nimplementa\u00e7\u00e3o desse.\n\nLibanio (2005:219) afirmou que:\n\nO processo  de  implementa\u00e7\u00e3o do novo  modelo  brasileiro  de  gest\u00e3o  de\n\n\u00e1guas,  institu\u00eddo  em  \u00e2mbito  nacional  pela  Lei  9.433/97,  somente  poder\u00e1  ser\n\navaliado positivamente se resultar em avan\u00e7os nas quest\u00f5es relativas \u00e0 qualidade\n\ndas \u00e1guas naturais. Assim, ganham especial import\u00e2ncia as demandas espec\u00edficas\n\ndos  setores  ambiental  e  de  saneamento,  as  quais  n\u00e3o  podem  mais  ser\n\nnegligenciadas no planejamento do aproveitamento h\u00eddrico. \n\nO enquadramento de corpos de \u00e1gua permite tamb\u00e9m a integra\u00e7\u00e3o com a\n\ngest\u00e3o ambiental (art 3\u00ba, inc. III) e o estabelecimento de classes de corpos de \u00e1gua,\n\nem  conson\u00e2ncia  com  as  estabelecidas  pela  legisla\u00e7\u00e3o  ambiental  (art  10),  em\n\n\n\n72\n\nespecial  pela  compatibiliza\u00e7\u00e3o  com  a  Resolu\u00e7\u00e3o  CONAMA  n\u00ba  357/2005.  Essa\n\nquest\u00e3o,  que  parece  evidente  para  os  juristas  ambientais,  \u00e9  confusa  quando  se\n\nconsidera  o  hist\u00f3rico  da  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos  no  Brasil.  Pode-se  observar\n\ncom clareza a atua\u00e7\u00e3o setorial no manejo deste bem ambiental.\n\nFigura 2.5 - Integra\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas p\u00fablicas brasileiras a \u00e1rea ambiental de\nforma geral com as espec\u00edficas sobre os recursos h\u00eddricos.\n\nO processo de gest\u00e3o surge em geral na natureza, quando h\u00e1 estresse\n\nou  escassez  de  algum  recurso.  Portanto,  ap\u00f3s  a  degrada\u00e7\u00e3o  e  esgotamento  de\n\nparte dos recursos h\u00eddricos surgiu essa preocupa\u00e7\u00e3o, que no Brasil se materializou\n\nlegalmente com o SINGREH.\n\n\u00c9 interessante ressaltar que no Brasil a qualidade das \u00e1guas das bacias,\n\nonde foram realizados os tr\u00eas processos de enquadramento de forma participativa \u00e9\n\npobre. Dos tr\u00eas focos de trabalho encontrados para a compila\u00e7\u00e3o dessa pesquisa,\n\ndois s\u00e3o experi\u00eancias ocorridas no Rio Grande do Sul, nas bacias hidrogr\u00e1ficas do\n\nRio Gravata\u00ed e do Rio dos Sinos, que pertencem \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico\n\nSul, os quais apresentam problemas qualitativos provenientes de atividades como a\n\nind\u00fastria  de  cal\u00e7ados  e  curtumes  e  a  rizicultura.  O  terceiro  foco  \u00e9  Minas  Gerais,\n\nestado  que  apresenta  problemas  qualitativos  de  \u00e1gua,  devidos  principalmente  \u00e0\n\natividade mineradora.\n\nNessas  bacias  h\u00e1  uma  urg\u00eancia  por  parte  da  popula\u00e7\u00e3o  na  busca  de\n\nsolu\u00e7\u00f5es  para  a  situa\u00e7\u00e3o  de  escassez,  n\u00e3o  de  quantidade,  mas  de  qualidade  da\n\nPol\u00edticas p\u00fablicas sobre \nrecursos h\u00eddricos\n\nPol\u00edticas p\u00fablicas sobre \nMeio Ambiente\n\nEnquadramento \nde corpos d\u2019\u00e1gua\n\n\n\n73\n\n\u00e1gua, advinda de atividades econ\u00f4micas muito poluentes, e da falta de saneamento\n\nambiental. Portanto, por uma causa de perda qualitativa da \u00e1gua. Em fun\u00e7\u00e3o disso,\n\no  enquadramento  \u00e9  visto  como  um  instrumento  de  fortalecimento  da  dimens\u00e3o\n\necol\u00f3gica, para a manuten\u00e7\u00e3o e melhora da qualidade da \u00e1gua. (SILVA, D 2005, no\n\nprelo).\n\nDestacamos os seguintes objetivos do art. 32 do SINGREH, criado com a\n\nLei  n\u00ba  9.433/97:  coordenar  a  gest\u00e3o  integrada  das  \u00e1guas,  arbitrar\n\nadministrativamente os conflitos relativos a recursos h\u00eddricos, implementar a pol\u00edtica\n\nnacional de recursos h\u00eddricos e planejar, regular e controlar o uso e a preserva\u00e7\u00e3o\n\ndos recursos h\u00eddricos. O SNRH tamb\u00e9m  prop\u00f4s um novo arranjo institucional que\n\ncont\u00e9m: o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH), as ag\u00eancias de \u00e1gua,\n\nos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica e as organiza\u00e7\u00f5es civis.\n\nEm  19  de  Julho  de  2000,  o  Conselho  Nacional  de  Recursos  H\u00eddricos\n\naprovou  a  Resolu\u00e7\u00e3o  no 12,  que  adotou  diversas  defini\u00e7\u00f5es  e  estabeleceu  os\n\nprocedimentos  para  enquadramento  dos  corpos  de  \u00e1gua,  segundo  os  usos\n\npreponderantes, com base nas legisla\u00e7\u00f5es de recursos h\u00eddricos e ambiental, e em\n\nconformidade com os planos de recursos h\u00eddricos de bacias estaduais, regionais e\n\nnacional. Tamb\u00e9m explicou como proceder quando da n\u00e3o exist\u00eancia de plano de\n\nrecursos h\u00eddricos.\n\nNesse  caso  as  etapas  seguintes  devem  ser  observadas  e  realizadas\n\npelas institui\u00e7\u00f5es competentes (CNRH, 2000):\n\n\u2022 diagn\u00f3stico  de  uso  e  ocupa\u00e7\u00e3o  do  solo  e  dos  recursos  h\u00eddricos  na  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica;\n\n\u2022 progn\u00f3stico  do  uso  e  ocupa\u00e7\u00e3o  do  solo  e  dos  recursos  h\u00eddricos  na  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica;\n\n\u2022 elabora\u00e7\u00e3o da proposta de enquadramento; e\n\n\u2022 aprova\u00e7\u00e3o da proposta de enquadramento e respectivos atos jur\u00eddicos.\n\nO  processo  diagn\u00f3stico  do  uso  e  ocupa\u00e7\u00e3o  do  solo  e  dos  recursos\n\nh\u00eddricos na bacia  hidrogr\u00e1fica  ser\u00e3o  abordados em  conson\u00e2ncia  com  o  art. 5\u00ba  da\n\nResolu\u00e7\u00e3o  CNRH  no  12:  a  caracteriza\u00e7\u00e3o  geral  da  bacia;  aspectos  jur\u00eddicos  e\n\ninstitucionais;  aspectos  s\u00f3cio-econ\u00f4micos;  uso  e  ocupa\u00e7\u00e3o  atual  do  solo;\n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas reguladas por legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e das \u00e1reas em processo\n\nde  degrada\u00e7\u00e3o;  usos,  disponibilidade  e  demanda  atual  de  \u00e1guas  superficiais  e\n\n\n\n74\n\nsubterr\u00e2neas;  identifica\u00e7\u00e3o  das  fontes  de  polui\u00e7\u00e3o  pontuais  e  difusas  atuais\n\noriundas  de  efluentes  dom\u00e9sticos  e  industriais,  de  atividades  agropecu\u00e1rias  e  de\n\noutras fontes causadoras de  degrada\u00e7\u00e3o  ambiental sobre  os  recursos h\u00eddricos; e\n\nestado atual dos corpos h\u00eddricos, apresentando a condi\u00e7\u00e3o de qualidade por trecho,\n\nconsubstanciado por estudos de autodepura\u00e7\u00e3o.\n\nO  Processo  de  Progn\u00f3stico  tamb\u00e9m  segue  uma  s\u00e9rie  de  normas\n\nnecess\u00e1rias conforme o art. 6\u00ba da referida Resolu\u00e7\u00e3o, entre os quais a evolu\u00e7\u00e3o da\n\ndistribui\u00e7\u00e3o  das  popula\u00e7\u00f5es  e  das  atividades  econ\u00f4micas;  a  evolu\u00e7\u00e3o  de  usos  e\n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo; as pol\u00edticas e projetos de desenvolvimento existentes e previstos;\n\na  evolu\u00e7\u00e3o  da  disponibilidade  e  da  demanda  de  \u00e1gua;  a  evolu\u00e7\u00e3o  das  cargas\n\npoluidoras  dos  setores  urbano,  industrial,  agropecu\u00e1rio  e  de  outras  fontes\n\ncausadoras  de  degrada\u00e7\u00e3o  ambiental  dos  recursos  h\u00eddricos;  a  evolu\u00e7\u00e3o  das\n\ncondi\u00e7\u00f5es  de  quantidade  e  qualidade  dos  corpos  h\u00eddricos,  consubstanciada  em\n\nestudos  de  simula\u00e7\u00e3o;  e  os  usos  desejados  de  recursos  h\u00eddricos  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0s\n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada bacia.\n\nA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas promoveu a organiza\u00e7\u00e3o e  defini\u00e7\u00e3o das\n\na\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e prazos para o alcance dessas metas intermedi\u00e1rias e final de\n\nqualidade  da  \u00e1gua,  que  dever\u00e3o  compor  um  programa  de  efetiva\u00e7\u00e3o  do\n\nenquadramento,  aprovado  pelo  respectivo  Comit\u00ea,  o  qual  dever\u00e1  ser  observado\n\npelos \u00f3rg\u00e3os gestores de  recursos h\u00eddricos e  de Meio  Ambiente  em  seu  relat\u00f3rio\n\n\u201cPanorama do Enquadramento de Corpos d\u2019\u00c1gua\u201d, publicado em maio de 2005.\n\nEntre as a\u00e7\u00f5es do Programa est\u00e3o:\n\n\u2022 reconhecimento dos usos existentes no corpo d\u2019\u00e1gua;\n\n\u2022 levantamento da condi\u00e7\u00e3o de qualidade do corpo d\u2019\u00e1gua; \n\n\u2022 identifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros priorit\u00e1rios de qualidade da \u00e1gua;\n\n\u2022 identifica\u00e7\u00e3o das medidas ou a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 melhoria da qualidade das\n\n\u00e1guas;\n\n\u2022 estabelecimento  de  metas  intermedi\u00e1rias  progressivas  de  melhoria  da\n\nqualidade da \u00e1gua; e\n\n\u2022 elabora\u00e7\u00e3o do programa de efetiva\u00e7\u00e3o do enquadramento.\n\nSegundo Leeuwestein (2000):\n\n\n\n75\n\nO processo de enquadramento dever\u00e1 ser elaborado no \u00e2mbito da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica e em conformidade com o Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia e os\n\nPlanos de Recursos H\u00eddricos Estadual ou Distrital, Regional e Nacional. O processo\n\ndever\u00e1 ser desenvolvido de maneira participativa e descentralizada, estabelecendo\n\nmetas de qualidade para os corpos h\u00eddricos da bacia. \u00c9 um pacto entre todos os\n\nusu\u00e1rios, e suas metas somente podem ser alcan\u00e7adas quando h\u00e1 compreens\u00e3o da\n\nnecessidade de enquadrar e das conseq\u00fc\u00eancias s\u00f3cio-econ\u00f4micas e ambientais.\n\nConsta da Resolu\u00e7\u00e3o CNRH no  12 a orienta\u00e7\u00e3o para que a participa\u00e7\u00e3o\n\nse d\u00ea atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o da alternativa de enquadramento que dever\u00e1 ser efetuada\n\npelo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica (tripartite) e nas audi\u00eancias p\u00fablicas segundo o\n\nque versa o par\u00e1grafo 1\u00ba:\n\nAs alternativas de enquadramento, bem como os seus benef\u00edcios s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos e ambientais, os custos e os prazos decorrentes, ser\u00e3o divulgadas de\n\nmaneira ampla e apresentadas na forma de audi\u00eancias p\u00fablicas, convocadas com\n\nesta finalidade pelo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica.\n\nAtualmente, apesar de haver um claro estabelecimento na Lei n\u00ba 9.433/97\n\nno que tange \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no processo de enquadramento, o que se observa \u00e9 a\n\nvers\u00e3o  cl\u00e1ssica  de  enquadramento  como  descreve  Jorgen  Michel  Leeuwestein\n\n(2000):\n\nSeis  estados  fizeram  estudos  de  reenquadramento  ou  enquadraram\n\ncorpos h\u00eddricos no \u00e2mbito de uma norma estadual ou da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.\u00ba\n\n20/86: Bahia, Mato Grosso do Sul, Minas Gerais, Paran\u00e1, Rio Grande do Sul e S\u00e3o\n\nPaulo.  Esses  estados  desenvolveram  metodologias  pr\u00f3prias  para  enquadramento\n\nde  corpos  de  \u00e1gua.  Nota-se  que,  na  maioria  dos  casos,  a  implementa\u00e7\u00e3o  do\n\ninstrumento  est\u00e1  sendo  feita  de  maneira  tecnocr\u00e1tica,  usando  uma  abordagem\n\n\u201ccl\u00e1ssica\u201d, contando com pouca participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil e dos usu\u00e1rios e n\u00e3o\n\nconsiderando aspectos econ\u00f4micos na escolha das classes\u201d. \n\nPode-se  afirmar  que  \u201ca  implementa\u00e7\u00e3o  do  enquadramento  \u00e9  ainda\n\ntecnocr\u00e1tica,  pouco  participativa  e  n\u00e3o  leva  em  considera\u00e7\u00e3o  os  aspectos\n\necon\u00f4micos\u201d (ANA, 2005b).\n\nA  decis\u00e3o  deve  ser  tomada  a  n\u00edvel  local  quando  se  trata  de\n\nenquadramento,  e  o  \u00f3rg\u00e3o  competente  \u00e9  o  Comit\u00ea  de  bacias  hidrogr\u00e1ficas\n\nrespectivo. Isso ocorre, pois o enquadramento deve ser uma meta mais pr\u00f3xima das\n\nexpectativas da comunidade sobre a qualidade da \u00e1gua e \u00e9 um pacto social, pois\n\n\n\n76\n\nimplica  investimentos  na  bacia  para  que  se  alcance  os  objetivos  propostos.  \u201cA\n\ncomunidade precisa estar ciente de que objetivos de qualidade de muita excel\u00eancia\n\nrequerem pesados investimentos financeiros\u201d (PORTO, 2005).\n\nPara  que  a  elabora\u00e7\u00e3o  das  propostas  de  enquadramento  seja\n\nparticipativa  \u00e9  necess\u00e1rio  que  sejam  criadas  metodologias  compat\u00edveis  com  esse\n\ntipo  de  mobiliza\u00e7\u00e3o  social.  Essas  metodologias  devem  levam  em  considera\u00e7\u00e3o\n\nmuitos aspectos, inclusive a capacita\u00e7\u00e3o dos participantes para torn\u00e1-los tomadores\n\nde decis\u00f5es com conhecimento acerca do tema da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos.\n\nSugere-se  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  proposi\u00e7\u00f5es  para  o  processo  decis\u00f3rio\n\nparticipativo de enquadramento. Isso inclui metodologias de mobiliza\u00e7\u00e3o social que\n\ngarantam a participa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios de \u00e1gua e da sociedade civil no processo de\n\nenquadramento  e  mecanismos  de  escolha  de  classes.  Para  se  estabelecer  uma\n\nclasse de uso no processo de enquadramento, pode-se pensar no uso de m\u00e9todos\n\nde  aux\u00edlio  \u00e0  decis\u00e3o.  Para  se  poder  fazer  uma  escolha,  h\u00e1  muitos  fatores  a\n\nconsiderar: econ\u00f4micos, sociais, pol\u00edticos e ambientais o que induz \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de\n\nm\u00e9todos multicrit\u00e9rio. (LEEUWESTEIN, 2000)\n\nAl\u00e9m disso, uma das conclus\u00f5es apontadas pela Secretaria de Recursos\n\nH\u00eddricos em 1999 (SRH/MMA, 2000) foi que a falta de metodologias adequadas s\u00e3o\n\nrespons\u00e1veis  por  26%  da  problem\u00e1tica  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  falta  de  implanta\u00e7\u00e3o  deste\n\ninstrumento.\n\nEsse  problema  foi  estudado  por  muitos  pesquisadores  no  Brasil  entre\n\n1999 e 2006, e foram geradas v\u00e1rias metodologias de auxilio a implementa\u00e7\u00e3o do\n\nEnquadramento de corpos d\u2019 \u00e1gua. Atualmente existe uma proposta metodol\u00f3gica\n\ngeral para o processo de enquadramento que \u00e9 muito completa na disserta\u00e7\u00e3o de\n\nJorgen  Michel  Leeuwestein  e  na  presente  disserta\u00e7\u00e3o  se  encontra  uma  segunda\n\nproposta  para  a  parte  social  do  enquadramento  que  pode  ser  considerada  o\n\nmomento \u201cparticipativo\u201d do processo. A combina\u00e7\u00e3o de ambas as pesquisas pode\n\nser  bastante  esclarecedora  para o  processo  descentralizado  de  reenquadramento\n\nde bacias no Brasil.\n\nA  necessidade  de  gerar  metodologias  e  formas  participativas  de\n\nenquadramento  vem  principalmente  do  mal-estar  gerado  pela  exist\u00eancia  desse\n\ninstrumento  h\u00e1  tanto  tempo  e  da  sua  t\u00e3o  baixa  aplica\u00e7\u00e3o  e  conseq\u00fcente  sua\n\nnulidade de mudan\u00e7as para as bacias. Essa situa\u00e7\u00e3o gera uma descren\u00e7a e uma\n\nfalta de interesse sobre o tema que s\u00e3o lastim\u00e1veis, visto que com o envolvimento\n\n\n\n77\n\nda comunidade, conforme preconizam as leis que regem o tema, muitas decis\u00f5es\n\npodem  ser  tomadas  a  n\u00edvel  local  para  uma  revers\u00e3o  da  degrada\u00e7\u00e3o  das  bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas.\n\nA  forma  vertical  do  enquadramento  \u00e9  conhecida  como  enquadramento\n\ncl\u00e1ssico  e  desde  que  a  Portaria  GM-0013  da  SEMA  e  DNAEE  estabeleceu  a\n\nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas interiores no Brasil em 1976, ou seja, o enquadramento das\n\n\u00e1guas  federais  o  modelo  era  do  enquadramento  cl\u00e1ssico  ou  vertical,  sem  a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o social e sem considerar a realidade local de forma \u00edntegra. Em 1986, a\n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 020/86 do substituiu a GM-0013 e estabeleceu padr\u00f5es de\n\nqualidade da \u00e1gua. Da mesma forma, esse processo decis\u00f3rio \u00e9 unicamente ligado\n\nao poder p\u00fablico. Nessa Resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 expl\u00edcita a necessidade de participa\u00e7\u00e3o\n\nsocial em nenhuma inst\u00e2ncia.\n\nEm 19 de julho de 2000, foi aprovada a Resolu\u00e7\u00e3o CNRH no 12, que trata\n\ndo  tema  do  enquadramento  e  versa  sobre  a  estrutura  seq\u00fcencial  para  o\n\nenquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes segundo seus usos preponderantes. \n\nEm 17 de mar\u00e7o de 2005, a  nova Resolu\u00e7\u00e3o do  CONAMA, de  n\u00famero\n\n357 foi promulgada, e substituiu a anterior (020/86) somando-se \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o no  12\n\ndo  CNRH  no  arcabou\u00e7o  jur\u00eddico  sobre  o  tema  do  \u201cEnquadramento  de  corpos\n\nd\u2019\u00e1gua\u201d.  Esta  Resolu\u00e7\u00e3o  disp\u00f5e  sobre a  classifica\u00e7\u00e3o  dos  corpos  de  \u00e1gua  e  d\u00e1\n\ndiretrizes  ambientais  para  o  seu  enquadramento,  bem  como  estabelece  as\n\ncondi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes.\n\nSegundo  a  Secretaria  de  Recursos  H\u00eddricos  do  Minist\u00e9rio  do  Meio\n\nAmbiente, alguns dos temas a serem apurados e focados a fim de que seja poss\u00edvel\n\nsanar as  dificuldades  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  implementa\u00e7\u00e3o  do  enquadramento  de  corpos\n\nd\u2019\u00e1gua s\u00e3o a revis\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no  20 de 1986, a cria\u00e7\u00e3o de fundos e\n\nmecanismos de apoio t\u00e9cnico e financeiro \u00e0s atividades de enquadramento, o apoio\n\n\u00e0  forma\u00e7\u00e3o  de  Comit\u00eas  de  Gerenciamento  de  Bacia  Hidrogr\u00e1fica,  a  cria\u00e7\u00e3o  de\n\nag\u00eancias de bacia e a amplia\u00e7\u00e3o da rede de monitoramento de qualidade da \u00e1gua\n\n(SRH/MMA, 1999).\n\nNos  estados  brasileiros  o  enquadramento,  quando  existe,  est\u00e1\n\nregulamentado de acordo com a Lei n\u00ba 9.433/97 e a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 020/86\n\ne  existem  ainda  alguns  estados  desatualizados  que  n\u00e3o  consideram  o\n\nenquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua um instrumento em suas respectivas pol\u00edticas. H\u00e1,\n\nno  entanto, alguns estados que  ainda  utilizam  a  Portaria MINTER GM-13/76. At\u00e9\n\n\n\n78\n\nabril de 2006 n\u00e3o se conhecia nenhum caso em que o corpo d\u2019\u00e1gua houvesse sido\n\nenquadrado, segundo o que preconiza a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05, que \u00e9 recente\n\ne  fosse  portanto  considerada  a  participa\u00e7\u00e3o  popular  segundo  versa  a  Lei  n\u00ba\n\n9.433/79.\n\nTabela 2.10 - Tabela sobre o enquadramento nas Unidades Federativas Brasileiras.\n\nUF\nPol\u00edtica estadual\n\nde recursos\nh\u00eddricos\n\nRegulamenta\nenquadramento\n\nH\u00e1 lei complementar\nversando sobre\nenquadramento\n\n\u00d3rg\u00e3o Respons\u00e1vel\npelo Enquadramento\n\nAC 1.500/03 SIM - CEMACT\n\nAL 5.965/97 SIM - AA-CBH-CERH\n\nAP 686/02 SIM - AA-CBH-CERH\n\nAM 2.712/01 SIM - CBHs-IPAAM\n\nBA 6.855/95 N\u00c3O, (IAOI)* - -\n\nCE 11.996/92 N\u00c3O na PERH e\nSIM em 2001.\n\n26.462/01 CBHs\n\nDF 2.725/01 SIM - AA-CBH ou \u00d3rg\u00e3o\ngestor do SGRH.\n\nES 5.818/98 SIM - AA-CBH-CERH\n\nGO 13.123/97 N\u00c3O 5.327/00 CERH\n\nMA 8.149/04 SIM - AA-CBH-CERH\n\nMT 6.945/97 SIM - n\u00e3o estava disponivel\n\nMS 2.406/02 SIM - AA-CBH-CERH\n\nMG 13.199/99 SIM - AA-CBH-CERH \n\nPA 6.381/01 SIM - AA-CBH-CERH\n\nPB 6.308/96 N\u00c3O 18.824/97 CERH\n\nPR 12.726/99 SIM UEDs\n\nPE 11.426/97 N\u00c3O CBHs\n\nPI 5.165/00 SIM AA-CBH-CERH\n\nRJ 3.239/99 SIM CBH-CERH\n\nRN 6.908/96 N\u00c3O 13.284/97 CONERH\n\nRS 10.350/94 SIM CBH\n\nRO 10.114/02 SIM 255/02 AA-CBH-CERH\n\nRR Falta legisla\u00e7\u00e3o\nsobre Recursos\n\nHidricos\n\nN\u00c3O -\n\nSC 9.148/94 e projeto\n292\n\nN\u00c3O, (IAOI)* CBH-CERH\n\nSP 7.663/99 N\u00c3O, (IAOI)* CBH-CERH\n\nSE 3.870/97 SIM AA-CBH-CERH\n\nTO 10.307/02 SIM CBH-CERH\nFonte: Informa\u00e7\u00e3o recolhida e montada em formato de tabela ANA2, 2005; MACIEL JR, 2000.\n\n\n\n79\n\n(IAOI)*N\u00e3o  aparece  de  forma  expl\u00edcita,  mas  como  instrumento  e\n\napoio a outros instrumentos (Geralmente: plano de recursos h\u00eddricos,\n\ncobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos e outorga de uso da \u00e1gua)\n\nTabela  2.11:  Rios  enquadrados  no  Brasil  e  os  respectivos  instrumentos  legais\n\nutilizados para este procedimento\n\nUF RIOS ENQUADRADOS\nINSTRUMENTO LEGAL / NORMA\n\nJUR\u00cdDICA\n\nAL Os rios principais est\u00e3o enquadrados Os  Decretos  3.766/76  e  6.200/85  adotam\nos  padr\u00f5es  de  lan\u00e7amentos,  conforme\ndefinidos  na  Resolu\u00e7\u00e3o  CONAMA  020/86.\nNo  estado  n\u00e3o  houve  um  processo  ainda\nde reenquadramento\n\nBA Rios:  Joanes  (e  a  sub-bacia  do  rio\nIpitanga),  Suba\u00e9,  Jacu\u00edpe,  Todos  os\nSantos e \u2013 em 1998 \u2013 do rio do Leste\n(rios Cachoeira, Almada e Com)\n\nEm  1995,  nos  moldes  da  Resolu\u00e7\u00e3o\nCONAMA  n.\u00ba  20/86,  por  meio  de\nResolu\u00e7\u00f5es do Conselho Estadual de Meio\nAmbiente \u2013 CEPRAM\n\nMS Rios Apa, Correntes, Miranda, Taquari,\nNegro,  Nabileque  (todos  na  Bacia  do\nRio  Paraguai)e  o  c\u00f3rrego  Imbiru\u00e7u\n(Bacia do Rio Paran\u00e1)\n\nA  Lei  n.\u00ba  997/76  foi  utilizada  para  o\nembasamento  da  Delibera\u00e7\u00e3o  CECA\nn.\u00ba003/97  do  Conselho  Estadual  de\nControle Ambiental\n\nMG Rios Piracicaba, Paraopeba, Paraibuna,\nVelhas, Par\u00e1, Verde e Gorutuba\n\nDelibera\u00e7\u00e3o  Normativa  do  Conselho\nEstadual  de  Pol\u00edtica  Ambiental  \u2013  COPAM\nn.\u00ba 010/86\n\nPB Rio  Piranhas,  do  Rio  Para\u00edba,  do  Rio\nMamanguape,  do  Rio  Curimata\u00fa,  dos\nrios do Litoral e Zona  da Mata,  do Rio\nJacu e do Rio Trairi\n\nO  enquadramento  das  \u00e1guas  superficiais\ndo  Estado  da  Para\u00edba  foi  realizado  pelo\nConselho  de  Prote\u00e7\u00e3o  Ambiental  \u2013\nCOPAM,  em  1988,  atrav\u00e9s  das  diretrizes:\nDZS 204, 205, 206, 207, 208, 209 e 210\n\nPR Todas as bacias Entre  1989  e  1992,  foram  enquadradas\ntodas  as  bacias  do  estado  segundo  a\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA 020/86 por dezesseis\nPortarias SUREHMA\n\nPE Todas as bacias (atualmente revogado) Decretos  Estaduais  n\u00bas  11.358,  de\n29/04/86, 11.515, de 12/06/86 e 11.760, de\n27/08/86.  No  entanto,  estes  decretos\nencontram-se revogados\n\nRJ Principais corpos de \u00e1gua do estado Enquadramento  foi  feito  pela  FEEMA  na\nd\u00e9cada  de  70,  anteriormente  \u00e0s  normas\nestabelecidas  na  Resolu\u00e7\u00e3o  CONAMA  n.\u00ba\n20\n\n\n\n80\n\nUF RIOS ENQUADRADOS\nINSTRUMENTO LEGAL / NORMA\n\nJUR\u00cdDICA\n\nRS A parte sul da Lagoa dos Patos e o rio\nde  Gravata\u00ed  foram  os  \u00fanicos\nenquadrados  efetivamente,  sendo  o\nprimeiro  pelo  processo  \u201ccl\u00e1ssico\u201d  e  o\nsegundo j\u00e1 no \u00e2mbito do comit\u00ea\n\nNa  d\u00e9cada  de  80,  foram  enquadrados\ntodos  os  rios  estaduais  por  meio  de\nportaria.  A  FEPAM  iniciou,  em  1994,\natividades  voltadas  ao  reenquadramento\ndesenvolvendo  um  estudo  que\nfundamentou a elabora\u00e7\u00e3o de propostas de\nenquadramento  dos  recursos  h\u00eddricos  da\nparte  sul  do  Lago  dos  Patos  (FEPAM,\n1994)\n\nSC Todos os cursos de \u00e1gua do Estado Portaria  n.\u00ba  0024/79,  na  classifica\u00e7\u00e3o\nestabelecida pela Portaria GM n.\u00ba 0013/76\ndo Minist\u00e9rio de Estado do Interior\n\nSP Todos  os  rios  do  dom\u00ednio  estadual\nforam enquadrados\n\nDecreto  Estadual  n.\u00ba  10.775/76,  de\n22/11/77, que estabelece o enquadramento\ndos  corpos  de  \u00e1gua  receptores  na\nclassifica\u00e7\u00e3o prevista no Decreto n.\u00ba 8.468,\nde  08/09/76.  Esse  Decreto  foi  objeto  de\naltera\u00e7\u00f5es  por  meio  dos  Decretos  n.\u00ba\n24.839,  de  6  de  mar\u00e7o  de  1986,  e  n.\u00ba\n39.173,  de  8  de  setembro  de  1994,  que\nreenquadraram  alguns  corpos  de  \u00e1gua  no\nestado\n\nFonte: ANA, 2005b\n\nUma  constata\u00e7\u00e3o  dos  processos  de  enquadramento  no  Brasil  \u00e9  a\n\ndefini\u00e7\u00e3o  de  uma  classe  de  corpo  d\u2019\u00e1gua  muito  al\u00e9m  das  possibilidades  de\n\nrecupera\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas  considerando  investimentos  a  serem  feitos  para  que  se\n\nalcance o objetivo proposto. Essa situa\u00e7\u00e3o gera um desconforto e uma id\u00e9ia de que\n\no enquadramento \u00e9 uma meta inating\u00edvel e, portanto in\u00f3cua.\n\nAs metas graduais de redu\u00e7\u00e3o de poluentes e melhoria da qualidade da\n\n\u00e1gua de um corpo h\u00eddrico podem ser uma alternativa interessante e que possibilitem\n\nrestituir parte da credibilidade no sistema ambiental e jur\u00eddico no Brasil associado ao\n\nenquadramento.\n\n2.7 O Enquadramento Participativo\n\nO  enquadramento  ocorreu  ou  est\u00e1  ocorrendo  de  forma  participativa  no\n\nBrasil desde a d\u00e9cada de 90 e essa experi\u00eancia est\u00e1 modificando a forma como a\n\ncomunidade percebe e se apodera da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos tornando-a mais\n\ns\u00f3cio-ambiental e menos tecnocr\u00e1tica.\n\nExistem  no  Brasil dois focos principais de  trabalho  que  culminaram  em\n\nenquadramentos participativos para bacias hidrogr\u00e1ficas, os estados do Rio Grande\n\n\n\n81\n\ndo  Sul  e  Minas  Gerais.  Em  ambos  os  casos,  os  respectivos  governos  estaduais\n\ntiveram uma grande parcela de responsabilidade perante os processos, estimulando\n\ne at\u00e9 mesmo viabilizando o processo de enquadramento.\n\nTabela 2.12 - Processos de enquadramento participativo no Brasil.\n\nUF\nBacia hidrogr\u00e1fica\n\ndo Rio \n\u00d3rg\u00e3o apoiador Metodologia Universos\n\nMG Par\u00e1 CBH do COPAM Zoneamento das \u00e1guas\n\nMG Paraibuna CBH do COPAM Zoneamento das \u00e1guas\n\nMG Paraopeba CBH do COPAM Zoneamento das \u00e1guas\n\nMG Piracicaba CBH do COPAM Zoneamento das \u00e1guas\n\nMG Velhas CBH do COPAM Zoneamento das \u00e1guas\n\nMG Verde CBH do COPAM Zoneamento das \u00e1guas\n\nSetores  por\natividades  e\nRegi\u00f5es da bacia\n\nRS Gravata\u00ed FRH,  FEPAM  e\nMETROPLAN\n\n1993 a 1998 \n\nPortaria 02/98\n\nMunic\u00edpios\n\nRS Sinos SRH/MMA,\nFEPAM  e\nUNISINOS\n\n Metodologia  do\nComitesinos\n\nSetores  por\natividade\n\nCBH  do  COPAM=  C\u00e2mara  de  Bacias  hidrogr\u00e1ficas  do  Conselho\n\nEstadual de Pol\u00edticas Ambientais\n\n2.7.1 O enquadramento participativo na bacia do Rio Gravata\u00ed \u2013Rio Grande do\n\nSul\n\nO  enquadramento  na  Bacia  do  Rio  Gravata\u00ed ocorreu  entre  os  anos  de\n\n1995 e 1998 e culminou na cria\u00e7\u00e3o de uma norma jur\u00eddica referente \u00e0 decis\u00e3o do\n\nComit\u00ea Gravata\u00ed atrav\u00e9s da  Portaria  02/98. Esse processo teve  apoio  da  FEPAM\n\n(Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental) e foi criada para iniciar o processo de\n\nenquadramento  participativo  uma  comiss\u00e3o  de  trabalho,  que  tinha  o  objetivo  de\n\ncentralizar as informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e viabilizar a participa\u00e7\u00e3o da comunidade.\n\nO  processo  de  enquadramento  nesta  bacia  incluiu  v\u00e1rias inst\u00e2ncias  de\n\nconsulta p\u00fablica, tais como, numa primeira etapa, reuni\u00f5es e semin\u00e1rios abertos \u00e0\n\npopula\u00e7\u00e3o.\n\nOs encontros se realizavam conforme a solicita\u00e7\u00e3o dos representantes do\n\nComit\u00ea,  estes  eram  ent\u00e3o  centralizadores  e  facilitadores  do  processo  perante  a\n\ncomunidade,  e  os  encontros  ocorreram  ao  menos  uma  vez  em  cada  munic\u00edpio\n\n(PINEDA et al s/d:5-7).\n\n\n\n82\n\nAp\u00f3s  a  realiza\u00e7\u00e3o  das  consultas,  os  membros  do  Comit\u00ea  discutiram\n\nm\u00faltiplas propostas de enquadramento, aprovaram portanto uma proposta final que\n\nfoi encaminhada \u00e0 FEPAM.\n\nAp\u00f3s an\u00e1lise da proposta encaminhada pelo Comit\u00ea, a FEPAM elaborou\n\numa  proposta  alternativa.  Essa  diferenciava-se  da  proposta  inicial  do  Comit\u00ea  no\n\nenquadramento do trecho inferior do rio, pois enquanto o Comit\u00ea propunha a Classe\n\n2*, que seria uma esp\u00e9cie de intermedi\u00e1rio entre as classes 2 e 3, propostas pela\n\nResolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 020/86, vigente naquela \u00e9poca, a nova proposta, chamada\n\nde 2*, inclu\u00eda todos os par\u00e2metros da Classe 2, com exce\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro biol\u00f3gico\n\nde coliformes fecais que se ajustaria ent\u00e3o \u00e0 Classe 3 a FEPAM sugeria enquadrar\n\nesse trecho como Classe 3.\n\nAmbas as propostas foram apresentadas e discutidas em uma audi\u00eancia\n\np\u00fablica,  na  qual  a  maioria  dos  participantes  decidiu  que  preferiam  enquadrar  o\n\ntrecho inferior como Classe 2, para garantir os usos da \u00e1gua que a Classe 3 n\u00e3o\n\npermitiria.\n\nA Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental ? FEPAM acatou a decis\u00e3o\n\ntomada na audi\u00eancia p\u00fablica e a Secretaria de Sa\u00fade e Meio Ambiente a aprovou\n\ncom  a  edi\u00e7\u00e3o  da  Portaria 02/98  (PINEDA  et al  s/d:7-8), o  que  tornou  o  processo\n\nrealmente participativo, visto que houve a busca por um consenso nas opini\u00f5es de\n\nt\u00e9cnicos  e  ecologistas  em  torno  do  enquadramento,  tanto  fora  como  dentro  de\n\nComit\u00ea, que eram bem diferentes. \n\nHouve v\u00e1rias inst\u00e2ncias de mobiliza\u00e7\u00e3o social nessa bacia e segundo os\n\nentrevistados  uma  delas  teria  sido  o  processo  de  consulta  p\u00fablica  implementado\n\npara definir o enquadramento das \u00e1guas da bacia que segundo eles plasmou em\n\num  caso  concreto  o  princ\u00edpio  de  participa\u00e7\u00e3o  popular  invocado  nas  leis  h\u00eddricas\n\nestadual  e  federal,  al\u00e9m  da  participa\u00e7\u00e3o  mediante  representantes  nas  reuni\u00f5es\n\nordin\u00e1rias do Comit\u00ea. Ser\u00e1 necess\u00e1rio determinar no futuro se essas inst\u00e2ncias de\n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o podem ser consideradas suficientes e como podem ser\n\nfacilitadas.\n\n2.7.2 O enquadramento participativo na bacia do Rio dos Sinos - Rio Grande\n\ndo Sul\n\nEsse processo de enquadramento, que est\u00e1 em andamento desde 2000,\n\nteve um grande avan\u00e7o, pois j\u00e1 havia na bacia um projeto relativo \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o da\n\n\n\n83\n\nqualidade da \u00e1gua que contava com a Rede Integrada de Monitoramento do Sinos,\n\na qual funcionou desde 1989 at\u00e9 1993.\n\nFoi firmado um conv\u00eanio entre  o comit\u00ea e todos os \u00f3rg\u00e3os estaduais e\n\nmunicipais  que  faziam  monitoramento,  unificando  metodologias  e  economizando\n\ndinheiro  p\u00fablico.  Informa\u00e7\u00f5es  sobre  a  qualidade  da  \u00e1gua  foram  divulgadas  pela\n\nimprensa  local  mensalmente,  aproximando  a  popula\u00e7\u00e3o  tanto  da  problem\u00e1tica\n\nambiental do rio, como do pr\u00f3prio comit\u00ea e dando transpar\u00eancia ao tema.\n\nAssim  a  situa\u00e7\u00e3o  do  rio,  ou  seja,  o  \u201crio  que  a  bacia  possu\u00eda\u201d  j\u00e1  era\n\ndivulgado e havia esta informa\u00e7\u00e3o.\n\nFigura 2.6 - Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da bacia do rio dos Sinos em seu estado em 2000\n\nO enquadramento dos recursos h\u00eddricos na Bacia do Rio dos Sinos teve\n\nin\u00edcio  em  2000  e  atualmente  est\u00e1  aguardando  sua  aprova\u00e7\u00e3o  final  para  posterior\n\npublica\u00e7\u00e3o,  o  que  pode  ser  considerado  como  um  importante  exerc\u00edcio  de\n\nrepresentatividade  das  categorias,  da  divulga\u00e7\u00e3o  no  comit\u00ea  e  socializa\u00e7\u00e3o  das\n\ndecis\u00f5es.\n\nNo caso da Bacia do Rio dos Sinos, como se trata de uma bacia em que\n\nas \u00e1guas se encontram em est\u00e1gio avan\u00e7ado de degrada\u00e7\u00e3o da qualidade, devido\n\n\n\n84\n\n\u00e0s atividades econ\u00f4micas caracter\u00edsticas da bacia, h\u00e1 uma emerg\u00eancia em tratar e\n\nenquadrar o rio para evitar que continue seu processo de degrada\u00e7\u00e3o. Assim, esse\n\nprojeto  foi  financiado  pela  Secretaria  de  Recursos  H\u00eddricos  do  MMA  e  teve\n\ncoordena\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  do  Comit\u00ea  e  coordena\u00e7\u00e3o  t\u00e9cnica  da  FEPAM  e  ainda  da\n\nger\u00eancia financeira que \u00e9 a Universidade UNISINOS.\n\nA  metodologia  participativa  ocorreu  de  tal  forma  que  em  um  primeiro\n\nmomento, a consulta \u00e0 sociedade foi feita atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias reuni\u00f5es\n\npreparat\u00f3rias e de 15 reuni\u00f5es de vota\u00e7\u00e3o, envolvendo um total de 800 pessoas, as\n\nquais contribu\u00edram para a aplica\u00e7\u00e3o de 5000 question\u00e1rios.\n\nO universo escolhido foi por categoria de atividade social ou econ\u00f4mica,\n\napresentando sempre o mesmo esquema metodol\u00f3gico: \n\n\u2022 Os semin\u00e1rios eram a principio explanat\u00f3rios e \u201cuma apresenta\u00e7\u00e3o inicial das\n\nprincipais  caracter\u00edsticas  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  e  a  contextualiza\u00e7\u00e3o  do\n\nprocesso de enquadramento, contidas em uma revista publicada com este fim\u201d; \n\n\u2022 Em um segundo momento era explicado detalhadamente a ficha de vota\u00e7\u00e3o;\n\n\n\n85\n\nFigura 2.7 - Ficha de vota\u00e7\u00e3o para o enquadramento do Rio dos Sinos - RS\n\n\u2022 O terceiro momento era a vota\u00e7\u00e3o propriamente dita que pode ser considerada\n\numa assembl\u00e9ia;\n\n\u2022 E um quarto momento, onde era feita uma avalia\u00e7\u00e3o do resultado da vota\u00e7\u00e3o.\n\nA vota\u00e7\u00e3o teve um apelo visual e quantitativo. Para essa assembl\u00e9ia foi\n\nconstru\u00eddo  um  grande  painel com  o  mapa  da  bacia  hidrogr\u00e1fica, dividida  em  tr\u00eas\n\nregi\u00f5es (superior, m\u00e9dia e inferior). Nesse mapa cada votante anexava um voto por\n\nregi\u00e3o.  Os  votos  eram  fichas  adesivas  com  cores  correspondentes  \u00e0s  classes\n\n\n\n86\n\ndefinidas na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86, assim, a cor verde correspondia a \u00e1guas\n\nde  melhor  qualidade,  enquanto  a  cor  vermelha  correspondia  a  \u00e1guas  de  pior\n\nqualidade. Trata-se, portanto, de uma esp\u00e9cie de macrozoneamento das \u00e1guas. O\n\ndetalhamento t\u00e9cnico ficou a cargo da FEPAM, quando da elabora\u00e7\u00e3o da proposta.\n\nFigura 2.8 - Imagem do rio que queremos que traduz os anseios da popula\u00e7\u00e3o da\nbacia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da \u00e1gua na bacia\n\nAs categorias que representam 94% dos participantes foram a categoria\n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico  que  foi  referente  \u00e0  aproximadamente  60%  dos  participantes,  e\n\nmais os setores de abastecimento de \u00e1gua e drenagem urbana, institutos de ensino\n\nsuperior, setor industrial e agr\u00edcola.\n\nA  categorias  compostas  pelas  ONG\u2019s,  usu\u00e1rios  de  gera\u00e7\u00e3o  de  energia\n\nel\u00e9trica,  Poder  Legislativo  e  usu\u00e1rios  de  lazer  foi  pouco  significativa  e  algumas\n\ncategorias n\u00e3o participaram do processo, como a navega\u00e7\u00e3o e minera\u00e7\u00e3o. \n\nPode-se afirmar que vinte e cinco dos trinta e dois munic\u00edpios da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica  tiveram  alguma  participa\u00e7\u00e3o  nas  reuni\u00f5es.  Uma  peculiaridade  foi  a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o  de  sete  munic\u00edpios  representados  nas  reuni\u00f5es  que  eram  de  outras\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n\n\n87\n\nAproximadamente 90% dos participantes s\u00e3o das partes m\u00e9dia e inferior\n\ndo rio e, portanto, t\u00eam grande interesse em uma melhoria de qualidade da \u00e1gua j\u00e1\n\nque essas s\u00e3o as regi\u00f5es mais afetadas.\n\nO question\u00e1rio foi composto de quest\u00f5es objetivas, de escolhas simples\n\nou m\u00faltipla, e sua distribui\u00e7\u00e3o, por categoria ou universo, ocorreu proporcionalmente\n\nao  interesse  demonstrado  pelo  universo.  Ao  total,  foram  devolvidos\n\naproximadamente  4000  question\u00e1rios  respondidos.  A  participa\u00e7\u00e3o  das  categorias\n\nnos question\u00e1rios foi semelhante \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es de vota\u00e7\u00e3o.\n\nA seguinte tabela resume o n\u00edvel de atua\u00e7\u00e3o dos universos ocorrentes:\n\nTabela  2.13 - Tipos  de  participantes  e  sua  efetiva  participa\u00e7\u00e3o  no  enquadramento\n\nparticipativo dos corpos h\u00eddricos da bacia do rio dos Sinos \u2013 RS\n\nCategoria ou Universo Tipo de participa\u00e7\u00e3o ou intensidade\n\nPoder p\u00fablico federal ausente \n\nPoder p\u00fablico estadual a FEPAM participou, mas o DRH e 20% dos representantes do\nEstado n\u00e3o participaram\n\nPoder p\u00fablico municipal participa\u00e7\u00e3o fraca\n\nSociedade civil  a categoria t\u00e9cnico-cient\u00edfica foi mais atuante, os vereadores e\na  representa\u00e7\u00e3o  comunit\u00e1ria  foram  os  mais  ausentes,  e  as\nuniversidades e ONG\u2019s apresentaram um n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o\nintermedi\u00e1rio\n\nUsu\u00e1rios as categorias abastecimento p\u00fablico e ind\u00fastria foram as mais\norganizadas;  minera\u00e7\u00e3o,  navega\u00e7\u00e3o,  turismo,  lazer  e  pesca\npraticamente  n\u00e3o  participaram;  e  agricultura  e  gera\u00e7\u00e3o  de\nenergia el\u00e9trica tiveram uma participa\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria\n\n2.7.3 O  enquadramento  participativo  nas  bacias  hidrogr\u00e1ficas  do  estado  de\n\nMinas Gerais\n\nAs bacias dos Rios Piracicaba, Paraopeba, das Velhas, Paraibuna, Par\u00e1\n\ne  Verde  foram  enquadradas  segundo  a  metodologia  estabelecida  pela  CBH  do\n\nCOPAM que \u00e9 a C\u00e2mara de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Conselho Estadual de Pol\u00edticas\n\nAmbientais de Minas Gerais. Foram usados os instrumentos legais da Resolu\u00e7\u00e3o do\n\nCONAMA  020/86  e  a  Delibera\u00e7\u00e3o  Normativa  do  COPAM  10/86  sobre  o\n\nenquadramento. Essa metodologia usada em Minas Gerais \u00e9 descrita por Maciel Jr.\n\n(2000:97) que dita tr\u00eas fases para o processo de enquadramento: a Fase Normativa,\n\na  Fase  Qualitativa  e  a  Fase  Operativa,  todas  as  fases  no  entanto  tem  a\u00e7\u00f5es\n\nparticipativas.\n\n\n\n88\n\nA primeira fase descrita, a  Normativa, \u00e9 a fase na qual s\u00e3o definidos os\n\nobjetivos de qualidade das \u00e1guas, ou  seja, a meta a ser alcan\u00e7ada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\nqualidade das \u00e1guas dos corpos d\u2019\u00e1gua da bacia. Essa norma deve ser estabelecida\n\ncom  participa\u00e7\u00e3o  popular  e  tem  como  principais  conseq\u00fc\u00eancias  a  regula\u00e7\u00e3o  de\n\nlan\u00e7amento  de  efluentes  nos  corpos  h\u00eddricos,  o  ordenamento  na  implanta\u00e7\u00e3o  de\n\nfontes  poluidoras,  portanto  sendo  muito  ligado  \u00e0  outorga  para  capta\u00e7\u00e3o  e\n\nlan\u00e7amentos  serve  tamb\u00e9m  como  refer\u00eancia  no  monitoramento  da  qualidade  da\n\n\u00e1gua e ainda comp\u00f5e os planos de bacia hidrogr\u00e1fica, disciplinando usos e servindo\n\npara mediar conflitos.\n\nA Fase Qualitativa avalia a condi\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua em seu momento\n\natual,  e  identifica  portanto  os  desafios  que  ser\u00e3o  enfrentados  para  se  atingir  os\n\nobjetivos de qualidade das \u00e1guas.\n\nA  Fase  Operativa \u00e9  aquela  referente  \u00e0  execu\u00e7\u00e3o  das  propostas  e\n\ncorre\u00e7\u00e3o dos desvios identificados na fase Qualitativa.\n\nO autor coloca a ordem destas fases como sendo a primeira Normativa, a\n\nsegunda Qualitativa e a terceira a Operativa (MACIEL JR, 2000).\n\nA aplica\u00e7\u00e3o no estado de Minas Gerais se deu conforme essas fases e as\n\na\u00e7\u00f5es descritas foram:\n\n\n\n89\n\nTabela 2.14: Fase Normativa da metodologia de zoneamento das \u00e1guas-MG\n\nApresenta\u00e7\u00e3o da proposta do CBH do COPAM para discuss\u00e3o e ajustes de sugest\u00f5es\npreliminares\n\nDifus\u00e3o do Trabalho atrav\u00e9s da m\u00eddia para motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento da sociedade\n\nSemin\u00e1rios participativos em v\u00e1rias regi\u00f5es da bacia (alta, m\u00e9dia e baixa) para coleta de\nsugest\u00f5es e informa\u00e7\u00e3o\n\nReuni\u00f5es setorizadas com facilitador relator da C\u00e2mara T\u00e9cnica\n\nElabora\u00e7\u00e3o do relato do processo de participa\u00e7\u00e3o contendo as falas e sugest\u00f5es do p\u00fablico\n\nDelibera\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara T\u00e9cnica\n\nAjustes e revis\u00e3o da proposta deliberada pela C\u00e2mara T\u00e9cnica\n\nApresenta\u00e7\u00e3o da proposta a plen\u00e1ria do COPAM e conseguinte delibera\u00e7\u00e3o\n\nPublica\u00e7\u00e3o da Norma no Di\u00e1rio Oficial \n\nTabela 2.15 - Fase Qualitativa da metodologia de zoneamento das \u00e1guas-MG\n\nAcompanhamento pela CACEE (Comiss\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o da Condi\u00e7\u00e3o de efetiva\u00e7\u00e3o do\nenquadramento) sobre as evolu\u00e7\u00f5es na qualidade da \u00e1gua\n\nApresenta\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio sobre a qualidade das \u00e1guas a COPAM\n\nApresenta\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio sobre a qualidade das \u00e1guas na bacia para p\u00fablico em geral\n\nPublica\u00e7\u00e3o de resultados na m\u00eddia\n\nTabela 2.16 - Fase Operativa da metodologia de zoneamento das \u00e1guas-MG\n\nReuni\u00f5es p\u00fablicas na bacia para elei\u00e7\u00e3o de prioridades\n\nApresenta\u00e7\u00e3o da minuta do plano ao COPAM\n\nSemin\u00e1rios participativos com apresenta\u00e7\u00e3o da minuta ao p\u00fablico, usu\u00e1rios e coleta de\nsugest\u00f5es\n\nReapresenta\u00e7\u00e3o do plano ao COPAM\n\nPublica\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio Oficial\n\nO  resultado  destas  a\u00e7\u00f5es  foi  o  enquadramento  de  todos  os  corpos\n\nd\u2019\u00e1guas das bacias citadas.\n\n\n\n90\n\nCAP\u00cdTULO 03\n\n3 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO\n3.1 A Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sul\n\nA Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sul \u00e9 a regi\u00e3o na qual est\u00e3o inseridos\n\nmuitos  movimentos  sociais  de  enquadramento  participativo.  Duas  das  bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas brasileiras que t\u00eam experi\u00eancia no tema fazem parte dessa regi\u00e3o: a\n\ndo  Rio Gravata\u00ed e a  do  Rio  Sinos, assim como a bacia piloto do presente estudo\n\n(Cubat\u00e3o Sul) tamb\u00e9m est\u00e1 inserida nessa regi\u00e3o. \n\nO Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos coloca os seguintes dados para\n\nessa regi\u00e3o \n\nA  disponibilidade  h\u00eddrica  superficial  total  da  Regi\u00e3o  Hidrogr\u00e1fica  do\n\nAtl\u00e2ntico Sul, em termos m\u00e9dios, \u00e9 de 4.174 m3/s. Assim, verifica-se que as sub-\n\nbacias Gua\u00edba  02, Gravata\u00ed e  Sinos, com  valores entre  1000  e  2500  m3/hab.ano\n\ns\u00e3o as que apresentam os valores menos favor\u00e1veis, no que se relaciona com este\n\nindicador global de disponibilidade. Assim, com base nos crit\u00e9rios da UNESCO, a\n\nsitua\u00e7\u00e3o  pode  ser  considerada  confort\u00e1vel,  em  termos  de  disponibilidade\n\nquantitativa, em  quase  toda  a  Regi\u00e3o  Hidrogr\u00e1fica  do  Atl\u00e2ntico  Sul.  As  exce\u00e7\u00f5es\n\naparecem  na  sub-regi\u00e3o  Gua\u00edba  (sub-bacias Gravata\u00ed  e  Gua\u00edba  02),  onde  s\u00e3o\n\nidentificadas situa\u00e7\u00f5es de estresse.\n\nTabela  3.1 - Precipita\u00e7\u00e3o,  vaz\u00e3o  e  evapotranspira\u00e7\u00e3o  na  regi\u00e3o  hidrogr\u00e1fica  do\n\nAtl\u00e2ntico Sul\n\nRegi\u00e3o\nhidrogr\u00e1fica\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o*(P) (mm) Vaz\u00e3o* (m3/s)\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o\n\n(mm) % de P\n\nAtl\u00e2ntico Sul 1.568 4.174 866 55\nFonte: ANA, 2005c\n\nTabela 3.2: Popula\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o m\u00e9dia na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sul\n\nRegi\u00e3o hidrogr\u00e1fica\nPopula\u00e7\u00e3o\n\n(milh\u00f5es de habitantes)\n\nVaz\u00e3o m\u00e9dia\n\n(m\u00b3/s) (m\u00b3/hab/ano)\n\nAtl\u00e2ntico Sul 12 4.174 11.316\nFonte: ANA, 2005c\n\n\n\n91\n\nA vaz\u00e3o  m\u00e9dia  na  Regi\u00e3o  do  Atl\u00e2ntico  Sul  revela  que  essa  regi\u00e3o  em\n\ntermos quantitativos \u00e9 confort\u00e1vel, pois h\u00e1 11.316 m3 por habitante por ano.\n\nFigura 3.1 - Regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica e disponibilidade e demanda\n\nJ\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o entre a Disponibilidade e a Demanda para muitos rios nessa\n\nregi\u00e3o que deveria ser confort\u00e1vel \u00e9 cr\u00edtica ou muito cr\u00edtica.\n\n\n\n92\n\nTabela  3.3 - Disponibilidade  e  a  Demanda  para  rios  preocupantes  na  regi\u00e3o\n\nhidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sul\n\nFonte : (Ana, 2005c)\n\nIsso ocorre, pois o estado  qualitativo dessas bacias \u00e9 cr\u00edtico, o que faz\n\nque mesmo com vaz\u00e3o considerada confort\u00e1vel haja uma situa\u00e7\u00e3o de escassez. Tal\n\nfato se reflete na vida da popula\u00e7\u00e3o.\n\nO  enquadramento  dos  corpos  d\u2019\u00e1gua  ocorreu  de  forma  participativa\n\nsomente em duas regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas no Brasil, a do Rio S\u00e3o Francisco e a do\n\nAtl\u00e2ntico  Sul.  No  caso  espec\u00edfico  da  regi\u00e3o  hidrogr\u00e1fica  do  Atl\u00e2ntico  Sul  h\u00e1  um\n\nprocesso terminado de enquadramento na bacia do Rio Gravata\u00ed e outro processo\n\nem andamento desde 2000 na bacia do Rio dos Sinos. \u00c9 interessante perceber que\n\nambas as experi\u00eancias ocorreram exatamente na regi\u00e3o de menor disponibilidade\n\nh\u00eddrica da regi\u00e3o do Atl\u00e2ntico Sul, o que demonstra que h\u00e1 uma forte rela\u00e7\u00e3o entre a\n\ndisponibilidade h\u00eddrica, o estado qualitativo da \u00e1gua e a mobiliza\u00e7\u00e3o social em torno\n\ndos recursos h\u00eddricos na respectiva regi\u00e3o.\n\nA  preocupa\u00e7\u00e3o  com  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  escassez  h\u00eddrica,  tanto  em  termos  de\n\nperdas qualitativas como quantitativas, se estende por toda a regi\u00e3o do Atl\u00e2ntico Sul\n\ne na bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul. Isso se confirma no  plano integrado dos recursos\n\nh\u00eddricos, publicado em 2002, que demonstra que 87,85% da popula\u00e7\u00e3o questionada\n\nna pesquisa tem algum n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade e com a quantidade\n\nde \u00e1gua no futuro.\n\nOutro  estudo  sobre  a  disponibilidade  h\u00eddrica  elaborado  pela  Ag\u00eancia\n\nNacional  de  \u00c1guas  (Brasil,  2005)  tra\u00e7ou  um  panorama  da  qualidade  das  \u00e1guas\n\nsuperficiais em cada uma das 12 regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas brasileiras. Baseando-se no\n\nIQA  (\u00edndice  de  Qualidade  da  \u00e1gua),  referido  estudo  destaca  v\u00e1rios  pontos  de\n\nmonitoramento da qualidade da \u00e1gua na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Atl\u00e2ntico Sul, mas\n\nnenhum ponto  est\u00e1  localizado em  Santa Catarina. A baixa densidade  da rede  de\n\nmonitoramento,  al\u00e9m  da  m\u00e1  distribui\u00e7\u00e3o  espacial, dificultou  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  uma\n\n\n\n93\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o  consistente,  baseada  no  IQA,  para  a  totalidade  da  regi\u00e3o\n\nhidrogr\u00e1fica.\n\nIsso  mostra  mais  uma  vez  a  que  as  an\u00e1lises  qualitativas  s\u00e3o\n\nnegligenciadas  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0s  quantitativas  e  isso  dificulta  muito  o  processo  de\n\nenquadramento.\n\n3.2 A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\nO  estado  de  Santa  Catarina  foi  dividido  pela  Lei  n\u00ba  10.949/98  em  dez\n\nregi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas. A bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul pertence \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica 8,\n\ndenominada RH 8 \u2013 Litoral Centro. Essa regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica possui \u00e1rea de 5.824\n\nkm2  e  compreende  as  bacias  Tijucas,  Bigua\u00e7\u00fa,  Cubat\u00e3o  Sul  e  Madre  (SANTA\n\nCATARINA, 1998). \n\nFigura 3.2 - Regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina, em conformidade com a Lei n\u00ba\n10.949/98\n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul est\u00e1 localizada entre os paralelos\n\n27\u00ba35\u201946\u201de  27\u00ba52\u201950\u201d  de  latitude  sul  e  entre  48\u00b038\u201924\u201d  e  49\u00b002\u201924\u201d  de  longitude\n\noeste. \u00c9 a bacia no 17 do mapa das bacias hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina. Sua\n\n\u00e1rea \u00e9 de 738,04 km\u00b2 e abrange quatro munic\u00edpios, Santo Amaro da Imperatriz e\n\n\n\n94\n\n\u00c1guas Mornas inteiramente, e parte dos munic\u00edpios de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara e\n\nPalho\u00e7a  (SDM-FEHIDRO,  2003). A  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul  possui\n\n167,44 km de per\u00edmetro e, de suas nascentes at\u00e9 a foz, na Ba\u00eda Sul, percorre 65,15\n\nkm (SDM-FEHIDRO, 2003).\n\nFigura 3.3 - Delimita\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\nO Rio Cubat\u00e3o Sul tem suas nascentes nas vertentes orientais das serras\n\ndo Rio Novo e da Garganta, com altitudes superiores a 1.000 metros, e desemboca\n\nno  mar  em  forma  de  delta  ao  sul  do  Ariri\u00fa,  no  munic\u00edpio  de  Palho\u00e7a  (SDM-\n\nFEHIDRO, 2003).\n\nA bacia do Rio Cubat\u00e3o \u00e9 formada por seis sub-bacias (SDM-FEHIDRO,\n\n2003), quais sejam:\n\n\u2022 Sub-bacia do Alto Cubat\u00e3o (rio do Salto);\n\n\u2022 Sub-bacia do Rio do Cedro;\n\n\u2022 Sub-bacia do Rio dos Bugres;\n\n\u2022 Sub-bacia do Rio Vargem do Bra\u00e7o;\n\n\u2022 Sub-bacia do Rio Caldas do Norte (ou das Forquilhas);\n\n\u2022 Sub-bacia do Rio do Matias.\n\n\n\n95\n\nA  import\u00e2ncia  da  bacia  se d\u00e1, pois esse rio  \u00e9 o  principal manancial de\n\nabastecimento  de  \u00e1gua  da  regi\u00e3o.  A  Sub-bacia  do  Rio  Vargem  do  Bra\u00e7o,\n\nenquadrada  como  Classe  01,  pela  Portaria  02/79,  abastece  a  Companhia\n\nCatarinense de \u00c1guas e Saneamento (CASAN) que, ap\u00f3s tratamento, distribui para\n\nFlorian\u00f3polis, S\u00e3o Jos\u00e9, \u00c1guas Mornas, S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, Palho\u00e7a, Bigua\u00e7\u00fa\n\ne Santo Amaro da Imperatriz, atingindo um total aproximado de 880 mil habitantes.\n\nA  CASAN  usa  uma  vaz\u00e3o  projetada  para  esse  sistema  de  1710  l/s,  sendo  47%\n\nproveniente do Rio Vargem do Bra\u00e7o, na localidade de Pil\u00f5es e o restante do Rio\n\nCubat\u00e3o  Sul  e  de  mananciais  pequenos  situados  no  interior  da  Ilha  de  Santa\n\nCatarina (MARTINI, 2000).\n\nUma peculiaridade dessa regi\u00e3o \u00e9 o alt\u00edssimo \u00cdndice de Desenvolvimento\n\nHumano  ?  IDH-M  nas  cidades  que  est\u00e3o  inteiramente  inseridas  na  bacia,  Santo\n\nAmaro  da  Imperatriz  (campe\u00e3  em  escolaridade  no  Brasil  com  um  IDH-M\n\nescolaridade= 0,978 e geral 0,843) e \u00c1guas Mornas.\n\nA bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul tem uma extens\u00e3o de 738 km2, sendo que\n\n342  km2  pertencem  ao  Parque  Estadual  da  Serra  do  Tabuleiro.  Essa  regi\u00e3o\n\napresenta grande beleza c\u00eanica e uma privilegiada gama de praias, al\u00e9m de possuir\n\n\u00e1guas minerais conhecidas como algumas de maior qualidade em todo o territ\u00f3rio\n\nNacional e  de  ser uma  \u00e1rea que  preserva o bioma  da Floresta  Atl\u00e2ntica, um dos\n\nmais degradados em todo o pa\u00eds.\n\nUm  diagn\u00f3stico  desta  bacia  foi elaborado  pela  Universidade  do  Sul de\n\nSanta  Catarina  ?  UNISUL,  mas  esse  \u00e9  incompleto  no  quesito  diagn\u00f3stico  de\n\nrecursos h\u00eddricos, portanto um cadastro dos mananciais e corpos d\u2019\u00e1gua agilizaria o\n\ngerenciamento adequado dos recursos h\u00eddricos existentes. \n\nDentre os usos do solo e da \u00e1gua na bacia destacam-se:\n\nAlgumas das grandes atividades na bacia s\u00e3o a agricultura e a pecu\u00e1ria,\n\ncom um forte componente social e econ\u00f4mico. Essas culturas biol\u00f3gicas necessitam\n\nde \u00e1gua para o seu cultivo e desenvolvimento, portanto, est\u00e3o diretamente ligadas \u00e0\n\nqualidade da \u00e1gua na bacia. No uso agropastoril muitos defensivos agr\u00edcolas s\u00e3o\n\nusados  de  forma  abrangente  e  desordenada  (GUIMAR\u00c3ES,  1999).  Estas\n\nsubst\u00e2ncias fazem com que haja uma perda significativa da qualidade da \u00e1gua na\n\nbacia,  o  que  pode  trazer  graves  conseq\u00fc\u00eancias  \u00e0  sa\u00fade  da  popula\u00e7\u00e3o,  al\u00e9m  de\n\nprejudicar de maneira r\u00e1pida todo o ecossistema.\n\n\n\n96\n\nO extrativismo vegetal tamb\u00e9m \u00e9 praticado na \u00e1rea da bacia, mas essa\n\natividade  acarreta  danos ao  ecossistema  e  conseq\u00fcentemente  \u00e0  hidrografia,  pois\n\nmodifica  o  tempo  de  perman\u00eancia  da  \u00e1gua  na  bacia, por  diminuir o  potencial  de\n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, e acelera o processo erosivo aumentando o escoamento\n\nsuperficial  e  deixando  o  solo  exposto  \u00e0  a\u00e7\u00e3o  dos  agentes  erosivos.  Os  tipos  de\n\ndesmatamento  baseiam-se  em:  aumentar  \u00e1reas  agr\u00edcolas  e  de  pastagens,\n\nexplora\u00e7\u00e3o de madeiras para venda e produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera.\n\nOutro  grave  problema  \u00e9  no  uso  das  \u00e1guas  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul  como\n\ndiluidoras  de  efluentes  dom\u00e9sticos,  pois  com  o  incremento  da  popula\u00e7\u00e3o  dessa\n\nbacia, que atualmente \u00e9 de aproximadamente 45 mil habitantes, e est\u00e1 sofrendo um\n\nprocesso  de urbaniza\u00e7\u00e3o muito acelerado, a falta de um tratamento adequado \u00e0s\n\n\u00e1guas  residu\u00e1rias  gera  uma  tend\u00eancia  de  perda  exponencial  de  qualidade  das\n\n\u00e1guas com conseq\u00fc\u00eancias graves e diretas na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e do\n\necossistema.\n\nNa bacia a qualidade e a quantidade de \u00e1gua, bem como as margens do\n\nrio est\u00e3o sendo degradadas, em decorr\u00eancia da retirada da mata ciliar, do despejo\n\nde  esgoto  dom\u00e9stico,  da  extra\u00e7\u00e3o  de  areia  e  das  atividades  agr\u00edcolas  (CASAN,\n\n2002).\n\nA bacia \u00e9 uma fonte de gera\u00e7\u00e3o de renda devido ao turismo, do esporte e\n\nda cultura. Inclusive esportes aqu\u00e1ticos n\u00e3o poluentes, como o Rafting.\n\nTodas as outras sub-bacias da  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul,\n\nque \u00e9 formada por seis sub-bacias (SDM-FEHIDRO, 2003) s\u00e3o enquadradas pela\n\nPortaria 024/79 como sendo de classe 02. S\u00e3o elas: A sub-bacia do Alto Cubat\u00e3o\n\n(Rio do Salto); a sub-bacia do Rio do Cedro; a sub-bacia do Rio dos Bugres; a sub-\n\nbacia do Rio Caldas do Norte (ou das Forquilhas); a sub-bacia do Rio do Matias.\n\nA  Unidade  de  Conserva\u00e7\u00e3o  do  Parque  Estadual da  Serra  do  Tabuleiro\n\nabarca  grande  parte  da  bacia  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul,  o  que  contribui  para  a\n\ncomplexidade  das  rela\u00e7\u00f5es  e  a\u00e7\u00f5es  previstas  e  realizadas  na  bacia.  Uma  das\n\ngrandes oportunidades \u00e9 que as nascentes dos rios dessa bacia est\u00e3o localizadas\n\nno  interior  do  parque,  portanto  \u00e9  protegida.  Al\u00e9m  disso,  devido  aos  atrativos  da\n\nnatureza  da  bacia,  o  que  ocorre  principalmente  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  \u00e1gua,  possibilita  o\n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico atrav\u00e9s de atividades ligadas ao turismo e ecoturismo,\n\ncomo esportes e lazer aqu\u00e1ticos e v\u00e1rios hot\u00e9is de \u00e1guas termais. \n\n\n\n97\n\nComo alguns dos usos priorit\u00e1rios na bacia s\u00e3o o abastecimento humano\n\ne a produ\u00e7\u00e3o de alimentos (agricultura) \u00e9 preciso que haja emergencialmente uma\n\nmudan\u00e7a  paradigm\u00e1tica  e  a  busca  de  pr\u00e1ticas  de  gest\u00e3o  \u00f3timas,  para  mudar  a\n\ntrajet\u00f3ria  tendencial  na  busca  de  um  cen\u00e1rio  de  sustentabilidade  para  a  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul.  O  enquadramento  \u00e9  um  dos  instrumentos  de\n\ngest\u00e3o  que  pode  catalisar  o  processo  da  busca  por processos menos  agressivos\n\nambientalmente.  Entre  estes  mecanismos  menos  degradantes  de  produ\u00e7\u00e3o  e\n\ntratamento de efluentes.\n\nFigura 3.4 - A crise da \u00e1gua: disponibilidade e tempo \n\nFonte: CHRISTOFIDIS, 2001\n\nSegundo a Resolu\u00e7\u00e3o CERH n\u00ba 3/97, uma das atribui\u00e7\u00f5es dos comit\u00eas de\n\nbacias  hidrogr\u00e1ficas  em  Santa  Catarina  \u00e9  acompanhar  a  execu\u00e7\u00e3o  da  Pol\u00edtica\n\nEstadual  de  Recursos  H\u00eddricos,  na  \u00e1rea  de  atua\u00e7\u00e3o  do  Comit\u00ea,  o  que  consiste\n\ntamb\u00e9m em formular sugest\u00f5es e oferecer subs\u00eddios aos \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5em  o\n\nSistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nEssa  atribui\u00e7\u00e3o  dos  comit\u00eas  de  bacias  catarinenses  embasa  a\n\npossibilidade  de  elabora\u00e7\u00e3o  de  propostas  sobre  sistemas  para  implanta\u00e7\u00e3o  de\n\ninstrumentos  da  Lei  n\u00ba  9.433/97  como  o  enquadramento  de  corpos  d\u2019\u00e1gua,  a\n\ncobran\u00e7a e o sistema de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos, al\u00e9m dos de outorga\n\nde direito de uso de recursos h\u00eddricos e o plano de bacia pelos pr\u00f3prios comit\u00eas, a\n\nserem encaminhadas ao CERH.\n\n\n\n98\n\nSobre  as  propostas  e  sugest\u00f5es  para  o  gerenciamento  de  recursos\n\nh\u00eddricos na bacia, os instrumentos do plano de bacia e da Outorga pelo uso da \u00e1gua\n\nj\u00e1 foram estudados e h\u00e1 publica\u00e7\u00f5es a respeito da sua implanta\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os estudos\n\nsobre  o  enquadramento  dos  corpos  d\u2019\u00e1gua  em  classes,  segundo  seus  usos\n\npreponderantes,  est\u00e1  sendo  desenvolvido  e  uma  metodologia  para  que  esta\n\nclassifica\u00e7\u00e3o  ocorra  de  forma  participativa  na  bacia  ser\u00e1  apresentada  como\n\nresultado  do  presente  estudo  de  caso  e  o  instrumento  da  cobran\u00e7a  pelo  uso  da\n\n\u00e1gua  e  suas  alternativas  est\u00e3o  sendo  desenvolvidos  paralelamente  no  comit\u00ea  de\n\nbacias desde 2005.\n\nO Plano Integrado dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio Cubat\u00e3o\n\n(PIRHBRC), (SDM-FEHIDRO, 2003) foi elaborado em 2003 e estabelece metas.\n\nTabela 3.4 - Metas estabelecidas pelo PIRHBRC em curto prazo\n\nDiminui\u00e7\u00e3o da turbidez da \u00e1gua.\n\n\u2022 Cadastro das \u00e1reas degradadas pela eros\u00e3o ou escorregamento nas regi\u00f5es\n\nribeirinhas do Rio;\n\n\u2022 Medi\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o atrav\u00e9s de ensaios;\n\n\u2022 Execu\u00e7\u00e3o  de  projetos  de  solu\u00e7\u00f5es,  priorizando  solu\u00e7\u00f5es  de  baixo  custo\n\nusando t\u00e9cnicas geot\u00e9cnicas modernas aproveitando alunos da arquitetura e\n\nengenharia civil e alunos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geotecnia para recuperar as\n\n\u00e1reas degradadas por frentes erosivas;\n\n\u2022 Priorizar as \u00e1reas mais pr\u00f3ximas dos rios e as que est\u00e3o perdendo a maior\n\nquantidade de solo;\n\n\u2022 Montagem  de  um  Manual  para  impedir  ou  minimizar  outros  casos\n\nsemelhantes;\n\nb) Elabora\u00e7\u00e3o de um cadastro das cargas poluidoras da Bacia\n\nc) Montagem do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es conforme Projeto proposto\n\n\n\n99\n\nTabela 3.5 - Metas estabelecidas pelo PIRHBRC em m\u00e9dio prazo\n\nb) Elabora\u00e7\u00e3o e ou revis\u00e3o de planos diretores, c\u00f3digos de obra e de posturas municipais,\nconsiderando  o  desenvolvimento  sustent\u00e1vel  e  a  geot\u00e9cnica  dos  ambientes.  As\ncaracter\u00edsticas  geot\u00e9cnicas  do  subsolo  de  modo  a  minimizar  os  processos  de  eros\u00e3o,\ncontamina\u00e7\u00e3o do solo e conseq\u00fcentemente dos recursos h\u00eddricos.\n\nc) Elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de sistema de coleta de esgoto para os munic\u00edpios da Bacia.\n\nd) Estabelecimento de um sistema  de coleta, deposi\u00e7\u00e3o e destino dos  res\u00edduos s\u00f3lidos\npara os munic\u00edpios da Bacia.\n\ne) Elabora\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de an\u00e1lises para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice qualidade da \u00e1gua da\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul.\n\nf) Instala\u00e7\u00e3o de pluvi\u00f4metros para monitoramento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o\nSul.\n\ng) Hierarquiza\u00e7\u00e3o, com base em fontes secund\u00e1rias, dos locais e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o que\ndevem  ser  objetivos  de  interven\u00e7\u00e3o  priorit\u00e1ria,  embasados  em  crit\u00e9rios  que  reflitam  a\nintensidade dos problemas causados e que comprometam a qualidade das \u00e1guas\n\nTabela 3.6 - Metas estabelecidas pelo PIRHBRC em longo prazo\n\nRegulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, urban\u00edstica e edil\u00edcia das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nObjetivo: Operacionalizar o programa de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, urban\u00edstica e edil\u00edcia, em\nterrenos  localizados  em  \u00e1reas  de  prote\u00e7\u00e3o  ambiental  e  ribeirinhas,  ocupadas  em\ndesacordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente.\n\nMetas: Viabilizar o processo de regulariza\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, ribeirinhas\ne loteamentos; disponibilizar um invent\u00e1rio das \u00e1reas pass\u00edveis de serem regularizadas;\ndefini\u00e7\u00e3o de instrumentos necess\u00e1rios para agilizar os procedimentos.\n\n3.3 O Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\nO Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul foi criado, em 22 de\n\nsetembro de 1993,  pelo Decreto Estadual n\u00ba 3.943/93 (SDM, 2001), ficando inativo\n\npor um per\u00edodo, mas retomando suas atividades em 04 de setembro de 2001.\n\n\n\n100\n\nFigura 3.5 - logomarca do comit\u00ea de gerenciamento da bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\nO Cap\u00edtulo III, do Regimento Interno do Comit\u00ea do Rio Cubat\u00e3o Sul, que\n\ntrata  da  composi\u00e7\u00e3o,  traz,  em  seu  art.  5\u00ba,  que  este  ser\u00e1  integrado  por\n\nrepresentantes nas seguintes propor\u00e7\u00f5es:\n\n1) dos usu\u00e1rios da \u00e1gua (40%)\n\n2) da popula\u00e7\u00e3o das bacias (40%)\n\n3) dos \u00f3rg\u00e3os e entidades governamentais (20%)\n\nAssim os representantes dos usu\u00e1rios s\u00e3o:\n\na) 01 \u2013 Rede Hoteleira;\n\nb) 01 \u2013 Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento \u2013 CASAN; \n\nc) 01 \u2013 Sindicato dos Trabalhadores Rurais; \n\nd) 01 \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Santo Amaro da Imperatriz \u2013\nAcisa; \n\ne) 01 \u2013 Empresas Mineradoras; \n\nf) 01 \u2013 Barragens para fins de Piscicultura; \n\ng) 02 \u2013 Turismo Esporte e Lazer Aqu\u00e1tico; \n\nh) 01 \u2013 Envasadoras de \u00c1gua Mineral; \n\ni) 01 \u2013 Setor Agroindustrial; (...)\n\nOs representantes da popula\u00e7\u00e3o da bacia e de organiza\u00e7\u00f5es e entidades\n\nda sociedade civil:\n\na) 01 \u2013 Munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz; \n\nb) 01 \u2013 Munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas;\n\nc) 01 \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Moradores de Caldas e Po\u00e7o Fundo; \n\nd) 01 \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Catarinense de Pesquisas Florestais \u2013 FUCAFLORA; \n\ne) 01 \u2013 Conselho Intermunicipal do Parque Estadual da Serra do Tabuleiro;\n\nf) 01 \u2013 Universidade do Sul de Santa Catarina \u2013 UNISUL;\n\n\n\n101\n\ng) 01 \u2013 Instituto Recriar a Vida; \n\nh) 01  \u2013  Conselho  Municipal  de  Turismo  de  Santo  Amaro  da  Imperatriz  \u2013\nCOMTUR;\n\ni) 01 \u2013 Conselho Municipal de Defesa do Meio Ambiente - CONDEMA; \n\nj) 01 \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Funcion\u00e1rios do Hotel Plaza Caldas da Imperatriz;\n\nOs  representantes  dos  diversos  \u00f3rg\u00e3os  e  entidades  da  administra\u00e7\u00e3o\n\nfederal e estadual:\n\na) 01  \u2013  Empresa  de  Pesquisa  Agropecu\u00e1ria  e  Extens\u00e3o  Rural  de  Santa\nCatarina \u2013 EPAGRI;\n\nb) 01  \u2013  Companhia  Integrada  de  Desenvolvimento  Agr\u00edcola  de  Santa\nCatarina \u2013 CIDASC; \n\nc) 01 \u2013 Governo do Estado;\n\nd) 01 \u2013 Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente - FATMA; \n\ne) 01 \u2013 Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente\n\u2013 SDM.\n\nO Comit\u00ea de gerenciamento da bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul tem um total de\n\n25 membros efetivos.\n\n3.3.1 Estudos existentes sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\nPaulo  Ramos  escreveu  que  \u201cA  defini\u00e7\u00e3o  dos  crit\u00e9rios  de  outorga  de\n\ndireito  de  uso  da  \u00e1gua  da  bacia  do  rio  Cubat\u00e3o  Sul\u201d resulta  em  efeitos  para  os\n\ndiversos  tipos  de  usos  dos  seus  recursos  h\u00eddricos,  como  saneamento  b\u00e1sico\n\n(abastecimento  de  \u00e1gua  e  esgotamento  sanit\u00e1rio);  irriga\u00e7\u00e3o;  produ\u00e7\u00e3o  pecu\u00e1ria;\n\nextra\u00e7\u00e3o mineral; lazer; turismo; aq\u00fcicultura; e outros. Esses usos, por sua vez, n\u00e3o\n\nest\u00e3o situados apenas na \u00e1rea delimitada pela bacia hidrogr\u00e1fica, pois a \u00e1rea dos\n\nmunic\u00edpios da grande Florian\u00f3polis extrapola os limites geogr\u00e1ficos da bacia.\u201d\n\nH\u00e1  estudos  sobre  a  Cobran\u00e7a  de  recursos  h\u00eddricos  na  bacia  do  Rio\n\nCubat\u00e3o  Sul (CATALANO  DE  SOUSA,  2006,  no  prelo)  e  um  relat\u00f3rio  chamado\n\nExpedi\u00e7\u00e3o  ao  Rio  Cubat\u00e3o, realizado  pela  CASAN,  sob  a  elabora\u00e7\u00e3o  do  Eng.\n\nAdilson Pereira e da  Bi\u00f3loga Vanessa Cataneo Zanin.\n\nA  UNISUL  (Universidade  do  Sul  de  Santa  Catarina)  tamb\u00e9m  foi\n\nrespons\u00e1vel  pela  elabora\u00e7\u00e3o  de  um  Plano  Integrado  dos  Recursos  H\u00eddricos  da\n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul.\n\n\n\n102\n\nCAP\u00cdTULO 04\n4 METODOLOGIA\n4.1 A Metodologia do Trabalho emp\u00edrico\n\nA metodologia do trabalho emp\u00edrico constou de duas fases:\n\na) O reconhecimento do campo de trabalho (bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul)\n\nb) A pesquisa-a\u00e7\u00e3o propriamente dita (THIOLLENT).\n\n4.1.1 Reconhecimento do campo de trabalho\n\nO reconhecimento da bacia do Rio Cubat\u00e3o envolveu v\u00e1rias etapas onde\n\na pesquisadora, acompanhada de moradores, membros do comit\u00ea do Rio Cubat\u00e3o\n\nSul, foi conhecer a regi\u00e3o.\n\nA. Rafting pelo Rio Cubat\u00e3o Sul\n\nA primeira aconteceu em bote infl\u00e1vel, na atividade de RAFTING, pelas\n\n\u00e1guas do rio principal, saindo de Caldas da Imperatriz-SC. Durante a visita observa-\n\nse muitas sacolas e lixos n\u00e3o-degrad\u00e1veis nas margens, principalmente no trecho\n\npr\u00f3ximo ao munic\u00edpio.\n\nFigura 4.1 - Sacolas pl\u00e1sticas presas em vegeta\u00e7\u00e3o marginal no Rio Cubat\u00e3o Sul\n\n\n\n103\n\nTamb\u00e9m  se  pode  perceber  que  muitos  propriet\u00e1rios  de  \u00e1reas  rurais\n\nsuprimiram  a  vegeta\u00e7\u00e3o  rip\u00e1ria  e  por  vezes  constru\u00edram  casas  e  galp\u00f5es,  sem\n\nobservar as normas de afastamento dos corpos d\u2019\u00e1gua.\n\nFigura 4.2 e Figura 4.3 - Constru\u00e7\u00f5es infringindo o afastamento do curso d\u2019\u00e1gua no\nRio Cubat\u00e3o Sul\n\nAssim \u00e9 grande a diferen\u00e7a de paisagem entre a margem antr\u00f3pica e a\n\nmargem preservada.\n\nFigura 4.4 e Figura 4.5 - Margem do Rio Cubat\u00e3o Sul desmatada e com mata original\nno mesmo ponto do curso do rio\n\n\n\n104\n\nFigura 4.6 - Expedi\u00e7\u00e3o da equipe do presente trabalho em barco de rafting ao Rio\nCubat\u00e3o Sul para reconhecimento da bacia\n\nB. Projeto Microbacias II\n\nFoi realizado o acompanhamento a uma execu\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o de fonte\n\ndo  Projeto  Microbacias  II  com  pessoal  especializado  da  EPAGRI  \u2013  SC.  Nesse\n\nevento  houve  uma  instru\u00e7\u00e3o  sobre  a  prote\u00e7\u00e3o  de  fonte  em  uma  \u00e1rea  rural  no\n\nmunic\u00edpio de \u00c1guas Mornas - SC e o propriet\u00e1rio aprendeu e realizou sua prote\u00e7\u00e3o\n\nde fonte de \u00e1gua.\n\nFigura 4.7 - Visita a \u00e1rea Rural em \u00c1guas Mornas- SC, com o projeto Microbacias II do\nGoverno Estadual (EPAGRI)\n\n\n\n105\n\nC. Visita a s\u00edtios de extra\u00e7\u00e3o de areia\n\nA  verifica\u00e7\u00e3o  dos  pontos  de  extra\u00e7\u00e3o  de  areia  da  regi\u00e3o  conferiu  \u00e0\n\npesquisadora  o  car\u00e1ter  dial\u00f3gico  dessa  atividade  econ\u00f4mica.  Durante\n\naproximadamente 5 horas de conversa com mineradores e visitas em toda a regi\u00e3o\n\nda bacia, puderam ser observadas extra\u00e7\u00f5es na calha do rio e na margem formando\n\num  bols\u00e3o;  tamb\u00e9m  as  necessidades  e  vida  dos  mineradores;  seus  conflitos  na\n\nbacia e com \u00f3rg\u00e3os ambientais, entre outros detalhes. Nessa bacia hidrogr\u00e1fica h\u00e1\n\nconflitos de uso, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos agricultores.\n\nFigura 4.8 - A pesquisadora no sitio onde se extra\u00eda areia da calha do rio\n\n4.1.2 Metodologia  da  pesquisa-a\u00e7\u00e3o  aplicada  na  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  Rio\n\nCubat\u00e3o Sul\n\nA metodologia aplicada ao contexto da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o\n\nSul para a montagem participativa do roteiro metodol\u00f3gico para o enquadramento\n\nparticipativo  dessa  bacia  (ROMEP)  foi  a  pesquisa-a\u00e7\u00e3o  do  autor  THIOLLENT,\n\ndescrita no item 3.6.1, no terceiro cap\u00edtulo.\n\n\n\n106\n\nTabela 4.1 - Fases metodol\u00f3gicas da pesquisa-a\u00e7\u00e3o na bacia do rio Cubat\u00e3o Sul\n\nFASE DA\nMETODOLOGIA\n\nA\u00c7\u00d5ES DESENVOLVIDAS DE ACORDO COM A FASE DA\nMETODOLOGIA.\n\n1 - FASE\nEXPLORAT\u00d3RIA\n\n1.1 Escolha da problem\u00e1tica: degrada\u00e7\u00e3o da bacia e falta participa\u00e7\u00e3o\nna gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na bacia\n\n1.2  Defini\u00e7\u00e3o do tema: sugerir uma alternativa de proposi\u00e7\u00e3o de um\nroteiro metodol\u00f3gico de enquadramento para a Bacia do Rio Cubat\u00e3o\n(ROMEPCS)\n\n1.3  Principais atores intervenientes: p\u00fablico, sociedade civil, usu\u00e1rios,\nComit\u00ea de Gerenciamento da bacia do rio Cubat\u00e3o Sul.\n\n1.4  Conhecimento  inicial  da  realidade  local  social  e  cognitiva  da\nproblem\u00e1tica:  desconhecimento  total/parcial  da  Lei  n\u00ba  9.433/97  por\nparte dos integrantes do Comit\u00ea\n\nConjunto  de  teorias  e  metodologias  de  apoio  \u00e0  interpreta\u00e7\u00e3o  da\nproblem\u00e1tica: pesquisa-a\u00e7\u00e3o e complexidade\n\n2 \u2013 ACORDO\nINICIAL:\n\nSer\u00e1 escolhida pelo Comit\u00ea um Grupo de Trabalho (GT), formado por\n10 pessoas\n\nEste  GT  ser\u00e1  o  grupo  que  assistir\u00e1  aos  semin\u00e1rios,  onde  ser\u00e3o\nexpostos a Lei n\u00ba 9.433 e os modelos existentes de enquadramento, e\nassim,  montar\u00e1  com  a  facilitadora,  uma  proposta  metodol\u00f3gica  de\nenquadramento para a Bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\n2.1 Metodologia: Defini\u00e7\u00e3o  de  uma  agenda  de  semin\u00e1rios.  A  cada\nencontro  ser\u00e1  estabelecido  um  objetivo  pedag\u00f3gico,  semin\u00e1rios,\nentrevistas  semi-estruturadas  antes  e  depois  dos  semin\u00e1rios,  para\navaliar o alcance do objetivo pedag\u00f3gico\n\n2.2 Quadro institucional: Comit\u00ea e UFSC (pesquisadores)\n\n2.3 Organiza\u00e7\u00e3o l\u00edder: UFSC\n\n2.4  Organiza\u00e7\u00e3o beneficiada: Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Rio\nCubat\u00e3o Sul\n\n2.5 Aspectos operacionais: salas para os encontros, disponibilidade de\ntempo dos participantes do GT, data-show para os encontros com o\nComit\u00ea\n\nCustos:  transporte  da  facilitadora  e  auxiliar  at\u00e9  Santo  Amaro  da\nImperatriz- SC e empr\u00e9stimo de aparelhos de data show e laptop\n\n\n\n107\n\nFASE DA\nMETODOLOGIA\n\nA\u00c7\u00d5ES DESENVOLVIDAS DE ACORDO COM A FASE DA\nMETODOLOGIA.\n\n2  \u2013  PLANO  DE\nA\u00c7\u00c3O\n\nEncontros com o Comit\u00ea e encontros com o GT\n\n1\u00ba  Encontro  com  o  Comit\u00ea: apresenta\u00e7\u00e3o  formal da  pesquisadora  e\nsua auxiliar e do trabalho a ser desenvolvido (14/09/2005)\n\n2\u00ba Encontro com o Comit\u00ea: acordo inicial com o Comit\u00ea: 17/10/2005 \n\n3\u00ba  Encontro  com  o  Comit\u00ea:  sensibiliza\u00e7\u00e3o:  v\u00eddeo  planeta  \u00e1gua;\ncapacita\u00e7\u00e3o b\u00e1sica apresenta\u00e7\u00e3o Power Point ciclo hidrol\u00f3gico e Lei n\u00ba\n9.433 ( dia 07/11)\n\n4\u00ba Encontro com o Comit\u00ea: escolha do Grupo de Trabalho (16/11)\n\n1\u00ba  Encontro  com  o  Grupo  de  Trabalho:  apresenta\u00e7\u00e3o  plano  de\ntrabalho; detalhamento maior Lei n\u00ba 9.433 na parte dos instrumentos.\nExplica\u00e7\u00e3o sobre o enquadramento (07/11/05 e 16/11/05)\n\n2\u00ba  Encontro  com  o  Grupo  de  Trabalho:  Semin\u00e1rio  sobre  gest\u00e3o  de\nrecursos h\u00eddricos (21/11/05)\n\n3\u00ba  Encontro  com  o  Grupo  de  Trabalho:  apresenta\u00e7\u00e3o  modelos  de\nenquadramento participativo.(12/12/05)\n\n4\u00ba Encontro com os membros do Grupo de Trabalho: Esses encontros\nser\u00e3o individuais para a escolha de elementos modelos apresentados\ne adequa\u00e7\u00f5es \u00e0 realidade da bacia (23/01/06 a 02/02/06)\n\n5\u00ba  Encontro  com  o  Comit\u00ea:  mostrar  produto  gerado  pelo  Grupo  de\nTrabalho  atrav\u00e9s  de  Simula\u00e7\u00e3o  do  Modelo  Alternativo  sugerido  e\ncolocar em vota\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do mesmo para aplica\u00e7\u00e3o na Bacia (fase\nposterior \u00e0 defesa de Mestrado)\n\n3  \u2013  FORMA\u00c7\u00c3O\nDA  EQUIPE  E\nTREINAMENTO\n\nEquipe: Marina Christofidis e auxiliar Maria Raquel Catalano de Sousa\n\nTreinamento (carga hor\u00e1ria/\u00f3rg\u00e3o promotor)\n\nCapacita\u00e7\u00e3o  em  Gest\u00e3o  de  Recursos  H\u00eddricos  (40h/ANA/UnB/  CT-\nHIDRO)\n\nCapacita\u00e7\u00e3o  de  Capacitadores  em  Gest\u00e3o  Integrada  de  Recursos\nH\u00eddricos (40h/CAP-NET/ Instituto Ipanema)\n\nV e VI Cursos de Aperfei\u00e7oamento em Direito Ambiental (100h/IIEB)\n\nDisciplinas PPGEA (336h)\n\n Reconhecimento de Campo: visitas guiadas aos 4 munic\u00edpios com os\nseguintes  \u00f3rg\u00e3os  parceiros:  EPAGRI,  CASAN,  TDA  RAFTING,\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Mineradores de Areia da Bacia do Cubat\u00e3o.\n\n5- PESQUISA\nTE\u00d3RICA\nAPLICADA \u00c0\nREALIDADE\nAMBIENTAL\nLOCAL\n\nBuscar  na  bibliografia  existente  e  junto  aos  organismos  de  bacia\nmodelos  de  enquadramento  e  metodologias  participativas  de\nenquadramento. Observar as especificidades das bacias onde foram\nfeitos  os  modelos  ou  aonde  foram  realizados  os  enquadramentos  e\ncomparar  com  a  realidade  da  bacia  do  Rio  Cubat\u00e3o.  Verificar  a\npossibilidade de adequa\u00e7\u00e3o desses modelos \u00e0 complexidade local da\nBacia do Rio Cubat\u00e3o Sul \n\n\n\n108\n\nFASE DA\nMETODOLOGIA\n\nA\u00c7\u00d5ES DESENVOLVIDAS DE ACORDO COM A FASE DA\nMETODOLOGIA.\n\n6\u2013  PREPARA\u00c7\u00c3O\nDO MATERIAL\n\nApresenta\u00e7\u00f5es em Power-Point:\n\nA \u00c1gua no Mundo e no Brasil (Christofidis e Sousa, 2005)\n\nA Lei n\u00ba 9.433 (Christofidis e Sousa, 2005)\n\nO  Enquadramento  de  Corpos  d\u2019\u00e1gua  no  Brasil  e  Modelos  de\nenquadramento participativo.(Christofidis, 2005)\n\n7  -INSTRUMENTOS\nDE CONTROLE\n\nEntrevistas: sobre tema espec\u00edfico\n\nQuestion\u00e1rios antes  e  depois  das  apresenta\u00e7\u00f5es  para  verificar  o\nalcance do objetivo pedag\u00f3gico\n\nFalas: coloca\u00e7\u00f5es dos membros do GT durante os semin\u00e1rios e nas\nentrevistas pessoais\n\n8 \u2013 INFRA-\nESTRUTURA\nORGANIZATIVA\n\nSalas para os encontros com o GT\n\nData show para os encontros com o GT\n\n9 \u2013 APLICA\u00c7\u00c3O\nDO MODELO\n\nRealiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios do Modelo Cognitivo\n\n10 \u2013\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\nRESULTADOS\n\nExpor a proposta metodol\u00f3gica ao Grupo de Trabalho, de forma clara\n\n11 \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O\nDOS\nRESULTADOS\n\nAvalia\u00e7\u00e3o  e  revis\u00e3o  da  proposta  metodol\u00f3gica com  os  membros  do\nGrupo de Trabalho (GT)\n\n12 \u2013\nDIVULGA\u00c7\u00c3O\nDOS\nRESULTADOS\n\nExposi\u00e7\u00e3o  no  comit\u00ea  da  proposta metodol\u00f3gica  e  respectiva\nsimula\u00e7\u00e3o, submetendo essa \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o pelos membros do comit\u00ea e\nsendo  um  pr\u00e9-projeto  para  capta\u00e7\u00e3o  de  recursos  para  a  respectiva\naplica\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul.\n\n4.2 Grupo de Trabalho do comit\u00ea de Bacias do Rio Cubat\u00e3o Sul \n\nA escolha do Grupo de trabalho foi volunt\u00e1ria e estrat\u00e9gica, de tal forma\n\nque  permitisse  a  participa\u00e7\u00e3o  dos  interessados,  mas  limitasse  a  participa\u00e7\u00e3o  aos\n\nmembros  efetivos  do  Comit\u00ea  de  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul.  Alguns\n\nmembros do Comit\u00ea foram procurados especificamente para participar desse Grupo\n\nde Trabalho.\n\nA forma\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho obedeceu \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea\n\nde Bacias e foi ordenado da seguinte maneira:\n\nCap\u00edtulo III Da composi\u00e7\u00e3o\n\nInciso I \u2013 40% de votos para os representantes dos usu\u00e1rios da \u00e1gua\n\n*al\u00ednea a) 1 (um) representante da rede Hoteleira \n\n*al\u00ednea  b) 1  (um) representante da  companhia  Catarinense  de  \u00e1guas e\n\nsaneamento- CASAN\n\n\n\n109\n\n*al\u00ednea  g)  um  dos  dois  representantes  do  Turismo,  esporte  e  lazer\n\naqu\u00e1tico \n\n*al\u00ednea i) 1 (um) representante do setor agroindustrial \n\nInciso II - 40% de votos para os representantes da popula\u00e7\u00e3o da bacia e\n\nde organiza\u00e7\u00f5es e entidades da sociedade civil\n\n*al\u00ednea  e)  1  (um)  representante  do  Conselho  Intermunicipal  do  Parque\n\nEstadual da Serra do Tabuleiro.\n\n*al\u00ednea g) 1 (um) representante do Instituto Recriar a Vida\n\n*al\u00ednea  h)  1  (um)  representante  do  Conselho  Municipal  de  Turismo  de\n\nSanto Amaro da Imperatriz \u2013COMTUR \n\n*al\u00ednea i) 1 (um) representante do Conselho Municipal de Defesa do Meio\n\nAmbiente- CONDEMA \n\nInciso  III  -  20%  de  votos  para  representantes  de  diversos  \u00f3rg\u00e3os  e\n\nentidades da administra\u00e7\u00e3o federal e estadual\n\n*al\u00ednea a) 1 (um) representante da Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e\n\nExtens\u00e3o Rural de Santa Catarina- EPAGRI\n\n*al\u00ednea  b)  1  (um)  representante  da  Companhia  Integrada  de\n\nDesenvolvimento Agr\u00edcola de Santa Catarina- CIDASC \n\nDos  10  participantes  escolhidos  2  representam  diversos  \u00f3rg\u00e3os  e\n\nentidades da administra\u00e7\u00e3o federal e estadual (20%), 4 representam a popula\u00e7\u00e3o da\n\nbacia e as organiza\u00e7\u00f5es e entidades da sociedade civil (40%) e 4 representam os\n\nusu\u00e1rios  da  \u00e1gua  (40%),  de  acordo  com  o  regimento  interno  do  Comit\u00ea  de\n\nGerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul, revogado no Decreto n\u00ba\n\n2.917, de 4 de setembro de 2001.\n\n4.2.1 Encontros e Semin\u00e1rios\n\nAcordo  Inicial:1\u00ba  encontro  com  o  Comit\u00ea  da  Bacia  do  Cubat\u00e3o  Sul:\n\n14/09/05:  apresenta\u00e7\u00e3o  formal  das  pesquisadoras,  no  \u00e2mbito  do  comit\u00ea  e  do\n\ntrabalho a ser desenvolvido a todos os membros presentes (anexar ata do dia) \n\nLocal: Associa\u00e7\u00e3o dos Agricultores (sala de reuni\u00f5es)\n\nSanto Amaro da Imperatriz\n\n\n\n110\n\nHor\u00e1rio: 19:00h\n\n2\u00ba  Encontro  com  o  Comit\u00ea:  Escolha  do  Grupo  de  trabalho  sobre  o\n\nenquadramento  participativo  na  bacia  do  Cubat\u00e3o  sul  de  forma  volunt\u00e1ria.  Os\n\nnomes e contatos dos membros interessados foram anotados conforme anexo.\n\nLocal: Associa\u00e7\u00e3o dos Agricultores (Sal\u00e3o)\n\nSanto Amaro da Imperatriz\n\nHor\u00e1rio: 19:00h\n\n1\u00ba Encontro com o Grupo de trabalho; apresenta\u00e7\u00e3o documento power-\n\npoint Ciclo Hidrol\u00f3gico e Lei n\u00ba 9.433 e sensibiliza\u00e7\u00e3o com documento power-point\n\nPlaneta \u00c1gua (FERNANDES NETO, 2004)\n\nDatas: 07/11/05 e 16/11/05\n\nFoi aplicado um question\u00e1rio-controle antes do in\u00edcio dos trabalhos com o\n\nGT  e  foi  aplicado  um  segundo  question\u00e1rio  ap\u00f3s  a  sensibiliza\u00e7\u00e3o  e  inicio  dessa\n\netapa da capacita\u00e7\u00e3o, para avaliar o n\u00edvel de assimila\u00e7\u00e3o do conte\u00fado pedag\u00f3gico.\n\nLocal: Associa\u00e7\u00e3o dos Agricultores (sala de reuni\u00f5es)\n\nSanto Amaro da Imperatriz\n\nHor\u00e1rio: 19:00h\n\nFigura 4.9 - Membros do Grupo de Trabalho do Comit\u00ea de Gerenciamento da bacia do\nRio Cubat\u00e3o\n\n2\u00ba Encontro com o GT: Semin\u00e1rio sobre Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos\n\n\n\n111\n\nData: 21/11/05 \n\nLocal: Conselho Municipal de Turismo de Santo Amaro da Imperatriz\n\nSanto Amaro da Imperatriz\n\nHor\u00e1rio: 19:30h\n\nFigura 4.10 - Semin\u00e1rios sobre gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (2\u00ba encontro com o\nGrupo de Trabalho dia 21/11/05)\n\n3\u00ba Encontro com o GT: Apresenta\u00e7\u00e3o do plano de trabalho; detalhamento\n\nmaior  da  Lei  n\u00ba  9.433,  na  parte  dos  instrumentos,  especificamente  sobre  o\n\nEnquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua,,\n\n-  O  que  \u00e9?  Qual  \u00e9  o  prop\u00f3sito?  (Construir  um  conceito  de\n\nenquadramento, de forma participativa).\n\nEsse  conceito  foi  formado  atrav\u00e9s  de  um  question\u00e1rio-controle  e  outro\n\nrealizado ap\u00f3s a capacita\u00e7\u00e3o sobre o tema do enquadramento.\n\nApresenta\u00e7\u00e3o  modelos  de  enquadramento  participativo  utilizados  no\n\nBrasil.\n\nGravata\u00ed e Sinos\n\nData:12/12/05 \n\nLocal: Associa\u00e7\u00e3o dos Agricultores (sala de reuni\u00f5es)\n\nSanto Amaro da Imperatriz-SC\n\nHor\u00e1rio: 19:00h\n\n\n\n112\n\nFigura 4.11 - Semin\u00e1rio do 3\u00ba encontro com o Grupo de Trabalho do Comit\u00ea de\nGerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\n4\u00ba Encontro com membros do GT: contribui\u00e7\u00f5es ao modelo apresentado,\n\nformula\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o do mesmo \u00e0 realidade da bacia, de forma participativa e\n\nintegradora.\n\nDefini\u00e7\u00e3o  da  metodologia  de  enquadramento  que  ser\u00e1  posteriormente\n\npromovida pelo Comit\u00ea, para a escolha do enquadramento de forma descentralizada\n\ne participativa, conforme preconiza a Lei n\u00ba 9.433/97.\n\nData:  Janeiro  e  Fevereiro  de  2006,  em  question\u00e1rios  aplicados\n\nindividualmente.\n\n\n\n113\n\nFigura 4.12 - Dia 25/01/2006 aplicando o question\u00e1rio de sugest\u00f5es com o\nrepresentante do CONDEMA (Conselho municipal do Meio Ambiente)\n\nAs sugest\u00f5es para a montagem da proposta metodol\u00f3gica para a Bacia\n\ndo Rio Cubat\u00e3o foram explicitadas individualmente conforme tabela seguinte:\n\nTabela  4.2 - Datas das entrevistas direcionadas para as propostas e sugest\u00f5es para\n\nmontagem  da  metodologia  de  enquadramento  participativo  para  a  Bacia  do  Rio\n\nCubat\u00e3o Sul. \n\nData\nAplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio final para recebimento de propostas para a\n\nelabora\u00e7\u00e3o da metodologia de Enquadramento Participativo para a\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\n23/01/2006 Representante da EPAGRI- Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o\nRural de Santa Catarina S.A\n\n24/01/2006 Representante do Conselho Intermunicipal do Parque Estadual da Serra do\nTabuleiro\n\n25/01/2006 Representante do Conselho Municipal de Meio Ambiente de Santo Amaro da\nImperatriz- CONDEMA\n\n27/01/2006 Representante da Rede Hoteleira\n\n27/01/2006 Representante do Lazer e Turismo\n\n27/01/2006 Representante do Setor Agroindustrial\n\n02/02/2006 Representante do Instituto Recriar a Vida\n\n27/01/2006 Representante  do  Conselho  Municipal  de  Turismo  de  Santo  Amaro  da\nImperatriz- COMTUR\n\n\n\n114\n\nData\nAplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio final para recebimento de propostas para a\n\nelabora\u00e7\u00e3o da metodologia de Enquadramento Participativo para a\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\n01/02/2006 Representante da Companhia Catarinense de \u00c1guas CASAN\n\n31/01/2006 Representante  da  CIDASC-  Companhia  Integrada  de  Desenvolvimento  de\nSanta Catarina \n\n\n\n115\n\nCAP\u00cdTULO 5\n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n5.1 Resultados da pesquisa documental\n\nA pesquisa documental teve como resultados os dados analisados, que\n\nser\u00e3o apresentados a seguir, de forma separada por pa\u00eds. Ser\u00e1 apresentada, ainda,\n\nmatriz  contendo  uma  s\u00e9rie  de  crit\u00e9rios  observados  para  cada  um  dos  pa\u00edses\n\npesquisados.\n\n5.1.1 O enquadramento no mundo.\n\nO  instrumento  do  enquadramento  est\u00e1  presente  em  v\u00e1rios  pa\u00edses  por\n\ntoda a Terra, pois h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o latente sobre a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da\n\n\u00e1gua, uma vez que essa representa al\u00edvio na busca incessante pela manuten\u00e7\u00e3o da\n\nqualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es humanas e pelo bem-estar econ\u00f4mico.\n\nEm  alguns  pa\u00edses  a  \u00e1gua  \u00e9  um  bem  privado  e,  portanto,  associado  \u00e0\n\nposse da terra onde aflora ou por onde passa o corpo h\u00eddrico. Em outros pa\u00edses a\n\n\u00e1gua \u00e9 um bem p\u00fablico e pertence a todos, independentemente da posse das terras\n\nadjacentes. Os Estados Unidos da Am\u00e9rica e o Chile s\u00e3o exemplos americanos de\n\n\u00e1guas  privadas,  enquanto  o  M\u00e9xico,  Brasil,  Canad\u00e1  e  outros  pa\u00edses  latinos\n\nenfatizam  a  gest\u00e3o  participativa. Isso  ocorre  pois, nos pa\u00edses que  consideram  os\n\nrecursos  h\u00eddricos  um  bem  p\u00fablico,  os  recursos  tornam-se  bens  difusos  e  os\n\ncidad\u00e3os desses pa\u00edses gozam de direitos e deveres em rela\u00e7\u00e3o a eles.\n\nO  objeto  deste  trabalho  \u00e9  o  enquadramento  participativo  e,  portanto,\n\nser\u00e3o  exploradas  e  apresentadas  legisla\u00e7\u00f5es  de  pa\u00edses  nos  quais  a  \u00e1gua  \u00e9\n\nconsiderada  um  bem  p\u00fablico  e  deve  ser  gerida  por  comiss\u00f5es  compostas  por\n\nusu\u00e1rios, sociedade civil e poder p\u00fablico.\n\n\n\n116\n\nUniversos representados no respectivo comit\u00ea \n\nde bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nDiagn\u00f3stico da Bacia \nhidrogr\u00e1fica\n\nProgn\u00f3stico da \nqualidade e quantidade \n\nde \u00e1gua na Bacia\n\nProdu\u00e7\u00e3o de material de \ndivulga\u00e7\u00e3o sobre o diagn\u00f3stico \ne prov\u00e1veis cen\u00e1rios futuros\n\n Jornais, revistas, panfletos, \nfolders e websites\n\nTelevis\u00e3o e r\u00e1dio\n\nVeicula\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio t\u00e9cnico \n\nDefinir a estrat\u00e9gia de \nmobiliza\u00e7\u00e3o dos Universos\n\nMunic\u00edpios \n\nTipos de usu\u00e1rios ou grupos da \nsociedade\n\nCadastro dos universos\n\nFase de Capacita\u00e7\u00e3o e \nElabora\u00e7\u00e3o da Proposta de \nEnquadramento\n\nSemin\u00e1rios \nexpositivos de \ndiscuss\u00e3o\n\nEventos abertos\nMetodologia e \nInstrumentos:\nentrevistas, \nquestion\u00e1rios e \nexposi\u00e7\u00f5es\n\nAssembl\u00e9ias de Vota\u00e7\u00e3o\n\nProsposta participativa de enquadramento\n\nTipos de usu\u00e1rios ou grupos da \nsociedade por munic\u00edpio \n\nProcesso volunt\u00e1rio e/ou induzido\n\nComit\u00ea de gerenciamento \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica\n\nFigura 5.1 ROMEP- Proposta metodol\u00f3gica para o enquadramento participativo, que\npode ser usado para enquadrar corpos h\u00eddricos qualitativamente.\n\n\n\n117\n\nFigura 5.2  Esquema de Participa\u00e7\u00e3o social no enquadramento de corpos h\u00eddricos.\n\nConvite a participar do processo social de \n\nenquadramento e Informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\ncondi\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica\n\nParticipa\u00e7\u00e3o \nda Sociedade \nCivil \n\nConsultas\nP\u00fablicas\n\nAg\u00eancia de Bacia ou \n\u00f3rg\u00e3o gestor\n\nElabora\u00e7\u00e3o da\nproposta de enquadramento\n\nProgn\u00f3stico\n\nDiagn\u00f3stico\n\nAvalia\u00e7\u00e3o da proposta de \n\nenquadramento pelo Comit\u00ea \n\nde Gerenciamento de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica\naprovou\n\nN\u00e3o aprovou\n\nCERH\n\nSugest\u00f5es e propostas\n\n\n\n118\n\nTabela  5.1: Matriz de crit\u00e9rios do estado da arte internacional de enquadramento de\n\ncorpos hidricos\n\nCrit\u00e9rios Legisla\u00e7\u00e3o\n\npertinente\n\nFor\u00e7a\njur\u00eddica\n\nParticipa\u00e7\u00e3o\ncomunit\u00e1ria\n\nAspectos\necon\u00f4micos\n\nClasses de\n\u00e1gua\n\nPar\u00e2metros\n\nBrasil\n\nLei 9.433/97\n\nResolu\u00e7\u00e3o\n357/05\n\nLeis Estaduais\n\nSim Sim \nSim IM 5 doces, 4\n\nsalobras, 4\nsalgadas\n\n97\n\nCanad\u00e1\n\nRegulamento\nsobre a\n\nClassifica\u00e7\u00e3o das\n\u00c1guas 2002\n\nSim Sim Sim EX 6 36\n\nM\u00e9xico\n\nPol\u00edtica H\u00eddrica\nNacional \n\nLei das \u00c1guas\nNacionais\n\nDeclara\u00e7\u00f5es de\nClassifica\u00e7\u00e3o dos\n\nCorpos d\u2019\u00e1gua\nNacionais\n\nSim Sim Sim EX\n3 doces e 4\n\nusos\n135\n\nEuropa\n\nDiretiva Quadro\nda \u00c1gua\n\nObjetivos de\nQualidade das\n\n\u00c1guas por Bacia\nHidrogr\u00e1fica\n\nSim Sim Sim EX\nN\u00e3o\n\nespecifica\n\nFran\u00e7a SEQ-eau Sim Sim Sim EX 21\n\nEX: Expl\u00edcito\n\nIM: Impl\u00edcito\n\n5.1.2 O enquadramento no Canad\u00e1\n\nO  Minist\u00e9rio  do  Meio  Ambiente,  Terras  e  Parques  do  Canad\u00e1  havia\n\nestabelecido, desde 1982, um sistema de Objetivos de Qualidade de \u00c1gua (Water\n\nQuality Objectives), os quais correspondiam na verdade a fundamentos da Pol\u00edtica\n\nFederal da \u00c1gua e objetivavam o gerenciamento da qualidade de \u00e1gua (PBC/MELP,\n\n1998a). \n\nO documento conhecido no Canad\u00e1 como OQA -Objetivos de Qualidade\n\nde \u00c1gua versava sobre caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas, biol\u00f3gicas e radioativas de\n\n\u00e1gua,  da  biota  ou  do  sedimento,  baseadas  na  melhor  informa\u00e7\u00e3o  cient\u00edfica\n\n\n\n119\n\ndispon\u00edvel. Esses objetivos eram  utilizados para  \u00e1guas doces, salobras e  salinas,\n\nassim como no Brasil e na vis\u00e3o canadense somente fazia sentido classificar na os\n\ncorpos de \u00e1gua que poderiam vir a serem afetados por atividades antr\u00f3picas atuais\n\nou futuras.\n\nAs a\u00e7\u00f5es descritas nos objetivos de qualidade da \u00e1gua canadense  dos\n\nanos 80, incluem 10 passos para a classifica\u00e7\u00e3o:\n\n1 discuss\u00e3o  sobre  o  assunto  e  as  preocupa\u00e7\u00f5es por  meio  de  audi\u00eancias\np\u00fablicas;\n\n2 decis\u00e3o de desenvolver Objetivos de Qualidade de \u00c1gua;\n\n3 identifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da bacia e condi\u00e7\u00f5es ambientais locais,\ncontando com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade;\n\n4 identifica\u00e7\u00e3o dos usos existentes e potenciais;\n\n5 identifica\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais;\n\n6 conclus\u00e3o do estudo de Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade de \u00c1gua;\n\n7 desenvolvimento dos objetivos;\n\n8 aprova\u00e7\u00e3o  ou  revis\u00e3o  dos  objetivos,  contando  com  a  participa\u00e7\u00e3o  da\nsociedade;\n\n9 realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos por meio de controle/programas; e\n\n10 avalia\u00e7\u00e3o dos programas. \n\nAtualmente  o  Regulamento  sobre  a  Classifica\u00e7\u00e3o  das  \u00c1guas  (RCA)\n\npassou  a  ser  a  Lei  Canadense  que  regula  o  Enquadramento  de  Corpos  d\u2019\u00e1gua\n\nSuperficiais, que existe desde Fevereiro de 2002. Ele serve, portanto, para planejar\n\na  qualidade  da  \u00e1gua,  dos  recursos  h\u00eddricos  existentes  na  superf\u00edcie  e  \u00e1guas\n\nsubterr\u00e2neas.\n\nA  participa\u00e7\u00e3o  p\u00fablica  \u00e9  fundamental  no  Regulamento  sobre  a\n\nClassifica\u00e7\u00e3o das \u00c1guas (RCA) de 2002, para que os grupos que se preocupam\n\ncom  as  bacias  hidrogr\u00e1ficas  (grupos  ou  comit\u00eas  com  o  objetivo  de  gerenciar  as\n\nbacias ou comit\u00eas de bacia), assim como outros grupos comunit\u00e1rios compostos de\n\nv\u00e1rios  atores  e  intervenientes  sociais,  possam  estabelecer  planos  de  a\u00e7\u00e3o  e\n\nobjetivos relativos \u00e0 qualidade da \u00e1gua de superf\u00edcie e realizar estes objetivos com o\n\nestabelecimento de normas de qualidade da \u00e1gua e um plano de a\u00e7\u00e3o apropriado\n\nda gest\u00e3o integrada de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nO  RCA  estabelece  que  para  que  as  fontes  de  \u00e1gua  possam  fornecer\n\nrecursos de boa qualidade em abund\u00e2ncia em um futuro previs\u00edvel essas devem ser\n\n\n\n120\n\nprotegidas  e  geridas  com  cuidado  especial,  conforme  as  orienta\u00e7\u00f5es  do\n\nregulamento sobre a classifica\u00e7\u00e3o ou enquadramento das \u00e1guas que faz parte da lei\n\nsobre o saneamento da \u00e1gua para o Canad\u00e1.\n\nO  objetivo  da  classifica\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas  \u00e9  determinar  metas  para  a\n\nqualidade  da  \u00e1gua  de  superf\u00edcie  e  promover  a  gest\u00e3o  da  \u00e1gua  sobre  a  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica, exatamente o que versa a Lei n\u00ba .9.433/97.\n\nO Regulamento Canadense sobre a Classifica\u00e7\u00e3o ou Enquadramento das\n\n\u00c1guas estabelece as categorias a as normas de qualidade de \u00e1gua e sublinha os\n\nm\u00e9todos administrativos e as exig\u00eancias para que se d\u00ea a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.\n\nA classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas coloca a \u00e1gua dos lagos e os rios ou os segmentos de\n\nrios em categorias ou classes baseadas nos objetivos de qualidade de \u00e1gua, assim\n\ncomo no Brasil (Lei n\u00ba 9.433/97 e Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/2005).\n\nCada categoria \u00e9 gerida seguidamente em fun\u00e7\u00e3o desses objetivos, que\n\nimplicar\u00e3o em planos f\u00edsico-financeiros para que referidas metas sejam atingidas.\n\nOs  objetivos  associados  a  uma  categoria  espec\u00edfica  s\u00e3o  estabelecidos\n\nem fun\u00e7\u00e3o:\n\n1 das utiliza\u00e7\u00f5es projetadas (conhecidos no  Brasil como  usos priorit\u00e1rios)\nda \u00e1gua;\n\n2 da qualidade da \u00e1gua;\n\n3 da quantidade de \u00e1gua requerida para proteger os usos projetados.\n\nOs especialistas do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e dos governos locais do\n\nCanad\u00e1 afirmam que a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 um processo que deve ocorrer por\n\netapas, pois o regulamento sobre a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas sublinha um processo\n\ngradual, o qual visa o estabelecimento de objetivos relativos \u00e0 qualidade da \u00e1gua\n\ntendo como unidade territorial a bacia hidrogr\u00e1fica. A classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas tem o\n\nprop\u00f3sito de estabelecer classes para as \u00e1guas dos rios ou as se\u00e7\u00f5es ou trechos de\n\nrios, estu\u00e1rios, afluentes e os lagos em uma das seis classes poss\u00edveis, chamadas\n\nde categorias.\n\nCada um dessas categorias possui o seu pr\u00f3prio conjunto de normas de\n\nqualidade da \u00e1gua e foram elaboradas a fim de proteger os diversos usos da \u00e1gua.\n\nUma vez que os cursos de \u00e1gua sejam classificados, poder\u00e3o ser geridos de acordo\n\ncom as normas de cada categoria espec\u00edfica.\n\nEtapas importantes do Processo de Enquadramento Canadense:\n\n\n\n121\n\n1 Primeiramente, os atores s\u00e3o identificados e inseridos desde o in\u00edcio no\nprocesso,  possibilitando  assim  que  os  grupos  possam  compreender  e\ntrabalhar sinergicamente para tomar decis\u00f5es conjuntas; \n\n2 Um outro passo de grande import\u00e2ncia nas etapas preliminares consiste\nem  medir  e  interpretar  a  qualidade  da  \u00e1gua  atual.  Essa  etapa  ser\u00e1\nconsiderada o marco zero, e \u00e9 importante para testar a confiabilidade e\nconsist\u00eancia  desses  dados  e,  posteriormente,  possibilitar  a  verifica\u00e7\u00e3o\ndos avan\u00e7os que ocorreram;\n\n3 Os dados novos e hist\u00f3ricos dispon\u00edveis sobre a qualidade da \u00e1gua s\u00e3o\nutilizados para determinar como a qualidade da \u00e1gua pode se alterar ao\nlongo dos anos na bacia hidrogr\u00e1fica. A avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua\natual ajuda o grupo envolvido a tomar decis\u00f5es realistas quanto ao futuro\nda sua bacia hidrogr\u00e1fica;\n\n4 A etapa seguinte consiste em cartografar as informa\u00e7\u00f5es relativas ao uso\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo e dos cursos de \u00e1gua. A compreens\u00e3o da topografia,\ngeologia, solo e cobertura vegetal de uma regi\u00e3o contribui para explicar\nas  caracter\u00edsticas  relativas  \u00e0  qualidade  da  \u00e1gua.  Freq\u00fcentemente,  a\nclassifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das terras ajuda a integrar a interpreta\u00e7\u00e3o destas\ncaracter\u00edsticas. A cartografia do uso do solo e a geologia contribuem para\nexplicar  as  modifica\u00e7\u00f5es  da  qualidade  da  \u00e1gua  do  sistema  natural,  as\nposs\u00edveis mudan\u00e7as sazonais e indica onde se encontram as fontes de\npoluentes;\n\n5 Assim  que  as  informa\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  recolhidas,  os  atores  participam  do\nestabelecimento dos objetivos relativos \u00e0 qualidade da \u00e1gua para a bacia\nhidrogr\u00e1fica. Os diversos atores que tenham interesse sobre a bacia ou\nsobre sua \u00e1gua s\u00e3o incentivados a trabalhar em conjunto para chegarem\na  um  consenso  sobre  os  aspectos  relacionados  \u00e0  qualidade  da  \u00e1gua,\nsendo os objetivos estabelecidos de comum acordo.\n\nEsses  atores  enquadram  ou  classificam  o  corpo  d\u2019\u00e1gua  superficial  em\n\nalguma das  categorias descritas na tabela abaixo, levando em considera\u00e7\u00e3o o tipo\n\nde corpo h\u00eddrico e a qualidade requerida do referido corpo.\n\n\n\n122\n\nTabela  5.2 - Categorias  de  \u00e1gua  segundo  o  RCA  (regulamento  sobre  a\n\nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no Canad\u00e1)\n\nAs categorias Descri\u00e7\u00e3o sobre a Categoria\n\n\u00c1guas naturais excepcionais Esta  categoria  visa  proteger  os  lagos  ou  os  rios\n\u00fanicos  ou  representativos,  cuja  \u00e1gua  \u00e9  de  uma\nqualidade  essencialmente  natural e  que  tiveram  um\nimpacto  m\u00ednimo  pelas  atividades  humanas.  Os\ngrupos ou os indiv\u00edduos podem propor que um lago\nou que um rio seja designado nesta categoria, desde\nque  o  corpo  d\u2019\u00e1gua  responda  aos  crit\u00e9rios\nestabelecidos  para  esta  categoria.  Um  comit\u00ea  de\nrevis\u00e3o,  incluindo  representantes  de  diferentes\nsetores, examinar\u00e1 os cursos de \u00e1gua propostos para\na categoria de \u00c1guas Naturais Excepcionais.\n\nAP Abastecimentos  de  \u00e1gua\npot\u00e1vel designados\n\nA  categoria  AP  visa  proteger  mais  as  bacias\nhidrogr\u00e1ficas  dos  abastecimentos  de  \u00e1gua  de\nsuperf\u00edcie, que s\u00e3o designados como abastecimentos\nmunicipais  em  \u00e1gua  pot\u00e1vel, em  virtude  do  Decreto\nde  designa\u00e7\u00e3o  do  setor  protegido  de  bacias\nhidrogr\u00e1ficas sob a Lei sobre o saneamento da \u00e1gua. \n\nAL Lagos  que  n\u00e3o  s\u00e3o\nclassificados como \u00c1guas Naturais\nExcepcionais  ou  \u00c1guas  Pot\u00e1veis\nDesignadas\n\nOs  lagos  s\u00e3o  reconhecidos  como  sistemas  muito\nsens\u00edveis que devem ser geridos diferentemente dos\nrios e os riachos. \u00c9 por isso que todos os lagos que\nn\u00e3o  s\u00e3o  classificados  na  categoria  das  \u00c1guas\nNaturais  Excepcionais  ou  na  categoria  \u00e1guas\nPot\u00e1veis  Designadas  ser\u00e3o  colocados\nautomaticamente  na  categoria  AL.  Os  lagos  ser\u00e3o\ngeridos  em  fun\u00e7\u00e3o  do  seu  n\u00edvel  tr\u00f3fico,  que\nrepresenta  uma  medida  da  sua  produtividade\nrelativamente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de nitrato e de fosfato\napresenta.  Certos  tanques  ser\u00e3o  exclu\u00eddos  desta\ncategoria.\n\nCategoria A Qualidade de \u00e1gua excelente\n\nCategoria B Boa qualidade de \u00e1gua\n\nCategoria C Qualidade de \u00e1gua aceit\u00e1vel\nFonte: Regulamento sobre a Classifica\u00e7\u00e3o das \u00c1guas (Canad\u00e1, 2002)\n\n\n\n123\n\nTabela 5.3: Etapas da Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u2013 Canad\u00e1.\n\nClassifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua - Por etapas no Canad\u00e1\n\nIdentificar os atores e intervenientes e criar um v\u00ednculo de compromisso com a proposta\nde classificar as \u00e1guas.\n\nRecolher dados sobre a qualidade da \u00e1gua e preparar hist\u00f3rico dessa qualidade\n\nRecolher informa\u00e7\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o das terras e a \u00e1gua\n\nEstabelecer objetivos para a qualidade da \u00e1gua\n\nClassificar ou enquadrar o corpo d\u2019\u00e1gua\n\nPreparar e levar a efeito planos de a\u00e7\u00e3o para a legitima\u00e7\u00e3o desta tomada de decis\u00e3o\n\nPreparar um plano para alcan\u00e7ar a meta estabelecida\nFonte: Regulamento sobre a Classifica\u00e7\u00e3o das \u00c1guas (Canad\u00e1, 2002)\n\nOs  atores  ou  intervenientes  s\u00e3o  os  diversos  propriet\u00e1rios  de  bens\n\nim\u00f3veis, os residentes ou locat\u00e1rios e os agentes externos \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica que\n\nutilizam ou t\u00eam envolvimento com a \u00e1gua daquela bacia. Tamb\u00e9m s\u00e3o usu\u00e1rios os\n\ngrupos que utilizam a terra como: os agricultores, os guardas florestais, a ind\u00fastria\n\n(compreendidos as minas, as massas e pap\u00e9is e a aq\u00fcicultura), os pescadores, os\n\nutilizadores  residenciais  e  recreativos, entre  outros.  Os  outros  atores  agrupam-se\n\ntamb\u00e9m  em  diversos  setores  de  administra\u00e7\u00e3o:  as  administra\u00e7\u00f5es  municipais,  os\n\ngovernos federais e provinciais.Cada um destes grupos tem interesses relativos ao\n\ncurso de \u00e1gua e pode exercer algum impacto na qualidade da \u00e1gua. \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos atores desde o come\u00e7o do processo da classifica\u00e7\u00e3o\n\ndas  \u00e1guas  permite  a  todos  eles  compreend\u00ea-lo.  Tamb\u00e9m  podem  ter  acesso  aos\n\ndados de qualidade da \u00e1gua atual e compreender os impactos ambientais sobre os\n\nrecursos h\u00eddricos, para que possam promover a prote\u00e7\u00e3o e o restabelecimento da\n\nqualidade natural das \u00e1guas. Isso incluindo as conseq\u00fc\u00eancias econ\u00f4micas, sociais e\n\nambientais das decis\u00f5es que s\u00e3o tomadas e dos objetivos que s\u00e3o estabelecidos. \n\nUma  id\u00e9ia  inovadora  que  surgiu  no  Canad\u00e1  permitiu  as  Pr\u00e1ticas  de\n\nGest\u00e3o \u00d3timas (PGO) que levam em conta a dial\u00f3gica que observamos em pr\u00e1ticas\n\nantr\u00f3picas, onde para o mesmo uso ou proveito observa-se uma gama de atividades\n\ncom maior ou menor poder de degrada\u00e7\u00e3o.\n\nEssas pr\u00e1ticas (PGO) s\u00e3o m\u00e9todos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos terrestres\n\nou aqu\u00e1ticos que minimizam o impacto ambiental. Elas s\u00e3o tamb\u00e9m poss\u00edveis sobre\n\no  ponto  de  vista  t\u00e9cnico  e  econ\u00f4mico. Tais  pr\u00e1ticas podem  ser planificadas  para\n\nqualquer setor, incluindo a agricultura, os meios urbanos e a recrea\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n124\n\nAl\u00e9m do grupo da regi\u00e3o de New Brunswick, outros grupos que funcionam\n\ncomo os comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas o fazem no Brasil. H\u00e1 outros que trabalham\n\ncom  o  processo  por etapas  da  classifica\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas no  Canad\u00e1,  quais sejam:\n\nAssocia\u00e7\u00e3o  da  bacia  que  verte  na  Ba\u00eda  de  Sh\u00e9diac,  Comit\u00ea  de  Restaura\u00e7\u00e3o  da\n\nBacia de Kennebecasis, Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas da Baie des Chaleurs, os\n\namigos do Kouchibouguacis, comit\u00ea de gest\u00e3o integrada da bacia que verte na Ba\u00eda\n\nde  Caraquet,  Sociedade  de  Ordenamento  do  Rio  Madawaska  e  do  Lago\n\nT\u00e9miscouata Inc, comit\u00ea de gest\u00e3o ambiental do Rio Pokemouche, Associa\u00e7\u00e3o da\n\nBacia  Nashwaak  Inc.,  grupo  de  vigil\u00e2ncia  da  bacia  que  verte  do  Petitcodiac  e  a\n\ncoaliz\u00e3o das bacias vertentes de Kent. \n\nOs par\u00e2metros analisados para defini\u00e7\u00e3o de categorias de qualidade das\n\n\u00e1guas no Canad\u00e1 est\u00e3o enumerados na tabela abaixo.\n\nTabela 5.4: Par\u00e2metros analisados para classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no Canad\u00e1 \n\nTipo Par\u00e2metro\n\nMetais Alum\u00ednio  (Al),  Ars\u00eanico  (As),  C\u00e1lcio  (Ca),  C\u00e1dmio  (Cd),  Cromo  (Cr),\nCobre  (Cu),  Ferro  (Fe),  Pot\u00e1ssio  (K),  Magn\u00e9sio  (Mg),  Mangan\u00eas  (Mn),\nS\u00f3dio (Na), Nickel (Ni), Chumbo (Pb), Antimonio (Sb), Zinco (Zn)\n\nN\u00e3o-met\u00e1licos\ninorg\u00e2nicos\n\nCondutividade  (COND),  Cloro  (CL),  Sulfato  (SO4),  Amon\u00edaco  (NH3T),\nNitrito (N02),  Nitrato (N03), Fl\u00faor (F), Nitrato/ Nitrito (N0X), Azoto (TKN),\nF\u00f3sforo (TP-L)\n\nOrg\u00e2nicos Carbono org\u00e2nico total (TOC)\n\nF\u00edsicos Oxig\u00eanio  dissolvido  (DO),  S\u00f3lidos  em  suspens\u00e3o,  Cor  (CLRA),  S\u00f3lidos\ntotais  dissolvidos, Temperatura  (TEMP),  Alcalinidade total (ALK_T), PH\n(ph), Dureza (HARD), Turbidez (TURB)\n\nBacteriol\u00f3gico E-Coli\n\n5.1.3 O enquadramento no M\u00e9xico\n\nNo  M\u00e9xico,  em  2004,  foi  promulgada  a  lei  de  \u00e1guas  nacionais,  esta  \u00e9\n\nbastante  completa  e  conta  com  a  Pol\u00edtica  H\u00eddrica  Nacional  que  instituiu  como\n\nprinc\u00edpios fundamentais em seu art. 14 BIS 5 muitos valores que s\u00e3o importantes\n\npara  o  enquadramento  dos  corpos  d\u2019\u00e1gua  e  para  um  melhor  entendimento  da\n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos naquele pa\u00eds.\n\nI- \u201cA \u00e1gua \u00e9 um bem p\u00fablico de dom\u00ednio p\u00fablico federal, vital, vulner\u00e1vel e\n\nfinito  com  valor  social,  econ\u00f4mico  e  ambiental,  cuja  preserva\u00e7\u00e3o  em  quantidade,\n\n\n\n125\n\nqualidade e sustentabilidade \u00e9 tarefa fundamental do estado e da sociedade, assim\n\ncomo prioridade e assunto de seguran\u00e7a nacional\u201d;\n\nII- \u201cA Gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos por bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a\n\nbase da Pol\u00edtica H\u00eddrica Nacional;\n\nIII-  \u201cA  gest\u00e3o  dos  recursos  h\u00eddricos  se  levar\u00e1  a  cabo  de  forma\n\ndescentralizada e integrada, privilegiando a a\u00e7\u00e3o direta e as decis\u00f5es por parte dos\n\natores locais por bacia hidrogr\u00e1fica\u201d;\n\n(...)IX- \u201cA  conserva\u00e7\u00e3o, a  preserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o  e  restaura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\n\nem  quantidade  e  qualidade  \u00e9  assunto  de  seguran\u00e7a  nacional,  portanto,  deve  ser\n\nevitado o aproveitamento n\u00e3o- sustent\u00e1vel e os efeitos ecol\u00f3gicos adversos\u201d;\n\n X- \u201cA  gest\u00e3o integrada  dos recursos h\u00eddricos por bacia hidrogr\u00e1fica  no\n\nuso  m\u00faltiplo  e  integrado  das  \u00e1guas  e  a  inter-rela\u00e7\u00e3o  que  existe  entre  o  recursos\n\nh\u00eddricos  e  outros  recursos  como  o  solo,  a  flora,  a  fauna,  a  biodiversidade  e  os\n\necossistemas s\u00e3o vitais para a \u00e1gua\u201d; \n\nXI-  \u201cA  \u00e1gua  proporciona  servi\u00e7os  ambientais  que  devem  ser\n\nreconhecidos, qualificados e pagos em termos legais\u201d;\n\nXII-  \u201cO  aproveitamento  da  \u00e1gua  dever\u00e1  ser  realizado  com  efici\u00eancia,\n\npromovendo seu re-uso e sua re-circula\u00e7\u00e3o\u201d;\n\n(...)XX- \u201cA participa\u00e7\u00e3o informada e respons\u00e1vel da sociedade \u00e9 a base\n\npara a melhor gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos particularmente para sua conserva\u00e7\u00e3o,\n\nportanto \u00e9 essencial a educa\u00e7\u00e3o ambiental, especialmente em mat\u00e9ria de \u00e1gua\u201d.\n\nComo  instrumento  da  Pol\u00edtica  H\u00eddrica  Nacional  n\u00e3o  se  encontra  a\n\nclassifica\u00e7\u00e3o de corpos d\u2019\u00e1gua, existem no entanto os planos de bacia hidrogr\u00e1fica,\n\na cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, os direitos de outorga, o sistema de informa\u00e7\u00f5es e\n\nfinalmente  um instrumento  que  versa  sobre  a participa\u00e7\u00e3o na  gest\u00e3o  de  recursos\n\nh\u00eddricos: V-\u201cA participa\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es da sociedade e dos usu\u00e1rios e sua co-\n\nresponsabilidade  no  desenvolvimento  de  atividades  espec\u00edficas\u201d,  entre  outros\n\ninstrumentos.\n\nA  classifica\u00e7\u00e3o  aparece  como  parte  integrante  do  \u201cPlano  de  Bacia\n\nHidrogr\u00e1fica\u201d no art. 15, inc. VI.\n\n\u201cA  classifica\u00e7\u00e3o  dos  corpos  d\u2019\u00e1gua  de  acordo  com  os  usos  a  que  se\n\ndestinem e  a elabora\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os h\u00eddricos em quantidade  e qualidade e por\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, regi\u00f5es h\u00eddricas e aq\u00fc\u00edferos de acordo com a capacidade dos\n\nmesmos\u201d.\n\n\n\n126\n\nA  classifica\u00e7\u00e3o  da  \u00e1gua  no  M\u00e9xico  \u00e9  regulada  pelos  135  par\u00e2metros\n\n(tabela  5.1),  emitidos  nas  Declara\u00e7\u00f5es  de  Classifica\u00e7\u00e3o  dos  corpos  d\u2019\u00e1gua\n\nnacionais, segundo  o  art. 87  da  Lei das \u00c1guas Nacionais, que  dever\u00e3o  conter: a\n\ndelimita\u00e7\u00e3o do corpo d\u2019\u00e1gua classificado, os par\u00e2metros que devem ser cumpridos\n\npara descargas segundo o corpo d\u2019\u00e1gua classificado, a capacidade de assimila\u00e7\u00e3o e\n\ndilui\u00e7\u00e3o  de  poluentes  pelo  corpo  d\u2019\u00e1gua  classificado,  os  limites  m\u00e1ximos  de\n\ndescarga dos poluentes analisados, bases para fixar as condi\u00e7\u00f5es particulares de\n\ndescarga. \n\n\n\n127\n\nTabela 5.5 - Limites m\u00e1ximos permitidos para a emiss\u00e3o de contaminantes b\u00e1sicos, metais pesados e cianuretos no M\u00e9xico\n\nCORPOS RECEPTORES\n\nTIPO A TIPO B TIPO C\n\nRios com uso de\nirriga\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\n\ne tamb\u00e9m\naq\u00fc\u00edferos\n\n\u00c1guas costeiras\ncom pesca\n\nnavega\u00e7\u00e3o e\noutros usos\n\nSolo com\nuso em\n\nirriga\u00e7\u00e3o\nagr\u00edcola\n\nRios com uso\np\u00fablico urbano\n\n\u00c1guas costeiras\ncom uso em\nrecrea\u00e7\u00e3o \n\nEstu\u00e1rios \nV\u00e1rzeas e\n\n\u00e1reas \u00famidas\nnaturais \n\nRios com uso\nem prote\u00e7\u00e3o da\nvida aqu\u00e1tica \n\nRepresas naturais\ne artificiais com\n\nuso p\u00fablico\nurbano; Aq\u00fc\u00edferos\n\nPAR\u00c2METROS\n(miligramas  por\nlitro)\n\nP.M P.M P.M P.M P.M P.M P.M P.M P.M\n\n\u00d3leos e graxas 15.0 15.0 15.0 15.0 15.0 15.0 15.0 15.0 15.0\n\nS\u00f3lidos\nsuspendidos\ntotais \n\n150.0 150.0 N.A. 75.0 75.0 75.0 75.0 75.0 40.0\n\nDemanda\nBioqu\u00edmica  de\nOxig\u00eanio\n\n150.0 150.0 N.A. 75.0 75.0 75.0 75.0 75.0 30.0\n\nNitrog\u00eanio 40.0 N.A. N.A. 40.0 40.0 N.A. 15.0 N.A. 15.0\n\nF\u00f3sforo 20.0 N.A. N.A. 20.0 20.0 N.A. 5.0 N.A. 5.0\n\nArs\u00eanico 0.2 0.1 0.2 0.1 0.2 0.2 0.1 0.1 0.1\n\nC\u00e1dmio 0.2 0.1 0.05 0.2 0.2 0.2 0.1 0.1 0.1\n\nCianuretos 1.0 1.0 2.0 1.0 2.0 2.0 1.0 1.0 1.0\n\nCobre 4.0 4.0 4.0 4.0 4.0 4.0 4.0 4.0 4.0\n\nCromo 1.0 0.5 0.5 0.5 1.0 1.0 0.5 0.5 0.5\n\nMerc\u00fario 0.01 0.01 0.005 0.005 0.01 0.01 0.01 0.005 0.005\n\nN\u00edquel 2.0 2.0 2.0 2.0 2.0 2.0 2.0 2.0 2.0\n\nChumbo 0.5 0.2 5.0 0.2 0.5 0.5 0.2 0.2 0.2\n\nZinco 10.0 10.0 10.0 10.0 10.0 10.0 10.0 10.0 10.0\n\n\n\n128\n\n5.1.4 O Enquadramento na Europa\n\nNo Continente Europeu foi deliberada em 18 de Julho de 2000 a Diretiva\n\nQuadro  da  \u00c1gua- DQA.  Esse  documento  \u00e9  fruto  de  um  esfor\u00e7o  e  de  discuss\u00f5es\n\ncoletivas  que ocorreram desde que as conclus\u00f5es do semin\u00e1rio ministerial sobre a\n\npol\u00edtica  comunit\u00e1ria  da  \u00e1gua,  realizado  em  Frankfurt,  em  1988,  salientaram  a\n\nnecessidade  de  legisla\u00e7\u00e3o  comunit\u00e1ria  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  qualidade  ecol\u00f3gica.  Na\n\nresolu\u00e7\u00e3o  produzida  nesse  evento  28  de  Junho  de  1988,  o  Conselho  solicitou  \u00e0\n\nComiss\u00e3o  que  apresentasse  propostas  destinadas  a  melhorar  a  qualidade  das\n\n\u00e1guas de superf\u00edcie da comunidade.\n\nA Diretiva Quadro da \u00c1gua considera como princ\u00edpios que \u201cA \u00e1gua n\u00e3o \u00e9\n\num  produto  comercial  como  outro  qualquer,  mas  um  patrim\u00f4nio  que  deve  ser\n\nprotegido, defendido e tratado como tal\u201d e tamb\u00e9m que \u201cA boa qualidade da \u00e1gua\n\nassegurar\u00e1 o abastecimento das popula\u00e7\u00f5es com \u00e1gua pot\u00e1vel\u201d.\n\nNo  que  tange  \u00e0  quest\u00e3o  do  enquadramento,  que  \u00e9  o  objeto  deste\n\ntrabalho, h\u00e1 nessa legisla\u00e7\u00e3o a figura dos objetivos de qualidade da \u00e1gua que s\u00e3o\n\nsuportados por alguns dos princ\u00edpios como o que diz que \u201cAs \u00e1guas de superf\u00edcie e\n\nsubterr\u00e2neas  s\u00e3o,  em  princ\u00edpio,  recursos  naturais  renov\u00e1veis.  Em  especial,  a\n\ngarantia do bom estado das \u00e1guas afirma que \u201cQuando uma massa de \u00e1gua tenha\n\nsido de tal modo afetada pela atividade humana ou o seu estado natural seja tal que\n\nse revele inexeq\u00fc\u00edvel ou desproporcionalmente oneroso alcan\u00e7ar um bom estado,\n\npoder\u00e3o  ser fixados objetivos ambientais menos exigentes com base  em  crit\u00e9rios\n\nadequados, evidentes e  transparentes, e  dever\u00e3o  ser  tomadas todas  as medidas\n\nvi\u00e1veis para prevenir uma maior deteriora\u00e7\u00e3o desse estado.\u201d\n\nA  divis\u00e3o  dos objetivos de  qualidade  das \u00e1guas \u00e9  executado  por bacia\n\nhidrogr\u00e1fica,  assim  como  no  Brasil  \u201cO  objetivo  de  alcan\u00e7ar  um  bom  estado  das\n\n\u00e1guas  dever\u00e1  ser  prosseguido  para  cada  bacia  hidrogr\u00e1fica,  de  modo  que  as\n\nmedidas relativas \u00e0s \u00e1guas de superf\u00edcie e subterr\u00e2neas que perten\u00e7am ao mesmo\n\necossistema,  hidrol\u00f3gico  e  hidrogeol\u00f3gico,  sejam  coordenadas.\u201d  Tamb\u00e9m  h\u00e1\n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre o car\u00e1ter indissoci\u00e1vel dos aspectos de qualidade e quantidade\n\nda \u00e1gua.\n\nPara  que  haja  um  objetivo  de  qualidade  da  \u00e1gua  a  priori \u00e9  necess\u00e1rio\n\nrealizar  an\u00e1lises  das  caracter\u00edsticas  das  bacias  hidrogr\u00e1ficas  e  dos  impactos  da\n\natividade humana, bem como uma an\u00e1lise econ\u00f4mica da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Assim,\n\nos  Estados-Membros  devem  controlar a  evolu\u00e7\u00e3o  do  estado  das \u00e1guas de  forma\n\n\n\n129\n\nsistem\u00e1tica  e  compar\u00e1vel  na  comunidade  como  um  todo.  Ditas  informa\u00e7\u00f5es  s\u00e3o\n\nnecess\u00e1rias para se obter uma base s\u00f3lida, a partir da qual esses estados possam\n\ndesenvolver programas de medidas que permitam alcan\u00e7ar os objetivos previstos na\n\nDQA.\n\nO  combate  e  a  preven\u00e7\u00e3o  \u00e0  polui\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas  est\u00e3o  contemplados\n\nnesse  mesmo  documento,  quando  afirma  que  \u201c\u00c9  necess\u00e1rio  evitar  ou  reduzir  o\n\nimpacto dos casos de polui\u00e7\u00e3o acidental das \u00e1guas. Devem-se incluir medidas para\n\nesse fim no programa de medidas.\u201d E que \u201cEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e controle da\n\npolui\u00e7\u00e3o,  a  pol\u00edtica  comunit\u00e1ria  no  dom\u00ednio  das  \u00e1guas  deve  basear-se  numa\n\nabordagem  combinada,  que  utilize  o  controle  da  polui\u00e7\u00e3o  na  fonte  pelo\n\nestabelecimento  de  valores-limite  para  as  emiss\u00f5es  e  de  normas  de  qualidade\n\nambiental\u201d.  O  Princ\u00edpio  da  Precau\u00e7\u00e3o,  preconizado  pelo  Direito  Ambiental,  \u00e9\n\nvalorado na afirma\u00e7\u00e3o de que a identifica\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias perigosas priorit\u00e1rias\n\ndeve  ter  em  conta  esse  princ\u00edpio  e,  em  especial,  a  identifica\u00e7\u00e3o  de  efeitos\n\npotencialmente  negativos  decorrentes  do  produto,  bem  como  uma  avalia\u00e7\u00e3o\n\ncient\u00edfica do risco.\n\nA  Diretiva  Quadro  da  \u00c1gua  ainda  contempla  a  participa\u00e7\u00e3o  popular\n\nquando  coloca  \u201cPara  garantir  a  participa\u00e7\u00e3o  do  p\u00fablico  em  geral,  inclusive  dos\n\nusu\u00e1rios das \u00e1guas, na elabora\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos planos de gest\u00e3o de bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas,  \u00e9  necess\u00e1rio  fornecer  informa\u00e7\u00f5es  adequadas  acerca  das  medidas\n\nprevistas  e  do  progresso  alcan\u00e7ado  na  sua  execu\u00e7\u00e3o,  de  forma  a  permitir  a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em geral antes da ado\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es finais relativas \u00e0s\n\nmedidas necess\u00e1rias\u201d.\n\n\n\n130\n\nTabela  5.6 - Subst\u00e2ncias que devem ser monitoradas e controladas para manter os\n\nobjetivos de qualidade da \u00e1gua na Europa, segundo a Diretiva Quadro da \u00c1gua\n\nCada  pa\u00eds  pertencente  \u00e0  Uni\u00e3o  Europ\u00e9ia  possui  sua  pr\u00f3pria  legisla\u00e7\u00e3o\n\npara a conserva\u00e7\u00e3o  de  recursos h\u00eddricos e  em muitos deles h\u00e1  o  instrumento  do\n\nenquadramento, entre eles a Fran\u00e7a a Inglaterra e Portugal.\n\n5.1.5 O enquadramento na Fran\u00e7a\n\nA Fran\u00e7a, que faz parte da Comunidade Europ\u00e9ia, \u00e9 um dos pa\u00edses que\n\ndevem ser regidos pelos princ\u00edpios da Diretiva Quadro da \u00c1gua. Sua legisla\u00e7\u00e3o est\u00e1,\n\nem  geral,  adequada  aos  preceitos  dessa  diretiva  e  a  \u00e1gua  na  Fran\u00e7a  \u00e9  regida\n\ntamb\u00e9m por sua legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, uma das mais antigas do mundo em rela\u00e7\u00e3o\n\n\u00e0 gest\u00e3o participativa. S\u00e3o os princ\u00edpios da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na Fran\u00e7a:\n\n\n\n131\n\n\u2022 uma abordagem global (ou integrada) que tem em conta os equil\u00edbrios f\u00edsicos,\n\nqu\u00edmicos  e  biol\u00f3gicos  dos  ecossistemas:  \u00e1guas  superficiais  e  subterr\u00e2neas\n\nquantidade e qualidade e do conjunto dos usos; \n\n\u2022 um territ\u00f3rio adaptado \u00e0 gest\u00e3o dos recursos de \u00e1gua: a bacia hidrogr\u00e1fica; \n\n\u2022 uma  gest\u00e3o  descentralizada  e  decis\u00f5es  locais  (coletividades,  industriais,\n\nagricultores); \n\n\u2022 a participa\u00e7\u00e3o das diversas categorias de usu\u00e1rios; \n\n\u2022 instrumentos econ\u00f4micos de  est\u00edmulo: princ\u00edpio do \"poluidor-pagador\", \"de\n\nusu\u00e1rio-pagador\";\n\n\u2022 uma coer\u00eancia entre pol\u00edtica da \u00e1gua e ordenamento territorial; \n\n\u2022 uma pol\u00edtica integrada de preven\u00e7\u00e3o dos riscos. \n\nNa  Fran\u00e7a  existem  uma  s\u00e9rie  de  par\u00e2metros  que  s\u00e3o  levados  em\n\nconsidera\u00e7\u00e3o  quando  da  classifica\u00e7ao  de  corpos  h\u00eddricos  que  est\u00e3o  listados  na\n\nTabela 5.3, de acordo com suas fontes antr\u00f3picas.\n\nTabela 5.7: Sum\u00e1rio das fontes de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de superf\u00edcie na Fran\u00e7a\n\nFonte\n\nMacropoluentes Micropoluentes\n\nCaracter\u00edsticas\ngerais MES/DBO\n\nAzoto/F\u00f3sforo Metais Pesticidas\n\nOutra\nsubst\u00e2ncias\norg\u00e2nicas,\nal\u00e9m dos\npesticidas\n\nNatural x - x - -\n\nIndustrial xx x x - x\n\nRejei\u00e7\u00f5es\nurbanas\n\nxx xx x x x\n\nAgr\u00edcolas x xx x xx -\n\nMES: Mat\u00e9rias em suspens\u00e3o - DBO: demanda biol\u00f3gica de oxig\u00eanio\n\nNa  Fran\u00e7a, o  sistema  de  avalia\u00e7\u00e3o  da  qualidade  dos  corpos  d\u2019\u00e1gua  \u00e9\n\nchamado de SEQ-eau e foi desenvolvido em 1971. Esse sistema efetua medidas da\n\nqualidade  f\u00edsico-qu\u00edmica  da  \u00e1gua,  a  partir  dos  \u00edndices  de  condi\u00e7\u00e3o  atual\n\n(micropoluentes  org\u00e2nicos  como  nitrato  e  f\u00f3sforo,  par\u00e2metros  de  oxigena\u00e7\u00e3o  da\n\n\n\n132\n\n\u00e1gua avalia a qualidade biol\u00f3gica dos cursos de \u00e1gua, partir de um invent\u00e1rio dos\n\nvegetais, os invertebrados ou de peixes. Um ou v\u00e1rios par\u00e2metros contribuem para\n\nas  altera\u00e7\u00f5es  que  podem  ser  observadas  no  SEQ-eau:  micropolluants  minerais\n\n(metais),  micropoluentes  org\u00e2nicos  (pesticidas,  hidrocarbonetos),  mat\u00e9rias\n\nfosforadas ou mat\u00e9rias azotadas que contribuem para a eutrofiza\u00e7\u00e3o.\n\nAs  altera\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  apreciadas  de  acordo  com  os  usos  da  \u00e1gua  (\u00e1gua\n\npot\u00e1vel, irriga\u00e7\u00e3o entre outros).\n\nA diretiva quadro europ\u00e9ia fixa para os cursos de \u00e1gua dois objetivos para\n\n2015, dos quais a Fran\u00e7a deve compartilhar:\n\n1 Um bom estado qu\u00edmico que \u00e9 determinado pelo respeito de limiares de\nconcentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias priorit\u00e1rias e de subst\u00e2ncias perigosas ; e\n\n2 Um  bom  estado  ecol\u00f3gico  que  \u00e9  determinado  pela  aus\u00eancia  dessas\nsubst\u00e2ncias e pela presen\u00e7a de indicadores de fauna e de flora. \n\nSegundo  a  legisla\u00e7\u00e3o  obtida  no  Senado  Franc\u00eas  a  Diretiva  Quadro  da\n\n\u00c1gua foi influenciada muito pelo sistema Franc\u00eas do Seq-eau. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o francesa prev\u00ea que a polui\u00e7\u00e3o possa ser industrial ou urbana\n\ne de origem dom\u00e9stica e os par\u00e2metros analisados pelo sistema seq-eau s\u00e3o:\n\n1 S\u00f3lidos em suspens\u00e3o ;\n\n2 Demanda bioqu\u00edmica;\n\n3 Demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio;\n\n4 As contamina\u00e7\u00f5es bacterianas: coliformes fecais entre outros inoportunos\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e0 pot\u00e1vel;\n\n5 O f\u00f3sforo: o f\u00f3sforo \u00e9 utilizado nos adubos favorece a prolifera\u00e7\u00e3o algas e\nfacilita eutrofiza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas;\n\n6 Micropoluentes  de  origem  dom\u00e9stica:  abrangem  uma  larga  gama  de\nmol\u00e9culas qu\u00edmicas utilizadas na vida di\u00e1ria: aditivos, enzimas, solventes,\nmateriais  que  se  encontram  nas  combust\u00f5es,  produtos  cosm\u00e9ticos,\nmedicamentos (entre eles antibi\u00f3ticos);\n\n7 Metais  e  metal\u00f3ides:  ars\u00eanico,  c\u00e1dmio,  cromo,  cobre,  merc\u00fario,  n\u00edquel,\nchumbo e zinco;\n\n8 Toxicidade que provoca falhas e inibe a locomo\u00e7\u00e3o em microorganismo\nDaphnia magnastaus;\n\n9 Toxicidade  cr\u00f4nica  que  inibe  crescimento  de  algas  como  a\npseudokirchneriella subcapitata; e\n\n10 Sais sol\u00faveis avaliados por seu potencial de condutividade\n\n11 A  qualidade  dos  cursos  de  \u00e1gua  por  conseguinte  bem  \u00e9  influenciada\nmuito diretamente pela vida social e os novos h\u00e1bitos de consumo.\n\n\n\n133\n\n5.1.6 O Enquadramento no Brasil\n\nNo Brasil, desde 1986, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 020/86, regulava o tema\n\ndo  enquadramento  dos  corpos  d\u2019\u00e1gua  no  Brasil,  mas  pode-se  inferir  que  a\n\nResolu\u00e7\u00e3o 357/05 e a edi\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o do CNRH No 12 vieram para solucionar\n\no  item  discutido  pela  Ag\u00eancia  Nacional  de  \u00c1guas  que  versa  sobre  a  revis\u00e3o  da\n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 020/86.\n\nA nova Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/05 considera o art. 9\u00ba, inc. I, da Lei n\u00ba\n\n9.433/97, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos, pois \u201centende que\n\na  \u00e1gua  integra  as  preocupa\u00e7\u00f5es  do  desenvolvimento  sustent\u00e1vel,  baseado  nos\n\nprinc\u00edpios  da  fun\u00e7\u00e3o  ecol\u00f3gica  da  propriedade,  da  preven\u00e7\u00e3o,  da  precau\u00e7\u00e3o,  do\n\npoluidor-pagador,  do  usu\u00e1rio-pagador  e  da  integra\u00e7\u00e3o,  bem  como  no\n\nreconhecimento  de  valor  intr\u00ednseco  \u00e0  natureza.  Considerando  que  a  Constitui\u00e7\u00e3o\n\nFederal e a Lei n\u00ba 6.938/81, visam a controlar o lan\u00e7amento no Meio Ambiente de\n\npoluentes,  proibindo  o  lan\u00e7amento  em  n\u00edveis nocivos ou perigosos para  os seres\n\nhumanos e outras formas de vida.\u201d\n\n\u00c9 interessante perceber esse vi\u00e9s do instrumento \u201cEnquadramento\u201d que \u00e9\n\ntanto um instrumento da lei de recursos h\u00eddricos como tamb\u00e9m da esfera das leis\n\nambientais. Geralmente por for\u00e7a do h\u00e1bito de gerenciamento setorial dos recursos\n\nh\u00eddricos n\u00e3o h\u00e1 esta integra\u00e7\u00e3o e parecera que o tema n\u00e3o fora de comum dom\u00ednio\n\ncomo \u00e9 previsto na legisla\u00e7\u00e3o.\n\nAl\u00e9m disso, o enquadramento \u00e9 um instrumento que tem vi\u00e9s econ\u00f4mico,\n\npois quando coloca metas implica diretamente em um montante a ser aplicado na\n\nbacia para que essas metas sejam alcan\u00e7adas. Tamb\u00e9m \u00e9 um instrumento com vi\u00e9s\n\nsocial,  pois  deve  partir  da  sociedade  civil  organizada,  dos  usu\u00e1rios  e  do  poder\n\np\u00fablico a decis\u00e3o sobre o \u201cenquadramento\u201d do corpo d\u2019\u00e1gua que a comunidade local\n\ndeseja.  A  Resolu\u00e7\u00e3o  n\u00ba  357/2005  considera  tamb\u00e9m  que  o  enquadramento\n\nexpressa metas finais a serem alcan\u00e7adas, podendo ser fixadas metas progressivas\n\nintermedi\u00e1rias, obrigat\u00f3rias, visando  a  sua  efetiva\u00e7\u00e3o, considerando  os termos da\n\nConven\u00e7\u00e3o de Estocolmo, que trata dos Poluentes Org\u00e2nicos Persistentes- POPs.\n\n\n\n134\n\nTabela 5.8: Comparativa das Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA n\u00ba 020/86 e 357/05 para classes\n\nde \u00e1gua doce\n\n\u00c1gua Doce\n\nClasse Usos\n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 020/ 86 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/05\n\nEspecial\n\na) Abastecimento dom\u00e9stico sem\npr\u00e9via  ou  com  simples\ndesinfec\u00e7\u00e3o; e\nb)  preserva\u00e7\u00e3o  do  equil\u00edbrio\nnatural  das  comunidades\naqu\u00e1ticas.\n\na)  abastecimento  para  consumo\nhumano, com desinfec\u00e7\u00e3o;\nb) preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das\ncomunidades aqu\u00e1ticas; e\nc) preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos\nem  unidades  de  conserva\u00e7\u00e3o  de\nprote\u00e7\u00e3o integral.\n\n1\n\na)  Abastecimento  dom\u00e9stico\nap\u00f3s tratamento simplificado;\nb)  prote\u00e7\u00e3o  das  comunidades\naqu\u00e1ticas;\nc) recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio;\nd) irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o\nconsumidas  cruas  e  de  frutas\nque  se  desenvolvam  rentes  ao\nsolo e que sejam ingeridas cruas\nsem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula;\ne)  cria\u00e7\u00e3o  natural e/ou  intensiva\n(aq\u00fcicultura)  de  esp\u00e9cies\ndestinadas  \u00e0  alimenta\u00e7\u00e3o\nhumana\n\na)  abastecimento  para  consumo\nhumacom ap\u00f3s tratamento simplificado;\nb) prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \nc)  recrea\u00e7\u00e3o  de  contato  prim\u00e1rio\n(nata\u00e7\u00e3o,  esqui  aqu\u00e1tico  e  mergulho),\nsegundo CONAMA n\u00ba 274/2000;\nd)  irriga\u00e7\u00e3o  de  hortali\u00e7as  que  s\u00e3o\nconsumidas  cruas  e  de  frutas  que  se\ndesenvolvam rente ao solo e que sejam\ningeridas  cruas  sem  remo\u00e7\u00e3o  de\npel\u00edcula;\ne) prote\u00e7\u00e3o  das comunidades  aqu\u00e1ticas\nem Terras Ind\u00edgenas.\n\n2\n\na)  Abastecimento  dom\u00e9stico\nap\u00f3s tratamento convencional;\nb)  prote\u00e7\u00e3o  das  comunidades\naqu\u00e1ticas;\nc)r ecrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio;\nd)  irriga\u00e7\u00e3o  de  hortali\u00e7as  e\nplantas frut\u00edferas; e\ne)  cria\u00e7\u00e3o  natural e/ou  intensiva\n(aq\u00fcicultura)  de  esp\u00e9cies\ndestinadas  \u00e0  alimenta\u00e7\u00e3o\nhumana.\n\na)  abastecimento  para  consumo\nhumano, ap\u00f3s tratamento convencional; \nb) prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \nc)  recrea\u00e7\u00e3o  de  contato  prim\u00e1rio,\nsegundo  CONAMA  n\u00ba  274/2000\n(balneabilidade);\nd)  irriga\u00e7\u00e3o  de  hortali\u00e7as  e  plantas\nfrut\u00edferas, parques e jardins;\ne) aq\u00fcicultura e pesca.\n\na)  Abastecimento  dom\u00e9stico\nap\u00f3s tratamento convencional;\nb) irriga\u00e7\u00e3o de culturas arb\u00f3reas,\ncereal\u00edferas e forrageiras; e\nc) dessedenta\u00e7\u00e3o de animais.\n\na)  abastecimento  para  consumo\nhumano,  ap\u00f3s  tratamento  convencional\nou avan\u00e7ado;\nb)  irriga\u00e7\u00e3o  de  culturas  arb\u00f3reas,\ncereal\u00edferas e forrageiras;\nc) pesca amadora:\nd) recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio;\ne) dessedenta\u00e7\u00e3o de animais.\n\n4\na) Navega\u00e7\u00e3o;\nb) harmonia paisag\u00edstica; e\nc)usos menos exigentes.\n\na) navega\u00e7\u00e3o;\nb) harmonia paisag\u00edstica;\n\n\n\n135\n\nTabela  5.9 - Comparativa  das  Resolu\u00e7\u00f5es  do  CONAMA n\u00bas  020/86  e  357/2005  para\n\nclasses de \u00e1gua salina\n\n\u00c1gua Salina\n\nResolu\u00e7\u00e3o 020/86 Resolu\u00e7\u00e3o 357/05\n\n5\n\nRecrea\u00e7\u00e3o  de  contato\nprim\u00e1rio;  prote\u00e7\u00e3o  das\ncomunidades  aqu\u00e1ticas;\ncria\u00e7\u00e3o  natural  e/ou\nintensiva  (aq\u00fcicultura)  de\nesp\u00e9cies  destinadas  \u00e0\nalimenta\u00e7\u00e3o humana.\n\nespecia\nl\n\na)  \u00e0  preserva\u00e7\u00e3o  dos  ambientes  aqu\u00e1ticos  em\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral; e\n\nb)  \u00e0  preserva\u00e7\u00e3o  do  equil\u00edbrio  natural  das\ncomunidades aqu\u00e1ticas.\n\n01 a)  \u00e0  recrea\u00e7\u00e3o  de  contato  prim\u00e1rio,  conforme\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 274/2000;\n\nb) \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; e\n\nc) \u00e0 aq\u00fcicultura e \u00e0 atividade de pesca.\n\n6\n\nNavega\u00e7\u00e3o  comercial;\nharmonia  paisag\u00edstica;\nrecrea\u00e7\u00e3o  de  contato\nsecund\u00e1rio.\n\n02 a) \u00e0 pesca amadora; e\n\nb) \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio.\n\n03 a) \u00e0 navega\u00e7\u00e3o; e\n\nb) \u00e0 harmonia paisag\u00edstica.\n\nTabela  5.10 - Comparativa das Resolu\u00e7\u00f5es  do CONAMA n\u00bas 020/86 e  357/2005 para\n\nclasses de \u00e1gua salobra\n\n\u00c1gua Salobra\n\nResolu\u00e7\u00e3o 020/86 Resolu\u00e7\u00e3o 357/05\n\n7\n\nRecrea\u00e7\u00e3o  de  contato\nprim\u00e1rio; prote\u00e7\u00e3o das\ncomunidades\naqu\u00e1ticas;  cria\u00e7\u00e3o\nnatural  e/ou  intensiva\n(aq\u00fcicultura)  de\nesp\u00e9cies destinadas \u00e0\nalimenta\u00e7\u00e3o humana.\n\nespecial\n\na)  \u00e0  preserva\u00e7\u00e3o  dos  ambientes  aqu\u00e1ticos  em\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral; e\nb)  \u00e0  preserva\u00e7\u00e3o  do  equil\u00edbrio  natural  das\ncomunidades aqu\u00e1ticas\n\n01\n\na)  \u00e0  recrea\u00e7\u00e3o  de  contato  prim\u00e1rio,  conforme\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 274/2000;\nb) \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas;\nc) \u00e0 aq\u00fcicultura e \u00e0 atividade de pesca;\nd)  ao  abastecimento  para  consumo  humano,  ap\u00f3s\ntratamento convencional ou avan\u00e7ado; e\ne) \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas\ne de frutas que se desenvolvam rentes \nao solo e que sejam ingeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de\npel\u00edcula, e \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de parques, jardins, campos de\nesporte e lazer, com os quais o p\u00fablico possa vir a ter\ncontato direto.\n\n8\n\nNavega\u00e7\u00e3o  comercial;\nharmonia  paisag\u00edstica;\nrecrea\u00e7\u00e3o  de  contato\nsecund\u00e1rio.\n\n02\na) \u00e0 pesca amadora; e\nb) \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio\n\n03\na) \u00e0 navega\u00e7\u00e3o; e\nb) \u00e0 harmonia paisag\u00edstica.\n\n\n\n136\n\nTabela  5.11 - Par\u00e2metros  ambientais  de  qualidade  de  \u00e1gua  doce  e  os  respectivos\n\npadr\u00f5es de qualidade, variando em fun\u00e7\u00e3o da classe de uso da \u00e1gua\n\nPar\u00e2metros Unidade Classe 1 Classe 2 Classe 3 Classe 4\n\nOxig\u00eanio Dissolvido mg/L O2 >= 6,0 >= 5,0 >= 4,0 > 2,0\n\nColiformes Fecais nmp/100ml 200 1.000 4.000 -\n\npH - Entre 6 e 9 Entre 6 e 9 Entre 6 e 9 Entre 6 e 9\n\nDBO520 mg/L O2&lt;= 3,0&lt;= 5,0&lt;= 10,0 -\n\nTurbidez UNT&lt;= 40&lt;= 100&lt;= 100 -\n\nS\u00f3lidos Totais mg/l 500 500 500 -\n\nAlum\u00ednio dissolvido mg/L Al 0,1 0,1 0,2 0,2\n\nAntim\u00f4nio mg/L Sb 0,005 0,005 0,005 0,005\n\nArs\u00eanio total mg/L As 0,01 \n0,14      \u00b5  g     \n          L . As 0,033 0,03\n\nB\u00e1rio total mg/L Ba 0,7 0,7 1,0 1\n\nBer\u00edlio total mg/L Be 0,04 0,04 0,1 0,1\n\nBoro total mg/L B 0,5 0,5 0,75 0,75\n\nC\u00e1dmio total mg/L Cd 0,001 0,001 0,01 0,01\n\nChumbo total mg/L Pb 0,01 0,01 0,033 0,03\n\nCianeto livre mg/L CN 0,005 0,005 0,022 0,02\n\nCloreto total mg/L Cl 250 250 250 250\n\nCloro residual total mg/L Cl 0,01 0,01 0,01 0,01\n\nCobalto total mg/L Co 0,05 0,05 0,2 0,2\n\nCobre dissolvido mg/L Cu 0,009 0,009 0,013 0,01\n\nCromo total mg/L Cr 0,05 0,05 0,05 0,05\n\nFerro dissolvido mg/L Fe 0,3 0,3 5,0 5\n\nFluoreto total mg/L F 1,4 1,4 1,4 1,4\n\nF\u00f3sforo  total  (amb.\nl\u00eantico)\n\nmg/L P 0,020 0,020 0,05 0,05 \n\nF\u00f3sforo  total  (ambiente\nintermedi\u00e1rio,  com\ntempo  de  resid\u00eancia\nentre  2  e  40  dias,  e\ntribut\u00e1rios  diretos  de\nambiente l\u00eantico)\n\nmg/L P 0,03 0,03 0,08 0\n\nF\u00f3sforo  total  (ambiente\nl\u00f3tico  e  tribut\u00e1rios  de\nambientes\nintermedi\u00e1rios)\n\nmg/L P 0,1 0,1 0,15 0,15\n\nL\u00edtio total mg/L Li 2,5 2,5 2,5 2,5\n\n\n\n137\n\nPar\u00e2metros Unidade Classe 1 Classe 2 Classe 3 Classe 4\n\nMangan\u00eas total mg/L Mn 0,1 0,1 0,5 0,5\n\nMerc\u00fario total mg/L Hg 0,0002 0,0002 0,002 0,002\n\nN\u00edquel total mg/L Ni 0,025 0,025 0,025 0,025\n\nNitrato mg/L N 10,0 10,0 10,0 10,0\n\nNitrito mg/L N 1,0 1,0 1,0 1,0\n\nNitrog\u00eanio  amoniacal\ntotal\n\nmg/L N para\npH \u00a3 7,5\n\n3,7 3,7 13,3 13,3\n\nmg/L N para\n7,5 &lt;pH \u00a3 8,0\n\n2,0 2,0 5,6 5,6\n\nmg/L N para\n8,0 &lt;pH \u00a3 8,5\n\n1,0 1,0 2,2 2,2\n\nmg/L N, para\npH > 8,5\n\n0,5 0,5 1,0 1,0\n\nPrata total mg/L Ag 0,01 0,01 0,05 0,05\n\nSel\u00eanio total mg/L Se 0,01 0,01 0,05 0,05\n\nSulfato total mg/L SO4 250 250 250 250\n\nSulfeto  (H2S  n\u00e3o-\ndissociado)\n\nmg/L S 0,002 0,002 0,3 0,3\n\nUr\u00e2nio total mg/L U 0,02 0,02 0,02 0,02\n\nVan\u00e1dio total mg/L V 0,1 0,1 0,1 0,1\n\nZinco total mg/L Zn 0,18 - 5 5\n\n\n\n138\n\nTabela  5.12 -  Par\u00e2metros  org\u00e2nicos  de  qualidade  de  \u00e1gua  doce,  e  os  respectivos\n\npadr\u00f5es de qualidade, variando em fun\u00e7\u00e3o da classe de uso da \u00e1gua\n\nPar\u00e2metros Org\u00e2nicos Unidade Classe 1 Classe 2 Classe 3 Classe 4\n\nAcrilamida \u00b5g/L 0,5 0,5 0,5 0,5\n\nAlacloro \u00b5g/L 20 20 20 20\n\nAldrin + Dieldrin \u00b5g/L 0,005 0,005 0,03 0,03\n\nAtrazina \u00b5g/L 2 2 2 2\n\nBenzeno mg/L 0,005 0,0002 0,005 0,005\n\nBenzidina \u00b5g/L 0,001 0,0002 0,001 0,001\n\nBenzo(a)antraceno \u00b5g/L 0,05 0,018 0,05 0,05\n\nBenzo(a)pireno \u00b5g/L 0,05 0,018 0,7 0,7\n\nBenzo(b)fluoranteno \u00b5g/L 0,05 0,018 0,05 0,05\n\nBenzo(k)fluoranteno \u00b5g/L 0,05 0,018 0,05 0,05\n\nCarbaril \u00b5g/L 0,02 0,02 70,0 70,0\n\nClordano (cis + trans) \u00b5g/L 0,04 0,04 0,3 0,3\n\n2-Clorofenol \u00b5g/L 0,1 0,1 0,1 0,1\n\nCriseno \u00b5g/L 0,05 0,018 0,05 0,05\n\n3,3-Diclorobenzidina \u00b5g/L - 0,028\n\n2,4\u2013D \u00b5g/L 4,0 4,0 30,0 30,0\n\nDemeton  (Demeton-O  +\nDemeton-S)\n\n\u00b5g/L 0,1 0,1 14,0 14,0\n\nDibenzo(a,h)antraceno \u00b5g/L 0,05 0,018 0,05 0,05\n\n1,2-Dicloroetano mg/L 0,01 0,01 0,01 0,01\n\n1,1-Dicloroeteno mg/L 0,003 0,003 30 30\n\n2,4-Diclorofenol \u00b5g/L 0,3 0,3 0,3 0,3\n\nDiclorometano mg/L 0,02 0,02 0,02 0,02\n\nDDT  (p,p\u2019-DDT  +\np,p\u2019-DDE + p,p\u2019-DDD)\n\n\u00b5g/L 0,002 0,002 1,0 1,0\n\nDodecacloro\npentaciclodecano\n\n\u00b5g/L 0,001 0,001 0,001 0,001\n\nEndossulfan \u00b5g/L 0,056 0,056 0,22 0,22\n\nEndrin \u00b5g/L 0,004 0,004 0,2 0,2\n\nEstireno mg/L 0,02 0,02 0,02 0,02\n\nEtilbenzeno \u00b5g/L 90,0 90,0 90,0 90,0\n\nFen\u00f3is  totais\n(subst\u00e2ncias que reagem\ncom 4-aminoantipirina)\n\nmg/L\nC6H5OH\n\n0,003 0,003 0,01 at\u00e9 1,0\n\nGlifosato \u00b5g/L 65 65 280 280\n\nGution \u00b5g/L 0,005 0,005 0,005 0,005\n\nHeptacloro  ep\u00f3xido  +\nHeptacloro\n\n\u00b5g/L 0,01 0,000039 0,03 0,03\n\nHexaclorobenzeno \u00b5g/L 0,0065 0,00029 0,0065 0,0065\n\n\n\n139\n\nPar\u00e2metros Org\u00e2nicos Unidade Classe 1 Classe 2 Classe 3 Classe 4\n\nIndeno(1,2,3-cd)pireno \u00b5g/L 0,05 0,018 0,05 0,05\n\nLindano (g-HCH) \u00b5g/L 0,02 0,02 2,0 2,0\n\nMalation \u00b5g/L 0,1 0,1 100,0 100,0\n\nMetolacloro \u00b5g/L 10 10 10 10\n\nMetoxicloro \u00b5g/L 0,03 0,03 20,0 20,0\n\nParation \u00b5g/L 0,04 0,04 35,0 35,0\n\nPCBs  -  Bifenilas\npolicloradas\n\n\u00b5g/L 0,001 \u2013,000064 0,001 0,001\n\nPentaclorofenol 0,009 mg/L 3,0 \u00b5g/L 0,009 mg/L 0,009 mg/L\n\nSimazina \u00b5g/L 2,0 2,0 2,0 2,0\n\nSubst\u00e2ncias  tensoativas\nque  reagem  com  o  azul\nde metileno\n\nmg/L LAS 0,5 0,5 0,5 0,5\n\n2,4,5\u2013T \u00b5g/L 2,0 2,0 2,0 2,0\n\nTetracloreto de carbono mg/L 0,002 mg/L 1,6 \u00b5g/L 0,003 mg/L 0,003 mg/L\n\nTetracloroeteno 0,01 mg/L 3,3 \u00b5g/L 0,01 mg/L 0,01 mg/L\n\nTolueno \u00b5g/L 2,0 2,0 2,0\n\nToxafeno \u00b5g/L 0,01 0,00028 0,21 0,21\n\n2,4,5-TP \u00b5g/L 10,0 10,0 10,0 10,0\n\nTributilestanho \u00b5g/L 0,063 0,063 2,0 2,0\n\nTriclorobenzeno  (1,2,3-\nTCB + 1,2,4-TCB)\n\nmg/L 0,02 0,02 0,02 0,02\n\nTricloroeteno mg/L 0,03 0,03 0,03 0,03\n\n2,4,6-Triclorofenol 0,01 mg/L 2,4 \u00b5g/L 0,01 mg/L 0,01 mg/L\n\nTrifluralina \u00b5g/L 0,2 0,2 0,2 0,2\n\nXileno \u00b5g/L 300 300 300 300\n\n\n\n140\n\nPode-se  notar  que  a  Resolu\u00e7\u00e3o  n\u00ba  357/2005  apresenta  uma  maior\n\nquantidade de classes de \u00e1guas salobras e salinas e essas est\u00e3o divididas segundo\n\na mesma  l\u00f3gica. Referida  Resolu\u00e7\u00e3o contempla  usos que  ainda  n\u00e3o  haviam  sido\n\nprevistos na  Resolu\u00e7\u00e3o  n\u00ba  020/86  e  evita  um  conflito  de  usos pela supress\u00e3o da\n\nexpress\u00e3o  que  existia  na  Resolu\u00e7\u00e3o  n\u00ba  20/86  \u201cusos  menos  exigentes  da  \u00e1gua\u201d.\n\nEntre  os  usos  atuais  se  destacam:  \u201cA  Prote\u00e7\u00e3o  das  comunidades  aqu\u00e1ticas  em\n\nterras  ind\u00edgenas\u201d,  \u201cA  Prote\u00e7\u00e3o  dos  ambientes  aqu\u00e1ticos  em  unidades  de\n\nconserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o integral\u201d e a \u201cPesca\u201d.\n\nA  Resolu\u00e7\u00e3o  n\u00ba  357/2005,  bem  como  a  anterior  020/86,  n\u00e3o  versa\n\ndiretamente sobre \u00e1guas subterr\u00e2neas, o que pode levar \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o d\u00fabia sobre\n\na inclus\u00e3o ou n\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas nos padr\u00f5es de qualidade de \u00e1guas, mas\n\nespecula-se  que  haver\u00e1  a  edi\u00e7\u00e3o  de  alguma  Resolu\u00e7\u00e3o  espec\u00edfica  para  \u00e1guas\n\nsubterr\u00e2neas,  dada  sua  import\u00e2ncia  e  caracter\u00edsticas  \u00fanicas,  em  especial  pela\n\npresen\u00e7a  no  Brasil  do  Aq\u00fc\u00edfero  Guarani,  que  possui  elevada  import\u00e2ncia\n\ntransfronteiri\u00e7a.\n\nAmbas as resolu\u00e7\u00f5es recebem a cr\u00edtica popular de n\u00e3o se adequarem a\n\ntodos os corpos d\u2019\u00e1gua, pois em um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais como o Brasil a\n\nvaria\u00e7\u00e3o  de  subst\u00e2ncias  dilu\u00eddas  e  propriedades  f\u00edsicas  da  \u00e1gua  \u00e9  muito\n\nsignificativa,  e,  portanto,  h\u00e1  especialistas  que  afirmem  (principalmente  na  regi\u00e3o\n\nNorte)  que  as  resolu\u00e7\u00f5es  para  estabelecimento  de  padr\u00f5es  deveriam  ser\n\ndiferenciadas por rio ou regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, o que \u00e9 uma evolu\u00e7\u00e3o que faz parte de\n\ntoda uma caminhada na gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. Uma proposta para essa\n\ninadequa\u00e7\u00e3o  seria  estabelecer  os  padr\u00f5es  das  subst\u00e2ncias  de  acordo  com  a\n\nnascente do rio e o enquadramento surgiria portanto da compara\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua\n\nno  ponto  amostrado  a  jusante  e  os  padr\u00f5es  de  naturais  na  nascente  do  corpo\n\nd\u2019\u00e1gua.\n\nInova\u00e7\u00f5es da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357/05 em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o 020/86:\n\nO crit\u00e9rio de n\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o  de efeitos t\u00f3xicos, cr\u00f4nicos ou  agudos em\n\norganismos (dependendo da classe do corpo d\u2019\u00e1gua).\n\nArt  7\u00ba  par\u00e1grafo  \u00fanico  Eventuais  intera\u00e7\u00f5es  entre  subst\u00e2ncias,\n\nespecificadas  ou  n\u00e3o  nesta  Resolu\u00e7\u00e3o,  n\u00e3o  poder\u00e3o  conferir  \u00e0s  \u00e1guas\n\ncaracter\u00edsticas  capazes  de  causar  efeitos  letais  ou  altera\u00e7\u00e3o  de  comportamento,\n\nreprodu\u00e7\u00e3o ou fisiologia  da  vida, bem  como de restringir os usos preponderantes\n\nprevistos.\n\n\n\n141\n\nArt  8\u00ba  \u00a7  1\u00ba  Tamb\u00e9m  dever\u00e3o  ser  monitorados  os  par\u00e2metros  para  os\n\nquais haja suspeita da sua presen\u00e7a ou n\u00e3o conformidade.\n\n\u00a7  2\u00ba  Os  resultados  do  monitoramento  dever\u00e3o  ser  analisados\n\nestatisticamente e as incertezas de medi\u00e7\u00e3o consideradas.\n\n\u00a7  3\u00ba  A  qualidade  dos  ambientes  aqu\u00e1ticos  poder\u00e1  ser  avaliada  por\n\nindicadores  biol\u00f3gicos,  quando  apropriado,  utilizando-se  organismos  e/ou\n\ncomunidades aqu\u00e1ticas.\n\n\u00a7  4\u00ba  As  poss\u00edveis  intera\u00e7\u00f5es  entre  as  subst\u00e2ncias  e  a  presen\u00e7a  de\n\ncontaminantes n\u00e3o listados nesta Resolu\u00e7\u00e3o, pass\u00edveis de causar danos aos seres\n\nvivos, dever\u00e3o ser investigadas utilizando-se ensaios ecotoxicol\u00f3gicos, toxicol\u00f3gicos,\n\nou outros m\u00e9todos cientificamente reconhecidos.\n\n\u00a7 5\u00ba Na hip\u00f3tese dos estudos referidos no par\u00e1grafo anterior tornarem-se\n\nnecess\u00e1rios,  em  decorr\u00eancia  da  atua\u00e7\u00e3o  de  empreendedores  identificados,  as\n\ndespesas da investiga\u00e7\u00e3o correr\u00e3o as suas expensas.\n\nArt  9\u00ba  \u00a7  2\u00ba  Nos  casos  onde  a  metodologia  anal\u00edtica  dispon\u00edvel  for\n\ninsuficiente  para  quantificar  as  concentra\u00e7\u00f5es  dessas  subst\u00e2ncias  nas  \u00e1guas,  os\n\nsedimentos  e/ou  biota  aqu\u00e1tica  poder\u00e3o  ser  investigados  quanto  \u00e0  presen\u00e7a\n\neventual dessas subst\u00e2ncias.\n\nArt. 11 O Poder P\u00fablico poder\u00e1, a qualquer momento, acrescentar outras\n\ncondi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de qualidade, para um determinado corpo de \u00e1gua, ou torn\u00e1-\n\nlos mais restritivos, tendo em  vista as condi\u00e7\u00f5es locais, mediante fundamenta\u00e7\u00e3o\n\nt\u00e9cnica.\n\nArt.  12  O  Poder  P\u00fablico  poder\u00e1  estabelecer  restri\u00e7\u00f5es  e  medidas\n\nadicionais, de car\u00e1ter excepcional e tempor\u00e1rio, quando a vaz\u00e3o do corpo de \u00e1gua\n\nestiver abaixo da vaz\u00e3o de refer\u00eancia.\n\nArt. 13 Nas \u00e1guas de classe especial dever\u00e3o ser mantidas as condi\u00e7\u00f5es\n\nnaturais do corpo de \u00e1gua.\n\nArt.  24  Os  efluentes  de  qualquer  fonte  poluidora  somente  poder\u00e3o  ser\n\nlan\u00e7ados, direta ou indiretamente, nos corpos de \u00e1gua, ap\u00f3s o devido tratamento e\n\ndesde  que  obede\u00e7am  \u00e0s  condi\u00e7\u00f5es,  padr\u00f5es  e  exig\u00eancias  dispostos  nessa\n\nResolu\u00e7\u00e3o e em outras normas aplic\u00e1veis.\n\nArt.  25  \u00c9  vedado  o  lan\u00e7amento  e  a  autoriza\u00e7\u00e3o  de  lan\u00e7amento  de\n\nefluentes  em  desacordo  com  as  condi\u00e7\u00f5es  e  padr\u00f5es  estabelecidos  nesta\n\nResolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n142\n\nPar\u00e1grafo  \u00fanico.  O  \u00f3rg\u00e3o  ambiental  competente  poder\u00e1,\n\nexcepcionalmente,  autorizar  o  lan\u00e7amento  de  efluente  acima  das  condi\u00e7\u00f5es  e\n\npadr\u00f5es  estabelecidos  no  art.  34  dessa  Resolu\u00e7\u00e3o,  desde  que  observados  os\n\nseguintes requisitos:\n\nI - comprova\u00e7\u00e3o de relevante interesse p\u00fablico, devidamente motivado;\n\nII  -  atendimento  ao  enquadramento  e  \u00e0s  metas  intermedi\u00e1rias  e  finais,\n\nprogressivas e obrigat\u00f3rias;\n\nIII  -  realiza\u00e7\u00e3o  de  Estudo  de  Impacto  Ambiental-EIA,  \u00e0s  expensas  do\n\nempreendedor respons\u00e1vel pelo lan\u00e7amento;\n\nIV - estabelecimento de tratamento e exig\u00eancias para este lan\u00e7amento; e\n\nV - fixa\u00e7\u00e3o de prazo m\u00e1ximo para o lan\u00e7amento excepcional.\n\nArt. 27 \u00c9 vedado, nos efluentes, o lan\u00e7amento dos Poluentes Org\u00e2nicos\n\nPersistentes-POPs,  mencionados  na  Conven\u00e7\u00e3o  de  Estocolmo,  ratificada  pelo\n\nDecreto Legislativo n\u00ba 204/2004. \n\nPar\u00e1grafo  \u00fanico.  Nos  processos  onde  possa  ocorrer  a  forma\u00e7\u00e3o  de\n\ndioxinas e furanos dever\u00e1 ser utilizada a melhor tecnologia dispon\u00edvel para  a sua\n\nredu\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a completa elimina\u00e7\u00e3o.\n\nArt.  28  Os  efluentes  n\u00e3o  poder\u00e3o  conferir  ao  corpo  de  \u00e1gua\n\ncaracter\u00edsticas  em  desacordo  com  as  metas  obrigat\u00f3rias  progressivas,\n\nintermedi\u00e1rias e final, do seu enquadramento. \n\n\u00a7 1\u00ba As metas obrigat\u00f3rias ser\u00e3o estabelecidas mediante par\u00e2metros.\n\n\u00a7 2\u00ba Para os par\u00e2metros n\u00e3o inclu\u00eddos nas metas obrigat\u00f3rias, os padr\u00f5es\n\nde qualidade a serem obedecidos s\u00e3o os que constam na classe na qual o corpo\n\nreceptor estiver enquadrado.\n\n\u00a7  3\u00ba  Na  aus\u00eancia  de  metas  intermedi\u00e1rias  progressivas  obrigat\u00f3rias,\n\ndevem ser obedecidos os padr\u00f5es de qualidade da classe em que o corpo receptor\n\nestiver enquadrado.\n\nArt. 29 A disposi\u00e7\u00e3o de efluentes no solo, mesmo tratados, n\u00e3o poder\u00e1\n\ncausar polui\u00e7\u00e3o ou contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.\n\nArt. 30 No controle das condi\u00e7\u00f5es de lan\u00e7amento, \u00e9 vedada, para fins de\n\ndilui\u00e7\u00e3o  antes  do  seu  lan\u00e7amento,  a  mistura  de  efluentes  com  \u00e1guas  de  melhor\n\nqualidade, tais como as \u00e1guas de abastecimento, do mar e de sistemas abertos de\n\nrefrigera\u00e7\u00e3o sem recircula\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n143\n\nTabela  5.13 - Subst\u00e2ncias  org\u00e2nicas que eram descritas na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba\n\n020/86\n\n23  subst\u00e2ncias:  Aldrin,  Clordano,  DDT,  Dieldrin,  Endrin,  Endossulfan,  Ep\u00f4xido  de\n\nheptacloro,  Heptacloro,  Lindano  (gama.BHC),  Metoxicloro,  Dodecacloro  +  Nonacloro,\n\nBifenilas Policloradas (PCB'S), Toxafeno, Demeton, Gution, Mala\u2019ion, Paration, Carbaril,\n\nCompostos organofosforados e carbamatos totais, 2,4 \u2013 D; 2,4,5 \u2013 TP; 2,4,5 \u2013 T.\n\nTabela 5.14 - Subst\u00e2ncias Org\u00e2nicas descritas na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/05\n\nS\u00e3o 55 subst\u00e2ncias: Acrilamida, Alacloro, Aldrin + Dieldrin, Atrazina, Benzeno, Benzidina,\n\nBenzo(a)antraceno,  Benzo(a)pireno,  Benzo(b)fluoranteno,  Benzo(k)fluoranteno,  Carbaril,\n\nClordano  (cis  +  trans),  2-Clorofenol,  Criseno,  3,3-Diclorobenzidina,  2,4\u2013D,  Demeton\n\n(Demeton-O  +  Demeton-S),  Dibenzo(a,h)antraceno,  1,2-Dicloroetano,  1,1-Dicloroeteno,\n\n2,4-Diclorofenol,  Diclorometano,DDT  (p,p\u2019-DDT  +  p,p\u2019-DDE  +  p,p\u2019-DDD),  Dodecacloro,\n\npentaciclodecano, Endossulfan (a + sulfato), Endrin, Estireno, Etilbenzeno, Fen\u00f3is totais\n\n(subst\u00e2ncias que reagem com 4-aminoantipirina), Glifosato, Gution, Heptacloro ep\u00f3xido +\n\nHeptacloro,  Hexaclorobenzeno  Indeno(1,2,3-cd),  pireno,  Lindano  (g-HCH),  Malation,\n\nMetolacloro,  Metoxicloro,  Paration,  PCBs  \u2013  Bifenilas  policloradas,  Pentaclorofenol,\n\nSimazina,  Subst\u00e2ncias  tenso-ativas  que  reagem  com  o  azul  de  metileno,  2,4,5\u2013T,\n\nTetracloreto  de  carbono,  Tetracloroeteno,  Tolueno,  Toxafeno,  2,4,5-TP,  Tributilestanho,\n\nTriclorobenzeno  (1,2,3-TCB  +  1,2,4-TCB),  Tricloroeteno,  2,4,6-Triclorofenol,  Trifluralina,\n\nXileno.\n\nTabela 5.15 - Subst\u00e2ncias inorg\u00e2nicas que eram descritas na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba\n\n020/86\n\n42  substancias:  Alum\u00ednio,  Ars\u00eanio,  B\u00e1rio,  Ber\u00edlio,  Boro,  Benzeno,  Benzo-a-pireno,\n\nC\u00e1dmio,  Cianetos,  Chumbo,  Cloretos,  Cobalto,  Cobre,  Cromo  Trivalente,  Cromo\n\nHexavalente, 1,1 dicloroeteno, 1,2 dicloroetano, Estanho, \u00cdndice de Fen\u00f3is, Ferro sol\u00favel,\n\nFluoretos,  Fosfato  total,  L\u00edtio,  Mangan\u00eas,  Merc\u00fario,  N\u00edquel  Nitrato,  Nitrito,  Nitrog\u00eanio\n\namoniacal, Prata, Pentaclorofenol, Sel\u00eanio, S\u00f3lidos dissolvidos totais, Subst\u00e2ncias tenso-\n\nativas que reagem com o azul de metileno, Sulfatos, Sulfatos (como H2S n\u00e3o-dissociado),\n\nTetracloroetano, Tricloroetano, Tetracloreto de Carbono, 2, 4, 6 triclorofenol, Ur\u00e2nio total,\n\nVan\u00e1dio, Zinco.\n\n\n\n144\n\nTabela 5.16 - Subst\u00e2ncias inorg\u00e2nicas descritas na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05\n\nS\u00e3o 34 subst\u00e2ncias: Alum\u00ednio dissolvido, Antim\u00f4nio, Ars\u00eanio total, B\u00e1rio total, Ber\u00edlio total,\n\nBoro  total,  C\u00e1dmio  total,  Chumbo  total,  Cianeto  livre,  Cloreto  total,  Cloro  residual  total\n\n(combinado + livre), Cobalto total, Cobre dissolvido, Cromo total, Ferro dissolvido, Fluoreto\n\ntotal, F\u00f3sforo total (ambiente l\u00eantico), F\u00f3sforo total (ambiente intermedi\u00e1rio com tempo de\n\nresid\u00eancia  entre  2  e  40  dias  e  tribut\u00e1rios  diretos  de  ambiente  l\u00eantico),  F\u00f3sforo  total\n\n(ambiente  l\u00f3tico  e  tribut\u00e1rios  de  ambientes  intermedi\u00e1rios),  L\u00edtio  total,  Mangan\u00eas  total,\n\nMerc\u00fario total, N\u00edquel total, Nitrato, Nitrito, Nitrog\u00eanio amoniacal total, Prata total, Sel\u00eanio\n\ntotal, Sulfato total, Sulfeto (H2S n\u00e3o-dissociado), Ur\u00e2nio total, Van\u00e1dio total, Zinco total.\n\n5.1.7 O enquadramento no estado de Santa Catarina\n\nOs princ\u00edpios fundamentais da  Lei n\u00ba 9.748/94 s\u00e3o compat\u00edveis com  os\n\nfundamentos  da  Lei  n\u00ba  9.433/97,  pois  muitos  desses  est\u00e3o  em  ambos  os\n\ninstrumentos jur\u00eddicos. A \u00e1gua no estado de Santa Catarina \u00e9 considerada um bem\n\np\u00fablico  dotado  de  valor  econ\u00f4mico  e  sua  gest\u00e3o  deve  ser  participativa  e\n\ndescentralizada na unidade de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nO  enquadramento  dos  corpos  d\u2019\u00e1gua  n\u00e3o  \u00e9  um  instrumento  da  lei\n\n9.748/94, mas esse aparece como um princ\u00edpio para o aproveitamento dos recursos\n\nh\u00eddricos e deve ocorrer conforme e legisla\u00e7\u00e3o pertinente.\n\nApesar de dar pouco destaque ao enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua em\n\nclasses, mencionada Lei trata de diversos tipos de participa\u00e7\u00e3o e afirma em seu art.\n\n28 que \u201cO Estado incentivar\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios intermunicipais nas bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas  consideradas  priorit\u00e1rias,  nas  quais  o  gerenciamento  de  recursos\n\nh\u00eddricos  devem  ser  feito  segundo  diretrizes  e  objetivos  especiais  e  estabelecer\u00e1\n\nconv\u00eanios  de  m\u00fatua  coopera\u00e7\u00e3o  e  assist\u00eancia  com  os  mesmos\u201d,  assim  como\n\npoder\u00e1 \u201cdelegar aos munic\u00edpios que se organizarem t\u00e9cnica e administrativamente,\n\no  gerenciamento  de  recursos  h\u00eddricos  de  interesse  exclusivamente  local,\n\ncompreendendo,  entre  outros,  os  de  bacias  hidrogr\u00e1ficas  que  se  situem\n\nexclusivamente no territ\u00f3rio do Munic\u00edpio e os aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos situados em\n\n\u00e1reas urbanizadas\u201d, segundo o que versa o art.29.\n\nA  participa\u00e7\u00e3o  e  descentraliza\u00e7\u00e3o  ainda  contam  com  o  incentivo  do\n\nEstado  na  organiza\u00e7\u00e3o  e  funcionamento  de  associa\u00e7\u00f5es  de  usu\u00e1rios  como\n\nentidades  auxiliares  no  gerenciamento  dos  recursos  h\u00eddricos  e  na  implanta\u00e7\u00e3o,\n\n\n\n145\n\nopera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os, com direitos e obriga\u00e7\u00f5es definidos\n\nem regulamento segundo o art. 30.\n\nOs  corpos  d\u2019\u00e1gua  de  Santa  Catarina  est\u00e3o  \u201cenquadrados\u201d  da  maneira\n\ncl\u00e1ssica desde 1979, quando a Portaria n\u00ba 02 determinou as classes que cada um\n\ndeles adotou.\n\nO Projeto de Lei n\u00ba 292, que trata da atualiza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual de\n\nRecursos  H\u00eddricos,  em  andamento  na  Assembl\u00e9ia  Legislativa  de  Santa  Catarina,\n\ntraz  muitos  ajustes  \u00e0  pol\u00edtica  publicada  em  1994,  como  por  exemplo  \u201cO\n\nEnquadramento de Corpos d\u2019\u00e1gua\u201d como  um  instrumento, adequando-se \u00e0 Lei n\u00ba\n\n9.433/97  e  \u00e0s  necessidades  do  Estado  em  exercer  uma  gest\u00e3o  adequada  dos\n\nrecursos h\u00eddricos ali existentes.\n\nNesse  Projeto  de  Lei \u201co  gerenciamento  dos  recursos h\u00eddricos  deve  ser\n\nintegrado,  descentralizado  e  participativo,  sem  dissocia\u00e7\u00e3o  dos  aspectos\n\nquantitativos e qualitativos e das fases mete\u00f3rica, superficial e subterr\u00e2nea do ciclo\n\nhidrol\u00f3gico\u201d, o que \u00e9 pertinente em rela\u00e7\u00e3o ao presente estudo. O Projeto de Lei n\u00ba\n\n292  do  Enquadramento  dos  Corpos  de  \u00c1gua,  em  seu  art.  12  disp\u00f5e  que  o\n\nenquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes\n\nda \u00e1gua, visa tanto a \u201cassegurar \u00e0s \u00e1guas qualidade compat\u00edvel com os usos mais\n\nexigentes a que forem destinadas\u201d como tamb\u00e9m \u201cdiminuir os custos do combate \u00e0\n\npolui\u00e7\u00e3o  das \u00e1guas, mediante a\u00e7\u00f5es preventivas permanentes\u201d, e em seu  art. 13\n\nafirma  que  \u201cAs  classes  de  corpos  de  \u00e1gua  ser\u00e3o  estabelecidas  pela  legisla\u00e7\u00e3o\n\nambiental\u201d, nesse caso a Resolu\u00e7\u00e3o 357/2005 do CONAMA.\n\nO  Projeto  de  Lei  n\u00ba  292  \u00e9  bem  completo  no  quesito  de  participa\u00e7\u00e3o\n\npopular, seguindo a l\u00f3gica da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos (Lei 9.748/94)\n\ne  complementando-a.  Os  arts.  80,  81  e  82  do  referido  projeto  versam  sobre  os\n\nmesmos temas contemplados nos artigos 28, 29 e 30 da Lei n\u00ba 9.748/94.\n\nO Projeto de Lei n\u00ba 292 nos par\u00e1grafos 1o, 2o e 3o, do art. 84 que trata das\n\norganiza\u00e7\u00f5es  civis  que  podem  integrar  o  sistema  estadual  de  gerenciamento  de\n\nRecursos  H\u00eddricos,  \u201cempodera\u201d  os  grupos  como  os cons\u00f3rcios  e  associa\u00e7\u00f5es\n\nintermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas: as associa\u00e7\u00f5es regionais, locais ou setoriais\n\nde usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos; as organiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de ensino e pesquisa\n\ncom  interesse na \u00e1rea de  recursos h\u00eddricos; as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais\n\ncom objetivos de defesa de interesses difusos e coletivos da sociedade; e as outras\n\n\n\n146\n\norganiza\u00e7\u00f5es reconhecidas pelo Conselho Nacional ou pelos Conselhos Estaduais\n\nde Recursos H\u00eddricos.\n\nNo  que  tange  \u00e0  contribui\u00e7\u00e3o  da  academia  com  o  presente  estudo,  o\n\nProjeto  de  Lei n\u00ba  292  estatui  no  \u00a7  3\u00ba que  As  organiza\u00e7\u00f5es  t\u00e9cnicas  de  ensino  e\n\npesquisa,  mencionadas  no  inciso  III  deste  artigo,  dever\u00e3o  ser  declaradas  de\n\nutilidade  p\u00fablica,  ou  qualificadas  como  de  interesse  p\u00fablico,  na  forma  de  lei,\n\nprestando apoio e coopera\u00e7\u00e3o ao Sistema Estadual de Gerenciamento de Recursos\n\nH\u00eddricos,  a  qual  consistir\u00e1,  basicamente,  em  a\u00e7\u00f5es  e  atividades  de  pesquisas,\n\ndesenvolvimento  tecnol\u00f3gico,  capacita\u00e7\u00e3o  de  recursos  humanos,  treinamento  de\n\npessoal, informatiza\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os afins, compat\u00edveis com a pol\u00edtica e\n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos do estado de Santa Catarina\u201d.\n\nAtualmente \u00e9 reconhecido a n\u00edvel mundial que os indicadores econ\u00f4micos\n\nisoladamente  n\u00e3o  retratam  as  condi\u00e7\u00f5es  de  vida  da  popula\u00e7\u00e3o.  A  Academia\n\n(principalmente  as  universidades  p\u00fablicas)  deve  estar  sempre  buscando  uma\n\nintegra\u00e7\u00e3o  com  os  anseios  sociais  e  desenvolvendo  tecnologias  sociais  que\n\npossibilitem  \u00e0s  comunidades  uma  melhor  qualidade  de  vida.  Como  a  proposta\n\nmetodol\u00f3gica  desse  trabalho  tem  forte  cunho  social,  alguns  desafios  s\u00f3cio-\n\nambientais  relacionados  \u00e0  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos  e  da  qualidade  da  \u00e1gua\n\nforam identificados e relacionados em Santa Catarina.\n\nTabela 5.17 - Desafios s\u00f3cio-ambientais em Santa Catarina\n\nSegundo  o  Minist\u00e9rio  das  Cidades,  em  2003,  apenas  18%  das  resid\u00eancias  possu\u00edam\n\ncoleta de esgoto em Santa Catarina contra uma m\u00e9dia nacional de 50,6%\n\n Ainda segundo o IBGE, em 2000, s\u00f3 11,4% dos munic\u00edpios comprometiam mais de 20%\n\nda arrecada\u00e7\u00e3o com esses temas, contra 28,2% da m\u00e9dia nacional\n\nA desigualdade social cresceu: o \u00cdndice de Gini passou de 0,5 em 1991 para 0,6 em 2000\n\nO estado de Santa Catarina possui legisla\u00e7\u00e3o estadual sobre recursos h\u00eddricos que data\n\nde 1994 e est\u00e1 portanto, desatualizada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei n\u00ba 9.433/97\n\nNo estado, a lei estadual de recursos h\u00eddricos n\u00e3o contempla o \u201cenquadramento de corpos\n\nd\u2019\u00e1gua\u201d como um instrumento. Essa que pode ser uma ferramenta s\u00f3cio-ambiental para\n\nresguardar e melhorar a qualidade das \u00e1guas ainda n\u00e3o \u00e9 \u201cnorma\u201d de forma adequada\nFontes: IBGE, 2000, Minist\u00e9rio das Cidades, 2003 e Carlos Alberto de Ara\u00fajo Gomes J\u00fanior, 2004\n\n\n\n147\n\nA  falta de saneamento  ambiental na  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Cubat\u00e3o\n\nSul  reflete  na  vida  da  popula\u00e7\u00e3o  e  nas  atividades  e,  portanto,  em  pesquisa  de\n\ncampo  realizada  pela  UNISUL.  Das  respostas  v\u00e1lidas  avaliadas  para  a  pergunta\n\nsobre \u201calgo que falta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da bacia\u201d, a maior percentagem ficou para a falta\n\nde esgotamento sanit\u00e1rio.\n\nTabela 5.18 - Respostas da Popula\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul para o que sentem\n\nfalta na comunidade\n\nA comunidade tem falta de \u2013 respostas v\u00e1lidas N\u00ba. cita\u00e7\u00f5es Percentuais\n\nescola 206 2,69%\n\ncreche 449 5,87%\n\nposto de sa\u00fade 485 6,34%\n\nseguran\u00e7a p\u00fablica 522 6,82%\n\n\u00e1gua encanada 134 1,75%\n\nespa\u00e7o para recrea\u00e7\u00e3o 690 9,02%\n\nlazer 675 8,82%\n\ncentro comunit\u00e1rio 241 3,15%\n\ntransporte coletivo 510 6,66%\n\ncal\u00e7amento 1337 17,47%\n\ncoleta de lixo 340 4,44%\n\nesgoto 1592 20,80%\n\noutros 472 6,17%\n\nTOTAL CIT 7653 100%\nFONTE: Pesquisa de campo \u2013 UNISUL/CGBHRC\n\nA situa\u00e7\u00e3o decorrente da falta saneamento ambiental (que compreende\n\ntanto o tratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, como o recolhimento e tratamento\n\nde  efluentes) \u00e9  muito s\u00e9ria  e  afeta  de  diversas maneiras a  qualidade da  \u00e1gua  e,\n\nconseq\u00fcentemente,  todo  o  sistema  de  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos  e  de  sa\u00fade,\n\ncomo ilustra PAULO LIBANIO (2005:220):\n\n\n\n148\n\nFigura 5.3 - Interfaces do saneamento ambiental com a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e\ncom a sa\u00fade p\u00fablica Fonte: LIBANIO, P., 2005\n\nAinda  assim  existem  potencialidades  no  estado  de  Santa  Catarina  que\n\ndevem ser destacadas.\n\nTabela 5.19: Potencialidades s\u00f3cio-ambientais em Santa Catarina\n\nEm 2000, o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal de Santa Catarina era 0,822.\n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o do PNUD, o Estado est\u00e1 entre as regi\u00f5es consideradas de alto\n\ndesenvolvimento humano (IDH maior que 0,8) e ocupa a 2\u00aa posi\u00e7\u00e3o logo ap\u00f3s o Distrito\n\nFederal. \u00c9 o Estado com o melhor IDH-M do Brasil (0,844).\n\n No  per\u00edodo  1991-2000,  a  taxa  de  mortalidade  infantil  do  Estado  diminuiu  32,41%,\n\npassando de 24,84 (por mil nascidos vivos) em 1991 para 16,79 (por mil nascidos vivos) \n\nEm 2000, a esperan\u00e7a de vida ao nascer cresceu 3,53 anos, passando de 70,16 anos em\n\n1991 para 73,69 anos em 2000. \n\nA pobreza (medida pela propor\u00e7\u00e3o de pessoas com renda domiciliar per capita inferior a\n\nR$ 75,50, equivalente \u00e0 metade do sal\u00e1rio m\u00ednimo vigente em agosto de 2000) diminuiu\n\n40,06%, passando de 27,1% em 1991 para 16,2% em 2000.\n\nA renda per capita m\u00e9dia do Estado cresceu 50,14%, passando de R$ 232,27 em 1991\n\npara R$ 348,72 em 2000. \n\nO IDH-M do Munic\u00edpio Santo Amaro da Imperatriz no quesito EDUCA\u00c7\u00c0O \u00e9 o melhor do\n\nBrasil com a impressionante marca de 0,978.\nFontes: IBGE, 2000, Minist\u00e9rio das Cidades, 2003 e Carlos Alberto de Ara\u00fajo Gomes J\u00fanior, 2004\n\n\n\n149\n\n\u00c9  imprescind\u00edvel  que  medidas  sejam  prontamente  tomadas,  a  fim  de\n\nevitar  que  o  IDH-M  de  toda  a  regi\u00e3o  da  bacia  e  arredores  sofra  interfer\u00eancias\n\nadvindas da perda de qualidade  da  \u00e1gua nesta bacia, visto que essa influ\u00eancia \u00e9\n\nestendida a aproximadamente 1 milh\u00e3o de pessoas e pode vir significar uma perda\n\nde qualidade de vida consider\u00e1vel.\n\n5.1.8 Resultado  do  desmembramento  e  identifica\u00e7\u00e3o  de  elementos\n\nmetodol\u00f3gicos atrav\u00e9s da pesquisa documental\n\nA  proposta  de  roteiro  metodol\u00f3gico  para  o  enquadramento  participativo\n\n(ROMEP), apresentada no presente trabalho, foi elaborada a partir das experi\u00eancias\n\nnacionais e internacionais sobre o enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua.\n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos espec\u00edficos de propor um roteiro metodol\u00f3gico\n\npara  o  enquadramento  participativo  na  bacia  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul  e  o  de\n\nidentifica\u00e7\u00e3o  de  elementos  metodol\u00f3gicos  para  o  enquadramento  participativo  foi\n\nelaborado  um  trabalho  que  culminou  na  cria\u00e7\u00e3o  de  um  roteiro  \u201cbase\u201d  para  o\n\nprocesso  de  participa\u00e7\u00e3o  social no  enquadramento  dos  corpos d\u2019\u00e1gua  em  bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas  no  pa\u00eds.  Isso  se  deu  por  conta  do  desmonte  e  an\u00e1lise  de  v\u00e1rias\n\nmetodologias  para  enquadramento  e  outras  puramente  participativas  e  ap\u00f3s  a\n\nobserva\u00e7\u00e3o das partes e sua poss\u00edvel intera\u00e7\u00e3o foi montado o roteiro metodol\u00f3gico\n\nROMEP.\n\nO ROMEP est\u00e1 dividido em tr\u00eas grandes partes:\n\n1 Fase de diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico;\n\n2 Fase de Enquadramento; e\n\n3 Fase de Monitoramento.\n\nEm cada uma dessas partes processos participativos dever\u00e3o ocorrer:\n\nNa fase de diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico (que se refere, nesse caso, \u00e0 fase\n\nqualitativa de Maciel Jr) e que geralmente em todo o mundo ocorre sem participa\u00e7\u00e3o\n\ne  \u00e9  toda  ela  realizada  por  t\u00e9cnicos,  a  participa\u00e7\u00e3o  pode  se  dar  para  obter  o\n\ndiagn\u00f3stico atrav\u00e9s do contato de participantes com o rio e uma an\u00e1lise \u201cintuitivo-\n\ncient\u00edfica\u201d da qualidade da \u00e1gua.\n\nPortanto, uma proposta de mobiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o atividades (como Canoagens\n\ne Raftings explorat\u00f3rios) nas quais KITs de Qualidade da \u00e1gua s\u00e3o distribu\u00eddos \u00e0\n\npopula\u00e7\u00e3o  no  intuito  de  envolv\u00ea-la.  Esses  KITs  s\u00e3o  compostos  por  uma  mochila\n\n\n\n150\n\ncom aparatos simples de identifica\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua al\u00e9m de fichas para a\n\ncoleta de dados sobre esta. KITs como esses, foram usados na din\u00e2mica promovida\n\npela Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica, N\u00facleo  uni\u00e3o Pr\u00f3-Tiet\u00ea  e rede das \u00e1guas no\n\nprojeto  \u201cObservando  o  Tiet\u00ea\u201d. Os  formul\u00e1rios  para  essa  atividade  se  encontram\n\nanexados \u00e0 presente disserta\u00e7\u00e3o.\n\nPara realizar os progn\u00f3sticos \u00e9 interessante que cada membro do comit\u00ea\n\nde  bacias seja convocado a dar uma pequena palestra para os demais membros\n\nsobre  os rumos da  sua  atividade  econ\u00f4mica  e  social  no  futuro, de  modo  que  se\n\npossa discutir os impactos de cada uma das atividades por todo o comit\u00ea e que seja\n\ntra\u00e7ada uma linha diretriz do que deve ou pode acontecer na respectiva bacia\n\nAmbas as partes dessa fase n\u00e3o dispensam os relat\u00f3rios exclusivamente\n\nt\u00e9cnicos e cient\u00edficos de qualidade da \u00e1gua e t\u00e3o pouco programas matem\u00e1ticos e\n\nestat\u00edsticos de progn\u00f3stico. A participa\u00e7\u00e3o dar\u00e1 subs\u00eddios a esses estudos t\u00e9cnicos,\n\nque n\u00e3o s\u00e3o atividades exclusivas e sim complementares.\n\n\n\n151\n\nQualidade da \n\u00e1gua.\n\nQualidade atual \nda \u00e1gua em \n\ndiversos pontos\n\nCurva qualidade \nda \u00e1gua ao \n\nlongo do tempo\n\nUsos da \u00e1gua na \nbacia atualmente\n\nDiagn\u00f3stico de como \ncada um dos usos pode \ninterferir na qualidade \n\nda \u00e1gua\n\nBase \ncartogr\u00e1fica \n\nExtra\u00e7\u00e3o mineral\n\nAbastecimento \np\u00fablico\n\nAbastecimento \nindustrial\n\nAtividades \nagropastoris\n\nPreserva\u00e7\u00e3o da vida\n\nRecrea\u00e7\u00e3o\n\nGera\u00e7\u00e3o de energia \nel\u00e9trica\n\nNavega\u00e7\u00e3o\n\nTransporte e dilui\u00e7\u00e3o \nde efluentes\n\nConseq\u00fc\u00eancias da \nm\u00e1 qualidade da \n\u00e1gua nesta bacia\n\nProgn\u00f3stico da \nqualidade e \n\nquantidade de \n\u00e1gua na bacia\n\nDiagn\u00f3stico da \nBacia hidrogr\u00e1fica\n\nFigura 5.4 - Fluxograma sobre o diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico em bacias hidrogr\u00e1ficas\nque s\u00e3o subs\u00eddios para o processo de enquadramento participativo de corpos d\u2019\u00e1gua\n\nNa fase de Enquadramento, que se refere \u00e0 fase normativa de Maciel Jr.,\n\nexistem seis sub-fases descritas nessa proposta metodol\u00f3gica que s\u00e3o:\n\nSub-fase  de  Produ\u00e7\u00e3o  de  material  de  divulga\u00e7\u00e3o  sobre  o  diagn\u00f3stico,\n\nprogn\u00f3stico e processo de enquadramento e divulga\u00e7\u00e3o na m\u00eddia: Fase na qual ser\u00e1\n\nproduzido  material  para  sensibilizar  a  popula\u00e7\u00e3o  e  convoc\u00e1-la  a  participar  do\n\nprocesso de enquadramento.\n\n\n\n152\n\nSub-fase  de  defini\u00e7\u00e3o  da  estrat\u00e9gia  de  mobiliza\u00e7\u00e3o  dos  universos:\n\nDefini\u00e7\u00e3o dentro do Comit\u00ea de gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica a qual ser\u00e1 a\n\nestrat\u00e9gia de mobiliza\u00e7\u00e3o dos universos para aquela bacia. \n\nSub-fase  de  cadastro  dos  universos: Defini\u00e7\u00e3o  das  atividades  dos\n\nmembros do Comit\u00ea de gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica em rela\u00e7\u00e3o ao cadastro\n\nde  pessoas  de  cada  um  dos  universos  representados  dentro  do  comit\u00ea  para  a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o no processo de enquadramento.\n\nSub-fase  de  capacita\u00e7\u00e3o  e  elabora\u00e7\u00e3o  da  proposta  de  enquadramento:\n\nFase na qual t\u00e9cnicos assistem os membros do Comit\u00ea de gerenciamento de bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas,  proporcionando  um  ambiente  de  cogni\u00e7\u00e3o  atrav\u00e9s  de  encontros  e\n\nsemin\u00e1rios  instrutivos  e  discursivos  para  que  os  participantes  se  capacitem  e\n\npossam  tomar decis\u00f5es  sobre  o  assunto  do  enquadramento  com  propriedade  do\n\ntema. \n\nSub-fase de vota\u00e7\u00e3o e assembl\u00e9ias: Vota\u00e7\u00f5es sobre as metas para cada\n\ntrecho dos rios e corpos h\u00eddricos da bacia.\n\nSub-fase  de  Proposi\u00e7\u00e3o  do  enquadramento:  Compila\u00e7\u00e3o  dos  votos  e\n\nencaminhamento de uma proposta de enquadramento participativa ao CERH.\n\nNa  fase  de  Monitoramento     ou  fase  Operativa   Em  conformidade  com\n\nMaciel Jr., a participa\u00e7\u00e3o pode se dar atrav\u00e9s de eventos peri\u00f3dicos que visem a\n\n\u201cfiscalizar\u201dcada  uma  das  atividades  dos  usu\u00e1rios  das  \u00e1guas,  a  companhia  de\n\ntratamento de esgotos e \u00e1gua e posicionar a popula\u00e7\u00e3o claramente como atuante\n\nno  processo  de  manuten\u00e7\u00e3o  da  qualidade  da  \u00e1gua. Al\u00e9m disso, projetos como  o\n\nMicrobacias  II  do  governo  de  Santa  Catarina  podem  servir  como  auxiliares  no\n\nprocesso de busca de atividades \u00f3timas j\u00e1 que ensinam os cidad\u00e3os do campo a\n\nrealizarem  a  \u201cprote\u00e7\u00e3o  de  fonte  de  \u00e1gua\u201d,  \u201cbiodigestores  simples\u201d  e  \u201cfossas\n\nass\u00e9pticas\u201d.\n\n5.2 Resultado  da  Pesquisa-a\u00e7\u00e3o:  proposta  de  roteiro  metodol\u00f3gico  para  a\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul \n\nUtilizando  o  Roteiro  Metodol\u00f3gico  para  Enquadramento  Participativo  -\n\nROMEP foi montada a metodologia da Pesquisa-a\u00e7\u00e3o aplicada ao grupo de trabalho\n\ndo Comit\u00ea de gerenciamento da bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul.\n\nPartiu-se  do  princ\u00edpio  de  que  h\u00e1  necessidade  de  participa\u00e7\u00e3o  civil  em\n\ndiversas etapas do enquadramento de corpos h\u00eddricos.\n\n\n\n153\n\nDiagn\u00f3stico da Bacia \nhidrogr\u00e1fica\n\nQualidade da \u00e1gua.Usos da \n\u00e1gua na \nBacia \n\natualmente\n\nDiagn\u00f3stico de como cada \num dos usos pode interferir \n\nna qualidade da \u00e1gua\n\nExtra\u00e7\u00e3o Mineral - \nAreia\n\nAbastecimento p\u00fablico\n\nAbastecimento \nIndustrial\n\nAtividades \nagropastoris\n\nPreserva\u00e7\u00e3o da vida\n\nLazer, Turismo e \nRafting\n\nTransporte e Dilui\u00e7\u00e3o \nde Efluentes\n\nProgn\u00f3stico da \nqualidade e \n\nquantidade de \u00e1gua na \nbacia\n\nProdu\u00e7\u00e3o de material de \ndivulga\u00e7\u00e3o sobre o \n\ndiagn\u00f3stico e prov\u00e1veis \ncen\u00e1rios futuros\n\nVeicula\u00e7\u00e3o na \nM\u00eddia Jornais, \n\nRevistas, \nPanfletos, Folders \n\ne Websites.\n\nVeicula\u00e7\u00e3o na \ntelevis\u00e3o e no \n\nr\u00e1dio comum e em \nr\u00e1dios \n\ncomunit\u00e1rias\n\nVeicula\u00e7\u00e3o de \nrelat\u00f3rio t\u00e9cnico A estrat\u00e9gia de Mobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nuniversos escolhida \u00e9 por tipos \nde usu\u00e1rios ou grupos da \nsociedade representados no \nrespectivo comit\u00ea de bacia \nhidrogr\u00e1fica\n\nCadastro dos universos por \natividade s\u00f3cio-econ\u00f4mica\n\nFase de Capacita\u00e7\u00e3o e \nElabora\u00e7\u00e3o da Proposta de \n\nEnquadramento\n\nSemin\u00e1riosEventos Abertos\n\nMetodologia e \nInstrumentos:\nEntrevistas, \nQuestion\u00e1rios e \nExposi\u00e7\u00f5es\n\nConvites em m\u00eddia \naos eventos abertos\n\nAssembl\u00e9ias de Vota\u00e7\u00e3o\n\nProsposta participativa de \nenquadramento\n\nFigura 5.5 - Fluxograma da participa\u00e7\u00e3o popular e as fases do Enquadramento na\nBacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul- SC (ROMEPBHCS)\n\n\u00c9  poss\u00edvel  perceber  que  a  participa\u00e7\u00e3o  popular  \u00e9  necess\u00e1ria  em  cada\n\numa das fases do processo, de enquadramento e se d\u00e1 de maneira diferenciada em\n\ncada  um  destes  est\u00e1gios,  portanto  deve  haver  propostas  de  metodologia  para\n\nauxiliar pedagogicamente e estrategicamente o processo de enquadramento.\n\n\n\n154\n\nPara a formula\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o da metodologia para o enquadramento dos\n\ncorpos  d\u2019\u00e1gua  da  bacia  do  Rio  Cubat\u00e3o  em  Santa  Catarina,  um  processo  foi\n\nrealizado  com  o  Grupo  de  trabalho  qualitativo  de  representantes  do  Comit\u00ea  de\n\ngerenciamento da respectiva bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nO  primeiro  question\u00e1rio  aplicado  foi  semi-estruturado,  continha  tanto\n\nquest\u00f5es objetivas quanto subjetivas e visava a conhecer o n\u00edvel de entendimento\n\ndos membros do Grupo de Trabalho sobre o tema do Enquadramento dos corpos\n\nd\u2019\u00e1gua. Primeiramente 6/10 dos participantes afirmaram que j\u00e1 haviam ouvido falar\n\nsobre  o  enquadramento,  enquanto  4/10  afirmaram  desconhecer  a  quest\u00e3o,  mas\n\nquando  questionados  sobre  resolu\u00e7\u00f5es  mais  espec\u00edficas,  que  tratam  do  tema\n\n(Resolu\u00e7\u00f5es  CONAMA  n\u00bas  020/86  e  257/2005),  menos  participantes  (4/10)\n\nafirmaram  t\u00ea-las  lido  e  2/10  afirmaram  que  ainda  assim  n\u00e3o  se  lembravam  bem.\n\nSobre a rela\u00e7\u00e3o entre o enquadramento e a vida pessoal dos membros do Grupo de\n\nTrabalho  conclui-se  pelas  respostas  apresentadas,  que  havia  pouca  forma\u00e7\u00e3o  a\n\nesse respeito, resultou na falta de opini\u00f5es. Somente constata\u00e7\u00f5es simples foram\n\nfeitas  como  \u201cH\u00e1  rela\u00e7\u00e3o,  pois  precisamos  de  \u00e1gua  para  sobreviver\u201d.  Sobre  o\n\nentendimento dos membros do Grupo de Trabalho sobre a qualidade da \u00e1gua foram\n\ncitados  aspectos  visuais  como  clareza  e  pureza,  mas  n\u00e3o  h\u00e1  um  entendimento\n\nconciso do tema. O segundo question\u00e1rio foi aplicado depois do segundo semin\u00e1rio\n\nexpositivo com os seguintes resultados:\n\nTabela 5.20 - Usos da \u00e1gua e respostas dos participantes do GT sobre esses usos\n\nUSOS DA \u00c1GUA\nQuais os usos\nque voc\u00ea sabe\nque existem?\n\nQuais dos usos voc\u00ea\njulga necess\u00e1rios e\nap\u00f3ia nesta bacia?\n\nQuais os usos que\nvoc\u00ea julga danosos\n\na esta Bacia?\n\nN\u00e3o\nmarcou\n\nAbastecimento\np\u00fablico 10/10 10/10 0/10 0/10\n\nAbastecimento\nindustrial\n\n8/10 5/10 1/10 4/10\n\nPreserva\u00e7\u00e3o  da\nbiota (vida)\n\n6/10 8/10 0/10 2/10\n\nNavega\u00e7\u00e3o\n3/10 2/10 0/10 7/10\n\nRecrea\u00e7\u00e3o  e\nturismo\n\n10/10 10/10 0/10 0/10\n\nExtra\u00e7\u00e3o mineral 10/10 2/10 10/10 0/10\n\n\n\n155\n\nUSOS DA \u00c1GUA\nQuais os usos\nque voc\u00ea sabe\nque existem?\n\nQuais dos usos voc\u00ea\njulga necess\u00e1rios e\nap\u00f3ia nesta bacia?\n\nQuais os usos que\nvoc\u00ea julga danosos\n\na esta Bacia?\n\nN\u00e3o\nmarcou\n\nGera\u00e7\u00e3o  de\nenergia el\u00e9trica\n\n0/10 0/10 0/10 0/10\n\nDilui\u00e7\u00e3o  e\ntransporte  de\nefluentes \n\n8/10 2/10 8/10 1/10\n\nSobre os usos da \u00e1gua na Bacia, existem, e s\u00e3o de pleno conhecimento\n\ndos membros do  Grupo  de  Trabalho:  o  Abastecimento  p\u00fablico,  a  Recrea\u00e7\u00e3o  e  o\n\nTurismo e a Extra\u00e7\u00e3o Mineral (de areia especificamente). A maior parte (8/10) dos\n\nmembros reconhece o uso, dilui\u00e7\u00e3o e transporte de efluentes (esgotos e efluentes\n\nindustriais), mas h\u00e1 ainda um uso que causa d\u00favidas, apesar de existir n\u00e3o parece\n\nclaro aos membros do GT, pois apenas 6/10 afirmaram haver na bacia. O uso da\n\nnavega\u00e7\u00e3o foi discutido, mas somente 3/10 dos participantes reconhecem que ele\n\nexiste na bacia. Entre eles um afirma que na parte costeira do rio, perto da sua foz,\n\ncirculam  barcos  motorizados.  Outra  d\u00favida  que  surgiu  foi  quanto  ao  conceito  de\n\nnavega\u00e7\u00e3o,  se  botes  infl\u00e1veis  e  n\u00e3o-motorizados  eram  ou  n\u00e3o  considerados\n\nnavega\u00e7\u00e3o.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos usos da \u00e1gua na bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul, a pesquisa\n\nrealizada pela UNISUL revelou que segundo os moradores da bacia muitos usam\n\n\u00e1gua para realizar atividades econ\u00f4micas tornando-se usu\u00e1rios desse recurso e a\n\nmaioria  desses  efluentes  gerados  nos  usos  vistos  anteriormente  tem  destinos\n\ndiversos.\n\nNo que tange \u00e0 qualidade da \u00e1gua, a polui\u00e7\u00e3o ou a perda da qualidade da\n\n\u00e1gua na bacia ocorre principalmente pelo uso da dilui\u00e7\u00e3o de efluentes n\u00e3o-tratados\n\n(esgotos)  (UNISUL,  2002)  e  uso  de  defensivos  agr\u00edcolas,  al\u00e9m  da  subtra\u00e7\u00e3o  de\n\nvegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria (CASAN, 2000).\n\nA  situa\u00e7\u00e3o  da  dilui\u00e7\u00e3o  de  efluentes  n\u00e3o  tratados  \u00e9  agravada  pela\n\nproximidade entre  as resid\u00eancias e neg\u00f3cios de  corpos d\u2019\u00e1gua, sendo  assim  que\n\n25%  do  moradores  da  bacia  que  responderam  \u00e0  pesquisa  vivem  at\u00e9  50m  de\n\ndist\u00e2ncia de algum curso h\u00eddrico, assim convivem diariamente com esse recurso e\n\nt\u00eam uma estreita rela\u00e7\u00e3o cultural e social com a \u00e1gua.\n\nAs  propriedades  residenciais  tamb\u00e9m  nem  sempre  t\u00eam  sistema  de\n\nesgoto. Segundo os moradores que participaram da pesquisa apenas 20,10% t\u00eam\n\n\n\n156\n\nsistema de esgoto residencial (UNISUL, 2002). \u00c9 importante ressaltar que apenas\n\numa  parcela  desse  esgoto  \u00e9  tratada  pela  CASAN,  outra  parte  \u00e9  simplesmente\n\nrecolhida e direcionada ao mar. O problema de dilui\u00e7\u00e3o de efluentes em \u00e1gua do\n\nmar \u00e9 bastante complexo, visto que muitos especialistas apontam para que a gest\u00e3o\n\nda \u00e1gua doce deve estar integrada com a gest\u00e3o das \u00e1guas salobras e salgadas. A\n\ndilui\u00e7\u00e3o de efluentes \u00e9 um problema a ser resolvido, tratado e n\u00e3o relocado.\n\nAl\u00e9m disso, a bacia est\u00e1 suscet\u00edvel a infiltra\u00e7\u00f5es e vazamentos j\u00e1 que as\n\nredes  de  esgoto  est\u00e3o  a  menos  de  50  metros  de  dist\u00e2ncia  do  rio  em  21%  das\n\nmoradias.  A  situa\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  \u00e9  mais  agravada,  pois  os  outros  79%  das  resid\u00eancias\n\npodem ter ou t\u00eam suas redes de esgoto ou fossas mais afastadas de corpos d\u2019\u00e1gua\n\n(UNISUL, 2002).\n\nO  uso  da  agricultura  tamb\u00e9m  \u00e9  respons\u00e1vel  por  parte  da  perda  de\n\nqualidade  da  \u00e1gua  na  bacia  em  20,30%  (agrot\u00f3xicos)  diretamente  e  9,49%  pela\n\nsupress\u00e3o de mata ciliar ou vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria. \n\nA pesquisa verificou que a vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria \u00e9 grandemente afetada pela\n\nagricultura na regi\u00e3o, a considerar que muitas matas s\u00e3o derrubadas para que haja\n\num incremento no tamanho da propriedade.\n\nOs cultivos mais comuns  na  bacia  do  Rio  Cubat\u00e3o  s\u00e3o: milho, tomate,\n\nbatata,  batata-doce,  aipim,  cenoura,  feij\u00e3o  de  vagem,  pepino,  abobrinha,  laranja,\n\nbr\u00f3colis,  repolho,  cana-de-a\u00e7\u00facar,  couve-mineira,  temperos-verdes  e  piment\u00e3o\n\n(Representante Agricultura, 2006). Muitas das culturas realizadas na bacia s\u00e3o para\n\nconsumo com casca e cruas, e esse tipo de vegetais exige uma qualidade de \u00e1gua\n\nmuito boa (classe 01).\n\nOs tipos de agrot\u00f3xicos ou defensivos agr\u00edcolas usados na bacia do Rio\n\nCubat\u00e3o  Sul  s\u00e3o  muitos,  segundo  o  Plano  integrado  de  recursos  h\u00eddricos\n\n(UNISUL,2002) e essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 alarmante do ponto de vista dos demais usos na\n\nbacia,  principalmente  o  abastecimento  p\u00fablico  e  o  contato  prim\u00e1rio  durante\n\natividades de lazer e turismo.\n\nAssim,  a  pergunta  sobre  a  qualidade  da  \u00e1gua  do  Rio  Cubat\u00e3o  foi\n\ncontroversa,  pois  v\u00e1rios  trechos,  dependendo  dos  usos  dados  para  a  \u00e1gua  nos\n\nmesmos, t\u00eam padr\u00f5es qualitativos completamente diferentes.\n\n\n\n157\n\nTabela  5.21 - Resposta \u00e0 pergunta \u201cVoc\u00ea acha que a \u00e1gua do Rio Cubat\u00e3o \u00e9 de boa\n\nqualidade?\u201d\n\nEssa  pergunta  foi respondida  por  5/10  dos  participantes  de  forma  peculiar,  pois  esses\n\nmarcaram ambas as alternativas \u201csim\u201d e \u201cn\u00e3o\u201d quando dizem que diferentes trechos do rio\n\napresentam condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, 3/10 afirmaram que a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 de boa qualidade,\n\nenquanto 2/10 afirmaram que a \u00e1gua \u00e9 de boa qualidade\n\nTabela  5.22 - Resposta ao questionamento \u201cSe em um momento de lazer beberiam\n\n\u00e1gua \u201cdiretamente do Rio ou s\u00f3 consumiriam essa \u00e1gua ap\u00f3s tratamento da CASAN\u201d\n\n9/10  dos  participantes  foram  muito  enf\u00e1ticos  ao  afirmar  que  s\u00f3  tomariam  a  \u00e1gua  ap\u00f3s\n\ntratamento da CASAN\n\n1/10 afirmou que depende do local no rio\n\nTabela 5.23 - Respostas sobre a opini\u00e3o dos participantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da\n\n\u00e1gua do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\n9/10 dos participantes afirmaram que \u00e1gua do Rio Cubat\u00e3o Sul perdeu qualidade desde\n\nque  t\u00eam  contato  com  esse  corpo  d\u2019\u00e1gua  e  apenas  1/10  das  pessoas  afirmou  que  a\n\nqualidade da \u00e1gua continua igual.\n\nTabela 5.24 - Respostas sobre a voca\u00e7\u00e3o da Bacia do Cubat\u00e3o \n\n6/10 citaram o Abastecimento p\u00fablico\n\n6/10 citaram o Turismo sustent\u00e1vel\n\n2/10 citaram a Prote\u00e7\u00e3o da Biota, e \n\n2/10 citaram a Agricultura sustent\u00e1vel.\n\nEssas foram as principais voca\u00e7\u00f5es citadas, mas alguns participantes n\u00e3o\n\nconcordam  com  alguns  destes  usos,  pois  um  n\u00e3o  est\u00e1  de  acordo  com  o\n\nabastecimento humano e dois se abstiveram de opinar.\n\n\n\n158\n\nTabela  5.25 - Resposta  dos  participantes  quando  perguntados  sobre  seu\n\nconhecimento sobre o tema \u201cEnquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua\u201d\n\n4/10 responderam que conheciam o tema\n\n2/10 j\u00e1 tinham ouvido falar a respeito, mas n\u00e3o conheciam bem, e \n\n4/10  s\u00f3  ouviram  falar  desse  tema  na  atividade  referida,  promovida  pela  UFSC durante\n\nalgum dos semin\u00e1rios de capacita\u00e7\u00e3o\n\nTabela  5.26 - Resposta  dos  participantes  quando  perguntados  sobre  seu\n\nconhecimento do que vem a ser uma meta de qualidade da \u00e1gua\n\n60% afirmaram que era a qualidade da \u00e1gua do rio ou lago no futuro\n\n10% afirmaram ser no estado atual, e\n\n30% afirmaram que a meta representa a qualidade tanto no presente quanto no futuro\n\nTabela  5.27 - Respostas sobre a opini\u00e3o dos participantes a respeito dos objetivos\n\ndas metas de qualidade de \u00e1gua, da sua classifica\u00e7\u00e3o ou enquadramento\n\n\u2022 7/10  concordam  que  essas  metas  existem  para  que  haja  um  esfor\u00e7o  da\n\ncomunidade em melhorar a qualidade de \u00e1gua na regi\u00e3o\n\n\u2022 8/10  afirmam  que  isso  ocorre  para  que  a  \u00e1gua  n\u00e3o  perca  qualidade  no\n\npresente  e  futuro,  7/10  acham  que  al\u00e9m  dos  j\u00e1  citados  tamb\u00e9m  ajuda  o\n\nComit\u00ea  de  Bacias  a  planejar  em  que  \u00e1reas e  atividades na  bacia  deve  ser\n\naplicada verba, a fim de melhorar a qualidade da \u00e1gua \n\n\u2022 7/10 afirmam que essas s\u00e3o normas da lei para garantir a gera\u00e7\u00e3o atual e as\n\ngera\u00e7\u00f5es futuras \u00e1gua de qualidade (princ\u00edpio da eq\u00fcidade intergeracional) e\n\n\u2022 Nenhum participante acha que esse instrumento \u00e9 apenas mais uma regra da\n\nlei para prejudicar a economia ou desconhece para que servem essas metas\n\n\n\n159\n\nTabela 5.28 - Conflitos pelo uso da \u00e1gua na bacia segundo participantes do GT\n\nMineradores x Agricultores (s\u00e9rio)\nMineradores x CASAN\nMineradores x Turismo\nMineradores x Rafting e usos recreativos\nMineradores x Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (s\u00e9rio)\nAgricultores x Rafting\nAgricultores x CASAN\nTurismo x Turismo\nTurismo x F\u00e1bricas e Ind\u00fastrias\nRafting x Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o\nRafting x Turismo\nRafting x Rafting (s\u00e9rio)\nF\u00e1bricas e Ind\u00fastrias x Agricultura\n\u00c1gua Mineral x Agricultura\n\u00c1gua Mineral x F\u00e1bricas e Ind\u00fastrias\n\u00c1gua Mineral x Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o\nCASAN x Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o\n\nUm  terceiro  question\u00e1rio,  aplicado  a  10  participantes  do  Grupo  de\n\nTrabalho, revelou mais detalhes sobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na bacia do\n\nRio Cubat\u00e3o Sul expostos a seguir.\n\nTabela  5.29 - Respostas  dos  participantes  sobre  o  poss\u00edvel  conhecimento  de  um\n\ndiagn\u00f3stico da bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\n9/10  dos  participantes  t\u00eam  conhecimento  sobre  algum  tipo  de  diagn\u00f3stico  realizado  na\n\nbacia do Rio Cubat\u00e3o Sul, mas apenas 4/10 desses leram o documento e puderam opinar\n\nsobre ele\n\n\n\n160\n\nTabela  5.30 - Respostas  dos  quatro  participantes  que  afirmaram  terem  lido  esse\n\ndocumento\n\nDois afirmam que o diagn\u00f3stico aborda os usos realizados com a \u00e1gua da bacia,\n\npor\u00e9m  de  forma  incompleta,  e  outros  dois  atestam  que  o  diagn\u00f3stico  aborda  o\n\nassunto, mas n\u00e3o mencionam que esse tema tenha sido pouco explorado.\nQuando perguntados sobre se o diagn\u00f3stico acima referido explica como cada um\n\ndos  usos  na  bacia  contribui  para  interferir  na  qualidade  da  \u00e1gua,  2/4  dos\n\nquestionados  afirmaram  que  esse  relat\u00f3rio  faz  men\u00e7\u00e3o,  \u00bc afirma  que  de  forma\n\nincompleta e \u00bc afirma que n\u00e3o consta do documento tal detalhamento.\nSobre a enumera\u00e7\u00e3o de conflitos de uso, 2/4 afirmam que o diagn\u00f3stico n\u00e3o faz\n\nmen\u00e7\u00e3o ao tema, \u00bc afirma que o faz de forma incompleta e \u00bc afirma que existe no\n\ndiagn\u00f3stico uma rela\u00e7\u00e3o das problem\u00e1ticas e conflitos pelo uso da \u00e1gua na referida\n\nbacia.\n\n5.2.1 Percep\u00e7\u00e3o dos modelos apresentados\n\nA  percep\u00e7\u00e3o  sobre  os  modelos  apresentados  foi  bem  assimilada  e  os\n\nmembros do Grupo de Trabalho contribu\u00edram de forma valiosa para a elabora\u00e7\u00e3o da\n\nmetodologia de enquadramento participativo para a bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul.\n\nTabela  5.31 - Respostas dos participantes quando questionados sobre a escolha do\n\ntipo  de  universo  mais  adequado  para  a  realiza\u00e7\u00e3o  do  processo  de  enquadramento\n\nparticipativo dos corpos d\u2019\u00e1gua da bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul\n\n7/10 Acham que o universo mais adaptado \u00e0 realidade da bacia \u00e9 o de \u201ctipos de\n\nusu\u00e1rios e grupos pr\u00e9-existentes por atividade econ\u00f4mica ou social\u201d\n\n2/10 Acham que estes universos al\u00e9m de serem divididos por Setor ou Atividade\n\nseriam melhor categorizados se divididos por munic\u00edpio e, portanto, marcaram a\n\nalternativa \u201ctipos de usu\u00e1rios e grupos pr\u00e9-existentes por atividade econ\u00f4mica ou\n\nsocial para cada munic\u00edpio\u201d\n\nApenas 1/10 dos participantes opina que os universos deveriam ser divididos por\n\nmunic\u00edpio\n\n\n\n161\n\nTabela 5.32 - Estrat\u00e9gias marcadas para a realiza\u00e7\u00e3o do cadastro dos universos \n\n3/10  acreditam  que  esse  cadastro  deve  ocorrer  de  forma  \u201cvolunt\u00e1ria\u201d,  mas\n\ndurante  a  aplica\u00e7\u00e3o  do  question\u00e1rio,  os  participantes  que  n\u00e3o  sugeriram  essa\n\nop\u00e7\u00e3o foram bem enf\u00e1ticos em afirmar que o sistema n\u00e3o seria efetivo na bacia\n\n8/10  afirmaram  que  o  envio  de  convites  direcionados a  pessoas e  institui\u00e7\u00f5es\n\ndireta ou indiretamente ligadas ao enquadramento seria a melhor estrat\u00e9gia para\n\nefetiva\u00e7\u00e3o do cadastro\n\n6/10  destacaram  como  forma  paralela  de  cadastro  a  iniciativa  de  um  membro\n\nefetivo do comit\u00ea de gerenciamento da bacia na divulga\u00e7\u00e3o e no contato com os\n\ncidad\u00e3os\n\nTabela 5.33 - Prioriza\u00e7\u00e3o dos modos de divulga\u00e7\u00e3o na m\u00eddia, a respeito das atividades\n\ndo enquadramento participativo\n\n Televis\u00e3o\n\n Panfletos e folders\n\n Jornais\n\n Revista pr\u00f3pria\n\n Website (s\u00edtios da internet)\n\n Exposi\u00e7\u00f5es abertas\n\n R\u00e1dios e R\u00e1dios comunit\u00e1rias\n\n Divulga\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico\n\n Inser\u00e7\u00e3o do assunto em revistas\n\n Mala direta\n\nG\nra\n\nu\n d\n\ne\n i\n\nm\np\n\no\nrt\n\n\u00e2\nn\n\nc\nia\n\n p\na\nra\n\n a\n \n\np\na\nrt\n\nic\nip\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nTabela 5.34 - Respostas dos participantes sobre a fase de capacita\u00e7\u00e3o que \u00e9 parte do\n\nprocesso de enquadramento participativo proposto\n\n7/10 participantes julgam como muito importantes os semin\u00e1rios expositivos e os outros\n\n3/10 julgam importantes os semin\u00e1rios expositivos\n\n9/10  julgam  muito  importantes os  semin\u00e1rios  e  oficinas  de  discuss\u00e3o  e  contribui\u00e7\u00e3o\n\ncomunit\u00e1ria, enquanto apenas 1/10 julga este tipo de encontro como importante\n\nOs  resultados  apontam  para  uma  comunidade  que  quer  ser  ouvida,\n\ncontribuir e participar, e n\u00e3o somente receber informa\u00e7\u00f5es advindas de uma equipe\n\nt\u00e9cnica, mesmo que quase todos reconhe\u00e7am o valor da capacita\u00e7\u00e3o expositiva.\n\n\n\n162\n\nTabela  5.35: Respostas dos participantes  sobre a  import\u00e2ncia dos instrumentos de\n\nparticipa\u00e7\u00e3o  social  e  prioriza\u00e7\u00e3o  dos  instrumentos,  de  acordo  com  sua  avalia\u00e7\u00e3o\n\npelos participantes do GT\n\nOs  question\u00e1rios,  semin\u00e1rios  e  entrevistas  foram  os  instrumentos  julgados  mais\n\nconstantemente  como  muito  importantes  por  6/10  questionados,  os  outros  4/10  os\n\nconsideram importantes.\n\nA  divulga\u00e7\u00e3o  na  m\u00eddia  foi  considerada  por  7/10  como  muito  importante,  por\u00e9m  1/10  a\n\nconsidera apenas regularmente importante.\n\nAs  assembl\u00e9ias  de  vota\u00e7\u00e3o  tamb\u00e9m  foram  consideradas  por  6/10  participantes  como\n\nmuito  importantes,  mas  1/10  tamb\u00e9m  considerou  esse  instrumento  regularmente\n\nimportante.\n\nAs exposi\u00e7\u00f5es abertas foram o tipo de instrumento mais criticado e 2/10 dos participantes\n\nafirmaram que \u00e9 regularmente importante para a efetiva\u00e7\u00e3o do processo participativo.\n\nQuestion\u00e1rios, Semin\u00e1rios e Entrevistas ++++\n\nDivulga\u00e7\u00e3o na M\u00eddia +++\n\nAssembl\u00e9ias ++\n\nExposi\u00e7\u00f5es abertas +\n\nEm  rela\u00e7\u00e3o  ao  \u00faltimo  objetivo  espec\u00edfico  de  estabelecer  um  roteiro\n\nmetodol\u00f3gico de forma participativa para o enquadramento participativo dos corpos\n\nh\u00eddricos  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul  com  o  Grupo  de  Trabalho  de\n\nmembros  do  Comit\u00ea  de  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  (ROMEPBHCS)  as  considera\u00e7\u00f5es  do\n\ngrupo levaram a metodologia adaptada \u00e0s necessidades e peculiaridades daquela\n\nbacia.\n\n\n\n163\n\nCAP\u00cdTULO 6\n\n6 CONCLUS\u00d5ES\nPara suprir o objetivo geral de \u201cestudar o enquadramento participativo de\n\ncorpos  d\u2019\u00e1gua  como  um  instrumento  de  gest\u00e3o  da  \u00e1gua  com  aplica\u00e7\u00e3o  na  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica  do  rio  Cubat\u00e3o  Sul\u201d  foram  realizados  o  reconhecimento  da  \u00e1rea,\n\nseguido  da  metodologia  da  pesquisa-a\u00e7\u00e3o.  Essas  a\u00e7\u00f5es  possibilitaram  o\n\nlevantamento e trabalho das problem\u00e1ticas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na bacia\n\ne permitiram que os membros do comit\u00ea de bacia do rio Cubat\u00e3o Sul percebessem\n\na contribui\u00e7\u00e3o do enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua para a gest\u00e3o local.\n\nA metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o culminou com o estabelecimento de um\n\nroteiro metodol\u00f3gico (ROMEPBHCS) de forma participativa para o enquadramento\n\nparticipativo  dos  corpos  h\u00eddricos  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  rio  Cubat\u00e3o  Sul  com  o\n\nGrupo de Trabalho de membros do Comit\u00ea de Bacia hidrogr\u00e1fica. Este roteiro est\u00e1\n\nexposto nos resultados do Trabalho.\n\nAs  conclus\u00f5es  do  trabalho  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  primeiro  objetivo  espec\u00edfico\n\nproposto de \u201cElaborar o estado da arte Internacional e Nacional sobre o processo de\n\nenquadramento e a identifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o como elemento nos instrumentos\n\nlegais  que  regem  o  tema  \u201d  s\u00e3o  de  que  em  muitas  partes  do  mundo  existe  o\n\ninstrumento do enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua, geralmente chamado de objetivos\n\nde qualidade da \u00e1gua ou metas de qualidade da \u00e1gua. \n\nFoi elaborada uma matriz, que est\u00e1 presente na pesquisa documental do\n\ncap\u00edtulo  seis  e  para  a  montagem  da  mesma  foram  pesquisados  os  crit\u00e9rios  da\n\nlegisla\u00e7\u00e3o que rege o tema em cada pa\u00eds, a for\u00e7a jur\u00eddica das normas pertinentes,\n\nse  os  aspectos  econ\u00f4micos  s\u00e3o  mencionados  como  relevantes  e  como  parte  do\n\nprocesso de enquadramento e como conseq\u00fc\u00eancia do mesmo, quais as classes de\n\n\u00e1gua estabelecidas e quantos par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua s\u00e3o usados para\n\ncontrolar a emiss\u00e3o de poluentes.\n\nPode-se  concluir ap\u00f3s a  pesquisa documental que  a  participa\u00e7\u00e3o  \u00e9 um\n\nelemento que est\u00e1 come\u00e7ando a ser adotado mundialmente na gest\u00e3o de recursos\n\nh\u00eddricos,  pois  foram  pesquisados  pa\u00edses  na  Am\u00e9rica  do  Sul,  Am\u00e9rica  Central  e\n\nAm\u00e9rica do Norte e Europa nos quais a id\u00e9ia de Gest\u00e3o participativa e social est\u00e1\n\ncada vez mais avan\u00e7ada.\n\n\n\n164\n\nNos  pa\u00edses  pesquisados  as  recomenda\u00e7\u00f5es  em  rela\u00e7\u00e3o  ao\n\nenquadramento t\u00eam tomado for\u00e7a jur\u00eddica, o que eram simples cartas de inten\u00e7\u00e3o\n\nat\u00e9 o s\u00e9culo passado v\u00eam se transformando em legisla\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de Estado, e\n\nmesmo de Uni\u00e3o de estados soberanos, como \u00e9 o caso da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia.\n\nA  Rela\u00e7\u00e3o  entre  o  processo  de  enquadramento  e  suas  implica\u00e7\u00f5es\n\necon\u00f4micas  \u00e9  expl\u00edcita  nos  pa\u00edses  pesquisados,  exceto  no  Brasil,  no  qual  esta\n\nrela\u00e7\u00e3o  ainda  \u00e9  impl\u00edcita.  \u00c9  necess\u00e1rio  que  se  tenha  a  percep\u00e7\u00e3o  de  que  o\n\nenquadramento  \u00e9  tamb\u00e9m  um  instrumento  econ\u00f4mico,  pois  seguramente  suas\n\nconseq\u00fc\u00eancias  poderiam  ser  melhor  avaliadas  a  partir  do  reconhecimento  desta\n\nverdade.\n\nAs  classes  de  \u00e1gua  existentes  entre  os  pa\u00edses  s\u00e3o  ordenadas  por\n\nmodelagens de  racioc\u00ednios diferentes, portanto  esta  classifica\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  segue  uma\n\nl\u00f3gica, o que dificulta trabalhos entre mais de um pa\u00eds em prol da qualidade de um\n\ncurso d\u2019\u00e1gua. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o de descontinuidade \u00e9 acentuada j\u00e1 que no que tange os\n\npar\u00e2metros qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, salvo por par\u00e2metros b\u00e1sicos, muitas s\u00e3o\n\nas combina\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise de qualidade da \u00e1gua requeridas mundialmente. Assim\n\na quantidade de par\u00e2metros e quais destes s\u00e3o avaliados em cada pa\u00eds ou grupo de\n\npa\u00edses s\u00e3o muito diferentes, embora n\u00e3o completamente. Pode-se inferir que isso\n\ncausa  um  certo  desconforto  e  inclusive,  problemas  gerenciais  em  corpos  d\u2019\u00e1gua\n\ntransfronteiri\u00e7os. Para este caso espec\u00edfico a Europa enquanto bloco de pa\u00edses deu\n\num grande salto quando do lan\u00e7amento da Diretiva Quadro da \u00c1gua.\n\nA situa\u00e7\u00e3o do enquadramento no Brasil foi pesquisada e conclui-se que\n\nh\u00e1 uma s\u00e9rie de mazelas na aplica\u00e7\u00e3o adequada do enquadramento.\n\nUma constante nos processos de enquadramento no Brasil \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o\n\nde uma classe de corpo d\u2019\u00e1gua muito al\u00e9m das possibilidades de recupera\u00e7\u00e3o da\n\nqualidade  das  \u00e1guas  considerando  os  investimentos  a  serem  feitos  para  que  se\n\nalcance o objetivo proposto. Esta situa\u00e7\u00e3o gera um desconforto e uma id\u00e9ia de que\n\no enquadramento \u00e9 uma meta inating\u00edvel e, portanto in\u00f3cua. As metas graduais de\n\nredu\u00e7\u00e3o de poluentes e melhoria da qualidade da \u00e1gua de um corpo h\u00eddrico podem\n\nser uma alternativa interessante e que possibilitem restituir parte da credibilidade no\n\nsistema ambiental e jur\u00eddico no Brasil associado ao enquadramento.\n\nUma outra constata\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que os processos de enquadramento, em\n\nsua  maioria,  s\u00e3o  realizados  da  forma  tradicional,  ou  cl\u00e1ssica,  ou  seja,  sem  a\n\n\n\n165\n\nparticipa\u00e7\u00e3o  social.  Para  que  haja  uma  mudan\u00e7a  neste  processo,  tecnologias\n\nsociais, movimentos de grupos civis organizados, e a abertura por parte do comit\u00ea\n\nde bacias s\u00e3o essenciais.\n\nMuitos estados j\u00e1 adequaram suas legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre recursos\n\nh\u00eddricos de acordo com o estabelecido na lei 9.433/97, outros, no entanto ainda n\u00e3o\n\no fizeram. De todos os estados brasileiros, 19 aceitam o enquadramento como um\n\ninstrumento de gest\u00e3o da \u00e1gua, outros tr\u00eas (SP, SC e BA) n\u00e3o o assumem enquanto\n\ninstrumento,  mas  o  colocam  como  um  apoio  a  outros  instrumentos  (Geralmente:\n\nPlano de recursos h\u00eddricos, cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos e outorga de uso\n\nda \u00e1gua). No Brasil os par\u00e2metros analisados s\u00e3o os mesmos em todos os estados\n\ndescritos  na  Resolu\u00e7\u00e3o  CONAMA  357/05,  o  que  facilita  a  gest\u00e3o  interestadual\n\n(existem pequenas ressalvas locais da adequa\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros).\n\nA ordem e a prioridade de implementa\u00e7\u00e3o dos Instrumentos da Pol\u00edtica\n\nNacional  de  Recursos  H\u00eddricos  tamb\u00e9m  gera  conflitos  e  discuss\u00f5es  no  \u00e2mbito\n\nnacional.  \u00c9  importante  perceber  que  os  instrumentos  se  complementam  em  um\n\nsistema  \u00fanico,  que  segundo  a  legisla\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  tem  ordem  l\u00f3gica  definida  e\n\nestabelecida, por\u00e9m segundo carga emp\u00edrica especialistas apontam para uma id\u00e9ia\n\nde cronologia para a implementa\u00e7\u00e3o destes instrumentos.\n\nAssim pode-se inferir que cada um dos instrumentos \u00e9 necess\u00e1rio para o\n\nbom funcionamento dos demais.\n\nO  Sistema  de  informa\u00e7\u00f5es  \u00e9  priorit\u00e1rio,  j\u00e1  que  sem  este  nenhum  dos\n\noutros  instrumentos  pode  ser  operacionalizado  de  forma  completa  e  as  decis\u00f5es\n\nn\u00e3o s\u00e3o tomadas com base em informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis.\n\nO  Plano  de  bacia  hidrogr\u00e1fica  e  o  Enquadramento  podem  ocorrer\n\nbaseados  no  sistema  de  informa\u00e7\u00f5es  em  um  segundo  momento.  Estes  dois\n\ninstrumentos  se  retro-alimentam  mutuamente,  j\u00e1  que  as  informa\u00e7\u00f5es  contidas  no\n\nplano dirigem o enquadramento e as metas estabelecidas por sua vez no processo\n\nde enquadramento definem diretrizes e a\u00e7\u00f5es do plano.\n\nA Outorga somente pode ser operacionalizada de forma concordante com\n\no  principio  da  precau\u00e7\u00e3o  e  preven\u00e7\u00e3o  caso  os  outros  instrumentos  hajam  sido\n\nimplementados.\n\nA cobran\u00e7a por sua vez \u00e9 o \u00faltimo dos instrumentos nesta cronologia aqui\n\nestabelecida  pois  o  principio  do  poluidor  pagador  deve  ser  implementado  com  a\n\ndevida cautela e todo a gama de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edvel para que funcione da forma\n\n\n\n166\n\nadequada e a comunidade da bacia esteja envolvida profundamente no processo de\n\ngest\u00e3o da \u00e1gua. Um esquema desta intera\u00e7\u00e3o e cronologia pode ser visualizado na\n\nfigura \n\nPlano de Bacia \nhidrogr\u00e1ficaSistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5e\ns sobre \n\nRecursos \nH\u00eddricos\n\nOutorga \nde uso \n\ndos \nrecursos \nh\u00eddricos\n\nCobran\u00e7a pelo \nuso da \u00e1gua\n\nEnquadramento \nde Corpos d\u2019\u00e1gua\n\nTempo \n\nFigura 6.1 - Cronologia proposta para a implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos da lei\n9.433/97\n\nA  l\u00f3gica  organizacional  e  cronol\u00f3gica  dos  instrumentos  da  PNRH  n\u00e3o\n\nest\u00e1  expressa  nas  normas  pertinentes  aos  recursos  h\u00eddricos  no  Brasil  de  forma\n\nconcisa. Este tema \u00e9 abordado de forma n\u00e3o sistem\u00e1tica e, por vezes at\u00e9 confusa.\n\nSegundo  as  Resolu\u00e7\u00f5es  no  16  e  48  do  CNRH,  que  disp\u00f5em  sobre  a\n\nOutorga do direito de uso dos recursos h\u00eddricos e a Cobran\u00e7a pelo uso dos recursos\n\nh\u00eddricos,  respectivamente  os  instrumentos  citados  devem  ser  precedidos  do\n\nenquadramento j\u00e1 que est\u00e3o condicionados a classes de usos estabelecidas pelo\n\nmesmo.\n\nCorroborando  com  essa  id\u00e9ia  o  Art.  15.  da  Resolu\u00e7\u00e3o  no  16  sobre  a\n\nOutorga  afirma  que  \u201cA  outorga  de  direito  de  uso  da  \u00e1gua  para  o  lan\u00e7amento  de\n\nefluentes ser\u00e1  dada  em quantidade  de  \u00e1gua  necess\u00e1ria para  a  dilui\u00e7\u00e3o  da  carga\n\npoluente, que pode variar ao longo do prazo de validade da outorga, com base nos\n\npadr\u00f5es  de  qualidade  da  \u00e1gua  correspondentes  \u00e0  classe  de  enquadramento  do\n\nrespectivo corpo receptor e/ou em crit\u00e9rios espec\u00edficos definidos no correspondente\n\nplano de recursos h\u00eddricos ou pelos \u00f3rg\u00e3os competentes.\u201d\n\n\n\n167\n\nNeste  sentido,  a  Resolu\u00e7\u00e3o  no  48  coloca  como  objetivo  da  Cobran\u00e7a\n\n\u201cestimular  o  investimento  em  despolui\u00e7\u00e3o,  reuso,  prote\u00e7\u00e3o  e  conserva\u00e7\u00e3o,  bem\n\ncomo  a  utiliza\u00e7\u00e3o  de  tecnologias  limpas  e  poupadoras  dos  recursos  h\u00eddricos,  de\n\nacordo  com  o  enquadramento  dos  corpos  de  \u00e1guas  em  classes  de  usos\n\npreponderantes\u201d  e  depois  em  seu  artigo  7o  inciso  III  al\u00ednea  b  completa  esta\n\ndepend\u00eancia afirmando que os valores estabelecido para a cobran\u00e7a dependem de\n\nv\u00e1rios crit\u00e9rios entre eles \u201ca classe em que estiver enquadrado o corpo de \u00e1gua, no\n\nponto de uso ou da deriva\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nH\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o no Brasil, para efeitos pr\u00e1ticos, pois h\u00e1 uma urg\u00eancia\n\nem  se cobrar pelo  uso dos recursos h\u00eddricos mesmo n\u00e3o tendo implementado os\n\noutros instrumentos da  Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, ou seja, de forma\n\nprecoce.\n\nEsse  fato  que  pode  ter  sido  gerado  pela  dificuldade  de  instala\u00e7\u00e3o  das\n\nAg\u00eancias  de  \u00e1guas.  Segundo  a  lei  9.433  de  1997  no  art.43.  a  cria\u00e7\u00e3o  destas\n\nAg\u00eancias de \u00e1guas est\u00e1 condicionada ao atendimento de alguns requisitos como \u201ca\n\npr\u00e9via exist\u00eancia do respectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica\u201d e \u201ca\n\nviabilidade financeira assegurada pela cobran\u00e7a  do  uso dos recursos h\u00eddricos em\n\nsua  \u00e1rea  de  atua\u00e7\u00e3o.\u201d  e  a  cobran\u00e7a,  como  afirma  a  Resolu\u00e7\u00e3o  no  48,  est\u00e1\n\ncondicionada  \u201c \u00e0  implanta\u00e7\u00e3o  da  respectiva  Ag\u00eancia  de  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  ou  da\n\nentidade delegat\u00e1ria do exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es.\u201d \n\nTem se no Brasil portanto uma situa\u00e7\u00e3o complicada na qual a cobran\u00e7a \u00e9\n\ncondicionada  \u00e0  exist\u00eancia  da  ag\u00eancia  que  est\u00e1  condicionada  \u00e0  viabilidade  de\n\nrecursos financeiros assegurada pela cobran\u00e7a. \n\nH\u00e1 uma segunda situa\u00e7\u00e3o que se iniciou em 1997 com o veto do Art.24.\n\npelo  ent\u00e3o  Presidente  da  Rep\u00fablica  Fernando  Henrique  Cardoso,  que  deixou\n\nimobilizado at\u00e9 o presente momento o instrumento da \u201ccompensa\u00e7\u00e3o a munic\u00edpios\u201d\n\no  dispositivo  que  descrevia  a  forma  de  sua  implementa\u00e7\u00e3o  e  utiliza\u00e7\u00e3o  at\u00e9  o\n\nmomento n\u00e3o foi reeditado.\n\n\u00c9  preciso  que  haja  uma  regulamenta\u00e7\u00e3o  complementar  \u00e0s  normas\n\npertinentes ao gerenciamento de recursos h\u00eddricos buscando solucionar seus pontos\n\nde incoer\u00eancia.\n\nConclui-se portanto que a ordem de implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos da\n\nlei 9.433 no Brasil est\u00e1 um pouco sem coordena\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o se pode parar o\n\n\u201cuso\u201d da \u00e1gua para faz\u00ea-lo ent\u00e3o de forma totalmente legal, a legaliza\u00e7\u00e3o deve ser\n\n\n\n168\n\nrealizada durante a pr\u00e1xis dos usos da \u00e1gua, assim o enquadramento est\u00e1 sendo\n\nmuitas vezes realizado ap\u00f3s a outorga, e em alguns casos menos freq\u00fcentes, ap\u00f3s\n\na cobran\u00e7a, o que deveria ocorrer ao contr\u00e1rio segundo as Resolu\u00e7\u00f5es 16 e 48 do\n\nCNRH.\n\nEm  rela\u00e7\u00e3o  ao  segundo  objetivo  especifico  de  \u201cidentificar  elementos\n\nmetodol\u00f3gicos nas experi\u00eancias brasileiras de  enquadramento participativo\u201d v\u00e1rios\n\nelementos  foram  identificados,  analisados  e  posteriormente  montado  um  roteiro\n\nmetodol\u00f3gicos compreendendo:\n\n1 Fase de diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico\n\n2 Fase de Enquadramento\n\nSubfase  de  Produ\u00e7\u00e3o  de  material  de  divulga\u00e7\u00e3o  sobre  o  diagn\u00f3stico\n\nprogn\u00f3stico  e  processo  de  enquadramento  e  divulga\u00e7\u00e3o  na  m\u00eddia,  Subfase  de\n\ndefini\u00e7\u00e3o  da  estrat\u00e9gia  de  mobiliza\u00e7\u00e3o  dos  universos,  Subfase  de  cadastro  dos\n\nuniversos, Subfase  de  capacita\u00e7\u00e3o  e  elabora\u00e7\u00e3o  da  proposta  de  enquadramento,\n\nSubfase de vota\u00e7\u00e3o e assembl\u00e9ias, Subfase de Proposi\u00e7\u00e3o do enquadramento.\n\nFase de Monitoramento\n\nTodas  essas  fases  est\u00e3o  descritas  com  detalhes  no  cap\u00edtulo  05  no\n\nresultado da pesquisa a\u00e7\u00e3o. \n\nPara  suprir  o  terceiro  objetivo  espec\u00edfico  de  \u201cestabelecer  um  roteiro\n\nmetodol\u00f3gico de forma participativa para o enquadramento participativo dos corpos\n\nh\u00eddricos  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Cubat\u00e3o  Sul  com  o  Grupo  de  Trabalho  de\n\nmembros do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica\u201d foi trabalhado atrav\u00e9s da pesquisa-a\u00e7\u00e3o\n\no resultado do segundo objetivo espec\u00edfico (de identificar elementos metodol\u00f3gicos)\n\ne  o  Grupo  de  trabalho  do  comit\u00ea  de  Gerenciamento  do  rio  Cubat\u00e3o  Sul  montou\n\ndurante  o  per\u00edodo  proposto  um  Roteiro  metodol\u00f3gico  para  o  Enquadramento\n\nparticipativo  de  corpos  d\u2019\u00e1gua  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  rio  Cubat\u00e3o  Sul  o\n\nROMEPBHCS.\n\nA  proposta  de  roteiro  metodol\u00f3gico  elaborada  nesse  trabalho  est\u00e1\n\nconcatenada  com  as  metodologias  propostas  para  o  processo  completo  de\n\nenquadramento sugeridos tanto por Maciel Jr e tamb\u00e9m por Leeuwestein em 2000 e\n\nestas se complementam mutuamente no intento de subsidiar a implementa\u00e7\u00e3o do\n\nenquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes segundo seus usos preponderantes.\n\n\n\n169\n\nA  metodologia  apresentada  por  MACIEL  JR  \u00e9  bastante  complexa  e\n\ninteressante,  pois  \u00e9  did\u00e1tica  mas  conflita  com  o  Art.  4o  da  Resolu\u00e7\u00e3o  012/00  do\n\nCNRH que afirma que:\n\nArt. 4\u00ba Os procedimentos para o enquadramento de corpos de \u00e1gua em\n\nclasses  segundo  os  usos  preponderantes  dever\u00e3o  ser  desenvolvidos  em\n\nconformidade com o Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia e os Planos de Recursos\n\nH\u00eddricos  Estadual  ou  Distrital,  Regional  e  Nacional  e,  se  n\u00e3o  existirem  ou  forem\n\ninsuficientes,  com  base  em  estudos  espec\u00edficos  propostos  e  aprovados  pelas\n\nrespectivas  institui\u00e7\u00f5es  competentes  do  sistema  de  gerenciamento  dos  recursos\n\nh\u00eddricos, observando as seguintes etapas:\n\nI  \u2013  diagn\u00f3stico  do  uso  e  da  ocupa\u00e7\u00e3o  do  solo  e  dos  recursos  h\u00eddricos  na  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica;\n\nII \u2013  progn\u00f3stico  do  uso  e  da  ocupa\u00e7\u00e3o  do  solo  e  dos recursos h\u00eddricos  na  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica;\n\nIII \u2013 elabora\u00e7\u00e3o da proposta de enquadramento; e\n\nIV \u2013 aprova\u00e7\u00e3o da proposta de enquadramento e respectivos atos jur\u00eddicos.\n\nAssim segundo a Resolu\u00e7\u00e3o 12/00 do CNRH a metodologia deveria ter\n\nduas  das  suas  fases  invertidas  sendo  a  ordem  adequada  segundo  a  nova\n\nResolu\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Fase Qualitativa\n\n\u2022 Fase Normativa \n\n\u2022 Fase Operativa\n\nA  proposta  geral  desenvolvida  por  LEEUWESTEIN  (2000)  para  o\n\nenquadramento condiz com a legisla\u00e7\u00e3o vigente sobre o tema e prev\u00ea portanto uma\n\nparcela do processo que deve ser participativo.\n\nPode  ser  concatenar  ambas  as  propostas  metodol\u00f3gicas  gerais  de\n\nenquadramento  de  tal  forma  a  obter  uma  terceira  proposta  metodol\u00f3gica  voltada\n\npara o enquadramento participativo contendo os seguintes passos:\n\nProdu\u00e7\u00e3o de material de divulga\u00e7\u00e3o sobre o diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico\n\n\u2022 Defini\u00e7\u00e3o dos universos representados no Comit\u00ea de gerenciamento da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica.\n\n\u2022 Envolvimento e mobiliza\u00e7\u00e3o dos universos \n\n\n\n170\n\n\u2022 Fase de Capacita\u00e7\u00e3o\n\n\u2022 Fase de elabora\u00e7\u00e3o participativa da proposta de enquadramento\n\n\u2022 Fase de vota\u00e7\u00e3o em assembl\u00e9ia\n\n\u2022 Fase  de  submiss\u00e3o  da  proposta  ao  Comit\u00ea  de  gerenciamento  da  bacia\n\nhidrogr\u00e1fica\n\nAp\u00f3s  estes  passos  o  conjunto  de  propostas  (uma  principal  e  outras\n\nposs\u00edveis)  pode  ser  aprovado  pelo  comit\u00ea  e  seguir  para  o  Conselho  estadual  de\n\nrecursos h\u00eddricos ou retornar a fase de elabora\u00e7\u00e3o participativa retroalimentando o\n\nprocesso metodol\u00f3gico e gerando um conjunto de propostas diferente.\n\nAssim  como  afirma  o  relat\u00f3rio  T\u00e9cnico  da  SRH/MMA  em  2000  o\n\nenquadramento deve seguir a etapas: \n\nElabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico, que compreende o:\n\n\u2013 diagn\u00f3stico do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo e do aproveitamento dos recursos\n\nh\u00eddricos;\n\n\u2013 progn\u00f3stico do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo e do aproveitamento dos recursos\n\nh\u00eddricos;\n\n\u2013 proposta de enquadramento;\n\n\u2022 Aprova\u00e7\u00e3o da proposta de enquadramento e respectivos atos jur\u00eddicos;\n\n\u2022 Efetiva\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do enquadramento de corpos de \u00e1gua.\n\nA  jun\u00e7\u00e3o  entre  a  Metodologia  de  LEEUWESTEIN  e  de  MACIEL  JR  se\n\ntorna uma terceira metodologia exemplificada na tabela a seguir\n\nTabela  6.1 - Metodologia  associando  as  pesquisas  realizadas  pelos  autores\n\nLEEUWESTEIN e de MACIEL JR.\n\nAUTORES E RELA\u00c7\u00c3O ENTRE AS FASES METODOL\u00d3GICAS DESCRITAS\n\nMACIEL JR LEEUWESTEIN\n\nfase qualitativa elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico\n\nfase normativa aprova\u00e7\u00e3o da proposta de enquadramento e respectivos atos\n\njur\u00eddicos\n\nfase operativa efetiva\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua.\n\n\n\n171\n\nTabela 6.2 - Metodologias usadas para a proposi\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do enquadramento\n\nparticipativo\n\nLeeuwestein- Proposi\u00e7\u00e3o de suporte metodol\u00f3gico para enquadramento de cursos d\u2019\u00e1gua,\n\n2000\n\nMaciel Jr-Zoneamento das \u00e1guas, 2000\n\nGravata\u00ed- Comit\u00ea do rio Gravata\u00ed, 1993\n\nSinos-Comitesinos, 2000\n\nTabela  6.3:  Normas  Jur\u00eddicas  usadas  para  a  proposi\u00e7\u00e3o  metodol\u00f3gica  do\n\nenquadramento participativo\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o do estado de Santa Catarina\n\nA legisla\u00e7\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos: Lei 9.433 e resolu\u00e7\u00f5es do CNRH\n\nA Resolu\u00e7\u00e3o 357/05 do CONAMA\n\nConclui-se que o enquadramento deve ser descentralizado e participativo\n\ne cada uma de suas fases pode conter elementos de mobiliza\u00e7\u00e3o social seguindo\n\nrigorosamente os princ\u00edpios constitucionais e legais.\n\n\n\n172\n\nCAP\u00cdTULO 07\n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E LIMITA\u00c7\u00d5ES DO TRABALHO\nA partir do que foi realizado, em termos metodol\u00f3gicos, e os resultados\n\ndeste trabalho, pode-se inferir que o ROMEPBHCS \u00e9 uma tecnologia social. Pois\n\nest\u00e1  de  acordo  com  a  defini\u00e7\u00e3o  de  Tecnologia  social  que  afirma  que  esta  \u00e9\n\ncomplexa  e  serve  a  para  as  t\u00e9cnicas  e  metodologias  (que  devem  ser\n\ntransformadoras e participativas), as quais tenham um car\u00e1ter social e tamb\u00e9m um\n\nobjetivo  como  a  inclus\u00e3o  social  e  a  melhoria  das  condi\u00e7\u00f5es  de  vida  de  uma\n\npopula\u00e7\u00e3o.\n\nIsso  foi  poss\u00edvel  pois  o  processo  ocorreu  de  forma  participativa  e\n\ncognitiva,  o  que  implicou  necessariamente  no  envolvimento  e  aprendizado  dos\n\nparticipantes  que  buscaram  transformar  a  realidade  da  bacia  a  partir  da  gest\u00e3o\n\nsocial  da  \u00e1gua.  As  identidades  locais  foram  respeitadas  e  ouvidas,  e  durante  o\n\nprocesso de enquadramento participativo a seguir a partir dos subs\u00eddios ofertados\n\npelo  presente  trabalho,  tendem  a  poder  colocar  suas  vontades  de  forma  mais\n\ndecisiva  no  processo  de  objetiva\u00e7\u00e3o  da  qualidade  da  \u00e1gua,  cada  um  dos  seres\n\nenvolvidos  no  processo  p\u00f4de  aprender  e  ensinar  simultaneamente  em  intera\u00e7\u00e3o\n\ncom o grupo de trabalho.\n\nAnalisados os par\u00e2metros para definir tecnologia social, conclui-se que o\n\nROMEPBHCS \u00e9 adequado pois a raz\u00e3o pela qual foi desenvolvido foi no intuito de\n\nsolucionar uma demanda social concreta identificada pela popula\u00e7\u00e3o e o processo\n\nde decis\u00e3o ocorreu, e ocorrer\u00e1 nas pr\u00f3ximas etapas, de forma democr\u00e1tica a partir\n\nde uma mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o no processo participou ativamente\n\ne aprendeu com esta participa\u00e7\u00e3o buscando a sustentabilidade econ\u00f4mica, social e\n\necol\u00f3gica, e por fim este roteiro metodol\u00f3gico foi realizado com duas etapas: uma\n\netapa  base  que  deve  repercutir  e  gerar  aprendizagens  que  servem  de  refer\u00eancia\n\npara  novas  experi\u00eancias  pois  as  condi\u00e7\u00f5es  se  tornam  favor\u00e1veis  para  seu\n\naperfei\u00e7oamento  e  multiplica\u00e7\u00e3o, e  uma  etapa  espec\u00edfica  que  indica  aos  agentes\n\nmultiplicadores  como  chegar  a  um  roteiro  metodol\u00f3gico  espec\u00edfico  para  outras\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas.\n\nAssim,  o  roteiro  metodol\u00f3gico  desenvolvido,  ap\u00f3s  a  aplica\u00e7\u00e3o  da\n\nmetodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o no grupo de trabalho do comit\u00ea de gerenciamento da\n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul, tendo como intuito tornar o enquadramento\n\n\n\n173\n\nde  corpos d\u2019\u00e1gua  um  processo  participativo  (como  preconiza  a  lei 9.433  de  1997\n\nentre outras normas) auxilia a popula\u00e7\u00e3o a gerir a \u00e1gua de forma social e ajuda esta\n\na abandonar a aplica\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica e autorit\u00e1ria do enquadramento de corpos d\u2019\u00e1gua,\n\nsendo portanto compat\u00edvel com o conceito de tecnologia social.\n\n7.1 Limita\u00e7\u00f5es do Trabalho\n\nA maior limita\u00e7\u00e3o do trabalho se deu no sentido da falta de informa\u00e7\u00e3o\n\nsobre a qualidade  da  \u00e1gua  na  bacia  pesquisada e  falta  de  informa\u00e7\u00f5es sobre os\n\nusos e suas localiza\u00e7\u00f5es na bacia.\n\nA  limita\u00e7\u00e3o  dada  pela  falta  de  um  diagn\u00f3stico  se  traduziu  na\n\nimpossibilidade de formular previamente um progn\u00f3stico para possibilitar o processo\n\nparticipativo de enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Cubat\u00e3o. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es deveriam ser disponibilizadas de forma aberta e acess\u00edvel\n\npelos \u00f3rg\u00e3os competentes no estado, o que n\u00e3o ocorreu, e devem ser informa\u00e7\u00f5es\n\nconfi\u00e1veis,  al\u00e9m  de  conter  s\u00e9ries  hist\u00f3ricas  que  permitam  a  formula\u00e7\u00e3o  de  um\n\nprogn\u00f3stico aceit\u00e1vel para a boa gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nEstas  informa\u00e7\u00f5es  poderiam  dar  in\u00edcio  ao  processo  de  enquadramento\n\nparticipativo que pudesse culminar em metas progressivas acertadas para a bacia.\n\nA  bacia  estudada  necessita  da  coleta  de  dados  qualitativos  e  organiza\u00e7\u00e3o  dos\n\nmesmos de uma forma p\u00fablica para dar in\u00edcio ao projeto de planifica\u00e7\u00e3o na bacia.\n\nEste  processo  segundo  o  trabalho  realizado  deve  ser  iniciado  com  a  coleta  e\n\nsistematiza\u00e7\u00e3o  de  informa\u00e7\u00f5es  que  possibilitem  implementa\u00e7\u00e3o  de  outros\n\ninstrumentos.\n\n\n\n174\n\nCAPITULO 08\n\n8 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nANA (Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas) Brasil Panorama da Qualidade das \u00c1guas\n\nSuperficiais no Brasil, Cadernos de Recursos H\u00eddricos, 2005 \u00aa\n\nANA (Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas) Brasil \u201cPanorama do Enquadramento de\n\nCorpos d\u2019\u00c1gua\u201d, 2005 b.\n\nANA (Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas) Brasil Cadernos de recursos hidricos:\n\nDisponibilidades e de Demandas de Recursos H\u00eddricos no Brasil, 2005 c.\n\nANA (Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas) Brasil Panorama da Qualidade das \u00c1guas\n\nSuperficiais no Brasil, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Bras\u00edlia: ANA, 2006, 175 p. \n\nAGENDA 21. Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e\n\nDesenvolvimento, Bras\u00edlia: Senado Federal, Secretaria de Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, 1996\n\nALBERTS et al. Molecular Biology of the Cell, Ed.Garland Science, EUA, 1994\n\nANTUNES, Paulo de Bessa. Direito Ambiental, 6a ed., Rio de Janeiro: Lumen Juris,\n\n2002\n\nANTUNES, Paulo de Bessa. Diversidade Biol\u00f3gica e Conhecimento Tradicional\n\nAssociado, Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2002\n\nBENYUS, Janine. Biomim\u00e9tica: inova\u00e7\u00e3o inspirada pela natureza, S\u00e3o Paulo: Ed.\n\nCultrix, 2003\n\nBRASIL RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA n\u00ba 020 de 1986\n\nBRASIL RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA n\u00ba 357 de 2005\n\nBRASIL RESOLU\u00c7\u00c3O CNRH n\u00ba 32\n\nBRASIL RESOLU\u00c7\u00c3O CNRH n\u00ba 12\n\nBRASIL LEI n\u00ba 6.938 de 1981\n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de\n\nRecursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos\n\nH\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e altera o art.\n\n1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de\n\ndezembro de 1989.\n\n\n\n175\n\nBURNHAM, Terry e PHELAN, Jay. Mean Genes, Trad.Vera Maria Whately, Rio de\n\nJaneiro: Ed. Sextante, 2002\n\nCANADA. L\u00ea r\u00e8glement sur la classification des eaux, 2002\n\nCAPRA, Fritjof. O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1982\n\nCAPRA, Fritjof. A Teia da Vida: uma nova compreens\u00e3o cient\u00edfica dos sistemas\n\nvivos, S\u00e3o Paulo: Editora Cultrix, 1996, 256p.\n\nCHRISTOFIDIS, D. Olhares sobre a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Brasil: O\n\ncaso da bacia do rio S\u00e3o Francisco, Bras\u00edlia: CDS/UnB, dezembro, 2001, 430 p.\n\nCHRISTOFIDIS, D. Considera\u00e7\u00f5es sobre Conflitos e Uso Sustent\u00e1vel em\n\nRecursos H\u00eddricos, em Conflitos e Uso Sustent\u00e1vel dos Recursos Naturais,\n\nSuzi Huff Theodoro (org), Garamont, Bras\u00edlia, 2002\n\nDARWIN, Charles. The Origin of Species, John Murray, London, 1859\n\nDAWKINS, Richard. The Selfish Gene, Oxford, Reino Unido: Ed. Oxford University\n\nPress, 1976\n\nFALKENMARK; M. ROCKSTROM, J. Balancing Water for Humans and Nature,\n\n2004\n\nFIORILLO, Celso Ant\u00f4nio Pacheco. Curso de Direito Ambiental Brasileiro, S\u00e3o\n\nPaulo: Saraiva, 2002, 3a ed.\n\nFUTUYAMA, Douglas. Biologia Evolutiva, Trad. Mario de Vivo Ed. Ribeir\u00e3o Preto,\n\nSBG &amp; CNPq, 1992\n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edsticas. Indicadores de\n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel: Brasil 2002, Rio de Janeiro: Diretoria de\n\nGeoci\u00eancias, (Estudos e Pesquisas, Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, n.2), 2002, 195p.\n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edsticas. Censo Demogr\u00e1fico 2000:\n\nCaracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e dos domic\u00edlios \u2013 Resultados do Universo, Rio\n\nde Janeiro, 2000, 520p.\n\nIUCN. Estrat\u00e9gia Mundial para a Conserva\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo: CESP, 1984\n\nIUCN. Cuidados com o Planeta Terra, S\u00e3o Paulo: Cultural, 1992\n\n\n\n176\n\nGUIMAR\u00c3ES, R. O desafio da sustentabilidade: um debate s\u00f3cio-ambiental no\n\nBrasil, Viana, G., Silva, M. e Diniz, N. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo,\n\n2001\n\nGUIMAR\u00c3ES, Z.V. Os recursos h\u00eddricos utilizados para abastecimento\n\npopulacional e o desenvolvimento urbano em Florian\u00f3polis. Florian\u00f3polis, 1999.\n\n178 f. Disserta\u00e7\u00e3o\n\n(Mestrado). Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa\n\nCatarina.\n\nHAASE, JF.; M.L.C. Participa\u00e7\u00e3o da sociedade no processo de enquadramento\n\ndos recursos h\u00eddrica experi\u00eancia no Rio Grande do Sul, Brasil, Capturado em\n\n10/12/2000, Online. Dispon\u00edvel na Internet http:/www.ufrgs.br/iph/3.htm \n\nKESSELRING, T. O Conceito de Natureza na Hist\u00f3ria do Pensamento Ocidental,\n\nCi\u00eancia &amp; Ambiente III (5), jul./dez, 1992\n\nKUHN, Thomas S. A Estrutura das Revolu\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas, S\u00e3o Paulo: Editora\n\nPerspectiva, 1994\n\nLEEUWESTEIN, J.M. Proposi\u00e7\u00e3o de suporte metodol\u00f3gico para enquadramento de\n\ncursos d\u2019\u00e1gua: 1: 203; Portugu\u00eas: Cordeiro Netto.O.M (Docente): Tecnologia\n\nAmbiental e Recursos H\u00eddricos: GESTAO DE RECURSOS HIDRICOS:\n\nDesenvolvimento de instrumentos para gest\u00e3o integrada dos Recursos H\u00eddricos;\n\nBaptista,M.B (outro participante); Cordeiro Netto, O.M (Docente) ; Sousa, M.A.A\n\n(docente); sem financiamento.\n\nLEITE, E. H., HAASE, J., PINEDA, M.D., SILVA, M.L.C. e COBALCHINI, M.S.C.\n\nEnquadramento dos Recursos H\u00eddricos do Rio Grande do Sul, Revista ECOS,\n\nn\u00ba 5, Porto Alegre, Janeiro1995 \n\nLIBANIO, Paulo Augusto Cunha; CHERNICHARO, Carlos Augusto de Lemos and\n\nNASCIMENTO, Nilo de Oliveira. The water quality dimension: an evaluation of\n\nthe relationship between social, water availability, water services and public\n\nhealth indicators, Eng. Sanit. Ambient., July/Sept. 2005, vol.10, n\u00ba 3, p.219-228.\n\nISSN 1413-4152.\n\nMACIEL JR., P. Classifica\u00e7\u00e3o e Enquadramento da Bacia do Rio Piracicaba,\n\nFEAM, 1993\n\n\n\n177\n\nMACIEL JR., P. Zoneamento das \u00c1guas, Trabalho T\u00e9cnico do III Curso Regional\n\nSobre Gest\u00e3o Ambiental, Belo Horizonte: PNMA/IBAMA/UFMG, 1994\n\nMARTINI, L.C.P. Medidas compensat\u00f3rias aplic\u00e1veis \u00e0 quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o\n\nh\u00eddrica de origem agr\u00edcola, Tese (Doutorado), Universidade Federal do Rio\n\nGrande do Sul, Porto Alegre, 2000 \n\nMAC CORMICK, J. Rumo ao Para\u00edso. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1, 1992\n\nMACHADO, Jos\u00e9 Afonso Leme. Direito Ambiental Brasileiro, 11a ed., S\u00e3o Paulo:\n\nMalheiros, 2003\n\nMATURANA,H. VARELA, F. A \u00e1rvore do conhecimento, Trad.Humberto Mariotti e\n\nLia Diskin, S\u00e3o Paulo, Ed. Palas Athena, 2001\n\nMAYR, Ernst O desenvolvimento do pensamento biol\u00f3gico, Trad. Ivo Martinazzo,\n\nBras\u00edlia: Ed.Universidade de Bras\u00edlia, 1998\n\nMEADOWS, D .Limites do Crescimento. Ed. Perspectiva, 1972\n\nMETCALF and EDDY. Wastewater Engineering \u2013 treatment, disposal and reuse,\n\n(3rd Edition, revised by Tchobanoglous and Franklin Burton), Metcalf and Eddy Inc.,\n\nMcGraw-Hill 1991\n\nMEXICO, Politica Hidrica Nacional\n\nMEXICO, Lei de aguas Nacionales\n\nMEXICO, Declaraciones de classificaci\u00f3n de los corpos hidricos nacionales\n\nMILAR\u00c9, Edis. Direito do Ambiente: doutrina \u2013 pr\u00e1tica \u2013 jurisprud\u00eancia \u2013 gloss\u00e1rio.\n\n2a ed., S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2001\n\nMUKAI, Toshio. Direito Ambiental Sistematizado, 3a ed., Rio de Janeiro: Forense\n\nUniversit\u00e1ria, 1998\n\nNAESS. A Ecology, Community and Lifestyle, Ed.Cambridge University Press, 26\n\nOct 1990, pag. 237\n\nNOVO, M; LARA, R. (Coords.) La Interpretaci\u00f3n de la Problem\u00e1tica Ambiental :\n\nEnfoques B\u00e1sicos I, Madrid: Fundaci\u00f3n Universidad-Empresa, 1997\n\nODUM, E.P. Ecologia, Tradu\u00e7\u00e3o de \u201cBasic Ecology\u201d, CBS - College Publishing,\n\nRio de Janeiro: Editora Guanabara Koogan S.A, 1988\n\n\n\n178\n\nPINEDA, M.D., SCH\u00c4FER, A. Adequa\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de\n\n\u00e1guas superficiais baseadas no estudo ecol\u00f3gico do Rio Gravata\u00ed RS, Brasil,\n\nSBPC \u2013 Ci\u00eancia e Cultura, vol.39, n\u00ba 2, p.198-206, fev.1987 \n\nPORR\u00c9CA, L.M. Enquadramento dos Corpos D'\u00e1gua. Instrumento de Gest\u00e3o\n\nAmbiental e de Recursos H\u00eddricos, IBAMA,1998\n\nRICKLEFS, R.E. A Economia da Natureza, 3\u00aaed., Rio de Janeiro: Editora\n\nGuanabara e Koogan, 1993 \n\nSANTA CATARINA. Projeto de Lei 0292.5/2004. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual\n\nde Recursos H\u00eddricos, a institui\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do Sistema Estadual\n\nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos e adota outras provid\u00eancias, Florian\u00f3polis,\n\n2004 \n\nSAYAGO, D. A inven\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica da participa\u00e7\u00e3o: discursos e pr\u00e1ticas no\n\nCear\u00e1 (Doutorado), Autor: D\u00f3ris Aleida Villamizar Sayago, Orientador: Prof. Marcel\n\nBursztyn, Data da defesa: 19/10/2000\n\nSILVA, Daniel Jose da; CUNHA, Cristiano Jos\u00e9 Castro de Almeida. Uma\n\nabordagem cognitiva ao planejamento estrat\u00e9gico do desenvolvimento\n\nsustent\u00e1vel, Tese (Doutorado), Florian\u00f3polis: Universidade Federal de Santa\n\nCatarina, Centro Tecnol\u00f3gico, 1998, 240f.\n\nSILVA, Daniel, Desafios para a gest\u00e3o social da \u00e1gua um pouco da experi\u00eancia\n\nbrasileira, (2005, no prelo)\n\nSILVA, Daniel O esp\u00edrito da lei brasileira das \u00e1guas (Lei n\u00ba 9.433/97), (2005, no\n\nprelo)\n\nSILVA, Daniel J. O M\u00e9todo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, in PHILIPPI, Arlindo; FOCESI,\n\nMaria Cec\u00edlia (Eds). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: desenvolvimento de cursos e projetos,\n\nS\u00e3o Paulo: USP, Signus, 2000\n\nSILVA, Daniel J. O. Paradigma Transdisciplinar: uma perspectiva metodol\u00f3gica\n\npara a pesquisa ambiental, in PHILIPPI, Arlindo (Eds), Interdisciplinaridade em\n\nCi\u00eancias Ambientais, S\u00e3o Paulo: Signus, 2000\n\nSILVA, E.R. O curso d\u2019\u00e1gua na hist\u00f3ria: simbologia, moralidade e a gest\u00e3o de\n\nrecursos h\u00eddricos, Tese apresentada para titula\u00e7\u00e3o de Doutorado \u2013 P\u00f3s-\n\n\n\n179\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica. Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro:\n\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, 1998 \n\nSILVA, M.Cardoso da. Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas a\n\npartir da investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ambiente: estudo de caso: bacia\n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC, Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), Florian\u00f3polis:\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, 2004, 1 vol. \n\nSTANFORD, C.B. The Hunting Apes: Meat-eating and the Origins of Human\n\nBehavior Princeton: Princeton University Press, 1999 \n\nSDM-FEHIDRO, Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente\n\n\u2013 Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos. Plano Integrado dos Recursos H\u00eddricos\n\nda Bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul, 2003\n\nSELBORNE, Lord. A \u00c9tica do Uso da \u00c1gua Doce: Um levantamento, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o\n\nBras\u00edlia, DF: UNESCO, 2002, 80p\n\nTHIOLLENT, Michel. Metodologia da Pesquisa-A\u00e7\u00e3o, 11\u00aa ed., S\u00e3o Paulo: Cortez,\n\n2002, 108 p.\n\nTILMAN,D. Resource competition and community structure, Princeton, NJ:\n\nPrinceton University Press,1892\n\nTORO, Jos\u00e9 Bernardo &amp; Werneck, N\u00edsia Maria Duarte. Mobiliza\u00e7\u00e3o Social: um\n\nModo de Construir a Democracia e a Participa\u00e7\u00e3o, Belo Horizonte: Aut\u00eantica,\n\n2004\n\nTUCCI, Carlos E.M., et al. Gest\u00e3o da \u00c0gua no Brasil, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, DF:\n\nUNESCO, 2001, 192p.\n\nTRIVI\u00d1OS, Augusto N. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a pesquisa\n\nqualitativa em educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Atlas, 1992\n\nUNI\u00c3O EUROP\u00c9IA directiva quadro da \u00e1gua, 2000.\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA. CEDIBH. Centro de\n\nDissemina\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es sobre Bacia Hidrogr\u00e1ficas. Legisla\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel\n\nem&lt;http://www.caminhodasaguas.ufsc.br> Acesso em 24 Mar 2005\n\n\n\n180\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA. Relat\u00f3rio Projeto Aq\u00fc\u00edfero\n\nGuarani, Dispon\u00edvel em www.aquiferoguarani.ufsc.br, Acesso em 24 Mar 2005\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA. Relat\u00f3rio Projeto Ecologia e\n\nGente de Montanhas, Dispon\u00edvel em http://www.montanhas.ufsc.br, Acesso em 24\n\nMar 2005\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA. Relat\u00f3rio Projeto\n\nSuinocultura, Dispon\u00edvel em http://www.suinoseambiente.ufsc.br, Acesso em 24\n\nMar 2005\n\nVEIGA RIOS, A.V, O direito e o desenvolvimento sustent\u00e1vel: curso de direito\n\nambiental, (Organizador Aur\u00e9lio Virgilio Veiga Rios) S\u00e3o Paulo: Ed. Peir\u00f3polis;\n\nBras\u00edlia, DF: IEB \n\nVIEIRA, P. F.; WEBER, J. (Org.). Gest\u00e3o de Recursos Naturais Renov\u00e1veis e\n\nDesenvolvimento: novos desafios para a pesquisa ambiental, S\u00e3o Paulo : Cortez,\n\n1977\n\nVON SPERLING, M. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das \u00e1guas e ao tratamento de\n\nesgotos, Marcos von Sperling, 2. ed., Belo Horizonte: Departamento de Engenharia\n\nSanit\u00e1ria e Ambiental, Universidade Federal de Minas Gerais, 1996\n\nZAGATTO, P.A.; et al. Proposta de um novo \u00edndice de qualidade de \u00e1gua, in\n\nXXVI SIL CONGRESS \u2013 BRAZIL. S\u00e3o Paulo, 23-29 July 1995 \n\nZUMACH, R. Enquadramento de Curso de \u00c1gua: Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e seus Principais\n\nAfluentes, 2003."}]}}}