{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12675"}, {"@name": "filename", "#text": "1836_309270.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Andr\u00e9a Regina de Britto Costa Lopes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecursos h\u00eddricos e uso da terra na bacia do Rio do Peixe/SC, \n\nmapeamento das \u00e1reas de vulnerabilidade e risco de contamina\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Aqu\u00edfero Serra Geral \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nGeografia, Departamento de Geoci\u00eancias, Centro de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade \nFederal de Santa Catarina, para obten\u00e7\u00e3o do grau de \nDoutor em Geografia. \n\nOrientador Prof. Dr. Luiz Fernando Scheibe \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 2012 \n\n\n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor,\n atrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\n\nLopes, Andr\u00e9a Regina de Britto Costa\n   Recursos h\u00eddricos e uso da terra na bacia do Rio do\nPeixe/SC, mapeamento das \u00e1reas de vulnerabilidade e risco\nde contamina\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral [tese] /\nAndr\u00e9a Regina de Britto Costa Lopes ; orientador, Luiz\nFernando Scheibe - Florian\u00f3polis, SC, 2012.\n   317 p. ; 21cm\n\n   Tese (doutorado) - Universidade Federal de Santa\nCatarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia.\n\n   Inclui refer\u00eancias \n\n   1. Geografia. 2. Sistema Aqu\u00edfero Guarani/Serra Geral.\n3. Uso da terra. 4. Vulnerabilidade e risco de\ncontamina\u00e7\u00e3o. 5. Bacia do Rio do Peixe. I. Scheibe, Luiz\nFernando. II. Universidade Federal de Santa Catarina.\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. III. T\u00edtulo.\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico aos moradores da Bacia do Rio do Peixe. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \nGostaria de agradecer \u00e0s v\u00e1rias pessoas e institui\u00e7\u00f5es que me \n\nauxiliaram no desenvolvimento desta pesquisa. Seria dif\u00edcil mencionar a \n\ntodos, entretanto sou especialmente grata ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal de Santa Catarina. Ao \n\nPrograma REUNI/CAPES, pela concess\u00e3o da bolsa de estudo (2008 e \n\n2009) e pela oportunidade de participar, como Assistente de Ensino, nas \n\ndisciplinas de Sensoriamento Remoto, Fotointerpreta\u00e7\u00e3o I e \n\nFotointerpreta\u00e7\u00e3o II, Geologia I, Geologia II e Climatologia Din\u00e2mica e \n\nGeogr\u00e1fica no Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, nesta Institui\u00e7\u00e3o. \n\nAo CTHidro/CNPq\n1\n pela concess\u00e3o da bolsa de estudo (2010 e \n\n2011). \u00c0 Rede Guarani/Serra Geral, em especial \u00e0 Prof. Dra. Maria de \n\nF\u00e1tima S. Wolkmer, pelo apoio incondicional, pela indica\u00e7\u00e3o de leituras \n\ne financiamento dos trabalhos de campo, curso de aperfei\u00e7oamento, \n\nsemin\u00e1rios e encontros cient\u00edficos.  \n\nAgrade\u00e7o ao Dr. Luiz Fernando Scheibe, por sua orienta\u00e7\u00e3o, \n\npelas aulas di\u00e1rias de Geologia, Geomorfologia, Hidrogeologia, \n\nEpistemologia e An\u00e1lise Ambiental. E pela confian\u00e7a e oportunidade de \n\nintegrar o Projeto Rede Guarani/Serra Geral, sob sua coordena\u00e7\u00e3o.  \n\nAgrade\u00e7o, de forma muito especial, ao Dr. J\u00f6el R. G. M. Pellerin \n\npelo exemplo de trabalho e dedica\u00e7\u00e3o, pelas orienta\u00e7\u00f5es e revis\u00f5es no \n\nprocessamento das imagens, tratamento dos dados, pelas indica\u00e7\u00f5es de \n\nleituras, trabalhos de campo, revis\u00e3o de artigos e supervis\u00e3o dos est\u00e1gios \n\ndo Programa REUNI/CAPES (2008 e 2009) em Fotointerpreta\u00e7\u00e3o I, \n\nFotointerpreta\u00e7\u00e3o II e Sensoriamento Remoto. \n\n\u00c0 Dra. Magaly Mendon\u00e7a, pela oportunidade do Est\u00e1gio de \n\nDoc\u00eancia durante o doutorado, na disciplina Climatologia Din\u00e2mica e \n\nGeogr\u00e1fica, e, ainda, por todo o carinho, incentivo e amizade. Ao Dr. \n\nEwerton V. Machado, por seu carinho e pela indica\u00e7\u00e3o das muitas \n\nleituras, ao longo da gradua\u00e7\u00e3o, do mestrado e do doutorado. \u00c0 Dra. \n\nJanete J. de Abreu, pelo incentivo, pelas sugest\u00f5es valiosas e pelos \n\ntrabalhos compartilhados ao longo do doutorado. \n\n                                                        \n1 Processo CNPq N\u00b0 556644/2009-3. Projeto de pesquisa selecionado pelo Conselho \nNacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, atrav\u00e9s do Edital \nMCT/CNPq/CT-Hidro n\u00ba 22/2009, sob o T\u00edtulo: Recursos H\u00eddricos e Uso da Terra \nna Bacia do Rio do Peixe, Santa Catarina.  \n\n\n\nAo Dr. Jo\u00e3o J. Bigarella, pelas refer\u00eancias disponibilizadas. Aos \n\nprofessores Dr. Luiz P. Martini - CCA/UFSC e Dr. Edison Tomazolli - \n\nCFH/UFSC, pelas indica\u00e7\u00f5es de leitura e pelos trabalhos em laborat\u00f3rio. \n\nAo Dr. Arthur S. Nanni \u2013 Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise Ambiental e Dr. \n\nCarlos Vieira - Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento, pelo conhecimento \n\ncompartilhado e por todo o apoio disponibilizado no processamento dos \n\ndados, a partir dos softwares QGis e ArcGis, respectivamente. \nAgrade\u00e7o, ainda, ao prof. Dr. Juan A. A. Flores, por todo o incentivo.  \n\n\u00c0 Secretaria de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do Estado de Santa Catarina \n\n- Ger\u00eancia em Sa\u00fade Ambiental \u2013 GESAM, em especial \u00e0 Margaret \n\nGrando, Michele M. Teles e ge\u00f3grafos Francisco C. Portela e S\u00e9rgio R. \n\nde Brito pela pronta disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados referentes \u00e0 qualidade \n\nda \u00e1gua.  \n\n\u00c0 Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas, em especial o Sr. Dalvino Fran\u00e7a \n\n- Diretor de Planejamento, pela oportunidade de realizar o curso \n\n\u201cMonitoramento, Enquadramento e Classifica\u00e7\u00e3o das \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas\u201d, ministrado por aquela institui\u00e7\u00e3o. \u00c0 Epagri/Ciram, \u00e0 \n\nCPRM/SIAGAS, em especial aos ge\u00f3logos Br\u00e1ulio R. Caye, Jos\u00e9 L. \n\nFlores Machado e Marcos A. Freitas, pelo referencial de suas \n\npublica\u00e7\u00f5es, pesquisas e trabalhos de campo. \u00c0 FATMA \u2013 Funda\u00e7\u00e3o do \n\nMeio Ambiente de Santa Catarina, e demais pesquisadores e ag\u00eancias de \n\npesquisa, empresas p\u00fablicas e privadas, fontes desta pesquisa.  \n\n\u00c0 amiga e doutoranda M\u00e1rcia de V. Cesa, pelo companheirismo \n\nnas pesquisas, nos trabalhos, cursos e minicursos que compartilhamos \n\njuntas. Aos colegas de Laborat\u00f3rio - LAAm, em especial T\u00e1bata \n\nBevilaqua, Le\u00f4nidas Descovi Filho, Elaine Dorighello Tom\u00e1s e Gedalva \n\nFilipini, pelo conv\u00edvio, incentivo, pela ajuda e pelas valiosas sugest\u00f5es.  \n\n\u00c0s amigas Fernanda Buth e Judith M\u00fcller Lohn, pelo cuidado na revis\u00e3o \n\ndo texto. Enfim, a todos que contribu\u00edram de alguma forma para o \n\ndesenvolvimento desta tese,  \n\nMuito Obrigada. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nA Geografia \u00e9 a \u00e1rea do conhecimento que tem o \ncompromisso de tornar os lugares e suas \n\ndin\u00e2micas mais compreens\u00edveis e dar explica\u00e7\u00f5es \npara as transforma\u00e7\u00f5es territoriais, e de apontar \n\nsolu\u00e7\u00f5es para as incongru\u00eancias e \nincompatibilidades espaciais (SANZIO, \n\n2005:168). \n\n\n\nEP\u00cdGRAFE \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCio da terra \n \n\nDebulhar o trigo \n\nRecolher cada bago do trigo \nForjar no trigo o milagre do p\u00e3o e se fartar de p\u00e3o \n\n \nDecepar a cana \n\nRecolher a garapa da cana \nRoubar da cana a do\u00e7ura do mel, se lambuzar de mel \n\n \n\nAfagar a terra \nConhecer os desejos da terra \n\nCio da terra a prop\u00edcia esta\u00e7\u00e3o e fecundar o ch\u00e3o \n\n \nDebulhar o trigo \n\nRecolher cada bago do trigo \n\nForjar no trigo o milagre do p\u00e3o e se fartar de p\u00e3o \n\n \nDecepar a cana \n\nRecolher a garapa da cana \n\nRoubar da cana a do\u00e7ura do mel, se lambuzar de mel \n \n\nAfagar a terra \n\nConhecer os desejos da terra \nCio da terra a prop\u00edcia esta\u00e7\u00e3o e fecundar o ch\u00e3o \n\n \n\nM\u00fasica: Cio da Terra (1976)  \n\nAutoria: M\u00fasica e letra: Milton Nascimento e Chico Buarque de \nHollanda \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \nEsta tese tem como objeto aprofundar o entendimento da intera\u00e7\u00e3o entre \n\nrecursos h\u00eddricos e uso da terra na Bacia do Rio do Peixe (BRP), Santa \n\nCatarina. Esta bacia compreende 27 munic\u00edpios e foi selecionada por \n\napresentar complexo e significativo desenvolvimento econ\u00f4mico com \n\nbase na agricultura, pecu\u00e1ria e ind\u00fastria e por registrar ao longo das \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas um aumento do uso das \u00e1guas do Sistema Aqu\u00edfero \n\nIntegrado Guarani/Serra Geral (SAIG/SG). A escolha visa subsidiar o \n\nprojeto Rede Guarani/Serra Geral (M1C1) quanto ao mapeamento das \n\n\u00e1reas de vulnerabilidade e risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Sistema \n\nAqu\u00edfero Serra Geral (SASG). A metodologia incluiu o resgate de dados \n\nprim\u00e1rios e secund\u00e1rios junto ao IBGE, SIAGAS/CPRM, \n\nEPAGRI/CIRAM, EMBRAPA, INPE, trabalhos de campo e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde produtos e t\u00e9cnicas de geoprocessamento. As bases cartogr\u00e1ficas \n\nforam trabalhadas na escala de 1:250.000. O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade adotado refere-se ao GOD \u2013 que pondera: Grau de \n\nconfinamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea; Ocorr\u00eancia de estratos de cobertura e \n\nDist\u00e2ncia at\u00e9 o len\u00e7ol fre\u00e1tico, com modifica\u00e7\u00f5es. A an\u00e1lise dos \n\naspectos f\u00edsicos revelou significativo n\u00famero de fei\u00e7\u00f5es estruturais, cujo \n\nadensamento pode implicar em \u00e1reas de maior vulnerabilidade e \n\nconsequente risco de contamina\u00e7\u00e3o, devido aos usos da terra e ao \n\nexpressivo n\u00famero de granjas de su\u00ednos e avi\u00e1rios existentes na regi\u00e3o. \n\nOs resultados mostram que a qualidade dos recursos h\u00eddricos \n\nsuperficiais encontra-se comprometida em decorr\u00eancia dos tipos de uso \n\nda terra e da aus\u00eancia de tratamento de efluentes. No entanto, a \n\nqualidade dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos est\u00e1 dentro dos padr\u00f5es \n\nlegais. Um fator regional de complica\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas \u00e9 a presen\u00e7a natural, em fraturas do SASG, de \u00f3leo \n\nresidual. Em rela\u00e7\u00e3o aos principais tipos de uso da terra, os dados das \n\nimagens de sat\u00e9lite para o ano de 2008 revelaram para a BRP 39,3% de \n\n\u00e1reas ocupadas por florestas; 30,5% de \u00e1reas de solo exposto associado \n\na atividades agr\u00edcolas, 10,7% de cultivos diversos; 9,2% de pastagens; \n\n8,5% de reflorestamento; 0,9% de \u00e1reas urbanas e 0,3% de corpos \n\nd\u2019\u00e1gua superficiais. No mapeamento da vulnerabilidade intr\u00ednseca, as \n\n\u00e1reas de alta vulnerabilidade s\u00e3o aquelas mais densamente fraturadas, \n\ncom solos de profundidade inferior a 60 cm e teor de argila menor que \n\n35%. J\u00e1 as \u00e1reas de vulnerabilidade moderada/moderada alta s\u00e3o as \n\n\n\n\u00e1reas com densidade de lineamentos moderada, com profundidade de \n\nsolo variando de 60 cm a 150 cm e teor de argila de 35% a 60%. \u00c1reas \n\nclassificadas como de vulnerabilidade baixa a muito baixa apresentam \n\ndensidade de lineamentos de moderada a moderada baixa, solos de \n\nprofundidade superior a 150 cm e teor de argila maior que 60%. O mapa \n\nde Potencial de Risco considerou os principais tipos de uso da terra, \n\nclassificando-os como de grau baixo, moderado ou alto. Finalmente, o \n\nMapa de Risco de Contamina\u00e7\u00e3o \u00e9 produto do cruzamento do mapa de \n\nVulnerabilidade Intr\u00ednseca com o mapa de Potencial de Risco. As \u00e1reas \n\nde risco moderado alto, alto e muito alto dever\u00e3o merecer aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial para prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos \n\nda BRP. \n\n \n\nPalavras-Chave: Sistema Aqu\u00edfero Guarani/Serra Geral, Uso da terra, \n\nVulnerabilidade, Risco de Contamina\u00e7\u00e3o, Bacia do Rio do Peixe.  \n\n\n\nABSTRACT \n\n \nThe objective of this thesis is to improve the understanding of the \n\nrelation between water resources and land use on the Rio do Peixe Basin \n\n(BRP), in the state of Santa Catarina, Brazil. This basin comprehends 27 \n\nmunicipalities and was selected as the object of this study due to its \n\ncomplex and significant economic growth, based on agriculture, animal \n\nhusbandry and industrial activity. It was also chosen because, in the last \n\ndecades, an increase in the use of water from the Guarani/Serra Geral \n\nIntegrated Aquifer System (SAIG/SG) has been registered. This choice \n\nalso aims at aiding the Rede Guarani/Serra Geral Project (M1C1) in the \n\nmapping of areas of vulnerability as well as of areas of risk of water \n\ncontamination in the Serra Geral Aquifer System (SASG). Methodology \n\nincluded the gathering of primary and secondary data from the Brazilian \n\nInstitute of Geography and Statistics (IBGE), the Groundwater \n\nInformation System/ Mineral Resources Research Company \n\n(SIAGAS/CPRM), Santa Catarina\u2019s Agricultural and Rural Extension \n\nResearch Enterprise (EPAGRI/CIRAM), the Brazilian Agricultural \n\nResearch Corporation (EMBRAPA) and the Brazilian National Institute \n\nfor Space Research (INPE), along with field research and the use of \n\ngeoprocessing products and techniques. Cartographic bases were \n\nworked on a scale of 1:250,000. The method adopted for assessing \n\nvulnerability refers to GOD - who ponders: degree of confinement of \n\nGroundwater; Occurrence of strata cover and Distance to the water \n\ntable, with modifications. The analysis of physical aspects revealed a \n\nsignificant number of structural features, the densification of which may \n\ncause the areas to be more vulnerable and consequently increase the risk \n\nof contamination, especially considering the significant number of \n\nchicken and pig farms that exist in the region. The results show that the \n\nquality of surface water resources is compromised due to the different \n\ntypes of land use and the lack of treatment of effluents. However, the \n\nquality of groundwater resources is within legal standards. The natural \n\npresence of residual oil in some areas of the SASG constitutes a regional \n\ncomplication factor in the exploration of underground water. Regarding \n\nthe main forms of land use, satellite image data for the year of 2008 \n\nshow that the Rio do Peixe Basin has 39.3 % of its area covered by \n\nnative forests, 30.5% of exposed soil areas associated with agricultural \n\nactivities, 10.7% covered by various kinds of cultivations, 9.2% are \n\n\n\npastures, 8.5% are reforestation areas, 0.9% are urban areas and 0.3% \n\nare surface bodies of water. In the intrinsic vulnerability mapping the \n\nareas of high vulnerability are the ones that are the most densely \n\nfractured, where the soil has less than 60 cm in depth and less than 35% \n\nof clay in its composition. Areas of moderate/moderate high \n\nvulnerability are the ones that are mildly fractured, with soils that vary \n\nfrom 60 cm to 150 cm in depth and from 35% to 60% of clay in their \n\ncomposition. Areas of low to very low vulnerability present moderate to \n\nlow moderate density of fractures, with soils over 150 cm in depth and \n\nover 60% of clay in their composition. The Potential Risk Map \n\nconsidered the main forms of land use mapped through satellite images \n\nand classified as of low, moderate or high degree of risk. Finally, the \n\nContamination Risk Map is a product of the combination of the Intrinsic \n\nVulnerability Map and the Potential Risk Map. The areas of moderately \n\nhigh, high and very high risk deserve special attention for the protection \n\nof the surface and underground water resources from the Rio do Peixe \n\nBasin. \n\n \n\nKeywords: Guarani/Serra Geral Aquifer System, Land Use, \n\nVulnerability, Contamination Risk, Rio do Peixe Basin. \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \u2013 limites e munic\u00edpios \n\nque comp\u00f5em a Bacia do Rio do Peixe/SC ........................... 26 \nFigura 2 - Mapa Geol\u00f3gico simplificado da Bacia do Paran\u00e1. ... 52 \nFigura 3 - Simula\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para a regi\u00e3o Oeste de Santa \n\nCatarina, das poss\u00edveis fraturas que interceptariam as \n\n\u00e1guas dos SAG e SASG. ........................................................... 54 \nFigura 4 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Sistema Aqu\u00edfero Guarani e \n\nrespectiva extens\u00e3o. ................................................................. 55 \nFigura 5 - Perfil geol\u00f3gico sentido Leste \u2013 Oeste, presente na \n\nFigura 3. ....................................................................................... 56 \nFigura 6 - Se\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica esquem\u00e1tica NW-SE da Bacia do \n\nParan\u00e1 .......................................................................................... 81 \nFigura 7 - Altimetria da Bacia do Rio do Peixe/SC: escala \n\noriginal 1:250.000 ....................................................................... 85 \nFigura 8 \u2013 Modelo Num\u00e9rico do Terreno da Bacia do Rio do \n\nPeixe/SC. ..................................................................................... 86 \nFigura 9 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no Brasil, de acordo com as \n\nisoietas  anuais de 1961 e 1990. .............................................. 90 \nFigura 10 - Classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de solo (profundidade, grau \n\nde pedregosidade e potencial agr\u00edcola) na Bacia do Rio do \n\nPeixe/SC. ..................................................................................... 96 \nFigura 11 - Fluxograma das etapas do processo de \n\nlevantamento e classifica\u00e7\u00e3o da cobertura e uso da terra113 \nFigura 12 - Localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os cadastrados no \n\nSIAGAS/CPRM at\u00e9 2010, nos munic\u00edpios da BRP .............. 123 \nFigura 13 - Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o absoluta na BRP .......... 136 \nFigura 14 - Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos na BRP .......... 138 \nFigura 15 - Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de aves na BRP ............. 139 \nFigura 16 - Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de bovinos na BRP ....... 140 \nFigura 17 - Distribui\u00e7\u00e3o do total de ind\u00fastrias na Bacia do Rio \n\ndo Peixe ..................................................................................... 141 \nFigura 18 - Produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria de su\u00ednos nas bacias dos Rios \n\ndo Peixe, Canoas e Pelotas/SC ............................................. 142 \nFigura 19 - Produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria de aves nas bacias dos Rios do \n\nPeixe, Canoas e Pelotas/SC ................................................... 143 \nFigura 20 - Produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria de bovinos nas bacias dos Rios \n\ndo Peixe, Canoas e Pelotas/SC ............................................. 144 \n\n\n\nFigura 21 - Produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tempor\u00e1ria nas Bacias dos Rios \n\ndo Peixe, Canoas e Pelotas/SC .............................................. 145 \nFigura 22 - Produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola permanente nas Bacias dos Rios \n\ndo Peixe, Canoas e Pelotas/SC .............................................. 146 \nFigura 23 - Produ\u00e7\u00e3o da silvicultura nas Bacias dos Rios do \n\nPeixe, Canoas e Pelotas/SC .................................................... 147 \nFigura 24 - Principais tipos de uso da terra na Bacia do Rio do \n\nPeixe/SC ..................................................................................... 149 \nFigura 25 - Localiza\u00e7\u00e3o no Estado de Santa Catarina das \n\nimagens registradas na Bacia do Rio do Peixe. ................. 151 \nFigura 26 - Ponto 2 \u2013503680W - 6979983S - Altitude 965m ....... 152 \nFigura 27 - Ponto 3 \u2013- 502003W - 6993037S - Altitude 996m ..... 152 \nFigura 28 - Ponto 3a - 502003W -6993037S - Altitude 996m ...... 153 \nFigura 29 - Ponto 4 - 464768W \u2013 6977010S - Altitude 741m ...... 153 \nFigura 30 - Ponto 5 - 468473 W- 6986833 S - Altitude 963m ...... 154 \nFigura 31 - Ponto 6 - 490198 W -7013543S - Altitude 884m ....... 154 \nFigura 32 - Ponto 7 \u2013 459127 W \u2013 6990186S - Altitude 663m .... 155 \nFigura 33 - Ponto 8 \u2013 510033 W - 7042899S - Altitude 1142m ... 155 \nFigura 34 - Ponto 9 - 497237W - 7041607S - Altitude 936m ....... 156 \nFigura 35 - Ponto 10 \u2013 PIRATUBA. ................................................ 156 \nFigura 36 - Ponto 11 - 464672W - 7031826S - Altitude 1136m ... 157 \nFigura 37 - Ponto 12 - G233 - 458783W - 7022776S - Altitude \n\n974m ............................................................................................ 157 \nFigura 38 - Ponto 13 - 432782W \u2013 6987147S - Altitude 903m .... 158 \nFigura 39 - Ponto 14 - 432931W \u2013 6985301S - Altitude 823m .... 158 \nFigura 40 - Ponto 15 - 461625W - 7024490S - Altitude 991m ..... 159 \nFigura 41 - Ponto 17 \u2013 495703W - 7051557S - Altitude 1107m .. 159 \nFigura 42 - Ponto 18 \u2013 495703W - 7051557S - Altitude 1107m .. 160 \nFigura 43 \u2013 Ponto 19 - G217 - 497009W \u2013 7052505S \u2013 Altitude \n\n1187m .......................................................................................... 160 \nFigura 44 - Ponto 20 - 497009W - 7052505S - Altitude 1187m ... 161 \nFigura 45 - Ponto 21 - 457543W - 7018018S - Altitude 916m ..... 161 \nFigura 46 - Ponto  22 - 450569W - 6964364S - Altitude 851m .... 162 \nFigura 47 - Ponto 23 - 465592W \u2013 7023998S - Altitude 953m .... 162 \nFigura 48 - Ponto 25 \u2013 505169W \u2013 6997234S - Altitude 1033m . 163 \nFigura 49 - Ponto 26 \u2013 467178W - 7015766S - Altitude 848m .... 163 \nFigura 50 - Ponto 27 - VIDEIRA - 482576W - 7013501S. Altitude \n\n762m ............................................................................................ 164 \n\n\n\nFigura 51 - Ponto 28 - JOA\u00c7ABA \u2013 451026W - 6994117S Altitude \n\n672m ........................................................................................... 164 \nFigura 52 - Ponto 29 \u2013 CAPINZAL ................................................. 165 \nFigura 53 - Ponto 30 - HERVAL D\u2019 OESTE ................................... 165 \nFigura 54 \u2013 Ponto 31 \u2013 OURO - 439508W - 6975731S - Altitude \n\n471m ........................................................................................... 166 \nFigura 55 - Ponto 32 \u2013 JOA\u00c7ABA .................................................. 166 \nFigura 56 - Ponto 33 \u2013 CA\u00c7ADOR \u2013 499572W \u2013 7036889S - \n\nAltitude 968m ............................................................................ 167 \nFigura 57 - Ponto 34 - SALTO VELOSO - 458897W \u2013 7023280S - \n\nAltitude 969m ............................................................................ 167 \nFigura 58 \u2013 Textura dos solos na Bacia do Rio do Peixe/SC ... 169 \nFigura 59 - Profundidade dos solos na Bacia do Rio do Peixe/SC\n\n ..................................................................................................... 170 \nFigura 60 - Vulnerabilidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 textura do solo na \n\nBacia do Rio do Peixe/SC. ...................................................... 172 \nFigura 61 - Vulnerabilidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade dos \n\nsolos da Bacia do Rio do Peixe/SC. ..................................... 173 \nFigura 62 - Vulnerabilidade dos solos considerando textura e \n\nprofundidade na Bacia do Rio do peixe/SC. ....................... 175 \nFigura 63 - Principais lineamentos na Bacia do Rio do Peixe, \n\nSC. .............................................................................................. 177 \nFigura 64 - Densidade dos principais lineamentos na Bacia do \n\nRio do Peixe/SC. ....................................................................... 178 \nFigura 65 - Mapeamento da vulnerabilidade intr\u00ednseca \n\nconsiderando densidade de lineamentos e classe de solo \n\n(textura e profundidade) na Bacia do Rio do Peixe/SC ..... 180 \nFigura 66 - Potencial de Risco de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos pelos tipos de uso da terra na \n\nBRP/SC. ..................................................................................... 182 \nFigura 67 - Mapeamento do risco, considerando mapeamento \n\nda vulnerabilidade e tipos de uso da terra na Bacia do Rio \n\ndo Peixe/SC ............................................................................... 184 \nFigura 68 - Mapeamento do risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas nos munic\u00edpios integrantes da Bacia do Rio \n\ndo Peixe/SC ............................................................................... 185 \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \nGr\u00e1fico 1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do acesso ao esgotamento sanit\u00e1rio \n\nna \u00e1rea rural do Brasil entre os anos de 1992 e 2009 ..........29 \nGr\u00e1fico 2 - Perfil Leste - Oeste e espessura das Forma\u00e7\u00f5es \n\nGuarani e Serra Geral (1). ..........................................................57 \nGr\u00e1fico 3 - Perfil: Espessura das Forma\u00e7\u00f5es Guarani e Serra \n\nGeral (2). .......................................................................................57 \nGr\u00e1fico 4 - Perfil das Forma\u00e7\u00f5es Guarani e Serra Geral (3). .......58 \nGr\u00e1fico 5 - Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual em Ca\u00e7ador e \n\nVideira/SC. ...................................................................................89 \nGr\u00e1fico 6 - Popula\u00e7\u00e3o se urbana ou rural - Bacia do Rio do \n\nPeixe/SC ..................................................................................... 103 \nGr\u00e1fico 7 - Intoxica\u00e7\u00f5es por agrot\u00f3xicos na BRP 2004 a 2009 110 \nGr\u00e1fico 8 - \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua - IQA na Bacia do Rio \n\ndo Peixe/SC................................................................................ 127 \nGr\u00e1fico 9 - Totais de coliformes totais e termotolerantes \n\npresentes no Rio do Peixe - 2008 .......................................... 129 \n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 1 - Efetivo de su\u00ednos no Brasil, regi\u00e3o Sul, Santa \n\nCatarina........................................................................................ 28 \nTabela 2 - Efetivo de aves no Brasil, regi\u00e3o Sul, Santa Catarina\n\n ....................................................................................................... 28 \nTabela 3 - Propor\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios por condi\u00e7\u00e3o de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio, segundo as Grandes Regi\u00f5es \u2013 \n2000 .............................................................................................. 30 \n\nTabela 4 - Distritos com coleta de esgoto sanit\u00e1rio, com \ntratamento e sem tratamento de esgoto sanit\u00e1rio, por tipo \n\nde corpos receptores \u2013 2000.................................................... 31 \nTabela 5 - Servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua por rede geral de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, por tipo de capta\u00e7\u00e3o, segundo as Grandes \n\nRegi\u00f5es e as Unidades da Federa\u00e7\u00e3o \u2013 2008 ....................... 32 \nTabela 6 - N\u00famero de distritos com capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, por tipo \n\nde capta\u00e7\u00e3o e por exist\u00eancia e tipo de polui\u00e7\u00e3o ou \n\ncontamina\u00e7\u00e3o na capta\u00e7\u00e3o ...................................................... 34 \nTabela 7- N\u00famero de suinocultores no Oeste Catarinense de \n\n1980 a 2000 ................................................................................ 105 \nTabela 8 - Princ\u00edpios ativos dos agrot\u00f3xicos e respectivo grau \n\nde toxicidade............................................................................. 107 \nTabela 9 - Classifica\u00e7\u00e3o toxicol\u00f3gica dos agrot\u00f3xicos em \n\nfun\u00e7\u00e3o do DL50 ........................................................................ 108 \nTabela 10 - Valor dos descritores para classes de \n\nvulnerabilidade intr\u00ednseca, verificadas na \u00e1rea de estudo:\n\n ..................................................................................................... 117 \nTabela 11 - Matriz dos n\u00edveis de identifica\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade\n\n ..................................................................................................... 117 \nTabela 12 - Descritores para classes de risco de contamina\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1guas subterr\u00e2neas, correspondentes ao uso da terra\n\n ..................................................................................................... 119 \nTabela 13 - Tipo de abastecimento de \u00e1gua nos munic\u00edpios da \n\nBRP, considerando: Munic\u00edpio, Empresa Concession\u00e1ria, \n\nExtens\u00e3o (km\u00b2) e Popula\u00e7\u00e3o. ................................................. 124 \nTabela 14 - Destino de esgoto por munic\u00edpios, segundo SIAB - \n\nSistema de Informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Sa\u00fade \u2013 2005\n\n ..................................................................................................... 126 \n\n\n\nTabela 15- Percentual de amostras fora do padr\u00e3o para \n\ncoliformes totais \u2013 2010........................................................... 131 \nTabela 16 - Aspectos socioecon\u00f4micos dos munic\u00edpios \n\npertencentes \u00e0 BRP/SC ........................................................... 134 \nTabela 17 - Cobertura do uso da terra na BRP \u2013 2008 ............... 148 \nTabela 18 - Classes de solo considerando as categorias Textura \n\ne Profundidade e respectivo grau de vulnerabilidade \n\natribu\u00eddo ..................................................................................... 171 \nTabela 19 - Qualidade dos recursos h\u00eddricos consumidos pela \n\npopula\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio do Peixe/SC Relat\u00f3rio Gerencial \n\nAnual de Vigil\u00e2ncia por Munic\u00edpio. ........................................ 230 \n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\nCAP\u00cdTULO I  ........................................................................................ 23 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................. 23 \n\n1.1. PROBLEM\u00c1TICA ........................................................ 27 \n1.2. JUSTIFICATIVA .......................................................... 35 \n1.3. OBJETIVOS ................................................................. 38 \n\n1.3.1. OBJETIVO GERAL ...................................................... 38 \n1.3.2. OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ...................................... 38 \n\n1.4. ESTRUTURA DA TESE ............................................. 38 \n\nCAP\u00cdTULO II ....................................................................................... 41 \n\n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ................................ 41 \n\n2.1. RECURSOS H\u00cdDRICOS ............................................. 41 \n2.2. BACIA HIDROGR\u00c1FICA ........................................... 44 \n2.3. SISTEMA AQU\u00cdFERO GUARANI \u2013 SAG................ 48 \n2.4. SISTEMA AQU\u00cdFERO SERRA GERAL \u2013 SASG .. 50 \n2.5. SISTEMA SISTEMA AQU\u00cdFERO INTEGRADO \n\nGUARANI/SERRA GERAL \u2013 SAIG/SG ......................................... 53 \n2.6. COBERTURA DO USO DA TERRA ........................ 58 \n2.7. VULNERABILIDADE INTR\u00cdNSECA E RISCO DE \n\nCONTAMINA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS DO SISG ................................... 64 \n2.8. LIMITA\u00c7\u00d5ES DOS M\u00c9TODOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O \n\nDA VULNERABILIDADE .................................................................. 71 \n2.9. LEGISLA\u00c7\u00c3O E INST\u00c2NCIAS DE \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O ................................................................................ 71 \n\nCAP\u00cdTULO III ...................................................................................... 77 \n\n3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E SOCIOAMBIENTAL \nDA BACIA DO RIO DO PEIXE ........................................................ 77 \n\n3.1. FONTES PRINCIPAIS DOS DADOS ....................... 77 \n3.2. GEOLOGIA E GEOMORFOLOGIA ......................... 80 \n3.3. CLIMA, HIDROGRAFIA E HIDROLOGIA ............... 87 \n3.4. PEDOLOGIA E VEGETA\u00c7\u00c3O .................................. 92 \n3.5. ASPECTOS SOCIOAMBIENTAIS ........................... 99 \n\n3.5.1. EVOLU\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O DAS TERRAS: OS \nIND\u00cdGENAS, OS CABOCLOS E OS COLONOS .......................... 99 \n\n\n\n3.5.2. USOS DA TERRA ..................................................... 102 \n\nCAP\u00cdTULO IV ................................................................................... 111 \n\n4. METODOLOGIA ........................................................ 111 \n\n4.1. PARA A CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS \nH\u00cdDRICOS  ...................................................................................... 111 \n\n4.2. PARA O MAPEAMENTO DOS TIPOS DE USO DA \nTERRA  ...................................................................................... 111 \n\n4.3. PARA O MAPEAMENTO DA VULNERABILIDADE \nINTR\u00cdNSECA .................................................................................... 115 \n\n4.4. PARA O MAPEAMENTO DO RISCO DE \nCONTAMINA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS ..................... 118 \n\nCAP\u00cdTULO V .................................................................................... 121 \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ........................... 121 \n\n5.1. QUANTIDADE E QUALIDADE DOS RECURSOS \nH\u00cdDRICOS  ...................................................................................... 121 \n\n5.2. MAPEAMENTO DA COBERTURA DOS TIPOS DE \nCOBERTURA DO USO DA TERRA ............................................. 133 \n\n5.3. MAPEAMENTO DA VULNERABILIDADE \nINTR\u00cdNSECA \u00c0 CONTAMINA\u00c7\u00c3O, DO SISTEMA AQU\u00cdFERO \nSERRA GERAL (SASG) ................................................................ 168 \n\n5.4. MAPEAMENTO DO RISCO \u00c0 CONTAMINA\u00c7\u00c3O \nDO SISTEMA AQU\u00cdFERO SERRA GERAL (SASG)................. 181 \n\n5.5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS, LIMITA\u00c7\u00d5ES DAS \nAN\u00c1LISES E SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS 186 \n\nCAP\u00cdTULO VI .................................................................................. 189 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................. 189 \n\nANEXO 2: Artigos Completos Publicados .................................................... 251 \n\nLOPES, A. R. B. C.; HENNING, L. A.; BARARDI, T. S. G., SCHEIBE, L. F. \nRecursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos e o uso da terra no munic\u00edpio \nde Videira, SC. In: Anais do XVI Congresso Brasileiro de \u00c1guas \nSubterr\u00e2neas. DATA: 31 de agosto a 03 de setembro de 2010 - LOCAL: \n\nS\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA. ............................................................................................... 252 \n\n\n\nLOPES, A. R. B. C.; SCHEIBE, L. F. Forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e recursos h\u00eddricos \nno munic\u00edpio de Videira/SC. In: Anais do I Simp\u00f3sio Internacional de Hist\u00f3ria \nAmbiental e Migra\u00e7\u00f5es, Florian\u00f3polis, na Universidade Federal de Santa \nCatarina - UFSC, de 13 a 15 de setembro de 2010. .....................................283\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n \n\n1.  INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 essencial a todas as formas de vida, e, os assim \n\nchamados recursos h\u00eddricos s\u00e3o utilizados com as mais diferentes \n\nfinalidades al\u00e9m do consumo humano, destacando-se, entre elas, o uso \n\npara a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, a irriga\u00e7\u00e3o e m\u00faltiplos usos na \n\nind\u00fastria. Nesse contexto, os usos da terra na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ninfluenciam direta ou indiretamente na quantidade e qualidade das \u00e1guas \n\nda mesma.  \n\n\u00c1gua - e alimentos - contaminados n\u00e3o s\u00e3o apenas subprodutos \n\neventuais do processo tecnol\u00f3gico, s\u00e3o caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de um \n\nsistema econ\u00f4mico obcecado por crescimento e expans\u00e3o (CAPRA, \n\n1982).  \n\nAo longo das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado, as discuss\u00f5es \n\nambientais se ampliaram, sendo institu\u00eddas v\u00e1rias pol\u00edticas com intuito \n\nde conciliar desenvolvimento das atividades econ\u00f4micas e a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais no cen\u00e1rio internacional e nacional. As Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas promoveram confer\u00eancias para debater quest\u00f5es ambientais de \n\n\u00e2mbito global, como a de Estocolmo em 1972, e a segunda, em 1992, no \n\nRio de Janeiro.  \n\nO Brasil possui uma das maiores redes hidrogr\u00e1ficas do mundo, \n\ncom aproximadamente 12% de todos os recursos h\u00eddricos superficiais do \n\nplaneta (MIURA, 2011). Contudo, esses recursos encontram-se \n\ndesigualmente distribu\u00eddos dentro do pa\u00eds. A regi\u00e3o Norte concentra \n\n68,5%, o Centro-Oeste 15,7%, a regi\u00e3o Sul 6,5%, o Sudeste 6%, e o \n\nNordeste 3% das reservas superficiais de \u00e1gua doce.  \n\nAl\u00e9m dos recursos superficiais, o Brasil conta com expressivas \n\nreservas de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Essas reservas estendem-se por amplas \n\n\u00e1reas, ultrapassando os limites pol\u00edtico-administrativos de munic\u00edpios e \n\nestados, chegando mesmo a alcan\u00e7ar outros pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, \n\ncomo, por exemplo, o Sistema Aqu\u00edfero Guarani e o Sistema Aqu\u00edfero \n\nSerra Geral. Esses sistemas abrangem partes de oito estados do Brasil, \n\nal\u00e9m da Argentina, Paraguai e Uruguai. \n\nNo entanto, o c\u00e1lculo da disponibilidade de \u00e1gua envolve \n\nconsiderar, al\u00e9m da abund\u00e2ncia \u2013 e da qualidade - dos recursos h\u00eddricos \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neos, os aspectos geogr\u00e1ficos, pol\u00edticos e sociais \n\n\n\n24 \n\n \n\n(WARTCOW, 2003). Entre os aspectos geogr\u00e1ficos s\u00e3o importantes, \n\nal\u00e9m do uso da terra, as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, \n\npedol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas.  \n\nAinda que o Brasil possua importantes reservas de \u00e1gua \n\nsuperficiais, em se tratando de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua em 2008, \n\n76,5% da popula\u00e7\u00e3o brasileira j\u00e1 utilizava \u00e1gua subterr\u00e2nea, sendo que, \n\ndestes, 64,1% exploravam a \u00e1gua atrav\u00e9s de po\u00e7os profundos, 12,4% \n\npor meio de po\u00e7os rasos (IBGE, 2008\n2\n). Os \u00edndices de abastecimento, \n\nconsiderando o tipo de fonte no Estado catarinense, n\u00e3o s\u00e3o diferentes \n\nda realidade nacional. Significativas \u00e1reas do Meio-Oeste de Santa \n\nCatarina utilizam tanto \u00e1gua subterr\u00e2nea quanto superficial. \n\nO Meio-Oeste catarinense \u00e9 uma importante \n\nregi\u00e3o produtora de su\u00ednos, aves e bovinos, al\u00e9m \ndas atividades agr\u00edcolas. A avicultura catarinense \n\nresponde por 2,5% da produ\u00e7\u00e3o mundial de \nfrangos. A produ\u00e7\u00e3o av\u00edcola de Santa Catarina \u00e9 \n\nrefer\u00eancia estrat\u00e9gica para a avicultura mundial, \nnacional e do Mercosul (EPAGRI/CEPA, 2010).  \n\nSanta Catarina possui pouco mais de 16% do \nrebanho nacional de su\u00ednos (4,5 milh\u00f5es de \n\ncabe\u00e7as) e produz mais de um ter\u00e7o dos abates \ntotais (7,8 milh\u00f5es de cabe\u00e7as). Dos abates totais, \n\n82% originam-se nos Sistemas Integrados. No \nestado, na regi\u00e3o Oeste, concentram-se 70% do \n\nrebanho e 90% da produ\u00e7\u00e3o (EPAGRI/CEPA, \n2010). \n\nParte substancial dessa produ\u00e7\u00e3o concentra-se na Bacia do Rio do \n\nPeixe e apresenta um incremento consider\u00e1vel nos \u00faltimos anos, tendo \n\ncomo consequ\u00eancia um aumento do consumo e do comprometimento da \n\nqualidade da \u00e1gua.  \n\nSituada no Meio-Oeste do Estado de Santa Catarina, a Bacia do \n\nRio do Peixe, possui \u00e1rea total de 8.189 km\u00b2 e apresentava, no ano de \n\n2000, uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 141.489 habitantes (IBGE, 2007). \n\nPosicionada entre as coordenadas geogr\u00e1ficas 50\u00b041\u201954\u201dW - \n\n52\u00b001\u201916\u201dW e 26\u00b029\u201948\u201dS - 27\u00b037\u201943\u201dS, abrange vinte e oito \n\nmunic\u00edpios. Compreende, de forma total, os munic\u00edpios de: Rio das \n\n                                                        \n2\n http://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=1752&amp;z=t&amp;o=1&amp;i=P \n\n\n\n25 \n\n \n\nAntas, Macieira, Salto Veloso, Arroio Trinta, Ibiam, Tangar\u00e1, Luzerna, \n\nJoa\u00e7aba, Erval Velho, Herval d\u2019Oeste, Ipira, Ibicar\u00e9, Iomer\u00ea, \n\nLacerd\u00f3polis, Pinheiro Preto, Treze T\u00edlias e Videira; e, de forma parcial, \n\nos munic\u00edpios de Calmon, \u00c1gua Doce, Peritiba, Piratuba, Fraiburgo, \n\nOuro, Capinzal, Ca\u00e7ador, Jabor\u00e1, Campos Novos e Alto Bela Vista \n\n(Figura 1).\n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \u2013 limites e munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia do Rio do Peixe/SC \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n1.1. PROBLEM\u00c1TICA \n\n \n\nAtividades pecu\u00e1rias e agr\u00edcolas implicam significativo potencial \n\nde polui\u00e7\u00e3o: geram grande quantidade de dejetos e empregam \n\nagrot\u00f3xicos\n3\n e fertilizantes na sua cadeia produtiva.  \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e produtivas que \n\ntiveram lugar na agropecu\u00e1ria desde a Segunda \nGuerra Mundial t\u00eam resultado num dram\u00e1tico \n\ncrescimento de seus impactos negativos no meio \nambiente. Agrot\u00f3xicos, fertilizantes qu\u00edmicos, \n\nantibi\u00f3ticos, promotores de crescimento e outros \nprodutos constituem-se numa das fontes prim\u00e1rias \n\nde contamina\u00e7\u00e3o, ao serem deliberadamente \nintroduzidos no meio ambiente com objetivo \n\nimediato de aumentar a produtividade de \nplanta\u00e7\u00f5es e cria\u00e7\u00f5es de animais (GUIVANT; \n\nMIRANDA, 2004:7). \n\n \n\nO Estado de SC ocupa o sexto lugar na produ\u00e7\u00e3o de alimentos do \n\npa\u00eds. Al\u00e9m de ser o maior produtor de su\u00ednos, destaca-se no volume \n\nproduzido de cebola e ma\u00e7\u00e3, e ocupa o segundo lugar na produ\u00e7\u00e3o de \n\ncarne de frango, alho, fumo e mel. A vincula\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria com os complexos agroindustriais constitui o grande motor \n\nda economia, fazendo com que o agroneg\u00f3cio contribua com cerca de \n\n60% das exporta\u00e7\u00f5es do Estado (EPAGRI/CEPA, 2010).  \n\nBelli Filho et al. (2001) destacam que o Brasil, em 2000, possuia o \n\nquarto plantel de su\u00ednos do mundo, com um efetivo de 34 milh\u00f5es de \n\ncabe\u00e7as, e Santa Catarina, com quase 4,5 milh\u00f5es, era o maior produtor \n\nde su\u00ednos do Brasil, sendo esta uma das atividades de alto impacto \n\nambiental, com grande potencial para poluir as \u00e1guas, os solos, e afetar a \n\nqualidade do ar, dentre aquelas referidas por Guivant; Miranda (2004). \n\nSegundo os autores, em Santa Catarina, a produ\u00e7\u00e3o total de su\u00ednos \n\nestaria ent\u00e3o distribu\u00edda entre 25.000 propriedades, aproximadamente, \n\ngerando 10\n7\nm\n\n3\n de dejetos ao ano, sendo que somente um pequeno \n\npercentual dos criadores possu\u00eda manejo adequado dos efluentes \n\nprovenientes das granjas de su\u00ednos.  \n\n                                                        \n3\n Para mais informa\u00e7\u00f5es vide ALVES FILHO (2002). \n\n\n\n28 \n\n \n\nAo longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, no Estado de Santa Catarina a \n\ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves tem aumentado de forma significativa. De 1975 \n\na 2008, a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos cresceu 117% e a produ\u00e7\u00e3o de aves 579%, \n\nconforme dados apresentados pelo IBGE 2010 (LOPES; SCHEIBE, \n\n2010) (Tabelas 1 e 2). \n\nTabela 1 - Efetivo de su\u00ednos no Brasil, regi\u00e3o Sul, Santa Catarina  \n\n  Efetivo dos rebanhos - tipo Su\u00edno  \n\nVari\u00e1vel - Efetivo dos rebanhos \n\n(cabe\u00e7as) \n\n   \n\nAno 1975 1985 1995 2005 2008 \n\nBrasil 37.640.291 32.247.687 36.062.103 34.063.934 36.819.017 \n\nSul 15.406.609 11.988.097 12.579.582 15.090.727 17.798.250 \n\nSC 3.603.953 3.238.321 4.404.480 6.309.041 7.846.398 \n\nFonte: BRASIL/IBGE - Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal. \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=73&amp;z=t&amp;o=3&amp;i=P \n\n(acesso em 07/06/2010). Elaborada por Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\nTabela 2 - Efetivo de aves no Brasil, regi\u00e3o Sul, Santa Catarina  \n\n Efetivo dos rebanhos - tipo Ave \n\nVari\u00e1vel - Efetivo dos rebanhos (cabe\u00e7as)    \n\nTipo de rebanho - galos, frangas, frangos, pintos e galinhas  \n\nAno 1975 1985 1995 2005 2008 \n\nBrasil 311.867.144 470.087.999 729.531.299 999.041.234 1.202.016.878 \n\nSul 92.113.270 181.208.526 327.869.197 455.136.559 555.517.789 \n\nSC 26.110.921 55.355.988 84.146.740 156.339.440 177.520.435 \n\nFonte: BRASIL/IBGE - Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal. \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=73&amp;z=t&amp;o=3&amp;i=P \n\n(acesso em 07/06/2010). Elaborada por Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\nPor outro lado, \u00e9 tamb\u00e9m muito preocupante a quest\u00e3o do \n\nsaneamento no que toca aos dejetos domiciliares, tanto no meio rural \n\ncomo no urbano. De forma geral, os dados referentes ao \u00edndice de \n\ncondi\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria no meio rural s\u00e3o disponibilizados por estados, o que \n\nn\u00e3o permite uma an\u00e1lise detalhada. A Pesquisa Nacional por Amostra de \n\nDomic\u00edlios \u2013 PNAD aponta que ainda \u00e9 significativa \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=73&amp;z=t&amp;o=3&amp;i=P\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=73&amp;z=t&amp;o=3&amp;i=P\n\n\n29 \n\n \n\nfossa rudimentar, sendo que os sistemas de coleta e as fossas s\u00e9pticas \n\natendem apenas a 20% (Gr\u00e1fico 1). \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n19\n92\n\n19\n93\n\n19\n95\n\n19\n96\n\n19\n97\n\n19\n98\n\n19\n99\n\n20\n01\n\n20\n02\n\n20\n03\n\n20\n04\n\n20\n05\n\n20\n06\n\n20\n07\n\n20\n08\n\n20\n09\n\n%\n\nBrasil - \u00e1rea rural de 1992 a 2009\n\nAcesso ao esgotamento sanit\u00e1rio  (%) \n\nNao tinham\n\nOutro tipo\n\nDireto para rio, \n\nlago ou mar\n\nVala\n\nFossa rudimentar\n\nFossa septica\n\nRede coletora\n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do acesso ao esgotamento sanit\u00e1rio na \u00e1rea \n\nrural do Brasil entre os anos de 1992 e 2009 \n\nFonte: IBGE, Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios \u2013 PNAD, \n\nIBGE (2012). \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://seriesestatisticas.ibge.gov.br/series.aspx?vcodigo=IU27&amp;sv=86&amp;t=acesso\n-a-esgotamento-sanitario-area-rural. Elaborada por Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\nAinda que o sul do Brasil apresente complexo e significativo \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico ligado \u00e0 agricultura, ind\u00fastria e servi\u00e7os, a \n\ncoleta e o tratamento dos dejetos - rurais e urbanos - resultantes dessas \n\natividades, n\u00e3o recebem tratamento condizente pelos setores \n\nrespons\u00e1veis. A Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico, de 2000, \n\nmostra que 93% dos munic\u00edpios da regi\u00e3o Norte n\u00e3o disp\u00f5em de coleta \n\nde esgotamento sanit\u00e1rio; no Centro-Oeste este \u00edndice \u00e9 de 82%; na \n\nhttp://seriesestatisticas.ibge.gov.br/series.aspx?vcodigo=IU27&amp;sv=86&amp;t=acesso-a-esgotamento-sanitario-area-rural\nhttp://seriesestatisticas.ibge.gov.br/series.aspx?vcodigo=IU27&amp;sv=86&amp;t=acesso-a-esgotamento-sanitario-area-rural\n\n\n30 \n\n \n\nregi\u00e3o Sul a percentagem \u00e9 de 61%; no Nordeste \u00e9 de 57%; j\u00e1 no \n\nSudeste apenas 7% n\u00e3o t\u00eam esse servi\u00e7o (Tabela 3). \n\n \nTabela 3 - Propor\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios por condi\u00e7\u00e3o de esgotamento sanit\u00e1rio, \n\nsegundo as Grandes Regi\u00f5es \u2013 2000 \n\n \n\nPropor\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios, por condi\u00e7\u00e3o de esgotamento sanit\u00e1rio % \n\nRegi\u00f5es  sem coleta apenas coleta coleta e trata \n\nNorte 93 3 4 \n\nCentro-Oeste 82 6 12 \n\nSul 61 17 22 \n\nNordeste 57 30 13 \n\nSudeste 7 60 33 \n\nBrasil 48 32 20 \n\nFonte: IBGE. Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico 2000. Panizzi et al. \n2006 Dispon\u00edvel em http://www.ibge.com.br acesso em 28 de mar\u00e7o de 2006. \n\nElaborada por Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\nNo Brasil, a grande maioria dos distritos (84,6%) que n\u00e3o tratam \n\no esgoto sanit\u00e1rio coletado, tem os rios como a principal via receptora \n\ndesses (IBGE, 2000). Do total de 4.097 munic\u00edpios amostrados, apenas \n\n1.383 realizam algum tipo de tratamento (Tabela 4). \n \n\nhttp://www.ibge.com.br/\n\n\n3\n1\n\n \n\n \n\nT\na\nb\n\ne\nla\n\n 4\n -\n\n D\nis\n\ntr\nit\n\no\ns \n\nc\no\nm\n\n c\no\nle\n\nta\n d\n\ne\n e\n\nsg\no\nto\n\n s\na\n\nn\nit\n\n\u00e1\nr\nio\n\n, \nc\no\nm\n\n t\nr\na\nta\n\nm\ne\nn\n\nto\n e\n\n s\ne\nm\n\n t\nr\na\nta\n\nm\ne\nn\n\nto\n d\n\ne\n e\n\nsg\no\nto\n\n s\na\nn\n\nit\n\u00e1\nr\nio\n\n, \np\n\no\nr\n t\n\nip\no\n d\n\ne\n \n\nc\no\nr\np\n\no\ns \n\nr\ne\nc\ne\np\n\nto\nr\ne\ns \n\n\u2013\n 2\n\n0\n0\n\n0\n \n\n \n\nU\nn\n\nid\na\n\nd\ne\ns \n\nd\na\n\n \n\nF\ne\nd\n\ne\nr\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \n\nD\nis\n\ntr\nit\n\no\ns \n\nc\no\n\nm\n c\n\no\nle\n\nta\n d\n\ne\n e\n\nsg\no\n\nto\n s\n\na\nn\n\nit\n\u00e1\nr\nio\n\n \u2013\n  \n\nIn\nfo\n\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n r\ne\nfe\n\nr\ne\nn\n\nte\n a\n\no\n d\n\ne\nst\n\nin\no\n\n f\nin\n\na\nl \n\nd\na\nd\n\no\n p\n\ne\nlo\n\n e\nsg\n\no\nto\n\n s\na\nn\n\nit\n\u00e1\nr\nio\n\n \n\nT\no\nta\n\nl \nd\na\n \n\na\nm\n\no\nst\n\nra\n \n\nC\no\n\nm\n t\n\nra\nta\n\nm\ne\nn\nto\n\n \nS\n\ne\nm\n\n t\nra\n\nta\nm\n\ne\nn\nto\n\n \n\nT\no\nta\n\nl \n\nT\nip\n\no\n d\n\ne\n c\n\no\nrp\n\no\ns \n\nre\nc\ne\np\n\nto\nre\n\ns \n\nT\no\nta\n\nl \n\nT\nip\n\no\n d\n\ne\n c\n\no\nrp\n\no\ns \n\nre\nc\ne\np\n\nto\nre\n\ns \n\nR\nio\n\n \nO\n\nu\ntr\n\no\n \n\nS\ne\nm\n\n \n\nd\ne\nc\nla\n\nra\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nR\n\nio\n \n\nO\nu\n\ntr\no\n\n \nS\n\ne\nm\n\n \n\nd\ne\nc\nla\n\nra\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \n\nB\nr\na\nsi\n\nl \n4\n\n 0\n9\n\n7\n \n\n1\n 3\n\n8\n3\n \n\n1\n 1\n\n1\n1\n \n\n2\n6\n\n5\n \n\n1\n2\n \n\n2\n 7\n\n1\n4\n \n\n2\n 2\n\n9\n5\n \n\n4\n3\n\n4\n \n\n1\n3\n \n\nS\nu\n\nl \n5\n\n0\n1\n \n\n2\n6\n\n0\n \n\n2\n2\n\n4\n \n\n3\n7\n \n\n- \n2\n\n4\n1\n \n\n1\n9\n\n7\n \n\n4\n8\n \n\n1\n \n\nS\na\n\nn\nta\n\n \n\nC\na\nta\n\nr\nin\n\na\n \n\n9\n6\n \n\n5\n2\n \n\n4\n7\n \n\n4\n \n\n- \n4\n\n4\n \n\n3\n8\n \n\n6\n \n\n- \n\nF\no\nn\n\nte\n: \n\nIB\nG\n\nE\n, \n\nD\nir\n\ne\nto\n\nr\nia\n\n \nd\n\ne\n \n\nP\ne\nsq\n\nu\nis\n\na\ns,\n\n \nD\n\ne\np\n\na\nr\nta\n\nm\ne\nn\n\nto\n \n\nd\ne\n \n\nP\no\np\n\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\ne\n \n\nIn\nd\n\nic\na\nd\n\no\nr\ne\ns \n\nS\no\nc\nia\n\nis\n, \n\nP\ne\nsq\n\nu\nis\n\na\n \n\nN\na\nc\nio\n\nn\na\nl \n\nd\ne\n \n\nS\na\nn\n\ne\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n \n\nB\n\u00e1\n\nsi\nc\no\n \n\n2\n0\n0\n0\n. \n\nD\nis\n\np\no\nn\n\n\u00edv\ne\nl:\n\n \nh\ntt\n\np\n:/\n\n/w\nw\n\nw\n.i\n\nb\ng\n\ne\n.g\n\no\nv\n.b\n\nr/\nh\no\nm\n\ne\n/e\n\nst\na\nti\n\nst\nic\n\na\n/p\n\no\np\n\nu\nla\n\nc\na\no\n/c\n\no\nn\n\nd\nic\n\na\no\nd\ne\nv\nid\n\na\n/p\n\nn\nsb\n\n/e\nsg\n\no\nta\n\nm\ne\nn\nto\n\n_\nsa\n\nn\nit\n\na\nri\n\no\n/e\n\nsg\n_\nsa\n\nn\nit\n\na\nri\n\no\n5\n0\n\n.s\nh\ntm\n\n. \n\nE\nla\n\nb\no\nra\n\nd\na\n p\n\no\nr \n\nA\nn\n\nd\nr\u00e9\n\na\n R\n\n. \nB\n\n. \nC\n\n. \nL\n\no\np\n\ne\ns\n \n\n A\no\n \n\nm\ne\nsm\n\no\n \n\nte\nm\n\np\no\n \n\ne\nm\n\n \nq\n\nu\ne\n \n\no\ns \n\nre\nc\nu\nrs\n\no\ns \n\nh\n\u00edd\n\nri\nc\no\ns \n\nsu\np\ne\nrf\n\nic\nia\n\nis\n \n\ns\u00e3\no\n \na\n \np\nri\n\nn\nc\nip\n\na\nl \n\nv\nia\n\n \nre\n\nc\ne\np\nto\n\nra\n \nd\no\ns \n\ne\nfl\n\nu\ne\nn\nte\n\ns,\n \n\nc\no\nn\nfi\n\ng\nu\nra\n\nm\n-s\n\ne\n c\n\no\nm\n\no\n u\n\nm\na\n i\n\nm\np\n\no\nrt\n\na\nn\n\nte\n f\n\no\nn\n\nte\n p\n\na\nra\n\n a\n c\n\na\np\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n \u00e1\n\ng\nu\na\n p\n\na\nra\n\n o\n a\n\nb\na\nst\n\ne\nc\nim\n\ne\nn\nto\n\n p\n\u00fa\nb\nli\n\nc\no\n (\n\nIB\nG\n\nE\n, \n2\n0\n0\n8\n) \n\n(T\na\nb\n\ne\nla\n\n 5\n).\n\n  \n \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/pnsb/esgotamento_sanitario/esg_sanitario50.shtm\n\n\n3\n2\n\n \n\n \n\nT\na\nb\n\ne\nla\n\n 5\n -\n\n S\ne\nr\nv\n\ni\u00e7\no\n d\n\ne\n a\n\nb\na\n\nst\ne\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n d\n\ne\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n p\n\no\nr\n r\n\ne\nd\n\ne\n g\n\ne\nr\na\nl \n\nd\ne\n d\n\nis\ntr\n\nib\nu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n, \n\np\no\nr\n t\n\nip\no\n d\n\ne\n c\n\na\np\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n, \n\nse\ng\nu\n\nn\nd\n\no\n a\n\ns \nG\n\nr\na\nn\n\nd\ne\ns \n\nR\ne\ng\ni\u00f5\n\ne\ns \n\ne\n a\n\ns \nU\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns \n\nd\na\n\n F\ne\nd\n\ne\nr\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \u2013\n\n 2\n0\n\n0\n8\n \n\n \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\ns,\n t\n\no\nta\n\nl \ne\n c\n\no\nm\n\n s\ne\nr\nv\ni\u00e7\n\no\n d\n\ne\n a\n\nb\na\nst\n\ne\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n d\n\ne\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n p\n\no\nr\n r\n\ne\nd\n\ne\n g\n\ne\nr\na\nl \n\nd\ne\n d\n\nis\ntr\n\nib\nu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n, \n\np\no\nr\n t\n\nip\no\n d\n\ne\n \n\nc\na\np\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n, \nse\n\ng\nu\n\nn\nd\n\no\n a\n\ns \nG\n\nr\na\n\nn\nd\n\ne\ns \n\nR\ne\ng\n\ni\u00f5\ne\ns \n\ne\n a\n\ns \nU\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns \n\nd\na\n F\n\ne\nd\n\ne\nr\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n -\n\n 2\n0\n0\n8\n \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nT\nip\n\no\n d\n\ne\n c\n\na\np\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\n  \n\n \nT\n\no\nta\n\nl \nT\n\no\nta\n\nl \nS\n\nu\np\ne\nrf\n\nic\nia\n\nl \nP\n\no\n\u00e7\no\n r\n\na\nso\n\n \nP\n\no\n\u00e7\no\n p\n\nro\nfu\n\nn\nd\no\n\n \nO\n\nu\ntr\n\no\n \n\nB\nra\n\nsi\nl \n\n \n5\n5\n6\n4\n \n\n5\n5\n3\n1\n \n\n3\n1\n4\n1\n \n\n6\n8\n8\n \n\n3\n5\n4\n5\n \n\n8\n7\n \n\nS\nu\nl \n\n1\n1\n8\n8\n \n\n1\n1\n8\n5\n \n\n5\n9\n4\n\n \n9\n3\n\n \n9\n0\n2\n \n\n2\n1\n \n\nS\na\nn\nta\n\n C\na\nta\n\nri\nn\na\n  \n \n\n2\n9\n3\n\n \n2\n9\n2\n\n \n2\n0\n2\n\n \n4\n9\n\n \n1\n2\n5\n \n\n \n\nF\no\nn\n\nte\n: \n\nIB\nG\n\nE\n, \n\nD\nir\n\ne\nto\n\nr\nia\n\n \nd\n\ne\n \n\nP\ne\nsq\n\nu\nis\n\na\ns,\n\n \nC\n\no\no\nr\nd\n\ne\nn\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nd\ne\n \n\nP\no\np\n\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\ne\n \n\nIn\nd\n\nic\na\nd\n\no\nr\ne\ns \n\nS\no\nc\nia\n\nis\n, \n\nP\ne\nsq\n\nu\nis\n\na\n \n\nN\na\nc\nio\n\nn\na\nl \n\nd\ne\n \n\nS\na\nn\n\ne\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n B\n\n\u00e1\nsi\n\nc\no\n 2\n\n0\n0\n\n8\n (\n\nIB\nG\n\nE\n, \n2\n\n0\n1\n\n0\n).\n\n E\nla\n\nb\no\nr\na\n\nd\na\n\n p\no\nr\n A\n\nn\nd\n\nr\n\u00e9\na\n R\n\n. \nB\n\n. \nC\n\n. \nL\n\no\np\n\ne\ns \n\nN\no\nta\n\ns:\n 1\n\n. \nC\n\no\nn\n\nsi\nd\n\ne\nr\na\n\n-s\ne\n o\n\n m\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n e\nm\n\n q\nu\n\ne\n p\n\ne\nlo\n\n m\ne\nn\n\no\ns \n\nu\nm\n\n d\nis\n\ntr\nit\n\no\n t\n\ne\nm\n\n a\nb\n\na\nst\n\ne\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n p\n\no\nr\n r\n\ne\nd\n\ne\n g\n\ne\nr\na\nl \n\nd\ne\n d\n\nis\ntr\n\nib\nu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n \n\n\u00e1\ng\nu\n\na\n. \n\n2\n. \n\nO\n \n\nm\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n \np\n\no\nd\n\ne\n \n\na\np\n\nr\ne\nse\n\nn\nta\n\nr\n \n\nm\na\nis\n\n \nd\n\ne\n \n\nu\nm\n\n \nti\n\np\no\n \n\nd\ne\n \n\nc\na\np\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n. \n\nD\nis\n\np\no\nn\n\n\u00edv\ne\nl:\n\nh\ntt\n\np\n:/\n\n/w\nw\n\nw\n.i\n\nb\ng\n\ne\n.g\n\no\nv\n.b\n\nr/\nh\no\nm\n\ne\n/e\n\nst\na\nti\n\nst\nic\n\na\n/p\n\no\np\nu\nla\n\nc\na\no\n/c\n\no\nn\nd\nic\n\na\no\nd\ne\nv\nid\n\na\n/p\n\nn\nsb\n\n2\n0\n0\n8\n/P\n\nN\nS\n\nB\n_\n2\n0\n0\n8\n.p\n\nd\nf.\n\n \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/pnsb2008/PNSB_2008.pdf\n\n\n33 \n\n \n\nO esgoto despejado in natura nos corpos de \u00e1gua compromete a \n\nqualidade da \u00e1gua que \u00e9 utilizada para o abastecimento, dessedenta\u00e7\u00e3o \n\nde animais, irriga\u00e7\u00e3o e ou recrea\u00e7\u00e3o. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o confirmadas \n\npela Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico (IBGE, 2010) que \n\nregistrou contamina\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es por recebimento de esgoto \n\nsanit\u00e1rio, despejo industrial, por destina\u00e7\u00e3o inadequada de lixo e por \n\nres\u00edduos de agrot\u00f3xicos. Com base em uma amostragem de 56% do total \n\nde munic\u00edpios do Brasil, a Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico \n\n(PNSB, 2008) verificou que 27% registraram algum tipo de polui\u00e7\u00e3o ou \n\ncontamina\u00e7\u00e3o na capta\u00e7\u00e3o, considerando os descritores: recebimento de \n\nesgoto sanit\u00e1rio, de dejeto industrial, destina\u00e7\u00e3o inadequada do lixo, \n\natividade mineradora, res\u00edduos de agrot\u00f3xicos entre outros. Em Santa \n\nCatarina, foram amostrados 69% dos munic\u00edpios, sendo que destes, 39% \n\nreproduzem essa mesma problem\u00e1tica (Tabela 6).  \n\n\n\n3\n4\n\n \n\n \n\nT\na\nb\n\ne\nla\n\n \n6\n -\n\n \nN\n\n\u00fa\nm\n\ne\nr\no\n d\n\ne\n d\n\nis\ntr\n\nit\no\ns \n\nc\no\nm\n\n c\na\n\np\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n, \n\np\no\nr\n t\n\nip\no\n d\n\ne\n c\n\na\np\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n e\n\n p\no\nr\n e\n\nx\nis\n\nt\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n e\n t\n\nip\no\n d\n\ne\n p\n\no\nlu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n o\n\nu\n \n\nc\no\nn\n\nta\nm\n\nin\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n n\n\na\n c\n\na\np\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\n \n\nT\no\nta\n\nl\n\nR\ne\nc\ne\nb\nim\n\ne\nn\nto\n\n \n\nd\ne\n e\n\ns\ng\no\nto\n\n \n\ns\na\nn\nit\n\u00e1\nri\no\n\nR\ne\nc\ne\nb\nim\n\ne\nn\nto\n\n \n\nd\ne\n d\n\ne\ns\np\ne\njo\n\n \n\nin\nd\nu\ns\ntr\n\nia\nl\n\nD\ne\ns\nti\nn\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nin\na\nd\ne\nq\nu\na\nd\na\n \n\nd\no\n l\nix\n\no\n\nA\nti\nv\nid\n\na\nd\ne\n \n\nm\nin\n\ne\nra\n\nd\no\nra\n\nR\ne\ns\n\u00edd\n\nu\no\ns\n \n\na\ng\nro\n\nt\u00f3\nx\nic\n\no\ns\n\nO\nu\ntr\n\na\n\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n B\n\nr\na\ns\n\nil\n5\n 5\n\n6\n4\n\n3\n 1\n\n4\n1\n\n8\n3\n8\n\n4\n7\n1\n\n1\n0\n8\n\n2\n0\n4\n\n5\n2\n\n3\n4\n7\n\n2\n3\n6\n\n2\n 3\n\n0\n3\n\n  \n  \n  \n  \n  \nS\n\nu\nl\n\n1\n 1\n\n8\n8\n\n5\n9\n4\n\n1\n8\n7\n\n1\n0\n1\n\n4\n5\n\n4\n6\n\n8\n9\n6\n\n5\n1\n\n4\n0\n7\n\nP\na\nra\n\nn\n\u00e1\n\n3\n9\n9\n\n1\n9\n7\n\n3\n6\n\n1\n3\n\n1\n0\n\n5\n-\n\n1\n6\n\n1\n8\n\n1\n6\n1\n\nS\na\nn\nta\n\n C\na\nta\n\nri\nn\na\n\n2\n9\n3\n\n2\n0\n2\n\n7\n9\n\n4\n2\n\n1\n8\n\n1\n7\n\n4\n5\n4\n\n1\n8\n\n1\n2\n3\n\nR\nio\n\n G\nra\n\nn\nd\ne\n d\n\no\n S\n\nu\nl\n\n4\n9\n6\n\n1\n9\n5\n\n7\n2\n\n4\n6\n\n1\n7\n\n2\n4\n\n4\n2\n6\n\n1\n5\n\n1\n2\n3\n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\ns\n, \nto\n\nta\nl \ne\n\n c\no\n\nm\n c\n\na\np\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n s\nu\n\np\ne\n\nr\nfi\n\nc\nia\n\nl \nd\n\ne\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\n, \n\np\no\n\nr\n e\n\nx\nis\n\nt\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n e\n t\n\nip\no\n\n d\ne\n\n p\no\n\nlu\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n o\nu\n\n c\no\n\nn\nta\n\nm\nin\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n n\na\n c\n\na\np\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n, \ns\n\ne\ng\n\nu\nn\n\nd\no\n\n a\ns\n\n G\nr\na\nn\n\nd\ne\n\ns\n R\n\ne\ng\n\ni\u00f5\ne\n\ns\n e\n\n \n\na\ns\n\n U\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns\n\n d\na\n F\n\ne\nd\n\ne\nr\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n -\n 2\n\n0\n0\n8\n\nG\nra\n\nn\nd\ne\ns\n R\n\ne\ng\ni\u00f5\n\ne\ns\n e\n\n \n\nU\nn\nid\n\na\nd\ne\ns\n d\n\na\n \n\nF\ne\nd\ne\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nM\nu\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\ns\n\nT\no\nta\n\nl\n\nC\no\nm\n\n c\na\np\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n s\n\nu\np\ne\nrf\n\nic\nia\n\nl \nd\ne\n \u00e1\n\ng\nu\na\n\nT\no\nta\n\nl\n\nE\nx\nis\n\nt\u00ea\nn\nc\nia\n\n e\n t\nip\n\no\n d\n\ne\n p\n\no\nlu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n o\n\nu\n c\n\no\nn\nta\n\nm\nin\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n n\n\na\n c\n\na\np\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nN\n\u00e3\no\n e\n\nx\nis\n\nte\n \n\np\no\nlu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n o\n\nu\n \n\nc\no\nn\nta\n\nm\nin\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \n\nF\no\nn\n\nte\n: \n\nIB\nG\n\nE\n, \n\nD\nir\n\ne\nto\n\nr\nia\n\n \nd\n\ne\n \n\nP\ne\nsq\n\nu\nis\n\na\ns,\n\n \nC\n\no\no\nr\nd\n\ne\nn\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nd\ne\n \n\nP\no\np\n\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\ne\n \n\nIn\nd\n\nic\na\nd\n\no\nr\ne\ns \n\nS\no\nc\nia\n\nis\n, \n\nP\ne\n\nsq\nu\n\nis\na\n \n\nN\na\nc\nio\n\nn\na\nl \n\nd\ne\n \n\nS\na\nn\n\ne\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n B\n\n\u00e1\nsi\n\nc\no\n 2\n\n0\n0\n\n8\n. \n\nE\nla\n\nb\no\nr\na\n\nd\na\n\n p\no\nr\n A\n\nn\nd\n\nr\n\u00e9\na\n\n R\n. \nB\n\n. \nC\n\n. \nL\n\no\np\n\ne\ns \n\nN\no\nta\n\ns:\n 1\n\n. \nC\n\no\nn\n\nsi\nd\n\ne\nr\na\n\n-s\ne\n o\n\n m\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n e\nm\n\n q\nu\n\ne\n p\n\ne\nlo\n\n m\ne\nn\n\no\ns \n\nu\nm\n\n d\nis\n\ntr\nit\n\no\n (\n\nm\ne\nsm\n\no\n q\n\nu\ne\n a\n\np\ne\nn\n\na\ns \n\np\na\nr\nte\n\n d\ne\nle\n\n) \nte\n\nm\n p\n\no\nlu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n o\n\nu\n \n\nc\no\nn\n\nta\nm\n\nin\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \nn\n\na\n \nc\na\n\np\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \nsu\n\np\ne\nr\nfi\n\nc\nia\n\nl \nd\n\ne\n \n\u00e1\n\ng\nu\n\na\n. \n\n2\n. \n\nO\n \nm\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n \np\n\no\nd\n\ne\n \na\np\n\nr\ne\nse\n\nn\nta\n\nr\n \nm\n\na\nis\n\n \nd\n\ne\n \nu\n\nm\n \nti\n\np\no\n \nd\n\ne\n \np\n\no\nlu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n \no\nu\n\n \n\nc\no\nn\n\nta\nm\n\nin\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nn\na\n\n \nc\na\n\np\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nsu\np\n\ne\nr\nfi\n\nc\nia\n\nl \nd\n\ne\n \n\n\u00e1\ng\nu\n\na\n.\n\n\n\n35 \n\n \n\nConsiderando, ainda, as informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo IBGE \n\n(2008) referentes ao N\u00famero de distritos com capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, por \ntipo de capta\u00e7\u00e3o e por exist\u00eancia e tipo de polui\u00e7\u00e3o ou contamina\u00e7\u00e3o na \ncapta\u00e7\u00e3o (Tabela 6), os dados registrados para res\u00edduos de agrot\u00f3xicos\n\n4\n \n\n\u2013 54 munic\u00edpios do total de 202 amostrados - confirmam o uso.  \n\nSanta Catarina registrou, entre os anos de 1980 e 1985, \n\nagravamento dos \u00edndices de qualidade das \u00e1guas superficiais em \n\ndecorr\u00eancia das caracter\u00edsticas dos tipos de uso da terra. A condi\u00e7\u00e3o de \n\nbaixa qualidade das \u00e1guas superficiais contribuiu para que os usu\u00e1rios \n\nda \u00e1gua recorressem cada vez mais \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\npara suprir as suas necessidades de abastecimento (FATMA, 1986).  \n\nNo Estado, entre os autores que discutem a problem\u00e1tica da \n\nqualidade das \u00e1guas no meio rural, Hadlich (2004) e Hadlich e Scheibe \n\n(2007) abordam as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais em \u00e1rea \n\nrural de intensa produ\u00e7\u00e3o suin\u00edcola, na Bacia do Rio Coruja, munic\u00edpio \n\nde Bra\u00e7o do Norte. Vieira (2003) prop\u00f5e um mapeamento do risco de \n\npolui\u00e7\u00e3o suin\u00edcola em \u00e1guas superficiais como subs\u00eddio ao ordenamento \n\nterritorial, tamb\u00e9m no munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte; Marchesan (2003) \n\ndiscute a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola; e Frinhani et al. (2009), Testa (2004), \nGuivant e Miranda (2004), Votto (1999), Carvalho e Nodari (2009), \n\nAlmeida (2004), Bento (2007), Philippi (2007) e Palhares; Calijuri \n\n(2007), o saneamento ambiental.  \n\n \n\n1.2. JUSTIFICATIVA \n\n \n\nDe forma geral, o Brasil \u00e9 marcado pela car\u00eancia qualitativa em \n\nseus bancos de dados, os quais, embora numerosos, s\u00e3o geralmente \n\ndisponibilizados para grandes unidades territoriais, n\u00e3o permitindo uma \n\ncompreens\u00e3o das realidades locais. Os n\u00fameros s\u00e3o pouco atualizados, \n\ndispersos em bancos de dados n\u00e3o referenciados e, n\u00e3o raro, \n\nconflitantes. Registra-se ainda, uma defici\u00eancia na integra\u00e7\u00e3o dos dados \n\n                                                        \n4\n Os agrot\u00f3xicos s\u00e3o \u201cos produtos e os agentes de processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos ou \n\nbiol\u00f3gicos, destinados ao uso nos setores de produ\u00e7\u00e3o, no armazenamento e \nbeneficiamento de produtos agr\u00edcolas, nas pastagens, na prote\u00e7\u00e3o de florestas, \nnativas ou implantadas, cuja finalidade seja alterar a composi\u00e7\u00e3o da flora ou da \nfauna, a fim de preserv\u00e1-las da a\u00e7\u00e3o danosa de seres vivos considerados nocivos\u201d de \nacordo com a Lei N\u00ba 7802/89 (BRASIL, 2010). \n\n\n\n36 \n\n \n\nentre institui\u00e7\u00f5es. Acrescentam-se a isso problemas de ordem pr\u00e1tica, \n\nrelacionados \u00e0 linguagem dos produtos oferecidos, pouco acess\u00edveis aos \n\ntomadores de decis\u00e3o e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral.  \n\nAssim, esta pesquisa pretende colaborar com o melhor \n\nentendimento dos processos relacionados aos aspectos f\u00edsicos, \n\nbiol\u00f3gicos e sociais da Bacia do Rio do Peixe, com \u00eanfase no \n\nmapeamento da vulnerabilidade e do risco de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, informa\u00e7\u00e3o que at\u00e9 o momento inexiste para esta bacia. \n\nA bacia de estudo \u00e9 parte da \u00e1rea abrangida pelo Projeto Rede \n\nGuarani/Serra Geral \u2013 RGSG, que engloba ainda as bacias dos rios \n\nCanoas, Pelotas, Jacutinga e Cont\u00edguos, e Chapec\u00f3. A RGSG tem como \n\nobjetivo maior, gerar conhecimentos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos para a \n\nprote\u00e7\u00e3o e o uso sustent\u00e1vel das \u00e1guas do Sistema Aqu\u00edfero Integrado \n\nGuarani/Serra Geral (SAIG/SG) (www.rgsg.org.br). \n\nA escolha do tema centra-se no objetivo de preencher uma \n\ndemanda relacionada ao conhecimento das rela\u00e7\u00f5es entre uso da terra e \n\naproveitamento dos recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos, bem \n\ncomo do mapeamento das \u00e1reas de vulnerabilidade e risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. O entendimento dessas vari\u00e1veis em uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \u00e9 fundamental para a aplica\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00f5es que \n\nvisem uma gest\u00e3o integrada, e se justifica pela import\u00e2ncia da \u00e1gua, \n\ntamb\u00e9m como um dos componentes reguladores do equil\u00edbrio do \n\nsistema natural. Por sua vez, a defini\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio do Peixe como \n\n\u00e1rea de estudo foi motivada por suas caracter\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o e de \n\nuso da terra, bem como por sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica no cen\u00e1rio \n\nregional e nacional.  \n\nTomando como refer\u00eancia a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos - PNRH - Lei N\u00ba 9.433/1997, a bacia hidrogr\u00e1fica deve ser a \n\nunidade territorial de an\u00e1lise, a qual necessita articular gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos com o uso do solo, a caracteriza\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o de \n\natividades produtivas, e das modifica\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo. Essa lei \u00e9 complementada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 396/2008, \n\nque \u201cDisp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o e diretrizes ambientais para o \n\nenquadramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas\u201d. Segundo essa resolu\u00e7\u00e3o, \u201co \n\nenquadramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas ser\u00e1 realizado por aqu\u00edfero, \n\nconjunto de aqu\u00edferos ou por\u00e7\u00f5es desses, na profundidade onde est\u00e3o \n\nocorrendo \u00e0s capta\u00e7\u00f5es para os usos preponderantes, devendo ser \n\nconsiderados no m\u00ednimo\u201d. Entre outros, destacam-se os itens II - a \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%209.433-1997?OpenDocument\n\n\n37 \n\n \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade e dos riscos de polui\u00e7\u00e3o; IV - o uso e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e seu hist\u00f3rico e VI - a localiza\u00e7\u00e3o das fontes \n\npotenciais de polui\u00e7\u00e3o. \n\nEssas diretrizes s\u00e3o ratificadas pela Resolu\u00e7\u00e3o CNRH N\u00ba \n\n91/2008, que recomenda a caracteriza\u00e7\u00e3o geral das bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ne do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, atrav\u00e9s do diagn\u00f3stico socioecon\u00f4mico e \n\nda identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das interfer\u00eancias que alteram o regime \n\ndas \u00e1guas. Essa resolu\u00e7\u00e3o determina, do mesmo modo, a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nmapeamento das \u00e1reas vulner\u00e1veis e suscet\u00edveis a riscos de polui\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m de ditar a import\u00e2ncia da identifica\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o legal e \n\ninstitucional, relacionado \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nAo longo dos \u00faltimos anos, a Bacia do Rio do Peixe tem sido \n\nobjeto de estudos de diversos autores. Essas abordagens tratam sobre o \n\ntipo de ocupa\u00e7\u00e3o e o uso da terra ou sobre aspectos relacionados \u00e0 \n\nqualidade dos recursos h\u00eddricos (Auras, 1984; Azzolini e Carrafa, 1999; \n\nLavina, 1999; Raimundo, 2003; Reisdorfer, 2005; Renk, 2007; Freitas, \n\nEckert, Caye, 2001; Azzolini, 2002; Grando, 2001; Freitas, Caye, \n\nMachado 2002; Werlang, 2006; Frinhani, Onghero, 2007; Lindner, et al. \n2007; Gomig et al, 2007; Bento, 2007; Sezerino, 2007;  Bez, 2009; \n\nLavina, 2008; Lindner, 2007; Peliser et al. 2011; Anciutti; Coch\u00f4a, \n\n2010,  e Frinhani et al. 2009; Valentini, 2009). Esses enfoques s\u00e3o \ncompartimentados, no entanto, acredita-se que a adequada gest\u00e3o da \n\nqualidade das \u00e1guas est\u00e1 condicionada a uma an\u00e1lise integrada entre \n\nrecursos h\u00eddricos e uso da terra.  \n\nDentro dessa perspectiva, esta tese se prop\u00f5e a empregar m\u00e9todos \n\nde diagn\u00f3stico, tendo a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de an\u00e1lise, \n\nresgatando aspectos f\u00edsicos e socioecon\u00f4micos conforme preconizado \n\npelas diretrizes legais de \u00e2mbito nacional. Esta pesquisa busca, ainda, \n\nmapear a vulnerabilidade e o risco de contamina\u00e7\u00e3o de forma integrada, \n\nespacializando as \u00e1reas que possam se configurar como mais \n\nsuscept\u00edveis \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.  \n\nDados mais atuais sobre qualidade das \u00e1guas n\u00e3o s\u00e3o \n\ndisponibilizados por \u00f3rg\u00e3os ambientais estaduais e ou municipais. Nesse \n\nsentido, com intuito de melhor compreender as rela\u00e7\u00f5es entre qualidade \n\ndos recursos h\u00eddricos e uso da terra, buscou-se particularizar, para a \n\nBacia do Rio do Peixe, as poss\u00edveis fontes de polui\u00e7\u00e3o e ou \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, resultante de atividades relacionadas \u00e0 agricultura e \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o de carnes de aves, su\u00ednos e bovinos.  \n\n\n\n38 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos motivos de ordem pr\u00e1tica, entende-se que \n\nconhecer a situa\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita e atual dos recursos naturais \u00e9 premissa \n\nfundamental para elabora\u00e7\u00e3o de um plano de manejo ou ordenamento \n\nterritorial, que contemple a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e o desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico. \n\n \n\n1.3. OBJETIVOS \n\n \n\n1.3.1. OBJETIVO GERAL \n\n \n\nAvaliar a qualidade dos recursos h\u00eddricos, o uso da terra, a \n\nvulnerabilidade e o risco de contamina\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero Serra \n\nGeral na Bacia do Rio do Peixe/SC. \n\n \n\n1.3.2.OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS  \n\n \nO desenvolvimento da pesquisa abrange os seguintes objetivos \n\nespec\u00edficos: \n\n?Caracterizar os recursos h\u00eddricos da Bacia do Rio do Peixe; \n\n?Delinear os aspectos gerais da evolu\u00e7\u00e3o das formas de ocupa\u00e7\u00e3o e uso \n\nda terra na \u00e1rea de estudo; \n\n?Caracterizar o uso atual da terra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e \n\nindustrial;  \n\n?Identificar \u00e1reas de maior vulnerabilidade e de risco \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Aqu\u00edfero Serra Geral. \n\n \n\n1.4.ESTRUTURA DA TESE \n\nA base conceitual deste trabalho abrange aspectos relacionados a \n\nrecursos h\u00eddricos, formas de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra e mapeamento da \n\nvulnerabilidade e do risco de contamina\u00e7\u00e3o na Bacia do Rio do \n\nPeixe/SC.  \n\nO desenvolvimento desta tese est\u00e1 estruturado em cinco partes \n\nprincipais. O cap\u00edtulo I faz uma contextualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, \n\n\n\n39 \n\n \n\nexp\u00f5e a problem\u00e1tica, a justificativa, os objetivos geral e espec\u00edficos, e a \n\nestrutura da tese.  \n\nO cap\u00edtulo II apresenta a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica referente a \n\nrecursos h\u00eddricos e tipos de cobertura e uso da terra. Aborda a \n\nimport\u00e2ncia do mapeamento de vulnerabilidade e risco de contamina\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos e escolha metodol\u00f3gica. Traz, ainda, um panorama \n\nda legisla\u00e7\u00e3o e de inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o relacionadas \u00e0 tem\u00e1tica. \n\nEste t\u00f3pico se restringe a apresentar e discutir, de forma breve, os \n\nprincipais aspectos da legisla\u00e7\u00e3o referente a recursos h\u00eddricos e uso da \n\nterra, apesar de se considerar que esta tem\u00e1tica \u00e9 mais ampla e abrange \n\noutros setores.  \n\nO cap\u00edtulo III em rela\u00e7\u00e3o a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e s\u00f3cio ambiental \n\nda \u00e1rea de estudo, sobre aspectos f\u00edsicos: geologia, geomorfologia, \n\nclima, hidrografia e hidrologia, pedologia e vegeta\u00e7\u00e3o; e aspectos \n\nsocioambientais como a evolu\u00e7\u00e3o das formas de ocupa\u00e7\u00e3o e usos das \n\nterras. Aponta as fontes principais dos dados. \n\nO cap\u00edtulo IV apresenta os procedimentos, m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas \n\nadotadas na pesquisa, referentes \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\nos principais tipos de uso da terra entre os anos de 2008 e 2009 e o \n\nmapeamento da vulnerabilidade e do risco de contamina\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nAqu\u00edfero Serra Geral - SASG. \n\nO cap\u00edtulo V exibe os resultados e as discuss\u00f5es da pesquisa, \n\nassim como os procedimentos metodol\u00f3gicos Exibe tamb\u00e9m \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo abordado na pesquisa e \n\nalgumas recomenda\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es para trabalhos futuros. Traz o \n\nreferencial bibliogr\u00e1fico que fundamenta a pesquisa, inclui a compila\u00e7\u00e3o \n\ndos artigos desenvolvidos ao longo do doutorado e os anexos. \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n\n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\nAtualmente, a complexidade do uso dos recursos h\u00eddricos inclui \n\nmaior press\u00e3o sobre o consumo de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, uso industrial e \n\nuso dom\u00e9stico, fruto de altera\u00e7\u00f5es no uso da terra, aumento das \u00e1reas de \n\nreflorestamento e ou desmatamento e maior n\u00edvel de urbaniza\u00e7\u00e3o. De \n\nacordo com Shiklomanov (1998), os tipos de uso afetam diferentemente \n\nos volumes totais dos recursos h\u00eddricos, o regime de escoamento dos \n\nrios e a qualidade das \u00e1guas. Por\u00e9m, estimar o papel de todos os fatores \n\nantropog\u00eanicos no balan\u00e7o geral dos recursos h\u00eddricos \u00e9 dif\u00edcil, pois, sob \n\ncertas condi\u00e7\u00f5es fisiogr\u00e1ficas, os tipos de atividades podem at\u00e9 mesmo \n\npromover um aumento do volume nos recursos h\u00eddricos, simplesmente \n\ndiminuindo a perda por evapora\u00e7\u00e3o total da bacia. \n\nEm um passado n\u00e3o muito recente,  \n\n \n\nTodas as civiliza\u00e7\u00f5es da antiguidade, desde a \nMesopot\u00e2mia, Egito, \u00cdndia, Gr\u00e9cia, Roma, China \n\ne, inclusive, as organiza\u00e7\u00f5es tribais do Novo \nMundo, centralizavam-se em torno das \n\nocorr\u00eancias de \u00e1gua, tanto nascentes como rios e \npo\u00e7os (MACHADO, 2008:34). \n\nOutros interessantes aspectos hist\u00f3ricos sobre a vincula\u00e7\u00e3o das \n\nciviliza\u00e7\u00f5es com o uso dos recursos h\u00eddricos, tanto superficiais quanto \n\nsubterr\u00e2neos, podem ser conferidos em Machado (2008). \n\n \n\n2.1. RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nA origem da \u00e1gua na Terra pode estar ligada \u00e0 libera\u00e7\u00e3o e \n\nassocia\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de hidrog\u00eanio e oxig\u00eanio. Esse \n\nfen\u00f4meno teria ocorrido ainda em um per\u00edodo em que o planeta \n\napresentava temperatura muito elevada (TEIXEIRA et al. 2008), ou ter \n\nsua origem relacionada \u00e0s camadas mais profundas da crosta. Outra \n\n\n\n42 \n\n \n\nteoria diz que parte da \u00e1gua teria origem fora da Terra, proveniente da \n\ncolis\u00e3o ou entrada de corpos celestes ricos em \u00e1gua (RIVKIN; EMERY, \n\n2010; CAMPINS et al. 2010).  \n\nA \u00e1gua \u00e9 a subst\u00e2ncia mais amplamente distribu\u00edda na superf\u00edcie \n\ndo nosso planeta, e, ainda que em quantidades e estados diferentes, ela \n\nest\u00e1 presente em todos os lugares, constituindo o ciclo hidrol\u00f3gico. \n\n \n\nA energia solar, aquecendo de forma desigual a \nsuperficie terrestre [...] origina o movimento das \n\nmassas de ar e os ventos. Levanta a temperatura \ndos mares e da terra, evaporando a \u00e1gua da \n\nsuperf\u00edcie, bem como estimula o crescimento das \nplantas e provoca a transpira\u00e7\u00e3o de vapor de \u00e1gua \n\natrav\u00e9s das folhas. A \u00e1gua evaporada eleva-se na \natmosfera, umidificando o ar. [...] retorna \u00e0 \n\nsuperficie sob forma de precipita\u00e7\u00e3o [...] \n(BIGARELLA, 2007b:885). \n\n \n\nPara Shiklomanov (1998), os ciclos hidrol\u00f3gicos de recarga \n\ncompleta das \u00e1guas oce\u00e2nicas podem levar cerca de 2.500 anos; no \n\npermafrost cerca de 10.000 anos, e o das \u00e1guas subterr\u00e2neas profundas \nou das geleiras, mais de 1.500 anos. Por outro lado, as \u00e1guas dos lagos \n\nseriam totalmente repostas em mais ou menos dezessete anos, e nos rios \n\nesse tempo diminuiria para dezeseis dias. \n\n \n\nQuase toda a \u00e1gua subterr\u00e2nea existente na Terra \n\ntem origem no ciclo hidrol\u00f3gico, isto \u00e9, no sistema \npelo qual a natureza faz a \u00e1gua circular do oceano \n\npara a atmosfera e da\u00ed para os continentes, de \n\nonde retorna, superficial e subterraneamente, ao \noceano. Esse ciclo \u00e9 governado, no solo e subsolo, \n\npela a\u00e7\u00e3o da gravidade, bem como pelo tipo e \ndensidade da cobertura vegetal e na atmosfera e \n\nsuperf\u00edcies l\u00edquidas [...] pelos elementos e fatores \nclim\u00e1ticos [...] (MANOEL FILHO, 2000:12). \n\nO ciclo hidrol\u00f3gico tem uma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica no \nestudo de recursos h\u00eddricos que visa avaliar e \n\nmonitorar a quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel na \n\n\n\n43 \n\n \n\nsuperf\u00edcie da Terra. A unidade geogr\u00e1fica para \n\nesses estudos \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica, definida \n\ncomo uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de \nprecipita\u00e7\u00e3o, demarcada por divisores \n\ntopogr\u00e1ficos, onde toda \u00e1gua captada converge \npara um \u00fanico ponto de sa\u00edda (KARMANN, \n\n2000:116). \n\n \n\nA origem, acumula\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o \n\ncondicionadas e resultantes dos processos associados ao ciclo \n\nhidrol\u00f3gico. Pinto et al. (1976) apontam a conforma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica da \nbacia, a exist\u00eancia ou n\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o, os tipos de solo e a natureza e a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o das camadas geol\u00f3gicas como fatores intervenientes no ciclo \n\nhidrol\u00f3gico. Bigarella et al. (2007) e Mestrinho (2011), por exemplo, \nsomam a esses fatores, os processos qu\u00edmicos e a resist\u00eancia dos \n\nminerais como fatores condicionantes da qualidade e quantidade dos \n\nrecursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, assim como o clima, a pluviosidade, a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, a configura\u00e7\u00e3o hidrogr\u00e1fica e o relevo. \n\nAs condicionantes f\u00edsicas e atmosf\u00e9ricas colocam em permanente \n\nmovimento os recursos h\u00eddricos, de forma que, avaliar a quantidade ou o \n\nvolume total de \u00e1gua \u00e9 uma tarefa complexa. Shiklomanov (1998) \n\ndescreve que o que usualmente se busca \u00e9 estimar a quantidade de \u00e1gua \n\nencontrada na hidrosfera. E que os c\u00e1lculos mais recentes apontam um \n\nvalor total pr\u00f3ximo de 1.386 milh\u00f5es de quil\u00f4metros c\u00fabicos. Destes, \n\ncerca de 97,5% s\u00e3o \u00e1guas salinas e apenas 2,5% s\u00e3o \u00e1guas doces. No \n\nentanto, a maior parte dessa \u00e1gua doce (68,9%) ocorre na forma de gelo \n\n(na Ant\u00e1rtida, no \u00c1rtico e nas regi\u00f5es montanhosas), outros 29,9% \n\nexistem como \u00e1guas subterr\u00e2neas e apenas 0,3% s\u00e3o recursos h\u00eddricos \n\nsuperficiais, concentrados em lagos, reservat\u00f3rios e sistemas fluviais, \n\noutros 0,9%, incluem a umidade do solo e a \u00e1gua do p\u00e2ntano. \n\nPara Iritani; Ezaki (2008) os seres vivos \u2013 animais e plantas - \n\ntamb\u00e9m reservam \u00e1gua que est\u00e1 em permanente interc\u00e2mbio. Manoel \n\nFilho (2000) e Romena e Silva et al. (2003) descrevem que os recursos \nh\u00eddricos superficiais s\u00e3o \u00e1guas em tr\u00e2nsito, que se renovam em per\u00edodos \n\nmuito curtos (muitas vezes durante um ano) e seu aporte depende das \n\nchuvas. J\u00e1 a disponibilidade e/ou d\u00e9ficit dos recursos h\u00eddricos, conforme \n\nShiklomanov (1998) \u00e9 estimada a partir da vaz\u00e3o dos rios. \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n2.2. BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\n \n\nDefinida como uma \u00e1rea na superf\u00edcie terrestre sobre a qual o \n\nescoamento superficial em qualquer ponto converge para uma \u00fanica \n\nsa\u00edda chamada exut\u00f3rio se estende at\u00e9 seu divisor, uma linha r\u00edgida \n\nimagin\u00e1ria que contorna a bacia e que separa as precipita\u00e7\u00f5es que caem \n\nem bacias hidrogr\u00e1ficas vizinhas e que escoam para cada um dos \n\nsistemas fluviais adjacentes. (KOBYAMA et al., 2009)  \n \n\nCom suas bordas altas e curvas e com seu \nfundo chato, a bacia \u00e9 o melhor objeto da \n\ncasa para recolher a \u00e1gua das goteiras \n\ndurante os temporais... \nL\u00e1 fora, a \u00e1gua da chuva vai procurar tamb\u00e9m as \n\npartes mais baixas, encharcando o solo ou escorregando \n\npara juntar-se com a dos terrenos vizinhos, \nformando os c\u00f3rregos e riachos que por sua vez correm \n\ntodos para o rio principal, numa rede de drenagem \nque acaba por ocupar todos os espa\u00e7os dessa \n\ngrande bacia: a Bacia Hidrogr\u00e1fica. \nEm seu caminho at\u00e9 o fundo do vale, e depois at\u00e9 a \n\nfoz, a \u00e1gua pura da chuva vai carregando consigo \na poeira das estradas, as folhas secas das \u00e1rvores, o \n\nsolo dos campos descobertos, o adubo e os agrot\u00f3xicos \nrec\u00e9m aplicados, os esgotos das casas, das ind\u00fastrias, \n\ndos chiqueiros, os rejeitos de minera\u00e7\u00e3o. \nO rio vai abrindo o seu caminho, criando peixes, \n\npurificando-se nas cachoeiras, abastecendo cidades, \nirrigando culturas e deixando nas plan\u00edcies muitos \n\ndos materiais que n\u00e3o consegue mais carregar. \nA hist\u00f3ria da bacia \u00e9 a hist\u00f3ria de seu rio, dos seus \n\nvales e montanhas, campos e florestas. Mas \u00e9 tamb\u00e9m \na hist\u00f3ria de sua gente, que vive na bacia e que \n\ndela depende para viver, numa rela\u00e7\u00e3o de solidariedade, \nem que da qualidade ambiental da bacia depende \n\na qualidade da vida de seus habitantes. \n \n\nLuiz Fernando Scheibe (SCHEIBE et al., 2010:3) \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\nNos per\u00edodos de estiagem, os recursos h\u00eddricos superficiais s\u00e3o \n\nafetados de forma mais imediata e sua regularidade passa a depender das \n\nfontes de \u00e1guas subterr\u00e2neas, as quais alimentam as nascentes e mesmo \n\no seu pr\u00f3prio curso atrav\u00e9s do fluxo de base (SCHEIBE; HIRATA, \n\n2009). De acordo com Manoel Filho (2000), as \u00e1guas de superf\u00edcie \n\n(lagos, represas e rios) e as \u00e1guas subterr\u00e2neas (aqu\u00edferos) n\u00e3o s\u00e3o, \n\nnecessariamente, recursos independentes e, dependendo da \n\npermeabilidade do leito do rio e da diferen\u00e7a de carga potenciom\u00e9trica \n\nentre o rio e o aqu\u00edfero, a \u00e1gua pode fluir do rio para o aqu\u00edfero ou do \n\naqu\u00edfero para o rio. Desse modo, nos aqu\u00edferos aluviais, a recarga tem \n\norigem fluvial nos per\u00edodos de altas \u00e1guas, enquanto que nos per\u00edodos \n\nde baixas \u00e1guas, o fluxo de base dos rios \u00e9 assegurado pelas \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas.  \n\nPor muitas centenas de anos, o impacto do homem sobre os \n\nrecursos h\u00eddricos foi insignificante e totalmente de car\u00e1ter local. As \n\npropriedades de renova\u00e7\u00e3o durante o ciclo da \u00e1gua e sua capacidade de \n\nautopurifica\u00e7\u00e3o permitiu um estado de pureza relativa, fazendo com que \n\nos recursos fossem conservados por um longo tempo. A habilidade de \n\nautopurifica\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos conduziu por muito tempo a uma \n\nfalsa ideia de imutabilidade e inesgotabilidade. Contudo, a situa\u00e7\u00e3o \n\nmudou drasticamente durante as \u00faltimas d\u00e9cadas, e, em muitas partes do \n\nmundo, j\u00e1 se percebem os resultados negativos das atividades \n\ndesenvolvidas pelo homem ao longo do tempo (SHIKLOMANOV, \n\n1998). \n\nHoje as \u00e1guas superficiais carregam poluentes org\u00e2nicos e \n\nindustriais, tornando seu tratamento cada vez mais complexo e oneroso. \n\nDe acordo com Shiklomanov (1998), a escassez iminente das \u00e1guas \n\nsuperficiais, em fun\u00e7\u00e3o de a localiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica das principais \u00e1reas \n\nde demanda possuir limita\u00e7\u00e3o de quantidade, \u00e9 uma tend\u00eancia. E o \n\nracionamento ser\u00e1 inevit\u00e1vel para o pr\u00f3ximo s\u00e9culo. O autor descreva \n\nainda que alguns estudos t\u00eam demonstrado a estreita rela\u00e7\u00e3o entre tipos \n\nde uso da terra e qualidade dos recursos h\u00eddricos. E que nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, tem se registrado um decr\u00e9scimo da quantidade e qualidade dos \n\nrecursos h\u00eddricos, resultado, possivelmente, do complexo sistema de \n\nimpactos ligados \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, ao uso do solo, ao uso de fertilizantes e \n\nagrot\u00f3xicos, \u00e0 eros\u00e3o, ao desmatamento e \u00e0 polui\u00e7\u00e3o industrial, agr\u00edcola \n\ne dom\u00e9stica. \n\n\n\n46 \n\n \n\nAs extra\u00e7\u00f5es desmedidas dos corpos de \u00e1gua e a \ncontamina\u00e7\u00e3o s\u00e3o os dois grandes problemas que \n\nt\u00eam ocupado as aten\u00e7\u00f5es dos governos nas \u00faltimas \nd\u00e9cadas (HIRATA, 2008; 427). \n\nAlguns estudos demonstram a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade dos recursos h\u00eddricos para abastecimento humano e t\u00eam \n\napontado que, embora o cloro seja considerado um desinfetante eficiente \n\nno tratamento da \u00e1gua pot\u00e1vel, quando utilizado em doses elevadas \n\n(com intuito de aproveitar \u00e1guas de pouca qualidade) pode reagir com \n\nmateriais org\u00e2nicos e liberar subprodutos que tem a propriedade de \n\nrepresentar perigo genot\u00f3xico para o homem e outros animais \n\n(MARABINI et al. 2007; GRABER  et al. 2008 ; RICHARDSON et al. \n2008). De acordo com Monarca et al. (1998), a presen\u00e7a de agentes \norg\u00e2nicos mutag\u00eanicos e cancer\u00edgenos se eleva onde as fontes de \n\nabastecimento t\u00eam origem superficial. Essas subst\u00e2ncias t\u00f3xicas \n\nderivam n\u00e3o s\u00f3 da polui\u00e7\u00e3o industrial, agr\u00edcola e urbana, mas tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o resultantes dos tratamentos de desinfec\u00e7\u00e3o, utilizados para \u00e1gua \n\npot\u00e1vel, particularmente quando a \u00e1gua apresenta significativo grau de \n\npolui\u00e7\u00e3o e necessita quantidade mais elevada de cloro.  \n\nA explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos decorre, \n\nprincipalmente, de sua melhor distribui\u00e7\u00e3o espacial, e do menor custo \n\nfinanceiro de capta\u00e7\u00e3o. Em geral s\u00e3o de melhor qualidade por estarem \n\nmais protegidas das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Em termos de abastecimento \n\nhumano, as \u00e1guas subterr\u00e2neas guardam algumas vantagens em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s \u00e1guas superficiais, j\u00e1 que s\u00e3o naturalmente filtradas pela percola\u00e7\u00e3o, \n\nt\u00eam excelente qualidade, n\u00e3o ocupam espa\u00e7o na superf\u00edcie, s\u00e3o menos \n\ninfluenciadas pelas varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, podem ser extra\u00eddas pr\u00f3ximas \n\nao local de uso, t\u00eam temperatura constante e est\u00e3o comumente \n\nprotegidas dos agentes de polui\u00e7\u00e3o (BOSCARDIN BORGHETTI et al., \n\n2004). \n\nPara Hirata et al. (2009), os aqu\u00edferos ou \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o \nmais bem protegidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vulnerabilidade de contamina\u00e7\u00e3o do \n\nque as \u00e1guas superficiais. Contudo, uma fratura ou conjunto de fraturas \n\nexistente no substrato rochoso pode perpassar por uma forma\u00e7\u00e3o e \n\ninfluenciar e ou modificar as caracter\u00edsticas das \u00e1guas da(s) \n\nforma\u00e7\u00e3o(\u00f5es) subjacente(s).  \n\nOs recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos s\u00e3o formados por toda a \u00e1gua \n\nque ocorre abaixo da superf\u00edcie da terra, preenche os poros e vazios \n\n\n\n47 \n\n \n\nintragranulares das rochas sedimentares e as fraturas, falhas e fissuras \n\ndas rochas compactas e podem ser explotadas. As \u00e1guas subterr\u00e2neas se \n\noriginam a partir da parte da chuva que se infiltra na superficie do solo, \n\nvindo a se acumular nas camadas de rochas do subsolo. Conforme \n\nBoscardin Borghetti et al. (2004), a constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \u00e9 \n\ndeterminante na quantidade e qualidade das \u00e1guas disponibilizadas.  \n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas disp\u00f5em-se, de forma geral, em duas zonas \n\n- zona saturada e zona de aera\u00e7\u00e3o ou subsaturada, que s\u00e3o separadas \n\npela superf\u00edcie piezom\u00e9trica ou n\u00edvel hidrost\u00e1tico, cuja profundidade \n\npode variar conforme a topografia, o clima ou a permeabilidade das \n\nrochas (PINTO, 1976). Podem ser classificadas de acordo com a press\u00e3o \n\ndas \u00e1guas e em fun\u00e7\u00e3o da capacidade de transmiss\u00e3o de \u00e1gua, nas suas \n\nsuperf\u00edcies lim\u00edtrofes, tanto topo quanto base, em aqu\u00edfero confinado, \n\nquando a press\u00e3o da \u00e1gua no topo \u00e9 maior do que a press\u00e3o atmosf\u00e9rica; \n\nem aqu\u00edfero livre, que \u00e9 aquele cujo limite superior \u00e9 uma superf\u00edcie \n\nfre\u00e1tica, no qual todos os pontos se encontram \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica; e \n\nem aqu\u00edfero suspenso, um caso especial de aqu\u00edfero livre, formado sobre \n\numa camada imperme\u00e1vel ou semiperme\u00e1vel de extens\u00e3o limitada e \n\nsituada entre a superf\u00edcie fre\u00e1tica regional e o n\u00edvel do terreno \n\n(MANOEL FILHO, 2000).  \n\nAlguns pa\u00edses dependem quase que exclusivamente dos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos, enquanto outros preferem utilizar as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas por suas propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas, ou por quest\u00f5es de \n\neconomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e transporte. Pa\u00edses como Alemanha, \n\n\u00c1ustria, B\u00e9lgica, Dinamarca, Fran\u00e7a e It\u00e1lia suprem 70 a 90% de suas \n\nnecessidades de abastecimento atrav\u00e9s das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Por sua \n\nvez, a Dinamarca, a Ar\u00e1bia Saudita e Malta s\u00e3o abastecidos 100% pelos \n\nrecursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. A UNESCO (1992) estima que mais de \n\n50% da popula\u00e7\u00e3o mundial pode estar sendo abastecida pelos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos (LEAL, 1999).  \n\nNo Maranh\u00e3o, mais de 70% das cidades s\u00e3o abastecidas por \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, enquanto em S\u00e3o Paulo e no Piau\u00ed esse percentual \n\nsobe para 80% (CETESB 2007 In: IRITANI et al. 2009). Em \n\ndecorr\u00eancia das falhas de controle e monitoramento ou diante da \n\ninexist\u00eancia de uma rede de monitoramento, na explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos, muitas capta\u00e7\u00f5es s\u00e3o irregulares. Em Manaus, \n\ncalcula-se que dos 10.000 po\u00e7os existentes, aproximadamente 7.000 s\u00e3o \n\nclandestinos (ARSAM, 2010). Na regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\n\n\n48 \n\n \n\ns\u00e3o mais de 5.000 po\u00e7os irregulares (DAEE, 2011), e em Macei\u00f3 mais \n\nde 2.000 po\u00e7os, segundo a Companhia de Saneamento e Abastecimento \n\nd\u2019\u00c1gua de Alagoas (CASAL, 2006), ou ausente na Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Uruguai  (ANA, 2005).  \n\nO \u00edndice de Qualidade de \u00c1gua \u2013 IQA \u00e9 estabelecido pela m\u00e9dia \n\nde nove par\u00e2metros e busca refletir a presen\u00e7a ou n\u00e3o de contaminantes \n\nprovenientes do lan\u00e7amento de efluente n\u00e3o tratados. As classes de IQA \n\nreferem-se \u00e0 qualidade da \u00e1gua bruta, para abastecimento p\u00fablico, \n\noutros usos da \u00e1gua como recrea\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica, por \n\nexemplo, n\u00e3o s\u00e3o contemplados diretamente no IQA. De acordo com \n\nMestrinho (2011), s\u00f3dio, pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, ferro, cloreto, \n\nsulfato, bicarbonato, carbonato e nitrato s\u00e3o os principais elementos e \n\ncompostos qu\u00edmicos que podem ser encontrados nas \u00e1guas. Como \n\nconstituintes secund\u00e1rios, tem-se boro, brometo, compostos fen\u00f3licos, \n\nfosfato, mangan\u00eas, s\u00edlica e zinco, al\u00e9m de alguns constituintes t\u00f3xicos e \n\ncarcinog\u00eanicos como o ars\u00eanio, b\u00e1rio, c\u00e1dmio, chumbo, fluoretos e \n\nsel\u00eanio.  \n\nA an\u00e1lise da qualidade das \u00e1guas pode considerar alguns \n\npar\u00e2metros f\u00edsicos, tais como: cor, sabor, odor, s\u00f3lidos totais dissolvidos \n\n(STD), temperatura, condutividade el\u00e9trica e salinidade; e qu\u00edmicos: PH, \n\nDBO, DQO, OD, g\u00e1s carb\u00f4nico, acidez, alcalinidade, dureza, conte\u00fado \n\ni\u00f4nico (elementos maiores). Al\u00e9m de alguns metais como: o Hg, Cu, Pd, \n\nZn, Cr, Cd; nitratos; sulfatos e fosfatos. Par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos, \n\ncomo as bact\u00e9rias do grupo coliformes (fecais e termotolerantes); e \n\ncompostos org\u00e2nicos, como os hidrocarbonetos arom\u00e1ticos \n\n(MESTRINHO, 2011).  \n\n \n\n2.3. SISTEMA AQU\u00cdFERO GUARANI \u2013 SAG  \n\n \n\nO Sistema Aqu\u00edfero Guarani \u00e9 constitu\u00eddo, predominantemente, \n\npor rochas arenosas, sedimentadas em ambientes fl\u00favio-lacustres e \n\ne\u00f3licos do Tri\u00e1ssico e do Jur\u00e1ssico. Essas rochas, saturadas com \u00e1gua, \n\nencontram-se cobertas, em quase toda a sua extens\u00e3o, pelas rochas \n\nbas\u00e1lticas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, que, por sua vez, constituem o \n\nSistema Aqu\u00edfero Serra Geral. \n\nA \u00e1rea total, englobada pelos sedimentos que comp\u00f5em o SAG, \u00e9 \n\nde 1.087.870,15 km\u00b2 (AMORE, 2009), com um volume total estimado \n\n\n\n49 \n\n \n\nde 30.000 km\u00b3 de \u00e1gua, o que equivaleria a 100 anos de fluxo \n\ncumulativo do rio Paran\u00e1 (FOSTER et al. 2009), permitindo uma \nextra\u00e7\u00e3o da ordem de 1,04x109m\u00b3/ano (AMORE, 2009).  \n\nPara compreender a forma\u00e7\u00e3o desses aqu\u00edferos se faz necess\u00e1rio \n\nconsiderar as transforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas ocorridas na Terra entre a Era \n\nPaleozoica (que se iniciou h\u00e1 \u00b1 570 milh\u00f5es de anos) e o per\u00edodo \n\nMesozoico (\u00b1142 milh\u00f5es a 70 milh\u00f5es de anos). Na primeira metade do \n\nCret\u00e1ceo, \u00faltimo per\u00edodo do Mesozoico, na por\u00e7\u00e3o compreendida entre a \n\nAm\u00e9rica do Sul e a \u00c1frica, persistiam condi\u00e7\u00f5es de calma tect\u00f4nica. \n\nNesse per\u00edodo, a Terra reunia condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o \n\ndesenvolvimento de uma forma\u00e7\u00e3o caracterizada por arenitos e\u00f3licos, \n\nresultantes de ambiente des\u00e9rtico - atualmente denominado Forma\u00e7\u00e3o \n\nBotucatu. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, imensas fraturas permitiram a passagem \n\nde grandes volumes de rocha na forma de magma, que recobriu \n\npraticamente toda a forma\u00e7\u00e3o anterior, constituindo a Forma\u00e7\u00e3o Serra \n\nGeral. Essas duas forma\u00e7\u00f5es, uma com caracter\u00edstica sedimentar \n\n(Forma\u00e7\u00e3o Botucatu) e outra com caracter\u00edstica de rochas vulc\u00e2nicas \n\n(Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral), abrigam importantes sistemas aqu\u00edferos. \n\nFoster et al. (2011) descrevem que a geometria nos estratos e as \ncaracter\u00edsticas hidr\u00e1ulicas imp\u00f5em importantes restri\u00e7\u00f5es nos volumes \n\nexplot\u00e1veis. Os autores descrevem cinco zonas: \u00e1reas n\u00e3o confinadas \n\n(onde as \u00e1guas extra\u00eddas s\u00e3o completamente renovadas, contudo \n\napresentam alta vulnerabilidade \u00e0 polui\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica); zona \n\nsemiconfinada (coberta por&lt;100m de basalto, considerada uma zona de \n\nbaixa vulnerabilidade); zona confinada intermedi\u00e1ria (onde a base do \n\nbasalto \u00e9&lt;400m, n\u00e3o possui recarga significativa, e as \u00e1guas possuem \n\ntempo de resid\u00eancia > que 10.000anos), zona confinada profunda (com \n\ncobertura de basalto > que 400 metros); e zona confinada com \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea salina (\u00e1gua de caracter\u00edstica n\u00e3o pot\u00e1vel, restrita, \n\nregionalmente, \u00e0 Argentina).  \n\nEm termos gerais, as \u00e1guas do aqu\u00edfero Guarani, na zona mais \n\nconfinada, apresentam caracter\u00edsticas bicarbonatadas-s\u00f3dicas a cloro-\n\nsulfatadas-s\u00f3dicas, sendo que os s\u00f3lidos totais dissolvidos aumentam de \n\n\u00b1 100-200 a 650 mg/l, conforme aumenta o confinamento. Nas zonas \n\nlivres, a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica enquadra-se no tipo bicarbonatadas-\n\nmagnesianas e calco-magnesianas (BOSCARDIN BORGHETTI et al., \n\n2004). Na BRP, encontram-se \u00e1guas com caracter\u00edsticas de semi-\n\nconfinada a confinada profunda, e, do ponto de vista hidroqu\u00edmico, as \n\n\n\n50 \n\n \n\n\u00e1guas apresentam caracter\u00edsticas bicarbonatadas s\u00f3dicas (AMORE, \n\n2009). \n\n \n\n2.4. SISTEMA AQU\u00cdFERO SERRA GERAL \u2013 SASG \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \u00e9 constitu\u00edda por uma sequ\u00eancia de \n\nderrames de lavas vulc\u00e2nicas de composi\u00e7\u00e3o bas\u00e1ltica, intermedi\u00e1ria e \n\n\u00e1cida. \n\nO Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral desenvolve-se nos derrames com \n\ncondi\u00e7\u00e3o de armazenamento e circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, ou seja, entre as \n\nfraturas ou outras descontinuidades. A recarga principal ocorre atrav\u00e9s \n\nda \u00e1gua da chuva, principalmente em \u00e1reas com desenvolvido manto de \n\naltera\u00e7\u00e3o, topografia pouco acidentada e consider\u00e1vel cobertura vegetal \n\n(mata nativa). Onde houver condi\u00e7\u00f5es piezom\u00e9tricas e estruturais \n\nfavor\u00e1veis, pode ocorrer recarga ascendente a partir do aqu\u00edfero Guarani \n\n(FREITAS et al. 2001).  \n\nPara Freitas et al. (2001) e Scheibe; Hirata (2008), o aqu\u00edfero \nSerra Geral tem suprido, em grande parte, as necessidades de \n\nabastecimento de diversas comunidades rurais, de ind\u00fastrias e sedes \n\nmunicipais de todo o oeste catarinense. Por se localizar em menor \n\nprofundidade, permite uma capta\u00e7\u00e3o com custo inferior quando \n\ncomparado \u00e0 capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \n\nContudo, seu car\u00e1ter n\u00e3o confinado contribui para que suas \u00e1guas \n\nestejam mais vulner\u00e1veis aos processos de contamina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNestes tr\u00eas estados - Santa Catarina, Paran\u00e1 e \n\nRio Grande do Sul - a propor\u00e7\u00e3o de \naproveitamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas do SASG \n\n\u00e9 muito maior do que aquela do Aqu\u00edfero Guarani. \n\u00c9 necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, levar em considera\u00e7\u00e3o que, \n\nao contr\u00e1rio do car\u00e1ter quase totalmente confinado \ndeste, as \u00e1guas do Serra Geral s\u00e3o exploradas \n\natrav\u00e9s de po\u00e7os relativamente rasos e geralmente \nt\u00eam liga\u00e7\u00e3o direta com as \u00e1guas de superf\u00edcie. Isto \n\nas torna muito acess\u00edveis, mas tamb\u00e9m muito mais \n\nvulner\u00e1veis aos processos de contamina\u00e7\u00e3o, tanto \npelas pr\u00f3prias fraturas das rochas como, muitas \n\n\n\n51 \n\n \n\nvezes, devido a defeitos construtivos dos po\u00e7os \n\n(SCHEIBE; HIRATA, 2008).  \n\n \n\nOs po\u00e7os constru\u00eddos no aqu\u00edfero Serra Geral, comumente, \n\napresentam pequena extens\u00e3o de revestimento com objetivo de conter os \n\ndesmoronamentos do solo. O revestimento, na maioria dos casos, n\u00e3o \n\natinge a rocha inalterada subjacente, o que pode possibilitar condi\u00e7\u00f5es \n\nfavor\u00e1veis \u00e0s infiltra\u00e7\u00f5es de contaminantes, de acordo com Freitas et al. \n(2001). \n\nAs \u00e1guas do SASG s\u00e3o do tipo bicarbonatadas c\u00e1lcicas, com \n\nCa>Mg>Na. Apresentam valores baixos de s\u00f3lidos totais dissolvidos \n\nque, em geral, aumentam com o grau de confinamento e a dist\u00e2ncia das \n\n\u00e1reas de recarga direta. Conforme Lisboa; Menegotto (1997), s\u00e3o de \n\nexcelente qualidade, com res\u00edduo seco, raramente superior a 50 mg/l \n\n(NANNI, 2008).  \n\nAmbos os sistemas aqu\u00edferos, SAG e SASG, pertencem \u00e0 Bacia \n\ndo Paran\u00e1, considerada a mais importante prov\u00edncia hidrogeol\u00f3gica do \n\nBrasil, com cerca de 45% das reservas de \u00e1gua subterr\u00e2neas do pa\u00eds, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da sua capacidade em armazenar e liberar grandes volume de \n\nrecursos h\u00eddricos e de se encontrar nas proximidades das regi\u00f5es \n\nrelativamente mais povoadas e economicamente mais desenvolvidas do \n\npa\u00eds (BOSCARDIN BORGHETTI et al., 2004), possuindo uma \u00e1rea \n\ntotal de aproximadamente 1.600.000 km\u00b2 (Figura 2). \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n \nFigura 2 - Mapa Geol\u00f3gico simplificado da Bacia do Paran\u00e1. \n\nFonte: BOSCARDIN BORGHETTI et al. (2004). Modificado de Paulipetro \n\n(1981). Modificado por: LOPES, A.R.B.C. \n\n\n\n53 \n\n \n\n2.5. SISTEMA SISTEMA AQU\u00cdFERO INTEGRADO \n\nGUARANI/SERRA GERAL \u2013 SAIG/SG  \n\n \n\nSegundo a OEA (2001), dados hidrogeoqu\u00edmicos indicam que \n\nocorre uma interconex\u00e3o hidr\u00e1ulica entre o Sistema Aqu\u00edfero Guarani \u2013 \n\nSAG e os aqu\u00edferos sobreposto, em especial o Aqu\u00edfero Serra Geral \n\n(BOSCARDIN BORGHETTI et al., 2004). Para Portela Filho (2002), a \n\nconex\u00e3o entre SAG e SASG \u00e9 observada no Estado do Paran\u00e1, na \n\npor\u00e7\u00e3o meridional do alinhamento de Maring\u00e1 (NW-SE), onde se \n\nregistra a mudan\u00e7a gradual de \u00e1guas bicarbonatadas-s\u00f3dicas para \n\nsulfatadas-s\u00f3dicas, \u00e0 medida que esta estrutura \u00e9 interceptada por outras \n\nde dire\u00e7\u00e3o NE-SW (apud NANNI, 2008). \n\nEssa discuss\u00e3o \u00e9, igualmente, apresentada por Bittencourt et al. \n(2003), \n\nOs principais processos de condicionamento do \nquimismo das \u00e1guas do aqu\u00edfero Serra Geral na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Piquiri s\u00e3o a dissolu\u00e7\u00e3o \ndos basaltos e equil\u00edbrio com minerais \n\nsecund\u00e1rios, bem como misturas com \u00e1guas de \naqu\u00edferos sotopostos. Condi\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas \n\nfavor\u00e1veis, quando associadas a descontinuidades \ngeol\u00f3gicas em escala regional, possibilitam a \n\nascens\u00e3o de \u00e1guas armazenadas no Sistema \nAqu\u00edfero Guarani (SAG) para o Sistema Aqu\u00edfero \n\nSerra Geral [...]. O SAG, neste caso, recarrega o \naqu\u00edfero superior (BITTENCOURT et al. 2003: \n\n67). \n\n \n\nFreitas et al. (2001) discutem a interconex\u00e3o ente os SAG e o \nSASG (Figura 3).  \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3 - Simula\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para a regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina, das \n\nposs\u00edveis fraturas que interceptariam as \u00e1guas dos SAG e SASG.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de dados hidroqu\u00edmicos provenientes \n\nde po\u00e7os [...] da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, revelou \nque, por vezes, a composi\u00e7\u00e3o resultante n\u00e3o \n\nreflete as caracter\u00edsticas esperadas para estas \nrochas. Tais varia\u00e7\u00f5es implicam na mistura com \n\n\u00e1guas de outros aqu\u00edferos sotopostos, conforme \ndemonstrado por Bittencourt (1978), Fraga \n\n(1986,1992), Rosa Filho et al. (1987) e \nBittencourt et al. (2003), sugerindo que o Sistema \n\nAqu\u00edfero Serra Geral (SASG), al\u00e9m de seu car\u00e1ter \nde barreira hidr\u00e1ulica do Sistema Aqu\u00edfero \n\nGuarani (SAG), deva ser tratado em conjunto com \no SAG, em conformidade \u00e0 prov\u00e1vel conex\u00e3o \n\nhidr\u00e1ulica e ao car\u00e1ter de similaridade de alguns \npadr\u00f5es de fluxo (PORTELA FILHO et al. \n\n2005:369). \n\n \n\nNo tocante \u00e0 caracter\u00edstica da qualidade da \u00e1gua, h\u00e1 evid\u00eancias de \n\npelo menos tr\u00eas tipos diferentes presentes no SAIGSG:  \n\n?\u00e1gua doce (com total mineralizado de at\u00e9 0,25g/l) no \n\nBotucatu/Tucuaremb\u00f3;  \n\n?\u00e1gua salobra (com total de mineraliza\u00e7\u00e3o entre 1-10 g/l no \n\nPiramboia/Buena Vista); \n\n?\u00e1gua alcalina (de origem magm\u00e1tica).  \n\n\n\n55 \n\n \n\nFoi visando acentuar a import\u00e2ncia de uma gest\u00e3o \n\nintegrada das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, \n\nque o projeto Rede Guarani/Serra Geral \n(SCHEIBE, 2006) se prop\u00f4s denominar de \n\nSistema Aqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral \n(SAIG/SG) ao conjunto do Sistema Aqu\u00edfero \n\nGuarani (SAG) com o Sistema Aqu\u00edfero Serra \nGeral (SASG) (SCHEIBE; HIRATA, 2011:64). \n\n \n\nDo total da \u00e1rea do Sistema Aqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra \n\nGeral (1.195.500 km\n2\n), quase 12,8% est\u00e3o representados pelas zonas de \n\nafloramento, ou seja, 153.551 km\n2\n, sendo 67,8% (104.143 km\n\n3\n) \n\nlocalizadas no Brasil, 30,1% no Paraguai e 2,1% no Uruguai (ANA, \n\n2001 apud BOSCARDIN BORGHETTI et al., 2004). Este sistema \napresenta uma \u00e1rea de recarga aproximada de 89.936 km\u00b2 (ANA, 2005) \n\n(Figura 4). \n\n \nFigura 4 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do Sistema Aqu\u00edfero Guarani e \n\nrespectiva extens\u00e3o. \nFonte: (LEBAC, PSAG). SANTA CRUZ, 2009 \n\n\n\n56 \n\n \n\nFoster et al. (2009) apresentam o esbo\u00e7o da estrutura geol\u00f3gica e \n\npotenciom\u00e9trica do SAG, a partir do perfil geol\u00f3gico da Am\u00e9rica do Sul, \n\nno sentido Sudeste \u2013 Noroeste (Figura 5). \n \n\n \n                    Sistema Aqu\u00edfero Guarani \u2013 SAG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Perfil geol\u00f3gico sentido Leste \u2013 Oeste, presente na Figura 3.  \nFonte: FOSTER et al. (2009) e SANTA CRUZ (2009b), modificado por A. \n\nR. B. C. Lopes \n\n \n\nEm termos de qualidade das \u00e1guas, o aqu\u00edfero Guarani, na zona \n\nde conectividades com o aqu\u00edfero da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, apresenta \n\n\u00e1guas com caracter\u00edsticas bicarbonatadas-c\u00e1lcicas e calcomagnesianas \n\n(BOSCARDIN BORGHETTI et al., 2004). As varia\u00e7\u00f5es nas \n\npropriedades dos recursos h\u00eddricos se processam conforme a natureza \n\npetrogr\u00e1fica e o grau de altera\u00e7\u00e3o das rochas percoladas. Se a \u00e1gua \n\npercola rochas ricas em carbonatos de c\u00e1lcio, ferro ou magn\u00e9sio, estas \n\nv\u00e3o conferir caracter\u00edsticas de sais bicarbonatos \u00e0 \u00e1gua.   \n\nOutros estudos confirmam anomalias positivas e negativas no \n\ngradiente geot\u00e9rmico, observadas na regi\u00e3o de Piratuba (SC) e Aratiba \n\n(RS). De acordo com Boscardin Borghetti et al. (2004), essas s\u00e3o \n\ncoerentes com a interpreta\u00e7\u00e3o de que a \u00e1rea constitui uma zona de \n\ndescarga local. As discuss\u00f5es sobre a conex\u00e3o entre os Sistemas \n\n\n\n57 \n\n \n\nAqu\u00edferos Guarani e Serra Geral tamb\u00e9m s\u00e3o apresentadas nas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de Zanatta e Coitinho (2002), que descrevem varia\u00e7\u00f5es \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 geometria desses aqu\u00edferos. Nos munic\u00edpios de Lebon \n\nRegis, Matos Costa e Tangar\u00e1, a cobertura de basalto se apresenta mais \n\nexpressa, sendo o acesso \u00e0s \u00e1guas do SAG obtido a profundidades \n\nmaiores, assim como em Tangar\u00e1 e Erval Velho, conforme se pode \n\nobservar nos perfis apresentados por Zanatta e Coitinho (2002) \n\n(Gr\u00e1ficos 2, 3 e 4). \n\n \nGr\u00e1fico 2 - Perfil Leste - Oeste e espessura das Forma\u00e7\u00f5es Guarani e Serra \n\nGeral (1). \n\nFonte: Zanatta; Coitinho (2002) \n\nObs. Em destaque os munic\u00edpios pertencentes \u00e0 BRP. \n \n\n \nGr\u00e1fico 3 - Perfil: Espessura das Forma\u00e7\u00f5es Guarani e Serra Geral (2). \nFonte: Zanatta; Coitinho (2002) \n\nObs. Em destaque os munic\u00edpios pertencentes \u00e0 BRP. \n\n\n\n58 \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 4 - Perfil das Forma\u00e7\u00f5es Guarani e Serra Geral (3). \nFonte: Zanatta; Coitinho (2002) \nObs. Em destaque os munic\u00edpios pertencentes \u00e0 BRP. \n\n \n\nDo total de 2.836 po\u00e7os mapeados\n5\n pela Companhia de Pesquisa \n\nde Recursos Minerais (CPRM, 2010), 2.827 registram capta\u00e7\u00f5es no \n\nSistema Aqu\u00edfero Serra Geral e 9 no Sistema Aqu\u00edfero Guarani. De \n\nacordo com a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas o SASG registrou \n\ndisponibilidade h\u00eddrica de, aproximadamente, 746,3 m\n3\n/s e vaz\u00e3o m\u00e9dia \n\nde 22,8 m\u00b3/h e o SAG 161,1 m\u00b3/s, com vaz\u00e3o de 13,8 a 54,2 m\u00b3/h (ANA, \n\n2005). \n \n\n2.6. COBERTURA DO USO DA TERRA  \n\n \n\nO debate sobre uso da terra ganha destaque nas discuss\u00f5es \n\nambientais, nacional e internacionalmente, a partir da d\u00e9cada de 1970. \n\nIsso decorre da conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil frente \u00e0s press\u00f5es \n\nexercidas sobre o ambiente pelos setores econ\u00f4micos, sejam industriais, \n\nagr\u00edcolas ou pecu\u00e1rios.  \n\nDe acordo com FAO/UNEP (2012), o uso da terra ou o \n\n                                                        \n5 Invent\u00e1rio realizado de abril de 1998 a junho de 2001, abrangendo uma \u00e1rea de \n22.500 km2, ou seja, 23,56% do Estado. Contemplou a Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do \nExtremo Oeste (RH1), do Meio-Oeste (RH2) e do Rio do Peixe (RH3) (FREITAS et \nal. 2001). \n\n\n\n59 \n\n \n\nUso do solo \u00e9 caracterizado pelos arranjos, \n\natividades e insumos que as pessoas realizam em \n\num determinado tipo de cobertura da terra para \nproduzir, alterar ou mant\u00ea-lo (FAO, 1997a). Uso \n\nda terra definido desta forma estabelece uma \nliga\u00e7\u00e3o direta entre cobertura vegetal e as a\u00e7\u00f5es \n\ndas pessoas em seu ambiente (FAO/UNEP, 2012). \n\n \n\nPara a FAO/UNEP (2012), as informa\u00e7\u00f5es de uso da terra \n\nfornecem respostas a quest\u00f5es como:  \n\n\u2022 Qual a finalidade das atividades realizadas - por exemplo, os \n\nprodutos e servi\u00e7os espec\u00edficos que s\u00e3o procurados; \n\n\u2022 Onde: a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e extens\u00e3o da unidade espacial \n\nsob considera\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Como: as tecnologias utilizadas - por exemplo, insumos \n\ntecnol\u00f3gicos/materiais, tais como fertilizantes, irriga\u00e7\u00e3o, trabalho etc; \n\n\u2022 Quanto: medidas quantitativas - por exemplo, \u00e1reas e produtos; \n\n\u2022 Por que: as raz\u00f5es subjacentes ao uso atual da terra - por \n\nexemplo, posse da terra, custos trabalhistas, condi\u00e7\u00f5es de mercado etc. \n\n \n\nDados [...] de uso da terra s\u00e3o importantes para \n\n[...] a valida\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o de terras agr\u00edcolas; a \nelabora\u00e7\u00e3o de estudos de perspectiva na produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola e seguran\u00e7a alimentar; [...] socorro de \ndesastres naturais e [...] formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas). \n\nAssim, o conhecimento do uso atual da terra (e \nrecursos terrestres) \u00e9 necess\u00e1rio para a formula\u00e7\u00e3o \n\nde mudan\u00e7as que levem ao uso sustent\u00e1vel dos \nrecursos (FAO/UNEP, 2012). \n\n \n\nConforme Lubowski et al. (2002), o \u201cuso do solo\u201d descreve as \n\nv\u00e1rias maneiras como os seres humanos regem e fazem uso da terra e \n\nseus recursos.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es de uso [...] da terra \u00e9 um valor \n\nsignificativo para uma s\u00e9rie de estudos regionais e \nglobais, por exemplo, degrada\u00e7\u00e3o dos solos, a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, a seguran\u00e7a alimentar [...]. No \nentanto, existe uma escassez de conjuntos de \n\ndados globais que cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\n\n\n60 \n\n \n\nuso da terra. Al\u00e9m disso, a qualidade da \ninforma\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel \u00e9 bastante vari\u00e1vel e muitas \n\nvezes apresenta uma mistura confusa de uso da \nterra e categorias de cobertura do solo. Isto \u00e9 em \n\nparte devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos utilizados \npara derivar e inventariar as classes de uso da \n\nterra. As categorias de terras, muito amplamente \ndefinidas de uso em legendas de mapas \n\ndispon\u00edveis (aplica\u00e7\u00f5es dos sistemas de \nclassifica\u00e7\u00e3o de uso da terra), s\u00e3o inadequadas \n\npara os estudos que incidem sobre a cole\u00e7\u00e3o de \naspectos biof\u00edsicos e econ\u00f4micos do uso da terra e \n\ndo contexto, relacionadas com dados \nsocioecon\u00f4micos (GEORGE; \n\nNACHTERGAELE, 2012). \n\n \nA terra agr\u00edcola pode ser classificada por tipos de culturas ou por \n\nsistemas agron\u00f4micos (se anual ou perene, variando de monoculturas \n\nintensivas com uso de defensivos a sistemas org\u00e2nicos). Da mesma forma, o \nuso da terra na \u00e1rea florestal pode estar associado ao manejo \n\n(reflorestamento) ou \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de reservas e parques, com pequena \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica\n6\n.  \n\nPara Lubowski et al. (2002), mudan\u00e7as no uso da terra t\u00eam \n\nimportantes implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e ambientais para a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncommodities, conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, e implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \nentre outras. Os autores destacam, ainda, que a configura\u00e7\u00e3o do uso \n\nda terra est\u00e1 intimamente interligada com a propriedade do solo, \n\nrefletindo as prioridades de gest\u00e3o hist\u00f3rica da terra. \n\n \n\nO termo \u2018uso da terra\u2019 \u00e9 muitas vezes usado \n\nincorretamente para descrever alguns conjuntos de \ndados que cont\u00eam uma mistura de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre ambos, \u2018uso da terra\u2019 e \u2018cobertura da terra\u2019. \n\u2018Uso da terra\u2019 \u00e9, na realidade, bastante distinto da \n\n\u2018cobertura vegetal\u2019. Bie (2000) define uso da terra \ncomo \u2018Uma s\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es em terra, realizada \n\npor seres humanos, com a inten\u00e7\u00e3o de obter \nprodutos e / ou benef\u00edcios atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\n                                                        \n6\n (http://science.jrank.org/pages/3801/Land-Use-Uses-land.html). \n\n\n\n61 \n\n \n\nrecursos da terra\u2019. Em contraste, a cobertura do \n\nsolo \u00e9 definida como \u2018a tampa do bio-f\u00edsico \n\nobservada na superf\u00edcie da Terra\u2019 (FAO, 2000) \n(GEORGE; NACHTERGAELE, 2012). \n\n \n\nOs primeiros trabalhos sobre o uso da terra no Brasil tiveram \n\nin\u00edcio na d\u00e9cada de 1930, a partir de dois eixos principais, o primeiro \n\nreferente aos processos de coloniza\u00e7\u00e3o e o segundo as viagens de \n\nreconhecimento. A partir de 1960, o contexto muda para padr\u00f5es \n\nespaciais e processos produtivos do uso da terra. Posteriormente, com o \n\navan\u00e7o da tecnologia espacial, produtos de sat\u00e9lites imageadores da \n\nterra s\u00e3o colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. Isso representou uma nova era nos \n\nestudos de Uso da Terra, pois, ao mesmo tempo em que forneceu a \n\npossibilidade de uma nova metodologia, permitiu a apreens\u00e3o espacial e \n\ntemporal do espa\u00e7o, tanto global quanto localmente (IBGE, 2006).  \n\nAs abordagens sobre o uso da terra tornaram-se mais espec\u00edficas, \n\npassando a tratar, de forma geral, dos tipos de ocupa\u00e7\u00e3o; da \n\nespacializa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de propriedades rurais; dos rebanhos; da \n\nexpans\u00e3o do povoamento e dos estudos sobre a regionaliza\u00e7\u00e3o dos usos \n\nda terra (IBGE, 2008). Na d\u00e9cada de 1970, o Levantamento Sistem\u00e1tico \n\nde Recursos Naturais, associado ao projeto RADAM e, posteriormente, \n\nao RADAMBRASIL, foram importantes trabalhos desenvolvidos no \n\npa\u00eds inteiro, em parceria com a Administra\u00e7\u00e3o Nacional de Aeron\u00e1utica \n\ne Espa\u00e7o - NASA e a Comiss\u00e3o Nacional de Atividades Espaciais \u2013 \n\nCNAE (IBGE, 2006).  \n\nAcrescentem-se, ainda, os trabalhos da Comiss\u00e3o Mista para \n\nInforma\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o do Uso da Terra (composta pelo \n\nDepartamento do Interior dos EUA, NASA, Departamento de \n\nAgricultura dos EUA, e Associa\u00e7\u00e3o de Ge\u00f3grafos Americanos e da \n\nUni\u00e3o Geogr\u00e1fica Internacional), em n\u00edvel internacional. O mapeamento \n\ndo uso da terra deve convergir para a produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para o tratamento das quest\u00f5es dirigidas ao desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, as quais emergem das an\u00e1lises das formas de apropria\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, conforme o IBGE (2006). \n\nNa atualidade, as quest\u00f5es sobre o uso da terra incorporam \n\ndiscuss\u00f5es sobre o papel e a intera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\n(ALMEIDA, 2002; GARCIA-AGUST\u00cdN et al. 2004; BACELLAR, \n\n2005); a contamina\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neo \n\n\n\n62 \n\n \n\n(LEAL, 1994; SHIKLOMANOV, 1998; ALABURDA; NISHIHARA, \n\n1998; LEITE, LE\u00c3O, 2009; ABERS, 2010; PEREIRA, et al., 2011); e a \nimport\u00e2ncia do solo e subsolo na atenua\u00e7\u00e3o dos contaminantes \n\n(FOSTER et al. 2006; MESTRINHO, 2008; HIRATA et al. 1997).  \n\nAl\u00e9m dessas discuss\u00f5es, as quest\u00f5es sobre o uso da terra \n\nenvolvem debates de expressiva relev\u00e2ncia sobre conceitos, fontes e \n\nformas de contamina\u00e7\u00e3o (NASS, 2002; IRITANI; EZAKI, 2008; \n\nIRITANI, ODA, EZAKI; VARNIER 2009); classifica\u00e7\u00e3o e potencial de \n\npolui\u00e7\u00e3o e ou degrada\u00e7\u00e3o; uso de fertilizantes e agroqu\u00edmicos; e cria\u00e7\u00e3o \n\nseletiva de esp\u00e9cies vegetais e animais (MORAES, JORD\u00c3O, 2002; \n\nGOUDIE, VILES, 1997 apud GUERRA; MAR\u00c7AL, 2006; \nCONSEMA, 2006; CARVALHO, NODARI, 2009).  \n\nDe acordo com Seiffert e Perdomo (1998), a cria\u00e7\u00e3o de animais \n\nest\u00e1 entre os tipos de uso da terra com alto grau de impacto sobre a \n\nqualidade das \u00e1guas.  \n\nOs principais constituintes do esterco, que \n\nimpactam a \u00e1gua superficial, s\u00e3o mat\u00e9ria org\u00e2nica, \nnutrientes, bact\u00e9rias fecais e sedimentos. Os \n\nres\u00edduos e efluentes gerados pelas instala\u00e7\u00f5es de \nconfinamento [...] incrementam tamb\u00e9m o n\u00edvel de \n\ns\u00f3lidos suspensos e afetam a colora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \nseja pelo res\u00edduo s\u00f3lido em si, seja pelo est\u00edmulo \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de algas. O impacto que estes \ncontaminantes t\u00eam sobre o ecossistema aqu\u00e1tico \n\nest\u00e1 relacionado \u00e0 quantidade e tipo de cada \npoluente que \u00e9 introduzido, e as caracter\u00edsticas do \n\nsistema aqu\u00e1tico receptor (SEIFFERT; \nPERDOMO 1998:3).  \n\nSedimentos transportados pela \u00e1gua da chuva, \n\noriundos de \u00e1reas que recebem res\u00edduos animais \nem grandes quantidades por longos per\u00edodos, \n\npodem causar elevada polui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \nsuperficiais. Isto ocorre em condi\u00e7\u00f5es de \n\naplica\u00e7\u00e3o de grandes volumes de esterco, a sua \nn\u00e3o incorpora\u00e7\u00e3o ao solo, a aplica\u00e7\u00e3o em solos \n\ndeclivosos ou \u00e1reas com inadequadas medidas de \ncontrole da eros\u00e3o. Medidas de controle da eros\u00e3o \n\neficazes s\u00e3o essenciais para \u00e1reas que recebem \naduba\u00e7\u00f5es com res\u00edduos animais. Zonas \n\n\n\n63 \n\n \n\nribeirinhas reflorestadas, adjacentes aos cursos de \n\n\u00e1gua, formam um filtro efetivo, podendo reter at\u00e9 \n\n90% de sedimentos e nutrientes (SEIFFERT; \nPERDOMO 1998:3).  \n\n \n\nO n\u00edvel da urbaniza\u00e7\u00e3o, a partir dos processos socioculturais em \n\ndiferentes momentos hist\u00f3ricos, tratados por Santos (1993), ou os \n\naspectos f\u00edsicos e hist\u00f3ricos como condicionantes da qualidade do \n\nambiente, tratados por Samant (2010), entre outros, tamb\u00e9m se \n\nincorporam a essas discuss\u00f5es. \n\nTodas as an\u00e1lises a respeito do uso da terra recebem uma \n\nsignificativa contribui\u00e7\u00e3o quando conexas e embasadas em um sistema \n\nde informa\u00e7\u00e3o geo-referenciada (D\u2019ALGE, 2002; ZAIDAN, SILVA, \n\n2004; PEREIRA J\u00daNIOR, SILVA, G\u00d3ES e OLIVEIRA, 2004; DIAS, \n\nG\u00d3ES, SILVA, GOMES, 2004; LOCH, 2008 e FRITZ, 2008). A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas matem\u00e1ticas e computacionais visa caracterizar e \n\ncompreender a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (C\u00c2MARA, 2005; NOVO, 2008; \n\nAMORIM, ALMEIDA, CUELLAR, BRITTO COSTA, GOMES, 2007; \n\nMEDEIROS, C\u00c2MARA, 2002; C\u00c2MARA, DAVIS, 2002; KUX, \n\nPINHEIRO 2005; CUELLAR, ALBUQUERQUE, PENHA, \n\nALMEIDA, 2009), al\u00e9m de gerar as bases para discuss\u00f5es relativas \u00e0 \n\njusti\u00e7a ambiental (CALCAGNO, 2001; IBGE, 2006).  \n\nAs an\u00e1lises sobre o uso da terra podem considerar a capacidade \n\nde uso (GIBOSHI et al., 2002), e a avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o das terras \n\n((FAO/UNEP, 2012) GEORGE; NACHTERGAELE, 2012) \n\n(SAMPAIO, 2007). De acordo com a FAO (2012), estudos sobre uso da \n\nterra se justificam na medida em que as demandas pelos espa\u00e7os s\u00e3o \n\nmaiores que os recursos dispon\u00edveis. Mesmo em regi\u00f5es onde a terra \n\nainda \u00e9 abundante, muitas pessoas podem n\u00e3o ter acesso adequado \u00e0 \n\npropriedade ou aos benef\u00edcios do seu uso, seja em raz\u00e3o da escassez dos \n\nrecursos ou da sua degrada\u00e7\u00e3o. \n\nConforme anteriormente citado, alguns trabalhos t\u00eam evidenciado \n\no papel de determinadas condicionantes relacionadas aos usos dos solos \n\nou da terra. Dentre muitos enfoques, os estudos de vulnerabilidade \n\nbuscam calcular ou representar a sensibilidade de um aqu\u00edfero, \n\nconsiderando suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas.  \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n2.7. VULNERABILIDADE INTR\u00cdNSECA E RISCO DE \n\nCONTAMINA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS DO SISG \n\n \n\nExistem maneiras diferentes de avaliar a vulnerabilidade \n\nintr\u00ednseca e os riscos de uma determinada \u00e1rea, as quais podem ser \n\nresultadas de coletas diretas a campo ou de forma indireta a partir do uso \n\nde ferramentas tecnol\u00f3gicas. Nesse sentido, esta tese visa discutir a \n\navalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade, a partir de m\u00e9todos indiretos.  \n\nDe acordo com o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MIN, 2000), \n\na Vulnerabilidade pode ser entendida como a condi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca ao \n\ncorpo ou sistema receptor, podendo ser medida em termos de \n\nintensidade dos danos prov\u00e1veis. J\u00e1 o Risco \u00e9 a \u201cmedida de danos ou \n\npreju\u00edzos potenciais expressos em termos de probabilidade estat\u00edstica de \n\nocorr\u00eancia e de intensidade ou grandeza das consequ\u00eancias previs\u00edveis\u201d \n\nou a \u201crela\u00e7\u00e3o existente entre a probabilidade de que uma amea\u00e7a de \n\nevento adverso ou acidente [...] se concretize, com o grau de \n\nvulnerabilidade do sistema receptor a seus efeitos\u201d.  \n\nPara Calcagno (2001), a vulnerabilidade de um aqu\u00edfero \u00e9 um \n\nconceito qualitativo que se refere ao grau de prote\u00e7\u00e3o natural de um \n\naqu\u00edfero diante das poss\u00edveis amea\u00e7as de contamina\u00e7\u00e3o.  \n\nEm hidrogeologia, o conceito de vulnerabilidade come\u00e7ou a ser \n\nusado intuitivamente a partir da d\u00e9cada de 1970, na Fran\u00e7a (ALBINET e \n\nMARGAT, 1970) e de maneira mais ampla na d\u00e9cada de 1980 \n\n(HAERTLE, 1983; ALLER et al., 1987 e FOSTER e HIRATA, 1988). \n\nEmbora se referisse \u00e0 suscetibilidade relativa dos aqu\u00edferos \u00e0 \n\ncontamina\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica, o termo inicialmente era usado sem \n\nnenhum objetivo de defini\u00e7\u00e3o formal (FOSTER et al., 2006: 16).  \nPara Foster (1987), a vulnerabilidade do aqu\u00edfero \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o \n\nse refere ao conjunto de propriedades intr\u00ednsecas dos estratos que \n\nseparam o aqu\u00edfero saturado da superf\u00edcie do solo. Essas propriedades \n\ndeterminam a suscetibilidade de um aqu\u00edfero sofrer efeitos adversos de \n\numa carga contaminante, aplicada na superf\u00edcie (FOSTER et al. 2006).  \n\nFritch et al. (1999) avaliam a susceptibilidade de polui\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas subterr\u00e2neas a partir de um modelo auxiliado por um Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica.   \n\nRibeiro (2004) destaca que a avalia\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade de um \n\naqu\u00edfero dever\u00e1 ser feita somente em fun\u00e7\u00e3o de fatores intr\u00ednsecos ao \n\n\n\n65 \n\n \n\nsistema, tais como propriedades geol\u00f3gicas, hidrol\u00f3gicas, \n\nhidrogeol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas, e n\u00e3o das caracter\u00edsticas de um \n\npoluente determinado. Contudo, a vulnerabilidade pode ser definida \n\ncomo o grau da potencial suscetibilidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea a uma \n\nfonte de polui\u00e7\u00e3o t\u00f3pica ou difusa.  \n\nOutro conceito que aparece associado \u00e0 vulnerabilidade \u00e9 o de \n\nperigo, o qual, conforme Foster et al. (2006), pode ser definido como a \n\nprobabilidade de que a \u00e1gua subterr\u00e2nea venha a apresentar \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de contaminantes superiores aos valores estabelecidos \n\npela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade - para a qualidade de \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\nOs autores dizem preferir, atualmente, o conceito de perigo, em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o ao termo risco, por eles usado anteriormente na mesma \n\nacep\u00e7\u00e3o, e mais comum na literatura referente aos recursos h\u00eddricos, \n\nmotivo pelo qual se prefere, aqui, mant\u00ea-lo.  \n\nAutores como Cerri; Amaral (1998) e Zaidan e Silva (2004), \n\nreferenciam o risco, como a possibilidade de ocorr\u00eancia de um acidente \n\nque venha a causar consequ\u00eancias sociais e econ\u00f4micas negativas \n\n(perdas e danos). Dentro dessa perspectiva, Castro et al. (2005) sugerem \nque o risco deva estar associado a um adjetivo que busque qualific\u00e1-lo, \n\napontando os conceitos de risco ambiental, risco social, risco \n\ntecnol\u00f3gico e risco natural. Para eles, o conceito de risco pode ser \n\nassociado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de incerteza, exposi\u00e7\u00e3o ao perigo, perdas e preju\u00edzos \n\nmateriais e humanos, seja em fun\u00e7\u00e3o de processos de ordem natural ou \n\nassociados \u00e0s rela\u00e7\u00f5es humanas. O risco, nesse sentido, se refere \u00e0 \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de processos no tempo e no espa\u00e7o, n\u00e3o \n\nconstantes e n\u00e3o determinados, e \u00e0 maneira como esses processos \n\nafetam (direta ou indiretamente) a vida humana.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel existir um aqu\u00edfero com um alto \u00edndice de \n\nvulnerabilidade, mas sem risco de polui\u00e7\u00e3o caso n\u00e3o haja carga \n\npoluente, ou de haver um risco de polui\u00e7\u00e3o excepcional apesar de o \n\n\u00edndice de vulnerabilidade ser baixo. \u00c9 importante precisar a diferen\u00e7a \n\nentre vulnerabilidade e risco de polui\u00e7\u00e3o. O risco \u00e9 causado n\u00e3o pelas \n\ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do aqu\u00edfero, muito est\u00e1veis, mas pela \n\nexist\u00eancia de atividades poluentes, fator din\u00e2mico que, em princ\u00edpio, \n\npode ser controlado (NANNI et al., 2005). \nDe acordo com o manual de Defesa Civil (SEDEC, 2004) a \n\nvulnerabilidade \u00e9 caracterizada como a condi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca ao corpo ou \n\nsistema receptor que, em intera\u00e7\u00e3o com a magnitude do evento ou \n\n\n\n66 \n\n \n\nacidente, caracteriza os efeitos adversos. Esta \u00e9 medida em termos de \n\nintensidade dos danos prov\u00e1veis. E o risco \u00e9 definido com a medida de \n\ndano potencial ou preju\u00edzo econ\u00f4mico expresso em termos de \n\nprobabilidade estat\u00edstica de ocorr\u00eancia e de intensidade ou grandeza das \n\nconsequ\u00eancias previs\u00edveis. \n\nNancy et al. (2011) descrevem que uma combina\u00e7\u00e3o de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de impacto e de uma classifica\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade pode \n\nser usada para avaliar o risco potencial. Essa matriz de risco pode \n\ndescrever Riscos elevados por c\u00e9lulas vermelhas, riscos moderados \n\npelas c\u00e9lulas amarelas, e os riscos baixos por c\u00e9lulas verdes. \n\nDessa forma, considera-se, nesta pesquisa, que a vulnerabilidade \n\n\u00e9 intr\u00ednseca (FOSTER et al. (2006), e que o risco s\u00f3 ocorre quando h\u00e1 \numa carga que represente perigo, ou seja, uma carga com algum tipo de \n\npolui\u00e7\u00e3o e ou contamina\u00e7\u00e3o.  \n\nAlguns trabalhos, com diferentes linhas de pesquisas, tamb\u00e9m \n\nbuscam abordar a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00f5es entre o uso da terra e a \n\nqualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas, mencionando an\u00e1lise de \n\nsuscetibilidade, fragilidade ou vulnerabilidade e risco.  \n\nBaker et al. (1994) apresentam alguns modelos sobre correla\u00e7\u00e3o \n\nentre uso da terra e qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas em doze estados \n\ndos EUA (DEBERNARDI, 2007). Paez (1999) estuda a vulnerabilidade \n\nda contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas na Col\u00f4mbia. Para aqu\u00edfero \n\nc\u00e1rstico nos Estados Unidos, Fritch\n \n\net al. (1999) consideram a \n\nsuscetibilidade de contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica associada ao tipo de uso da \n\nterra e solo. Worthington; Gunn (2009) discutiram a possibilidade de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos, considerando o estudo da superf\u00edcie \n\npotenciom\u00e9trica, com base em dados de po\u00e7os e fluxo de aqu\u00edfero \n\nc\u00e1rstico. \n\nSamake\n \net al. (2010) utilizam o mapeamento da vulnerabilidade \n\npara resgatar o potencial de contamina\u00e7\u00e3o em aqu\u00edferos de meio poroso  \n\nem \u00e1reas de press\u00e3o agr\u00edcola no Norte da China. Tamb\u00e9m em estudo de \n\naqu\u00edfero poroso, Al-Zabet, (2002) evidencia vulnerabilidade em \u00e1rea de \n\nr\u00e1pida expans\u00e3o urbana e de industrializa\u00e7\u00e3o nos Emirados \u00c1rabes. Katz \n\net al. (2009) abordam vulnerabilidade, considerando lineamentos e grau \n\nde confinamento em aqu\u00edfero c\u00e1rstico, no Centro-Oeste da Fl\u00f3rida.  \n\nJ\u00e1 mais espec\u00edfico para o Brasil, Pinheiro; Kosuth; Cernesson \n\n(2009) analisaram dados sobre contaminantes associados a pesticidas e \n\nseus efeitos na qualidade dos recursos superficiais na bacia do rio Itaja\u00ed, \n\n\n\n67 \n\n \n\nSanta Catarina. Nardin; Robaina (2010) abordam zonas de fragilidade \n\nambiental em uma bacia hidrogr\u00e1fica no Oeste do Rio Grande do Sul. \n\nFoster (1987) e Foster e Hirata (1998) propuseram procedimento \n\nde an\u00e1lise sobre a vulnerabilidade denominado M\u00e9todo GOD \u2013 que \n\npondera descritores tais como: Grau de confinamento da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea; Ocorr\u00eancia de estratos de cobertura e Dist\u00e2ncia at\u00e9 o len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico ou o teto do aqu\u00edfero confinado (FOSTER et al. 2006).    \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo GOD, Blaras\u00edn et al., (1999) \navaliaram o perigo de contamina\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica em Rio Cuarto, na \n\nArgentina, com objetivo de estabelecer prioridades para as a\u00e7\u00f5es de \n\nremedia\u00e7\u00e3o em duas \u00e1reas com aus\u00eancia de sistema de saneamento. Os \n\nresultados da an\u00e1lise das amostras apontam que cerca de 60% das \u00e1guas \n\nseriam impr\u00f3prias para consumo humano.  Stuart e Milne (1997) \n\nabordam o papel do solo na atenua\u00e7\u00e3o do cromo proveniente da \n\nirriga\u00e7\u00e3o com \u00e1guas residuais, na cidade de Le\u00f3n, M\u00e9xico\n7\n, sobre \n\naqu\u00edfero semiconfinado.  \n\nDebernardi (2007) compara a efici\u00eancia dos diferentes m\u00e9todos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade de um aqu\u00edfero livre, inclusive o GOD, \n\nao considerar an\u00e1lises de concentra\u00e7\u00e3o de nitrato no Nordeste da It\u00e1lia, \n\nem \u00e1reas de emprego de fertilizantes e efluentes de cria\u00e7\u00e3o de animais. \n\nNa mesma linha de an\u00e1lise, Nanni et al. (2005) buscam estabelecer a \nvulnerabilidade natural e o risco de contamina\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Serra \n\nGeral nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Turvo, Santa Rosa e Santo \n\nCristo, Estado do Rio Grande do Sul, considerando atividades \n\nsuin\u00edcolas. De acordo com os autores, alguns m\u00e9todos foram estudados, \n\ncomo: M\u00e9todo Franc\u00eas, proposto por Parascandola et al. (1979); M\u00e9todo \n\nIngl\u00eas, proposto pelo Institute of Geological Sciences, Reino Unido \n(1983); M\u00e9todo Portugu\u00eas, proposto por Lobo-Ferreira e Calado (1989) \n\ne M\u00e9todo GOD, desenvolvido por Foster (1987) e Foster; Hirata (1993), \n\no qual foi adotado nesta tese,  com modifica\u00e7\u00f5es. \n\nMatta et al. (2007) calcularam a vulnerabilidade e o risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o do sistema aqu\u00edfero a partir do m\u00e9todo GOD, em \n\nBarcarena, regi\u00e3o metropolitana de Bel\u00e9m, Estado do Par\u00e1. J\u00e1 Draqui et \n\nal. (2008) compararam m\u00e9todos de vulnerabilidade, ponderando \n\nvari\u00e1veis de precipita\u00e7\u00e3o no Noroeste do Marrocos. \n\n                                                        \n7 Le\u00f3n, no M\u00e9xico, \u00e9 um dos mais importantes centros de produ\u00e7\u00e3o de artigos de \ncouro da Am\u00e9rica Latina.  \n\n\n\n68 \n\n \n\nFoster et al. (2002) destacam que a principal \u00eanfase do m\u00e9todo \nGOD est\u00e1 na possibilidade de existirem fraturas bem desenvolvidas, que \n\npodem favorecer o fluxo. A possibilidade de tal fluxo \u00e9 considerada o \n\nfator mais crucial no aumento da vulnerabilidade e na redu\u00e7\u00e3o da \n\natenua\u00e7\u00e3o dos contaminantes, j\u00e1 que a sobrecarga hidr\u00e1ulica \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por muitos casos de contamina\u00e7\u00e3o (FOSTER et al. 2006). \n\nO m\u00e9todo de vulnerabilidade GOD original n\u00e3o inclu\u00eda um \n\nestudo explicito do solo (S), no entanto, de acordo com Foster et al. \n(2002), a maioria dos processos que provocam a atenua\u00e7\u00e3o e/ou \n\nelimina\u00e7\u00e3o dos contaminantes no subsolo ocorre com muito mais \n\nfrequ\u00eancia na zona biologicamente ativa do solo, fato este que justifica \n\nsua considera\u00e7\u00e3o. Recomenda\u00e7\u00f5es sobre a substitui\u00e7\u00e3o ou introdu\u00e7\u00e3o de \n\noutros descritores foram igualmente considerados pelos autores, \n\npodendo passar a GODS, uma vez que, conforme Foster et al. (2006), \n\nos perfis naturais de subsolo atenuam ativamente muitos poluentes \n\nresultantes das atividades humanas.  \n\nA autoelimina\u00e7\u00e3o dos contaminantes durante o transporte \n\nsubsuperficial na zona n\u00e3o saturada \u00e9 resultado da degrada\u00e7\u00e3o \n\nbioqu\u00edmica e de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. No entanto, nem todos os perfis de \n\nsubsolo e camadas subjacentes s\u00e3o igualmente eficazes na atenua\u00e7\u00e3o dos \n\ncontaminantes, e os aqu\u00edferos ser\u00e3o, particularmente, vulner\u00e1veis \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o nos lugares onde h\u00e1, por exemplo, rochas consolidadas muito \n\nfissuradas. Os autores destacam que contaminantes despejados abaixo \n\ndo subsolo e derramamentos de solventes org\u00e2nicos sint\u00e9ticos imisc\u00edveis \n\nresultar\u00e3o em alto risco de contamina\u00e7\u00e3o, qualquer que seja a \n\nvulnerabilidade do aqu\u00edfero (FOSTER et al. 2006). \n\nA import\u00e2ncia do mapeamento da vulnerabilidade est\u00e1 em prover \n\nconhecimento sobre determinada \u00e1rea, uma vez que, de acordo com \n\nPeduzzi (2005), de forma geral, a resposta da comunidade e dos \n\ngovernos a eventos adversos tem sido quase sempre com o prop\u00f3sito de \n\nmitigar os impactos. E, mesmo que houvesse uma vontade de investir na \n\npreven\u00e7\u00e3o \u2013 de desastres - a pergunta seria: onde? \n\nNesse sentido,  \n\nO principal desafio no campo da redu\u00e7\u00e3o de \ndesastres \u00e9 alterar a percep\u00e7\u00e3o das pessoas de \n\nmodo que elas possam reconhecer a no\u00e7\u00e3o de \ndesastre como o resultado de um processo de \n\ndesenvolvimento, no qual as sociedades t\u00eam \n\n\n\n69 \n\n \n\nimplicitamente gerado vulnerabilidades e riscos \n\nque se tornam evidentes durante o desastre (Villa-\n\ngran de Leon, 2006  apud  TAUBENB\u00d6CK et al., \n2008:409).  \n\n \n\nO Servi\u00e7o Geol\u00f3gico dos Estados Unidos em conjunto com o \n\nServi\u00e7o Geol\u00f3gico do Canad\u00e1 disponibilizam diretrizes gerais para \n\nadministradores/respons\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o a risco relacionados a \n\ndeslizamentos, que poderiam perfeitamente serem estendidos \u00e0 tem\u00e1tica \n\ndesta pesquisa.  \n\n\u00c9 importante que os \u00f3rg\u00e3os diretores forne\u00e7am um \n\nmeio de manuten\u00e7\u00e3o de registros, \npreferencialmente de forma escrita [...] com \n\nfotografias e (ou) diagramas sempre que poss\u00edvel. \nPara as \u00e1reas do mundo que ainda n\u00e3o tenham leis \n\nou regulamentos que exijam a divulga\u00e7\u00e3o para \n\npropriet\u00e1rios, dos perigos associados [...] \u00e9 \nimportante que aldeias, munic\u00edpios, cidades \n\nestabele\u00e7am alguma autoridade respons\u00e1vel com a \nqual se possa obter informa\u00e7\u00f5es sobre tais riscos. \n\nIsso n\u00e3o precisa ser sofisticado ou caro, mas ir\u00e1 \nfornecer um meio de manter o conhecimento [...] \n\nao longo do tempo. Embora algumas informa\u00e7\u00f5es, \ncomo os direitos de propriedade, possam ser \n\npoliticamente sens\u00edveis, \u00e9 importante que as \ninforma\u00e7\u00f5es [...] sejam disponibilizadas, de algum \n\nmodo, para a popula\u00e7\u00e3o em geral (HIGHLAND; \nBOBROWSKY, 2008: 57). \n\n \n\nDe acordo com Highland; Bobrowsky (2008), \u00e9 importante que a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o forne\u00e7a dados sobre probabilidade e ocorr\u00eancia de um \n\nevento, localiza\u00e7\u00e3o e estimativa da gravidade.  \n\nEsses elementos s\u00e3o necess\u00e1rios porque [...] \nplanejadores e tomadores de decis\u00e3o normalmente \n\nn\u00e3o ir\u00e3o se preocupar com um perigo potencial de \nrara probabilidade, localiza\u00e7\u00e3o desconhecida, ou \n\nde menor gravidade. [...] Para que uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o de perigo possa ser qualificada como \n\u00fatil, usu\u00e1rios n\u00e3o t\u00e9cnicos devem ser capazes de \n\nperceber o risco, a localiza\u00e7\u00e3o e a gravidade do \n\n\n\n70 \n\n \n\nperigo, de modo a tornarem-se conscientes do \nrisco, poderem passar tais informa\u00e7\u00f5es adiante e \n\nus\u00e1-las diretamente para reduzir a amea\u00e7a. \n(HIGHLAND; BOBROWSKY, 2008: 62). \n\n \n\nAutores como Shelton e Prouty (1979 apud HIGHLAND; \n\nBOBROWSKY, 2008) tomam os conceitos de \n\nsuscetibilidade/vulnerabilidade como sin\u00f4nimos e descrevem que:  \n? O mapa de suscetibilidade/vulnerabilidade vai al\u00e9m do mapa de \ninvent\u00e1rios e descreve as \u00e1reas que t\u00eam potencial para contamina\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas. Essas \u00e1reas s\u00e3o determinadas pela correla\u00e7\u00e3o de \n\nalguns dos principais fatores, como unidades geol\u00f3gicas fr\u00e1geis, tipos de \n\nrocha ou solo.  \n\n? Mapas de riscos mostram as amea\u00e7as e a probabilidade de que \nocorram riscos de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, e podem ser \n\nexpressos em taxas de recorr\u00eancia estat\u00edstica. Os mapas de risco podem, \n\nainda, mostrar as rela\u00e7\u00f5es custo/benef\u00edcio; potencial de perda e de \n\noutros efeitos socioecon\u00f4mico potenciais de uma \u00e1rea. De acordo com \n\nHighland; Bobrowsky (2008: 84), mapas de risco usados em conjunto \n\ncom mapas de uso da terra s\u00e3o valiosos instrumentos de planejamento. \n\nHighland; Bobrowsky (2008) indicam que a escala de trabalho na \n\ncartografia de risco pode ser realizada a partir de tr\u00eas etapas:  \n\nA primeira fase \u00e9 a regional, ou cartografia de \n\nreconhecimento, que sintetiza os dados \ndispon\u00edveis e identifica \u00e1reas problem\u00e1ticas em \n\ngeral. Nesta escala regional (\u00e0s vezes chamada de \n\u201cpequena escala\u201d), a cartografia \u00e9 normalmente \n\nrealizada por uma Pesquisa Geol\u00f3gica Municipal, \nEstadual ou Federal. A pr\u00f3xima etapa \u00e9 a \n\ncartografia em n\u00edvel comunit\u00e1rio, um programa \nmais detalhado de cartografia da superf\u00edcie e do \n\nsubsolo, para \u00e1reas problem\u00e1ticas complexas. Por \nfim, s\u00e3o preparados mapas detalhados em grande \n\nescala para localiza\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Se os \nrecursos s\u00e3o limitados, pode ser mais prudente \n\nignorar a cartografia regional e se concentrar em \n\nalgumas \u00e1reas preocupantes e conhecidas \n(HIGHLAND; BOBROWSKY, 2008: 84). \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n2.8. LIMITA\u00c7\u00d5ES DOS M\u00c9TODOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA \n\nVULNERABILIDADE \n\n \n\nFoster et al. (2002) apontam que, ao se ponderar sobre t\u00e9cnicas \n\nde vulnerabilidade dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos, deve-se \n\nconsiderar que, em maior ou menor grau, toda \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 \n\nvulner\u00e1vel \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o. Os autores resgatam, ainda, que a incerteza \n\n\u00e9 inerente a qualquer avalia\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o, e \n\nque sistemas complexos de avalia\u00e7\u00e3o podem apresentar o risco de \n\nobscurecer o \u00f3bvio e tornar indistintas as sutilezas. Apontam que, do \n\nponto de vista cient\u00edfico, os resultados seriam mais consistentes quando \n\nse realizasse uma avalia\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade para cada tipo de \n\ncontaminante, ou, sendo isso invi\u00e1vel, para cada classe de contaminante \n\nou para cada grupo de atividades separadamente. Entretanto, mapas de \n\nvulnerabilidade para cada tipo espec\u00edfico de contaminante ou grupo de \n\ncontaminantes geram uma infinidade de representa\u00e7\u00f5es para cada \u00e1rea, o \n\nque dificultaria a an\u00e1lise, exceto para uma avalia\u00e7\u00e3o e controle da \n\ncontamina\u00e7\u00e3o difusa (FOSTER et al. 2006). \nAl\u00e9m desses, outros aspectos devem ser considerados na \n\navalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade de um aqu\u00edfero, como quantidade e \n\nqualidade dos dados e recursos humanos e financeiros. Dessa forma, \u00e9 \n\nmais prudente aplicar um \u00edndice de vulnerabilidade \u00fanico e integrado, de \n\ncar\u00e1ter mais geral, do que uma s\u00e9rie de \u00edndices parciais (FOSTER et al. \n\n2002). Por fim, os autores destacam que o m\u00e9todo GOD subestima a \n\nvulnerabilidade dos aqu\u00edferos fraturados em compara\u00e7\u00e3o aos aqu\u00edferos \n\nporosos (FOSTER et al. 2006). \n\n \n\n2.9. LEGISLA\u00c7\u00c3O E INST\u00c2NCIAS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nO territ\u00f3rio brasileiro compreende uma diversidade de \n\ncaracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas que abrangem tanto a Bacia Amaz\u00f4nica, com \n\nsua imensa disponibilidade de \u00e1gua, quanto o semi\u00e1rido do Nordeste, \n\ncom fr\u00e1gil rede h\u00eddrica. Essa grande diversidade geogr\u00e1fica dificulta a \n\ndiscuss\u00e3o de estrat\u00e9gias de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, quanto \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, de maneira uniforme para o pa\u00eds (ANA, 2007). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, dentre os muitos vieses de an\u00e1lise na \n\n\u00e1rea ambiental, marcos legais e institucionais relativos \u00e0 \u00e1rea de \n\n\n\n72 \n\n \n\nsaneamento guardam estreitas e importantes interfaces com a \u00e1rea de \n\nrecursos h\u00eddricos. Dessa forma, nesta tese, a legisla\u00e7\u00e3o sobre \n\nsaneamento e recursos h\u00eddricos \u00e9 considerada com mais detalhe. \n\nConforme o MMA (2006), trata-se de uma rela\u00e7\u00e3o biun\u00edvoca \u2013 a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o sobre saneamento e a legisla\u00e7\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos - a \nlegisla\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea influencia a outra e vice-versa; e, nesse sentido, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do gerenciamento de recursos h\u00eddricos deve ser vista como \n\num processo pol\u00edtico gradual e progressivo.  \n\nDe acordo com ANA (2007), os desafios resultantes de um \n\ncen\u00e1rio de demandas crescentes e do aumento da degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndevem ser enfrentados. Nesse sentido, o Plano Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos figura como um instrumento que visa subsidiar o \n\nfuncionamento do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos. Da mesma forma, nas diferentes esferas administrativas, foram \n\nelaboradas e promulgadas leis, normativas e diretrizes.  \n\nEm n\u00edvel federal, uma das primeiras normativas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o do ambiente se refere ao C\u00f3digo das \u00c1guas, institu\u00eddo atrav\u00e9s \n\ndo Decreto N\u00ba 24.643/1934, acompanhando as discuss\u00f5es internacionais\n8\n. \n\nPosteriormente, em 1965, o C\u00f3digo Florestal instituiu uma \u00e1rea m\u00ednima \n\nde prote\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, estabilidade \n\ngeol\u00f3gica, biodiversidade, ao fluxo de fauna e flora, entre outros, ao \n\nlongo de rios, lagos e outros.  \n\nEm 1973 foi criada a Secretaria Especial de Meio Ambiente - \n\nSEMA, a partir do Decreto N\u00ba 73.030/1973; e a Pol\u00edtica Nacional do \n\nMeio Ambiente, estabelecida a partir da Lei N\u00ba 6.938/1981. Esta mesma \n\nlei - Lei N\u00ba 6.938/1981 - estabelecia o Sistema Nacional do Meio \n\nAmbiente \u2013 SISNAMA, o Conselho Nacional do Meio Ambiente \u2013 \n\nCONAMA  e o Cadastro T\u00e9cnico Federal de Atividades e Instrumentos \n\nde Defesa Ambiental. No entanto, somente em 1986, o CONAMA \n\nestabelece a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 001, que tratou da obrigatoriedade da \n\n                                                        \n8 Em 1948, os Estados Unidos elaboraram normatiza\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea ambiental. Os \nanos de 1970 e 1980 foram marcados por uma conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental crescente \n\nnaquele pa\u00eds, com as discuss\u00f5es tratando n\u00e3o mais da economia de recursos naturais, \ne sim da economia ambiental. Em 1970 foi criado o Conselho da Qualidade \nAmbiental, posteriormente, a Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e a Ag\u00eancia Nacional \nde Oceano e Atmosfera. Mais tarde, em 1990, vivenciou-se um per\u00edodo de \ninternaliza\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais globais, realidade explicitada com a \nConfer\u00eancia Rio 92.  \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%2024.643-1934?OpenDocument\n\n\n73 \n\n \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Estudo de Impacto Ambiental \u2013 EIA. Nos anos que se \n\nseguiram, at\u00e9 2011, foram institu\u00eddas outras 433 resolu\u00e7\u00f5es\n9\n. \n\nDe acordo com Almeida (2002), com a promulga\u00e7\u00e3o da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal em 1988, o meio ambiente passou a ser tratado \n\ncomo um sistema ecol\u00f3gico integrado. Posteriormente, institui-se a Lei \n\nN\u00ba 7.735/1989, que cria o Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e \n\nRecursos Renov\u00e1veis \u2013 IBAMA, a partir da fus\u00e3o da Superintend\u00eancia \n\nda Borracha \u2013 SUDHEVEA, da Superintend\u00eancia do Desenvolvimento \n\nda Pesca \u2013 SUDEPE, do Instituto Brasileiro de Desenvolvimento \n\nFlorestal - IBDF e da Secretaria Especial do Meio Ambiente - SEMA.  \n\nQuase uma d\u00e9cada depois, a Lei N\u00ba 9.433/1997 instituiu a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 PNRH\n10\n\n, e o Sistema Nacional \n\nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 SINGREH, que define, entre \n\noutros, a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial para aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nplanos. \n\nAinda que a tem\u00e1tica sobre recursos h\u00eddricos esteja muito \n\nrelacionada \u00e0 tem\u00e1tica de saneamento b\u00e1sico, foi somente em 2007 que \n\nforam estabelecidos, a partir da Lei N\u00b0 11.445/2007, dispositivos e \n\ndiretrizes, em n\u00edvel nacional, para o saneamento b\u00e1sico. Dentre outras \n\ndetermina\u00e7\u00f5es, ficou institu\u00eddo o munic\u00edpio como titular dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, devendo este formular pol\u00edticas, planos, e definir o \u00f3rg\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel pela regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de adotar par\u00e2metros de \n\ncontrole dos servi\u00e7os executados pelo operador, fixar direitos e deveres \n\ndos usu\u00e1rios, estabelecer mecanismos de controle social e promover a \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o ao acesso dos servi\u00e7os de \u00e1gua e esgoto. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CNRH N\u00ba 107/2010\n11\n\n, aborda crit\u00e9rios de \n\nplanejamento, implanta\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o da Rede Nacional de \n\nMonitoramento Integrado Qualitativo e Quantitativo de \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas. Na atualidade, existem duas redes de monitoramento no \n\n                                                        \n9\n http://www.mma.gov.br/port/conama/legiano1.cfm?codlegitipo=3&amp;ano=todos  \n\n10\n Abordando que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ocorrer de forma integrada, \n\ndescentralizada e participativa, considerando diversidades sociais, econ\u00f4micas e \n\nambientais (http://pnrh.cnrh-srh.gov.br/). \n11\n\n \u00c9 importante resgatar que outras Resolu\u00e7\u00f5es, como CONAMA N\u00ba 396 e as CNRH \nN\u00ba 91/2008 e N\u00ba 92/2008, tratam do enquadramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas, e a \nResolu\u00e7\u00e3o CNRH N\u00ba\u00b0 107/2010 estabelece diretrizes e crit\u00e9rios para planejamento, \ncoordena\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da Rede Nacional de Monitoramento \nintegrado Qualitativo e Quantitativo de \u00c1guas Subterr\u00e2neas. \n\nhttp://pnrh.cnrh-srh.gov.br/\n\n\n74 \n\n \n\npa\u00eds: a RIMAS, executada pela Companhia de Pesquisa de Recursos \n\nMinerais - CPRM, implantada antes da Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 107/2010, e a \n\nRede de Monitoramento Nacional de \u00c1guas Subterr\u00e2neas \u2013 RENAMAS, \n\nque segue a Resolu\u00e7\u00e3o CNRH N\u00ba 107/2010. A RENAMAS configura-se \n\ncomo uma rede de monitoramento quali-quanti, enquanto que a RIMAS \napenas objetiva an\u00e1lise quantitativa\n\n12\n.  \n\nSanta Catarina passou a tratar os recursos h\u00eddricos a partir da Lei \n\nEstadual N\u00ba 6.739, de 16/12/1985 e da Lei Estadual N\u00ba 9.022, de \n\n06/05/1993, todavia o tema recursos h\u00eddricos, naquele momento, \n\naparece de forma generalizada (as \u00e1guas subterr\u00e2neas n\u00e3o s\u00e3o \n\nreferenciadas). Posteriormente, a Lei Estadual N\u00ba 9.748, de 30/11/1994, \n\ndiscute os recursos subterr\u00e2neos de forma explicita, contudo esta \u00e9 \n\nregulamentada apenas quatro anos depois, pelo Decreto Estadual N\u00ba \n\n2.648/1998.  \n\nA Lei Estadual N\u00ba 10.949, de 09/11/1998, de forma geral, disp\u00f5e \n\nsobre a divis\u00e3o do Estado em dez regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas. J\u00e1 o Art. 2\u00ba, \n\npar\u00e1grafo I, aborda a necessidade da gest\u00e3o descentralizada dos recursos \n\nh\u00eddricos e adota a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o (seguindo \n\npremissa estabelecida na Lei Federal N\u00ba 9.433/1997), contudo, dita que \n\nesta deve ocorrer de forma compatibilizada com as divis\u00f5es pol\u00edtico-\n\nadministrativas\n13\n\n.  \n\nOutras normativas estaduais, entre as quais a Lei N\u00ba 15.249, de \n\n03/08/2010, disp\u00f5em sobre a institui\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do \n\nSistema de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nEm n\u00edvel regional, o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio do \n\nPeixe foi institu\u00eddo em 04/09/2001, a partir do Decreto N\u00ba 2.772/2001, \n\npelo qual passa, ent\u00e3o, a atuar como uma inst\u00e2ncia importante nas \n\ndiscuss\u00f5es relativas aos recursos h\u00eddricos e uso da terra. De acordo com \n\nMenezes (2006), os comit\u00eas de bacia tem um papel importante na gest\u00e3o \n\nmunicipal dos recursos h\u00eddricos.  \n\n                                                        \n12\n\n De acordo com Casarini (2010), o Estado de S\u00e3o Paulo desenvolve iniciativa \nsimilar ao monitoramento previsto pelo RENAMAS.  \n13\n\n  Na revis\u00e3o da Lei Estadual N\u00b0 10.949, de 09/11/1998, o Art. 2\u00b0, Par\u00e1grafo I, dita \na necessidade de gest\u00e3o descentralizada dos recursos h\u00eddricos, e a ado\u00e7\u00e3o da bacia \nhidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o compatibilizada com as divis\u00f5es pol\u00edtico-\nadministrativas. Contudo, parece haver uma confus\u00e3o conceitual entre limite de \nbacia hidrogr\u00e1fica e limite administrativo, esses, n\u00e3o necessariamente, coincidem. \nRecomenda-se uma revis\u00e3o deste par\u00e1grafo, ou revis\u00e3o de alguns limites municipais.  \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=257&amp;idMenuPai=235\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=257&amp;idMenuPai=235\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=247&amp;idMenuPai=235\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=238&amp;idMenuPai=235\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=266&amp;idMenuPai=235\n\n\n75 \n\n \n\nPara aux\u00edlio aos Comit\u00eas de bacias tem-se o Decreto N\u00ba 14.250, \n\nde 05/06/81, e o Decreto N\u00ba 4.778, de 11/10/2006, que tratam da outorga \n\ndos recursos h\u00eddricos; e o Decreto N\u00ba 4.871, que trata dos valores \n\nexpeditos na outorga. De acordo com Almeida (2003), a outorga - de \n\ndireito de uso \u2013 dos recursos h\u00eddricos \u00e9 um ato administrativo, de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o, mediante o qual a autoridade outorgante faculta ao \n\noutorgado o direito de uso dos recursos h\u00eddricos por prazo determinado. \n\n Ainda segundo Almeida (2003), a outorga configura-se como um \n\ndos instrumentos mais relevantes da PNRH. Sua efetiva\u00e7\u00e3o possibilita o \n\ncontrole do uso dos recursos h\u00eddricos e constitui um meio de conhecer \n\nos usu\u00e1rios potencialmente poluidores, possibilitando a aplica\u00e7\u00e3o de \n\neventuais san\u00e7\u00f5es e responsabiliza\u00e7\u00e3o civil pelo dano causado. A \n\noutorga objetiva assegurar o controle qualitativo e quantitativo dos usos \n\nda \u00e1gua e o efetivo exerc\u00edcio dos direitos de acesso. Ao mesmo tempo, \n\nvincula a a\u00e7\u00e3o do governo a agir com equidade no deferimento dos \n\npedidos encaminhados por usu\u00e1rios, de forma a n\u00e3o inviabilizar a \n\nqualidade ambiental do corpo de \u00e1gua, que necessita de certa reserva \n\nh\u00eddrica (saldo h\u00eddrico) para se adequar \u00e0s exig\u00eancias e emerg\u00eancias \n\nambientais. \n\nCada munic\u00edpio possui a titularidade em rela\u00e7\u00e3o ao saneamento \n\nambiental, e devem estabelecer regras; fiscalizar e regular; promover a \n\nconcess\u00e3o/presta\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o, da mesma forma que deve \n\nestabelecer interface com o parcelamento do solo, a sa\u00fade, o \n\nsaneamento e o meio ambiente, conforme estabelecido na Lei das \n\nDiretrizes Nacionais para o Saneamento B\u00e1sico N\u00ba 11.445/2007 e Lei de \n\nConcess\u00e3o de Servi\u00e7os P\u00fablicos N\u00ba 8.987/1995. Os munic\u00edpios s\u00e3o, ainda, \n\nsubsidiados pelos par\u00e2metros de qualidade estabelecidos na Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA N\u00b0 357/2005. Al\u00e9m disso, outras normativas sobre \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de efluentes e de res\u00edduos em solos (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\nN\u00b0 396/2008) e agrot\u00f3xicos (Lei N\u00b0 7.802/1989) tratam do conceito e \n\ndas formas de disposi\u00e7\u00e3o desses no ambiente. \n\nIn\u00fameros s\u00e3o os instrumentos normativos nacionais, estaduais e \n\nregionais que auxiliam nas decis\u00f5es de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nContudo, h\u00e1 necessidade de que sejam realizadas campanhas de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, que incluam discuss\u00f5es sobre a legisla\u00e7\u00e3o, de \n\nforma a promover um aperfei\u00e7oamento do sistema de gest\u00e3o, uma vez \n\nque conhecer a legisla\u00e7\u00e3o e as inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel para compreender as rela\u00e7\u00f5es, possibilidades e \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=497&amp;idMenuPai=496\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=499&amp;idMenuPai=496\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=519&amp;idMenuPai=496\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%208.987-1995?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%208.987-1995?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%208.987-1995?OpenDocument\n\n\n76 \n\n \n\nlimita\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e sociais e, neste caso espec\u00edfico, sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nMagalh\u00e3es J\u00fanior (2007) refor\u00e7a que a moderniza\u00e7\u00e3o do processo \n\nde gest\u00e3o da \u00e1gua s\u00f3 pode evoluir, al\u00e9m do contexto legal e \n\ninstitucional, se bancos de dados (de diferentes sistemas, escalas, e \n\ndistintos elementos naturais e sociais) estiverem dispon\u00edveis e \n\natualizados.  \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n \n\n3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E SOCIOAMBIENTAL DA \n\nBACIA DO RIO DO PEIXE  \n\n \n\nA problem\u00e1tica integrada dos aspectos \n\nfundamentais dos ambientes e das paisagens \nimplica na abordagem e discuss\u00e3o da estrutura \n\ngeol\u00f3gica, da evolu\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica [...]. S\u00e3o \nigualmente importantes os aspectos pedol\u00f3gicos e \n\nbiogeogr\u00e1ficos (BIGARELLA et al. 2007a:16). \n\n \n\nAo se delinear os aspectos f\u00edsicos e socioambientais, busca-se o \n\nentendimento do conjunto da din\u00e2mica socioecon\u00f4mica e espacial da \n\n\u00e1rea de estudo, uma vez que esses aspectos se configuram como \n\ncondicionantes da ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das atividades humanas.  \n\nDiscuss\u00f5es de aspectos (f\u00edsicos e socioambientais) e suas rela\u00e7\u00f5es \n\nentendidos como sistemas foram iniciadas por Karl Ludwig von \n\nBertalanffy (1937) e Arthur Strahler (1952)  e na atualidades\u00e3o \n\ndiscutidas por autores como Cholley (1964); Christofoletti (1989); \n\nGattari (1990); Gonz\u00e1lez (1991); Monteiro (1996); Monteiro (2000); \n\nGarcia ( 2000); Rodrigues (2001); Capra (2003); Veiga (2010) entre \n\noutros.  \n\nNesse sentido, Morin (2000; 2005) destaca que o estudo \n\nparcelado, disjuntivo e reducionista, rompe o complexo do mundo em \n\nfragmentos, fraciona os problemas e separa o que est\u00e1 unido, destruindo, \n\ndesse modo, as possibilidades de compreens\u00e3o e de reflex\u00e3o, e apelando \n\npara sua caracteriza\u00e7\u00e3o na forma de sistemas complexos. \n\n \n\n3.1. FONTES PRINCIPAIS DOS DADOS \n\n \n\nEste estudo baseia-se em trabalhos pret\u00e9ritos, coleta e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de dados secund\u00e1rios e interpreta\u00e7\u00e3o de imagens digitais, \n\n\n\n78 \n\n \n\ncom verifica\u00e7\u00e3o em trabalhos de campo, posteriormente inseridos em \n\num Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica - SIG\n14\n\n. \n\nPara as fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas, foram coletados \n\ndados junto \u00e0 Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \u2013 CPRM. \n\nJ\u00e1 a delimita\u00e7\u00e3o dos lineamentos foi realizada a partir de imagens de \n\nsat\u00e9lite, resultadas do imageamento por RADAR, na Shuttle Radar \n\nTopography Mission \u2013 SRTM, com fonte na EMBRAPA (2004). \nTrabalhos de campo foram necess\u00e1rios, com objetivo de confrontar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias com a realidade da \u00e1rea. A autora participou de \n\ncursos de extens\u00e3o e de encontros t\u00e9cnicos e cient\u00edficos espec\u00edficos, com \n\na finalidade de adquirir conhecimento e aperfei\u00e7oamento das t\u00e9cnicas de \n\nmapeamento a partir de softwares de processamento de dados \ngeogr\u00e1ficos. \n\nAs bases SRTM foram imprescind\u00edveis para a delimita\u00e7\u00e3o dos \n\nlineamentos, tendo sido utilizadas, igualmente, por exemplo, por \n\nRodrigues e Chiang Liu (1988), que consideraram as imagens de menor \n\n\u00e2ngulo de eleva\u00e7\u00e3o solar como as mais adequadas para destacar \n\nestruturas.  \n\nJ\u00e1 as an\u00e1lises e fei\u00e7\u00f5es do relevo foram subsidiadas pelas bases \n\nde altimetria disponibilizadas pela EPAGRI, com fonte no IBGE, nas \n\nfolhas Videira_2889_Conv_SAD69, Paim Filho_2903_CA, Lebon \n\nRegis_2878_CA, Joa\u00e7aba_2880_CA, Hercili\u00f3polis_2876_CA, \n\nCa\u00e7ador_2877_CA. Posteriormente, foram trabalhadas em cotas de 100 \n\nmetros. As cotas de valores inferiores s\u00e3o apresentadas com tons de azul \n\ne verde at\u00e9 700 metros; em tons de laranja claro a escuro, as cotas \n\nintermedi\u00e1rias de 700 a 1.100 metros; e em tons de vermelho a marrom, \n\nas cotas mais elevadas at\u00e9 o limite de 1.400 metros. As discuss\u00f5es sobre \n\ndeclividade tiveram por base as classes de declividade, disponibilizadas \n\n                                                        \n14\n\n Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) \u2013 consiste em um programa de \ncomputador e base de dados associados, que permite que as informa\u00e7\u00f5es \ncartogr\u00e1ficas (incluindo a informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica) sejam consultadas pelas \ncoordenadas geogr\u00e1ficas das caracter\u00edsticas. Geralmente, os dados s\u00e3o organizados \n\nem \u201ccamadas\u201d, representando diferentes entidades geogr\u00e1ficas como a hidrologia, a \ncultura, a topografia e assim por diante. Um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, ou \nSIG, permite que informa\u00e7\u00f5es de diferentes camadas sejam facilmente integradas e \nanalisadas (Jackson, Julia A., ed., 1997, Glossary of geology, fourth edition: \nPrepared by the American Geological Institute, Alexandria, Virginia, USA, \nDoubleday apud HIGHLAND; BOBROWSKY, 2008). \n\nhttp://srtm.usgs.gov/\nhttp://srtm.usgs.gov/\n\n\n79 \n\n \n\npela Soil Survey Staff (1951) e Ranzani (1968) (BIGARELLA et al. \n\n2007), observando que as \u00e1reas que se encontram entre 0 a 3% s\u00e3o \n\nclassificadas como planas; as faixas de 3 a 8%, consideradas suave \n\nonduladas; as faixas de 8 a 20%, como onduladas; as faixas de 20 a \n\n45%, denominadas forte onduladas; e as faixas com declividade superior \n\na 45%, descritas como montanhosas. \n\nPara distin\u00e7\u00e3o de conceitos e fundamentos sobre clima, \n\nhidrografia e hidrologia, foram compilados dados das esta\u00e7\u00f5es \n\nconvencionais de Ca\u00e7ador (1947 a 1979 e de 1986 a 2009); das esta\u00e7\u00f5es \n\nde Videira (1970 a 2009); e de Campos Novos (1985 a 2009). A Esta\u00e7\u00e3o \n\nCa\u00e7ador \u2013 SC localiza-se no ponto 26\u00ba46'32'' S e 51\u00ba00'50''W, com \n\naltitude de 960 metros; a Esta\u00e7\u00e3o Videira \u2013 SC, em  27\u00b001'27''S e 51\u00ba08' \n\n56''W, com altitude de 774 metros, e a Esta\u00e7\u00e3o Campos Novos \u2013 SC, no \n\nponto 27\u00ba22'59''S e 51\u00ba12'55\u201dW, com altitude de 964,22 metros. \n\nTamb\u00e9m foram obtidos dados das esta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas de Conc\u00f3rdia \n\n(2000 a 2009) e Campos Novos (2003 a 2009). A Esta\u00e7\u00e3o de Conc\u00f3rdia \n\n- SC localiza-se em 27\u00b018'47''S e 51\u00b059'32''W e apresenta altitude de \n\n585 metros; e a esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de Campos Novos \u2013 SC, no ponto de \n\ncoordenadas 27\u00ba23'00''S e 51\u00ba12'56''W, altitude de 964,23 metros, na \n\nEpagri/Ciram/Florian\u00f3polis, SC. J\u00e1 os conceitos foram trabalhados \n\nsegundo Pinto (1976) e Pinto; Holtz (1976). \n\nDados sobre fonte de capta\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos foram \n\nfornecidos pela ANA, CPRM, CASAN e FATMA; enquanto que \n\ninforma\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e n\u00famero de po\u00e7os foram \n\nresgatadas junto a empresas p\u00fablicas e privadas (CPRM, 2010; 2010a). \n\nSobre a qualidade dos recursos h\u00eddricos, os dados foram coletados junto \n\n\u00e0 vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria (BRASIL, MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE 2006; \n\n2007). \n\nPara solos, utilizou-se a base disponibilizada pela EMBRAPA \n\n(2005), com escala de 1:250.000, a qual foi, inicialmente, trabalhada \n\njunto ao Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento do Centro de Ci\u00eancias \n\nAgr\u00e1rias - CCA/UFSC. \n\nPara tipos de vegeta\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita, efetuou-se revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\njunto \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina \u2013 \n\nFATMA e \u00e0 Biblioteca do Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias - CCA/UFSC. \n\nEm contrapartida, para os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o atual, utilizaram-se \n\nimagens de sat\u00e9lites (INPE, 2008) de 2006, 2008 e 2009 (Landsat 5 TM \n\n221_079 e 080 de 03/10/2008 canais 1 a 5 e 7; Landsat 5 TM 222_079 e \n\n\n\n80 \n\n \n\n080 de 08/09/2008 canais1 a 5 e 7 e \n\nCBERS_2B_HRC_20090419_155_A_131_4 e 5_L2_BAND1). De \n\nacordo com Carvalho et al. (2001), estudos sobre tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, a \n\npartir de imagens de sensoriamento remoto, s\u00e3o objetos de pesquisa \n\ntanto em pa\u00edses desenvolvidos quanto em pa\u00edses em desenvolvimento. \n\nDados relacionados a principais cultivos e demanda por \n\nagrot\u00f3xicos foram resgatados junto ao IBGE (2009) e Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade/DATASUS12 (2004). Para aspectos socioambientais, obtiveram-\n\nse informa\u00e7\u00f5es junto ao Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 \n\nIBGE; Centro de Informa\u00e7\u00e3o Toxicol\u00f3gica \u2013 CIT; Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade/DATASUS; e Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o \n\nRural de Santa Catarina S.A - EPAGRI. \n\n \n\n3.2. GEOLOGIA E GEOMORFOLOGIA  \n\n \n\nA \u00e1rea da Bacia do Rio do Peixe se insere na Bacia Geol\u00f3gica do \n\nParan\u00e1, uma ampla bacia intracrat\u00f4nica que se teria individualizado no \n\nfinal do per\u00edodo Siluriano ao in\u00edcio do Devoniano, sendo preenchida por \n\nsedimentos sucessivos marinhos e continentais, at\u00e9 o per\u00edodo Tri\u00e1ssico \n\n(SCHEIBE, 1986; BIZZI et al. 2003). Seus dep\u00f3sitos abrangem, hoje, \nparcialmente, oito estados brasileiros e estendem-se, igualmente, para os \n\nterrit\u00f3rios da Argentina, Paraguai e Uruguai, conforme Milani; Thomaz \n\nFilho (2000 apud SILVA et al., 2003).  \n\nNa Bacia do Paran\u00e1 foram determinados cinco ciclos de \n\nsubsid\u00eancia correspondentes \u00e0s supersequ\u00eancias: Rio Iva\u00ed, Paran\u00e1, \n\nGondwana I, Gondwana II e Gondwana III. A supersequ\u00eancia Rio Iva\u00ed \u00e9 \n\nresultante de ciclo transgressivo e compreende as Forma\u00e7\u00f5es Alto \n\nGar\u00e7as, Iap\u00f3 e Vila Maria. J\u00e1 a supersequ\u00eancia Paran\u00e1 constitui um ciclo \n\ntransgressivo-regressivo, composto pelas Forma\u00e7\u00f5es Furnas e Ponta \n\nGrossa. A Gondwana I compreende as Forma\u00e7\u00f5es dos Grupos Itarar\u00e9, \n\nGuat\u00e1 e Passa Dois. A supersequ\u00eancia Gondwana II, ocorre apenas no \n\nEstado do Rio Grande do Sul e no Norte do Uruguai. J\u00e1 a \n\nsupersequ\u00eancia Gondwana III compreende as Forma\u00e7\u00f5es Piramboia, \n\nBotucatu e Serra Geral, reunidas no Grupo S\u00e3o Bento (MILANI, 1997 \n\napud SILVA et al., 2003) (Figura 6).  \nSegundo Scheibe (1986),  \n\n\n\n81 \n\n \n\nA sedimenta\u00e7\u00e3o nas bacias intracrat\u00f4nicas \n\nbrasileiras quase cessou do Tri\u00e1ssico M\u00e9dio at\u00e9 o \n\nJur\u00e1ssico superior, mas na Bacia do Paran\u00e1 \ndepositou-se (ent\u00e3o) o Arenito Botucatu, des\u00e9rtico \n\ne fluvial \u00e1rido, numa depress\u00e3o formada pelo \narqueamento crustal, anterior \u00e0 ruptura do \n\nGondwana. Ao final desse est\u00e1gio, ocorreu o \nvulcanismo relacionado a essa ruptura, com o \n\ncome\u00e7o da abertura do Oceano Atl\u00e2ntico, h\u00e1 cerca \nde 140 m.a. (Grupo S\u00e3o Bento) (SCHEIBE, \n\n1986:23). \n\n \n \n\nFigura 6 - Se\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica esquem\u00e1tica NW-SE da Bacia do Paran\u00e1 \nFonte: Modificado de Raffaelli et al. 1996 (MILANI e ZAI\u00c2N, 1998). \n\nDispon\u00edvel em: http://dc102.4shared.com/doc/tZ1UjxMW/preview.html \n\n \n\nNo Estado de Santa Catarina, a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \u00e9 o principal \n\nconstituinte do Sistema Aqu\u00edfero Guarani (SAG), considerado como a \n\nunidade hidroestratigr\u00e1fica mais importante da por\u00e7\u00e3o sul da Am\u00e9rica \n\ndo Sul. \u00c9 delimitado estratigraficamente na base por uma discord\u00e2ncia \n\nregional permotri\u00e1ssica, e, na parte superior, pelas rochas vulc\u00e2nicas que \n\nconstituem a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. \n\n\n\n82 \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \u00e9 constitu\u00edda por rochas vulc\u00e2nicas, \n\nresultado de uma sucess\u00e3o de derrames continentais, com espessuras \n\nindividuais m\u00e9dias de 20 a 50 metros, que formam, por sua vez, o \n\nSistema Aqu\u00edfero Serra Geral (SASG) (SCHEIBE; HIRATA, 2008), um \n\naqu\u00edfero fraturado e superficial que recobre toda a parte central do SAG, \n\nem espessuras de centenas de metros, sendo respons\u00e1vel pelo seu alto \n\ngrau de confinamento. \n\nO SASG \u00e9, atualmente, a principal fonte de \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nem toda a regi\u00e3o Oeste de SC, e, consequentemente, na Bacia do Rio do \n\nPeixe, numa propor\u00e7\u00e3o muito mais significativa do que aquela do \n\naqu\u00edfero Guarani. Por sua situa\u00e7\u00e3o superficial, as \u00e1guas do SASG s\u00e3o \n\nexploradas atrav\u00e9s de fontes naturais, po\u00e7os escavados ou perfura\u00e7\u00f5es \n\nrelativamente rasas (profundidades da ordem de 100 a 200m), o que as \n\ntorna, segundo Scheibe; Hirata (2008), \u201cmuito mais acess\u00edveis, mas \n\ntamb\u00e9m muito mais vulner\u00e1veis aos processos de contamina\u00e7\u00e3o, tanto \n\npelas pr\u00f3prias fraturas\n15\n\n das rochas como, muitas vezes, devido a \n\ndefeitos construtivos dos po\u00e7os\u201d (SCHEIBE; HIRATA, 2008, apud \nSCHEIBE; HIRATA, 2011:64). \n\nEm trabalho pioneiro em Santa Catarina, Teixeira; Scheibe \n\n(1971) j\u00e1 destacavam que as zonas de fraturamento (ou falhamento) \nconfiguram-se como zonas de fraqueza, nas quais ocorre altera\u00e7\u00e3o mais \n\nintensa da rocha. As fraturas s\u00e3o como drenos naturais, caracterizam-se \n\ncomo \u00e1reas de maior permeabilidade e armazenamento de \u00e1gua no \n\nsubstrato do basalto.  \n\nDe acordo, ainda, com Teixeira; Scheibe (1971), o fraturamento \n\nvertical das partes centrais do derrame poderia proporcionar boa \n\npermeabilidade no sentido vertical, interno aos derrames; j\u00e1, na zona de \n\ncontato entre derrames de superf\u00edcie irregular, podem existir espa\u00e7os \n\nn\u00e3o preenchidos pela lava, mas por material de altera\u00e7\u00e3o ou sedimentos \n\nporosos, dando condi\u00e7\u00f5es de permeabilidade horizontal \u00e0 rocha.  \n\nDesse modo, \u00e1reas com muitas zonas de falhas ou fraturas podem \n\nconfigurar-se como importantes zonas de recarga dos recursos h\u00eddricos \n\n                                                        \n15\n\n Fratura \u2013 deforma\u00e7\u00e3o quebradi\u00e7a devido \u00e0 perda moment\u00e2nea de coes\u00e3o ou perda \nde resist\u00eancia \u00e0 tens\u00e3o diferencial com libera\u00e7\u00e3o da energia el\u00e1stica armazenada. \nTanto as diaclases quanto as par\u00e1clases s\u00e3o fraturas (Jackson, Julia A., ed., 1997, \nGlossary of geology, fourth edition: Prepared by the American Geological  Institute,  \nAlexandria, Virginia, USA, Doubleday apud HIGHLAND; BOBROWSKY, 2008). \n\n\n\n83 \n\n \n\nsubterr\u00e2neos, e ou eventuais canais de interliga\u00e7\u00e3o com o aqu\u00edfero \n\nGuarani, j\u00e1 que fraturas de car\u00e1ter tect\u00f4nico podem perpassar v\u00e1rias \n\nforma\u00e7\u00f5es e influenciar e ou modificar, reciprocamente, as \n\ncaracter\u00edsticas e a qualidade das \u00e1guas. Scheibe (2006) comenta que \n\nfalhamentos de grande porte fazem a liga\u00e7\u00e3o entre ambos os aqu\u00edferos, o \n\nSAG e o SASG, propondo, ent\u00e3o, especialmente para fins de gest\u00e3o, a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de \u201cSistema Aqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral\u201d \n\n(SAIG/SG), este constitu\u00eddo pelos dois sistemas. \n\nA persist\u00eancia das dire\u00e7\u00f5es de fraqueza pr\u00e9-cambrianas, durante e \n\nap\u00f3s os processos deposicionais da Bacia do Paran\u00e1, \u00e9 bem evidenciada \n\nnas imagens de radar (SCHEIBE, 1986 apud SCHEIBE; FURTADO, \n1989). Tamb\u00e9m para Bigarella et al. (2007a), os aspectos f\u00edsicos \ndesenvolvidos nas rochas, tais como: diaclasamentos, falhamentos e \n\nfraturamentos e planos de estratifica\u00e7\u00e3o, determinam a maior ou menor \n\nfacilidade de penetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  \n\nFernandes (2008) destaca a import\u00e2ncia da intersec\u00e7\u00e3o de \n\nlineamentos atrelada \u00e0 quest\u00e3o da conectividade de fraturas e, \n\nconsequentemente, \u00e0 maior produ\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os. A autora destaca, \n\nainda, que a an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o de po\u00e7os, em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o e \n\nde caracter\u00edsticas de lineamentos (proximidade, dire\u00e7\u00e3o, densidade e \n\nintersec\u00e7\u00e3o), tem sido efetuada no Estado de S\u00e3o Paulo. Para o extremo \n\nOeste e Meio Oeste de Santa Catarina, Freitas et al. (2002) registram \ndiversas \u00e1reas com alta densidade de lineamentos morfoestruturais, \n\nprincipalmente nas dire\u00e7\u00f5es N30-50W e N40-60E, caracterizando a \u00e1rea \n\nda Bacia do Rio do Peixe como a de maior densidade de fraturamentos.  \n\nDe forma geral, as estruturas geol\u00f3gicas regionais delimitam \n\nprov\u00edncias geol\u00f3gicas, blocos tect\u00f4nicos, com diferentes morfologias; \n\ndefinem o relevo; e t\u00eam reflexo direto nas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas das \n\n\u00e1guas do Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral (NANNI, 2008).  \n\nCom espessura m\u00e9dia de 30 a 50m, cada derrame \n\napresenta um zoneamento resultante das \ndiferentes condi\u00e7\u00f5es de resfriamento do magma \n\n[...]. A topografia t\u00edpica do planalto ocidental de \nSanta Catarina caracteriza-se por encostas \n\npredominantemente convexas, de declividades \n\nm\u00e9dias bastante elevadas e n\u00edveis de patamares \nhorizontalizados, originados por eros\u00e3o \n\ndiferencial  da  sequ\u00eancia  dos  derrames  \nbas\u00e1lticos (PELLERIN; VILELA, 2011:4-5) . \n\n\n\n84 \n\n \n\n  \n\nA litologia conjugada com os movimentos tect\u00f4nicos posteriores \n\ne o clima deram origem ao relevo, que constitui a base f\u00edsica da \n\nocupa\u00e7\u00e3o territorial. Christofoletti (1980); Silva (1998); Marques \n\n(1998); e Bigarella et al. (2007) destacam que o estudo do relevo \npermite classifica\u00e7\u00f5es sobre forma, composi\u00e7\u00e3o e processos geradores e \n\nmodificadores.  \n\nA \u00e1rea de estudo apresenta predom\u00ednio de relevo forte ondulado \n\nem sua maior extens\u00e3o e suave ondulado na por\u00e7\u00e3o Sudeste, junto ao \n\nmunic\u00edpio de Campos Novos. As altitudes na \u00e1rea das nascentes do Rio \n\ndo Peixe atingem 1400 metros, e caem at\u00e9 300 metros no fundo do vale, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 sua foz, no Rio Uruguai (MONTEIRO, 1959; SEPLAN/SC, \n\n1989 e 1997; SDM, 1997) (Figura 7).  \n\nO Modelo Num\u00e9rico do Terreno permite visualizar a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o particular dos aspectos do terreno ou relevo da BRP. \n\nConforme Bigarella et al. (2007), o relevo refere-se \u00e0s desigualdades \n\ndas formas da superf\u00edcie. Na \u00e1rea de estudo, o relevo se mostra, em sua \n\nmaior parte, ondulado a forte ondulado (Figura 8), e essa configura\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nondulado a forte ondulado - se repete na Bacia do Rio Jacutinga, mas se \n\nmostra muito diferente do relevo observado no seu entorno. Os terrenos \n\ncaracterizados como suave ondulados a ondulados encontram-se \n\nreunidos no extremo Norte, no munic\u00edpio de Ca\u00e7ador, e ao Sul, no \n\nmunic\u00edpio de Campos Novos. Um relevo ondulado \u00e0 forte ondulado \n\ncontribui para um defl\u00favio r\u00e1pido ou muito r\u00e1pido, colaborando para o \n\naumento do transporte de parte do solo.\n\n\n\n85 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Altimetria da Bacia do Rio do Peixe/SC: escala original 1:250.000  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Modelo Num\u00e9rico do Terreno da Bacia do Rio do Peixe/SC.\n\n86 \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nA Bacia do Rio do Peixe insere-se na Unidade Geomorfol\u00f3gica \n\nPlanalto Dissecado Rio Igua\u00e7u/Rio Uruguai, e apresenta, como j\u00e1 \n\nreferido, um relevo muito dissecado, com vales profundos e encostas em \n\npatamares - que correspondem a diferentes derrames bas\u00e1lticos \n\nsuperpostos.  \n\nDe maneira geral, o desenvolvimento das formas topogr\u00e1ficas em \n\nregi\u00e3o de clima \u00famido \u00e9 estreitamente controlado pela estrutura \n\ngeol\u00f3gica regional. Comandada, ainda, pelos dobramentos, falhamentos, \n\ndensidade dos diaclasamentos e resist\u00eancia diferencial das rochas \u00e0 \n\naltera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (BIGARELLA  et al. 2007a:10). \n\nDe acordo com Teixeira; Scheibe (1971), a \u00e1rea de Arroio Trinta \n\napresenta vales e taludes de declividade acentuada e diversos patamares, \n\ncorrespondentes a diferentes derrames bas\u00e1lticos superpostos, em cujas \n\nbases se desenvolve a vegeta\u00e7\u00e3o, que acompanha os vales em cotas \n\nconstantes. \n\nAs \u00e1reas de campos, mais planas, presentes na BRP, localizam-se \n\nno munic\u00edpio de Campos Novos, situado no Sul da bacia. Estas n\u00e3o \n\ndiferem da origem geol\u00f3gica dos campos do Estado do Rio Grande do \n\nSul. Todavia, as \u00e1reas de campo, na BRP, encontram-se em superf\u00edcies \n\nmais elevadas, com solos mais rasos. J\u00e1 nas \u00e1reas com relevo ondulado \n\na fortemente ondulado, observam-se mosaicos de pequenas extens\u00f5es de \n\ncultivos e \u00e1reas de mata nativa, desenvolvida entre patamares.  \n\n \n\n3.3. CLIMA, HIDROGRAFIA E HIDROLOGIA \n\n \n\nO clima talvez seja o mais importante componente do ambiente \n\nnatural. Ele age sobre os processos geomorfol\u00f3gicos, a forma\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos e o crescimento das plantas (AYOADE, 2001), sendo determinado \n\npelas caracter\u00edsticas da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e pelos sistemas de \n\npress\u00e3o. Outros fatores interv\u00eam, como latitude e topografia, oscila\u00e7\u00f5es \n\ntemporais (intrassazonal, interanual, decenal e multidecenal), e espaciais \n\n(mesoescala ou locais).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao clima, diferentes classifica\u00e7\u00f5es ponderam \n\ndiferentes condicionantes. K\u00f6ppen (1918) avalia temperatura e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Flohn (1950) se fundamenta em zonas de ventos e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Strahler (1969) avalia precipita\u00e7\u00e3o e massas de ar. Terjunh \n\ne Louie (1972) avaliam quantidade de energia (AYOADE, 2001). \n\n\n\n88 \n\n \n\nAssim, a Bacia do Rio do Peixe caracteriza-se por um clima temperado, \n\nchuvoso em todas as esta\u00e7\u00f5es do ano, com ver\u00f5es quentes (K\u00f6ppen, \n\n1918 e Flohn, 1950), ou por um clima subtropical \u00famido, de latitude \n\nm\u00e9dia, conforme Strahler (1969) e Terjunh e Louie (1972). \n\nSanta Catarina, por sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica,  apresenta muito \n\nboa distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o durante todo o ano, esta precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nresultante da atua\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o entre sistemas frontais e sistemas \n\nconvectivos (no ver\u00e3o) e sistemas complexos convectivos de mesoescala \n\n(na primavera). Monteiro (2001) descrevem que os sistemas e \n\nconsequentemente as precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o intensificados quando da atua\u00e7\u00e3o \n\ndo El-Ni\u00f1o. j\u00e1 em per\u00edodos de La Ni\u00f1a, as precipita\u00e7\u00f5es escasseiam, \n\nocasionando per\u00edodos de estiagem com graves consequ\u00eancias \n\necon\u00f4micas, especialmente para a agricultura. \n\nSegundo a Secretaria de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (2007), a \n\nRegi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Vale do Rio do Peixe\n16\n\n apresenta valores de \n\numidade relativa de 75,56% a 82,00%.  \n\nOs valores m\u00e9dio de precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o 170mm em janeiro; de 120 \n\nmm em abril; 130mm em julho, de 180mm em outubro, ficando a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o total anual na ordem de 1750mm (GRIMM; FERRAZ; \n\nGOMES, 1998). De acordo com o CIRAM (EPAGRI/ CIRAM, 2010) \n\nCa\u00e7ador e Videira (com base em hist\u00f3rico climatol\u00f3gico dos anos de \n\n1947 a 2009) registram m\u00ednima e m\u00e1xima anual de 1000mm e \n\n2.200mm, e 1100mm e 2.613mm, respectivamente) (Gr\u00e1fico 5). \n\n                                                        \n16 As regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o delimitadas conforme caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \nhidrol\u00f3gicas semelhantes, e a Bacia do Rio do Peixe pertence \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica \ndo Rio Uruguai, inserida no Sistema de Drenagem da Vertente do Interior. \n\n\n\n89 \n\n \n\nP re c ip ita \u00e7 \u00e3 o  p lu v io m \u00e9 tric a  a n u a l \n\n C a \u00e7 a d o r - 1 9 4 7  a  2 0 0 9  \n\nV id e ira  - 1 9 7 0  a  2 0 0 9\n\n4 0 0\n5 0 0\n6 0 0\n7 0 0\n8 0 0\n9 0 0\n\n1 0 0 0\n1 1 0 0\n1 2 0 0\n1 3 0 0\n1 4 0 0\n1 5 0 0\n1 6 0 0\n1 7 0 0\n1 8 0 0\n1 9 0 0\n2 0 0 0\n2 1 0 0\n2 2 0 0\n2 3 0 0\n2 4 0 0\n2 5 0 0\n2 6 0 0\n2 7 0 0\n2 8 0 0\n2 9 0 0\n3 0 0 0\n\n1 6 1 1 1 6 21 26 3 1 3 6 4 1 46 51 5 6 6 1\n1 9 4 7     1 9 5 2     1 9 5 7     1 9 6 2     1 9 6 7     1 9 7 2      1 9 7 7    1 9 8 2    1 9 8 7     1 9 9 2     1 9 9 7     2 0 0 2     2 0 0 7     2 0 0 9      \n\nmm\n\nC a \u00e7 a d or V id eira\n\n \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 - Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual em Ca\u00e7ador e Videira/SC. \n\nFonte: Esta\u00e7\u00e3o Ca\u00e7ador \u2013 SC e Esta\u00e7\u00e3o Videira \u2013 SC. Fonte: \n\nEpagri/Ciram. Elaborada por Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\nDados da ANA (2012) mostram que a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para a \n\n\u00e1rea da Bacia do Rio do Peixe \u00e9 significativa, com valores de m\u00e9dias em \n\ntorno de 1800mm, conforme j\u00e1 referenciada pela EPAGRI/CIRAM \n\n(2010) (Figura 9). \n\n\n\n90 \n\n \n\n \nFigura 9 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no Brasil, de acordo com as isoietas  anuais \n\nde 1961 e 1990.  \n\nFonte: ANA (2005). \n\nhttp://arquivos.ana.gov.br/planejamento/planos/pnrh/VF%20Disponibilida\n\ndeDemanda.pdf  \n\nNa bacia [...] do Rio do Peixe ocorrem duas \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas distintas em fun\u00e7\u00e3o do \nrelevo. Na por\u00e7\u00e3o influenciada pelo Planalto \n\nDissecado do Rio Uruguai, ao Sul (200m a \n600/700m de altitude), predomina o Clima \n\nmesot\u00e9rmico, com temperaturas m\u00e9dias do m\u00eas \n\nmais frio abaixo de 18\u00b0C e acima de 3\u00b0C. Tipo \n\u00famido, sem esta\u00e7\u00e3o seca distinta, \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos mensais superiores a 60mm, \ntemperaturas m\u00e9dias dos meses mais quentes \n\nacima de 22\u00b0C (Cfa). Na regi\u00e3o nas nascentes do \nRio do Peixe ao Norte, denominada Campos \n\n\n\n91 \n\n \n\nGerais, (600/700m at\u00e9 1.200m altitude) \n\npredomina o ver\u00e3o fresco, com temperaturas \n\nm\u00e9dias dos meses mais quentes abaixo de 22\u00b0C \n(Cfb) (SEIFFERT; PERDOMO, 1998:2). \n\n \n\nFrancine Sacco (2010) observou para a Mesorregi\u00e3o Oeste \n\nCatarinense, per\u00edodos com aus\u00eancia total de chuva, ocorridos entre os \n\nanos de 2001 e 2006. Isso se deu em decorr\u00eancia de bloqueios \n\natmosf\u00e9ricos, devidos a frentes (corrente de ar) secas e quentes atuando \n\nna \u00e1rea. A autora destaca que os efeitos da Oscila\u00e7\u00e3o Sul podem \n\nprejudicar a economia do agroneg\u00f3cio no Oeste do Estado. Lindner \n\n(2008) tamb\u00e9m aponta que os munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia do Rio \n\ndo Peixe s\u00e3o condicionados por per\u00edodos de escassez e tamb\u00e9m por \n\nexcessos de precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 mais espec\u00edfico para a Bacia do Rio do Peixe, dados resgatados \n\npor Grimm (2009) apontam registro de temperatura m\u00e9dia mensal, em \n\njaneiro, de 21,5\u00b0C; em abril, de 17,5\u00b0C; julho, de 13\u00b0C; e outubro, de \n\n17,5\u00b0C, com ventos predominantes na dire\u00e7\u00e3o N-S, em abril; NO-SE, \n\nem julho, e NE-SE-L, em outubro.  \n\nDe acordo com Teixeira; Scheibe (1971), a \u00e1rea urbana do \n\nmunic\u00edpio de Arroio Trinta, j\u00e1 em 1971, era abastecida por po\u00e7os. No \n\nentanto, em per\u00edodos de estiagem prolongada, esse sistema tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nera suficiente para suprir as necessidades da popula\u00e7\u00e3o. \n\nA BRP possui um rico sistema de escoamento superficial, \n\nresultante da intera\u00e7\u00e3o entre configura\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, relevo e clima, cujo \n\nprincipal curso de \u00e1gua \u00e9 o Rio do Peixe. Com uma extens\u00e3o de 290 km, \n\no rio do Peixe vai da nascente, na Serra do Espig\u00e3o (munic\u00edpio de \n\nCalmon, Norte do Estado), at\u00e9 a sua desembocadura, no Rio Uruguai, e \n\ndrena uma \u00e1rea de 5.476 km\u00b2. A partir de um escoamento exoreico com \n\npadr\u00e3o dendr\u00edtico de drenagem, conforme classifica\u00e7\u00e3o disponibilizada \n\npor Christofoletti (1989). Os principais afluentes, na margem direita, s\u00e3o \n\nos rios dos Bugres, Quinze de Novembro, S\u00e3o Bento, Estreito, Tigre, \n\nPato Roxo e Pinheiro, e, na margem esquerda, os rios Cerro Azul, das \n\nPedras, Castelhano, Ca\u00e7ador, Bonito, Veado e Le\u00e3o. Esta bacia \n\napresenta vaz\u00e3o m\u00e9dia de 110m\u00b3/s e \u00edndices de Q90\n17\n\n= 19,90 m\u00b3/s e \n\nQ7,10\n18\n\n = 6,85 \n19\n\n m\u00b3/s (SDS, 2007). \n\n                                                        \n17 Q\n\n90\n \u2013 refere-se \u00e0 vaz\u00e3o determinada, estatisticamente, para um certo per\u00edodo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o num posto fluviom\u00e9trico, em que, em 90 % daquele per\u00edodo de tempo, \n\n\n\n92 \n\n \n\nDe acordo com Freitas et al. (2001),  no Meio-Oeste, o principal \nuso das \u00e1guas captadas dos aqu\u00edferos destinava-se ao abastecimento \n\nhumano, com \u00edndice de 83,72%, e o uso industrial ficava com 8,52%. \n\nNo entanto, na maior parte dos casos, o aproveitamento \u00e9 m\u00faltiplo e \n\nquase metade dos po\u00e7os constru\u00eddos para abastecimento humano t\u00eam \n\naproveitamento tamb\u00e9m na dessedenta\u00e7\u00e3o de animais (principalmente \n\nde aves e su\u00ednos).  \n \n\n3.4. PEDOLOGIA E VEGETA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDe acordo com Bigarella (2007), o solo \u00e9 um material mineral \n\ne/ou org\u00e2nico inconsolidado, poroso, finamente granulado, com \n\nnatureza e propriedades particulares, herdadas da intera\u00e7\u00e3o de processos \n\npedogen\u00e9ticos, com fatores ambientais envolvendo as vari\u00e1veis: \n\nmaterial de origem, clima, organismos vivos, relevo e tempo. A \n\nintera\u00e7\u00e3o da rocha com as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas decomp\u00f5e os minerais e \n\npromove a forma\u00e7\u00e3o dos solos e, consequentemente, possibilita o \n\ndesenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o. Esse processo se desenvolve de forma \n\nmuito lenta. Inicialmente, a parte superior do manto, seja residual ou \n\ntransportada, decomp\u00f5e-se o suficiente para liberar alguns nutrientes \u00e0s \n\nplantas - nesse est\u00e1gio o solo \u00e9 incipiente e de m\u00e1 qualidade agr\u00edcola, \n\ncontendo grande quantidade de rocha desagregada e pouco alterada.  \n\nOs processos de intemperismo submeteram no passado, e \n\nsubmetem atualmente, as rochas a modifica\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter mec\u00e2nico, \n\nf\u00edsico e qu\u00edmico, produzindo um manto formado de material detr\u00edtico de \n\ngranula\u00e7\u00e3o variada. Este pode permanecer in situ como material residual \n(el\u00favio) [...] ou sofrer v\u00e1rios deslocamentos (col\u00favio). O manto de \n\nintemperismo pode eventualmente ser totalmente removido, expondo a \n\nrocha fresca (BIGARELLA et. al. 2007). \n\n \n\n                                                                                                                     \nas vaz\u00f5es foram =ou > a ela. Fonte: \nhttp://www.semarh.se.gov.br/srh/modules/tinyd0/index.php?id=8. \n18 Q\n\n7,10 \n\u2013 vaz\u00e3o m\u00e9dia m\u00ednima de sete dias consecutivos, com dez anos de \n\nrecorr\u00eancia. Fonte: http://www.semarh.se.gov.br/srh/modules/tinyd0/index.php?id=8 \n19 Para fins de c\u00e1lculo de disponibilidade h\u00eddrica, utiliza-se a vaz\u00e3o de refer\u00eancia \n\u201cQ\n\n7,10\n\u201d, e o Q\n\n90\n. In: http://www.serla.rj.gov.br/l_estadual/port567.asp. \n\nhttp://www.serla.rj.gov.br/l_estadual/port567.asp\n\n\n93 \n\n \n\nO material de origem, o clima, a topografia, a vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nfatores que interferem em maior ou menor grau na velocidade e no tipo \n\nde intemperismo. Tamb\u00e9m os seres vivos, sobretudo as plantas, \n\ncontribuem no processo de decomposi\u00e7\u00e3o das rochas. De acordo com \n\nLeinz; Amaral (2003), uma mesma rocha pode formar solos diferentes \n\nse decomposta sob a influ\u00eancia de diferentes climas, a quantidade de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pode acelerar ou comprometer o processo de forma\u00e7\u00e3o do \n\nsolo ou do equil\u00edbrio do solo. \n\n Bigarella (2007) destaca que as bact\u00e9rias desencadeiam nos solos \n\numa s\u00e9rie de processos qu\u00edmicos, que, embora estejam \n\npredominantemente relacionados com a decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, tamb\u00e9m contribuem para a altera\u00e7\u00e3o das rochas. Vale lembrar \n\nque, quando da altera\u00e7\u00e3o da rocha, verifica-se a remo\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nmais facilmente sol\u00faveis (Cl, S, Ca, Na), utilizados pelas plantas ou \n\nlixiviados. Ao mesmo tempo, ocorre um aumento relativo de elementos \n\nmenos sol\u00faveis (Mg, Si, Fe e Al) no material fino da parte superior do \n\nmanto de altera\u00e7\u00e3o. \n\nOs par\u00e2metros clim\u00e1ticos exercem influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos, em todos os est\u00e1gios da cadeia de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, incluindo a \n\nprepara\u00e7\u00e3o da terra, semeadura, crescimento dos cultivos, colheita e \n\narmazenamento. Para Ayoade (2001), os principais elementos clim\u00e1ticos \n\nque afetam a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola s\u00e3o a radia\u00e7\u00e3o solar, a temperatura e a \n\numidade. \n\nAs caracter\u00edsticas petrogr\u00e1ficas e geol\u00f3gicas das rochas, que \n\ncomp\u00f5em os derrames da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, associadas \u00e0s  \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da regi\u00e3o, resultam em processo diferenciado de \n\nintemperismo e na consequente forma\u00e7\u00e3o do manto de altera\u00e7\u00e3o de  \n\nconstitui\u00e7\u00e3o argilosa com espessura vari\u00e1vel.  \n\nTesta et al. (1996), com base em dados do Instituto Cepa (1990), \napresentam, para o Oeste de Santa Catarina, as principais classes de \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola, onde, para culturas anuais, 42,1% dos solos se \n\nconfigurariam como inaptos; 28,9% como regulares; 26,1% como \n\nrestritivos; e apenas 2,7% apresentariam boas propriedades\n20\n\n.  \n\nConforme o Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solo \u2013 SiBCS \n\n(1999) (EMBRAPA, 2004), a Bacia do Rio do Peixe, em termos gerais, \n\n                                                        \n20 0,2% s\u00e3o solos ocupados com \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n94 \n\n \n\napresenta os grupos de associa\u00e7\u00f5es: Cambissolos; Latossolos; solos \n\nLit\u00f3licos e a Terra Bruna/Roxa Estruturada.  \n\nDe acordo com a EMBRAPA (2004), os Cambissolos dividem-se \n\nem: Cambissolo \u00c1lico (Ca)\n21\n\n, solos pouco f\u00e9rteis e com elevados n\u00edveis \n\nde alum\u00ednio, o que confere significativo grau de toxidade para a maioria \n\ndas culturas. Geralmente encontra-se associado a \u00e1reas de relevo \n\nacidentado, com presen\u00e7a de pedregosidade, o que restringe a \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o e favorece a eros\u00e3o. Quando utilizados para agricultura \n\ndemandam corre\u00e7\u00f5es e aduba\u00e7\u00f5es para elevar a fertilidade; Cambissolo \n\nDistr\u00f3fico\n22\n\n (Cd) apresenta caracter\u00edsticas gerais similares \u00e0s do \n\nCambissolo \u00c1lico, no entanto, possui fertilidade natural de m\u00e9dia a alta. \n\nQuando em relevo menos acidentado apresentam melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nuso; e Cambissolo Eutr\u00f3fico\n23\n\n (Ce) apresenta mais alta fertilidade \n\nnatural, se comparado aos demais tipos de cambissolos. \n\nEntre os Latossolos, o Latossolo Bruno/Roxo \u00c1lico (LBRa) \n\ndescreve solos profundos, porosos, de boa permeabilidade e bem \n\nsupridos de mat\u00e9ria org\u00e2nica, s\u00e3o bastante resistentes \u00e0 eros\u00e3o. Apesar \n\nde pobres quimicamente e com alta satura\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio, uma vez \n\ncorrigidos e adubados respondem com produ\u00e7\u00f5es compensadoras. O \n\nLatossolo Bruno \u00c1lico (LBa) apresenta menor taxa de fertilidade natural \n\nse comparado ao Latossolo Bruno/Roxo \u00c1lico, contudo est\u00e1 associado a \n\ncondi\u00e7\u00f5es de relevo mais favor\u00e1veis para o desenvolvimento das ra\u00edzes \n\ne a mecaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nOs Lit\u00f3licos Eutr\u00f3ficos (Le) apresentam alta fertilidade em \n\nvirtude do fendilhamento do substrato rochoso, que possibilita a \n\npenetra\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes.  \n\nAinda de acordo com a EMBRAPA (2004), a Terra Bruna/Roxa \n\nEstruturada \u00c1lica (TBREa) caracteriza-se por solos profundos e bem \n\ndrenados, que ocorrem em Videira, Fraiburgo, Campos Novos, Xaxim, \n\nTangar\u00e1 e Erval Velho. J\u00e1 a Terra Bruna/Roxa Estruturada Distr\u00f3fica, \n\npor suas propriedades f\u00edsicas, pode ser destinada para cultivos anuais \n\n                                                        \n21  \u00c1lico \u2013 descreve solos com alta satura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio troc\u00e1vel no horizonte B, \n\n?50%. Conforme Richey (1980), o Al confere toxicidade ao solo e, por conseguinte, \nlimita a produtividade das culturas. \n22 Distr\u00f3fico - descreve solos com satura\u00e7\u00e3o por bases baixa: V &lt;50% \n(EMBRAPA, 2004).  \n23 Eutr\u00f3fico \u2013 termo usado para caracterizar solos com satura\u00e7\u00e3o por bases alta, ou \nseja, V ?50% (EMBRAPA, 2004). \n\n\n\n95 \n\n \n\ncomo fruticultura, pastagem natural ou plantada. Para usos mais \n\nintensivos, h\u00e1 necessidade de doses maci\u00e7as de corretivos e fertilizantes. \n\nConcentram-se especialmente nos munic\u00edpios de Herval Velho, Ibicar\u00e9, \n\nVideira, Jabor\u00e1, Rio das Antas, Piratuba e Campos Novos. E os da Terra \n\nBruna/Roxa Estruturada Eutr\u00f3fica concentram-se em Campos Novos, \n\nS\u00e3o Joaquim, Ipira, Jobor\u00e1 e Joa\u00e7aba, com alto potencial agr\u00edcola, \n\nelevada reserva de nutrientes e relevo favor\u00e1vel. J\u00e1 as \u00e1reas de Terra \n\nBruna Estruturada \u00c1lica, quando ocorrem em relevo favor\u00e1vel e de \n\nmenor pedregosidade, podem ser mecanizadas com relativa facilidade, \n\nembora sejam vulner\u00e1veis \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o; s\u00e3o argilosas e concentram-se \n\nem Ca\u00e7ador, Curitibanos, Treze T\u00edlias, Ibicar\u00e9, \u00c1gua Doce, Joa\u00e7aba e \n\nIrani (Figura 10). \n\nA Terra Bruna/Roxa Estruturada ocorre, predominantemente, nas \n\nmicrorregi\u00f5es Colonial do Rio do Peixe e Colonial do Oeste Catarinense \n\ne, subsidiariamente, na microrregi\u00e3o Campos de Curitibanos, quase \n\nsempre em relevo ondulado e forte ondulado, sob condi\u00e7\u00f5es de clima \n\nsubtropical, apesar de ocuparem os vales ou encostas mais protegidas, \n\ncom menor incid\u00eancia de geadas. S\u00e3o tamb\u00e9m encontradas noutras \n\nregi\u00f5es, fora do dom\u00ednio do derrame bas\u00e1ltico, tendo sido cartografadas, \n\nsegundo manchas isoladas, em \u00e1reas ocupadas pelos diques e \u201csills\u201d de \n\ndiab\u00e1sio (EMBRAPA, 2004:269). \n \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de solo (profundidade, grau de pedregosidade e potencial agr\u00edcola) na Bacia do Rio \n\ndo Peixe/SC.  \n\nFonte: EMBRAPA (2004), modificado por Andrea R. B. C. Lopes. \n\n\n\n97 \n\n \n\nSeiffert e Perdomo (1998) consideram as unidades de solos em \n\ntermos de suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, de profundidade, porosidade, \n\ndeclividade do terreno e clima, e efetuaram a classifica\u00e7\u00e3o dessas em \n\nsolos aptos, com restri\u00e7\u00f5es e inaptos, quanto \u00e0 sua capacidade para \n\nreceberem, sistematicamente, o aporte dos dejetos de animais, utilizados \n\ncomo fertilizantes org\u00e2nicos.  \n\nO grupo classificado como solos aptos apresenta \n\ncaracter\u00edsticas de perfil (horizontes A + B) \nprofundo (50 a 100cm) e muito profundo (> \n\n200cm), boa porosidade e drenagem, encontra-se \nlocalizado em condi\u00e7\u00f5es de terreno plano (0% a \n\n3% declividade), suave ondulado (3% a 8% \ndeclividade) e ondulado (8% a 20% declividade), \n\ne situa-se pr\u00f3ximo a instala\u00e7\u00f5es de confinamento \nde animais. \n\nOs limites de aplica\u00e7\u00e3o estar\u00e3o determinados pelo \n\nn\u00e3o comprometimento dos n\u00edveis m\u00e1ximos \npermitidos para presen\u00e7a de subst\u00e2ncias poluentes \n\ncontidas ou recuperadas na \u00e1gua do len\u00e7ol \nfre\u00e1tico, e na \u00e1gua que escoa na rede de drenagem \n\nadjacente. \n\nO grupo de solos com restri\u00e7\u00f5es ao aporte de \n\nfertilizantes apresenta perfil pouco profundo (&lt;\n100 cm) a raso (&lt;50 cm), localiza-se em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de terreno forte ondulado (20% a 45% \ndeclividade), no qual ocorre uma tend\u00eancia de \n\nacelera\u00e7\u00e3o da movimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no perfil do \nlen\u00e7ol fre\u00e1tico, maior velocidade de escoamento \n\nsuperficial da \u00e1gua de chuva e eros\u00e3o.  \n\nOs solos inaptos localizam-se em condi\u00e7\u00f5es de \n\nterreno montanhoso (45% a 75% declividade), via \nde regra s\u00e3o solos rasos (&lt;50cm), est\u00e3o sujeitos a \n\nforte eros\u00e3o, \u00e0 acentuada velocidade de \nescoamento superficial da \u00e1gua da chuva, s\u00e3o de \n\ndif\u00edcil mecaniza\u00e7\u00e3o, ou localizam-se a menos de \n30m da margem de cursos de \u00e1gua ou \n\nreservat\u00f3rios (SEIFFERT; PERDOMO 1998:2-3).  \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nFreitas (2002) aponta que o desmatamento, as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \n\nintensas e a consequente compacta\u00e7\u00e3o do solo alteram as rela\u00e7\u00f5es de \n\nescoamento superficial e infiltra\u00e7\u00e3o, prejudicando a recarga dos \n\naqu\u00edferos. De acordo com Leinz; Amaral (2003), em regi\u00f5es de relevo \n\nmais acidentado sem cobertura vegetal, a tend\u00eancia do fluxo da \u00e1gua \u00e9 \n\npara o escoamento superficial, o que contribui para alimentar riachos e \n\nrios. J\u00e1 em \u00e1reas cobertas por vegeta\u00e7\u00e3o, o escoamento imediato \n\ndiminui, o que contribui para uma absor\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pelos \n\nsolos. Por suas propriedades de atenuar ativamente muitos poluentes, o \n\nsolo e o subsolo h\u00e1 muito s\u00e3o considerados como eficazes para o \n\ndespejo de efluentes resultantes das atividades antr\u00f3picas.  \n\nDe acordo com Klein (1978), a Bacia do Rio do Peixe \n\napresentava uma forma\u00e7\u00e3o vegetal nativa caracterizada por Floresta de \n\nArauc\u00e1ria ou de Pinhais e Floresta dos Faxinais\n24\n\n, forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nhomog\u00eanea formada por um conjunto de diversos tipos de submatas. No \n\nentanto, a arauc\u00e1ria (Arauc\u00e1ria angustif\u00f3lia) constitui a esp\u00e9cie de \n\nmaior porte. A vegeta\u00e7\u00e3o original era constitu\u00edda de vastas \u00e1reas \n\ncont\u00ednuas de pinhais bem desenvolvidos, de aspecto fision\u00f4mico \n\nbastante uniforme. A imbuia, sapopema, erva-mate dominavam, al\u00e9m de \n\nesp\u00e9cies como a canela-pururuca, canela-amarela, canela-preta, canela-\n\nsassafr\u00e1s entre tantas. \n\n\u00c9 a Arauc\u00e1ria Brasiliensis, alta, im\u00f3vel, elegante e majestosa, que \n\nmais contribui para dar aos Campos Gerais uma fei\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica. \u00c0s \n\nvezes, essas \u00e1rvores pitorescas elevam-se solit\u00e1rias em meio dos \n\ncampos, pompeando toda a beleza de seu porte e fazendo ressaltar, com \n\na sua cor escura, o verde tenro da relva que se estende como um tapete \n\nsob as suas copadas (SAINT HILAIRE, 1820:11). \n\nNa atualidade, a vegeta\u00e7\u00e3o mostra-se intensamente modificada \n\npela interfer\u00eancia antr\u00f3pica, em virtude dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de atividades econ\u00f4micas implementadas na bacia.   \n\nComo reflexo de uma preocupa\u00e7\u00e3o ambiental relacionada \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nfoi criado o Parque Estadual Rio Canoas, a partir do Decreto N\u00ba 1.871, \n\nde 27 de maio de 2004, localizado no munic\u00edpio de Campos Novos, com \n\n                                                        \n24\n\n Nessa regi\u00e3o, os faxinais representam fases de transi\u00e7\u00e3o entre a floresta tropical e \na mata de pinhais (KLEIN, 1978).  \n\n\n\n99 \n\n \n\n\u00e1rea de, aproximadamente, 1.200 hectares\n25\n\n, buscando proteger \n\nremanescentes de floresta nativa.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o adotada na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 04/94, de \n\n04/05/1994, avalia o porte da vegeta\u00e7\u00e3o, apontando para este seu est\u00e1gio \n\nde recupera\u00e7\u00e3o Pioneira ou Inicial aquela com altura menor que 4 \n\nmetros; M\u00e9dia, com altura de 4 a 12metros; Avan\u00e7ada, com altura de 12 \n\na 20 metros; e, por fim, Floresta Prim\u00e1ria, esp\u00e9cies com porte superior a \n\n20 metros. Por outro lado, Reis et al. (1996, apud VIBRANS, 2003) \nclassificam as esp\u00e9cies florestais segundo a idade. Considera-se Matagal \n\naquela vegeta\u00e7\u00e3o com idade de 1 a 5 anos; Capoeirinha aquela que \n\npossui de 5 a 10 anos; Capoeira, esp\u00e9cies com 10 a 15 anos; Capoeir\u00e3o, \n\ncom 15 a 30 anos. Floresta Secund\u00e1ria, esp\u00e9cies com 30 a 90 anos e \n\nFloresta Clim\u00e1tica, esp\u00e9cies com mais de 90 anos.  \n\n \n\n3.5. ASPECTOS SOCIOAMBIENTAIS  \n\n \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o por atividades humanas na Bacia do Rio \n\ndo Peixe n\u00e3o \u00e9 recente. Em fun\u00e7\u00e3o disso, buscou-se tra\u00e7ar, em linhas \n\ngerais, algumas periodiza\u00e7\u00f5es, com intuito de contribuir para o \n\nentendimento das formas de coloniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos \n\naspectos socioecon\u00f4micos na bacia. \n\n \n\n3.5.1. EVOLU\u00c7\u00c3O DA OCUPA\u00c7\u00c3O DAS TERRAS: OS \n\nIND\u00cdGENAS, OS CABOCLOS E OS COLONOS \n\n \n\nPara Valentini (2009), a ocupa\u00e7\u00e3o da BRP se desenvolveu, \n\nprimeiramente, a partir das comunidades ind\u00edgenas Xokleng e \n\nKaingang, com os Kaingang, Coroados ou Guaian\u00e1s ocupando a regi\u00e3o \n\nque atualmente vai do Rio Grande do Sul at\u00e9 S\u00e3o Paulo\n26\n\n. De acordo \n\n                                                        \n25 Governo do Estado de Santa Catarina. Secretaria de Estado da Agricultura e do \nDesenvolvimento Rural. Programa Santa Catarina Rural / Microbacias 3. Programa \nEstadual de Competitividade da Agricultura Familiar SANTA CATARINA RURAL \n- Florian\u00f3polis, Janeiro 2010. \n26 A denomina\u00e7\u00e3o Kaingang, que significa homem, surgiu em 1822 nos escritos de \nTelamaco M. Borba; at\u00e9 ent\u00e3o, diferentes denomina\u00e7\u00f5es como: Gauaina, Coroados, \n\n\n\n100 \n\n \n\ncom Santos (1973), o contato dos ind\u00edgenas com os europeus \n\nprovavelmente deu-se no decorrer do processo de ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nRenk (2007, In: NACKE et al. 2007) aponta que a intera\u00e7\u00e3o entre \n\nos ind\u00edgenas e os colonos n\u00e3o foi um processo tranquilo. Na \u00e9poca, o \n\ngoverno de S\u00e3o Paulo criou destacamentos militares, com objetivo de \n\nproteger os colonos dos ind\u00edgenas. Essa pol\u00edtica resultou em \n\nexpropria\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas e perda de parte da popula\u00e7\u00e3o original.  \n\nNos s\u00e9culos XVIII e XIX, aliciar \u00edndios catequizados, \n\nincentivando-os a entrar em conflito com outros grupos de \u00edndios n\u00e3o \n\nintegrados, e utilizar ind\u00edgenas na abertura e conserva\u00e7\u00e3o de estradas, \n\neram estrat\u00e9gias que visavam expropriar os ind\u00edgenas de suas terras. \n\nOutro grupo importante na hist\u00f3ria dessa \u00e1rea se refere aos \n\ndescendentes da miscigena\u00e7\u00e3o entre ind\u00edgenas e europeus (na sua \n\nmaioria portugueses), os caboclos. Esses caboclos tinham como \n\nprincipal atividade a abertura das matas (POLI, 1991, apud \nVALENTINI, 2009). A fase cabocla foi caracterizada, na \u00e9poca, como a \n\n\u201cfrente da frente\u201d, pois, \u00e0 medida que as comunidades ind\u00edgenas eram \n\u201cconquistadas\u201d, os \u201cmesti\u00e7os\u201d ou caboclos ocupavam, temporariamente, \n\na terra como \u201cposseiros\u201d. Conforme Nacke; Bloemer (2007), assim \n\ncomo os ind\u00edgenas, os caboclos (ou posseiros) foram, igualmente, logo \n\nprivados de suas terras e de seu modo de vida. \n\nEm 1895 iniciou-se uma disputa entre os Estados do Paran\u00e1 e de \n\nSanta Catarina pela posse das terras, e em 1917, ap\u00f3s o acordo dos \n\nlimites entre Santa Catarina e Paran\u00e1, as pol\u00edticas governamentais \n\ntinham como prop\u00f3sito ocupar os vazios demogr\u00e1ficos. At\u00e9 1882 n\u00e3o \n\nhavia uma ocupa\u00e7\u00e3o efetiva da \u00e1rea, apesar da distribui\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos de \n\nterra (NACKE et al. 2007). \nA constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro S\u00e3o Paulo - Rio Grande do Sul \n\nteve in\u00edcio em 1890. No entanto, passados 15 anos do come\u00e7o das obras, \n\napenas um ter\u00e7o do total pretendido estava realizado; assim, o governo \n\nbrasileiro, atrav\u00e9s do Ministro da Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas, promoveu a \n\nvinda, ao Brasil, de Percival Farquhar, que fundou a Brazil Railway \n\nCompany e adquiriu o controle da Companhia Estrada de Ferro S\u00e3o \n\n                                                                                                                     \nBugres, Xoklengs, Tupi e Botocudo foram utilizadas para designar os ind\u00edgenas \nlocalizados no sul do pa\u00eds. Para mais detalhes consultar NACKE (2007).  \n\n\n\n101 \n\n \n\nPaulo \u2013 Rio Grande, contratando, ent\u00e3o, expressivo n\u00famero de \n\ntrabalhadores de outras \u00e1reas do pa\u00eds\n27\n\n (WERLANG, 2006). \n\nConclu\u00eddos os servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro, \n\nmilhares de trabalhadores, sem condi\u00e7\u00f5es para retornar \u00e0s suas regi\u00f5es \n\nde origem, passaram a somar-se aos moradores locais. Paralelamente \u00e0s \n\nobras de constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro S\u00e3o Paulo \u2013 Rio Grande, \n\ndezenas de companhias de coloniza\u00e7\u00e3o passaram a atuar no Vale do Rio \n\ndo Peixe (e no extremo Oeste de Santa Catarina). Essas empresas se \n\napropriaram de grandes \u00e1reas adquiridas a pre\u00e7os baixos ou por \n\nconcess\u00f5es - feitas pelo poder p\u00fablico em troca de realiza\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os\n28\n\n (VALENTINI, 2009). \n\nUma das mais importantes empresas colonizadoras, a Brazil \nDevelopment &amp; Colonization Company objetivou a imigra\u00e7\u00e3o de \neuropeus em larga escala. Nos contratos entre colono e empresa \n\ncolonizadora, o tamanho das propriedades variava, contudo, a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o dos lotes era subordinada ao tra\u00e7ado dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\n(WERLANG, 2006).  \n\nFora das \u00e1reas da Brazil Railway Company, o governo de Santa \nCatarina repassava a empresas particulares grandes glebas de terras para \n\nfins de coloniza\u00e7\u00e3o. A partilha era feita entre pol\u00edticos e empres\u00e1rios, \n\nmas as terras consideradas devolutas eram, na verdade, terras ocupadas \n\npor ind\u00edgenas e posseiros (NACKE; BLOEMER, 2007 in: NACKE et \nal. 2007). \n\nEmbora a pol\u00edtica governamental da ocupa\u00e7\u00e3o estivesse voltada \n\npara a pequena e m\u00e9dia propriedade, o tamanho dos lotes variava: de 30 \n\na 200 hectares eram destinados \u00e0 agricultura; de 100 a 500 hectares, a \n\nterras de ervais; de 150 a 900 hectares, a terras de pinhais; e de 2000 a \n\n4000 hectares, \u00e0 pecu\u00e1ria. Outra pr\u00e1tica presente na regi\u00e3o refere-se \u00e0 \n\npartilha dos lotes em propriedades menores \u2013 com aproximadamente 3 \n\nou 4 hectares. Essa pr\u00e1tica ou partilha facilitava, primeiramente, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, a expuls\u00e3o dos posseiros, pois, t\u00e3o logo \n\nextra\u00edam e vendiam a madeira da propriedade, procuravam outra \u00e1rea \n\npara ocupar (WERLANG, 2006). O processo de coloniza\u00e7\u00e3o aumentou \n\n                                                        \n27 Segundo Werlang (2006), os trabalhadores viriam do Rio de Janeiro, Santos, \nSalvador e Recife. J\u00e1 Valentini (2009) aponta os estados do Paran\u00e1 e Rio Grande do \nSul. \n28 Para cada metro linear de estrada constru\u00edda, a empresa colonizadora receberia \n10mil m\u00b2 de terras (VALENTINI, 2009). \n\n\n\n102 \n\n \n\na explora\u00e7\u00e3o dos pinheirais, uma vez que muitos colonos, \n\nimpossibilitados de pagar suas terras, se engajavam no trabalho de \n\nextra\u00e7\u00e3o da madeira.  \n\nSegundo Alba (2008), as pequenas propriedades se estruturavam \n\nbasicamente com m\u00e3o de obra familiar e regime de policultura. Sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o estava voltada, primeiramente, \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social e, depois, \n\nao mercado, com produtos como fumo, feij\u00e3o e su\u00ednos. Os colonos \n\ntinham, na sua maioria, origem alem\u00e3, italiana e polonesa, eram \n\noriundos dos estados do Rio Grande do Sul e Paran\u00e1, e, em grande parte, \n\nforam atra\u00eddos pela possibilidade de acesso a terras f\u00e9rteis e pre\u00e7os \n\nacess\u00edveis, se comparados, por exemplo, \u00e0 realidade do Rio Grande do \n\nSul.  \n \n\n3.5.2. USOS DA TERRA  \n\n \n\nAo lado do extrativismo da erva mate, a floresta de Arauc\u00e1ria foi \n\no primeiro recurso extra\u00eddo em grande escala e a principal atividade \n\necon\u00f4mica desenvolvida at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1930. J\u00e1 o manejo do \n\nreflorestamento foi implementado posteriormente, como alternativa \n\necon\u00f4mica para substituir a mat\u00e9ria-prima que j\u00e1 apresentava sinais de \n\nescassez para as ind\u00fastrias madeireiras.  \n\nLLOYD (1913, apud VALENTINI, 2009) enfatiza que, nos \nprimeiros anos do s\u00e9culo XX, a Bacia do Rio do Peixe j\u00e1 possu\u00eda o \n\nmaior complexo extrativo madeireiro do mundo, detendo a segunda \n\nmaior madeireira do planeta. Ainda no s\u00e9culo XX, a partir de 1933, o \n\nfumo passou a ser a principal atividade com mercado est\u00e1vel para os \n\nagricultores. Paralelamente a estes \u2013 extra\u00e7\u00e3o de madeira e cultivo do \n\nfumo - surgiu o mercado da banha e, posteriormente, do \u201cporco-carne\u201d \n\n(WERLANG, 2006).  \n\nDe acordo com Alba (2008)\n29\n\n, em 1934, j\u00e1 se constitu\u00eda, em \n\nVideira, a primeira agroind\u00fastria \u2013 a Perdig\u00e3o; posteriormente, em 1948, \n\na suinocultura passou a ser considerada a principal atividade, e, logo em \n\n                                                        \n29 Outras importantes agroind\u00fastrias: Sadia (1944), Chapec\u00f3 Alimentos (1952) e \nCooperativa Central Oeste Catarinense \u2013 Aurora (1975), tamb\u00e9m se desenvolveram \na partir das atividades de descendentes de colonos do Rio Grande do Su,l que se \nestabeleceram no Meio-Oeste e extremo Oeste do Estado de Santa Catarina (ALBA, \n2008). \n\n\n\n103 \n\n \n\nseguida, em 1952, a produ\u00e7\u00e3o de aves ganha espa\u00e7o e aparece como \n\nprincipal atrativo \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o.  \n\nNesta \u00e9poca, a economia da regi\u00e3o j\u00e1 contava com recursos \n\nfinanceiros provenientes de pol\u00edticas de fomento ao setor agroindustrial. \n\nEm 1961 recebeu recursos do Fundo de Desenvolvimento do Estado de \n\nSanta Catarina \u2013 FUNDESC; em 1965, do Sistema Nacional de Cr\u00e9dito \n\nRural, Fundo Geral para a Ind\u00fastria e Agricultura - Funagri, que \n\nobjetivava Financiamento \u00e0s Pequenas e M\u00e9dias Empresas \u2013 Fipeme; \n\noutros recursos do Programa Agroind\u00fastria - Pagri, e do Fundo de \n\nDemocratiza\u00e7\u00e3o do Capital das Empresas - Fundece, entre outros \n\n(BELIK 1999 apud ESP\u00cdNDOLA, 2002). \nA partir de 1967 foram criados o Fundo para o Desenvolvimento \n\nda Pecu\u00e1ria - FUNDEPE, Fundo Especial de Desenvolvimento Agr\u00edcola \n\n- FUNDAG, Programa Nacional do \u00c1lcool - PROALCOOL, Programa \n\nNacional de Armazenagem - PRONAZEM e o Programa de Corredores \n\nde Exporta\u00e7\u00e3o - COREX. Em 1975, o Programa Especial de Apoio \u00e0 \n\nCapitaliza\u00e7\u00e3o de Empresas \u2013 PROCAPE foi criado em substitui\u00e7\u00e3o ao \n\nFUNDESC. Outras institui\u00e7\u00f5es, como o BNDES e a SUDAM, \n\ndisponibilizavam recursos, e outros, ainda, eram obtidos provenientes do \n\nengajamento pol\u00edtico de empres\u00e1rios do setor, que colaboraram para o \n\nfortalecimento das atividades agroindustriais, desenvolvidas na regi\u00e3o, a \n\npartir de 1920 (ESP\u00cdNDOLA, 2002). \n\nA estrutura fundi\u00e1ria baseada na pequena propriedade foi e \n\ncontinua sendo a base para uma pol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1reas de 10 a 100 hectares\n30\n\n (IBGE, 2011). Na atualidade, se \n\nconsiderado o n\u00famero total da popula\u00e7\u00e3o, esta se concentra em \u00e1reas \n\nurbanas; no entanto, se a an\u00e1lise considera dados por munic\u00edpios, estes \n\nrevelam que significativo n\u00famero deles - \u00c1gua Doce, Arroio Trinta, \n\nErval Velho, Ibicar\u00e9, Ipira, Jabor\u00e1, Lacerd\u00f3polis, Ouro, Peritiba, \n\nPinheiro Preto, Piratuba, Rio das Antas, Tangar\u00e1 e Treze T\u00edlias \u2013 \n\npossuem a maioria da popula\u00e7\u00e3o localizada no meio rural\n31\n\n (Gr\u00e1fico 6).  \n\n \nGr\u00e1fico 6 - Popula\u00e7\u00e3o se urbana ou rural - Bacia do Rio do Peixe/SC \n\n                                                        \n30\n\n Em Capinzal, a maioria das propriedades apresenta \u00e1rea inferior a 10 hectares \n(IBGE, 2011). \n31\n\n Observa\u00e7\u00e3o: os dados disponibilizados pelo IBGE s\u00e3o para o munic\u00edpio como um \ntodo, contudo h\u00e1 v\u00e1rios deles abrangidos apenas parcialmente pelo recorte da bacia. \n\n\n\n104 \n\n \n\n33%\n\n67%\n\nTotal da popula\u00e7\u00e3o - Urbana e rural \nna  Bacia do Rio do Peixe/SC\n\n \nFonte: IBGE Censo Demogr\u00e1fico. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=208&amp;z=t&amp;o=3&amp;i=P. \nElaborada por Andr\u00e9a R. B. C. Lopes  \n\n \n\nO Programa Nacional da Agricultura Familiar estima que a \n\nagricultura familiar em Santa Catarina conta com um universo de 180 \n\nmil fam\u00edlias, respons\u00e1veis por mais de 70% do valor da produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, destacando-se na produ\u00e7\u00e3o de 67% do feij\u00e3o, 70% do milho, \n\n80% dos su\u00ednos e aves, 83% do leite e 91% da cebola no Estado \n\n(SECRETARIA DE ESTADO DA AGRICULTURA E DO \n\nDESENVOLVIMENTO RURAL, 2010).  \n\nSilvestro et al. (2001) ressaltam que 12% das unidades familiares \ndo Oeste do Estado eram constitu\u00eddas por casais com mais de 41 anos, \n\nsem a presen\u00e7a permanente de jovens; outras 17% registravam a \n\npresen\u00e7a de apenas um filho (rapaz ou mo\u00e7a). Os autores apontam que \n\nos dados podem estar subestimados, e acreditam que os jovens deixam o \n\nneg\u00f3cio familiar em busca de oportunidades mais promissoras de \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda\n32\n\n. A sa\u00edda dos jovens dessas \u00e1reas pode estar associada \n\n\u00e0 concentra\u00e7\u00e3o das atividades de integra\u00e7\u00e3o em um n\u00famero cada vez \n\n                                                        \n32 O munic\u00edpio de Piratuba, situado na BRP, foi contemplado nas pesquisas de \ncampo de Silvestro et al. (2001). \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=208&amp;z=t&amp;o=3&amp;i=P\n\n\n105 \n\n \n\nmenor de propriedades, na regi\u00e3o. Testa et al. (1996) ressaltaram \n\nexpressiva concentra\u00e7\u00e3o da suinocultura de 1980 a 1995, quando o total \n\nde suinocultores caiu de 67.000 para 20.000. Os autores apontam uma \n\ntend\u00eancia de concentra\u00e7\u00e3o maior nos pr\u00f3ximos anos. De acordo com \n\nSanta Catarina (2010), o sistema de produ\u00e7\u00e3o integrada responde por \n\n82% do total de animais abatidos (Tabela 7). \n\n \nTabela 7- N\u00famero de suinocultores no Oeste Catarinense de 1980 a 2000 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de suinocultores no Oeste Catarinense  \n\nAnos Integrados Total de produtores \n\n1980 3.860 67.000 \n\n1981 4.045  \n\n1982 5.242  \n\n1983 9.396  \n\n1984 12.639  \n\n1985 18.232 45.000 \n\n1986 26.176  \n\n1987 25.657  \n\n1988 24.056  \n\n1993  30.000 \n\n1994   \n\n1995 18.700 20.000 \n\n2000  20.000 a 10.000 \n\nFonte: TESTA et al. 1996. (Fonte: Instituto Cepa/SC) \n\n \n\nDe acordo com Seiffert e Perdomo (1998). \n\nNa regi\u00e3o Oeste de SC, \u00e9 na Bacia do Rio do \n\nPeixe (8.189 km\n2\n) que ocorre a maior densidade \n\nhumana (45,5 hab/km\n2\n), do rebanho de su\u00ednos \n\n(156,6 cab/km\n2\n), de bovinos (47,8 cab/km\n\n2\n) e de \n\naves (12.998 cab/km\n2\n). \u00c9 atribu\u00eddo \u00e0 atividade \n\npecu\u00e1ria o principal impacto sobre o ambiente, \nparticularmente sobre os recursos h\u00eddricos \n\n(SEIFFERT; PERDOMO 1998:1).  \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\nA intensa atividade agropecu\u00e1ria, realizada de maneira pouco \n\nsustent\u00e1vel dos \u00faltimos sessenta anos, resultou na contamina\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos superficiais, principalmente por dejetos de su\u00ednos e \n\nagrot\u00f3xicos. A degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e as frequentes \n\nestiagens ocorridas nos \u00faltimos anos na regi\u00e3o deram in\u00edcio a um \n\naumento significativo da explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas (Freitas et \n\nal. 2002). Ainda que o manejo de su\u00ednos possa comprometer a qualidade \ndos recursos h\u00eddricos, de acordo com Palhares (2005), tanto a produ\u00e7\u00e3o \n\npecu\u00e1ria quanto a agr\u00edcola exigem \u00e1gua de boa qualidade.  \n\nA \u00e1gua para o consumo dos animais pode pertencer at\u00e9 a \n\ncategoria de \u00e1guas doces na classe 3 (CONAMA N\u00ba 357/2005). Entre os \n\natributos qualitativos de cada classe constam os limites m\u00e1ximos de \n\nvari\u00e1veis inorg\u00e2nicas (minerais) e org\u00e2nicas (pesticidas) que nelas \n\npodem estar presentes. Contudo, essa resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplica totalmente \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves, porque esses exigem melhor qualidade da \n\n\u00e1gua a ser utilizada nas granjas.  \n\nEm geral, a \u00e1gua utilizada na produ\u00e7\u00e3o tem \norigem em fontes naturais ou po\u00e7os subterr\u00e2neos, \n\nn\u00e3o sendo utilizada \u00e1gua diretamente dos rios, por \napresentarem menor qualidade e riscos sanit\u00e1rios \n\n(BELLAVER; OLIVEIRA, 2009:40). \n\n \n\nNa BRP, os munic\u00edpios que possu\u00edam algum tipo de sistema de \n\ncapta\u00e7\u00e3o e tratamento de esgoto eram Herval d\u2019Oeste, Ibiam, \n\nLacerd\u00f3polis e Treze T\u00edlias (IBGE, 2008). H\u00e1, atualmente, alguma \n\nperspectiva de melhorias nessa situa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a legisla\u00e7\u00e3o de \n\nsaneamento, Lei N\u00ba 11.445/2007, \u201cque estabelece as diretrizes nacionais \n\npara o saneamento b\u00e1sico no Brasil\u201d, passou a ser regulada, \n\nrecentemente, pelo Decreto N\u00ba 7.217, de 21 de junho de 2010. \n\nAl\u00e9m dos aspectos relacionados \u00e0 destina\u00e7\u00e3o inadequada dos \n\nefluentes (provenientes da cria\u00e7\u00e3o de animais), insumos qu\u00edmicos, como \n\nfertilizantes e agrot\u00f3xicos, utilizados na agricultura em decorr\u00eancia da \n\nbaixa fertilidade dos solos da regi\u00e3o, contribuem para o aumento \n\npotencial da carga poluidora que atinge os recursos h\u00eddricos. A \n\nFunda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina \u2013 FATMA \n\n(2007) destaca que a intensa atividade nos setores de cria\u00e7\u00e3o de animais, \n\ncultivos e processamento de mat\u00e9rias-primas na regi\u00e3o faz com que haja \n\numa produ\u00e7\u00e3o de grandes volumes de dejetos.  \n\n\n\n107 \n\n \n\nEm n\u00edvel local, algumas iniciativas t\u00eam sido utilizadas como \n\nestrat\u00e9gias para mitigar os impactos decorrentes da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos: \n\numa das grandes criadoras de su\u00ednos da Bacia, a Granja S\u00e3o Roque, \n\nlocalizada em Videira, utiliza biodigestores\n33\n\n. De acordo com \n\nBevilaqua; Scheibe (2010), outras experi\u00eancias s\u00e3o registradas na regi\u00e3o \n\ndo Alto Uruguai Catarinense com parceria da Itaipu Binacional, \n\nCompanhia Paranaense de Energia El\u00e9trica (Copel) e produtores de \n\nsu\u00ednos de Santa Catarina, Paran\u00e1 e Rio Grande do Sul. Ou, conforme \n\nabordam Martini; Lanna (2003) a utiliza\u00e7\u00e3o de medidas compensat\u00f3rias \n\nnas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o rural, como alternativa para controle da polui\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica n\u00e3o pontual.  \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre quantidade de pesticidas, agrot\u00f3xicos e \n\ncorretivos utilizados s\u00e3o ausentes para a BRP. Nesse sentido, \n\nconsiderando os tipos de uso da terra e as caracter\u00edsticas do solo (como \n\nbaixa fertilidade, pouca espessura, elevada pedregosidade e alto teor de \n\nalum\u00ednio), buscaram-se dados sobre os principais insumos utilizados nos \n\ncultivos desenvolvidos na regi\u00e3o. As Tabelas 8 e 9 apresentam os \n\nprinc\u00edpios ativos de alguns agrot\u00f3xicos e respectivos graus de \n\ntoxicidade.  \n\n \nTabela 8 - Princ\u00edpios ativos dos agrot\u00f3xicos e respectivo grau de toxicidade \n\nCultivo Principio ativo do agrot\u00f3xico e toxicidade \n\nCaqui Fenitrothion (II), Parathion metilico (I), Trichlorfon (II)  \n\nLaranja Carbaryl (II), Fluazifop P. Butil (II) \n\nUva Fenithrothion (II), Benomyl (III), Chlrothalonil (I), Dithianona (II), Glyphosato (II), Paraquat (I) \n\nBatata Aldicarb (I), Alfacypermitrin (I), Carbofuran (I), Dimetoato (I), Disulfoton (I), Thoprophos (I)  \n\nCebola Alfacypermitrin (I), Carbaryl (II), Deltametrina (II), Dimetoato (I), Disulfoton (I) \n\nFeij\u00e3o Carbaryl (II), Carbofuran (I), Disulfoton (I), Chlorpyrifos (II), Esfenvaleratin (I) \n\nFumo Carbaryl (II), Carbofuran (I), Bifenthrin (II), Dimetoato (I), Parathion metilico (I), Cyfluthrin (I) \n\nMilho Carbofuran (I), Esfenvaleratin (I), Fosfeto de magn\u00e9sio (I), Terbufos (I), Methomyl (I), Deltametrina (II) \n\nTrigo Carbofuran (I), Dimetoato (I), Cyfluthrin (I), Permetrin (II), Monocrotophos (I), Fenitrothion (II) \n\n \n\nFonte: Modificado de MARTINS (2000) \n\n                                                        \n33\n\n Todo o processo de uma produ\u00e7\u00e3o de 47 mil su\u00ednos leva cerca de 140 dias, gera \n135Kw/h e absorve cerca de 90% dos poluentes, resultando g\u00e1s com 95% de \nmetano. Neste caso, os rejeitos s\u00f3lidos, depois de processados, convertem-se em \nadubos utilizados na lavoura de ma\u00e7\u00e3s (PASQUAL, 2009, comunica\u00e7\u00e3o pessoal). \n\n\n\n108 \n\n \n\nTabela 9 - Classifica\u00e7\u00e3o toxicol\u00f3gica dos agrot\u00f3xicos em fun\u00e7\u00e3o do DL50 \n\nClasse \n\ntoxicol\u00f3gica \n\nDescri\u00e7\u00e3o Faixa indicativa de \n\ncor \n\nI Extremamente t\u00f3xicos (DL50 &lt;50 mg/kg de \n\npeso vivo) \n\nVermelho vivo \n\nII Muito t\u00f3xicos (DL50 \u2013 50 a 500 mg/kg de \n\npeso vivo) \n\nAmarelo intenso \n\nIII Moderadamente t\u00f3xicos (DL50 \u2013 500 a 5000 \n\nmg/kg de peso vivo) \n\nAzul intenso \n\nIV Pouco t\u00f3xicos (DL50 > 5000 mg/kg de peso \n\nvivo) \n\nVerde intenso \n\n  \nFonte: CORDEIRO, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Banana/Banana\n\nJuazeiro/agrotoxicos.htm#toxidade. \n\n \n\nDados do Programa de An\u00e1lise de Res\u00edduos de \n\nAgrot\u00f3xicos em Alimentos (PARA) de 2009 \nmostram que 29% das amostras dos alimentos \n\nmais consumidos no Pa\u00eds foram consideradas \ninsatisfat\u00f3rias. As principais irregularidades \n\nencontradas [...] foram a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos \nn\u00e3o autorizados para a cultura (23,7% do total), \n\n[...] em n\u00edveis acima do limite [...] de res\u00edduos [...] \nem 2,7% do total. A an\u00e1lise [...] demonstra o \n\naumento do uso irregular de agrot\u00f3xicos [...] o que \nrepresenta um enorme desafio a ser enfrentado nas \n\n\u00e1reas de Sa\u00fade e Agricultura (CONSEA, \n2010:19). \n\n \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 420/2009, disp\u00f5e sobre crit\u00e9rios e \n\nvalores orientadores de qualidade do solo quanto \u00e0 presen\u00e7a de \n\nsubst\u00e2ncias qu\u00edmicas, entre outros, no entanto, ainda hoje n\u00e3o se registra \n\numa pr\u00e1tica de cadastro \u00fanico junto ao Centro de Informa\u00e7\u00e3o \n\nToxicol\u00f3gica \u2013 CIT do Estado. As informa\u00e7\u00f5es encontram-se dispersas \n\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Banana/BananaJuazeiro/agrotoxicos.htm#toxidade\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Banana/BananaJuazeiro/agrotoxicos.htm#toxidade\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=620\n\n\n109 \n\n \n\nem postos de sa\u00fade e hospitais, nos respectivos munic\u00edpios de \n\nocorr\u00eancia.  \n\nO pacote tecnol\u00f3gico aplicado nas monoculturas \n\n[...] levou o Brasil a ser o maior mercado de \nagrot\u00f3xicos do mundo. Entre as culturas que mais \n\nos utilizam est\u00e1 a soja, o milho, a cana, o algod\u00e3o \ne os citros. Entre 2000 e 2007, a importa\u00e7\u00e3o de \n\nagrot\u00f3xicos aumentou 207%. O Brasil concentra \n84% das vendas de agrot\u00f3xicos da Am\u00e9rica Latina \n\ne existem 107 empresas com permiss\u00e3o para \nutilizar insumos banidos em diversos pa\u00edses. Os \n\nregistros das intoxica\u00e7\u00f5es aumentaram a mesma \npropor\u00e7\u00e3o em que cresceram as vendas dos \n\npesticidas no per\u00edodo 1992-2000. Mais de 50% \ndos produtores rurais que manuseiam estes \n\nprodutos apresentam algum sinal de intoxica\u00e7\u00e3o \n(CONSEA, 2010:9). \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre intoxica\u00e7\u00e3o encontram-se dispersas em \n\nbanco de dados ou em pesquisas pontuais, o que dificulta tra\u00e7ar um \n\ndiagn\u00f3stico sobre as diferentes realidades catarinense ou nacional. \n\nRecentemente uma opera\u00e7\u00e3o em conjunto do Instituto Brasileiro de \n\nMeio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis, da Receita Federal, \n\ndas Pol\u00edcias Civil, da Justi\u00e7a Federal, do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \n\nprocurou coibir o ingresso de agrot\u00f3xicos pela fronteira do Rio Grande \n\ndo Sul. Diversas outras opera\u00e7\u00f5es t\u00eam sido implementadas nos \u00faltimos \n\nanos, de forma a controlar o uso de insumos sem licen\u00e7a no Brasil \n\n(ZERO HORA, 2007, 2010, 2011, 2012 e 2012a). Ainda que o uso \n\nilegal de insumos agr\u00edcolas seja uma pr\u00e1tica recorrente, os dados atuais \n\nmostram uma tend\u00eancia de maior conscientiza\u00e7\u00e3o e pondera\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos positivos e negativos dos usos dos agrot\u00f3xicos no meio rural.  \n\nCarvalho et al. (2009) referenciam aumento de casos de \nintoxica\u00e7\u00f5es em Santa Catarina entre os anos de 1970 a 1990, em \n\nespec\u00edfico para a BRP, o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Agravos de \n\nNotifica\u00e7\u00e3o \u2013 SINAN/ do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/DATASUS, foram \n\nregistrados 519 casos de 2004 a 2009, na BRP\n34\n\n (Gr\u00e1fico 7). \n\n                                                        \n34  Esses n\u00fameros s\u00e3o apenas um indicativo, uma vez que as ocorr\u00eancias n\u00e3o \nnotificadas \u00e0 sede n\u00e3o s\u00e3o contabilizadas. \n\n\n\n1\n1\n\n0\n \n\n \n\nR\ne\n\ng\nis\n\nt\nr\no\n\n d\ne\n\n i\nn\n\nt\no\n\nx\nic\n\na\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n p\no\n\nr\n a\n\ng\nr\no\n\nt\n\u00f3\n\nx\nic\n\no\ns\n\n n\na\n\n B\na\n\nc\nia\n\n d\no\n\n R\nio\n\n d\no\n\n P\ne\n\nix\ne\n\n/S\nC\n\n (\n2\n\n0\n0\n\n1\n a\n\n 2\n0\n\n1\n0\n\n)\n\n1\n1\n\n9\n\n1\n\n2\n6\n\n2\n2\n\n1\n\n6\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\n1\n0\n\n3\n1\n\n1\n1\n\n1\n\n2\n3\n\n1\n1\n\n4\n\n1\n1\n\n9\n\n1\n1\n\n2\n1\n\n2\n1\n\n4\n1\n\n1\n\n1\n8\n\n1\n0\n\n1\n8\n\n1\n2\n\n1\n\n5\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n2\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n2\n\n4\n2\n\n2\n1\n\n4\n1\n\n5\n1\n\n1\n8\n\n1\n8\n\n6\n9\n\n4\n5\n\n2\n3\n\n5\n5\n\n5\n\n0\n\n1\n0\n\n2\n0\n\n3\n0\n\n4\n0\n\n5\n0\n\n6\n0\n\n7\n0\n\n8\n0\n\n2,4-Dicloro-fenoxiac\u00e9tico (2,4-D)\n\n\u00c1cido Ariloxialcan\u00f3ico/-\n\nAgrot\u00f3xico Indeterminado\n\nAlly\n\nAmitraz\n\nAureo (Methyl Soyate) - Bayer\n\nBenziladenina\n\nBipirid\u00edlio\n\nBlitz\n\nBrometila\n\nCarbamato\n\nCarbimida\n\nCianamida\n\nCipermetrina\n\nCitocinina\n\nCobre Sandoz BR\n\nDecis\n\nDemand 2,5 CS\n\nDicloreto de Paraquate\n\nDifenoconazol\n\nDimexion\n\nDormex\n\n\u00e9steres de \u00e1cidos graxos de origem\n\n\u00c9ter Difen\u00edlico\n\nFluazifop-P-But\u00edlico\n\nFluroxipir-Mept\u00edlico\n\nFormicida\n\nFurazin 310 TS\n\nGastoxin\n\nGlicina substitu\u00edda\n\nInibidor da colinesterase\n\nOrganofosforado\n\nRound-up\n\nTrop\n\nF\no\n\nn\nt\ne\n\n:\n h\n\nt\nt\np\n\n:\n//\nd\n\nt\nr\n2\n\n0\n0\n\n4\n.s\n\na\nu\n\nd\ne\n\n.g\no\n\nv\n.b\n\nr\n/s\n\nin\na\n\nn\nw\n\ne\nb\n\n \n  \n\nG\nr\n\u00e1\nfi\n\nc\no\n 7\n\n -\n I\n\nn\nto\n\nx\nic\n\na\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns \n\np\no\nr\n a\n\ng\nr\no\nt\u00f3\n\nx\nic\n\no\ns \n\nn\na\n\n B\nR\n\nP\n 2\n\n0\n0\n\n4\n a\n\n 2\n0\n0\n9\n \n\nF\no\nn\n\nte\n: \n\nS\nis\n\nte\nm\n\na\n d\n\ne\n I\n\nn\nfo\n\nr\nm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n A\n\ng\nr\na\nv\no\ns \n\nd\ne\n N\n\no\nti\n\nfi\nc\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n -\n\n S\nIN\n\nA\nN\n\n d\no\n M\n\nin\nis\n\nt\u00e9\nr\nio\n\n d\na\n\n S\na\n\n\u00fa\nd\n\ne\n/D\n\nA\nT\n\nA\nS\n\nU\nS\n\n. \nE\n\nla\nb\n\no\nr\na\n\nd\no\n \n\np\no\nr\n: \n\nA\n. \n\nR\n. \nB\n\n. \nC\n\n. \nL\n\no\np\n\ne\ns.\n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\n \n\n4. METODOLOGIA \n\n \n\n4.1. PARA A CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS \n\nH\u00cdDRICOS \n\n \n\nOs dados sobre quantidade e qualidade de recursos h\u00eddricos s\u00e3o \n\napresentados a partir de fontes secund\u00e1rias, tendo por base trabalhos \n\ncient\u00edficos e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\n \n\n4.2. PARA O MAPEAMENTO DOS TIPOS DE USO DA \n\nTERRA \n\n \n\nO mapeamento do uso da terra foi proposto com o objetivo de \n\nconhecer a espacializa\u00e7\u00e3o dos principais tipos de cobertura do uso da \n\nterra e as poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es com a qualidade dos recursos h\u00eddricos. \n\nEsta an\u00e1lise considerou informa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas, \n\ncomo: nome do munic\u00edpio; extens\u00e3o; total da popula\u00e7\u00e3o (2000); tipos de \n\ncultivos principais (2005); n\u00famero de aves, su\u00ednos e bovinos; e \n\nind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o (2004), obtidos junto ao IBGE (2010).  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre popula\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria e n\u00famero de \n\nind\u00fastrias foram apresentadas em classes, que seguiu f\u00f3rmula de \n\nSturges, onde 1= (3,3 x Log n), referenciada por Nogueira (2008). O \nlogaritmo, comumente, \u00e9 utilizado para o c\u00e1lculo de intervalo entre \n\nclasses. Assim, para este estudo de caso:  \n\n \n\n \n\n1 (o n\u00famero de classe final) = (3,3 x Log 28); \n\nn (o n\u00famero total de descritores = 28 (n\u00famero de munic\u00edpios da \u00e1rea) \n\nsendo  Log (28) = 1,447158 \n\nassim:  3,3 x  1,447158 = 4,775622 \n\n  \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\nNos mapas adotou-se, como ideal o n\u00famero de 4 a 5 classes para \n\nos descritores: popula\u00e7\u00e3o, aves, su\u00ednos e bovinos. \n\nPreviamente ao trabalho de campo para supervis\u00e3o do \n\nmapeamento do uso da terra, foi realizado teste de classifica\u00e7\u00e3o \n\nsupervisionada, a partir das imagens: Landsat 5 TM 221_079 e 080 de \n\n03/10/2008 canais 1 a 5 e 7; Landsat 5 TM 222_079 e 080 de \n\n08/09/2008 canais 1 a 5 e 7 e \n\nCBERS_2B_HRC_20090419_155_A_131_4 e 5_L2_BAND1, com o \n\nobjetivo de identificar os usos da terra mais significativos. Essas \n\nimagens foram obtidas junto \u00e0 Divis\u00e3o de Processamento de Imagens, \n\nno Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE). Em virtude de a \n\n\u00e1rea de estudo extrapolar uma faixa espacial, fez-se necess\u00e1rio agrupar \n\nfaixas e intervalos diferentes (um m\u00eas de diferen\u00e7a entre as duas faixas). \n\nA sele\u00e7\u00e3o das imagens ocorreu em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo clim\u00e1tico: a  \n\nprimavera (setembro/ outubro de 2008). Essa esta\u00e7\u00e3o foi escolhida por \n\ncaracterizar-se como a mais adequada, por possibilitar um maior registro \n\nde contraste de reflect\u00e2ncia entre superf\u00edcies com mata e superf\u00edcies \n\nagr\u00edcolas.  \n\nPinto (1991) j\u00e1 descrevia que a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens orbitais \n\nLandsat e de outros sat\u00e9lites vinha se intensificando na medida em que \n\nsuas potencialidades em diferentes aplica\u00e7\u00f5es eram demonstradas, e \n\nresultados concretos eram alcan\u00e7ados. Os melhores produtos teriam sido \n\nobtidos para mapeamentos e monitoramento ambiental por suas \n\ncaracter\u00edsticas espectrais e de repetitividade. \n\nPara a delimita\u00e7\u00e3o dos tipos de uso da terra, os procedimentos \n\nacompanharam, aqui, a metodologia sugerida pelo Manual T\u00e9cnico de \n\nUso da Terra do IBGE (2006) (Figura 11). Que mostra que para o \n\nresgate de dados sobre cobertura e uso da terra \u00e9 necess\u00e1rio o resgate de \n\ninforma\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas (como imagens, mapas e fotos) e observa\u00e7\u00f5es de \n\ncampo, da mesma forma o resgate de informa\u00e7\u00f5es textuais (refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas e informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre outros). Todas essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es devem ser processadas e analisadas com vistas a produzir \n\nmapas, gr\u00e1ficos e texto s\u00edntese dos dados, agora processadas em \n\ninforma\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n113 \n\n \n\n \nFigura 11 - Fluxograma das etapas do processo de levantamento e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da cobertura e uso da terra \n\nFonte: IBGE (2006). \n\n \n\nOnde:  \n\n?               \u00c1reas urbanizadas: compreendem \u00e1reas de uso intensivo, \n\nestruturadas por edifica\u00e7\u00f5es e sistema vi\u00e1rio, em que predominam as \n\nsuperf\u00edcies artificiais n\u00e3o agr\u00edcolas. Est\u00e3o inclu\u00eddas nesta categoria as \n\ncidades, vilas, \u00e1reas ocupadas por ind\u00fastrias, os complexos industriais, \n\ncomerciais e institucionais que podem, em alguns casos, encontram-se \n\nisolados das \u00e1reas urbanas. As \u00e1reas urbanizadas podem ser cont\u00ednuas \n\n(onde as \u00e1reas n\u00e3o lineares de vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o excepcionais), ou \n\ndescont\u00ednuas (onde as \u00e1reas vegetadas ocupam superf\u00edcies mais \n\nsignificativas). \n\n? Lavoura: cultura de plantas de curta ou m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o, \ngeralmente com ciclo vegetativo inferior a um ano, que, ap\u00f3s a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, deixa o terreno dispon\u00edvel para novo plantio. Dentre as \n\nculturas, em geral, destacam-se as de cereais, tub\u00e9rculos e hortali\u00e7as. As \n\nde curta dura\u00e7\u00e3o abrangem as plantas hort\u00edcolas, medicinais, arom\u00e1ticas \n\n\n\n114 \n\n \n\ne condimentares de pequeno porte. As lavouras semipermanentes \n\ncaracterizam-se pela cultura de produtos como a cana-de-a\u00e7\u00facar e a \n\nmandioca, bem como de algumas forrageiras destinadas ao corte. J\u00e1 a \n\nLavoura permanente \u00e9 assinalada por culturas de ciclo longo, as quais \n\npermitem colheitas sucessivas, sem necessidade de novo plantio a cada \n\nano, incluindo-se nesta categoria as esp\u00e9cies frut\u00edferas. \n\n? Pastagem: \u00e1reas destinadas ao pastoreio do gado, formadas \nmediante plantio de forragens perenes e por pastagens naturais.  \n\n? Reflorestamento: plantio ou forma\u00e7\u00e3o de maci\u00e7os com \nesp\u00e9cies florestais nativas ou ex\u00f3ticas. Os plantios podem ser \n\nheterog\u00eaneos, homog\u00eaneos, ou consorciados. O homog\u00eaneo refere-se a \n\nplantios puros, normalmente feitos com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como pinus e \n\neucalipto. \n\n? Florestal: consideram-se como florestais as forma\u00e7\u00f5es \narb\u00f3reas, incluindo-se entre outras a Floresta Ombr\u00f3fila Mista (estrutura \n\nflorestal que compreende a \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o natural da Arauc\u00e1ria \n\nangustif\u00f3lia).  \n\n? Corpos d\u2019\u00e1gua continentais: referem-se aos corpos d\u2019\u00e1gua \nnaturais ou artificiais que n\u00e3o s\u00e3o de origem marinha, tais como rios, \n\ncanais, lagos e lagoas de \u00e1gua doce, represas, a\u00e7udes etc., delimitando \n\nos recursos h\u00eddricos superficiais. \n\n?               Solo exposto: esta categoria n\u00e3o est\u00e1 contemplada no Manual \n\nT\u00e9cnico de Uso da Terra. Dessa forma, aqui \u00e9 definido como qualquer \n\n\u00e1rea que apresente aus\u00eancia de qualquer tipo de vegeta\u00e7\u00e3o e apresente \n\ncaracter\u00edsticas espectrais que se assemelham em reflet\u00e2ncia \u00e0s \u00e1reas \n\ndemarcadas como de ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Da mesma forma apresente um \n\nrecorte em pol\u00edgono, t\u00edpico de \u00e1rea destinada a cultivo ou pastagem, e \n\nque, no per\u00edodo da classifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apresentava nenhum tipo de \n\ncobertura vegetal.  \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre a localiza\u00e7\u00e3o das cria\u00e7\u00f5es de su\u00ednos e aves e \n\n\u00e1rea de abrang\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o bovina, n\u00e3o foram contempladas nessa \n\nan\u00e1lise, contudo dados sobre total da produ\u00e7\u00e3o por unidade para \n\npecu\u00e1ria e toneladas para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola foram resgatados junto ao \n\nIBGE. Dados dessa natureza buscam embasar discuss\u00f5es sobre a carga \n\nde potencial poluente disperso no ambiente.  \n\nOs mapas que base para as an\u00e1lises e plotagem dos dados \n\nreferem-se ao limite pol\u00edtico do ano de 1994, com fonte no IBGE/DGC, \n\n\n\n115 \n\n \n\nsobre base cartogr\u00e1fica do ano de 1997, disponibilizadas pela EPAGRI. \n\nEsses mapas foram confeccionados nos softwares Idrisi 3.2 e ArcGis \n\n9.3, junto ao Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento/CFH/UFSC, e \n\ntrabalhados na escala de 1:250.000, a partir de t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento, conforme indicado por C\u00e2mara; Davis; Monteiro; \n\nD'Alge (2001); e C\u00e2mara, Monteiro, Fucks; Carvalho (2002) entre \n\noutros.  \n\n \n\n4.3. PARA O MAPEAMENTO DA VULNERABILIDADE \n\nINTR\u00cdNSECA  \n\n \n\nPara o mapeamento da vulnerabilidade intr\u00ednseca foram \n\nanalisados os descritores: lineamentos (densidade), obtidos a partir do \n\nModelo Num\u00e9rico do Terreno \u2013 MNT, de dados do radar SRTM, com \n\nfonte na EMBRAPA (2005) e de dados sobre classes de solos \n\n(profundidade e textura), obtidos tamb\u00e9m junto \u00e0 EMBRAPA (2004). \n\nPosteriormente \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o dos lineamentos, foi elaborado o mapa de \n\ndensidade de lineamentos, no qual o c\u00e1lculo da densidade considerou o \n\ncomprimento do lineamento delimitado na escala de 1:250.000, sob \u00e1rea \n\nde 250x250m = 62.500m\u00b2. O resultado da densidade de lineamentos \u00e9 \n\napresentado em escala de 0,0 a 2,0. \u00c1reas com muito baixa \n\nconcentra\u00e7\u00e3o apresentam valores de 0,006 a 0,2; se \u00e1rea com \n\nconcentra\u00e7\u00e3o baixa, valores de 0,3 a 0,7; se moderada, valores de 0,8 a \n\n1,0 e se \u00e1reas com alta densidade, valores em torno de 1,1, a 2,0.  \n\nSegundo Fernandes (2008), o levantamento das caracter\u00edsticas \n\ngeom\u00e9tricas das fraturas pode ser realizado a partir de m\u00e9todos diretos \n\n(levantamento de fraturas em exposi\u00e7\u00f5es de rocha) ou por m\u00e9todos \n\nindiretos (interpreta\u00e7\u00e3o de lineamentos em fotografias a\u00e9reas e imagens \n\nde sat\u00e9lite), entre outros.\n \nAdotou-se, neste estudo, a escala de 1:250.000, \n\npor ser esta a escala de maior detalhe disponibilizada. De acordo com \n\nFoster et al. (2006), a escala 1:250.000 se configura como adequada \npara mapeamento de vulnerabilidades de aqu\u00edferos, em n\u00edvel de \n\nreconhecimento. \n\nDados sobre densidade de lineamentos, conjugados com \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre classes de solo (textura e profundidade, a partir do \n\nmapa de solos, na escala de 1:250.000, disponibilizado pela \n\nEMBRAPA), permitiram elaborar o mapa de vulnerabilidade intr\u00ednseca \n\n\n\n116 \n\n \n\nou vulnerabilidade natural. Essas classes foram escolhidas em fun\u00e7\u00e3o de \n\nsua menor ou maior capacidade intr\u00ednseca de prote\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nrecursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. A categoria relevo n\u00e3o p\u00f4de ser utilizada \n\npor n\u00e3o representar, com seguran\u00e7a, as caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas \n\nda \u00e1rea. \n\n? Classes de vulnerabilidade dos solos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nprofundidade:  \n\n? se&lt;60cm, valor de 1,0 \u2013 muito alta vulnerabilidade, pois \n\noferecem muito alta vulnerabilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos;  \n\n? de 60 a 1,50cm, valor 0,8 - vulnerabilidade alta; \n\n? se >1,50cm, valor 0,5 - vulnerabilidade moderada, pois \n\npossuem uma camada maior de solo, na qual as rea\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas se \n\nprocessam melhor, devido ao tempo necess\u00e1rio para transposi\u00e7\u00e3o da \n\ncamada de solo pela \u00e1gua. \n\n \n\n? Classes de vulnerabilidade dos solos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 textura:  \n?Textura m\u00e9dia - compreende composi\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas \n\ncom menos que 35% de argila e mais de 15% de areia \u2013 valor 0,5, \n\nvulnerabilidade moderada; \n\n?Textura argilosa - compreende classes texturais ou parte \n\ndelas, tendo na composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica de 35 a 60% de argila \u2013 \n\nvalor 0,3, vulnerabilidade baixa; \n\n?Textura muito argilosa - compreende a textura muito argilosa, \n\nclasse com mais de 60% de argila (EMBRAPA, 2004), valor 0,1, \n\nvulnerabilidade muito baixa. \n\n? \n\nTodos os descritores foram sistematizados em matriz num\u00e9rica e \n\ninseridos em SIG. J\u00e1 o m\u00e9todo de an\u00e1lise adotado se refere ao GOD. No \n\nentanto, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de dados sobre Grau de confinamento e \n\nsobre Dist\u00e2ncia at\u00e9 o len\u00e7ol fre\u00e1tico ou o teto do aqu\u00edfero confinado, \n\nadotaram-se dados sobre densidade de lineamentos. Os dados sobre \n\nestratos de cobertura foram substitu\u00eddos por dados pedol\u00f3gicos (classes \n\nde textura e profundidade do solo). O m\u00e9todo de vulnerabilidade GOD \n\noriginal n\u00e3o inclu\u00eda um estudo expl\u00edcito do solo (S), todavia, de acordo \n\ncom Foster et al. (2002), a maioria dos processos que provocam a \natenua\u00e7\u00e3o e/ou elimina\u00e7\u00e3o dos contaminantes no subsolo ocorre, com \n\n\n\n117 \n\n \n\nmuito mais frequ\u00eancia, na zona biologicamente ativa do solo, fato este \n\nque justificaria sua considera\u00e7\u00e3o.  \n\nOs planos de informa\u00e7\u00f5es foram obtidos a partir da Figura 10 \u2013 \n\nPrincipais lineamentos da Bacia do Rio do Peixe/SC; na Figura 7 \u2013 \n\nProfundidade dos solos da Bacia do Rio do Peixe/SC, e na Figura 9 \u2013 \n\nTextura dos solos da Bacia do Rio do Peixe/SC. Esses valores foram, \n\nposteriormente, transformados em classes quantitativas (convertidos em \n\nvalores num\u00e9ricos) (Tabela 11).  \n\n \nTabela 10 - Valor dos descritores para classes de vulnerabilidade \n\nintr\u00ednseca, verificadas na \u00e1rea de estudo: \n\nFator Subfatores \nCaracter\u00edsticas \n\nindicadoras \nEscala \n\nLineamentos Densidade \n\nMuito Baixa 0,006 a 0,2 \n\nBaixa 0,3 a 0,7 \n\nModerada 0,8 a 1,0 \n\nAlta 1,1 a 2,0 \n\nSolo \n\nProfundidade \n\n<60cm 1,0 \n\n60 a 1,50cm 0,8 \n\n>1,50cm 0,5 \n\nTextura \n\nM\u00e9dia  0,5 \n\nArgilosa 0,3 \n\nMuito argilosa 0,1 \n\n \n\n \n\nOs valores finais (mapas de densidade de lineamentos e classes \n\nde solos) foram convertidos em classes de vulnerabilidade (Baixa, \n\nModerada e Alta), e disponibilizados em matriz semaf\u00f3rica, sendo tons \n\nem vermelho \u2013 para vulnerabilidade muito alta; tons de laranja a \n\namarelo \u2013 para vulnerabilidade moderada; e tons em verde \u2013 para \n\nvulnerabilidade baixa a muito baixa (Tabela 11). \n\n \nTabela 11 - Matriz dos n\u00edveis de identifica\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \n\n \n\nMuito \n\nAlta \nAlta Moderada \n\nModerada \n\nBaixa \nBaixa \n\nMuito \n\nBaixa \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\n4.4. PARA O MAPEAMENTO DO RISCO DE \n\nCONTAMINA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS  \n\n \n\nPara o mapeamento do risco de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos em rela\u00e7\u00e3o aos tipos de uso da terra, foram consideradas as \n\nbases: \n\n? Mapa de vulnerabilidade (Baixa, Moderada e Alta), produto \ndo Mapa de densidade de lineamentos principais e do Mapa de classes \n\nde solo. \n\n? Mapa de uso da terra (trabalhado na escala de 1:100.000, \nproduzido sobre base de resolu\u00e7\u00e3o 90x90m para compatibilizar com a \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos dados SRTM).  \n\nOs principais tipos de uso da terra, cuja distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrepresentada na Figura 15 - Uso da terra na Bacia do Rio do Peixe/SC, e \n\nquantificada na Tabela 20, foram classificados e receberam valores \n\nconforme sua menor ou maior capacidade de fornecer algum grau de \n\nrisco (potencial) para os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. Assim: \n\n? florestas, consideradas de menor grau potencial de risco, em \nvirtude do uso n\u00e3o receber insumos agr\u00edcolas e n\u00e3o permitir um \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o humana. Recebe valor 0,1; \n\n? reflorestamentos, grau potencial intermedi\u00e1rio, pois recebe \nalgum(s) tipo(s) de insumo(s) para sua produ\u00e7\u00e3o. De acordo com o \nCONSEMA (2006), o reflorestamento constitui uma atividade \n\npotencialmente poluidora no grau m\u00e9dio. Recebe valor 0,2; \n\n? pastagem + solo exposto, com grau potencial intermedi\u00e1rio, \npode receber algum(s) tipo(s) de insumo(s) para sua produ\u00e7\u00e3o. Pastagem \n\ne solo exposto, apresentam potencial de receber dejetos su\u00ednos. Recebe \n\nvalor 0,8.  \n\n? recursos h\u00eddricos superficiais, considerados de grau potencial \nintermedi\u00e1rio, pois, conforme caracter\u00edsticas sanit\u00e1rias da regi\u00e3o, t\u00eam \n\ngrande possibilidade de receber efluentes n\u00e3o tratados, configurando-se, \n\ndessa forma, como fonte potencial de comprometimento dos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos. Recebe valor 0,6;  \n\n? lavouras, consideradas de grau potencial intermedi\u00e1rio, pois, \nconforme tipos de cultivo desenvolvido s\u00e3o pass\u00edveis de receber \n\nquantidade significativa de insumos. Nas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, as \n\n\u00e1reas delimitadas como de lavouras est\u00e3o sujeitas a receber dejetos \n\n\n\n119 \n\n \n\nsu\u00ednos, este com grande potencial de polui\u00e7\u00e3o. Recebe valor 0,8; \n\n? \u00e1reas urbanizadas, consideradas de maior grau potencial de \nrisco, em decorr\u00eancia da retirada do solo, caracterizado como camada \n\nprotetora dos recursos h\u00eddricos e pela aus\u00eancia de um sistema de coleta e \n\ntratamento de esgoto. Recebe valor 1,0 (Tabela 12). \n\nTabela 12 - Descritores para classes de risco de contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, correspondentes ao uso da terra \n\n \n\nTema Classe Valor \n\nVulnerabilidade \n\nBaixa 0,1 \n\nModerada 0,5 \n\nAlta 1,0 \n\nUso da terra \n\nFlorestal 0,1 \n\nReflorestamento 0,2 \n\nPastagem + Solo exposto 0,8 \n\nRecursos h\u00eddricos superficiais 0,6 \n\nLavouras 0,8 \n\n\u00c1reas urbanizadas 1,0 \n\n \n\nDessa forma, o \u00edndice final de risco \u00e9 produto dos \u00edndices e seus \n\nrespectivos par\u00e2metros utilizados (vulnerabilidade intr\u00ednseca e tipos de \n\nuso da terra). Para se estabelecerem as faixas de cada categoria foram \n\ndistribu\u00eddos os valores ou intervalos conforme n\u00famero de categorias, e \n\napresentados conforme matriz semaf\u00f3rica. \n\n  \n\n\n\n120 \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V \n\n \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\n \n\nDentro da perspectiva de que a espacializa\u00e7\u00e3o dos aspectos \n\nf\u00edsicos e socioambientais auxilia na elabora\u00e7\u00e3o de um quadro geogr\u00e1fico \n\ngeral, elaboraram-se produtos resultantes da conjuga\u00e7\u00e3o de dados \n\ngeorreferenciados e de bases cartogr\u00e1ficas. Essas informa\u00e7\u00f5es foram \n\nintegralizadas em um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \u2013 SIG, o que \n\npossibilitou espacializar crit\u00e9rios f\u00edsicos e socioecon\u00f4micos. \n\nMapas e outras formas de informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o, por \nvezes, sobrepostos uns sobre os outros por meio \n\nde um SIG (Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica) \npara que os diferentes tipos de informa\u00e7\u00e3o possam \n\nser vistas de uma s\u00f3 vez. Na aus\u00eancia de um \nsistema SIG computadorizado, transpar\u00eancias de \n\ncada mapa podem ser feitas e, ent\u00e3o, sobrepostas \nem conjunto. \u00c9 importante que os mapas e os \n\ndados estejam na mesma escala (HIGHLAND; \nBOBROWSKY, 2008:89). \n\n \n\nAinda que n\u00e3o se possam extrapolar os resultados aqui obtidos \n\npara outras \u00e1reas de pesquisa - em decorr\u00eancia da especificidade de cada \n\nambiente - em termos gerais, formas e tipos de uso da terra guardam \n\nestreita rela\u00e7\u00e3o com a qualidade dos recursos h\u00eddricos, tanto superficiais \n\nquanto subterr\u00e2neos.  \n\n \n\n5.1. QUANTIDADE E QUALIDADE DOS RECURSOS \n\nH\u00cdDRICOS \n\n \n\nNa Bacia do Rio do Peixe, embora os corpos h\u00eddricos superficiais \n\nsejam numerosos e os \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o significativos, a \n\nCompanhia de Abastecimento de \u00c1gua do Estado de Santa Catarina \u2013 \n\nCASAN e as pr\u00f3prias prefeituras, assim como uma grande propor\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos particulares, v\u00eam, ao longo dos anos, aumentando a \n\ncapta\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos para abastecimento urbano, \n\n\n\n122 \n\n \n\nde comunidades rurais e de ind\u00fastrias, bem como, nas granjas e avi\u00e1rios, \n\npara produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves, em virtude da qualidade inadequada da \n\n\u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico. Esta bacia tamb\u00e9m apresenta \n\nper\u00edodos recorrentes de estiagem, o que pode comprometer a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do abastecimento p\u00fablico.  \n\nDe forma geral, a principal fonte de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas no meio \n\nrural se faz a partir de po\u00e7os perfurados no Sistema Aqu\u00edfero Serra \n\nGeral, no entanto n\u00e3o h\u00e1 um n\u00famero que possa ser representativo do \n\ntotal real, registram-se apenas dados referentes \u00e0 amostragem efetuada \n\npela CPRM (2010) e aos registros mais recentes no SIAGAS, que \n\napontam aproximadamente 550\n35\n\n po\u00e7os (Figura 12).  \n\nAo longo dos anos 2003 \u2013 2009 registrou-se um aumento na \n\ncapta\u00e7\u00e3o das fontes subterr\u00e2neas, conforme IBGE (2008; 2010); FATMA \n(2003) e CASAN (2007, 2008, 2009 e 2010). Outra estrat\u00e9gia utilizada pela \n\nempresa concession\u00e1ria para abastecimento das \u00e1reas urbanas tem sido o \n\nsistema de capta\u00e7\u00e3o pontual e a distribui\u00e7\u00e3o difusa, assim, o mesmo \n\npo\u00e7o atende v\u00e1rios munic\u00edpios (Tabela 13). \n\n \n\n \n\n                                                        \n35 \n\n Esse levantamento refere-se ao Projeto Oeste de Santa Catarina - PROESC, \nabrangendo cadastro de po\u00e7os entre os anos de 1997 a 2002. Esse n\u00famero n\u00e3o \ncorresponde ao total de po\u00e7os perfurados na regi\u00e3o, uma vez que a metodologia \nadotada pela CPRM consistiu em uma amostragem. \n\n\n\n1\n2\n\n3\n \n\n \n\n             \n \n\n \n   \n\n  \n  \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n\n 1\n2\n -\n\n L\no\nc\na\n\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\ns \n\np\no\n\u00e7\no\ns \n\nc\na\nd\n\na\nst\n\nr\na\nd\n\no\ns \n\nn\no\n S\n\nIA\nG\n\nA\nS\n\n/C\nP\n\nR\nM\n\n a\nt\u00e9\n\n 2\n0\n1\n0\n, \nn\n\no\ns \n\nm\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\ns \nd\n\na\n B\n\nR\nP\n\n \n\nF\no\nn\n\nte\n: \n\nS\nIA\n\nG\nA\n\nS\n, \n\n2\n0\n1\n0\n\n.\n\n\n\n124 \n\n \n\nTabela 13 - Tipo de abastecimento de \u00e1gua nos munic\u00edpios da BRP, \n\nconsiderando: Munic\u00edpio, Empresa Concession\u00e1ria, Extens\u00e3o (km\u00b2) e \n\nPopula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMunic\u00edpio Tipo de abastecimento \nde \u00e1gua pela Empresa \n\nConcession\u00e1ria do \nmunic\u00edpio 2003 \n\nTipo de abastecimento \nde \u00e1gua pela Empresa \n\nConcession\u00e1ria do \nmunic\u00edpio 2009 \n\nPop. \n2007 \n\n\u00c1gua Doce Rio \u00c1gua Doce Rio 15 de Novembro 6756 \n\nArroio Trinta Rio 15 de Novembro    3516 \n\nCalmon   Po\u00e7o profundo 4012 \n\nCa\u00e7ador Rio do Peixe Rio do Peixe 6755\n6 \n\nErval Velho Rio Le\u00e3o Rio Le\u00e3o 4098 \n\nFraiburgo Rio Mansinho    \n\nHerval d\u2019Oeste   Rio Cambi\u00fa das Flores 1894\n2 \n\nIbiam   Po\u00e7o profundo 1987 \n\nIbicar\u00e9 Rio S\u00e3o Bento Rio S\u00e3o Bento 3390 \n\nIomer\u00ea Arroio Silva  Arroio Trinta  2558 \n\nIpira   Rio do Peixe 4705 \n\nLacerd\u00f3polis Rio do Peixe Rio do Peixe 2190 \n\nMacieira   Po\u00e7o profundo 1760 \n\nOuro    Po\u00e7o profundo 7097 \n\nPinheiro Preto   Po\u00e7o profundo 2912 \n\nPiratuba   Rio do Peixe 4570 \n\nRio das Antas Rio das Antas Rio das Antas 6054 \n\nSalto Veloso   Rio Veloso 4172 \n\nTangar\u00e1   Po\u00e7o profundo 8410 \n\nTreze T\u00edlias Arroio da Pedreira Arroio da Pedreira 5641 \n\nVideira Rio do Peixe Rio do Peixe 4447\n9  \n\n \n\nFonte: IBGE (2008; 2010); FATMA (2003) e CASAN (2008 e 2009). \n\n\n\n125 \n\n \n\nObs. Os munic\u00edpios de Alta da Bela Vista, Joa\u00e7aba, Luzerna e Peritiba \n\nn\u00e3o disponibilizaram informa\u00e7\u00f5es sobre rede de abastecimento \n\n \n\nEm parte, o aumento da capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas pode ser \n\nexplicado pela qualidade inadequada dos recursos h\u00eddricos superficiais, \n\nfato que contribui para que empresas e poder p\u00fablico recorram a maior \n\nextra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas. A Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do \n\nEstado de Santa Catarina \u2013 FATMA, entre os anos de 1980, 1984 e \n\n1985, apontou caracter\u00edsticas f\u00edsicas das \u00e1guas em desacordo com o \n\nestabelecido pela legisla\u00e7\u00e3o para a BRP (FATMA, 1986). \n\nCaracter\u00edsticas f\u00edsicas e at\u00e9 mesmo biol\u00f3gicas das \u00e1guas em \n\ndesacordo com a legisla\u00e7\u00e3o podem ser, parcialmente, justificadas pela \n\npresen\u00e7a de significativo n\u00famero de resid\u00eancias que n\u00e3o possuem \n\nsistema de coleta e tratamento de efluentes. Dados disponibilizados pela \n\nSecretaria de Estado da Sa\u00fade (PANIZZI et al. 2006) para Santa \nCatarina, com recorte para a Bacia do Rio do Peixe confirmam o alto \n\n\u00edndice de n\u00e3o tratamento dos efluentes, tanto urbano quanto rurais.  \n\nJunto ao Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais - SinFAT \n\n(FATMA, 2010), de 2003 a 2010 foram registrados 1.082 pedidos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, no entanto a outorga\n36\n\n ainda n\u00e3o est\u00e1 \n\ninstitu\u00edda no Estado (SDS, 2012).  \n\nDados do SIAB - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da \n\nSa\u00fade (2005) revelam que Campos Novos \u00e9 atendido em cerca de 60% \n\npor sistema de canaliza\u00e7\u00e3o de esgoto em rede geral, e Pinheiro Preto em \n\n40%. J\u00e1 Herval d\u2019Oeste, Joa\u00e7aba, Videira, Erval Velho, Macieira, \n\nArroio Trinta e Treze T\u00edlias possuem de 30 a 10% dos servi\u00e7os. Os \n\ndemais s\u00e3o atendidos com \u00edndices de at\u00e9 5%. Por outro lado, Campos \n\nNovos apresenta 38% de resid\u00eancias ligadas a fossas sanit\u00e1rias, Pinheiro \n\nPreto e Videira chegam a \u00edndices de 50 a 60%, e em todos os demais \n\nmunic\u00edpios os \u00edndices variam de 60 a 99% (Tabela 14). \n\n \n\n \n\n \n \n\n                                                        \n36\n\n Outorga de Direito de Uso da \u00c1gua, conforme previsto na Lei N\u00ba 9.433/1997. Art. \n5\u00ba, par\u00e1grafo III - a outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n126 \n\n \n\nTabela 14 - Destino de esgoto por munic\u00edpios, segundo SIAB - Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Sa\u00fade \u2013 2005 \n\n \n\n \n\nMunic\u00edpio Regional \n\nPop. \nAmostrada \npelo SIAB \n2005 \n\nesgoto \n% \n\nFossa \n% \n\nc\u00e9u \naberto % \n\n\u00c1gua Doce Joa\u00e7aba 8604 1,9 85,2 12,9 \n\nAlto Bela Vista Conc\u00f3rdia 2084 0,5 98,2 1,4 \n\nArroio Trinta Videira 3677 11,6 86,6 1,8 \n\nCa\u00e7ador Videira 57805 0,0 89,4 10,7 \n\nCalmon Videira 3450 0,3 92,1 7,5 \n\nCampos Novos Joa\u00e7aba 25227 59,2 38,2 2,6 \nCapinzal Joa\u00e7aba 11740 1,3 98,3 0,4 \n\nErval Velho Joa\u00e7aba 4561 21,1 74,3 4,6 \n\nFraiburgo Videira 21537 5,4 78,0 16,6 \n\nHerval d\u2019Oeste Joa\u00e7aba 17986 31,9 66,2 2,0 \n\nIbiam Videira 2062 20,1 75,4 4,5 \n\nIbicar\u00e9 Joa\u00e7aba 3527 0,7 95,6 3,7 \n\nIomer\u00ea Videira 2833 0,8 96,3 2,9 \n\nIpira Conc\u00f3rdia 4850 0,3 97,7 2,1 \n\nJabor\u00e1 Conc\u00f3rdia 4692 4,0 94,2 1,8 \n\nJoa\u00e7aba Joa\u00e7aba 29311 28,5 70,3 1,2 \n\nLacerd\u00f3polis Joa\u00e7aba 2204 1,0 98,3 0,7 \n\nLuzerna Joa\u00e7aba 5418 1,0 98,1 0,9 \nMacieira Videira 1931 13,5 72,2 14,3 \n\nOuro Joa\u00e7aba 4222 4,1 95,8 0,1 \n\nPeritiba Conc\u00f3rdia 2969 0,2 98,5 1,3 \n\nPinheiro Preto Videira 2818 40,6 57,4 2,0 \n\nRio das Antas Videira 6840 4,8 87,8 7,5 \n\nPiratuba Conc\u00f3rdia 4077 0,4 98,7 1,0 \n\nSalto Veloso Videira 4187 1,7 97,6 0,8 \n\nTangar\u00e1 Joa\u00e7aba 9338 3,2 85,7 11,2 \n\nTreze T\u00edlias Joa\u00e7aba 5477 10,9 88,6 0,6 \n\nVideira Videira 8355 24,8 52,8 22,4  \n \n\nFonte: Modificada de Panizzi et al. 2006. Dados: IBGE (Popula\u00e7\u00e3o \n\nestimada em 2005). Elaborada por A. R. B. C. Lopes \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\nDiferentes estudos revelam casos de qualidade inadequada das \n\n\u00e1guas superficiais e ou subterr\u00e2neas. Para \u00e1guas superficiais, Frinhani et \nal (2008) analisaram, no ano de 2008, na Bacia do Rio do Peixe, \n\namostras de \u00e1gua de nove pontos: ponto 1 \u2013 refere-se \u00e0 nascente do Rio \n\ndo Peixe; ponto 2 \u2013a jusante de Ca\u00e7ador; ponto 3 \u2013 localiza-se a 20 km \n\nde Ca\u00e7ador; ponto 4 \u2013 a montante de Videira; ponto 5 \u2013 a jusante do \n\nmunic\u00edpio de Videira; pontos 6 e 7 respectivamente a montante e a \n\njusante de Joa\u00e7aba; ponto 8 \u2013 localiza-se a jusante de Capinzal e; ponto \n\n9 - a montante de Piratuba. Para os autores, a qualidade das \u00e1guas foi \n\nconsiderada regular em dois pontos (ponto 2 e 5), nos demais pontos, a \n\nqualidade das \u00e1guas foi classificada como boa, conforme par\u00e2metros \n\nadotados pela CETESB/SP\n37\n\n para o \u00cdndice de Qualidade de \u00c1gua \n\n(Gr\u00e1fico 8).  \n\n \nGr\u00e1fico 8 - \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua - IQA na Bacia do Rio do \n\nPeixe/SC. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Frinhani; Azzolini; Nienov (2009). Obs. Para esta tese foram \n\ninseridas linhas de IQA/NSF e IQA/CETESB. \n\n                                                        \n37\n\n Classifica\u00e7\u00e3o do IQA/CETESB (2011) \n\n  \n\nIQA-\n\nCETESB/SP \n\nIQA-NSF \n\n\n\n128 \n\n \n\nObs. Barras indicam par\u00e2metros m\u00ednimos adotados pela CETESB e pela NSF \npara \u00e1gua de qualidade BOA. \n\nJ\u00e1 os par\u00e2metros adotados para o IQA pela National Science \nFoundation\n\n38\n, dos Estados Unidos, s\u00e3o bem mais rigorosos: se fossem \n\nconsideradas nas an\u00e1lises dos pontos amostrados na BRP por Frinhani et \n\nal. (2008) pelos par\u00e2metros do IQA/NSF (EUA), nenhuma das amostras \nalcan\u00e7aria o n\u00edvel bom; a maioria se caracterizaria como de qualidade \n\nm\u00e9dia, e duas delas, como ruim. Os \u00f3rg\u00e3os ambientais de Santa Catarina \n\nn\u00e3o divulgam a fonte do IQA adotado, contudo os do Estado do Rio \n\nGrande do Sul (FEPAM, 2011) adotam o IQA/NSF sem modifica\u00e7\u00f5es. \n\nPor outro lado, o emprego do IQA pode ocultar o resultado de \n\npar\u00e2metros individuais importantes e mascarar a real qualidade das \n\n\u00e1guas. Essa considera\u00e7\u00e3o pode ser confirmada com os dados referentes a \n\ncoliformes totais e termotolerantes apresentados em separados por \n\nFrinhani et al. (2008), em que a qualidade da \u00e1gua foi considerada boa \n\nna sua maior parte, de acordo com o IQA/CETESB. Contudo, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de coliformes termotolerantes, com exce\u00e7\u00e3o do \n\nponto 3 apresentou-se muito acima do recomendado pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA N\u00ba 357/2005 (Gr\u00e1fico 9). Muitos pontos apresentaram \n\nvalores acima de 10.000 MNP/100 ml, logo, se os \u00edndices fossem \n\napresentados em separado, esses representariam melhor suas \n\ncaracter\u00edsticas de baixa qualidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                        \n38\n\n Tabela - IQA NSF/EUA por BRIAN ORAM (2012) \n\n90-100: Excellent \n\n70-90: Good \n\n50-70: Medium \n\n25-50: Bad \n\n 0-25: Very Bad \n\n \n\n\n\n129 \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 - Totais de coliformes totais e termotolerantes presentes no Rio \n\ndo Peixe - 2008 \n\n \nFonte: Frinhani et al. (2008) (in\u00e9dito). Classes conforme CONAMA N\u00ba \n\n357/2005 \n\ng) coliformes termotolerantes: para o uso de \nrecrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio n\u00e3o dever\u00e1 ser \nexcedido um limite de 2500 coliformes \ntermotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais \nde pelomenos 6 amostras, coletadas durante o \n\nper\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. Para \ndessedenta\u00e7\u00e3o de animais criados confinados n\u00e3o \ndever\u00e1 ser excedido o limite de 1000 coliformes \ntermotolerantes por 100 mililitros em 80% ou mais \nde pelo menos 6 amostras, coletadas durante o \nper\u00edodo de um ano, com freq\u00fc\u00eancia bimestral. Para \nos demais usos, n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite \nde 4000 coliformes termotolerantes por 100 \nmililitros em 80% ou mais de pelo menos 6 amostras \n\ncoletadas durante o per\u00edodo de um ano, com \nperiodicidade bimestral. A E. Coli poder\u00e1 ser \ndeterminada em substitui\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro \ncoliformes termotolerantes de acordo com limites \nestabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente \n(CONAMA, 357, 2005:8). \n\nResolu\u00e7\u00e3o \n\nConama \n\n357/2005. \n\nClasse 3. \n\n\n\n130 \n\n \n\nRecursos h\u00eddricos com baixa qualidade necessitam de maior \n\ntratamento antes que cheguem \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a clora\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel tem desempenhado um papel importante para recuperar a \n\nqualidade dos recursos h\u00eddricos. No entanto, alguns estudos apontam \n\nque o aumento da clora\u00e7\u00e3o est\u00e1 associado ao acr\u00e9scimo de agentes \n\nmutag\u00eanicos e cancer\u00edgenos nas \u00e1guas (MONARCA, et al.,1998; PARK \n\net al. 2001).  \nOutra fonte de dados importante para an\u00e1lise de qualidade de \n\n\u00e1gua refere-se ao Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Vigil\u00e2ncia da Qualidade da \n\n\u00c1gua - SISAGUA/SC. Os dados do SISAGUA t\u00eam abrang\u00eancia tanto na \n\n\u00e1rea urbana como rural\n39\n\n, e objetiva, entre outros, caracterizar a \n\nqualidade das \u00e1guas para consumo humano, nas categorias: Sistema de \n\nAbastecimento de \u00c1gua \u2013 SAA; Solu\u00e7\u00e3o Alternativa Coletiva \u2013 SAC; e \n\nSolu\u00e7\u00e3o Alternativa Individual \u2013 SAI, quanto \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncoliformes termotolerante entre outros. De acordo com os dados dos \n\nanos de 2009 e 2010, houve um registro importante de contamina\u00e7\u00e3o \n\npor coliformes totais, nas formas de abastecimento (SAA, SAC e SAI). \n\nEsses dados devem ser analisados, com crit\u00e9rio, pois, na maioria dos \n\ncasos, referem-se \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o nos reservat\u00f3rios, provenientes de \n\nfalta de manuten\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o \u00e0s amostras coletadas diretamente na fonte \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas (Tabela 15) (SISAGUA, 2010). \n\nEssa caracteriza\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, pois seleciona os munic\u00edpios \n\ncom maior \u00edndice de registro de informa\u00e7\u00f5es sobre a qualidade da \u00e1gua \n\npara consumo  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                        \n39\n\n Em n\u00edvel estadual, a Diretoria de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria da Secretaria da Sa\u00fade do \nEstado de Santa Catarina \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o que re\u00fane, de forma mais adequada, as \ninforma\u00e7\u00f5es sobre qualidade da \u00e1gua usada pela popula\u00e7\u00e3o. Utiliza metodologia que \n\ninclui compila\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o; amostragem com percentual significativo, coleta \ne an\u00e1lises das amostras. A amostragem inclui an\u00e1lises de todos os munic\u00edpios do \nEstado (zona rural e urbana), posteriormente disponibilizadas junto ao site oficial do \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade/Departamento de Sa\u00fade Ambiental. \u00c9 importante ressaltar que \nessa experi\u00eancia de sistematiza\u00e7\u00e3o \u00e9 recente e os dados disponibilizados se referem \napenas aos anos de 2009 e 2010. \n\n\n\n1\n3\n\n1\n \n\n \n\nT\na\nb\n\ne\nla\n\n 1\n5\n- \n\nP\ne\nr\nc\ne\nn\n\ntu\na\n\nl \nd\n\ne\n a\n\nm\no\nst\n\nr\na\n\ns \nfo\n\nr\na\n\n d\no\n p\n\na\nd\n\nr\n\u00e3\n\no\n p\n\na\nr\na\n c\n\no\nli\n\nfo\nr\nm\n\ne\ns \n\nto\nta\n\nis\n \u2013\n\n 2\n0\n1\n0\n \n\n \nR\n\ne\nla\n\nt\u00f3\nr\nio\n\n G\ne\nr\ne\nn\n\nc\nia\n\nl \nA\n\nn\nu\n\na\nl \n\nd\ne\n V\n\nig\nil\n\n\u00e2\nn\n\nc\nia\n\n p\no\nr\n M\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n \n\nA\nn\n\no\n d\n\ne\n r\n\ne\nfe\n\nr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n -\n 2\n\n0\n1\n0\n \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n, \nfo\n\nr\nm\n\na\n d\n\ne\n a\n\nb\na\nst\n\ne\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n, \nn\n\n\u00fa\nm\n\ne\nr\no\n d\n\ne\n a\n\nm\no\nst\n\nr\na\ns \n\nfo\nr\na\n d\n\no\n p\n\na\nd\n\nr\n\u00e3\no\n e\n\n t\no\nta\n\nl \na\nm\n\no\nst\n\nr\na\nd\n\no\n. \n\nA\ns \n\na\nn\n\n\u00e1\nli\n\nse\ns \n\nse\ng\nu\n\ne\nm\n\n d\nir\n\ne\ntr\n\niz\ne\ns \n\nc\no\nn\n\nfo\nr\nm\n\ne\n P\n\no\nr\nta\n\nr\nia\n\n d\no\n M\n\nS\n N\n\n\u00ba \n5\n1\n8\n/2\n\n0\n0\n4\n (\n\nB\nR\n\nA\nS\n\nIL\n, \n2\n0\n0\n6\n) \n\n \nC\n\no\nli\n\nfo\nr\nm\n\ne\ns \n\nto\nta\n\nis\n \n\n \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n \nS\n\nA\nA\n\n \u2013\n  \n\nE\nm\n\n \n\nd\ne\nsa\n\nc\no\nr\nd\n\no\n \n\nS\nA\n\nC\n -\n\n  \n\nE\nm\n\n \n\nd\ne\nsa\n\nc\no\nr\nd\n\no\n \n\nS\nA\n\nI \n- \n\n \n\nE\nm\n\n \n\nd\ne\nsa\n\nc\no\nr\nd\n\no\n \n\nT\no\nta\n\nl \nd\n\ne\n \n\na\nm\n\no\nst\n\nr\na\ns \n\nA\ng\nu\n\na\n D\n\no\nc\ne\n \n\n3\n3\n \n\n- \n1\n8\n \n\n3\n \n\n6\n9\n \n\n3\n4\n \n\n1\n2\n0\n \n\nA\nrr\n\no\nio\n\nT\nri\n\nn\nta\n\n \n3\n8\n \n\n- \n6\n \n\n1\n \n\n3\n \n\n1\n \n\n4\n7\n \n\nC\na\np\n\nin\nz\na\nl \n\n9\n5\n \n\n- \n- \n\n- \n4\n \n\n3\n \n\n9\n9\n \n\nE\nrv\n\na\nl \n\nV\ne\nlh\n\no\n \n\n5\n8\n \n\n6\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n5\n8\n \n\nF\nra\n\nib\nu\nrg\n\no\n \n\n1\n3\n5\n \n\n1\n \n\n9\n \n\n- \n6\n \n\n2\n \n\n1\n5\n0\n \n\nE\nrv\n\na\nl \n\nd\n'O\n\ne\nst\n\ne\n \n\n1\n1\n1\n \n\n- \n4\n2\n \n\n1\n4\n \n\n6\n \n\n6\n \n\n1\n5\n9\n \n\nIb\nia\n\nm\n \n\n5\n3\n \n\n- \n2\n \n\n- \n- \n\n- \n5\n5\n \n\nIo\nm\n\ne\nr\u00ea\n\n \n3\n1\n \n\n4\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n3\n1\n \n\nJa\nb\n\no\nra\n\n \n5\n9\n \n\n- \n- \n\n- \n1\n \n\n1\n \n\n6\n0\n \n\nJo\na\n\u00e7\na\nb\na\n \n\n1\n0\n3\n \n\n- \n8\n0\n \n\n6\n \n\n1\n4\n \n\n8\n \n\n1\n9\n7\n \n\nL\na\nc\ne\nrd\n\n\u00f3\np\no\nli\n\ns \n3\n0\n \n\n- \n6\n \n\n- \n1\n \n\n- \n3\n7\n \n\nL\nu\n\nz\ne\nrn\n\na\n \n\n7\n2\n \n\n- \n1\n1\n \n\n3\n \n\n7\n \n\n3\n \n\n9\n0\n \n\nM\na\nc\nie\n\nir\na\n \n\n4\n5\n \n\n4\n \n\n1\n \n\n- \n- \n\n- \n4\n6\n \n\n\n\n1\n3\n\n2\n \n\n \n\nR\ne\nla\n\nt\u00f3\nr\nio\n\n G\ne\nr\ne\nn\n\nc\nia\n\nl \nA\n\nn\nu\n\na\nl \n\nd\ne\n V\n\nig\nil\n\n\u00e2\nn\n\nc\nia\n\n p\no\nr\n M\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n \n\nA\nn\n\no\n d\n\ne\n r\n\ne\nfe\n\nr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n -\n 2\n\n0\n1\n0\n \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n, \nfo\n\nr\nm\n\na\n d\n\ne\n a\n\nb\na\nst\n\ne\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n, \nn\n\n\u00fa\nm\n\ne\nr\no\n d\n\ne\n a\n\nm\no\nst\n\nr\na\ns \n\nfo\nr\na\n d\n\no\n p\n\na\nd\n\nr\n\u00e3\no\n e\n\n t\no\nta\n\nl \na\nm\n\no\nst\n\nr\na\nd\n\no\n. \n\nA\ns \n\na\nn\n\n\u00e1\nli\n\nse\ns \n\nse\ng\nu\n\ne\nm\n\n d\nir\n\ne\ntr\n\niz\ne\ns \n\nc\no\nn\n\nfo\nr\nm\n\ne\n P\n\no\nr\nta\n\nr\nia\n\n d\no\n M\n\nS\n N\n\n\u00ba \n5\n1\n8\n/2\n\n0\n0\n4\n (\n\nB\nR\n\nA\nS\n\nIL\n, \n2\n0\n0\n6\n) \n\n \nC\n\no\nli\n\nfo\nr\nm\n\ne\ns \n\nto\nta\n\nis\n \n\n \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n \nS\n\nA\nA\n\n \u2013\n  \n\nE\nm\n\n \n\nd\ne\nsa\n\nc\no\nr\nd\n\no\n \n\nS\nA\n\nC\n -\n\n  \n\nE\nm\n\n \n\nd\ne\nsa\n\nc\no\nr\nd\n\no\n \n\nS\nA\n\nI \n- \n\n \n\nE\nm\n\n \n\nd\ne\nsa\n\nc\no\nr\nd\n\no\n \n\nT\no\nta\n\nl \nd\n\ne\n \n\na\nm\n\no\nst\n\nr\na\ns \n\nO\nu\n\nro\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\nP\nin\n\nh\ne\nir\n\no\n P\n\nre\nto\n\n \n5\n0\n \n\n \n5\n \n\n3\n \n\n1\n \n\n1\n \n\n5\n6\n \n\nR\nio\n\n d\na\ns \n\nA\nn\nta\n\ns \n5\n9\n \n\n1\n0\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n5\n9\n \n\nS\na\nlt\n\no\n V\n\ne\nlo\n\nso\n \n\n5\n4\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n5\n4\n \n\nT\na\nn\n\ng\na\nr\u00e1\n\n \n8\n4\n \n\n3\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n8\n4\n \n\nT\nre\n\nz\ne\n T\n\n\u00edl\nia\n\ns \n7\n2\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n7\n2\n \n\nV\nid\n\ne\nir\n\na\n \n\n1\n3\n3\n \n\n- \n5\n \n\n- \n1\n \n\n1\n \n\n1\n3\n9\n \n\n F\no\nn\nte\n\n: \nS\n\nIS\nA\n\nG\nU\n\nA\n (\n\n2\n0\n\n1\n0\n\n) \nA\n\nn\ne\nx\no\n 1\n\n. \nE\n\nla\nb\n\no\nra\n\nd\na\n p\n\no\nr \n\nA\n. \n\nR\n. \n\nB\n. \nC\n\n. \nL\n\no\np\ne\ns.\n\n \n\nO\nb\ns.\n\n O\ns \n\nm\nu\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\ns \nq\n\nu\ne\n n\n\n\u00e3\no\n a\n\np\na\nre\n\nc\ne\nm\n\n n\na\n t\n\na\nb\ne\nla\n\n, \nn\n\u00e3\no\n d\n\nis\np\no\nn\nib\n\nil\niz\n\na\nm\n\n s\ne\nu\ns \n\nd\na\nd\no\ns.\n\n \n\n\n\n133 \n\n \n\nPara \u00e1guas subterr\u00e2neas, Frinhani et al. (2009) detectaram, em \nLacerd\u00f3polis, contamina\u00e7\u00e3o por coliformes totais e termolerantes em \n\ndois dos 35 po\u00e7os analisados, o per\u00edodo analisado se refere de maio a \n\nsetembro de 2008. \n\nSomado as quest\u00f5es de qualidade inadequada da \u00e1gua por \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de atividades humanas, os trabalhos de campo revelaram \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a presen\u00e7a natural, em fraturas da Forma\u00e7\u00e3o Serra \n\nGeral, de res\u00edduos de \u00f3leo. Dados e mapeamento sobre os res\u00edduos de \n\n\u00f3leo, ainda n\u00e3o est\u00e3o efetivados na \u00e1rea, o que pode representar um fator \n\nde complica\u00e7\u00e3o e comprometer de forma negativa a explora\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas. Esse fato se configura, em particular, como mais um \n\nfator regional de complica\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ndo Sistema Aqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral (SAIG/SG). \n\n \n\n5.2. MAPEAMENTO DA COBERTURA DOS TIPOS DE \n\nCOBERTURA DO USO DA TERRA  \n\n \n\nO mapa de cobertura dos tipos de uso da terra aqui apresentado \n\nn\u00e3o \u00e9 definitivo e representa uma vis\u00e3o aproximada dos principais  tipos \n\nde uso da terra, referentes aos anos de 2008/2009. Essa restri\u00e7\u00e3o ocorre \n\nem virtude da limita\u00e7\u00e3o espectral, considerando a escala trabalhada. \n\nForam considerados os descritores: \u00e1reas urbanizadas; lavouras (cultivos \n\npermanentes, semipermanentes e tempor\u00e1rios); pastagem; \n\nreflorestamento; florestas (vegeta\u00e7\u00e3o nativa); e corpos d\u2019\u00e1gua (recursos \n\nh\u00eddricos superficiais). Esse mapeamento foi validado por trabalhos de \n\ncampo e registros fotogr\u00e1ficos. \n\nNa BRP, Ca\u00e7ador \u00e9 o maior centro urbano, com pouco mais de \n\n70.000 habitantes, Videira apresenta 40.000, Campos Novos, Joa\u00e7aba, \n\nHerval d\u2019Oeste e Capinzal apresentam popula\u00e7\u00e3o de 30.000 a 18.000 \n\nhabitantes. Os demais munic\u00edpios apresentam popula\u00e7\u00e3o inferior a 8.000 \n\nhabitantes (Tabela 16 e Figura 13)\n40\n\n. \n\n                                                        \n\n40\n Fraiburgo apresenta uma pequena parcela do munic\u00edpio apenas na Bacia \n\ndo Rio do Peixe, desta forma n\u00e3o foi exposta aqui sua popula\u00e7\u00e3o, contudo \nesta aparece na Tabela 16. \n\n\n\n1\n3\n\n4\n \n\n \n\nT\na\nb\n\ne\nla\n\n 1\n6\n -\n\n A\nsp\n\ne\nc\nto\n\ns \nso\n\nc\nio\n\ne\nc\no\nn\n\n\u00f4\nm\n\nic\no\ns \n\nd\no\ns \n\nm\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\ns \np\n\ne\nr\nte\n\nn\nc\ne\nn\n\nte\ns \n\n\u00e0\n B\n\nR\nP\n\n/S\nC\n\n \n\n \nM\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n \n\nK\nM\n\n\u00b2 \nP\n\no\np\n\n. \n2\n0\n0\n0\n \n\nP\nr\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nd\ne\n \n\nA\nv\ne\ns \n\nu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns/\n\n2\n0\n1\n0\n  \n\nP\nr\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nd\ne\n \n\nS\nu\n\n\u00edn\no\ns \n\nu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns/\n\n2\n0\n1\n0\n  \n\nP\nr\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n \n\nd\ne\n \n\nB\no\nv\nin\n\no\ns \n\nu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns/\n\n2\n0\n1\n0\n \n\nIn\nd\n\n\u00fa\nst\n\nr\nia\n\ns \n \n\nU\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns \n\n2\n0\n0\n4\n e\n\n 2\n0\n0\n6\n*\n \n\n\u00c1\ng\nu\n\na\n D\n\no\nc\ne\n \n\n1\n3\n1\n3\n \n\n6\n.9\n\n5\n9\n \n\n1\n3\n4\n9\n6\n0\n0\n \n\n5\n5\n9\n1\n0\n \n\n4\n8\n7\n3\n2\n \n\n4\n6\n*\n \n\nA\nlt\n\no\n B\n\ne\nla\n\n V\nis\n\nta\n \n\n1\n0\n4\n \n\n2\n.0\n\n7\n1\n \n\n3\n9\n6\n0\n8\n \n\n2\n8\n8\n5\n9\n \n\n7\n9\n7\n2\n \n\n5\n*\n \n\nA\nr\nr\no\nio\n\n T\nr\nin\n\nta\n \n\n9\n4\n \n\n3\n.4\n\n9\n0\n \n\n1\n4\n9\n9\n0\n0\n \n\n9\n2\n4\n6\n7\n \n\n4\n6\n8\n2\n \n\n4\n9\n*\n \n\nC\na\n\u00e7\na\nd\n\no\nr\n \n\n9\n8\n2\n \n\n7\n0\n.7\n\n2\n0\n \n\n5\n9\n5\n1\n6\n7\n \n\n1\n2\n0\n3\n2\n \n\n1\n6\n3\n0\n7\n \n\n4\n3\n5\n*\n \n\nC\na\nlm\n\no\nn\n\n \n6\n4\n0\n \n\n4\n.2\n\n6\n4\n \n\n1\n6\n0\n9\n5\n7\n \n\n8\n4\n5\n \n\n1\n0\n1\n8\n3\n \n\n \n\nC\na\nm\n\np\no\ns \n\nN\no\nv\no\ns\n \n\n1\n.6\n\n6\n0\n \n\n2\n9\n.1\n\n3\n3\n \n\n2\n4\n7\n0\n6\n0\n0\n \n\n1\n4\n0\n0\n5\n0\n \n\n5\n1\n7\n4\n5\n \n\n \n\nC\na\np\n\nin\nza\n\nl \n3\n3\n4\n \n\n1\n8\n.9\n\n9\n6\n \n\n5\n1\n0\n5\n5\n0\n0\n \n\n1\n1\n0\n7\n0\n \n\n1\n5\n2\n2\n0\n \n\n \n\nE\nr\nv\na\nl \n\nV\ne\nlh\n\no\n \n\n2\n0\n8\n \n\n4\n.2\n\n6\n9\n \n\n9\n4\n5\n6\n0\n0\n \n\n3\n7\n6\n7\n0\n \n\n1\n5\n5\n3\n2\n \n\n3\n3\n*\n \n\nF\nr\na\nib\n\nu\nr\ng\no\n \n\n5\n4\n6\n \n\n3\n6\n.4\n\n6\n9\n \n\n7\n3\n9\n4\n8\n7\n \n\n3\n3\n9\n9\n1\n \n\n1\n3\n2\n1\n1\n \n\n \n\nH\ne\nr\nv\na\nl \n\nd\n\u2019O\n\ne\nst\n\ne\n \n\n2\n2\n2\n \n\n2\n0\n.0\n\n4\n4\n \n\n3\n3\n1\n2\n5\n0\n0\n \n\n3\n0\n9\n0\n0\n \n\n1\n4\n5\n0\n0\n \n\n7\n2\n*\n \n\nIb\nia\n\nm\n \n\n1\n4\n7\n \n\n1\n.9\n\n7\n2\n \n\n9\n1\n5\n5\n3\n2\n \n\n2\n2\n6\n1\n8\n \n\n5\n3\n2\n0\n \n\n1\n1\n*\n \n\nIb\nic\n\na\nr\n\u00e9\n \n\n1\n5\n1\n \n\n3\n.5\n\n8\n7\n \n\n7\n4\n5\n0\n0\n0\n \n\n3\n4\n5\n0\n0\n \n\n9\n5\n0\n0\n \n\n3\n2\n*\n \n\nIo\nm\n\ne\nr\n\u00ea\n \n\n1\n1\n5\n \n\n2\n.5\n\n5\n3\n \n\n4\n5\n1\n7\n5\n7\n \n\n1\n6\n8\n6\n1\n9\n \n\n8\n2\n9\n7\n \n\n4\n0\n \n\nIp\nir\n\na\n \n\n1\n5\n0\n \n\n4\n.7\n\n7\n1\n \n\n2\n0\n6\n5\n8\n0\n6\n \n\n2\n1\n9\n0\n1\n \n\n1\n2\n4\n1\n6\n \n\n2\n2\n*\n \n\nJ\na\nb\n\no\nr\n\u00e1\n \n\n1\n9\n1\n \n\n4\n.1\n\n2\n9\n \n\n1\n8\n1\n4\n0\n0\n \n\n8\n7\n8\n0\n0\n \n\n1\n3\n2\n8\n0\n \n\n \n\nJ\no\na\n\u00e7\na\nb\n\na\n \n\n2\n3\n2\n \n\n2\n4\n.0\n\n6\n6\n \n\n1\n7\n9\n7\n0\n0\n0\n \n\n4\n0\n5\n5\n0\n \n\n1\n3\n3\n1\n0\n \n\n2\n6\n4\n \n\nL\na\nc\ne\nr\nd\n\n\u00f3\np\n\no\nli\n\ns \n6\n8\n \n\n2\n.1\n\n7\n3\n \n\n8\n0\n0\n0\n0\n \n\n3\n5\n9\n2\n0\n \n\n6\n2\n7\n9\n \n\n7\n \n\nL\nu\n\nze\nr\nn\n\na\n \n\n1\n1\n7\n \n\n5\n.5\n\n7\n2\n \n\n1\n3\n7\n0\n6\n5\n0\n \n\n1\n1\n3\n0\n5\n \n\n8\n4\n5\n2\n \n\n6\n8\n \n\n\n\n1\n3\n\n5\n \n\n \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n \nK\n\nM\n\u00b2 \n\nP\no\np\n\n. \n2\n0\n0\n0\n \n\nP\nr\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n \n\nA\nv\ne\ns \n\nu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns/\n\n2\n0\n0\n8\n  \n\nP\nr\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n \n\nS\nu\n\n\u00edn\no\ns \n\nu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns/\n\n2\n0\n0\n8\n  \n\nP\nr\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n \n\nB\no\nv\nin\n\no\ns \n\nu\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns/\n\n2\n0\n0\n8\n \n\nIn\nd\n\n\u00fa\nst\n\nr\nia\n\ns \n \n\nU\nn\n\nid\na\nd\n\ne\ns \n\n2\n0\n0\n4\n e\n\n 2\n0\n0\n6\n*\n \n\nM\na\nc\nie\n\nir\na\n \n\n2\n6\n0\n \n\n1\n.7\n\n8\n7\n \n\n1\n8\n3\n3\n7\n2\n \n\n2\n3\n7\n6\n3\n \n\n4\n6\n5\n4\n \n\n1\n1\n*\n \n\nO\nu\n\nr\no\n \n\n2\n0\n6\n \n\n7\n.2\n\n3\n1\n \n\n4\n2\n1\n1\n7\n0\n0\n \n\n5\n5\n5\n3\n5\n \n\n1\n9\n8\n3\n0\n \n\n3\n3\n*\n \n\nP\ne\nr\nit\n\nib\na\n \n\n9\n6\n \n\n2\n.9\n\n7\n7\n \n\n5\n4\n6\n6\n1\n5\n \n\n4\n1\n5\n4\n6\n \n\n7\n2\n6\n4\n \n\n3\n4\n*\n \n\nP\nin\n\nh\ne\nir\n\no\n P\n\nr\ne\nto\n\n \n6\n6\n \n\n2\n.7\n\n2\n9\n \n\n3\n0\n5\n4\n4\n6\n4\n \n\n4\n7\n5\n4\n1\n \n\n3\n1\n0\n5\n \n\n4\n0\n \n\nP\nir\n\na\ntu\n\nb\na\n \n\n1\n4\n6\n \n\n5\n.8\n\n1\n2\n \n\n8\n4\n9\n8\n9\n4\n \n\n7\n6\n9\n8\n \n\n9\n9\n2\n3\n \n\n2\n3\n \n\nR\nio\n\n d\na\ns \n\nA\nn\n\nta\ns \n\n3\n1\n7\n \n\n6\n.1\n\n2\n9\n \n\n1\n7\n1\n6\n8\n8\n1\n \n\n6\n0\n9\n8\n7\n \n\n1\n2\n2\n4\n5\n \n\n3\n2\n \n\nS\na\nlt\n\no\n V\n\ne\nlo\n\nso\n \n\n1\n0\n5\n \n\n3\n.9\n\n1\n0\n \n\n3\n2\n4\n5\n4\n8\n \n\n5\n4\n7\n4\n9\n \n\n5\n2\n6\n8\n \n\n4\n5\n \n\nT\na\nn\n\ng\na\nr\n\u00e1\n \n\n3\n8\n9\n \n\n8\n.7\n\n5\n4\n \n\n1\n5\n9\n7\n1\n7\n1\n \n\n1\n1\n2\n1\n5\n4\n \n\n1\n1\n4\n4\n5\n \n\n5\n1\n \n\nT\nr\ne\nze\n\n T\n\u00edl\n\nia\ns \n\n1\n8\n5\n \n\n4\n.8\n\n4\n0\n \n\n4\n9\n8\n2\n0\n0\n \n\n5\n7\n4\n9\n0\n \n\n1\n6\n1\n1\n8\n \n\n4\n9\n \n\nV\nid\n\ne\nir\n\na\n \n\n3\n7\n8\n \n\n4\n1\n.5\n\n8\n9\n \n\n4\n9\n1\n7\n9\n8\n1\n \n\n2\n4\n9\n7\n5\n2\n \n\n1\n8\n4\n0\n5\n \n\n3\n1\n6\n \n\n \nF\n\no\nn\n\nte\n: \n\nIB\nG\n\nE\n (\n\n2\n0\n\n0\n9\n\n).\n E\n\nla\nb\n\no\nr\na\n\nd\na\n\n p\no\nr\n A\n\nn\nd\n\nr\n\u00e9\na\n\n R\n. \nB\n\n. \nC\n\n. \nL\n\no\np\n\ne\ns\n. \n\nO\nb\n\ns.\n E\n\nm\n r\n\ne\nla\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n a\n\no\n t\n\no\nta\n\nl \nd\n\no\n n\n\n\u00fa\nm\n\ne\nr\no\n d\n\ne\n i\n\nn\nd\n\n\u00fa\nst\n\nr\nia\n\ns \nn\n\no\ns \n\nm\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\ns,\n h\n\n\u00e1\n r\n\ne\ng\nis\n\ntr\no\ns \n\nd\ne\n d\n\na\nd\n\no\ns \n\nr\ne\nfe\n\nr\ne\nn\n\nte\ns \n\na\no\n a\n\nn\no\n d\n\ne\n 2\n\n0\n0\n4\n e\n\n d\no\n \n\na\nn\n\no\n d\n\ne\n 2\n\n0\n0\n\n6\n*\n\n. \n\n        \n\n\n\n                         \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n 1\n\n3\n -\n\n D\nis\n\ntr\nib\n\nu\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\na\n p\n\no\np\n\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n a\n\nb\nso\n\nlu\nta\n\n n\na\n B\n\nR\nP\n\n \n\n1\n3\n\n6 \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\nAs maiores produ\u00e7\u00f5es de su\u00ednos concentram-se em Videira com \n\naproximadamente 250.000 animais. Iomer\u00ea apresente produ\u00e7\u00e3o que \n\nvaria de 200.000 a 150.000. Campos Novos e Tangar\u00e1 produ\u00e7\u00e3o de \n\n150.000 a 100.000, os demais munic\u00edpios produ\u00e7\u00e3o inferior a 100.000 \n\n(Tabela 16 e Figura 14). \n\nPara produ\u00e7\u00e3o de aves, destacam-se os munic\u00edpios de Capinzal, \n\nOuro, Videira , Herval d\u2019Oeste e Pinheiro Preto com produ\u00e7\u00e3o \n\naproximada de 5.000.000 a 3.000.000 de unidades. Campos Novos e \n\nIpira com produ\u00e7\u00e3o de 3.000.000 a 2.000.000. Os demais munic\u00edpios \n\napresentam produ\u00e7\u00e3o inferior a 1.000.000 de aves (Tabela 16 e Figura \n\n15). \n\nCampos Novos e \u00c1gua Doce t\u00eam produ\u00e7\u00e3o aproximada de \n\n50.000 bovinos. Calmon, Rio das Antas, Ouro, Videira, Capinzal, \n\nJabor\u00e1, Ca\u00e7ador, Fraiburgo, Ipira, Joa\u00e7aba, Treze T\u00edlias e Herval \n\nd\u2019Oeste,  Erval Velho e Tangar\u00e1, produ\u00e7\u00e3o entre 20.000 a 10.000, os \n\ndemais, produ\u00e7\u00e3o inferior a 10.000 animais ano(Tabela 16 e Figura 16 ).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a unidades de agroind\u00fastrias, Ca\u00e7ador, Videira e \n\nJoa\u00e7aba concentram totais de 450 a 250 empreendimentos; os demais, \n\ntotais de 70 a 5 unidades por munic\u00edpio (Tabela 16 e Figura 17). \n\nAl\u00e9m das atividades relacionadas a agroind\u00fastria \u00c1gua Doce \n\nconta com dois parques e\u00f3licos que abastecem, com energia, \n\nconsumidores de outras regi\u00f5es de Santa Catarina e Paran\u00e1. Alto Bela \n\nVista tem a \u00fanica empresa de coalho biol\u00f3gico do Estado e uma das \n\nmaiores do Brasil. Ca\u00e7ador destaca-se na extra\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o da \n\nmadeira e explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral. Capinzal possui um importante \n\nparque industrial metal-mec\u00e2nico.  \n\nIbiam destaca-se na produ\u00e7\u00e3o de mudas de pinus, com uma \nempresa que vende cerca de 2 milh\u00f5es de mudas por ano. Tangar\u00e1 \u00e9 o \n\nmaior produtor de uva do Estado. Piratuba, Ouro, Treze T\u00edlias e Campos \n\nNovos possuem parques de \u00e1guas termais.  \n\n \n\n \n\n\n\n1\n3\n\n8\n \n\n \n\n                      \nF\n\nig\nu\n\nr\na\n 1\n\n4\n -\n\n D\nis\n\ntr\nib\n\nu\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\na\n p\n\nr\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n s\n\nu\n\u00edn\n\no\ns \n\nn\na\n B\n\nR\nP\n\n \n\n\n\n1\n3\n\n9\n \n\n \n\n                      \nF\n\nig\nu\n\nr\na\n 1\n\n5\n -\n\n D\nis\n\ntr\nib\n\nu\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\na\n p\n\nr\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n a\n\nv\ne\ns \n\nn\na\n B\n\nR\nP\n\n \n\n\n\n1\n4\n\n0\n \n\n \n\n \n       \n\n               \nF\n\nig\nu\n\nr\na\n 1\n\n6\n -\n\n D\nis\n\ntr\nib\n\nu\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\na\n p\n\nr\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n b\n\no\nv\nin\n\no\ns \n\nn\na\n B\n\nR\nP\n\n \n\n\n\n1\n4\n\n1\n \n\n \n\n                     \n \n\nF\nig\n\nu\nr\na\n 1\n\n7\n -\n\n D\nis\n\ntr\nib\n\nu\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n t\n\no\nta\n\nl \nd\n\ne\n i\n\nn\nd\n\n\u00fa\nst\n\nr\nia\n\ns \nn\n\na\n B\n\na\nc\nia\n\n d\no\n R\n\nio\n d\n\no\n P\n\ne\nix\n\ne\n \n\n\n\n142 \n\n \n\nNa Bacia do Rio do Peixe, o munic\u00edpio de Videira se caracteriza \n\ncomo o munic\u00edpio mais representativo se considerando os crit\u00e9rios de \n\nn\u00famero de habitantes; produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria de aves, su\u00ednos e bovinos; e \n\nn\u00famero de ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o (Figuras 13 a 17). \n\nAo expandirmos nosso universo amostral e considerarmos a \n\nprodu\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria e agr\u00edcola nas demais bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\nPRGSG, verificamos que a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria de su\u00ednos e aves na Bacia \n\ndo Rio do Peixe \u00e9 superior a produ\u00e7\u00e3o dessas cria\u00e7\u00f5es nas Bacias do Rio \n\nCanoas e Bacia do Rio Pelotas (parte referente ao estado de Santa \n\nCatarina). j\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria bovina, entra-se distribu\u00edda em todas \n\nas bacias, por\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria leiteira se concentra na Bacia \n\ndo rio do Peixe e a pecu\u00e1ria de corte na Bacia do Pelotas (Figuras 18, 19 \n\ne 20). \n\n \nFigura 18 - Produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria de su\u00ednos nas bacias dos Rios do Peixe, \n\nCanoas e Pelotas/SC \n\n\n\n143 \n\n \n\n \nFigura 19 - Produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria de aves nas bacias dos Rios do Peixe, \n\nCanoas e Pelotas/SC \n\n\n\n144 \n\n \n\n \nFigura 20 - Produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria de bovinos nas bacias dos Rios do Peixe, \n\nCanoas e Pelotas/SC \n\n \nEsses dados ratificam as informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pela \n\nCEPA/EPAGRI (2002) para o ano de 2000 a 2001, onde considerando \n\nas Bacias do Peixe, Pelotas e canoas, a Bacia do Peixe ou a microrregi\u00e3o \n\nde Joa\u00e7aba\n41\n\n apresentou destaque na produ\u00e7\u00e3o de su\u00edno, ave, milho e \n\nuva (Tabela 17). Esses dados s\u00e3o confirmados no relat\u00f3rio de S\u00edntese \n\nAnual da Agricultura de Santa Catarina (CEPA/EPAGRI, 2007) \n\nreferentes aos anos de 2005 e 2006, onde se repete o destaque da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, aves e milho (Figura 21 e 22) e acrescenta-se a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de origem florestal (p\u00ednus e eucalipto). Essa, a produ\u00e7\u00e3o da \n\nsilvicultura, concentra-se na bacia do Canoas (Figura 23). \n\n                                                        \n41\n\n A bacia do Rio do Peixe \u00e9 composta pela totalidade dos munic\u00edpios que comp\u00f5e a \nmicrorregi\u00e3o de Joa\u00e7aba, acrescido dos munic\u00edpios de Alto bela Vista, Ipira, Peritiba \ne Piratuba que pertencem a microrregi\u00e3o de Conc\u00f3rdia.. \n\n\n\n145 \n\n \n\nTabela 17 - Valor da Produ\u00e7\u00e3o por Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica, de acordo \n\ncom os 10 Principais Produtos Agropecu\u00e1rios - Santa Catarina \u2013 2001 \n\n \n\n  \nFonte: CEPA/EPAGRI, 2002 \n\n \nFigura 21 - Produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tempor\u00e1ria nas Bacias dos Rios do Peixe, \n\nCanoas e Pelotas/SC \n\n\n\n146 \n\n \n\n \nFigura 22 - Produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola permanente nas Bacias dos Rios do Peixe, \n\nCanoas e Pelotas/SC \n\n\n\n147 \n\n \n\n \nFigura 23 - Produ\u00e7\u00e3o da silvicultura nas Bacias dos Rios do Peixe, Canoas \n\ne Pelotas/SC \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\nNo mapeamento dos principais tipos de cobertura do uso da terra \n\ntomando por base as imagens de sat\u00e9lite do ano de 2008 e trabalho de \n\ncampo, e t\u00e9cnicas de mapeamento supervisionado, foi poss\u00edvel registrar \n\n216.285 hectares de florestas, ou seja, 39,3%; 167.881 hectares de solo \n\nexposto ou 30,5%; 58.887 hectares de cultivos em diversos est\u00e1gios de \n\ndesenvolvimento ou 10,7%; 50.558 hectares de pastagens ou 9,2%; \n\n46.904 hectares de reflorestamentos ou 8,5%; e 1.488 hectares de rios e \n\na\u00e7udes ou recursos h\u00eddricos superficiais, o equivalente a 0,3%. As \u00e1reas \n\nde solo exposto, bem como parte das \u00e1reas de pastagens podem \n\nrepresentar \u00e1reas de preparo para cultivos ou \u00e1reas de corte de \n\nreflorestamento. Do total, 2.857 hectares n\u00e3o foram identificados em \n\nvirtude de estarem recobertos por nuvens (Tabela 17 e Figura 24). \n\nOs cultivos de maior extens\u00e3o se localizam em \u00e1reas de relevo \n\nmais plano. Sobre as \u00e1reas de relevo mais dissecado a fortemente \n\nondulado, registra-se um mosaico de cultivos e de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria. \n\n \nTabela 17 - Cobertura do uso da terra na BRP \u2013 2008 \n\n \n\nClasse hectare % \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o 4983 0,9 \n\nReflorestamento 46904 8,5 \n\nFloresta 216285 39,3 \n\nSolo exposto 167881 30,5 \n\nCultivos  58887 10,7 \n\nRecursos h\u00eddricos superficiais 1488 0,3 \n\nPastagem 50558 9,2 \n\nNuvens 2857 0,5 \n\nTotal 549843 100,0 \n\n  \nFonte: Mapeamento controlado do uso do solo, efetuado pela autora no \n\nLABGeop/GCN/CFH/UFSC, no ano de 2009, tendo como base imagens \n\nLandSat (2008) e CEBRS (2009) \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 24 - Principais tipos de uso da terra na Bacia do Rio do Peixe/SC  \n\n \n\n  \n\n\n\n150 \n\n \n\nCom objetivo de retratar os principais aspectos f\u00edsicos e da \n\ncobertura e do uso da terra, foram selecionadas algumas imagens, tanto \n\nna \u00e1rea rural, quanto na \u00e1rea urbana da BRP. Os registros mostram uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de mosaicos, de diferentes tipos de cobertura e \n\nusos, com presen\u00e7a significativa de florestas (Figura 25)\n42\n\n. \n\n \n\n                                                        \n42\n\n Equipe de trabalho: Andrea Lopes (doutoranda) Joel Pellerin (prof. supervisor) \nHenrique Vilela (apoio t\u00e9cnico). As imagens aqui apresentadas fazem parte do \nrelat\u00f3rio de campo apresentado ao PRG/SG (acervo pessoal da doutoranda). \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 25 - Localiza\u00e7\u00e3o no Estado de Santa Catarina das imagens registradas na Bacia do Rio do Peixe.  \n\nFonte: Mapa base munic\u00edpios de Santa Catarina. 1997. SDS, 2008. Fonte de dados: Trabalho de campo em 2009.\n\n\n\n152 \n\n \n\nEm terreno suave ondulado se registra grande \u00e1reas de planta\u00e7\u00e3o \n\nde trigo e alguma presen\u00e7a de mata residual (Figuras 26 e 27).  \n\n \n\n \nFigura 26 - Ponto 2 \u2013503680W - 6979983S - Altitude 965m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \nFigura 27 - Ponto 3 \u2013- 502003W - 6993037S - Altitude 996m  \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \n\nJ\u00e1 em relevo ondulado se observa menores extens\u00f5es cont\u00ednuas \n\nde solo cultivado e um mosaico maior de usos, assim como tamb\u00e9m \n\nmaiores \u00e1reas destinadas a florestas (Figuras 28 a 33). \n\n  \n\n\n\n153 \n\n \n\n \nFigura 28 - Ponto 3a - 502003W -6993037S - Altitude 996m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \n\n \n \nFigura 29 - Ponto 4 - 464768W \u2013 6977010S - Altitude 741m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n\n\n154 \n\n \n\n \nFigura 30 - Ponto 5 - 468473 W- 6986833 S - Altitude 963m \n\n Foto: Joel Pellerin \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 31 - Ponto 6 - 490198 W -7013543S - Altitude 884m \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\n \nFigura 32 - Ponto 7 \u2013 459127 W \u2013 6990186S - Altitude 663m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \n\n \nFigura 33 - Ponto 8 \u2013 510033 W - 7042899S - Altitude 1142m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\nAo longo do Rio do Peixe pode-se registras \u00e1reas de mata ciliar \n\npreservada (Figuras 34 e 35).  \n\n \n\n \n \nFigura 34 - Ponto 9 - 497237W - 7041607S - Altitude 936m \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \nFigura 35 - Ponto 10 \u2013 PIRATUBA. \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n\n\n157 \n\n \n\nEm terreno ondulado \u00e0 forte ondulado \u2013 registrou-se a presen\u00e7a \n\nde patamares relacionados aos derrames bas\u00e1lticos. Nesses, as \u00e1reas \n\ndestinadas aos usos s\u00e3o menos extensas, o que dificultou em parte o \n\nmapeamento dos tipos de uso da terra (Figuras 36 a 40).  \n\n \n\n \n \nFigura 36 - Ponto 11 - 464672W - 7031826S - Altitude 1136m \n\nFoto: Andrea R. B. C. Lopes \n\n \n\n \n \nFigura 37 - Ponto 12 - G233 - 458783W - 7022776S - Altitude 974m \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\n\n\n158 \n\n \n\n \nFigura 38 - Ponto 13 - 432782W \u2013 6987147S - Altitude 903m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \n\n \n \nFigura 39 - Ponto 14 - 432931W \u2013 6985301S - Altitude 823m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\n \nFigura 40 - Ponto 15 - 461625W - 7024490S - Altitude 991m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \n\n \n\nDentre os tipos de uso de mais f\u00e1cil percep\u00e7\u00e3o espectral, est\u00e1 a \n\ndistin\u00e7\u00e3o do reflorestamento, contudo n\u00e3o se consegue distinguir em \n\np\u00ednus e eucalipto (Figura 41 e 42). E ou o processo do corte do \n\nreflorestamento (Figuras 43 e 44). \n\n \n\n \n \nFigura 41 - Ponto 17 \u2013 495703W - 7051557S - Altitude 1107m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n \nFigura 42 - Ponto 18 \u2013 495703W - 7051557S - Altitude 1107m \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\n \n\n \nFigura 43 \u2013 Ponto 19 - G217 - 497009W \u2013 7052505S \u2013 Altitude 1187m  \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes. \n\n\n\n161 \n\n \n\n\u2019 \nFigura 44 - Ponto 20 - 497009W - 7052505S - Altitude 1187m \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes. \n\n \n\nObserva-se ainda paisagens caracter\u00edsticas de pequena produ\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar, com usos diversificados relacionados a reduzidas parcelas de \n\npastagem, cultivos (de milho, trigo, fumo e feij\u00e3o e frutas), pecu\u00e1ria \n\n(su\u00edna, bovina e ave), \u00e1reas destinadas ao reflorestamento e \u00e1reas de \n\nfloresta (Figuras 45a 49).  \n\n \n\n \nFigura 45 - Ponto 21 - 457543W - 7018018S - Altitude 916m \nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n\n\n162 \n\n \n\n \nFigura 46 - Ponto 22 - 450569W - 6964364S- Altitude 851m \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 47 - Ponto 23 - 465592W \u2013 7023998S - Altitude 953m \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\n\n\n163 \n\n \n\n  \nFigura 48 - Ponto 25 \u2013 505169W \u2013 6997234S - Altitude 1033m \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 49 - Ponto 26 \u2013 467178W - 7015766S - Altitude 848m \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n\n\n164 \n\n \n\nDa mesma forma que nas \u00e1reas rurais, a ocupa\u00e7\u00e3o urbana ocorre \n\nna sua maior parte, em terrenos ondulado a forte ondulado (Figuras 50 a \n\n57).  \n\n \n\n \nFigura 50 - Ponto 27 - VIDEIRA - 482576W - 7013501S. Altitude 762m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \n\n \nFigura 51 - Ponto 28 - JOA\u00c7ABA \u2013 451026W - 6994117S Altitude 672m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n\n\n165 \n\n \n\n \nFigura 52 - Ponto 29 \u2013 CAPINZAL \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \n\n \nFigura 53 - Ponto 30 - HERVAL D\u2019 OESTE \n\nFoto: Joel Pellerin \n \n\n\n\n166 \n\n \n\n \nFigura 54 \u2013 Ponto 31 \u2013 OURO - 439508W - 6975731S - Altitude 471m \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\n \n \nFigura 55 - Ponto 32 \u2013 JOA\u00c7ABA  \n\nFoto: Andr\u00e9a R. B. C. Lopes \n\n \n\n\n\n167 \n\n \n\n \n \nFigura 56 - Ponto 33 \u2013 CA\u00c7ADOR \u2013 499572W \u2013 7036889S - Altitude 968m \n\nFoto: Joel Pellerin \n\n \n\n \nFigura 57 - Ponto 34 - SALTO VELOSO - 458897W \u2013 7023280S - Altitude \n\n969m \n\nFoto: Joel Pellerin  \n\n \n\n\n\n168 \n\n \n\n5.3. MAPEAMENTO DA VULNERABILIDADE \n\nINTR\u00cdNSECA \u00c0 CONTAMINA\u00c7\u00c3O, DO SISTEMA \n\nAQU\u00cdFERO SERRA GERAL (SASG) \n\n \n\nO mapeamento da vulnerabilidade intr\u00ednseca \u2013 considerando a \n\nlimita\u00e7\u00e3o da escala - permitiu espacializar e identificar as \u00e1reas mais \n\nvulner\u00e1veis do Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral (SASG) \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas. Essa informa\u00e7\u00e3o pode subsidiar discuss\u00f5es \n\nsobre formas de utiliza\u00e7\u00e3o mais sustent\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o aos tipos de uso \n\nda terra, com objetivo de preservar a qualidade dos recursos h\u00eddricos. \n\nO mapeamento da vulnerabilidade intr\u00ednseca \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o, \n\ncom base numa adapta\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo GOD, leva em considera\u00e7\u00e3o a \n\ndensidade de fraturas ou lineamentos na \u00e1rea da bacia. Leva ainda em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas de textura e profundidade dos solos, que \n\nfornecem informa\u00e7\u00f5es sobre teor de argila e sobre a espessura dos solos \n\nrespectivamente, j\u00e1 que tais classes interferem com a possibilidade de \n\npenetra\u00e7\u00e3o dos processos de contamina\u00e7\u00e3o no perfil de solo. Assim, \n\nquanto maior o teor de argila, e quanto maior a sua profundidade, menor \n\nser\u00e1 a vulnerabilidade do solo, tal como descrito antes, no item 4.1 \n\n(Metodologia - Para o mapeamento da vulnerabilidade intr\u00ednseca). \n\nA EMBRAPA (2005) apresenta as classes de textura e \n\nprofundidade dos solos espacializadas em mapa, para esta tese, estes: \n\nMapa de Texturas de solos da Bacia do Rio do Peixe e de Profundidade \n\ndos solos na Bacia do Rio do Peixe se referem \u00e0s Figuras 58 e 59. \n\n \n\n \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 58 \u2013 Textura dos solos na Bacia do Rio do Peixe/SC \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 59 - Profundidade dos solos na Bacia do Rio do Peixe/SC \n\n \n\n\n\n171 \n\n \n\nNa Tabela 18 s\u00e3o apresentadas as classes de vulnerabilidade  \n\nposs\u00edveis considerando as categorias Textura e Profundidade dos solos.  \n\nOs pesos da textura e da profundidade correspondem a graus de \n\nvulnerabilidade espec\u00edficos \u2013 textura mais argilosa e maior profundidade \n\n= menor vulnerabilidade, e vice-versa. A classe de vulnerabilidade \n\nquanto aos solos ser\u00e1 resultado da m\u00e9dia entre os valores obtidos. Os \n\nresultados mostram que a vulnerabilidade dos solos varia de Baixa a \n\nAlta, sendo que os valores da m\u00e9dia de at\u00e9 0,3 s\u00e3o classificados como de \n\nvulnerabilidade baixa, os valores de 0,31 a 0,6 s\u00e3o classificados como \n\nde vulnerabilidade moderada e os valores de 0,61 e maiores, \n\nclassificados como de vulnerabilidade alta. \n\nTabela 18 - Classes de solo considerando as categorias Textura e \n\nProfundidade e respectivo grau de vulnerabilidade atribu\u00eddo  \nFonte: EMBRAPA (2005), modificada por A. R. B. C. Lopes e L. F. \n\nScheibe. \n\nAs classes texturais apresentam vulnerabilidades muito baixas at\u00e9 \n\nmoderadas \u2013 com pesos de 0,1, 0,3 e 0,5, respectivamente, cuja \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial, est\u00e1 representada no mapa Vulnerabilidade com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 textura do solo na bacia do Rio do Peixe/SC (Figura 60). \n\nJ\u00e1 as reduzidas profundidades de solo resultam em \n\nvulnerabilidades elevadas, com pesos de 0,5, 0,8 e 1,0 de acordo com o \n\nmapa de Vulnerabilidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade do solo na bacia \n\ndo Rio do Peixe/SC (Figura 61). Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel estimar com \n\nbase nessas duas caracter\u00edsticas dos solos, uma vulnerabilidade \n\nespec\u00edfica, usando a m\u00e9dia desses dois pesos, e cuja distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial est\u00e1 representada na Figura 62 (Vulnerabilidade na BRP/SC \n\nconsiderando a vulnerabilidade relacionada \u00e0 textura e \u00e0 profundidade \n\ndos solos).  \n\nTextura \n\ndo solo \n\nProfundidade \n\ndo solo \n\nPeso \n\ntextura \n\nPeso \n\nprofundidade \n\n=(pt+pp)/2 \n\nresul_vul \n\nClasse de \n\nvuln_solo \n\nArgilosa &lt;60 cm    0,3 1 0,65 Alta \n\nMedia &lt;60 cm     0,5 1 0,75 Alta \n\nMuito argilosa > 150 cm     0,1 0,5 0,3 Baixa \n\nMuito argilosa 60-150 cm  0,1 0,8 0,45 Moderada \n\nArgilosa 60-150 cm    0,3 0,8 0,55 Moderada \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 60 - Vulnerabilidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 textura do solo na Bacia do Rio do Peixe/SC.  \n\nAutora: LOPES, A. R. B. C.  \n\nVulnerabilidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 textura do solo \n\nna Bacia do Rio do Peixe/SC \n\n\n\n173 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 61 - Vulnerabilidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade dos solos da Bacia do Rio do Peixe/SC. \n\n Autora: LOPES, A. R. B. C.\n\nVulnerabilidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade do solo na \n\nbacia do Rio do Peixe/SC \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\nO mapa de Vulnerabilidade dos solos considerando textura e \n\nprofundidade na Bacia do Rio do peixe/SC pondera valores de at\u00e9 0,1 \n\ncomo vulnerabilidade Muito baixa, 0,2 a 0,3 como vulnerabilidade \n\nBaixa. Valores de 0,5 a 0,74 como Moderada e 0,75 a 0,9 como \n\nvulnerabilidade Moderada Alta e por fim, valores superiores a 1 como \n\nvulnerabilidade Alta (Figura 62). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\n \nFigura 62 - Vulnerabilidade dos solos considerando textura e profundidade na Bacia do Rio do peixe/SC.  \n\n Autora: LOPES, A. R. B. C.. \n\n\n\n176 \n\n \n\nOutro elemento utilizado para determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \n\nintr\u00ednseca \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do SASG foi a densidade de lineamentos \n\n(fraturas). A densidade de lineamentos foi obtida a partir do mapa dos \n\nPrincipais lineamentos na Bacia do Rio do Peixe/SC (Figura 63), \n\nelaborado pela autora conforme metodologia descrita no item \u201cPara o \n\nmapeamento da vulnerabilidade intr\u00ednseca\u201d. Utilizando o software \n\nArcgis, obt\u00e9m-se ent\u00e3o o mapa de Densidade dos principais lineamentos \nna BRP/SC (Figura 64). \n\nO mapa de Densidade de lineamentos mostrou \u00e1reas com maior \n\ndensidade de fraturas, falhas ou diques, coincidindo com as \u00e1reas de \n\nsolos menos profundos, de caracter\u00edstica menos argilosa, ou seja, \u00e1reas \n\nmais vulner\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classes de solo (profundidade e textura). \n\nEssas \u00e1reas podem se constituir em faixas de maior vulnerabilidade do \n\nSistema Aqu\u00edfero Serra Geral (podendo, em alguns casos, chegar at\u00e9 o \n\nn\u00edvel do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, pela continuidade vertical das \n\nfraturas). \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 63 - Principais lineamentos na Bacia do Rio do Peixe, SC.  \n\nAutora, LOPES, A. R. B. C. \n\nFonte: EMBRAPA, 2005. Mapa integrante da tese: Recursos h\u00eddricos e uso da terra na Bacia do Rio do Peixe, SC. Autora: \n\nLOPES, A. R. B. C.. Orientador: SCHEIBE, L. F.. UFSC, 2010. Supervis\u00e3o PELLERIN, J. CFH/UFSC.  \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 64 - Densidade dos principais lineamentos na Bacia do Rio do Peixe/SC.  \n\nAutora: LOPES, A. R. B. C..\n\nFonte: EMBRAPA, 2005. Mapa integrante da tese: Recursos h\u00eddricos e uso da terra na Bacia do Rio do Peixe, SC. Autora:  \n\nLOPES, A. R. B. C.. Orientador: SCHEIBE, L. F.. UFSC, 2010. Supervis\u00e3o PELLERIN, J. CFH/UFSC.  \n\n\n\n179 \n\n \n\nA partir do cruzamento do mapa de Densidade de lineamentos \n\n(Figura 64) com o mapa de Vulnerabilidade dos solos (Figura 62), foi \n\nposs\u00edvel delimitar \u00e1reas com maior ou menor Vulnerabilidade intr\u00ednseca, \n\nvisualizadas no mapa de Vulnerabilidade Intr\u00ednseca (Figura 65).  \n\nAs \u00e1reas de alta vulnerabilidade s\u00e3o aquelas mais densamente \n\nfraturadas, com solos de profundidade inferior a 60 cm e teor de argila \n\nmenor que 35%. Essas \u00e1reas se localizam predominantemente nos \n\nmunic\u00edpios de Macieira, Arroio Trinta, Iomer\u00ea, Ca\u00e7ador, Videira, \n\nPinheiro Preto, Tangar\u00e1, Ouro e Ipira. Nessas \u00e1reas recomenda-se \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o em curto prazo.  \n\nJ\u00e1 as \u00e1reas de vulnerabilidade moderada/moderada alta s\u00e3o as \n\n\u00e1reas que apresentam densidade de lineamentos moderada, com \n\nprofundidade de solo variando de 60 cm a 150 cm e teor de argila \n\nvariando de 35% a 60%. Para essas \u00e1reas recomendam-se medidas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ou readequa\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo, conforme an\u00e1lise das Figuras \n\n62 e 63. \n\nE as \u00e1reas demarcadas como de vulnerabilidade Baixa \u00c1reas \n\nclassificadas como de vulnerabilidade baixa a muito baixa apresentam \n\ndensidade de lineamentos variando de moderada a moderada baixa, \n\nsolos de profundidade superior a 150 cm e teor de argila maior que 60%. \n\nEsse quadro torna-se relevante ao se considerar que al\u00e9m de \n\naspectos de profundidade e textura, os solos da BRP s\u00e3o em geral de \n\nbaixa fertilidade, pedregosos e com altos teores de alum\u00ednio, o que \n\nconfere certo teor de toxicidade aos cultivos, necessitando, portanto de \n\nsignificativos volumes de insumos agr\u00edcolas. E que os munic\u00edpios da \n\nregi\u00e3o possuem base econ\u00f4mica volta para a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, aves e \n\nbovinos, com presen\u00e7a constante de uma significativa carga de elevado \n\npotencial de polui\u00e7\u00e3o tanto para os recursos h\u00eddricos quanto para o solo \n\nou ar, - a \u00e1rea em an\u00e1lise, - registra ainda, expressivo n\u00famero de \n\nunidades industriais, ligadas ao processamento de carne de animais e ou \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00f5es animal. Todas essas caracter\u00edsticas contribuem \n\ncom maior grau de risco para as \u00e1reas delimitadas como vulner\u00e1veis. \n\n\n\n180 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 65 - Mapeamento da vulnerabilidade intr\u00ednseca considerando densidade de lineamentos e classes de solo (textura e profundidade) na Bacia do Rio do Peixe/SC \n\n\n\n181 \n\n \n\n5.4. MAPEAMENTO DO RISCO \u00c0 CONTAMINA\u00c7\u00c3O DO \n\nSISTEMA AQU\u00cdFERO SERRA GERAL (SASG) \n\n \n\nO mapa de risco \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do sistema aqu\u00edfero Serra Geral \n\n\u00e9 produto da combina\u00e7\u00e3o do mapeamento da vulnerabilidade intr\u00ednseca \n\n(Figura 65) e do mapa de potencial de risco de contamina\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos considerando os principais tipos de cobertura do uso \n\nda terra (Figura 66).  \n\nNo mapa de potencial de risco de contamina\u00e7\u00e3o pelos tipos de \n\ncobertura do uso da terra os valores variaram de: 1,1 a 3,0 - Baixo; 3,1 a \n\n4,0 - Moderado a 4,1 a 6,0 \u2013 Alto. Esse mapa Potencial de risco \n\nconsiderou os principais tipos de cobertura do uso da terra que \n\npudessem ser mapeados a partir de imagens de sat\u00e9lites, para fornecer \n\nalguns indicadores de maior risco de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. \n\nAs \u00e1reas delimitadas como de potencial de risco Baixo s\u00e3o \n\naquelas \u00e1reas ocupadas por florestas, onde n\u00e3o ocorrem lan\u00e7amentos de \n\nefluentes (sejam agr\u00edcola ou industrial) ou pelas \u00e1reas destinadas ao \n\nreflorestamento (com pequeno manejo de insumos). As \u00e1reas \n\nclassificadas como de potencial Moderado, incluem \u00e1reas de pastagens \n\n(com algum tipo de insumo). \n\nE as \u00e1reas com potencial de risco Alto s\u00e3o aquelas ocupadas \n\npelos corpos h\u00eddricos, pela urbaniza\u00e7\u00e3o e pelas lavouras. As \u00e1reas dos \n\ncorpos h\u00eddricos (rios, lagoas, reservat\u00f3rios) em conjunto com as \u00e1reas \n\nurbanizadas foram consideradas de alto potencial de risco em virtude \n\ndos munic\u00edpios da BRP, tanto \u00e1rea urbana quanto rural, n\u00e3o possu\u00edrem \n\nsistemas de tratamento de efluentes, nesses espa\u00e7os os efluentes \n\nresultantes de atividades agropecu\u00e1ria, industriais ou urbanas acabam \n\npor atingir os recursos h\u00eddricos superficiais com pouca ou nenhuma \n\ndesinfec\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas de cultivos foram igualmente consideradas de alto \n\npotencial em raz\u00e3o de a literatura referenciar casos de intoxica\u00e7\u00e3o e a \n\nsignificativa presen\u00e7a de insumos qe\u00edmicos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\n\n\n182 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 66 - Potencial de Risco de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos pelos tipos de uso da terra na BRP/SC. \n\n\n\n183 \n\n \n\nOutras fontes de polui\u00e7\u00e3o pontual ou difusa resultante da cria\u00e7\u00e3o \n\npecu\u00e1ria de su\u00ednos, aves e bovinos, que \u00e9 intensa na \u00e1rea de estudo, n\u00e3o \n\nforam consideradas para o total da \u00e1rea de estudo. Registros com \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas de granjas de su\u00ednos e aves (fontes potenciais \n\nde polui\u00e7\u00e3o pontual e difusa) foram resgatados apenas para o munic\u00edpio \n\nde Videira (LOPES; SCHEIBE, 2010). \n\nConsideramos que a Bacia do Rio do Peixe apresenta \n\ncaracter\u00edsticas de vulnerabilidade intr\u00ednseca classificada de moderada a \n\nalta, e potencial de risco de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nsubterr\u00e2neos pelos tipos de cobertura do uso da terra nas categorias de \n\nmoderado a alto para significativa \u00e1rea da bacia: considera-se desta \n\nforma, que toda a \u00e1rea da BRP pode apresentar grau moderado a alto de \n\nrisco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nAs an\u00e1lises referentes \u00e0 vulnerabilidade intr\u00ednseca e do risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas a partir do m\u00e9todo GODs, nos \n\nrevelou que o descritor lineamento teve um importante peso quanto \u00e0 \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos graus \u2013 Alto, Moderado e Baixo - uma vez que as \n\n\u00e1reas registradas como de maior densidade de lineamento se repetiram \n\ntamb\u00e9m como de maior vulnerabilidade intr\u00ednseca. \n\nA partir dessas considera\u00e7\u00f5es, o mapa de risco de contamina\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 67) \u00e9 apresentado nas categorias de valores: - 6,1 a - 0,3 como \n\nMuito Baixo Risco; - 0,31 a 0,5 como Baixo Risco; 0,51 a 0,8 como \n\nRisco Moderado; 0,81 a 1 como Risco Moderado Alto; 1,1 a 3 como \n\nRisco Alto e 3,1 a 10 como Muito Alto Risco. Da mesma forma que o \n\nmapa de vulnerabilidade intr\u00ednseca, apresenta suas classes em matriz \n\nsemaf\u00f3rica. O mapa de risco pode ser tamb\u00e9m visualizado considerando \n\nos limites dos munic\u00edpios (Figura 68). Neste, destacam-se os munic\u00edpios \n\nde Macieira, Salto Veloso, Arroio Trinta, Rio das Antas, Ca\u00e7ador, \n\nIomer\u00ea, Pinheiro Preto, Ibiam, Ouro, Ipira e Ibicar\u00e9 com maiores \u00e1reas \n\ndelimitadas como de risco alto de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n\n\n184 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 67 - Mapeamento do risco, considerando mapeamento da vulnerabilidade e tipos de uso da terra na Bacia do Rio do Peixe/SC \n\n \n\n \n\n\n\n185 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 68 - Mapeamento do risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas nos munic\u00edpios integrantes da Bacia do Rio do Peixe/SC \n\n\n\n186 \n\n \n\nAs an\u00e1lises referentes \u00e0 vulnerabilidade intr\u00ednseca e do risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas a partir do m\u00e9todo GODs, nos \n\nrevelaram que o descritor lineamento teve um importante peso quanto \u00e0 \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos graus \u2013 Alto, Moderado e Baixo - uma vez que as \n\n\u00e1reas registradas como de maior densidade de lineamento se repetiram \n\ntamb\u00e9m como de maior vulnerabilidade intr\u00ednseca e \u00e1reas de maior risco \n\nde contamina\u00e7\u00e3o. As classes apresentadas pelo mapa do risco \u2013 Baixo, \n\nModerado e Alto - mostraram-se muitos pr\u00f3ximas das classes apresentas \n\npelo mapa de vulnerabilidade intr\u00ednseca.  \n\nEsse estudo procurou sistematizar inter-rela\u00e7\u00f5es entre aspectos \n\nf\u00edsicos e sociais relacionados \u00e0 vulnerabilidade e risco de contamina\u00e7\u00e3o \n\na partir de um quadro geral diagn\u00f3stico, identificando a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial das \u00e1reas mais vulner\u00e1veis, e as \u00e1reas classificadas como de \n\nrisco de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos.  \n\nEntretanto, salientamos que esse resultado n\u00e3o \u00e9 definitivo e \n\noutros descritores/indicadores podem e devem ser utilizados, como os \n\nprincipais tipos de cobertura e usos - produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, agricultura e \n\nagroind\u00fastria, contribuindo para a identifica\u00e7\u00e3o de outros aspectos de \n\nvulnerabilidade, ou fornecendo informa\u00e7\u00f5es mais precisas quanto \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial dos riscos.  \n\n \n\n5.5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS, LIMITA\u00c7\u00d5ES DAS \n\nAN\u00c1LISES E SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS \n\nFUTUROS \n\n \n\nConsiderando que intensas atividades humanas podem \n\ncomprometer a qualidade dos recursos naturais, em especial os recursos \n\nh\u00eddricos e o solo, e que os recursos h\u00eddricos superficiais possuem a \n\npropriedade de se recuperarem em um curto per\u00edodo de tempo, o mais \n\nprudente \u00e9 se adotarem medidas de prote\u00e7\u00e3o - especialmente em rela\u00e7\u00e3o \n\nao lan\u00e7amento de efluentes n\u00e3o tratados ou tratados de forma parcial, \n\nprovenientes de atividades agropecu\u00e1rias, uso industrial e de \u00e1reas \n\nurbanas, em corpos d\u2019\u00e1gua. Desse modo, visa-se controlar a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o e ou polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos superficiais e, da \n\nmesma forma, a possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nsubterr\u00e2neos. \n\n\n\n187 \n\n \n\nO mapeamento da vulnerabilidade e do risco, dentro das \n\nlimita\u00e7\u00f5es da escala, mostrou-se h\u00e1bil para espacializar \u00e1reas de maior \n\nou menor vulnerabilidade e risco na \u00e1rea de estudo. Da mesma forma, \n\npode, ainda, oferecer orienta\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra, \n\nconsiderando aspectos de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas do SAIG/SG. \n\nEste - mapeamento da vulnerabilidade e do risco - permitiu delimitar \n\n\u00e1reas mais adequadas para instala\u00e7\u00e3o de rede de monitoramento, \n\nenquadramento e classifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos h\u00eddricos, \n\nconforme proposta apresentada pela ANA (2010), contribuindo, entre \n\noutros pontos, para a efetiva\u00e7\u00e3o da Rede Nacional de Monitoramento \n\ndas \u00c1guas Subterr\u00e2neas - RENAMAS (2010-2020). \n\nA metodologia utilizada apresentou-se adequada ao \n\ndesenvolvimento do trabalho. O uso de geotecnologias se mostrou \n\neficiente como ferramenta de an\u00e1lise na espacializa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais, no uso da terra e no diagn\u00f3stico preliminar dos \n\nmapeamentos dos tipos de uso da terra, mapeamento da vulnerabilidade \n\ne do risco. Da mesma forma o uso de um sistema de informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, a partir de dados sobre caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \n\nsocioecon\u00f4micas, distribui\u00e7\u00e3o dos usos da terra, tipos de solos, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e de atividades agropecu\u00e1rias permitiu a gera\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes tipos de mapas. Esses mapas foram capazes de sintetizar e \n\nrelacionar informa\u00e7\u00f5es sobre os componentes f\u00edsicos, bi\u00f3ticos e \n\nantr\u00f3picos da bacia. Outros mapas podem ser gerados, a partir de novos \n\ncruzamentos, podendo, assim, produzir outras informa\u00e7\u00f5es que orientem \n\nnos processos de tomada de decis\u00e3o, de forma a subsidiar meios mais \n\nsustent\u00e1veis de explora\u00e7\u00e3o da terra. \n\nDa mesma forma que os mapeamentos dos tipos de cobertura do \n\nuso da terra e da vulnerabilidade e risco de contamina\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos foram importantes, a revis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nse mostrou imprescind\u00edvel para o conhecimento das limita\u00e7\u00f5es e \n\npossibilidades de uma gest\u00e3o integrada.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s limita\u00e7\u00f5es das an\u00e1lises, essas se efetivaram em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de dados georeferrenciados sobre an\u00e1lises qu\u00edmicas \n\ndas \u00e1guas, sejam essas superficiais e ou subterr\u00e2neas, da mesma forma \n\nque a aus\u00eancia de dados sobre localiza\u00e7\u00e3o dos pontos potencialmente \n\npoluidores relacionados \u00e0 pecu\u00e1ria e ind\u00fastrias, o que n\u00e3o permitiu a \n\nverifica\u00e7\u00e3o de efetiva rela\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o com a vulnerabilidade. \n\n\n\n188 \n\n \n\nPor fim, objetivando um uso dos recursos naturais \n\nambientalmente mais justo, recomendam-se, como imprescind\u00edveis para \n\na \u00e1rea:  \n\n? urg\u00eancia na implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de tratamento de \n\nefluentes urbanos; \n\n? a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas com menor grau de insumos \n\nagroqu\u00edmicos;  \n\n?o uso racional e integrado dos recursos h\u00eddricos (superficiais \u2013 \n\ninclusive da chuva - e subterr\u00e2neos);  \n\n? a consolida\u00e7\u00e3o do cadastro e outorga do uso da \u00e1gua; \n\n? o atendimento das normativas, diretrizes e leis ambientais;  \n\n? o fortalecimento e a integra\u00e7\u00e3o dos sistemas de informa\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas existentes nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, de forma a oferecer \u00e0s \n\ncomunidades a sustenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica para embasar \n\nreadequa\u00e7\u00f5es ambientais necess\u00e1rias.   \n\n \n\nAo t\u00e9rmino desta pesquisa, algumas lacunas de informa\u00e7\u00f5es \n\npodem ser sugeridas para supera\u00e7\u00e3o em trabalhos futuros. Nesse sentido, \n\napontam-se tr\u00eas sugest\u00f5es, pelas quais come\u00e7aria novamente:  \n\nA primeira se refere \u00e0 necessidade de melhor conhecimento dos \n\naspectos f\u00edsico-qu\u00edmicos dos recursos h\u00eddricos superficiais e \n\nsubterr\u00e2neos. \n\nA segunda, ao melhor entendimento das caracter\u00edsticas do clima, \n\nmas especificamente aspectos relacionados a sistemas de maior ou \n\nmenor atua\u00e7\u00e3o na BRP, em decorr\u00eancia de a \u00e1rea apresentar um dos \n\nmaiores \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o do Brasil, bem como de registrar \n\neventos de estiagem.  \n\nE, por \u00faltimo, h\u00e1 necessidade de maiores estudos sobre a \n\npresen\u00e7a de res\u00edduos de \u00f3leo nas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas em alguns \n\nmunic\u00edpios da BRP, quest\u00e3o que se configura como um fator regional de \n\ncomplica\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas do Sistema \n\nAqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral.  \n\n \n\n\n\n189 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABERS. R.(Org.) Pensando politicamente a gest\u00e3o da \u00e1gua. In: ABERS. \n\nR.. \u00c1gua e pol\u00edtica: atores institui\u00e7\u00f5es e poder nos organismos \n\ncolegiados de bacia hidrogr\u00e1fica no Brasil. S\u00e3o Paulo. Annablume, \n\n2010.  \n\nALABURDA, J.; NISHIHARA, L.. Presen\u00e7a de compostos de \n\nnitrog\u00eanio em \u00e1guas de po\u00e7os. Rev. Sa\u00fade P\u00fablica, 32 (2), 1998. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/rsp/v32n2/p160-165.pdf. \n\nALAGOAS. COMPANHIA DE SANEAMENTO E \n\nABASTECIMENTO D\u2019\u00c1GUA DE ALAGOAS \u2013 Casal. Degrada\u00e7\u00e3o \n\nda bacia do Pratagy se arrasta nos \u00faltimos 20 anos e \u00e9 provocada \npelo cultivo de cana, pecu\u00e1ria e expans\u00e3o urbana. Abastecimento \n\nest\u00e1 perto do colapso. Edi\u00e7\u00e3o do dia 12 de fevereiro de 2006. Gazeta de \n\nAlagoas. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://gazetaweb.globo.com/gazetadealagoas/imprimir.php?c=83912 e \nhttp://www.abas.org/abasinforma/162/paginas/06.htm \n\nALBA, R. S. Estudos de Geografia Agr\u00e1ria do Oeste Catarinense. \n\nChapec\u00f3: Argos Editora Universit\u00e1ria, 2008.  \n\nALMEIDA, C. A. de S.. Hidrogeoqu\u00edmica e vulnerabilidade dos \n\naquiferos Serra Geral e Guarani na \u00e1rea de influ\u00eancia dos \n\nreservat\u00f3rios de Ita e Machadinho SC-RS, 2004. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado. Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais, orientador \n\nDr. L. F. Scheibe, Florian\u00f3polis, SC. 2004. \n\nALMEIDA, C. C. de. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das \n\n\u00e1guas no Brasil. Jus Navigandi, Teresina, ano 7, n. 60, 1 nov. 2002. \n\nDispon\u00edvel em: http://jus.com.br/revista/texto/3421. Acesso em: 14 jan. \n\n2012.  \n\nALMEIDA, C. C. de. Outorga dos direitos de uso de recursos \n\nh\u00eddricos. Jus Navigandi, Teresina, ano 8, n. 61, 1 jan. 2003. Dispon\u00edvel \n\nem: http://jus.com.br/revista/texto/3680. Acesso em: 14 jan. 2012.  \n\nhttp://gazetaweb.globo.com/gazetadealagoas/imprimir.php?c=83912\nhttp://jus.com.br/revista/texto/3421/evolucao-historica-da-protecao-juridica-das-aguas-no-brasil\nhttp://jus.com.br/revista/texto/3680/outorga-dos-direitos-de-uso-de-recursos-hidricos\n\n\n190 \n\n \n\nALVES FILHO, J. P.. Uso de agrot\u00f3xicos no Brasil. S\u00e3o Paulo. \n\nAnablumme, 2002. \n\nAL-ZABET, T.. Evaluation of aquifer vulnerability to contamination \n\npotential using the DRASTIC method. DOI 10.1007/s00254-002-0645-\n\n5 Environmental Geology (2002) 43:203\u2013208. \n\nAMAZONAS. Ag\u00eancia Reguladora dos Servi\u00e7os P\u00fablicos. Concedidos \n\ndo Estado do Amazonas \u2013 ARSAM. Conselho Estadual de Regula\u00e7\u00e3o e \n\nControle dos Servi\u00e7os P\u00fablicos Concedidos do Estado do Amazonas \u2013 \n\nCERCON. Ata da Oitava Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria Administrativa \n\nRegulat\u00f3ria do Conselho Estadual de Regula\u00e7\u00e3o e Controle dos \n\nServi\u00e7os P\u00fablicos Concedidos do  Estado do AMAZONAS. Agosto \n\nde 2010.  \n\nAMORE. L. (Coord.). Projecto para La protecci\u00f3n Ambiental y \n\nDesarrolo Sostenible Del Sistema Acu\u00edfero Guarani. S\u00edntese \nHidrogeol\u00f3gica do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. S\u00e9rie manuais e \n\nDocumentos T\u00e9cnicos do Projeto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. 2009. \n\nAMORIM, R. de F.S; ALMEIDA, S. A. da S.; CUELLAR, M. Z.; \n\nBRITTO COSTA, A. M. de; GOMES, C.. Mapeamento de Uso e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica Piranhas/A\u00e7u, utilizando \nimagens CBERS e t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o supervisionada. Anais \n\nXIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. Florian\u00f3polis, \n\nBrasil, 21-26 04 de 2007, INPE: 3709-3716. \n\nANCIUTTI, M.; COCH\u00d4A, A.. Identifica\u00e7\u00e3o de cianobact\u00e9rias \n\nt\u00f3xicas em um corpo h\u00eddrico no interior de Tangar\u00e1, SC. Unoesc &amp; \n\nCi\u00eancia \u2013 ACBS, Joa\u00e7aba, v. 1, n. 1, p. 29-36, jan./jun. 2010. Dispon\u00edvel \n\nem: \n\nhttp://editora.unoesc.edu.br/index.php/acbs/article/viewFile/94/pdf_2 \n\nAURAS, M.. Guerra do Contestado: a organiza\u00e7\u00e3o da irmandade \n\ncabocla. Editora da UFSC. 1984. \n\nAYOADE, J. O.. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia para os Tr\u00f3picos. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Maria Juraci Zani dos Santos; revis\u00e3o de Suely Bastos; \n\ncoordena\u00e7\u00e3o editorial de Antonio Christofoletti. 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2001. \n\n\n\n191 \n\n \n\nAZZOLINI, J. C.. Contribui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o f\u00edsica, qu\u00edmica e \n\nbioqu\u00edmica nas \u00e1guas do Rio do Peixe pelo afluente Rio do Tigre. \n\nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2002. Disserta\u00e7\u00e3o. (Acervo Biblioteca Unoesc-\n\nJoa\u00e7aba). \n\nAZZOLINI, J. C.; CARRAFA, W. M.. Polui\u00e7\u00e3o f\u00edsica, qu\u00edmica e \n\nbioqu\u00edmica nas \u00e1guas do rio do Peixe, origin\u00e1rias da decomposi\u00e7\u00e3o \n\ndo lixo urbano e rural. Joa\u00e7aba: UNOESC, 1999. Relat\u00f3rio \n\nPIBIC/UNOESC. (Acervo Biblioteca Unoesc-Joa\u00e7aba). \n\nBACELLAR, L. de A. P..O papel das florestas no regime hidrol\u00f3gico \n\nde bacias Hidrogr\u00e1ficas. Geo.br 1 (2005). ISSN1519-5708. Dispon\u00edvel \n\nem: http//:www.degeo.ufop.br/geobr. \n\nBELLAVER, C.; OLIVEIRA, P. A.. Balan\u00e7o da \u00e1gua nas cadeias de \n\naves e su\u00ednos. Publicado na Avicultura Industrial 10 2009: 39-44. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.qualyfoco.com.br/arquivos_publicacoes/arquivos/12668366\n\n13_Agua_essencial_v2.pdf acesso em 09/07/10. \n\nBELLI FILHO, P; CASTILHOS JR., A. B. DE; COSTA, R. H. R. DA; \n\nSOARES, S. R.; PERDOMO, C. C.. Tecnologias para o tratamento de \n\ndejetos de su\u00edno. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \n\nAmbiental, v.5, n.1, p.166-170, 2001. Campina Grande, PB, \n\nDEAg/UFPB - http://www.agriambi.com.br \n\nBENTO, A. P.. Impactos ambientais negativos relativos a falta de \n\nsistemas de esgotamento sanit\u00e1rio e impactos positivos devido a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de sistemas de esgotamento. II F\u00d3RUM DO COMITE \n\nRIO DO PEIXE: Tema: Esgotamento Sanit\u00e1rio. Audit\u00f3rio da UNOESC, \n\nCampus Videira/SC, 28/03/2007. \n\nBEVILAQUA, T.; SCHEIBE, L. F.. Biodigestores, Gera\u00e7\u00e3o de \n\nEnergia e Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente na Regi\u00e3o do Alto \nUruguai Catarinense. In: XVI Encontro Nacional de Ge\u00f3grafos, 2010, \n\nPorto Alegre. Anais do XVI Encontro Nacional de Ge\u00f3grafos, 2010: 1-\n\n7. \n\nBEZ, L.. Inser\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das cidades do Alto Vale do Rio do \n\nPeixe na rede urbana de Santa Catarina. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nhttp://www.qualyfoco.com.br/arquivos_publicacoes/arquivos/1266836613_Agua_essencial_v2.pdf\nhttp://www.qualyfoco.com.br/arquivos_publicacoes/arquivos/1266836613_Agua_essencial_v2.pdf\nhttp://www.agriambi.com.br/\n\n\n192 \n\n \n\nHumanas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. Florian\u00f3polis, \n\nSC, 2009. 154 f. \n\nBIGARELLA, J. J.; Estrutura e origem das paisagens tropicais e \n\nsubtropicais.processos erosivos, vertentes, movimentos de massa, \n\natividade end\u00f3gena, superf\u00edcies de eros\u00e3o, compartimenta\u00e7\u00e3o do \nrelevo, dep\u00f3sitos correlativos e ambientes fluviais. Vol. 3. \n\nFlorian\u00f3polis: Editora UFSC, 2007b. \n\nBIGARELLA, J. J.; BECKER, R. D.; PASSOS, E.. Estrutura e origem \n\ndas paisagens tropicais e subtropicais. Intemperismo biol\u00f3gico, \n\nPedog\u00eanese, Lateriza\u00e7\u00e3o, Bauxitiza\u00e7\u00e3o e Concentra\u00e7\u00e3o de bens \n\nminerais. V. 2. Florian\u00f3polis: Editora UFSC, 2007. \n\nBIGARELLA, J. J.; BECKER, R. D.; SANTOS, G. F. dos. Estrutura e \n\norigem das paisagens tropicais e subtropicais: fundamentos \n\ngeol\u00f3gico-geogr\u00e1ficos, altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e f\u00edsica das rochas e relevo \nc\u00e1rstico e d\u00f4mico. Vol. 1. 2 Edi\u00e7\u00e3o.Florian\u00f3polis: Editora UFSC, \n\n2007a. \n\nBITTENCOURT A.V.L., ROSA FILHO E. F., HINDI E. C., \n\nBUCHMANN FILHO A. C.. A influ\u00eancia dos basaltos e de misturas \n\ncom \u00e1guas de aqu\u00edferos sotopostos nas \u00e1guas subterr\u00e2neas do \n\nSistema Aqu\u00edfero Serra Geral na bacia do rio Piquiri, Paran\u00e1 \u2013 BR. \n\nRev. \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 2003:67-76.  \n\nBIZZI, L. A..; SCHOBBENHAUS, C.; VIDOTTI, R. M.; \n\nGON\u00c7ALVES (Eds). Geologia, tect\u00f4nica e Recursos Minerais do \n\nBrasil. CPRM, Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, Bras\u00edlia, 2003. Dispon\u00edvel \n\nem: www.cprm.gov.br/publique;media.capII.pdf, acesso em 18.01.2010. \n\nBLARAS\u00cdN, M; CABRERA, A; VILLEGAS, M., FRIGERIO, C; \n\nBETTERA, S.. Determinacion del riesgo de contaminacion del \n\nacuifero libre por sistemas de saneamiento in situ: ciudad de R\u00edo \nCuarto. Dpto. R\u00edo Cuarto, C\u00f3rdoba, Argentina. Publicaci\u00f3n Especial \n\nde La Associaci\u00f3n Argentina de Geologia Aplicada a La Ingenier\u00eda \n\n1:114-131.1993.  \n\nBOSCARDIN BORGHETTI, N. R. B.; BORGHETTI, J. R.; ROSA \n\nFILHO, E. F. da. Aqu\u00edfero Guarani. A verdadeira integra\u00e7\u00e3o dos \n\npa\u00edses do Mercosul. Curitiba, 2004.  \n\n\n\n193 \n\n \n\nBRASIL. AGENCIA NACIONAL DE AGUA. ANA. Coordena\u00e7\u00e3o \n\nEditorial Dalvino Troccoli Franca. A Hist\u00f3ria do Uso da \u00c1GUA no \n\nBrasil: Do descobrimento ao S\u00e9culo XX. 2007 \n\nBRASIL. AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. ANA. Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente. Disponibilidade e Demandas de Recursos H\u00eddricos no \n\nBrasil. Superintend\u00eancia de Planejamento de Recursos H\u00eddricos, de \n\nConserva\u00e7\u00e3o de \u00c1gua e Solo e de Usos M\u00faltiplos. Coordena\u00e7\u00e3o Geral. \n\nSuperintendente de Planejamento de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia \u2013 DF. \n\nMaio \u2013 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://arquivos.ana.gov.br/planejamento/planos/pnrh/VF%20Disponibili\n\ndadeDemanda.pdf.  \n\nBRASIL. AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. ANA. Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente. Cadernos de Recursos H\u00eddricos. Panorama da \n\nQualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil. Bras\u00edlia, DF, maio de \n\n2005.. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ana.gov.br/pnrh_novo/documentos/02b%20Panorama%20da\n\n%20Qualidade%20%C1guas%20Subterr%E2neas/VF%20Qualidade%2\n\n0AguasSubterraneas.pdf 25/10/2007. \n\nBRASIL. AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. ANA. O Comit\u00ea de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica: o que \u00e9 e o que faz? Bras\u00edlia: SAG, 2011. \n\nBRASIL. AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS. ANA. Panorama do \n\nenquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua do Brasil, e, Panorama da qualidade \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas no Brasil. Coords. Marcelo P. da Costa, Jos\u00e9 L. \n\nG. Zoby. Bras\u00edlia: 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ana.gov.br/bibliotecavirtual/arquivos/20100601095904_cad\n\nernos_de_recursos_hidricos_5.pdf. \n\nBRASIL. COMPANHIA DE PESQUISA DE RECURSOS MINERAIS \n\n\u2013 CPRM. 2010. Dispon\u00edvel em: http://mapoteca.cprm.gov.br e \n\nhttp://siagas.cprm.gov.br/wellshow/result_query.asp?geral=true&amp;grupo\n\n=Dados Gerais&amp;consulta=Subbacia Hidrogr\u00e1fica&amp;criterio=Igual \n\na&amp;valor=Rios Uruguai, do Peixe e outros&amp;w=800&amp;h.  \n\nBRASIL. COMPANHIA DE PESQUISA DE RECURSOS MINERAIS \n\n\u2013 CPRM. 2010a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://siagas.cprm.gov.br/wellshow/uf_poco.asp). \n\nhttp://www.ana.gov.br/pnrh_novo/documentos/02b%20Panorama%20da%20Qualidade%20%C1guas%20Subterr%E2neas/VF%20Qualidade%20AguasSubterraneas.pdf\nhttp://www.ana.gov.br/pnrh_novo/documentos/02b%20Panorama%20da%20Qualidade%20%C1guas%20Subterr%E2neas/VF%20Qualidade%20AguasSubterraneas.pdf\nhttp://www.ana.gov.br/pnrh_novo/documentos/02b%20Panorama%20da%20Qualidade%20%C1guas%20Subterr%E2neas/VF%20Qualidade%20AguasSubterraneas.pdf\nhttp://mapoteca.cprm.gov.br/\nhttp://siagas.cprm.gov.br/wellshow/uf_poco.asp\n\n\n194 \n\n \n\nBRASIL. DECRETO N\u00ba 24.643, DE 10 DE JULHO DE 1934. \n\nDecreta o C\u00f3digo de \u00c1guas. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/d24643.htm\n \n \n\nBRASIL. DECRETO N\u00ba 7.217, DE 21 DE JUNHO DE 2010.  \nRegulamenta a Lei no 11.445, de 5 de janeiro de 2007, que estabelece \n\ndiretrizes nacionais para o saneamento b\u00e1sico. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-\n\n2010/2010/Decreto/D7217.htm \n\nBRASIL. DECRETO N\u00ba 7.272 DE 25 DE AGOSTO DE 2010. \nRegulamenta a Lei n\n\no\n 11.346, de 15 de setembro de 2006, que cria o \n\nSistema Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional - SISAN com \n\nvistas a assegurar o direito humano \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o adequada. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007- \n\n2010/2010/decreto/d7272.htm \n\nBRASIL. DECRETO N\u00ba 73.030 DE 30 DE OUTUBRO DE 1973. \n\nSECRETARIA ESPECIAL DO MEIO AMBIENTE-SEMA, \u00f3rg\u00e3o \n\nsubordinado ao Minist\u00e9rio do Interior. Atualmente est\u00e1 revogado pelo \n\nDec. 99.604 de 13 de outubro de 1990. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/b2394d7e1ab9a97\n\n0032569b9004e148d/7c5cff25421f83e9032569fa0059abb8?OpenDocu\n\nment.  \n\nBRASIL. DECRETO N\u00ba 88.207 DE 30 DE MAR\u00c7O DE 1983. Define \n\nprioridades a serem observadas na execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de \n\nReflorestamento, pelo Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal. \n\nIBDF.&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D88207.htm>. \n\nAcesso em 10/2010.  \n\nBRASIL. EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA \n\nAGROPECU\u00c1RIA. EMBRAPA. Minist\u00e9rio da Agricultura Pecu\u00e1ria e \n\nAbastecimento. Boletim de Pesquisa e Desenvolvimento. Solos do \n\nEstado de Santa Catarina. - Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2004. 1 CD-\n\nROM.; mapa color. (Embrapa Solos. Boletim de Pesquisa e \n\nDesenvolvimento; n. 46). \n\nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE (2010). Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%2024.643-1934?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%207.272-2010?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-%202010/2010/decreto/d7272.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-%202010/2010/decreto/d7272.htm\nhttps://legislacao.planalto.gov.br/LEGISLA/Legislacao.nsf/viwTodos/7c5cff25421f83e9032569fa0059abb8?OpenDocument&amp;Highlight=1,&amp;AutoFramed\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%2088.207-1983?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%2088.207-1983?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%2088.207-1983?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D88207.htm\n\n\n195 \n\n \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/listabl.asp?c=73&amp;z=t&amp;o=3. \n\nAcesso em 2010. \n\nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE (2000). Diretoria de Pesquisas, \n\nDepartamento de Popula\u00e7\u00e3o e Indicadores Sociais. Pesquisa \n\nNacional de Saneamento B\u00e1sico. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/pns\n\nb/esgotamento_sanitario/esg_sanitario50.shtm \n\nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE (2008). Diretoria de Pesquisas, Coordena\u00e7\u00e3o \n\nde Popula\u00e7\u00e3o e Indicadores Sociais. Pesquisa Nacional de \n\nSaneamento B\u00e1sico. Dispon\u00edvel em: \nDispon\u00edvel:http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condica\n\nodevida/pnsb2008/PNSB_2008.pdf \n\nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE (2008a). Diretoria de Pesquisas, \n\nCoordena\u00e7\u00e3o de Popula\u00e7\u00e3o e Indicadores Sociais. Pesquisa Nacional \nde Saneamento B\u00e1sico. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/listabl.asp?c=1753&amp;z=t&amp;o=3 \n\nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE.  Anu\u00e1rio estat\u00edstico setor de fertilizantes 2007, \n\n2008, 2009. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Nacional para Difus\u00e3o de Adubos, \n\n2008, 2009, 2010; Levantamento sistem\u00e1tico da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola: \n\npesquisa mensal de previs\u00e3o e acompanhamento das safras agr\u00edcolas no \n\nano civil 2007. Rio de Janeiro: IBGE, v. 19, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<ftp://ftp.ibge.gov.br/Producao_Agricola/Levantamento_Sistematico_da\n\n_Producao_Agricola_%5Bmensal%5D/fasciculo/>. Acesso em: set. \n\n2008; Produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola municipal 2008. In: IBGE. Sistema IBGE de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica - SIDRA. Rio de Janeiro, 2009. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.sidra.ibge.gov.br/bda/pesquisas/pam/default.asp>. \n\nAcesso em: maio 2010; Produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola municipal 2009. In: IBGE. \n\nSistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica - SIDRA. Rio de Janeiro, \n\n2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sidra.ibge.gov.br/bda/pesquisas/pam/default.asp>. Acesso \n\nem: fev. 2011.  \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/listabl.asp?c=73&amp;z=t&amp;o=3\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/pnsb/esgotamento_sanitario/esg_sanitario50.shtm\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/pnsb/esgotamento_sanitario/esg_sanitario50.shtm\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/pnsb2008/PNSB_2008.pdf\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/pnsb2008/PNSB_2008.pdf\n\n\n196 \n\n \n\nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE.  2000\u00aa. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2000/tabelagra\n\nndes_regioes211.shtm \n\nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1. \n\nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. 2006. Manuais t\u00e9cnicos em geoci\u00eancias. 1\u00aa \n\nEd. 1999. 2\u00aa Ed. 2006. Dispon\u00edvel: \n\nbiblioteca.ibge.gov.br/.../Manual%20Tecnico%20de%20Uso%20da%20\nTerra.pdf \n\nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. 2000. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento \n\ne Gest\u00e3o. Diretoria de Pesquisas. Departamento de Popula\u00e7\u00e3o e \n\nIndicadores Sociais. 2000. Pesquisa nacional de saneamento b\u00e1sico \n\n2000.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/pns\n\nb/pnsb.pdf \n\nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA. IBGE 2012. Pesquisa Nacional por Amostra de \n\nDomic\u00edlios \u2013 PNAD. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://seriesestatisticas.ibge.gov.br/series.aspx?vcodigo=IU27&amp;sv=86&amp;t\n\n=acesso-a-esgotamento-sanitario-area-rural. \n\nBRASIL. LEI N\u00ba 11.326 DE 24 DE JULHO DE 2006. Estabelece as \n\ndiretrizes para a formula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional da Agricultura \n\nFamiliar e Empreendimentos Familiares Rurais. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.planalto.gov.br/...2006/2006/Lei/L11326.htm>. Acesso em \n10/2010. \n\nBRASIL. LEI N\u00ba 11.445 DE 5 DE JANEIRO DE 2007. Estabelece \n\ndiretrizes nacionais para o saneamento b\u00e1sico; altera as Leis n\nos\n\n 6.766, \n\nde 19 de dezembro de 1979, 8.036, de 11 de maio de 1990, 8.666, de 21 \n\nde junho de 1993, 8.987, de 13 de fevereiro de 1995; revoga a Lei n\no\n \n\n6.528, de 11 de maio de 1978. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1\nhttp://seriesestatisticas.ibge.gov.br/series.aspx?vcodigo=IU27&amp;sv=86&amp;t=acesso-a-esgotamento-sanitario-area-rural\nhttp://seriesestatisticas.ibge.gov.br/series.aspx?vcodigo=IU27&amp;sv=86&amp;t=acesso-a-esgotamento-sanitario-area-rural\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%2011.326-2006?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/...2006/2006/Lei/L11326.htm\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%2011.445-2007?OpenDocument\n\n\n197 \n\n \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-\n\n2010/2007/lei/l11445.htm. \n\nBRASIL. LEI N\u00ba 5.106 DE 2 DE SETEMBRO DE 1966. Disp\u00f5e \n\nsobre os incentivos fiscais concedidos a empreendimentos florestais. \n\nDispon\u00edvel em http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/1950-\n\n1969/L5106.htm. 10/2010. \n\nBRASIL. LEI N\u00ba 6.938 DE 31 DE AGOSTO DE 1981. Disp\u00f5e sobre a \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de \n\nformula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6938.htm \n\nBRASIL. LEI N\u00ba 7.735 DE 22 DE FEVEREIRO DE 1989. Disp\u00f5e \n\nsobre a extin\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o e de entidade aut\u00e1rquica, cria o Instituto \n\nBrasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7735.htm \n\nBRASIL. LEI N\u00ba 7.802  DE 11 DE JULHO DE 1989. Disp\u00f5e sobre a \n\npesquisa, a experimenta\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o, a embalagem e rotulagem, o \n\ntransporte, o armazenamento, a comercializa\u00e7\u00e3o, a propaganda \n\ncomercial, a utiliza\u00e7\u00e3o, a importa\u00e7\u00e3o, a exporta\u00e7\u00e3o, o destino final dos \n\nres\u00edduos e embalagens, o registro, a classifica\u00e7\u00e3o, o controle, a inspe\u00e7\u00e3o \n\ne a fiscaliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, seus componentes e afins. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7802.htm \n\nBRASIL. LEI N\u00ba 8.987 DE 13 DE FEVEREIRO DE 1995. Disp\u00f5e \n\nsobre o regime de concess\u00e3o e permiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos previsto no art. 175 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8987cons.htm \n\nBRASIL. LEI N\u00ba 9.433 DE 8 DE JANEIRO DE 1997. Institui a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. \n\n21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de \n\nmar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de \n\n1989. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9433.htm.  \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA. Instituto \n\nNacional de Pesquisas Espaciais. INPE, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/lei/l11445.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/lei/l11445.htm\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%205.106-1966?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/1950-1969/L5106.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/1950-1969/L5106.htm\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%206.938-1981?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%207.735-1989?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L7735.htm\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%209.433-1997?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9433.htm\n\n\n198 \n\n \n\nhttp://www.cbers.inpe.br/. LANDSAT_5_TM_03102008_221_079 e \n\n080_BAND3; LANDSAT_5_TM_03102008_221_079 e 080_BAND4; \n\nLANDSAT_5_TM_03102008_221_079 e 080_BAND5; \n\nLANDSAT_5_TM_08092008_222_079 e 080_BAND3; \n\nLANDSAT_5_TM_08092008_222_079 e 080_BAND4; \n\nLANDSAT_5_TM_08092008_222_079 e 080_BAND5.  \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL \u2013 MIN. \n\nSECRETARIA DE DEFESA CIVIL. POL\u00cdTICA NACIONAL DE \n\nDEFESA CIVIL.  BRAS\u00cdLIA, 2000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.disaster-info.net/PED-\n\nSudamerica/leyes/leyes/suramerica/brasil/sistemnac/Politica_Nacional_\n\nDefensa_Civil.pdf. \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL. \n\nSECRETARIA NACIONAL DE DEFESA CIVIL. SEDEC. Gloss\u00e1rio \n\nde defesa civil estudos de riscos e medicina de desastres. 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nBras\u00edlia, 2004. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.defesacivil.gov.br/publicacoes/publicacoes/glossario.asp. \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Diretriz nacional do plano de \n\namostragem da vigil\u00e2ncia em sa\u00fade ambiental relacionada a qualidade \n\nda \u00e1gua par consumo humano. Minist\u00e9rio de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. \n\nBras\u00edlia: 2006. \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Secretaria de Vigil\u00e2ncia em \n\nSa\u00fade. Manual de orienta\u00e7\u00e3o para cadastramento das diversas \n\nformas de abastecimento de \u00e1gua para consumo humano/Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade. Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Bras\u00edlia. Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade, 2007. 40p. (S\u00e9rie Normas e Manuais T\u00e9cnicos). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.saude.gov.br/portal/arquivos/pdf/manual_orientacao.pdf \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de \n\nAgravos de Notifica\u00e7\u00e3o. SINAN/DATASUS12. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://dtr2004.saude.gov.br/sinanweb . Acesso em 06/2010. \n\nBRASIL. RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00ba 4 DE 04 DE MAIO DE 1994. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. CONSELHO NACIONAL DO \n\nMEIO AMBIENTE. CONSELHO NACIONAL DE MEIO \n\nAMBIENTE. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res94/res0494.html. \n\nhttp://www.cbers.inpe.br/\nhttp://www.disaster-info.net/PED-Sudamerica/leyes/leyes/suramerica/brasil/sistemnac/Politica_Nacional_Defensa_Civil.pdf\nhttp://www.disaster-info.net/PED-Sudamerica/leyes/leyes/suramerica/brasil/sistemnac/Politica_Nacional_Defensa_Civil.pdf\nhttp://www.disaster-info.net/PED-Sudamerica/leyes/leyes/suramerica/brasil/sistemnac/Politica_Nacional_Defensa_Civil.pdf\nhttp://dtr2004.saude.gov.br/sinanweb%20.%20Acesso%20em%2006/2010\n\n\n199 \n\n \n\nBRASIL. RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00ba 357 de 17 de mar\u00e7o de 2005. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. CONSELHO NACIONAL DO \n\nMEIO AMBIENTE. CONSELHO NACIONAL DE MEIO \n\nAMBIENTE. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e \n\ndiretrizes ambientais para o seu enquadramento, bem como estabelece \n\nas condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes. \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legipesq.cfm?tipo=3&amp;numero=35\n\n7&amp;ano=&amp;texto=. \n\nBRASIL. RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00ba 420 DE 28 DE DEZEMBRO \n\nDE 2009. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. CONSELHO \n\nNACIONAL DO MEIO AMBIENTE. Disp\u00f5e sobre crit\u00e9rios e valores \n\norientadores de qualidade do solo quanto \u00e0 presen\u00e7a de subst\u00e2ncias \n\nqu\u00edmicas e estabelece diretrizes para o gerenciamento ambiental de \n\n\u00e1reas contaminadas por essas subst\u00e2ncias em decorr\u00eancia de atividades \n\nantr\u00f3picas. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=620 acesso \n\nem 14/04/2010.  \n\nBRASIL. RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00ba 518 DE 25 DE MAR\u00c7O DE \n\n2004. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. CONSELHO \n\nNACIONAL DO MEIO AMBIENTE. CONAMA. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.saude.gov.br/portal/arquivos/pdf/portaria_518_2004.pdf \n\nBRASIL. RESOLU\u00c7\u00c3O N\u00b0 107, DE 13 DE ABRIL DE 2010. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. CONSELHO NACIONAL DE \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cnrh.gov.br/sitio/index.php?option=com_content&amp;view=arti\n\ncle&amp;id=14 \n\nBRASIL. RESOLU\u00c7\u00c3O N\u00b0 91 DE 5 DE NOVEMBRO DE 2008. \n\nMinist\u00e9rio Do Meio Ambiente. Conselho Nacional De Recursos \n\nH\u00eddricos. \n\nhttp://www.cnrh.gov.br/sitio/index.php?option=com_content&amp;view=arti\n\ncle&amp;id=14 \n\nBRASIL. RESOLU\u00c7\u00c3O N\u00ba 396 de 03 de abril de 2008. O \n\nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE - CONAMA - \n\n\"Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o e diretrizes ambientais para o \n\nenquadramento das \u00e1guas subterr\u00e2neas e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\" - Data \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=459\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=620#_blank\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=620#_blank\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=620\nhttp://www.cnrh.gov.br/sitio/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=14\nhttp://www.cnrh.gov.br/sitio/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=14\n\n\n200 \n\n \n\nda legisla\u00e7\u00e3o: 03/04/2008 - Publica\u00e7\u00e3o DOU n\u00ba 66, de, p\u00e1gs. 66-68. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=562. \n\nhttp://www.abas.org/arquivos/res_conama396_enquadras.pdf. \n\nUNITED STATES OF AMERICA. National Sanitation Foundation \n\n(NSF). National Sanitation Foundation Water Quality Index. \n\nDispon\u00edvel em: http://bcn.boulder.co.us/basin/watershed/wqi_nsf.html. \n\n2012. \n\nCALCAGNO, ALBERTO. Identificaci\u00f3n de areas para la ejecuci\u00f3n \n\nde programas y acciones piloto y definici\u00f3n de terminos de referencia. \n\nInforme final. Preparaci\u00f3n del proyecto para la protecci\u00f3n ambiental \ny desarrollo sostenible del sistema acu\u00edfero Guaran\u00ed. Argentina - Brasil \n\n- Paraguay - Uruguay. GEF \u2013 BIRF \u2013 OEA. Actividad 09.Marzo de \n\n2001. \n\nCAMARA, G. Representa\u00e7\u00f5es computacionais do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nIn: CASANOVA, M; C\u00c2MARA, G, DAVIS, C.; VINHAS, L. \n\nQUEIROZ, G. R.. Bancos de Dados Geogr\u00e1ficos. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos, INPE, 2005 Dispon\u00edvel em: http://www.dpi.inpe.br/livros.php. \n\nC\u00c2MARA, G.; DAVIS.C.; MONTEIRO, A.M.; D'ALGE, J.C. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, \n\nINPE, 2001 (on-line, 2a. edi\u00e7\u00e3o, revista e ampliada).  \n\nC\u00c2MARA, G; DAVIS, C. Por que Geoprocessamento ? In: Gilberto \n\nC\u00e2mara, Clodoveu Davis e Ant\u00f4nio Miguel Vieira Monteiro. (Orgs.) \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o. 2002. Cap. 1 \n\nhttp://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/cap1-introducao.pdf. \n\nC\u00c2MARA, G; MONTEIRO, A. M.; FUCKS, S. D.; CARVALHO, M. \n\nS.. A an\u00e1lise espacial e geoprocessamento. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, \n\nINPE (2002). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://inpe.academia.edu/GilbertoCamara/Papers/504442/Analise_espaci\n\nal_e_geoprocessamento. \n\nCAMPINS, H., HARGROVE, K.; PINILLA-ALONSO, N.; HOWELL, \n\nE. S.; KELLEY, M. S.; LICANDRO, J.; MOTH\u00c9-DINIZ, T.; \n\nFERN\u00c1NDEZ, Y.; ZIFFER, J.. Water ice and organics on the surface \n\nhttp://www.abas.org/arquivos/res_conama396_enquadras.pdf\nhttp://bcn.boulder.co.us/basin/watershed/wqi_nsf.html\nhttp://www.inf.puc-rio.br/~casanova/\nhttp://www.dpi.inpe.br/gilberto\nhttp://www.cdavis.hpg.ig.com.br/\nhttp://www.dpi.inpe.br/~lubia\nhttp://www.dpi.inpe.br/~gribeiro/\nhttp://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/\nhttp://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/cap1-introducao.pdf\n\n\n201 \n\n \n\nof the asteroid 24 Themis.  Nature Physics 29 April 2010 Vol.: 464, \n1320-1321 DOI: 10.1038/nature09029. \n\nCAPRA, F.. ALFABETIZA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA: O DESAFIO PARA A \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O DO S\u00c9CULO 21. IN: TRIGUEIRO, A.. Meio ambiente no \n\ns\u00e9culo 21: 21 especialistas falam da quest\u00e3o ambiental nas suas \n\u00e1reas de conhecimento. RIO DE JANEIRO, ED. SEXTANTE, 2003:19-34. \n\nCAPRA, F.. O PONTO DE MUTA\u00c7\u00c3O: A CI\u00caNCIA, A SOCIEDADE E A \n\nCULTURA EMERGENTE. EDI\u00c7\u00c3O 28. S\u00c3O PAULO: CULTRIX, 1982.  \n\nCARVALHO, M. M. X. de.; NODARI, E. S.; NODARI, R. O.. Avan\u00e7o \n\nno Uso de Agrot\u00f3xicos e das Intoxica\u00e7\u00f5es Humanas em Santa \n\nCatarina Rev. Bras. De Agroecologia/nov. 2009 Vol. 4 No. 2. \n\nCARVALHO, M. M. X.; NODARI, E.. Avan\u00e7o no Uso de Agrot\u00f3xicos \n\ne das Intoxica\u00e7\u00f5es Humanas em Santa Catarina. Rev. Bras. de \n\nAgroecologia/nov. 2009. Vol. 4 No. 2. VI Congresso Brasileiro de \n\nAgroecologia. II Congresso Latino-Americano de Agroecologia. \n\nCuritiba/PR de 5 a 14/11/2009. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://ufsc.academia.edu/EuniceNodari/Papers/312969/Increase_of_the_\n\nPesticides_Utilization_and_of_the_Human_poisonness_in_Santa_Catari\n\nna_State \n\nCARVALHO, V. C.; LINHARES, C. A. ; RIVERA-LOMBARDI, R. J.; \n\nGLERIANI, J. M.; GRA\u00c7A, P. M. L. A.; OLIVEIRA, R. C.; \n\nAFFONSO, A. G.; SANTOS, J. R.. Estado da arte nas aplica\u00e7\u00f5es de \n\nsensoriamento remoto para o estudo da vegeta\u00e7\u00e3o: an\u00e1lise por \n\nblocos de pa\u00edses e linhas de pesquisa. Anais X SBSR, Foz do Igua\u00e7u, \n\n21 a 26/04/2001. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://marte.dpi.inpe.br/col/dpi.inpe.br/lise/2001/09.24.09.08/doc/1553.1\n\n562.307.pdf \n\nCASARINI, D. C. P.. Rede de monitoramento de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. XVI Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas. \n\nDATA: 31 de agosto a 03 de setembro de 2010 - LOCAL: S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 \n\nMA \n\nCASTRO, C. M. de; PEIXOTO, M. N.A de O.; RIO, G. A. P. do. \n\nRiscos Ambientais e Geografia: Conceitua\u00e7\u00f5es, Abordagens e \n\nhttp://marte.dpi.inpe.br/col/dpi.inpe.br/lise/2001/09.24.09.08/doc/1553.1562.307.pdf\nhttp://marte.dpi.inpe.br/col/dpi.inpe.br/lise/2001/09.24.09.08/doc/1553.1562.307.pdf\n\n\n202 \n\n \n\nEscalas. Anu\u00e1rio do Instituto de Geoci\u00eancias \u2013 UFRJ. Vol. 28-2 / 2005 \n\np. 11-30. \n\nCERRI, L.E.S.; AMARAL, C.P. do  Riscos geol\u00f3gicos.. In: Oliveira, \n\nA.M. dos S.; Brito, S.N.A. de.  Geologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo: \n\nABGE. 1998. p. 301-310.  \n\nCHOLLEY, A. Observa\u00e7\u00f5es sobre alguns pontos de vista \n\ngeogr\u00e1ficos. (II Parte) Boletim Geogr\u00e1fico, CNG/IBGE. Ano XXII. N \n\n180: 267-276 (Mai.- Jun.), 1964. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Concep\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas na an\u00e1lise do \n\nsistema ambiental. In: 2\u00ba Encontro Nacional de Estudos sobre o Meio \n\nAmbiente, Florian\u00f3polis, Departamento de Geoci\u00eancias da UFSC, 1989 \n\nv. 3 p. 206-218. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia.  Edgard Blucher, 1980. \n\nCONSELHO NACIONAL DE SEGURAN\u00c7A ALIMENTAR E \nNUTRICIONAL \u2013 CONSEA. A Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional e \n\no Direito Humano \u00e0 Alimenta\u00e7\u00e3o Adequada  no  Brasil  Realiza\u00e7\u00e3o  - \n\nIndicadores e Monitoramento - da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 aos dias atuais. \n\nBras\u00edlia, novembro de 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www4.planalto.gov.br/consea/publicacoes/publiucacoes-\n\narquivos/a-seguranca-alimentar-e-nutricional-e-o-direito-humano-a-\n\nalimentacao-adequada-no-brasil. \n\nCORDEIRO, Z. J. M. Cultivo da Banana para o P\u00f3lo Petrolina \n\nJuazeiro. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Banana/Ban\n\nanaJuazeiro/agrotoxicos.htm. 2010. \n\nCUELLAR, M. D. Z.; ALBUQUERQUE, P. C. G.; PENHA, T. L. B.; \n\nALMEIDA, S. A. da S.. Programa: Construindo nosso mapa \n\nmunicipal visto do espa\u00e7o. Anais XIV Simp\u00f3sio de Sensoriamento \n\nRemoto, Natal, Brasil, 25-30 abril de 2009. INPE. P. 1993-1999. \n\nD'ALGE, J. C. L. Cartografia para Geoprocessamento. In: Gilberto \n\nC\u00e2mara; Clodoveu Davis; Ant\u00f4nio Miguel Vieira Monteiro. (Org.). \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o: INPE/DPI, 2002 Cap. 6. \n\nhttp://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/cap6-cartografia.pdf \n\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Banana/BananaJuazeiro/autores.htm\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Banana/BananaJuazeiro/agrotoxicos.htm\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Banana/BananaJuazeiro/agrotoxicos.htm\n\n\n203 \n\n \n\nDE NARDIN, D.. ROBAINA, L. E. S.. Zoneamento Geoambiental no \n\nOeste do Rio Grande do Sul: Um Estudo em Bacias Hidrogr\u00e1ficas \nem Processo de Areniza\u00e7\u00e3o. Sociedade &amp; Natureza, Uberl\u00e2ndia, 22 \n\n(3): 487-502, dez. 2010 Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/sn/v22n3/06.pdf. 2010. \n\nDEBERNARDI, L.; DE LUCA, D. A.; LASAGNA, M.. Correlation \n\nbetween nitrate concentration in groundwater and parameters \naffecting aquifer intrinsic vulnerability. Published online: 7 September \n\n2007. \n\nDIAS, J. E.; G\u00d3ES, M. H. B.; SILVA, J. X.; GOMES, O. V. O. \n\nGeoprocessamento aplicado a analise ambiental: o caso do \nmunic\u00edpio de Volta Redonda-RJ; In.: SILVA J. X.; ZAIDAN R. T. \n\nGeoprocessamento &amp; an\u00e1lise ambiental: aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 2004. Cap.4, p.143-177 \n\nDRAOUI, M.; VIAS, J.; ANDREO, B.; TARGUISTI, K.; STITOU EL \n\nMESSARI, J..  A comparative study of four vulnerability mapping \n\nmethods in a detritic aquifer under mediterranean climatic conditions. \n\nEnviron Geol (2008) 54: 455\u2013463. DOI 10.1007/s00254-007-0850-3. \n\nESP\u00cdNDOLA, C. J.. As agroind\u00fastrias de carne do Sul do Brasil. \n\nTese de doutorado defendida junto ao programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia Humana, da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP. Orientador Dr. A. Mamigonian. S\u00e3o \n\nPaulo. 2002. \n\nFA\u00cdSCA, L. Empresa de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os \u00c1gua Azul. \u00c1gua Azul \n\nPo\u00e7os Artesianos.  www.aguaazulpocos.com.br  Rua Abra\u00e3o Brandalise, \n\n176 Videira - SC, 89560-000 (0xx)49 3566-2447 (Comunica\u00e7\u00e3o \n\npessoal), 2009. \n\nFERNANDES, A. J.. Aq\u00fc\u00edferos fraturados: uma revis\u00e3o dos \n\ncondicionantes geol\u00f3gicos e dos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o. Revista do \n\nInstituto Geol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, 29 (1/2), 49-72, 2008.  \n\nFOOD AND AGRICULTURE ORGANIZATION OF THE \n\nUNITED (FAO) UNITED NATIONS ENVIRONMENT \n\nPROGRAMME (UNEP). Terminology for integrated resources \nplanning and management. compiled and edited by \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/sn/v22n3/06.pdf\nhttp://www.aguaazulpocos.com.br/\n\n\n204 \n\n \n\nKeya Choudhury and Louisa J.M. Jansen  \n\nSoil Resources, Management and Conservation Service \n\nFAO Land and Water Development Division \n\nFAO/UNEP 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fao.org/sd/eidirect/land/EPre0081.htm e  \n\nhttp://www.fao.org/nr/land/use/en/.  \n\nFOSTER, S.; HIRATA, R.; GOMES, D; D\u2019ELIA, M; PARIS, M.. \n\nProte\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea: um guia para empresas \n\nde abastecimento de \u00e1gua, \u00f3rg\u00e3os municipais e ag\u00eancias ambientais. \nBanco Mundial. Edi\u00e7\u00e3o brasileira: Servmar \u2013 Servi\u00e7os T\u00e9cnicos \n\nAmbientais Ltda. S\u00e3o Paulo. 2006. \n\nFOSTER, S.; HIRATA, R.; VIDAL, A.; SCHMIDT. G.; GARDU\u00d1O, \n\nH. A. Iniciativa  do  Programa  Sistema  Aqu\u00edfero  Guarani \u2013 Rumo  \n\n\u00e0 Gest\u00e3o Pr\u00e1tica  da  \u00c1gua  Subterr\u00e2nea em um Contexto \nTransfronteiri\u00e7o. Li\u00e7\u00f5es da pr\u00e1tica. Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel da \u00c1gua \n\nSubterr\u00e2nea Li\u00e7\u00f5es da Pr\u00e1tica Novembro de 2009.  \n\nFOSTER, S.; HIRATA, R.; VIDAL, A; SCHIMIDT, G.; GARDU\u00d1O, \n\nH.. Implica\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas na gest\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero \n\nGuarani. In: HIRATA, R.; ROCHA, G.; SINDICO, F. (Orgs.). A gest\u00e3o \n\ndo Sistema Aqu\u00edfero guarani: um exemplo de coopera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo. Instituto de Geoci\u00eancias \u2013 USP, Setembro de 2011. \n\nFREITAS, M. A.; CAYE, B. R.; MACHADO, J. L. F.. PROESC: \n\nDiagn\u00f3stico dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos do oeste do Estado \n\nde Santa Catarina \u2013 Projeto Oeste de Santa Catarina. Porto Alegre: \n\nCPRM/SDM-SC/SDA-SC/EPAGRI. 2002. \n\nFREITAS, M. A.; ECKERT, R. M.; CAYE, B. R.. Capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea no oeste do estado de Santa Catarina.  Porto Alegre: \n\nCPRM/SDM/EPAGRI, 2001. \n\nFRINHANI, E. M. D..; AZZOLINI, J. C.; NIENOV, F.. Qualidade das \n\n\u00c1guas Superficiais e Subterr\u00e2neas \u2013 Enfoque para a Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio do Peixe. 2008. In: SCHEIBE, Luiz Fernando; \n\nTREVISOL, Joviles Vit\u00f3rio (Orgs.). Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio do \n\nPeixe: natureza e sociedade. Joa\u00e7aba: Ed. Unoesc, 2009. No prelo. \n\nhttp://www.fao.org/sd/eidirect/land/EPre0081.htm\nhttp://www.fao.org/nr/land/use/en/\n\n\n205 \n\n \n\nFRINHANI, E. M. D.; ONGHERO, L.. Relat\u00f3rio de Pesquisa de \n\nDemanda Induzida. Par\u00e2metros F\u00edsico-Qu\u00edmicos e microbiol\u00f3gico \n\nde po\u00e7os tubulares de uso coletivo de Joa\u00e7aba, Luzerna e Herval \n\nD\u2019Oeste. Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa, P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Extens\u00e3o. \n\nPrograma Institucional de Apoio \u00e0 Pesquisa de Demanda Induzida PRO-\n\nIAPDI. \u00c1rea das Ci\u00eancias Exatas e da Terra \u2013 ACET. UNOESC. \n\nJoa\u00e7aba, SC, 2007. \n\nFRITCH, T. G.; MCKNIGHT, C.L.; YELDERMAN, JR.; DWORKIN; \n\nARNOLD, J.G.. A predictive modeling approach to assessing the \n\ngroundwater pollution susceptibility of the Paluxy Aquifer, Central \n\nTexas, using a Geographic Information System. Cases and solutions. \n\nEnvironmental Geology 39 (9) July. Springer-Verlag (1999). \n\nFRITZ, P. R.. Geoprocessamento sem complica\u00e7\u00e3o. S\u00c3O PAULO. \n\nOFICINA DE TEXTOS, 2008. \n\nGARCIA, B. R. Conceptos b\u00e1sicos para el est\u00fadio de sistemas \n\ncomplejos. In: LEFF, E. (Coord.) Los problemas del conocimiento y la \n\nperspectiva ambiental del desarrollo. Cidade do M\u00e9xico, Ed. Siglo \n\nVeintiuno, p. 381-409. 2000. \n\nGARCIA-AGUST\u00cdN, P; FLORS, V; CEREZO, M.; ROMERO, E.; \n\nLAPE\u00d1A, L.. Aquifer contamination by nitrogen after sewage sludge \n\nfertilization. Bull. Environmental Contamination  and Toxicology \n(2004) 72:344-351. Spring Cerlang New York Inc. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.springerlink.com/content/7dtj32c7x93h295t/fulltext.pdf  \n\nGATTARI, F.. As tr\u00eas ecologias. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria C. F. Bittencourt. \n\nCampinas, SP: Papirus, 1990. \n\nGEORGE, H.; NACHTERGAELE, F.O. Land Use Data. Review of the \n\nstate of global land use data. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fao.org/ag/Agl/agll/landuse/docs/global_LU_ISPRS_final.d\n\noc.(2012) \n\nGIBOSH, M. L. I.; LOMBARDI NETO, F.; RODRIGUES, L. H. A.. \n\nCAP_USO: Uma Ferramenta para Auxiliar o Planejamento do Uso \nda Terra. R. Bras. Ci. Solo, 26:203-209, 2002. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://sbcs.solos.ufv.br/solos/revistas/v26n1a21.pdf \n\nhttp://www.springerlink.com/content/7dtj32c7x93h295t/fulltext.pdf\n\n\n206 \n\n \n\nGOMIG, K.; LINDNER, E. A.; KOBIYAMA, M.. \u00c1reas de influ\u00eancia \n\ndas esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas na bacia rio do Peixe/SC pelo m\u00e9todo de \npol\u00edgonos de Thiessen utilizando imagem de sat\u00e9lite e SIG. Anais do \n\nXIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Florian\u00f3polis, \n\nBrasil, 21 \u2013 26 de abril de 2007, INPE, p. 3373 \u2013 3380.  \n\nGONZ\u00c1LEZ, L.. La utilizaci\u00f3n Del enfoque geossist\u00e9mico em l \n\ninvestigaci\u00f3n geogr\u00e1fica del medio ambiente cubano. La Habana, Ed. \n\nAcademia, 24p. 1991. \n\nGRABER, E. R.; LAOR, Y; RONEN, D. Aquifer contamination by  \n\nchlorinated-VOCs: the case of an urban metropolis megasite overlying \n\nthe Coastal Plain aquifer in Israel. Hydrogeology Journal DOI \n\n10.1007/s10040-008-0366-2. 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.etcg.upc.edu/docencia/postgrau/mobilitat/vocs1.pdf. \n\nGRANDO, M. Estudo comparativo das vis\u00f5es e das perspectivas das \n\npopula\u00e7\u00f5es de Joa\u00e7aba e Herval do Oeste em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dos t\u00e9cnicos, \na respeito do rio do Peixe. Joa\u00e7aba: UNOESC, 2001. TCC. (Acervo \n\nBiblioteca Unoesc-Joa\u00e7aba). \n\nGRIMM, A. M.. Clima da regi\u00e3o Sul do Brasil. In: CAVALCANTI, I. F. \nA.; FERREIRA, N. J.; SILVA, M. G. A. J.; DIAS, M. A. F. S.. Tempo e \n\nclima no Brasil. S\u00e3o Paulo. Oficina de Textos. 2009.  \n\nGUERRA, A. J. T.; MAR\u00c7AL, M. Geomorfologia Ambiental. Rio de \n\nJaneiro. Bertrand Brasil. 2006. \n\nGUIVANT, J.; MIRANDA, C. R. de. Desafios para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da suinocultura: uma abordagem \nmultidisciplinar. Chapec\u00f3: Argos, 2004. \n\nHADLICH, G. M. Polui\u00e7\u00e3o H\u00eddrica na Bacia do Rio Coruja \u2013 Bonito \n\n(Bra\u00e7o do Norte, SC) e Suinocultura: Uma Perspectiva Sist\u00eamica. \n\nTese de Doutorado, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de \n\nRecursos Naturais, orientador Dr. Luiz Fernando Scheibe, Florian\u00f3polis, \n\nSC. 2004. \n\nHADLICH, G. M. SCHEIBE, L. F.. Condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e \n\nambientais em \u00e1rea rural de intensa produ\u00e7\u00e3o suin\u00edcola: um \n\nexemplo no Sul do Brasil. Revista REGA. Curitiba. 14, p. 111-127. \n\nEditora UFPR, 2007. \n\n\n\n207 \n\n \n\nHIGHLAND, L. M; BOBROWSKY, P.. O Manual de Deslizamento \u2013 \n\nUm Guia para a Compreens\u00e3o de Deslizamentos. Contribui\u00e7\u00e3o e \n\ntradu\u00e7\u00e3o: Paulo R. Rog\u00e9rio e Juar\u00eas Jos\u00e9 Aumond. U.S. Geological \n\nSurvey, Reston, Virginia: 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.mp.mg.gov.br/portal/public/interno/arquivo/id/5386 \n\nHIRATA, R.. Recursos h\u00eddricos. In: TEIXEIRA, V. (Org.) Decifrando \n\na Terra. Sao Paulo: Oficina de Textos, 2008: 422:444.  \n\nHIRATA, R.; BASTOS, C.; ROCHA, G.. Mapa de vulnerabilidade \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo. Instituto Geol\u00f3gico, \n\nCompanhia de Saneamento Ambiental, Departamento de \u00c1guas e \n\nEnergia El\u00e9trica. S\u00e3o Paulo. 2 vol. \n\n1997.http://www.nepo.unicamp.br/textos/publicacoes/textos_nepo/texto\n\ns_nepo_57.pdf \n\nIRITANI, M. A.; EZAKI, S.. As \u00e1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo - Secretaria de Estado do Meio Ambiente - SMA, \n\n2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/uploads/arquivos/cadernos/aguassubterr\n\naneas.pdf \n\nIRITANI, M. A.; ODA, G. H.; EZAKI, S.; VARNIER, C. L.. \n\nDelimita\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no \nmunic\u00edpio de Capivari (SP). Revista do Instituto Geol\u00f3gico, S\u00e3o \n\nPaulo, 30 (1/2), 1-18, 2009. \n\nKARMANN, I.. Ciclo da \u00e1gua. \u00c1gua subterr\u00e2nea e sua a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. \n\nIn: TEIXEIRA, V. (Org.) Decifrando a Terra. Sao Paulo: Oficina de \n\nTextos, 2008: 113: 138.  \n\nKATZ, B.G.; MCBRIDE, W.S.;  HUNT, A.G.;CRANDALL, C.A.; \n\nMETZ, P.A.; EBERTS, S.M.; BERNDT, M.P.. Case Study. \n\nVulnerability of a Public Supply Well in a Karstic Aquifer to \nContamination. Vol. 47, No. 3\u2014GROUND WATER\u2014May\u2013June \n\n2009: 438\u2013452. Dispon\u00edvel em \n\noh.water.usgs.gov/.../Katz_GAFL_CaseStudy.pdf  \n\nKLEIN, R. M.. Mapa Fitogeogr\u00e1fico do Estado de Santa Catarina. \n\nSuperintend\u00eancia do Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul \u2013 SUDESUL. \n\nhttp://www.mp.mg.gov.br/portal/public/interno/arquivo/id/5386\n\n\n208 \n\n \n\nFunda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Tecnologia e ao meio Ambiente \u2013 FATMA. \n\nHerb\u00e1rio Barbosa Rodrigues. Itaja\u00ed, Santa Catarina, Brasil, 1978. \n\nKOBIYAMA, Masato ; GRISON, Fernando ; MOTA, A. de A. ; \n\nROCHA, H. L. ; CHAFFE, Pedro Luiz Borges . Curso de capacita\u00e7\u00e3o \n\nem hidrologia e hidrometria para conserva\u00e7\u00e3o de mananciais. 2009. . \n\nKUX, H, J, H.; PINHEIRO, E. S. Dados do sat\u00e9lite QUICKBIRD \n\npara o mapeamento do uso e cobertura da terra numa se\u00e7\u00e3o da \nMata Atl\u00e2ntica no Estado do Rio Grande do Sul. Anais XII Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de Sensoriamento Remoto, Goi\u00e2nia, Brasil, 16-21 de abril de \n\n2005, INPE. P4509-4516.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://marte.dpi.inpe.br/col/ltid.inpe.br/sbsr/2004/11.18.13.36/doc/4509.\n\npdf \n\nLAVINA, R.. Ind\u00edgenas de Santa Catarina: hist\u00f3ria de povos invis\u00edveis. \n\nIN BRANCHER, A. (Org.) Hist\u00f3ria de Santa Catarina: estudos \n\ncontempor\u00e2neos. Ed. Letras Contempor\u00e2neas. Florian\u00f3polis, 1999. \n\nLEAL, O.. Vulnerabilidade das \u00c1guas Subterr\u00e2neas da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife. SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES PARA \n\nGEST\u00c3O TERRITORIAL DA REGI\u00c3O METROPOLITANA DO \n\nRECIFE. PROJETO SINGRE. S\u00c9RIE RECURSOS H\u00cdDRICOS. \n\nVolume 2. Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Minist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia. Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais. \n\nSuperintend\u00eancia Regional de Recife. Recife, 1994 \n\nLEINZ, V.; AMARAL, S. E. do.. Geologia geral. 14 ed. S\u00e3o Paulo. \n\nCompanhia Editora nacional, 2003.  \n\nLEITE, M. A. de S.; LE\u00c2O, R. Diagn\u00f3stico e caracteriza\u00e7\u00e3o da sub-\n\nbacia do Rio dos Queimados. Conc\u00f3rdia: Cons\u00f3rcio Lambari: Comit\u00ea \n\ndo Rio Jacutinga e Cont\u00edguos, 2009. \n\nLINDNER, E. A.. Estudo de Eventos Hidrol\u00f3gicos Extremos na \n\nBacia Rio Do Peixe \u2013 SC, com aplica\u00e7\u00e3o de \u00edndice de umidades \n\ndesenvolvido a partir do Tank Model. Orientador Masato Kobiyama, \n\nFlorian\u00f3polis, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.labhidro.ufsc.br/Artigos/Tese_Elfride_2007.pdf \n\nLINDNER, E. A.; GOMIG, K.; KOBIYAMA, M.. Sensoriamento \n\nremoto aplicado \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica e classifica\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n209 \n\n \n\nuso do solo na Bacia Rio do Peixe/SC. IN: Anais DO XIII SIMP\u00d3SIO \n\nBRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, FLORIAN\u00d3POLIS, BRASIL, \n\n21-26 ABRIL 2007, INPE, P. 3405-3412. DISPON\u00cdVEL EM : \n\nMARTE.DPI.INPE.BR/COL/DPI.INPE.BR/SBSR@80/2006/11.15.18.13.46/DO\n\nC/3405-3412.PDF. ACESSO EM 21/09/2008 \n\nLOCH, C.. A interpreta\u00e7\u00e3o de imagens a\u00e9reas. FLORIAN\u00d3POLIS, SC. \n\nEDITORA DA UFSC. 2008. \n\nLOPES, A. R. B. C.; HENNING, L. A.; BARARDI, T. S. G., \n\nSCHEIBE, L. F.. Recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos e o \n\nuso da terra no munic\u00edpio de Videira, SC. XVI Congresso Brasileiro \n\nde \u00c1guas Subterr\u00e2neas. DATA: 31 de agosto a 03 de setembro de 2010 - \n\nLOCAL: S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA.  \n\nLOPES, A. R. B. C.; SCHEIBE, L. F.. Forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e recursos \n\nh\u00eddricos no munic\u00edpio de Videira/SC. Simp\u00f3sio Internacional de \n\nHist\u00f3ria Ambiental e Migra\u00e7\u00f5es, Florian\u00f3polis, na Universidade Federal \n\nde Santa Catarina - UFSC, de 13 a 15 de setembro de 2010. \n\nLUBOWSKI, R. N.; VESTERBY, M.; BUCHOLTZ, S.; BAEZ, A.; \n\nROBERTS, M. J..MAJOR Uses of Land in the United States. How the \n\nLand Is Used. Major Uses of Land in the United States, 2002/EIB-14. \n\nEconomic Research Service/USDA. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ers.usda.gov/publications/EIB14/eib14a.pdf \n\nMACHADO, J. L. F.. \u00c1guas subterr\u00e2neas e po\u00e7os. Uma jornada \n\natrav\u00e9s dos tempos. Porto Alegre.  Edi\u00e7\u00f5es/Suliani, Letra&amp; Vida, 2008. \n\nMAGALHAES JUNIOR, A. P.. Indicadores ambientais e recursos \n\nh\u00eddricos: realidade e perspectivas para o Brasil a partir da \nexperi\u00eancia francesa. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007. \n\nMANOEL FILHO. \u00c1gua subterr\u00e2nea: hist\u00f3rico e import\u00e2ncia. IN: \n\nFEITOSA, F. A.C.; MANOEL FILHO, J. (Cord.). Hidrogeologia: \n\nconceitos e aplica\u00e7\u00f5es. 2 edi\u00e7\u00e3o. Fortaleza: CPRM/REFO, LABHID-\n\nUFPE, 2000. \n\nMARABINI, L.; FRIGERIO, S.; CHIESAR, E.; MAFFEI, F.; FORTI, \n\nG. C.; HRELIA, P.; BUSCHINI, A; MARTINO, A; POLI, P.; ROSSI, \n\nC.; RADICE, S.. In vitro cytotoxicity and genotoxicity of chlorinated \n\ndrinking waters sampled along the distribution system of two \n\n\n\n210 \n\n \n\nmunicipal networks Mutation Research 634 (2007) 1\u201313. Available \n\nonline at www.sciencedirect.com. Genetic Toxicology and \n\nEnvironmental Mutagenesis. 2007. \n\nMARCHESAN, J. A. A Quest\u00e3o ambiental na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola: \n\num estudo s\u00f3cio-hist\u00f3rico-cultural no munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia (SC). \nIju\u00ed. RS. Ed. Uniju\u00ed, 2003. 232p. \n\nMARQUES, J.S.. Ci\u00eancia geomorfol\u00f3gica. In GUERRA, A. J.T. E \n\nCUNHA, S. B. (org) Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e \n\nconceitos. Bertrand Brasil. Rio de Janeiro, 3 ed.: 23.-50. 1998. \n\nMARTINI, L. C. P.; LANNA, A. E.. Medidas Compensat\u00f3rias \n\nAplic\u00e1veis \u00e0 Quest\u00e3o da Polui\u00e7\u00e3o H\u00eddrica de Origem Agr\u00edcola. \nRBRH - Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos Volume 8 n.1 Jan/Mar \n\n2003, 111\u2013136.  \n\nMARTINS, P. R. Trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas e meio ambiente: a \n\nindustria de groqu\u00edmicos/transg\u00eanicos no Brasil. Campinas, SP, \n\n2000.In: www.sociologos.org.br/teses/paulo/apendice6.doc \n\nMATTA, M. A. DA S.; BANDEIRA \u00cd. C. N.; CAVALCANTE. I. N.; \n\nJOYCE BRABO DO PRADO; CRAVEIRO, G. S.; RODRIGUES, R. C. \n\nS.. Vulnerabilidade e risco de contamina\u00e7\u00e3o do sistema aquifero \n\nsuperior da regi\u00e3o de Barcaena/PA. XVII Simp\u00f3sio Brasileiro de \nRecursos H\u00eddricos. S\u00e3o Paulo. 2007. \n\nMEDEIROS, J.S. ; C\u00c2MARA, G. Geoprocessamento para projetos \n\nambientais. In: C\u00c2MARA, G; DAVIS, C. e MONTEIRO, A. M. V. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/>. Acesso em 2008. \n\nMENEZES, R. M. de. A gest\u00e3o municipal dos recursos h\u00eddricos: os \n\ndesafios do gerenciamento participativo dos comit\u00eas de bacia \nhidrogr\u00e1fica. Caxias do Sul: UCS, 2006. Disserta\u00e7\u00e3o. (Acervo \n\nBiblioteca Unoesc-Joa\u00e7aba). \n\nMESTRINHO, S. S. P.. Classifica\u00e7\u00e3o, Enquadramento e \n\nMonitoramento de \u00c1guas Subterr\u00e2neas\u201d. Superintend\u00eancia de Apoio \n\n\u00e0 Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \u2013 SAG. Ger\u00eancia de Capacita\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nGecap. \u201cBras\u00edlia-DF, 26 a 30 de setembro de 2011. AG\u00caNCIA \n\nNACIONAL DE \u00c1GUAS. ANA.  \n\nhttp://www.sociologos.org.br/teses/paulo/apendice6.doc\nhttp://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=xvii%20simp%C3%B3sio%20brasileiro%20de%20recursos%20h%C3%ADdricos&amp;source=web&amp;cd=1&amp;sqi=2&amp;ved=0CB4QFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.abrh.org.br%2Fnovo%2Fxvii_simp_bras_rec_hidric_sao_paulo.php&amp;ei=fo3_TpShHMbuggeTpvmrAg&amp;usg=AFQjCNH5ZdKL_iDlBfpBm_ohq6vEfw02bA\nhttp://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=xvii%20simp%C3%B3sio%20brasileiro%20de%20recursos%20h%C3%ADdricos&amp;source=web&amp;cd=1&amp;sqi=2&amp;ved=0CB4QFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.abrh.org.br%2Fnovo%2Fxvii_simp_bras_rec_hidric_sao_paulo.php&amp;ei=fo3_TpShHMbuggeTpvmrAg&amp;usg=AFQjCNH5ZdKL_iDlBfpBm_ohq6vEfw02bA\n\n\n211 \n\n \n\nMESTRINHO, S. S. P.. Estudo para o planejamento integrado do \n\nuso e da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da Bacia do Rio \nItapicuru, BA. Projeto de pesquisa para apoio ao desenvolvimento de \n\ntecnologia agropecu\u00e1ria para o Brasil. PRODETAB 055/01-01. 2008. \n\nMILANI; ZAI\u00c2N. Se\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica esquem\u00e1tica NW-SE da Bacia do \n\nParan\u00e1 1998. IN PETERSOHN, E. Bacia do Paran\u00e1. Geologia e \n\nesfor\u00e7o explorat\u00f3rio. Workshop. Bacia do Paran\u00e1. Superintend\u00eancia de \n\nDefini\u00e7\u00e3o de Blocos. Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \n\nBiocombust\u00edveis. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://dc102.4shared.com/doc/tZ1UjxMW/preview.html. \n\nMIRANDA, E. E. de; (Coord.). Brasil em Relevo. Campinas: Embrapa \n\nMonitoramento por Sat\u00e9lite, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.relevobr.cnpm.embrapa.br>. Acesso em: 10 abr. 2009.  \n\nMIURA, N. M.. Um dia prop\u00edcio para discutir novo modelo de \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. 2011. \n\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/destaque/dia_agua.htm \n\nMONARCA, S.; ZANIB, C.; RICHARDSON, S. D.; THRUSTON JR, \n\nA. D.; MORETTI, M.; FERETTI, D.; VILLARINIA, M.. Water \n\nResearch 38 (2004) 3809\u20133819. A new approach to evaluating the \n\ntoxicity and genotoxicity of disinfected drinking water. Disponivel \n\nem: www.elsevier.com/locate/watres \n\nMONTEIRO, C. A. de F. Geossistemas: a hist\u00f3ria de uma procura. \n\nS\u00e3o Paulo. Contexto, 2000. \n\nMONTEIRO, C. A. de F. Os Geossistemas como elemento de \n\nintegra\u00e7\u00e3o na s\u00edntese geogr\u00e1fica e fator de promo\u00e7\u00e3o \ninterdisciplinar na compreens\u00e3o do ambiente. (Aula inaugural do \n\nCurso de Doutorado interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas \u2013 Sociedade \n\ne Meio Ambiente, em 08/03/1995 \u2013 CFH/UFSC). Revista Ci\u00eancias \n\nHumanas 14 (19) 67:101. 1996. \n\nMONTEIRO. C. A. F. (Org.) Atlas geogr\u00e1fico de Santa Catarina. \n\nDepartamento Estadual de Geografia e Cartografia. 1959. IBGE. \n\nConselho Nacional de Geografia. Florian\u00f3polis, SC. \n\nMONTEIRO. M. A.. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do estado de Santa \n\nCatarina: uma abordagem dos principais sistemas atmosf\u00e9ricos que \n\nhttp://www.relevobr.cnpm.embrapa.br/\nhttp://www.elsevier.com/locate/watres\n\n\n212 \n\n \n\natuam durante o ano. In: Geosul, Florian\u00f3polis, V.16, n. 31, p. 69 \u2013 \n\n78. Jan./Jun.. 2001.    \n\nMORAES, D. S. de L.; JORD\u00c3O, B. Q.. Degrada\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos e seus efeitos sobre a sa\u00fade humana. Rev Sa\u00fade P\u00fablica \n\n2002;36(3):370-4. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielosp.org/pdf/rsp/v36n3/10502.pdf. \n\nMORIN, E.. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria D. \n\nAlexandre e Maria Alice Sampaio D\u00f3ria. Ed. revista e modificada pelo \n\nautor - 8\" ed. - Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2005. 350p. \n\nMORIN, E.. Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Catarina Eleonora F. da Silva e Jeanne Sawaya ; revis\u00e3o \n\nt\u00e9cnica de Edgard de Assis Carvalho. \u2013 2. ed. \u2013 S\u00e3o Paulo : Cortez ; \n\nBras\u00edlia, DF : UNESCO, 2000. \n\nNACKE, A.. Os Kaingang: passado e presente. In: NACKE, A.; \n\nRENK, A.; PIOVEZANA, L.; BLOEMER, N. M. S.. Os Kaingang \nno Oeste Catarinense: Tradi\u00e7\u00e3o e atualidade. Chapec\u00f3, SC Ed. \n\nArgos, 2007. \n\nNACKE, A.; BLOEMER, N. M. S.. Aspectos socioecon\u00f4micos dos \n\nKaingang no oeste catarinense. In: NACKE, A.; RENK, A.; \n\nPIOVEZANA, L.; BLOEMER, N. M. S.. Os Kaingang no Oeste \n\nCatarinense: Tradi\u00e7\u00e3o e atualidade. Chapec\u00f3, SC Ed. Argos, 2007: \n\n89-100. \n\nNACKE, A.; RENK, A.; PIOVEZANA, L.; BLOEMER, N. M. S.. Os \n\nKaingang no Oeste Catarinense: Tradi\u00e7\u00e3o e atualidade. Chapec\u00f3, \n\nSC Ed. Argos, 2007. \n\nNANCY A. Renfroe; Joseph L. Smith. Threat/Vulnerability \n\nAssessments and Risk Analysis. Applied Research Associates, Inc. Last \n\nupdated: 10-19-2011 http://www.wbdg.org/resources/riskanalysis.php \n\nNANNI, A. S. O Fl\u00faor em \u00e1guas do Sistema Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral \n\nno Rio Grande do Sul: origem e condicionamento geol\u00f3gico. Tese de \n\nDoutorado. Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Instituto de \n\nGeoci\u00eancias. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Porto \n\nAlegre, RS. Brasil, 2008. \n\nhttp://www.scielosp.org/pdf/rsp/v36n3/10502.pdf\nhttp://www.ara.com/\n\n\n213 \n\n \n\nNANNI, A. S.; FREITAS, M. A.; TEDESCO, M. A.; BINOTTO, R. B.. \n\nVulnerabilidade natural e risco de contamina\u00e7\u00e3o do aq\u00fc\u00edfero Serra \nGeral pela suinocultura na regi\u00e3o das miss\u00f5es - RS. In: XVI \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos, 2005, Jo\u00e3o Pessoa, 2005. \n\nNASS, D. P. O conceito de polui\u00e7\u00e3o. Revista Eletr\u00f4nica de Ci\u00eancias. \n\nN\u00famero 13. Novembro de 2002. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cdcc.usp.br/ciencia/artigos/art_13/poluicao.html. Acesso \n\nem: 11 de agosto de 2010. \n\nNEWMAN, J. L. A utiliza\u00e7\u00e3o do termo hip\u00f3tese na Geografia. Rio de \n\nJaneiro: Boletim Geogr\u00e1fico, v. 34, n. 251, p. 82-89, out/dez de 1976. \n\nNOGUEIRA, R. E.. Cartografia \u2013 Representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, e \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de dados espaciais. Editora da UFSC. Florian\u00f3polis, \n\n2008. \n\nNOVO, E. M. L. M.. Sensoriamento remoto: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. \n\nS\u00e3o Paulo. Editora Blucher, 2008. \n\nPAEZ, G.. Evaluaci\u00f3n de La vulnerabilidad a La contaminaci\u00f3n de l\u00e3s \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas em El Valle Del Cauca. Informe Ejecutivo Corpo \n\nRegional Del Valle Del Cauca. Cauca, Colombia. 1999. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://fido.palermo.edu/servicios_dyc/publicacionesdc/archivos/148_libr\n\no.pdf \n\nPALHARES, J. C. P.. Qualidade da \u00c1gua para Su\u00ednos e Aves. \u00c1gua \n\ncom Qualidade, significa produ\u00e7\u00e3o e produtos com qualidade. \n\nEMBRAPA. Su\u00ednos e aves. Minist\u00e9rio Da Agricultura e Abastecimento. \n\nGoverno Federal. Dez. de 2005. \n\nPALHARES, J. C. P.; CALIJURI, M. do C.. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nafluentes e efluentes suin\u00edcolas em sistemas de \n\ncrescimento/termina\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de seu impacto ambiental. \nCi\u00eancia Rural 37 no2 502-9 Mr/Ap 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n\n84782007000200032. \n\nPANIZZI, M; SANTOS, P. P. JUNCKES, T. A. V.; BOTELHO, E. M.; \n\nROSA, M. C.. Santa Catarina. Secretaria de Estado da Sa\u00fade. Diretoria \n\nde Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica Ger\u00eancia de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Relat\u00f3rio: \n\nDestino de Esgoto por Munic\u00edpios e Regionais de Sa\u00fade, Segundo \n\nhttp://www.cdcc.usp.br/ciencia/artigos/art_13/poluicao.html\n\n\n214 \n\n \n\nSIAB - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e Casan- Companhia \n\nCatarinense de \u00c1guas e Saneamento. SANTA CATARINA, 2005. \n\nFlorian\u00f3polis, 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.saude.sc.gov.br/.../Relat\u00f3rio%20Destino%20Esgoto%20SIAB%20\n\n.doc. \n\nPARK, J. .H.. KANG, K. S.; LEE, Y. S.. Mutagenicity of water \n\nsamples from five cities in Korea. 2001.  \n\nPASQUAL, Nelson. Granja S\u00e3o Roque. Linha S\u00e3o Roque, munic\u00edpio de \n\nVideira, Cx. Postal 314. pasqual@gsaoroque.com.br. (Comunica\u00e7\u00e3o \n\npessoal). 2009. \n\nPEDUZZI, F.. The disaster risk index: overview of a quantitative \n\napproach. 2006: 171-181. In:  J\u00d6RN BIRKMANN. Measuring \n\nVulnerability to natural hazards. Edited (2006). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&amp;lr=&amp;id=ICzUxp-\n\nBiSEC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA171&amp;dq=peduzzi+2005+vulnerability&amp;ots=bl4\n\nssZ14_K&amp;sig=dIsJMcq9nH2KvAyh9jY-\n\n6bSZwws#v=onepage&amp;q=peduzzi%202005%20vulnerability&amp;f=false \n\nPELISER, D. ; BENTO, A. P. ; SEZERINO, P. H.; SCARATI, Dirceu . \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do Tratamento nas Lagoas de Estabiliza\u00e7\u00e3o de Esgoto \n\nDom\u00e9stico do Munic\u00edpio de Herval D Oeste / SC ao Longo de 14 \nMeses.. In: I Congresso de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Sul \n\ndo Brasil, 2011, Florian\u00f3polis. Anais do I CICPG - Sul Brasil. \n\nFlorian\u00f3polis : UDESC, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://cicpg2010.udesc.br/index.php?option=com_content&amp;view=article\n\n&amp;id=84:exatas&amp;catid=36 \n\nPELLERIN, J. R. G. M.; VILELA, J. H. Relat\u00f3rio de vistoria \n\ngeol\u00f3gica-geomorfol\u00f3gica: munic\u00edpio de Coronel Freitas/SC. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC. Centro Universit\u00e1rio \n\nde Estudos e Pesquisas sobre Desastres \u2013 CEPED UFSC. Coordenador \n\ndo Projeto: Prof. Ant\u00f4nio Ed\u00e9sio Jungles. Agosto, 2011. \n\nPEREIRA JUNIOR, E. R.; SILVA, J. X.; G\u00d3ES, M. H. B.; OLIVEIRA, \n\nW. J. Geoprocessamento aplicado a fiscaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\nlegal: o caso do munic\u00edpio de Linhares-ES; In.: SILVA J. X.; ZAIDAN \n\nR. T. Geoprocessamento e an\u00e1lise ambiental: aplica\u00e7\u00f5es. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2004. Cap.3, p.115-141. \n\nhttp://www.saude.sc.gov.br/.../Relat\u00f3rio%20Destino%20Esgoto%20SIAB%20.doc\nhttp://www.saude.sc.gov.br/.../Relat\u00f3rio%20Destino%20Esgoto%20SIAB%20.doc\nmailto:pasqual@gsaoroque.com.br\nhttp://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&amp;lr=&amp;id=ICzUxp-BiSEC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA171&amp;dq=peduzzi+2005+vulnerability&amp;ots=bl4ssZ14_K&amp;sig=dIsJMcq9nH2KvAyh9jY-6bSZwws#v=onepage&amp;q=peduzzi%202005%20vulnerability&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&amp;lr=&amp;id=ICzUxp-BiSEC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA171&amp;dq=peduzzi+2005+vulnerability&amp;ots=bl4ssZ14_K&amp;sig=dIsJMcq9nH2KvAyh9jY-6bSZwws#v=onepage&amp;q=peduzzi%202005%20vulnerability&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&amp;lr=&amp;id=ICzUxp-BiSEC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA171&amp;dq=peduzzi+2005+vulnerability&amp;ots=bl4ssZ14_K&amp;sig=dIsJMcq9nH2KvAyh9jY-6bSZwws#v=onepage&amp;q=peduzzi%202005%20vulnerability&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?hl=pt-BR&amp;lr=&amp;id=ICzUxp-BiSEC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA171&amp;dq=peduzzi+2005+vulnerability&amp;ots=bl4ssZ14_K&amp;sig=dIsJMcq9nH2KvAyh9jY-6bSZwws#v=onepage&amp;q=peduzzi%202005%20vulnerability&amp;f=false\n\n\n215 \n\n \n\nPEREIRA, R. O.; POSTIGO, C.; ALDA, M. L. ; LUIZ ANTONIO \n\nDANIEL, L. A.; BARCEL\u00d3, D. Removal of estrogens through water \n\ndisinfection processes and formation of by-products. Chemosphere \n\njournal homepage: www.elsevier.com/locate/c hemosphere. \n\nChemosphere 82 (2011) 789\u2013799. 2011. \n\nPHILIPPI, L. S.. SANEAMENTO AMBIENTAL: Concep\u00e7\u00e3o, \n\nhist\u00f3rico, contextualiza\u00e7\u00e3o, responsabilidades, titularidade, pol\u00edticas \ne perspectivas futuras. Audit\u00f3rio da UNOESC, Campus Videira/SC, \n\n28 de mar\u00e7o de 2007.Grupo de Estudos em Saneamento \n\nDescentralizado. Depto de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\nPINHEIRO, A.; KOSUTH, P., CERNESSON, F.. Desenvolvimento de \n\num Indicador de Risco de Contamina\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Superficiais por \n\nPesticidas: Aplica\u00e7\u00e3o a Bacia do Itaja\u00ed \u2014 Brasil. RBRH \u2014 Revista \n\nBrasileira de Recursos H\u00eddricos Volume 14 n.1 Jan/Mar 2009, 5-14.  \n\nPINTO, N. L S \u00e1guas subterr\u00e2neas. In: PINTO, N. L S.; HOLTZ, A. C. \n\nT.; MARTINS, J. A.; GOMIDE, F. L. S.. Hidrogeologia b\u00e1sica. S\u00e3o \n\nPaulo. Editora Blucher, 1976: 67:91.  \n\nPINTO, N. L S.; HOLTZ, A. C. T.; MARTINS, J. A.; GOMIDE, F. L. \n\nS.. Hidrogeologia b\u00e1sica. S\u00e3o Paulo. Editora Blucher, 1976. \n\nPINTO, N. L. S.; HOLTZ, A. C. T. Medi\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o. In: PINTO, N. \n\nL S.; HOLTZ, A. C. T.; MARTINS, J. A.; GOMIDE, F. L. S.. \n\nHidrogeologia b\u00e1sica. S\u00e3o Paulo. Editora Blucher, 1976:182:204.  \n\nPINTO, S. A. F. Sensoriamento remoto e integra\u00e7\u00e3o de dados \n\naplicados no estudo da eros\u00e3o dos solos: contribui\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP, 134 p. Tese de doutorado. INPE. 1991. \n\nPORTELA FILHO, C. V.; FERREIRA, F. J. F.; ERNANI; ROSA \n\nFILHO, F. da;  ROSTIROLLA, S. P.. Compartimenta\u00e7\u00e3o Magn\u00e9tica-\n\nEstrutural do Sistema Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral e sua Conectividade \n\ncom o Sistema Aqu\u00edfero Guarani Na Regi\u00e3o Central do Arco de \nPonta Grossa (Bacia do Paran\u00e1). Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. \n\n35(3):369-381, setembro de 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.geologia.ufpr.br/geofisica/periodicos/caompartimentacaopor\n\ntela.pdf \n\n\n\n216 \n\n \n\nPORTELA FILHO, C. V.; FERREIRA, F. J. F.; ROSA FILHO, E. F.; \n\nBUCHMANN, A. C.; ROSTIROLLA, S. P., 2002. Estudo preliminar \n\nda conex\u00e3o entre os Aquiferos Serra Geral e Guarani com base em \n\ndados aeromagnetometricos e hidroquimicos. In: Congresso \n\nBrasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 12. Florian\u00f3polis \n\nRAIMUNDO, M. G.. Estudo do processo de cria\u00e7\u00e3o de uma unidade \n\nde conserva\u00e7\u00e3o no vale do rio do Peixe, SC. Blumenau: FURB, 2003. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o. (Acervo Biblioteca Unoesc-Joa\u00e7aba). \n\nREISDORFER, J.  C.. A atividade da suinocultura na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio do Peixe e o dano ambiental: aspectos jur\u00eddicos \n\ne sociais. Joa\u00e7aba: UNOESC, 2005. Monografia de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. \n\n(Acervo Biblioteca Unoesc-Joa\u00e7aba). \n\nRENK. A.. Territ\u00f3rio e alteridade: constru\u00e7\u00f5es sociais do oeste \n\ncatarinense. In: NACKE, A.; RENK, A.; PIOVEZANA, L.; \n\nBLOEMER, N. M. S.. Os Kaingang no Oeste Catarinense: Tradi\u00e7\u00e3o \n\ne atualidade. Chapec\u00f3, SC Ed. Argos, 2007: 15-32. \n\nRIBEIRO, L. F. T.. Vulnerabilidade de aqu\u00edferos conceitos, m\u00e9todos \n\ne pr\u00e1ticas. LISBOA, 2004. \n\nRICHARDSON, S. D.; THRUSTON, JR.A. D.; KRASNER, S. W. ; \n\nWEINBERG, H. S.; MILTNER, R. J.; SCHENCK, K. M.; \n\nNAROTSKY, M; G.; MCKAGUE, A. B.; SIMMONS, J. E.. Integrated \n\nDisinfection By-Products Mixtures Research: Comprehensive \n\nCharacterization of Water Concentrates Prepared from Chlorinated \n\nand Ozonated/Postchlorinated Drinking Water Chemical \nCharacterization Of Dbp Mixtures. Journal of Toxicology and \n\nEnvironmental Health, Part A, 71: 1165\u20131186, 2008. ISSN: 1528-7394 \n\nprint / 1087-2620 online Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.informaworld.com/smpp/title~content=t713667303 \n\nRIO GRANDE DO SUL. Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental do Rio Grande do Sul. FEPAM. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fepam.rs.gov.br/qualidade/iqagua.asp. 2011.  \n\nRIVKIN, A. S.; EMERY, J. P.. Detection of ice and organics on an \n\nasteroidal surface. Nature Physics 29 April 2010 Vol.: 464, 1322-1323 \nDOI: 10.1038/nature09028  \n\nhttp://www.fepam.rs.gov.br/qualidade/iqagua.asp\n\n\n217 \n\n \n\nRODRIGUES, C..  A Teoria geossist\u00eamica e sua contribui\u00e7\u00e3o aos \n\nestudos geogr\u00e1ficos e ambientais. Revista do departamento de \n\ngeografia n\u00ba 14,69 a 77. 2001. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.bibvirt.futuro.usp.br/textos/hemeroteca/rdg14/rdg14 cesso \n\nem 11/08/05. \n\nRODRIGUES, J. E.; CHIANG LIU, C. A geometria da ilumina\u00e7\u00e3o \n\nsolar e sua influ\u00eancia na observa\u00e7\u00e3o de estruturas geol\u00f3gicas em \nimagens orbitais. Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. \n\nNatal/RN. V. 2 294 \u2013 303. 1988. \n\nROMENA e SILVA, P. A.; AZEVEDO, F. Z. de; ALVAREZ, E. J. S.; \n\nLEIS, W. M. S. V.. \u00c1gua, quem vice sem?. 2 edi\u00e7\u00e3o. Material de \n\nrefer\u00eancia FCTH CT-Hidro. Projeto difus\u00e3o Tecnol\u00f3gica em Recursos \n\nH\u00eddricos (ANA, CNPq/SNRH). S\u00e3o Paulo, 2003. \n\nSACCO, F. G.. Configura\u00e7\u00f5es Atmosf\u00e9ricas em Eventos de Estiagem \n\nde 2001 a 2006 na Mesorregi\u00e3o Oeste Catarinense. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. Universidade \n\nFederal de Santa Catarina. Orientadora: prof. Dra. Magaly Mendon\u00e7a. \n\nFlorian\u00f3polis, 2010.  \n\nSAINT-HILAIRE, A.. Viagem a Comarca de Curitiba. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nCarlos da Costa Pereira. Companhia Editora Nacional. S\u00e3o Paulo, 1964. \n\nDo original franc\u00eas Voyage dans l\u00eas provinces de Saint-Paul et de \n\nSainte-Catherine. Cap\u00edtulos XIV a XXII. Brasiliana. Volume 315. \n\nPublicado por Arthur Bertrand. Libraire- \u00c9diteur Paris. 1820. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.brasiliana.com.br/obras/viagem-a-comarca-de-\n\ncuritiba/pagina/6/texto. \n\nSAMAKE, M.; Tang; Z. H.; Win; M\u2019Bue, Innocent; Kasereka, \n\nKanyamanda. Assessment of Groundwater Pollution Potential of the \n\nDatong Basin, Northern China. Journal of Sustainable Development. \n\nLaboratory of Biogeology and Environmental Geology  of Ministry of \n\nEducation, School of Environmental. Sciences, China University of \n\nGeosciences (CUG), Wuhan 388 Lumo Road, Hubei 430074, China. \n\nJournal of Sustainable Development. Vol. 3, No. 2; June 2010. \n\nDispon\u00edvel em: www.ccsenet.org/jsd. \n\nSAMANT, S. Reflections on Water: Architectural Manifestations in \n\nthe Historic and Cultural Quarter along Lake Pichola in Udaipur  \n\nhttp://www.bibvirt.futuro.usp.br/textos/hemeroteca/rdg14/rdg14\nhttp://www.brasiliana.com.br/obras/viagem-a-comarca-de-curitiba/pagina/6/texto\nhttp://www.brasiliana.com.br/obras/viagem-a-comarca-de-curitiba/pagina/6/texto\nhttp://www.ccsenet.org/jsd\n\n\n218 \n\n \n\nJournal of Sustainable Development. ol. 3, No. 2; June 2010.Dispon\u00edvel \n\nem:  csenet.org/journal/index.php/jsd/.../6318  \n\nSAMPAIO, E.. Avalia\u00e7\u00e3o da Aptid\u00e3o das Terras - M\u00e9todo \n\nRecomendado pela Fao. Departamento de Geoci\u00eancias Universidade \n\nde \u00c9vora. Portugal. 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://home.dgeo.uevora.pt/~ems/files/Anexo%20B-02.pdf \n\nSANTA CATARIA. SECRETARIA DE ESTADO DO \n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL. SDS. Panorama dos \n\nRecursos H\u00eddricos de Santa Catarina. Florian\u00f3polis/SC, 2007. \n\nSANTA CATARIA. SECRETARIA DO DESENVOLVIMENTO \n\nRURAL E DA AGRICULTURA \u2013 SDA. Secretaria de Recursos \n\nH\u00eddricos \u2013 SRH/MMA. Bacias hidrogr\u00e1ficas do Estado de SC \n\ndiagn\u00f3stico geral. Florian\u00f3polis, 1997. 163p. SEPLAN/SC. \n\nSANTA CATARINA. Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento. \n\nCASAN, Abastecimento de \u00e1gua. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.casan.com.br, acesso em 2010. \n\nSANTA CATARINA. COMPANHIA CATARINENSE DE \u00c1GUAS E \n\nSANEAMENTO. CASAN, Abastecimento de \u00e1gua. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.casan.com.br, acesso em 05/10/2008. \n\nSANTA CATARINA. COMPANHIA CATARINENSE DE \u00c1GUAS E \n\nSANEAMENTO. CASAN, Abastecimento de \u00e1gua. Dispon\u00edvel em \n\nwww.casan.gov.br. http://www.casan.com.br/index.php?sys=224 acesso \n\nem 25/05/09. \n\nSANTA CATARINA. COMPANHIA CATARINENSE DE \u00c1GUAS E \n\nSANEAMENTO. CASAN, Abastecimento de \u00e1gua. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.casan.com.br, acesso em 05/10/2007. \n\nSANTA CATARINA. COMPANHIA CATARINENSE DE \u00c1GUAS E \n\nSANEAMENTO. CASAN, Abastecimento de \u00e1gua. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.casan.com.br, acesso em 2009. \n\nSANTA CATARINA. DECRETO ESTADUAL N\u00ba 14.250 de 05 de \n\njunho de 1981. CAP\u00cdTULO II. Da Prote\u00e7\u00e3o das \u00c1guas, do Solo, da \n\nAtmosfera e do Controle Sonoro Se\u00e7\u00e3o I Da Prote\u00e7\u00e3o das \u00c1guas \n\nSubse\u00e7\u00e3o I Da Classifica\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o dos Corpos de \u00c1gua. \n\nhttp://www.casan.com.br/\nhttp://www.casan.com.br/\nhttp://www.casan.gov.br/\nhttp://www.casan.com.br/index.php?sys=224\nhttp://www.casan.com.br/\nhttp://www.casan.com.br/\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=497&amp;idMenuPai=496\n\n\n219 \n\n \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?id\n\nEmpresa=29&amp;idMenu=497&amp;idMenuPai=496. \n\nSANTA CATARINA. DECRETO ESTADUAL N\u00ba 2.648, de 16 de \n\nfevereiro de 1998. Regulamenta  o Fundo Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos - FEHIDRO, criado pela Lei n\u00ba 9.748, de 30 de novembro de \n\n1994. \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?id\n\nEmpresa=29&amp;idMenu=500&amp;idMenuPai=496. \n\nSANTA CATARINA. DECRETO ESTADUAL No 2.772 de 9 de \n\nagosto de 2001. Cria o Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio do Peixe \u2013 Comit\u00ea Rio do Peixe. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?id\n\nEmpresa=29&amp;idMenu=282&amp;idMenuPai=274. \n\nSANTA CATARINA. DECRETO ESTADUAL N\u00ba 4.778 de 11 de \n\noutubro de 2006. Regulamenta a outorga de direito de uso de recursos \n\nh\u00eddricos, de dom\u00ednio do Estado, de que trata a Lei Estadual n\u00ba 9.748, \n\nde 30 de novembro de 1994, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?id\n\nEmpresa=29&amp;idMenu=499&amp;idMenuPai=496. \n\nSANTA CATARINA. DECRETO ESTADUAL N\u00ba 4.871 de 17 de \n\nnovembro de 2006. Aprova a Tabela de Emolumentos para An\u00e1lise e \n\nExpedi\u00e7\u00e3o da Outorga de Direito de Uso da \u00c1gua da Secretaria de \n\nEstado do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 SDS e estabelece outras \n\nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?id\n\nEmpresa=29&amp;idMenu=519&amp;idMenuPai=496. \n\nSANTA CATARINA. EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA \n\nAGROPECU\u00c1RIA. EMBRAPA. Minist\u00e9rio da Agricultura Pecu\u00e1ria e \n\nAbastecimento. Boletim de Pesquisa e Desenvolvimento. Solos do \n\nEstado de Santa Catarina. - Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2004. 1 CD-\n\nROM.; mapa color. - (Embrapa Solos. Boletim de Pesquisa e \n\nDesenvolvimento; n. 46). \n\nSANTA CATARINA. EMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA \n\nE EXTENS\u00c3O RURAL DE SANTA CATARINA S.A. \n\nEPAGRI/CIRAM. Esta\u00e7\u00e3o: Conc\u00f3rdia - SC (autom\u00e1tica) Esta\u00e7\u00e3o: \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=500&amp;idMenuPai=496\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=500&amp;idMenuPai=496\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=499&amp;idMenuPai=496\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=499&amp;idMenuPai=496\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=519&amp;idMenuPai=496\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=519&amp;idMenuPai=496\n\n\n220 \n\n \n\nCampos Novos - SC (autom\u00e1tica) Fonte: Epagri/Ciram. Esta\u00e7\u00e3o: \n\nJoa\u00e7aba - SC (autom\u00e1tica) Fonte: Epagri/Ciram/Inmet. Esta\u00e7\u00e3o: Ca\u00e7ador \n\n\u2013 SC. Fonte: Epagri/ Ciram. Esta\u00e7\u00e3o Videira \u2013 SC.  Fonte: \n\nEpagri/Ciram. Esta\u00e7\u00e3o: Campos Novos \u2013 SC. Fonte: \n\nEpagri/Ciram/Inmet. Florian\u00f3polis, 2010. \n\nhttp://ciram.epagri.sc.gov.br/mapoteca/ \n\nSANTA CATARINA. EMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA \n\nE EXTENS\u00c3O RURAL DE SANTA CATARINA S.A. \n\nEPAGRI/CEPA. S\u00edntese Anual da Agricultura de Santa Catarina de \n\n2008 - 2009. Centro de Socioeconomia e Planejamento Agr\u00edcola - \n\nEpagri/Cepa. Florian\u00f3polis, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://cepa.epagri.sc.gov.br/aspectos/menu_sc.htm \n\nSANTA CATARINA. FUNDA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE DO \n\nESTADO DE SANTA CATARINA. FATMA. Desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel com a\u00e7\u00f5es de controle ambiental e de monitoramento dos \n\nrecursos h\u00eddricos nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Chapec\u00f3 e do Peixe. \n\nPrograma ambiental de qualidade da \u00e1guas doce \u2013Setembro de 2003.  \n\nSANTA CATARINA. FUNDA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE DO \n\nESTADO DE SANTA CATARINA. FATMA. Relat\u00f3rio da Campanha \n\nde avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas do Rio do Peixe \u2013 julho /1985. \n\nFlorian\u00f3polis, 1986. 98p. tip. FL (9427/01). \n\nhttp://www.fatma.sc.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view\n\n&amp;id=71&amp;Itemid=150. \n\nSANTA CATARINA. FUNDA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE. FATMA. \n\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais. SinFAT. Licenciamento por \n\natividades. Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em po\u00e7os tubulares profundos. 2010. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nHTTP://Infa001.fatma.sc.gov.br:7777/sinfat/analise/referencia.jsp?pesq\n\nuisou=S&amp;cod_unidad...08/11/2010. \n\nSANTA CATARINA. INSTITUTO DE PLANEJAMENTO E \n\nECONOMIA AGR\u00cdCOLA DE SANTA CATARINA.   Avalia\u00e7\u00e3o do \n\nvalor bruto da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria nas microrregi\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas de Santa Catarina: 2000-2001. Florian\u00f3polis, 2002. \n\nDispon\u00edvel em: http://cepa.epagri.sc.gov.br/Publicacoes/VBP.pdf \n\nhttp://ciram.epagri.sc.gov.br/mapoteca/\nhttp://www.fatma.sc.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=71&amp;Itemid=150\nhttp://www.fatma.sc.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=71&amp;Itemid=150\n\n\n221 \n\n \n\nSANTA CATARINA. LEI ESTADUAL N\u00ba 10.949 de 09 de novembro \n\nde 1998.Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?id\n\nEmpresa=29&amp;idMenu 266&amp;idMenuPai=235 \n\nSANTA CATARINA. LEI ESTADUAL N\u00ba 15.249 de 03 de agosto de \n\n2010. Altera dispositivos da Lei n\u00ba 9.022, de 1993, que disp\u00f5e sobre a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do Sistema Estadual de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nSANTA CATARINA. LEI ESTADUAL N\u00ba 6.739 de 16 de dezembro \n\nde 1985. Cria o Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos. \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?id\n\nEmpresa=29&amp;idMenu=257&amp;idMenuPai=235. \n\nSANTA CATARINA. LEI ESTADUAL N\u00ba 9.022 de 06 de maio  de \n\n1993. Disp\u00f5e sobre a institui\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nEstadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?id\n\nEmpresa=29&amp;idMenu=247&amp;idMenuPai=235. \n\nSANTA CATARINA. LEI ESTADUAL N\u00ba 9.748 de 30 de novembro \n\nde 1994. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias.  \n\nSANTA CATARINA. MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Secretaria de \n\nVigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Vigil\u00e2ncia da \u00c1gua \n\npara Consumo Humano. SISAGUA. Relat\u00f3rio Gerencial Anual de \n\nVigil\u00e2ncia por Munic\u00edpio. Florian\u00f3polis, SC. 2010.  \n\nSANTA CATARINA. RESOLU\u00c7\u00c3O CONSEMA N.\u00ba 001/2006. \n\nConselho Estadual do Meio Ambiente - Anexo I \u2013 Listagem das \n\nAtividades Consideradas Potencialmente Causadoras de Degrada\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e Respectivos Estudos. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.sds.sc.gov.br/index.php?option=com_docman. \n\nSANTA CATARINA. SECRETARIA DE ESTADO DA \n\nAGRICULTURA E DO DESENVOLVIMENTO RURAL. Programa \n\nSanta Catarina Rural / Microbacias 3. Programa Estadual de \n\nCompetitividade da Agricultura Familiar. Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nFlorian\u00f3polis, Janeiro 2010. \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=266&amp;idMenuPai=235\n\n\n222 \n\n \n\nSANTA CATARINA. SECRETARIA DE ESTADO DE \n\nCOORDENA\u00c7\u00c3O GERAL E PLANEJAMENTO \u2013 SEPLAN/SC. \n\nAtlas de Santa Catarina 1986 e Funda\u00e7\u00e3o IBGE. Departamento Regional \n\nde Geoci\u00eancias em Santa Catarina, 1989. \n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \u2013 SDS. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?id\n\nEmpresa=29&amp;idMenu=238&amp;idMenuPai=235. 2012. \n\nSANTA CATARINA. SECRETARIA DE ESTADO DO \n\nDESENVOLVIMENTO URBANO E MEIO AMBIENTE. SDM. \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina: Diagn\u00f3stico Geral. \n\nFlorian\u00f3polis, 1997. 163p. \n\nSANTA CRUZ, J. N. O sistema acu\u00edfero guaran\u00ed. el conocimiento \n\nhidrogeol\u00f3gico para su uso sostenible. Instituto Nacional del Agua. \n\nSubsecretaria de Recursos H\u00eddricos de la Naci\u00f3n. Revista Ciencia Hoy \n\nem linea. volume 19. n. 112. agosto-septiembre/2009. \n\nSANTA CRUZ. J. N. (Coord.) Aqu\u00edfero Guarani. S\u00edntese \n\nhidrogeol\u00f3gica do sistema aqu\u00edfero Guarani. Series Manuais e \n\nDocumentos T\u00e9cnicos do Projeto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel do Sistema Aquifero Guarani. 2009 b.  \n\nSANZIO, R.. A \u00c1frica, a educa\u00e7\u00e3o brasileira e a geografia. \n\nEduca\u00e7\u00e3o anti-racista: caminhos abertos pela lei Federal n 10.639/03. \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade \u2013 \n\nBras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.slideshare.net/literatoliberato/educao-anti-racista-caminhos-\n\nabertos-pela-lei-10639-03. \n\nS\u00c3O PAULO. CETESB. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/userfiles/file/agua/aguas-superficiais/aguas-\n\ninteriores/documentos/indices/02.pdf. e \n\nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/agua/\u00e1guas-superficiais/108-\u00edndices-de-\n\nqualidade-das-\u00e1guas. 2012. \n\nS\u00c3O PAULO. DEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA DO \n\nESTADO DE S\u00c3O PAULO. DAEE Cetesb avalia a \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\n(2011). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=238&amp;idMenuPai=235\nhttp://www.aguas.sc.gov.br/sirhsc/conteudo_visualizar_dinamico.jsp?idEmpresa=29&amp;idMenu=238&amp;idMenuPai=235\nhttp://www.slideshare.net/literatoliberato/educao-anti-racista-caminhos-abertos-pela-lei-10639-03\nhttp://www.slideshare.net/literatoliberato/educao-anti-racista-caminhos-abertos-pela-lei-10639-03\nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/userfiles/file/agua/aguas-superficiais/aguas-interiores/documentos/indices/02.pdf\nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/userfiles/file/agua/aguas-superficiais/aguas-interiores/documentos/indices/02.pdf\nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/agua/\u00e1guas-superficiais/108-\u00edndices-de-qualidade-das-\u00e1guas\nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/agua/\u00e1guas-superficiais/108-\u00edndices-de-qualidade-das-\u00e1guas\n\n\n223 \n\n \n\nhttp://www.abas.org/abasinforma/148/paginas/05.htm e \n\nfile:///F|/noticias/004/04/29_agua_sub.htm[04/02/2011 00:36:2 e \n\nhttp://www.cetesb.sp.gov.br/noticentro/004/04/29_agua_sub.pdf \n\nS\u00c3O PAULO. SECRETARIA DE ESTADO DO MEIO AMBIENTE. \n\nCETESB. 2007. Relat\u00f3rio de qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Per\u00edodo de 2004-2006.  S\u00e3o Paulo: CETESB, 199 \n\np. (S\u00e9rie Relat\u00f3rios / Secretaria de Estado do Meio Ambiente. \n\nSCHEIBE, L. F.. (COORD.) Projeto REDE GUARANI/SERRA \n\nGERAL, apresentado pela FUNJAB (Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Arthur \n\nBoiteux/UFSC) \u00e0 FAPESC (Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa Cient\u00edfica e \n\nTecnol\u00f3gica do Estado de Santa Catarina) dez/2006, in\u00e9dito (46 p.). \n\n2006. www.rgsg.org.br \n\nSCHEIBE, L. F.. Geologia de Santa Catarina. Geosul, N\u00ba 1. Ano I.  1\u00ba \n\nSemestre de 1986. Revista do Departamento de Geoci\u00eancias \u2013 \n\nCFH/UFSC. Editora da UFSC, Florian\u00f3polis, SC. 07-38. \n\nSCHEIBE, L. F.; BUSS, M. D.; FURTADO, S. M. A. (Orgs.). Atlas \n\nAmbiental da Bacia do Rio Ararangu\u00e1/SC. 1. Ed. Florian\u00f3polis: \n\nCidade Futura, 2010. v. 1. 64 p. \n\nSCHEIBE, L. F.; FURTADO, S. M. de A.. Proposta de alinhamentos \n\nestruturais para um esbo\u00e7o geotect\u00f4nico de Santa Catarina. In: \n\nGEOSUL, N\u00b0 8. Ano IV. Revista do Departamento de Geoci\u00eancias. \n\nEditora UFSC. Florian\u00f3polis, SC.2\u00b0 semestre de 1989.  \n\nSCHEIBE, L. F.; HIRATA, R.. O contexto tect\u00f4nico dos sistemas \n\naq\u00fc\u00edferos Guarani e Serra Geral em Santa Catarina: uma revis\u00e3o. \n\nXV Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 2008, Natal. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 2008. v. 1. p. PAP0183-\n\nPAP1200. \n\nSCHEIBE, L. F.; HIRATA, R.. O Sistema Aqu\u00edfero Integrado \n\nGuarani/Serra Geral (SAIG/SG) em Santa Catarina e os recursos \n\nh\u00eddricos da Bacia do Rio do Peixe. In: TREVISOL, J. V.; SCHEIBE, L. \n\nF..(Orgs.). Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio do Peixe: natureza e sociedade. \n\nJoa\u00e7aba: Unoesc, 2011: 55-82.  \n\nSCHEIBE, L.F. A Geologia de Santa Catarina: Sinopse Provis\u00f3ria. \n\nGEOSUL 1 (1), p. 07-38, 1986.) \n\nhttp://www.abas.org/abasinforma/148/paginas/05.htm\nhttp://www.rgsg.org.br/\nhttp://lattes.cnpq.br/6517519169756460\nhttp://lattes.cnpq.br/0536777558658679\n\n\n224 \n\n \n\nSCHR\u00d6R, Maria Justina Comelli. Casan. Chefe da Ag\u00eancia Regional de \n\nVideira. Rua Veneriano dos Passos, 430, Cx Postal, 53. Videira/SC. \n\njustina@casan.com.br (Comunica\u00e7\u00e3o pessoal) 2009. \n\nSEIFFERT, N. F.; PERDOMO, C. C.. Aptid\u00e3o de solos da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio do Peixe para aporte de fertilizantes organicos. \n\nCT/230/EMBRAPA Su\u00ednos e Aves, Outurbro/1998:1-5. \n\nhttp://www.cnpsa.embrapa.br/sgc/sgc_publicacoes/cot230.pdf e \n\nhttp://docsagencia.cnptia.embrapa.br/suino/comtec/cot230.pdf \n\nSEZERINO, P. H.. Tecnologias de tratamento de esgotos aplic\u00e1veis \u00e0 \n\nrealidade catarinense. II F\u00d3RUM DO COMITE RIO DO PEIXE: \n\nTema: Esgotamento Sanit\u00e1rio. Audit\u00f3rio da UNOESC, Campus \n\nVideira/SC, 28 de mar\u00e7o de 2007 \n\nSHIKLOMANOV, I. A. World water resources a new appraisal and \n\nassessment for the 21st century. Published in 1998 by the United \n\nNations. Educational, Scientific and Cultural Organization 7 Place de \n\nFontenoy, 75352 Paris 07 SF. 1998. \n\nhttp://www.ce.utexas.edu/prof/mckinney/ce385d/Papers/Shiklomanov.p\n\ndf. \n\nSILVA, A. J. P.; LOPES, R. C.; VASCONCELOS, A. M.; BAHIA, R. \n\nB. C.. Bacias Sedimentares Paleoz\u00f3icas e Meso-Cenoz\u00f3icas Interiores. \n\nCap\u00edtulo II. IN: BIZZI, L. A.; SCHOBBENHAUS, C.; VIDOTTI, R. \n\nM.; GON\u00c7ALVES (Eds). Geologia, tect\u00f4nica e Recursos Minerais do \n\nBrasil. CPRM, Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, Bras\u00edlia, 2003. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.cprm.gov.br/publique/media/capII.pdf, acesso em \n\n18.01.2010. \n\nSILVA, J. X. da. Geomorfologia e geoprocessamento. In: \n\nGeomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. (Orgs.) \n\nGUERRA, J. T.; CUNHA, S. B. . 3 edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand, \n\nBrasil, 1998: 3939-414. \n\nSILVESTRO, M. L.; ABRAMOVAY, R.; MELLO, M. A. M.; \n\nDORIGON, C.; BALDISSERA, I. T.. Os impasses sociais da sucess\u00e3o \n\nheredit\u00e1ria na Agricultura familiar. Florian\u00f3polis: EPAGRI; Bras\u00edlia: \n\nNead/Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio. Empresa de Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina. Centro de Pesquisa \n\nmailto:justina@casan.com.br\nhttp://www.cnpsa.embrapa.br/sgc/sgc_publicacoes/cot230.pdf\nhttp://www.ce.utexas.edu/prof/mckinney/ce385d/Papers/Shiklomanov.pdf\nhttp://www.ce.utexas.edu/prof/mckinney/ce385d/Papers/Shiklomanov.pdf\n\n\n225 \n\n \n\npara Pequenas propriedades CPPP/EPAGRI. N\u00facleo de Estudos \n\nAgr\u00e1rios e Desenvolvimento Rural, 2001. \n\nSINDICATO NACIONAL DE IND\u00daSTRIA DE PRODUTOS PARA \n\nDEFESA AGR\u00cdCOLA. SINDAG, 2003. Defensivos agr\u00edcolas em \n\nlinhas de comercializa\u00e7\u00e3o por classes toxicol\u00f3gicas 1992-2003. S\u00e3o \n\nPaulo: Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sindag.com.br/upload/classes_toxicologicas.xls>. Acesso \n\nem: abr. 2004.   \n\nSTUART, M; MILNE, C. Groundwater quality implications of \n\nwastewater irrigation in Lion, M\u00e9xico. Proceeding of Internacional \n\nAssociation of hidrogeologists Congress: Problems processes and \n\nmanagement. Nottingham, I 193-198. 1997. \n\nTAUBENB\u00d6CK, H., POST, J., ROTH, A., ZOSSEDER, K., STRUNZ, \n\nG. &amp; DECH, S. (2008):  A conceptual vulnerability and risk \n\nframework as outline to identify capabilities of remote sensing.  In: \n\nNat. Hazards Earth Syst. Sci.. Vol. 8,  no. 3, pp. 409-420. \n\nhttp://www.nat-hazards-earth-syst-sci.net/8/409/2008/ nhess-8-409-\n\n2008.html. \n\nTEIXEIRA, V. H.; SCHEIBE, L.F.. Estudo preliminar para \n\nplanejamento do abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua pot\u00e1vel em Arroio \nTrinta \u2013 Santa Catarina. Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nFlorian\u00f3polis, 1971. \n\nTEIXEIRA, W.; TOLEDO, M. C. M. de; FAIRCHILD, T. R.; TAIOLI, \n\nF. (Orgs.) Decifrando a Terra. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2008. \n\nTESTA, V. M.. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e a suinocultura do Oeste \n\ncatarinense: desafios econ\u00f4micos, sociais e ambientais. In: GUIVANT, \n\nJ.; MIRANDA, C. R. de. Desafios para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nda suinocultura: uma abordagem multidisciplinar. Chapec\u00f3: Argos, \n\n2004. \n\nTESTA, V. M.; NADAL, R; MIOR, L. C.; BALDISSERA, I. T.; \n\nCORTINA, N.. O desenvolvimento sustent\u00e1vel do Oeste Catarinense \n\n(Proposta para discuss\u00e3o). Secretaria de Estado do Desenvolvimento \n\nRural e da Agricultura. Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o \n\n\n\n226 \n\n \n\nRural de Santa Catarina S.A. Centro de Pesquisa para Pequenas \n\nPropriedades \u2013 CPPP. Florian\u00f3polis, EPAGRI, 1996. \n\nTHERMAS DE OURO. Rodovia SC 458, 1200. Nossa Senhora da \n\nSa\u00fade, 89663 000. Munic\u00edpio de Ouro. Fone/Fax: 49 3555 6327. \n\nwww.thermasdeouro.com.br. (Comunica\u00e7\u00e3o pessoal). \n\nVALENTINI, D. J.. Atividades da Brazil Railway Company no Sul \n\ndo Brasil: a instala\u00e7\u00e3o da Lumber e a Guerra na Regi\u00e3o do \nContestado (1906-1916). Porto Alegre: PUCRS, 2009. 300 f. Tese \n\n(Doutorado em Hist\u00f3ria) \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio \n\nGrande do Sul. Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Porto Alegre, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://verum.pucrs.br/ppgh \n\nVAZ, P. A. B.. O Direito ambiental e os agrot\u00f3xicos: \n\nresponsabilidades civil, penal e administrativa. Porto Alegre. Livraria \n\ndo Advogado. Ed. 2006. \n\nVEIGA, J. E. DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL. O DESAFIO DO \n\nS\u00c9CULO XXI. GARAMOND UNIVERSIT\u00c1RIA. RIO DE JANEIRO, 2010. \n\nVERRY, E. S.. Ground Water and Small Research Basins: An \n\nHistorical Perspective. Volume 41, Issue 7, December 2003, Pages: \n\n1005\u20131007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1745-\n\n6584.2003.tb02442.x/pdf  \n\nVIBRANS, A. C.. A cobertura florestal da Bacia do Rio Itaja\u00ed: \n\nelementos para uma an\u00e1lise hist\u00f3rica. Tese. Universidade Federal de \n\nSanta Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. 231 f. Florian\u00f3polis, 2003.  \n\nVIEIRA, V. F.. Mapeamento do risco da polui\u00e7\u00e3o suin\u00edcola em \u00e1guas \n\nsuperficiais como subs\u00eddio ao ordenamento territorial. Um estudo \nde caso em Bra\u00e7o do Norte/SC. Mestrado em Engenharia Civil. \n\nPPGEC. Orientador Oliveira, Francisco Henrique. /UFSC Florian\u00f3polis, \n\nSC, 2003. \n\nVOTTO, A. G.. Zoneamento da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica causada por dejetos \n\nsu\u00ednos no extremo oeste de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1999. 201f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Orientadora: BUSS, Maria Dolores \n\nhttp://www.thermasdeouro.com.br/\nhttp://verum.pucrs.br/ppgh\n\n\n227 \n\n \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas. \n\nWARTCOW, D.. A soberania na mira da explora\u00e7\u00e3o. In: BARLOW, \n\nM.; CLARKE, T.. Ouro Azul. S\u00e3o Paulo. M. Books do Brasil Editora \n\nLtda. 2003. \n\nWERLANG. A. A.. Disputas e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no oeste \n\nCatarinense: A atua\u00e7\u00e3o da Companhia Territorial Sul Brasil. \n\nEditora Universit\u00e1ria. Chapec\u00f3, 2006. \n\nWORTHINGTON, S. R.H.; GUNN, J. Historical Note/ David Deming, \n\nHistory Editor Hydrogeology of Carbonate Aquifers: A Short History. \n\nVol. 47, No. 3\u2014G ROUND WATER \u2014May\u2013June 2009: 462\u2013 467). \n\nDispon\u00edvel em: http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1745-\n\n6584.2008.00548.x/pdf \n\nZABOT, Onorino Nestor. CIDASC. Rua Jo\u00e3o Zardo, Videira - SC, \n\n89560-000 (0xx)49 3566-0054. (Comunica\u00e7\u00e3o pessoal) 2009. \n\nZAIDAN, T. R.; SILVA, J. X.. Geoprocessamento aplicado ao \n\nzoneamento de \u00e1reas com necessidades de prote\u00e7\u00e3o: o caso do parque \n\nEstadual do Ibitipoca \u2013 MG. In: SILVA, J. X.; ZAIDAN, T. R. (Orgs.). \n\nGeoprocessamento e an\u00e1lise ambiental. Aplica\u00e7\u00f5es.  Editora Bertrand \n\nBrasil. Rio de Janeiro, 2004.  \n\nZANATTA, L. C.; COITINHO, J. B. L.. Utiliza\u00e7\u00e3o de Po\u00e7os \n\nProfundos no Aq\u00fc\u00edfero Guarani para Abastecimento P\u00fablico em \nSanta Catarina. XII Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas. \n\nFlorian\u00f3polis - SC - Brasil. 2002. \n\nZERO HORA. 2007. Jornal do Rio Grande do Sul. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/noticia/2007/11/pf-faz-operacao-\n\ncontra-contrabando-de-agrotoxico-em-ms-1677966.html \n\nZERO HORA. 2010. Jornal do Rio Grande do Sul. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/policia/noticia/2010/09/homem-e-\n\npreso-por-contrabando-de-agrotoxico-na-fronteira-oeste-3037315.html \n\nZERO HORA. 2011. Jornal do Rio Grande do Sul. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/policia/noticia/2011/12/vinte-quilos-de-\n\nagrotoxicos-contrabandeados-sao-apreendidos-em-ijui-3609486.html \n\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/noticia/2007/11/pf-faz-operacao-contra-contrabando-de-agrotoxico-em-ms-1677966.html\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/noticia/2007/11/pf-faz-operacao-contra-contrabando-de-agrotoxico-em-ms-1677966.html\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/policia/noticia/2010/09/homem-e-preso-por-contrabando-de-agrotoxico-na-fronteira-oeste-3037315.html\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/policia/noticia/2010/09/homem-e-preso-por-contrabando-de-agrotoxico-na-fronteira-oeste-3037315.html\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/policia/noticia/2011/12/vinte-quilos-de-agrotoxicos-contrabandeados-sao-apreendidos-em-ijui-3609486.html\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/policia/noticia/2011/12/vinte-quilos-de-agrotoxicos-contrabandeados-sao-apreendidos-em-ijui-3609486.html\n\n\n228 \n\n \n\nZERO HORA. 2012. Jornal do Rio Grande do Sul. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/policia/noticia/2012/03/policia-federal-\n\nprende-45-pessoas-envolvidas-com-o-contrabando-de-agrotoxicos-pela-\n\nfronteira-com-o-uruguai-3694211.html \n\nZERO HORA. 2012a. Jornal do Rio Grande do Sul. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/noticia/2012a/01/veiculo-carregado-\n\ncom-agrotoxicos-e-apreendido-na-freeway-em-gravatai-3633213.html \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/policia/noticia/2012/03/policia-federal-prende-45-pessoas-envolvidas-com-o-contrabando-de-agrotoxicos-pela-fronteira-com-o-uruguai-3694211.html\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/policia/noticia/2012/03/policia-federal-prende-45-pessoas-envolvidas-com-o-contrabando-de-agrotoxicos-pela-fronteira-com-o-uruguai-3694211.html\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/policia/noticia/2012/03/policia-federal-prende-45-pessoas-envolvidas-com-o-contrabando-de-agrotoxicos-pela-fronteira-com-o-uruguai-3694211.html\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/noticia/2012a/01/veiculo-carregado-com-agrotoxicos-e-apreendido-na-freeway-em-gravatai-3633213.html\nhttp://zerohora.clicrbs.com.br/rs/noticia/2012a/01/veiculo-carregado-com-agrotoxicos-e-apreendido-na-freeway-em-gravatai-3633213.html\n\n\n229 \n\n \n\nANEXO 1: Relat\u00f3rio Gerencial Anual de Vigil\u00e2ncia por Munic\u00edpio - \n\nQualidade dos recursos h\u00eddricos consumidos pela popula\u00e7\u00e3o da \n\nBacia do Rio do Peixe/SC (Tabela 19). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n3\n\n0\n \n\n \n\nT\na\nb\n\ne\nla\n\n \n1\n\n9\n \n- \n\nQ\nu\n\na\nli\n\nd\na\nd\n\ne\n \nd\n\no\ns \n\nr\ne\nc\nu\n\nr\nso\n\ns \nh\n\n\u00edd\nr\nic\n\no\ns \n\nc\no\n\nn\nsu\n\nm\nid\n\no\ns\n \np\n\ne\nla\n\n \np\n\no\np\n\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n \nd\n\na\n \nB\n\na\nc\nia\n\n \nd\n\no\n \nR\n\nio\n \nd\n\no\n \nP\n\ne\nix\n\ne\n/S\n\nC\n \nR\n\ne\nla\n\nt\u00f3\nr\nio\n\n \n\nG\ne\nr\ne\nn\n\nc\nia\n\nl \nA\n\nn\nu\n\na\nl \n\nd\ne\n V\n\nig\nil\n\n\u00e2\nn\n\nc\nia\n\n p\no\nr\n M\n\nu\nn\n\nic\n\u00edp\n\nio\n. \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n2\n3\n\n1\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n2\n3\n\n2\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n2\n3\n\n3\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n2\n3\n\n4\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n3\n\n5\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n3\n\n6\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n3\n\n7\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n3\n\n8\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n3\n\n9\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n4\n\n0\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n4\n\n1\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n4\n\n2\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n4\n\n3\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n4\n\n4\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n4\n\n5\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n4\n\n6\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n4\n\n7\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n4\n\n8\n \n\n \n\n \n\n\n\n2\n4\n\n9\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n250 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n251 \n\n \n\n251 \n\n \n\nANEXO 2: Artigos Completos Publicados \n\n \n\n\n\n252 \n\n \n\nLOPES, A. R. B. C.; HENNING, L. A.; BARARDI, T. S. \n\nG., SCHEIBE, L. F. Recursos h\u00eddricos superficiais e \n\nsubterr\u00e2neos e o uso da terra no munic\u00edpio de Videira, \n\nSC. In: Anais do XVI Congresso Brasileiro de \u00c1guas \n\nSubterr\u00e2neas. DATA: 31 de agosto a 03 de setembro de \n\n2010 - LOCAL: S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n253 \n\n \n\n253 \n\n \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS SUPERFICIAIS E \n\nSUBTERR\u00c2NEOS E O USO DA TERRA NO MUNIC\u00cdPIO DE \n\nVIDEIRA, SC \n\n \n\nLOPES, A. R. B. C.\n43\n\n; HENNING, L. A\n44\n\n.; BARARDI, T. \n\nS. G.\n45\n\n, SCHEIBE, L. F.\n46 \n\n \n\n                                                        \n\n43\n Doutoranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\nbolsista CTHidro . Pesquisadora da Rede Guarani/Serra Geral \u2013 SC. \nLaborat\u00f3rio de An\u00e1lise Ambiental. Departamento de Geoci\u00eancias \u2013 CFH. \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Campus Universit\u00e1rio \u2013 Trindade. \n\nFlorian\u00f3polis - SC BRASIL 88010-970. Tel: + (55) (48) 3721-8813. \nandbritto@yahoo.com.br. \n\n44\n Mestrando do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. \n\nPesquisador da Rede Guarani/Serra Geral \u2013 SC. Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise \nAmbiental. Departamento de Geoci\u00eancias \u2013 CFH. Universidade Federal de \n\nSanta Catarina. Campus Universit\u00e1rio \u2013 Trindade. Florian\u00f3polis - SC BRASIL \n88010-970. Tel: + (55) (48) 3721-8813. henning_geo@yahoo.com.br. \n\n45\n Bolsista do Projeto Rede Guarani/Serra Geral.  Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia. Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise Ambiental. Departamento de Geoci\u00eancias \u2013 CFH. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. Campus Universit\u00e1rio \u2013 Trindade. \n\nFlorian\u00f3polis - SC BRASIL 88010-970. Tel: + (55) (48) 3721-8813. \n\ntainasg@hotmail.com.  \n\n46\n Professor do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\nCoordenador T\u00e9cnico do Projeto Rede Guarani/Serra Geral \u2013 SC. \nCoordenador do Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise Ambiental. Departamento de \n\nGeoci\u00eancias \u2013 CFH. Universidade Federal de Santa Catarina. Campus \nUniversit\u00e1rio \u2013 Trindade. Florian\u00f3polis - SC BRASIL 88010-970. Tel: + (55) \n(48) 3721-8813. scheibe2@gmail.com. \n\nmailto:tainasg@hotmail.com\n\n\n254 \n\n \n\nRESUMO  \n\nVideira localiza-se na Bacia do Rio do Peixe, Meio-Oeste do Estado \n\nde Santa Catarina. O munic\u00edpio foi selecionado por apresentar \n\ncomplexo e significativo desenvolvimento econ\u00f4mico, com uso da \n\nterra relacionado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o de aves, su\u00ednos e \n\nbovinos, atividades que demandam \u00e1gua boa em abund\u00e2ncia. Ao \n\nlongo das \u00faltimas d\u00e9cadas tem se registrado um aumento do uso das \n\n\u00e1guas do Sistema Aq\u00fc\u00edfero Guarani/Serra Geral (SAIG/SG), em \n\nfun\u00e7\u00e3o da progressiva contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nsuperficiais. A partir de dados do IBGE, SIAGAS/CPRM, trabalhos \n\nanteriores e de campo, buscou-se conhecer a estrutura geol\u00f3gica, uso \n\nda terra e poss\u00edvel influ\u00eancia na qualidade da \u00e1gua. Com o uso \n\nassociado de imagens LANDSAT TM5 e do Google Earth, o trabalho \n\nmostrou fei\u00e7\u00f5es estruturais que podem constituir faixas de maior \n\nvulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos, especialmente considerando o \n\nexpressivo n\u00famero de avi\u00e1rios e cria\u00e7\u00f5es de porcos, a ponto de \n\ncomprometer a qualidade dos recursos h\u00eddricos superficiais e, \n\npossivelmente, da \u00e1gua subterr\u00e2nea, o que dever\u00e1 ser verificado pela \n\ncoleta e an\u00e1lise da \u00e1gua em po\u00e7os j\u00e1 existentes no munic\u00edpio, assim \n\ncomo em toda a Bacia do Rio do Peixe, para uma caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nmais adequada da rela\u00e7\u00e3o entre os recursos h\u00eddricos superficiais e \n\nsubterr\u00e2neos, e uso da terra.  \n\n \n\n\n\n255 \n\n \n\n255 \n\n \n\nPalavras-Chave \u2013 \u00c1guas subterr\u00e2neas, Uso da terra, Sistema \n\nAq\u00fc\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral.   \n\nABSTRACT \n\nVideira is located in the Rio do Peixe river basin in \n\nmidwestern Santa Catarina State. The municipality was selected \n\nbecause it has significant and complex economic development, \n\nparticularly that involving the use of land related to the production \n\nand industrialization of poultry, hogs, and cattle, activities that \n\ndemand abundant good water. Over the last decades there has been \n\nincreased use of the water of the Guarani/Serra Geral Integrated \n\nAquifer System (SAIG/SG), due to the progressive contamination of \n\nsurface waters. Data from IBGE, SIAGAS/CPRM and previous field \n\nwork have been used to better understand the geological structure, \n\nland use and quality of water. With the associated use of LANDSAT \n\nTM5 images and Google Earth, the studies have shown that some \n\nstructural features can create regions where the aquifers are more \n\nvulnerable, especially considering the large number of poultry and \n\nhog farms, to the extent that the quality of surface water is \n\ncompromised, and possibly that of ground waters as well. This can \n\nbe verified through the collection and analysis of water from already \n\nexisting wells in the municipality, and throughout the Peixe River \n\nBasin, to characterize the relationship between ground and surface \n\nwater and land use.  \n\n\n\n256 \n\n \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA bacia do rio do Peixe, localizada no meio oeste catarinense, \n\n\u00e9 uma das \u00e1reas priorit\u00e1rias de pesquisa do projeto REDE \n\nGUARANI/SERRA GERAL (www.rgsg.org.br), cujo objetivo \n\nprincipal \u00e9 o de gerar conhecimentos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos para a \n\nprote\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel das \u00e1guas do Sistema Integrado Aq\u00fc\u00edfero \n\nGuarani/Serra Geral, no sul do Brasil, por meio de uma Rede de \n\nPesquisa Regional de Universidades e Centros de Pesquisas e da \n\nproposi\u00e7\u00e3o de um marco legal com vistas \u00e0 gest\u00e3o do Sistema. \n\nEste artigo procura caracterizar os recursos h\u00eddricos e \n\napresentar fontes com potencial de contamina\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de \n\nVideira, um dos mais desenvolvidos da bacia do rio do Peixe, com o \n\nintuito de contribuir com as discuss\u00f5es sobre planejamento \n\nterritorial, ponderando tipos de uso da terra e manuten\u00e7\u00e3o e ou \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos h\u00eddricos. \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas tem havido um incremento consider\u00e1vel \n\nda produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e conseq\u00fcentemente um aumento do consumo e \n\ndo comprometimento da qualidade da \u00e1gua em toda a bacia do Rio \n\ndo Peixe e, especialmente, no munic\u00edpio de Videira, em Santa \n\nCatarina. O munic\u00edpio tem registrado ao longo dos anos um \n\nincremento na utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, seja em decorr\u00eancia \n\nda qualidade ou quantidade inadequada dos recursos h\u00eddricos \n\nsuperficiais, sujeito a freq\u00fcentes per\u00edodos de relativa estiagem. Desta \n\nforma, tem se registrado um incremento significativo no n\u00famero e na \n\nprofundidade de po\u00e7os perfurados na regi\u00e3o, buscando maiores \n\nhttp://www.rgsg.org.br/\n\n\n257 \n\n \n\n257 \n\n \n\nvaz\u00f5es no n\u00edvel do Sistema Aq\u00fc\u00edfero Guarani (SAG). No entanto, \n\nesta explora\u00e7\u00e3o tem sido realizada sem controles relacionados ao \n\nconhecimento das caracter\u00edsticas dos aqu\u00edferos, j\u00e1 que se registram \n\nainda significativas defici\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao estudo do uso da terra \n\ne sua rela\u00e7\u00e3o com a qualidade dos recursos h\u00eddricos.  \n\nA economia do munic\u00edpio, assim como de toda a regi\u00e3o Meio \n\nOeste de SC, est\u00e1 baseada nos setores da agricultura, cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais e agroind\u00fastria. Abordar produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria e \n\nindustrial implica discutir a rela\u00e7\u00e3o entre uso da terra, \n\ndisponibilidade de recursos h\u00eddricos e qualidade ambiental.  \n\nGoudie e Viles (1997 apud GUERRA e MAR\u00c7AL, 2006) \n\ncolocam que a ci\u00eancia moderna e os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e \n\nindustriais t\u00eam sido aplicados \u00e0s \u00e1reas rurais nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\nprovocando significativas mudan\u00e7as em um curto espa\u00e7o de tempo. \n\nOs exemplos incluem o uso de fertilizantes e outros agroqu\u00edmicos, e \n\na cria\u00e7\u00e3o seletiva de esp\u00e9cies vegetais e animais. \n\nEssas modifica\u00e7\u00f5es produzidas pela sociedade sejam \n\nagr\u00edcolas, agroind\u00fastrias ou urbanas, podem resultar em s\u00e9rios \n\nproblemas relacionados \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos solos e \n\nconseq\u00fcentemente na contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Neste \n\nsentido, a Geografia deve estar atenta \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es produzidas \n\npelas rela\u00e7\u00f5es sociais no uso da terra. \n\n Dados que abordam a estreita rela\u00e7\u00e3o entre insumos \n\nutilizados na agricultura e seus efeitos no homem e solo s\u00e3o \n\n\n\n258 \n\n \n\napresentados por Carvalho et al. (2009), que referenciam que o uso \n\nde agrot\u00f3xicos e das intoxica\u00e7\u00f5es humanas em Santa Catarina passou \n\npor um crescimento acelerado no per\u00edodo de 1970 a 1990. Os \n\nmesmos autores informam que entre 1986 e 2008 houve um \n\nexpressivo incremento no n\u00famero de intoxica\u00e7\u00f5es (133 em 1986; \n\n1101 em 2008) e de \u00f3bitos (7 em 1986; 19 em 2008), registradas \n\noficialmente.  \n\nA mais recente contribui\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 420/2009\n47\n\n, que  \u201cdisp\u00f5e sobre crit\u00e9rios e \n\nvalores orientadores de qualidade do solo quanto \u00e0 presen\u00e7a de \n\nsubst\u00e2ncias qu\u00edmicas e estabelece diretrizes para o gerenciamento \n\nambiental de \u00e1reas contaminadas por essas subst\u00e2ncias em \n\ndecorr\u00eancia de atividades antr\u00f3picas\"  O mesmo texto legal \n\nesclarece:  \n\n \n\nArt. 3\u00ba - A prote\u00e7\u00e3o do solo deve \n\nser realizada de maneira preventiva, a \n\nfim de garantir a manuten\u00e7\u00e3o da sua \nfuncionalidade ou, de maneira corretiva, \n\nvisando restaurar sua qualidade ou \n\nrecuper\u00e1-la de forma compat\u00edvel com os \n\nusos previstos. \n\n Par\u00e1grafo \u00fanico. S\u00e3o fun\u00e7\u00f5es \n\nprincipais do solo: \n\nI - servir como meio b\u00e1sico para \n\na sustenta\u00e7\u00e3o da vida e de habitat para \n\npessoas, animais, plantas e outros \n\norganismos vivos; \n\n                                                        \n47\n\n DOU n\u00ba 249, de 30/12/2009, p\u00e1gs. 81-84. \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=620\n\n\n259 \n\n \n\n259 \n\n \n\nII - manter o ciclo da \u00e1gua e dos \n\nnutrientes; \nIII - servir como meio para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos e outros bens \n\nprim\u00e1rios de consumo; \n\nIV - agir como filtro natural, \n\ntamp\u00e3o e meio de adsor\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o \n\ne transforma\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas \n\ne organismos; \n\nV - proteger as \u00e1guas superficiais \n\ne subterr\u00e2neas; \n\nVI - servir como fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o quanto ao patrim\u00f4nio \n\nnatural, hist\u00f3rico e cultural; \nVII - constituir fonte de recursos \n\nminerais; e \n\nVIII - servir como meio b\u00e1sico \n\npara a ocupa\u00e7\u00e3o territorial, pr\u00e1ticas \n\nrecreacionais e propiciar outros usos \n\np\u00fablicos e econ\u00f4micos. \n\n \n\n \n\n2 - O MUNIC\u00cdPIO DE VIDEIRA \n\n \n\nO munic\u00edpio de Videira localiza-se entre os paralelos S \n\n26\u00b052\u201962\u201d e 27\u00b006\u201976\u201d e os meridianos W 51\u00b017\u201942\u201d e 50\u00b058\u201917\u201d. \n\nA geologia de Videira caracteriza-se pela presen\u00e7a da Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral, que consiste de uma sucess\u00e3o de derrames vulc\u00e2nicos \n\ncontinentais, com espessuras individuais entre 20 e 50 metros, em \n\nque predominam basaltos (>90% em volume), superpostos e/ou \n\nintercalados por riolitos e riodacitos (4% em volume) (BIZZI et al. \n\n\n\n260 \n\n \n\n2003). As rochas da forma\u00e7\u00e3o Serra Geral apresentam textura \n\nbastante variada, desde v\u00edtrea at\u00e9 vesicular e amigdaloidal, e \n\nnormalmente se apresentam-se intensamente fraturadas. \n\nEspecialmente mais pr\u00f3ximo \u00e0 base, s\u00e3o freq\u00fcentes tamb\u00e9m as \n\nintercala\u00e7\u00f5es de arenitos (intertrapp). Com idade entre 150 e 120 \n\nMa., esta forma\u00e7\u00e3o consiste no mais importante sistema aq\u00fc\u00edfero \n\nexplorado para abastecimento de \u00e1gua pela popula\u00e7\u00e3o no oeste do \n\nestado de Santa Catarina, denominado de Sistema Aq\u00fc\u00edfero Serra \n\nGeral (SASG). A Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e os arenitos e\u00f3licos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu, a ela sotopostos, constituem o Grupo S\u00e3o Bento, \n\nsituado no topo da sequ\u00eancia gondw\u00e2nica da Bacia do Paran\u00e1.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o Serra Geral apresenta muitas zonas de falhas ou \n\nfraturas, e estas podem configurar-se como importantes zonas de \n\nrecarga dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. Algumas pesquisas t\u00eam \n\ndestacado o papel dos lineamentos no que se refere \u00e0 vulnerabilidade \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos aq\u00fc\u00edferos. \n\nScheibe (1986) descreve que a persist\u00eancia das dire\u00e7\u00f5es de \n\nfraqueza pr\u00e9-cambrianas durante os processos deposicionais da bacia \n\ndo Paran\u00e1 s\u00e3o bem evidenciadas nas imagens de radar. \n\n As \u00e1reas de ocorr\u00eancia de basaltos, na por\u00e7\u00e3o norte e oeste \n\ndo estado, est\u00e3o limitadas pelos alinhamentos estruturais de Porto \n\nUni\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o aproximada N 60 W e dos alinhamentos Ponte \n\nAlta, de dire\u00e7\u00e3o aproximada N-S (SCHEIBE; FURTADO 1989). \n\nPodemos complementar essa descri\u00e7\u00e3o pelo resgate dos \n\nalinhamentos do Rio Engano e Rio Canoas, j\u00e1 descritos em Scheibe \n\n\n\n261 \n\n \n\n261 \n\n \n\n&amp; Furtado (1989) como eventos que possibilitam um \n\ncompartilhamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura geol\u00f3gica do estado. A \n\nFigura 1 apresenta os principais lineamentos da bacia do Rio do \n\nPeixe, destacando ainda os limites do munic\u00edpio de Videira, \n\naparentemente mais afetado na sua parte sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: Principais lineamentos da Bacia do Rio do Peixe. \n\nFonte: http://www.relevobr.cnpm.embrapa.br \n\nModificado: Lopes, A. R. B. C.. \n\nPrincipais Lineamentos da Bacia do Rio do Peixe\n\nLimite da Bacia do Rio \n\ndo Peixe\n\nLimite do munic\u00edpio de \n\nVideira\n\nLegenda\n\nN\n\nPrincipais Lineamentos da Bacia do Rio do Peixe\n\nLimite da Bacia do Rio \n\ndo Peixe\n\nLimite do munic\u00edpio de \n\nVideira\n\nLegenda\n\nN\n\nhttp://www.relevobr.cnpm.embrapa.br/\n\n\n262 \n\n \n\n \n\nComo resultado da rela\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e clima, \n\na \u00e1rea do munic\u00edpio apresenta predom\u00ednio de relevo fortemente \n\ndissecado a suavemente ondulado. As altitudes registradas na parte \n\nnorte encontram-se pr\u00f3ximas a 1300 metros, e na parte Sul, em torno \n\nde 400 metros (Secretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o Geral e \n\nPlanejamento - SEPLAN/SC, 1989). \n\nO principal caudal do munic\u00edpio \u00e9 o Rio do Peixe, rio que \n\nnasce na Serra do Espig\u00e3o no munic\u00edpio de Calmon e percorre no \n\nsentido predominante Norte-Sul cerca de 290 km at\u00e9 sua foz no Rio \n\nUruguai. De acordo com Lindner (2007) Videira, assim como os \n\nmunic\u00edpios que comp\u00f5em a bacia do Rio do Peixe, s\u00e3o \n\ncondicionados por per\u00edodos extremos de excessos e escassez em \n\nrela\u00e7\u00e3o a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica.  \n\nAs caracter\u00edsticas regionais do clima s\u00e3o ocasionadas pela \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o latitudinal, que determina o regime de radia\u00e7\u00e3o, a \n\ndura\u00e7\u00e3o e a intensidade da esta\u00e7\u00e3o fria; a topografia \u00e9 outro fator que \n\ninfluencia tanto a temperatura como a precipita\u00e7\u00e3o. De acordo com a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen, que relaciona clima e vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nVideira apresenta um clima temperado chuvoso e quente (C), \n\napresentando-se \u00famido em todas as esta\u00e7\u00f5es com ver\u00f5es quentes \n\n(Cfa). O munic\u00edpio conforme a Gr\u00e1fico 1 apresentou, entre 1970 e \n\n2009, precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas anuais entre 1100 e 2600 mm \n\n(AYOADE, 2001). \n\n \n\n\n\n263 \n\n \n\n263 \n\n \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual \n\n Ca\u00e7ador - 1947 a 2009 \n\nVideira - 1970 a 2009\n\n400\n500\n600\n700\n800\n900\n\n1000\n1100\n1200\n1300\n1400\n1500\n1600\n1700\n1800\n1900\n2000\n2100\n2200\n2300\n2400\n2500\n2600\n2700\n2800\n2900\n3000\n\n1 6 11 16 21 26 31 36 41 46 51 56 61\n1947    1952    1957    1962    1967    1972     1977   1982   1987    1992    1997    2002    2007    2009     \n\nmm\n\nCa\u00e7ador Videira\n\n \n\nGr\u00e1fico 1. Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual: Ca\u00e7ador \u2013 1947 \n\na 2009 e Videira \u2013 1970 a 2009. \n\nFonte: EPAGRI/CIRAM/2010. Modificado por Lopes, A. R. \n\nB.C.. \n\n \n\nMesmo apresentando \u00edndices pluviom\u00e9tricos elevados, s\u00e3o \n\nrecorrentes as refer\u00eancias a per\u00edodos de estiagem, durante os quais \n\nalguns aspectos da produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o comprometidos. O uso das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas tem sido um importante recurso para minorar esses \n\nproblemas, em parte tamb\u00e9m relacionados com a contamina\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas superficiais.  \n\n\n\n264 \n\n \n\nO Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Subterr\u00e2neas - \n\nSIAGAS/CPRM registra (at\u00e9 mar\u00e7o de 2010) trinta e oito po\u00e7os para \n\nVideira e, para a bacia do rio do Peixe, mais de 600 po\u00e7os \n\nprofundos; este levantamento refere-se ao Projeto Oeste de Santa \n\nCatarina - PROESC, coordenado pelos ge\u00f3logos Marcos Alexandre \n\nde Freitas, Br\u00e1ulio Rob\u00e9rio Caye e Jos\u00e9 Luiz Flores Machado. Este \n\nlevantamento, realizado pela Companhia de Pesquisa de Recursos \n\nMinerais \u2013 CPRM/ Superintend\u00eancia Regional de Porto Alegre, \n\nabrangeu resgate de po\u00e7os entre os anos de 1997 e 2002, com base \n\nem cadastramento de campo (FREITAS, 2003) e com dados \n\nresgatados junto a FATMA, CIDASC e EPAGRI, sofreu posterior \n\natualiza\u00e7\u00e3o em 2005.  \n\nO objetivo dos trabalhos realizados pelo PROESC foi o de \n\ncadastrar po\u00e7os que servissem a uso multifamiliar e n\u00e3o os de uso \n\nunifamiliar, no entanto, determinados po\u00e7os de particulares foram \n\ncadastrados em virtude de sua representatividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nvaz\u00e3o\n48\n\n. A Figura 2 mostra a localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os obtidos junto ao \n\nSIAGAS para Videira.  \n\n \n\n                                                        \n48\n\n Comunica\u00e7\u00e3o verbal do Ge\u00f3logo Br\u00e1ulio Rob\u00e9rio Caye, CPRM em \n\n30/03/2010. \n\n\n\n265 \n\n \n\n265 \n\n \n\n  \n\nFigura 2. Localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os em Videira e munic\u00edpios \n\nvizinhos, obtida junto ao SIAGAS \n\n(http://siagas.cprm.gov.br/wellshow/result_query.asp?geral=true&amp;gr\n\nupo=Dados Gerais&amp;consulta=Subbacia Hidrogr\u00e1fica&amp;criterio=Igual \n\na&amp;valor=Rios Uruguai, do Peixe e outros&amp;w=800&amp;h=, consultas em \n\nmar\u00e7o de 2010. \n\nModificado por  LOPES, A. R. B. C. e BARARDI, T. S.G.. \n\n \n\nEm entrevista, um dos operadores de equipamentos da \n\nCIDASC (Cia. Integrada de Desenvolvimento Agr\u00edcola de SC) na \n\nregi\u00e3o de Videira destacou que ao longo dos \u00faltimos vinte e quatro \n\nanos a mesma tem atuado em sete munic\u00edpios dentro da Bacia do Rio \n\nV\nideira \n\n\n\n266 \n\n \n\ndo Peixe (Arroio Trinta, Videira, Tangar\u00e1, Pinheiro Preto, Iomer\u00ea e \n\nSalto Veloso) perfurando po\u00e7os com no m\u00e1ximo 200 metros de \n\nprofundidade. Os po\u00e7os perfurados mais recentemente pela CIDASC \n\nsomam um total de 400, sendo geralmente de uso comunit\u00e1rio em \n\npequenas localidades rurais, para as fam\u00edlias de pouco poder \n\naquisitivo. Mas, lembra que a maioria dos po\u00e7os profundos \n\nexistentes foram perfurados por empresas, para uso familiar e/ou de \n\ngranjas de aves ou su\u00ednos. Do total de po\u00e7os perfurados \n\naproximadamente 200 foram considerados secos (h\u00e1 registros de \n\ncolono que perfurou cinco po\u00e7os, sem obter vaz\u00e3o significativa). \n\nDescreve tamb\u00e9m que houve po\u00e7os que apresentaram n\u00edveis de \u00f3leo, \n\nbetume e ferro que inviabilizam seu aproveitamento. E sup\u00f5e que \n\nhaveria entre 750 e 1000 po\u00e7os perfurados pela CIDASC em toda a \n\nbacia do rio do Peixe, ao longo de 25 anos, por\u00e9m, nem a metade \n\nestaria produzindo atualmente. \n\nDe acordo com dados obtidos junto a CASAN\n49\n\n, Ag\u00eancia \n\nRegional de Videira, a mesma \u00e9 respons\u00e1vel pela capta\u00e7\u00e3o, \n\ntratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do Rio do Peixe e de po\u00e7os para os \n\nmunic\u00edpios Salto Veloso, Iomer\u00ea, Arroio Trinta e Tangar\u00e1. Sendo \n\nque para os munic\u00edpios Ibiam, Celso Ramos\n50\n\n e Pinheiro Preto a \n\ncapta\u00e7\u00e3o \u00e9 feita somente em po\u00e7os.  \n\n                                                        \n49\n\n http://www.casan.com.br/index.php?sys=224 \n\n50\n O munic\u00edpio de Celso Ramos n\u00e3o faz parte da Bacia do Rio do \n\nPeixe. \n\nhttp://www.casan.com.br/index.php?sys=224\n\n\n267 \n\n \n\n267 \n\n \n\nConforme a Ag\u00eancia Regional de Videira, em 2009, um \n\nprojeto com recursos provenientes em parte do Plano de Acelera\u00e7\u00e3o \n\ndo Crescimento\n51\n\n - Projeto do Governo Federal, possibilitou a \n\nperfura\u00e7\u00e3o de um novo po\u00e7o para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do Aqu\u00edfero \n\nGuarani, para auxiliar no abastecimento de \u00e1gua da cidade. As \n\ncoordenadas do po\u00e7o s\u00e3o 27\u00b000\u201954\u201dS e 51\u00b008\u201954\u201dE, e a cota do \n\nlocal, 717 metros.  A profundidade total do po\u00e7o foi de 500,5 metros, \n\nsendo que a partir dos 406 metros foi registrada a presen\u00e7a do arenito \n\nBotucatu, correspondendo ao Aqu\u00edfero Guarani. Foi registrada a \n\npresen\u00e7a de \u00f3leo entre 94 e 111 metros e 114 e 116 metros de \n\nprofundidade, e uma vez conclu\u00eddo, a \u00e1gua deste po\u00e7o n\u00e3o \n\napresentou qualidade e vaz\u00e3o adequadas para o abastecimento \n\np\u00fablico, j\u00e1 que as amostras coletadas apresentaram contamina\u00e7\u00e3o por \n\nc\u00e1dmio, \u00f3leo e mangan\u00eas. O po\u00e7o foi abandonado e tamponado pela \n\nCASAN.  \n\nJunto \u00e0 empresa \u00c1gua Azul Po\u00e7os Artesianos\n52\n\n, com sede em \n\nVideira, obtivemos dados referentes a 10 po\u00e7os, em propriedades \n\n                                                        \n51\n\n Os recursos provenientes para a perfura\u00e7\u00e3o do po\u00e7o, referem-se a 80% com \n\norigem no PAC \u2013 Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento e 20% recursos provenientes \n\nda pr\u00f3pria Casan. A perfura\u00e7\u00e3o ocorreu em im\u00f3vel pr\u00f3prio da Casan. O po\u00e7o P11 \n\nlocaliza-se entre as coordenadas 27\u00b000\u201954\u201dN e 51\u00b008\u201954\u201dE. \n\n52\n Empresa de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os \u00c1gua Azul Po\u00e7os Artesianos. \n\nwww.aguaazulpocos.com.br. Rua Abra\u00e3o Brandalise, n. 176, Videira - SC, \n\n89560-000 (0xx)49 3566-2447.  \n\n\n\n268 \n\n \n\nparticulares ou de empresas, que atingiram o Sistema Aq\u00fc\u00edfero \n\nGuarani, com profundidades da ordem de 500 a 600 metros, \n\ntemperatura da \u00e1gua de aproximadamente 30\u00b0C. e vaz\u00f5es superiores \n\na 30 m\n3\n por hora (capacidade nominal das bombas utilizadas) \n\nconforme Tabela 1 e Figura 3 : \n\n \n\nFonte da Informa\u00e7\u00e3o Munic\u00edpio Coordenadas Altitude Profundidade Vaz\u00e3o \n\nAgua Azul - 01 Videira 485789E e 7013144S   538m 30 m\u00b3/h \n\nAgua Azul - 02 Videira 483265E e 7013839S   485m 30 m\u00b3/h \n\nAgua Azul - 03 Videira 486618E e 7011230S   402m 40 m\u00b3/h \n\nAgua Azul - 04 Videira 485836E e 7012711S   520m 35 m\u00b3/h \n\nAgua Azul - 05 Videira 487022E e 7013885S 500m 350m 30 m\u00b3/h \n\nAgua Azul - 06 Videira 488371E e 7013768S   520m 30 m\u00b3/h \n\nAgua Azul - 07 Videira 485256E e 7012960S 717m 500 m  \n\nAgua Azul - 08 Videira 481683E e 7008060S  869m 556m 30 m\u00b3/h \n\nAgua Azul - 09 Videira 481095E e 7007445S  855m 644m 30 m\u00b3/h \n\nAgua Azul - 10 Videira 481128E e 7007043S 774m 502m 30 m\u00b3/h \n\nAgua Azul - 11 Videira 489178E e 7008378S  711m 390m jorrante  5m\u00b3/h \n\nThermas de Ouro - 12 Ouro 439032E e 6978945S 498m 516m jorrante  9 m\u00b3/h \n\nTermas Leonense - 13 Campos Novos 444142E e 6979221S 410m  294m jorrante 200m\u00b3/h \n\n      \n\n  \n\nTabela 1: Dados de alguns po\u00e7os que atingem o Aq\u00fc\u00edfero \n\nGuarani, em Videira e munic\u00edpios vizinhos. Autoras:  LOPES, A. R. \n\nB. C. e BARARDI, T. S.G.. \n\n \n\n\n\n269 \n\n \n\n269 \n\n \n\n  \n\nFigura 3. Localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os que atingem a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \n\nno munic\u00edpio de Videira/SC. Base: Google. Fonte: Empresa \u00c1gua \n\nAzul Po\u00e7os Artesianos, de Videira, em dez. 2009. Autora: \n\nBARARDI, T. S.G.. \n\n \n\n \n\n3 - O USO DA TERRA NO MUNIC\u00cdPIO DE VIDEIRA \n\n\n\n270 \n\n \n\nA qualidade dos recursos h\u00eddricos de um munic\u00edpio \u00e9 reflexo \n\ndo uso da terra. Videira possui uma \u00e1rea total de 378 km\n2\n, com \n\npopula\u00e7\u00e3o estimada de 46.585 habitantes (IBGE, 2010). Sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola est\u00e1 baseada no cultivo de caqui, figo, laranja, \n\np\u00eara, p\u00eassego, uva, arroz, batata inglesa, cebola, feij\u00e3o, fumo, milho \n\ne tomate. A produ\u00e7\u00e3o anual de aves soma 3.581.500 cabe\u00e7as, de \n\nsu\u00ednos 156.600 e de bovinos, 13.800. Videira possui ainda 316 \n\nind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, de acordo com os dados divulgados em \n\n2004\n53\n\n.  \n\nO mapa de uso da terra do munic\u00edpio de Videira (Figura 4) \n\ndestaca os cultivos, mata nativa, solo exposto, \u00e1rea urbanizada, \n\npastagens, reflorestamento, rios e a\u00e7udes, os dados referem-se ao ano \n\nde 2008.  \n\nOs resultados s\u00e3o apresentados por categorias de uso da terra, \n\nsuperf\u00edcie em hectares e porcentagem correspondente. (Tabela 2). \n\nEm Videira, 15.657,57 hectares (41,3%) referem-se a cultivos em \n\ndiversos est\u00e1gios de desenvolvimento; 14.137,2 hectares (37,3%) de \n\nmata nativa; 4.052,97 hectares (10,7%) de solo exposto, as \u00e1reas \n\nreferentes a solo exposto podem representar espa\u00e7os em preparo para \n\no cultivo ou corte de reflorestamento; 1.398,78 hectares (3,7%) \n\nclassificados como \u00e1reas urbanizadas; 1.177,65 hectares (3,1%) de \n\npastagens; 257,4 hectares (0,7%) n\u00e3o identificados ou espa\u00e7os com \n\npresen\u00e7a de nuvens, impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o; 138,06 \n\nhectares (0,4%) de  rios e a\u00e7udes. \u00c9 importante destacar que as \u00e1reas \n\nde solo exposto, bem como uma parte das \u00e1reas de pastagens podem \n\n                                                        \n53\n\n www.ibge.gov/cidadesattopwindow.htm?1 acesso em 25/05/09 \n\nhttp://www.ibge.gov/cidadesattopwindow.htm?1\n\n\n271 \n\n \n\n271 \n\n \n\nrepresentar \u00e1reas de cultivos em fase de pousiou ou inicial de \n\ndesenvolvimento.  \n\n  \n\nFigura 4: Mapa de uso da terra no munic\u00edpio de Videira \u2013 2008. \n\nMapa integrante da tese de Andr\u00e9a Regina de Britto Costa \n\nLopes, sob o t\u00edtulo: Recursos H\u00eddricos e uso da terra na Bacia do Rio \n\n\n\n272 \n\n \n\ndo Peixe/SC. Orientador: Scheibe, Luiz Fernando. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia/UFSC. Autora: Lopes, A. R. B. C..  \n\nBase: Landsat 7/ETM: \u00f3rbita e ponto 221/078 e 221/079 de \n\n08/09/2008. Canais 354. \n\nTabela 2 : Uso da terra no munic\u00edpio de Videira \u2013 2008 \n\nHectares  Categoria % da \u00e1rea total \ndo municipio \n\n15657.57 Cultivos 41.3 \n\n14137.20 Mata nativa 37.3 \n\n4052.97 Solo exposto 10.7 \n\n1398.78 \u00c1rea urbanizada 3.7 \n\n1177.65 Pastagens 3.1 \n\n1047.24 Reflorestamento 2.8 \n\n257.40 Nuvens 0.7 \n\n138.06 Rios e a\u00e7udes 0.4 \n\n \n\n \n\nConsiderando, portanto, que cerca de 50% da \u00e1rea do \n\nmunic\u00edpio \u00e9 ocupada por atividades agr\u00edcolas, em sua maioria no \n\nsistema convencional com grande uso de agrot\u00f3xicos e fertilizantes, \n\n\u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o seu potencial de degrada\u00e7\u00e3o, \n\nresultando na  contamina\u00e7\u00e3o do homem e podendo levar tamb\u00e9m \u00e0 \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, dependo da composi\u00e7\u00e3o e \n\nestrutura do solo.  \n\n\n\n273 \n\n \n\n273 \n\n \n\nDe acordo com o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Agravos de \n\nNotifica\u00e7\u00e3o - SINAN do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/DATASUS\n54\n\n foram \n\nregistrados, no per\u00edodo de 2004 a 2009, 20 casos de intoxica\u00e7\u00e3o por \n\nagrot\u00f3xicos, no munic\u00edpio de Videira (Figura 5). \n\nN \u00fa me r o  d e  o c o r r \u00ea n c ia  p o r  a g r o t\u00f3 x ic o  - Vid e ir a /SC  \n\n2 0 0 4  - 2 0 0 9\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nA\nm\n\nitr\na\nz\n\nC\nar\n\nb\nam\n\na\nto\n\n in\nd\net\n\ne\nrm\n\nin\nad\n\no\n\nC\nlo\n\nrp\nir\nif\u00f3\n\ns\n\nD\nia\n\nzi\nn\non\n\na\n\nD\nic\n\nlo\nre\n\nto\n d\n\ne \nP\nar\n\na\nqu\n\na\nt e\n\nD\nim\n\net\no\nat\n\no\n\nG\nlif\n\no\nsa\n\nto\n\nM\net\n\na\nm\n\nid\no\nf\u00f3\n\ns\n\nM\net\n\nri\nbu\n\nzi\nm\n\nO\nrg\n\na\nno\n\nfo\nsf\n\nor\na\nd\no\n in\n\nde\nte\n\nrm\nin\n\na\ndo\n\nP\ner\n\nm\ne\nt r\nin\n\na\n\nP\nire\n\ntr\u00f3\nid\n\ne\n n\n\n\u00e3o\n id\n\nen\nt if\n\nic\nad\n\no\n\nPr in c\u00edp io  ativo\n\n  \n\nFigura 5: Ocorr\u00eancias por agrot\u00f3xicos em Videira.  \n\nFonte: SINAN do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/DATASUS. Autora: \n\nLopes, A. R. B. C.  \n\n \n\n                                                        \n\n54\n  http://dtr2004.saude.gov.br/sinanweb  \n\nhttp://dtr2004.saude.gov.br/sinanweb\n\n\n274 \n\n \n\nAlguns princ\u00edpios ativos dos principais agrot\u00f3xicos utilizados \n\nem cultivos desenvolvidos no munic\u00edpio, e sua toxicidade (Tabelas 3 \n\ne 4)  \n\n \n\nTabela 3. Princ\u00edpios ativos dos principais agrot\u00f3xicos e \n\nrespectivo grau de toxicidade. \n\nCultivo Principio ativo do agrot\u00f3xico e toxicidade \n\nCaqui Fenitrothion (II), Parathion metilico (I), Trichlorfon (II)  \n\nLaranja Carbaryl (II), Fluazifop P. Butil (II) \n\nUva Fenithrothion (II), Benomyl (III), Chlrothalonil (I), Dithianona (II), Glyphosato (II), Paraquat (I) \n\nBatata Aldicarb (I), Alfacypermitrin (I), Carbofuran (I), Dimetoato (I), Disulfoton (I), Thoprophos (I)  \n\nCebola Alfacypermitrin (I), Carbaryl (II), Deltametrina (II), Dimetoato (I), Disulfoton (I) \n\nFeij\u00e3o Carbaryl (II), Carbofuran (I), Disulfoton (I), Chlorpyrifos (II), Esfenvaleratin (I) \n\nFumo Carbaryl (II), Carbofuran (I), Bifenthrin (II), Dimetoato (I), Parathion metilico (I), Cyfluthrin (I) \n\nMilho Carbofuran (I), Esfenvaleratin (I), Fosfeto de magn\u00e9sio (I), Terbufos (I), Methomyl (I), Deltametrina (II) \n\nTrigo Carbofuran (I), Dimetoato (I), Cyfluthrin (I), Permetrin (II), Monocrotophos (I), Fenitrothion (II) \n\n  \n\nFonte: MARTINS, P. R. Trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas e meio ambiente: a \n\nind\u00fastria de agroqu\u00edmicos/transg\u00eanicos no Brasil. Campinas, SP. \n\n2000. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n275 \n\n \n\n275 \n\n \n\nTabela 4. Classifica\u00e7\u00e3o toxicol\u00f3gica dos agrot\u00f3xicos em \n\nfun\u00e7\u00e3o do DL50. \n\nClasse \n\ntoxicol\u00f3gica \n\nDescri\u00e7\u00e3o Faixa indicativa de \n\ncor \n\nI Extremamente t\u00f3xicos (DL50 &lt;50 mg/kg de \n\npeso vivo) \n\nVermelho vivo \n\nII Muito t\u00f3xicos (DL50 \u2013 50 a 500 mg/kg de \n\npeso vivo) \n\nAmarelo intenso \n\nIII Moderadamente t\u00f3xicos (DL50 \u2013 500 a 5000 \n\nmg/kg de peso vivo) \n\nAzul intenso \n\nIV Pouco t\u00f3xicos (DL50 > 5000 mg/kg de peso \n\nvivo) \n\nVerde intenso \n\n \n \n\nFonte:  \n\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Ban\n\nana/BananaJuazeiro/agrotoxicos.htm#toxidade. In: MARTINS, \n\n2000.  \n\n \n\nDe maior import\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade dos recursos \n\nh\u00eddricos citam-se as atividades referentes \u00e0 cria\u00e7\u00e3o a aves e, \n\nespecialmente, de su\u00ednos, considerando-se seu grande potencial de \n\npolui\u00e7\u00e3o. A Figura 6 refere-se a 799 pontos relativos a espa\u00e7os \n\ndestinados \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de aves ou su\u00ednos (a diferen\u00e7a nem sempre \u00e9 \n\nvis\u00edvel na imagem) no munic\u00edpio de Videira, identificados na \n\nimagem Google Earth (2006), o que d\u00e1 bem uma id\u00e9ia da grande \n\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Banana/BananaJuazeiro/agrotoxicos.htm#toxidade\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Banana/BananaJuazeiro/agrotoxicos.htm#toxidade\n\n\n276 \n\n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dessas atividades no munic\u00edpio, bem como de sua \n\nestreita rela\u00e7\u00e3o com os cursos d\u00b4\u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6. Localiza\u00e7\u00e3o de avi\u00e1rios e cria\u00e7\u00f5es de su\u00ednos no \n\nmunic\u00edpio de Videira. \n\nBase: Google ano 2006. Modificado por LOPES, A. R. B. C. \n\nMapa integrante da tese de Andr\u00e9a Regina de Britto Costa \n\nLopes, sob o t\u00edtulo: Recursos H\u00eddricos e uso da terra na Bacia do Rio \n\ndo Peixe/SC. Orientador: Scheibe, Luiz Fernando. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia/UFSC. Autora: Lopes, A. R. B. C.. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN \n\n \n\n\n\n277 \n\n \n\n277 \n\n \n\n4 - MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nPara desenvolver a pesquisa optou-se em usar produtos e \n\nt\u00e9cnicas de sensoriamento remoto, como elementos para um sistema \n\nde informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas.  \n\nFoi composto um mosaico com as imagens de sat\u00e9lite Landsat \n\n7/ETM: \u00f3rbita e ponto 221/078 e 221/079 de 08/09/2008 para \n\nobten\u00e7\u00e3o do mapa de uso do solo. As imagens utilizadas, com \n\nresolu\u00e7\u00e3o de 30metros, foram trabalhadas a partir do Idrisi 32. A \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do mapa referente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de aves e su\u00ednos foi \n\nrealizada a partir de imagens fornecidas pelo Google Earth. Foi \n\nrealizado trabalho de campo para observa\u00e7\u00f5es do relevo e coleta de \n\ndados junto \u00e0 Epagri, Casan e empresas privadas sobre n\u00famero de \n\npo\u00e7os em Videira. Realizou-se acesso a sites oficiais do Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade/ DATASUS\n55\n\n para coleta de dados referentes \u00e0 intoxica\u00e7\u00e3o \n\npor agrot\u00f3xicos e junto \u00e0 Epagri/Ciram em Florian\u00f3polis para coleta \n\nde dados hidrol\u00f3gicos e climatol\u00f3gicos, tipos e fontes de capta\u00e7\u00e3o \n\npara abastecimento do munic\u00edpio, e, ainda, ao site do \n\nSIAGAS/CPRM para localiza\u00e7\u00e3o de po\u00e7os profundos do Sistema \n\nIntegrado Guarani/Serra Geral no munic\u00edpio de Videira e vizinhos. \n\n                                                        \n55\n\n http://dtr2004.saude.gov.br/sinanweb/ \n\nhttp://dtr2004.saude.gov.br/sinanweb/\n\n\n278 \n\n \n\n5 \u2013 CONCLUS\u00d5ES \n\nCom o uso de imagens LANDSAT TM5, o trabalho mostrou \n\nalgumas fei\u00e7\u00f5es estruturais (lineamentos) do munic\u00edpio de Videira \n\nque podem constituir faixas de maior vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \n\ndo Sistema Aqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral. Esta \n\ncaracter\u00edstica assume maior import\u00e2ncia, especialmente \n\nconsiderando a grande porcentagem da \u00e1rea do munic\u00edpio que \u00e9 \n\nutilizada para cultivos como de fumo, milho e tomate, altamente \n\ndependentes de insumos como fertilizantes qu\u00edmicos e agrot\u00f3xicos. \n\nAvulta, tamb\u00e9m, o expressivo n\u00famero de avi\u00e1rios e cria\u00e7\u00f5es de \n\nsu\u00ednos, a ponto de comprometer a qualidade dos recursos h\u00eddricos \n\nsuperficiais e, possivelmente, da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nApesar dos \u00edndices pluviom\u00e9tricos elevados, o uso das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas tem crescido substancialmente, especialmente em \n\n\u00e9pocas de escassez de chuvas. Embora a imensa maioria dos po\u00e7os \n\nexistentes utilize as \u00e1guas do Sistema Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral, devido \n\nao n\u00famero cada vez maior de po\u00e7os secos e com o incremento \n\ntecnol\u00f3gico das empresas de perfura\u00e7\u00e3o, cada vez mais est\u00e1 sendo \n\nbuscado, por empresas ou mesmo pessoas f\u00edsicas, o manancial das \n\n\u00e1guas do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, coberto na \u00e1rea por cerca  de \n\n300 a 400 metros de rochas vulc\u00e2nicas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral.  \n\nUm fator regional de complica\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 a presen\u00e7a natural, em fraturas desta forma\u00e7\u00e3o, \n\nde res\u00edduos de \u00f3leo, cujas caracter\u00edsticas e poss\u00edvel proveni\u00eancia \n\n\n\n279 \n\n \n\n279 \n\n \n\ndever\u00e3o ser estudadas no decorrer dos trabalhos da Rede \n\nGuarani/Serra Geral. \n\nOs dados apresentados neste trabalho dever\u00e3o servir como \n\norienta\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o de um plano municipal de recursos \n\nh\u00eddricos que contemple a sua gest\u00e3o integrada (GIRH).  \n\n \n\n6 \u2013 AGRADECIMENTOS \n\nOs autores agradecem ao Projeto Rede Guarani/Serra Geral \n\n(FAPESC/CTHidro/ANA/CNPq); \u00e0 CIDASC  Cia. Integrada de \n\nDesenvolvimento Agr\u00edcola de SC; \u00e0 Empresa de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os \n\n\u00c1gua Azul Po\u00e7os Artesianos; \u00e0 CASAN - Regional Videira na \n\npessoa da senhora Maria Justina Comelli Schr\u00f6r, Chefe da Ag\u00eancia \n\nRegional de Videira; \u00e0 Therma de Ouro; \u00e0s Termas Leonense, \n\nlocalizada no Distrito de Barra do Le\u00e3o \u2013 Campos Novos; e \u00e0 Granja \n\nS\u00e3o Roque, Linha S\u00e3o Roque, munic\u00edpio de Videira, pelo \n\nfornecimento dos dados utilizados nas pesquisas que conduziram a \n\neste artigo. \u00c0 Rede Guarani/Serra Geral pelo apoio financeiro para \n\nos trabalhos de campo e ao CTHidro pelo fornecimento da bolsa \n\n556644/2009-3 \u00e0 doutoranda Andr\u00e9a R. B. C. Lopes. \n\n7 - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAYOADE, J. O. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Climatologia para os Tr\u00f3picos. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Maria Juraci Zani dos Santos; revis\u00e3o de Suely Bastos; \n\n\n\n280 \n\n \n\ncoordena\u00e7\u00e3o editorial de Antonio Christofoletti. 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2001. \n \n\nBIZZI, L. A..; SCHOBBENHAUS, C.; VIDOTTI, R. M.; \n\nGON\u00c7ALVES (Eds). Geologia, tect\u00f4nica e Recursos Minerais do \n\nBrasil. CPRM, Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, Bras\u00edlia, 2003. \n\ndispon\u00edvel em: www.cprm.gov.br/publique;media.capII.pdf, acesso \n\nem 18.01.2010. \n\n \n\nBRASIL, INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. \n\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php. \n\n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia. Instituto Nacional de \nPesquisas Espaciais. INPE, dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.cbers.inpe.br/  \n \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 420/2009 - \"Disp\u00f5e sobre \n\ncrit\u00e9rios e valores orientadores de qualidade do solo quanto \u00e0 \n\npresen\u00e7a de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e estabelece diretrizes para o \n\ngerenciamento ambiental de \u00e1reas contaminadas por essas \n\nsubst\u00e2ncias em decorr\u00eancia de atividades antr\u00f3picas.\" - Data da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o: 28/12/2009 - Publica\u00e7\u00e3o DOU n\u00ba 249, de 30/12/2009, \n\np\u00e1gs. 81-84. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. CONSELHO \n\nNACIONAL DO MEIO AMBIENTE. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=620 \nacesso em 14/04/2010.  \n\n \n\nCARVALHO, Miguel M. Xavier de.; NODARI, Eunice S.; \n\nNODARI, Rubens Onofre. Avan\u00e7o no Uso de Agrot\u00f3xicos e das \n\nIntoxica\u00e7\u00f5es Humanas em Santa Catarina Rev. Bras. De \n\nAgroecologia/nov. 2009 Vol. 4 No. 2 \n\n \n\nCORONETTI .Termas Leonense. Distrito de Barra do Le\u00e3o \u2013 \n\nCampos Novos, SC. (Comunica\u00e7\u00e3o pessoal) \n\n \n\nESTADO DE SANTA CATARINA. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de \nSanta Catarina. Escala 1:500.000 1986. \n\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php\nhttp://www.cbers.inpe.br/\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=620\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=620\n\n\n281 \n\n \n\n281 \n\n \n\n \n\nFA\u00cdSCA, Luciano. Empresa de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os \u00c1gua Azul. \n\u00c1gua Azul Po\u00e7os Artesianos.   \n\nwww.aguaazulpocos.com.br Rua Abra\u00e3o Brandalise, 176 Videira - \n\nSC, 89560-000 (0xx)49 3566-2447 (Comunica\u00e7\u00e3o pessoal) \n\n \n\nFREITAS, M. A.; CAYE, B. R.; MACHADO, J. L. F.. PROESC: \n\nDiagn\u00f3stico dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos do oeste do \n\nEstado de Santa Catarina \u2013 Projeto Oeste de Santa Catarina. \nPorto Alegre:CPRM/SDM-SC/SDA-SC/EPAGRI. 2003. \n\n \n\nGUERRA, A. J. T.; MAR\u00c7AL, M. Geomorfologia Ambiental. Rio \n\nde Janeiro. Bertrand Brasil. 2006. \n\n \nLINDNER, E. A.; GOMIG, K.; KOBIYAMA, M.. Sensoriamento \n\nremoto aplicado \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica e classifica\u00e7\u00e3o \n\ndo uso do solo na bacia rio do Peixe/SC. In: Anais do XIII \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Florian\u00f3polis, Brasil, \n\n21-26 abril 2007, INPE, p. 3405-3412. dispon\u00edvel em : \n\nmarte.dpi.inpe.br/col/dpi.inpe.br/sbsr@80/2006/11.15.18.13.46/d\n\noc/3405-3412.pdf . Acesso em 21/09/2007. \n\n \n\nMARTINS, P. R. Trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas e meio ambiente: a \n\nindustria de groqu\u00edmicos/transg\u00eanicos no Brasil. Campinas, SP, \n\n2000.In: www.sociologos.org.br/teses/paulo/apendice6.doc \n \n\nMIRANDA, E. E. de; (Coord.).   Brasil em Relevo.   Campinas: \n\nEmbrapa Monitoramento por Sat\u00e9lite, 2005.  Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.relevobr.cnpm.embrapa.br>.  Acesso em: 10 abr. \n\n2009. \n\n \n\nPASQUAL, Nelson. Granja S\u00e3o Roque. Linha S\u00e3o Roque, munic\u00edpio \n\nde Videira, Cx. Postal 314. pasqual@gsaoroque.com.br. \n\n(Comunica\u00e7\u00e3o pessoal)  \n\n \n\nmailto:marte.dpi.inpe.br/col/dpi.inpe.br/sbsr@80/2006/11.15.18.13.46/doc/3405-3412.pdf%20.%20Acesso%20em%2021/09/2007\nmailto:marte.dpi.inpe.br/col/dpi.inpe.br/sbsr@80/2006/11.15.18.13.46/doc/3405-3412.pdf%20.%20Acesso%20em%2021/09/2007\nhttp://www.sociologos.org.br/teses/paulo/apendice6.doc\nhttp://www.relevobr.cnpm.embrapa.br/\nmailto:pasqual@gsaoroque.com.br\n\n\n282 \n\n \n\nSANTA CATARIA. Secretaria do Desenvolvimento Rural e da \n\nAgricultura \u2013 SDA. Secretaria de Recursos H\u00eddricos \u2013 SRH/MMA. \nBacias hidrogr\u00e1ficas do Estado de SC diagn\u00f3stico geral. \n\nFlorian\u00f3polis, 1997. 163p. SEPLAN/SC \n\n \n\nSANTA CATARINA. Companhia Catarinense de \u00c1guas e \n\nSaneamento. CASAN, Abastecimento de \u00e1gua. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.casan.com.br, acesso em 05/10/2007. \n\nSCHEIBE, L. F.. Geologia e Petrologia do Distrito alcanino de \n\nLages, SC. Tese de doutorado/USP. S\u00e3o Paulo. 1986. \n\n  \n\nSCHEIBE, L. F. &amp; FURTADO, S. M. de A.. Proposta de \n\nalinhamentos estruturais para um esbo\u00e7o geotect\u00f4nico de Santa \n\nCatarina. In: GEOSUL, N 8 Ano IV Revista do Departamento de \nGeoci\u00eancias. Segundo semestre de 1989. Editora UFSC. \n\nFlorian\u00f3polis, SC \n\n \n\nSCHR\u00d6R, Maria Justina Comelli. Casan. Chefe da Ag\u00eancia \n\nRegional de Videira. Rua Veneriano dos Passos, 430, Cx Postal, 53. \n\nVideira/SC. justina@casan.com.br (Comunica\u00e7\u00e3o pessoal) \n\n \n\nTHERMAS DE OURO. Rodovia SC 458, 1200. Nossa Senhora da \n\nSa\u00fade, 89663 000  \n\nMunic\u00edpio de Ouro. Fone/Fax: 49 3555 6327. \n\nwww.thermasdeouro.com.br. (Comunica\u00e7\u00e3o pessoal) \n \n\nZABOT, Onorino Nestor. CIDASC. Rua Jo\u00e3o Zardo, Videira - SC, \n\n89560-000 (0xx)49 3566-0054. (Comunica\u00e7\u00e3o pessoal) \n\n \n\nwww.rgsg.org.br. \n\nhttp://siagas.cprm.gov.br/wellshow/result_query.asp?geral=true&amp;gru\n\npo=Dados Gerais&amp;consulta=Subbacia Hidrogr\u00e1fica&amp;criterio=Igual \n\na&amp;valor=Rios Uruguai, do Peixe e outros&amp;w=800&amp;h= \n\nhttp://dtr2004.saude.gov.br/sinanweb  \n \n\n \n\n \n\nhttp://www.casan.com.br/\nmailto:justina@casan.com.br\nhttp://www.thermasdeouro.com.br/\nhttp://www.rgsg.org.br/\nhttp://dtr2004.saude.gov.br/sinanweb\n\n\n283 \n\n \n\n283 \n\n \n\nLOPES, A. R. B. C.; SCHEIBE, L. F. Forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\ne recursos h\u00eddricos no munic\u00edpio de Videira/SC. In: \n\nAnais do I Simp\u00f3sio Internacional de Hist\u00f3ria Ambiental \n\ne Migra\u00e7\u00f5es, Florian\u00f3polis, na Universidade Federal de \n\nSanta Catarina - UFSC, de 13 a 15 de setembro de 2010.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n284 \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica e Recursos H\u00eddricos no Munic\u00edpio \n\nde Videira/SC \n\nAndr\u00e9a Regina de Britto Costa Lopes \n\nDoutoranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. Pesquisadora da Rede \n\nGuarani/Serra Geral \u2013 SC. Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise Ambiental. \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias - CFH. Campus Universit\u00e1rio \u2013 \n\nTrindade. Florian\u00f3polis - SC. andbritto@yahoo.com.br. Bolsista \n\nCTHidro processo n\u00b0 556644/2009-3. \n\nLuiz Fernando Scheibe \n\nProfessor do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Coordenador T\u00e9cnico do \nProjeto Rede Guarani/Serra Geral \u2013 SC. Coordenador do Laborat\u00f3rio \n\nde An\u00e1lise Ambiental. Departamento de Geoci\u00eancias - CFH. Campus \n\nUniversit\u00e1rio \u2013 Trindade. Florian\u00f3polis \u2013 SC. (55) (48) 3721-8813. \n\nscheibe2@gmail.com. \n\n \n\nRESUMO \n\nO munic\u00edpio de Videira, localizado no meio Oeste de Santa \n\nCatarina, entre 26\u00b052\u201962\u201de 27\u00b006\u201976\u201dS e 51\u00b017\u201942\u201d e 50\u00b058\u201917\u201dW, \n\nfoi selecionado por apresentar complexo e significativo \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico baseado na agropecu\u00e1ria, ind\u00fastria e \nservi\u00e7os. A partir da abordagem s\u00f3cio-espacial, procura-se \n\ncompreender os aspectos da forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nqualidade dos recursos h\u00eddricos do munic\u00edpio. A partir de dados do \n\nIBGE, trabalhos anteriores e de campo, buscou-se conhecer a \n\nposs\u00edvel influ\u00eancia do desenvolvimento no uso da terra na qualidade \n\nda \u00e1gua, no munic\u00edpio e em toda a bacia do rio do Peixe. Entre as \n\nd\u00e9cadas de 1970 e 2010, enquanto o n\u00famero de habitantes cresceu \n\ncerca de 100%, o total da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos aumentou 162%, e o de \n\naves, 277%. Com o uso associado de imagens do Google Earth e \n\nLANDSAT TM5, o trabalho mostrou expressivo n\u00famero de avi\u00e1rios e \n\nmailto:andbritto@yahoo.com.br\nmailto:scheibe2@gmail.com\n\n\n285 \n\n \n\n285 \n\n \n\ncria\u00e7\u00f5es de porcos que comprometem as \u00e1guas do rio do Peixe, cujo \n\nIQA/NSF situa-se, para todas as amostras, abaixo do n\u00edvel bom. \nEsses n\u00edveis podem comprometer tamb\u00e9m a \u00e1gua subterr\u00e2nea, o que \n\ndever\u00e1 ser verificado pela coleta e an\u00e1lise da \u00e1gua dos po\u00e7os \n\nperfurados no munic\u00edpio em seu processo de forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. \n\nPalavras-Chave \u2013 Videira, Forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, Recursos \n\nh\u00eddricos.  \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe municipality of Videira, located in midwestern Santa \n\nCatarina between 26\u00b052\u201962\u201d -27\u00b006\u201976\u201dS and 51\u00b017\u201942\u201d - \n\n50\u00b058\u201917\u201dW, was selected because it has complex and significant \n\neconomic development, based in agrobusiness, industry and service. \n\nThe aspects of the hystorical formation and its relationship with the \nhydric resources of the municipality are studied, with socio-spacial \n\napproach. Data from IBGE, previous work and field work, were used \n\nto understand the possible influence of the development, land use \n\nand water quality, of the municipality and throughout the Peixe \n\nRiver Basin. Between 1970 and 2010, while the number of \n\ninhabitants has grown 100%, the total hogs production has grown \n\n162%, and of the poultry, 277%. With the associated use of Google \n\nEarth and LANDSAT TM5 images, the studies show expressive \n\nnumber of poultry and hog farms, that compromise the water quality \n\nof the Peixe river, whose IQA/NSF is situated, for all samples, under \n\nthe level \u201cgood\u201d. These levels can also compromise the subsurface \nwater, what can be verified through the collection and analysis of \n\nwater of well holes in the municipality during it\u2019s process of historic \n\nformation.      \n\n \n\nWord-Key \u2013 Videira, Historic formation, Hydric resources.  \n\n\n\n286 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEste artigo apresenta os primeiros resultados do projeto \n\nRede Guarani/Serra Geral no munic\u00edpio de Videira, e \u00e9 parte \n\nintegrante da pesquisa Recursos H\u00eddricos e Uso da Terra na Bacia do \n\nRio do Peixe/SC. Localizada no meio-oeste catarinense, esta bacia \n\nconfigura-se como uma das \u00e1reas priorit\u00e1rias de pesquisa do projeto \n\nRede Guarani/Serra Geral (www.rgsg.org.br), cujo objetivo principal \n\n\u00e9 o de gerar conhecimentos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos para a prote\u00e7\u00e3o e \n\nuso sustent\u00e1vel das \u00e1guas do Sistema Aq\u00fc\u00edfero Integrado \n\nGuarani/Serra Geral (SAIG/SG). \n\nO munic\u00edpio localizado entre os paralelos sul 26\u00b052\u201962\u201d e \n\n27\u00b006\u201976\u201d e os meridianos a oeste 51\u00b017\u201942\u201d e 50\u00b058\u201917\u201d, possui \n\numa economia, assim como de toda a regi\u00e3o meio-oeste do estado de \n\nSanta Catarina, baseada nos setores da agricultura, pecu\u00e1ria e \n\nagroind\u00fastria. Videira foi selecionado entre os munic\u00edpios que \n\ncomp\u00f5em a bacia do rio do Peixe por apresentar a maior produ\u00e7\u00e3o de \n\naves e su\u00ednos.  \n\nNeste munic\u00edpio nas \u00faltimas d\u00e9cadas tem se registrado um \n\nincremento consider\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o urbana e da produ\u00e7\u00e3o rural, e \n\nconseq\u00fcentemente um aumento do consumo e do comprometimento \n\nda qualidade da \u00e1gua em Videira como em toda a bacia do Rio do \n\nPeixe. Abordar as produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, pecu\u00e1rias e industriais \n\nimplica discutir a rela\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, uso da terra \n\ne disponibilidade de recursos h\u00eddricos (superficiais e subterr\u00e2neos), \n\nos quais constituem elementos b\u00e1sicos dessa produ\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n287 \n\n \n\n287 \n\n \n\nMonteiro (2001) aponta que Santa Catarina, por sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 um dos Estados da federa\u00e7\u00e3o que apresenta \n\nmelhor distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica durante o ano.  \n\nDentre os sistemas produtores do tempo que atuam na regi\u00e3o, temos \n\nos sistemas frontais (atuando durante todo o ano); os sistemas \n\nconvectivos no ver\u00e3o; e os complexos convectivos de mesoescala na \n\nprimavera. Esses sistemas s\u00e3o mais intensificados quando da atua\u00e7\u00e3o \n\ndos fen\u00f4menos El-Ni\u00f1o e menos intensos sob influ\u00eancia da La-Ni\u00f1a.  \n\nAinda que a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas seja boa em todo o ano, \n\nobserva-se por vezes per\u00edodos prolongados com defici\u00eancia ou \n\naus\u00eancia total de chuva, em decorr\u00eancia dos bloqueios, ou seja, \n\nfrentes (corrente de ar) seca e quente que atuam na regi\u00e3o (SACCO, \n\n2010).  \n\n \n\n2 - O MUNIC\u00cdPIO DE VIDEIRA \n\nA geologia da \u00e1rea caracteriza-se pela presen\u00e7a da Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral, que consiste de uma sucess\u00e3o de derrames vulc\u00e2nicos \n\ncontinentais, com espessuras individuais entre 20 e 50 metros, em \n\nque predominam basaltos (BIZZI et al. 2003). Com idade entre 150 e \n\n120 Ma., esta forma\u00e7\u00e3o consiste no mais importante sistema aqu\u00edfero \n\nexplorado para abastecimento de \u00e1gua pela popula\u00e7\u00e3o no oeste do \n\nestado de Santa Catarina, o Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral (SASG) \n\n(SCHEIBE; HIRATA, 2008).  \n\n\n\n288 \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral apresenta muitas zonas de falhas ou \n\nfraturas e estas podem configurar-se como importantes zonas de \n\nrecarga dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. Algumas pesquisas t\u00eam \n\ndestacado o papel dos lineamentos no que se refere \u00e0 vulnerabilidade \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos aqu\u00edferos. Scheibe (1986) descreve que a persist\u00eancia \n\ndas dire\u00e7\u00f5es de fraqueza pr\u00e9-cambrianas durante os processos \n\ndeposicionais da bacia do Paran\u00e1 \u00e9 bem evidenciada nas imagens de \n\nradar. As \u00e1reas de ocorr\u00eancia de basaltos, na por\u00e7\u00e3o norte e oeste do \n\nestado, est\u00e3o limitadas a leste pelos alinhamentos estruturais Porto \n\nUni\u00e3o, de dire\u00e7\u00e3o aproximada N 60 W, e Ponte Alta, de dire\u00e7\u00e3o \n\naproximada N-S (SCHEIBE; FURTADO, 1989). \n\nScheibe e Hirata (2008) destacam o n\u00famero crescente de \n\npo\u00e7os perfurados tanto no Sistema Aqu\u00edfero Guarani quanto, \n\nespecialmente, no Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral. O aqu\u00edfero Guarani \n\n\u00e9 constitu\u00eddo por arenitos e confinado, e apresenta na sua zona de \n\nrecarga maior vulnerabilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. J\u00e1 o \n\naqu\u00edfero Serra Geral, constitu\u00eddo de basaltos e outras rochas \n\nvulc\u00e2nicas, \u00e9 fraturado e situa-se junto \u00e0 superf\u00edcie, apresentando-se, \n\nportanto muito mais vulner\u00e1vel aos processos de contamina\u00e7\u00e3o. \n\nComo resultado da rela\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e \n\nclima, a \u00e1rea do munic\u00edpio de Videira apresenta predom\u00ednio de \n\nrelevo fortemente dissecado a suavemente ondulado. As altitudes \n\nsituam-se entre 1130 metros e 400 metros, nas proximidades do rio \n\ndo Peixe, principal rio do munic\u00edpio (IBGE, 2010).  \n\n\n\n289 \n\n \n\n289 \n\n \n\n \n\n2.1. A FORMA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DE VIDEIRA  \n\nPoli (1991 apud VALENTINI, 2009) visualizou tr\u00eas fases \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o: a fase ind\u00edgena; a fase cabocla e a fase de coloniza\u00e7\u00e3o.   \n\nValentini (2009) descreve que a ocupa\u00e7\u00e3o humana no Sul do \n\nBrasil se desenvolve a partir da presen\u00e7a pioneira de antigas \n\ncomunidades ind\u00edgenas Xokleng e Kaingang, sendo que os \n\nKaingang, Coroados ou Guaian\u00e1s, localizavam-se nos campos de \n\ncima da serra, ocupando a regi\u00e3o que atualmente vai do Rio Grande \n\ndo Sul at\u00e9 S\u00e3o Paulo\n56\n\n.  \n\nLavina (1999) assinala que o contato dos ind\u00edgenas com os \n\neuropeus provavelmente deu-se no inicio do s\u00e9culo XVII, onde \n\ngrupos parecem ter sido aldeados em redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas. De acordo \n\ncom Silvio Coelho dos Santos (apud LAVINA, 1999) os ind\u00edgenas \n\nda etnia Kaingang foram gradativamente incorporados \u00e0s fazendas \n\n                                                        \n56\n\n A denomina\u00e7\u00e3o Kaingang significa homem, surgiu em 1822 nos \n\nescritos de Telamaco M. Borba, at\u00e9 ent\u00e3o diferentes denomina\u00e7\u00f5es \n\ncomo: Gauaina, Coroados, Bugres, Xoklens, Tupi e Botocudo foram \n\nutilizadas para designar os ind\u00edgenas localizados no sul do pa\u00eds. Para \n\nmais detalhes consultar NACKE, A.. Os Kaingang: passado e \n\npresente. In: NACKE, A.; RENK, A.; PIOVEZANA, L.; \n\nBLOEMER, N. M. S.. Os Kaingang no Oeste Catarinense: Tradi\u00e7\u00e3o \n\ne atualidade. Chapec\u00f3, SC Ed. Argos, 2007,       . \n\n\n\n290 \n\n \n\nde cria\u00e7\u00e3o de gado, tanto como pe\u00f5es, ou for\u00e7a de defesa contra \n\noutros grupos ind\u00edgenas.  \n\nA fase cabocla foi caracterizada como a \u201cfrente da frente\u201d \n\npois, \u00e0 medida que as comunidades ind\u00edgenas eram \u201cconquistadas\u201d, \n\nos \u201cmesti\u00e7os\u201d ocupavam temporariamente a terra como \u201cposseiros\u201d. \n\nAssim, caboclo foi outro grupo importante na constru\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio de Videira: grupos descendentes da miscigena\u00e7\u00e3o entre \n\nind\u00edgenas e europeus, estes na sua maioria portugueses, tinham como \n\nprincipal atividade a retirada das matas e o cultivo da terra (POLI, \n\n1991 apud VALENTINI, 2009). \n\nA economia regional do s\u00e9culo XVIII baseava-se na cria\u00e7\u00e3o \n\nextensiva do gado bovino, coleta de erva-mate\n57\n\n e extra\u00e7\u00e3o da \n\nmadeira, no entanto, o trabalho com o gado n\u00e3o comportava muita \n\nm\u00e3o-de-obra, assim o crescimento demogr\u00e1fico n\u00e3o era \n\nacompanhado pela amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de trabalho, exceto \n\nna frente de trabalho relacionada aos ervais.  \n\nAt\u00e9 1882 n\u00e3o havia uma ocupa\u00e7\u00e3o efetiva da \u00e1rea apesar da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos\n58\n\n de terra. De 1500 a 1822 a regi\u00e3o do meio-\n\n                                                        \n57\n\n A evolu\u00e7\u00e3o do processo de extra\u00e7\u00e3o da erva-mate e a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da atividade em empreendimento industrial de \ninteresse econ\u00f4mico alcan\u00e7aram o auge no momento que principiou \n\na extra\u00e7\u00e3o comercial da madeira, a ind\u00fastria madeireira atuou \n\ntamb\u00e9m no processo de retirada da erva-mate (VALENTIN, 2009).  \n\n58\n Foram distribu\u00eddos aproximadamente 255 t\u00edtulos de \n\nterra at\u00e9 o ano de 1910 (WERLANG, 2006). \n\n\n\n291 \n\n \n\n291 \n\n \n\noeste foi alvo de disputa entre Portugal e Espanha\n59\n\n e a partir de \n\n1895 iniciou-se uma disputa entre os estados do Paran\u00e1 e Santa \n\nCatarina\n60\n\n pela posse das terras. Ap\u00f3s o acordo dos limites entre \n\nSanta Catarina e Paran\u00e1 em 1917, referentes \u00e0 posse das terras do \n\nContestado\n61\n\n, as pol\u00edticas governamentais tinham como prop\u00f3sito \n\nocupar os vazios demogr\u00e1ficos.  \n\nEm 1890 tem inicio a constru\u00e7\u00e3o de uma estrada de ferro \n\nque ligaria os Estados de S\u00e3o Paulo ao Rio Grande do Sul. \n\nEntretanto ap\u00f3s 15 anos apenas 599 quil\u00f4metros do total de 1403 \n\nquil\u00f4metros haviam sido conclu\u00eddos. Nessa \u00e9poca, o Ministro da \n\n                                                        \n59\n\n Mesmo depois da independ\u00eancia, as disputas pela posse da \n\nterra continuaram entre Brasil e Argentina at\u00e9 1895. \n\n60\n A prov\u00edncia do Paran\u00e1 desde sua cria\u00e7\u00e3o (desmembramento \n\nde parte do Estado de S\u00e3o Paulo) passou a reivindicar para si o \n\ndom\u00ednio de terras at\u00e9 o rio Uruguai, j\u00e1 o estado de Santa Catarina \n\nconsiderava a \u00e1rea como sua baseada na distribui\u00e7\u00e3o das Capitanias \n\nheredit\u00e1rias. Essa disputa teve inicio em 1853 e submetida ao \n\nSupremo Tribunal Federal nos anos de 1904, 1909 e 1910 com \n\nganho de causa para Santa Catarina.  \n\n61\n A Guerra do Contestado (1911-1915) foi um movimento de \n\ncontesta\u00e7\u00e3o da posse das terras por empresas privadas realizado \n\npelas popula\u00e7\u00f5es residentes anteriormente e popula\u00e7\u00f5es transferidas \n\n(trabalhadores dispensados) nas \u00e1reas cedidas pelo estado a empresa \n\ncolonizadora. Em 1916 foi assinado acordo entre os estados do PR e \n\nRS e as terras contestadas divididas entre os estados. \n\n\n\n292 \n\n \n\nVia\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas promove a vinda ao Brasil de Percival \n\nFarquhar, funda a Brazil Railway Company e adquire o controle \n\nacion\u00e1rio da Companhia Estrada de Ferro S\u00e3o Paulo \u2013 Rio Grande. \n\nPara a r\u00e1pida constru\u00e7\u00e3o do trecho faltante da ferrovia, a empresa \n\ncontratou expressivo n\u00famero de trabalhadores de outras \u00e1reas do \n\npa\u00eds\n62\n\n.  \n\nAtrav\u00e9s da Brazil Development &amp; Colonization Company, a \n\nBrazil Railway Company planejou a imigra\u00e7\u00e3o de europeus em larga \n\nescala. Nos contratos da Brazil Railway o tamanho das propriedades \n\nvariava de 20 a 25 hectares para cultura e de 100 a 1000 hectares \n\npara terras aproveit\u00e1veis na ind\u00fastria extrativista e pastoril. A \n\ndemarca\u00e7\u00e3o dos lotes era subordinada ao regime hidrogr\u00e1fico da \n\n\u00e1rea. Outra pr\u00e1tica na \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o referia-se \u00e0 compra de \n\nlotes e sua partilha em propriedades menores com aproximadamente \n\n3,4 hectares (WERLANG, 2006).  Com o processo de coloniza\u00e7\u00e3o \n\ninicia-se tamb\u00e9m a explora\u00e7\u00e3o dos pinheirais. A serraria de Tr\u00eas \n\nBarras foi considerada a segunda maior madeireira do mundo, e o \n\ncomplexo extrativo madeireira instalado na regi\u00e3o pertencente ao \n\nmesmo grupo foi considerado o maior complexo extrativo \n\n                                                        \n62\n\n Segundo Werlang (2006) os trabalhadores viriam dos \n\nmunic\u00edpios do Rio de Janeiro, Santos, Salvador e Recife. J\u00e1 \n\nValentini (2009) aponta as col\u00f4nias de imigra\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 e \n\ncol\u00f4nias de campesinato independente do Rio Grande do Sul como \n\nlocais de origem dos trabalhadores. \n\n \n\n\n\n293 \n\n \n\n293 \n\n \n\nmadeireiro do mundo (LLOYD, 1913 apud VALENTINI, 2009). \n\nFora das \u00e1reas da Brazil Railway, o governo de Santa \n\nCatarina repassava a empresas particulares imensas glebas de terras, \n\ntamb\u00e9m para fins de coloniza\u00e7\u00e3o. A partilha era feita entre pol\u00edticos \n\ne empres\u00e1rios, no entanto as terras da regi\u00e3o consideradas devolutas \n\neram ocupadas por ind\u00edgenas e in\u00fameros posseiros, luso-brasileiros \n\nna sua maioria, que jamais tiveram a preocupa\u00e7\u00e3o de legaliz\u00e1-las. \n\nAssim como os ind\u00edgenas, os caboclos foram igualmente espoliados \n\nde suas terras e de seu modo de vida; de forma geral, tornaram-se \n\nassalariados em atividades extrativas. Outras fam\u00edlias ind\u00edgenas se \n\nmantiveram na regi\u00e3o, vivendo, mais tarde, com contratos de \n\nparcerias na condi\u00e7\u00e3o de agregados e meeiros em terras adquiridas \n\npor agricultores oriundos do Rio Grande do Sul (NACKE, 2007).  \n\nEmbora a pol\u00edtica governamental da ocupa\u00e7\u00e3o do oeste de \n\nSC estivesse voltada para a pequena e m\u00e9dia propriedade, o tamanho \n\ndos lotes variava: de 30 a 200 hectares eram destinados \u00e0 agricultura; \n\nde 100 a 500 hectares a terras de ervais; de 150 a 900 hectares \n\ndestinados a terras de pinhais e de 2000 a 4000 hectares para as \n\nterras destinadas \u00e0 pecu\u00e1ria (WERLANG, 2006).  \n\nParalelamente \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da madeira, colonos de origem \n\nalem\u00e3, italiana e polonesa dos Estados do Rio Grande do Sul e \n\nParan\u00e1 foram atra\u00eddos pela possibilidade de acesso a terras f\u00e9rteis a \n\npre\u00e7os acess\u00edveis. De acordo com Alba (2008) os colonos \n\n\n\n294 \n\n \n\nestruturaram-se em pequenas propriedades, com predom\u00ednio de m\u00e3o-\n\nde-obra familiar e regime de policultura. A produ\u00e7\u00e3o era voltada \u00e0 \n\nsubsist\u00eancia, com troca dos produtos excedentes. Posteriormente, \n\nhouve o cultivo de alguns produtos voltados ao mercado, como \n\nfumo, feij\u00e3o e su\u00ednos. \n\n2.2. O USO DA TERRA E OS RECURSOS H\u00cdDRICOS EM \n\nVIDEIRA \n\n O primeiro elemento natural explorado em grande escala na \n\nregi\u00e3o foi a madeira (VALENTINI, 2009). Em 1933 o tabaco passa a \n\nser considerado o primeiro produto que consegue um mercado \n\nest\u00e1vel entre os agricultores. Paralelamente ao com\u00e9rcio de tabaco \n\nsurge o mercado para a banha, e posteriormente o do \u201cporco-carne\u201d \n\n(WERLANG, 2006).  \n\nNo ano seguinte, em 1934, dentre os munic\u00edpios que \n\ncomp\u00f5em a Bacia do Rio do Peixe, foi constitu\u00edda em Videira a \n\nprimeira grande agroind\u00fastria \u2013 a Perdig\u00e3o. Outras importantes \n\nagroind\u00fastrias: Sadia (1944), Chapec\u00f3 Alimentos (1952) e \n\nCooperativa Central Oeste Catarinense \u2013 Aurora (1975) tamb\u00e9m se \n\ndesenvolvem a partir de descendentes de colonos do Rio Grande do \n\nSul que se estabeleceram no meio-oeste e extremo oeste do estado de \n\nSanta Catarina (ALBA, 2008). Em 1948 a suinocultura j\u00e1 \u00e9 \n\nconsiderada a principal atividade com valor comercial, e passa a \n\nestimular ainda mais a imigra\u00e7\u00e3o. A partir de 1952, paralelamente \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, ganha mercado a produ\u00e7\u00e3o de aves. \n\n\n\n295 \n\n \n\n295 \n\n \n\nCom o enfraquecimento da explora\u00e7\u00e3o da madeira, novos \n\nvalores foram agregados aos produtos da regi\u00e3o: cultivo de esp\u00e9cies \n\nfrut\u00edferas, cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves e o manejo do reflorestamento, \n\nobjetivando aproveitamento na ind\u00fastria celul\u00f3sica-papeleira, o \n\nplantio em grande escala de esp\u00e9cies frut\u00edferas ex\u00f3ticas, atividade \n\nque deu novo impulso \u00e0 economia local e regional. Valentini (2009) \n\nigualmente aponta que os reflorestamentos t\u00eam in\u00edcio como \n\nalternativa econ\u00f4mica de forma a disponibilizar tamb\u00e9m mat\u00e9ria-\n\nprima para as ind\u00fastrias madeireiras.  \n\nQuanto ao munic\u00edpio de Videira, atualmente, a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola est\u00e1 baseada na agricultura, com o cultivo de caqui, figo, \n\nlaranja, p\u00eara, p\u00eassego, uva, arroz, batata inglesa, cebola, feij\u00e3o, \n\nfumo, milho e tomate, e na pecu\u00e1ria, com a produ\u00e7\u00e3o de aves, su\u00ednos \n\ne bovinos. Videira possui ainda 316 ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, de \n\nacordo com os dados divulgados em 2004\n63\n\n (IBGE, 2010). De \n\nacordo com Santa Catarina (2005) Videira n\u00e3o possui sistema de \n\ncoleta e tratamento de esgoto. O munic\u00edpio possui uma \u00e1rea total de \n\n378 km\n2\n, e uma popula\u00e7\u00e3o estimada de 46.585 habitantes (Tabela \n\n1)\n64\n\n. \n\n                                                        \n63\n\n www.ibge.gov/cidadesattopwindow.htm?1 acesso em 25/05/09 \n\n64\n Na data do Recenseamento em 1960, Videira era \n\nformado por oito distritos: Videira (sede), Anta Gorda, Arroio \nTrinta, Dez de Novembro, Iomer\u00ea, Lourdes, Pinheiro Pr\u00eato e \n\nhttp://www.ibge.gov/cidadesattopwindow.htm?1\n\n\n296 \n\n \n\nTabela 1: Popula\u00e7\u00e3o de Videira \u2013 1940 a 2010  \n\n1940 1950 1960 1970 1991 1996 2000 2007 2010\n\n   Videira 5.73 23.625 26.445 21.864 35.922 39.08 41.589 44.479 46.585\n\nPopula\u00e7\u00e3o\n\n \n\nFonte: Brasil/IBGE, 2010 \n\nOs produtos de maior destaque na lavoura permanente ao \n\nlongo dos \u00faltimos 20 anos t\u00eam sido a uva e o p\u00eassego (Tabela 2), e o \n\ndas lavouras tempor\u00e1rias \u00e9 o milho (Tabela 3).  \n\n                                                                                                           \n\nVeloso. \n\n\n\n2\n9\n\n7\n \n\n \n\n2\n9\n\n7\n \n\n \n\nT\na\nb\ne\nla\n\n 2\n: \n\nP\nro\n\nd\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\na\n l\n\na\nv\no\nu\nra\n\n p\ne\nrm\n\na\nn\n\ne\nn\nte\n\n e\nm\n\n V\nid\n\ne\nir\n\na\n. \n\n\u00c1\nr\ne\na\n p\n\nla\nn\n\nt\na\nd\n\na\n e\n\nm\n h\n\ne\nc\nt\na\nr\ne\ns\n d\n\na\n p\n\nr\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\na\n l\n\na\nv\no\n\nu\nr\na\n p\n\ne\nr\nm\n\na\nn\n\ne\nn\n\nt\ne\n \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n d\ne\n V\n\nid\ne\nir\n\na\n -\n\n S\nC\n\n \n\nA\nn\n\no\n \n\nL\na\nv\no\nu\n\nr\na\n p\n\ne\nr\nm\n\na\nn\n\ne\nn\n\nt\ne\n \n\n1\n9\n\n9\n0\n\n 1\n9\n\n9\n1\n\n 1\n9\n\n9\n2\n\n 1\n9\n\n9\n3\n\n 1\n9\n\n9\n4\n\n 1\n9\n\n9\n5\n\n 1\n9\n\n9\n6\n\n 1\n9\n\n9\n7\n\n 1\n9\n\n9\n8\n\n 1\n9\n\n9\n9\n\n 2\n0\n\n0\n0\n\n 2\n0\n\n0\n1\n\n 2\n0\n\n0\n2\n\n 2\n0\n\n0\n3\n\n 2\n0\n\n0\n4\n\n 2\n0\n\n0\n5\n\n 2\n0\n\n0\n6\n\n 2\n0\n\n0\n7\n\n 2\n0\n\n0\n8\n\n \n\nT\no\nt\na\nl \n\n1\n.5\n\n4\n7\n 1\n\n.1\n8\n6\n 1\n\n.2\n2\n0\n 1\n\n.3\n0\n7\n 1\n\n.3\n8\n2\n 1\n\n.3\n9\n5\n 1\n\n.2\n9\n9\n 1\n\n.1\n9\n7\n 1\n\n.2\n1\n7\n 1\n\n.2\n4\n2\n 1\n\n.2\n4\n2\n 1\n\n.2\n4\n2\n 1\n\n.3\n0\n2\n 1\n\n.3\n1\n7\n 1\n\n.3\n2\n2\n 1\n\n.3\n2\n2\n 1\n\n.2\n1\n8\n 1\n\n.2\n5\n1\n \n\n9\n3\n0\n \n\nC\na\nq\n\nu\ni \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n1\n5\n \n\n2\n0\n \n\n2\n0\n \n\n2\n5\n \n\n2\n5\n \n\n3\n0\n \n\n3\n5\n \n\n3\n5\n \n\n3\n5\n \n\n3\n5\n \n\n3\n5\n \n\n3\n5\n \n\n3\n5\n \n\n3\n5\n \n\n3\n5\n \n\n2\n5\n \n\nE\nr\nv\na\n-\nm\n\na\nt\ne\n (\n\nfo\nlh\n\na\n v\n\ne\nr\nd\n\ne\n)\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n4\n3\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\nF\nig\n\no\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n1\n0\n \n\n1\n0\n \n\n1\n0\n \n\n5\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n-\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n4\n \n\nL\na\nr\na\nn\n\nja\n \n\n1\n4\n \n\n2\n0\n \n\n2\n0\n \n\n2\n0\n \n\n2\n0\n \n\n3\n3\n \n\n2\n1\n \n\n1\n1\n \n\n1\n1\n \n\n1\n1\n \n\n1\n1\n \n\n1\n1\n \n\n-\n \n\n1\n1\n \n\n1\n1\n \n\n1\n1\n \n\n1\n1\n \n\n1\n1\n \n\n1\n1\n \n\nL\nim\n\n\u00e3\no\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n1\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\nM\na\n\u00e7\n\u00e3\n \n\n1\n9\n6\n \n\n1\n6\n6\n \n\n1\n7\n0\n \n\n2\n0\n2\n \n\n2\n0\n2\n \n\n2\n0\n2\n \n\n1\n4\n1\n \n\n1\n3\n6\n \n\n1\n3\n6\n \n\n1\n3\n6\n \n\n1\n3\n6\n \n\n1\n2\n0\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\nP\ne\nr\na\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n1\n \n\n-\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n2\n \n\nP\n\u00ea\ns\ns\ne\ng\n\no\n \n\n7\n0\n \n\n1\n0\n0\n \n\n1\n3\n0\n \n\n1\n6\n0\n \n\n2\n2\n5\n \n\n2\n2\n5\n \n\n3\n5\n0\n \n\n3\n5\n0\n \n\n3\n6\n0\n \n\n3\n8\n0\n \n\n3\n8\n0\n \n\n4\n0\n0\n \n\n6\n0\n0\n \n\n6\n0\n0\n \n\n6\n0\n0\n \n\n6\n0\n0\n \n\n5\n0\n0\n \n\n5\n0\n0\n \n\n4\n3\n8\n \n\nT\na\nn\n\ng\ne\nr\nin\n\na\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\nU\nv\na\n \n\n1\n.2\n\n6\n7\n \n\n9\n0\n0\n \n\n9\n0\n0\n \n\n9\n0\n0\n \n\n9\n0\n0\n \n\n9\n0\n0\n \n\n7\n0\n8\n \n\n6\n6\n7\n \n\n6\n6\n7\n \n\n6\n6\n7\n \n\n6\n6\n7\n \n\n6\n6\n7\n \n\n6\n6\n7\n \n\n6\n6\n7\n \n\n6\n6\n7\n \n\n6\n6\n7\n \n\n6\n6\n7\n \n\n7\n0\n0\n \n\n4\n5\n0\n \n\n \n \n\n F\no\nn\n\nte\n: \n\nB\nR\n\nA\nS\n\nIL\n/I\n\nB\nG\n\nE\n, \n\n2\n0\n1\n0\n -\n\n P\nro\n\nd\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n A\n\ng\nr\u00ed\n\nc\no\nla\n\n M\nu\nn\n\nic\nip\n\na\nl.\n\n \n\nh\ntt\n\np\n:/\n\n/w\nw\n\nw\n.s\n\nid\nr\na\n.i\n\nb\ng\ne\n.g\n\no\nv\n.b\n\nr\n/b\n\nd\na\n/t\n\na\nb\n\ne\nla\n\n/p\nr\no\nta\n\nb\nl.\n\na\nsp\n\n?\nc\n=\n\n1\n6\n\n1\n3\n\n&amp;\nz\n=\n\nt&amp;\no\n=\n\n3\n&amp;\n\ni=\nP\n\n (\na\nc\ne\nss\n\no\n e\n\nm\n 0\n\n7\n/0\n\n6\n/2\n\n0\n1\n0\n\n) \n\n   \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=1613&amp;z=t&amp;o=3&amp;i=P\n\n\n2\n9\n\n8\n \n\n \n\nT\na\nb\ne\nla\n\n 3\n: \n\nP\nro\n\nd\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\na\ns \n\nla\nv\no\nu\n\nra\ns \n\nte\nm\n\np\no\nr\u00e1\n\nri\na\ns \n\ne\nm\n\n V\nid\n\ne\nir\n\na\n \n\nM\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\n =\n V\n\nid\ne\nir\n\na\n -\n\n S\nC\n\n \n\nV\na\nr\ni\u00e1\n\nv\ne\nl \n=\n\n \u00c1\nr\ne\na\n p\n\nla\nn\n\nt\na\nd\n\na\n -\n\n l\na\nv\no\n\nu\nr\na\n t\n\ne\nm\n\np\no\n\nr\n\u00e1\nr\nia\n\n (\nH\n\ne\nc\nt\na\nr\ne\ns\n)\n p\n\no\nr\n A\n\nn\no\n\n \nL\na\nv\no\n\nu\nr\na\n t\n\ne\nm\n\np\no\n\nr\n\u00e1\nr\nia\n\n \n1\n\n9\n9\n\n0\n \n\n1\n9\n\n9\n1\n\n \n1\n\n9\n9\n\n2\n \n\n1\n9\n\n9\n3\n\n \n1\n\n9\n9\n\n4\n \n\n1\n9\n\n9\n5\n\n \n1\n\n9\n9\n\n6\n \n1\n\n9\n9\n\n7\n \n1\n\n9\n9\n\n8\n \n1\n\n9\n9\n\n9\n \n2\n\n0\n0\n\n0\n \n2\n\n0\n0\n\n1\n \n2\n\n0\n0\n\n2\n \n2\n\n0\n0\n\n3\n \n2\n\n0\n0\n\n4\n \n2\n\n0\n0\n\n5\n \n2\n\n0\n0\n\n6\n \n2\n\n0\n0\n\n7\n \n2\n\n0\n0\n\n8\n \n\nT\no\n\nt\na\nl \n\n1\n1\n.6\n\n8\n4\n \n1\n1\n.7\n\n0\n1\n \n1\n2\n.0\n\n2\n2\n \n1\n0\n.9\n\n9\n0\n \n1\n1\n.7\n\n1\n1\n \n1\n3\n.5\n\n3\n7\n \n9\n.6\n\n1\n8\n \n7\n.1\n\n5\n0\n \n7\n.2\n\n7\n2\n \n7\n.1\n\n1\n3\n \n7\n.1\n\n3\n9\n \n6\n.9\n\n8\n4\n \n6\n.9\n\n2\n0\n \n6\n.9\n\n0\n8\n \n6\n.9\n\n1\n9\n \n6\n.8\n\n5\n0\n \n6\n.7\n\n3\n0\n \n6\n.7\n\n1\n8\n \n6\n.7\n\n1\n8\n \n\nA\nlh\n\no\n \n\n3\n0\n \n\n7\n0\n \n\n5\n0\n \n\n4\n0\n \n\n1\n2\n \n\n8\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n4\n \n\n5\n \n\n2\n \n\n2\n \n\n3\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\nA\nr\nr\no\n\nz\n (\n\ne\nm\n\n c\na\ns\nc\na\n)\n \n\n2\n0\n0\n \n\n2\n0\n0\n \n\n1\n0\n0\n \n\n1\n0\n0\n \n\n1\n0\n0\n \n\n1\n0\n0\n \n\n1\n1\n3\n \n\n8\n0\n \n\n7\n0\n \n\n7\n0\n \n\n6\n0\n \n\n6\n0\n \n\n6\n0\n \n\n6\n0\n \n\n6\n0\n \n\n4\n0\n \n\n2\n0\n \n\n1\n0\n \n\n1\n0\n \n\nB\na\nt\na\nt\na\n-\nin\n\ng\nle\n\ns\na\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n3\n5\n \n\n3\n0\n \n\n3\n0\n \n\n3\n0\n \n\n3\n0\n \n\n3\n0\n \n\n3\n0\n \n\n3\n0\n \n\n3\n0\n \n\n3\n0\n \n\n1\n0\n \n\nC\ne\nb\n\no\nla\n\n \n4\n0\n \n\n4\n5\n \n\n1\n2\n0\n \n\n1\n0\n0\n \n\n1\n0\n0\n \n\n1\n0\n0\n \n\n4\n5\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\n5\n0\n \n\nC\ne\nv\na\nd\n\na\n (\n\ne\nm\n\n g\nr\n\u00e3\no\n\n)\n \n\n-\n \n\n7\n0\n \n\n3\n5\n \n\n3\n5\n \n\n3\n5\n \n\n2\n0\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\nF\ne\nij\n\n\u00e3\no\n\n (\ne\nm\n\n g\nr\n\u00e3\no\n\n)\n \n\n9\n0\n0\n \n\n9\n0\n0\n \n\n1\n.0\n\n0\n0\n \n\n9\n5\n0\n \n\n1\n.0\n\n0\n0\n \n\n3\n.0\n\n0\n0\n \n1\n.0\n\n0\n5\n \n\n7\n0\n0\n \n\n7\n5\n0\n \n\n7\n0\n0\n \n\n7\n3\n0\n \n\n6\n6\n0\n \n\n6\n1\n0\n \n\n6\n0\n0\n \n\n6\n0\n0\n \n\n5\n0\n0\n \n\n4\n0\n0\n \n\n4\n0\n0\n \n\n2\n0\n0\n \n\nF\nu\n\nm\no\n\n (\ne\nm\n\n f\no\nlh\n\na\n)\n \n\n2\n3\n4\n \n\n1\n5\n1\n \n\n1\n5\n2\n \n\n1\n8\n0\n \n\n1\n7\n9\n \n\n8\n4\n \n\n8\n1\n \n\n6\n2\n \n\n6\n2\n \n\n1\n0\n \n\n9\n \n\n9\n \n\n7\n \n\n8\n \n\n1\n4\n \n\n1\n5\n \n\n1\n5\n \n\n1\n3\n \n\n1\n6\n \n\nM\na\nn\n\nd\nio\n\nc\na\n \n\n3\n0\n \n\n4\n5\n \n\n4\n5\n \n\n4\n5\n \n\n4\n5\n \n\n4\n5\n \n\n2\n6\n \n\n3\n6\n \n\n1\n8\n \n\n1\n8\n \n\n1\n8\n \n\n1\n8\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\nM\nil\nh\n\no\n (\n\ne\nm\n\n g\nr\n\u00e3\no\n\n)\n \n\n1\n0\n.0\n\n0\n0\n \n1\n0\n.0\n\n0\n0\n \n1\n0\n.3\n\n0\n0\n \n\n9\n.3\n\n0\n0\n \n1\n0\n.0\n\n0\n0\n \n1\n0\n.0\n\n0\n0\n \n8\n.1\n\n0\n0\n \n6\n.1\n\n0\n0\n \n6\n.1\n\n0\n0\n \n6\n.1\n\n0\n0\n \n6\n.1\n\n5\n0\n \n6\n.1\n\n5\n0\n \n6\n.1\n\n5\n0\n \n6\n.1\n\n5\n0\n \n6\n.1\n\n5\n0\n \n6\n.2\n\n0\n0\n \n6\n.2\n\n0\n0\n \n6\n.2\n\n0\n0\n \n6\n.4\n\n0\n0\n \n\nS\no\n\nja\n (\n\ne\nm\n\n g\nr\n\u00e3\no\n)\n \n\n5\n0\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n8\n5\n \n\n-\n \n\n8\n0\n \n\n8\n0\n \n\n8\n0\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n-\n \n\nT\no\n\nm\na\nt\ne\n \n\n2\n0\n \n\n2\n0\n \n\n2\n0\n \n\n4\n0\n \n\n4\n0\n \n\n4\n0\n \n\n4\n4\n \n\n3\n2\n \n\n3\n2\n \n\n3\n0\n \n\n1\n0\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n2\n \n\nT\nr\nig\n\no\n (\n\ne\nm\n\n g\nr\n\u00e3\no\n\n)\n \n\n1\n3\n0\n \n\n1\n5\n0\n \n\n1\n5\n0\n \n\n1\n5\n0\n \n\n1\n5\n0\n \n\n9\n0\n \n\n1\n0\n0\n \n\n8\n0\n \n\n7\n0\n \n\n2\n0\n \n\n-\n \n\n-\n \n\n5\n \n\n5\n \n\n1\n0\n \n\n1\n0\n \n\n1\n0\n \n\n1\n0\n \n\n3\n0\n \n\n \n \n\nF\no\nn\n\nte\n: \n\nB\nR\n\nA\nS\n\nIL\n/I\n\nB\nG\n\nE\n, \n\n2\n0\n1\n0\n -\n\n P\nro\n\nd\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n A\n\ng\nr\u00ed\n\nc\no\nla\n\n M\nu\nn\n\nic\nip\n\na\nl \n\nh\ntt\n\np\n:/\n\n/w\nw\n\nw\n.s\n\nid\nr\na\n.i\n\nb\ng\ne\n.g\n\no\nv\n.b\n\nr\n/b\n\nd\na\n/t\n\na\nb\n\ne\nla\n\n/p\nr\no\nta\n\nb\nl.\n\na\nsp\n\n?\nc\n=\n\n1\n6\n\n1\n3\n\n&amp;\nz\n=\n\nt&amp;\no\n=\n\n3\n&amp;\n\ni=\nP\n\n (\na\nc\ne\nss\n\no\n e\n\nm\n 0\n\n7\n/0\n\n6\n/2\n\n0\n1\n0\n\n) \n\n  \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=1613&amp;z=t&amp;o=3&amp;i=P\n\n\n2\n9\n\n9\n \n\n \n\n2\n9\n\n9\n \n\n A\nl\u00e9\n\nm\n d\n\na\n p\n\nro\nd\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n a\n\ng\nr\u00ed\n\nc\no\nla\n\n, \na\n c\n\nri\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n s\n\nu\n\u00edn\n\no\ns \n\ne\n a\n\nv\ne\ns \n\na\no\n l\n\no\nn\n\ng\no\n d\n\na\ns \n\n\u00fa\nlt\n\nim\na\ns \n\nd\n\u00e9\nc\na\nd\na\ns \n\nte\nm\n\n a\nu\nm\n\nen\nta\n\nd\no\n d\n\ne\n \n\nfo\nrm\n\na\n s\n\nig\nn\n\nif\nic\n\na\nti\n\nv\na\n. \n\nT\no\nm\n\na\nn\n\nd\no\n c\n\no\nm\n\no\n p\n\no\nn\n\nto\n d\n\ne\n p\n\na\nrt\n\nid\na\n o\n\n t\no\nta\n\nl \nd\n\ne\n a\n\nn\nim\n\na\nis\n\n e\nx\n\nis\nte\n\nn\nte\n\ns \ne\nm\n\n 1\n9\n\n7\n5\n, \n\na\n p\n\nro\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n s\n\nu\n\u00edn\n\no\ns \n\na\nu\n\nm\nen\n\nto\nu\n\n 1\n6\n\n2\n%\n\n e\n a\n\n p\nro\n\nd\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n a\n\nv\ne\ns \n\n2\n7\n7\n%\n\n, \nen\n\ntr\ne \n\no\ns \n\na\nn\n\no\ns \n\nd\ne\n 1\n\n9\n7\n\n5\n a\n\n 2\n0\n\n0\n8\n (\n\nT\na\nb\ne\nla\n\ns \n4\n e\n\n 5\n).\n\n  \n\nT\na\nb\ne\nla\n\n 4\n: \n\nE\nfe\n\nti\nv\no\n d\n\ne\n s\n\nu\n\u00edn\n\no\ns \n\nn\no\n B\n\nra\nsi\n\nl,\n r\n\ne\ng\ni\u00e3\n\no\n S\n\nu\nl,\n\n S\na\nn\n\nta\n C\n\na\nta\n\nri\nn\n\na\n e\n\n V\nid\n\ne\nir\n\na\n. \n\nE\nfe\n\nti\nv\n\no\n d\n\no\ns\n r\n\ne\nb\n\na\nn\n\nh\no\n\ns\n -\n\n t\nip\n\no\n S\n\nu\n\u00edn\n\no\n \n\nV\na\nri\n\n\u00e1\nv\ne\nl \n- \n\nE\nfe\n\nti\nv\no\n d\n\no\ns\n r\n\ne\nb\na\n\nn\nh\no\ns\n (\n\nc\na\nb\ne\n\u00e7\na\ns\n) \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nA\nn\n\no\n \n\n1\n9\n7\n5\n \n\n1\n9\n8\n0\n \n\n1\n9\n8\n5\n \n\n1\n9\n9\n0\n \n\n1\n9\n9\n5\n \n\n2\n0\n0\n0\n \n\n2\n0\n0\n5\n \n\n2\n0\n0\n8\n \n\nB\nra\n\ns\nil \n\n3\n7\n.6\n\n4\n0\n.2\n\n9\n1\n \n\n3\n4\n.3\n\n3\n1\n.2\n\n3\n6\n \n\n3\n2\n.2\n\n4\n7\n.6\n\n8\n7\n \n\n3\n3\n.6\n\n2\n3\n.1\n\n8\n6\n\n \n3\n6\n.0\n\n6\n2\n.1\n\n0\n3\n\n \n3\n1\n.5\n\n6\n2\n.1\n\n1\n1\n \n\n3\n4\n.0\n\n6\n3\n.9\n\n3\n4\n \n\n3\n6\n.8\n\n1\n9\n.0\n\n1\n7\n \n\nS\nu\nl \n\n1\n5\n.4\n\n0\n6\n.6\n\n0\n9\n \n\n1\n5\n.4\n\n1\n2\n.2\n\n9\n0\n \n\n1\n1\n.9\n\n8\n8\n.0\n\n9\n7\n \n\n1\n0\n.6\n\n3\n6\n.9\n\n6\n8\n\n \n1\n2\n.5\n\n7\n9\n.5\n\n8\n2\n\n \n1\n3\n.4\n\n5\n2\n.0\n\n2\n9\n \n\n1\n5\n.0\n\n9\n0\n.7\n\n2\n7\n \n\n1\n7\n.7\n\n9\n8\n.2\n\n5\n0\n \n\nS\na\nn\nta\n\n C\na\n\nta\nri\n\nn\na\n\n \n3\n.6\n\n0\n3\n.9\n\n5\n3\n \n\n3\n.8\n\n7\n8\n.5\n\n3\n2\n \n\n3\n.2\n\n3\n8\n.3\n\n2\n1\n \n\n3\n.3\n\n3\n0\n.5\n\n1\n6\n\n \n4\n.4\n\n0\n4\n.4\n\n8\n0\n\n \n5\n.0\n\n9\n3\n.8\n\n8\n8\n\n \n6\n.3\n\n0\n9\n.0\n\n4\n1\n \n\n7\n.8\n\n4\n6\n.3\n\n9\n8\n \n\nV\nid\n\ne\nir\n\na\n -\n\n S\nC\n\n \n7\n3\n.0\n\n3\n4\n \n\n7\n1\n.9\n\n1\n7\n \n\n1\n0\n0\n.4\n\n7\n7\n \n\n1\n0\n9\n.0\n\n0\n0\n \n\n1\n6\n0\n.0\n\n0\n0\n \n\n1\n3\n5\n.4\n\n5\n0\n \n\n1\n5\n6\n.6\n\n0\n0\n \n\n1\n9\n1\n.8\n\n7\n0\n \n\n \n \n\nF\no\nn\n\nte\n: \n\nB\nR\n\nA\nS\n\nIL\n/I\n\nB\nG\n\nE\n -\n\n P\ne\nsq\n\nu\nis\n\na\n P\n\ne\nc\nu\n\u00e1\nri\n\na\n M\n\nu\nn\n\nic\nip\n\na\nl \n\nh\ntt\n\np\n:/\n\n/w\nw\n\nw\n.s\n\nid\nr\na\n.i\n\nb\ng\ne\n.g\n\no\nv\n.b\n\nr\n/b\n\nd\na\n/t\n\na\nb\n\ne\nla\n\n/p\nr\no\nta\n\nb\nl.\n\na\nsp\n\n?\nc\n=\n\n7\n3\n\n&amp;\nz\n=\n\nt&amp;\no\n=\n\n3\n&amp;\n\ni=\nP\n\n  \n(a\n\nc\ne\nss\n\no\n e\n\nm\n 0\n\n7\n/0\n\n6\n/2\n\n0\n1\n\n0\n) \n\n \n\n \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=73&amp;z=t&amp;o=3&amp;i=P\n\n\n3\n0\n\n0\n \n\n \n\nT\na\nb\ne\nla\n\n 5\n: \n\nE\nfe\n\nti\nv\no\n d\n\ne\n a\n\nv\ne\ns \n\nn\no\n B\n\nra\nsi\n\nl,\n r\n\ne\ng\n\ni\u00e3\no\n S\n\nu\nl,\n\n S\na\nn\n\nta\n C\n\na\nta\n\nri\nn\n\na\n e\n\n V\nid\n\ne\nir\n\na\n. \n\nE\nfe\n\nti\nv\n\no\n d\n\no\ns\n r\n\ne\nb\n\na\nn\n\nh\no\n\ns\n -\n\n t\nip\n\no\n A\n\nv\ne\n \n\nV\na\nri\n\n\u00e1\nv\ne\nl \n- \n\nE\nfe\n\nti\nv\no\n d\n\no\ns\n r\n\ne\nb\na\n\nn\nh\no\ns\n (\n\nc\na\nb\ne\n\u00e7\na\ns\n) \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nT\nip\n\no\n d\n\ne\n r\n\ne\nb\na\nn\n\nh\no\n =\n\n G\na\n\nlo\ns\n, \nfr\n\na\nn\ng\na\ns\n, \nfr\n\na\nn\ng\n\no\ns\n e\n\n p\nin\n\nto\ns\n +\n\n G\na\nlin\n\nh\na\ns\n \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nA\nn\n\no\n \n\n1\n9\n7\n5\n \n\n1\n9\n8\n0\n \n\n1\n9\n8\n5\n \n\n1\n9\n9\n0\n \n\n1\n9\n9\n5\n \n\n2\n0\n0\n0\n \n\n2\n0\n0\n5\n \n\n2\n0\n0\n8\n \n\nB\nra\n\ns\nil \n\n3\n1\n1\n.8\n\n6\n7\n.1\n\n4\n4\n \n\n4\n4\n1\n.3\n\n2\n1\n.9\n\n4\n1\n \n\n4\n7\n0\n.0\n\n8\n7\n.9\n\n9\n9\n \n\n5\n4\n6\n.2\n\n3\n5\n.5\n\n0\n5\n \n\n7\n2\n9\n.5\n\n3\n1\n.2\n\n9\n9\n \n\n8\n4\n2\n.7\n\n4\n0\n.1\n\n7\n3\n \n\n9\n9\n9\n.0\n\n4\n1\n.2\n\n3\n4\n \n\n1\n.2\n\n0\n2\n.0\n\n1\n6\n.8\n\n7\n8\n\n \n\nS\nu\nl \n\n9\n2\n.1\n\n1\n3\n.2\n\n7\n0\n\n \n1\n5\n2\n.0\n\n6\n6\n.2\n\n6\n0\n \n\n1\n8\n1\n.2\n\n0\n8\n.5\n\n2\n6\n \n\n2\n1\n8\n.2\n\n6\n9\n.5\n\n8\n6\n \n\n3\n2\n7\n.8\n\n6\n9\n.1\n\n9\n7\n \n\n3\n7\n9\n.8\n\n3\n1\n.2\n\n7\n0\n \n\n4\n5\n5\n.1\n\n3\n6\n.5\n\n5\n9\n \n\n5\n5\n5\n.5\n\n1\n7\n.7\n\n8\n9\n \n\nS\na\nn\nta\n\n C\na\n\nta\nri\n\nn\na\n\n \n2\n6\n.1\n\n1\n0\n.9\n\n2\n1\n\n \n4\n3\n.0\n\n2\n2\n.9\n\n3\n8\n\n \n5\n5\n.3\n\n5\n5\n.9\n\n8\n8\n\n \n6\n6\n.6\n\n3\n6\n.3\n\n0\n9\n\n \n8\n4\n.1\n\n4\n6\n.7\n\n4\n0\n\n \n1\n2\n3\n.7\n\n4\n0\n.4\n\n8\n9\n \n\n1\n5\n6\n.3\n\n3\n9\n.4\n\n4\n0\n \n\n1\n7\n7\n.5\n\n2\n0\n.4\n\n3\n5\n \n\nV\nid\n\ne\nir\n\na\n -\n\n S\nC\n\n \n1\n.0\n\n5\n5\n.8\n\n8\n7\n \n\n2\n.5\n\n1\n5\n.0\n\n5\n7\n \n\n2\n.7\n\n7\n8\n.8\n\n3\n5\n \n\n3\n.7\n\n4\n2\n.0\n\n0\n0\n \n\n3\n.2\n\n0\n0\n.0\n\n0\n0\n \n\n3\n.2\n\n4\n5\n.6\n\n0\n0\n \n\n3\n.5\n\n5\n0\n.5\n\n0\n0\n \n\n3\n.9\n\n8\n9\n.3\n\n0\n0\n \n\n \n \n\nF\no\nn\n\nte\n: \n\nB\nR\n\nA\nS\n\nIL\n/I\n\nB\nG\n\nE\n -\n\n P\ne\nsq\n\nu\nis\n\na\n P\n\ne\nc\nu\n\u00e1\nri\n\na\n M\n\nu\nn\n\nic\nip\n\na\nl \n\nh\ntt\n\np\n:/\n\n/w\nw\n\nw\n.s\n\nid\nr\na\n.i\n\nb\ng\ne\n.g\n\no\nv\n.b\n\nr\n/b\n\nd\na\n/t\n\na\nb\n\ne\nla\n\n/p\nr\no\nta\n\nb\nl.\n\na\nsp\n\n?\nc\n=\n\n7\n3\n\n&amp;\nz\n=\n\nt&amp;\no\n=\n\n3\n&amp;\n\ni=\nP\n\n (\na\nc\ne\nss\n\no\n e\n\nm\n 0\n\n7\n/0\n\n6\n/2\n\n0\n1\n\n0\n) \n\n \n\nA\nn\n\n\u00e1\nli\n\nse\ns \n\nd\ne\n q\n\nu\na\nli\n\nd\na\nd\ne\n d\n\na\n \u00e1\n\ng\nu\na\n d\n\no\n r\n\nio\n d\n\no\n P\n\ne\nix\n\ne\n (\n\nF\nR\n\nIN\nH\n\nA\nN\n\nI;\n A\n\nZ\nZ\n\nO\nL\n\nIN\nI;\n\n N\nIE\n\nN\nO\n\nV\n 2\n\n0\n0\n\n9\n) \n\ne\nv\nid\n\ne\nn\n\nc\nia\n\nra\nm\n\n \n\nq\nu\n\ne\n o\n\n \u00cd\nn\n\nd\nic\n\ne\n d\n\ne\n Q\n\nu\na\nli\n\nd\na\nd\ne\n d\n\na\n \u00c1\n\ng\nu\na\n -\n\n I\nQ\n\nA\n/N\n\nS\nF\n\n r\ne\ng\nis\n\ntr\na\n-s\n\ne\n a\n\nb\na\nix\n\no\n d\n\no\n n\n\n\u00edv\ne\nl \n\nb\no\nm\n\n p\na\nra\n\n t\no\nd\n\na\ns \n\na\ns \n\na\nm\n\no\nst\n\nra\ns \n\nn\no\ns \n\nm\ne\nse\n\ns \n\nd\ne\n \nm\n\na\nr\u00e7\n\no\n, \n\na\nb\nri\n\nl,\n \nju\n\nlh\no\n \ne\n \nse\n\nte\nm\n\nb\nro\n\n \nd\n\ne\n \n2\n0\n0\n8\n \nn\n\no\n \nri\n\no\n \nd\n\no\n \nP\n\ne\nix\n\ne\n. \n\nO\ns \n\np\no\nn\n\nto\ns \n\n4\n \ne\n \n5\n\n \nre\n\nfe\nre\n\nm\n-s\n\ne\n, \n\nre\nsp\n\ne\nc\nti\n\nv\na\nm\n\nen\nte\n\n \na\n \n\na\nm\n\no\nst\n\nra\ns \n\nc\no\nle\n\nta\nd\na\ns \n\na\n m\n\no\nn\nta\n\nn\nte\n\n e\n a\n\n j\nu\nsa\n\nn\nte\n\n d\ne\n V\n\nid\ne\nir\n\na\n. \n\n(G\nr\u00e1\n\nfi\nc\no\n 1\n\n).\n \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/tabela/protabl.asp?c=73&amp;z=t&amp;o=3&amp;i=P\n\n\n301 \n\n \n\n301 \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: \u00cdndice de Qualidade da \u00c1gua - IQA/NSF na Bacia do Rio \n\ndo Peixe/SC. (\u00edndice adotado pela National Science Foundation dos \nEUA. A linha em preto refere-se ao IQA/CETESB, adotado como \n\nrefer\u00eancia pelos autores do artigo) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Frinhani ; Azzolini; Nienov (2009). In\u00e9dito. \n\n \n\n3. RESULTADOS  \n\nCom o uso associado de imagens do LANDSAT TM5 e \n\nGoogle Earth procuramos espacializar o uso da terra - os resultados \n\ns\u00e3o apresentados segundo as classes: cultivos, mata nativa, solo \n\nexposto, \u00e1rea urbanizada, pastagens, reflorestamento e rios e a\u00e7udes \n\n(Tabela 6 e Figura 1). \n\n              Tabela 6: Uso da terra em Videira \u2013 2008 \n\n \n\n \n\n \n\nIQA-NSF\n\nHectares  Categoria % da \u00e1rea total \ndo municipio \n\n15657.57 Cultivos 41.3 \n\n14137.20 Mata nativa 37.3 \n\n4052.97 Solo exposto 10.7 \n\n1398.78 \u00c1rea urbanizada 3.7 \n\n1177.65 Pastagens 3.1 \n\n1047.24 Reflorestamento 2.8 \n\n257.40 Nuvens 0.7 \n\n138.06 Rios e a\u00e7udes 0.4 \n\n \n\n\n\n302 \n\n \n\n \n\nBase: Landsat 5_TM: 221_078/79 de 08/09/2008 (INPE, 2008). \n\n* As \u00e1reas de solo exposto bem como parte das \u00e1reas \n\ndelimitadas como de pastagens podem representar \u00e1reas de preparo \n\npara cultivos, em fase de pousio ou fase inicial de desenvolvimento, \n\ne \u00e1reas de corte de reflorestamento. \n\n \n\n  \n\nFigura 1: Mapa de uso da terra do munic\u00edpio de Videira \u2013 2008.  \n\nEm imagens do Google Earth foram identificados 800 \n\npontos relativos a edifica\u00e7\u00f5es de avi\u00e1rios ou granjas de su\u00ednos, \n\ndistribu\u00eddos por todo o munic\u00edpio, no ano de 2006 (Figura 2), o que \n\n\n\n303 \n\n \n\n303 \n\n \n\nevidencia a grande import\u00e2ncia da atividade de cria\u00e7\u00e3o de animais: \n\nVideira \u00e9 o sexto maior produtor de su\u00ednos no Brasil\n65\n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2. Localiza\u00e7\u00e3o de avi\u00e1rios e cria\u00e7\u00f5es de su\u00ednos (o) no \n\nmunic\u00edpio de Videira, SC.  \n\nBase: Google ano 2006. Elaborado por LOPES, A. R. B. C. \n\n                                                        \n65\n\n   Fonte: IBGE - Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal. \n\nTipo de rebanho - Su\u00edno/2008\n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nBrasil 36.819.017\n\nUberl\u00e2ndia (MG) 619.464 Xaxim (SC) 217.651\n\nSeara (SC) 447.290 Videira (SC) 191.870\n\nConc\u00f3rdia (SC) 434.538 Patos de Minas (MG) 165.000\n\nXavantina (SC) 303.295 Bras\u00edlia (DF) 119.000  \n\n \n\n \n\nN \n\n \n\n\n\n304 \n\n \n\nA partir de 1974 houve um aumento significativo da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves no munic\u00edpio. A cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos pode \n\ntrazer impactos negativos ao meio f\u00edsico e ao homem. Os dejetos \n\nliberados pelos su\u00ednos s\u00e3o altamente poluentes e quando lan\u00e7ados em \n\ngrandes quantidades no ambiente (com pouco ou nenhum tratamento \n\npr\u00e9vio), trazem conseq\u00fc\u00eancias como a degrada\u00e7\u00e3o dos solos e dos \n\nmananciais de \u00e1gua, altera\u00e7\u00e3o da biodiversidade aqu\u00e1tica, \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de organismos que s\u00e3o prejudiciais \u00e0 sa\u00fade humana \n\n(BEVILAQUA; SCHEIBE, 2010). \n\nLevando em conta as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas \n\nde suas \u00e1guas na altura de Videira, o rio do Peixe pode ser \n\nclassificado como de Classe III\n66\n\n (apesar do excesso de coliformes \n\ndetectados) exigindo, portanto, tratamento avan\u00e7ado para o \n\nabastecimento p\u00fablico. Ressalte-se que a cidade de Videira n\u00e3o \u00e9 \n\natendida por sistema de coleta e tratamento de esgotos (Santa \n\nCatarina, 2005) ainda que pesquisas desenvolvidas pela Empresa de \n\nPesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de SC S.A e Universidade \n\nFederal de Santa Catarina venham realizando desde 1994 pesquisas \n\n(inclusive com estudo de caso em Videira) apresentando alternativas \n\nde custo acess\u00edvel, de sistemas de tratamento de esgoto de gest\u00e3o \n\n                                                        \n66\n\n Classe I \u2013 coliformes termotolerantes n\u00e3o deve ser exceder \n\no limite de 200 coliformes termotolerantes por 100 mililitros, na \n\nClasse II n\u00e3o devem exceder o limite de 1.000 coliformes \n\ntermotolerantes por 100 mililitros, e na Classe III n\u00e3o devem exceder \n\no limite de 2500 coliformes termotolerantes por 100 mililitros \n\n(Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.  274, de 2000 e Resolu\u00e7\u00e3o no 357, de 17 \nde mar\u00e7o de 2005). \n\n\n\n305 \n\n \n\n305 \n\n \n\ndescentralizada, de resid\u00eancias, bairros, comunidades isoladas, \n\nind\u00fastrias ou institui\u00e7\u00f5es (PHILIPPI et al., 2007).   \n\nBellaver e Oliveira (2009), para o c\u00e1lculo do balan\u00e7o da \n\n\u00e1gua nas cadeias de produ\u00e7\u00e3o de aves e su\u00ednos, consideraram a \n\nestimativa de \u00e1gua consumida, \u00e1gua destinada \u00e0 higieniza\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos e instala\u00e7\u00f5es das granjas, \u00e1gua retida e ou exportada \n\nnas carca\u00e7as dos animais abatidos, e a \u00e1gua importada em cereais ou \n\ningredientes que entram no sistema de produ\u00e7\u00e3o com origem em \n\noutras regi\u00f5es, chegando ao total de 26,29 litros de \u00e1gua por kg de \n\ncarne produzida, para as aves, ou 63,09 L/frango, com peso m\u00e9dio \n\n2,4kg.; e ao total de 29,42L/kg de su\u00edno produzido, ou 3.236,2 \n\nL/su\u00edno com peso m\u00e9dio de 110 kg. Para o caso de Videira, \n\nconsiderando a produ\u00e7\u00e3o de 191.870 su\u00ednos no ano de 2008, \n\nchegamos ao consumo anual de 620.929.694 de litros de \u00e1gua \n\nnecess\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos; e de 251.684.937 litros de \n\n\u00e1gua para a produ\u00e7\u00e3o de 3.989.300 aves. Os mesmos autores \n\nconcluem, no entanto, que essa quantidade representaria uma \n\npequena porcentagem da \u00e1gua dispon\u00edvel, tendo em vista um balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico regional, muito semelhante ao caso de Videira. \n\nDestacam ainda Bellaver e Oliveira (2009) que, embora a \n\n\u00e1gua de consumo para os animais possa pertencer at\u00e9 \u00e0 classe III, \n\nessa condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplica totalmente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves, \n\npois esses exigem melhor qualidade da \u00e1gua. Por isso mesmo, em \n\ngeral, a \u00e1gua utilizada nos avi\u00e1rios e granjas de su\u00ednos tem origem \n\n\n\n306 \n\n \n\nem fontes naturais ou po\u00e7os profundos (\u00e1gua subterr\u00e2nea), n\u00e3o sendo \n\nutilizada diretamente a \u00e1gua dos rios, devido aos riscos sanit\u00e1rios. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 comprovada pelo elevado n\u00famero de po\u00e7os \n\nexistentes no munic\u00edpio.  \n\nO SIAGAS/CPRM cadastrou em Videira, 38 po\u00e7os \n67\n\n \n\n(Tabela 7 e Figura 3). O n\u00famero total de po\u00e7os no munic\u00edpio \u00e9 muito \n\nmaior, conforme informa\u00e7\u00f5es obtidas junto aos t\u00e9cnicos da CIDASC, \n\nrespons\u00e1vel mais de 400 po\u00e7os perfurados na \u00e1rea rural da regi\u00e3o, \n\nsendo que  entre 1992 e 1997 houve um aumento significativo do \n\nn\u00famero de po\u00e7os perfurados na Bacia.  \n\nDados levantados junto \u00e0 empresa \u00c1gua Azul Po\u00e7os \n\nArtesianos referem-se especificamente a po\u00e7os mais profundos, que \n\natingiram o topo do sistema Aqu\u00edfero Guarani, permitindo vaz\u00f5es \n\nsuperiores aos 30m\n3\n/h e representando, por sua vez, uma nova frente \n\nde explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas na regi\u00e3o (Tabela 8).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                        \n\n67\n A coleta de dados realizada pela CPRM utiliza \n\nmetodologia de amostragem, ou seja, apenas parte dos po\u00e7os \ns\u00e3o registrados e contabilizados por este \u00f3rg\u00e3o.  \n\n\n\n307 \n\n \n\n307 \n\n \n\nTabela 7: Po\u00e7os registrados pelo SIAGAS no munic\u00edpio de \n\nVideira/SC \n\nNUM_UTMS NUM_UTMW STR_LOCAL_PONTO PROFUNDIDADE\n\n7013305 482158 LINHA BONITA, RUA VITORIO A. GREGOLON 124\n\n7015212 480802 RODOVIA VIDEIRA/ANTA GORDA, KM 5 57\n\n7021336 473108 SITIO ALF (LINHA BEIRA RIO/LINHA PAULINA) 40\n\n7019532 476069 ANTA GORDA, RUA ISAIAS BRONDELEIRO 108\n\n7025516 473882 SITIO OURO PRETO (ANTA GORDA) 75\n\n7013522 491959 RUA HERMES CARLETTO (RIO DAS PEDRAS) 92\n\n7024273 475405 COMUNIDADE SAO PEDRO 63\n\n7023373 479412 IMBUIAL - GRANJA CARBONI 4 130\n\n7019134 481321 JS INDUSTRIA DE EMBUTIDOS 78\n\n7017244 481290 ESCOLA POLO PROF\u00aa SUELI MARIA GUELLER 100\n\n7017231 483435 GRANJA SK - LINHA 15 DE NOVEMBRO 72\n\n7020079 482940 SITO BUSANELLO 97\n\n7010836 489650 SITIO SANTA LUCIA 61\n\n7004074 498152 SITIO DOS DIAS 69\n\n7009680 488464 SITIO TESTOLIN 61\n\n7006364 497534 SITIO SCAPINEL 42\n\n7007069 498774 FAZENDA BIASIOLO 84\n\n7005275 500212 SITIO SANTO ANTONIO 67\n\n7005168 500545 GRANJA PEDRO PITT 52\n\n7007665 501257 SITIO ENVERNADO DO ESPINILHO 58\n\n7004345 495913 SITIO SERAFINI 57\n\n7004641 493640 SITIO MINEIRO 67\n\n7005466 493465 SITIO DIRCEU DEON 61\n\n7005666 491087 SITIO COSER 532\n\n7007321 489844 SITIO BOLZANI 76\n\n7010359 483007 SITIO RIGO 70\n\n7011083 481989 PROPRIEDADE ATILIO TEDESCO 92\n\n7013784 492162 VILA RIO DAS PEDRAS 166\n\n7013449 491480 PO\u00c7O 3, CAMARA FRIGORIFICA FRAIBURGO 178\n\n7010346 497322 SITIO (GRANJA DONA LURDES) 100\n\n7011252 492944 SITIO GAIO 60\n\n7014310 495302 INDUSTRIA DE BEBIDAS 7 COLINAS LTDA 100\n\n7014446 496496 GRANJA ZONTA 100\n\n7010931 486317 CONSTRUTORA FETZ LTDA - SC 303, KM 04 80\n\n7014011 484033 ALMOXARIFADO PREVEMAX 118\n\n7018653 476435 VINICOLA ZAGO 36\n\n7013084 485448 CASA FAISCA 22\n\n7012951 485292 PATIO CASAN 500  \nFonte: SIAGAS, 2010\n\n68\n. \n\n                                                        \n68\n\n O po\u00e7o (coordenada 7012951S e 485292W) \nperfurado pela CASAN registrou res\u00edduo de \u00f3leo (subst\u00e2ncia \n\n\n\n308 \n\n \n\n  \n\nFigura 3: Localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os registrados pelo SIAGAS no \n\nmunic\u00edpio de Videira/SC (parte central da figura) \nFonte: SIAGAS. http://mapoteca.cprm.gov.br \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                           \n\nque inviabiliza a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas), entre \nas profundidades de 94 m a 111m e entre 114m a 116m. S\u00e3o \nmuitos os casos de presen\u00e7a de \u00f3leo em po\u00e7os perfurados na \nregi\u00e3o, conforme Onorino Nestor Zabot, respons\u00e1vel t\u00e9cnico \nda EPAGRI, e Luciano Fa\u00edsca, da \u00c1gua Azul Po\u00e7os \nArtesianos. \n\nhttp://mapoteca.cprm.gov.br/\n\n\n309 \n\n \n\n309 \n\n \n\nTabela 8: Localiza\u00e7\u00e3o e profundidade de po\u00e7os que atingiram o \n\nSAG.  \n\nNUM_UTMS NUM_UTMW PROFUNDIDADE\n\n485789 7013144 538\n\n483265 7013839 485\n\n486618 7011230 402\n\n485836 7012711 520\n\n487022 7013885 350\n\n488371 7013768 520\n\n485256 7012960 500\n\n481683 7008060 556\n\n481095 7007445 644\n\n481128 7007043 502\n\n489178 7008378 390  \n\nFonte: \u00c1gua Azul Po\u00e7os Artesianos\n69\n\n \n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nEsta pesquisa foi desenvolvida a partir de referencial \n\nbibliogr\u00e1fico para caracteriza\u00e7\u00e3o da geologia e da forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\ndo munic\u00edpio. A partir de imagens de sat\u00e9lite Landsat 7/ETM: \u00f3rbita \n\n221/078 e 221/079 de 08/09/2008 trabalhadas com o Software Idrisi \n\n3.2, com controle de campo, foi obtido o mapa de uso da terra. Para \n\no mapa de altimetria foram utilizadas bases do IBGE, na escala de \n\n1:100.000, com aplica\u00e7\u00e3o do software ILWIS 3.3 Academic.  \n\n                                                        \n69\n\n Empresa de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os \u00c1gua Azul Po\u00e7os Artesianos. \n\nwww.aguaazulpocos.com.br Rua Abra\u00e3o Brandalise, 176 Videira - \n\nSC, 89560-000 (0xx)49 3566-2447 (Comunica\u00e7\u00e3o pessoal). \n\nhttp://www.aguaazulpocos.com.br/\n\n\n310 \n\n \n\nA figura referente \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de avi\u00e1rios e cria\u00e7\u00f5es de \n\nsu\u00ednos em Videira foi elaborada a partir de imagens do Google \n\nEarth, do ano de 2006 (\u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel), e os dados \n\nreferentes \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e tipos de cultivos resgatados no \n\nsite e biblioteca do IBGE. Os dados relativos aos po\u00e7os foram \n\nobtidos junto ao SIAGAS/CPRM, \u00e0 Thermas de Ouro; \u00e0s Termas \n\nLeonense; junto \u00e0 empresa de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os \u00c1gua Azul Po\u00e7os \n\nArtesianos; \u00e0 CIDASC; e Companhia de Saneamento do Estado de \n\nSanta Catarina \u2013 CASAN, Ag\u00eancia Regional de Videira.  \n\nOs trabalhos de campo foram realizados com objetivo de \n\nconfirma\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00f5es do relevo, rela\u00e7\u00f5es sociais e tipos de uso \n\nda terra, assim como para a coleta de dados de po\u00e7os.  \n\n4. CONCLUS\u00d5ES \n\nApesar da ocupa\u00e7\u00e3o inicial pelos Kaingang, a popula\u00e7\u00e3o de \n\nVideira constitui-se principalmente por grupos \n\nimigrantes/descendentes de origem italiana e alem\u00e3. \n\nEnquanto entre as d\u00e9cadas de 1970 e 2010 o n\u00famero de \n\nhabitantes cresceu cerca de 100%, o total da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos \n\naumentou 162% e a cria\u00e7\u00e3o de aves aumentou 277% sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente.  \n\nOs usos da terra mais significativos no munic\u00edpio de Videira \n\nreferem-se a 15.657,57 ha (41,3%) de cultivos (em diversos est\u00e1gios \n\nde desenvolvimento) e 14.137,2 ha (37,3%) de mata nativa. Na \n\n\n\n311 \n\n \n\n311 \n\n \n\nlavoura permanente os produtos de maior destaque nos \u00faltimos 20 \n\nanos t\u00eam sido a uva e o p\u00eassego, com 450 e 438 ha respectivamente, \n\nde um total de 930 ha de \u00e1rea plantada no munic\u00edpio. Entre as \n\nlavouras tempor\u00e1rias, o milho \u00e9 o principal cultivo, com \u00e1rea \n\nplantada de 6.400 ha de um total de 6.718 ha. Com a imagem do \n\nGoogle Earth foi poss\u00edvel registrar 800 avi\u00e1rios e granjas de su\u00ednos, \n\natividades de grande import\u00e2ncia para a economia regional e \n\nnacional. \n\n Em fun\u00e7\u00e3o desses usos, a qualidade das \u00e1guas superficiais, \n\ne especialmente, as do rio do Peixe, encontra-se em grande parte \n\ncomprometida: amostras de \u00e1gua do rio do Peixe, coletadas tanto a \n\nmontante como a jusante de Videira, revelaram IQA/NSF abaixo do \n\nn\u00edvel bom. Desta forma, essas \u00e1guas n\u00e3o podem ser utilizadas na \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos mesmos su\u00ednos e aves, pois esses exigem melhor \n\nqualidade da \u00e1gua. Em geral, a \u00e1gua utilizada nos avi\u00e1rios e granjas \n\nde su\u00ednos tem origem em fontes naturais ou po\u00e7os profundos (\u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea), n\u00e3o sendo utilizada diretamente a \u00e1gua dos rios, devido \n\naos riscos sanit\u00e1rios. Apesar dos esfor\u00e7os que v\u00eam sendo \n\nempreendidos, onerando especialmente os produtores de su\u00ednos, h\u00e1 \n\nnecessidade de implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias mais eficientes e de \n\nmaior abrang\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento dos res\u00edduos \n\nprovenientes dessa produ\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n312 \n\n \n\nA alternativa tem sido o aumento cada vez maior do n\u00famero \n\nde po\u00e7os profundos perfurados no munic\u00edpio. Os dados do \n\nSIAGAS/CPRM e outras informa\u00e7\u00f5es locais comprovam o elevado \n\nn\u00famero de po\u00e7os existentes, com aumento significativo de \n\nperfura\u00e7\u00f5es entre 1992 e 1997 \u2013 sendo que de 1990 para 1995 a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de su\u00ednos aumentou em 47%. \n\nDados levantados junto \u00e0 empresa \u00c1gua Azul Po\u00e7os \n\nArtesianos referem-se especificamente a po\u00e7os mais profundos, que \n\natingiram o topo do sistema Aqu\u00edfero Guarani, permitindo vaz\u00f5es \n\nsuperiores aos 30m3/h e representando, por sua vez, uma nova frente \n\nde explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas na regi\u00e3o. \n\nComo as reservas de \u00e1guas subterr\u00e2neas n\u00e3o s\u00e3o ilimitadas e \n\nsua recarga depende tamb\u00e9m da qualidade dos pr\u00f3prios mananciais \n\nsuperficiais, a continuidade do desenvolvimento das atividades \n\nprodutivas no munic\u00edpio depende de um maior cuidado com a \n\npolui\u00e7\u00e3o destes mananciais, bem como de melhor aproveitamento \n\ndos recursos h\u00eddricos provenientes da precipita\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de uma \n\ngest\u00e3o integrada dos mesmos com o uso da terra, conciliando \n\nestrat\u00e9gias de aproveitamento dos recursos h\u00eddricos pluviais com o \n\nobjetivo de preservar as \u00e1guas subterr\u00e2neas como reserva estrat\u00e9gica.  \n\nOs trabalhos de campo revelaram a presen\u00e7a natural, em \n\nfraturas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, de res\u00edduos de \u00f3leo, \n\ncomprometendo a qualidade dessas \u00e1guas. Este se configura como \n\nmais um fator regional de complica\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\n\n\n313 \n\n \n\n313 \n\n \n\nsubterr\u00e2neas do Sistema Aq\u00fc\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral \n\n(SAIG/SG), e dever\u00e1 ser estudado no decorrer dos trabalhos da Rede \n\nGuarani/Serra Geral.  \n\n \n\n5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nALBA, R. S. Estudos de Geografia Agr\u00e1ria do Oeste \n\nCatarinense. Chapec\u00f3: Argos Editora Universit\u00e1ria, 2008.  \n\nBELLAVER, C.; OLIVEIRA, P. A.. Balan\u00e7o da \u00e1gua nas cadeias \nde aves e su\u00ednos. Publicado na Avicultura Industrial 10 2009. p\u00e1g. \n\n39-44. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.qualyfoco.com.br/arquivos_publicacoes/arquivos/126\n\n6836613_Agua_essencial_v2.pdf acesso em 09/07/10. \n\n \n\nBEVILAQUA, T.; SCHEIBE, L. F.. Biodigestores, Gera\u00e7\u00e3o de \n\nEnergia e Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente na Regi\u00e3o do Alto \n\nUruguai Catarinense.  \n\n \n\nBIZZI, L. A.; SCHOBBENHAUS, C.; VIDOTTI, R. M.; \n\nGON\u00c7ALVES (Eds). Geologia, tect\u00f4nica e Recursos Minerais do \n\nBrasil. CPRM, Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, Bras\u00edlia, 2003. \nDispon\u00edvel em: www.cprm.gov.br/publique;media.capII.pdf, acesso \n\nem 18.01.2010. \n\n \n\nBRASIL. COMPANHIA DE PESQUISA DE RECURSOS \n\nMINERAIS \u2013 CPRM. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://mapoteca.cprm.gov.br e \n\nhttp://siagas.cprm.gov.br/wellshow/result_query.asp?geral=true&amp;gru\n\npo=Dados Gerais&amp;consulta=Subbacia Hidrogr\u00e1fica&amp;criterio=Igual \n\na&amp;valor=Rios Uruguai, do Peixe e outros&amp;w=800&amp;h.  \n\nhttp://www.qualyfoco.com.br/arquivos_publicacoes/arquivos/1266836613_Agua_essencial_v2.pdf\nhttp://www.qualyfoco.com.br/arquivos_publicacoes/arquivos/1266836613_Agua_essencial_v2.pdf\nhttp://mapoteca.cprm.gov.br/\n\n\n314 \n\n \n\n \n\nBRASIL, INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \nESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Acesso em 2010 \n\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php. \n\n \n\nBRASIL, MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA. Instituto \n\nNacional de Pesquisas Espaciais. INPE, 2008. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.cbers.inpe.br/. \n\nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O \n\nRURAL DE SANTA CATARINA S.A. Esta\u00e7\u00e3o: Conc\u00f3rdia - SC \n\n(autom\u00e1tica) Esta\u00e7\u00e3o: Campos Novos - SC (autom\u00e1tica) Fonte: \n\nEpagri/Ciram. Esta\u00e7\u00e3o: Joa\u00e7aba - SC (autom\u00e1tica) Fonte: \n\nEpagri/Ciram/Inmet. Esta\u00e7\u00e3o: Ca\u00e7ador \u2013 SC. Fonte: Epagri/ Ciram. \n\nEsta\u00e7\u00e3o Videira \u2013 SC.  Fonte: Epagri/Ciram. Esta\u00e7\u00e3o: Campos Novos \n\u2013 SC. Fonte: Epagri/Ciram/Inmet. Florian\u00f3polis, 2010. \n\nhttp://ciram.epagri.sc.gov.br/mapoteca/ \n\nESTADO DE SANTA CATARINA. Secretaria de Estado da Sa\u00fade. \n\nDiretoria de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica. Ger\u00eancia de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. Relat\u00f3rio: Destino de Esgoto por Munic\u00edpios e Regionais \n\nde Sa\u00fade, Segundo Siab - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica e Casan - Companhia Catarinense de \u00c1guas e \n\nSaneamento. 2005. Florian\u00f3polis, abril de 2006. Coordena\u00e7\u00e3o \n\nEstadual Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia: Panizzi, M.. Elabora\u00e7\u00e3o \n\nRelat\u00f3rio, Santos, P. P.. Coordena\u00e7\u00e3o Estudo, Junckes T. A. V.; \n\nBotelho, E. M.;  Rosa, M. C..  Dispon\u00edvel em: \nwww.saude.sc.gov.br/.../Relat\u00f3rio%20Destino%20Esgoto%20SI\n\nAB%20.doc \n \n\nFA\u00cdSCA, L.. Empresa de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os \u00c1gua Azul Po\u00e7os \n\nArtesianos. www.aguaazulpocos.com.br, Rua Abra\u00e3o Brandalise, \n\n176, Videira - SC, 89560-000 (0xx)49 3566-2447 (Comunica\u00e7\u00e3o \n\npessoal). \n\n \n\nFRINHANI, E. de M. D..; AZZOLINI, J. C.; NIENOV, F.. \n\nQualidade das \u00c1guas Superficiais e Subterr\u00e2neas \u2013 Enfoque para a \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio do Peixe. In: Curso de Extens\u00e3o bacia \n\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php\nhttp://www.cbers.inpe.br/\nhttp://ciram.epagri.sc.gov.br/mapoteca/\nhttp://www.saude.sc.gov.br/.../Relat\u00f3rio%20Destino%20Esgoto%20SIAB%20.doc\nhttp://www.saude.sc.gov.br/.../Relat\u00f3rio%20Destino%20Esgoto%20SIAB%20.doc\n\n\n315 \n\n \n\n315 \n\n \n\nhidrogr\u00e1fica do rio do peixe: meio Ambiente e Sociedade. \n\nUNOESC. 08/09 a 12/09. Joa\u00e7aba. SC. In: SCHEIBE, Luiz \nFernando; TREVISOL, Joviles Vit\u00f3rio (Orgs.). Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio do Peixe: natureza e sociedade. Joa\u00e7aba: Ed. Unoesc, 2010. \n\nNo prelo. \n\n \n\nLAVINA, R.. Ind\u00edgenas de Santa Catarina: hist\u00f3ria de povos \n\ninvis\u00edveis. IN BRANCHER, A. (Org.) Hist\u00f3ria de Santa Catarina: \n\nestudos contempor\u00e2neos. Ed. Letras Contempor\u00e2neas. \n\nFlorian\u00f3polis, 1999. \n\n \n\nMONTEIRO. M. A.. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do estado de Santa \n\nCatarina: uma abordagem dos principais sistemas atmosf\u00e9ricos que \n\natuam durante o ano. In: Geosul, Florian\u00f3polis, V.16, n. 31, p. 69 \u2013 \n78. Jan./Jun.. 2001.  \n\n   \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. CONSELHO NACIONAL \n\nDO MEIO AMBIENTE. CONAMA. RESOLU\u00c7\u00c3O No 357, DE 17 \n\nDE MAR\u00c7O DE 2005.  \n\n \n\nNACKE, A.. Os Kaingang: passado e presente. In: NACKE, A.; \nRENK, A.; PIOVEZANA, L.; BLOEMER, N. M. S.. Os Kaingang \n\nno Oeste Catarinense: Tradi\u00e7\u00e3o e atualidade. Chapec\u00f3, SC Ed. \n\nArgos, 2007. \n\nPHILIPPI, L. S. (COORD.); SEZERINO, P. H.; OLIJNYK, D.  P.; \n\nKOSSATZ, B.. Efic\u00e1cia dos Sistemas de Tratamento de Esgoto \n\nDom\u00e9stico e de \u00c1gua para Consumo Humano Utilizando \n\nWetlands Considerando Per\u00edodos Diferentes de Instala\u00e7\u00e3o e \n\nDiferentes Substratos e Plantas Utilizados. Universidade Federal \n\nde Santa Catarina. Centro Tecnol\u00f3gico. Departamento de Engenharia \n\nSanit\u00e1ria e Ambiental. Grupo de Estudos em Saneamento \n\nDescentralizado. Florian\u00f3polis/SC \u2013 2007. \n\n \n\n\n\n316 \n\n \n\nSACCO, F. G.. Configura\u00e7\u00f5es Atmosf\u00e9ricas em Eventos de \n\nEstiagem de 2001 a 2006 na Mesorregi\u00e3o Oeste Catarinense. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia. Universidade Federal de Santa Catarina. Orientadora: \n\nprof. Dra. Magaly Mendon\u00e7a. Florian\u00f3polis, 2010. In\u00e9dito. \n\n \n\nSCHEIBE, L. F.. Geologia e Petrologia do Distrito alcanino de \n\nLages, SC. Tese de Doutorado. Instituto de Geoci\u00eancia. USP. S\u00e3o \n\nPaulo. 1986.   \n\n \n\nSCHEIBE, L.F. (COORD.) Projeto REDE GUARANI/SERRA \n\nGERAL, apresentado pela FUNJAB (Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Arthur \n\nBoiteux/UFSC) \u00e0 FAPESC (Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa \n\nCient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica do Estado de Santa Catarina) dez/2006, \nin\u00e9dito (46 p.). 2006. www.rgsg.org.br \n\n \n\nSCHEIBE, L. F.; FURTADO, S. M. de A.. Proposta de alinhamentos \n\nestruturais para um esbo\u00e7o geotect\u00f4nico de Santa Catarina. In: \n\nGEOSUL, N 8 Ano IV Revista do Departamento de Geoci\u00eancias. \n\nSegundo semestre de 1989. Editora UFSC. Florian\u00f3polis, SC. \n\n \n\nSCHEIBE, L. F.; HIRATA, R.. O contexto tect\u00f4nico dos sistemas \n\naq\u00fc\u00edferos Guarani e Serra Geral em Santa Catarina: uma \n\nrevis\u00e3o. In: XV Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 2008, \n\nNatal. Anais do XV Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas. \nNatal: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 2008. v. 1. p. \n\nPAP0183-PAP1200. \n\n \n\nVALENTINI, D. J.. Atividades da Brazil Railway Company no \n\nSul do Brasil: a instala\u00e7\u00e3o da Lumber e a Guerra na Regi\u00e3o do \n\nContestado (1906-1916). Porto Alegre: PUCRS, 2009. 300 f. Tese \n\n(Doutorado em Hist\u00f3ria) \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio \n\nGrande do Sul. Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Porto Alegre, 2009. \n\nDispon\u00edvel em: http://verum.pucrs.br/ppgh \n\n \n\nhttp://www.rgsg.org.br/\nhttp://verum.pucrs.br/ppgh\n\n\n317 \n\n \n\n317 \n\n \n\nWERLANG. A. A.. Disputas e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no oeste \n\nCatarinense: A atua\u00e7\u00e3o da Companhia Territorial Sul Brasil. \nEditora Universit\u00e1ria. Chapec\u00f3, 2006. \n\n \n\n6. AGRADECIMENTOS \n\n\u00c0 Coordenadora Geral do Projeto Rede Guarani/Serra Geral \n\n(FAPESC/CTHidro/ANA/CNPq),  Profa. Dra. Maria de F\u00e1tima S. \n\nWolkmer pelo apoio financeiro para os trabalhos de campo. A \n\nCIDASC - Cia. Integrada de Desenvolvimento Agr\u00edcola de SC; \u00e0 \n\nCASAN - na pessoa da Sra. Maria Justina Comelli Schr\u00f6r, Chefe da \n\nAg\u00eancia Regional de Videira; ao Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica; \u00e0 Epagri/Ciram - /SC; \u00e0 Thermas de Ouro; \u00e0 Termas \n\nLeonense/Distrito de Barra do Le\u00e3o \u2013 Campos Novos e \u00e0 Granja S\u00e3o \n\nRoque/Linha S\u00e3o Roque, Videira. Agradecemos de forma especial \u00e0 \n\u00c1gua Azul Po\u00e7os Artesianos."}]}}}