{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11824"}, {"@name": "filename", "#text": "17247_122-646-1-PB.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "AdolesCi\u00eancia - Revista J\u00fanior de Investiga\u00e7\u00e3o \n\u00a0\n\nISSN\u00a02182?6277\u00a0?\u00a0Volume\u00a02\u00a0(1),\u00a0dezembro\u00a0de\u00a02013\u00a0\n\u00a0 41\u00a0\n\nEntre Quercus e serpentinitos \n\nBetween Quercus and serpentinitos \n\n \n\nMaria Teresa Aguiar  \nteraguiar@hotmail.com \nAgrupamento de Escolas Abade de Ba\u00e7al - Bragan\u00e7a \n \nProf. Carlos Aguiar \ncfaguiar@ipb.pt \nInstituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a - Portugal \n\n \n\nResumo em portugu\u00eas  \n\nPara comemorar o dia da \u00e1rvore e da floresta, assinalado no dia 21 de Mar\u00e7o, a \u00e1rea \ndisciplinar de Biologia Geologia e a equipa de Sa\u00fade Escola da Escola Secund\u00e1ria Abade \nde Ba\u00e7al organizaram uma caminhada/visita de estudo. Foi orientada pelo Prof. Carlos \nAguiar, docente da Escola Superior Agr\u00e1ria de Bragan\u00e7a, e teve por objetivo \nproporcionar aos alunos de Biologia do ensino secund\u00e1rio conhecimentos b\u00e1sicos sobre a \nflora e a vegeta\u00e7\u00e3o da Serra de Nogueira e dos afloramentos de rochas ultrab\u00e1sicas do \nNordeste transmontano.Com este relat\u00f3rio, pretende-se descrever a visita efetuada. \n\n  \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\nA import\u00e2ncia da flora e da vegeta\u00e7\u00e3o da Serra de Nogueira foi reconhecida pela Comunidade \nEuropeia. Em 1997 foi proposta a sua integra\u00e7\u00e3o na Rede Natura 2000 (Resolu\u00e7\u00e3o do \nConselho de Ministros n\u00ba 142/97, de 28 de Agosto). A Rede Natura 2000 \u00e9 um dos mais \nimportantes instrumentos comunit\u00e1rios de conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. \u00c9 constitu\u00edda por uma \nrede \u00e0 escala comunit\u00e1ria de \u00e1reas dedicadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de habitats e esp\u00e9cies selvagens \namea\u00e7adas. A classifica\u00e7\u00e3o da Serra de Nogueira deve-se \u00e0 presen\u00e7a de esp\u00e9cies e habitats \ncitados nos anexos da directiva 92/43/CEE, de 21 de Maio, directiva \u201cHabitats\u201d, que regula a \nimplementa\u00e7\u00e3o da Rede Natura 2000. Entre estes habitats contam-se os seguintes tipos: \n\u201cPrados oro-ib\u00e9ricos de Festuca indigesta\u201d, \u201cSubestepes de gram\u00edneas e anuais da Thero-\nBrachypodietea\u201d, \u201cPrados de feno de montanha\u201d e \u201cCarvalhais galaico-portugueses de Quercus \nrobur e Quercus pyrenaica\u201d (vd. ALFA, 2004). Foram detetadas 65 esp\u00e9cies dos anexos II, IV e V \nna Serra de Nogueira. Entre as esp\u00e9cies animais tem particular import\u00e2ncia pela sua raridade e \ngrau de amea\u00e7a o Canis lupus (lobo-ib\u00e9rico), a Galemys pyrenaicus (toupeira-de-\u00e1gua) e a \nMargaritifera margaritifera (mexilh\u00e3o-de-rio-do-norte). No grupo de plantas citadas nos anexos \nda directiva est\u00e3o cinco endemismos, plantas particularmente raras: Dianthus marizii, Eryngium \nviviparum, Festuca brigantina e Veronica micrantha. \n\n \n\n\n\nAdolesCi\u00eancia - Revista J\u00fanior de Investiga\u00e7\u00e3o \n\n\u00a0ISSN\u00a02182?6277\u00a0?\u00a0Volume\u00a02\u00a0(1),\u00a0dezembro\u00a0de\u00a02013\u00a042\u00a0\n\nDesenvolvimento \n\nO percurso da excurs\u00e3o teve aproximadamente 5 km. Partiu da casa florestal localizada entre \nAlimonde e Formil e prolongou-se at\u00e9 \u00e0 estrada municipal que liga as aldeias de Carrazedo e \nAlimonde. A primeira parte do percurso estende-se por uma zona plan\u00e1ltica de vegeta\u00e7\u00e3o \nherb\u00e1cea recentemente ardida. Iniciada a descida, o caminho mergulha num carvalhal denso, \ninterrompido por pequenos azinhais, por um lameiro ou um mato de estevas. \n\nA azinheira, o Quercus rotundifolia dos bot\u00e2nicos, \u00e9 conhecida em Tr\u00e1s-os-Montes por carrasco \nou sard\u00e3o. Os carrascos s\u00e3o arbustivos, os sard\u00f5es formas arb\u00f3reas. O Prof. Carlos Aguiar \nmostrou que as folhas dos carrascos est\u00e3o ao alcance dos mam\u00edferos herb\u00edvoros raz\u00e3o pela \nqual, sup\u00f5e-se, t\u00eam espinhos nas margens. As folhas dos sard\u00f5es t\u00eam as margens lisas.  \n\nNo passado j\u00e1 remoto a paisagem transmontana era dominada por extensos bosques de \ncarvalho-negral, na Terra Fria, e de sobreiro e azinheira, na Terra Quente. Percorrer as \u00e1reas \nmais densas do carvalhal da Serra da Nogueira \u00e9 uma oportunidade para sentir como seriam as \npaisagens do passado. Poucos s\u00e3o os locais no pa\u00eds, e mesmo na Europa, onde se pode sentir \no ambiente sombrio e h\u00famido, a densa folhada que atapeta o solo e o emaranhado de troncos \ne ramos de um bosque pristino. \n\nA flora e o coberto vegetal mais original da Serra de Nogueira situa-se nos afloramentos de \nrochas ultrab\u00e1sicas. Para explicar as rela\u00e7\u00f5es entre a geologia, a flora e o coberto vegetal, o \nmonitor da excurs\u00e3o preparou uma pequena introdu\u00e7\u00e3o que agora se transcreve de forma \nresumida: \n\n\u201cA litologia e os aspetos estruturais de Tr\u00e1s-os-Montes, particularmente dos concelhos de \nBragan\u00e7a e Vinhais, s\u00e3o dos mais complexos de Portugal.  [\u2026]. Resumidamente, a \u00e1rea objeto \ndesta visita \u2013 a falda norte da Serra de Nogueira \u2013 est\u00e1 situada na extremidade ocidental do \nMaci\u00e7o Hesp\u00e9rico ou Ib\u00e9rico, um dos fragmentos do soco herc\u00ednico Europeu. Um dos \naspectos mais importantes da geologia deste territ\u00f3rio \u00e9 a sua zonalidade quanto \u00e0 \npaleogeografia, magmatismo e metamorfismo. A esta zonalidade est\u00e1 subjacente a implanta\u00e7\u00e3o \nde uma frente de mantos de carreamento que se ter\u00e1 iniciado durante a orogenia Varisca (ou \nHerc\u00ednica) entre o Dev\u00f3nico m\u00e9dio e o Carbon\u00edfero (ca. 390-299 M.a.), resultante do choque \nde duas microplacas continentais \u2013 placas Ib\u00e9rica e Arm\u00f3rica \u2013 e do fecho de um oceano \u2013 o \nOceano de Galiza e Tr\u00e1s-os-Montes. Os maci\u00e7os al\u00f3ctones de Tr\u00e1s-os-Montes correspondem, \nassim, \u00e0 sobreposi\u00e7\u00e3o de um fragmento de crusta continental (microplaca Arm\u00f3rica) sobre um \nfragmento de crusta oce\u00e2nica (Oceano de Galiza e Tr\u00e1s-os-Montes) e o conjunto destes dois \ncavalgado (obductados) sobre a margem continental gondw\u00e2nica (microplaca ib\u00e9rica). \n\nReconhecem-se dois maci\u00e7os de grande complexidade geol\u00f3gica com terrenos al\u00f3ctones do \ndistrito de Bragan\u00e7a: Maci\u00e7o de Bragan\u00e7a e Maci\u00e7o de Morais. [\u2026] \n\nA maioria das rochas maci\u00e7o de Bragan\u00e7a, principalmente os grupos das b\u00e1sicas e ultrab\u00e1sicas, \ns\u00e3o tipos litol\u00f3gicos raros em Portugal e mesmo por todo o mediterr\u00e2neo europeu. A NE, no \nsinforma de Mofreita-Espinhosela-Ba\u00e7al, as rochas mais representadas s\u00e3o os gnaisses e os \nmicaxistos, a que se juntam dom\u00ednios significativos de migmatitos \u00e1cidos. As rochas b\u00e1sicas \u2013 \n\n\n\nAdolesCi\u00eancia - Revista J\u00fanior de Investiga\u00e7\u00e3o \n\u00a0\n\nISSN\u00a02182?6277\u00a0?\u00a0Volume\u00a02\u00a0(1),\u00a0dezembro\u00a0de\u00a02013\u00a0\n\u00a0 43\u00a0\n\nanfibolitos e blastomilonitos [rochas esmagadas por a\u00e7\u00f5es tect\u00f3nicas] \u2013 s\u00e3o menos comuns e \nbordejam o sinforma. As rochas ultrab\u00e1sicas rareiam, identificaram-se estreitas lent\u00edculas de \nserpentinitos [termo vulgarmente usado na bibliografia n\u00e3o geol\u00f3gica para designar a \ngeneralidade das rochas ultrab\u00e1sicas] em Espinhosela, Oleiros e Donai. O sinforma a SW \u2013 \nsinforma de Vinhais-Vila Boa de Ouzilh\u00e3o \u2013 \u00e9 constitu\u00eddo predominantemente por rochas \nb\u00e1sicas e ultrab\u00e1sicas. Da base para o topo est\u00e3o presentes gnaisses e xistos verdes, \nblastomilonitos b\u00e1sicos e extensos afloramentos de rochas ultrab\u00e1sicas em Carrazedo, \nOuzilh\u00e3o, Vila Boa de Ouzilh\u00e3o e Vila Verde.\u201d \n\nAs rochas ultrab\u00e1sicas s\u00e3o o habitat de um alargado conjunto de esp\u00e9cies raras. A raz\u00e3o para \nesta originalidade de flor\u00edstica de t\u00e3o grande valor conservacionista foi explicado do seguinte \nmodo: \n\n\u201cAs rochas ultrab\u00e1sicas s\u00e3o o habitat da flora e da vegeta\u00e7\u00e3o de maior interesse cient\u00edfico e \nconservacionista de Tr\u00e1s-os-Montes. Estas rochas d\u00e3o origem a solos \u2013 genericamente \ndesignados por solos serpent\u00ednicos ou ultrab\u00e1sicos \u2013 com caracter\u00edsticas \u00fanicas, muito \nselectivas para a vida vegetal. Os fatores que mais condicionam a instala\u00e7\u00e3o, crescimento e \nreprodu\u00e7\u00e3o das plantas nos solos serpent\u00ednicos s\u00e3o, presumivelmente, o alto teor em n\u00edquel, a \nelevada rela\u00e7\u00e3o magn\u00e9sio/c\u00e1lcio, e a baixa disponibilidade para as plantas de azoto, f\u00f3sforo, \npot\u00e1ssio e c\u00e1lcio. Para al\u00e9m das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas desfavor\u00e1veis do solo, a flora \nultrab\u00e1sica de Morais tem ainda que suportar uma acentuada escassez de \u00e1gua no Ver\u00e3o, \nexaltada pelas cores escuras do solo e pela acumula\u00e7\u00e3o de sais provenientes da desagrega\u00e7\u00e3o \nf\u00edsico-qu\u00edmica (meteoriza\u00e7\u00e3o) das rochas. Condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas t\u00e3o extremas explicam a \nelevada diversidade de esp\u00e9cies end\u00e9micas (esp\u00e9cies exclusivas, de distribui\u00e7\u00e3o restrita), de \ndisjun\u00e7\u00f5es biogeogr\u00e1ficas (esp\u00e9cies que ocorrem noutros territ\u00f3rios a grande dist\u00e2ncia) e de \noutras plantas raras nos maci\u00e7os ultrab\u00e1sicos. Sabe-se, tamb\u00e9m, que as plantas generalistas que \nhabitam os solos serpent\u00ednicos t\u00eam, frequentemente, caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas \u00fanicas, distintas \ndos indiv\u00edduos das mesmas esp\u00e9cies que vivem em solos derivados de outros tipos de \nsubstrato. [\u2026].\u201d \n\nA meio do percurso foi-nos dada a oportunidade de observar a planta mais rara e valiosa da \nSerra da Nogueira: a Festuca brigantina. Esta planta pertence \u00e0 fam\u00edlia das gram\u00edneas e \nassemelha-se, por isso, a muitas das ervas que povoam os lameiros transmontanos. Tem a \npeculiaridade de apresentar folhas curtas, filiformes e azuladas, organizadas num tufo denso \ndo qual emergem pequenas hastes que transportam as flores. A Festuca brigantina \u00e9 end\u00e9mica da \nfalda Norte da Serra da Nogueira. Quer isto dizer que n\u00e3o pode ser encontrada em mais \nnenhum lugar do mundo. Conforme se depreende do seu nome foi dedicada \u00e0 cidade de \nBragan\u00e7a. \n\nA parte final do percurso decorreu num vale mais quente e seco. Houve que atravessar \nlameiros e matas de amieiro. A mata de carvalho tornou-se menos abundante. Em seu lugar \nsurgiram extensos estevais, alguns giestais a colonizar solos agr\u00edcolas abandonados e azinhais, \ndada a abund\u00e2ncia das rochas ultrab\u00e1sicas. Na margem de um caminho, num ambiente fresco, \nenquanto recuper\u00e1vamos for\u00e7as, observ\u00e1mos a \u00e1rvore mais rara de Portugal, o Elaeagnus \neuropaeus. N\u00e3o longe da estrada municipal, o terminus do passeio, deparamos com uma \n\n\n\nAdolesCi\u00eancia - Revista J\u00fanior de Investiga\u00e7\u00e3o \n\n\u00a0ISSN\u00a02182?6277\u00a0?\u00a0Volume\u00a02\u00a0(1),\u00a0dezembro\u00a0de\u00a02013\u00a044\u00a0\n\ncascalheira de dunitos, um tipo particular de rocha ultrab\u00e1sica com mineraliza\u00e7\u00f5es de \ncromites. \n\nEnquanto nos dirig\u00edamos o autocarro que nos havia de levar de regresso a Bragan\u00e7a, na aldeia \nde Alimonde, com a tarde avan\u00e7ada e o peso de cansa\u00e7o, olhando para sul, deparamos com a \nEstrada Romana XVII, a serpentear no meio de azinhais sobre rochas ultrab\u00e1sicas. Uma chave \nde ouro numa tarde bem passada a aprender enquanto se anda. \n\n \n\nConclus\u00e3o \n\nEsta visita de estudo constituiu uma oportunidade para os alunos, que veem todos os dias no \nhorizonte, de conhecer em profundidade a flora e alguns aspetos geol\u00f3gicos da Serra da \nNogueira, promovendo, simultaneamente, o gosto pelo contacto com a natureza. \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nSequeira, E., Aguiar, C. &amp; Meireles, C. (2010) Ultramafics of Bragan\u00e7a Massif: soils, flora and vegetation: 6pp. In \nN. Evelpidou, T. de Figueiredo, F. Mauro, A. Vahap &amp; A. Vassilopoulos (eds.) Natural Heritage from East to \nWest. Berlin: Springer Verlag: 143-149. \n\nAguiar, C., T. Monteiro-Henriques, X. P. Coutinho &amp; D. S\u00e1nchez-Mata (2011) Flora. In: A. Asensi et al. (eds.) \nFlora and Vegetation of Iberian Ultramafics. Excursion Guide. Pp 40-54. Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. \nUniversidade de Coimbra. \n\nAguiar, C., T. Monteiro-Henriques &amp; D. S\u00e1nchez-Mata (2011) Vegetation. In: A. Asensi et al. (eds.) Flora and \nVegetation of Iberian Ultramafics. Excursion Guide. Pp 40-54. Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. Universidade de \nCoimbra. \n\nALFA (2004). Tipos de Habitat Naturais e Semi-Naturais do Anexo I da Directiva 92/43/CEE (Portugal \nContinental): Fichas de Caracteriza\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica e de Gest\u00e3o para o Plano Sectorial da Rede Natura 2000. \nRelat\u00f3rio. Lisboa"}]}}}