{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10870"}, {"@name": "filename", "#text": "16063_2018DouglasAugustoUllmann.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": ",/ \n\n \n\nUNIVERSIDADE DO VALE DO TAQUARI \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS EXATAS E TECNOL\u00d3GICAS \n\nCURSO DE ENGENHARIA CIVIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DE DIFERENTES SISTEMAS DE CURA T\u00c9RMICA \n\nDE CONCRETO PARA APLICA\u00c7\u00c3O EM PR\u00c9-MOLDADOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDouglas Augusto Ullmann \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLajeado, novembro de 2018\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nDouglas Augusto Ullmann \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DE DIFERENTES SISTEMAS DE CURA T\u00c9RMICA \n\nDE CONCRETO PARA APLICA\u00c7\u00c3O EM PR\u00c9-MOLDADOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLajeado, novembro de 2018 \n\nMonografia apresentada ao Centro de \n\nCi\u00eancias Exatas e Tecnol\u00f3gicas da \n\nUniversidade do Vale do Taquari, como \n\nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo \n\nde bacharel em Engenharia Civil. \n\n \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Ms. Emanuele Amanda Gauer \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nDouglas Augusto Ullmann \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DE DIFERENTES SISTEMAS DE CURA T\u00c9RMICA \n\nDE CONCRETO PARA APLICA\u00c7\u00c3O EM PR\u00c9-MOLDADOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLajeado, novembro de 2018 \n\nA banca examinadora abaixo APROVA o trabalho de conclus\u00e3o de curso \n\napresentado na disciplina de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \u2013 Etapa II, do \n\ncurso de gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da Universidade do Vale do Taquari -\n\nUNIVATES, como parte da exig\u00eancia para a obten\u00e7\u00e3o do grau em Bacharel em \n\nEngenharia Civil. \n\n \n\nProfa. Dra. Emanuele Amanda Gauer \u2013 orientadora \n\nUniversidade do Vale do Taquari \n\n \n\nProf. Me. Rafael Mascolo \n\nUniversidade do Vale do Taquari \n\n \n\nProf. Me. Douglas Ferreira Velho \n\nUniversidade do Vale do Taquari \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cExiste algo mais perigoso do que \n\ndeuses insatisfeitos e irrespons\u00e1veis \n\nque n\u00e3o sabem o que querem?\u201d  \n\n- Harrari, Yuval N.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nNenhum caminho da vida pode ser trilhado sozinho. \n\nPor isso, no fechamento desta importante etapa da vida, devem ser \n\nreconhecidos todos aqueles que fizeram parte desse processo e contribu\u00edram \n\nenormemente para que eu pudesse chegar at\u00e9 aqui. \n\nAgrade\u00e7o, primeiramente, aos meus pais, Helena e Paulo, pela educa\u00e7\u00e3o, \n\nvalores, cuidados e amor incondicional empenhados ao longo de toda a minha vida. \n\nSem eles, eu n\u00e3o seria nada. \n\nAos meus irm\u00e3os, Diego e Daniel, pelo apoio e pela parceria. \n\n\u00c0 minha tia, Olimira, por ter sido uma segunda m\u00e3e. \n\n\u00c0 minha namorada, Marina, que enche o meu cora\u00e7\u00e3o de alegria e expectativas \n\npelo que a vida h\u00e1 de proporcionar. \n\n\u00c0 professora D\u00e9bora Pedroso Righi, que me orientou de forma dedicada e \n\nempenhada na Etapa I deste trabalho e que continuou oferecendo seu apoio at\u00e9 o \n\nfinal, mesmo durante as suas pr\u00f3prias batalhas. \n\n\u00c0 professora Emanuele Amanda Gauer, que abra\u00e7ou a orienta\u00e7\u00e3o da Etapa II \n\ndeste trabalho e n\u00e3o mediu esfor\u00e7os para me auxiliar em tudo que precisei. \n\nAos demais professores e professoras da Univates, sem os quais ningu\u00e9m \n\nchegaria a lugar nenhum. \n\nAos colegas de curso, pela parceria ao longo de toda a faculdade. \n\nA todos voc\u00eas, os meus mais sinceros agradecimentos!\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o civil moderna, buscando racionalidade e produtividade na produ\u00e7\u00e3o de \n\nelementos pr\u00e9-moldados, adotou a cura t\u00e9rmica do concreto para fins de acelera\u00e7\u00e3o \n\ndo desenvolvimento de resist\u00eancia e, consequentemente, a desforma mais r\u00e1pida das \n\npe\u00e7as e reutiliza\u00e7\u00e3o mais frequente das f\u00f4rmas e espa\u00e7os de estoque, bem como a \n\nentrega mais r\u00e1pida dos produtos aos clientes. Para isso, diferentes t\u00e9cnicas de cura \n\nt\u00e9rmica foram desenvolvidas com o prop\u00f3sito de satisfazer as necessidades \n\nespec\u00edficas de cada tipo de estrutura e/ou da ind\u00fastria produtora. Da mesma forma, \n\nh\u00e1 uma s\u00e9rie de fatores envolvidos na cura t\u00e9rmica que influenciam o resultado final \n\ndo concreto produzido. Nesse sentido, o presente trabalho avaliou dois m\u00e9todos de \n\ncura t\u00e9rmica \u2013 em estufa e a vapor \u2013 em compara\u00e7\u00e3o com a cura ambiente tradicional, \n\nbem como o impacto da adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa nas propriedades de desenvolvimento \n\nde resist\u00eancia e de porosidade dos concretos produzidos. Utilizando o cimento \n\nPortland de alta resist\u00eancia inicial (CPV-ARI), pedra britada 1, areia m\u00e9dia e aditivo \n\nsuperplastificante, foi elaborado um tra\u00e7o de baixa rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento (0,34) e \n\nrealizados os ensaios de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial, tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o \n\ndiametral e caracteriza\u00e7\u00e3o de porosidade, absor\u00e7\u00e3o e massa espec\u00edfica das amostras. \n\nAo fim, foi constatado que ambas as curas t\u00e9rmicas produzem resultados semelhantes \n\nem todos os ensaios, bem como que essas t\u00e9cnicas s\u00e3o efetivas na acelera\u00e7\u00e3o de \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica suficientemente alta, nas primeiras 12 horas de idade, para que \n\nos elementos sejam desmoldados e manuseados. Tamb\u00e9m foi verificado que a adi\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00edlica ativa no tra\u00e7o contribui para a diminui\u00e7\u00e3o da maior porosidade no concreto \n\nocasionada pelas altas temperaturas do tratamento t\u00e9rmico de cura, embora n\u00e3o \n\ntenham sido identificados impactos da pozolana na resist\u00eancia mec\u00e2nica das \n\namostras. \n\nPalavras-chave: cura t\u00e9rmica; pr\u00e9-moldados; s\u00edlica ativa.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - velocidades de hidrata\u00e7\u00e3o dos compostos (em forma pura) do cimento \nPortland ..................................................................................................................... 25 \n\nFigura 2 \u2013 taxa de libera\u00e7\u00e3o de calor do cimento Portland ao longo do tempo ......... 26 \n\nFigura 3 \u2013 in\u00edcio e fim de pega relacionados com a trabalhabilidade e rigidez do \nconcreto .................................................................................................................... 27 \n\nFigura 4 \u2013 grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento para temperatura distintas ...................... 29 \n\nFigura 5 \u2013 Desenvolvimento de resist\u00eancia em concreto com cinza volante comparado \ncom concreto de controle (sem essa adi\u00e7\u00e3o) ............................................................ 31 \n\nFigura 6 \u2013 Comparativo do desenvolvimento de resist\u00eancia do concreto com e sem \naditivo acelerador (CaCl2) ......................................................................................... 36 \n\nFigura 7 \u2013 Comparativo do desenvolvimento de resist\u00eancia de concreto com e sem \naditivo superplastificante ........................................................................................... 36 \n\nFigura 8 \u2013 Efeito da temperatura e do aditivo retardador na pega do cimento .......... 37 \n\nFigura 9 \u2013 Ciclo t\u00e9rmico t\u00edpico da cura t\u00e9rmica ......................................................... 38 \n\nFigura 10 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a dura\u00e7\u00e3o/temperatura de cura com a resist\u00eancia adquirida \nem moldes de pasta de cimento pura. ...................................................................... 40 \n\nFigura 11 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a resist\u00eancia dos concretos curados termicamente com o \nconcreto curado \u00e0 temperatura de 23\u00b0C ................................................................... 44 \n\nFigura 12 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado gra\u00fado ............................. 52 \n\nFigura 13 \u2013 Curva granulom\u00e9trica da brita ................................................................ 52 \n\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910634\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910634\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910635\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910636\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910636\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910637\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910638\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910638\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910639\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910639\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910640\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910640\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910641\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910642\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910643\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910643\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910644\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910644\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910645\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910646\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Ensaio do frasco de Chapman, para obten\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica da \nareia .......................................................................................................................... 54 \n\nFigura 15 \u2013 Curva granulom\u00e9trica da areia. .............................................................. 55 \n\nFigura 16 \u2013 Curvas de Abrams .................................................................................. 57 \n\nFigura 17 \u2013 Ensaio de abatimento de tronco de cone (slump test).Erro! Indicador \nn\u00e3o definido. \n\nFigura 18 \u2013 Moldagem dos corpos-de-prova ................ Erro! Indicador n\u00e3o definido. \n\nFigura 19 \u2013 Estufa utilizada na cura sem vapor dos corpos-de-prova ....................... 63 \n\nFigura 20 \u2013 Corpos-de-prova moldados, com a face protegida por pl\u00e1stico filme ..... 64 \n\nFigura 21 \u2013 Ciclo da cura t\u00e9rmica executada em estufa sem vapor .......................... 65 \n\nFigura 22 \u2013 Monitoramento da temperatura dos CPs com term\u00f4metro a laser ......... 66 \n\nFigura 23 \u2013 Estufa a vapor montada para cura dos corpos-de-prova ....................... 67 \n\nFigura 24 \u2013 Estufa fechada com term\u00f4metros monitorando a sua temperatura interna\n .................................................................................................................................. 67 \n\nFigura 25 \u2013 Ciclo da cura t\u00e9rmica executada em estufa com vapor .......................... 68 \n\nFigura 26 \u2013 Ensaio de compress\u00e3o axial dos corpos-de-prova de concreto ............. 70 \n\nFigura 27 \u2013 Ensaio de tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral. ......................................... 71 \n\nFigura 28 \u2013 Fluxograma da pesquisa ........................................................................ 74 \n\nFigura 29 \u2013 Ciclos t\u00e9rmicos das curas t\u00e9rmicas ........................................................ 77 \n\nFigura 30 \u2013 Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o das amostras com 12 horas ........................ 78 \n\nFigura 31 \u2013 Resist\u00eancia a compress\u00e3o axial nas idades de 12 horas, 7 dias e 28 dias\n .................................................................................................................................. 82 \n\nFigura 32 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos grupos ............................... 84 \n\nFigura 33 \u2013 Resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o obtidas por dos Santos (2016) ................... 85 \n\nFigura 34 \u2013 Resist\u00eancias \u00e0 tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral dos CPs .................... 89 \n\nFigura 35 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o.......... 93 \n\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910647\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910647\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910648\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910649\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910650\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910651\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910652\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910653\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910654\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910655\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910656\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910657\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910657\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910658\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910659\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910660\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910661\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910662\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910663\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910664\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910664\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910665\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910666\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910667\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910668\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36 \u2013 \u00cdndice de vazios e absor\u00e7\u00e3o dos grupos de concreto ............................. 93 \n\nFigura 37 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e \u00edndice de vazios ............... 95 \n\nFigura 38 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a massa espec\u00edfica e \u00edndice de vazios ............................ 95 \n\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910669\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910670\nfile:///C:/Users/doaul/Google%20Drive/Univates/2018B/TCC/TCC%20Douglas%20Augusto%20Ullmann.docx%23_Toc529910671\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das adi\u00e7\u00f5es minerais ......................................................... 30 \n\nTabela 2 \u2013 Aditivos de acordo com seus efeitos no concreto.................................... 34 \n\nTabela 3 \u2013 Influ\u00eancia do tempo de pr\u00e9-cura nos concretos curados termicamente .. 40 \n\nTabela 4 \u2013 Conformidade das caracter\u00edsticas do cimento com as exig\u00eancias da NBR \n16697 (ABNT, 2018). ................................................................................................ 47 \n\nTabela 5 \u2013 Propriedades da s\u00edlica ativa utilizada no trabalho ................................... 48 \n\nTabela 6 \u2013 Propriedades do aditivo superplastificante .............................................. 49 \n\nTabela 7 \u2013 Consumo de \u00e1gua no concreto (kg/m\u00b3) ................................................... 58 \n\nTabela 8 \u2013 Volume compactado seco do agregado gra\u00fado ...................................... 59 \n\nTabela 9 \u2013 CPs submetidos a compress\u00e3o axial ....................................................... 70 \n\nTabela 10 \u2013 CPs submetidos a tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral ............................ 71 \n\nTabela 11 \u2013 CPs moldados para os ensaios ............................................................. 75 \n\nTabela 12 \u2013 ANOVA entre C1 e C2 \u00e0s 12 horas de idade, onde o fator \u00e9 o tipo de cura\n .................................................................................................................................. 80 \n\nTabela 13 \u2013 ANOVA entre C2 e C2S \u00e0s 12 horas, onde o fator \u00e9 a presen\u00e7a da s\u00edlica\n .................................................................................................................................. 81 \n\nTabela 14 \u2013 ANOVA entre C1, C2 e C3 aos 7 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura .... 83 \n\nTabela 15 \u2013 ANOVA entre C2 e C2S aos 7 dias, onde o fator \u00e9 presen\u00e7a de s\u00edlica . 83 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTabela 16 \u2013 Resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a fc28 ..................................... 84 \n\nTabela 17 \u2013 ANOVA entre C1 e C2 aos 28 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura ......... 86 \n\nTabela 18 \u2013 ANOVA entre C2 e C2S aos 28 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura ...... 86 \n\nTabela 19 \u2013 ANOVA entre C1, C2 e C3 aos 28 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura .. 88 \n\nTabela 20 \u2013 ANOVA entre C1, C2 e C3 aos 7 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura. ... 90 \n\nTabela 21 \u2013 ANOVA entre C2 e C2S aos 7 dias, onde o fator \u00e9 a presen\u00e7a de s\u00edlica.\n .................................................................................................................................. 90 \n\nTabela 22 \u2013 Resist\u00eancias \u00e0 tra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a ft28 ................................................. 91 \n\nTabela 23 \u2013 ANOVA entre C1, C2 e C3 aos 28 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura .. 91 \n\nTabela 24 \u2013 ANOVA entre C1 e C1S aos 28 dias, onde o fator \u00e9 presen\u00e7a de s\u00edlica\n .................................................................................................................................. 92 \n\nTabela 25 \u2013 ANOVA entre C2 e C2S aos 28 dias, onde o fator \u00e9 presen\u00e7a de s\u00edlica\n .................................................................................................................................. 92 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIA\u00c7\u00d5ES E SIGLAS \n\n \n\nABCP \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Cimento Portland \n\nABCIC \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Constru\u00e7\u00e3o Industrializada de Concreto \n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nARI \u2013 Alta Resist\u00eancia Inicial \n\nCBIC \u2013 C\u00e2mara Brasileira da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o \n\nC1 \u2013 grupo de CPs curados em estufa, sem adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa \n\nC1S \u2013 grupo de CPs curados em estufa, com adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa \n\nC2 \u2013 grupo de CPs curados a vapor, sem adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa \n\nC2S \u2013 grupo de CPs curados a vapor, com adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa \n\nC3 \u2013 grupo de CPs curados ao ambiente, sem adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa \n\nCP \u2013 Corpo de prova \n\nFGV \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \n\nMPa \u2013 Megapascal \n\nNBR \u2013 Norma Brasileira \n\nNCPA \u2013 National Precast Concrete Association \n\nfcn \u2013 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do concreto na idade de n dias \n\nftn \u2013 resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o do concreto na idade de n dias\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 16 \n\n1.1 Relev\u00e2ncia ............................................................................................ 18 \n\n1.2 Objetivo Geral ....................................................................................... 19 \n\n1.3 Objetivos espec\u00edficos ............................................................................ 19 \n\n1.4 Delimita\u00e7\u00e3o ........................................................................................... 19 \n\n1.5 Estrutura do trabalho ............................................................................. 20 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA .................................................................................. 21 \n\n2.1. Cura t\u00e9rmica do concreto ..................................................................... 22 \n\n2.1.1 Fatores determinantes na cura t\u00e9rmica do concreto ....................... 22 \n\n2.1.1.1 Hidrata\u00e7\u00e3o e pega do cimento Portland ................................... 23 \n\n2.1.1.2 Influ\u00eancia da temperatura......................................................... 28 \n\n2.1.1.3 Influ\u00eancia das adi\u00e7\u00f5es minerais ............................................... 29 \n\n2.1.1.3 Influ\u00eancia dos aditivos .............................................................. 33 \n\n2.1.1.4 Ciclos t\u00e9rmicos ......................................................................... 37 \n\n2.1.2 M\u00e9todos de cura t\u00e9rmica ................................................................ 41 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2.1.3 Efeitos da cura t\u00e9rmica ................................................................... 42 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS ...................................................................................... 46 \n\n3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais ................................................................ 46 \n\n3.1.1 Cimento .......................................................................................... 47 \n\n3.1.2 \u00c1gua ............................................................................................... 48 \n\n3.1.3 S\u00edlica ativa ...................................................................................... 48 \n\n3.1.4 Aditivo ............................................................................................. 48 \n\n3.1.5 Agregado gra\u00fado ............................................................................ 49 \n\n3.1.6 Agregado mi\u00fado ............................................................................. 53 \n\n3.2 Dosagem do concreto ........................................................................... 56 \n\n3.2 Ensaio de abatimento de tronco de cone (slump test) .......................... 60 \n\n3.4 Programa experimental ......................................................................... 61 \n\n3.4.1 Moldagem dos corpos de prova...................................................... 62 \n\n3.4.2 M\u00e9todos de cura ............................................................................. 62 \n\n3.4.2.1 Cura t\u00e9rmica em estufa seca ................................................... 63 \n\n3.4.2.2 Cura t\u00e9rmica a vapor ................................................................ 66 \n\n3.4.2.3 Cura ambiente .......................................................................... 68 \n\n3.4.3 Ensaios no estado endurecido........................................................ 69 \n\n3.4.3.1 Compress\u00e3o axial .................................................................... 69 \n\n3.4.3.2 Tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral ............................................ 71 \n\n3.4.3.3 Absor\u00e7\u00e3o, \u00edndice de vazios e massa espec\u00edfica ....................... 72 \n\n3.5 An\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) .............................................................. 73 \n\n3.6 Resumo da pesquisa ............................................................................. 73 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ............................................................................. 76 \n\n4.1 An\u00e1lise dos ciclos t\u00e9rmicos ................................................................... 76 \n\n4.2 Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o .................................................................... 78 \n\n4.3 Resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral ................................... 88 \n\n4.4 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas ........................................................................... 93 \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... 97 \n\n5.1 Conclus\u00f5es ........................................................................................... 97 \n\n5.2 Sugest\u00f5es para trabalhos futuros.......................................................... 99 \n\nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................... 101 \n\nAP\u00caNDICES ........................................................................................................... 106 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Granulometrias da areia e da brita .................................. 107 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Resultados individuais e m\u00e9dios (MPa) dos ensaios de \ncompress\u00e3o axial e tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral ......................................... 108 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Massas (kg) das amostras, para c\u00e1lculo da porosidade, \nabsor\u00e7\u00e3o e massas espec\u00edficas ........................................................................... 109 \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 Valores individuais e m\u00e9dios da porosidade, absor\u00e7\u00e3o e \nmassas espec\u00edficas dos corpos-de-prova ............................................................ 110 \n\n\n\n  16 \n\n \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o civil moderna, assim como muitos outros mercados da atualidade, \n\nvem evoluindo em uma s\u00e9rie de aspectos. Desde a otimiza\u00e7\u00e3o de recursos materiais \n\ne humanos, at\u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o com os res\u00edduos gerados e lan\u00e7ados \u00e0 natureza, s\u00e3o \n\nelementos que impulsionam a moderniza\u00e7\u00e3o dos processos produtivos e construtivos \n\ndessa \u00e1rea, principalmente quando se considera a concorr\u00eancia crescente que o setor \n\nvem apresentando. O fato de o pa\u00eds estar em fase de recupera\u00e7\u00e3o de uma das mais \n\ngraves crises econ\u00f4micas de sua hist\u00f3ria \u00e9 outro motor dessas mudan\u00e7as de vis\u00e3o e \n\ncomportamento do mercado. \n\n Assim, a principal alternativa que surgiu no final do s\u00e9culo XIX e que vem \n\ncrescendo a passos largos nas \u00faltimas d\u00e9cadas \u00e9 o pr\u00e9-moldado. As diversas \n\nvantagens relacionadas ao emprego desse tipo de estrutura, principalmente aquelas \n\nrelacionadas \u00e0 menor necessidade de m\u00e3o-de-obra e \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o de tempo e de \n\nmateriais, fez com que este fosse um importante aliado dos pa\u00edses que se viram \n\nobrigados a reconstruir rapidamente suas cidades destru\u00eddas ap\u00f3s o fim da II Guerra \n\nMundial, principalmente na Europa e no Jap\u00e3o (Pigozzo et al., 2005). \n\nJ\u00e1 no Brasil, que n\u00e3o participou ativamente do conflito e no qual havia \n\nabund\u00e2ncia de m\u00e3o-de-obra barata naquela \u00e9poca, esta ind\u00fastria n\u00e3o se desenvolveu \n\ncomo poderia e ainda \u00e9 parte pequena do ramo construtivo. No in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n1990, enquanto pa\u00edses como Finl\u00e2ndia, Espanha e Holanda apresentavam um \n\nconsumo superior a 150 kg de concreto por habitante para produ\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-moldados, \n\n\n\n  17 \n\n \n\n \n\n \n\nno Brasil esse valor era de apenas 20 kg (EL DEBS, 2000). No ano de 2013, o \n\nconsumo consolidado de cimento no Brasil chegou em quase 71 milh\u00f5es de toneladas \n\n(CBIC, 2018), sendo que apenas cerca de 420 mil toneladas foram utilizadas pelas \n\nempresas de pr\u00e9-fabricados (ABCIC, 2014), ou seja, apenas 0,6% do total. \n\nApesar deste uso ainda t\u00edmido, os pr\u00e9-moldados v\u00eam sendo empregados de \n\nforma crescente em diversos setores do pa\u00eds, como o industrial, comercial, est\u00e1dios \n\nesportivos e infraestrutura, \u201csempre que a agilidade de constru\u00e7\u00e3o e qualidade s\u00e3o \n\ncondicionantes para a viabilidade da obra\u201d (CHASTRE E L\u00daCIO, 2012). A \n\nnecessidade de se acelerar a produ\u00e7\u00e3o dos elementos pr\u00e9-moldados e de otimiza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos da ind\u00fastria torna essencial que o mercado se utilize de t\u00e9cnicas que \n\npermitam um fluxo produtivo mais eficiente. \n\nDe acordo com El Debs (2000), a utiliza\u00e7\u00e3o do concreto pr\u00e9-moldado possui \n\nduas caracter\u00edsticas principais: a industrializa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o e a racionaliza\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas de concreto. Tais prerrogativas tem como principais objetivos: a) a \n\notimiza\u00e7\u00e3o do consumo de mat\u00e9rias primas; b) a diminui\u00e7\u00e3o dos desperd\u00edcios; c) a \n\nserializa\u00e7\u00e3o dos elementos fabricados; d) o aumento do controle de qualidade e; e) a \n\nagiliza\u00e7\u00e3o do processo de moldar uma estrutura. Segundo Ord\u00f3\u00f1ez apud El Debs \n\n(2010), \u201ca industrializa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o \u00e9 o emprego, de forma racional e \n\nmecanizada, de materiais, meios de transporte e t\u00e9cnicas construtivas, para se \n\nconseguir uma maior produtividade\u201d. \n\nNeste sentido, a cura t\u00e9rmica do concreto surgiu como uma alternativa muito \n\ninteressante do ponto de vista econ\u00f4mico para as ind\u00fastrias de pr\u00e9-moldados, uma \n\nvez que proporciona um desenvolvimento de resist\u00eancia do concreto muito mais \n\nacelerado e, consequentemente, permite a desforma e manuseio dos elementos muito \n\nmais cedo. Esta caracter\u00edstica \u00e9 vantajosa pois o principal gargalo do processo \n\nprodutivo de pr\u00e9-moldados est\u00e1 no tempo \u201cmorto\u201d em que a pe\u00e7a permanece curando \n\ndentro das f\u00f4rmas, per\u00edodo este que impede o uso dos moldes para produ\u00e7\u00e3o de \n\noutros elementos. \n\n \n\n\n\n  18 \n\n \n\n \n\n \n\n1.1 Relev\u00e2ncia \n\nOs dados de vendas de estruturas pr\u00e9-moldadas nos Estados Unidos, reunidos \n\npela National Precast Concrete Association \u2013 NCPA (2016), mostra que esse mercado \n\nsofreu uma forte retra\u00e7\u00e3o a partir do ano de 2008, no emergir da crise econ\u00f4mica \n\nmundial. A partir do ano de 2012, no entanto, os n\u00fameros voltaram a crescer \n\nconstantemente, ano ap\u00f3s ano, chegando pr\u00f3ximos de se igualaram \u00e0s vendas pr\u00e9-\n\ncrise. \n\nJ\u00e1 no Brasil, os resultados do setor de pr\u00e9-fabricados, obtidos em pesquisa \n\nrealizada pela Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \u2013 FGV e publicados no anu\u00e1rio de 2016 da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira da Constru\u00e7\u00e3o Industrializada de Concreto - ABCIC, mostram \n\numa queda consider\u00e1vel na produ\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-moldados no pa\u00eds em 2015, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com o ano de 2014. Essa retra\u00e7\u00e3o, de 12,7%, \u00e9 justificada pela ABCIC \n\ncomo resultado da crise econ\u00f4mica que se iniciou no pa\u00eds em 2015 \u2013 considerando \n\nque o setor imobili\u00e1rio e, consequentemente, a constru\u00e7\u00e3o civil, costumam ser os \n\nprimeiros setores afetados por qualquer crise macroecon\u00f4mica.  \n\nApesar disso, considerando o crescimento das vendas de pr\u00e9-moldados nos \n\nEUA ap\u00f3s a recupera\u00e7\u00e3o da crise econ\u00f4mica global, pode-se esperar uma expans\u00e3o \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o desses elementos na constru\u00e7\u00e3o civil brasileira, conforme sua economia \n\nse reestabele\u00e7a. Consequentemente, a produtividade dever\u00e1 se tornar quest\u00e3o-chave \n\nnesse processo, trazendo a cura t\u00e9rmica como importante aliada. \n\nEmbora a cura t\u00e9rmica se mostre vantajosa pelo aspecto econ\u00f4mico, sua \n\nado\u00e7\u00e3o exige cuidados. Muitos estudos v\u00eam sendo feitos ao longo dos \u00faltimos anos, \n\nbuscando investigar as consequ\u00eancias que temperaturas mais elevadas durante a \n\ncura implicam sobre as caracter\u00edsticas finais do concreto. O que tem se descoberto \u00e9 \n\nque s\u00e3o muitas as vari\u00e1veis que alteram o resultado, desde as temperaturas aplicadas \n\ne o tempo de cura \u2013 Verbeck e Helmuth apud Neville (2016) \u2013 at\u00e9 os aditivos e adi\u00e7\u00f5es \n\nminerais utilizados \u2013 De Melo (2001) e Cao e Detwiler apud Salvador Filho (2001). \n\nPor isso, se mostra de extrema import\u00e2ncia a investiga\u00e7\u00e3o experimental dessas \n\n\n\n  19 \n\n \n\n \n\n \n\nvari\u00e1veis, a partir das informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 publicadas na bibliografia dispon\u00edvel e nos \n\nestudos j\u00e1 realizados. \n\n \n\n1.2 Objetivo Geral \n\nO presente trabalho tem como objetivo geral a avalia\u00e7\u00e3o da efetividade de dois \n\ntipos de cura t\u00e9rmica em compara\u00e7\u00e3o com a cura \u00famida tradicional para aplica\u00e7\u00e3o em \n\npr\u00e9-moldados. \n\n \n\n1.3 Objetivos espec\u00edficos \n\nOs objetivos espec\u00edficos s\u00e3o os seguintes: \n\na) desenvolver um tra\u00e7o de concreto seguindo os preceitos do m\u00e9todo de \n\ndosagem da ABCP; \n\nb) estudar as porcentagens 0% e 10% de s\u00edlica ativa nos concretos utilizados \n\nneste estudo; \n\nc) realizar uma compara\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas tipos distintos de cura: cura \u00famida, cura \n\nt\u00e9rmica seca e cura t\u00e9rmica a vapor; \n\nd) analisar o comportamento dos concretos, no estado fresco, utilizando-se o \n\nensaio de consist\u00eancia como par\u00e2metro de controle; \n\ne) analisar o comportamento e as caracter\u00edsticas dos concretos estudados, no \n\nestado endurecido, por meio dos seguintes ensaios: compress\u00e3o axial; \n\ntra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral, absor\u00e7\u00e3o, \u00edndice de vazios e massa \n\nespec\u00edfica. \n\n \n\n1.4 Delimita\u00e7\u00e3o \n\nO estudo se delimita na produ\u00e7\u00e3o de corpos-de-prova de concreto \u2013 utilizando \n\n\n\n  20 \n\n \n\n \n\n \n\ncomo materiais o cimento Portland do tipo V de alta resist\u00eancia inicial (CP V ARI), \n\npedra britada 1, areia m\u00e9dia, s\u00edlica ativa e aditivo superplastificante \u2013, bem como na \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tipos de cura (\u00famida, estufa seca e estufa a vapor) e dos ensaios \n\nde resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral, absor\u00e7\u00e3o, \u00edndice de \n\nvazios e massa espec\u00edfica. \n\n \n\n1.5 Estrutura do trabalho \n\nO presente trabalho foi estruturado em tr\u00eas partes. A primeira \u00e9 uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica (Cap\u00edtulo 2), na qual ser\u00e1 abordada a cura t\u00e9rmica do concreto e os \n\nmecanismos f\u00edsicos e qu\u00edmicos envolvidos nesse processo, bem como os benef\u00edcios \n\ne preju\u00edzos que implicam a ado\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica. Na segunda parte (Cap\u00edtulo 3) ser\u00e1 \n\nelaborado um programa experimental baseado nas informa\u00e7\u00f5es e conceitos pr\u00e9-\n\nestabelecidos na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, onde ser\u00e3o descritos os materiais empregados \n\nna experimenta\u00e7\u00e3o (3.1), o m\u00e9todo de dosagem (3.2), as formas de cura (3.6) e os \n\nensaios executados (3.4 e 3.7). Por fim, ser\u00e3o apresentados os resultados obtidos ao \n\nlongo da experimenta\u00e7\u00e3o, sendo desenvolvidas discuss\u00f5es e coment\u00e1rios a respeito \n\ndeles, fazendo-se breves comparativos com estudos semelhantes de outros autores. \n\n\n\n  21 \n\n \n\n \n\n \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\nUm dos principais objetivos no emprego das estruturas pr\u00e9-moldadas na \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil moderna \u00e9 a r\u00e1pida execu\u00e7\u00e3o dessas pe\u00e7as estruturais. A ind\u00fastria \n\nbusca sempre aperfei\u00e7oar os processos relacionados \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o, principalmente \n\nquanto aos tempos necess\u00e1rios em cada etapa do processo. Neste sentido, El Debs \n\n(2000) diz que se procura sempre a libera\u00e7\u00e3o da f\u00f4rma e do elemento pr\u00e9-moldado o \n\nmais r\u00e1pido poss\u00edvel, para que a primeira possa ser reutilizada na pe\u00e7a subsequente \n\ne para que a pe\u00e7a j\u00e1 moldada possa ser manuseada adequadamente. A fim de \n\nsatisfazer esse requisito, o autor cita 3 formas de acelerar a cura do concreto: \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do cimento ARI; utiliza\u00e7\u00e3o de aditivos; e aumento da temperatura. \n\nIserhardt (2000) amplia essa gama de possibilidades e separa as t\u00e9cnicas de \n\nacelera\u00e7\u00e3o do ganho de resist\u00eancia em cinco categorias: \n\na) m\u00e9todos qu\u00edmicos: adi\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos (aditivos) que aceleram a \n\npega do concreto; \n\nb) m\u00e9todos f\u00edsicos: aquecimento dos componentes do concreto e explora\u00e7\u00e3o \n\ndo calor de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento; \n\nc) tecnologia do concreto: diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de poros, emprego de \n\ncimento de alta resist\u00eancia inicial (CPV-ARI), diminui\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c, \n\naumento do consumo de cimento e compacta\u00e7\u00e3o do concreto fresco; \n\nd) influ\u00eancia do calor: aplica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica atrav\u00e9s de \u00e1gua quente, radia\u00e7\u00e3o \n\ninfravermelha, vapor d\u2019\u00e1gua saturado, uso de corrente el\u00e9trica e ambiente \n\n\n\n  22 \n\n \n\n \n\n \n\ncom ar quente; \n\ne) m\u00e9todos combinados: aqueles nos quais s\u00e3o aplicados, em conjunto, duas \n\nou mais t\u00e9cnicas daquelas mencionadas acima. \n\nNeste sentido, esta revis\u00e3o apresenta os m\u00e9todos de curar termicamente o \n\nconcreto, os fatores envolvidos e os efeitos que essas t\u00e9cnicas causam na estrutura \n\ne na resist\u00eancia do material, a fim de que sejam ponderados os benef\u00edcios e as \n\nadversidades do emprego da cura t\u00e9rmica na ind\u00fastria de pr\u00e9-moldados. \n\n \n\n2.1. Cura t\u00e9rmica do concreto \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao aumento da temperatura, uma das alternativas que vem sendo \n\nutilizada no mercado \u00e9 a cura t\u00e9rmica dos elementos pr\u00e9-moldados. Esta t\u00e9cnica atua \n\ncomo catalisadora das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento Portland, onde a \n\ntemperatura mais elevada de cura diminui o per\u00edodo de lat\u00eancia do concreto, fazendo \n\ncom que a estrutura da pasta se defina mais cedo (NEVILLE, 2016). Embora tal \n\nsistema possibilite ganhos de resist\u00eancia muito mais r\u00e1pidos nas primeiras idades, ele \n\npode causar efeitos adversos no concreto a partir dos 7 dias, de acordo com diversas \n\nparticularidades adotadas no processo e que ser\u00e3o discorridas adiante. \n\n \n\n2.1.1 Fatores determinantes na cura t\u00e9rmica do concreto \n\nAdotando a cura t\u00e9rmica com o intuito de acelerar o desenvolvimento de \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto \u2013 principalmente para concretos pr\u00e9-moldados \u2013, \n\ndiversas pesquisas realizadas pelo meio acad\u00eamico ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas \n\nobservaram que esta t\u00e9cnica envolve uma s\u00e9rie de fatores que afetam a din\u00e2mica da \n\nhidrata\u00e7\u00e3o da pasta de cimento. Desde os materiais utilizados at\u00e9 os diferentes ciclos \n\nt\u00e9rmicos podem influenciar positiva ou negativamente esse processo, fazendo com \n\nque seja de extrema import\u00e2ncia o conhecimento detalhado desses mecanismos, \n\ncomo ser\u00e1 melhor elaborado nos itens a seguir. \n\n\n\n  23 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.1.1.1 Hidrata\u00e7\u00e3o e pega do cimento Portland \n\nDe acordo com Bauer (2000), os componentes essenciais do cimento Portland \n\ns\u00e3o a Cal (CaO), a s\u00edlica (SiO2) e o \u00f3xido de ferro (Fe2O3), os quais geralmente \n\nconstituem 95 a 96% da massa total. Tamb\u00e9m s\u00e3o verificadas a exist\u00eancia de \n\nmagn\u00e9sia (MgO) em propor\u00e7\u00f5es de 2 a 3% e \u00f3xidos menores em propor\u00e7\u00f5es \n\ngeralmente inferiores a 1%.  \n\nEstes componentes b\u00e1sicos, misturados homogeneamente em propor\u00e7\u00f5es \n\nadequadas, s\u00e3o submetidos \u00e0 calcina\u00e7\u00e3o em fornos com temperaturas de \n\naproximadamente 1450\u00b0C, formando o que chamamos de cl\u00ednquer. Nesse processo, \n\nrea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de quatro compostos (MEHTA e \n\nMONTEIRO, 2014): \n\na) Silicato tric\u00e1lcico (C3S) \u2013 entre 45 e 60% \n\nb) Silicato bic\u00e1lcico (C2S) \u2013 entre 15 e 30% \n\nc) Aluminato tric\u00e1lcico (C3A) \u2013 entre 6 e 12% \n\nd) Ferroaluminato tetrac\u00e1lcico (C4AFe) \u2013 entre 6 e 8% \n\nA import\u00e2ncia de se conhecer esses compostos e, principalmente, suas \n\npropor\u00e7\u00f5es no cimento, consiste na correla\u00e7\u00e3o entre estes e as propriedades finais do \n\ncimento, como resist\u00eancia mec\u00e2nica e \u00e0s intemp\u00e9ries, tempos de cura, etc. (BAUER, \n\n2000). \n\nO aluminato tric\u00e1lcico (C3A) \u00e9 o principal respons\u00e1vel pela pega do cimento, por \n\nser o agente mais reativo da mistura, sendo um composto que contribui muito para o \n\ncalor de hidrata\u00e7\u00e3o. Enquanto isso, o ferroaluminato tetrac\u00e1lcico (C4AFe) tem papel \n\nfundamental na resist\u00eancia qu\u00edmica do concreto, principalmente contra os ataques de \n\nsulfatos (KIHARA; CENTURIONE, 2005). \n\nO silicato tric\u00e1lcico (C3S) \u00e9 o composto que mais contribui para a resist\u00eancia do \n\nconcreto em todas as idades, principalmente at\u00e9 o fim dos primeiros trinta dias de \n\n\n\n  24 \n\n \n\n \n\n \n\ncura. J\u00e1 o silicato bic\u00e1lcico (C2S) \u00e9 respons\u00e1vel pelos ganhos de resist\u00eancia em idades \n\nmais avan\u00e7adas, especialmente ap\u00f3s um ano de cura (BAUER, 2000). \n\nDe acordo com Neville e Brooks (2013), estes silicatos de c\u00e1lcio, quando \n\nhidratados, formam o que chamamos de C-S-H (abrevia\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula C3S2H3), \n\njuntamente com a libera\u00e7\u00e3o de cal na forma cristalina, o Ca(OH)2. As equa\u00e7\u00f5es 1 e 2 \n\na seguir demonstram, aproximadamente, as rea\u00e7\u00f5es que ocorrem nesse processo. \n\n2C3S + 6H ? C3S2H3 + 3Ca(OH)2       (1) \n\n2C2S + 4H ? C3S2H3 + Ca(OH)2       (2) \n\nEmbora a quantidade de C3A nos cimentos geralmente seja pequena, \u00e9 \n\nessencial entender a forma como esta se hidrata, pois a rea\u00e7\u00e3o costuma ocorrer de \n\nforma muito r\u00e1pida, no que se costuma chamar de pega instant\u00e2nea. Tal fen\u00f4meno, \n\npor\u00e9m, \u00e9 amenizado pela adi\u00e7\u00e3o de sulfato de c\u00e1lcio ao cl\u00ednquer. A rea\u00e7\u00e3o aproximada \n\nest\u00e1 demonstrada na equa\u00e7\u00e3o 3. \n\nC3A + 6H ? C3AH6         (3) \n\nSendo o cimento Portland uma mistura heterog\u00eanea de diversos compostos, as \n\ndiversas rea\u00e7\u00f5es provocadas pela hidrata\u00e7\u00e3o destes ocorre simultaneamente, mas \n\nn\u00e3o na mesma velocidade. Os aluminatos hidratam mais rapidamente que os silicatos, \n\nsendo que os primeiros s\u00e3o os respons\u00e1veis pela perda de consist\u00eancia e a pega da \n\npasta, enquanto os segundos t\u00eam papel central nos aspectos de endurecimento \n\n(KIHARA; CENTURIONE, 2005).  \n\nEmbora esses compostos, em estado puro, hidratem em velocidades bastante \n\ndistintas \u2013 conforme demonstra a Figura 2 \u2013 em fun\u00e7\u00e3o das suas reatividades, quando \n\nestes todos est\u00e3o misturados no cimento Portland a varia\u00e7\u00e3o de velocidade ocorre em \n\nfun\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre eles. Segundo Neville (2016), exames microsc\u00f3picos \n\nindicam que a hidrata\u00e7\u00e3o ocorre por uma redu\u00e7\u00e3o gradativa da dimens\u00e3o dos gr\u00e3os \n\nde cimento, sem que sejam hidratados preferencialmente os compostos mais reativos. \n\n\n\n  25 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: NEVILLE (2016). \n\nDurante o processo de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, ocorre libera\u00e7\u00e3o de energia na \n\nforma de calor, ou seja, a rea\u00e7\u00e3o \u00e9 exot\u00e9rmica. Essa caracter\u00edstica pode ser tanto \n\npositiva como negativa, considerando o comportamento desse fen\u00f4meno em obras \n\nde grandes volumes de concreto \u2013 que pode acarretar no aparecimento de fissuras \u2013 \n\ncomo em ambientes de baixas temperaturas \u2013 onde o calor de hidrata\u00e7\u00e3o pode ser \n\nimprescind\u00edvel para a devida cura do concreto (BAUER, 2000). \n\nO entendimento do calor de hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para que se possa prever \n\na pega e o endurecimento do concreto produzido. A Figura 3 apresenta uma curva \n\ncaracter\u00edstica da taxa de libera\u00e7\u00e3o de calor com o tempo. Logo quando a \u00e1gua \u00e9 \n\nmisturada ao cimento, ocorre um pico de libera\u00e7\u00e3o de calor (pico A indicado na Figura \n\n3) que dura alguns minutos e que representa a hidrata\u00e7\u00e3o inicial da superf\u00edcie dos \n\ngr\u00e3os do aglomerante. Conforme Neville (2016), essa rea\u00e7\u00e3o forma uma camada \n\nexterna de silicato de c\u00e1lcio hidratado, que praticamente interrompe o processo de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o da parte interna dos gr\u00e3os por um certo tempo.  \n\nO segundo ciclo de calor, que costuma ocorrer entre 4 e 8h de hidrata\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nquando ocorre a dissolu\u00e7\u00e3o do C3S e a forma\u00e7\u00e3o do C-S-H. O in\u00edcio desse ciclo \n\nrepresenta a pega inicial do cimento, enquanto o pico (ponto B indicado na Figura 3) \n\nrepresenta a pega final, ocorrendo perda de trabalhabilidade e in\u00edcio do \n\nFigura 1 - velocidades de hidrata\u00e7\u00e3o dos compostos (em forma pura) do cimento \nPortland \n\n\n\n  26 \n\n \n\n \n\n \n\nendurecimento ao atingir esse ponto (MEHTA e MONTEIRO, 2014). \n\nFonte: MEHTA e MONTEIRO (2014). \n\n\u00c9 pertinente ao presente trabalho destacar que, segundo Neville (2016), o \n\naparecimento do pico B pode ser acelerado pela presen\u00e7a de \u00e1lcalis, por gr\u00e3os de \n\ncimento mais finos e pelo aumento da temperatura de cura. Ainda de acordo com o \n\nautor, uma consider\u00e1vel resist\u00eancia \u00e9 desenvolvida antes de finalizadas as rea\u00e7\u00f5es \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o, fazendo com que uma parcela pequena dos compostos hidratados \n\nadira aos gr\u00e3os anidros, ocasionando em rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o posteriores e \n\nconsequente incremento de resist\u00eancia. \n\nO termo pega \u00e9 utilizado para descrever o processo de enrijecimento, a \n\nmudan\u00e7a de estado da pasta de cimento ou concreto de pl\u00e1stico para r\u00edgido. Bauer \n\n(2000) define esse fen\u00f4meno como a evolu\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas da pasta \n\nde cimento, propriedades estas f\u00edsicas, mas decorrentes de processos qu\u00edmicos de \n\nrea\u00e7\u00e3o dos compostos do cl\u00ednquer com a \u00e1gua \u2013 hidrata\u00e7\u00e3o.  \n\nConforme j\u00e1 mencionado anteriormente, o in\u00edcio da pega corresponde a uma \n\nr\u00e1pida eleva\u00e7\u00e3o do calor de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, enquanto o fim da pega \u00e9 \n\nalcan\u00e7ado quando se atinge o pico dessa temperatura. A pega \u00e9 causada pela \n\nhidrata\u00e7\u00e3o dos compostos do cimento Portland, sendo o C3A e o C3S os primeiros a \n\nreagirem. Como j\u00e1 foi referido, a adi\u00e7\u00e3o do sulfato de c\u00e1lcio ao cl\u00ednquer impede a pega \n\nFigura 2 \u2013 taxa de libera\u00e7\u00e3o de calor do cimento Portland ao longo do tempo \n\n\n\n  27 \n\n \n\n \n\n \n\ninstant\u00e2nea do C3A, fazendo com que a rea\u00e7\u00e3o do C3S ocorra primeiro. Essa \n\ncaracter\u00edstica \u00e9 importante para o concreto produzido, pois, caso o aluminato de c\u00e1lcio \n\nreagisse antes, o silicato de c\u00e1lcio formado seria mais poroso e afetaria negativamente \n\na resist\u00eancia do concreto (NEVILLE, 2016). \n\nEm se tratando de um conceito que se utiliza de uma avalia\u00e7\u00e3o emp\u00edrica da \n\npasta de cimento (trabalhabilidade), n\u00e3o h\u00e1, na bibliografia atual, consenso quanto \u00e0 \n\ndetermina\u00e7\u00e3o exata do in\u00edcio e fim da pega. Guimar\u00e3es (2005) diz que o tempo de \n\nin\u00edcio de pega \u00e9 aquele a partir do qual a pasta de cimento n\u00e3o pode ser mais \n\ntrabalhada, enquanto que o tempo de fim de pega \u00e9 quando o concreto se afigura com \n\nvaria\u00e7\u00f5es acentuadas em sua resist\u00eancia. J\u00e1 Mehta e Monteiro (2014) frisam que essa \n\nrela\u00e7\u00e3o entre pega, trabalhabilidade e resist\u00eancia n\u00e3o \u00e9 necessariamente exata. De \n\nacordo com esses autores, o tempo de pega costuma ser um per\u00edodo mais estreito, \n\nentre os limites de trabalhabilidade e resist\u00eancia (FIGURA 4). \n\n \n\nFonte: MEHTA e MONTEIRO (2014). \n\nH\u00e1, no entanto, um procedimento normatizado pela NBR NM 45 (ABNT, 2006) \n\npara se determinar o in\u00edcio e fim da pega de um concreto, atrav\u00e9s do aparelho de \n\nVicat, o qual consiste em uma agulha de 1 mm de di\u00e2metro sob um peso de massa \n\nFigura 3 \u2013 in\u00edcio e fim de pega relacionados com a trabalhabilidade e rigidez do \nconcreto \n\n\n\n  28 \n\n \n\n \n\n \n\nnormalizada. A NBR NM 65 (ABNT, 2003) define que o tempo de in\u00edcio da pega \n\ncorresponde ao tempo entre a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao cimento at\u00e9 o momento em que a \n\nagulha de Vicat penetre na pasta at\u00e9 uma profundidade de 4\u00b11 mm da placa base. J\u00e1 \n\no tempo de fim de pega, segundo a mesma norma, corresponde ao per\u00edodo entre a \n\nadi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao cimento at\u00e9 o momento em que a agulha de Vicat n\u00e3o penetre mais \n\ndo que 0,5 mm na pasta de cimento. \n\nSegundo Mehta e Monteiro (2014), os principais fatores que balizam o tempo \n\nde pega s\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento, a temperatura, a composi\u00e7\u00e3o da mistura e os \n\naditivos utilizados. Geralmente, quanto maior a rela\u00e7\u00e3o a/c, maior ser\u00e1 o tempo de \n\npega do concreto.  \n\n \n\n2.1.1.2 Influ\u00eancia da temperatura \n\nQuando se fala em cura t\u00e9rmica do concreto, obviamente a temperatura \u00e9 o \n\nprincipal fator atuante no processo. Ela influencia n\u00e3o apenas na acelera\u00e7\u00e3o das \n\nrea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, mas tamb\u00e9m na intera\u00e7\u00e3o entre o aglomerante \n\nprincipal, as adi\u00e7\u00f5es minerais e os aditivos qu\u00edmicos eventualmente utilizados na \n\nmistura do concreto. \n\nO aumento da temperatura colabora para a acelera\u00e7\u00e3o dos picos de calor \n\ncaracter\u00edsticos das curvas calorim\u00e9tricas da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, conforme Figura \n\n3 apresentada anteriormente. A \u00faltima fase da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento (per\u00edodo de \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o) tamb\u00e9m tem seus patamares modificados pela temperatura de cura, \n\nindicando que as rea\u00e7\u00f5es que ocorrem nas diversas fases do cimento s\u00e3o \n\ninfluenci\u00e1veis pelo calor. Ou seja, os efeitos da cura t\u00e9rmica ocorrem tamb\u00e9m em \n\nidades posteriores (DE MELO, 2001). \n\n De acordo com Brito (2013), a energia de ativa\u00e7\u00e3o da hidrata\u00e7\u00e3o pode ser \n\nprevista pelas curvas que relacionam o calor de hidrata\u00e7\u00e3o \u2013 a uma determinada \n\ntemperatura \u2013 com o seu progresso. Desta forma, para um certo tipo de cimento, o \n\ngrau de hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 atingido numa velocidade 10 vezes maior quando a temperatura \n\n\n\n  29 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00e9 de 60\u00b0C do que quando \u00e9 20\u00b0C (FIGURA 9). \n\nFonte: Brito (2013). \n\nDesta forma, fica claro que, quanto maior a energia de ativa\u00e7\u00e3o do cimento, \n\nmaior ser\u00e1 o impacto gerado pelo aumento de temperatura durante a cura. Ou seja, \n\nos melhores momentos para se aplicar o tratamento t\u00e9rmico no concreto \u00e9 nos \n\nest\u00e1gios iniciais da hidrata\u00e7\u00e3o, entre os per\u00edodos de in\u00edcio e fim da pega. Disso, pode-\n\nse concluir que os cimentos com energias de ativa\u00e7\u00e3o maiores, como o CPIII, s\u00e3o \n\nmais beneficiados por esse processo. \n\n \n\n2.1.1.3 Influ\u00eancia das adi\u00e7\u00f5es minerais \n\nA NBR 11172 (ABNT, 1990) define adi\u00e7\u00e3o como um produto de origem mineral \n\nadicionado aos cimentos, argamassas e concretos, com a finalidade de alterar suas \n\ncaracter\u00edsticas. Atualmente, as principais adi\u00e7\u00f5es utilizadas nos cimentos e concretos \n\ns\u00e3o res\u00edduos provenientes da ind\u00fastria, principalmente a metal\u00fargica \u2013 a qual gera \n\ncerca de meio bilh\u00e3o de toneladas de rejeitos anualmente. Por isso, a incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndesse tipo de material aos concretos n\u00e3o apenas melhora algumas caracter\u00edsticas \n\nt\u00e9cnicas do mesmo, mas tamb\u00e9m contribui com a diminui\u00e7\u00e3o dos impactos gerados \n\npelo despejo desses res\u00edduos e com a menor necessidade de extra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias \n\nFigura 4 \u2013 grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento para temperatura distintas \n\n\n\n  30 \n\n \n\n \n\n \n\nprimas do ambiente, diminuindo, consequentemente, a demanda energ\u00e9tica para \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos cimentos (DAL MOLIN, 2005). Assim, a incorpora\u00e7\u00e3o de adi\u00e7\u00f5es aos \n\ncimentos \u00e9 uma quest\u00e3o n\u00e3o apenas t\u00e9cnica, mas tamb\u00e9m econ\u00f4mica e ambiental. \n\nDe acordo com Mehta e Monteiro (2014), as adi\u00e7\u00f5es minerais podem ser \n\ncimentantes, pozol\u00e2nicas ou ambas ao mesmo tempo. Uma classifica\u00e7\u00e3o mais \n\ndetalhada e com exemplos de materiais pode ser conferida na Tabela 1 a seguir.  \n\nTabela 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das adi\u00e7\u00f5es minerais \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Exemplos de adi\u00e7\u00f5es \n\nCimentante Esc\u00f3ria granulada de alto-forno \n\nCimentante e Pozol\u00e2nica Cinza volante com alto teor de c\u00e1lcio \n\nPozolanas altamente reativas \nS\u00edlica ativa \n\nCinza de casca de arroz \n\nPozolanas comuns \n\nCinza volante com baixo teor de c\u00e1lcio \n\nMateriais naturais (solos vulc\u00e2nicos com quartzo, \n\nfeldspato, ze\u00f3licas e mica) \n\nMetacaulim \n\nPozolanas pouco reativas \n\nEsc\u00f3ria de alto-forno resfriada lentamente \n\nCinzas de forno \n\nEsc\u00f3ria de caldeira \n\nCasca de arroz queimada em campo \n\nFonte: adaptado de MEHTA e MONTEIRO (2014). \n\nPode-se ainda incluir uma sexta classifica\u00e7\u00e3o de adi\u00e7\u00e3o mineral, o f\u00edler. Essa \n\nclasse abarca materiais que s\u00e3o finamente divididos e que n\u00e3o possuem atividade \n\nqu\u00edmica, fazendo que com suas \u00fanicas fun\u00e7\u00f5es sejam o empacotamento \n\ngranulom\u00e9trico e agir como pontos de nuclea\u00e7\u00e3o para hidrata\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de \n\ncimento. Como exemplos, podem ser citados o calc\u00e1rio, o p\u00f3 de quartzo e o p\u00f3 de \n\npedra (DAL MOLIN, 2005). \n\nA NBR 12653 (ABNT, 1992) define os materiais pozol\u00e2nicos como materiais \n\nsilicosos ou silicoaluminosos que t\u00eam pouca ou nenhuma propriedade cimentante, \n\nmas que, quando pulverizados e na presen\u00e7a de umidade, reagem com o Ca(OH)2 \u00e0 \n\n\n\n  31 \n\n \n\n \n\n \n\ntemperatura ambiente, resultando na forma\u00e7\u00e3o de compostos cimentantes.  \n\nUma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas dos concretos pode ser melhorada com a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o das pozolanas, tais como a diminui\u00e7\u00e3o do calor de hidrata\u00e7\u00e3o, melhora \n\nda impermeabilidade, maior resist\u00eancia a sulfatos, diminui\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de \n\nrea\u00e7\u00f5es \u00e1lcali-agregado e melhora da trabalhabilidade. Costuma-se substituir cerca \n\nde 20 a 40% do cimento por adi\u00e7\u00f5es minerais, sem que haja diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \n\ndo concreto (BAUER, 2000). \n\nApesar desses benef\u00edcios, a substitui\u00e7\u00e3o de parte da massa de cimento por \n\npozolanas acarreta em um ganho de resist\u00eancia mais lento e faz com que o tempo de \n\ncura seja maior. No entanto, as resist\u00eancias em idades maiores costumam superar os \n\nresultados de concretos sem essa adi\u00e7\u00e3o. A Figura 6, na qual um concreto com cinza \n\nvolante \u00e9 comparado com um sem essa adi\u00e7\u00e3o, demonstra claramente esse \n\ncomportamento. Nos casos em que h\u00e1 necessidade de altas resist\u00eancias iniciais e \n\ntamb\u00e9m os benef\u00edcios das pozolanas, indica-se n\u00e3o a substitui\u00e7\u00e3o, mas sim a adi\u00e7\u00e3o \n\nde pozolanas \u00e0 mistura (NEVILLE e BROOKS, 2013). \n\n \n\nFonte: NEVILLE e BROOKS (2013). \n\nFigura 5 \u2013 Desenvolvimento de resist\u00eancia em concreto com cinza volante comparado \ncom concreto de controle (sem essa adi\u00e7\u00e3o) \n\n\n\n  32 \n\n \n\n \n\n \n\nA cinza volante, inclusive, \u00e9 adicionada na fabrica\u00e7\u00e3o de um tipo de cimento, o \n\nCP IV (cimento Portland Pozol\u00e2nico), no qual parte do cl\u00ednquer \u00e9 substitu\u00eddo \u2013 em \n\nteores que variam de 15 a 50% - por essa adi\u00e7\u00e3o. A cinza volante tamb\u00e9m \u00e9 utilizada \n\nna fabrica\u00e7\u00e3o do CP II Z (cimento Portland composto com pozolanas), em substitui\u00e7\u00e3o \n\nparcial (6 a 14%) do material aglomerante. Tanto o CP IV como o CP II Z t\u00eam suas \n\ncaracter\u00edsticas preconizadas pela NBR 16697 (ABNT, 2018). \n\nComo apontado anteriormente na Tabela 1, a s\u00edlica ativa, subproduto do \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o do sil\u00edcio-met\u00e1lico e do ferro-sil\u00edcio, \u00e9 uma adi\u00e7\u00e3o altamente \n\npozol\u00e2nica. Dependendo da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, mat\u00e9rias primas e dosagens \n\nutilizadas na fabrica\u00e7\u00e3o, pode-se obter ligas com 75% ou mais de sil\u00edcio, integrando \n\nteores de 85 a 95% de s\u00edlica n\u00e3o-cristalina. Em decorr\u00eancia da sua grande \u00e1rea \n\nsuperficial \u2013 em m\u00e9dia 20.000 m\u00b2/kg \u2013 o uso dessa adi\u00e7\u00e3o no concreto aumenta \n\nconsideravelmente a necessidade de \u00e1gua na mistura ou o uso de aditivos \n\nsuperplastificante, para que a trabalhabilidade e o abatimento n\u00e3o fiquem \n\nprejudicados (MEHTA e MONTEIRO, 2014). \n\nDe acordo com Dal Molin (2005), a rea\u00e7\u00e3o Ca(OH)2 - SiO2 envolvendo a s\u00edlica \n\n\u00e9 r\u00e1pida, ao contr\u00e1rio de outras pozolanas naturais. Assim, n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios \n\ntempos de cura muito longos para que se obtenha as resist\u00eancias e n\u00edveis de \n\nimpermeabilidade requeridos. Segundo Maage apud Dal Molin (2005), a rea\u00e7\u00e3o \n\npozol\u00e2nica inicia por volta do s\u00e9timo dia quando a temperatura est\u00e1 em 20\u00b0C, \n\ncome\u00e7ando j\u00e1 no segundo dia quando a temperatura sobe para os 35\u00b0C. \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o da s\u00edlica ativa no concreto \u00e9 extremamente recomend\u00e1vel \n\nquando \u00e9 empregada a cura t\u00e9rmica nos elementos estruturais, pois a rea\u00e7\u00e3o posterior \n\nda s\u00edlica proporciona uma menor porosidade da interface pasta-agregado (zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o), compensando parcialmente a diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia dessa regi\u00e3o \n\ncausada pelas temperaturas mais elevadas da cura t\u00e9rmica (NEVILLE, 2016). \n\nJ\u00e1 no campo das adi\u00e7\u00f5es com propriedades cimentantes, a esc\u00f3ria granulada \n\nde alto-forno \u00e9 caracterizada pela NBR 11172 (ABNT, 1990) como um subproduto n\u00e3o \n\nmet\u00e1lico da produ\u00e7\u00e3o de gusa em alto-forno. \u00c9 obtida sob forma granulada por \n\n\n\n  33 \n\n \n\n \n\n \n\nresfriamento brusco, tratamento este que impede a forma\u00e7\u00e3o de cristais e torna o \n\nproduto predominantemente amorfo e potencialmente reativo.  \n\nA esc\u00f3ria \u00e9 utilizada na fabrica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de cimento, bem como pode \n\nser adicionada ou em substitui\u00e7\u00e3o parcial do cimento no momento da mistura do \n\nconcreto. A NBR 16697 (ABNT, 2018) define que o CP III (cimento Portland de alto-\n\nforno) pode conter teores entre 35 a 79% de esc\u00f3ria (em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa total do \n\naglomerante). A mesma norma determina que o CP II E (cimento Portland composto \n\ncom esc\u00f3ria) pode possuir de 6 a 34% de esc\u00f3ria. \n\nSegundo de Melo (2000), o CP V ARI RS \u00e9 composto com 30% de adi\u00e7\u00e3o de \n\nesc\u00f3ria de alto-forno, sendo que a rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o da esc\u00f3ria continua quando \n\ns\u00e3o utilizados acionadores, como o cimento Portland ou a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura \n\ndurante a cura. Isso, associado ao fato de que o CP V ARI \u00e9 caracterizado por \n\ndesenvolver altas resist\u00eancias nas primeiras idades, \u00e9 extremamente relevante ao \n\nobjetivo experimental do presente trabalho. \n\nComo o principal efeito da cura t\u00e9rmica est\u00e1 na acelera\u00e7\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o que ocorrem na pasta, concretos com adi\u00e7\u00f5es cujas velocidades de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o s\u00e3o inferiores ao cl\u00ednquer do cimento Portland \u2013 como a s\u00edlica ativa e a \n\nesc\u00f3ria de alto forno \u2013 tendem a apresentar bom comportamento na cura t\u00e9rmica do \n\nmaterial (CAMARINI, 1995). \n\n \n\n2.1.1.3 Influ\u00eancia dos aditivos \n\nNo cen\u00e1rio atual, em que o concreto \u00e9 um dos materiais mais utilizados pelo \n\nser humano, \u00e9 natural que se necessite de um material flex\u00edvel, que se adapte \u00e0s \n\ndiversas condi\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o e de desempenho. Isso porque cada tipo de obra \n\ndemanda t\u00e9cnicas e cuidados espec\u00edficos, de acordo com as particularidades \n\nimpostas tanto pela obra em si, como pelo ambiente e log\u00edstica atreladas a ela. Para \n\nisso, o mercado da constru\u00e7\u00e3o civil tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das adi\u00e7\u00f5es minerais \n\nj\u00e1 anteriormente tratadas, dos aditivos para concreto. \n\n\n\n  34 \n\n \n\n \n\n \n\nPode-se definir aditivo como um produto qu\u00edmico que n\u00e3o \u00e9 essencial \u00e0 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do concreto, que geralmente \u00e9 adicionado durante a mistura na betoneira \n\nem quantidades inferiores a 5%, e tem como objetivo a altera\u00e7\u00e3o ou melhoramento de \n\numa ou mais caracter\u00edsticas ordin\u00e1rias do concreto (NEVILLE, 2016). \n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos aditivos varia muito e, por isso, \u00e9 dif\u00edcil classific\u00e1-\n\nlos de acordo com sua fun\u00e7\u00e3o, pois muitos deles simplesmente desempenham mais \n\nde uma no concreto. Alguns dos fins para os quais tais subst\u00e2ncias s\u00e3o utilizadas s\u00e3o: \n\ncontrolar tempo de pega, incorporar ar, melhorar a plasticidade da mistura, \n\nimpermeabilizar, etc. (MEHTA; MONTEIRO, 2014). \n\nBAUER et al. (2000) sugere uma classifica\u00e7\u00e3o baseada em dois crit\u00e9rios: a \n\na\u00e7\u00e3o e o efeito. As a\u00e7\u00f5es podem ser qu\u00edmicas, f\u00edsicas ou f\u00edsico-qu\u00edmicas, e se \n\ncaracterizam pelas modifica\u00e7\u00f5es de solubilidade, tens\u00e3o superficial e intersticial \n\nprovocadas na mistura do concreto, sendo um crit\u00e9rio mais t\u00e9cnico e cient\u00edfico. J\u00e1 a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o por efeitos, embora seja menos acurada cientificamente, busca separar \n\nos aditivos de acordo com as finalidades buscadas pela sua aplica\u00e7\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o dos \n\nprincipais aditivos, classificados pelo crit\u00e9rio dos efeitos, pode ser verificada na Tabela \n\n2 a seguir. \n\nTabela 2 \u2013 Aditivos de acordo com seus efeitos no concreto \n\nPropriedade do concreto a ser modificada Tipos de aditivos \n\nTrabalhabilidade \n\n- Plastificantes redutores \n\n- Incorporadores de ar \n\n- Dispersantes ou fluidificadores \n\nResist\u00eancia mec\u00e2nica - Redutores plastificantes \n\nResist\u00eancia em condi\u00e7\u00f5es especiais de \n\nexposi\u00e7\u00e3o \n- Incorporadores de ar \n\nTempo de pega e endurecimento \n- Retardadores \n\n- Aceleradores \n\nImpermeabiliza\u00e7\u00e3o \n- Repelentes \u00e0 absor\u00e7\u00e3o capilar \n\n- Redutores de permeabilidade \n\nExpans\u00e3o \n\n- Geradores de g\u00e1s \n\n- Estabilizadores de volume \n\n- Geradores de espuma \n\nFonte: adaptado de BAUER et al. (2000). \n\n\n\n  35 \n\n \n\n \n\n \n\nA ASTM C 494-10 apud Neville (2016) cita que os efeitos que um aditivo \n\nprovoca no concreto podem variar de acordo com as propor\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas dos \n\ndemais componentes da mistura (aglomerante, \u00e1gua, agregados e adi\u00e7\u00f5es). Martin \n\n(2005) tamb\u00e9m destaca essa caracter\u00edstica, tomando como exemplo os redutores de \n\n\u00e1gua e os aceleradores/retardadores de tempo de pega, que s\u00e3o muito eficazes em \n\ncimentos com baixas quantidades de C3A (aluminato tric\u00e1lcico), mas pouco efetivos \n\nnaqueles com baixos teores desse elemento. O autor cita ainda que os fatores que \n\nafetam a cin\u00e9tica de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento \u2013 como a temperatura \u2013 tamb\u00e9m \n\ninfluenciam nos efeitos espec\u00edficos dos aditivos. \n\nPara o tema do presente trabalho, os principais tipos de aditivos qu\u00edmicos de \n\ninteresse s\u00e3o os aceleradores e os superplastificantes. Os aditivos aceleradores s\u00e3o \n\nprodutos adicionados \u00e0 mistura de concreto com o objetivo de antecipar o \n\nendurecimento e o desenvolvimento de resist\u00eancia. A priori, esse tipo de aditivo n\u00e3o \n\ndeve acelerar a pega da pasta de cimento, embora esse efeito possa ser observado \n\nem alguns tipos de aditivos. O principal acelerador \u00e9 o cloreto de c\u00e1lcio (FIGURA 6), \n\nmas alguns efeitos indesej\u00e1veis provocados por ele \u2013 como redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia ao \n\nataque de sulfatos, maior risco de desenvolvimento da rea\u00e7\u00e3o \u00e1lcali-agregado, \n\naumento da retra\u00e7\u00e3o e flu\u00eancia e possibilidade de causar corros\u00e3o nas armaduras \u2013 \n\nfazem com que seu uso exija muito cuidado e ensaios preliminares (NEVILLE E \n\nBROOKS, 2013). \n\n\n\n  36 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Neville e Brooks (2013). \n\n \n\nFonte: Neville e Brooks (2013). \n\nJ\u00e1 os superplastificantes s\u00e3o evolu\u00e7\u00f5es modernas dos aditivos redutores de \n\n\u00e1gua comuns, sendo muito utilizados em concretos de alto desempenho que se exijam \n\nfluidez ou resist\u00eancias elevadas. Desta forma, o seu uso \u00e9 extremamente interessante \n\nquando se requer um concreto com baixa rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento (aumento da \n\nFigura 6 \u2013 Comparativo do desenvolvimento de resist\u00eancia do concreto com e sem \naditivo acelerador (CaCl2) \n\nFigura 7 \u2013 Comparativo do desenvolvimento de resist\u00eancia de concreto com e sem \naditivo superplastificante \n\n\n\n  37 \n\n \n\n \n\n \n\nresist\u00eancia) e/ou quando a composi\u00e7\u00e3o da mistura possui finos de altas \u00e1reas \n\nsuperficiais, como a s\u00edlica ativa, por exemplo. Diferentemente dos plastificantes \n\ncomuns \u2013 que atuam incorporando ar ao concreto \u2013, os aditivos superplastificantes \n\ndiminuem a tens\u00e3o superficial entre os compostos da pasta de cimento. A fun\u00e7\u00e3o de \n\nelevar o desenvolvimento de resist\u00eancia do concreto pode ser verificado no gr\u00e1fico da \n\nFigura 7. \n\nOs diagramas apresentados na Figura 8, elaborados a partir de ensaios da \n\nASTM C 403, indicam que o aumento da temperatura tende a diminuir os tempos de \n\nin\u00edcio e de fim de pega em 4 a 7 horas, respectivamente (cimento A). Da mesma forma, \n\ncontatou-se que uma temperatura mais elevada potencializou o efeito do aditivo \n\nretardador de pega (cimento B). \n\nFonte: MEHTA e MONTEIRO (2014). \n\n \n\n2.1.1.4 Ciclos t\u00e9rmicos \n\nA NBR 9062 (ABNT, 2006) recomenda que se atente \u00e0s velocidades de \n\naquecimento e resfriamento dos elementos de concreto. Tanto Neville (2016) como El \n\nDebs (2000) afirmam que, idealmente, o processo de cura t\u00e9rmica \u00e9 composto por \n\nquatro fases: per\u00edodo preliminar, aquecimento, patamar e resfriamento. Cada etapa \n\nFigura 8 \u2013 Efeito da temperatura e do aditivo retardador na pega do cimento \n\n\n\n  38 \n\n \n\n \n\n \n\npode ter diferentes tempos e/ou temperaturas, os quais geram diferentes resultados. \n\nO gr\u00e1fico da Figura 9 mostra um ciclo t\u00e9rmico t\u00edpico. \n\nFonte: El Debs (2000). \n\n \n\nDiversos autores estruturam o ciclo t\u00e9rmico nessas quatro fases. Iserhard \n\n(2000), as conceitua da seguinte forma: \n\na) fase I (per\u00edodo preliminar ou de conserva\u00e7\u00e3o): esta primeira etapa consiste \n\nno tempo entre a mistura de \u00e1gua ao cimento at\u00e9 o in\u00edcio do tratamento \n\nt\u00e9rmico. Durante esse per\u00edodo ocorrem as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas entre a \u00e1gua e \n\no cimento. Deve ser evitado a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura nessa fase, uma vez \n\nque a \u00e1gua ainda n\u00e3o est\u00e1 totalmente combinada com os demais \n\ncomponentes do concreto e a aplica\u00e7\u00e3o de calor ocasionaria expans\u00f5es no \n\nmaterial e, consequentemente, o enfraquecimento da sua estrutura. A \n\nacelera\u00e7\u00e3o da hidrata\u00e7\u00e3o durante essa fase tende a formar uma estrutura \n\ncom menor rela\u00e7\u00e3o gel/espa\u00e7o, maior porosidade e uma hidrata\u00e7\u00e3o \n\ndeficiente nas idades subsequentes. Dos Santos (2016) sintetizou os \n\nFigura 9 \u2013 Ciclo t\u00e9rmico t\u00edpico da cura t\u00e9rmica \n\n\n\n  39 \n\n \n\n \n\n \n\nresultados de alguns estudos que procuraram investigar a influ\u00eancia da pr\u00e9-\n\ncura no concreto curado termicamente (TABELA 3); \n\nb) fase II (eleva\u00e7\u00e3o da temperatura): \u00e9 de vital import\u00e2ncia a an\u00e1lise dos \n\ngradientes t\u00e9rmicos durante essa fase, uma vez que a temperatura deve ser \n\nelevada em um ritmo tal, que o ambiente circundante esteja mais quente que \n\no interior do concreto. Deve-se atentar, no entanto, para que essa eleva\u00e7\u00e3o \n\nseja compat\u00edvel com as propriedades f\u00edsicas do concreto, uma vez que o \n\nexcesso de calor pode gerar esfor\u00e7os de dilata\u00e7\u00e3o ou mesmo o \n\nendurecimento externo precoce da pe\u00e7a, fazendo com que a hidrata\u00e7\u00e3o \n\ninterior do material provoque tens\u00f5es de dentro para fora. Uma eleva\u00e7\u00e3o \n\nentre 15\u00b0C e 35\u00b0C \u00e9 normalmente aceita, variando de acordo com o volume \n\nda pe\u00e7a, os materiais empregados e o m\u00e9todo de cura adotado; \n\nc) fase III (isotermia): \u00e9 o per\u00edodo em que a temperatura m\u00e1xima \u00e9 atingida, \n\npermanecendo nesse patamar por um certo per\u00edodo de tempo. A \n\ntemperatura m\u00e1xima e o tempo de dura\u00e7\u00e3o s\u00e3o os fatores-chave nesse \n\nprocesso e operam em conjunto. Temperaturas mais baixas exigem tempos \n\nde cura maiores para que se atinja as resist\u00eancias que podem ser obtidas \n\nquando a temperatura \u00e9 mais elevada. Uma temperatura muito alta, no \n\nentanto, pode provocar s\u00e9rios danos na estrutura da pasta de cimento, bem \n\ncomo curas muito longas podem n\u00e3o apresentar benef\u00edcios relevantes. O \n\ngr\u00e1fico da Figura 10 faz correla\u00e7\u00f5es entre a dura\u00e7\u00e3o e a temperatura das \n\ncuras com as resist\u00eancias desenvolvidas pelas pastas de cimento \n\nensaiadas. Atrav\u00e9s dele, \u00e9 poss\u00edvel verificar que temperaturas na faixa de \n\n80\u00b0C s\u00e3o efetivas em desenvolver resist\u00eancia at\u00e9 algumas poucas horas, \n\nenquanto temperaturas ambientes requerem tempos de cura mais longos e \n\nque acabam produzindo resist\u00eancias maiores; \n\nd) fase IV (resfriamento): \u00e9 a etapa do ciclo em que a temperatura do ambiente \n\nt\u00e9rmico \u00e9 gradativamente diminu\u00edda e, consequentemente, h\u00e1 o resfriamento \n\ndo elemento de concreto. Deve haver o cuidado para que o elemento n\u00e3o \n\nseja exposto a impactos t\u00e9rmicos, os quais podem acarretar em tens\u00f5es de \n\n\n\n  40 \n\n \n\n \n\n \n\nretra\u00e7\u00e3o e fissuramento. Um gradiente de resfriamento de aproximadamente \n\n35\u00b0C \u00e9 normalmente aceit\u00e1vel. \n\nTabela 3 \u2013 Influ\u00eancia do tempo de pr\u00e9-cura nos concretos curados termicamente \n\nAutor(es) Ano \nTempo da pr\u00e9-\n\ncura \nComportamento ante \u00e0 pr\u00e9-cura \n\nShindeler e \n\nChamberlin \n1949 2 a 6 horas \n\nAumento de resist\u00eancia na ordem \n\nde 15 a 40% \n\nHanson 1963 1 a 5 horas \n\nAumento da resist\u00eancia e \n\nocorr\u00eancia de fissuras horizontais \n\nem per\u00edodos ?1h \n\nMironov 1964 \nRelacionado \u00e0 \n\nresist\u00eancia \n\nQuando o concreto atingisse 0,7 a \n\n0,8 Mpa \n\nAlexanderson 1972 4 a 7 horas \nNenhuma perda de resist\u00eancia foi \n\nobservada \n\nErdem, Turanli \n\ne Erdogan \n2003 \n\nIgual ao tempo de \n\nin\u00edcio de pega \n\nNenhuma perda de resist\u00eancia foi \n\nobservada \n\nFonte: dos Santos (2016). \n\n \n\nFonte: Neville (2016). \n\nFigura 10 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a dura\u00e7\u00e3o/temperatura de cura com a resist\u00eancia adquirida \nem moldes de pasta de cimento pura. \n\n\n\n  41 \n\n \n\n \n\n \n\n2.1.2 M\u00e9todos de cura t\u00e9rmica \n\nDe acordo com El Debs (2000), h\u00e1 quatro formas de se proceder \u00e0 cura t\u00e9rmica \n\ndos elementos pr\u00e9-moldados: a) com vapor atmosf\u00e9rico; b) com vapor e press\u00e3o \n\n(autoclave); c) com circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ou \u00f3leo em tubos junto \u00e0s f\u00f4rmas; d) e com \n\nresist\u00eancia el\u00e9trica. Segundo o autor, a cura t\u00e9rmica com vapor atmosf\u00e9rico \u00e9 a forma \n\nmais difundida atualmente. No mesmo sentido aponta Neville (2016), que diz que este \n\nprocesso pode ser considerado um tipo especial de cura \u00famida, pois a atmosfera \n\nsaturada com vapor garante umidade ao concreto e, ao mesmo tempo, a condensa\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua gera calor. Brito (2013) ainda cita as utiliza\u00e7\u00e3o de raios infravermelhos para \n\naquecimento do concreto, t\u00e9cnica esta com aplica\u00e7\u00f5es limitadas e com poucas \n\ninforma\u00e7\u00f5es na bibliografia atual. \n\nNas curas a altas temperaturas sem a presen\u00e7a de vapor, como em uma estufa, \n\npor exemplo, exige-se um cuidado maior quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do concreto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nperda de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o nas superf\u00edcies n\u00e3o envolvidas pela f\u00f4rma. Do \n\ncontr\u00e1rio, essa perda de umidade da mistura pode acarretar em uma hidrata\u00e7\u00e3o \n\ndeficit\u00e1ria do cimento e no aparecimento de fissuras na superf\u00edcie das pe\u00e7as. A NBR \n\n9062 (ABNT, 2006), inclusive, exige que, nesse tipo de tratamento, a superf\u00edcie do \n\nconcreto seja protegida contra a secagem, mantendo-a \u00famida ou cobrindo-a com uma \n\ncamada de material imperme\u00e1vel resistente \u00e0 temperatura utilizada no procedimento. \n\nExistem, ainda m\u00e9todos que envolvem a utiliza\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica como \n\nfonte de calor, nos quais fios podem ser distribu\u00eddos ao longo da massa de concreto, \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria armadura como condutor, introdu\u00e7\u00e3o de barras ou fios na pe\u00e7a \n\nou atrav\u00e9s do emprego do pr\u00f3prio concreto como condutor el\u00e9trico. Esses m\u00e9todos, \n\nno entanto, tamb\u00e9m costumam gerar problemas no resultado final, como fissura\u00e7\u00e3o \n\nde pe\u00e7as esbeltas, empenamento de f\u00f4rmas e r\u00e1pida perda de umidade do concreto \n\npara o ambiente (BRITO, 2013). \n\nSegundo Martins (2001), os m\u00e9todos que adotam vapor s\u00e3o os mais \n\nrecomendados (e os mais utilizados), uma vez que a \u00e1gua vaporizada no ambiente \n\nimpediria a secagem prematura do concreto e, consequentemente, evitaria falhas de \n\n\n\n  42 \n\n \n\n \n\n \n\nhidrata\u00e7\u00e3o e retra\u00e7\u00e3o excessiva. Entre as t\u00e9cnicas com cura a vapor, \u00e9 poss\u00edvel a \n\nexecu\u00e7\u00e3o em press\u00e3o atmosf\u00e9rica ou sob press\u00f5es de 6 a 20 atm. (autoclave), nas \n\nquais as temperaturas de cura podem variar entre 160 e 210\u00b0C \u2013 enquanto na press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica as temperaturas n\u00e3o costumam ultrapassar os 80\u00b0C. Brito (2013) \n\nmenciona que os m\u00e9todos envolvendo vapor atmosf\u00e9rico s\u00e3o especialmente \n\nrecomendados para a cura de elementos que n\u00e3o necessitam de f\u00f4rmas, como os \n\nblocos estruturais. \n\nN\u00e3o se pode, no entanto, estabelecer uma \u00fanica t\u00e9cnica que seja perfeitamente \n\nadequada para todos os casos, pois devem ser avaliados todos os par\u00e2metros \n\nenvolvidos no processo \u2013 tipo de aglomerantes utilizados, tamanho das pe\u00e7as, etc. \u2013 \n\nbem como os resultados esperados. Independente da t\u00e9cnica de cura t\u00e9rmica \n\nadotada, todas t\u00eam em comum a ado\u00e7\u00e3o dos ciclos t\u00e9rmicos bem definidos, conforma \n\nj\u00e1 detalhado no item 2.1.1.4 (MARTINS, 2001). \n\n \n\n2.1.3 Efeitos da cura t\u00e9rmica \n\nH\u00e1 uma s\u00e9rie de estudos que analisaram as vari\u00e1veis ligadas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da \n\ncura t\u00e9rmica (temperatura m\u00e1xima, gradientes de aquecimento e resfriamento, tempos \n\nde pega, utiliza\u00e7\u00e3o de aditivos e adi\u00e7\u00f5es minerais, entre outros). A maioria chega \u00e0 \n\nconclus\u00e3o de que, em compara\u00e7\u00e3o ao concreto curado em temperaturas mais baixas \n\n(~23\u00b0C), os concretos submetidos \u00e0 cura t\u00e9rmica tendem a ter uma resist\u00eancia bem \n\nmaior nas primeiras idades, mas menor nas idades finais (28 dias). As justificativas \n\npara tal efeito variam de estudo para estudo.  \n\nDe Melo (2000), por exemplo, analisou a influ\u00eancia de diferentes ciclos t\u00e9rmicos \n\ne da presen\u00e7a de s\u00edlica ativa e esc\u00f3ria granulada de alto-forno no desempenho do \n\nconcreto nas idades finais. Atrav\u00e9s de microscopia eletr\u00f4nica de varredura, constatou \n\nque os concretos curados termicamente t\u00eam uma zona de transi\u00e7\u00e3o (interface pasta-\n\nagregado) mais fr\u00e1gil, fazendo com que a \u00e1rea \u2013 que costuma j\u00e1 ser a primeira a \n\nromper em concretos comuns \u2013 colapse com solicita\u00e7\u00f5es mais baixas que o normal. \n\n\n\n  43 \n\n \n\n \n\n \n\nNo seu estudo, onde foram avaliados diferentes tra\u00e7os de concreto \u2013 variando desde \n\no tipo de cimento (CPV-ARI RS e CPV-ARI-Plus), os ciclos t\u00e9rmicos e at\u00e9 a presen\u00e7a \n\nde s\u00edlica ativa e esc\u00f3ria granulada \u2013 tamb\u00e9m verificou que a adi\u00e7\u00e3o da s\u00edlica ativa tem \n\nbons resultados quando a temperatura \u00e9 elevada durante a cura inicial, compensando \n\nas perdas de resist\u00eancia mec\u00e2nica decorrentes da cura t\u00e9rmica. Al\u00e9m disso, as \n\naltera\u00e7\u00f5es microestruturais (porosidade e hidrata\u00e7\u00e3o dos componentes) s\u00e3o pouco \n\nafetadas em ciclos t\u00e9rmicos curtos (cerca de 3 horas). \n\nVerbeck e Helmuth apud Neville (2016) sugeriram que a alta velocidade de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o dos compostos do cimento em elevadas temperaturas provoca uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea dos produtos da hidrata\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o h\u00e1 tempo suficiente \n\npara que estes se difundam al\u00e9m da part\u00edcula de cimento, o que acarreta tamb\u00e9m em \n\numa rela\u00e7\u00e3o gel/espa\u00e7o menor nos interst\u00edcios. Tais consequ\u00eancias foram \n\nevidenciadas por Goto e Roy apud Neville (2016), que demonstraram que os \n\nconcretos curados termicamente possuem uma quantidade muito mais elevada de \n\nporos maiores que 150 nm do que aqueles curados em temperaturas mais baixas. \n\nDos Santos (2009) verificou que, quanto maior o tempo de espera pr\u00e9-cura (t0), \n\nmenor a rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e maior a temperatura da fase isot\u00e9rmica (t2), maiores \n\ns\u00e3o as resist\u00eancias de blocos estruturais com 12 horas de idade. Utilizando o cimento \n\nCPV-ARI como aglomerante \u2013 sem a presen\u00e7a de adi\u00e7\u00f5es minerais \u2013 todos os tra\u00e7os \n\ncurados termicamente tiveram resist\u00eancias mec\u00e2nicas inferiores (4 a 12%) ao \n\nconcreto curado da forma tradicional na idade de 28 dias. \n\nEm estudo realizado por Shindeler e Chamberlin apud dos Santos (2016), \n\npercebeu-se que cada temperatura de cura tem um tempo de espera (per\u00edodo \n\npreliminar) adequado, ap\u00f3s o qual o r\u00e1pido incremento de temperatura n\u00e3o afeta \n\nnegativamente as resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o do concreto em idades maiores. Isto se \n\ndeve, segundo o autor, ao fato de que as resist\u00eancias nas idades finais sofrem grande \n\ninflu\u00eancia da temperatura do concreto durante o per\u00edodo de pega. Em outras palavras, \n\n\u00e9 aconselh\u00e1vel aguardar o fim do tempo de pega do cimento para que ent\u00e3o se \n\nproceda \u00e0 cura t\u00e9rmica. Segundo Neville (2016), outra hip\u00f3tese que pesa a favor da \n\nnecessidade do tempo de espera \u00e9 que o sulfato de c\u00e1lcio tem sua solubilidade \n\n\n\n  44 \n\n \n\n \n\n \n\nreduzida em altas temperaturas, fazendo com que parte dele n\u00e3o reaja com o C3A e \n\ncause uma rea\u00e7\u00e3o expansiva conhecida como ataque por sulfatos. \n\nJ\u00e1 Rohden et al. (2017) avaliaram a efetividade da cura t\u00e9rmica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncura tradicional, com dois tipos distintos de cimento (CPIV e CPV), tamb\u00e9m variando \n\nas rela\u00e7\u00f5es a/c de cada mistura (o,45, 0,55 e 0,65). Adotando um patamar de \n\ntemperatura de 70\u00b0C por 4 horas, conclu\u00edram que apenas os tra\u00e7os com CPV e \n\nrela\u00e7\u00f5es a/c de 0,55 e 0,45 atingiram a resist\u00eancia m\u00ednima para desmolde de \n\nelementos pr\u00e9-moldados (15 MPa) na idade de 20 horas, embora os concretos \n\nsubmetidos \u00e0 cura tradicional tenham apresentado resist\u00eancias superiores aos 28 \n\ndias. \n\nEm ensaios realizados por Kanda et al. apud Salvador Filho (2001), foi \n\nverificado que a resist\u00eancia do concreto aos 7 dias crescia quanto maior fosse a \n\ntemperatura de cura, ocorrendo uma invers\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o quando se atingia os 28 \n\ndias. Essa caracter\u00edstica fica bem evidenciada no gr\u00e1fico da Figura 11. No mesmo \n\nsentido aponta Neville (2016), o qual menciona que esse efeito \u00e9 principalmente \n\nobservado em concretos com elevado consumo de cimento, sendo que aqueles com \n\numa rela\u00e7\u00e3o a/c mais baixas costumam ter um comportamento muito melhor na cura \n\na vapor do que aqueles com rela\u00e7\u00e3o a/c maior. \n\n \n\nFonte: Neville (2016). \n\nFigura 11 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a resist\u00eancia dos concretos curados termicamente com o \nconcreto curado \u00e0 temperatura de 23\u00b0C \n\n\n\n  45 \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o relevantes ao presente trabalho, por fim, as conclus\u00f5es do estudo de Cao \n\ne Detwiler apud Salvador Filho (2001), no qual constatou-se que a s\u00edlica ativa no \n\nconcreto atua consideravelmente no refinamento dos poros causados pela cura \n\nt\u00e9rmica, amenizando os efeitos de diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia que essa t\u00e9cnica provoca \n\nnas idades finais do concreto. \n\n \n\n\n\n  46 \n\n \n\n \n\n \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\nTESTE  \n\nTendo sido abordados os assuntos pertinentes \u00e0s t\u00e9cnicas de acelera\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento de resist\u00eancia do concreto atrav\u00e9s da cura t\u00e9rmica (a vapor e a \n\nseco), foi procedida a execu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos mesmos. Para isso, \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia a descri\u00e7\u00e3o detalhada de todos os procedimentos e materiais utilizados \n\nao longo da experimenta\u00e7\u00e3o. \n\nO programa experimental do presente trabalho consiste em seis etapas: \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais, defini\u00e7\u00e3o do tra\u00e7o de concreto, ensaios no estado \n\nfresco, moldagem dos corpos de prova, cura e ensaios no estado endurecido. Cada \n\netapa possui diversos procedimentos que foram adotados e executados de acordo \n\ncom as normas aplic\u00e1veis. \n\n \n\n3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais \n\nNeste item ser\u00e3o descritos todos os materiais utilizados no concreto moldado, \n\nbem como os procedimentos preconizados pelas NBRs aplic\u00e1veis a cada caso. Todos \n\nos respectivos ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o foram realizados no Laborat\u00f3rio de \n\nTecnologias da Constru\u00e7\u00e3o \u2013 LATEC da Universidade do Vale do Taquari \u2013 Univates. \n\n \n\n \n\n\n\n  47 \n\n \n\n \n\n \n\n3.1.1 Cimento \n\nComo o objetivo do presente trabalho \u00e9 avaliar o ganho acelerado de \n\nresist\u00eancia do concreto atrav\u00e9s da cura t\u00e9rmica, foi utilizado o CP V-ARI da marca \n\nItamb\u00e9 como principal aglomerante da mistura. As caracter\u00edsticas do cimento devem \n\natender \u00e0s exig\u00eancias qu\u00edmicas, f\u00edsicas e mec\u00e2nicas da NBR 16697 (ABNT, 2018). \n\nDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo fabricante (TABELA 4), \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber que tais requisitos s\u00e3o cumpridos. Os valores apontados s\u00e3o \n\ncorrespondentes \u00e0 m\u00e9dia de todos os ensaios laboratoriais do referido cimento, \n\nrealizados pela empresa ao longo do m\u00eas de maio de 2018, uma vez que o cimento \n\nutilizado pertence aos lotes expedidos durante aquele m\u00eas. \n\nTabela 4 \u2013 Conformidade das caracter\u00edsticas do cimento com as exig\u00eancias da NBR \n16697 (ABNT, 2018). \n\nCaracter\u00edstica Limite NBR CP utilizado \n\nMassa espec\u00edfica (g/cm\u00b2) - 3,09 \n\nRes\u00edduo insol\u00favel (%) ? 1,0 0,78 \n\nPerda ao fogo (%) ? 4,5 3,34 \n\n\u00d3xido magn\u00e9sio (MgO) (%) ? 6,5 3,52 \n\nTri\u00f3xido de Enxofre (SO3) quando C3A&lt;8% (%) ? 3,5 3,12 \n\nRes\u00edduo na peneira 75\u00b5m (%) ? 6,0 0,10 \n\n\u00c1rea espec\u00edfica (m\u00b2/kg) ? 300 434,2 \n\nTempo in\u00edcio de pega (h) ? 1,0 3,35 \n\nExpansibilidade a quente (mm) ? 5,0 0,39 \n\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o 1 dia (Mpa) ? 14,0 24,0 \n\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o 3 dias (Mpa) ? 24,0 39,0 \n\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o 7 dias (Mpa) ? 34,0 46,1 \n\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o 28 dias (Mpa) - 54,8 \n\nTempo fim de pega (h) ? 10,0 4,05 \n\nFonte: adaptado da NBR 16697 (ABNT, 2018) e informa\u00e7\u00f5es da Itamb\u00e9 (2018) \n\n \n\n \n\n\n\n  48 \n\n \n\n \n\n \n\n3.1.2 \u00c1gua \n\nA \u00e1gua de amassamento utilizada na concretagem foi proveniente da rede \n\np\u00fablica de abastecimento, servi\u00e7o este de responsabilidade da unidade de Lajeado \n\nda Companhia Riograndense de Saneamento \u2013 CORSAN. \n\n \n\n3.1.3 S\u00edlica ativa \n\nOs requisitos da s\u00edlica ativa s\u00e3o determinados pela norma NBR 13956-1 (ABNT, \n\n2012). A s\u00edlica empregada no trabalho \u00e9 a Silmix\u00ae, produzida pela Dow Corning. \n\nEmbora n\u00e3o seja necess\u00e1rio o conhecimento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas do produto \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o do tra\u00e7o de concreto, as mesmas est\u00e3o descritas na Tabela 5 a \n\nseguir, a t\u00edtulo de registro. \n\nTabela 5 \u2013 Propriedades da s\u00edlica ativa utilizada no trabalho \n\nPropriedade Valor \n\nDensidade aparente (kg/m\u00b3) 150 \u2013 700 \n\nSuperf\u00edcie espec\u00edfica (m\u00b2/kg) 15.000 \u2013 30.000 \n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio (\u00b5m) 0,40 \n\nPerda ao fogo (%) ? 6,0 \n\nTeor de s\u00edlica amorfa SiO2 (%) ? 85 \n\nTeor de s\u00edlica cristalina SiO2 (%) ? 0,5 \n\n\u00d3xido de s\u00f3dio Na2O ? 1,5 \n\nCarbono total C ? 6,0 \n\nUmidade (%) ? 3,0 \n\npH ? 6% \n\nFonte: adaptado de Dow Corning (2018). \n\n \n\n3.1.4 Aditivo \n\nBuscando atingir uma rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento menor que o convencional \u2013 para \n\n\n\n  49 \n\n \n\n \n\n \n\nque se obtenha resist\u00eancias maiores e permeabilidades menores no concreto \u2013 foi \n\nutilizado o aditivo superplastificante SUPLAST RODO 52017, produzido pela Rodo \n\nQu\u00edmica. As propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do aditivo podem ser conferidas na \n\nTabela 6 a seguir. \n\nTabela 6 \u2013 Propriedades do aditivo superplastificante \n\nPropriedade Valor \n\nAspecto / apar\u00eancia L\u00edquido / amarelado \n\nMassa espec\u00edfica (g/cm\u00b3) 1,07 \n\npH 8 \n\nCloretos (%) N\u00e3o cont\u00e9m \n\nFonte: Rodo Qu\u00edmica (2018). \n\nConforme a fabricante, a dosagem ideal do aditivo pode oscilar de acordo com \n\ndiversas vari\u00e1veis relacionadas ao concreto e \u00e0 sua moldagem \u2013 como temperatura \n\nambiente, fator a/c, tipos de cimento e agregados, etc. No entanto, ela recomenda que \n\na dosagem esteja entre 0,2 e 1% sobre a massa de cimento. \n\n \n\n3.1.5 Agregado gra\u00fado \n\nA seguir, ser\u00e3o descritos os ensaios e seus respectivos procedimentos de \n\nexecu\u00e7\u00e3o para a caracteriza\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado. Tais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais \n\npara a defini\u00e7\u00e3o do tra\u00e7o de concreto de acordo com o m\u00e9todo ABCP que foi adotado, \n\no qual requer que se saiba a sua massa espec\u00edfica, massa unit\u00e1ria e dimens\u00e3o \n\nm\u00e1xima caracter\u00edstica. \n\nNo presente trabalho, foi utilizada na concretagem a pedra britada do tipo 1, \n\nque possui dimens\u00f5es nominais entre 9,5 e 19 mm, sendo o valor m\u00ednimo \n\ncorrespondente \u00e0 abertura da peneira na qual pelo menos 95% da amostra de brita \u00e9 \n\nretida (PETRUCCI, 1998). \n\nA massa espec\u00edfica \u00e9 determinada pelos ensaios descritos na norma NBR NM \n\n\n\n  50 \n\n \n\n \n\n \n\n53 (ABNT, 2003). Primeiramente, uma amostra de 4kg foi completamente lavada e \n\nseca em estufa \u00e0 temperatura de aproximadamente 100\u00baC at\u00e9 que sua massa \n\npermanecesse constante. Ap\u00f3s o resfriamento do material, o mesmo foi colocado em \n\ncesto met\u00e1lico e pesado em balan\u00e7a de precis\u00e3o (m). A seguir, a amostra foi \n\nsubmergida em \u00e1gua por um per\u00edodo de 24 horas, per\u00edodo ap\u00f3s o qual o material foi \n\nretirado, enxaguado em toalha absorvente \u2013 at\u00e9 que sua superf\u00edcie n\u00e3o apresentasse \n\nmais part\u00edculas de \u00e1gua \u2013 e novamente pesado (ms). Imediatamente ap\u00f3s isso, o \n\nmaterial foi pesado submerso em \u00e1gua (ma). A massa do cesto met\u00e1lico \u00e9 verificada \n\nantecipadamente e descontada da massa total medida. Por fim, a massa espec\u00edfica \n\ndo agregado gra\u00fado se deu a partir da Equa\u00e7\u00e3o 1 a seguir. \n\n? =\n?\n\n?????\n           (1) \n\nOnde: \n\nd = massa espec\u00edfica do agregado seco (g/cm\u00b3) \n\nm = massa ao ar da amostra seca (g) \n\nms = massa ao ar da amostra saturada com superf\u00edcie seca (g) \n\nma = massa em \u00e1gua da amostra (g) \n\nJ\u00e1 para a determina\u00e7\u00e3o da massa unit\u00e1ria no estado solto, foram adotados os \n\nprocedimentos indicados na norma NBR NM 45 (ABNT, 2006). Entre as tr\u00eas \n\nmetodologias sugeridas na referida norma, optou-se pelo \u201cm\u00e9todo C\u201d, em decorr\u00eancia \n\nda sua maior simplicidade e semelhan\u00e7a com os procedimentos adotados em obra no \n\ndia-a-dia. Atrav\u00e9s deste m\u00e9todo, utilizou-se um recipiente de volume e massa j\u00e1 \n\nconhecidos e despejou-se o agregado dentro, a uma altura igual ou inferior a 5 cm da \n\nabertura do mesmo, at\u00e9 este transbordar. Em seguida, utilizou-se uma r\u00e9gua met\u00e1lica \n\npara nivelar o conte\u00fado do recipiente (agregado) com a borda superior deste. O \n\nconjunto foi pesado e os dados obtidos inseridos na Equa\u00e7\u00e3o 2 a seguir. \n\n??? =\n??????\n\n?\n           (2) \n\nOnde: \n\npap = massa unit\u00e1ria do agregado (kg/m\u00b3) \n\n\n\n  51 \n\n \n\n \n\n \n\nmar = massa do recipiente mais agregado (kg/m\u00b3) \n\nmr = massa do recipiente vazio (kg/m\u00b3) \n\nV = volume do recipiente (m\u00b3) \n\nA massa unit\u00e1ria compactada do agregado gra\u00fado tamb\u00e9m \u00e9 determinada pela \n\nNBR NM 45 (ABNT, 2006), mas atrav\u00e9s dos procedimentos descritos no \u201cm\u00e9todo A\u201d. \n\nNeste, um recipiente, com 150 mm de di\u00e2metro e 300 mm de altura interna foi pesado \n\ne posteriormente enchido de agregado gra\u00fado at\u00e9 um ter\u00e7o da sua altura total. O \n\nagregado foi compactado atrav\u00e9s de 25 golpes com uma haste met\u00e1lica \u2013 de 600 mm \n\nde comprimento, 16 mm de di\u00e2metro e extremidade arredondada. As duas camadas \n\nsubsequentes, tamb\u00e9m com um ter\u00e7o de altura do recipiente, foram compactadas da \n\nmesma forma que a primeira. O conjunto recipiente-agregado \u00e9 pesado e a massa \n\nunit\u00e1ria compactada se d\u00e1 a partir da mesma f\u00f3rmula utilizada para c\u00e1lculo da massa \n\nunit\u00e1ria de agregado solto (Equa\u00e7\u00e3o 2). \n\nOs resultados obtidos nos referidos ensaios foram os seguintes: \n\na) Massa espec\u00edfica: 2635,60 kg/m\u00b3 \n\nb) Massa unit\u00e1ria solta: 1255,25 kg/m\u00b3 \n\nc) Massa unit\u00e1ria compactada: 1375,78 kg/m\u00b3 \n\nJ\u00e1 para determina\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro m\u00e1ximo caracter\u00edstico do agregado gra\u00fado \n\nfaz-se necess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do mesmo. Para isso, foi adotada \n\na metodologia indicada pela norma NBR NM 248 (ABNT, 2003), onde duas amostras \n\nde material \u2013 de 10 kg cada \u2013 devem ser ensaiados (FIGURA 12). Foram utilizadas \n\npeneiras da s\u00e9rie normal (19 mm, 9,5 mm, 4,75 mm, 2,36 mm e 1,18 mm) e da s\u00e9rie \n\nintermedi\u00e1ria (31,5 mm, 25 mm, 12,5 mm e 6,3 mm).  \n\n \n\n\n\n  52 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nA curva granulom\u00e9trica gerada a partir dos resultados do ensaio pode ser \n\nconferida na Figura 13 a seguir. \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nO m\u00f3dulo de finura (MF) e a dimens\u00e3o m\u00e1xima caracter\u00edstica (Dmc) do agregado \n\ngra\u00fado s\u00e3o obtidos a partir do ensaio de granulometria. Conforme definido pela NBR \n\nNM 248 (ABNT, 2003), MF \u00e9 correspondente \u00e0 soma das porcentagens retidas \n\nacumuladas em massa, nas peneiras da s\u00e9rie normal, dividida por 100. J\u00e1 Dmc \u00e9 \n\ndefinido pela mesma norma como \u201ca grandeza correspondente \u00e0 abertura nominal, \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n110\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\ntu\n\na\nl \n\na\ncu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\no\n r\n\ne\nti\n\nd\no\n\nAbertura da peneira (mm)\n\nFigura 12 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado gra\u00fado \n\nFigura 13 \u2013 Curva granulom\u00e9trica da brita \n\n\n\n  53 \n\n \n\n \n\n \n\nem mm, da malha da peneira da s\u00e9rie normal ou intermedi\u00e1ria, na qual o agregado \n\napresenta uma porcentagem retida acumulada igual ou imediatamente inferior a 5% \n\nem massa\u201d. Desta forma, a Dmc calculada foi de 19,1 mm e o MF foi de 0,029.  \n\n \n\n3.1.6 Agregado mi\u00fado \n\nNo presente trabalho, foi empregada uma areia m\u00e9dia dispon\u00edvel no LATEC, \n\nproveniente do munic\u00edpio de Lajeado. As propriedades do material que se necessita \n\nconhecer s\u00e3o: a massa unit\u00e1ria; a massa espec\u00edfica, que ser\u00e1 determinada pelo \n\nm\u00e9todo do frasco de Chapman; a curva granulom\u00e9trica, para verifica\u00e7\u00e3o de \n\nconformidade com da zona utiliz\u00e1vel preconizada pela NBR NM 248 (ABNT, 2003); o \n\nm\u00f3dulo de finura, calculado a partir da curva granulom\u00e9trica; e o percentual de \n\nmaterial pulverulento, uma vez que a NBR 7211 (ABNT, 2009) estabelece o limite de \n\n5% desse material como m\u00e1ximo permitido presente no concreto. \n\nA massa unit\u00e1ria do agregado mi\u00fado foi verificada atrav\u00e9s do mesmo m\u00e9todo \n\nempregado para o agregado gra\u00fado, a NBR NM 45 (ABNT, 2006). Ou seja, adotando-\n\nse os procedimentos indicados no \u201cm\u00e9todo C\u201d da referida norma, foi despejado o \n\nagregado dentro de um recipiente de massa e volumes j\u00e1 conhecidos, a uma altura \n\nigual ou inferior a 5 cm da abertura do mesmo, at\u00e9 este transbordar. Ap\u00f3s, utilizou-se \n\numa r\u00e9gua met\u00e1lica para nivelar o conte\u00fado do recipiente com a borda superior deste. \n\nO conjunto foi pesado e os dados obtidos inseridos na equa\u00e7\u00e3o 2 j\u00e1 apresentada. \n\nJ\u00e1 para obten\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica, foi adotada a metodologia do frasco de \n\nChapman (FIGURA 14), normatizada pela NBR 9776 (ABNT, 1987). Neste ensaio, um \n\nfrasco de vidro composto de dois bulbos e de um gargalo graduado \u00e9 enchido com \n\n\u00e1gua at\u00e9 a marca de 200 cm\u00b3, permanecendo em repouso durante alguns minutos. \n\nEm seguida, 500 g de agregado mi\u00fado seco s\u00e3o introduzidos no frasco, executando-\n\nse uma agita\u00e7\u00e3o do mesmo para que as bolha de ar possam ser expulsas. Procede-\n\nse, ent\u00e3o, \u00e0 leitura do gargalo do frasco, sendo este valor correspondente ao volume \n\nocupado pelo conjunto agregado-\u00e1gua. O valor da massa espec\u00edfica se dar\u00e1 a partir \n\n\n\n  54 \n\n \n\n \n\n \n\nda equa\u00e7\u00e3o 3: \n\n? =\n500\n\n??200\n           (3) \n\nOnde: \n\n? = massa espec\u00edfica do agregado mi\u00fado (g/cm\u00b3) \n\nL = volume do frasco ocupado pelo conjunto agregado-\u00e1gua \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 granulometria da areia, tamb\u00e9m foi adotada a metodologia \n\nindicada pela NBR NM 248 (ABNT, 2003), assim como na brita. As peneiras adotadas \n\nforam da s\u00e9rie normal (2,36 mm, 1,18 mm, 600 \u00b5m, 300 \u00b5m, 150 \u00b5m e 75 \u00b5m). O \n\nm\u00f3dulo de finura \u00e9 obtido atrav\u00e9s de simples an\u00e1lise da curva granulom\u00e9trica \n\nelaborada (FIGURA 15). \n\nPor fim, foi verificado o percentual de material pulverulento presente no \n\nagregado mi\u00fado, pois, segundo a NBR 7211 (ABNT, 2005), 5% (em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa \n\nde areia) \u00e9 a quantidade m\u00e1xima desse material que pode estar contida em concretos \n\n\u2013 se protegidos do desgaste superficial. Neste ensaio, uma amostra de 100 g de \n\nFigura 14 \u2013 Ensaio do frasco de Chapman, para obten\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica da \nareia \n\n\n\n  55 \n\n \n\n \n\n \n\nagregado mi\u00fado \u2013 previamente seca \u2013 \u00e9 colocada em um recipiente e recoberta com \n\n\u00e1gua, agitando-se vigorosamente para separa\u00e7\u00e3o das part\u00edculas. Em seguida, a \n\nmistura \u00e9 passada pelas peneiras de malhas 1,18 mm e 75 \u00b5m. Mais \u00e1gua deve ser \n\nadicionada \u00e0 amostra e o processo deve ser repetido at\u00e9 que a agita\u00e7\u00e3o da areia n\u00e3o \n\nmais \u201csuje\u201d a \u00e1gua. Ap\u00f3s isso, o material retido nas peneiras \u00e9 reunido e secado at\u00e9 \n\nque atinja massa constante. A massa final desse material foi pesada. O material \n\npulverulento se dar\u00e1 a partir da Equa\u00e7\u00e3o 4. \n\n? =\n?????\n\n??\n   (4) \n\nOnde: \n\nm = porcentagem de material pulverulento \n\nmi = massa original da amostra seca \n\nmf = massa da amostra seca ap\u00f3s lavagem \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nOs par\u00e2metros encontrados nos ensaios, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 areia utilizada, foram: \n\na) Massa espec\u00edfica: 2631,58 kg/m\u00b3 \n\nb) Massa unit\u00e1ria solta: 1696,8 kg/m\u00b3 \n\nc) Presen\u00e7a de material pulverulento: 3,69% \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n0,010,1110\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\ntu\n\na\nl \n\na\ncu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\no\n r\n\ne\nti\n\nd\no\n\nAbertura da peneira (mm)\n\nFigura 15 \u2013 Curva granulom\u00e9trica da areia. \n\n\n\n  56 \n\n \n\n \n\n \n\nd) M\u00f3dulo de finura: 2,3 \n\n \n\n3.2 Dosagem do concreto \n\nA defini\u00e7\u00e3o do tra\u00e7o de concreto a ser moldado foi realizada atrav\u00e9s do m\u00e9todo \n\nda Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Concreto Portland \u2013 ABCP. Essa t\u00e9cnica, de autoria de \n\nPublio Penna Firme, foi publicada pela ABCP em 1984 e corresponde a uma varia\u00e7\u00e3o \n\nmais simples, moderna e atualizada do m\u00e9todo de dosagem americano, especificado \n\npelo ACI 211 (TUTIKIAN; HELENE, 2011). \n\nA metodologia requer o pr\u00e9vio conhecimento de algumas caracter\u00edsticas \n\nt\u00e9cnicas dos materiais que ser\u00e3o utilizados no concreto, como as suas massas \n\nespec\u00edficas, dimens\u00e3o m\u00e1xima caracter\u00edstica do agregado gra\u00fado e m\u00f3dulo de finura \n\ndo agregado mi\u00fado. Com exce\u00e7\u00e3o das propriedades j\u00e1 conhecidas do cimento \u2013 \n\nfornecidas pelo fabricante (item 3.1.1) \u2013, tais dados foram encontrados atrav\u00e9s dos \n\nensaios j\u00e1 mencionados (itens 3.1.5 e 3.1.6). Al\u00e9m disso, requer-se a defini\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia caracter\u00edstica do concreto, a qual foi estipulada em 55 MPa. A \n\nconsist\u00eancia, avaliada pelo ensaio de slump test, foi fixada em 100\u00b12 mm, de acordo \n\ncom indica\u00e7\u00f5es de El Debs (2000) para elementos pr\u00e9-moldados. \n\nO primeiro passo do m\u00e9todo \u00e9 o c\u00e1lculo da resist\u00eancia de dosagem do concreto, \n\natrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 5, definida pela NBR 12655 (ABNT, 2015). Neste caso \u2013 onde o \n\ncimento, \u00e1gua e agregados foram medidos em massa \u2013 adotou-se um desvio-padr\u00e3o \n\n(Sd) igual a 4,0, conforme condi\u00e7\u00f5es prescritas na norma supramencionada. Assim, a \n\nresist\u00eancia m\u00e9dia do concreto calculada \u00e9 de 61,6 MPa. \n\n???28 = ???28 + 1,65 \u00d7 ??         (5) \n\nOnde: \n\nfcm28 = resist\u00eancia m\u00e9dia do concreto \u00e0 compress\u00e3o aos 28 dias (MPa) \n\nfck28 = resist\u00eancia caracter\u00edstica do concreto \u00e0 compress\u00e3o aos 28 dias (MPa) \n\n\n\n  57 \n\n \n\n \n\n \n\nSd = desvio-padr\u00e3o da dosagem (Mpa) \n\nFonte: Tiecher et al. (2004). \n\nCom o valor da resist\u00eancia de dosagem em m\u00e3os, utiliza-se as curvas de \n\nAbrams (FIGURA 16), elaboradas por Tiecher et al. (2004) a partir de dosagens \n\nexperimentais, para ponderar a rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento do concreto. Este valor \u00e9 \n\napenas uma estimativa inicial e, geralmente, pode ser ajustado durante a mistura do \n\nconcreto, de acordo com os resultados de consist\u00eancia obtida. No caso do presente \n\ntrabalho, n\u00e3o foi adicionada \u00e1gua al\u00e9m daquela encontrada atrav\u00e9s das curvas, para \n\nque se mantenha uma rela\u00e7\u00e3o a/c baixa e, consequentemente, resist\u00eancias maiores \n\nnas primeiras idades. Desta forma, a rela\u00e7\u00e3o a/c considerada neste estudo foi de 0,34. \n\nTodos os consumos de material foram definidos a partir do consumo \n\naproximado da \u00e1gua, dado a partir da dimens\u00e3o m\u00e1xima caracter\u00edstica do agregado \n\ngra\u00fado (Dmc) e do abatimento requerido, conforme Tabela 7. Portanto, sendo a DMC \n\nda brita igual a 9,5 e o abatimento requerido de \u00b1100 mm, o consumo de \u00e1gua do \n\nconcreto fica estabelecido em 230 kg/m\u00b3. \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Curvas de Abrams \n\n\n\n  58 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Consumo de \u00e1gua no concreto (kg/m\u00b3) \n\nAbatimento \n\n(mm) \n\nDimens\u00e3o m\u00e1xima caracter\u00edstica do agregado gra\u00fado Dmc (mm) \n\n9,5 19 25 32 38 \n\n40 a 60 220 195 190 185 180 \n\n60 a 80 225 200 195 190 185 \n\n80 a 100 230 205 200 195 190 \n\nFonte: Rodrigues, 1990 (apud Boggio, 2000). \n\nEm seguida, atrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o entre o consumo de \u00e1gua e a rela\u00e7\u00e3o a/c \n\n(equa\u00e7\u00e3o 6), obteve-se o consumo de cimento da mistura, igual a 676,47 kg/m\u00b3. \n\n?? =\n??\n\n?/?\n           (6) \n\nOnde: \n\nCc = consumo de cimento por m\u00b3 (kg) \n\nCa = consumo de \u00e1gua por m\u00b3 (kg/m\u00b3) \n\na/c = rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua-cimento \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o do consumo de agregado gra\u00fado (Cb) do concreto, utilizou-se \n\na Equa\u00e7\u00e3o 7. Como pode ser observado, \u00e9 necess\u00e1rio o pr\u00e9vio conhecimento da \n\nmassa unit\u00e1ria compactada (item 3.1.5) e o volume compactado seco do agregado \n\ngra\u00fado por m\u00b3 (Vcs). Em observa\u00e7\u00f5es experimentais, a ABCP desenvolveu rela\u00e7\u00f5es \n\ndiretas entre o m\u00f3dulo de finura da areia (MF), a dimens\u00e3o m\u00e1xima caracter\u00edstica da \n\nbrita (Dmc) e o volume compactado seco do agregado gra\u00fado (Vcs), conforme elencado \n\nna Tabela 8. \n\n?? = ??? \u00d7 ??          (7) \n\nOnde: \n\nCb = consumo de agregado gra\u00fado por m\u00b3 (kg) \n\nVcs = volume compactado seco de agregado gra\u00fado (m\u00b3) \n\nMC = massa unit\u00e1ria compactada do agregado gra\u00fado (kg/m\u00b3) \n\n \n\n \n\n\n\n  59 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Volume compactado seco do agregado gra\u00fado \n\nM\u00f3dulo de \nfinura da \n\nareia \nDimens\u00e3o m\u00e1xima caracter\u00edstica do agregado gra\u00fado Dmc (mm) \n\n 9,5 19 25 32 38 \n\nMF \nVolume compactado seco (Vcs) de agregado gra\u00fado por m\u00b3 de \n\nconcreto \n\n1,8 0,645 0,77 0,795 0,82 0,845 \n\n2,0 0,625 0,75 0,775 0,8 0,825 \n\n2,2 0,605 0,73 0,755 0,78 0,805 \n\n2,4 0,585 0,71 0,735 0,76 0,785 \n\n2,6 0,565 0,69 0,715 0,74 0,765 \n\n2,8 0,545 0,67 0,695 0,72 0,745 \n\n3,0 0,525 0,65 0,675 0,7 0,725 \n\n3,2 0,505 0,63 0,655 0,68 0,705 \n\n3,4 0,485 0,61 0,635 0,66 0,685 \n\n3,6 0,465 0,59 0,615 0,64 0,665 \n\nFonte: Rodrigues, 1990 (apud Boggio, 2000). \n\nAssim, o consumo de agregado gra\u00fado no concreto foi calculado em 1375,78 \n\nkg/m\u00b3 \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do consumo de agregado mi\u00fado, primeiramente deve ser \n\ncalculado o volume de areia atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 8, que relaciona o consumo dos \n\ndemais materiais e suas respectivas massas espec\u00edficas. Em seguida, o consumo de \n\nagregado mi\u00fado \u00e9 obtido pela Equa\u00e7\u00e3o 9, chegando-se a 516,49 kg/m\u00b3. \n\n?? = 1 ? (\n??\n\n??\n+\n\n??\n\n??\n+\n\n??\n\n??\n)         (8) \n\nOnde: \n\nVm = volume de areia (m\u00b3) \n\nCc = consumo de cimento por m\u00b3 (kg) \n\n?c = massa espec\u00edfica do cimento (kg/m\u00b3) \n\nCb = consumo de agregado gra\u00fado por m\u00b3 (kg) \n\n\n\n  60 \n\n \n\n \n\n \n\n?b = massa espec\u00edfica do agregado gra\u00fado (kg/m\u00b3) \n\nCa = consumo de \u00e1gua por m\u00b3 (kg) \n\n?a = massa espec\u00edfica da \u00e1gua (kg/m\u00b3) \n\n?? = ?? \u00d7 ??          (9) \n\nOnde: \n\nCm = consumo de agregado mi\u00fado por m\u00b3 (kg) \n\n?a = massa espec\u00edfica do agregado mi\u00fado (kg/m\u00b3) \n\nVm = volume de agregado mi\u00fado (m\u00b3) \n\nPor fim, ajusta-se o consumo de cada material em fun\u00e7\u00e3o de 1 kg de cimento, \n\nadotando-se a Equa\u00e7\u00e3o 10. Desta forma, de acordo com a quantidade de concreto \n\nque ser\u00e1 necess\u00e1ria para a moldagem dos CPs, basta multiplicar o consumo dos \n\ndemais materiais pela massa de cimento que ser\u00e1 empregada. \n\n??\n\n??\n?  \n\n??\n\n??\n?  \n\n??\n\n??\n?  \n\n??\n\n??\n         (10) \n\nComo j\u00e1 foi mencionado anteriormente, ser\u00e3o adotados teores de 0 e 10% de \n\ns\u00edlica ativa no concreto a ser preparado. Como tais taxas se referem \u00e0 massa de \n\ncimento empregada no tra\u00e7o, para saber a quantidade de s\u00edlica a ser adicionada na \n\nmistura \u2013 quando o teor for de 10% \u2013 basta multiplicar o consumo de cimento por 0,1. \n\nAssim, os dois tra\u00e7os de concreto utilizados no presente trabalho s\u00e3o os seguintes: \n\n\u2022 1 : 0,76 : 1,36 : 0,34    (sem s\u00edlica) \n\n\u2022 1 : 0,76 : 1,36 : 0,34 : 0,1  (com s\u00edlica) \n\n \n\n3.2 Ensaio de abatimento de tronco de cone (slump test) \n\nAp\u00f3s misturados todos os componentes do concreto, foram procedidos os \n\nensaios para an\u00e1lise da consist\u00eancia do material, a fim de cumprir com o abatimento \n\nrequerido (10\u00b12 cm). Para isso, foi realizado um ensaio comum para an\u00e1lise dessa \n\npropriedade: o abatimento de tronco de cone, ou slump test. Tal verifica\u00e7\u00e3o tem seus \n\n\n\n  61 \n\n \n\n \n\n \n\nprocedimentos descritos na NBR NM 67 (ABNT, 1998). \n\nEsta norma estabelece o uso de um cone de 300\u00b12 cm de altura, com uma \n\nabertura inferior de 200\u00b12 mm e uma abertura superior de 100\u00b12 mm; uma haste \n\nmet\u00e1lica de 16 mm de di\u00e2metro, 600 mm de comprimento e extremidades \n\narredondadas; e uma base met\u00e1lica de dimens\u00f5es m\u00ednimas de 500 cm por 500 cm. O \n\nprocedimento de execu\u00e7\u00e3o do ensaio compreende em posicionar a abertura maior do \n\ncone sobre o centro da base met\u00e1lica (ambos previamente umedecidos), preenchendo \n\no cone com concreto em tr\u00eas camadas, cada uma com altura de aproximadamente \n\num ter\u00e7o do total. Cada camada \u00e9 compactada atrav\u00e9s de 25 golpes com a haste \n\nmet\u00e1lica, sendo que estes devem ser bem espa\u00e7ados e n\u00e3o devem atingir as camadas \n\ninferiores. Estando o molde cheio, o concreto \u00e9 nivelado com uma desempenadeira e \n\no cone \u00e9 puxado lentamente para cima. O abatimento \u00e9 definido pela diferen\u00e7a entre \n\na altura do molde e a altura do eixo do corpo-de-prova. \n\nRealizado o ensaio, o abatimento do concreto n\u00e3o ficou dentro do limite de \n\n100\u00b12 mm apenas com a \u00e1gua de amassamento. Assim, foi procedida \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o \n\nde aditivo superplastificante na mistura. De acordo com as orienta\u00e7\u00f5es do fabricante \n\ndo produto, o aditivo deve ser utilizado em dosagens entre 0,2 e 1,0% sobre a massa \n\nde cimento, sendo que a dosagem m\u00ednima foi suficiente para o tra\u00e7o sem s\u00edlica ativa \n\natingir abatimento de 95 mm, enquanto que para o tra\u00e7o com s\u00edlica foi necess\u00e1ria uma \n\ndosagem de aditivo de 0,35% para que este atingisse um abatimento de 100 mm. \n\n \n\n3.4 Programa experimental \n\nConforme discorrido anteriormente, o objetivo do presente estudo \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo impacto que a cura t\u00e9rmica gera no concreto produzido, em termos de \n\ndesenvolvimento de resist\u00eancia e das caracter\u00edsticas f\u00edsicas adquiridas pelo material \n\nap\u00f3s a cura (porosidade, massa espec\u00edfica e absortividade). \n\nDesta forma, o programa experimental do presente trabalho possui tr\u00eas \n\nvari\u00e1veis principais: o tipo de cura, o teor de s\u00edlica empregado e a idade do concreto.  \n\n\n\n  62 \n\n \n\n \n\n \n\nPara cada valor/categoria das vari\u00e1veis, foram moldados tr\u00eas corpos de prova, a fim \n\nde possibilitar a an\u00e1lise do resultado dos ensaios com seus respectivos desvios-\n\npadr\u00e3o. Como os ensaios de compress\u00e3o e tra\u00e7\u00e3o s\u00e3o destrutivos, faz-se necess\u00e1rio \n\nmoldar corpos de prova para cada idade. \n\n \n\n3.4.1 Moldagem dos corpos de prova \n\nA moldagem dos corpos de prova seguiu os preceitos da NBR 5738 (ABNT, \n\n2003), sendo que todos eles s\u00e3o do tipo cil\u00edndricos, com dimens\u00f5es de 10 cm de \n\ndi\u00e2metro por 20 cm de altura. Estando a mistura de concreto bem homogeneizada, os \n\nmoldes dos CPs foram previamente preparados com uma fina pel\u00edcula de \u00f3leo mineral \n\nnas suas paredes internas, a fim de facilitar o desmolde do corpo-de-prova ap\u00f3s a \n\ncura do concreto. Utilizando uma concha de se\u00e7\u00e3o U, o concreto foi colocado dentro \n\ndos moldes em 2 camadas, sendo que cada uma foi adensada com 12 golpes, \n\nutilizando-se uma haste met\u00e1lica \u2013 de 600 mm de comprimento, 16 mm de di\u00e2metro \n\ne extremidade arredondada (FIGURA 18). Foi tomado o devido cuidado para que os \n\ngolpes atingissem toda a se\u00e7\u00e3o transversal do molde e para que os golpes do \n\nadensamento da camada superior n\u00e3o chegassem \u00e0 camada inferior. Considerando \n\nque, na segunda camada, \u00e9 colocado concreto em quantidade al\u00e9m daquela \n\nnecess\u00e1ria para preencher o molde, ap\u00f3s procedido o adensamento o excesso foi \n\nrasado com uma colher de pedreiro. \n\n \n\n3.4.2 M\u00e9todos de cura \n\nCom todos os corpos-de-prova moldados, foi procedida \u00e0 cura dos mesmos, de \n\nacordo com o programa experimental proposto. Assim como a moldagem, n\u00e3o foi \n\nrealizada a cura de todos os CPs conjuntamente, mas sim em lotes. A primeira \n\nconcretagem foi das amostras submetidas \u00e0 cura t\u00e9rmica em estufa; a segunda foi \n\ndos corpos-de-prova curados no vapor; e a \u00faltima foi daqueles curados ao ambiente \n\n(cura \u00famida). \n\n\n\n  63 \n\n \n\n \n\n \n\nImportante lembrar que as curas t\u00e9rmicas do concreto s\u00f3 foram iniciadas com \n\no fim da pega do cimento, sendo que n\u00e3o foi poss\u00edvel dar in\u00edcio \u00e0 cura com o in\u00edcio da \n\npega em fun\u00e7\u00e3o do tempo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas predecessoras \n\n(mistura do concreto, verifica\u00e7\u00e3o do abatimento e moldagem dos corpos-de-prova). \n\nConforme descrito anteriormente (item 3.1.1), o tempo de fim de pega do cimento \n\nutilizado \u00e9 de aproximadamente 4 horas e 05 minutos, tempo este que inicia ao se \n\nmisturar a \u00e1gua de amassamento ao cimento. V\u00e1lido tamb\u00e9m frisar que o aditivo \n\nutilizado n\u00e3o altera o tempo de pega, conforme informa\u00e7\u00f5es do fabricante. Desta \n\nforma, as curas foram executadas conforme descri\u00e7\u00e3o dos itens 3.6.1 a 3.6.3 a seguir. \n\n \n\n3.4.2.1 Cura t\u00e9rmica em estufa seca \n\nA cura t\u00e9rmica sem vapor foi realizada em estufa da marca Quimis, a qual \n\npossui volume interno de 336 litros e pot\u00eancia de 3500 W, com controlador de \n\ntemperatura que possibilita uma regulagem entre 15 e 300\u00b0C (FIGURA 19). Conforme \n\nexigido pela NBR 9062 (ABNT, 2017), no tratamento t\u00e9rmico isento de vapor as pe\u00e7as \n\nde concreto devem ser protegidas contra a secagem das superf\u00edcies n\u00e3o cobertas \n\npelo molde, devendo estas serem mantidas \u00famidas ou serem cobertas com material \n\nimperme\u00e1vel. Assim, todos os corpos de prova submetidos a este tipo de cura foram \n\ncobertos com pl\u00e1stico filme na superf\u00edcie exposta do concreto (FIGURA 20). \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nFigura 17 \u2013 Estufa utilizada na cura sem vapor dos corpos-de-prova \n\n\n\n  64 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nInicialmente, a estufa esteve desligada a fim de que sua temperatura interna \n\nfosse igual \u00e0 temperatura ambiente externa na qual o concreto foi moldado \u2013 \n\naproximadamente 13\u00ba no dia da concretagem. O term\u00f4metro digital do pr\u00f3prio \n\nequipamento foi utilizado para monitoramento da temperatura interna da estufa. O \n\ntratamento t\u00e9rmico iniciou com aproximadamente 4 horas de idade (tempo iniciado a \n\npartir da adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao cimento), coincidindo com o tempo de fim de pega do \n\ncimento utilizado, conforme Tabela 3 apresentada anteriormente, o que se deu em \n\nfun\u00e7\u00e3o do longo tempo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de abatimento e \n\nmoldagem dos 42 corpos-de-prova. \n\nO ciclo t\u00e9rmico de cura executado \u00e9 baseado naquele demonstrado por El Debs \n\n(2000) e nas determina\u00e7\u00f5es da NBR 9062 (ABNT, 2017) (item 2.2.3), conforme Figura \n\n21. Assim, dentro do poss\u00edvel, procurou-se elevar a temperatura da estufa \n\nprogressivamente (? 20\u00baC/h) at\u00e9, aproximadamente 65\u00baC, mantendo-se nesse \n\npatamar por cerca de 1,5 horas. \n\nFigura 18 \u2013 Corpos-de-prova moldados, com a face protegida por pl\u00e1stico filme \n\n\n\n  65 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nO decr\u00e9scimo de temperatura, segundo El Debs (2000), deve seguir o mesmo \n\ngradiente do aquecimento, o que n\u00e3o foi poss\u00edvel neste caso em fun\u00e7\u00e3o do tempo \n\ndispon\u00edvel, uma vez que os primeiros rompimentos deveriam ser executados com 12 \n\nhoras. Por isso, reduziu-se a temperatura da estufa at\u00e9 cerca de 35\u00baC, com 10,5 horas \n\nde idade, quando ent\u00e3o os CPs foram retirados do equipamento. Um term\u00f4metro a \n\nlaser foi utilizado para monitoramento da temperatura da superf\u00edcie dos corpos-de-\n\nprova at\u00e9 o momento dos rompimentos (FIGURA 22). \n\nA desmoldagem foi realizada com aproximadamente 11 horas de idade, sendo \n\nexecutada a retifica\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as e os seus respectivos rompimentos com 12 horas, \n\nconforme ser\u00e1 detalhado adiante. Os CPs ensaiados em idades posteriores foram \n\nmantidos em c\u00e2mara \u00famida at\u00e9 o momento de execu\u00e7\u00e3o dos ensaios. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00baC\n\n)\n\nIdade (h)\n\nC1 - Temp. ambiente/estufa (\u00b0C)\n\nC1 - Temp. CPs (\u00b0C)\n\nFigura 19 \u2013 Ciclo da cura t\u00e9rmica executada em estufa sem vapor \n\n\n\n  66 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\n \n\n3.4.2.2 Cura t\u00e9rmica a vapor \n\nA cura t\u00e9rmica a vapor foi procedida da mesma forma que a cura t\u00e9rmica em \n\nestufa no que se refere ao ciclo t\u00e9rmico. No entanto, ao inv\u00e9s da estufa seca, foi \n\nutilizada uma estufa a vapor, na qual a temperatura foi elevada pela ebuli\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nNeste caso, como a umidade do ar \u00e9 muito alta \u2013 em decorr\u00eancia do vapor \u2013 n\u00e3o foi \n\nnecess\u00e1rio cobrir os CPs com pl\u00e1stico filme. \n\nTendo em vista que o LATEC n\u00e3o possui tal equipamento em seu parque, foi \n\nnecess\u00e1rio a elabora\u00e7\u00e3o e montagem de uma estufa a vapor pr\u00f3pria. Para isso, \n\nutilizando-se um reservat\u00f3rio de \u00e1gua fabricado em fibra de vidro e com capacidade \n\npara 500 litros, o qual foi preenchido com aproximadamente 100 litros de \u00e1gua \n\n(FIGURA 23). Um ebulidor el\u00e9trico, com pot\u00eancia de 3000 W, foi utilizado para \n\naquecimento do l\u00edquido, sendo que a temperatura interna do reservat\u00f3rio foi \n\nmonitorada com dois term\u00f4metros anal\u00f3gicos (FIGURA 24). Sobre um suporte de \n\nmadeira foram posicionados os corpos-de-prova \u2013 ainda dentro dos seus respectivos \n\nmoldes. Durante todo o tempo de cura, o reservat\u00f3rio foi mantido fechado, a fim de \n\nque evitar a fuga de calor do seu interior. \n\nFigura 20 \u2013 Monitoramento da temperatura dos CPs com term\u00f4metro a laser \n\n\n\n  67 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018) \n\nFonte: do autor (2018). \n\nBuscou-se executar a cura com o mesmo per\u00edodo e gradientes t\u00e9rmicos da cura \n\nt\u00e9rmica em estufa. No entanto, a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura com vapor foi mais \n\nconstante e uniforme, atingindo os 65\u00baC cerca de 30 minutos antes que a estufa seca. \n\nPor isso, a redu\u00e7\u00e3o da temperatura tamb\u00e9m foi iniciada 30 minutos mais cedo em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo anterior.  O ciclo t\u00e9rmico pode ser conferido no gr\u00e1fico da Figura \n\n25. \n\nFigura 21 \u2013 Estufa a vapor montada para cura dos corpos-de-prova \n\nFigura 22 \u2013 Estufa fechada com term\u00f4metros monitorando a sua temperatura interna \n\n\n\n  68 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018) \n\nAssim como no m\u00e9todo anterior, a retirada dos CPs da estufa ocorreu com 10,5 \n\nhoras de idade, sendo que a temperatura das superf\u00edcies destes foi monitorada com \n\num term\u00f4metro a laser. Os tempos de desmoldagem, retifica\u00e7\u00e3o e rompimento \n\ntamb\u00e9m seguiram o mesmo padr\u00e3o da cura em estufa sem vapor, sendo que os CPs \n\nrompidos em idades posteriores foram igualmente mantidos em c\u00e2mara \u00famida entre \n\na desmoldagem e o momento dos ensaios. \n\n \n\n3.4.2.3 Cura ambiente \n\nAp\u00f3s moldados os corpos-de-prova, estes permaneceram em local fechado, \n\nprotegido do sol, vento e demais intemp\u00e9ries. No dia da moldagem desses CPs, a \n\ntemperatura ambiente estava, em m\u00e9dia, 14\u00baC. Assim como foi executado nas curas \n\nanteriores, a desmoldagem ocorreu com aproximadamente 11h de idade, sendo ent\u00e3o \n\nprocedidas a retifica\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as e a execu\u00e7\u00e3o dos ensaios de compress\u00e3o e tra\u00e7\u00e3o.  \n\nOs demais corpos-de-prova, ensaiados em datas posteriores, foram \n\narmazenados e mantidos em c\u00e2mara \u00famida ap\u00f3s a desmoldagem, a qual \u00e9 mantida \n\nem temperatura de 23\u00b12 \u00b0C, durante todo o per\u00edodo at\u00e9 os seus rompimentos. A \n\numidade relativa do ar dentro da referida c\u00e2mara \u00e9 mantida acima de 95%, sendo que \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00baC\n\n)\n\nIdade (h)\n\nC2 - Temp. ambiente/vapor (\u00b0C)\n\nC2 - Temp. CPs (\u00b0C)\n\nFigura 23 \u2013 Ciclo da cura t\u00e9rmica executada em estufa com vapor \n\n\n\n  69 \n\n \n\n \n\n \n\nos CPs s\u00e3o protegidos de \u00e1gua em movimento ou gotejamento, conforme \n\nestabelecido na NBR 5738 (ABNT, 2003). \n\n \n\n3.4.3 Ensaios no estado endurecido \n\nResumidamente, foram procedidos 3 tipos de ensaio do concreto no estado \n\nendurecido: compress\u00e3o axial, tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral e os ensaios \n\npreconizados pela NBR 9778 (ABNT, 2005), os quais fornecem alguns par\u00e2metros \n\nf\u00edsicos do concreto endurecido, como \u00edndice de vazios, absortividade e massa \n\nespec\u00edfica. Tais testes v\u00e3o ser realizados em diversas idades, a fim de avaliar o \n\ndesenvolvimento das propriedades de cada concreto, de acordo com a presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia de s\u00edlica ativa e do tipo de cura empregado. A rela\u00e7\u00e3o completa de CPs \n\nsubmetidos aos respectivos ensaios est\u00e1 na Tabela 11 apresentada adiante. \n\nComo p\u00f4de ser visto no ciclo t\u00e9rmico do Figura 25, o per\u00edodo entre a adi\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua ao cimento e a finaliza\u00e7\u00e3o das curas iniciais \u2013 tanto a \u00famida como as t\u00e9rmicas \u2013 \n\ntem dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente 10,5 horas. Desta forma, realizada a \n\ndesmoldagem, os corpos-de-prova ensaiados na idade de 12 horas ficaram expostos \n\nao ambiente por aproximadamente 30 a 60 minutos, quando, ent\u00e3o, foram rompidos. \n\n \n\n3.4.3.1 Compress\u00e3o axial \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do concreto foi realizada conforme \n\nprocedimentos estabelecidos na NBR 5739 (ABNT, 2007), utilizando-se uma prensa \n\nhidr\u00e1ulica da marca EMIC, com capacidade de compress\u00e3o de 2000 kN (FIGURA 26). \n\nNo total, 45 corpos-de-prova cil\u00edndricos de dimens\u00f5es de 10 x 20 cm, foram \n\nsubmetidos a este ensaio, sendo 3 para cada teor de s\u00edlica e tipo de cura, em cada \n\numa das tr\u00eas idades (TABELA 9).  \n\n\n\n  70 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\n \n\nTabela 9 \u2013 CPs submetidos a compress\u00e3o axial \n\nCompress\u00e3o \n\n Teor S\u00edlica 12h 7 dias 28 dias \n\nCura t\u00e9rmica a vapor \n0% 3 3 3 \n\n10% 3 3 3 \n\nCura t\u00e9rmica a seco \n0% 3 3 3 \n\n10% 3 3 3 \n\nCura ambiente 0% 3 3 3 \n\n  TOTAL 45 \n\nFonte: do autor (2018). \n\nRespeitando o que preconiza a norma, as superf\u00edcies nas quais a prensa aplica \n\na for\u00e7a devem estar totalmente regularizadas, condi\u00e7\u00e3o esta que n\u00e3o \u00e9 satisfeita \n\napenas com a desmoldagem das pe\u00e7as. Assim, anteriormente ao ensaio em si, os \n\nCPs tiveram suas faces superior e inferior regularizadas atrav\u00e9s de m\u00e1quina \n\nretificadora. \n\nFigura 24 \u2013 Ensaio de compress\u00e3o axial dos corpos-de-prova de concreto \n\n\n\n  71 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.4.3.2 Tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral \n\nJ\u00e1 a an\u00e1lise da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o dos concretos foi realizada a partir de \n\ncompress\u00e3o diametral das pe\u00e7as, seguindo o que determina a NBR 7222 (ABNT, \n\n2011). Neste ensaio, tamb\u00e9m foram utilizados 45 corpos de prova, na mesma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de curas e idades que aquela apresentada no item anterior (TABELA 10). \n\nO equipamento utilizado \u00e9 a mesma prensa hidr\u00e1ulica da compress\u00e3o axial. \n\nNeste ensaio, no entanto, o corpo-de-prova \u00e9 posicionado horizontalmente dentro de \n\num suporte que distribui a for\u00e7a aplicada pelo equipamento em uma pequena faixa ao \n\nlongo da pe\u00e7a ensaiada (FIGURA 27). \n\nTabela 10 \u2013 CPs submetidos a tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral \n\nFonte: elaborado pelo autor (2018). \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nTra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral \n Teor S\u00edlica 10h 7 dias 28 dias \n\nCura t\u00e9rmica a vapor \n0% 3 3 3 \n\n10% 3 3 3 \n\nCura t\u00e9rmica a seco \n0% 3 3 3 \n\n10% 3 3 3 \n\nCura \u00famida 0% 3 3 3 \n  TOTAL 45 \n\nFigura 25 \u2013 Ensaio de tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral. \n\n\n\n  72 \n\n \n\n \n\n \n\n3.4.3.3 Absor\u00e7\u00e3o, \u00edndice de vazios e massa espec\u00edfica \n\nPor fim, aos 28 dias, foram realizados os procedimentos preconizados pela \n\nNBR 9778 (ABNT, 2005), atrav\u00e9s dos quais podem ser obtidos uma s\u00e9rie de \n\npar\u00e2metros f\u00edsicos do concreto no estado endurecido. Aqueles de maior interesse no \n\npresente trabalho s\u00e3o o \u00edndice de vazios, a absortividade e a massa espec\u00edfica do \n\nconcreto. \n\nPrimeiramente, os CPs foram secados em estufa a 105\u00b15\u00b0C durante um \n\nper\u00edodo de 72 horas, sendo ent\u00e3o pesados e mantidos resfriando ao ambiente por \n\naproximadamente 18 horas. Em seguida, estes foram submersos em \u00e1gua por um \n\nper\u00edodo de 72 horas, ap\u00f3s o qual foram novamente pesados. Na sequ\u00eancia, os CPs \n\nforam submetidos \u00e0 fervura, por um per\u00edodo de 5 horas, sendo posteriormente \n\ndeixados resfriando \u00e0 temperatura ambiente at\u00e9 aproximadamente 23\u00b0C. Por fim, \n\nforam pesados em balan\u00e7a hidrost\u00e1tica. \n\nOs c\u00e1lculos dos par\u00e2metros s\u00e3o realizados atrav\u00e9s das Equa\u00e7\u00f5es 10 a 12 a \n\nseguir. \n\n?? =\n(???)\n\n?\n? 100         (11) \n\n? =\n(???)\n\n(???)\n? 100         (12) \n\n? =\n?\n\n(???)\n          (13) \n\nOnde: \n\nAb = Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ap\u00f3s 72h de imers\u00e3o (%) \n\ni = \u00edndice de vazios (%) \n\n? = massa espec\u00edfica real (g/cm\u00b3) \n\nA = massa da amostra seca em estufa (g) \n\nB = massa da amostra saturada em \u00e1gua e superf\u00edcie seca (g) \n\nD = massa da amostra saturada, submersa (g) \n\n\n\n  73 \n\n \n\n \n\n \n\n3.5 An\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) \n\nA fim de verificar a relev\u00e2ncia estat\u00edstica das vari\u00e1veis impostas \u00e0s amostras \n\nda pesquisa, ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) dos resultados obtidos \n\nnos ensaios de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial e de tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral. \n\nDe acordo com Anjos (2009), essa t\u00e9cnica estat\u00edstica busca aferir a ocorr\u00eancia de \n\ndiferen\u00e7as significativas entre as m\u00e9dias de cada grupo analisado, bem como se as \n\nvari\u00e1veis desempenham alguma influ\u00eancia nos resultados. \n\nResumidamente, a ANOVA se utiliza da soma dos quadrados de cada \n\ntratamento (conjunto amostral) e dos quadrados m\u00e9dios para a realiza\u00e7\u00e3o do teste F. \n\nQuando F calculado \u00e9 superior a F cr\u00edtico, considera-se que h\u00e1 diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre pelo menos duas m\u00e9dias de amostras, ou seja, o fator tem \n\ninflu\u00eancia estatisticamente relevante nos resultados. Outra forma de realizar essa \n\navalia\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizando-se o fator valor-P \u2013 quando este \u00e9 inferior ao erro admiss\u00edvel \n\n(?), h\u00e1 diferen\u00e7as significativas entre m\u00e9dias. Nesta pesquisa, ? foi definido em 0,05. \n\nComo n\u00e3o \u00e9 o objetivo do presente estudo o detalhamento dessa metodologia, \n\nfoi utilizado o m\u00f3dulo de An\u00e1lise de Dados do software Microsoft Excel, o qual calcula \n\nprontamente todos esses par\u00e2metros atrav\u00e9s dos resultados individuais das amostras. \n\n \n\n3.6 Resumo da pesquisa \n\nComo pode ser observado no fluxograma da Figura 28 e na descri\u00e7\u00e3o dos \n\nensaios realizados, o programa experimental possui tr\u00eas vari\u00e1veis principais: a \n\npresen\u00e7a de s\u00edlica ativa, o tipo de cura empregado e a idade de ensaio dos corpos-\n\nde-prova de concreto. No que se refere ao aditivo superplastificante, cuja quantidade \n\nvariou conforme o abatimento em cada tra\u00e7o, considerando que a rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e1gua/cimento permaneceu constante em todos os tra\u00e7os e que o aditivo n\u00e3o acelera \n\ne nem retarda a pega, a presen\u00e7a do superplastificante n\u00e3o \u00e9 considerada uma \n\nvari\u00e1vel. Desta forma, se buscar\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho do concreto em cada \n\ntipo de cura e, concomitantemente, com as adi\u00e7\u00f5es de s\u00edlica ativa e aditivo. \n\n\n\n  74 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nFigura 26 \u2013 Fluxograma da pesquisa \n\n\n\n  75 \n\n \n\n \n\n \n\nAssim, considerando todos os ensaios realizados ao longo do estudo, as \n\nquantidades de CPs que foram necess\u00e1rios moldar est\u00e3o elencadas na Tabela 11. \n\nTabela 11 \u2013 CPs moldados para os ensaios \n\n  Compress\u00e3o Tra\u00e7\u00e3o \n\nAbsor\u00e7\u00e3o / \nmassa \nesp. / \n\u00edndice \nvazios \n\n Teor \nS\u00edlica \n\n12h \n7 \n\ndias \n28 \n\ndias \n12h \n\n7 \ndias \n\n28 \ndias \n\n28 dias \n\nCura t\u00e9rmica a \nvapor \n\n0% 3 3 3 3 3 3 3 \n\n10% 3 3 3 3 3 3 3 \n\nCura t\u00e9rmica a \nseco \n\n0% 3 3 3 3 3 3 3 \n\n10% 3 3 3 3 3 3 3 \n\nCura \u00famida 0% 3 3 3 3 3 3 3 \n\n      Total CPs 105 \n\nFonte: do autor (2018).\n\n\n\n  76 \n\n \n\n \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nRealizados todos os ensaios do programa experimental, parte-se para a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos resultados e, conjuntamente, a discuss\u00e3o a respeito dos mesmos. \n\nPrimeiramente, ser\u00e1 realizada uma breve an\u00e1lise comparativa entre os ciclos t\u00e9rmicos \n\naplicados em cada uma das curas executadas, a fim de verificar se a compara\u00e7\u00e3o \n\nentre os prot\u00f3tipos \u00e9 v\u00e1lida. Em seguida, ser\u00e3o apresentados os resultados dos \n\nensaios de resist\u00eancia mec\u00e2nica (compress\u00e3o axial e tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o \n\ndiametral) e de \u00edndice de vazios, absor\u00e7\u00e3o e massa espec\u00edfica. \n\nConcomitantemente, os resultados da pesquisa ser\u00e3o comparados com \n\nestudos semelhantes \u2013 como aqueles j\u00e1 mencionados ao longo do cap\u00edtulo 3 \u2013 com o \n\nobjetivo de identificar semelhan\u00e7as e/ou discrep\u00e2ncias, bem como os motivos e \n\nvari\u00e1veis que originaram eventuais altera\u00e7\u00f5es.   \n\n \n\n4.1 An\u00e1lise dos ciclos t\u00e9rmicos \n\nNo gr\u00e1fico da Figura 29, est\u00e3o expressos o ciclo t\u00e9rmico executado na cura em \n\nestufa seca e o ciclo t\u00e9rmico executado na cura em estufa a vapor. Como pode ser \n\nobservado, o tratamento t\u00e9rmico, em ambos os casos, foi iniciado cerca de 4 horas \n\nap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao cimento, per\u00edodo durante o qual as temperaturas foram \n\nmuito semelhantes e est\u00e1veis \u2013 entre 12\u00b0C e 14\u00b0C. Esse tempo de pr\u00e9-cura (t0) \n\ncoincide com o tempo de fim de pega do CPV-ARI utilizado na pesquisa, ficando no \n\n\n\n  77 \n\n \n\n \n\n \n\nlimite do tempo recomendado pelas diversas bibliografias mencionadas no Cap\u00edtulo 3 \n\n(in\u00edcio e fim de pega). \n\nDa mesma forma, a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura (t1) foi em ritmos muito \n\nsemelhantes nos dois casos \u2013 aproximadamente 14\u00b0C/h no vapor e 12,5\u00b0C/h na \n\nestufa. Como o ritmo de aquecimento no vapor foi mais constante e atingiu o patamar \n\nde 60-65\u00b0C (t2) cerca de 30 minutos mais cedo, o per\u00edodo de esfriamento (t3) tamb\u00e9m \n\nfoi iniciado 30 minutos antes no vapor, sendo que a diminui\u00e7\u00e3o de temperatura foi de \n\naproximadamente 42\u00b0C/h em ambas as curas. Tal arrefecimento mais brusco foi \n\nnecess\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o do pouco tempo restante at\u00e9 a idade dos primeiros \n\nrompimentos (12h). \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\n \n\nDesta forma, fica claro que, apesar das duas curas t\u00e9rmicas terem sido \n\nprocedidas em dias distintos e utilizando t\u00e9cnicas diferentes, os ciclos t\u00e9rmicos foram \n\nconsideravelmente semelhantes entre si em todas as suas fases \u2013 t0, t1, t2 e t3 \u2013 bem \n\ncomo as temperaturas superficiais dos corpos-de-prova no momento da execu\u00e7\u00e3o  \n\ndos ensaios na idade de 12 horas foram similares \u2013 aproximadamente 31\u00b0C. \u00c9 v\u00e1lido, \n\nportanto, o comparativo de resultados entre as duas curas t\u00e9rmicas e a cura ambiente. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00baC\n\n)\n\nIdade do concreto (h)\n\nC2 - Temp. ambiente/vapor (\u00b0C)\n\nC2 - Temp. CPs (\u00b0C)\n\nC1 - Temp. ambiente/estufa (\u00b0C)\n\nC1 - Temp. CPs (\u00b0C)\n\nFigura 27 \u2013 Ciclos t\u00e9rmicos das curas t\u00e9rmicas \n\n\n\n  78 \n\n \n\n \n\n \n\n4.2 Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\nNo gr\u00e1fico da Figura 30, est\u00e3o apresentados os resultados m\u00e9dios das \n\nresist\u00eancias mec\u00e2nicas obtidas no ensaio de compress\u00e3o axial de cada conjunto de \n\namostras do programa experimental, na idade de 12 horas, onde C1 \u00e9 o tra\u00e7o sem \n\ns\u00edlica curado em estufa, C1S \u00e9 o tra\u00e7o com s\u00edlica curado em estufa, C2 \u00e9 o tra\u00e7o sem \n\ns\u00edlica curado no vapor, C2S \u00e9 o tra\u00e7o com s\u00edlica curado no vapor e C3 \u00e9 o tra\u00e7o sem \n\ns\u00edlica curado ao ambiente. Os tra\u00e7os presentes na parte superior de cada barra \n\nrepresentam o desvio-padr\u00e3o calculado para os conjuntos amostrais. Os dados \n\nindividuais de cada amostra podem ser conferidos no Ap\u00eandice A, ao final deste \n\ntrabalho. \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nA primeira an\u00e1lise que pode ser feita a partir dos resultados apresentados na \n\nFigura 30 \u00e9 quanto \u00e0 efici\u00eancia da cura t\u00e9rmica em termos de desenvolvimento de \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica nas primeiras horas. Como pode ser verificado, ambos os tra\u00e7os, \n\ncurados tanto em estufa como a vapor, superaram a resist\u00eancia m\u00ednima indicada para \n\ndesforma e manuseio de pr\u00e9-moldados \u2013 15MPa, de acordo com El Debs (2000). \n\nEnquanto isso, a cura ambiente n\u00e3o chegou nem perto desse valor, evidenciando que, \n\nde fato, o tratamento com altas temperaturas foi o fator determinante no r\u00e1pido \n\ndesenvolvimento de resist\u00eancia. Lembrando que a temperatura ambiente no dia da \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nC1 C1S C2 C2S C3\n\nFigura 28 \u2013 Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o das amostras com 12 horas \n\n\n\n  79 \n\n \n\n \n\n \n\nconcretagem do grupo C3 estava relativamente baixa \u2013 cerca de 14\u00b0C \u2013 o que \n\ncontribuiu para o baixo desenvolvimento de resist\u00eancia do concreto nas primeiras 12 \n\nhoras. \n\nEmbora a idade do primeiro rompimento e os tra\u00e7os de concreto tenham sido \n\ndiferentes, Martins (2001) obteve resultados semelhantes. Com 24 horas de idade, \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c igual a 0,42 e utilizando um patamar de temperatura de 60\u00b0C, as amostras \n\nda autora atingiram resist\u00eancias de 35 MPa, utilizando CPV-ARI-RS. Stein (2014), de \n\nforma an\u00e1loga, obteve resist\u00eancias m\u00e9dias de 26,4 MPa, utilizando o mesmo tipo de \n\ncimento, rela\u00e7\u00e3o a/c igual a 0,50 e um patamar de temperatura de 60\u00b0C. Dos Santos \n\n(2016), utilizando rela\u00e7\u00e3o a/c de 0,44, ciclos mais longos de cura t\u00e9rmica (cerca de 11 \n\nhoras) e temperaturas entre 60 e 70\u00b0C, atingiu valores entre 55 e 61 MPa \u00e0s 24 horas \n\ncom cura t\u00e9rmica e 28 MPa com cura ambiente (28\u00b0C). \n\nEm segundo lugar, percebe-se que o resultado do tra\u00e7o com s\u00edlica curado em \n\nestufa (C1S) destoou totalmente das demais amostras curadas sob altas \n\ntemperaturas. Inicialmente, pressup\u00f4s-se que essa discrep\u00e2ncia de resultados entre \n\nC1 e C1S se devesse a algum efeito da s\u00edlica ativa utilizada no concreto, uma vez que \n\nesta era a \u00fanica vari\u00e1vel que diferenciava esses dois grupos. Tal hip\u00f3tese, no entanto, \n\nfoi descartada, uma vez que os mesmos dois tra\u00e7os, quando curados a vapor (C2 e \n\nC2S) e sob ciclo t\u00e9rmico muito semelhante ao da estufa \u2013 conforme j\u00e1 demonstrado \n\nno gr\u00e1fico da Figura 29 \u2013 n\u00e3o apresentaram tamanha disparidade. \n\nNesse sentido, algumas informa\u00e7\u00f5es importantes a respeito da configura\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica da estufa e de como os corpos-de-prova foram posicionados no seu interior \n\ndevem ser esclarecidas, posto que a solu\u00e7\u00e3o para essa quest\u00e3o foi obtida a partir da \n\nan\u00e1lise desses fatos: primeiramente, a estufa possui as resist\u00eancias el\u00e9tricas \n\ninstaladas na sua parte inferior, logo abaixo da primeira bandeja. Em contrapartida, o \n\nseu term\u00f4metro fica instalado no topo do equipamento, acima da \u00faltima bandeja e \n\ndistante cerca de 80 cent\u00edmetros do fundo.  Por quest\u00f5es de espa\u00e7o e distribui\u00e7\u00e3o de \n\npeso, os corpos-de-prova sem s\u00edlica ativa (C1) foram posicionados na bandeja \n\nsuperior \u2013 pr\u00f3ximos ao term\u00f4metro \u2013 e os corpos-de-prova com s\u00edlica (C1S) foram \n\nposicionados na bandeja inferior \u2013 pr\u00f3ximos \u00e0s resist\u00eancias el\u00e9tricas. Desta forma, \n\n\n\n  80 \n\n \n\n \n\n \n\noptou-se por realizar testes para a verifica\u00e7\u00e3o de eventuais variabilidades agudas de \n\ntemperatura entre as diferentes bandejas do equipamento, o que poderia ser a causa \n\nda diferen\u00e7a de resultados. Posicionando um term\u00f4metro eletr\u00f4nico no topo da estufa \n\ne outro no fundo do equipamento, as temperaturas foram monitoradas durante cerca \n\nde trinta minutos. Nesse processo constatou-se que, de fato, ocorre um gradiente \n\nt\u00e9rmico consider\u00e1vel entre as extremidades inferior e superior do equipamento. No \n\npatamar de temperatura, quando o term\u00f4metro da pr\u00f3pria estufa marcava cerca de \n\n72\u00b0C e o term\u00f4metro posicionado no topo indicava 70\u00b0C, o dispositivo instalado na \n\nbandeja inferior informava uma temperatura de at\u00e9 95\u00b0C. Ou seja, o tra\u00e7o C1S foi, \n\nprovavelmente, submetido a temperaturas 20 a 25\u00b0C superiores \u00e0quelas \n\napresentadas no gr\u00e1fico da Figura 29. Sendo assim, torna-se inv\u00e1lida a compara\u00e7\u00e3o \n\ndireta de C1S com os demais grupos, no que se refere \u00e0s duas vari\u00e1veis em an\u00e1lise \n\n\u2013 tipo de cura e presen\u00e7a de s\u00edlica ativa \u2013 uma vez que foi imposta uma nova vari\u00e1vel \n\n(temperatura) a esse grupo. O que n\u00e3o impede, no entanto, de serem feitas an\u00e1lises \n\ndos impactos que a temperatura ainda mais elevada gerou nas amostras, \n\nprincipalmente no caso de as curas t\u00e9rmicas a seco e a vapor vierem a apresentar \n\nresultados semelhantes entre si, dado que os grupos C2 e C2S n\u00e3o sofreram com o \n\nmesmo problema. \n\nA an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) foi realizada para verificar a influ\u00eancia \n\nestat\u00edstica do tipo de cura t\u00e9rmica nos resultados de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o com \n\n12 horas de idade.  Na Tabela 12 est\u00e3o elencados os resultados da an\u00e1lise entre C1 \n\ne C2, de forma que o valor de F deve ser menor que F cr\u00edtico e valor-P deve ser maior \n\nque o erro admiss\u00edvel (neste estudo adotado 0,05) para que o fator (tipo de cura) n\u00e3o \n\nrepresente, estatisticamente, efeito sobre a resist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto. \n\nTabela 12 \u2013 ANOVA entre C1 e C2 \u00e0s 12 horas de idade, onde o fator \u00e9 o tipo de cura \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 8,027 1 8,027 1,489 0,289 7,709 \n\nDentro dos grupos 21,564 4 5,391       \n\n              \n\nTotal 29,591 5         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\n\n\n  81 \n\n \n\n \n\n \n\nDa mesma forma, a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia entre C2 e C2S (TABELA 13) buscou \n\nverificar a influ\u00eancia da presen\u00e7a de s\u00edlica ativa na resist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto \n\nna idade de 12 horas. Igualmente \u00e0 an\u00e1lise anterior, para que o fator (neste caso, a \n\npresen\u00e7a de s\u00edlica) n\u00e3o tenha interfer\u00eancia estat\u00edstica nos resultados, F deve ser \n\ninferior a F cr\u00edtico e valor-P superior ao erro admiss\u00edvel (0,05). \n\nTabela 13 \u2013 ANOVA entre C2 e C2S \u00e0s 12 horas, onde o fator \u00e9 a presen\u00e7a da s\u00edlica \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 1,782 1 1,782 1,434 0,297 7,709 \n\nDentro dos grupos 4,973 4 1,243       \n\n              \n\nTotal 6,755 5         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\nAtrav\u00e9s das an\u00e1lises de vari\u00e2ncia, verifica-se que os resultados de resist\u00eancia \n\n\u00e0 compress\u00e3o axial dos grupos curados termicamente \u2013 com exce\u00e7\u00e3o de C1S \u2013 n\u00e3o \n\nsofreram influ\u00eancia do tipo de cura t\u00e9rmica e da presen\u00e7a de s\u00edlica ativa no tra\u00e7o, \n\nconsiderando-se a idade de 12 horas. Isso indica que, visando apenas o r\u00e1pido \n\ndesenvolvimento de resist\u00eancia nas primeiras horas, qualquer uma das curas t\u00e9rmicas \n\npoderia ser empregada. \n\nNo gr\u00e1fico da Figura 31 a seguir, est\u00e3o apresentados os resultados de \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial em todas as idades ensaiadas \u2013 12 horas, 7 dias e 28 \n\ndias. Os resultados individuais est\u00e3o elencados em tabela no Ap\u00eandice A. A partir \n\ndeles, podem ser desenvolvidas algumas an\u00e1lises e discuss\u00f5es. \n\n \n\n\n\n  82 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nPrimeiramente, nota-se a pouca evolu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica do grupo \n\nC1S entre as idades de ensaios. O resultado m\u00e9dio aumentou menos de 5% entre as \n\nidades de 12 horas e de 7 dias; e menos de 3% entre 7 e 28 dias. Isso evidencia que \n\na temperatura mais elevada \u00e0 qual esse grupo foi submetido (cerca de 85 a 90\u00b0C em \n\nseu patamar) acelerou a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento ao ponto de atingir 93% de fc28 com \n\napenas 12 horas de idade. \n\nOutro ponto que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o grande ganho de resist\u00eancia do grupo \n\nC3 (cura ambiente) entre as idades de 12 horas e 7 dias, cerca de 26 vezes. Embora \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de cimento de alta resist\u00eancia inicial (CPV-ARI) j\u00e1 presumisse um r\u00e1pido \n\ndesenvolvimento de resist\u00eancia mec\u00e2nica nos primeiros dias, \u00e9 not\u00e1vel o fato de o \n\nconcreto curado ao ambiente nas primeiras 12 horas e na c\u00e2mara \u00famida no restante \n\ndo tempo, ter igualado os resultados obtidos pelos grupos curados termicamente. \n\nNesse sentido, Rohden et al. (2017) obtiveram resultados semelhantes. Com \n\numa rela\u00e7\u00e3o a/c igual a 0,45 e um ciclo t\u00e9rmico com temperatura patamar de 70\u00b0C, as \n\namostras curadas termicamente obtiveram o dobro de resist\u00eancia das amostras \n\ncuradas ao ambiente com 20 horas de idade, mas foram alcan\u00e7adas na idade de 7 \n\ndias. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nC1 C1S C2 C2S C3\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nGrupo\n\n12 horas 7 dias 28 dias\n\nFigura 29 \u2013 Resist\u00eancia a compress\u00e3o axial nas idades de 12 horas, 7 dias e 28 dias \n\n\n\n  83 \n\n \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise de vari\u00e2ncia realizada entre os resultados de 7 dias dos tra\u00e7os sem \n\ns\u00edlica (C1, C2 e C3), na qual o fator \u00e9 o tipo de cura \u2013 t\u00e9rmica a seco, t\u00e9rmica a vapor \n\nou ambiente \u2013 mostra que, nesta idade, o tipo de cura n\u00e3o tem influ\u00eancia estat\u00edstica \n\nsobre a resist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto (TABELA 14). \n\nTabela 14 \u2013 ANOVA entre C1, C2 e C3 aos 7 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 31,478 2 15,739 2,714 0,145 5,143 \n\nDentro dos grupos 34,800 6 5,800       \n\n              \n\nTotal 66,278 8         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\nA mesma an\u00e1lise entre C2 e C2S, cujo fator \u00e9 a presen\u00e7a de s\u00edlica ativa, mostra \n\nque a adi\u00e7\u00e3o dessa pozolana ainda n\u00e3o apresentou influ\u00eancia estatisticamente \n\nrelevante na resist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto aos 7 dias. Embora a resist\u00eancia m\u00e9dia \n\nde C2S tenha ficado cerca de 7% acima de C2 nesta idade, a dispers\u00e3o de resultados \n\nindividuais n\u00e3o permite afirmar que o tra\u00e7o com s\u00edlica seja mais resistente aos 7 dias. \n\nAs indica\u00e7\u00f5es de desvio-padr\u00e3o na Figura 31 e a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia da Tabela 15 \n\ndemonstram isso. \n\nTabela 15 \u2013 ANOVA entre C2 e C2S aos 7 dias, onde o fator \u00e9 presen\u00e7a de s\u00edlica \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 13,680 1 13,681 0,825 0,415 7,709 \n\nDentro dos grupos 66,326 4 16,581       \n\n              \n\nTotal 80,006 5         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\nQuanto aos resultados de compress\u00e3o aos 28 dias, percebe-se que todos os \n\ngrupos mantiveram as evolu\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia, ainda que mais t\u00edmidas se \n\ncomparadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o entre 12 horas e 7 dias. A Tabela 16 apresenta os resultados \n\nm\u00e9dios na idade de 28 dias, bem como as rela\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia nas idades \n\n\n\n  84 \n\n \n\n \n\n \n\nanteriores em rela\u00e7\u00e3o a fc28. \n\nTabela 16 \u2013 Resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a fc28 \n\n C1 C1S C2 C2S C3 \n???,?\n????\n\n 59% 93% 61% 58% 3% \n\n???\n????\n\n 89% 97% 79% 83% 85% \n\n???? (MPa) 53,78 56,87 55,43 56,63 51,70 \n\nFonte: do autor (2018). \n\nA Figura 32 mostra graficamente essas evolu\u00e7\u00f5es, sendo poss\u00edvel visualizar a \n\ndiferen\u00e7a dos ganhos de resist\u00eancia entre os grupos curados termicamente e o grupo \n\ncurado ao ambiente, bem como a discrep\u00e2ncia gerada pela maior temperatura de cura \n\nde C1S. Tamb\u00e9m \u00e9 interessante observar a converg\u00eancia das linhas de resist\u00eancia de \n\ncada grupo para resultados semelhantes aos 28 dias. \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\n\u00c9 interessante a compara\u00e7\u00e3o entre os resultados apresentados na Figura 32 \n\ncom os resultados publicados por dos Santos (2016) na Figura 33. Verifica-se que o \n\nautor tamb\u00e9m obteve resist\u00eancias altas para os concretos curados termicamente nas \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n0 7 14 21 28\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nIdade de rompimento (dias)\n\nC1\n\nC1S\n\nC2\n\nC2S\n\nC3\n\nFigura 30 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos grupos \n\n\n\n  85 \n\n \n\n \n\n \n\nprimeiras 24 horas, mantendo um ritmo alto de crescimento at\u00e9 os 7 dias e diminuindo \n\nat\u00e9 os 28 dias. Embora a cura ambiente tenha atingido resist\u00eancias relativamente mais \n\naltas j\u00e1 no primeiro rompimento (cerca de 28 MPa), isso se deve, provavelmente, \u00e0 \n\ntemperatura ambiente mais alta (28\u00b0C) e ao fato de o primeiro ensaio ter sido \n\nexecutado com apenas 24 horas de idade. Chama a aten\u00e7\u00e3o, ainda, o fato de os \n\nresultados da cura ambiente terem ultrapassado as resist\u00eancias da cura t\u00e9rmica na \n\nidade de 28 dias, o que pode ser explicado pela ado\u00e7\u00e3o de um ciclo t\u00e9rmico mais \n\nlongo (11 horas), uma rela\u00e7\u00e3o a/c mais alta (0,44) e o tempo de in\u00edcio do tratamento \n\nt\u00e9rmico, que correspondeu ao in\u00edcio de pega do cimento utilizado (3 horas). \n\n \n\nFonte: dos Santos (2016). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos valores de fc28, percebe-se que os tra\u00e7os com s\u00edlica (C1S e \n\nC2S) atingiram resultados m\u00e9dios levemente superiores aos tra\u00e7os sem s\u00edlica (C1 e \n\nC2) submetidos ao mesmo tipo de cura. Entre os tra\u00e7os sem s\u00edlica, a cura t\u00e9rmica a \n\nvapor (C2) tamb\u00e9m apresentou uma leve superioridade de resist\u00eancia mec\u00e2nica em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 cura t\u00e9rmica em estufa (C1). A dispers\u00e3o dos resultados individuais de cada \n\nCP (desvios-padr\u00e3o), no entanto, representa uma baixa confiabilidade em se afirmar \n\nque um tipo de cura t\u00e9rmica \u00e9 superior ao outro, ou que a adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa \n\nrepresente ganho de resist\u00eancia aos 28 dias. As an\u00e1lises de vari\u00e2ncia da Tabela 17 \n\n(entre C1 e C2) e da Tabela 18 (entre C2 e C2S), corroboram a fragilidade dessas \n\nFigura 31 \u2013 Resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o obtidas por dos Santos (2016) \n\n\n\n  86 \n\n \n\n \n\n \n\ncorrela\u00e7\u00f5es no presente estudo. \n\nTabela 17 \u2013 ANOVA entre C1 e C2 aos 28 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 4,117 1 4,117 1,120 0,350 7,709 \n\nDentro dos grupos 14,697 4 3,674       \n\n              \n\nTotal 18,814 5         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\nTabela 18 \u2013 ANOVA entre C2 e C2S aos 28 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 2,160 1 2,160 0,650 0,465 7,709 \n\nDentro dos grupos 13,288 4 3,322       \n\n              \n\nTotal 15,448 5         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\nEsses resultados v\u00e3o de encontro com o que foi constatado em estudos \n\nan\u00e1logos a respeito dos impactos que a cura t\u00e9rmica gera no concreto e os benef\u00edcios \n\nda adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa. Conforme j\u00e1 discorrido no item 2.1.3, diversas dessas \n\npesquisas conclu\u00edram que, embora a cura t\u00e9rmica possibilite resist\u00eancias altas j\u00e1 nas \n\nprimeiras horas de idade, aos 28 dias os resultados costumam ser inferiores \u00e0queles \n\ndo concreto curado de forma tradicional. De Melo (2000) tamb\u00e9m constatou que a \n\nefici\u00eancia da s\u00edlica ativa \u00e9 melhorada em altas temperaturas e em ciclos t\u00e9rmicos \n\ncurtos, desta forma compensando as perdas de resist\u00eancia decorrentes da cura \n\nt\u00e9rmica. \n\nComo poder\u00e1 ser conferido no item 4.4, de fato as porosidades foram maiores \n\nnas amostras curadas termicamente, em compara\u00e7\u00e3o com aquelas curadas ao \n\nambiente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00edlica ativa, os tra\u00e7os com essa adi\u00e7\u00e3o apresentaram \u00edndices \n\nde vazios inferiores \u00e0queles sem s\u00edlica. Apesar disso, as resist\u00eancias mec\u00e2nicas \n\napresentaram comportamento adverso daqueles supramencionados, o que, a bem da \n\nverdade, \u00e9 positivo, uma vez que demonstra que a cura t\u00e9rmica pode prover \n\n\n\n  87 \n\n \n\n \n\n \n\nresist\u00eancias maiores tanto nas primeiras horas como em idades superiores. \n\nAlgumas hip\u00f3teses podem ser levantadas para explicar esses fen\u00f4menos. A \n\nbaixa rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento pode ser uma das explica\u00e7\u00f5es para isso, posto que este \n\n\u00e9 um dos fatores que altera os tempos de pega do cimento e que concretos com \n\nrela\u00e7\u00f5es a/c mais baixas costumam ter um comportamento muito melhor na cura a \n\nvapor do que aqueles com rela\u00e7\u00e3o a/c maior (NEVILLE, 2016). Na pesquisa de \n\nBardella et al. (2005), uma rela\u00e7\u00e3o a/c n\u00e3o muito superior \u00e0 utilizada no presente \n\ntrabalho (0,42) produziu resultados muito semelhantes aos 28 dias, onde os concretos \n\ncurados termicamente apresentaram resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o levemente \n\nsuperiores aos concretos curados ao ambiente. Aos 90 e aos 180 dias, por\u00e9m, a cura \n\nambiente superou as resist\u00eancias da cura t\u00e9rmica em aproximadamente 5 a 16%, \n\ndependendo do tra\u00e7o. Isso pode indicar que, no presente trabalho, rompimentos em \n\nidades posteriores poderiam apresentar a supera\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias da cura \n\nambiente em detrimento da cura t\u00e9rmica. \n\nOutro ponto da metodologia que diferenciou o presente estudo dos demais \u2013 e \n\nque pode ter tido influ\u00eancia nos resultados \u2013 \u00e9 o tempo de espera antes da aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo tratamento t\u00e9rmico no concreto (t0). Conforme j\u00e1 discorrido anteriormente, cada \n\ntemperatura de cura tem um tempo de espera (per\u00edodo preliminar) adequado, ap\u00f3s o \n\nqual o r\u00e1pido incremento de temperatura n\u00e3o afeta negativamente as resist\u00eancias \u00e0 \n\ncompress\u00e3o do concreto em idades maiores. Isto se deve, segundo Shindeler e \n\nChamberlin apud dos Santos (2016), ao fato de que as resist\u00eancias nas idades finais \n\nsofrem grande influ\u00eancia da temperatura do concreto durante o per\u00edodo de pega. Em \n\noutras palavras, \u00e9 aconselh\u00e1vel aguardar o fim do tempo de pega do cimento para \n\nque ent\u00e3o se proceda \u00e0 cura t\u00e9rmica. \n\nNesse sentido, a maioria dos estudos consultados adotaram como t0 o tempo \n\nde in\u00edcio de pega do cimento, enquanto que, no presente estudo, o per\u00edodo preliminar \n\nse encerrou com o tempo de fim de pega. Os dados sintetizados por dos Santos (2016) \n\ne j\u00e1 apresentados na Tabela 3 demonstram que tempos de pr\u00e9-cura mais longos \n\nproduzem efeitos positivos na resist\u00eancia do concreto curado termicamente. \u00c9 v\u00e1lido \n\nainda mencionar que, na pesquisa realizada por Bardella et al. (2005) e que produziu \n\n\n\n  88 \n\n \n\n \n\n \n\nresultados semelhantes ao presente estudo, o t0 adotado tamb\u00e9m foi coincidente com \n\no tempo de fim de pega do cimento \u2013 naquele caso, onde foi utilizado o CPIII, 8 horas. \n\nA respeito dos resultados apresentados por C1S (grupo que foi submetido a \n\ntemperaturas mais elevadas, na ordem de 85-90\u00b0C), v\u00ea-se que, al\u00e9m de a hidrata\u00e7\u00e3o \n\nter sido ainda mais acelerada, os resultados de resist\u00eancia aos 28 dias foram \n\nlevemente superiores aos demais \u2013 sendo praticamente id\u00eantico ao grupo C2S. Isso \n\nindica que a temperatura mais elevada n\u00e3o foi prejudicial ao concreto, ao menos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 resist\u00eancia mec\u00e2nica aos 28 dias.  \n\nPor fim, chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de o grupo C3 (cura ambiente) ter atingido \n\nvalores m\u00e9dios de resist\u00eancia inferiores aos grupos curados termicamente, mesmo \n\naqueles sem s\u00edlica ativa. A an\u00e1lise de vari\u00e2ncia entre os tr\u00eas tra\u00e7os sem s\u00edlica ativa \n\n(TABELA 19) mostra que esses grupos t\u00eam uma distribui\u00e7\u00e3o de resultados tal que n\u00e3o \n\nse pode afirmar que h\u00e1 influ\u00eancia estat\u00edstica do tipo de cura na resist\u00eancia mec\u00e2nica \n\ndo concreto, aos 28 dias. \n\nTabela 19 \u2013 ANOVA entre C1, C2 e C3 aos 28 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 12,345 2 6,173 2,386 0,173 5,143 \n\nDentro dos grupos 15,520 6 2,587       \n\n              \n\nTotal 27,865 8         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\n \n\n4.3 Resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral \n\nNo gr\u00e1fico da Figura 34, est\u00e3o representados os resultados m\u00e9dios de \n\nresist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral dos corpos-de-prova moldados, com \n\nos seus respectivos desvios-padr\u00e3o, em todas as idades de rompimento. Os valores \n\nindividuais de cada amostra est\u00e3o elencados no Ap\u00eandice A. \n\n\n\n  89 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nNo ensaio de 12 horas, houve algumas semelhan\u00e7as de resultados com o \n\nensaio de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, em termos comparativos entre os grupos curados \n\ntermicamente e o grupo curado ao ambiente. V\u00ea-se que as amostras C1, C1S, C2 e \n\nC2S desenvolveram boa parte da sua resist\u00eancia mec\u00e2nica j\u00e1 nas primeiras horas, \n\natingindo resultados m\u00e9dios entre 2,5 e 3,5 MPa. Enquanto isso, as amostras C3 \n\ndesenvolveram resist\u00eancias m\u00e9dias \u00ednfimas nesse mesmo per\u00edodo, cerca de 0,25 \n\nMPa. \n\nUm ponto que chama a aten\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 que o grupo C1S, que, acidentalmente, \n\nfoi curado em temperaturas mais altas, n\u00e3o apresentou desenvolvimento de \n\nresist\u00eancia t\u00e3o mais elevado \u00e0s 12 horas em rela\u00e7\u00e3o aos demais grupos, \n\ndiferentemente do que aconteceu no ensaio de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. Embora a \n\nm\u00e9dia dos resultados de C1S tenha ficado levemente superior aos grupos C1, C2 e \n\nC2S \u2013 entre 14 e 29% \u2013 nada comparado \u00e0 diferen\u00e7a constatada no ensaio anterior \u2013 \n\ncerca de 55 a 66% superior aos demais. \n\nNo ensaio de 7 dias, os grupos C1, C2 e C2S apresentaram evolu\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes na resist\u00eancia, com ganhos entre 19 e 34%. Assim como na resist\u00eancia \n\n\u00e0 compress\u00e3o, foi nesse per\u00edodo em que o grupo C3 apresentou a maior evolu\u00e7\u00e3o de \n\n0,00\n\n0,50\n\n1,00\n\n1,50\n\n2,00\n\n2,50\n\n3,00\n\n3,50\n\n4,00\n\n4,50\n\nC1 C1S C2 C2S C3\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n t\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nTra\u00e7o/cura\n\n12 horas 7 dias 28 dias\n\nFigura 32 \u2013 Resist\u00eancias \u00e0 tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral dos CPs \n\n\n\n  90 \n\n \n\n \n\n \n\nresultados, neste caso aumentando em quase 15 vezes e igualando aos resultados \n\ndos demais grupos. A an\u00e1lise de vari\u00e2ncia entre os tra\u00e7os sem adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa \n\n(TABELA 20) mostra que n\u00e3o h\u00e1 influ\u00eancia estat\u00edstica do tipo de cura na resist\u00eancia \u00e0 \n\ntra\u00e7\u00e3o do concreto nessa idade, entre esses grupos, uma vez que F \u00e9 menor que F \n\ncr\u00edtico e valor-P \u00e9 superior ao erro admiss\u00edvel (0,05). \n\nTabela 20 \u2013 ANOVA entre C1, C2 e C3 aos 7 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura. \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 0,078815 2 0,039407 0,344248 0,72189 5,14325 \n\nDentro dos grupos 0,686844 6 0,114474       \n\n              \n\nTotal 0,765659 8         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\nA an\u00e1lise de vari\u00e2ncia entre C2 e C2S demonstra, igualmente, que a adi\u00e7\u00e3o de \n\ns\u00edlica ativa no tra\u00e7o do concreto n\u00e3o produz efeito estatisticamente relevante na \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto (TABELA 21). \n\nTabela 21 \u2013 ANOVA entre C2 e C2S aos 7 dias, onde o fator \u00e9 a presen\u00e7a de s\u00edlica. \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 0,009284 1 0,009284 0,033847 0,86298 7,70865 \n\nDentro dos grupos 1,097194 4 0,274299       \n\n              \n\nTotal 1,106478 5         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\nNovamente o grupo C1S chama a aten\u00e7\u00e3o, mas, desta vez, por ter apresentado \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica em compara\u00e7\u00e3o com os resultados de 12 horas. \n\nPercebe-se que o desvio-padr\u00e3o desse conjunto ficou maior do que os dos demais, \n\npodendo indicar alguma falha de concretagem e/ou de execu\u00e7\u00e3o do ensaio de \n\nrompimento. \n\nPor fim, aos 28 dias, praticamente todos os grupos apresentaram evolu\u00e7\u00f5es \n\n\n\n  91 \n\n \n\n \n\n \n\nt\u00edmidas de resist\u00eancia, entre 0,2 e 12%. A exce\u00e7\u00e3o, no entanto, foi o grupo C3, que \n\nobteve resist\u00eancia m\u00e9dia inferior aos valores obtidos aos 7 dias. Novamente, percebe-\n\nse um desvio-padr\u00e3o consideravelmente maior para esse conjunto de amostras, \n\nindicando que possa ter havido falhas na moldagem desses CPs ou na execu\u00e7\u00e3o do \n\nensaio de rompimento. \n\nAo se analisar o gr\u00e1fico da Figura 34 e os valores comparativos da Tabela 22, \n\n\u00e9 poss\u00edvel verificar que, no caso da tra\u00e7\u00e3o, o concreto desenvolve grande parte da \n\nsua resist\u00eancia j\u00e1 nas primeiras horas \u2013 no caso da cura t\u00e9rmica. Aos 7 dias, quase \n\ntodas as amostras j\u00e1 apresentam quase 100% da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o aos 28 dias \n\n(ft28), inclusive o concreto curado ao ambiente (C3). \n\nTabela 22 \u2013 Resist\u00eancias \u00e0 tra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a ft28 \n\n C1 C1S C2 C2S C3 \n\n???,?\n????\n\n 81% 99% 78% 72% 9% \n\n???\n????\n\n 100% 89% 94% 97% 128% \n\n???? (MPa) 3,74 3,47 3,75 3,71 2,77 \n\nFonte: do autor (2018). \n\nAs an\u00e1lises de vari\u00e2ncia apresentadas nas Tabelas 23, 24 e 25, mostram que, \n\naos 28 dias, o tipo de cura e a presen\u00e7a de s\u00edlica ativa no concreto n\u00e3o produziram \n\nefeito estatisticamente relevante na resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o das amostras. Tal \n\nconstata\u00e7\u00e3o \u00e9 coerente, posto que a an\u00e1lise dos mesmos par\u00e2metros na resist\u00eancia \n\n\u00e0 compress\u00e3o chegou \u00e0s mesmas conclus\u00f5es. \n\nTabela 23 \u2013 ANOVA entre C1, C2 e C3 aos 28 dias, onde o fator \u00e9 o tipo de cura \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 1,906474 2 0,953237 2,229486 0,18879 5,14325 \n\nDentro dos grupos 2,565354 6 0,427559       \n\n              \n\nTotal 4,471827 8         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\n\n\n  92 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 24 \u2013 ANOVA entre C1 e C1S aos 28 dias, onde o fator \u00e9 presen\u00e7a de s\u00edlica \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 0,10838 1 0,10838 3,02074 0,1572 7,70865 \n\nDentro dos grupos 0,143515 4 0,035879       \n\n              \n\nTotal 0,251895 5         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\nTabela 25 \u2013 ANOVA entre C2 e C2S aos 28 dias, onde o fator \u00e9 presen\u00e7a de s\u00edlica \n\nFonte da varia\u00e7\u00e3o SQ gl MQ F valor-P F cr\u00edtico \n\nEntre grupos 0,002288 1 0,002288 0,015384 0,90727 7,70865 \n\nDentro dos grupos 0,594939 4 0,148735       \n\n              \n\nTotal 0,597228 5         \nOnde: SQ = soma quadrada; gl = graus de liberdade; MQ = m\u00e9dia quadrada \n\nFonte: do autor (2018). \n\n \n\nSabe-se que as propriedades do concreto tornam esse material muito mais \n\nresistente \u00e0 compress\u00e3o do que \u00e0 tra\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise comparativa entre os resultados \n\ndesses dois par\u00e2metros (FIGURA 35) mostra que a rela\u00e7\u00e3o ft/fc vai diminuindo ao \n\nlongo do tempo. Ou seja, o ritmo de desenvolvimento da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\nmant\u00e9m-se mais constante, enquanto a evolu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o praticamente \n\npara ap\u00f3s 1 dia de idade \u2013 no caso dos concretos curdos termicamente. Enquanto as \n\nresist\u00eancias \u00e0 tra\u00e7\u00e3o ficaram entre 8,1 e 9,5% das resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o \u00e0s 12 \n\nhoras, essa rela\u00e7\u00e3o diminuiu para cerca de 6,1 a 6,9% aos 28 dias. Os pontos fora da \n\ncurva foram o grupo C3 (cura ambiente), que atingiu quase 15% \u00e0s 12 horas, e o \n\ngrupo C1S, uma vez que n\u00e3o foi observado um aumento de resist\u00eancia muito superior \n\naos demais em fun\u00e7\u00e3o da maior temperatura a que foi submetido (como ocorrido na \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o), fazendo com que a rela\u00e7\u00e3o ft/fc desse grupo ficasse em \n\napenas 6,5% \u00e0s 12 horas. \n\n \n\n\n\n  93 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\n \n\n4.4 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\nO gr\u00e1fico da Figura 36 apresenta os resultados de \u00edndice de vazios e de \n\nabsor\u00e7\u00e3o dos concretos, obtidos atrav\u00e9s dos ensaios preconizados pela NBR 9778 \n\n(ABNT, 2005). Embora n\u00e3o tenha ocorrido grandes varia\u00e7\u00f5es entre os grupos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar um padr\u00e3o entre eles.  \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\n4%\n\n6%\n\n8%\n\n10%\n\n12%\n\n14%\n\n16%\n\n0 7 14 21 28\n\nR\ne\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n t\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n/c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n\nIdade de rompimento (dias)\n\nC1 C1S C2 C2S C3\n\n3%\n\n5%\n\n7%\n\n9%\n\n11%\n\n13%\n\n15%\n\n17%\n\nC1 C1S C2 C2S C3\n\n\u00cdn\nd\n\nic\ne\n\n d\ne\n\n v\na\n\nzi\no\n\ns \n/ \n\na\nb\n\nso\nr\u00e7\n\n\u00e3\no\n\nGrupo\n\nAbsor\u00e7\u00e3o\n\n\u00cdndice de vazios\n\nFigura 33 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\nFigura 34 \u2013 \u00cdndice de vazios e absor\u00e7\u00e3o dos grupos de concreto \n\n\n\n  94 \n\n \n\n \n\n \n\nEntre os concretos submetidos ao mesmo tipo de cura, o tra\u00e7o com adi\u00e7\u00e3o de \n\ns\u00edlica ativa apresentou \u00edndices de vazio inferiores \u00e0queles sem essa adi\u00e7\u00e3o mineral. \n\nEntre todos os grupos, por\u00e9m, o C3 (cura ambiente) foi o que apresentou menores \n\n\u00edndices de vazio, mesmo sem a adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa no seu tra\u00e7o. O mesmo padr\u00e3o \n\nse repete, de forma mais discreta, para os \u00edndices de absor\u00e7\u00e3o, com valores inferiores \n\npara tra\u00e7os com s\u00edlica ativa e o menor de todos apresentado pelo concreto curado ao \n\nambiente. \n\nEssas constata\u00e7\u00f5es s\u00e3o compat\u00edveis com as informa\u00e7\u00f5es previamente obtidas \n\nem bibliografia. Goto e Roy apud Neville (2016) demonstraram que os concretos \n\ncurados termicamente possuem uma quantidade muito mais elevada de poros \n\nmaiores que 150 nm do que aqueles curados em temperaturas mais baixas. \n\nComplementarmente, Cao e Detwiler apud Salvador Filho (2001) constataram que a \n\ns\u00edlica ativa no concreto atua consideravelmente no refinamento dos poros causados \n\npela cura t\u00e9rmica. \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o o fato de que, entre os quatro grupos curados termicamente, \n\no C1S foi o que apresentou os menores \u00edndices de vazios e de absor\u00e7\u00e3o. Ou seja, as \n\ntemperaturas mais elevadas a que ele foi submetido n\u00e3o foram prejudiciais ao \n\nconcreto em termos de porosidade.  \n\nAo se comparar a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de cada grupo curado \n\ntermicamente com os seus respectivos \u00edndices de vazios (FIGURA 37), percebe-se \n\nque h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre esses dois par\u00e2metros \u2013 concretos com adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica \n\nativa possuem resist\u00eancias maiores e \u00edndices de vazios menores em compara\u00e7\u00e3o com \n\nos concretos sem essa adi\u00e7\u00e3o. O grupo curado ao ambiente (C3) apresentou os \n\nmenores valores para \u00edndice de vazios e de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, demonstrando \n\na efetividade da cura t\u00e9rmica em termos de resist\u00eancia e da s\u00edlica ativa na diminui\u00e7\u00e3o \n\ndos poros causados pelas altas temperaturas. \n\n\n\n  95 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s massas espec\u00edficas dos concretos, n\u00e3o ocorreram varia\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas entre cada grupo, sendo que a maior diferen\u00e7a foi entre os grupos C2S \n\ne C3, com uma discrep\u00e2ncia de apenas 4,6%. Ainda assim, por\u00e9m, pode ser verificado \n\num padr\u00e3o quando se correlaciona essa propriedade dos concretos com os seus \n\nrespectivos \u00edndices de vazios (FIGURA 38). \n\n \n\nFonte: do autor (2018). \n\n51\n\n52\n\n53\n\n54\n\n55\n\n56\n\n57\n\n58\n\n0%\n\n2%\n\n4%\n\n6%\n\n8%\n\n10%\n\n12%\n\n14%\n\n16%\n\n18%\n\nC1                C1S                C2              C2S           C3   \n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\n\u00cdn\nd\n\nic\ne\n\n d\ne\n\n v\na\n\nzi\no\n\ns\n\nRes. Comp.\n\n\u00cdndice vazios\n\n0%\n\n2%\n\n4%\n\n6%\n\n8%\n\n10%\n\n12%\n\n14%\n\n16%\n\n18%\n\n2,44\n\n2,46\n\n2,48\n\n2,50\n\n2,52\n\n2,54\n\n2,56\n\n2,58\n\n2,60\n\n2,62\n\n2,64\n\nC1 C1S C2 C2S C3\n\n\u00cdn\nd\n\nic\ne\n\n d\ne\n\n V\na\n\nzi\no\n\ns\n\nM\na\n\nss\na\n\n e\nsp\n\ne\nc\u00ed\n\nfi\nca\n\n (\ng\n\n/c\nm\n\n\u00b3)\n\nT\u00edtulo do Eixo\n\nMassa espec\u00edfica \u00cdndice vazios\n\nFigura 35 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e \u00edndice de vazios \n\nFigura 36 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a massa espec\u00edfica e \u00edndice de vazios \n\n\n\n  96 \n\n \n\n \n\n \n\nAs maiores massas espec\u00edficas foram apresentadas pelos grupos sem a adi\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00edlica ativa, embora esses mesmos concretos fossem os com maiores \u00edndices de \n\nvazios. Essa constata\u00e7\u00e3o, na verdade, \u00e9 bastante l\u00f3gica, uma vez que a s\u00edlica ativa, \n\nembora atue no refinamento dos poros do concreto, possui uma densidade aparente \n\n(150 a 700 kg/m\u00b3) muito menor que a massa espec\u00edfica do cimento utilizado (cerca de \n\n3.090 kg/m\u00b3). Desta forma, a adi\u00e7\u00e3o de 10% de s\u00edlica no tra\u00e7o (em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa \n\nde cimento) faz com que a massa espec\u00edfica e a porosidade do concreto diminuam. O \n\ngrupo C3, por sua vez, apresentou a maior massa espec\u00edfica e o menor \u00edndice de \n\nvazios entre todas as amostras, sendo a primeira decorrente da n\u00e3o adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica \n\nativa e o segundo decorrente da n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o do tratamento t\u00e9rmico para a cura do \n\nconcreto. \n\n \n\n\n\n  97 \n\n \n\n \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA busca por racionalidade de materiais e por produtividade fez com que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil buscasse na industrializa\u00e7\u00e3o os caminhos para o aperfei\u00e7oamento \n\ndessas quest\u00f5es. A ind\u00fastria de pr\u00e9-moldados, por sua vez, encontrou na cura t\u00e9rmica \n\na resposta para o seu principal gargalo produtivo: o tempo de cura do concreto dentro \n\ndas f\u00f4rmas. Com o emprego das diversas t\u00e9cnicas para curar os elementos atrav\u00e9s \n\ndo aumento da temperatura, \u00e9 poss\u00edvel acelerar o desenvolvimento de resist\u00eancia do \n\nconcreto, desformar os elementos mais cedo e reutilizar as f\u00f4rmas com mais \n\nfrequ\u00eancia. Dessa forma, diminuem-se os custos com f\u00f4rmas, com espa\u00e7o para \n\nestoque e possibilita-se a entrega do produto para o cliente de forma mais veloz. \n\nNeste sentido, o presente trabalho teve como objetivo a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nefetividade de dois tipos de cura t\u00e9rmica em compara\u00e7\u00e3o com a cura \u00famida tradicional, \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise das resist\u00eancias mec\u00e2nicas e das caracter\u00edsticas f\u00edsicas de cada \n\num, bem como o impacto da adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa nestas propriedades. \n\n \n\n5.1 Conclus\u00f5es \n\nNo presente estudo, onde foram avaliados dois m\u00e9todos de cura t\u00e9rmica \u2013 em \n\nestufa e a vapor \u2013 em compara\u00e7\u00e3o com a cura ambiente tradicional, verificou-se que, \n\nde fato, a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura proporciona um desenvolvimento de resist\u00eancia \n\nmuito mais acelerado. Com 12 horas de idade, os concretos curados termicamente \n\n\n\n  98 \n\n \n\n \n\n \n\napresentaram resist\u00eancia m\u00e9dia suficiente para serem desmoldados e manuseados. \n\n\u00c9 importante frisar que o tempo de cura poderia ser reduzido ainda mais, uma vez que \n\no per\u00edodo de eleva\u00e7\u00e3o da temperatura no presente trabalho foi longo \u2013 cerca de 4 \n\nhoras \u2013 em decorr\u00eancia de limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas dos equipamentos utilizados. \n\nComparativamente, verificou-se que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas entre a \n\ncura t\u00e9rmica a seco (estufa) e a cura t\u00e9rmica a vapor, uma vez que os resultados \n\nobtidos nos ensaios de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial, tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o \n\ndiametral e caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica (porosidade, absor\u00e7\u00e3o e massa espec\u00edfica) foram \n\nmuito semelhantes entre os concretos curados atrav\u00e9s dessas duas metodologias. \n\nEm ambos os m\u00e9todos, cujas temperaturas de patamar foram de aproximadamente \n\n65\u00b0C por cerca de 1 hora e 30 minutos, foram verificadas resist\u00eancias m\u00e9dias de 33 \n\nMPa \u00e0s 12 horas de idade, o que representou por volta de 60% da resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o aos 28 dias. \n\nEmbora as bibliografias consultadas fossem praticamente un\u00e2nimes em afirmar \n\nque o concreto curado a altas temperaturas apresentasse resist\u00eancias mec\u00e2nicas \n\ninferiores ao concreto curado ao ambiente, em idades mais avan\u00e7adas, no presente \n\nestudo esse fato n\u00e3o ocorreu. Mesmo nos ensaios de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o aos \n\n28 dias, os grupos curados termicamente apresentaram resultados cerca de 10% \n\nsuperiores em compara\u00e7\u00e3o ao conjunto curado ao ambiente. Acredita-se que a \n\naus\u00eancia desse efeito colateral (perda de resist\u00eancia) tenha se dado pela baixa \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento empregada nos tra\u00e7os (0,34) e pelo longo tempo de espera \n\nentre a adi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ao cimento e o in\u00edcio do tratamento t\u00e9rmico (per\u00edodo de pr\u00e9-\n\ncura), que coincidiu com o tempo de fim de pega do cimento utilizado na pesquisa \u2013 \n\ncerca de 4 horas. \n\nAo longo da an\u00e1lise dos resultados, foi constatado que o grupo de corpos de \n\nprova com s\u00edlica e curados em estufa (C1S) foi submetido a temperaturas \n\nsensivelmente mais altas do que os demais grupos \u2013 cerca de 20 a 25\u00b0C superior. Ou \n\nseja, no patamar de cura, esse conjunto de amostras foi exposto a temperaturas da \n\nordem de 85 a 90\u00b0C. Atrav\u00e9s dos ensaios realizados, por\u00e9m, o \u00fanico efeito verificado \n\ncausado por esse desvio de execu\u00e7\u00e3o foi a acelera\u00e7\u00e3o da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, \n\n\n\n  99 \n\n \n\n \n\n \n\nposto que, \u00e0s 12 horas de idade, esse grupo apresentou resist\u00eancia m\u00e9dia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o correspondente a 93% de fc28. A resist\u00eancia m\u00e9dia aos 28 dias desse \n\nconjunto de amostras, inclusive, foi a maior entre todos os tra\u00e7os/curas testados na \n\npesquisa. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00edlica ativa no concreto, as an\u00e1lises de vari\u00e2ncia (ANOVA) \n\nrealizadas demonstraram que a adi\u00e7\u00e3o de 10% desse mineral n\u00e3o produziu efeitos \n\nestatisticamente relevantes na resist\u00eancia mec\u00e2nica das amostras. J\u00e1 na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos CPs, os tra\u00e7os com s\u00edlica apresentaram \u00edndices de vazios e \n\nde absor\u00e7\u00e3o inferiores \u00e0queles sem essa adi\u00e7\u00e3o, demonstrando que a incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndessa pozolana atua no refinamento dos poros causados pelas altas temperaturas da \n\ncura t\u00e9rmica. Apesar disso, as amostras curadas ao ambiente apresentaram \n\nporosidade e absor\u00e7\u00e3o ainda menores. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tra\u00e7o de concreto, acredita-se que possam ser verificados e \n\ntestados outros m\u00e9todos de dosagem, posto que o proporcionamento de materiais \n\nadotado nesta pesquisa (1 : 0,76: 1,36 : 0,34) pode ser caracterizado como um tra\u00e7o \n\ncaro, pois possui um alto consumo de cimento. Embora a baixa rela\u00e7\u00e3o a/c tenha se \n\nmostrado vantajosa, bem como obteve-se sucesso no ajuste da consist\u00eancia atrav\u00e9s \n\nde aditivo superplastificante, os resultados foram bem superiores ao esperado em \n\ntermos de desenvolvimento de resist\u00eancia nas primeiras horas. Desta forma, poderiam \n\nser testados tra\u00e7os de concreto economicamente mais vi\u00e1veis e sustent\u00e1veis. \n\nPor fim, pode-se concluir que a cura t\u00e9rmica \u00e9 uma excelente aliada no \n\nprocesso produtivo dos elementos pr\u00e9-moldados, por todos os motivos j\u00e1 citados e \n\npelos benef\u00edcios proporcionados pelos m\u00e9todos aqui investigados.  \n\n \n\n5.2 Sugest\u00f5es para trabalhos futuros \n\nComo o processo de cura t\u00e9rmica envolve diversos fatores que influenciam no \n\nresultado final, torna-se invi\u00e1vel avaliar todos eles em apenas um estudo. Por isso, \n\nsugere-se as seguintes aproxima\u00e7\u00f5es para estudos futuros envolvendo o mesmo \n\n\n\n  100 \n\n \n\n \n\n \n\ntema, deste e de outros autores: \n\na) testes com diferentes tra\u00e7os de concreto economicamente mais vi\u00e1veis \n\n(baixo consumo de cimento); \n\nb) avalia\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os com outras adi\u00e7\u00f5es minerais, como esc\u00f3ria de alto-forno, \n\nf\u00edler calc\u00e1rio e metacaulim; \n\nc) avalia\u00e7\u00e3o da cura t\u00e9rmica utilizando outros tipos de cimento; \n\nd) avalia\u00e7\u00e3o de diferentes tempos de pr\u00e9-cura (t0); \n\ne) avalia\u00e7\u00e3o da possibilidade de ado\u00e7\u00e3o de patamares de temperatura mais \n\naltos, como aquele ao qual o grupo C1S foi submetido no presente estudo, \n\na fim de possibilitar tempos de cura menores; \n\nf) realiza\u00e7\u00e3o de ensaios de resist\u00eancia mec\u00e2nica em mais idades, como 1, 3 e \n\n56 dias, com o prop\u00f3sito de melhor avaliar o desenvolvimento de resist\u00eancia \n\ndo concreto curado termicamente em compara\u00e7\u00e3o com o concreto curado \n\nao ambiente; \n\ng) realiza\u00e7\u00e3o de ensaios de retra\u00e7\u00e3o do concreto, posto que as altas \n\ntemperaturas da cura t\u00e9rmica tendem a provocar esse efeito colateral no \n\nmaterial; \n\nh) avalia\u00e7\u00e3o da viabilidade de adi\u00e7\u00e3o de fibras ao concreto curado \n\ntermicamente, bem como do comportamento desse material ante \u00e0s altas \n\ntemperaturas; \n\ni) an\u00e1lise da microestrutura do concreto curado sob altas temperaturas atrav\u00e9s \n\nde microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV), com o intuito de verificar \n\ndiferen\u00e7as microestruturais entre o concreto curado em estufa e o concreto \n\ncurado a vapor. \n\n \n\n\n\n  101 \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nANJOS, A. dos. An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia. In: Departamento de Estat\u00edstica \u2013 UFPR. \nEstat\u00edstica II. Notas de Aula. Curitiba: Universidade Federal do Paran\u00e1, 2009. p. 112-\n121. \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DA CONSTRU\u00c7\u00c3O INDUSTRIALIZADA DE \nCONCRETO. Anu\u00e1rio ABCIC 2014. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://abcic.org.br/Anuario_2014/files/assets/common/downloads/publication.pdf>. \nAcesso em: 08/04/2018. \n \n______. Anu\u00e1rio ABCIC 2016. 2015. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abcic.org.br/anuario_2016/ANUARIO_ABCIC_BAIXA_2016.pdf>. \nAcesso em: 06/04/2018. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE CIMENTO PORTLAND. Guia B\u00e1sico de Utiliza\u00e7\u00e3o \ndo Cimento Portland. S\u00e3o Paulo, SP: ABCP 2002. Ebook. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.abcp.org.br/cms/wp-content/uploads/2016/05/BT106_2003.pdf>. Acesso \nem: 15/01/2018. \n \nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR 5738: Concreto \u2013 \nProcedimento para moldagem e cura de corpos-de-prova. Rio de Janeiro: ABNT, \n2003. \n \n______. NBR 5739: Concreto \u2013 Ensaios de compress\u00e3o de corpos-de-prova \ncil\u00edndricos. Rio de Janeiro: ABNT, 1994. \n \n______. NBR 6023: Informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o \u2013 Refer\u00eancias \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o. Rio \nde Janeiro: ABNT, 2002. \n \n______. NBR 7211: Agregados para Concreto \u2013 Especifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: \nABNT, 2005. \n \n______. NBR 7222: Argamassa e concreto \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 \ntra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral de corpos-de-prova cil\u00edndricos. Rio de Janeiro: \nABNT, 1994. \n \n______. NBR 9062: Projeto e Execu\u00e7\u00e3o de Estruturas de Concreto Pr\u00e9-Moldado. \nRio de Janeiro: ABNT, 2006. \n \n______. NBR 9776: Agregados \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica de \nagregados mi\u00fados por meio do frasco Chapman. Rio de Janeiro: ABNT, 1987. \n \n______. NBR 9779: Argamassa e concreto endurecidos \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da \nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade. Rio de Janeiro: ABNT, 1995. \n\n\n\n  102 \n\n \n\n \n\n \n\n \n______. NBR 11172: Aglomerantes de origem mineral. Rio de Janeiro: ABNT, \n1990. \n \n______. NBR 11768: Aditivos qu\u00edmicos para concreto de cimento Portland \u2013 \nRequisitos. Rio de Janeiro: ABNT, 2011. \n \n______. NBR 12653: Materiais pozol\u00e2nicos. Rio de Janeiro: ABNT, 1992. \n \n______. NBR 12655: Concreto de cimento Portland \u2013 Preparo, controle, \nrecebimento e aceita\u00e7\u00e3o \u2013 Procedimento. Rio de Janeiro: ABNT, 2015. \n \n______. NBR 16697: Cimento Portland \u2013 Requisitos. Rio de Janeiro: ABNT, 2018. \n \n______. NBR NM 26: Agregados - Amostragem. Rio de Janeiro: ABNT, 2001. \n \n______. NBR NM 43: Cimento Portland \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da pasta de consist\u00eancia \nnormal. Rio de Janeiro: ABNT, 2003. \n \n______. NBR NM 45: Agregados \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da massa unit\u00e1ria e do volume \nde vazios. Rio de Janeiro: ABNT, 2006. \n \n______. NBR NM 46: Agregados \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do material fino que passa \natrav\u00e9s da peneira 75 \u00b5m, por lavagem. Rio de Janeiro: ABNT, 2003. \n \n______. NBR NM 52: Agregado mi\u00fado \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica e \nmassa espec\u00edfica aparente. Rio de Janeiro: ABNT, 2003. \n \n______. NBR NM 53: Agregado gra\u00fado \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica, \nmassa espec\u00edfica aparente e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Rio de Janeiro: ABNT, 2003. \n \n______. NBR NM 65: Cimento Portland \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do tempo de pega. Rio de \nJaneiro: ABNT, 2003. \n \n______. NBR NM 67: Concreto \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia pelo abatimento \nde tronco de cone. Rio de Janeiro: ABNT, 1998. \n \n______. NBR NM 248: Agregados \u2013 determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o \ngranulom\u00e9trica. Rio de Janeiro: ABNT, 2003. \n \n \nBAUER, L. A. Falc\u00e3o. Materiais de constru\u00e7\u00e3o. 5. ed. Rio de Janeiro, RJ: LTC, 2008. \n \nBOGGIO, Aldo J. Estudo Comparativo de M\u00e9todos de Dosagem de Concretos de \nCimento Portland. 2000. 182f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) \u2013 \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 28 de dezembro de 2000. \n \n\n\n\n  103 \n\n \n\n \n\n \n\nBRITO, M. H. G. Influ\u00eancia da cura t\u00e9rmica a vapor sob press\u00e3o atmosf\u00e9rica em \ncaracter\u00edsticas e propriedades de blocos de concreto. 2013. 219f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geotecnia, Estruturas e Constru\u00e7\u00e3o Civil) \u2013 \nUniversidade Federal de Goi\u00e1s, Goi\u00e2nia/GO. \n \nC\u00c2MARA BRASILEIRA DA IND\u00daSTRIA DA CONSTRU\u00c7\u00c3O. Cimento \u2013 Consumo, \nProdu\u00e7\u00e3o e Valores de Materiais de Constru\u00e7\u00e3o. 04/04/2018. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cbicdados.com.br/menu/materiais-de-construcao/cimento>. Acesso em: \n08/04/2018. \n \nCAMARINI, G. Efeito da cura t\u00e9rmica na resist\u00eancia de argamassas de cimento \nPortland comum e de alto-forno. 1995. Tese (doutorado) \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo/SP. \n \nCHASTRE, Carlos; L\u00daCIO, V\u00e1lter. Estruturas pr\u00e9-moldadas no mundo \u2013 \nAplica\u00e7\u00f5es e comportamento estrutural. 1. ed. Guarulhos, SP, 2012. \n \nDAL MOLIN, D. C C. Adi\u00e7\u00f5es Minerais para Concreto Estrutural. In: ISAIA, Geraldo \nC. Concreto: Ensino, Pesquisa e Realiza\u00e7\u00f5es. 1 ed. S\u00e3o Paulo: IBRACON, 2005. p. \n345-379. \n \nEL DEBS, Mounir K. Concreto pr\u00e9-moldado: Fundamentos e aplica\u00e7\u00f5es. 1. ed. \nS\u00e3o Carlos, SP: ESC USP, 2000. \n \nFERREIRA. Marcelo de A. Manual de Sistemas Pr\u00e9-Fabricados de Concreto. \nABCIC, 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://apoiodidatico.iau.usp.br/projeto3/2013/manual_prefabricados.pdf>. Acesso \nem: 06/04/2018. \n \nGUIMAR\u00c3ES, A. T. da C. Propriedades do Concreto Fresco. In: ISAIA, Geraldo C. \nConcreto: Ensino, Pesquisa e Realiza\u00e7\u00f5es. 1 ed. S\u00e3o Paulo: IBRACON, 2005. p. 473-\n494. \n \nISERHARD, J. L. R. de F. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da viabilidade da cura do \nconcreto por energia solar. 2000. 181f. Disserta\u00e7\u00e3o (Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nem Engenharia Civil) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre/RS.  \n \nKIHARA, Y., CENTURIONE, S. L. O Cimento Portland. In: ISAIA, Geraldo C. \nConcreto: Ensino, Pesquisa e Realiza\u00e7\u00f5es. 1 ed. S\u00e3o Paulo: IBRACON, 2005. p. 295-\n322. \n \nMARTIN, J. F. M. Aditivos para Concreto. In: ISAIA, Geraldo C. Concreto: Ensino, \nPesquisa e Realiza\u00e7\u00f5es. 1 ed. S\u00e3o Paulo: IBRACON, 2005. p. 381-406. \n \nMARTINS, A. R. Efeito da cura t\u00e9rmica e de cimentos com esc\u00f3ria granulada de \nalto-forno na durabilidade do concreto de cobrimento. 2001. 169f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Engenharia Civil) \u2013 Universidade Estadual de Campinas, Campinas/SP. \n\n\n\n  104 \n\n \n\n \n\n \n\n \nMEHTA, P. K., MONTEIRO, Paulo J. M. Concreto \u2013 Microestrutura, propriedades \ne materiais. 2. ed. S\u00e3o Paulo, SP, 2008. \n \nMELO, Alu\u00edsio B. de. Influ\u00eancia da cura t\u00e9rmica (vapor) sob press\u00e3o atmosf\u00e9rica \nno desenvolvimento da microestrutura dos concretos de cimento Portland. \n2000. 296f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia e Engenharia de Materiais) \u2013 Universidade \nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 10 de mar\u00e7o de 2000. \n \nMILANI, Cleovir J. et al. Processo produtivo de elementos pr\u00e9-moldados de \nconcreto armado: detec\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas. Revista de Pesquisa \nem Arquitetura e Urbanismo. Universidade de S\u00e3o Paulo, 2012. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.revistas.usp.br/risco/article/download/49025/53125>. Acesso em: \n25/03/2018. \n \nNATIONAL PRECAST CONCRETE ASSOCIATION. Precast Forecast: Moderate \nGrowth Ahead in 2017. NPCA. Dispon\u00edvel em: &lt;https://precast.org/2017/01/precast-\nforecast-moderate-growth-ahead-in-2017/>. Acesso em: 02/04/2018. \n \nNEVILLE, A. M. Propriedades do concreto. 5. ed. Porto Alegre, RS: Bookman, 2011. \nE-book. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.univates.br/biblioteca>. Acesso em: 27/12/2017. \n \nNEVILLE, A. M; BROOKS, J. J. Tecnologia do concreto. 2. ed. Porto Alegre, RS: \nBookman, 2013. E-book. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.univates.br/biblioteca>. Acesso \nem: 27/12/2017. \n \nPIGOZZO, Bruno N. et al. A influ\u00eancia dos pr\u00e9-fabricados em concreto armado no \nciclo de industrializa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o. XI Encontro nacional de Tecnologia no \nAmbiente Constru\u00eddo. 23 a 25 de agosto de 2006. Florian\u00f3polis/SC. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.infohab.org.br/entac2014/2006/artigos/ENTAC2006_3265_3274.pdf>. \nAcesso em: 25/03/2018. \n \nRODRIGUES, Publio P. F. Par\u00e2metros de Dosagem do Concreto. ET-67. 3\u00aa Ed. \nS\u00e3o Paulo: IBRACON - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Cimento Portland, 1998. \n \nROHDEN, A. B. et al. An\u00e1lise da cura t\u00e9rmica na resist\u00eancia de concreto para \naplica\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria de pr\u00e9-fabricados.  59\u00b0 Congresso Brasileiro do Concreto. \nOutubro-Novembro de 2017. Bento Gon\u00e7alves/RS. Dispon\u00edvel em: \nhttps://www.researchgate.net/publication/321012724_Analise_da_cura_termica_na_r\nesistencia_de_concreto_para_aplicacao_na_industria_de_pre-fabricados_Thermal_ \ncuring_analysis_on_concrete_strength_for_application_in_the_precast_industry. \nAcesso em: 13/10/2018. \n \nSALVADOR FILHO, Jos\u00e9 A. A. Cura T\u00e9rmica dos Concretos de Alto Desempenho: \nAn\u00e1lise das Propriedades Mec\u00e2nicas Utilizando o M\u00e9todo da Maturidade. 2001. \n105f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) \u2013 Universidade Estadual Paulista \nJ\u00falio de Mesquita Filho, Ilha Solteira. \n\n\n\n  105 \n\n \n\n \n\n \n\n \nSANTOS, A. C. M B. dos. Influ\u00eancia da cura t\u00e9rmica nas resist\u00eancias dos \nconcretos destinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de blocos estruturais. 2009. 119f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil) \u2013 Universidade Federal de Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis/SC.  \n \nSANTOS, W. F. dos. Influ\u00eancia da cura t\u00e9rmica nas propriedades mec\u00e2nicas e na \nmicroestrutura do concreto autoadens\u00e1vel contendo adi\u00e7\u00f5es de metacaulim e \nf\u00edler calc\u00e1rio. 2016. 117f. Disserta\u00e7\u00e3o (Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nCivil) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Norte, Natal/RS. \n \nSERRA, S. M. B et al. A evolu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil em fun\u00e7\u00e3o do \nuso de pr\u00e9-fabricados em concreto. 25f. 20-. Universidade Federal de S\u00e3o Carlos. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.set.eesc.usp.br/1enpppcpm/downloads/5-5.pdf>. Acesso \nem: 01/03/2018. \n \nTIECHER, F. et al. M\u00e9todos Experimentais de Dosagem para Concreto \nConvencional Utilizando Areia Industrial e Demais agregados da regi\u00e3o de \nPasso Fundo. X Encontro Nacional de Tecnologia do Ambiente Constru\u00eddo. 18 a 21 \nde julho de 2004. S\u00e3o Paulo/SP. Dispon\u00edvel em: ftp://ip20017719. \neng.ufjf.br/Public/AnaisEventosCientificos/ENTAC_2004/trabalhos/PAP0371d.pdf. \nAcesso em: 13/10/2018. \n \nTUTIKIAN, B., HELENE, P. Dosagem dos Concretos de Cimento Portland. In: ISAIA, \nGeraldo C. (Editor). Concreto: Ci\u00eancia e Tecnologia. 1 ed. S\u00e3o Paulo: IBRACON, \n2011. p. 415-451. \n \n \n \n \n\n\n\n  106 \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  107 \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Granulometrias da areia e da brita \n\n \n\n \n\nGRAULOMETRIA BRITA 1 \n\nPeneira (mm) Retido (g) Retido (%) Retido acumulado (%) \n\n19,1 224,1 1,01% 1,01% \n\n12,5 12588,3 56,76% 57,77% \n\n9,5 7404,9 33,39% 91,16% \n\n6,3 1698,3 7,66% 98,81% \n\n4,75 78,3 0,35% 99,17% \n\n2,36 42,9 0,19% 99,36% \n\nFundo 141,9 0,64% 100,00% \n\nSOMA 22178,7   \n\nFonte: do autor (2018). \n\n \n\n \n\nGRANULOMETRIA AREIA M\u00c9DIA \n\nAbertura peneira (mm) Retido (g) Retido (%) Retido acumulado (%) \n\n2,36 26,4 4,45% 4,45% \n\n1,18 43,1 7,27% 11,73% \n\n0,6 59,1 9,97% 21,70% \n\n0,3 171,5 28,94% 50,64% \n\n0,15 254,5 42,95% 93,59% \n\n0,075 33,2 5,60% 99,19% \n\nFundo 4,8 0,81% 100,00 % \n\nSOMA 592,6   \n\nFonte: do autor (2018). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  108 \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Resultados individuais e m\u00e9dios (MPa) dos ensaios de \n\ncompress\u00e3o axial e tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral \n\n \n\nENSAIO C1 C1S C2 C2S C3 \n\nC\nO\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nS\nS\n\n\u00c3\nO\n\n \n\n12 horas \n\n33,06 52,09 35,03 32,63 1,31 \n\n28,34 55,52 34,69 32,5 1,81 \n\n33,79 50,9 32,41 33,73 1,82 \n\nM\u00c9DIA 31,73 52,84 34,04 32,95 1,65 \n\nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n2,96 2,40 1,42 0,68 0,29 \n\n7 dias \n\n46,07 51,86 44,05 50,04 43,76 \n\n49,59 53,15 40,26 49,02 43,22 \n\n48,22 60,95 47,55 41,86 45,12 \n\nM\u00c9DIA 47,96 55,32 43,95 46,97 44,03 \n\nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n1,77 4,92 3,65 4,46 0,98 \n\n28 dias \n\n54,17 56,24 54,34 55,9 50,44 \n\n52,58 60,44 58,29 57,09 53,51 \n\n54,58 53,94 53,67 56,91 51,16 \n\nM\u00c9DIA 53,78 56,87 55,43 56,63 51,70 \n\nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n1,06 3,30 2,50 0,64 1,60 \n\nT\nR\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\n12 horas \n\n2,93 3,46 3,54 2,84 0,22 \n\n3,29 3,62 2,62 2,93 0,24 \n\n2,85 3,23 2,66 2,25 0,26 \n\nM\u00c9DIA 3,02 3,44 2,94 2,67 0,24 \n\nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n0,23 0,19 0,52 0,37 0,02 \n\n7 dias \n\n4,10 3,74 3,93 3,56 3,53 \n\n3,38 2,67 3,03 3,03 3,67 \n\n3,71 2,84 3,59 4,20 3,48 \n\nM\u00c9DIA 3,73 3,08 3,52 3,59 3,56 \n\nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n0,36 0,57 0,45 0,59 0,10 \n\n28 dias \n\n3,85 3,36 3,44 3,78 3,92 \n\n3,75 3,31 4,33 3,47 2,38 \n\n3,64 3,76 3,48 3,89 2,02 \n\nM\u00c9DIA 3,74 3,47 3,75 3,71 2,77 \n\nDesvio \nPadr\u00e3o \n\n0,10 0,25 0,50 0,22 1,01 \n\nFonte: do autor (2018). \n\n\n\n  109 \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Massas (kg) das amostras, para c\u00e1lculo da porosidade, absor\u00e7\u00e3o \n\ne massas espec\u00edficas \n\n \n\n \n\nGrupo \nMassa seca Massa saturada Massa imers\u00e3o \n\nIndividual M\u00e9dia Individual M\u00e9dia Individual M\u00e9dia \n\nC1 \n\n3500,2 \n\n3538,7 \n\n3734,5 \n\n3774,1 \n\n2138,7 \n\n2159,2 3526,1 3791,7 2165,5 \n\n3589,8 3796 2173,4 \n\nC1S \n\n3414,3 \n\n3399,1 \n\n3641,7 \n\n3604,5 \n\n2045,3 \n\n2016,8 3428,6 3648,1 2043,9 \n\n3354,3 3523,8 1961,3 \n\nC2 \n3516,9 \n\n3487,3 \n3766,5 \n\n3740,2 \n2138,9 \n\n2120,7 \n3457,7 3713,8 2102,5 \n\nC2S \n\n3285,9 \n\n3366,5 \n\n3523,3 \n\n3578,4 \n\n1956,2 \n\n1985,5 3365,4 3521,2 1939,5 \n\n3448,2 3690,6 2060,8 \n\nC3 \n\n3414,1 \n\n3439 \n\n3575,1 \n\n3618,6 \n\n2007,9 \n\n2046,1 3411,6 3617,1 2048,7 \n\n3491,3 3663,6 2081,7 \n\nFonte: do autor (2018). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  110 \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 Valores individuais e m\u00e9dios da porosidade, absor\u00e7\u00e3o e massas \n\nespec\u00edficas dos corpos-de-prova \n\n \n\n \n\n \n\n Absor\u00e7\u00e3o M\u00e9dia \n\u00cdndice de \n\nvazios \nM\u00e9dia \n\nMassa \nespec\u00edfica \n\n(g/cm\u00b3) \n\nM\u00e9dia \n(g/cm\u00b3) \n\nC1 \n\n6,69% \n\n6,66% \n\n14,68% \n\n14,57% \n\n2,586 \n\n2,581 7,53% 16,33% 2,617 \n\n5,74% 12,71% 2,541 \n\nC1S \n\n6,66% \n\n6,04% \n\n14,24% \n\n12,93% \n\n2,559 \n\n2,531 6,40% 13,68% 2,539 \n\n5,05% 10,85% 2,494 \n\nC2 \n7,10% \n\n7,25% \n15,34% \n\n15,61% \n2,577 \n\n2,574 \n7,41% 15,89% 2,571 \n\nC2S \n\n7,22% \n\n6,29% \n\n15,15% \n\n13,29% \n\n2,565 \n\n2,498 4,63% 9,85% 2,437 \n\n7,03% 14,87% 2,493 \n\nC3 \n\n4,72% \n\n5,22% \n\n10,27% \n\n11,42% \n\n2,617 \n\n2,615 6,02% 13,10% 2,634 \n\n4,94% 10,89% 2,595 \n\nFonte: do autor (2018). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRua Avelino Talini, 171 | Bairro Universit\u00e1rio | Lajeado | RS | Brasil \n\nCEP 95914-014 | Cx. Postal 155 | Fone: (51) 3714-7000 \n\nwww.univates.br | 0800 7 07 08 09"}]}}}