{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21621"}, {"@name": "filename", "#text": "5390_tese.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade do Minho\n\nMaria Manuela Domingues da Silveira Catana\n\nOutubro de 2008\n\nU\nM\n\nin\nh\no|\n\n2\n0\n0\n8\n\nEscola de Ci\u00eancias\n\nValorizar e Divulgar o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico\ndo Geopark Naturtejo. Estrat\u00e9gias para o\nParque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia\n\nV\na\n\nlo\nri\n\nz\na\n\nr \ne\n\n D\niv\n\nu\nlg\n\na\nr \n\no\n P\n\na\ntr\n\nim\n\u00f3\n\nn\nio\n\n G\ne\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\n d\n\no\n G\n\ne\no\n\np\na\n\nrk\n N\n\na\ntu\n\nrt\ne\n\njo\n. \n\nE\nst\n\nra\nt\u00e9\n\ng\nia\n\ns \np\n\na\nra\n\n o\n P\n\na\nrq\n\nu\ne\n\n I\nc\nn\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\n d\n\ne\n P\n\ne\nn\n\nh\na\n\n G\na\n\nrc\nia\n\nM\nar\n\nia\n M\n\nan\nu\nel\n\na \nD\n\nom\nin\n\ngu\nes\n\n d\na \n\nS\nilv\n\nei\nra\n\n C\nat\n\nan\na\n\n\n\nMestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o \n\nTrabalho efectuado sob a orienta\u00e7\u00e3o da\nProfessora Doutora Maria Isabel S.R. Caetano Alves\n\nUniversidade do Minho\n\nOutubro de 2008\n\nEscola de Ci\u00eancias\n\nMaria Manuela Domingues da Silveira Catana\n\nValorizar e Divulgar o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico\ndo Geopark Naturtejo. Estrat\u00e9gias para o\nParque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia\n\n\n\nDECLARA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nNome: Maria Manuela Domingues da Silveira Catana \n\nEndere\u00e7o electr\u00f3nico: mmcatana@gmail.com \n\nN\u00famero do Bilhete de Identidade: 11315093  \n\n \n\n \n\nT\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o/tese: \n\nValorizar e Divulgar o Patrim\u00f3ni o Geol\u00f3gico do Geopark Naturtejo. Estrat\u00e9gias para o Parque Icnol\u00f3gico \n\nde Penha Garcia. \n\n \n\nOrientadora:  \n\nProfessora Doutora Maria Isabel dos Santos Rosa Caetano Alves  \n\n \n\nAno de conclus\u00e3o: 2008 \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o do Mestrado:  \n\nMestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c9 AUTORIZADA A REPRODU\u00c7\u00c3O INTEGRAL DESTA TESE/TRABALHO APENAS PARA EFEITOS DE \n\nINVESTIGA\u00c7\u00c3O, MEDI ANTE DECLARA\u00c7\u00c3O ESCRI TA DO INTERESSADO, QUE A TAL SE COMPROMETE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade do Minho,  ___/___/______ \n\n \n\n \nAssinatura: ________________________________________________ \n\n\n\n i\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n\u00c0 Professora Doutora Isabel Caetano Alves, pelo constante incentivo, \n\ncompreens\u00e3o, disponibilidade, pelas suas pertinentes e enriquecedoras sugest\u00f5es e \n\npor fazer com que a dist\u00e2ncia geogr\u00e1fica entre orientanda e orientadora n\u00e3o fosse \n\nsentida. Obrigada por tudo! \n\nAo Carlos Neto de Carvalho, Coordenador Cient\u00edfico do Geopark Naturtejo, por \n\nme ensinar a ler as rochas com um novo olhar, durante as in\u00fameras horas em que \n\npartilhou comigo saberes no campo, nomeadamente, no Parque Icnol\u00f3gico de \n\nPenha Garcia. Por me ter disponibilizado uma consider\u00e1vel parte da bibliografia que \n\nusei e por me ter confiado o desafio de desenvolver e implementar estrat\u00e9gias de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o aqui inclu\u00eddas.   \n\nAo Eng.\u00ba \u00c1lvaro Rocha, Presidente do Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova, por ter \n\naceite que desenvolvesse o Projecto Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico \u201cValoriza\u00e7\u00e3o e \n\nDivulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico na \u00e1rea de Penha Garcia\u201d em parceria com o \n\nGeopark Naturtejo e por ser um pol\u00edtico com vis\u00e3o geoconservacionista. \n\nAo Eng.\u00ba Armindo Jacinto, Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da \n\nNaturtejo EIM e Vereador da Cultura, Turismo e Desporto do Munic\u00edpio de Idanha-a- \n\nNova, pelo seu constante apoio, motiva\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento da maioria das ac\u00e7\u00f5es aqui apresentadas e por ser um pol\u00edtico \n\ncom vis\u00e3o geoconservacionista.   \n\nAo Eng.\u00ba Pedro Dias, respons\u00e1vel pela Divis\u00e3o de Cultura, Turismo e Desporto \n\ndo Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova, pelo apoio e esclarecimentos prestados. \n\nAo Professor Doutor Brilha, pela disponibilidade e incentivo manifestados ao \n\nlongo destes dois anos e ao Prof. Doutor Jorge Gustavo, pelo apoio na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos mapas atrav\u00e9s do software ArcGis. \n\n\u00c0 Maria Cardoso, pelo apoio nas tradu\u00e7\u00f5es para a l\u00edngua inglesa, pela \n\npaci\u00eancia, colabora\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e por me ter acompanhado v\u00e1rias vezes \n\ndurante o trabalho de campo. Especialmente por me fazer acreditar desde o in\u00edcio \n\nat\u00e9 ao fim que era poss\u00edvel realizar este projecto. \n\n\u00c0 Paula Silva, pelo apoio na elabora\u00e7\u00e3o de alguns mapas que constam deste \n\ntrabalho, por entre as mil e uma tarefas que faz por dia. \n\n\n\n ii \n\nAo Jo\u00e3o Geraldes, Joana Rodrigues e Andrea Baucon, colegas de trabalho no \n\nGeopark, pela sua colabora\u00e7\u00e3o, nomeadamente na implementa\u00e7\u00e3o dos Programas \n\nEducativos do Geopark Naturtejo destinados a Escolas. \n\n\u00c0 Cristina, F\u00e1tima, Eliane, Tiago e Alice, colegas da equipa do Geopark \n\nNaturtejo, por colaborarem na prepara\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias actividades que desenvolvemos, \n\nnomeadamente, nas Sa\u00eddas de Campo dos Programas Educativos.  \n\n\u00c0 Carla Salvado, ao Pedro Martins, ao Nuno Capelo e restantes T\u00e9cnicos de \n\nTurismo da C\u00e2mara Municipal de Idanha-a-Nova, pela colabora\u00e7\u00e3o na prepara\u00e7\u00e3o \n\nde actividades que lev\u00e1mos a cabo no concelho de Idanha-a-Nova.  \n\nAo Sr. Domingos Rodrigues, T\u00e9cnico do Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova, pela sua \n\ndedica\u00e7\u00e3o aos f\u00f3sseis de Penha Garcia.  \n\nAo meu Pai, por me ter transmitido o gosto da investiga\u00e7\u00e3o nas nossas terras \n\nraianas e me ter disponibilizado bibliografia sobre o Patrim\u00f3nio Cultural destas. \n\n\u00c0 minha M\u00e3e por me ter acompanhado v\u00e1rias vezes durante o trabalho de \n\ncampo e me ter apoiado constantemente ao longo destes dois anos. \n\nAos meus irm\u00e3os, sobrinhos, cunhadas, primos e padrinhos, por aceitarem as \n\nminhas aus\u00eancias prolongadas e por me incentivarem sempre a continuar em frente. \n\nUm obrigada especial ao Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Val\u00e9rio.  \n\nAos meus amigos pela compreens\u00e3o das minhas aus\u00eancias e por estarem \n\ncomigo nos bons e nos menos bons momentos. \n\nAos meus alunos dos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos do Ensino B\u00e1sico e aos do Secund\u00e1rio, \n\ndas disciplinas da \u00e1rea da Biologia e Geologia que durante sete anos partilharam as \n\nsuas dificuldades, d\u00favidas, saberes e experi\u00eancias, nas aulas e visitas de estudo.  \n\nAos geoturistas, p\u00fablico em geral, alunos e professores e p\u00fablico mais \n\nespecializado que guiei na Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia que me expressaram \n\nas suas emo\u00e7\u00f5es, d\u00favidas, interroga\u00e7\u00f5es, me ajudaram a reflectir e a querer sempre \n\nmelhorar o meu desempenho e que me incentivaram a continuar o meu trabalho. \n\nAos Penhagarcienses, por terem permitido que parte do Patrim\u00f3nio Natural e \n\nCultural do vale do Ponsul tenha chegado at\u00e9 aos nossos dias e por o continuarem a \n\npreservar para as gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nO trabalho foi desenvolvido no \u00e2mbito das linhas de investiga\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de Ci\u00eancias da Terra da \nUniversidade do Minho (NCT/UM) e do Centro de Geologia da Universidade do Porto (CGUP/UP) unidade de \ninvestiga\u00e7\u00e3o inserida no Programa de Financiamento Plurianual da FCT, co-financiada pelo Governo Portugu\u00eas \ne pela Uni\u00e3o Europeia (FEDER).  \n\n\n\n iii\n\nValorizar e Divulgar o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do Geopark Naturtejo. Estrat\u00e9gias para o \nParque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia. \nMaria Manuela Catana, 2008. \nTese de Mestrado, Universidade do Minho, Vol.1 279 p. + Vol. 2 160 p. + DVD Anexo.  \n\nRESUMO \n\n\u201cA nossa hist\u00f3ria e a da Terra s\u00e3o insepar\u00e1veis; a sua origem e a sua hist\u00f3ria s\u00e3o \n\nnossas; o seu futuro ser\u00e1 o nosso futuro\u201d. Para concretizar o 4\u00ba princ\u00edpio da Declara\u00e7\u00e3o \n\nInternacional sobre os Direitos da Mem\u00f3ria da Terra (1991), \u00e9 premente conservar e gerir os \n\nlocais chave que testemunham a Hist\u00f3ria do nosso Planeta, isto \u00e9, os geoss\u00edtios, que no seu \n\nconjunto constituem o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico. Para que estes locais possam ser protegidos, \n\ndevem ser alvo de uma estrat\u00e9gia de geoconserva\u00e7\u00e3o. Ao valorizar e divulgar esse tipo de \n\npatrim\u00f3nio, integrante do Patrim\u00f3nio Natural contribui-se para sua salvaguarda, dado que se \n\naproxima o p\u00fablico das geoci\u00eancias, permitindo a sua conscientiza\u00e7\u00e3o para a necessidade \n\nda procura de equil\u00edbrio na rela\u00e7\u00e3o Homem-Natureza. Por outro lado pode contribuir-se para \n\no desenvolvimento econ\u00f3mico local sustent\u00e1vel atrav\u00e9s do geoturismo e dos geoparques.  \n\nNo \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o plane\u00e1mos, desenvolvemos e implement\u00e1mos \n\nestrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do Geopark Naturtejo \n\n(integrado nas Redes Europeia e Global de Geoparques da Unesco, desde Setembro de \n\n2006), especialmente o do Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia. Estas estrat\u00e9gias eram \n\ndiferenciadas consoante se destinavam ao p\u00fablico em geral, ao p\u00fablico escolar ou ao \n\np\u00fablico mais especializado.  \n\nDas estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o desenvolvidas e implementadas \n\ndestacamos tr\u00eas: os Programas Educativos do Geopark Naturtejo, nomeadamente \u201cA Escola \n\nvai ao Geopark\u201d e o \u201cO Geopark vai \u00e0 Escola\u201d e respectivo Booklet de divulga\u00e7\u00e3o; o \n\nConcurso destinado a jovens dos Geoparques Europeus, designado \u201cConhece o teu \n\nGeopark\u201d e os materiais inerentes produzidos, e por fim, o documento de apoio para Guias \n\nda Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia, \u201cPerguntas e respostas sobre a Rota dos F\u00f3sseis \u2013 \n\nGeologia\u201d, recurso educativo que pretendemos que seja integrado em Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o \n\nfuturas.    \n\nCremos que esta disserta\u00e7\u00e3o seja um contributo para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\ndo territ\u00f3rio Naturtejo, mormente do concelho raiano que nos viu nascer, Idanha-a-Nova, \n\nonde se localiza o Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia. \n\n \n\n\n\n\n\n v\n\nHow to Value and Promote Naturtejo Geopark\u2019s Geological Heritage. Strategies for the \nIchnological Park of Penha Garcia. \nMaria Manuela Catana, 2008. \nMSc. Thesis, University of Minho, 279 p. + 160 p. + DVD Annex.  \n\n \nABSTRACT \n\n\u201cOur history and the history of the Earth cannot be separated. Its origins are our \n\norigins, its history is our history and its future will be our future.\u201d In order to substantiate the \n\n4th principle of the International Declaration about the Rights of the Memory of the Earth \n\n(1991), it\u2019s urgent to preserve and manage the key sites which have witnessed our Planet\u2019s \n\nhistory, i.e, the geosites which constitute the Geological Heritage on its whole. To be \n\nprotected these sites must be the target of a geoconservation strategy. By valuing and \n\npromoting this heritage, a part from the Natural Heritage, we contribute for its preservation \n\nand the general public reaches geosciences, therefore allowing its awareness and the need \n\nto search for the balance in the Man-Nature\u2019s relationship. On the other hand we may also \n\ncontribute for the local sustainable economic development through geotourism and \n\ngeoparks. \n\nIn the extent of this master thesis we have planned, developed and implemented \n\nstrategies to value and promote Naturtejo Geopark\u2019s Geological Heritage (a member of both \n\nthe European and the UNESCO Global Geoparks Networks since September 2006), \n\nespecially the one from the Ichnological Park of Penha Garcia. These strategies were \n\ndifferentiated according to its target: the general public, the students or a more specialized \n\npublic. \n\nFrom the interpretation and valuing strategies already developed and carried on we \n\npoint out three: the Educational Programs of the Naturtejo Geopark, namely \u201cSchool goes to \n\nGeopark\u201d and \u201cGeopark goes to School\u201d and its promoting Booklet; the Competition \u201cMeet \n\nyour Geopark\u201d addressed to young people from the European Geoparks along with the \n\ninherent resources and, finally, the supporting document for the Guides of the Fossils Trail of \n\nPenha Garcia entitled \u201cQuestions and answers on the Fossils Trail \u2013 Geology\u201d, an \n\neducational resource which we intend to be part of future workshops. \n\nWe believe this master thesis can be a contribution for the sustainable development of \n\nthe Naturtejo\u2019s territory and mainly of the border municipality where we were born \u2013 Idanha-\n\na-Nova \u2013 the location of the Ichnological Park of Penha Garcia. \n\n\n\n\n\n vii\n\n\u00cdNDICE \n \n\n P\u00e1g. \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................. 1 \n\n1.1. A ESCOLHA DO TEMA E OS OBJECTIVOS DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 1 \n\n1.2. A CRONOLOGIA DE TRABALHOS \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...... 3 \n\n1.3. A ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 5 \n\n  \n\n2. GEODIVERSIDADE, PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO E GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O \u2026\u2026\u2026...... 7 \n\n2.1. GEODIVERSIDADE VERSUS PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 7 \n2.2. ESTRAT\u00c9GIAS DE GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 13 \n\n  \n\n3. GEOPARQUES E SUA INTEGRA\u00c7\u00c3O EM REDES DE GEOPARQUES \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 17 \n3.1. GEOPARQUES E REDES DE GEOPARQUES \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 17 \n\n3.1.1. O conceito de Geoparque \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 17 \n\n3.1.2. A Rede Europeia de Geoparques \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 18 \n\n3.1.3. A Rede Global de Geoparques da UNESCO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 26 \n\n3.2. CRIA\u00c7\u00c3O DO GEOPARK NATURTEJO E SUA INTEGRA\u00c7\u00c3O NAS REDES EUROPEIA E GLOBAL \nDE GEOPARQUES DA UNESCO \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 31 \n\n  \n\n4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO DO GEOPARK NATURTEJO \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 37 \n\n4.1. \u00c2MBITO GEOGR\u00c1FICO E ADMINISTRATIVO \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 37 \n\n4.2. DEMOGRAFIA E ECONOMIA \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 42 \n\n4.3. GEOLOGIA \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 48 \n\n4.3.1. A Cartografia Geol\u00f3gica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 48 \n\n4.4. ESTRAT\u00c9GIAS DE GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O IMPLEMENTADAS NO TERRIT\u00d3RIO NATURTEJO AT\u00c9  \n\u00c0 SUA ENTRADA NAS REG E RGG DA UNESCO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 52 \n\n4.4.1. Inventaria\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 52 \n\n4.4.2. Selec\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico a divulgar \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 55 \n4.4.3. Classifica\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 60 \n\n4.4.4. Promo\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 72 \n\n4.5. OUTROS TIPOS DE PATRIM\u00d3NIO DO TERRIT\u00d3RIO NATURTEJO \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 78 \n\n  \n\n5. O PARQUE ICNOL\u00d3GICO DE PENHA GARCIA \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 91 \n\n5.1. ENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO E SOCIAL DE PENHA GARCIA \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 91 \n\n5.2. ENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO E GEOMORFOL\u00d3GICO DE PENHA GARCIA \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 94 \n\n5.2.1. Enquadramento geol\u00f3gico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 94 \n\n5.2.2. Enquadramento geomorfol\u00f3gico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 101 \n\n5.3. PATRIM\u00d3NIO DO PARQUE ICNOL\u00d3GICO \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 106 \n\n5.3.1. Potenciais locais de interesse anteriormente inventariados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....... 110 \n\n\n\n viii \n\n5.3.2. Locais de interesse seleccionados na Rota dos F\u00f3sseis \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 113 \n\n5.4. CONSERVA\u00c7\u00c3O DO PATRIM\u00d3NIO \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 125 \n\n  \n\n6. VALORIZA\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O DO PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO DA ROTA DOS \n\nF\u00d3SSEIS INTEGRADAS NO RESTANTE PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO DO GEOPARK 129 \n\n6.1. ESTRAT\u00c9GIAS DE VALORIZA\u00c7\u00c3O E DE DIVULGA\u00c7\u00c3O \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 129 \n\n6.1.1. Implementadas antes da integra\u00e7\u00e3o nas REG e RGG UNESCO \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 129 \n\n6.1.2. Estrat\u00e9gias desenvolvidas e implementadas no \u00e2mbito da disserta\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026... 132 \n\n              Ac\u00e7\u00f5es destinadas ao p\u00fablico em geral \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 137 \n\nNot\u00edcia da 2\u00aa Confer\u00eancia Internacional de Geoparques da UNESCO \u2026\u2026.. 137 \n\nVisitas guiadas na Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 140 \n\nForma\u00e7\u00e3o de Campo na Rota dos F\u00f3sseis para guias \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 142 \n\nWorkshop Moldes de Cruziana no Vale do Ponsul \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 143 \n\nExposi\u00e7\u00e3o O Mundo das Trilobites de Sam Gon III \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nPr\u00e9mio Geoconserva\u00e7\u00e3o 2007....................................................................... \n\n144 \n\n144 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o no Document\u00e1rio Rumo \u00e0 Dimens\u00e3o do Tempo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 153 \n\nSemana Europeia de Geoparques 2007 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 154 \n\nGeologia no Ver\u00e3o 2007 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 158 \n\nComemora\u00e7\u00e3o do Dia Internacional da \u00c1gua -2008 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nVisita tem\u00e1tica no concelho de Idanha-a-Nova.............................................. \n\n172 \n\n172 \n\nEntrevista no Programa da ANTENA 1: Os dias do Futuro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 178 \n\nSemana Europeia de Geoparques 2008 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 178 \n\nEntrevista no Programa da RTP1: Ver\u00e3o Total \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 179 \n\nGui\u00e3o/Documento de apoio para guias da Rota dos F\u00f3sseis: Perguntas e \nrespostas sobre a Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia \u2013 Geologia \u2026\u2026\u2026\u2026 180 \n\nAc\u00e7\u00f5es destinadas ao p\u00fablico escolar \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 183 \n\nVisita de Estudo no \u00e2mbito da Edi\u00e7\u00e3o 2006/2007 do Mestrado em \nPatrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o da Universidade do Minho \u2026\u2026... 183 \n\nProgramas Educativos do Geopark Naturtejo \u2013 Ano lectivo 2007/2008 \u2026\u2026 186 \n\nDia da \u00c1rvore / Dia Mundial da Floresta \u2013 2008 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 202 \n\nComemora\u00e7\u00e3o do Dia Nacional do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico \u2013 2008 \u2026\u2026\u2026\u2026. 205 \n\nForma\u00e7\u00e3o em Contexto de Trabalho (FCT) na Naturtejo EIM, em Penha \nGarcia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 209 \n\nConcurso Meet your Geopark / Campus Internacional Meet your Geopark .. 211 \n\nProgramas Educativos do Geopark Naturtejo \u2013 Ano Lectivo 2008/2009 \u2026... \n\nBooklet Programas Educativos do Geopark Naturtejo/Programas \nEducativos del Geopark Naturtejo ................................................................. \n\n236 \n\n \n\n236 \n\nAc\u00e7\u00f5es destinadas ao p\u00fablico mais especializado \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 241 \n\n\n\n ix\n\nVisitas guiadas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 241 \n\nForma\u00e7\u00e3o de Monitores de Sa\u00eddas de Campo para Escolas, na Rota dos \nF\u00f3sseis\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................. 241 \n\nWorkshop Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de R\u00f3d\u00e3o, \nVila Velha de R\u00f3d\u00e3o, Portugal \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 242 \n\nCurso Intensivo Geoparks Management and Geotourism, Lesvos, Gr\u00e9cia\u2026 243 \n\nWorkshop Geomorphosites, Geoparks and Geotourism, Lesvos, Gr\u00e9cia\u2026.. 244 \n\n3\u00aa Confer\u00eancia Internacional da UNESCO sobre Geoparques, Osnabr\u00fcck, \nAlemanha \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 245 \n\nXV Simposio sobre Ense\u00f1anza de la Geologia, Guadalajara, Espanha \u2026\u2026 246 \n\n6.1.3. Propostas de estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o a desenvolver no \nfuturo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 249 \n\nWorkshop de Forma\u00e7\u00e3o para Guias da Rota dos F\u00f3sseis \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 249 \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da Casa dos F\u00f3sseis \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 252 \n\n  \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 255 \n\n7.1. O PARQUE ICNOL\u00d3GICO DE PENHA GARCIA \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 255 \n\n7.2. O GEOPARK NATURTEJO DA MESETA MERIDIONAL \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 260 \n\n7.3. O CONTRIBUTO DESTA DISSERTA\u00c7\u00c3O \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 262 \n\n  \n\nBIBLIOGRAFIA \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 265 \n\n  \n\nANEXOS \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 275 \n\nAnexo I. Declara\u00e7\u00e3o Internacional  dos  Direitos \u00e0  Mem\u00f3ria  da  Terra: Carta de Digne.. 276 \n\nAnexo II. CARTA da Rede Europeia de Geoparques (CARTA) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 277 \n\n \n\n\n\n\n\n xi\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n \n\nFig.  P\u00e1g. \n3.1. Mapa dos Geoparques da Rede Europeia..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 24 \n3.2. Capa do Dossier de Candidatura do Geopark Naturtejo a Geoparque da Rede \n\nEuropeia..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.... \n \n34 \n\n4.1. Territ\u00f3rio do Geopark Naturtejo..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 39 \n4.2. Mapa orogr\u00e1fico de Portugal continental. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 40 \n4.3. Vias de acesso ao territ\u00f3rio Naturtejo..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 42 \n4.4. Mapa da Rede das Aldeias Hist\u00f3ricas de Portugal, onde constam as 2 aldeias \n\ninseridas no territ\u00f3rio do Geopark..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 45 \n4.5. Extracto do mapa da Rede das Aldeias do Xisto onde constam as 5 aldeias \n\ninseridas no territ\u00f3rio do Geopark..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 46 \n4.6. Localiza\u00e7\u00e3o das est\u00e2ncias termais em Portugal.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 47 \n\n4.7. Carta Geol\u00f3gica simplificada do Geopark Naturtejo com a localiza\u00e7\u00e3o dos 16 \ngeomonumentos a divulgar ao p\u00fablico em geral..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 49 \n\n4.8. Geoss\u00edtios do Territ\u00f3rio Naturtejo, segundo a perspectiva do seu uso \ngeotur\u00edstico. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............................ 54 \n\n4.9. Localiza\u00e7\u00e3o no mapa do Geopark Naturtejo, dos 16 geomonumentos a divulgar \nao p\u00fablico em geral..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 56 \n\n4.10.A. Fotografias dos 16 Geomonumentos..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 57 \n\n4.10.B. Fotografias dos 16 Geomonumentos (continua\u00e7\u00e3o)..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......... 58 \n\n4.11. Esquema resumo do processo de classifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios localizados no \nterrit\u00f3rio do Geopark Naturtejo..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 71 \n\n4.12. Pain\u00e9is com enquadramento geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico; alguns exemplares ou \nr\u00e9plicas de f\u00f3sseis e amostras de rochas de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o. CMCDVVR - \nArqueologia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 75 \n\n4.13. Troncos f\u00f3sseis no jardim da Casa das Artes e Cultura do Tejo, em Vila Velha \nde R\u00f3d\u00e3o. ..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...... 75 \n\n4.14. Enquadramento regional do Parque Natural do Tejo Internacional........................ 79 \n\n4.15. Localiza\u00e7\u00e3o da ZPE Tejo Internacional, Erges e Ponsul e localiza\u00e7\u00e3o do PNTI.... 81 \n4.16. Localiza\u00e7\u00e3o do S\u00edtio da Rede Natura 2000 \u2013 Serra da Gardunha.......................... 82 \n4.17. Localiza\u00e7\u00e3o dos S\u00edtios da Rede Natura 2000 \u2013 S\u00edtio de Lage de Prata/Nisa e \n\nS\u00edtio de S\u00e3o Mamede, no concelho de Nisa....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 83 \n\n4.18. Localiza\u00e7\u00e3o das IBAs da Regi\u00e3o Centro de Portugal. As 3 IBAs inseridas no \nterrit\u00f3rio do Geopark Naturtejo encontram-se destacadas....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 84 \n\n5.1. A - Mapa de Portugal continental com a localiza\u00e7\u00e3o dos Distritos; B \u2013 Mapa dos \nconcelhos do Distrito de Castelo Branco; C - Mapa do concelho de Idanha-a-\nNova...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...... 91 \n\n5.2. Zonamento morfotect\u00f3nico do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 95 \n5.3. Extracto da Folha 1 da Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/500 000, da \n\nregi\u00e3o de Idanha-a-Nova e Penamacor...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 97 \n5.4. Mapa Geol\u00f3gico simplificado onde se destaca a distribui\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o da \n\nSerra Gorda.....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.............................................. 99 \n5.5. Esbo\u00e7o geomorfol\u00f3gico da regi\u00e3o de Idanha-a-Nova............................................. 101 \n\n\n\n xii \n\n5.6. Sinclinal de Penha Garcia (imagem de sat\u00e9lite)..................................................... 103 \n5.7.A. Corte geol\u00f3gico do afloramento Ordov\u00edcico de Penha Garcia, passando \n\nsensivelmente por esta povoa\u00e7\u00e3o........................................................................... 104 \n5.7.B. Desenho esquem\u00e1tico do afloramento Ordov\u00edcico de Penha Garcia..................... 104 \n\n5.8. Extracto da Carta Militar de Portugal na Escala 1:25 000, Folha 258 - Monsanto \n(Idanha-a-Nova) abrangendo uma por\u00e7\u00e3o do sinclinal de Penha Garcia, at\u00e9 \u00e0 \nreferida localidade................................................................................................... 105 \n\n5.9. Alguns exemplos do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do vale do Ponsul, em Penha Garcia. 107 \n5.10. Patrim\u00f3nio Biol\u00f3gico. Ex.: Nicho Ecol\u00f3gico Drosera rotundifolia e Sphagnum \n\nspp.......................................................................................................................... 108 \n5.11. Exemplos de patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico de Penha Garcia...................................... 108 \n5.12. Exemplos da din\u00e2mica cultural de Penha Garcia................................................... 109 \n5.13. Exemplos de celebra\u00e7\u00f5es religiosas em Penha Garcia.......................................... 109 \n5.14. Tra\u00e7ado do PR3 \u2013 Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia.......................................... 111 \n5.15. Perspectiva a\u00e9rea com a localiza\u00e7\u00e3o dos principais elementos patrimoniais da \n\nVia Icnol\u00f3gica de Penha Garcia.............................................................................. 112 \n5.16. Mapa do percurso pedestre longo, onde se encontram marcados os 27 pontos \n\nde paragem seleccionados..................................................................................... 123 \n5.17. A laje da Merostomichnites apresenta-se vandalizada........................................... 127 \n5.18. Pormenor da laje da Merostomichnites com diferentes tipos de vandaliza\u00e7\u00e3o...... 127 \n5.19. Zona da laje onde se localiza a Merostomichnites, com marcas de vandaliza\u00e7\u00e3o. 128 \n\n6.1. Os 3 modelos tridimensionais de trilobite, de molde e de contramolde de \nCruziana que constru\u00edmos, os materiais usados na sua constru\u00e7\u00e3o e a sua \naplicabilidade pr\u00e1tica no campo.............................................................................. 135 \n\n6.2.A. Destaque da not\u00edcia Geopark Naturtejo na Rede de Geoparques da UNESCO, \nna 1\u00aa P\u00e1gina do Jornal Raiano............................................................................... 137 \n\n6.2.B. Not\u00edcia sobre a entrada do Geopark Naturtejo na Rede Global de Geoparques \nda UNESCO, publicada no Jornal Raiano (continua)............................................. 138 \n\n6.2.C. Not\u00edcia sobre a entrada do Geopark Naturtejo na Rede Global de Geoparques \nda UNESCO, publicada no Jornal Raiano.............................................................. 139 \n\n6.3. Realiza\u00e7\u00e3o de contramoldes durante o workshop  \u201cMoldes de Cruziana no Vale \ndo Ponsul\u201d.............................................................................................................. 143 \n\n6.4.A. Painel da biografia de Nery Delgado e contributo para o estudo dos f\u00f3sseis de \nPenha Garcia.......................................................................................................... 146 \n\n6.4.B. Painel da biografia de Roland Goldring e contributo para o estudo dos f\u00f3sseis \nde Penha Garcia..................................................................................................... 147 \n\n6.4.C. Painel da biografia de Adolf Seilacher e contributo para o estudo dos f\u00f3sseis de \nPenha Garcia.......................................................................................................... 148 \n\n6.4.D. Painel da biografia de Carlos Neto de Carvalho e contributo para o estudo dos \nf\u00f3sseis de Penha Garcia........................................................................................ 149 \n\n6.5. Painel Medindo o Tempo: Principais etapas de evolu\u00e7\u00e3o da Vida na Terra e da \nPaisagem em Penha Garcia................................................................................... 150 \n\n6.6. Not\u00edcia da Inaugura\u00e7\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o O Mundo das Trilobites de Sam Gon III, \npublicada no Raiano............................................................................................... 151 \n\n6.7. Not\u00edcia sobre a cerim\u00f3nia de entrega do Pr\u00e9mio Geoconserva\u00e7\u00e3o 2007, \npublicada no Raiano............................................................................................... 152 \n\n\n\n xiii\n\n6.8.A. Folheto com o programa da Visita Tem\u00e1tica da Geologia, de 2 e 3 de Junho de \n2007,em Penha Garcia (capas).............................................................................. 155 \n\n6.8.B. Folheto com o programa da Visita Tem\u00e1tica da Geologia, de 2 e 3 de Junho de \n2007, em Penha Garcia (p\u00e1ginas interiores).......................................................... 156 \n\n6.9. Cartaz de divulga\u00e7\u00e3o das Ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007, em Penha \nGarcia..................................................................................................................... 161 \n\n6.10. Booklet de apoio \u00e0 Geologia no Ver\u00e3o 2007 em Penha Garcia, p\u00e1ginas 1 e 12 \n(capas).................................................................................................................... 162 \n\n6.11.A. Nota de Imprensa sobre as ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007 organizadas em \nconjunto pela Universidade do Minho e o Geopark Naturtejo (continua)............... 163 \n\n6.11.B. Nota de Imprensa sobre as ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007 organizadas em \nconjunto pela Universidade do Minho e o Geopark Naturtejo................................ 164 \n\n6.12. Not\u00edcia sobre as ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007, em Penha Garcia, no \nRaiano..................................................................................................................... 165 \n\n6.13. Not\u00edcia sobre as ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007, em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, \npublicada no Jornal O Concelho de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o...................................... 166 \n\n6.14. Not\u00edcia sobre as ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007, realizadas em Penha \nGarcia e Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, publicada no Jornal Reconquista.......................... 167 \n\n6.15. Programa da Visita tem\u00e1tica da \u00c1gua: Rota da \u00c1gua no Concelho de Idanha-a-\nNova. ...................................................................................................................... 173 \n\n6.16.A. Nota de Imprensa sobre a visita tem\u00e1tica no dia Mundial da \u00c1gua (continua)....... 174 \n\n6.16.B. Nota de Imprensa sobre a visita tem\u00e1tica no dia Mundial da \u00c1gua........................ 175 \n\n6.17. Not\u00edcia \u201cNaturtejo em dia Mundial da \u00c1gua\u201d publicada no Jornal Raiano\u2026\u2026\u2026\u2026 176 \n\n6.18. Not\u00edcia \u201cDia Mundial da \u00c1gua \u2013 Pelas Rotas da Idanha\u201d publicada no Jornal \nReconquista............................................................................................................ 177 \n\n6.19.A. Nota de Imprensa referente \u00e0 Comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da Floresta 2008 \n(continua)................................................................................................................ 203 \n\n6.19.B. Nota de Imprensa referente \u00e0 Comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da Floresta 2008... 204 \n\n6.20. Programa de Actividades do Dia Nacional do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico - 2008.......... 206 \n6.21. Recurso Educativo: desenho com trilobites no fundo marinho, para pintar............ 207 \n6.22. Recurso Educativo: modelo 3D de Trilobite para cortar, colar e construir.............. 208 \n6.23. Algumas das etapas de constru\u00e7\u00e3o de modelos de Cruziana no Workshop da \n\nForma\u00e7\u00e3o em Contexto de Trabalho...................................................................... 210 \n\n6.24.A. Folheto de divulga\u00e7\u00e3o do concurso \u201cConhece o teu Geopark\u201d (capas).................. 218 \n6.24.B. Folheto de divulga\u00e7\u00e3o do concurso \u201cConhece o teu Geopark\u201d (interior)................ 219 \n\n6.25. Poster de divulga\u00e7\u00e3o do Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d, enviado para as \nEscolas Secund\u00e1rias do territ\u00f3rio Naturtejo, em formato A3.................................. 222 \n\n6.26.A. Nota de Imprensa relativa ao Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d e ao grupo \nvencedor (continua)................................................................................................ 231 \n\n6.26.B. Nota de Imprensa relativa ao Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d e ao grupo \nvencedor................................................................................................................. 232 \n\n6.27. Not\u00edcia \u201cAmato vence no Geopark\u201d publicada no Jornal Reconquista................... 233 \n\n6.28. Nota de Imprensa sobre a participa\u00e7\u00e3o do Geopark Naturtejo na 3\u00aa Confer\u00eancia \nda Rede Global de Geoparks da UNESCO, na Alemanha..................................... 234 \n\n6.29. Not\u00edcia \u201cConfer\u00eancia da Rede Global da UNESCO: Geopark mostra-se na \nAlemanha\u201d publicada no Jornal Reconquista.......................................................... 235 \n\n\n\n\n\n xv\n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n \n\nTabela  P\u00e1g. \n3.1. Membros da Rede Europeia de Geoparques, em Junho de 2008....................... 25 \n3.2. Membros da Rede Global de Geoparques da UNESCO, em Junho de 2008...... 30 \n\n3.3. Cronologia dos principais eventos relativos \u00e0 REG e RGG da UNESCO............ 31 \n\n3.4. Principais etapas at\u00e9 \u00e0 integra\u00e7\u00e3o do Geopark Naturtejo da Meseta Meridional \nna REG e RGG da UNESCO.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 36 \n\n4.1. Actividades desenvolvidas pelos elementos da Equipa do Geopark Naturtejo.... 38 \n4.2. Dados estat\u00edsticos relativos aos 6 munic\u00edpios do Territ\u00f3rio Naturtejo.................. 43 \n4.3. Os 26 geoss\u00edtios inventariados e os concelhos do Geopark, onde se inserem... 53 \n\n4.4. Interesse principal e outros interesses de cada um dos 16 geomonumentos...... 59 \n\n4.5. Geoss\u00edtios propostos para classifica\u00e7\u00e3o como Im\u00f3veis de Interesse Municipal.. 69 \n4.6. Rede de Percursos de \u00edndole geol\u00f3gica do territ\u00f3rio Naturtejo..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.... 72 \n4.7. Geoss\u00edtios que cont\u00eam pain\u00e9is informativos e/ou interpretativos.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 73 \n4.8. Panorama museol\u00f3gico apresentado no dossier de candidatura \u00e0 REG e sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 74 \n4.9. S\u00edntese dos outros tipos de patrim\u00f3nio para al\u00e9m do patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do \n\nGeopark Naturtejo.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 90 \n\n5.1. Colectividades/Associa\u00e7\u00f5es existentes em Penha Garcia, em 2005, segundo o \nDiagn\u00f3stico Social do Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 93 \n\n5.2. Diversidade de Patrim\u00f3nio no percurso A Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia... 106 \n5.3. Locais seleccionados como paragens e respectivos tipos de interesse \n\npatrimonial.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 118 \n6.1. Lista de material usado na constru\u00e7\u00e3o dos modelos tridimensionais de trilobite, \n\nde molde e de contramolde de Cruziana.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 136 \n6.2. Participantes em visitas guiadas que dinamiz\u00e1mos na Rota dos F\u00f3sseis em \n\n2007.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 140 \n6.3. Participantes em visitas guiadas que dinamiz\u00e1mos na Rota dos F\u00f3sseis em \n\n2008.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 141 \n6.4. Participantes na Forma\u00e7\u00e3o de Campo na Rota dos F\u00f3sseis em 2007 e 2008. 142 \n6.5. Question\u00e1rio de opini\u00e3o distribu\u00eddo aos participantes na Visita Tem\u00e1tica de \n\nGeologia dos dias 2 e 3 de Junho de 2007, em Penha Garcia.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 157 \n6.6. Propostas de ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007 realizadas em conjunto pela \n\nUM e o Geopark Naturtejo.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 160 \n\n6.7.A. Relat\u00f3rio da Ac\u00e7\u00e3o de Geologia no Ver\u00e3o 2007 \u201cTravessia das portas do \nR\u00f3d\u00e3o em Kayak\u201d de 25 de Agosto - Universidade do Minho.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 168 \n\n6.7.B. Relat\u00f3rio da Ac\u00e7\u00e3o de Geologia no Ver\u00e3o 2007 \u201cTravessia das portas do \nR\u00f3d\u00e3o em Kayak\u201d de 26 de Agosto - Universidade do Minho.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 169 \n\n6.7.C. Relat\u00f3rio da Ac\u00e7\u00e3o de Geologia no Ver\u00e3o 2007 \u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de \nPenha Garcia: em busca das pistas de um mar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar de \nvida\u201d de 1 de Setembro -  Universidade do Minho.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 170 \n\n6.7.D. Relat\u00f3rio da Ac\u00e7\u00e3o de Geologia no Ver\u00e3o 2007 \u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de \nPenha Garcia: em busca das pistas de um mar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar de \nvida\u201d de 2 de Setembro - Universidade do Minho...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...... 171 \n\n\n\n xvi \n\n6.8. Objectivos e informa\u00e7\u00f5es da Visita de Estudo ao Geopark Naturtejo, no \u00e2mbito \nda edi\u00e7\u00e3o 2006/7 do Mestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o.... 184 \n\n6.9. Programa da Visita de Estudo ao Geopark Naturtejo, no \u00e2mbito da edi\u00e7\u00e3o \n2006/7 do Mestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o..................... 185 \n\n6.10. Conte\u00fados program\u00e1ticos / conceitos a explorar em cada ponto de paragem \ndas Sa\u00eddas de Campo A e C no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais de \n3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, que decorrem na Rota dos F\u00f3sseis........................... 191 \n\n6.11. Conte\u00fados program\u00e1ticos / conceitos a explorar em cada ponto de paragem \ndas Sa\u00eddas de Campo A e C no \u00e2mbito da disciplina de Biologia e Geologia \n10\u00ba/11\u00ba Anos (inicia\u00e7\u00e3o) do Ensino Secund\u00e1rio, que decorrem na Rota dos \nF\u00f3sseis.......\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......... 193 \n\n6.12. Conte\u00fados program\u00e1ticos / conceitos a explorar em cada ponto de paragem \ndas Sa\u00eddas de Campo A e C no \u00e2mbito da disciplina Biologia e Geologia \n11\u00ba/12\u00ba Anos (continua\u00e7\u00e3o) do Ensino Secund\u00e1rio, que decorrem na Rota dos \nF\u00f3sseis\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 195 \n\n6.13. Dados estat\u00edsticos do Programa Educativo \u201cA Escola vai ao Geopark\u201d \u2013 Ano \nLectivo 2007/2008.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 197 \n\n6.14. Dados estat\u00edsticos do Programa Educativo \u201cO Geopark vai \u00e0 Escola\u201d \u2013 Ano \nLectivo 2007/2008.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 198 \n\n6.15. S\u00edntese dos dados estat\u00edsticos dos Programas Educativos do Geopark no Ano \nLectivo 2007/2008.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 198 \n\n6.16. Question\u00e1rio de opini\u00e3o distribu\u00eddo aos alunos que participaram no Programa \nEducativo \u201cA Escola vai ao Geopark\u201d, no Ano Lectivo 2007/2008 (Sa\u00edda de \nCampo A).\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........ 201 \n\n6.17 Formul\u00e1rio preenchido como Organiza\u00e7\u00e3o parceira do Youth Camp \u201cMeet your \nGeopark\u201d.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 217 \n\n6.18.A. Of\u00edcio de divulga\u00e7\u00e3o do Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d enviado para as \nEscolas (continua).\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 220 \n\n6.18.B.  Of\u00edcio de divulga\u00e7\u00e3o do Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d enviado para as \nEscolas.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........... 221 \n\n6.19.A. Regulamento do Concurso \u201cConhece o Teu Geopark\u201d (continua)....................... 223 \n\n6.19.B. Regulamento do Concurso \u201cConhece o Teu Geopark\u201d........................................ 224 \n\n6.20. Ficha de Inscri\u00e7\u00e3o do Concurso \u201cConhece o teu Geopark\u201d...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 225 \n\n6.21. Ficha com crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos de grupo para o concurso \n\u201cConhece o Teu Geopark\u201d.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.... 226 \n\n6.22. Certificado de participa\u00e7\u00e3o destinado ao grupo vencedor do concurso............... 227 \n\n6.23.A. Certificado de participa\u00e7\u00e3o destinado a um dos grupos participantes................. 228 \n\n6.23.B. Certificado de participa\u00e7\u00e3o destinado a um dos grupos participantes................. 229 \n\n6.23.C. Certificado de participa\u00e7\u00e3o destinado a um dos grupos participantes................. 230 \n\n6.24. Planifica\u00e7\u00e3o do Workshop: Divulgar a geologia da Rota dos f\u00f3sseis de Penha \nGarcia.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 250 \n\n6.25. No\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas fundamentais a explorar com os Guias, durante o Workshop \nDivulgar a geologia da Rota dos f\u00f3sseis de Penha Garcia.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 251 \n\n6.26. Propostas de interven\u00e7\u00e3o na Casa dos F\u00f3sseis, para a sua valoriza\u00e7\u00e3o.\u2026\u2026\u2026 253 \n\n \n\n\n\n xvii\n\n\u00cdNDICE DOS ANEXOS INCLU\u00cdDOS NO DVD \n \n\nAnexos Conte\u00fados \n\nA Filme de 6 minutos e 56 segundos, em que explicamos o processo de forma\u00e7\u00e3o das \nCruziana durante uma visita guiada na Rota dos F\u00f3sseis. \n\nB Painel Medindo o Tempo: Principais etapas de evolu\u00e7\u00e3o da Vida na Terra e da \nPaisagem em Penha Garcia. \n\nC Participa\u00e7\u00e3o no document\u00e1rio Rumo \u00e0 dimens\u00e3o do Tempo \u2013 Parque Icnol\u00f3gico de \nPenha Garcia. \n\nD Booklet de apoio \u00e0s Ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007 intitulado \u201cNa Rota dos \nF\u00f3sseis de Penha Garcia em busca das pistas de um mar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar \nde Vida\u201d. \n\nE Entrevista de 7 minutos dedicada aos Programas Educativos do Geopark Naturtejo \ndada ao Programa da Antena 1: \u201cOs Dias do Futuro\u201d. \n\nF  Entrevista de 7 minutos (dos 25 aos 32 minutos) sobre os f\u00f3sseis de Penha Garcia, o \nGeopark Naturtejo e seus Programas Educativos dada ao \"Programa Ver\u00e3o Total\u201d da \nRTP1. \n\nG Of\u00edcio de divulga\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos para o Ano Lectivo 2007/2008 \ndirigido aos Presidentes dos Conselhos Executivos das Escolas. \n\nH Ficha de Marca\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos do Geopark Naturtejo para o Ano \nLectivo 2007/2008 \n\nI Folheto Programas Educativos Geopark Naturtejo \u2013 5 sa\u00eddas de campo \ninterdisciplinares, em: Ci\u00eancias Naturais, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Hist\u00f3ria, para alunos do \n3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. \n\nJ Slide Show que serviu de base \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o oral: O que \u00e9 o Geopark Naturtejo? \nInserida nas comemora\u00e7\u00f5es do Dia Nacional do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico, destinadas a \nalunos. \n\nK Documento com o Programa do Campus e informa\u00e7\u00f5es \u00fateis. \n\nL Argumento da Pe\u00e7a de Teatro escrito em Portugu\u00eas.  \n\nM Argumento da Pe\u00e7a de Teatro traduzido para ingl\u00eas. \n\nN Slides de PowerPoint com cen\u00e1rio da Pe\u00e7a de Teatro. \n\nO Filme da apresenta\u00e7\u00e3o de um extracto da Pe\u00e7a de Teatro \u201cPenha Garcia e as \nTrilobites\u201d, durante a 3\u00aa Confer\u00eancia da UNESCO sobre Geoparks, em Osnabr\u00fcck, \nAlemanha.  \n\nP Vers\u00e3o do booklet em edi\u00e7\u00e3o bilingue (Portugu\u00eas e Castelhano) intitulado: Programas \nEducativos do Geopark Naturtejo/Programas Educativos del Geopark Naturtejo, em \nformato digital. \n\nQ Comunica\u00e7\u00e3o oral \u201cO Geopark Naturtejo e a sua integra\u00e7\u00e3o nas Redes Europeia e \nGlobal de Geoparques da UNESCO\u201dconstitu\u00edda por 28 slides PowerPoint, no \u00e2mbito \ndo Workshop \u201cPatrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da regi\u00e3o de R\u00f3d\u00e3o\u201d. \n\nR  Resumo da Comunica\u00e7\u00e3o oral \u201cO Geopark Naturtejo e a sua integra\u00e7\u00e3o nas Redes \nEuropeia e Global de Geoparques da UNESCO\u201d, no \u00e2mbito do Workshop \u201cPatrim\u00f3nio \nGeol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da regi\u00e3o de R\u00f3d\u00e3o\u201d. \n\nS Slide-show que serviria de base \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o oral intitulada \u201cThe role of the \nNaturtejo Geopark (Portugal) on Geoconservation\u201d apresentada no Curso Intensivo \n\u201cGeoparks Management and Geotourism\u201d.  \n\nT Abstract \u201cPromotion and management of the Geological Heritage in the Naturtejo \n\n\n\n xviii \n\nGeopark (Portugal) \u2013 the fossils trail of Penha Garcia\u201d submetido e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do \nWorkshop Geomorphosites, Geoparks and Geotourism. \n\nU Slide show que serviria de base \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o oral intitulada \u201cPromotion and \nmanagement of the Geological Heritage in the Naturtejo Geopark (Portugal) \u2013 the \nfossils trail of Penha Garcia\u201d, proferida no \u00e2mbito do Workshop Geomorphosites, \nGeoparks and Geotourism. \n\nV Abstract \u201cSchool meets the Geopark and the Geopark goes to School: a Naturtejo \nGeopark (Portugal) developing Educational Project\u201d aceite e publicado no livro dos \nAbstracts (Proceedings) da 3\u00aa Confer\u00eancia Internacional da UNESCO sobre \nGeoparques. \n\nW Slide show base da comunica\u00e7\u00e3o oral \u201cSchool meets the Geopark and the Geopark \ngoes to School: a Naturtejo Geopark (Portugal) developing Educational Project\u201d, \nproferida no \u00e2mbito da 3\u00aa Confer\u00eancia Internacional da UNESCO sobre Geoparques. \n\nX Artigo cient\u00edfico intitulado \u201cLos Programas Educativos del Geopark Naturtejo \n(Portugal) para Escuelas: Un aprendizage significativo en el campo\u201d publicado nas \n\u201cActas del XV Simposio sobre Ense\u00f1anza de la Geologia \n\nY Slide show constitu\u00eddo por 27 diapositivos usado aquando da comunica\u00e7\u00e3o oral \nintitulada \u201cLos Programas Educativos del Geopark Naturtejo (Portugal) para Escuelas: \nUn aprendizage significativo en el campo\u201d, inserida no \u00e2mbito do XV Simposio sobre \nEnse\u00f1anza de la Geologia \n\n \n\n\n\n \nPPeennhhaa  GGaarrcciiaa  \n\n                                                                                    PPEENNHHAA  GGAARRCCIIAA  \u00c9\u00c9  VVEELLHHIINNHHAA \n\nPenha Garcia \u00e9 velhinha, \n\nJ\u00e1 tem s\u00e9culos de exist\u00eancia: \n\nQuantos s\u00e3o, n\u00e3o s\u2019adevinha, \n\nConta-se muita experi\u00eancia. \n \n\nOs Franceses estiveram c\u00e1, \n\nP\u2019los vistos mouros tamb\u00e9m! \n\nPelo que dizem, v\u00e1 l\u00e1\u2026 \n\nFoi conquistada e muito bem. \n\nHouve c\u00e1 eros\u00f5es!... \n\nF\u00f3sseis a comprov\u00e1-lo: \n\nJ\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 gera\u00e7\u00f5es,  \n\nQue possam record\u00e1-lo. \n \n\nH\u00e1 j\u00e1 milhares de anos, \n\nQue isto aconteceu: \n\nN\u00e3o h\u00e1 corpos humanos, \n\nNem se sabe s\u2019\u00e1lgu\u00e9m c\u00e1 viveu. \n\nFala-se em cruzianas, \n\nDos f\u00f3sseis a maioria: \n\nParecem cobras as maganas, \n\n\u00c9 a atrac\u00e7\u00e3o de Penha Garcia. \n \n\nV\u00eam c\u00e1 muitas gentes, \n\nProfessores e alunos!... \n\nPartem todos contentes, \n\nMais ricos nos estudos. \n\nDo Castelo avistam a barragem, \n\nQue est\u00e1 no rio Ponsul, \n\nTamb\u00e9m a linda paisagem, \n\nCom a ab\u00f3oda dum c\u00e9u azul. \n\nDo Castelo ao Carrascal, \n\nTudo \u00e9 Penha Garcia!... \n\nDe noite um arraial, \n\nLinda vila \u00e0 luz do dia. \n\n                                                                                                                       Maria Luiz Moraes, 1992 \n \n\n   As maganas das cobras pintadas e respectiva escala, 30 de Abril de 2007. \n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n 1\n\n\u201cA nossa hist\u00f3ria e a da Terra s\u00e3o insepar\u00e1veis; a sua origem e a sua \n hist\u00f3ria s\u00e3o nossas; o seu futuro ser\u00e1 o nosso futuro\u201d  \n\n(4\u00ba Principio da Declara\u00e7\u00e3o de Digne \u2013 Declara\u00e7\u00e3o \nInternacional sobre os Direitos da Mem\u00f3ria da Terra, 1991) \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1. A ESCOLHA DO TEMA E OS OBJECTIVOS DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n \n\nDesde cedo, as nossas disciplinas preferidas foram a Hist\u00f3ria e as Ci\u00eancias \n\nda Natureza, pois sempre houve a curiosidade e o fasc\u00ednio pelo passado e por tudo \n\no que fomos, somos e pelo que nos rodeia \u2013 a Natureza. Ao longo da adolesc\u00eancia \n\nas aten\u00e7\u00f5es foram-se focando na Natureza e na vontade de ensinar aos outros o \n\nque aprend\u00earamos e aprender\u00edamos sobre ela e como poder\u00edamos ajudar a \n\npreserv\u00e1-la. Assim nasceu a vontade de enveredar pelo caminho da doc\u00eancia e \n\nopt\u00e1mos por frequentar uma licenciatura em Ensino da Biologia-Geologia.  \n\n \n\nA leccionarmos Biologia e Geologia h\u00e1 5 anos, emerge a necessidade de \n\ncomplementar e aprofundar a forma\u00e7\u00e3o inicial. Nessa fase foi levada a cabo uma \n\npesquisa para conhecer os mestrados que existiam em Portugal e que inclu\u00edssem a \n\ncomponente da conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. O Mestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o, do Departamento de Ci\u00eancia da Terra da Universidade do Minho, \n\nfoi o eleito, pela ess\u00eancia curricular que oferecia e pela inova\u00e7\u00e3o introduzida \u2013 esta \n\nera a primeira edi\u00e7\u00e3o do primeiro mestrado no nosso pa\u00eds e a n\u00edvel mundial, a versar \n\na conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, essencialmente, na sua vertente geol\u00f3gica. Durante o \n\nano curricular adquirimos os conhecimentos e desenvolvemos variadas \n\ncompet\u00eancias relativas a esta tem\u00e1tica. Ao longo desse ano surgiu e amadureceu a \n\nideia de desenvolver a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado na \u00e1rea geogr\u00e1fica \u00e0 qual nos \n\nsentimos ligados emocional e biograficamente. No ano seguinte a ideia tomou forma \n\ne depois de escolhermos a \u00e1rea geogr\u00e1fica, faltava a tem\u00e1tica a abordar na \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito da Geoconserva\u00e7\u00e3o opt\u00e1mos por nos dedicar \u00e0s estrat\u00e9gias \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico, por serem as mais prementes \n\n\n\n 2 \n\na desenvolver no s\u00edtio de interesse geol\u00f3gico existente em Penha Garcia e por \n\nserem tamb\u00e9m as que mais nos entusiasmam. \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o teve por objectivos: planear, desenvolver e \n\nimplementar estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do \n\nGeopark Naturtejo, especialmente o do Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia. Estas \n\nestrat\u00e9gias foram diferenciadas consoante o tipo de publico a que se destinavam: o \n\np\u00fablico em geral, o p\u00fablico escolar e o p\u00fablico mais especializado. Atrav\u00e9s dos \n\nobjectivos referidos pretendemos sensibilizar o p\u00fablico para a geoconserva\u00e7\u00e3o, em \n\nparticular e para a conserva\u00e7\u00e3o da Natureza em geral, bem como contribuir para a \n\nsua aproxima\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Ci\u00eancias da Terra. Pretendemos, ainda, promover o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do territ\u00f3rio Naturtejo, especialmente, no Concelho de \n\nIdanha-a-Nova, onde se localiza o Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia. \n\n \n\nAs propostas apresentadas enquadram-se no \u00e2mbito do Turismo de \n\nNatureza, nomeadamente, numa das suas vertentes, o Geoturismo e no \u00e2mbito do \n\nEnsino da Geologia em contexto de campo, no territ\u00f3rio do Geopark Naturtejo da \n\nMeseta Meridional, integrado em 2006 nas Redes Europeia e Global de Geoparques \n\nda UNESCO.  \n\n \n\nPelos motivos j\u00e1 supracitados foi escolhida a \u00e1rea de Penha Garcia, uma \n\naldeia do concelho que nos viu nascer e que inclui um dos geomonumentos de \n\nmaior relev\u00e2ncia do Geopark Naturtejo - o Canh\u00e3o Fluvial do Ponsul - contendo um \n\npatrim\u00f3nio icnol\u00f3gico de relev\u00e2ncia internacional. Foi para Penha Garcia e a sua \n\n\u00e1rea envolvente que desenvolvemos e implement\u00e1mos estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do seu Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico, que apresentamos nesta disserta\u00e7\u00e3o. Por \n\noutro lado, s\u00e3o expostas algumas propostas de estrat\u00e9gias para valorizar e divulgar \n\no seu Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico, que esperamos que possam vir a ser implementadas no \n\nfuturo, no Geopark Naturtejo. \n\n \n\n \n\n\n\n 3\n\n1.2. A CRONOLOGIA DE TRABALHOS \n \n\nAs pesquisas bibliogr\u00e1ficas, o trabalho de campo e de gabinete tiveram in\u00edcio \n\nem Setembro de 2006, a elabora\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, no terreno, de estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o, decorreram \n\ndesde essa altura at\u00e9 Setembro de 2008. Pode dividir-se este intervalo de tempo em \n\n3 etapas:  \n\n\u2022 1\u00ba semestre: Setembro de 2006 a Fevereiro de 2007 \n\n(p\u00fablico alvo: p\u00fablico em geral); \n\n\u2022 2\u00ba semestre: Mar\u00e7o a Agosto de 2007  \n\n(p\u00fablico alvo: p\u00fablico em geral e p\u00fablico mais especializado); \n\n\u2022 3\u00ba e 4\u00ba semestres: Setembro de 2007 a Agosto de 2008  \n\n(p\u00fablico-alvo: p\u00fablico escolar e p\u00fablico mais especializado). \n\n \n\nDurante o 1\u00ba semestre realiz\u00e1mos a recolha de bibliografia sobre a \u00e1rea \n\nabrangida pelo Geopark Naturtejo da Meseta Meridional, bem como trabalho de \n\ncampo com o objectivo de fazer o reconhecimento geral do territ\u00f3rio do Geopark, \n\nespecialmente no Concelho de Idanha-a-Nova e, dentro deste, na \u00e1rea de Penha \n\nGarcia. Particip\u00e1mos tamb\u00e9m na 2\u00aa Confer\u00eancia Internacional de Geoparques da \n\nUNESCO, em Belfast, na Irlanda do Norte, de 17 a 21 de Setembro de 2006. \n\n \n\nInici\u00e1mos o 2\u00ba Semestre com a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho de campo na Rota dos \n\nF\u00f3sseis de Penha Garcia para fazer o reconhecimento da \u00e1rea e dos locais \n\ninventariados pelo Geopark (Neto de Carvalho, 2004), seleccionar e fotografar os \n\npontos de interesse geol\u00f3gico na Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia para posterior \n\ndivulga\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico em geral e a alunos do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio. Neste \n\nsemestre elabor\u00e1mos e apresent\u00e1mos \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Idanha-a-Nova a \n\nproposta do Projecto cient\u00edfico-pedag\u00f3gico Valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio \n\nGeol\u00f3gico de Penha Garcia, a desenvolver em parceria com o Geopark Naturtejo da \n\nMeseta Meridional, num regime de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, em part-time, conciliado \n\ncom a lecciona\u00e7\u00e3o de disciplinas do grupo 520 (Biologia e Geologia), numa Escola \n\nB\u00e1sica, em hor\u00e1rio incompleto. O projecto foi aprovado com o prazo de dura\u00e7\u00e3o de 6 \n\n\n\n 4 \n\nmeses. Desde o in\u00edcio deste Projecto que desempenh\u00e1mos o cargo de respons\u00e1vel \n\npelos Programas Educativos do Geopark Naturtejo.  \n\n \n\nNo 3\u00ba semestre, o prazo do Projecto cient\u00edfico-pedag\u00f3gico Valoriza\u00e7\u00e3o e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico de Penha Garcia foi prorrogado por mais seis \n\nmeses, mantendo-se o mesmo regime de trabalho.  \n\n \n\nNo 4\u00aa semestre inici\u00e1mos o desempenho de fun\u00e7\u00f5es a tempo inteiro no \n\nGabinete de Geologia e Paleontologia do Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova, da Divis\u00e3o de \n\nCultura, Turismo e Desporto, para desenvolvimento de estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e \n\nde divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do concelho, integradas em outras, levadas a \n\ncabo nos restantes concelhos do territ\u00f3rio Naturtejo, mantendo o cargo de \n\nRespons\u00e1vel pelos Programas Educativos do Geopark Naturtejo, para Escolas.  \n\n \n\n\u00c9 de referir que durante estes 4 semestres particip\u00e1mos em ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o de geologia, no campo, para t\u00e9cnicos especializados do Geopark, \n\nconduzidas pelo Coordenador Cient\u00edfico do Geopark, o Ge\u00f3logo Carlos Neto de \n\nCarvalho, que contribu\u00edram tamb\u00e9m com aporte de conhecimentos para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o e das actividades e materiais desenvolvidos durante a \n\nmesma. Estas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o decorreram no territ\u00f3rio Naturtejo, \n\nnomeadamente na primeira semana de Agosto de 2006, nas Portas de R\u00f3d\u00e3o, \n\nPortas de Vale Mour\u00e3o e Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia; a 19 de Mar\u00e7o de \n\n2007, no Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia; a 3 de Mar\u00e7o de 2008, no Conhal do \n\nArneiro; a 12 de Mar\u00e7o de 2008, em Oleiros (Miradouro da Frazumeira e Cascata da \n\nFraga de \u00c1gua d\u2019Alta); a 11 de Abril de 2008, no Monumento Natural das Portas do \n\nR\u00f3d\u00e3o (percurso de barco: Cais do Porto do Tejo, em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o \u2013 Portas \n\ndo R\u00f3d\u00e3o - Cais do Porto do Tejo) e troncos f\u00f3sseis na Casa das Artes e Cultura no \n\nTejo; a 8 de Maio de 2008, A geodiversidade no percurso Escola - Castelo do Rei \n\nWamba, em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o; a 16 de Maio de 2008, no Conhal do Arneiro; a 21 \n\nde Maio de 2008, no Trilho pedestre \u201cSegredos do Vale de Almour\u00e3o\u201d e garimpo no \n\nRio Ocreza (Foz do Cobr\u00e3o); a 23 de Maio, em Oleiros (Pedreira do Zebro, Cabe\u00e7o \n\ndo Mosqueiro, Cascata da Fraga de \u00c1gua d\u2019Alta). \n\n\n\n 5\n\nAssim, como se pode constatar, ao longo destes dois anos, a forma\u00e7\u00e3o em \n\ngeologia no campo e o trabalho de campo realizados, n\u00e3o se restringiram ao Parque \n\nIcnol\u00f3gico de Penha Garcia, nem ao Concelho de Idanha-a-Nova. Este facto \n\nrevelou-se uma mais valia para esta disserta\u00e7\u00e3o, uma vez que pudemos \n\ndesenvolver e implementar estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\ngeol\u00f3gico do Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia, integradas no restante patrim\u00f3nio \n\ngeol\u00f3gico do Geopark Naturtejo.  \n\n \n\n \n\n1.3. A ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n \n\nOs conte\u00fados desta disserta\u00e7\u00e3o foram organizados em 7 cap\u00edtulos. Esta \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por dois volumes impressos em papel: um volume \u00e9 o corpo da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, propriamente dito, e o outro \u00e9 um Anexo da mesma, intitulado \n\n\u201cPerguntas e respostas sobre a Rota dos F\u00f3sseis \u2013 Geologia\u201d, um recurso educativo \n\nproduzido, resultante do desenvolvimento de uma proposta apresentada no Cap\u00edtulo \n\n6. Para al\u00e9m destes dois volumes impressos, a disserta\u00e7\u00e3o inclui tamb\u00e9m um DVD \n\nem anexo, que cont\u00e9m 25 documentos em formato digital, citados tamb\u00e9m no \n\nCap\u00edtulo 6 \u2013 Valoriza\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico da Rota dos \n\nF\u00f3sseis.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 6 \n\n \n\n\n\n 7\n\n2. GEODIVERSIDADE, PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO E \nGEOCONSERVA\u00c7\u00c3O \n\n2.1. GEODIVERSIDADE VERSUS PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO \n \n\nDesde tempos imemoriais que as sociedades humanas se preocupam com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de elementos patrimoniais, tanto espirituais como materiais, perten\u00e7a \n\nde todos, que individualizam e preservam a sua identidade e a sua mem\u00f3ria \n\ncolectiva (Cach\u00e3o &amp; Silva, 2004). No entanto, na concep\u00e7\u00e3o mais vulgar de \n\npatrim\u00f3nio o mais comum \u00e9 encontrarem-se apenas abrangidos os vest\u00edgios de \n\nconstru\u00e7\u00f5es humanas, independentemente do estado de conserva\u00e7\u00e3o que \n\napresentem. E, mesmo assim, o reconhecimento desses vest\u00edgios como patrim\u00f3nio, \n\ndepende ainda, muitas vezes, de interesses econ\u00f3micos e de vontades pol\u00edticas \n\n(Galopim de Carvalho, 2005). A no\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio tem sido alterada e, \n\nessencialmente, alargada. Neste percurso, os povos t\u00eam vindo a dedicar cada vez \n\nmais aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es dos patrim\u00f3nios espiritual, art\u00edstico, etnogr\u00e1fico, \n\narqueol\u00f3gico, biol\u00f3gico, etc., o que denota uma altera\u00e7\u00e3o de consci\u00eancias a n\u00edvel \n\nindividual e colectivo (Cach\u00e3o &amp; Silva, 2004). Depois de terminada a Primeira Guerra \n\nMundial, devido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o ocorrida, surgiu a ideia de criar um movimento \n\ninternacional para protec\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio. Por\u00e9m, apenas a 16 de Novembro de \n\n1972 na Confer\u00eancia Geral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, \n\nCi\u00eancia e Cultura, reunida em Paris, foi adoptada a Conven\u00e7\u00e3o para a Protec\u00e7\u00e3o do \n\nPatrim\u00f3nio Mundial, Cultural e Natural. Esta Conven\u00e7\u00e3o desenvolveu-se a partir da \n\nuni\u00e3o de dois movimentos distintos: um centrado na preserva\u00e7\u00e3o de s\u00edtios culturais e \n\noutro relativo \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Ao considerar o Patrim\u00f3nio como cultural \n\ne natural, a Conven\u00e7\u00e3o recorda o caminho a percorrer pelo ser humano na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a Natureza e a necessidade fulcral de preservar o balan\u00e7o entre os dois [1]. \n\nAnalisando o n\u00famero total de s\u00edtios classificados pela UNESCO, at\u00e9 \u00e0 data, como \n\npatrim\u00f3nio Mundial (878) verifica-se que h\u00e1 uma predomin\u00e2ncia dos relativos ao \n\npatrim\u00f3nio cultural (679) sobre os respeitantes ao patrim\u00f3nio natural (174), existindo \n\n\n\n 8 \n\n25 classificados com base em ambos os tipos de patrim\u00f3nio [1]. Em Portugal \n\nexistem 13 s\u00edtios classificados como Patrim\u00f3nio Mundial da UNESCO, sendo apenas \n\num deles classificado com base no patrim\u00f3nio natural \u2013 Laurissilva da Madeira, em \n\n1999 [1]. A n\u00edvel mundial, esta discrep\u00e2ncia nos \u00faltimos anos tem vindo a diminuir, \n\nmas ainda est\u00e1 longe de ocorrer uma aproxima\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros [2]. Para al\u00e9m \n\ndeste facto, a maioria dos s\u00edtios classificados como patrim\u00f3nio natural foram \n\nreconhecidos essencialmente devido ao seu valor ecol\u00f3gico (Gray, 2004).  \n\nNo conceito de Patrim\u00f3nio Natural, incluem-se o Patrim\u00f3nio Biol\u00f3gico e o \n\nPatrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e a ideia de que a sua conserva\u00e7\u00e3o tem um papel \n\npreponderante no desenvolvimento sustent\u00e1vel, \u00e9 assump\u00e7\u00e3o recente, come\u00e7ando \n\nj\u00e1, actualmente, a ser aceite em todo o mundo. Para al\u00e9m disto, as quest\u00f5es de \n\ndefesa dos patrim\u00f3nios Biol\u00f3gico e Geol\u00f3gico, em espec\u00edfico, s\u00e3o quest\u00f5es de \n\ncidadania, de educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade, sensibiliza\u00e7\u00e3o para toda a \n\nsociedade, e inserem-se no \u00e2mbito do Direito do Ambiente e do Direito do \n\nPatrim\u00f3nio Cultural (Cach\u00e3o &amp; Silva, 2004). O Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico faz parte do \n\npatrim\u00f3nio natural, mas tamb\u00e9m se insere no patrim\u00f3nio cultural, dado que cont\u00e9m \n\ndocumentos que testemunham e representam a Hist\u00f3ria do nosso planeta, atrav\u00e9s \n\ndos quais se pode conhecer a Terra e as leis que a controlam (P\u00f3voas &amp; Lopes, \n\n2000). O conceito de Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico ser\u00e1 descrito mais \u00e0 frente, nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\nNo que respeita \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, a \u00eanfase que tem sido dada \u00e0 \n\nparte viva (bi\u00f3tica) \u00e9 muito superior. A sociedade despertou primeiramente para a \n\nurg\u00eancia da conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade uma vez que as campanhas de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o por parte dos Estados e Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONG\u2019s) \n\nse direccionaram nesse sentido. Talvez por ser mais f\u00e1cil para o ser humano, como \n\nser vivo, perceber que todas as esp\u00e9cies vivas s\u00e3o importantes, pois fazem parte \n\ndas cadeias alimentares dos ecossistemas. Como o Homem se encontra no topo \n\ndessa cadeia \u00e9 importante que nenhum dos seus elos seja eliminado para sua \n\npr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. Para al\u00e9m destes factos, podem referir-se ainda, a t\u00edtulo de \n\nexemplo, outros dois: o processo de inventaria\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vivas estar mais \n\ndesenvolvido (encontram-se identificadas, at\u00e9 hoje, cerca de 1,7 milh\u00f5es de \n\nesp\u00e9cies diferentes), podendo o ser humano aperceber-se da diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero \n\nde indiv\u00edduos de determinadas esp\u00e9cies; os programas escolares apelarem \n\n\n\n 9\n\nmaioritariamente \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da vertente biol\u00f3gica da Natureza (biodiversidade), \n\nem detrimento da vertente geol\u00f3gica (geodiversidade). Esta \u00faltima, conta ainda com \n\numa deficiente e em muitos casos inexistente inventaria\u00e7\u00e3o/classifica\u00e7\u00e3o. Segundo \n\nPemberton (2001 in Gray, 2004), a subvaloriza\u00e7\u00e3o a que se encontra votada a \n\ngeodiversidade deve-se \u00e0 falta de ge\u00f3logos com forma\u00e7\u00e3o em teorias, pr\u00e1ticas e \n\npol\u00edticas de Geoconserva\u00e7\u00e3o. Em Portugal, esta lacuna pode agora ser colmatada \n\ndevido \u00e0 exist\u00eancia de cursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e de Mestrado em Patrim\u00f3nio \n\nGeol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o, criados no ano lectivo 2005/2006, pelo Departamento \n\nde Ci\u00eancias da Terra, da Universidade do Minho, destinados a t\u00e9cnicos nacionais e \n\nestrangeiros provenientes de institui\u00e7\u00f5es estatais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais \n\ne empresas privadas j\u00e1 envolvidos em ac\u00e7\u00f5es de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza; a \n\nrec\u00e9m-licenciados nos dom\u00ednios da Biologia, Geologia e Geografia, dos ramos \n\neducacionais ou cient\u00edficos [3].  \n\n\u00c9 premente dar a conhecer a todas as pessoas que a geodiversidade \napresenta tanto valor e import\u00e2ncia como a biodiversidade e que estas \ndependem uma da outra e interagem mutuamente, procurando o planeta, \nnesse balan\u00e7o, um equil\u00edbrio. Se o Homem pretender travar o desequil\u00edbrio, para o \nqual tem contribu\u00eddo acentuadamente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, ter\u00e1 de passar a olhar a \n\nNatureza como um todo, respeitando os seus componentes biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos \n\ne a encarar a sua preserva\u00e7\u00e3o como uma nobre causa de todos os da sua esp\u00e9cie. \n\nMas afinal o que \u00e9 a Geodiversidade? Este \u00e9 um conceito relativamente \nrecente. Segundo Gray (2004), o autor de um livro dedicado exclusivamente a este \n\ntema, intitulado Geodiversity, Valuing and Conserving Abiotic Nature, este termo \n\ncome\u00e7ou a ser usado pelos ge\u00f3logos e geomorf\u00f3logos na d\u00e9cada de 90, do s\u00e9culo \n\npassado, para descrever a variedade, no mundo natural n\u00e3o vivo. Segundo Panizza \n\n(2007), este termo foi usado pela primeira vez em 1991, sendo a partir desta data \n\nmais frequente, descrevendo a variedade quer de ambientes geol\u00f3gicos, quer \n\ngeomorfol\u00f3gicos, considerados como a base para a diversidade biol\u00f3gica na Terra. \n\nComo se pode constatar, usando apenas este dois exemplos, o significado deste \n\nconceito tem gerado, desde ent\u00e3o, enorme discuss\u00e3o, liderada por especialistas \n\neuropeus e australianos, n\u00e3o havendo ainda grande consenso na comunidade \n\ngeol\u00f3gica, e sendo muito pouco conhecido do p\u00fablico em geral. Nesta disserta\u00e7\u00e3o, \n\nadoptar-se-\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o proposta pela Royal Society for Nature Conservation do \n\n\n\n 10 \n\nReino Unido (RSNC), e apresentada por Brilha (2005): A Geodiversidade consiste \n\nna variedade de ambientes geol\u00f3gicos, fen\u00f3menos e processos activos que d\u00e3o \n\norigem a paisagens, rochas, minerais, f\u00f3sseis, solos e outros dep\u00f3sitos superficiais \n\nque s\u00e3o o suporte para a vida na Terra.  \n\nE qual a import\u00e2ncia da Geodiversidade? A biodiversidade depende e \u00e9 \ncondicionada pela geodiversidade, pois o tipo de substrato, o relevo e o clima \n\ndeterminam a biodiversidade e esta por sua vez contribui e influencia a \n\ngeodiversidade (Brilha, 2005). Por outro lado, desde h\u00e1 4 milh\u00f5es de anos que a \n\nhist\u00f3ria humana se vem escrevendo e a sua evolu\u00e7\u00e3o foi condicionada pela \n\nexist\u00eancia de diversidade de recursos geol\u00f3gicos (Velho, 2006). Desde tempos \n\nremotos que o Homem usa os materiais geol\u00f3gicos, pintando o corpo, moldando as \n\nargilas, riscando as rochas. No Paleol\u00edtico, tamb\u00e9m designado por Idade da Pedra, \n\nfabricou instrumentos l\u00edticos rudimentares concebidos para corte de peles e de \n\nalimentos, para defesa e ataque. O Homem durante o Neol\u00edtico, a Nova Idade da \n\nPedra, que se desenvolveu primeiramente no Pr\u00f3ximo Oriente h\u00e1 cerca de 10 000 \n\nanos, fabricou instrumentos l\u00edticos mais sofisticados e adaptados a diversas \n\nfinalidades (Velho, 2006). Tamb\u00e9m a ocupa\u00e7\u00e3o humana dos territ\u00f3rios, desde \n\ntempos imemoriais, foi condicionada pela geomorfologia, pela exist\u00eancia de \u00e1gua e \n\nalimento. Os abrigos e ref\u00fagios do homem primitivo viriam a ser substitu\u00eddos pelas \n\nhabita\u00e7\u00f5es e estruturas defensivas que s\u00e3o o mostru\u00e1rio da geodiversidade local. \n\nSegundo Velho (2006), para o Homem sempre existiu uma n\u00edtida interdepend\u00eancia \n\nentre a sobreviv\u00eancia e a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos minerais, e o referido autor designa \n\nesta rela\u00e7\u00e3o \u00edntima por geodestino. Actualmente, esta premissa mant\u00e9m-se v\u00e1lida, \n\nnuma sociedade globalizada, ref\u00e9m das tecnologias. Citando outro exemplo, referido \n\npor Brilha (2005), a \u00e1gua, bem essencial \u00e0 vida tamb\u00e9m reflecte na sua composi\u00e7\u00e3o \n\nmineral\u00f3gica, as caracter\u00edsticas do tipo de rochas por onde circula, dependendo por \n\nisso tamb\u00e9m da geodiversidade. Por fim, resta referir os aspectos est\u00e9ticos, de rara \n\nbeleza c\u00e9nica, ao contemplarmos a enorme diversidade de paisagens ao longo das \n\nviagens realizadas em tempo de \u00f3cio ou de trabalho.   \n\nE j\u00e1 agora, por que existe geodiversidade, na Terra? Devido \u00e0 enorme \ndiversidade de elementos qu\u00edmicos que d\u00e3o origem a variad\u00edssimos minerais \n(actualmente s\u00e3o conhecidos cerca de 4000). Se os minerais se associam de forma \n\nnatural uns aos outros, originam diversas rochas. Estas podem ser magm\u00e1ticas, \n\n\n\n 11\n\nmetam\u00f3rficas e sedimentares, dependendo das condi\u00e7\u00f5es em que se formam. Por \n\noutro lado, ap\u00f3s a sua g\u00e9nese, as rochas podem ser deformadas e fracturadas \npelas for\u00e7as tect\u00f3nicas, erodidas e meteorizadas por ac\u00e7\u00e3o dos agentes de \ndin\u00e2mica externa, originando novas rochas e as formas de relevo da superf\u00edcie \n\nterrestre, as quais constituem diferentes tipos de paisagem geol\u00f3gica (Brilha, \n2005). \n\nA geodiversidade tem algum valor? Esta necessitar\u00e1 de ser protegida? \nRegra geral, s\u00f3 conservamos os objectos que tenham algum tipo de valor. Os \nvalores da geodiversidade foram classificados em quatro grupos por Bennett &amp; \n\nDoyle (1997 in Gray 2004) e Doyle &amp; Bennett (1998): intr\u00ednseco, cultural e est\u00e9tico, \n\necon\u00f3mico, cient\u00edfico e educativo e o funcional. Se afinal a geodiversidade tem valor, \n\ntorna-se \u00f3bvio que dever\u00e1 ser protegida e conservada.  \n\nMas coloca-se imediatamente uma nova quest\u00e3o: e toda a geodiversidade \ndever\u00e1 ser protegida? Se a resposta fosse sim, o Homem n\u00e3o poderia \nusufruir/explorar os recursos geol\u00f3gicos, n\u00e3o havendo qualquer tipo de im\u00f3veis ou \n\ninfra-estruturas, tais como habita\u00e7\u00f5es, pontes e estradas. Ora, como se pode inferir, \n\nseria incompat\u00edvel a exist\u00eancia da actual sociedade. H\u00e1 investigadores para os quais \n\na conserva\u00e7\u00e3o deve contemplar apenas os exemplares de topo da geodiversidade. \n\nN\u00e3o assumindo uma posi\u00e7\u00e3o radicalista, defendemos tal como Brilha (2005), que \n\ncomo n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel a conserva\u00e7\u00e3o de toda a geodiversidade, dever-se-\u00e1 promover a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico, isto \u00e9, a geoconserva\u00e7\u00e3o. Para que se possa \n\ngeoconservar, \u00e9 necess\u00e1rio p\u00f4r em pr\u00e1tica estrat\u00e9gias que permitam a conserva\u00e7\u00e3o \n\nde ocorr\u00eancias geol\u00f3gicas que possuem ineg\u00e1vel valor cient\u00edfico, pedag\u00f3gico, \n\ncultural, tur\u00edstico, ou outros \u2013 os geoss\u00edtios ou s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico. \nEstas ocorr\u00eancias constituem o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico. Por isso, s\u00f3 depois de \n\ninventariado, caracterizado, quantificado o seu interesse, relev\u00e2ncia e \n\nvulnerabilidade \u00e9 que se deve proceder \u00e0 geoconserva\u00e7\u00e3o (Brilha, 2005). Ao longo \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o, vai surgir ainda outro termo que \u00e9 o de geomonumento, como \n\nsin\u00f3nimo do termo geoss\u00edtio. Geomonumento foi uma designa\u00e7\u00e3o introduzida por \nGalopim de Carvalho (1998, 1999), caracterizando-o como sendo uma ocorr\u00eancia \n\ngeol\u00f3gica \u201c \u2026 com valor documental no estabelecimento da hist\u00f3ria da Terra, com \ncaracter\u00edsticas de monumentalidade, grandiosidade, raridade, beleza, etc.\u201d. Todavia, \n\nparece-nos que nem todos os geoss\u00edtios ter\u00e3o espectacularidade, grandiosidade e \n\n\n\n 12 \n\nbeleza. Por isso, usar estas palavras automaticamente como sin\u00f3nimos, n\u00e3o ser\u00e1 o \n\nmais correcto. No entanto, geomonumento surge no contexto desta disserta\u00e7\u00e3o por \n\nser desenvolvida dentro dos limites de um geoparque, o Geopark Naturtejo da \n\nMeseta Meridional, que tem, por um dos objectivos, seleccionar para divulgar ao \n\np\u00fablico em geral s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico com as caracter\u00edsticas definidas por \n\nGalopim de Carvalho. E sem esquecer que um geoparque pretende captar a \n\naten\u00e7\u00e3o de turistas e, em termos de marketing, o termo geomonumento \u00e9 mais \n\napelativo, despoletando melhor a curiosidade dos visitantes mais dif\u00edceis de cativar! \n\nIsto, porque a inteligibilidade, a beleza, a raridade e a monumentalidade foram os \n\ncrit\u00e9rios usados para a selec\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico, a divulgar ao \n\np\u00fablico em geral. O geoparque, para gerar desenvolvimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel, \n\nna regi\u00e3o onde se insere, ter\u00e1 de apostar nos seus best-sellers que ser\u00e3o, neste \n\ncaso, os seus locais mais atractivos! No Geopark Naturtejo existir\u00e3o sempre s\u00edtios \n\nde interesse geol\u00f3gico que n\u00e3o reunir\u00e3o estas caracter\u00edsticas, mas esses ser\u00e3o \n\ndestinados fundamentalmente a p\u00fablicos espec\u00edficos, tais como alunos, professores \n\ne investigadores, dado o seu elevado valor cient\u00edfico e/ou did\u00e1ctico. \n\nE o que \u00e9 ent\u00e3o o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico? Corresponde ao conjunto dos \ngeoss\u00edtios inventariados e caracterizados numa dada \u00e1rea ou regi\u00e3o, incluindo todos \n\nos elementos que constituem a geodiversidade (Brilha, 2005), integrando, por isso, \n\nos patrim\u00f3nios: Paleontol\u00f3gico, Petrol\u00f3gico, Geomorfol\u00f3gico, Hidrogeol\u00f3gico, \n\nMineral\u00f3gico, Sedimentol\u00f3gico, Estratigr\u00e1fico, Tect\u00f3nico e Estrutural. Por\u00e9m, n\u00e3o \n\nbasta identificar o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico de uma \u00e1rea. \u00c9 necess\u00e1ria a sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. O dom\u00ednio cient\u00edfico da Geologia que tem sido desenvolvido \n\npara dar resposta a estas quest\u00f5es \u00e9 a Geoconserva\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\n \n\n2.2. ESTRAT\u00c9GIAS DE GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO \nSUSTENT\u00c1VEL \n\n \n\nComo se conserva e gere o patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico, isto \u00e9, em que consiste \na Geoconserva\u00e7\u00e3o? As estrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o baseiam-se na \nmaterializa\u00e7\u00e3o de uma metodologia de trabalho que tem por objectivo sistematizar \n\n\n\n 13\n\nas tarefas no \u00e2mbito da conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico de uma determinada \n\n\u00e1rea (pa\u00eds, prov\u00edncia, concelho, \u00e1rea protegida, etc.). As referidas tarefas devem ser \n\nreunidas nas seguintes etapas sequenciais: inventaria\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o, \nclassifica\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e por fim a monitoriza\u00e7\u00e3o \n(Brilha, 2005). A presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada mais aprofundadamente \u00e0s etapas \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico, visto que na \u00e1rea a que \n\nconcerne este trabalho, a inventaria\u00e7\u00e3o e a classifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 estavam em curso, tendo \n\nservido de ponto de partida. Mesmo assim, na presente disserta\u00e7\u00e3o, far-se-\u00e1 \n\nrefer\u00eancia a todas as etapas da Geoconserva\u00e7\u00e3o, que foram, est\u00e3o a ser e que \n\nsejam implementadas no futuro.  \nOs geoss\u00edtios que sejam menos vulner\u00e1veis, em termos de degrada\u00e7\u00e3o e \n\nperda, s\u00e3o os que mais se adequam a serem valorizados e divulgados. Os \n\ngeoss\u00edtios com elevada vulnerabilidade s\u00f3 dever\u00e3o ser divulgados ap\u00f3s e de acordo \n\ncom as propostas de interven\u00e7\u00e3o para eles estudadas, de forma a garantir a sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o. Qualquer geoss\u00edtio dever\u00e1 ser primeiro objecto de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e s\u00f3 posteriormente de divulga\u00e7\u00e3o (Brilha, 2005). Um exemplo na \u00e1rea \n\nde trabalho desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 o caso dos afloramentos pr\u00f3ximos do trilho A Rota \n\ndos F\u00f3sseis, em Penha Garcia, com exemplares de Cruziana e de Diplichnites que \n\nainda n\u00e3o est\u00e3o a ser divulgados ao p\u00fablico. Eles necessitam de uma estrat\u00e9gia de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e de protec\u00e7\u00e3o, pois nalguns j\u00e1 existem ind\u00edcios de vandalismo, de \n\ndelapida\u00e7\u00e3o e de deteriora\u00e7\u00e3o, pelos agentes naturais. \n\nEm que consiste a valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico? Segundo Brilha \n(2005), \u201centende-se por valoriza\u00e7\u00e3o o conjunto das ac\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que v\u00e3o ajudar o p\u00fablico a reconhecer o valor dos geoss\u00edtios.\u201d Os \n\ndiversos produtos de valoriza\u00e7\u00e3o devem ser direccionados para diferentes p\u00fablico-\n\nalvo: o p\u00fablico em geral, o escolar e o mais especializado. A interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\ngeoss\u00edtios \u00e9 um excelente ve\u00edculo para a promo\u00e7\u00e3o da geologia e da \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o (Larwood &amp; Durham, 2005 in Prosser et al., 2006). A interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00edtios pode ser preparada para diferentes escalas, desde um geoss\u00edtio at\u00e9 \n\nregi\u00f5es inteiras (Prosser et al., 2006). Como m\u00e9todos usados em interpreta\u00e7\u00e3o, \n\npodem citar-se mesas e pain\u00e9is interpretativos, leaflets, booklets, livros, v\u00eddeos, \n\ndocument\u00e1rios, slide shows, pain\u00e9is interactivos, anima\u00e7\u00f5es por computador e \n\nvisitas guiadas no campo (Newsome &amp; Dowling, 2006). De acordo com Prosser et al. \n\n\n\n 14 \n\n(2006), quando se escolhem s\u00edtios para interpretar, os factores a ter em conta s\u00e3o: o \n\ninteresse potencial do s\u00edtio para o visitante; acordo do dono do terreno; natureza e \n\nsensibilidade do recurso, acessibilidade e seguran\u00e7a. Estes autores s\u00e3o ainda da \n\nopini\u00e3o de que a interpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica pode ter mais sucesso junto do p\u00fablico \n\nquando associada a outros tipos de interesse, como hist\u00f3ricos, arqueol\u00f3gicos e \n\necol\u00f3gicos.  \n\nE depois de valorizar, como se pode divulgar o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico? \nEste pode ser divulgado atrav\u00e9s de ac\u00e7\u00f5es espec\u00edficas deste patrim\u00f3nio, e de \n\nac\u00e7\u00f5es conjuntas com o patrim\u00f3nio biol\u00f3gico, sendo, nesta situa\u00e7\u00e3o, uma ac\u00e7\u00e3o de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural, e ainda com o patrim\u00f3nio cultural. Nesta \u00faltima, \u00e9 \n\nde salientar que a diversifica\u00e7\u00e3o dos temas abordados numa ac\u00e7\u00e3o, aumenta a \n\npossibilidade de participa\u00e7\u00e3o e de aten\u00e7\u00e3o num maior n\u00famero de poss\u00edveis \n\ninteressados.  \n\nAs etapas de valoriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o devem ser seguidas pela de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 fulcral no processo de geoconserva\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, dado que \u00e9 \n\nessencial fazer o acompanhamento regular para verificar se ocorreu a sua \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, naturalmente ou por actividades antr\u00f3picas, e para identifica\u00e7\u00e3o e \n\nplaneamento das ac\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o que dever\u00e3o ser aplicadas (Prosser et al., 2006).  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o ter\u00e1 implica\u00e7\u00f5es directas \nno ambiente natural e na sociedade? Sim, dado que a geodiversidade \u00e9 um \nconceito deveras recente, grande parte do p\u00fablico desconhece-o e, como tal, n\u00e3o se \n\npreocupa com as amea\u00e7as \u00e0 mesma. Por isso, as estrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o s\u00e3o um excelente modo de aumentar a literacia dos \n\njovens e do p\u00fablico em geral, sensibilizando-os para as quest\u00f5es da \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o, do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e do Patrim\u00f3nio Natural, na \n\ngeneralidade. As estrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio \n\nGeol\u00f3gico, como um dos tipos de Patrim\u00f3nio Natural, para que este seja usufru\u00eddo \n\npelas gera\u00e7\u00f5es futuras. As estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios devem ser \n\nencaradas como fonte geradora de receitas, contribuindo para o desenvolvimento \n\necon\u00f3mico da comunidade local, atrav\u00e9s do Geoturismo e da cria\u00e7\u00e3o de \n\nGeoparques.  \n\nQual o papel do Geoturismo na aproxima\u00e7\u00e3o do p\u00fablico \u00e0s geoci\u00eancias e \nno desenvolvimento sustent\u00e1vel? O termo geoturismo surgiu apenas, na d\u00e9cada \n\n\n\n 15\n\nde 90 do s\u00e9culo passado, portanto trata-se tamb\u00e9m de uma tem\u00e1tica recente \n\n(Newsome &amp; Dowling, 2006). Por exemplo, nessa altura, foi reconhecida como uma \n\ndisciplina, pela comunidade cient\u00edfica alem\u00e3 (Frey et al., 2006). A defini\u00e7\u00e3o de \n\ngeoturismo n\u00e3o alcan\u00e7a unanimidade, havendo diferentes perspectivas de o encarar, \n\ntais como as de Buckley (2003), Hose (2000 in Brilha, 2005), Stueve et al. (2002 in \n\nNewsome &amp; Dowling, 2006), Frey et al. (2006) e Newsome &amp; Dowling (2006). Estes \n\ndois \u00faltimos autores, em 2006, editaram um livro intitulado \u201cGeotourism\u201d \n\nexclusivamente dedicado a esta tem\u00e1tica. De acordo com Stueve et al. (2002 in \n\nNewsome &amp; Dowling, 2006), o geoturismo pode ser definido \u201ccomo turismo que \n\nmant\u00e9m ou refor\u00e7a as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas mais relevantes de um local, \n\ndesignadamente, o ambiente, a cultura, a est\u00e9tica, o patrim\u00f3nio e o bem-estar dos \n\nseus residentes\u201d. Segundo os mesmos autores, na defini\u00e7\u00e3o de geoturismo, a \n\npreposi\u00e7\u00e3o \u201cgeo\u201d refere-se \u00e0 geologia, \u00e0 geomorfologia e aos recursos naturais da \n\npaisagem, geoformas, jazidas f\u00f3sseis, rochas e minerais, com destaque para a \n\naprecia\u00e7\u00e3o dos processos que geraram e geram essas caracter\u00edsticas. A \n\ncomponente tur\u00edstica do geoturismo inclui visitas a geoss\u00edtios com prop\u00f3sitos de \n\nrecreio, de contempla\u00e7\u00e3o e de aprendizagem. No entanto, para a maioria das \n\npessoas, as rochas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o atraentes como os seres vivos. Estes factos levam a \n\nque o segredo para captar a aten\u00e7\u00e3o dos geoturistas consista em \u201cdar vida \u00e0s \n\nrochas\u201d (Newsome &amp; Dowling 2006). Este desafio dever\u00e1 ser encarado, visando a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o e o progresso das geoci\u00eancias, para benef\u00edcio do p\u00fablico e para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel de regi\u00f5es, \u00e0 escala global. O factor da \n\nsustentabilidade condiciona a manuten\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho nas \n\nregi\u00f5es, o desenvolvimento do sector tur\u00edstico, a aceita\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o da \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, parte integrante do natural, em paralelo com a \n\nprotec\u00e7\u00e3o da biosfera, e a cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de planeamento regionais (Frey et \n\nal., 2006). Segundo os autores citados, Frey definiu o termo geoturismo no \n\nCongresso da Sociedade Geol\u00f3gica alem\u00e3, de 1998, da seguinte forma: o \n\ngeoturismo significa coopera\u00e7\u00e3o interdisciplinar entre uma disciplina econ\u00f3mica \n\norientada com sucesso, com r\u00e1pido desenvolvimento e que tenha a sua pr\u00f3pria \n\nlinguagem. O geoturismo \u00e9 um novo sector de actividade e neg\u00f3cio. Os principais \n\nobjectivos do geoturismo s\u00e3o a transfer\u00eancia e comunica\u00e7\u00e3o das ideias e do \n\nconhecimento geocient\u00edfico ao p\u00fablico em geral (Frey et al., 2006). Assim, fica claro \n\n\n\n 16 \n\nque o geoturismo se baseia na interac\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticos, geoci\u00eancias, universidades \n\ne o sector do turismo. No entanto, \u00e9 de salientar que a protec\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e a \n\nsalvaguarda do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico de uma regi\u00e3o t\u00eam de ser a pedra basilar \n\nsubjacente \u00e0s actividades geotur\u00edsticas (Frey et al., 2006).  \n\nEm s\u00edntese, o geoturismo pode ser um ve\u00edculo de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nde uma determinada regi\u00e3o. Por\u00e9m, mais amplo e integrador que o conceito anterior, \n\nemergiu na d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo passado, o conceito de Geoparque (Xun &amp; Ting, \n\n2003), que se baseia numa perspectiva hol\u00edstica de encarar o Patrim\u00f3nio, partindo \n\ndo patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, e que visa o desenvolvimento sustent\u00e1vel de um territ\u00f3rio. \n\nFoi com base nesta premissa que nasceu a ideia da cria\u00e7\u00e3o de Geoparques, \n\ninstrumentos propiciadores do desenvolvimento sustent\u00e1vel e, posteriormente, a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e partilha de pr\u00e1ticas entre geoparques, o que fomentou a cria\u00e7\u00e3o e o \n\nfuncionamento em redes. \n\n\n\n 17\n\n \n\n3. GEOPARQUES E SUA INTEGRA\u00c7\u00c3O EM REDES DE \nGEOPARQUES  \n\n3.1. GEOPARQUES E REDES DE GEOPARQUES \n\n3.1.1. O conceito de Geoparque \n\nPerguntando a estudantes de 10\u00ba ano, durante uma sa\u00edda de campo para \n\nEscolas, inserida nos Programas Educativos do Geopark Naturtejo, o que \u00e9 um \n\nGeoparque, a primeira resposta que surgiu foi \u201cum geoparque \u00e9 um parque \n\ngeol\u00f3gico\u201d. Deste ponto de vista, um Geoparque \u00e9 apenas entendido como uma \n\n\u00e1rea designada com base no seu interesse geol\u00f3gico. E sendo assim, podemos \n\nconsiderar que existem no mundo muitos geoparques [4]. A defini\u00e7\u00e3o de geoparque \n\nn\u00e3o \u00e9 t\u00e3o restrita. Um geoparque dever\u00e1 ser um promotor da Geoconserva\u00e7\u00e3o na \n\nsua \u00e1rea e um impulsionador do desenvolvimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel das \n\npopula\u00e7\u00f5es que l\u00e1 vivem. \n\nA ideia conceptual de Geoparque surgiu noutros pa\u00edses, tais como a China e a \n\nAlemanha, como um conceito de \u00e2mbito regional ou nacional, tendo sido alargado \n\nmais tarde para continental (European Geoparks Network) e posteriormente global \n\n(UNESCO Global Geoparks Network).  \n\nNa China, em 1985, os ge\u00f3logos propuseram a cria\u00e7\u00e3o de geoparques em \n\nterrit\u00f3rios com elevado interesse geol\u00f3gico, com bonitas paisagens geol\u00f3gicas, \n\ntendo em vista a sua conserva\u00e7\u00e3o e o incremento da pesquisa geocient\u00edfica. Em \n\nDezembro de 1999, o estabelecimento de geoparques foi promovido na Confer\u00eancia \n\nNacional de Protec\u00e7\u00e3o da Geologia-Geomorfologia, patrocinada pelo Minist\u00e9rio da \n\nTerra e Recursos, em Weihai, Shandong. Desde 2000, as prov\u00edncias, regi\u00f5es \n\naut\u00f3nomas e munic\u00edpios da China, indicaram um grande n\u00famero de s\u00edtios de \n\npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico e solicitaram a denomina\u00e7\u00e3o como Geoparques Nacionais \n\n(Xun &amp; Ting, 2003).  \n\nNa Alemanha, os geoparques come\u00e7aram a surgir desde o in\u00edcio de 1990, \n\nprincipalmente na regi\u00e3o de Vulkaneifel. O seu aparecimento ficou a dever-se \u00e0 \n\n\n\n 18 \n\npersist\u00eancia dos ge\u00f3logos em aproximarem as geoci\u00eancias do p\u00fablico em geral. De \n\nacordo com o caminho tra\u00e7ado, emergiu gradualmente um novo sector de \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico \u2013 o Geoturismo - na regi\u00e3o Eifel, da rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nactividades de divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico e o sector tur\u00edstico (Frey et al., \n\n2006). Em 1994, o movimento do geoturismo liderou a cria\u00e7\u00e3o do primeiro \n\ngeoparque Alem\u00e3o: o Geopark Gerolstein, actualmente denominado Geopark \n\nVulkaneifel [5].  \n\nApresentados os exemplos precursores da China e da Alemanha, segue-se a \n\nexplicita\u00e7\u00e3o dos eventos que levaram \u00e0 conjuga\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os internacionais e ao \n\nnascimento da Rede Europeia de Geoparques (European Geoparks Network) e da \n\nRede Global de Geoparques da UNESCO (UNESCO Global Geoparks Network). \n\n3.1.2. A Rede Europeia de Geoparques \n\nEm 1991, de 11 a 13 de Junho, em Digne-les-Bains, na Fran\u00e7a, realizou-se o \n1\u00ba Simp\u00f3sio Internacional sobre a Protec\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico. No fim do \n\nSimp\u00f3sio, ocorreu a aprova\u00e7\u00e3o, por unanimidade e aclama\u00e7\u00e3o, da denominada \n\nCarta de Digne \u2013 Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos \u00e0 Mem\u00f3ria da Terra (ANEXO I) [6]. A \n\npartir desta data, houve um incremento das iniciativas conducentes \u00e0 protec\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico (Zouros, 2004).  \n\nCria\u00e7\u00e3o da Rede Europeia de Geoparques \n\nEm 1996, surgiu a ideia de formar uma rede de geoparques que pudesse \n\ncolaborar no sentido de proteger e promover o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico europeu, \n\natrav\u00e9s do desenvolvimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel dos seus territ\u00f3rios. Esta ideia \n\nfoi lan\u00e7ada durante uma discuss\u00e3o entre Guy Martini (da Fran\u00e7a) e Nickolas Zouros \n\n(da Gr\u00e9cia) no 30\u00ba Congresso Geol\u00f3gico Internacional que decorreu em Pequim, no \n\nSimp\u00f3sio relativo \u00e0 protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico: \u201cS\u00edtios Geol\u00f3gicos para a \n\nLista de Patrim\u00f3nio Mundial\u201d (Zouros, 2004; Xun &amp; Ting, 2003; Martini &amp; Zouros, \n\n2001 in Mc Keever &amp; Zouros, 2005). Esta foi a primeira vez em que efectivamente se \n\nlevou a cabo um esfor\u00e7o para conjugar os temas cient\u00edficos da protec\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos objectos geol\u00f3gicos, bem como as necessidades das popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais. A ideia basilar desta iniciativa radicava no facto de o verdadeiro \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do territ\u00f3rio poder ser atingido atrav\u00e9s da protec\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n 19\n\n \n\npromo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico para actividades cient\u00edficas, educativas e \n\ntur\u00edsticas (Zouros, 2004). Os ge\u00f3logos que j\u00e1 se encontravam a trabalhar neste \n\ncampo, sentiam dificuldades em partilhar o conhecimento cient\u00edfico com o p\u00fablico \n\nem geral. Este facto fez com que os dois ge\u00f3logos, Guy Martini e Nickolas Zouros \n\nreferidos anteriormente, decidissem criar uma Rede com a finalidade de, \n\nconjuntamente, conseguirem solu\u00e7\u00f5es para esse e outros desafios. Neste \u00e2mbito, \n\nGuy Martini ficou incumbido de contactar a Comunidade Europeia, em Bruxelas, a \n\nfim de solicitar suporte financeiro para um estudo preliminar, destinado a angariar \n\nparceiros que partilhassem o mesmo ideal, e para a prepara\u00e7\u00e3o de uma candidatura \n\na fundos europeus. Guy Martini foi bem sucedido na angaria\u00e7\u00e3o de fundos e \n\ncontactou potenciais parceiros europeus que partilhassem os seus objectivos: o \n\npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico, a capacidade de fazer o p\u00fablico compreender as Ci\u00eancias da \n\nTerra e ainda usar os dois anteriores para promover o desenvolvimento econ\u00f3mico \n\nsustent\u00e1vel regional. Os parceiros foram regi\u00f5es que isoladamente tinham \n\ndesenvolvido algo semelhante, nomeadamente: Haute Provence (Fran\u00e7a), \n\nMaestrazgo (Espanha), Ilha de Lesvos (Gr\u00e9cia) e Vulkaneifel (Alemanha). Estas \n\nregi\u00f5es, ap\u00f3s quatro reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o, criaram a Rede Europeia de \n\nGeoparques [7].    \n\nEm 1999, a Divis\u00e3o de Ci\u00eancias da Terra da UNESCO sensibilizada e \natenta a estas movimenta\u00e7\u00f5es, decidiu promover a cria\u00e7\u00e3o do Programa \nGeoparques, no \u00e2mbito da sua pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, dado que era cada vez mais \npremente a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico (Eder &amp; Patzak, \n\n2004). No entanto, por falta de financiamento, nunca chegou a ser aprovado pela \n\nUNESCO, que se limitou a patrocinar, n\u00e3o financeiramente, as iniciativas pontuais \n\nenquadradas no \u00e2mbito dos ideais definidos para o Programa Geoparques (Eder &amp; \n\nPatzak, 2004) [5]. Ser\u00e1 deste modo que a UNESCO mais tarde estabelece liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nRede Europeia de Geoparques, esta ainda em fase preparat\u00f3ria da sua constitui\u00e7\u00e3o.  \n\nEm 2000 \u00e9 fundada a Rede Europeia de Geoparques (REG), cujos quatro \nmembros fundadores (Gray, 2004) foram: a Reserva Geol\u00f3gica de Haute Provence, \n\nna Fran\u00e7a (f\u00f3sseis de diversos tipos, de Amonites, pegadas de aves e outros); a \n\nFloresta Petrificada de Lesvos (Museu de Hist\u00f3ria Natural da Floresta Petrificada), \n\nIlha de Lesvos, na Gr\u00e9cia; o Geoparque Gerolstein/Vulkaneifel, na Alemanha \n\n(crateras e estruturas vulc\u00e2nicas) e o Parque Cultural de Maestrazgo, na Espanha \n\n\n\n 20 \n\n(f\u00f3sseis de Dinossauros). Assim, em 5 de Junho de 2000, em Mytilene, na Ilha de \nLesvos, estes geoparques aceitaram oficialmente a \u201cCARTA da Rede Europeia \nde Geoparques\u201d, abreviadamente designada por \u201cCARTA\u201d (Anexo II), aquando da \nassinatura da conven\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o da marca European Geopark. Nesta ocasi\u00e3o, \n\nfoi oficialmente constitu\u00edda a Rede Europeia de Geoparques, definido o uso da \n\nmarca Geopark Europeu, as suas condi\u00e7\u00f5es, atributos e quadro constitucional. A \nmarca foi registada em todos os estados membros da Uni\u00e3o Europeia [7] (Zouros, \n\n2004; 2006). Qualquer territ\u00f3rio que pretenda candidatar-se a ser um Geoparque \n\nEuropeu \u00e9 obrigado a aceitar a \u201cCARTA\u201d, assinando-a no momento da nomea\u00e7\u00e3o \noficial [7].  \n\nDefini\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas de um Geoparque da REG \nNo seio da Rede Europeia, foi gerada a discuss\u00e3o em redor da defini\u00e7\u00e3o de \n\nGeoparque e, ap\u00f3s longo per\u00edodo de reuni\u00f5es, chegaram, por fim, a um consenso \n\nsobre as caracter\u00edsticas adequadas, a estrutura e as fun\u00e7\u00f5es a desempenhar por \n\ntais institui\u00e7\u00f5es.  \n\nSegundo a Rede Europeia \u201cum Geoparque Europeu \u00e9 um territ\u00f3rio que \ncombina a protec\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico com o \n\ndesenvolvimento local sustent\u00e1vel, e ter\u00e1 as caracter\u00edsticas abaixo enunciadas \n\n(Zouros, 2004; 2006). \nUm Geoparque Europeu tem de conter um patrim\u00f3nio geol\u00f3gico singular, com \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, mineral\u00f3gicas, geof\u00edsicas, geomorfol\u00f3gicas, \n\npaleontol\u00f3gicas ou geogr\u00e1ficas especiais. Isto inclui um n\u00famero de s\u00edtios geol\u00f3gicos \n\nde particular import\u00e2ncia, em termos da sua qualidade para a ci\u00eancia, raridade, valor \n\nest\u00e9tico e educativo. A maioria dos s\u00edtios encontrados num Geoparque Europeu \n\ndevem fazer parte do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, mas o seu interesse pode ser tamb\u00e9m \n\narqueol\u00f3gico, ecol\u00f3gico, hist\u00f3rico e cultural. \n\nAs autoridades locais de cada geoparque t\u00eam de apoiar a promo\u00e7\u00e3o, com o \n\nsuporte financeiro da Uni\u00e3o Europeia, para uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel da \u00e1rea do Geoparque. Um Geoparque Europeu deve ter as suas \n\nfronteiras claramente definidas e \u00e1rea suficiente, onde promover o desenvolvimento \n\necon\u00f3mico territorial. \n\nOutra caracter\u00edstica importante \u00e9 que os s\u00edtios num Geoparque Europeu devem \n\nestar ligados numa rede, e beneficiar de medidas de protec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. Um \n\n\n\n 21\n\n \n\nGeoparque Europeu \u00e9 obrigado a defender os valores da conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\ngeol\u00f3gico, n\u00e3o sendo assim tolerada a destrui\u00e7\u00e3o e a venda de objectos \n\nconsiderados como patrim\u00f3nio geol\u00f3gico pela UNESCO.  \n\nUm Geoparque Europeu deve ser gerido por uma estrutura claramente \n\ndefinida, organizada de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o nacional de cada pa\u00eds e capaz de \n\nrefor\u00e7ar a protec\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel no seu territ\u00f3rio\u201d.  \n\nUm outro aspecto relevante que permite a efectiva\u00e7\u00e3o dos pressupostos \n\nanteriores \u00e9 o facto dos Geoparques Europeus terem por obriga\u00e7\u00e3o a promo\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o, das Ci\u00eancias da Terra/Geologia e da protec\u00e7\u00e3o ambiental, e tamb\u00e9m do \n\ngeoturismo (Zouros, 2004; 2006). Uma das ideias para o conseguir \u00e9 criar novos \n\nprodutos destinados a venda e que estejam relacionados com o patrim\u00f3nio \n\ngeol\u00f3gico local. Por outro lado, tem de ser desenvolvida no territ\u00f3rio a investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica nos v\u00e1rios dom\u00ednios das Ci\u00eancias da Terra. Esta actividade permitir\u00e1 que o \n\nconhecimento obtido possa ser divulgado ao p\u00fablico em geral e aos alunos dos \n\ndiversos graus de ensino, sensibilizando-os e educando-os para a import\u00e2ncia de \n\nconservar um patrim\u00f3nio \u00fanico constitu\u00eddo por locais-chave para a compreens\u00e3o da \n\nHist\u00f3ria da Terra. O objectivo final da cria\u00e7\u00e3o de um Geoparque Europeu \u00e9 \npermitir o reaproveitamento local dos valores patrimoniais da \u00e1rea e a \nparticipa\u00e7\u00e3o activa da popula\u00e7\u00e3o, na revitaliza\u00e7\u00e3o cultural da sua zona, \nintegrando todos os seus valores globalmente (Zouros, 2004; 2006). \n \nFuncionamento da REG \n\nA Rede Europeia de Geoparques pauta-se por ser uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica, governada por representantes de todos os seus membros, sendo \n\nconstitu\u00edda por duas comiss\u00f5es operacionais: a Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e a \n\nComiss\u00e3o Consultiva. A primeira comiss\u00e3o tem por fun\u00e7\u00e3o a opera\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o da \n\nRede e \u00e9 formada por dois representantes de cada um dos membros, sendo um \n\nespecialista em protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e o outro em desenvolvimento \n\nlocal. A segunda Comiss\u00e3o referida presta aconselhamento no desenvolvimento e \n\nexpans\u00e3o da Rede, bem como na manuten\u00e7\u00e3o de elevados padr\u00f5es de qualidade e \n\n\u00e9 constitu\u00edda por especialistas em desenvolvimento sustent\u00e1vel e em valoriza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico [7] (Zouros, 2004).  \n\n\n\n 22 \n\nO Coordenador e Vice-coordenador da Rede s\u00e3o eleitos para mandatos de \n\ndois anos, pelos membros do Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o, e ambos visam o suporte \n\ndas actividades da Rede entre duas reuni\u00f5es consecutivas, da Comiss\u00e3o de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o, que ocorrem pelo menos duas vezes por ano, num Geoparque \n\nsempre diferente. A sede da Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o localiza-se na Reserva \n\nGeol\u00f3gica de Haute-Provence, em Fran\u00e7a (Zouros, 2004). Os nomes dos membros \n\nactuais das comiss\u00f5es referidas, bem como o do Coordenador e do Vice-\n\nCoordenador encontram-se listados no website da REG em http:// \n\nwww.europeangeoparks.org. \n\nAs actividades comuns da Rede s\u00e3o financiadas por fundos da Uni\u00e3o Europeia \n\ne incluem reuni\u00f5es, confer\u00eancias e semin\u00e1rios tem\u00e1ticos, a cria\u00e7\u00e3o de ferramentas \n\npromocionais, de publica\u00e7\u00f5es e a organiza\u00e7\u00e3o de eventos comuns. Os contactos \n\nentre os v\u00e1rios membros da Rede s\u00e3o presenciais e por e-mail. \n\nBianualmente ocorre uma Confer\u00eancia da Rede Europeia de Geoparques, \n\naberta ao p\u00fablico em geral, num pa\u00eds membro em regime de rotatividade. Estas \n\nConfer\u00eancias permitem que haja entre os pa\u00edses membros da Rede partilha de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e de experi\u00eancias, propostas de cria\u00e7\u00e3o de novos produtos e a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias comuns (Zouros, 2004; 2006). S\u00e3o reuni\u00f5es nas quais os \n\noutros elementos da equipa dos geoparques podem participar e intervir, bem como \n\npessoas ligadas e interessadas no \u201cmundo\u201d dos geoparques. \n\nNo que respeita \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de eventos comuns, foi criada a Semana dos \nGeoparques Europeus que decorre nos v\u00e1rios geoparques em simult\u00e2neo e onde \ncada um prepara um leque de actividades individualmente ou em conjunto com \n\noutros membros da REG, tais como: exposi\u00e7\u00f5es, actividades educativas e \n\ngeotur\u00edsticas. A 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o deste evento ocorreu em Junho de 2004 \u2013 \u201cEuropean \n\nGeoparks Week 2004\u201d (Zouros, 2005; 2006). Outros eventos realizados em comum \n\ns\u00e3o as Exposi\u00e7\u00f5es dos Geoparques Europeus, ocorrendo entre os Geoparques \ntrocas de exposi\u00e7\u00f5es sobre Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico [7]. Um exemplo foi o da \n\nexposi\u00e7\u00e3o multim\u00e9dia \u201cFrom Trilobites to Man, 500 million years in the Geopark \n\nNaturtejo - Portugal\u201d, criada pelo Geopark Naturtejo, concebida pelos ge\u00f3logos \n\nAndrea Baucon e Carlos Neto de Carvalho,  e que esteve patente, desde 2 de Junho \n\nat\u00e9 final de Setembro de 2007, no Museu de Hist\u00f3ria Natural da Floresta Petrificada, \n\nna Ilha de Lesvos, Gr\u00e9cia, tendo sido visitada por mais de 30000 pessoas. \n\n\n\n 23\n\n \n\nEntretanto, o geoparque \u201cA Floresta Petrificada de Lesvos\u201d enviar\u00e1 uma exposi\u00e7\u00e3o \n\npara o Geopark Naturtejo em data a definir, posteriormente. \n\nNo campo dos materiais de promo\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o da Rede mant\u00e9m um Website comum da Rede Europeia de \n\nGeoparques (www.europeangeoparks.org), que apresenta links para os Websites de \n\ntodos os Geoparques Europeus. Para al\u00e9m deste meio promocional, \u00e9 publicada \n\nanualmente a Revista da Rede Europeia de Geoparques \u2013 \u201cEGN Magazine\u201d. Em \n\ncada geoparque existe ainda um Ponto de Informa\u00e7\u00e3o da Rede Europeia de \nGeoparques e s\u00e3o produzidas em diversas l\u00ednguas publica\u00e7\u00f5es comuns, como \npor exemplo: pain\u00e9is, folhetos, calend\u00e1rios e postais. \n\nQual o procedimento para uma regi\u00e3o europeia elaborar uma candidatura \n\u00e0 REG? Qualquer regi\u00e3o da Europa que pretenda candidatar-se a Geopark Europeu, \nque queira ter aconselhamento sobre como valorizar o seu patrim\u00f3nio geol\u00f3gico ou \n\nainda como desenvolver o Geoturismo, poder\u00e1 contactar a Unidade de Coordena\u00e7\u00e3o \n\nda REG. No caso de uma regi\u00e3o pretender elaborar uma candidatura de ades\u00e3o \u00e0 \n\nREG, dever\u00e1 fazer acompanhar o seu pedido por um dossier, baseado no modelo de \n\ndossier de aplica\u00e7\u00e3o para denomina\u00e7\u00e3o como Geoparque Europeu. A \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o deve ser elaborada e submetida pela entidade respons\u00e1vel pela \n\ngest\u00e3o da \u00e1rea onde se situa o Geoparque e enviada directamente para a Unidade \n\nde Coordena\u00e7\u00e3o Cellule de coordination du reseau des Geoparks Europeens, \n\nReserve Geologique de Haute-Provence em Digne-les-Bains, na Fran\u00e7a (Zouros, \n\n2004; 2006). No Website da REG, encontra-se dispon\u00edvel toda a informa\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o e submiss\u00e3o de uma candidatura. O dossier de \n\nCandidatura pode ser enviado em qualquer altura e ser\u00e1 avaliado na reuni\u00e3o do \n\nComiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da Rede Europeia de Geoparques, que se siga.  \n \n\nOficializa\u00e7\u00e3o do patroc\u00ednio da UNESCO \u00e0 REG \nEm 20 de Abril de 2001, foi assinada a Conven\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o entre a \n\nUNESCO e a Rede Europeia de Geoparques, no Parque Cabo de Gata, em \n\nEspanha, durante a cerim\u00f3nia de abertura de um Encontro Internacional: \n\nManagement of protected natural spaces and sustainable development. A \n\nconven\u00e7\u00e3o definia as bases da parceria entre os dois signat\u00e1rios [7]. Este acordo de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o colocava a Rede Europeia sob os ausp\u00edcios da UNESCO, verificando-se \n\n\n\n 24 \n\ns\u00f3, a partir deste momento, a oficializa\u00e7\u00e3o do patroc\u00ednio da UNESCO \u00e0quela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o. \n\nMembros da REG  \n\nEm Junho de 2008, a REG possu\u00eda 33 membros, provenientes de 14 pa\u00edses tal \n\ncomo se pode observar no mapa da figura 3.1. e respectiva legenda na tabela 3.1. \n\n[7].  \n\n \nFig. 3.1. Mapa dos Geoparques da Rede Europeia (fonte EGN, Junho 2008). \n\n\n\n 25\n\n \n\n \n\nTabela 3.1. Membros da Rede Europeia de Geoparques, em Junho de 2008. \n  (Adaptada de www.europeangeoparks.org) \n\nN\u00ba Nome do Geoparque Pa\u00eds \n\n1 Reserve Geologique de Haute-Provence FRAN\u00c7A \n\n2 Vulkaneifel Geopark ALEMANHA  \n\n3 Petrified Forest of Lesvos GR\u00c9CIA \n\n4 Maestrazgo Cultural Park ESPANHA \n\n5 Psiloritis Natural Park GR\u00c9CIA \n\n6 TERRA.vita Naturpark ALEMANHA  \n\n7 Copper Coast Geopark IRLANDA \n\n8 Marble Arch Caves &amp; Cuilcagh Mountain Park IRLANDA DO NORTE, REINO UNIDO  \n\n9 Madonie Geopark IT\u00c1LIA \n\n10 Kulturpark Kamptal \u00c1USTRIA  \n\n11 Naturpark Steirische Eisenwurzen \u00c1USTRIA  \n\n12 Geo-Naturpark Bergstrasse-Odenwald  ALEMANHA \n\n13 North Pennines AONB INGLATERRA, REINO UNIDO \n\n14 Abberlev and Malvern Hills Geopark INGLATERRA, REINO UNIDO \n\n15 Park Naturel Regional du Luberon FRAN\u00c7A \n\n16 North West Highlands Geopark ESC\u00d3CIA, REINO UNIDO \n\n17 Geopark Swabian Albs  ALEMANHA \n\n18 Geopark Harz Braunschweiger Land Ostfalen  ALEMANHA \n\n19 Mecklenburg Ice Age Park ALEMANHA \n\n20 Hateg Country Dinosaurs Geopark ROM\u00c9NIA \n\n21 Beigua Geopark IT\u00c1LIA \n\n22 Fforest Fawr Geopark GALES, REINO UNIDO  \n\n23 Bohemian Paradise Geopark REP\u00daBLICA CHECA  \n\n24 Cabo de Gata - Nijar Natural Park Andaluzia, ESPANHA \n\n25 Naturtejo Geopark PORTUGAL  \n\n26 Sierras Subbeticas Natural Park ANDALUZIA, ESPANHA  \n\n27 Sobrarbe Geopark ARAG\u00c3O, ESPANHA \n\n28 Gea Norvegica NORUEGA \n\n29 Sardenia Geominerario Park IT\u00c1LIA  \n\n30 Papuk Geopark  CRO\u00c1CIA \n\n31 Lochaber Geopark ESC\u00d3CIA \u2013 REINO UNIDO  \n\n32 English Riviera Geopark INGLATERRA, REINO UNIDO \n\n33 Geopark Natural Adamello-Brenta IT\u00c1LIA \n\n\n\n 26 \n\n3.1.3. A Rede Global de Geoparques da UNESCO \n\n \nCria\u00e7\u00e3o da Rede Global de Geoparques da UNESCO \n \n\nA 13 de Fevereiro de 2004, realizou-se em Paris, na Sede da UNESCO, uma \nreuni\u00e3o internacional, em que participaram membros do Conselho Cient\u00edfico do \n\nPrograma Internacional de Geoci\u00eancias (IGCP), representantes da Uni\u00e3o \n\nInternacional de Geografia (IGU) e da Uni\u00e3o Internacional das Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas \n\n(IUGS) e especialistas em conserva\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. Nesta \n\nreuni\u00e3o, foi apresentada a vers\u00e3o final das Linhas de Orienta\u00e7\u00e3o para Geoparques \n\nNacionais que procuram o aux\u00edlio da UNESCO (Frey et al, 2006). Estas linhas de \n\norienta\u00e7\u00e3o fornecem informa\u00e7\u00e3o detalhada sobre os crit\u00e9rios para o estabelecimento \n\nde um Geoparque e o documento que as cont\u00e9m pode ser consultado no website da \n\nUNESCO \u2013 http://www.unesco.org. Na referida reuni\u00e3o, decidiram ainda: criar a \nRede Global de Geoparks da UNESCO, incluindo os 17 Geoparques Europeus, \nexistentes naquela data, mais 8 novos Geoparques Chineses, totalizando 25; \n\ninstalar o Gabinete de Coordena\u00e7\u00e3o da Rede Global no Minist\u00e9rio da Terra e dos \n\nRecursos, em Pequim, na China; que as regi\u00f5es que perten\u00e7am \u00e0 Rede Europeia de \n\nGeoparques far\u00e3o parte tamb\u00e9m da Rede Global de Geoparks da UNESCO [7] \n\n(Zouros, 2004; Frey et al, 2006; Eder &amp; Patzak, 2004). Assim, a partir desta altura, \n\nficou estabelecida a Rede Global de Geoparques Nacionais da UNESCO.  \n\n \nObjectivos e defini\u00e7\u00e3o de Geoparque da Rede Global da UNESCO  \n \n\nSegundo Eder &amp; Patzak (2004), o objectivo desta rede \u00e9 proporcionar uma \n\nplataforma de coopera\u00e7\u00e3o e partilha entre especialistas e actores na tem\u00e1tica do \n\npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico, sob os ausp\u00edcios da UNESCO. A rede estende-se a todas as \n\nregi\u00f5es do mundo e juntar\u00e1 grupos que partilhem valores, interesses ou \n\nconhecimentos comuns. A Rede Internacional de Geoparks Nacionais da UNESCO \n\nservir\u00e1 para desenvolver modelos das melhores pr\u00e1ticas e padr\u00f5es para os \n\nterrit\u00f3rios que integrem a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, numa estrat\u00e9gia \n\npara o desenvolvimento econ\u00f3mico regional. Os Geoparques sob os ausp\u00edcios da \n\n\n\n 27\n\n \n\nUNESCO dever\u00e3o: preservar o patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico para as gera\u00e7\u00f5es futuras \n\n(conserva\u00e7\u00e3o); educar e ensinar ao p\u00fablico em geral temas relacionados com \n\npaisagens geol\u00f3gicas e mat\u00e9rias ambientais (educa\u00e7\u00e3o) e promover facilidades de \n\npesquisa em geoci\u00eancias; assegurar o desenvolvimento sustent\u00e1vel (turismo) (Eder \n\n&amp; Patzak, 2004).  \nSegundo a Rede Global de Geoparques da UNESCO, um Geoparque \u00e9: \n\n\u201cum territ\u00f3rio com limites bem definidos que tem uma \u00e1rea de superf\u00edcie \nsuficientemente alargada para permitir o desenvolvimento econ\u00f3mico local. O \nGeoparque cont\u00e9m um n\u00famero de s\u00edtios de patrim\u00f3nio geol\u00f3gico [\u2026] de \nespecial import\u00e2ncia cient\u00edfica, raridade ou beleza; pode n\u00e3o ter apenas \nsignificado geol\u00f3gico [\u2026], mas tamb\u00e9m valor arqueol\u00f3gico, ecol\u00f3gico, \nhist\u00f3rico ou cultural\u201d. Os Geoparques da UNESCO desenvolvem sinergias com \noutros programas nacionais e internacionais, tais como a Conven\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio \n\nMundial, o Programa de Reservas - o Homem e a Biosfera (MAB) e s\u00e3o \n\ncomplementares com o Grupo de Trabalho \u201cGEOSEE\u201d estabelecido pela IUGS \n\n(International Union of Geological Sciences), IGU (International Geographical Union) \n\ne UNESCO (Eder &amp; Patzak, 2004).   \n\n \n\nFuncionamento da Rede Global de Geoparks da UNESCO  \n \n\nA sede oficial actual da RGG localiza-se em Pequim, na China, \u00e9 patrocinada \n\npela UNESCO e pelo Minist\u00e9rio da Terra e dos Recursos da Rep\u00fablica Popular da \n\nChina, e os contactos e informa\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser consultados no seu website oficial, \n\nem http://www.globalgeopark.org. A sede est\u00e1 incumbida de contactar os gabinetes \n\nde todos os Geoparques Nacionais e Globais, compilando, publicando e criando \n\nnewsletters dos Geoparques Globais, e de conceber e de manter actualizado o \n\nWebsite da Rede Global de Geoparks da UNESCO. \n\nPor\u00e9m, os Geoparques Nacionais (excepto os da Europa) que pretendam \n\ncandidatar-se \u00e0 RGG da UNESCO dever\u00e3o contactar o Secretariado dos \n\nGeoparques, pertencente \u00e0 Sec\u00e7\u00e3o de Observa\u00e7\u00e3o Global da Terra, da Divis\u00e3o de \n\nEcologia e Ci\u00eancias da Terra da UNESCO e, para obter as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, \n\npoder\u00e3o consultar o Website respectivo em: http://www.unesco.org. Tal como j\u00e1 foi \n\nanteriormente referido, os Geoparques que sejam aceites na Rede Europeia, ser\u00e3o \n\n\n\n 28 \n\ninclu\u00eddos na Rede Global, ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o por um grupo de especialistas \n\nindependentes.  \n\nDe 27 a 29 de Junho de 2004, decorreu em Pequim, na China, a \u201c1\u00aa \nConfer\u00eancia Internacional da UNESCO sobre Geoparques\u201d, visando a promo\u00e7\u00e3o \ndo estabelecimento de uma Rede Internacional de Geoparques Nacionais, com as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es dos governos internacionais e das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais \n\n(Zouros, 2004). Durante uma cerim\u00f3nia organizada na Confer\u00eancia, o Sub-\n\nSecret\u00e1rio da UNESCO, Dr. W. Erdelen, e o Ministro da Terra e dos Recursos \n\nNaturais da China, Sun Wengsheng, entregaram uma placa especial a cada um dos \n\n25 Geoparques, assinalando a sua integra\u00e7\u00e3o na Rede Global de Geoparques da \n\nUNESCO [7]. \n\nDe 29 a 31 de Outubro de 2004, durante o 5\u00ba Encontro anual da Rede \nEuropeia, que teve lugar em Petralia Sottana, no Geoparque Madonie, foi assinado \n\noficialmente um novo acordo entre a Divis\u00e3o das Ci\u00eancias da Terra da UNESCO e a \n\nRede Europeia de Geoparques, denominado Declara\u00e7\u00e3o de Madonie. A vers\u00e3o \n\nintegral do texto desta Declara\u00e7\u00e3o encontra-se dispon\u00edvel no website da Rede \n\nEuropeia. Na Declara\u00e7\u00e3o, \u00e9 definido que a Rede Europeia de Geoparques \u00e9 uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o integrada na Rede Global de Geoparques. Naquele Encontro anual da \n\nRede Europeia, foram aceites 5 novos Geoparques, passando concomitantemente a \n\npertencer tamb\u00e9m \u00e0 Rede Global da UNESCO [7]. Nessa altura, a Rede Europeia \n\npassou a ser constitu\u00edda por 21 membros e n\u00e3o 22, como seria de esperar, j\u00e1 que o \n\nGeoparque de Cabo de Gata foi despromovido, tendo de sair da Rede, por n\u00e3o \n\ncumprir os crit\u00e9rios exigidos, na sua primeira avalia\u00e7\u00e3o trianual. \n\nDe 17 a 21 de Setembro de 2006, ocorreu a 2\u00aa Confer\u00eancia Internacional da \nUNESCO sobre Geoparks \u2013 Geoparks 2006, em Belfast, na Irlanda do Norte. Na \n\ncerim\u00f3nia oficial do dia 20 de Setembro, integraram a Rede Global da UNESCO 13 \n\ngeoparques: cinco europeus, um brasileiro, um iraniano e seis chineses. O total \n\nascendeu para 50 Geoparques Globais. \n\nDe 22 a 26 de Junho de 2008, decorreu a 3\u00aa Confer\u00eancia Internacional da \nUNESCO sobre Geoparques \u2013 Geoparks 2008 \u201cCommunicating our heritage\u201d, em \n\nOsnabr\u00fcck, na Alemanha, organizada pelo TERRA.vita Geopark. Na cerim\u00f3nia \n\noficial decorrida a 25 de Junho integraram a RGG da UNESCO 9 geoparques: um \n\naustraliano, dois chineses, um malaio e cinco europeus (dois italianos, um croata e \n\n\n\n 29\n\n \n\ndois do Reino Unido). Com estes novos membros o n\u00famero total de Geoparques \n\natingiu 57. \n\nA Rede Global de Geoparques da UNESCO continua a crescer, dado que, em \n\ntodo o mundo, existem regi\u00f5es que pretendem ser membros. Gray (2004) refere \n\nque, de acordo com Patzak &amp; Eder (1998) e Eder (1999), \u00e9 previs\u00edvel que sejam \n\naprovados 20 Geoparques por ano, perfazendo cerca de 500 em 2025. A Divis\u00e3o \n\ndas Ci\u00eancias da Terra da UNESCO reconhece que a Rede Europeia de Geoparques \n\n\u00e9 uma refer\u00eancia a seguir para a cria\u00e7\u00e3o de outras redes continentais de \n\nGeoparques, tal como, por exemplo, a Rede de Geoparques \u00c1sia-Pac\u00edfico [7].  \n\n \nMembros da RGG da UNESCO \n\n \n Em Junho de 2008, faziam parte da Rede Global da UNESCO 57 Geoparks, \n\nde 18 pa\u00edses do mundo (33 dos quais pertencem \u00e0 Rede Europeia de Geoparques, \n\n20 s\u00e3o chineses, 1 brasileiro, 1 iraniano, 1 malaio e 1 australiano) [5]; [8]. Na tabela \n\n3.2 consta a lista com os Membros da Rede Global de Geoparques da UNESCO, em \n\nJunho de 2008. \n\n\n\n 30 \n\n \nTabela 3.2. Membros da Rede Global de Geoparques da UNESCO, em Junho de 2008. \nAdaptado de http://www.unesco.org e de http://www.globalgeopark.org. \n\nPA\u00cdSES NOME dos GEOPARQUES  \nEntrada na \n\nRGG da \nUNESCO \n\nN.\u00ba de \nGEOPARQUES \n\n/PA\u00cdS \nAUSTR\u00c1LIA Kanawinka 2008 1 \n\nKamptal Geopark 2004 \u00c1USTRIA Nature ParkEisenwurzen 2004 2 \nBRASIL Araripe Geopark 2006 1 \n\nDanxiashan Geopark 2004 \nZhangjiajie Sandstone Peak Forest Geopark  2004 \n\nHuangshan Geopark  2004 \nJingpohu Geopark  2004 \n\nMount Lushan Geopark  2004 \nSongshan Geopark  2004 \n\nStone Forest Geopark (Shilin Geopark) 2004 \nWudalianchi Geopark  2004 \nYuntaishan Geopark  2004 \nHexigten Geopark  2005 \nTaining Geopark  2005 \n\nXingwen Geopark  2005 \nYandangshan Geopark  2005 \n\nFuniushan Geopark  2006 \nLeiqiong Geopark  2006 \n\nWangwushan-Daimeishan Geopark  2006 \nMount Taishan Geopark  2006 \n\nFangshan Geopark  2006 \nLonghushan Geopark 2008 \n\nCHINA \n\nZigong Geopark 2008 \n\n20 \n\nCRO\u00c1CIA Papuk Geopark 2007 1 \nREP\u00daBLICA CHECA Bohemian Paradise Geopark 2005 1 \n\nReserve G\u00e9ologique de Haute Provence  2004 FRAN\u00c7A Park Naturel R\u00e9gional du Luberon  2005 2 \nPetrified Forest of Lesvos 2004 GR\u00c9CIA Psiloritis Natural Park 2004 2 \n\nGeopark Bergstrasse - Odenwald 2004 \nNature park Terra Vita  2004 \nVulkaneifel Geopark  2004 \n\nMecklenburg Ice age Park 2005 \nGeopark Harz Braunschweiger Land Ostfalen  2005 \n\nALEMANHA \n\nGeopark Swabian Albs  2005 \n\n6 \n\nIR\u00c3O Qeshm Geopark 2006 1 \nMAL\u00c1SIA Langkawi Geopark 2007 1 \nNORUEGA Gea-Norvegica Geopark 2006 1 \n\nMadonie Natural Park 2004 \nParco del Beigua 2005 \n\nGeological and Mining Park of Sardinia 2007 IT\u00c1LIA \nAdamello-Brenta Geopark 2008 \n\n4 \n\nPORTUGAL Naturtejo Geopark 2006 1 \nREP. DA IRLANDA Copper Coast Geopark 2004 1 \nROM\u00c9NIA Hateg Country Dinosaur Geopark 2005 1 \n\nMaestrazgo Cultural Park  2004 \nCabo de Gata Natural Park  2006 \n\nSobrarbe Geopark 2006 ESPANHA \nSubeticas Geopark 2006 \n\n4 \n\nAbberley and Malvern Hills Geopark 2004 \nNorth Pennines AONB Geopark  2004 \n\nMarble Arch Caves &amp; Cuilcagh Mountain Park \u2013 Northern \nIreland 2004 \n\nForest Fawr Geopark \u2013 Wales  2005 \nNorth West Highlands \u2013 Scotland 2005 \n\nLochaber Geopark \u2013 Scotland 2007 \n\nREINO UNIDO \n\nEnglish Riviera Geopark 2007 \n\n7 \n\n18 PA\u00cdSES TOTAIS 57 GEOPARQUES \n\n\n\n 31\n\n \n\n \n\nA tabela 3.3 apresenta um resumo da cronologia dos principais eventos que \n\nlevaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o das REG e RGG da UNESCO. \n\n3.2. CRIA\u00c7\u00c3O DO GEOPARK NATURTEJO E SUA INTEGRA\u00c7\u00c3O NAS REDES \nEUROPEIA E GLOBAL DE GEOPARQUES DA UNESCO \n\nO 1\u00ba Geoparque portugu\u00eas - o Geopark Naturtejo da Meseta Meridional \u2013 um \n\ndos trinta e tr\u00eas da Rede Europeia de Geoparques (REG) passou a ser, desde o dia \n\n20 de Setembro de 2006, um dos cinquenta da Rede Global de Geoparques da \n\nUNESCO (dados referentes a Setembro de 2006). Descrevem-se em retrospectiva \n\nas principais etapas, at\u00e9 \u00e0 sua integra\u00e7\u00e3o na Rede Global de Geoparques da \n\nUNESCO (RGG UNESCO). \n\nTabela 3.3. Cronologia dos principais eventos relativos \u00e0 REG e RGG da UNESCO \n\nDATAS EVENTOS \n\n1991 Primeiro Simp\u00f3sio Internacional sobre a Protec\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico: Declara\u00e7\u00e3o \ndos Direitos \u00e0 Mem\u00f3ria da Terra, Digne-les-Bains, Fran\u00e7a. \n\n1996 Os ge\u00f3logos Nickolas Zouros (Gr\u00e9cia) e Guy Martini (Fran\u00e7a), durante o 30\u00ba Congresso \nGeol\u00f3gico Internacional, t\u00eam a ideia de fundar uma Rede Europeia de Geoparques. \n\n1999 A Divis\u00e3o de Ci\u00eancias da Terra da UNESCO decidiu promover a cria\u00e7\u00e3o do Programa \nGeoparques, mas por falta de financiamento, limitou-se a patrocinar, a n\u00edvel n\u00e3o \nfinanceiro, iniciativas pontuais que se enquadrassem no \u00e2mbito dos ideais definidos para \no referido Programa. \n\n2000 Cria\u00e7\u00e3o da Rede Europeia de Geoparks (REG), formada por 4 membros: a Reserva \nGeol\u00f3gica de Haute Provence, na Fran\u00e7a; a Floresta Petrificada de Lesvos, na Ilha de \nLesvos, na Gr\u00e9cia; o Geopark Gerolstein/Vulkaneifel, na Alemanha e o Parque Cultural \nde Maestrazgo, em Espanha.  \n\n2001 Assinatura da Conven\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o entre a UNESCO e a REG, no Parque Cabo \nde Gata, em Espanha.  \n\n2004 Cria\u00e7\u00e3o da Rede Global de Geoparques (RGG) da UNESCO, em Paris, durante uma \nreuni\u00e3o internacional que decorria na Sede desta Organiza\u00e7\u00e3o; \nRealiza\u00e7\u00e3o da Primeira Confer\u00eancia Internacional da UNESCO sobre Geoparques, em \nPequim, na China; \nAssinatura de novo acordo entre a UNESCO e a REG - a Declara\u00e7\u00e3o de Madonie onde \nse define que a Rede Europeia de Geoparks \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o integrada na Rede \nGlobal da UNESCO. \n\n2006 Realiza\u00e7\u00e3o da Segunda Confer\u00eancia Internacional da UNESCO sobre Geoparks, em \nBelfast, na Irlanda do Norte. \n\n2008 Realiza\u00e7\u00e3o da Terceira Confer\u00eancia Internacional da UNESCO sobre Geoparks, em \nOsnabr\u00fcck, na Alemanha. \n\n\n\n 32 \n\nA ideia de criar um Geoparque foi apresentada pela Prof.\u00aa Doutora Graciela \n\nSarmiento (Universidad Complutense de Madrid), em Julho de 2003, durante o \n\nWorkshop - F\u00f3sseis de Penha Garcia - Que classifica\u00e7\u00e3o? \u2013 idealizado pelo Dr. Jo\u00e3o \n\nSerejo Proen\u00e7a e promovido pela C\u00e2mara Municipal de Idanha-a-Nova, que teve por \n\nobjectivo a conserva\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de um dos geomonumentos mais \n\nemblem\u00e1ticos do actual Geopark Naturtejo \u2013 o canh\u00e3o fluvial do Ponsul, em Penha \n\nGarcia. Neste encontro, entre os participantes, estiveram presentes pol\u00edticos locais e \n\nge\u00f3logos especializados em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o que \n\nreconheceram a grande diversidade de valores patrimoniais, geol\u00f3gicos, culturais, \n\narqueol\u00f3gicos, ecol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos. \n\nEm Mar\u00e7o de 2004, foi criada a Naturtejo, uma empresa intermunicipal de \n\nturismo, de capitais maioritariamente p\u00fablicos, constitu\u00edda pelas C\u00e2maras Municipais \n\nde Idanha-a-Nova, Castelo Branco, Nisa, Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, Proen\u00e7a-a-Nova, \n\nOleiros, e por treze empresas privadas, com o objectivo de promover o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico, usando como for\u00e7a motriz o turismo. Esta empresa \n\nnasceu a partir da uni\u00e3o dos seis munic\u00edpios que constitu\u00edam a Associa\u00e7\u00e3o Natureza \n\ne Tejo. Segundo Armindo Jacinto (Cabrita &amp; Leit\u00e3o, 2004), a Naturtejo surge pela \n\nnecessidade de os seis Munic\u00edpios que a integram juntarem sinergias: Os \n\nPresidentes de C\u00e2mara sentiram que, juntando os esfor\u00e7os de cada um\u2026 fazendo \n\npromo\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da actividade nos munic\u00edpios. A nossa \n\nfor\u00e7a \u00e9 a diversifica\u00e7\u00e3o que temos em termos de oferta, que se complementa no seu \n\nconjunto \u00e0 volta de uma ideia forte, que \u00e9, ou que pode vir a ser o Tejo Internacional. \n\nArmindo Jacinto destacou o Patrim\u00f3nio Natural que o Tejo encerra, nomeadamente \n\nna \u00e1rea do Parque Natural do Tejo Internacional, o patrim\u00f3nio hist\u00f3rico \n\nimportant\u00edssimo, designadamente no que se refere \u00e0 arqueologia e salientou os \n\naspectos \u00fanicos existentes, em termos geol\u00f3gicos. Estes valores patrimoniais \n\nconjugados suportam o projecto da Naturtejo, o de criar um Geoparque, que ser\u00e1 o \n\nprimeiro em Portugal (Cabrita &amp; Leit\u00e3o, 2004).  \n\nAssim, ainda em 2004, a Naturtejo decidiu apostar num projecto de Turismo de \n\nNatureza (Ecoturismo) \u2013 o de criar um Geoparque Europeu \u2013 propondo-se valorizar \n\nos locais chave que testemunham a Hist\u00f3ria do nosso Planeta, na \u00e1rea abrangida \n\npelos seus munic\u00edpios, que compreende 4617 km2. Nesta \u00e1rea, cujo apan\u00e1gio \u00e9 a \n\n\n\n 33\n\n \n\nenorme diversidade cultural baseada na hist\u00f3ria e na natureza, a Geologia aparece \n\ncomo elemento unificador. \n\nA designa\u00e7\u00e3o escolhida foi a de Geopark Naturtejo da Meseta Meridional, dado \n\nque a regi\u00e3o Naturtejo se encontra confinada na sua maior parte na Meseta \n\nMeridional, limitada a Norte pela Cordilheira Central.  \n\nDe Janeiro de 2004 a Julho de 2005, durante a elabora\u00e7\u00e3o do dossier de \n\ncandidatura a apresentar \u00e0 Rede Europeia de Geoparques, que ficou a cargo do \n\nGe\u00f3logo Carlos Neto de Carvalho, foi feita a inventaria\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico \n\ne a sua conex\u00e3o com o patrim\u00f3nio cultural e a biodiversidade [10]. Foram ainda \n\nimplementadas medidas de conserva\u00e7\u00e3o e ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o \n\ndirigidas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, ao p\u00fablico em geral e \u00e0 comunidade cient\u00edfica. A \n\nt\u00edtulo de exemplo, destacam-se as seguintes ac\u00e7\u00f5es: a Exposi\u00e7\u00e3o Internacional Arte \n\nF\u00f3ssil do prestigiado paleont\u00f3logo Adolf Seilacher, patente ao p\u00fablico de 19 de \n\nFevereiro a 22 de Maio de 2005, no Centro Cultural Raiano, em Idanha-a-Nova; o \n\nCRUZIANA\u201905 \u2013 Encontro Internacional sobre Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico, \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o e Geoturismo, que decorreu nos dias 6 e 7 de Maio de 2005, no \n\nCentro Cultural Raiano, em Idanha-a-Nova e a apresenta\u00e7\u00e3o do livro denominado \n\nGeopark Naturtejo da Meseta Meridional \u2013 600 Milh\u00f5es de anos em Imagens, a 17 \n\nde Maio de 2006 (Neto de Carvalho &amp; Martins, 2006), aquando da visita ao territ\u00f3rio \n\npara avalia\u00e7\u00e3o do geoparque, por Nickolas Zouros, o Coordenador da Rede \n\nEuropeia de Geoparques (REG).  \n\nA candidatura \u00e0 REG foi apoiada e realizada com a colabora\u00e7\u00e3o de diversas \n\nentidades, tais como as seis autarquias locais, a ProGEO-Portugal, a Universidade \n\ndo Minho, a Universidade de Lisboa, a Universidade de T\u00fcbingen (Alemanha), o \n\nInstituto Polit\u00e9cnico de Castelo Branco, o Parque Natural do Tejo Internacional e a \n\nComiss\u00e3o Nacional da UNESCO.  \n\nO dossier de candidatura para nomea\u00e7\u00e3o como Geopark Europeu foi intitulado \n\nInventory of geosites, geoconservation measures and (geo)tourism management \u2013 \n\nApplication dossier for Nomination as a European Geopark [Geopark Naturtejo da \n\nMeseta Meridional (Portugal): Invent\u00e1rio dos Geoss\u00edtios, medidas de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do (geo)turismo \u2013 Dossier de Aplica\u00e7\u00e3o para nomea\u00e7\u00e3o \n\ncomo Geoparque Europeu]. Este \u00e9 constitu\u00eddo por 27 p\u00e1ginas, em l\u00edngua inglesa e \n\nfoi conclu\u00eddo em Julho de 2005 (figura 3.2). O dossier e tr\u00eas Anexos foram entregues \n\n\n\n 34 \n\nimpressos em papel e em formato digital. O Anexo I cont\u00e9m 3 mapas: um com a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do territ\u00f3rio Naturtejo; um extracto do mapa geol\u00f3gico de \n\nPortugal, na escala 1/500 000, com a \u00e1rea do Geopark representada e um com a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Protegidas do Territ\u00f3rio. O referido Anexo inclui ainda um \n\nfilme intitulado \u201cApresenta\u00e7\u00e3o do Geopark Naturtejo\u201d, de 11 minutos de dura\u00e7\u00e3o e \n\numa apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint intitulada \u201cGeopark Naturtejo da Meseta \n\nMeridional\u201d. O Anexo II possui documenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos principais \n\ngeomonumentos, estudos e eventos de promo\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico \n\nanteriores e a bibliografia geol\u00f3gica do territ\u00f3rio Naturtejo. E por fim, o Anexo III \n\ninclui os seguintes documentos: \u201cOutros produtos tur\u00edsticos do Territ\u00f3rio\u201d (Desportos \n\nde Aventura, Arqueologia, Templ\u00e1rios, Belgais e outros tesouros culturais e a \n\nTranquilidade); \u201cDescri\u00e7\u00e3o dos principais monumentos\u201d; \u201cEstrat\u00e9gias de marketing\u201d; \n\n\u201cTrilhos Pedestres em Castelo Branco\u201d; \u201cPITTER\u2013 Plano de Ac\u00e7\u00e3o territorial\u201d. \n\n \nFig. 3.2. Capa do Dossier de Candidatura do Geopark Naturtejo a Geoparque da Rede Europeia \n(retirado de Neto de Carvalho, 2005). \n \n\n\n\n 35\n\n \n\nO dossier de candidatura foi entregue \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO, em \n\nLisboa, em Agosto de 2005 e posteriormente foi submetido \u00e0 UNESCO Internacional \n\npela referida Comiss\u00e3o [9]. \n\nEm Outubro de 2005, a Naturtejo apresentou a sua candidatura, durante a \n\nReuni\u00e3o da Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da REG, que decorreu na Floresta \n\nPetrificada, na ilha de Lesvos (Gr\u00e9cia).  \n\nEm Maio de 2006, ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o do dossier de candidatura submetido, o Dr. \n\nNickolas Zouros, Co-coordenador da REG e membro da Comiss\u00e3o T\u00e9cnica da \n\nUNESCO deslocou-se ao territ\u00f3rio Naturtejo, para comprovar e analisar no terreno a \n\nviabilidade do projecto e as potencialidades naturais, hist\u00f3ricas e culturais existentes \n\nna regi\u00e3o [9].  \n\nNo dia 26 de Julho de 2006, na sess\u00e3o realizada no Geopark Europeu North \n\nPennines, localizado na Inglaterra, a Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da REG discutiu e \n\navaliou o Geoparque Naturtejo, votando por unanimidade a sua integra\u00e7\u00e3o, \n\npassando este a ser o 27\u00ba Geopark Europeu, de entre um total de trinta, existentes \n\nnaquela data [9]. Nessa mesma reuni\u00e3o da REG, foram aprovadas tamb\u00e9m as \n\ncandidaturas apresentadas por tr\u00eas Geoparks Espanh\u00f3is: Cabo de Gata \u2013 Nijar \n\nNatural Park; Sobrarbe Geopark e Sierras Subbeticas Natural Park, e um \n\nNoruegu\u00eas, Gea-Norvegica. \n\nNo dia 20 de Setembro de 2006, o 1\u00ba geoparque portugu\u00eas \u2013 Geopark \n\nNaturtejo da Meseta Meridional - integrou oficialmente a RGG UNESCO. A \n\ncerim\u00f3nia de atribui\u00e7\u00e3o de t\u00e3o prestigiosa distin\u00e7\u00e3o ocorreu em Belfast, na Irlanda \n\ndo Norte, durante a Segunda Confer\u00eancia Mundial de Geoparques da UNESCO \u2013 \n\n\u201cGEOPARKS 2006\u201d. Na confer\u00eancia organizada pelos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos da \n\nIrlanda do Norte, em parceria com o Geopark Europeu e Global Marble Arch Caves, \n\nestiveram presentes 320 participantes, provenientes de 40 pa\u00edses. A delega\u00e7\u00e3o que \n\nrepresentou Portugal era constitu\u00edda por dez elementos, cinco pertencentes ao \n\nGeopark Naturtejo, um \u00e0 Divis\u00e3o das Ci\u00eancias Exactas e Sociais da Comiss\u00e3o \n\nNacional da UNESCO, um \u00e0 ProGEO Portugal, dois \u00e0 Universidade do Minho e um \n\nao Jornal da regi\u00e3o de Castelo Branco \u2013 Reconquista. Os Secret\u00e1rios de Estado do \n\nTurismo e do Ambiente n\u00e3o puderam deslocar-se at\u00e9 Belfast, mas enviaram \n\nmensagens de apoio e congratula\u00e7\u00e3o pela integra\u00e7\u00e3o do Geopark na RGG da \n\nUNESCO.  \n\n\n\n 36 \n\nSob os ausp\u00edcios da UNESCO e com base na partilha entre os membros da \n\nRede Global, geoss\u00edtios de import\u00e2ncia nacional ganham reconhecimento e \n\nbeneficiam da troca de conhecimento, experi\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o entre Geoparks. \n\nNa pr\u00e1tica, pertencer a esta Rede representa para o Geopark Naturtejo e, \n\nconcomitantemente, para o pa\u00eds, pertencer \u00e0 Rede Global de Turismo de Natureza, \n\nsob os ausp\u00edcios da UNESCO. \n\nA integra\u00e7\u00e3o do Geopark Naturtejo na RGG da UNESCO foi o culminar e a \n\nconsagra\u00e7\u00e3o de um projecto ambicioso encetado pela Naturtejo. Ter o selo de \n\nqualidade da UNESCO e para continuar a merecer esse selo, h\u00e1 que n\u00e3o s\u00f3 manter, \n\ncumprindo os requisitos da Rede, mas progredir e dinamizar este projecto. Um \n\ngeoparque, al\u00e9m de ter de apresentar \u00e0 RGG da UNESCO e \u00e0 REG, relat\u00f3rios \n\nanuais, \u00e9 sujeito por parte destas organiza\u00e7\u00f5es a uma avalia\u00e7\u00e3o trianual, para \n\nanalisar se ainda merece pertencer \u00e0s referidas Redes. \n\nNa tabela 3.4 apresenta-se a cronologia das principais etapas at\u00e9 \u00e0 integra\u00e7\u00e3o \n\ndo Geopark Naturtejo nas REG e RGG da UNESCO. \n\n \n\nTabela 3.4. Principais etapas at\u00e9 \u00e0 integra\u00e7\u00e3o do Geopark Naturtejo da Meseta Meridional na \nREG e RGG da UNESCO \n\nDatas ETAPAS \nJulho \n2003 \n\nIdeia embrion\u00e1ria da cria\u00e7\u00e3o de um Geoparque da Rede Europeia que surgiu \ndurante o Workshop: F\u00f3sseis de Penha Garcia que classifica\u00e7\u00e3o?. \n\nMar\u00e7o \n2004 \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da NATURTEJO EIM. Aposta num projecto de Turismo de \nNatureza  \u2013 o de criar um Geopark Europeu.  \n\nJaneiro 2004 - \nJulho 2005 Elabora\u00e7\u00e3o do Dossier de Candidatura a apresentar \u00e0 REG. \n\nAgosto \n2005 \n\nEntrega do Dossier de Candidatura \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO que a \nsubmeteu a esta Organiza\u00e7\u00e3o Internacional. \n\nOutubro \n2005 Apresenta\u00e7\u00e3o da Candidatura \u00e0 REG, em Lesvos, na Gr\u00e9cia.  \n\nMaio \n2006 \n\nVisita do Coordenador da REG - Prof.  Nickolas Zouros - ao territ\u00f3rio Naturtejo \npara avalia\u00e7\u00e3o do Geopark. \n\nJulho \n2006 \n\nVota\u00e7\u00e3o pela Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da REG, em Inglaterra, por \nunanimidade a favor da integra\u00e7\u00e3o do Geopark Naturtejo na REG. \n\nSetembro \n2006 \n\nIntegra\u00e7\u00e3o oficial do Geopark Naturtejo na RGG da UNESCO, durante a 2\u00aa \nConfer\u00eancia Internacional de Geoparques, em Belfast, na Irlanda do Norte. \n\n \n\n \n\n\n\n 37\n\n4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO DO GEOPARK NATURTEJO \n\n4.1. \u00c2MBITO GEOGR\u00c1FICO E ADMINISTRATIVO \n \n\nO Geopark Naturtejo, \u00e9 um geoparque europeu, localizando-se na zona Centro \n\nde Portugal, fazendo fronteira com Espanha, a Este.  \n\nA Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios Natureza e Tejo decidiu, em 2004, criar uma \n\nempresa de capitais maioritariamente p\u00fablicos \u2013 a NATURTEJO EIM, da qual fazem \n\nparte tamb\u00e9m treze empresas privadas, tal como j\u00e1 anteriormente referimos nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. Dos seus seis munic\u00edpios, cinco (Idanha-a-Nova, Castelo Branco, \n\nOleiros, Proen\u00e7a-a-Nova e Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o) pertencem \u00e0 Beira Baixa, inclu\u00eddos \n\nno distrito de Castelo Branco e um (Nisa) ao Alto Alentejo, pertencente ao distrito de \n\nPortalegre (figura 4.1).   \n\nA gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o do Geopark est\u00e3o a cargo da Naturtejo, Empresa \n\nIntermunicipal de Turismo (EIM). Esta possui um Conselho de Administra\u00e7\u00e3o \n\nconstitu\u00eddo por um Presidente, um Vice-Presidente, dois representantes (eleitos) de \n\ncada munic\u00edpio associado e pelos empres\u00e1rios s\u00f3cios. Fazem parte tamb\u00e9m do \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o tr\u00eas consultores. O actual Presidente da Naturtejo EIM \u00e9 \n\no Engenheiro Armindo Jacinto (Vice-Presidente do Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova e \n\nVereador do pelouro da Cultura, Turismo, Desporto e Tempos Livres). Um dos \n\nelementos da administra\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser Ge\u00f3logo, fun\u00e7\u00e3o desempenhada, \n\nactualmente, por Carlos Neto de Carvalho \u2013 o Coordenador Cient\u00edfico do Geopark \n\nNaturtejo. Outro dos elementos da administra\u00e7\u00e3o ter\u00e1 de ser nomeado pelo \n\nMunic\u00edpio de Idanha-a-Nova. O ge\u00f3logo pertencente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e o outro \n\nelemento (o presidente, se este n\u00e3o for ge\u00f3logo) s\u00e3o ambos representantes do \n\nGeopark na Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da REG. A sede oficial do Geopark \n\nNaturtejo localiza-se na vila de Idanha-a-Nova, no Centro Cultural Raiano, sito na \n\nAv. Joaquim Mor\u00e3o, 6060-101 Idanha-a-Nova. A sede administrativa da Naturtejo \n\nEIM localiza-se na cidade de Castelo Branco, na Rua Conselheiro Albuquerque, 4 \n\ncave C, 6000-161 Castelo Branco. \n\n\n\n 38 \n\nPara al\u00e9m do Presidente da Naturtejo e do ge\u00f3logo, Coordenador Cient\u00edfico do \n\nGeopark, na equipa do Geopark, existem actualmente 16 elementos como se pode \n\nverificar no Magazine do Geopark Naturtejo: Cruziana 24 \u2013 Relat\u00f3rio do m\u00eas de \n\nAgosto de 2008 [9], que desenvolvem diversos tipos de actividades (tabela 4.1). \n\nAlguns dos elementos da equipa desempenham fun\u00e7\u00f5es a tempo inteiro e outros \n\ncolaboram pontualmente. \n\n \n\nTabela 4.1. Actividades desenvolvidas pelos elementos da Equipa do \nGeopark Naturtejo (baseada em http://www.geoparknaturtejo.com). \n\nActividades N.\u00ba de elementos \nPresidente da Naturtejo EIM 1 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o  \nAdministrativas 2 \n\nGe\u00f3logos 3 \n\nAntrop\u00f3logo 1 Investiga\u00e7\u00e3o \n\nProfessora de Biologia e Geologia  1 \n\nTurismo 3 \n\nAdvocacia 1 \n\nPlaneamento financeiro 1 \n\nMarketing 2 \n\nComercial em Espanha 1 \n\nEventos 1 \n\nFeiras de Turismo/Planeamento 1 \n\n \n\nA \u00e1rea total do territ\u00f3rio Naturtejo, e concomitantemente do Geopark Naturtejo, \n\nperfaz 4627 km2, segundo dados do Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), relativos \n\na 2006 [10], o que corresponde a cerca de 5% da \u00e1rea total de Portugal. A regi\u00e3o \u00e9 \n\ncomposta por uma cidade Capital de Distrito (Castelo Branco), 5 vilas, sede de \n\nMunic\u00edpio (Idanha-a-Nova, Oleiros, Proen\u00e7a-a-Nova, Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e Nisa), \n\n74 Freguesias e mais de cem Lugares [10].  \n\nAs coordenadas geogr\u00e1ficas do territ\u00f3rio considerado s\u00e3o: latitude entre \n\n39\u00ba20\u2019N e 40\u00ba5\u2019N; longitude, entre 6\u00ba50\u2019W e 8\u00ba10\u2019W, do meridiano de Greenwich \n\n(Neto de Carvalho, 2005). \n\n \n\n\n\n 39\n\nFig. 4.1. Territ\u00f3rio do Geopark Naturtejo (elaborada a partir de dados digitais dispon\u00edveis no Instituto \nGeogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito em http://www.igeoe.pt/).  \n \n\nOrografia \nRelativamente \u00e0 orografia (figura 4.2), o territ\u00f3rio do Geopark possui vasta \n\nplanura com um aumento da altimetria para Norte, culminando nas serras da \n\nGardunha, partilhada pelos Munic\u00edpios de Castelo Branco e Fund\u00e3o, com 1227 m no \n\nponto mais alto, e do Cabe\u00e7o da Rainha, em Oleiros, com 1084 m. Esta topografia \n\naparentemente plana e \u201cmon\u00f3tona\u201d, \u00e9 interrompida por relevos residuais locais, \n\nconstitu\u00eddos por rochas sedimentares (tais como, os relevos da Magarefa, em \n\nCastelo Branco e os da Murracha, Murrachinha e Pedras Ninhas, em Idanha-a-\n\nNova), por rochas de origem plut\u00f3nica (como os Inselberge gran\u00edticos de Monsanto-\n\nMoreirinha-Alegrios), por cristas quartz\u00edticas, distribu\u00eddas um pouco por toda a regi\u00e3o \n\n(Penha Garcia, Monforte da Beira, Castelo Branco, Serra da Pedragueira, Serra do \n\n\n\n 40 \n\nMoradal e Serra do R\u00f3d\u00e3o), e por alinhamentos tect\u00f3nicos, como escarpas de falha \n\n(cujo magn\u00edfico exemplo \u00e9 a da falha do Ponsul) (Neto de Carvalho, 2005; 2005a). \n\n \n\n \n\nFig. 4.2. Mapa orogr\u00e1fico de Portugal continental, adaptado de Atlas do Ambiente Digital \u2013 \nInstituto do Ambiente (http://www.iambiente.pt). \n\n \n\n\n\n 41\n\nAs \u00e1reas aplanadas s\u00e3o tamb\u00e9m atravessadas pela incis\u00e3o profunda da rede \n\nfluvial do Tejo, o maior rio da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. O territ\u00f3rio Naturtejo \u00e9 limitado a \n\nNorte pelo vale profundo do rio Z\u00eazere (o afluente mais importante do Tejo em \n\nPortugal). Existem outros rios relevantes que atravessam e ajudam a delimitar o \n\nterrit\u00f3rio, tais como o Ponsul, o Ocreza, o Erges (na margem direita do Tejo), o \n\nSever e a Ribeira de Nisa (na margem esquerda) (Neto de Carvalho, 2005; 2005a). \n\n \n\nClima \n\nO clima \u00e9 muito influenciado pela orografia, sendo tipicamente mediterr\u00e2nico. \n\nCaracteriza-se pela escassez de chuvas no Ver\u00e3o que \u00e9 longo, quente e seco, \n\nverificando-se um elevado n\u00famero de dias com temperatura m\u00e1xima superior a \n\n30 \u00baC, sendo registados por vezes valores superiores a 40 \u00baC, na Esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica de Castelo Branco [11]. Com base nos dados obtidos na mesma \n\nEsta\u00e7\u00e3o, pode afirmar-se que o Inverno \u00e9 relativamente suave, mas frio, ocorrendo \n\nprecipita\u00e7\u00f5es entre Outubro e Mar\u00e7o, da ordem dos 1000 mm e raramente s\u00e3o \n\natingidas temperaturas abaixo dos 2 \u00baC [12]. \n\nAcessibilidades  \n\nA acessibilidade a esta \u00e1rea do interior do pa\u00eds melhorou significativamente \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o da Auto-estrada A23. Esta via atravessa grande parte do territ\u00f3rio \n\n(figura 4.3), facilitando o acesso a quem se desloca do Norte ou do litoral do Pa\u00eds. O \n\nIC8 atravessa a \u00e1rea do Geopark ligando-a ao centro do Pa\u00eds. O IP2 liga o territ\u00f3rio \n\nNaturtejo ao Sul. As liga\u00e7\u00f5es a Espanha, nomeadamente a C\u00e1ceres, Salamanca e \n\nMadrid s\u00e3o efectuadas atrav\u00e9s do munic\u00edpio de Idanha-a-Nova, pelas estradas \n\nnacionais n\u00bas 239 e 240, via Termas de Monfortinho ou Segura, respectivamente.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 42 \n\n \n\n4.2. Demografia e Economia \n\nA popula\u00e7\u00e3o residente no territ\u00f3rio Naturtejo perfaz 96337 habitantes (dados de \n\ndo INE) [10], referentes a 2001 (tabela 4.2) e a densidade populacional \u00e9 de \n\n20,8 habitantes/km2. O Munic\u00edpio que apresenta maior densidade populacional \u00e9 o \n\nde Castelo Branco e o que apresenta menor \u00e9 o de Idanha-a-Nova.  \n\nOs v\u00e1rios munic\u00edpios caracterizam-se por apresentarem elevada desertifica\u00e7\u00e3o \n\ne envelhecimento populacional, consequ\u00eancia de um surto migrat\u00f3rio bastante \n\nsignificativo que, por exemplo, no Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova, teve especial \n\ndestaque nas d\u00e9cadas de sessenta e setenta do s\u00e9culo passado [13]. \n\nFig. 4.3. Vias de acesso ao territ\u00f3rio Naturtejo (fonte Naturtejo EIM). \n\n\n\n 43\n\n \n\n \n\nTabela 4.2. Dados estat\u00edsticos relativos aos 6 munic\u00edpios do Territ\u00f3rio Naturtejo  \n(Dados do INE, http://www.ine.pt). \n\nDensidade populacional \nhab./km2 \n\nMUNIC\u00cdPIOS \n\u00c1rea \nTotal \nKm2 \n\n(2006) \n\nFreguesias\nn.\u00ba \n\n(2005) \n(2004) (2005) (2006) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nresidente \n\n(2001) \n\nOleiros 471,1 12 13,2  12,9 12,7 6 677 \n\nProen\u00e7a-a-Nova 395,4 6 23,4  23,2 22,9 9 610 \n\nCastelo Branco 1438,2 25 38,3  38,1 37,9 55 708 \n\nIdanha-a-Nova 1416,3 17 7,7  7,6 7,5 11 659 \n\nVila Velha de R\u00f3d\u00e3o 329,9 4 11,5  11,2 11,0 4 098 \n\nNisa 575,7 10 14  13,8 13,6 8 585 \n\nTERRIT\u00d3RIO \nNATURTEJO 4626,7 74 20,8 96 337 \n\nA sobreviv\u00eancia econ\u00f3mica da maior parte da popula\u00e7\u00e3o activa faz-se atrav\u00e9s \nde actividades relacionadas com a agricultura, a silvicultura e o com\u00e9rcio. Por\u00e9m, na \n\n\u00faltima d\u00e9cada tem-se vindo a assistir a um decr\u00e9scimo da import\u00e2ncia da \n\nagricultura, apesar de actualmente, aos poucos, se come\u00e7ar a inverter esta \n\ntend\u00eancia. Por exemplo, no Concelho de Idanha-a-Nova est\u00e3o a ser substitu\u00eddas as \n\nculturas do tomate e do tabaco, a primeira por se encontrar em decl\u00ednio e a segunda \n\ndevido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das cotas de produ\u00e7\u00e3o de tabaco atribu\u00eddas ao nosso pa\u00eds pela \n\nUni\u00e3o Europeia. As novas culturas ser\u00e3o a da cana-de-a\u00e7\u00facar e do sorgo sacarino, \n\nque permitem a produ\u00e7\u00e3o de bioetanol, cujo cultivo, qui\u00e7\u00e1, se poder\u00e1 estender a \n\noutros concelhos do territ\u00f3rio. Por outro lado, por toda a regi\u00e3o h\u00e1 uma nova \n\ngera\u00e7\u00e3o de produtores decidida em apostar na agricultura biol\u00f3gica, regressando a \n\nm\u00e9todos de cultivo bastante ancestrais e com menor impacto no ambiente.  \n\nO sector do turismo, nomeadamente o de turismo de Natureza, encontra-se em \n\nflorescimento, destacando-se maior aflu\u00eancia de visitantes nas sedes de Munic\u00edpio.  \n\n \n\n\n\n 44 \n\n \n\nExiste tamb\u00e9m um significativo aumento de turistas nas aldeias, a saber: \n\n- Monsanto e Idanha-a-Velha, localizadas no concelho de Idanha-a-Nova, por \n\nintegrarem a Rede Nacional de Aldeias Hist\u00f3ricas (figura 4.4), que cont\u00e9m 10 \n\naldeias na totalidade [14].  \n\n- \u00c1lvaro, no Munic\u00edpio de Oleiros; Sarzedas e Martim Branco, no concelho de \n\nCastelo Branco, Foz do Cobr\u00e3o, no munic\u00edpio de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e Figueira, no \n\nconcelho de Proen\u00e7a-a-Nova, por pertencerem \u00e0 Rede das Aldeias de Xisto (figura \n\n4.5) da qual fazem parte 24 aldeias da Regi\u00e3o Centro do pa\u00eds [15].  \n\n- Penha Garcia (Idanha-a-Nova) e Amieira do Tejo (Nisa), por serem aldeias \n\nmedievais fortificadas.  \n\n- Monfortinho (Idanha-a-Nova) e Fadagosa (Nisa), devido ao seus Complexos \n\nTermais, sendo o das Termas de Monfortinho um dos mais afamados do pa\u00eds e mais \n\nbem equipado da Europa. Nestas duas aldeias localizam-se duas das 39 \u00e1guas \n\nminerais concedidas para explora\u00e7\u00e3o com fins termais, em Portugal (figura 4.6) [16]. \n\n \n\n\n\n 45\n\nFig. 4.4. Mapa da Rede das Aldeias Hist\u00f3ricas de Portugal, onde constam as 2 aldeias (dentro do \nc\u00edrculo a vermelho) inseridas no territ\u00f3rio do Geopark. Retirado de \nhttp://www.cartadolazer.inatel.pt/f0.htm. \n\n \n\n\n\n 46 \n\n \n\nFig. 4.5. Extracto do mapa da Rede das Aldeias do Xisto onde constam as 5 aldeias inseridas no \nterrit\u00f3rio do Geopark. Retirado de http://www.aldeiasdoxisto.pt/. \n\n \n\nAs \u00e1guas hipossalinas das Termas de Monfortinho est\u00e3o indicadas no \n\ntratamento das seguintes patologias: doen\u00e7as da pele (psor\u00edases, eczemas, acnes, \n\ncelulite e \u00falceras); doen\u00e7as hepato-vesiculares (discin\u00e9sias e lit\u00edases biliares, \n\nhepatites cr\u00f3nicas); doen\u00e7as gastro-intestinais (gastrites, \u00falceras p\u00e9pticas, colites \n\nesp\u00e1sticas, diverticuloses, s\u00edndromes hemorroid\u00e1rios); doen\u00e7as reum\u00e1ticas (artrose, \n\nespondilose, tendinite, fibromialgia, etc.); doen\u00e7as das vias respirat\u00f3rias (rinite e \n\nsinusite) e lit\u00edase renal [17].  \n\nAs \u00e1guas sulf\u00fareas das Termas da Fadagosa est\u00e3o indicadas para o \n\ntratamento de doen\u00e7as: reum\u00e1ticas; respirat\u00f3rias (sinusite, rinite, asma, bronquite e \n\noutras); pele; recupera\u00e7\u00e3o motora e altera\u00e7\u00f5es do colesterol e \u00e1cido \u00farico [18].  \n\n \n\n\n\n 47\n\n \n\nFig. 4.6. Localiza\u00e7\u00e3o das est\u00e2ncias termais em Portugal. Retirado de \nhttp://e-geo.ineti.pt/ . \n\n \n\n\n\n 48 \n\n \n\n4.3. GEOLOGIA \n\n4.3.1. A CARTOGRAFIA GEOL\u00d3GICA  \n\nOs primeiros trabalhos cartogr\u00e1ficos que abrangem \u00e1reas do territ\u00f3rio do \n\nGeopark remontam a meados do s\u00e9c. XIX. Actualmente, a cobertura geol\u00f3gica da \n\nregi\u00e3o ainda \u00e9 escassa, quer a cartografia geol\u00f3gica detalhada publicada pelo \n\nInstituto Geol\u00f3gico e Mineiro (IGM) quer pelo seu sucessor, o Instituto Nacional de \n\nEngenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, I.P. (INETI). Da Carta Geol\u00f3gica de Portugal na \n\nescala 1/50 000 apenas se encontram publicadas 7 folhas, que abrangem uma \n\npequena parte da \u00e1rea de um territ\u00f3rio com cerca de 4600 km2, n\u00e3o havendo, \n\nactualmente, folhas em prepara\u00e7\u00e3o [16]. As sete folhas publicadas com respectiva \n\nNot\u00edcia Explicativa s\u00e3o: 21-D (Vale Feitoso), de Perdig\u00e3o (1976); 25\u2013B (Salvaterra \n\ndo Extremo), de Sequeira et al. (1999); 24-D (Castelo Branco), de Ribeiro et al. \n\n(1967); 28-B (Nisa), de Ribeiro et al. (1965); 28-A (Ma\u00e7\u00e3o), de Rom\u00e3o (2006), 28-D \n\n(Castelo de Vide), de Fernandes et al. (1973) e 29-A (Retorta), de Alveirinho Dias &amp; \n\nFernandes (1973). Quanto ao Concelho de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, existem a Carta \n\nGeomorfol\u00f3gica e a Carta Geol\u00f3gica elaboradas por Nuno Carvalho em 2004, a \n\npartir de cartografia in\u00e9dita e das cartas geol\u00f3gicas de Portugal \u00e0 escala 1/50 000, \n\nn\u00fameros 24-D (Castelo Branco) de Ribeiro et al. (1967), 28-B (Nisa) de Ribeiro et al. \n\n(1965) e 28-A (Ma\u00e7\u00e3o) de Rom\u00e3o (2000), publicadas pelo Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro (Carvalho et al., 2006). \n\nNa Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/200 000, das 4 folhas publicadas \n\n(1, 2, 7 e 8) nenhuma abrange sequer, parcialmente, o territ\u00f3rio do Geopark [16]. \n\nPerante esta incompleta cobertura cartogr\u00e1fica, \u00e0s escalas 1/50 000 e 1/200 000, \n\nopt\u00e1mos por usar a Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/500 000 (Oliveira et al., \n\n1992), a folha 1, visto que esta abrange todo o territ\u00f3rio Naturtejo. Tem a \n\ndesvantagem de ser menos detalhada. Assim, de seguida apresenta-se na figura 4.7 \n\numa Carta Geol\u00f3gica, simplificada, do territ\u00f3rio inclu\u00eddo no Geopark Naturtejo, \n\nadaptada por Jo\u00e3o Geraldes (in\u00e9dita, 2008), a partir da folha 1 da referida Carta. \n\n \n\n \n\n\n\n 49\n\n1 \nP\n\nar\nqu\n\ne \nIc\n\nno\nl\u00f3\n\ngi\nco\n\n \nde\n\n P\nen\n\nha\n G\n\nar\nci\n\na \n2 \n\nP\nor\n\nta\ns \n\nde\n \n\nA\nlm\n\nou\nr\u00e3\n\no \n3 \n\nG\nar\n\nga\nnt\n\na \nE\n\npi\ng\u00e9\n\nni\nca\n\n d\na \n\nM\nal\n\nha\nda\n\n V\nel\n\nha\n \n\n4 \nR\n\not\na \n\nda\ns \n\nM\nin\n\nas\n d\n\ne \nS\n\neg\nur\n\na \n5 \n\nM\nira\n\ndo\nur\n\no \nge\n\nom\nor\n\nfo\nl\u00f3\n\ngi\nco\n\n \nda\n\ns \nC\n\nor\nga\n\ns \n6 \n\nIn\nse\n\nlb\ner\n\ng \ngr\n\nan\n\u00edti\n\nco\ns \n\nde\n M\n\non\nsa\n\nnt\no-\n\nM\nor\n\nei\nrin\n\nha\n-\n\nA\nle\n\ngr\nio\n\ns \n7 \n\nE\nsc\n\nar\npa\n\n d\ne \n\nF\nal\n\nha\n \n\ndo\n P\n\non\nsu\n\nl \n8 \n\nT\nro\n\nnc\no \n\nF\n\u00f3s\n\nsi\nl d\n\ne \nP\n\ner\nai\n\ns \n9 \n\nM\nea\n\nnd\nro\n\ns \ndo\n\n R\nio\n\n \nZ\n\n\u00eaz\ner\n\ne \n10\n\n C\nan\n\nh\u00f5\nes\n\n fl\nuv\n\nia\nis\n\n d\no \n\nE\nrg\n\nes\n \n\n11\n C\n\nas\nca\n\nta\n d\n\na \nF\n\nra\nga\n\n \nda\n\n \u00c1\ngu\n\na \nd\u2019\n\nA\nlta\n\n  \n12\n\n M\non\n\num\nen\n\nto\n N\n\nat\nur\n\nal\n \n\nda\ns \n\nP\nor\n\nta\ns \n\ndo\n \n\nR\n\u00f3d\n\n\u00e3o\n \n\n13\n M\n\nor\nfo\n\nlo\ngi\n\na \ngr\n\nan\n\u00edti\n\nca\n \n\nde\n C\n\nas\nte\n\nlo\n V\n\nel\nho\n\n \n14\n\n B\nlo\n\nco\ns \n\nP\ned\n\nun\ncu\n\nla\ndo\n\ns \nde\n\n \nA\n\nre\nz-\n\nA\nlp\n\nal\nh\u00e3\n\no \n15\n\n A\nnt\n\nig\no \n\nco\nm\n\npl\nex\n\no \nm\n\nin\nei\n\nro\n d\n\ne \nM\n\non\nfo\n\nrt\ne \n\nda\n B\n\nei\nra\n\n \n16\n\n M\nin\n\na \nde\n\n O\nur\n\no \nro\n\nm\nan\n\na \ndo\n\n C\non\n\nha\nl \n\ndo\n A\n\nrn\nei\n\nro\n  \n\nFig. 4.7. Carta Geol\u00f3gica simplificada do Geopark Naturtejo com a localiza\u00e7\u00e3o dos 16 \ngeomonumentos a divulgar ao p\u00fablico em geral. Adaptada a partir da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \nna Escala 1/500000, do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro (Oliveira et al., 1992) por Jo\u00e3o Geraldes \n(in\u00e9dita). \n\n\n\n 50 \n\nTendo como base o extracto da Folha 1 da Carta geol\u00f3gica de Portugal na \n\nEscala 1/500 000 (Oliveira et al., 1992), verifica-se que a maioria do territ\u00f3rio do \n\nGeopark, \u00e9 constitu\u00eddo por rochas do Neoproteroz\u00f3ico, descritas como Grupo das \n\nBeiras (parte do anteriormente designado Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico). Estas \n\nformam o substrato da regi\u00e3o e s\u00e3o atravessadas em v\u00e1rias \u00e1reas por rochas \n\ngran\u00edticas, que nunca dominam a paisagem, apesar de constituirem afloramentos \n\nrelativamente extensos (Thadeu, 1951; Oliveira et al., 1992). Na carta geol\u00f3gica de \n\nPortugal na Escala 1/500 000 (Oliveira et al., 1992) o Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico \n\naparece como pertencendo ao Per\u00edodo C\u00e2mbrico. Por\u00e9m os dados posteriores \n\nobtidos por Sequeira (1993) e Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a (2004) alteraram a sua \n\ndata\u00e7\u00e3o para 650 Ma a 600 Ma (Neoproteroz\u00f3ico). O territ\u00f3rio Naturtejo encerra uma \n\nlonga hist\u00f3ria geol\u00f3gica desde o Neoproteroz\u00f3ico, at\u00e9 \u00e0 actualidade (Sequeira &amp; \n\nSerejo Proen\u00e7a, 2004). Na regi\u00e3o de Monfortinho - Salvaterra do Extremo (Concelho \n\nde Idanha-a-Nova), localizam-se as forma\u00e7\u00f5es com f\u00f3sseis mais antigos de \n\nPortugal, de h\u00e1 mais de 600 Ma. Esta informa\u00e7\u00e3o da idade foi obtida com base na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de microf\u00f3sseis planct\u00f3nicos (cianobact\u00e9rias) em Forma\u00e7\u00f5es do Grupo \n\ndas Beiras (Pal\u00e1cios, 1989 in Sequeira, 1993a), uma das Unidades do \u201cComplexo \n\nXisto-Grauv\u00e1quico anteordoviciano\u201d (Costa, 1950 in Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a, \n\n2004).  \n\nO Paleoz\u00f3ico encontra-se representado, para al\u00e9m do C\u00e2mbrico, pelo \n\nOrdov\u00edcico, em estruturas anticlinais ou sinclinais. Os terrenos do Ordov\u00edcico \n\nencontram-se dispersos por v\u00e1rios afloramentos que ocupam \u00e1reas muito limitadas \n\n(Thadeu, 1951; Oliveira et al., 1992).  \n\nOs plutonitos orog\u00e9nicos tardi-variscos geraram-se depois das rochas do \n\nNeoproteroz\u00f3ico-C\u00e2mbrico e do Ordov\u00edcico, uma vez que as metamorfizaram \n\n(Thadeu, 1951; Oliveira et al., 1992).   \n\nAt\u00e9 agora, no territ\u00f3rio do Geopark, n\u00e3o foram identificadas rochas do \n\nMesoz\u00f3ico (Thadeu, 1951; Oliveira et al., 1992). Se n\u00e3o existirem realmente rochas \n\nMesoz\u00f3icas, esta aus\u00eancia pode dever-se a dois factos: ou n\u00e3o se formaram nesta \n\n\u00e1rea rochas durante essa Era ou as que se formaram sofreram eros\u00e3o \n\nposteriormente, ao ponto de as fazer desaparecer, sem deixar afloramentos.   \n\nExistem rochas mais recentes da Era Cenoz\u00f3ico, do Eoc\u00e9nico \u2013 Plioc\u00e9nico, do \n\ntipo conglomerados, brechas e arcoses, e do Plistoc\u00e9nico - Holoc\u00e9nico aparecem \n\n\n\n 51\n\nalgumas aluvi\u00f5es, frequentes ao longo do rio Z\u00eazere, e terra\u00e7os fluviais ao longo do \n\nTejo, Ponsul e Z\u00eazere (Thadeu, 1951; Oliveira et al., 1992).  \n\nPara al\u00e9m dos plutonitos j\u00e1 supracitados, existem fil\u00f5es de rochas b\u00e1sicas, \n\napl\u00edticas e pegmat\u00edticas, bem como fil\u00f5es de quartzo, que atravessam os terrenos do \n\nComplexo Xisto-Grauv\u00e1quico e os gran\u00edticos (Thadeu, 1951; Oliveira et al., 1992).  \n\nO territ\u00f3rio \u00e9 atravessado por falhas tardi-variscas, tais como a do Ponsul, que \n\nse estende em territ\u00f3rio portugu\u00eas desde Monfortinho a Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, a falha \n\nde Segura (Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a, 2004) e a de Sobreira Formosa-Grade-\n\nSobral do Campo (Ribeiro, 1943; 1949). \n\n \n\n\n\n 52 \n\n4.4. ESTRAT\u00c9GIAS DE GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O IMPLEMENTADAS NO \nTERRIT\u00d3RIO NATURTEJO AT\u00c9 \u00c0 SUA ENTRADA NAS REG E RGG DA \nUNESCO  \n\n \nSegundo Neto de Carvalho (2005a), a pol\u00edtica de ac\u00e7\u00e3o da Naturtejo e dos seus \n\nMunic\u00edpios para valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico, no \u00e2mbito da candidatura da \n\nNaturtejo \u00e0 Rede Europeia de Geoparques, recaiu principalmente em tr\u00eas etapas: \n\ninventaria\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o. \n\n4.4.1. Inventaria\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico  \n\nO dossier de candidatura incluiu a inventaria\u00e7\u00e3o dos locais de interesse \n\ngeol\u00f3gico existentes no territ\u00f3rio Naturtejo, ap\u00f3s pr\u00e9via an\u00e1lise da bibliografia \n\ncient\u00edfica especializada publicada at\u00e9 ent\u00e3o, e do reconhecimento geral de toda a \n\n\u00e1rea em estudo. Nessa primeira fase de inventaria\u00e7\u00e3o, foram identificados 26 s\u00edtios \n\nde interesse geol\u00f3gico, categorizados como georrecursos por Neto de Carvalho \n\n(2005; 2005a). Cada geoss\u00edtio foi assinalado numa carta topogr\u00e1fica e/ou geol\u00f3gica, \n\nfotografado e caracterizado. Este processo, tal como j\u00e1 referido anteriormente foi \n\nconduzido pelo Ge\u00f3logo Carlos Neto de Carvalho. Na tabela 4.3 apresentam-se os \n\nnomes dos 26 geoss\u00edtios e os concelhos a que pertencem e no mapa da figura 4.8 \n\nvisualiza-se a sua localiza\u00e7\u00e3o no contexto do territ\u00f3rio Naturtejo.  \n\n\n\n 53\n\n \nTabela 4.3. Os 26 geoss\u00edtios inventariados e os concelhos do Geopark, onde se inserem.  \n\nN.\u00ba GEORRECURSOS (sensu Neto de Carvalho 2005;2005a) Concelho(s) \n\n1 Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia, \u201cRota dos F\u00f3sseis\u201d e Mirante Geomorfol\u00f3gico do Castelo de Penha Garcia \n\n2 Quartzitos da Fonte do Cuco \n\n3 Mina de Ouro e \u00c1guas Termais de Monfortinho \n\n4 Parque Geomorfol\u00f3gico do Inselberg de Monsanto, \u201cRota dos Barrocais\u201d e Mirante Geomorfol\u00f3gico do Castelo de Monsanto \n\n5 Falha do Ponsul, Mirante geomorfol\u00f3gico do Castelo de Idanha-a-Nova e \u201cRota do Granito\u201d \n\n6 Museu Geomineiro de Idanha e \u201cRota das Minas\u201d de Segura \n\nIdanha-a-Nova \n\n7 Parque Natural do Tejo Internacional \nIdanha-a-Nova e \n\nCastelo Branco \n\n8 Miradouro Geomorfol\u00f3gico do Castelo de Monforte da Beira e Minas proto-hist\u00f3ricas \n\n9 Mirante Geomorfol\u00f3gico do Castelo de Castelo Branco  \n\n10 Museu do Canteiro de Alcains \n\n11 \u201cRota do Volfr\u00e2mio\u201d nas Sarzedas; \n\n12 Morfologias gran\u00edticas da Serra da Gardunha, no Louri\u00e7al do Campo \n\nCastelo Branco \n\n13 Monumento Natural das Portas do R\u00f3d\u00e3o  Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e Nisa \n\n14 Explora\u00e7\u00e3o mineira do Conhal do Arneiro Nisa \n\n15 \u201cRota da Geologia Urbana\u201d em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e Mirante Geomorfol\u00f3gico de Penedo Gordo \n\n16 Minas de Cobre de Inganadais \n\n17 Tronco F\u00f3ssil de Perais \n\nVila Velha de R\u00f3d\u00e3o \n\n18 Portas de Vale Mour\u00e3o Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e Proen\u00e7a-a-Nova \n\n19 Mirante Geomorfol\u00f3gico de S. Miguel \n\n20 Blocos pedunculados de Arez e \u00c1guas Termais da Fadagosa \n\n21 Parque de Esculturas, em Alpalh\u00e3o \n\nNisa \n\n22 Mirante Geomorfol\u00f3gico de Galego, em Montes da Senhora Proen\u00e7a-a-Nova \n\n23 Mirante Geomorfol\u00f3gico do Cabe\u00e7o da Rainha \n\n24 Minas de Volfr\u00e2mio do Cavalo \n\n25 \u201cRota dos Meandros do Z\u00eazere\u201d (Fresumeda-Sobral) \n\n26 Mirante Geomorfol\u00f3gico de Mosqueiro, em Orvalho. \n\nOleiros \n\n \n\n\n\n 54 \n\n \n\n \n\nFig. 4.8. Georrecursos do Territ\u00f3rio Naturtejo, segundo a perspectiva do seu uso geotur\u00edstico: 1- Parque \n\nIcnol\u00f3gico de Penha Garcia, \u201cRota dos F\u00f3sseis\u201d e Mirante Geomorfol\u00f3gico do Castelo de Penha Garcia; 2- \n\nQuartzitos da Fonte do Cuco; 3- Mina de Ouro e \u00c1guas Termais de Monfortinho; 4- Parque Geomorfol\u00f3gico \n\ndo Inselberg de Monsanto, \u201cRota dos Barrocais\u201d e Mirante Geomorfol\u00f3gico do Castelo de Monsanto; 5- \n\nFalha do Ponsul, Mirante Geomorfol\u00f3gico do Castelo de Idanha-a-Nova e \u201cRota do Granito\u201d; 6- Museu \n\nGeomineiro de Idanha e \u201cRota das Minas\u201d de Segura; 7- Parque Natural do Tejo Internacional; 8- Mirante \n\nGeomorfol\u00f3gico do Castelo de Monforte da Beira e Minas proto-hist\u00f3ricas; 9- Mirante Geomorfol\u00f3gico do \n\nCastelo de Castelo Branco; 10- Museu do Canteiro de Alcains; 11- \u201cRota do Volfr\u00e2mio\u201d nas Sarzedas; 12- \n\nMorfologias gran\u00edticas da Serra da Gardunha, no Louri\u00e7al do Campo; 13 \u2013 Monumento Natural das Portas \n\ndo R\u00f3d\u00e3o; 14 \u2013 Explora\u00e7\u00e3o mineira do Conhal do Arneiro; 15- \u201cRota da Geologia Urbana\u201d em Vila Velha de \n\nR\u00f3d\u00e3o e Mirante Geomorfol\u00f3gico de Penedo Gordo; 16- Minas de Cobre de Inganadais; 17- Tronco F\u00f3ssil \n\nde Perais; 18- Portas de Vale Mour\u00e3o; 19 \u2013 Mirante Geomorfol\u00f3gico de S. Miguel; 20- Blocos \n\npedunculados de Arez e \u00c1guas Termais da Fadagosa; 21- Parque de Esculturas, em Alpalh\u00e3o; 22- Mirante \n\nGeomorfol\u00f3gico de Galego, em Montes da Senhora; 23- Mirante Geomorfol\u00f3gico do Cabe\u00e7o da Rainha; \n\n24- Minas de Volfr\u00e2mio do Cavalo; 25 \u2013 \u201cRota dos Meandros do Z\u00eazere (Fresumeda-Sobral); 26- Mirante \n\nGeomorfol\u00f3gico de Mosqueiro, em Orvalho (Neto de Carvalho, 2005; 2005a). \n\n \n\n\n\n 55\n\n \n\n \n\n4.4.2. Selec\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico a divulgar \n\nDos 26 geoss\u00edtios inventariados foram seleccionados 16 para serem \n\ndivulgados ao p\u00fablico em geral, que passaram a ser designados nas publica\u00e7\u00f5es do \n\nGeopark por Geomonumentos (fig. 4.9). Segundo o Coordenador Cient\u00edfico do \n\nGeopark, Neto de Carvalho (informa\u00e7\u00e3o oral) o termo geoss\u00edtio \u00e9 pouco apelativo \n\npara o p\u00fablico em geral. O Geopark, para gerar desenvolvimento, ter\u00e1 \n\nobrigatoriamente de atrair visitantes que prestar\u00e3o aten\u00e7\u00e3o a um termo como \n\n\u201cGeomonumento\u201d. Este voc\u00e1bulo transmite a ideia de um monumento geol\u00f3gico, o \n\nque em termos de marketing ser\u00e1 mais cativante e despertar\u00e1 maior curiosidade \n\ncomparativamente \u00e0s designa\u00e7\u00f5es de s\u00edtio de interesse geol\u00f3gico ou geoss\u00edtio. \n\nAinda, segundo Neto de Carvalho (informa\u00e7\u00e3o oral), os crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o dos \n\ngeoss\u00edtios concentraram-se maioritariamente no interesse que os mesmos teriam \n\npara o p\u00fablico em geral. \n\nDestacamos o facto de um Geopark pretender ser um territ\u00f3rio que atraia fluxos \n\ntur\u00edsticos que se interessem por Turismo de Natureza e cultural. Por outro lado, \n\nconstata-se na maioria das situa\u00e7\u00f5es que as pessoas s\u00e3o atra\u00eddas e tornam a voltar \n\naos s\u00edtios se eles tiverem: elevada componente est\u00e9tica/c\u00e9nica, se compreenderem \n\nfacilmente o que est\u00e3o a observar (inteligibilidade) e, se aos s\u00edtios de interesse \n\ngeol\u00f3gico estiverem associados elementos de \u00edndole cultural ou outros elementos do \n\nmeio natural (biodiversidade). Acresce dizer que, no entanto, ter\u00e3o sido ponderados \n\npara cada geoss\u00edtio: crit\u00e9rios intr\u00ednsecos; crit\u00e9rios relacionados com o uso potencial \n\ndo geoss\u00edtio, nomeadamente, existir a possibilidade da realiza\u00e7\u00e3o de actividades \n\ncient\u00edficas, pedag\u00f3gicas, tur\u00edsticas, recreativas; ter boa acessibilidade, ficar pr\u00f3ximo \n\nde povoa\u00e7\u00f5es, para serem assegurados os servi\u00e7os de apoio aos visitantes e ainda \n\na necessidade de protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 56 \n\n \n\nFig. 4.9. Localiza\u00e7\u00e3o no mapa do Geopark Naturtejo, dos 16 geomonumentos a divulgar ao \np\u00fablico em geral. Retirado de Neto Carvalho &amp; Martins (2006). \n\n \n\n \n\nSeguidamente apresenta-se uma fotografia de cada um dos 16 geomonumentos \n\nassinalados no mapa anterior (figuras 4.10A; B). \n\n \n\n1 \nP\n\nar\nqu\n\ne \nIc\n\nno\nl\u00f3\n\ngi\nco\n\n d\ne \n\nP\nen\n\nha\n G\n\nar\nci\n\na \n \n\n2 \nM\n\non\num\n\nen\nto\n\n N\nat\n\nur\nal\n\n d\nas\n\n P\nor\n\nta\ns \n\nde\n A\n\nlm\nou\n\nr\u00e3\no \n\n3 \nG\n\nar\nga\n\nnt\na \n\nep\nig\n\n\u00e9n\nic\n\na \nde\n\n M\nal\n\nha\nda\n\n V\nel\n\nha\n  \n\n4 \nR\n\not\na \n\nda\ns \n\nm\nin\n\nas\n d\n\ne \nS\n\neg\nur\n\na \n5 \n\nM\nira\n\ndo\nur\n\no \nge\n\nom\nor\n\nfo\nl\u00f3\n\ngi\nco\n\n d\nas\n\n C\nor\n\nga\ns \n\n6 \nIn\n\nse\nlb\n\ner\nge\n\n g\nra\n\nn\u00ed\ntic\n\nos\n d\n\ne \nM\n\non\nsa\n\nnt\no,\n\n M\nor\n\nei\nrin\n\nha\n, A\n\nle\ngr\n\nio\ns \n\n7 \nE\n\nsc\nar\n\npa\n d\n\ne \nfa\n\nlh\na \n\ndo\n P\n\non\nsu\n\nl  \n8 \n\nT\nro\n\nnc\no \n\nf\u00f3\nss\n\nil \nde\n\n P\ner\n\nai\ns \n\n9 \nM\n\nea\nnd\n\nro\ns \n\ndo\n r\n\nio\n Z\n\n\u00eaz\ner\n\ne \n10\n\n C\nan\n\nh\u00f5\nes\n\n fl\nuv\n\nia\nis\n\n d\no \n\nE\nrg\n\nes\n \n\n11\n C\n\nas\nca\n\nta\n d\n\nas\n F\n\nra\nga\n\ns \nde\n\n \u00c1\ngu\n\na \nd\u2019\n\nA\nlta\n\n  \n12\n\n M\non\n\num\nen\n\nto\n N\n\nat\nur\n\nal\n d\n\na \nP\n\nor\nta\n\ns \ndo\n\n R\n\u00f3d\n\n\u00e3o\n  \n\n13\n M\n\nor\nfo\n\nlo\ngi\n\nas\n g\n\nra\nn\u00ed\n\ntic\na \n\nde\n C\n\nas\nte\n\nlo\n V\n\nel\nho\n\n  \n14\n\n B\nlo\n\nco\ns \n\npe\ndu\n\nnc\nul\n\nad\nos\n\n d\ne \n\nA\nre\n\nz-\nA\n\nlp\nal\n\nh\u00e3\no \n\n \n15\n\n A\nnt\n\nig\no \n\nco\nm\n\npl\nex\n\no \nm\n\nin\nei\n\nro\n d\n\ne \nM\n\non\nfo\n\nrt\ne \n\nda\n B\n\nei\nra\n\n \n16\n\nM\nin\n\na\nde\n\nou\nro\n\nro\nm\n\nan\na\n\ndo\nC\n\non\nha\n\nld\no\n\nA\nrn\n\nei\nro\n\n\n\n 57\n\n1. Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia 2. Portas de Almour\u00e3o \n\n3. Garganta epig\u00e9nica de Malhada Velha * 4. Rota das Minas de Segura * \n\n5. Miradouro geomorfol\u00f3gico das Corgas * 6. Inselberg gran\u00edtico de Monsanto \n\n \n7. Escarpa de Falha do Ponsul * 8. Tronco F\u00f3ssil de Perais  \n\nFig. 4.10.A. Fotografias dos 16 Geomonumentos (* Fotos de Pedro Martins). \n\n\n\n 58 \n\n \n\n \n9. Meandros do Rio Z\u00eazere 10. Canh\u00e3o Fluvial do Erges \n\n11. Cascata da Fraga de \u00e1gua d\u2019Alta * \n12. Monumento Natural das Portas do R\u00f3d\u00e3o \n\n \n13. Morfologias Gran\u00edticas de Castelo Velho 14. Rochas Pedunculadas de Arez-Alpalh\u00e3o * \n\n \n15. Antigo complexo mineiro de Monforte da \n\nBeira \n16. Mina de ouro romana do Conhal do Arneiro \n\nFig. 4.10.B. Fotografias dos 16 Geomonumentos (continua\u00e7\u00e3o) (* Fotos de Pedro Martins). \n \n\n\n\n 59\n\nNa tabela 4.4. apresentam-se o interesse principal e os outros interesses de \n\ncada um dos 16 geomonumentos a divulgar ao p\u00fablico em geral. \u00c9 de salientar que \n\ntodos eles apresentam elevado interesse did\u00e1ctico. \n\n \n\nTabela 4.4. Interesse principal e outros interesses de cada um dos 16 geomonumentos. \n\nGEOMONUMENTOS INTERESSE \nPRINCIPAL \n\nOUTROS INTERESSES \n\n1 Parque Icnol\u00f3gico de Penha \nGarcia \n\nPaleontol\u00f3gico  \n/ Geomorfol\u00f3gico \n\nTect\u00f3nico estrutural / \nSedimentol\u00f3gico / Estratigr\u00e1fico/ \nEcol\u00f3gico / Paleoambiental / \nEtnogr\u00e1fico / Hist\u00f3rico-cultural  \n\n2 Portas de Almour\u00e3o Geomorfol\u00f3gico \nTect\u00f3nico estrutural / \nPaleontol\u00f3gico / Ecol\u00f3gico / \nArqueol\u00f3gico \n\n3 Garganta epig\u00e9nica da Malhada \nVelha \n\nGeomorfol\u00f3gico Tect\u00f3nico estrutural  \n\n4 Rota das Minas de Segura Geomineiro \nMineral\u00f3gico / Litol\u00f3gico / \nHist\u00f3rico-cultural \n\n5 Miradouro geomorfol\u00f3gico das \nCorgas \n\nGeomorfol\u00f3gico Tect\u00f3nico estrutural \n\n6 Inselberg gran\u00edtico de Monsanto Geomorfol\u00f3gico \nPetrol\u00f3gico/ Hist\u00f3rico-cultural / \nArqueol\u00f3gico \n\n7 Escarpa de falha do Ponsul \nTect\u00f3nico estrutural / \nGeomorfol\u00f3gico Geomineiro e Hidrotermal \n\n8 Tronco f\u00f3ssil de Perais Paleontol\u00f3gico Paleoclim\u00e1tico / paleoambiental \n\n9 Meandros do rio Z\u00eazere Geomorfol\u00f3gico Sedimentol\u00f3gico \n\n10 Canh\u00f5es fluviais do Erges Geomorfol\u00f3gico \nEcol\u00f3gico / Hidrogeol\u00f3gico / \nLitol\u00f3gico / Arqueol\u00f3gico \n\n11 Cascata das Fragas de \u00c1gua \nd\u2019Alta \n\nGeomorfol\u00f3gico Hidrogeol\u00f3gico / Tect\u00f3nico estrutural \n\n12 Monumento Natural das Portas \ndo R\u00f3d\u00e3o  \n\nGeomorfol\u00f3gico \nTect\u00f3nico estrutural/ \npaleontol\u00f3gico / arqueol\u00f3gico \necol\u00f3gico  \n\n13 Morfologias gran\u00edticas de \nCastelo Velho (Serra da \nGardunha) \n\nGeomorfol\u00f3gico Petrol\u00f3gico \n\n14 Blocos Pedunculados de Arez-\nAlpalh\u00e3o \n\nGeomorfol\u00f3gico Petrol\u00f3gico \n\n15 Antigo complexo mineiro de \nMonforte da Beira \n\nGeomineiro Mineral\u00f3gico / tect\u00f3nico estrutural \n\n16 Mina de ouro romana do \nConhal do Arneiro \n\nGeomineiro Hist\u00f3rico-cultural /arqueol\u00f3gico \n\n\n\n 60 \n\n4.4.3. Classifica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios \n\nActualmente, a protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico \u00e9 uma das preocupa\u00e7\u00f5es da \n\ncomunidade cient\u00edfica nacional. O interesse come\u00e7ou a emergir aquando das \n\npioneiras campanhas e iniciativas desenvolvidas pelo Professor Galopim de \n\nCarvalho, da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa e do Museu \n\nNacional de Hist\u00f3ria Natural. Tiveram o efeito da salvaguarda das jazidas da \n\nPedreira do Galinha (Parque Natural da Serra de Aire e Candeeiros), de Carenque \n\n(Sintra), Pedra Furada (Set\u00fabal), entre outras (Ramalho, 2004). \n\nA classifica\u00e7\u00e3o, protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico portugu\u00eas \n\nencontram-se consagradas na lei mais importante do Pa\u00eds, a Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica Portuguesa, aprovada a 2 de Abril de 1976. Neste documento, no Artigo \n\n9\u00ba na al\u00ednea e), pode ler-se como uma tarefa fundamental do Estado: \u201cProteger e \n\nvalorizar o patrim\u00f3nio cultural do povo portugu\u00eas, defender a natureza e o ambiente, \n\npreservar os recursos naturais e assegurar um correcto ordenamento do territ\u00f3rio\u201d; \n\nno Artigo 66\u00ba, referente ao Ambiente e qualidade de vida, pode verificar-se que: \n\n\u201cincumbe ao Estado, por meio de organismos pr\u00f3prios e com o envolvimento e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os: Criar e desenvolver reservas e parques naturais e de \n\nrecreio, bem como classificar e proteger paisagens e s\u00edtios, de modo a garantir a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e a preserva\u00e7\u00e3o de valores culturais de interesse hist\u00f3rico \n\nou art\u00edstico (al\u00ednea c do n.\u00ba 2) e o Artigo 78\u00ba, relativo \u00e0 Frui\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o cultural, \n\nrefere que \u201cTodos t\u00eam direito \u00e0 frui\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o cultural, bem como o dever de \n\npreservar, defender e valorizar o patrim\u00f3nio cultural\u201d e incumbe ao Estado, em \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com todos os agentes culturais: \u201cPromover a salvaguarda e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural, tornando-o elemento vivificador da identidade \n\ncultural comum\u201d (al\u00ednea c do n.\u00ba 2) [19]. Os organismos do Estado aqui \n\nmencionados, no que se refere \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos valores culturais e naturais \n\n(biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos), s\u00e3o principalmente dois: o Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza e da Biodiversidade IP - ICNB (Ex: Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 \n\nICN) e as Autarquias. O processo de classifica\u00e7\u00e3o com maior relev\u00e2ncia legal ser\u00e1 \n\natrav\u00e9s do ICNB, mas tem uma enorme desvantagem, dado que se torna mais \n\ncomplexo e moroso.  \n\n\n\n 61\n\nAt\u00e9 Julho de 2008, a Legisla\u00e7\u00e3o portuguesa consagrava e permitia a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de locais de interesse geol\u00f3gico, apesar de n\u00e3o ser espec\u00edfica para \n\ngeoss\u00edtios, encontrando-se estes inclu\u00eddos nos conceitos mais amplos de \n\n\u201cpatrim\u00f3nio cultural\u201d, \u201cconserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d e \u201cbens naturais\u201d. Assim, pode \n\ndizer-se que na legisla\u00e7\u00e3o portuguesa o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico era entendido como \n\nparte integrante do patrim\u00f3nio cultural e do patrim\u00f3nio natural (Ramalho, 2004). \n\nDe seguida apresenta-se a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa, sob a \u00e9gide da qual se \n\nelaboraram as propostas de classifica\u00e7\u00e3o e se classificaram os geoss\u00edtios do \n\nGeopark Naturtejo, at\u00e9 \u00e0 data presente. \n\n \n\n\u2022 Decreto-Lei 19/93 de 23 de Janeiro - Rede Nacional das \u00c1reas Protegidas   \nNo Artigo 1\u00ba, do Cap\u00edtulo I, podem ler-se como Princ\u00edpios gerais, os seguintes: \n\n\u201c1- A conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, a protec\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais e da paisagem, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies da fauna e da flora e dos seus habitats naturais, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos equil\u00edbrios ecol\u00f3gicos e a protec\u00e7\u00e3o dos recursos naturais contra \n\ntodas as formas de degrada\u00e7\u00e3o constituem objectivos de interesse p\u00fablico, a \n\nprosseguir mediante a implementa\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o de um sistema nacional de \n\n\u00e1reas protegidas; 2- Devem ser classificadas como \u00e1reas protegidas as \u00e1reas \n\nterrestres e as \u00e1guas interiores e mar\u00edtimas em que a fauna, a flora, a paisagem, os \n\necossistemas ou outras ocorr\u00eancias naturais apresentem, pela sua raridade, valor \n\necol\u00f3gico ou paisag\u00edstico, import\u00e2ncia cient\u00edfica, cultural e social, uma relev\u00e2ncia \n\nespecial que exija medidas espec\u00edficas de conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, em ordem a \n\npromover a gest\u00e3o racional dos recursos naturais, a valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\nnatural e constru\u00eddo regulamentando as interven\u00e7\u00f5es artificiais suscept\u00edveis de as \n\ndegradar; 3- A classifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas pode abranger o dom\u00ednio p\u00fablico e \n\no dom\u00ednio privado do Estado, a zona econ\u00f3mica exclusiva e, em geral, quaisquer \n\nbens im\u00f3veis\u201d [20].  \n\nSegundo o Artigo 3\u00ba, do mesmo Cap\u00edtulo, alguns dos objectivos que visam a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas e nos quais poderemos incluir ainda que, por \n\nvezes, dissimuladamente, o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico s\u00e3o: \u201cc) A preserva\u00e7\u00e3o de \n\nbi\u00f3topos e de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas ou espeleol\u00f3gicas \n\nnot\u00e1veis\u201d; e) A investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica indispens\u00e1vel ao desenvolvimento dos \n\nconhecimentos humanos e o estudo e a interpreta\u00e7\u00e3o de valores naturais, \n\n\n\n 62 \n\nfornecendo elementos para a melhor compreens\u00e3o dos fen\u00f3menos da biosfera; g) a \n\nprotec\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o das paisagens que, pela sua diversidade e harmonia, \n\napresentem interesses c\u00e9nicos e est\u00e9ticos dignos de protec\u00e7\u00e3o\u201d [20].  \nConsiderando os Artigos 2\u00ba e 4\u00ba, ainda do 1\u00ba Cap\u00edtulo, pode constatar-se que \n\nas \u00e1reas protegidas, de acordo com a lei, podem classificar-se em: \u00e1reas \nprotegidas de interesse nacional, sendo estas geridas pelo ICNB: a) Parque \nNacional; b) Reserva Natural; c) Parque Natural e d) Monumento Natural; \u00e1reas \nprotegidas de interesse regional ou local, sendo estas geridas pelas respectivas \nautarquias locais ou associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios: Paisagem protegida e \u00e1reas \nprotegidas de estatuto privado: \u201cs\u00edtio de interesse biol\u00f3gico\u201d [20]. \n\nNeste Decreto-Lei encontram-se discriminados os seis tipos de \u00e1reas \n\nprotegidas nos seus Artigos 5\u00ba ao 11\u00ba [20]. No entanto, aqui apenas se apresentar\u00e1 \n\na defini\u00e7\u00e3o de Parque Natural e Monumento Natural, as que importa retratar no \n\npresente contexto. \n Artigo 7.\u00ba - Parque natural \n1- Entende-se por parque natural uma \u00e1rea que se caracteriza por conter paisagens \n\nnaturais, seminaturais e humanizadas, de interesse nacional, sendo exemplo da \n\nintegra\u00e7\u00e3o harmoniosa da actividade humana e da Natureza e que apresenta amostras de \n\num bioma ou regi\u00e3o natural; 2- A classifica\u00e7\u00e3o de um parque natural tem por efeito \n\npossibilitar a adop\u00e7\u00e3o de medidas que permitam a manuten\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas das paisagens naturais e seminaturais e a diversidade ecol\u00f3gica. \n\n Artigo 8.\u00ba - Monumento Natural \nEntende-se por monumento natural uma ocorr\u00eancia natural contendo um ou mais aspectos \n\nque, pela sua singularidade, raridade ou representatividade em termos ecol\u00f3gicos, \n\nest\u00e9ticos, cient\u00edficos e culturais, exigem a sua conserva\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da sua \n\nintegridade. \n\n \n\nA proposta de classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas de \u00e2mbito nacional pode ser \n\napresentada ao ICNB por quaisquer entidades p\u00fablicas ou privadas, tais como, \n\nautarquias locais e associa\u00e7\u00f5es de defesa do ambiente, e o ICNB apresenta ao \n\nMinistro do Ambiente, do Ordenamento de Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento \n\nRegional, as suas pr\u00f3prias propostas ou as de outras entidades que lhes tenham \n\nsido apresentadas, tal como \u00e9 referido no Artigo 12\u00ba, no Cap\u00edtulo II [20]. A \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas compete ao ICNB, \u00e0s autarquias locais e \u00e0 Guarda \n\n\n\n 63\n\nNacional Republicana (nomeadamente \u00e0s suas Brigadas Verdes) e demais \n\nautoridades policiais, tal como surge no Artigo 21.\u00ba, respeitante \u00e0 Fiscaliza\u00e7\u00e3o, na \n\nSec\u00e7\u00e3o IV [20]. \n\n \n \n\n\u2022 Decreto-Lei 107/01 de 8 de Agosto - Lei de bases do Patrim\u00f3nio Cultural  \n \nEsta Lei estabelece as bases da pol\u00edtica e do regime de protec\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural. Nela se define o \u00e2mbito do Patrim\u00f3nio Cultural, \n\nno Artigo 2.\u00ba, do T\u00edtulo I (Dos Princ\u00edpios basilares) que se associa ao \u201c interesse \n\ncultural relevante, designadamente Hist\u00f3rico, Paleontol\u00f3gico, Arqueol\u00f3gico, \nArquitect\u00f3nico, Lingu\u00edstico, Documental, Art\u00edstico, Etnogr\u00e1fico, Cient\u00edfico, Social, \n\nIndustrial ou T\u00e9cnico, dos bens que integram o Patrim\u00f3nio Cultural e que reflectir\u00e1 \n\nvalores de mem\u00f3ria, antiguidade, autenticidade, originalidade, raridade, \n\nsingularidade ou exemplaridade\u201d [21].  \n\nNo T\u00edtulo IV - Dos bens culturais e das formas de protec\u00e7\u00e3o - faz-se a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o de bens, concretamente, no Artigo 15.\u00ba, que em 2 indica que \u201cos bens \n\nm\u00f3veis e im\u00f3veis podem ser classificados como de interesse nacional, de \n\ninteresse p\u00fablico ou de interesse municipal.\u201d No ponto 4, \u201cum bem considera-se \n\nde interesse nacional quando a respectiva protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o, no todo ou em \n\nparte, represente um valor cultural de significado para a Na\u00e7\u00e3o\u201d. No ponto 5 \u201cum \n\nbem considera-se de interesse p\u00fablico quando a respectiva protec\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o represente ainda um valor cultural de import\u00e2ncia nacional, mas \n\npara o qual o regime de protec\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o como de interesse \n\nnacional se mostre desproporcionado\u201d. No ponto 6 consideram-se \u201cde interesse \nmunicipal os bens cuja protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o representem um valor cultural \nde significado predominante para um determinado munic\u00edpio\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nprotec\u00e7\u00e3o dos bens culturais, no ponto 1 do Artigo 16\u00ba, essa mesma protec\u00e7\u00e3o \n\nassenta na classifica\u00e7\u00e3o e na inventaria\u00e7\u00e3o [21].  \n\nNo T\u00edtulo V -  Do regime cultural da protec\u00e7\u00e3o dos bens culturais - o Artigo 25\u00ba \n\nrefere o in\u00edcio do procedimento administrativo de classifica\u00e7\u00e3o ou inventaria\u00e7\u00e3o, cujo \n\nimpulso para a sua abertura pode provir de qualquer pessoa ou organismo, p\u00fablico \n\nou privado, nacional ou estrangeiro. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 iniciativa do procedimento, o \n\n\n\n 64 \n\nponto 2 do mesmo Artigo, refere que essa \u201cpode pertencer ao Estado, \u00e0s Regi\u00f5es \n\nAut\u00f3nomas, \u00e0s Autarquias Locais ou a qualquer pessoa singular ou colectiva dotada \n\nde legitimidade, nos termos gerais\u201d. No Cap\u00edtulo II, referente \u00e0 protec\u00e7\u00e3o dos bens \n\nculturais classificados, ressalva-se o artigo 43.\u00ba relativo \u00e0s zona de protec\u00e7\u00e3o, cujo \n\nPonto 1 indica que \u201cos bens im\u00f3veis classificados nos termos do Artigo 15.\u00ba da \n\npresente Lei ou em vias de classifica\u00e7\u00e3o como tal, beneficiar\u00e3o \n\nautomaticamente de uma zona geral de protec\u00e7\u00e3o de 50 m, contados a partir \n\ndos seus limites externos, cujo regime \u00e9 fixado por lei\u201d [21]. \n\nNo T\u00edtulo VII - Dos regimes especiais de protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de bens \n\nculturais - salienta-se o Cap\u00edtulo II \u2013 Do Patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico \u2013 Artigo 74.\u00ba, que \n\ndefine o conceito e \u00e2mbito do Patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico e Paleontol\u00f3gico. Assim, o \nponto 1 integra no patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico e Paleontol\u00f3gico todos os \nvest\u00edgios, bens e outros ind\u00edcios da evolu\u00e7\u00e3o do planeta, da vida e dos seres \nhumanos: \u201c a) cuja preserva\u00e7\u00e3o e estudo permitam tra\u00e7ar a hist\u00f3ria da vida e \nda humanidade e a sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente; b) cuja principal fonte de \ninforma\u00e7\u00e3o seja constitu\u00edda por escava\u00e7\u00f5es, prospec\u00e7\u00f5es, descobertas ou \noutros m\u00e9todos de pesquisa relacionados com o ser humano e o ambiente que \no rodeia [21].  \n \n\n\u00c9 f\u00e1cil de constatar, depois da an\u00e1lise efectuada, que a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa \n\nque permitia classificar e consequentemente proteger e valorizar o Patrim\u00f3nio \n\nGeol\u00f3gico, apesar de n\u00e3o ser espec\u00edfica e dever ser desenvolvida, s\u00f3 ser\u00e1 \n\nexequ\u00edvel, se os cidad\u00e3os forem \u201ceducados\u201d para a import\u00e2ncia e valor dos s\u00edtios de \n\ninteresse geol\u00f3gico. Portugal ter\u00e1 de legislar cumprindo assim um dos objectivos \n\ngerais que constam da Estrat\u00e9gia Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da \n\nBiodiversidade (Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 152/2001) que vai vigorar \n\nat\u00e9 2010, que \u00e9 \u201dconservar a Natureza e a diversidade biol\u00f3gica, incluindo os \n\nelementos not\u00e1veis da geologia, geomorfologia e paleontologia\u201d. Por outro lado, o \n\nGoverno tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o a Recomenda\u00e7\u00e3o Rec(2004)3 sobre a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f3nio geol\u00f3gico em \u00e1reas de interesse geol\u00f3gico especial, do Conselho da \n\nEuropa, que visa ajudar cada pa\u00eds a implementar medidas concretas de \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o [22]. \n\n\n\n 65\n\n No entanto, nunca \u00e9 demais salientar que o Direito tem o poder de legislar, mas \n\ns\u00f3 tem sentido e \u00e9 eficaz quando a sociedade est\u00e1 sensibilizada para os problemas, \n\ncaso contr\u00e1rio, por si s\u00f3, n\u00e3o os resolve. \n\n \nPor\u00e9m, em Julho de 2008 com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00ba 142/2008 de 24 \n\nde Julho [23] a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa passa a contemplar a classifica\u00e7\u00e3o de \ngeoss\u00edtios de uma forma mais clara e espec\u00edfica, nomeadamente, sob a figura de \nMonumento Natural, da Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas. Este novo Decreto-\nLei vem criar a Rede Fundamental de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (RFCN); estruturar \n\no Sistema Nacional de \u00c1reas Classificadas (SNAC) integrando neste a Rede \n\nNacional de \u00c1reas Protegidas (RNAP) criada pelo Decreto-Lei n\u00ba 19/93, de 23 de \n\nJaneiro; consagrar o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o sobre o Patrim\u00f3nio Natural (SIPNAT) e \n\ncriar o Cadastro Nacional dos Valores Naturais Classificados. As altera\u00e7\u00f5es \n\nintroduzidas no que respeita ao patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e geoconserva\u00e7\u00e3o devem-se \n\nespecialmente \u00e0 inclus\u00e3o da maioria das propostas submetidas pela ProGEO-\n\nPortugal, aquando do per\u00edodo de consulta p\u00fablica a que esteve sujeito o referido \n\nDecreto-Lei, antes de ser aprovado e publicado em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica.  \n\nAssim, de seguida citam-se alguns exemplos da inclus\u00e3o dos termos \n\ngeoss\u00edtios, patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e geoparques, no supracitado Decreto-Lei e de \nalgumas altera\u00e7\u00f5es relevantes ao Decreto-Lei 19/93 de 23 de Janeiro: \n\n- No pre\u00e2mbulo do Decreto-Lei, no 7\u00ba par\u00e1grafo \u00e9 referido que O SIPNAT \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo pelo invent\u00e1rio da biodiversidade e dos geoss\u00edtios presentes no territ\u00f3rio \n\nnacional e nas \u00e1guas sob jurisdi\u00e7\u00e3o nacional. No 9\u00ba par\u00e1grafo s\u00e3o enunciados v\u00e1rios \n\nobjectivos a cumprir, destacando-se as al\u00edneas vi) Promover a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\ne o conhecimento sobre patrim\u00f3nio natural, bem como a monitoriza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, \n\nhabitats, ecossistemas e geoss\u00edtios e viii) Promover o reconhecimento pela \n\nsociedade do valor patrimonial, intergeracional, econ\u00f3mico e social da \n\nbiodiversidade e do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. \n\n- No Cap\u00edtulo I, Artigo 3.\u00ba - Defini\u00e7\u00f5es, na al\u00ednea i) surge a defini\u00e7\u00e3o de \u201cGeoss\u00edtio\u201d \n\u2013 a \u00e1rea de ocorr\u00eancia de elementos geol\u00f3gicos com reconhecido valor \ncient\u00edfico, educativo, est\u00e9tico e cultural; na al\u00ednea m) \u00e9 definido o \u201cPatrim\u00f3nio \ngeol\u00f3gico\u201d como o conjunto de geoss\u00edtios que ocorrem numa determinada \n\u00e1rea e que inclui o patrim\u00f3nio geomorfol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, mineral\u00f3gico, \n\n\n\n 66 \n\npetrol\u00f3gico, estratigr\u00e1fico, tect\u00f3nico, hidrogeol\u00f3gico e pedol\u00f3gico, entre \noutros e na al\u00ednea r) os \u201cValores Naturais\u201d s\u00e3o definidos como os elementos da \nbiodoversidade, paisagens, territ\u00f3rios, habitats ou geoss\u00edtios. No Cap\u00edtulo I, \nArtigo 6.\u00ba - Ac\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o activa e de suporte consta que: A conserva\u00e7\u00e3o \n\nda Natureza e da biodiversidade compreende o exerc\u00edcio: a) De ac\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o activa, que correspondem ao conjunto de medidas e ac\u00e7\u00f5es de \n\ninterven\u00e7\u00e3o dirigidas ao maneio directo de esp\u00e9cies, habitats, ecossistemas e \n\ngeoss\u00edtios\u2026 com implica\u00e7\u00f5es significativas no maneio de esp\u00e9cies, habitats, \n\necossistemas e geoss\u00edtios, tendo em vista a sua manuten\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o para \n\num estado favor\u00e1vel de conserva\u00e7\u00e3o; \n\n- No Cap\u00edtulo II - Sistema Nacional de \u00c1reas Classificadas, na Sec\u00e7\u00e3o I - Rede \nNacional de \u00c1reas Protegidas, no Artigo 11.\u00ba - Categorias e tipologias de \u00e1reas \nprotegidas, no ponto 2, enuncia-se que as \u00e1reas protegidas classificam-se nas \n\nseguinte tipologias: a) Parque Nacional; b) Parque Natural; c) Reserva Natural; d) \n\nPaisagem Protegida; e) Monumento Natural. \n\nApenas se apresentar\u00e3o as defini\u00e7\u00f5es de Parque Natural e de Monumento Natural \n\nconstantes dos Artigos 17.\u00ba e 20.\u00ba, respectivamente. No Ponto 1 do Artigo 17\u00ba \n\nentende-se por \u201cparque natural\u201d uma \u00e1rea que contenha predominantemente \n\necossistemas naturais ou seminaturais, onde a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade a \n\nlongo prazo possa depender de actividade humana, assegurando um fluxo \n\nsustent\u00e1vel de produtos e de servi\u00e7os. No Ponto 1 do Artigo 20.\u00ba \u00e9 apresentada a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de Monumento Natural: entende-se por monumento natural uma \n\nocorr\u00eancia natural contendo um ou mais aspectos que, pela sua singularidade, \n\nraridade ou representatividade em termos ecol\u00f3gicos, est\u00e9ticos, cient\u00edficos e \n\nculturais, exigem a sua conserva\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da sua integridade. J\u00e1 no \n\nPonto 2 do referido Artigo \u00e9 referido que: A classifica\u00e7\u00e3o de um monumento natural \n\nvisa a protec\u00e7\u00e3o dos valores naturais, nomeadamente ocorr\u00eancias not\u00e1veis do \n\npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico, na integridade das suas caracter\u00edsticas e nas zonas \n\nimediatamente circundantes e a adop\u00e7\u00e3o de medidas compat\u00edveis com os objectivos \n\nda sua classifica\u00e7\u00e3o, designadamente: a) A limita\u00e7\u00e3o ou impedimento das formas de \n\nexplora\u00e7\u00e3o ou ocupa\u00e7\u00e3o suscept\u00edveis de alterar as suas caracter\u00edsticas; b) A cria\u00e7\u00e3o \n\nde oportunidades para a investiga\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\n \n\n\n\n 67\n\n \n\nNa Sec\u00e7\u00e3o III - Outras \u00e1reas classificadas, ainda no Cap\u00edtulo II, no 27.\u00ba Artigo \u2013 \n\u00c1reas abrangidas por designa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter supranacional, no \n\nPonto 2, \u00e9 referido que: S\u00e3o consideradas \u00e1reas classificadas por instrumentos \n\njur\u00eddicos internacionais de conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da biodiversidade de que \n\nPortugal seja parte todas as \u00e1reas que obtenham tal reconhecimento nos termos \n\nprevistos no instrumento jur\u00eddico internacional aplic\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o das suas \n\ncaracter\u00edsticas, designadamente ao abrigo: f) Da Decis\u00e3o de Conselho Executivo da \n\nUNESCO (161 EX/Decisions, 3.3.1) adoptada em Paris em 2001, relativa aos \n\ngeoss\u00edtios e geoparques.  \n\nNo Cap\u00edtulo III \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o sobre o patrim\u00f3nio natural e os valores \n\nnaturais classificados, no Artigo 28.\u00ba - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o sobre o Patrim\u00f3nio \n\nNatural, no Ponto 1, consta que o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o sobre o Patrim\u00f3nio \n\nNatural, abreviadamente designado por SIPNAT, \u00e9 constitu\u00eddo pelo invent\u00e1rio da \n\nbiodiversidade e do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico presentes no territ\u00f3rio nacional e nas \n\n\u00e1guas sob jurisdi\u00e7\u00e3o nacional.  \n\n- No Cap\u00edtulo VI \u2013 Fiscaliza\u00e7\u00e3o e inspec\u00e7\u00e3o, no Artigo 40.\u00ba Inspec\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o, \n\nno Ponto 2, \u00e9 referido que a fiscaliza\u00e7\u00e3o compete \u00e0 autoridade nacional, \n\nespecialmente atrav\u00e9s do servi\u00e7o de vigilantes da natureza, \u00e0 Guarda Nacional \n\nRepublicana, especialmente atrav\u00e9s do Servi\u00e7o de Protec\u00e7\u00e3o da Natureza e do \n\nAmbiente (SEPNA), \u00e0s demais autoridades policiais e aos munic\u00edpios. \n\n- No Cap\u00edtulo VII \u2013 Regime contra-ordenacional e san\u00e7\u00f5es, no Artigo 43.\u00ba - Contra-\n\nordena\u00e7\u00f5es em \u00e1reas protegidas, destaca-se o Ponto 1, onde se refere que constitui \n\ncontra-ordena\u00e7\u00e3o ambiental muito grave, pun\u00edvel nos termos da Lei n.\u00ba 50/2006, de \n\n29 de Agosto, a pr\u00e1tica dos actos e actividades quando previstos como proibidos ou \n\ninterditos nos diplomas que criam ou reclassificam \u00e1reas protegidas, nos respectivos \n\ndiplomas regulamentares ou nos regulamentos dos planos de ordenamento de \u00e1reas \n\nprotegidas: (\u2026) q) A destrui\u00e7\u00e3o ou delapida\u00e7\u00e3o de bens culturais inventariados ou \n\ngeoss\u00edtios (\u2026). \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 68 \n\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Geoss\u00edtios do Geopark Naturtejo \n \n\nRelativamente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios do Geopark Naturtejo, existem oito \n\npara os quais foi pensada uma estrat\u00e9gia de classifica\u00e7\u00e3o, mas esta encontra-se em \n\ndiferentes fases do processo.  \n\n \n Decreto-Lei 107/01 de 8 de Agosto - Lei de bases do Patrim\u00f3nio Cultural  \n\n \n\nAtrav\u00e9s deste Decreto-Lei [21] foi prevista a classifica\u00e7\u00e3o de 5 geoss\u00edtios. \n\nPretendia-se que fossem classificados como Im\u00f3vel de Interesse Municipal, pelas \n\nrespectivas C\u00e2maras Municipais: o canh\u00e3o fluvial do Ponsul, em Penha Garcia; duas \n\nformas gran\u00edticas do Castelo Velho (um bloco fendido e um bloco com fractura\u00e7\u00e3o \n\npoligonal), na Serra da Gardunha; o Tronco F\u00f3ssil de Perais; o km 25 do corte da \n\nEstrada N.\u00ba 354 onde se materializa a Falha do Ponsul (Neto de Carvalho, 2005a) e \n\no corte no acesso \u00e0 Casa das Artes e Cultura do Tejo onde se materializa falha \n\nassociada \u00e0 Falha do Ponsul. Em rela\u00e7\u00e3o ao Conhal do Arneiro, pretendia-se a sua \n\nclassifica\u00e7\u00e3o como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico, pelo Instituto Portugu\u00eas do \n\nPatrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico (IPPAR). Desde 2004 que se deu in\u00edcio \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das \n\npropostas de classifica\u00e7\u00e3o a submeter \u00e0s Autarquias (tabela 4.5) e IPPAR. Apesar \n\ndas referidas propostas terem sido submetidas \u00e0s entidades competentes, at\u00e9 este \n\nmomento, encontram-se classificadas apenas as duas geoformas gran\u00edticas de \n\nCastelo Velho, na Serra da Gardunha, pelo Munic\u00edpio de Castelo Branco e encontra-\n\nse em vias de classifica\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara Municipal de Idanha-a-Nova, o Canh\u00e3o \n\nfluvial do Ponsul em Penha Garcia, integrado no Conjunto cultural de Penha Garcia. \n\nO Conhal do Arneiro (em Nisa) est\u00e1 em fase final do processo de classifica\u00e7\u00e3o pelo \n\nIPPAR. Estes s\u00e3o os tr\u00eas geoss\u00edtios, cujo processo de classifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s desta \n\nLei teve desenvolvimentos positivos. Infelizmente, a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 semelhante em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos tr\u00eas restantes geoss\u00edtios, pois as suas propostas de classifica\u00e7\u00e3o foram \n\nentregues nos respectivos Munic\u00edpios, mas o processo encontra-se suspenso (Neto \n\nde Carvalho, comunica\u00e7\u00e3o oral) (tabela 4.5).  \n\n \n\n \n\n\n\n 69\n\nTabela. 4.5. Geoss\u00edtios propostos para classifica\u00e7\u00e3o como Im\u00f3veis de Interesse Municipal. \n\nGeoss\u00edtios \n\nRespons\u00e1veis \npela elabora\u00e7\u00e3o \n\nda \nProposta de \nclassifica\u00e7\u00e3o \n\nData de \nconclus\u00e3o da \nproposta de \nclassifica\u00e7\u00e3o \n\nData de \nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nEntidade que \natribu\u00edu/atribuir\u00e1 a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o \n\nDuas geoformas \ngran\u00edticas na Serra \nda Gardunha \n\nRicardo Silva e \nJuan Vidal \n\nRomani \nFinal de 2004 1 de Abril de 2005 \n\nC\u00e2mara Municipal \nde Castelo Branco \n\nCanh\u00e3o fluvial do \nPonsul em Penha \nGarcia \n\n12 Abril 2004 Em vias de classifica\u00e7\u00e3o \nC\u00e2mara Municipal \nde Idanha-a-Nova \n\nTronco f\u00f3ssil de \nPerais \n\n18 de Outubro \n2004 _____ \n\nC\u00e2mara Municipal \nde Vila Velha de \n\nR\u00f3d\u00e3o \nCorte da Estrada \nNacional N.\u00ba 354, ao \nkm 25, onde se \nmaterializa \na Falha do Ponsul \n\n \nCarlos Neto de \n\nCarvalho \n \n\n28 de Abril de \n2005 _____ \n\nC\u00e2mara Municipal \nde Idanha-a-Nova \n\nCorte no acesso \u00e0 \nCasa das Artes onde \nse materializa falha \nassociada \u00e0 Falha \ndo Ponsul \n\nProen\u00e7a e Cunha \ne \n\nJo\u00e3o Cabral \n2006 _____ \n\nC\u00e2mara Municipal \nde Vila Velha de \n\nR\u00f3d\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n Decreto-Lei 19/93 de 23 de Janeiro - Rede Nacional das \u00c1reas Protegidas   \n \n\nInicialmente, o objectivo era classificar como Monumentos Naturais, com base \n\nneste Decreto-Lei, os geoss\u00edtios Portas do R\u00f3d\u00e3o e estava em estudo a hip\u00f3tese de \n\nclassificar igualmente o Canh\u00e3o fluvial do Ponsul, em Penha Garcia (Neto de \n\nCarvalho, 2005a). A proposta de classifica\u00e7\u00e3o das Portas do R\u00f3d\u00e3o como \n\nMonumento Natural foi coordenada por Jorge Gouveia, dirigente da associa\u00e7\u00e3o de \n\nEstudos do Alto Tejo, tendo sido conclu\u00edda e entregue aos seus promotores, os \n\nMunic\u00edpios de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e de Nisa a 14 de Julho de 2005. A proposta de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o foi enviada a 18 de Julho de 2005, pelos Munic\u00edpios promotores do \n\nprocesso ao ICNB, para aprecia\u00e7\u00e3o da viabilidade da mesma (Jorge Gouveia, \n\ninforma\u00e7\u00e3o oral). Ap\u00f3s aprecia\u00e7\u00e3o da proposta de classifica\u00e7\u00e3o, o ICNB confirmou a \n\nsua viabilidade e solicitou aos promotores da classifica\u00e7\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o de uma \n\nproposta de Decreto Regulamentar. Essa proposta foi redigida e enviada para ser \n\navaliada pelo ICNB. No final de Julho de 2008 a proposta de Decreto Regulamentar \n\n\n\n 70 \n\nj\u00e1 estava conclu\u00edda e com parecer favor\u00e1vel do ICNB. Entre 13 de Outubro e 21 de \n\nNovembro de 2008 fica patente para discuss\u00e3o p\u00fablica a Proposta de Classifica\u00e7\u00e3o \n\ndo Monumento Natural das Portas do R\u00f3d\u00e3o. Finda esta fase do processo, sair\u00e1 o \n\nDecreto Regulamentar definitivo que posteriormente ser\u00e1 publicado em Di\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica conferindo o estatuto de \u00e1rea protegida \u2013 Monumento Natural - \u00e0s Portas \n\ndo R\u00f3d\u00e3o (Jorge Gouveia, informa\u00e7\u00e3o oral).  \n\nNo seguimento da elabora\u00e7\u00e3o da proposta de classifica\u00e7\u00e3o das Portas do \n\nR\u00f3d\u00e3o como Monumento Natural surgiu a inten\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, por parte das C\u00e2maras \n\nMunicipais de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e Proen\u00e7a-a-Nova, de propor a classifica\u00e7\u00e3o das \n\nPortas de Vale Mour\u00e3o como Monumento Natural. Entretanto, em 22 de Abril de \n\n2007, foi lan\u00e7ado o repto para uni\u00e3o de esfor\u00e7os para a elabora\u00e7\u00e3o dessa proposta \n\nde candidatura, durante o workshop \u201cPatrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da \n\nRegi\u00e3o de R\u00f3d\u00e3o\u201d.  \n\nA pretens\u00e3o de classificar como Monumento Natural o Canh\u00e3o Fluvial do \n\nPonsul, em Penha Garcia, n\u00e3o foi abandonada.  \n\n \n\nO esquema da figura 4.11 resume o ponto da situa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao processo \n\nde classifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios no territ\u00f3rio do Geopark Naturtejo.  \n\n \n \n\n\n\n 71\n\n \nFig. 4.11. Esquema resumo do processo de classifica\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios localizados no territ\u00f3rio do \nGeopark Naturtejo. \n \n\ncomo \n\nDec.-Lei 19/93 de 23 de Janeiro \n\nClassifica\u00e7\u00e3o  de Geoss\u00edtios \n\ncom base no \n\nDec.-Lei 107/2001 de 8 de Setembro \n\ncomo \n\nIm\u00f3vel de \nInteresse P\u00fablico \n\npelo IPPAR \n\nIm\u00f3vel de Interesse \n\nMunicipal pelas \n\nC\u00e2maras Municipais \n\nMonumento Natural \npelo  \n\nICNB I.P. \n\n Conjunto Cultural do Canh\u00e3o fluvial do \nPonsul em Penha Garcia \n\n(em vias de Classific\u00e3o CMIdN) \n\n2 geoformas gran\u00edticas  \n\nda Serra da Gardunha  \n(Classificadas CMCB) \n\nTronco F\u00f3ssil de Perais \n\n(proc. de classifica\u00e7\u00e3o entregue na \n\nCMVVR \u2013 situa\u00e7\u00e3o suspensa) \n\n \n\nKm 25 do corte da Estrada  \n\nn.\u00ba 354 onde se materializa \n\na Falha do Ponsul (proc. Classif.  \n\nentregue na CMIdN \u2013 situa\u00e7\u00e3o suspensa) \n\nCorte no acesso \u00e0 Casa das Artes onde \n\nse materializa falha associada \u00e0 Falha \n\ndo Ponsul (proc. Classif. entregue na \n\nCMVVR \u2013 situa\u00e7\u00e3o suspensa) \n\nConhal do Arneiro (Nisa) \n\n(fase final do processo  \n\nde Classifica\u00e7\u00e3o) \n\nPortas de R\u00f3d\u00e3o (VVR) \n\n(fase final do processo de Classifica\u00e7\u00e3o) \n\n Conhal do Arneiro (Nisa) \n(fase final do processo de Classifica\u00e7\u00e3o) \n \n\nPortas de Vale Mour\u00e3o (PrN / VVR) \n\n(Candidatura em prepara\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n\n\n 72 \n\n4.4.4. Promo\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico \n \n\n\u2022 Estabelecimento de percursos tem\u00e1ticos que abrangem v\u00e1rios geoss\u00edtios \nnuma mesma regi\u00e3o \n\nAquando da elabora\u00e7\u00e3o do dossier de Candidatura \u00e0 REG, foi proposta uma \n\nrede de percursos geol\u00f3gicos no Geopark Naturtejo (Neto de Carvalho, 2005; \n\n2005a) inclu\u00edda na tabela 4.6. \n\n \nTabela 4.6. Rede de Percursos de \u00edndole geol\u00f3gica do territ\u00f3rio Naturtejo. \n\nTipos de \npercursos T\u00edtulo dos Percursos \n\nProposto no \ndossier de \n\ncandidatura \n\u00e0 REG \n\nPonto da situa\u00e7\u00e3o \n\nRota das paisagens \n\nGeol\u00f3gicas sim ___________________ Percursos \nde \nautom\u00f3vel \n\nRota da \u00c1gua no Concelho \nde Idanha-a-Nova (passado \ne presente, modeladora e \nrecurso) \n\nsim \n\nRealizou-se uma parte da \nRota da \u00c1gua no dia Mundial \nda \u00c1gua (22 de Mar\u00e7o), em \n2008 \n\nRota das Minas em Segura, \nIdanha-a-Nova \n\nsim PR4 \u2013 Rotas das Minas. Marcada em 2005 \n\nRota dos Barrocais em \nMonsanto, Idanha-a-Nova \n\nsim PR5 \u2013 Rotas dos Barrocais. Marcada em 2005. \n\nRota dos Granitos, em \nIdanha-a-Nova \n\nsim N\u00e3o marcada. Realizou-se em 19 de Mar\u00e7o de 2005. \n\nRota dos F\u00f3sseis em Penha \nGarcia, Idanha-a-Nova \n\nN\u00e3o, \nj\u00e1 estava \n\nimplementada \n\nPR3 \u2013 Rota dos F\u00f3sseis. \nMarcada em 2003. \nHomologada pela Federa\u00e7\u00e3o \nde Campismo e Montanhismo \nde Portugal (FCMP), em 2003. \n\nRota do Volfr\u00e2mio em \nSarzedas, Castelo Branco \n\nsim N\u00e3o marcada. \n\nRota do Conhal em Santana, \nNisa \n\nsim \nPR4 \u2013 Trilhos do Conhal. \nMarcada em Mar\u00e7o de 2005 e \nhomologado pela FCMP. \n\nRota da Geologia Urbana em \nVila Velha de R\u00f3d\u00e3o \n\nsim N\u00e3o marcada. \n\nRota da Gardunha, Louri\u00e7al \ndo Campo e S. Vicente da \nBeira, Castelo Branco \n\nn\u00e3o PR1 \u2013 Rota da Gardunha. Marcada em 2005. \n\nPercursos \nPedestres \n\nSegredos do Vale de \nAlmour\u00e3o em Sobral \nFernando e Carregais, \nProen\u00e7a-a-Nova \n\nn\u00e3o PR2 - Segredos de Vale \nMour\u00e3o. Marcado em 2004. \n\n \n\n\n\n 73\n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o de Pain\u00e9is informativos e/ou interpretativos e \npublica\u00e7\u00e3o de folhetos \n \n\nNo territ\u00f3rio do Geopark, foram colocados v\u00e1rios pain\u00e9is Informativos e/ou \n\ninterpretativos com textos em portugu\u00eas e em ingl\u00eas, junto de geoss\u00edtios isolados \n\nou integrados em percursos pedestres marcados. Para alguns deles existem j\u00e1 \n\nelaborados folhetos informativos. Na tabela 4.7. encontram-se enumerados os \n\ngeoss\u00edtios que cont\u00eam pain\u00e9is informativos e/ou interpretativos.  \n\n \n\n           *mas sem informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 4.7. Geoss\u00edtios que cont\u00eam pain\u00e9is informativos e/ou interpretativos. \n\nGeoss\u00edtios  \nInclu\u00eddo em \npercurso \npedestre \n\nPain\u00e9is \ninformativos e/ou \ninterpretativos \n\nFolheto \npublicado\n\nParque Icnol\u00f3gico de \nPenha Garcia \n\nPR3 - Rota dos \nF\u00f3sseis Sim Sim \n\nInselberg de Monsanto \nPR5 - Rota dos \nbarrocais de \nMonsanto \n\nSim N\u00e3o \n\nRota das Minas de \nSegura \n\nPR4 \u2013 Rota das \nMinas. Sim Sim \n\nPortas do Vale de \nAlmour\u00e3o \n\nPR2 - Segredos do \nVale de Almour\u00e3o Sim N\u00e3o \n\n2 Morfologias gran\u00edticas \ndo Castelo Velho \n\nPR1 - Rota da \nGardunha Sim Sim \n\nConhal do Arneiro PR4 - Trilhos do Conhal Sim* Sim* \n\nCabe\u00e7o do Mosqueiro, \nem Orvalho, Oleiros N\u00e3o \n\nSim N\u00e3o \n\nCascata da Fraga de \n\u00c1gua d\u2019Alta, em Orvalho, \nOleiros \n\nN\u00e3o Sim N\u00e3o \n\n\n\n 74 \n\n\u2022   Museus/Espa\u00e7os Museol\u00f3gicos que versam a geologia  \n \n\nNo dossier de aplica\u00e7\u00e3o para integra\u00e7\u00e3o do Geopark Naturtejo na Rede \n\nEuropeia, s\u00e3o referidos 5 Museus/Espa\u00e7os Museol\u00f3gicos. Na tabela 4.8 \n\napresentamos os museus que j\u00e1 estavam implantados nessa altura e faremos o \n\nponto da situa\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s novas propostas que surgiram no documento. \n\n \n\nTabela 4.8. Panorama museol\u00f3gico apresentado no dossier de candidatura \u00e0 REG e sua evolu\u00e7\u00e3o. \n\nMuseus/Espa\u00e7os \nMuseol\u00f3gicos \n\nBreve \nCaracteriza\u00e7\u00e3o  Situa\u00e7\u00e3o actual \n\nMuseu do Canteiro \nem Alcains, Castelo \nBranco  \n\nCont\u00e9m uma exposi\u00e7\u00e3o \nque caracteriza a \nimport\u00e2ncia econ\u00f3mica, \na influ\u00eancia na \nsociedade e a evolu\u00e7\u00e3o \nda explora\u00e7\u00e3o do \ngranito em Portugal, \nespecialmente na \u00e1rea \nde Alcains. \n\nFoi inaugurado em Janeiro de 2005 e mant\u00e9m-\nse em funcionamento. \n\nComplexo \nPaleontol\u00f3gico de \nPenha Garcia, \nIdanha-a-Nova \n\nExomuseu - Parque \nIcnol\u00f3gico de Penha \nGarcia \nCentro interpretativo - \nMuseu do Paleoz\u00f3ico \n\nO Parque Icnol\u00f3gico \u00e9 visit\u00e1vel percorrendo a \nRota dos F\u00f3sseis; \nO edif\u00edcio onde ser\u00e1 instalado o Museu do \nPaleoz\u00f3ico ainda se encontra em fase de \nrequalifica\u00e7\u00e3o. Neste momento, 4 das suas \nsalas cont\u00eam a exposi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria \u201cO \nmundo das Trilobites de Sam Gon III\u201d. \n\nMuseu Geomineiro de \nIdanha, em Segura \n\nCentro interpretativo da \nRota das Minas \n\nExiste o edif\u00edcio \u2013 antigo Quartel da Guarda-\nfiscal de Segura. \nForam elaborados e colocados alguns pain\u00e9is \ninformativos, de car\u00e1cter tempor\u00e1rio.  \nO projecto de elabora\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e sua \nimplementa\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio j\u00e1 foi aprovado pelo \nMunic\u00edpio de Idanha-a-Nova. Aguarda-se o \nin\u00edcio da sua execu\u00e7\u00e3o. \n\nParque \nGeomorfol\u00f3gico de \nMonsanto, Idanha-a-\nNova \n\nExomuseu - Parque \nGeomorfol\u00f3gico de \nMonsanto \nCentro Interpretativo \n\nO Parque Geomorfol\u00f3gico \u00e9 visit\u00e1vel \npercorrendo a Rota dos Barrocais; \nN\u00e3o existe local definido para implanta\u00e7\u00e3o do \ncentro interpretativo. \n\nExposi\u00e7\u00e3o de \nEsculturas em \nGranito de Alpalh\u00e3o, \nem Alpalh\u00e3o, Nisa \n\nEsculturas em granito \nde Alpalh\u00e3o \ndisseminadas pela vila \ne arredores  \n\nFoi inaugurada em 2001, ano em que decorreu \na 1\u00aa Bienal da Pedra e desde a\u00ed tem havido um \nincremento no n.\u00ba de esculturas.  \n\n \n\nPara al\u00e9m destes 5 espa\u00e7os museol\u00f3gicos que abordam a geologia, s\u00e3o de \n\nreferir tamb\u00e9m o Centro Municipal de Cultura e Desenvolvimento de Vila Velha de \n\nR\u00f3d\u00e3o (CMCDVVR) - Arqueologia do R\u00f3d\u00e3o \u2013 onde s\u00e3o apresentados, sob a forma \n\nde pain\u00e9is, os enquadramentos geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, \n\n\n\n 75\n\nbem como alguns exemplares de f\u00f3sseis e rochas da zona (figura 4.12). A Casa das \n\nArtes e Cultura do Tejo, tamb\u00e9m em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, possui no seu jardim dois \n\ntroncos f\u00f3sseis (figura 4.13.) com respectivos pain\u00e9is informativos.  \n\n \n\nFig. 4.12. Pain\u00e9is com enquadramento \ngeol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico; alguns exemplares \nou r\u00e9plicas de f\u00f3sseis e amostras de rochas de \nVila Velha de R\u00f3d\u00e3o. CMCDVVR - \nArqueologia. \n\nFig. 4.13. Troncos f\u00f3sseis no jardim da Casa das \nArtes e Cultura do Tejo, em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o. \n\n \n\n\u00c9 de destacar ainda o Centro de Ci\u00eancia Viva da Floresta, em Proen\u00e7a-a-Nova, \n\ninaugurado em Julho de 2007, que explora conceitos como a hidrologia, a eros\u00e3o e \n\nos recursos naturais, permitindo estabelecer a ponte entre as florestas do presente \n\nexistentes no Geopark e as que existiram no passado. \n\nEm Maio de 2008 foi apresentado um novo projecto de museologia \u2013 O Museu \n\nda Montanha, a implantar em Oleiros. A proposta foi apresentada por Neto de \n\nCarvalho durante o Semin\u00e1rio \u201cPadre Ant\u00f3nio de Andrade: de Oleiros para o \n\nMundo\u201d. O objectivo consiste em criar um museu que apresente as montanhas do \n\nmundo a partir das mem\u00f3rias de Ant\u00f3nio de Andrade, que na Europa Ocidental \u00e9 \n\nencarado como o descobridor do Tibete.  \n\n \n\n\u2022 Workshops, Congressos, Exposi\u00e7\u00f5es e Visitas guiadas \n \n\nEm 2003, decorreu o Workshop F\u00f3sseis de Penha Garcia que classifica\u00e7\u00e3o? e \no passeio tem\u00e1tico de Geologia pelo concelho de Idanha-a-Nova. \n\n\n\n 76 \n\nEm 2004 foi dado in\u00edcio ao acompanhamento t\u00e9cnico da Rota dos F\u00f3sseis \u2013 \nPR3. \n\nO ano de 2005 foi prof\u00edcuo na divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico, dado que \nse realizaram eventos de grande escala. Assim, pode destacar-se o estabelecimento \n\ndo primeiro calend\u00e1rio de Percursos Tem\u00e1ticos com \u00eanfase geol\u00f3gica, no 1\u00ba \nsemestre de 2005, dinamizados pelo Gabinete de Geologia e Paleontologia e pelo \n\nGabinete de Turismo da C\u00e2mara Municipal de Idanha-a-Nova, cujas inscri\u00e7\u00f5es \n\nrapidamente esgotaram, a saber: Rota do Granito no Cora\u00e7\u00e3o de Idanha; Rota das \n\nPedras para al\u00e9m do Sagrado, em Monsanto; Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia; \n\nArqueologia do R\u00f3d\u00e3o: visita de barco ao Cach\u00e3o de S\u00e3o Sim\u00e3o (Vila Velha de \n\nR\u00f3d\u00e3o/Nisa). Ainda em 2005 foi organizada a Exposi\u00e7\u00e3o Internacional Itinerante \n\u201cArte F\u00f3ssil\u201d de Adolf Seilacher (Pr\u00e9mio Crafoord 1992), que esteve patente no \nCentro Cultural Raiano (CCR), em Idanha-a-Nova, de Fevereiro a Maio de 2005 e \n\nque contou com 4000 visitantes, entre alunos, turistas e p\u00fablico em geral. A referida \n\nExposi\u00e7\u00e3o esteve tamb\u00e9m dispon\u00edvel ao p\u00fablico, em Lisboa, no Museu Nacional de \n\nHist\u00f3ria Natural, de Julho a Dezembro de 2005. Realizou-se, ainda, o CRUZIANA\u201905 \n\u2013 Encontro Internacional sobre Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico, Geoconserva\u00e7\u00e3o e \n\nGeoturismo, que decorreu de 6 a 7 de Maio, no CCR, em Idanha-a-Nova (Neto de \n\nCarvalho, 2005). \n\nEm Maio de 2006 a Naturtejo EIM publica a 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o bilingue do livro \n\u201cGeopark Naturtejo da Meseta Meridional \u2013 600 Milh\u00f5es de anos em imagens\u201d \n(Neto de Carvalho &amp; Martins, 2006). Na sequ\u00eancia da edi\u00e7\u00e3o do referido livro seguiu-\nse a Exposi\u00e7\u00e3o de fotografia de Pedro Martins \u201c600 Milh\u00f5es de anos em \nimagens\u201d, itinerante pelo Territ\u00f3rio Naturtejo composta por 32 exemplares \u2013 patente \nno Centro Cultural Raiano (de Maio a Agosto de 2006), estando posteriormente \n\nexposta na Biblioteca Municipal de Nisa (Dezembro de 2006), no Posto de turismo \n\nde Oleiros (Janeiro de 2007) e na Casa das Artes e Cultura do Tejo, em Vila Velha \n\nde R\u00f3d\u00e3o (Mar\u00e7o de 2007). Em Junho de 2008 \u00e9 publicada a 2.\u00aa edi\u00e7\u00e3o do referido \n\nlivro.  \n\nA partir de Setembro de 2006 surge o Relat\u00f3rio Mensal do Geopark Naturtejo \u2013 \n\nMonthly Report of the Geopark Naturtejo da Meseta Meridional, em l\u00edngua inglesa, \n\nem formato digital (PDF), enviado para todos os Geoparks membros da REG, para a \n\n\n\n 77\n\nRGG da UNESCO, para a ProGEO-Portugal, que a reencaminha para os seus \n\ns\u00f3cios, para a Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO, entre outras entidades. Quando \n\ncompletou um ano de exist\u00eancia, no seu n\u00famero 12, o Relat\u00f3rio Mensal passou a \n\ndesignar-se Cruziana - Monthly Report of the Geopark Naturtejo da Meseta \n\nMeridional.  O Coordenador Cient\u00edfico do Geopark re\u00fane junto de outros elementos \n\nda equipa a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s actividades realizadas, ao impacto do Geopark \n\nnos media e \u00e0s publica\u00e7\u00f5es que foram produzidas durante cada m\u00eas e elabora os \n\nrelat\u00f3rios mensais. Estes passaram a estar dispon\u00edveis ao p\u00fablico em geral, no \n\nWebsite do Geopark, em http://www.geoparknaturtejo.com, a partir de Julho de \n\n2007, m\u00eas em que \u00e9 lan\u00e7ado online o Website do Geopark Naturtejo. O Geoparque \n\nabre-se assim a todos os cibernautas do mundo. Num ano, a p\u00e1gina recebeu cerca \n\nde 43 500 visitas [9]. Esta \u00e9 uma estrat\u00e9gia de valoriza\u00e7\u00e3o que permitiu a divulga\u00e7\u00e3o \n\ndo Geopark e das suas actividades a um maior n\u00famero de pessoas.  \n\n\n\n 78 \n\n4.5. Outros tipos de Patrim\u00f3nio do Territ\u00f3rio Naturtejo \n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de um Geopark que integre as REG e RGG da UNESCO ter\u00e1 de \n\nincluir um destacado patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, mas esse n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico tipo de \n\npatrim\u00f3nio tido em conta, pois como j\u00e1 foi anteriormente afirmado, est\u00e1 subjacente \n\numa vis\u00e3o hol\u00edstica de Patrim\u00f3nio, neste conceito.  \n\n \n\nPatrim\u00f3nio Biol\u00f3gico \n\nNo territ\u00f3rio Naturtejo, ainda no que concerne ao patrim\u00f3nio Natural, o \n\npatrim\u00f3nio biol\u00f3gico \u00e9 caracterizado por uma enorme biodiversidade faun\u00edstica e \n\nflor\u00edstica. A atest\u00e1-lo podem referir-se as seguintes \u00e1reas:  \n\n\u2022 O Parque Natural do Tejo Internacional (PNTI), criado pelo Decreto \nRegulamentar n\u00ba 9/2000, de 18 de Agosto, em 2000, e que \n\ninclu\u00eda parte dos concelhos de Castelo Branco e Idanha-a-\nNova. Em 2004 foram redefinidos os limites do Parque, \npassando a abranger agora tamb\u00e9m parte do concelho de \n\nVila Velha de R\u00f3d\u00e3o, totalizando uma \u00e1rea de 26 484 ha. O \nPlano de Ordenamento do PNTI encontra-se aprovado e aguarda publica\u00e7\u00e3o [23]. \n\nActualmente o PNTI inclui os 3 Munic\u00edpios referidos e 8 freguesias [23] (total ou \n\nparcialmente) (figura 4.14): \n\n- Concelho de Castelo Branco: Castelo Branco, Malpica do Tejo, Monforte da Beira e \n\nCebolais de Cima; \n\n- Concelho de Idanha-a-Nova: Rosmaninhal, Segura e Salvaterra do Extremo. \n\n- Concelho de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o: Perais. \n\n\n\n 79\n\nFig. 4.14. Enquadramento regional do Parque Natural do Tejo Internacional. Escala 1:300 000. \n(Adaptado de: Plano de Ordenamento do PNTI, 2007, dispon\u00edvel em http://portal.icn.pt/).  \n \n\nN\n \n\n\n\n 80 \n\nGrande parte da \u00e1rea deste Parque Natural est\u00e1 integrada na Zona de \n\nProtec\u00e7\u00e3o Especial (ZPE) do Tejo Internacional, Erges e Ponsul (Decreto-Lei n.\u00ba \n\n384-B/99 de 23 de Setembro). \n\nNeste Parque foram identificadas 24 esp\u00e9cies de fungos, num estudo \n\npreliminar (Monteiro, 1999).  \n\nQuanto \u00e0 fauna, os invertebrados est\u00e3o ainda pouco estudados, tendo sido, at\u00e9 \n\nao momento, inventariadas 332 esp\u00e9cies de insectos. Nos vertebrados, foram \n\nidentificadas 18 esp\u00e9cies de peixes, 13 de anf\u00edbios, 17 de r\u00e9pteis, 179 de aves e 39 \n\nde mam\u00edferos. Como se pode ler no Plano de Ordenamento do PNTI \u201cO trabalho de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o indica que o PNTI \u00e9 uma \u00e1rea de elevado valor \n\nfaun\u00edstico, com import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias esp\u00e9cies de vertebrados \n\nao n\u00edvel global, europeu e nacional\u201d [23].  \n\nQuanto \u00e0 flora, foram referenciadas 610 esp\u00e9cies de plantas vasculares. No \n\nPlano de Ordenamento do PNTI \u00e9 ainda referido que: de uma forma geral, ap\u00f3s os \n\ntrabalhos de valora\u00e7\u00e3o efectuados, pode-se afirmar que, na componente bot\u00e2nica, o \n\nPNTI destaca-se principalmente pelas forma\u00e7\u00f5es vegetais que o comp\u00f5em e n\u00e3o \n\ntanto pelas esp\u00e9cies que nele existem. A sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica numa \u00e1rea onde \n\nnaturalmente o n\u00famero de endemismos \u00e9 baixo \u2026 leva a que os principais valores \n\nflor\u00edsticos identificados consistam n\u00e3o em endemismos ou esp\u00e9cies quase restritas \u00e0 \n\n\u00e1rea do PNTI mas em esp\u00e9cies naturalmente raras, embora de distribui\u00e7\u00f5es \n\nalargadas, e/ou que ali se encontram fora, ou no limite, da sua principal \u00e1rea de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o mundial [23]. \n\n \n\n \n\n\u2022 A Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial para Aves (ZPE) do Tejo Internacional, Erges \ne Ponsul  \n\nA Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial - PTZPE0042 do Tejo Internacional Erges e \n\nPonsul tem uma \u00e1rea de 24 406 ha, coincidindo com 76% da \u00e1rea do PNTI [23] \n\n(figura 4.15), e \u00e9 um local importante de nidifica\u00e7\u00e3o de aves necr\u00f3fagas e rup\u00edcolas \n\n[23]. Esta ZPE para Aves (Directiva 79/409/CEE) foi publicada no Decreto-Lei n\u00ba \n\n384-B/99 de 23 de Setembro alterado pelo Decreto-Lei n\u00ba 141/2002 de 2 de Maio e \n\nabrange os concelhos de Castelo Branco, Idanha-a-Nova e Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o \n(figura 4.15) [23;24].  \n\n\n\n 81\n\n \n\n \nFig. 4.15. Localiza\u00e7\u00e3o da ZPE Tejo Internacional, Erges e Ponsul e localiza\u00e7\u00e3o do PNTI (Fonte: \nhttp://www.ccdrc.pt/ambiente). \n\n \n\n \n\n\u2022 Tr\u00eas S\u00edtios da Rede Natura 2000 \u2013 S\u00edtios de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria (SIC) \n\nS\u00edtio Serra da Gardunha \u2013 PTCON0028 \n\nEsta \u00e9 uma \u00e1rea que abrange parte dos concelhos de Castelo Branco e \nFund\u00e3o (figura 4.16) e tem enorme potencialidade para a conserva\u00e7\u00e3o, dado que \n\ncont\u00e9m carvalhais mistos de Quercus pyrenaica e Quercus robur. Este s\u00edtio da Rede \n\nNatura 2000 apresenta uma \u00e1rea de 5 892 ha e pertence \u00e0 Lista Nacional de S\u00edtios \n\nao abrigo da Directiva Habitats (92/43/CEE), publicado em Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nde Ministros n.\u00ba 142/97 de 28 de Agosto. Este \u00e9 o \u00fanico local onde ocorre a planta \n\npriorit\u00e1ria Asphodelus bento-rainhae, endemismo da encosta norte da Serra da \n\nGardunha e \u00e9 importante para a conserva\u00e7\u00e3o do lagarto-de-\u00e1gua (Lacerta \n\nschreiberi). \n\n\n\n 82 \n\n \n\n \nFig. 4.16. Localiza\u00e7\u00e3o do S\u00edtio da Rede Natura 2000 \u2013 Serra da Gardunha (Fonte: \nhttp://www.ccdrc.pt/ambiente). \n\n \n\nS\u00edtio Nisa/Laje da Prata \u2013 PTCON0044 \n\nEsta \u00e9 uma \u00e1rea que abrange 12 658 ha [23] distribu\u00eddos pelos Concelhos de \n\nNisa e Crato (figura 4.17). O diploma que oficializou a classifica\u00e7\u00e3o deste S\u00edtio foi a \nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00ba 76/00 de 5 de Julho. O carvalho-negral \n\nencontra-se nesta zona em comunidades isoladas ou associado ao sobreiro ou \n\nmesmo \u00e0 azinheira. Este S\u00edtio destaca-se por conter \u00e1reas onde o carvalho-negral \n\nocorre sob a forma de montado, forma\u00e7\u00f5es rar\u00edssimas, em Portugal. Salientam-se \n\nainda as comunidades herb\u00e1ceas da ordem Isoeto-Nanojuncetea (charcos \n\ntempor\u00e1rios mediterr\u00e2nicos). Por outro lado, \u00e9 um S\u00edtio de ocorr\u00eancia hist\u00f3rica do \n\nlince-ib\u00e9rico [25]. \n\n \n\n\n\n 83\n\nS\u00edtio S\u00e3o Mamede \u2013 PTCON0007 \n\nEste S\u00edtio apresenta uma \u00e1rea total de 116 114 ha [23] distribu\u00eddos pelos \n\nconcelhos de Arronches, Campo Maior, Castelo de Vide, Elvas, Marv\u00e3o, Nisa e \nPortalegre (figura 4.17). O diploma de classifica\u00e7\u00e3o deste S\u00edtio foi a Resolu\u00e7\u00e3o do \n\nConselho de Ministros n\u00ba 142/97 de 28 de Agosto. Destacam-se a presen\u00e7a de \n\ncarvalho-negral, que por vezes ocorre sob a forma de montado, bem como os \n\nmontados de sobro e azinho. Este s\u00edtio inclui a gruta mais relevante do pa\u00eds e uma \n\ndas mais importantes da Europa, no que respeita \u00e0 diversidade de esp\u00e9cies de \n\nmorcegos que abriga. Salienta-se ainda como um local privilegiado para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do saramugo existente no rio Caia. Esta \u00e9 tamb\u00e9m uma \u00e1rea de \n\nocorr\u00eancia hist\u00f3rica do lince ib\u00e9rico onde se poder\u00e1 promover a recupera\u00e7\u00e3o da \n\nesp\u00e9cie ou a sua reintrodu\u00e7\u00e3o. \n\n \nFig. 4.17. Localiza\u00e7\u00e3o dos S\u00edtios da Rede Natura 2000 \u2013 S\u00edtio de Lage de Prata/Nisa e S\u00edtio de S\u00e3o \nMamede, no concelho de Nisa (http://www.cm-nisa.pt/redenatura2000.htm). \n \n\n\u2022 Tr\u00eas \u00c1reas Importantes para as Aves (Important Bird Areas - IBAs) \n \n\nIBA da Serra de Penha Garcia e Campina de Toul\u00f5es \u2013 PT012 \nA IBA abrange uma \u00e1rea de 15 733 ha e localiza-se no Concelho de Idanha-a-\n\nNova [26] (figura 4.18). Este s\u00edtio distingue-se por apresentar uma enorme variedade \n\nde esp\u00e9cies, entre as quais algumas t\u00edpicas dos dois habitats distintos que a \n\ncaracterizam, estep\u00e1rio e rup\u00edcola. Foram inventariadas, at\u00e9 ao momento, cerca de \n\n125 esp\u00e9cies nesta \u00e1rea, das quais cerca de 90 ser\u00e3o nidificantes. Este s\u00edtio \u00e9 \n\nimportante a n\u00edvel regional, pois aqui d\u00e1-se a nidifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias esp\u00e9cies \n\n\n\n 84 \n\namea\u00e7adas, salientando-se as aves de rapina como o Britango, o Grifo, a \u00c1guia-real, \n\na \u00c1guia-perdigueira e o Falc\u00e3o-peregrino. Existe uma elevada diversidade espec\u00edfica \n\nde aves de rapina, podendo encontrar-se aqui 18 esp\u00e9cies das cerca de 24 que \n\nocorrem regularmente em territ\u00f3rio nacional. A zona estep\u00e1ria \u00e9 importante para a \n\nCegonha-preta, a Abetarda, o Sis\u00e3o, o Corti\u00e7ol-de-barriga-preta e o Alcarav\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, esta \u00e1rea n\u00e3o apresenta nenhuma protec\u00e7\u00e3o legal, nacional e internacional. \n\n \n\n \n\n Fig. 4.18. Localiza\u00e7\u00e3o das IBAS da Regi\u00e3o Centro de Portugal (fonte:http://www.spea.pt/IBA/). As 3 \nIBAs inseridas no territ\u00f3rio do Geopark Naturtejo encontram-se destacadas: PT012 - IBA da Serra de \nPenha Garcia e Campina de Toul\u00f5es; PT013 - IBA do Tejo Internacional e PT037 - IBA de Portas de \nR\u00f3d\u00e3o e Vale Mour\u00e3o.  \n\nIBA do Tejo Internacional \u2013 PT013 \n\nA IBA abrange parte dos concelhos de Castelo Branco, Idanha-a-Nova e Vila \n\nVelha de R\u00f3d\u00e3o e apresenta uma \u00e1rea de 25 764 ha [26] (figura 4.18). No que \n\nrespeita \u00e0 sua import\u00e2ncia ornitol\u00f3gica, a \u00e1rea possui uma elevada diversidade de \n\nesp\u00e9cies, destacando-se as tipicamente rup\u00edcolas, que nidificam nas encostas \n\nescarpadas do vale do Rio Tejo e seus afluentes, e algumas esp\u00e9cies estep\u00e1rias, \n\nnas \u00e1reas de planalto cont\u00edguas \u00e0s encostas. Este s\u00edtio cont\u00e9m a maior populac\u00e3o \n\nde Cegonha-preta, a n\u00edvel das IBAs nacionais, e uma propor\u00e7\u00e3o relevante das \n\ngrandes \u00e1guias e abutres. Existe tamb\u00e9m um efectivo consider\u00e1vel de Abutre-preto, \n\nconstituindo o \u00fanico local onde a nidifica\u00e7\u00e3o foi confirmada recentemente em \n\nPortugal. \u00c9 tamb\u00e9m o \u00fanico s\u00edtio em territ\u00f3rio portugu\u00eas onde ainda se pode \n\n\n\n 85\n\nencontrar a Ganga, esp\u00e9cie de avifauna que se pensava estar extinta no pa\u00eds. Esta \n\n\u00e1rea apresenta protec\u00e7\u00e3o legal nacional: Parque Natural do Tejo Internacional \n(Decreto Regulamentar n\u00ba 9/2000 de 18 de Agosto; 23.441 ha, 16.627 ha \n\ncoincidentes com a IBA); ZPE Tejo Internacional, Erges e Ponsul (PTZPE0042; \n\nDecreto-Lei n\u00ba 384-B/99 de 23 de Setembro alterado pelo Decreto-lei n\u00ba 141/2002 de \n\n2 de Maio; 25.761 ha coincidentes com a IBA) e protec\u00e7\u00e3o legal Internacional: ZPE \n\nTejo Internacional, Erges e Ponsul [26]. \n\n \n\nIBA de Portas de R\u00f3d\u00e3o e Vale Mour\u00e3o \u2013 PT037 \nA IBA abrange uma por\u00e7\u00e3o dos concelhos de Proen\u00e7a-a-Nova, Vila Velha de \n\nR\u00f3d\u00e3o e Nisa, apresentando uma extens\u00e3o de 4215 ha [26] (figura 4.18).  \n\nNo que se refere \u00e0 sua import\u00e2ncia ornitol\u00f3gica, este local alberga a maior \n\ncol\u00f3nia de Grifos exclusivamente em territ\u00f3rio nacional, bem como outras esp\u00e9cies \n\nrup\u00edcolas amea\u00e7adas, nomeadamente, a Cegonha-preta e a \u00c1guia-perdigueira. O \n\nChasco-preto ainda se consegue encontrar aqui, apesar de ser cada vez mais \n\nescasso [26]. No entanto, esta \u00e1rea n\u00e3o apresenta nenhuma protec\u00e7\u00e3o legal, \n\nnacional e internacional. \n\n \n\n \n\nPatrim\u00f3nio Cultural, Hist\u00f3rico e Religioso \nNo que se refere a estes tipos de patrim\u00f3nio far-se-\u00e1 uma refer\u00eancia um pouco \n\nmais exaustiva relativa ao Concelho de Idanha-a-Nova, dado que \u00e9 neste que se \n\nlocaliza Penha Garcia e a Rota dos F\u00f3sseis, \u00e1rea objecto de estudo nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. Quanto aos restantes cinco concelhos do Geopark, a abordagem ao \n\nseu patrim\u00f3nio cultural ser\u00e1 mais sucinta. \n\n \n\n\u2022 Concelho de Idanha-a-Nova \n \n\nAssocia\u00e7\u00f5es e centros de difus\u00e3o cultural \nA din\u00e2mica cultural aumentou na d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo passado. Um grande \n\nimpulso deu-se a partir de 1997, ano em que foi criado o Centro Cultural Raiano \nque dotou Idanha-a-Nova com uma sala de espect\u00e1culos com programa\u00e7\u00e3o regular, \n\num anfiteatro ao ar livre e galerias de exposi\u00e7\u00f5es onde iam sendo apresentados os \n\n\n\n 86 \n\nfrutos de investiga\u00e7\u00e3o da cultura regional. Em Dezembro de 2007 surgiram duas \n\nnovas infra-estruturas: o Centro de Artes Tradicionais, local de trabalho di\u00e1rio de \nv\u00e1rios artes\u00e3os e onde s\u00e3o ministrados cursos de artesanato, nos quais se usam as \n\nt\u00e9cnicas ancestrais; o Forum Cultural, com duas pequenas galerias de exposi\u00e7\u00f5es \ne uma sala de espect\u00e1culos de ambiente intimista. No \u00faltimo n\u00famero da ADUFE -\n\nRevista cultural de Idanha-a-Nova (N.\u00ba13), relativa ao semestre Julho-Dezembro de \n\n2008, est\u00e3o listadas 98 Associa\u00e7\u00f5es Culturais e Recreativas pertencentes ao \n\nconcelho (Longo, 2008). Existe ainda o Centro Rural de Artes e Of\u00edcios Tradicionais \n\n\u201cQuinta dos Trevos\u201d, na freguesia do Ladoeiro.  \n\n \nArtesanato \n\nSubsiste uma grande diversidade de artesanato, merecendo maior destaque o \n\nadufe, um instrumento musical feito de pele de ovelha, cuja origem \u00e9 \u00e1rabe e que \nest\u00e1 ligado a rituais m\u00e1gico-religiosos das culturas de tipo pastoril. As marafonas \n\n(cuja venda se faz maioritariamente em Monsanto) s\u00e3o bonecas feitas de uma cruz \n\nde madeira forrada e vestida com restos de tecidos, que n\u00e3o apresentam olhos nem \n\nboca, nariz e ouvidos e as \u201craianas\u201d s\u00e3o bonecas vestidas com traje de romaria. S\u00e3o \n\nainda de referenciar as rendas dos nozinhos do Ladoeiro e a renda de duas e cinco \n\nagulhas de Salvaterra do Extremo. Por todo o concelho encontram-se as rodilhas, as \n\ncadeiras de palha, a arte pastoril (usando madeira, corti\u00e7a e chifre), a tecelagem e a \n\nolaria [27].   \n\n \nGastronomia \n\nDestacam-se os pratos confeccionados \u00e0 base de carne, tais como, a sopa da \nmata\u00e7\u00e3o, a caldeirada de borrego ou borrego assado em forno de lenha, o ensopado \n\nde javali, ensopado de veado, pernil recheado de javali ou arroz de lebre. Quanto \n\naos pratos de peixe do rio, merecem refer\u00eancia o achig\u00e3 frito com arroz de tomate e \n\nas migas de peixe. Os espargos e cogumelos silvestres \u00e0 moda de Idanha e o p\u00e3o \n\ncaseiro a acompanhar estas iguarias ficam na mem\u00f3ria. Os doces tradicionais s\u00e3o o \n\narroz doce e as papas de carolo, e nos bolos secos o destaque vai para os \n\nborrach\u00f5es, bolos de leite, broas de mel, esquecidos, bolos de azeite, bolo doce da \n\nP\u00e1scoa e os biscoitos [27].   \n\n \n\n\n\n 87\n\n \n\nMuseus/Espa\u00e7os museol\u00f3gicos \nCentro Cultural Raiano, Centro de Artes Tradicionais e Forum Cultural de \n\nIdanha-a-Nova, N\u00facleo de Azeite/Lagares de Proen\u00e7a-a-Velha, Pavilh\u00e3o epigr\u00e1fico e \n\nLagar de Varas da Aldeia Hist\u00f3rica de Idanha-a-Velha, Casa de Medelim e P\u00f3lo da \n\nGastronomia na Aldeia Hist\u00f3rica de Monsanto.  \n \n\n \nPatrim\u00f3nio Hist\u00f3rico \n\nNo resultado da pesquisa de Patrim\u00f3nio efectuada a 2 de Fevereiro de 2008, \n\nno site do Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico (IPPAR) em \n\nhttp://www.ippar.pt, surgiram 24 registos, no Concelho de Idanha-a-Nova. Destes 24 \n\nregistos, 19 j\u00e1 est\u00e3o classificados como Monumentos Nacionais (2) ou como Im\u00f3veis \n\nde Interesse P\u00fablico (17) e existiam ainda 5 em vias de classifica\u00e7\u00e3o. Este \n\npatrim\u00f3nio inclui v\u00e1rios tipos de arquitectura: civil (pelourinhos, casas e edif\u00edcios), \n\nmilitar (Castelos e Fortalezas), religiosa (igrejas, Capelas) e arqueol\u00f3gica (Mesquita \n\ne Villas romanas). Neste concelho existem duas aldeias que integram a Rota das \n\nAldeias Hist\u00f3ricas, designadamente, Monsanto e Idanha-a-Velha.  \n \n\n \nPatrim\u00f3nio Religioso  \n\nNeste concelho realizam-se, anualmente, 9 romarias, sendo de assinalar a \n\nmaior de todas em longevidade hist\u00f3rica e em fervor religioso \u2013 a da Senhora do \n\nAlmort\u00e3o - e 33 Festas em louvor Mariano ou de Santos Padroeiros [27]. Destacam-\n\nse ainda as variad\u00edssimas tradi\u00e7\u00f5es religiosas na Quaresma e na Semana Santa \n\npreservadas e mantidas vivas por todo o concelho, nomeadamente, a \n\nEncomenda\u00e7\u00e3o das Almas, o Ir a ver Nosso Senhor, o Ter\u00e7o dos Homens, as \n\nProciss\u00f5es Corridas e dos Sete Passos, o Lava-p\u00e9s pelo Provedor da Miseric\u00f3rdia, o \n\nLouvado Noc\u00edssimo, os Santos Passos, o Descimento da Cruz, o Santo Sepulcro, a \n\nCeia dos Doze, o Queimar das Cinzas em S\u00e1bado Santo e a Aleluia (A. Catana &amp; \n\nFerreira, 2004). \n \n\n \n\n \n\n\n\n 88 \n\n\u2022 Restantes 5 Concelhos do Geopark Naturtejo \n \n\nPatrim\u00f3nio Cultural \nNo que respeita a Associa\u00e7\u00f5es e Centros de difus\u00e3o cultural, destaca-se a \n\nac\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Belgais \u2013 Centro para o Estudo das Artes, fundada pela \npianista Maria Jo\u00e3o Pires, localiza-se na Granja de Belgais, no Concelho de Castelo \n\nBranco [28]. Os objectivos deste Centro s\u00e3o diversos, tais como proporcionar \n\nestadias a artistas em forma\u00e7\u00e3o ou consagrados; criar uma pedagogia da arte \n\noriginal e alternativa; elaborar uma \u201cfilosofia\u201d da educa\u00e7\u00e3o; organizar espect\u00e1culos e \n\nconcertos na regi\u00e3o; prepara\u00e7\u00e3o de projectos art\u00edsticos internacionais [28]. \u00c9 de \n\nsalientar tamb\u00e9m o papel desempenhado pelo CENTA \u2013 Centro de Estudos de \nNovas Tend\u00eancias Art\u00edsticas, localizado na Herdade da Tapada da Tojeira - \nSalgueiral, concelho de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o. Esta \u00e9 uma estrutura profissional de \n\napoio nas \u00e1reas da dan\u00e7a e das artes pl\u00e1sticas e o seu objectivo, desde 1989, \n\nconsiste em promover o encontro entre a arte contempor\u00e2nea e o mundo rural [29].  \n\n \n\nNo artesanato, a corti\u00e7a, o cobre, o linho e o vime usado na cestaria s\u00e3o as \nmat\u00e9rias-primas predominantemente usadas no concelho de Oleiros. No concelho \n\nde Castelo Branco o ex-libris \u00e9 o bordado de Castelo Branco que ornamenta \n\ncolchas, toalhas e quadros, com linha de seda, em pano de linho. Em Nisa, o \n\ndestaque vai para a olaria pedrada, pe\u00e7as de barro vermelho incrustadas de \n\n\u201cpedrinhas brancas\u201d \u2013 quartzo leitoso. Em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o s\u00e3o conhecidos os \n\nbordados \u00e0 m\u00e3o e \u00e0 m\u00e1quina, a serralharia e carpintaria art\u00edsticas e as artes \n\ndecorativas.  \n\n \n\nOs Museus/Espa\u00e7os Museol\u00f3gicos que existem nos restantes concelhos \ns\u00e3o: Museu Tavares Proen\u00e7a J\u00fanior, Museu Funda\u00e7\u00e3o Cargaleiro, Museu de Arte \n\nSacra, em Castelo Branco e o Museu do Canteiro em Alcains (Castelo Branco); \n\nCentro de Ci\u00eancia Viva da Floresta, Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o de Forte e Baterias \n\n(Sobreira Formosa) no concelho de Proen\u00e7a-a-Nova; Centro Municipal de Cultura e \n\nDesenvolvimento de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o - Arqueologia do R\u00f3d\u00e3o e Casa das Artes \n\ne Cultura do Tejo; o N\u00facleo do Bordado \u2013 Museu do Barro e do Bordado; Casa do \n\n\n\n 89\n\nMuseu de Alpalh\u00e3o (concelho de Nisa); Casa da Cultura de Oleiros e Antigo Lagar \n\nde Azeite de \u00c1lvaro (concelho de Oleiros). \n \n\nNa gastronomia, os maranhos, as migas de peixe do rio, os queijos, os \nenchidos, o cabrito assado ou o ensopado de cabrito, a sopa de gr\u00e3o e a da \n\nmata\u00e7\u00e3o s\u00e3o algumas das iguarias que se podem degustar nos v\u00e1rios concelhos. Na \n\ndo\u00e7aria, s\u00e3o de referir as cavacas, o arroz doce, as papas de carolo, as broas de \n\nmel e a tigelada. \n \n\n \n\n \n\nPatrim\u00f3nio Hist\u00f3rico  \nEm quatro dos restantes munic\u00edpios do Geopark Naturtejo existem cinco \n\nAldeias do Xisto, uma nos de Oleiros, Proen\u00e7a-a-Nova e Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e duas \n\nno de Castelo Branco. Por todo o territ\u00f3rio existem aldeias t\u00edpicas que mantiveram \n\nat\u00e9 hoje os tra\u00e7os da ruralidade do interior do pa\u00eds e que foram conservando a sua \n\nidentidade e tradi\u00e7\u00f5es ao longo dos tempos.  \n\nNo patrim\u00f3nio hist\u00f3rico dos cinco concelhos agora considerados, inclui-se um \n\nvasto n\u00famero de exemplares da arquitectura militar, tais como, Nisa, Montalv\u00e3o, \n\nAmieira do Tejo e a Fortaleza de Castelo Branco; da civil, os pelourinhos; da \n\nreligiosa, as Igreja de Oleiros e Capelas G\u00f3ticas de N.\u00aa Sra. de M\u00e9rcules (Castelo \n\nBranco), N.\u00aa Sra. da Gra\u00e7a (Nisa) e de N.\u00aa Sra da Alagada (Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o); da \n\narqueol\u00f3gica, destaca-se a Arte Rupestre dos povos neol\u00edticos do Vale do Tejo, nos \n\nconcelhos de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e Nisa.  \n \n\n \n\n \nPatrim\u00f3nio Religioso \n\nAs Festas em honra de Santos Padroeiros e as Romarias dedicadas ao culto \n\nda Virgem ou de Santos Padroeiros decorrem por todo o territ\u00f3rio, tendo lugar \n\npreferencialmente depois da P\u00e1scoa. \n \n\n\n\n 90 \n\nA tabela 4.9. apresenta uma s\u00famula relativa aos outros tipos de patrim\u00f3nio \n\naqui referenciados, para al\u00e9m do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, existentes no territ\u00f3rio do \n\nGeopark Naturtejo. \n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 4.9. S\u00edntese dos outros tipos de patrim\u00f3nio para al\u00e9m do patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do Geopark \nNaturtejo. \n\nBIOL\u00d3GICO      CULTURAL HIST\u00d3RICO RELIGIOSO\n\nParque Natural  \n\ndo Tejo Internacional \n(Idanha-a-Nova / \nCastelo Branco /  \nVila Velha de R\u00f3d\u00e3o) \n \nZona de Protec\u00e7\u00e3o \nEspecial para Aves \n(ZPE): \nTejo internacional, Erges \ne Ponsul \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Belgais \u2013 \nCentro para o estudo \ndas Artes (Castelo \nBranco) \n \nCENTA \u2013  \nCentro de Estudos de \nNovas Tend\u00eancias \nArt\u00edsticas  \n(Vila Velha Rod\u00e3o) \n\n- 2 das Aldeias hist\u00f3ricas: \nMonsanto e Idanha-a-Velha \n(Idanha-a-Nova) \n\n- 5 das Aldeias de Xisto: \n\u00c1lvaro (Oleiros); Sarzedas e \nMartim Branco (Castelo \nBranco); Figueira (Proen\u00e7a-a-\nNova) e Foz do Cobr\u00e3o (Vila \nVelha de R\u00f3d\u00e3o); Figueira \n(Proen\u00e7a-a-Nova). \n\n- Aldeias t\u00edpicas \n\nSemana \nSanta \n\nS\u00edtios da REDE \nNATURA 2000: \n\n- Serra da Gardunha \n\n- Nisa-laje de Prata \n\n- S\u00e3o Mamede \n\n Artesanato Castelos e Fortalezas  \n\n Museus Igrejas e Capelas \u00c1reas Importantes \npara as Aves (IBAs): \n\n- da Serra de Penha \nGarcia e Campina de \nToul\u00f5es  \n\n- do Tejo Internacional \n\n- de Portas de R\u00f3d\u00e3o e \nVale Mour\u00e3o \n\n Gastronomia \nArqueologia:  \n\nA Arte Rupestre do Tejo  \n(Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o/Nisa) \n\n- Festas em \nhonra de \nSantos \nPadroeiros \n\n- Romarias \n\n \n\n\n\n \n\n 91\n\n5. O PARQUE ICNOL\u00d3GICO DE PENHA GARCIA \n\n5.1. ENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO E SOCIAL DE PENHA GARCIA \n\nPenha Garcia outrora Vila, \u00e9 desde 1895 uma das 17 freguesias do Munic\u00edpio \n\nde Idanha-a-Nova. O concelho \u00e9 limitado a Norte pelo concelho de Penamacor; a \nOeste, pelos concelhos de Fund\u00e3o e de Castelo Branco (figura 5.1.A; B; C); a Sul e \na Leste, pelos rios Tejo e Erges que constituem uma longa linha fronteiri\u00e7a, \n\nseparando Idanha-a-Nova de Espanha.  \n\n \n\n          B        \n\n \n           A \n\nC  \n\nFig. 5.1. A - Mapa de Portugal continental com a localiza\u00e7\u00e3o dos Distritos; B \u2013 Mapa dos concelhos \ndo Distrito de Castelo Branco. C - Mapa do concelho de Idanha-a-Nova, onde se destaca a \nfreguesia de Penha Garcia (retirados de http://portugal.veraki.pt/).  \n\n \n\n\n\n \n\n 92 \n\n \n\nEste concelho \u00e9 um dos que integra o Geopark Naturtejo, apresentando uma \n\n\u00e1rea de 1416,4 km2. Tal como \u00e9 referido no Diagn\u00f3stico Social do Munic\u00edpio de \n\nIdanha-a-Nova [13]: \u201co Concelho de Idanha-a-Nova \u00e9 o quarto mais extenso do Pa\u00eds \n\ne o terceiro mais envelhecido, depois de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e Alcoutim\u2026 \u00c9, pelas \n\nsuas caracter\u00edsticas, um territ\u00f3rio rural, com problemas de ordem social comuns a \n\noutros concelhos de interior, i.e., popula\u00e7\u00e3o envelhecida, falta de m\u00e3o-de-obra \n\nqualificada e escassez de infra-estruturas capazes de contribuir para a fixa\u00e7\u00e3o de \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem. Tem como desafios essenciais no \u00e2mbito do desenvolvimento \n\nsocial, implementar medidas para a qualidade de vida dos residentes no concelho, \n\nsobretudo dos mais vulner\u00e1veis, nomeadamente jovens e idosos e desenvolver \n\nestrat\u00e9gias para o desenvolvimento econ\u00f3mico que possam contribuir de forma \n\ndecisiva n\u00e3o s\u00f3 para o referido anteriormente como tamb\u00e9m para a fixa\u00e7\u00e3o de \n\npessoas atrav\u00e9s do aumento e diversifica\u00e7\u00e3o da oferta de emprego\u201d. \n\nA \u00e1rea absoluta da sede do concelho \u00e9 226,29 km2, n\u00e3o sendo, no entanto, a \n\nfreguesia mais extensa. Penha Garcia dista de Idanha-a-Nova cerca de 26 km e \n\napresenta uma \u00e1rea absoluta de 128,90 km2, perfazendo 9,1% da \u00e1rea do Concelho. \n\nQuanto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, tem vindo a diminuir, ocorrendo uma forte \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, \n\nespecialmente, como consequ\u00eancia de um elevado surto migrat\u00f3rio desencadeado \n\nnas d\u00e9cadas de 60 e 70 do s\u00e9culo passado [13]. \n\nNa freguesia de Penha Garcia, o n\u00famero de habitantes, segundo os censos de \n\n1981 era de 1314, em 1991 diminuiu para 1094 e em 2001 era de 928. Com um \n\u00edndice de envelhecimento em 2001 calculado em 40,80%, dado que existiam 377 \n\npessoas com mais de 65 anos, a densidade populacional era de 7,3 hab./km2 [13].  \n\nRelativamente \u00e0 din\u00e2mica local, segundo o Diagn\u00f3stico Social do Munic\u00edpio de \n\nIdanha-a-Nova [13], apresentam-se na tabela 5.1 as colectividades/Associa\u00e7\u00f5es \n\nexistentes em Penha Garcia que permitem inferir um forte associativismo, por parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n 93\n\n \n\nTabela 5.1. Colectividades/Associa\u00e7\u00f5es existentes em Penha Garcia, em 2005, segundo o \nDiagn\u00f3stico Social do Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova, consultado em  \n\n http://www.cm-idanhanova.pt/gass/pdf/diagnostico_social.pdf. \n\nENTIDADE VOCA\u00c7\u00c3O ACTIVIDADES RELEVANTES \nPOPULA\u00c7\u00c3O \nABRANGIDA \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de \nDefesa do \n\nPatrim\u00f3nio Cultural \ne Natural de Penha \n\nGarcia \n\nRecreativa / Cultural \n\nRecolha etnogr\u00e1fica, \npreserva\u00e7\u00e3o e \ndivulga\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f3nio, \nsensibiliza\u00e7\u00e3o da \ncomunidade local \u2013 \ncultura popular \n\n200 s\u00f3cios \n\na popula\u00e7\u00e3o e os \nNaturais de Penha \n\nGarcia \n\nGrupo Etnogr\u00e1fico e \nFolcl\u00f3rico de Penha \n\nGarcia \nM\u00fasica \n\nEspect\u00e1culos de \ntoques, \ncantares e \ndan\u00e7as \n\n28 elementos \n\nLiga dos Amigos de \nPenha Garcia Recreativa Magusto \n\nOs Naturais de  \nPenha Garcia \n\nClube Desportivo e \nRecreativo de \nPenha Garcia \n\nRecreativa / Cultural e \nDesportiva \n\nPasseios de \ncicloturismo \n\nOrganizar a federa\u00e7\u00e3o \ndos s\u00f3cios na \nFed. Portuguesa de \nCicloturismo \n\nTodas as pessoas do \npa\u00eds \n\nClube Equestre \nRancho das \n\nCasinhas \nRecreativa Passeios Equestres 50 s\u00f3cios \n\nRibaClub e Canada \nCultural / Recreativa/ \n\nDesportiva \n\nTorneios de t\u00e9nis, \nactividades \nrecreativas e \ndesportivas na \nNatureza \n\n25 a 30 s\u00f3cios \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de  \nCa\u00e7a e Pesca de \n\nPenha Garcia \nCineg\u00e9tica Montarias, ca\u00e7a e pesca 93 s\u00f3cios \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 94 \n\n5.2. ENQUADRAMENTO GEOL\u00d3GICO E GEOMORFOL\u00d3GICO DE PENHA \nGARCIA \n\n5.2.1. Enquadramento geol\u00f3gico \n\nA \u00e1rea do concelho de Idanha-a-Nova, onde se insere Penha Garcia, \n\nenquadra-se no Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, o qual representa o maior afloramento cont\u00ednuo de \n\nrochas pre-P\u00e9rmicas na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Ribeiro et al., 1990) e pertence a um \n\nsegmento da Cordilheira Varisca (Herc\u00ednica) da Europa. O Maci\u00e7o Ib\u00e9rico \u00e9 zonado, \n\nem seis zonas morfotect\u00f3nicas, com distintas caracter\u00edsticas paleogeogr\u00e1ficas, \n\ntect\u00f3nicas, magm\u00e1ticas e metam\u00f3rficas. As Zonas s\u00e3o: Cant\u00e1brica; Ast\u00farica \n\nOcidental \u2014 Leonesa; Galiza \u2014 Tr\u00e1s-os-Montes; Centro \u2014 Ib\u00e9rica; Ossa \u2014 Morena \n\ne Sul Portuguesa (Vera, 2004). Na figura 5.2 encontra-se assinalada a regi\u00e3o de \n\nPenha Garcia, situada na parte meridional da Zona Centro Ib\u00e9rica, no Dom\u00ednio \n\nComplexo Xisto-Grauv\u00e1quico (CXG).  \nAs rochas dominantes no concelho de Idanha-a-Nova s\u00e3o metassedimentos, \n\ndo Grupo das Beiras da Era Neoproteroz\u00f3ico (Sequeira, 1993). Deste concelho \n\napenas se encontram publicadas duas folhas da Carta Geol\u00f3gica de Portugal na \n\nescala 1/50 000, n\u00e3o havendo actualmente folhas em prepara\u00e7\u00e3o [16]. As duas \n\nfolhas publicadas com respectiva Not\u00edcia Explicativa s\u00e3o a 21-D (Vale Feitoso), de \n\nPerdig\u00e3o (1976) e a 25-B (Salvaterra do Extremo), de Sequeira et al. (1999). Devido \n\na esta insuficiente cobertura cartogr\u00e1fica, \u00e0 escala 1/50 000 e inexist\u00eancia de \n\nqualquer cobertura cartogr\u00e1fica, \u00e0 escala 1/200 000, opt\u00e1mos por apresentar na \n\nfigura 5.3 um extracto da Folha 1 da Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/500 \n\n000 (Oliveira et al., 1992), que abrange parte dos concelhos de Idanha-a-Nova e \n\nPenamacor, e onde se insere Penha Garcia e a sua \u00e1rea envolvente. Assim, n\u00e3o \n\napresentamos cartografia desta \u00e1rea, \u00e0 escala 1/50 000, dado que as duas folhas \n\nque existem publicadas n\u00e3o abrangem Penha Garcia nem a zona do Parque \n\nIcnol\u00f3gico. Nas folhas 21-D e 25-B, da Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50 \n\n000, est\u00e1 cartografada a por\u00e7\u00e3o Sudeste do Sinclinal de Penha Garcia (Perdig\u00e3o, \n\n1976; Sequeira et al. 1999).  \n\n\n\n \n\n 95\n\nO enquadramento geol\u00f3gico \u00e9 baseado na Folha 1 da Carta Geol\u00f3gica de \n\nPortugal na escala 1/500 000 (Oliveira et al., 1992), tendo-se recorrido tamb\u00e9m \u00e0 \n\ndescri\u00e7\u00e3o das Forma\u00e7\u00f5es apresentada na Not\u00edcia Explicativa da Folha 25-B, da \n\nCarta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50 000 (Sequeira et al. 1999), visto \n\napresentar uma descri\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00f5es mais detalhada e recente, relativamente \u00e0 \n\nFolha 21-D.    \n\nO Grupo das Beiras (figura 5.3) \u00e9 uma das unidades identificadas dentro do \n\nconjunto de rochas anteriormente designadas por Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico. S\u00e3o \n\nsedimentos marinhos metamorfizados, sendo constitu\u00eddo por xistos e \n\nmetagrauvaques, aos quais se sobrep\u00f5em litologias mais diversificadas, xistos, \n\nmetaconglomerados, metagrauvaques e metaquartzograuvaques (Sequeira et al., \n\n1999). \n\nO Grupo das Beiras tem, nesta regi\u00e3o, tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es aflorantes, a Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Malpica do Tejo, a Forma\u00e7\u00e3o de Perais e a Forma\u00e7\u00e3o de Rosmaninhal (Oliveira \n\net al., 1992). \n\nFig. 5.2. Zonamento morfotect\u00f3nico do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico. Adaptado de P\u00e9rez-Esta\u00fan et al. (2004). A \nregi\u00e3o de Penha Garcia est\u00e1 rodeada pelo c\u00edrculo azul escuro. \n\n\n\n \n\n 96 \n\n \n\nA data\u00e7\u00e3o do Grupo das Beiras baseou-se no estudo de microf\u00f3sseis \n\nplanct\u00f3nicos. Foram encontradas esp\u00e9cies de cianobact\u00e9rias (Bavlinella faveolata \n\n(Shepeleva, 1962); Vidal, 1976; Paleogomphosphaeria cauriensis (Palacios, \n\n1987); Tipo A; Tipo B), em amostras recuperadas por Sequeira (1993a) e \nclassificadas por T. Palacios (Univ. Extremadura, Badajoz) (Sequeira et al, 1999). As \n\namostras eram provenientes da Forma\u00e7\u00e3o de Perais e da Forma\u00e7\u00e3o de \n\nRosmaninhal e as esp\u00e9cies de microf\u00f3sseis indicaram ser do Neoproteroz\u00f3ico, do \n\nPer\u00edodo Vendiano M\u00e9dio? \u2013 Superior, (Palacios, 1989 in Sequeira et al. 1999). O \n\nintervalo temporal a que corresponde o Per\u00edodo anteriormente designado por \n\n\u201cVendian\u201d foi formalmente institu\u00eddo ser designado por \u201cEdiacaran\u201d, desde Fevereiro \n\nde 2004 [30], Ediac\u00e1rico traduzido para portugu\u00eas (Jo\u00e3o Pais, informa\u00e7\u00e3o oral). A \n\ndesigna\u00e7\u00e3o ir\u00e1 manter-se, de acordo com os resultados da reuni\u00e3o quadrienal, \n\nrealizada no corrente ano, da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de Estratigrafia (Gradstein \n\net al., 2008). \n\n\n\n \n\n 97\n\nFig. 5.3. Extracto da Folha 1 da Carta Geol\u00f3gica 1/500 000 (Oliveira et al., 1992; modificada), da \nregi\u00e3o de Idanha-a-Nova e Penamacor. O rect\u00e2ngulo delimita a \u00e1rea de Penha Garcia e o ponto \nassinala Penha Garcia.  \n\n\n\n \n\n 98 \n\nSobre o Grupo das Beiras assentam em discord\u00e2ncia angular as rochas do \n\nOrdov\u00edcico. A sequ\u00eancia ordov\u00edcica \u00e9 constitu\u00edda pela Forma\u00e7\u00e3o da Serra Gorda, \n\nForma\u00e7\u00e3o do Quartzito Armoricano (Ordov\u00edcico Inferior), pelo Grupo de C\u00e1cemes \n\n(Ordov\u00edcico M\u00e9dio), pelo Grupo de Sanguinheira e pelo Grupo de Rio Ceira, ambos \n\ndo Ordov\u00edcico Superior (Oliveira et al., 1992; Sequeira et al. 1999). Esta sequ\u00eancia \n\ncontem abundantes icnof\u00f3sseis, f\u00f3sseis animais e estruturas sedimentares de \n\norigem n\u00e3o biog\u00e9nica, Estes permitem inferir que a deposi\u00e7\u00e3o come\u00e7ou num \n\nambiente fl\u00favio-deltaico, passando rapidamente a um ambiente marinho de \n\nplataforma, de \u00e1guas geralmente pouco profundas (Sequeira, 1993).  \n\nO Grupo das Beiras est\u00e1 deformado, apresentando dobras muito fechadas, \n\npredominantemente de eixo vertical, que s\u00e3o consequ\u00eancia de duas fases de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o. A mais antiga \u00e9 ante-ordov\u00edcica e originou dobramentos de direc\u00e7\u00e3o \n\ngeral NE \u2013 SW, sem clivagem de plano axial associada. Seguiu-se uma intensa fase \n\ncompressiva, a qual condicionou a estrutura geral da regi\u00e3o. Foi a 1.\u00aa Fase de \n\nDeforma\u00e7\u00e3o Varisca, que gerou dobramentos com direc\u00e7\u00e3o N 60\u00ba W. \u00c9 o caso das \n\nrochas do Ordov\u00edcico, aqui da regi\u00e3o, que foram deformadas, originando o Sinclinal \n\nde Penha Garcia (Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a, 2004).  \n\nAs rochas ordov\u00edcicas do Sinclinal de Penha Garcia afloram entre as \n\npovoa\u00e7\u00f5es de Termas de Monfortinho e Salvador. O sinclinal tem direc\u00e7\u00e3o geral \n\nNW-SE a WNW-ESE (figura 5.3), elevando-se da plan\u00edcie que o rodeia e \n\nprolongando-se para Espanha (Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a, 2004). Na base do \n\nv\u00e9rtice geod\u00e9sico Vaca, localizado na Serra Gorda (flanco Sudoeste do Sinclinal), \n\nobservam-se os metassedimentos do Grupo das Beiras, constitu\u00eddos por xistos \n\nlaminados com intercala\u00e7\u00f5es de bancadas m\u00e9tricas a decim\u00e9tricas com \n\nestratifica\u00e7\u00e3o N65\u00baW a E-W, 45\u00baN e cores de altera\u00e7\u00e3o vermelha e creme (Sequeira, \n\n1993). Estes sedimentos contactam por discord\u00e2ncia angular com a unidade de \n\nbase do Ordov\u00edcico, designada por Forma\u00e7\u00e3o da Serra Gorda (Tremadociano?), que \n\n\u00e9 constitu\u00edda por bancadas decim\u00e9tricas a m\u00e9tricas de conglomerados, quartzitos e \n\nxistos, predominantemente de cor avermelhada com a espessura m\u00e1xima de 250 \n\nmetros (Sequeira, 1993) (figura 5.4). Nesta Forma\u00e7\u00e3o foram encontrados Skolithos e \n\npistas horizontais (Sequeira et al. 1999). A passagem para a Forma\u00e7\u00e3o do Quartzito \n\nArmoricano \u00e9 concordante. No ponto mais elevado (828 m), o v.g. Vaca, localizado \n\nno flanco sudoeste do sinclinal entre Penha Garcia e Monfortinho (Teixeira, 1981), \n\n\n\n \n\n 99\n\nafloram j\u00e1 os quartzitos finos, claros, do Arenigiano (quartzitos armoricanos), com \n\nCruziana e Skolithos (Sequeira, 1993; Sequeira et al. 1999).  \n\n \n\nDo Ordov\u00edcico M\u00e9dio aflora o Grupo de C\u00e1cemes, constitu\u00eddo pela Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Brejo Fundeiro (BF), Forma\u00e7\u00e3o de Monte da Sombadeira (MS) e Forma\u00e7\u00e3o de \n\nFonte da Horta (FH) (Sequeira et al. 1999). A sequ\u00eancia de Forma\u00e7\u00f5es \u00e9 composta \n\npor filitos quartzo-felsdp\u00e1ticos com trilobites n\u00e3o classificadas, metarenitos e por \n\nxistos com trilobites (Salterocoryphe e Placoparia) e braqui\u00f3podes (ex.: \n\nEorhipidomella musculosa), respectivamente (Sequeira et al. 1999).  \n\nDo Ordov\u00edcico Superior fazem parte as rochas do Grupo de Sanguinheira e do \n\nGrupo do Rio Ceira. O Grupo de Sanguinheira na \u00e1rea a Este de Penha Garcia, \n\nFolha 25-B (Salvaterra do Extremo), \u00e9 constitu\u00edda pela Forma\u00e7\u00e3o de Louredo \n\ncomposta por arenitos intercalados em pelitos (Sequeira et al., 1999). O Grupo de \n\nRio Ceira, na referida \u00e1rea \u00e9 constitu\u00eddo pela Forma\u00e7\u00e3o de Ribeira da Laje composta \n\npor arenitos com intercala\u00e7\u00f5es de pelitos (Sequeira et al., 1999). \n\n \nFig. 5.4. Mapa Geol\u00f3gico simplificado onde se destaca a distribui\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o da Serra \nGorda (adaptado de Sequeira, 1993). \n\n\n\n \n\n 100\n\nDurante e ap\u00f3s a Orogenia Varisca instalaram-se rochas magm\u00e1ticas, \n\nessencialmente, granit\u00f3ides de composi\u00e7\u00e3o alcalina e calco-alcalina, sendo as \n\nrochas b\u00e1sicas muito subordinadas. As rochas gran\u00edticas (figura 5.3) afloram com \n\nmaior express\u00e3o na parte norte do concelho de Idanha-a-Nova (nas freguesias de \n\nIdanha-a-Nova e Monsanto). Fazem parte dos maci\u00e7os de Castelo Branco \u2013 Idanha \n\ne Penamacor \u2013 Monsanto (Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a, 2004) as seguintes rochas: \n\ngranitos monzon\u00edticos porfir\u00f3ides, granitos e granodioritos porfir\u00f3ides, quartzodioritos \n\ne granodioritos biot\u00edticos (Oliveira et al., 1992). A intrus\u00e3o destas rochas gerou nos \n\nmetassedimentos adjacentes aur\u00e9olas de metamorfismo de contacto, geralmente de \n\ncentenas de metros de espessura (Sequeira et al., 1999). Numa fase mais tardia da \n\norogenia instalaram-se diversos corpos filonianos, de rochas \u00e1cidas, interm\u00e9dias e \n\nb\u00e1sicas (Sequeira et al., 1999). \n\nA atravessar toda a \u00e1rea do concelho de Idanha-a-Nova numa faixa alongada \n\ncom direc\u00e7\u00e3o ENE \u2013 WSW, afloram sedimentos continentais do Cenoz\u00f3ico \n\n(Eoc\u00e9nico a Plioc\u00e9nico), formados por conglomerados, arenitos e lutitos (Sequeira &amp; \n\nSerejo Proen\u00e7a, 2004). Os referidos sedimentos correspondem a dois grupos: o \n\ngrupo inferior e mais antigo, o Grupo de Beira Baixa e o mais recente, o Grupo de \n\nMurracha (Sequeira et al., 1999). O grupo inferior integra duas forma\u00e7\u00f5es: a \n\nForma\u00e7\u00e3o do Cabe\u00e7o do Infante e a Forma\u00e7\u00e3o de Silveirinha dos Figos (Sequeira et \n\nal., 1999). Correspondem a dep\u00f3sitos aluviais que derivaram da altera\u00e7\u00e3o e \n\ndesmantelamento de rochas preexistentes, dominantemente de rochas gran\u00edticas e \n\nmetassedimentares (Cunha, 1996). O grupo superior resultou das sucessivas fases \n\nde soerguimento da Cordilheira Central Portuguesa, e \u00e9 constitu\u00eddo por dep\u00f3sitos de \n\ncone aluvial situados no sop\u00e9 de escarpas tect\u00f3nicas (Sequeira et al., 1999). Os \n\ndep\u00f3sitos devem ter sido mais extensos, mas actualmente encontram-se limitados \n\npor falhas de orienta\u00e7\u00e3o ENE \u2013 WSW, como a falha do Ponsul e a falha de Segura. \n\nLocalizados para Norte da falha do Ponsul existem pequenos retalhos constitu\u00eddos \n\npor sedimentos cenoz\u00f3icos junto ao maci\u00e7o gran\u00edtico de Castelo Branco \u2013 Idanha, \n\nna \u00e1rea da Sr.\u00aa do Almurt\u00e3o (Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a, 2004). Ainda cenoz\u00f3icos, \n\nmas mais recentes, existem os dep\u00f3sitos de terra\u00e7os fluviais, as aluvi\u00f5es e as \n\ncoluvi\u00f5es, em \u00e1reas restritas ao longo dos cursos de \u00e1gua e nos flancos das \n\nencostas (Sequeira et al., 1999). \n\n\n\n \n\n 101\n\nA fractura\u00e7\u00e3o na \u00e1rea (figura 5.3) deve ser muito antiga, por efeito da orogenia \n\nVarisca/Herc\u00ednica e deve ter rejogado durante a orogenia Alpina. A falha do Ponsul e \n\na falha de Segura movimentaram-se durante a orogenia alpina como falhas inversas, \n\ncom levantamento dos blocos NW (Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a, 2004). \n\nA \u00e1rea de Penha Garcia est\u00e1 localizada no sop\u00e9 sudeste da Cordilheira Central \n\nPortuguesa (Sequeira et al., 1999), que \u00e9 formada por uma escadaria de blocos \n\ntect\u00f3nicos com orienta\u00e7\u00e3o geral NE - SW a ENE - WSW (Sequeira &amp; Serejo \n\nProen\u00e7a, 2004). A aldeia, Penha Garcia, estende-se desde o topo at\u00e9 \u00e0 base do \n\nFlanco Sudoeste do Sinclinal de Penha Garcia.  \n\n5.2.2. Enquadramento geomorfol\u00f3gico \n\nA regi\u00e3o de Idanha-a-Nova, representada na figura 5.5, apresenta aplanamento \n\ngeneralizado, interrompido pelas cristas quartz\u00edticas de Penha Garcia e pelos \n\ninselberge gran\u00edticos de Monsanto-Moreirinha-Alegrios, relevos de resist\u00eancia, e s\u00e3o \n\ndrenados por cursos de \u00e1gua moderadamente encaixados, geralmente controlados \n\npor estruturas tect\u00f3nicas (Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a, 2004). \n\n \nLegenda: \n \n1. Superf\u00edcie da Meseta; \n2 Superf\u00edcie de Castelo Branco; \n3. Cobertura cenoz\u00f3ica; \n4. Superf\u00edcie do Alto Alentejo;  \n5. Cristas quartz\u00edticas; \n6. Inselberg; \n7. Escarpa de falha; \n \nIN. Idanha-a-Nova; \nPG. Penha Garcia; \nMs. Monsanto. \n \n\n \n\nFig. 5.5. Esbo\u00e7o geomorfol\u00f3gico da regi\u00e3o de Idanha-a-Nova, modificado de Ribeiro (1943;1949) in \nSequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a (2004), onde se delimita com um quadrado cor-de-rosa a \u00e1rea \nenvolvente a Penha Garcia e \u00e9 assinalada a localiza\u00e7\u00e3o de Penha Garcia, a \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n \n\n 102\n\nA vasta \u00e1rea aplanada n\u00e3o se encontra na sua totalidade \u00e0 mesma cota, \n\npodendo considerar-se dividida em v\u00e1rias unidades geomorfol\u00f3gicas, segundo \n\nRibeiro (1943, 1949):   \n\n- A Superf\u00edcie de Castelo Branco, que se estende para Norte da falha do \n\nPonsul e corresponde ao seu bloco levantado, onde afloram metassedimentos do \n\nGrupo das Beiras, bem como granitos e granodioritos, \u00e0 cota m\u00e9dia de 400 metros. \n\nEsta superf\u00edcie encontra-se inclinada para a falha do Ponsul e levantada para NE. \n\n- O relevo residual das cristas quartz\u00edticas do Sinclinal de Penha Garcia, \n\nque se ergue no compartimento anterior, 300 a 350 m do aplanamento geral. \n\n- Os restos da Superf\u00edcie da Meseta, tais como os afloramentos que se \n\nestendem entre as duas cristas quartz\u00edticas e o retalho encostado \u00e0 crista quartz\u00edtica \n\nNE, com aproximadamente 5 km2 de \u00e1rea, a cotas superiores a 600 m. \n\n- A Superf\u00edcie do Alto Alentejo (tamb\u00e9m designada por Superf\u00edcie de Nisa), \n\nque corresponde ao bloco rebaixado da falha do Ponsul, conserva espesso registo \n\ncenoz\u00f3ico e est\u00e1 inclinada para o lado da falha e levantada para NE. Apresenta \n\naltitude m\u00e9dia de 200 m na Campina da Idanha. Prolonga-se a seguir pelos terrenos \n\ndo Grupo das Beiras, por pequenas manchas de rochas intrusivas e por alguns \n\nretalhos de sedimentos cenoz\u00f3icos que se estendem para SE. \n\n \n\nO sinclinal Ordov\u00edcico de Penha Garcia \n\nA aldeia de Penha Garcia situa-se na margem direita do rio Ponsul, na Serra do \n\nRamiro, localizada no flanco Sudoeste do Sinclinal de Penha Garcia. Este aflora \n\nentre o Salvador (aldeia do Concelho de Penamacor) e as Termas de Monfortinho, \n\natingindo 21,5 km em territ\u00f3rio portugu\u00eas, com uma largura m\u00e9dia de 2 km (Sequeira \n\n&amp; Serejo Proen\u00e7a, 2004) e constitui o extremo ocidental do grande afloramento \n\nOrdov\u00edcico \u2013 Sil\u00farico de Ca\u00f1averal, pois estende-se pelo territ\u00f3rio espanhol \n\natravessando as prov\u00edncias de C\u00e1ceres e Badajoz, at\u00e9 \u00e0 de Ciudad Real. Os relevos \n\nprincipais do Sinclinal de Penha Garcia s\u00e3o duas cristas, que correm paralelamente, \n\nsendo constitu\u00eddos pelos quartzitos da Forma\u00e7\u00e3o Quartzito Armoricano, que afloram \n\nem bancadas espessas. O seu flanco Sudoeste \u00e9 constitu\u00eddo pela Serra do Ramiro, \n\nque se prolonga pela Serra Gorda, e o flanco Nordeste \u00e9 constitu\u00eddo pela Serra do \n\nCarvalhal que se continua pela Serra da Cacheira (figura 5.6). Ambas as cristas \n\n\n\n \n\n 103\n\nquartz\u00edticas, paralelas, s\u00e3o designadas genericamente, por Serra de Penha Garcia. \n\nNa \u00e1rea cartografada nas folhas 21-D, Vale Feitoso (Perdig\u00e3o, 1976) e 25-B, \n\nSalvaterra do Extremo (Sequeira et al., 1999), da Carta Geol\u00f3gica de Portugal na \n\nescala de 1/50 000, aflora uma por\u00e7\u00e3o do Sinclinal de Penha Garcia.  \n\n \n\n \n\nFig. 5.6. Sinclinal de Penha Garcia (imagem de sat\u00e9lite retirada do Google Earth, em  2008).  \n\n \n\nSegundo Thadeu (1951) quanto \u00e0 estrutura, as camadas do Ordov\u00edcico \n\ndisp\u00f5em-se em dobra sinclinal, formada por bancadas quartz\u00edticas que capeiam \n\nxistos argilosos, localizados no centro. Os flancos do sinclinal s\u00e3o assim\u00e9tricos \n\n(figura 5.7. A e B).  \n\n \n\nEspanha\n\nMonfortinho \n\nSalvador \n\nParque Icnol\u00f3gico de \nPenha Garcia \n\n\n\n \n\n 104\n\n \n\n \n\n \n\nFig. 5.7. A - Corte geol\u00f3gico do afloramento Ordov\u00edcico de Penha Garcia, passando \nsensivelmente por esta povoa\u00e7\u00e3o; B - Desenho esquem\u00e1tico do afloramento Ordov\u00edcico de \nPenha Garcia (adaptado de Thadeu, 1951). \n\n \n\nNo flanco sudoeste, na Serra do Ramiro, as camadas situam-se segundo o \n\nrumo N\u00ba40 W, com inclina\u00e7\u00e3o 65\u00ba. Esta direc\u00e7\u00e3o mant\u00e9m-se no interior da dobra. \n\nVerifica-se, por\u00e9m, o aumento do pendor, conforme as camadas est\u00e3o mais \n\nafastadas de Penha Garcia, na direc\u00e7\u00e3o nordeste. Chegam a medir 80\u00ba nas \n\nproximidades da Fonte dos Cucos, na base da Serra do Carvalhal. As bancadas \n\nquartz\u00edticas orientam-se, neste local, segundo o rumo Nm 35\u00ba W e inclinam 65\u00ba para \n\nSm 55\u00ba W (figura 5.7. A e B).  \n\n \n\nAs Serras do Ramiro (localmente conhecida tamb\u00e9m por Serra do Ramilo) e do \n\nCarvalhal limitam o vale onde corre o tro\u00e7o inicial do rio Ponsul at\u00e9 junto da aldeia de \n\nPenha Garcia, local, onde o rio descreve cotovelo quase em \u00e2ngulo recto (figura \n\n5.8), atravessando os quartzitos. Esta altera\u00e7\u00e3o na direc\u00e7\u00e3o do seu curso aproveita \n\na falha de orienta\u00e7\u00e3o aproximada N-S, localizada a Sudeste de Penha Garcia, com \n\ndeslocamento dos quartzitos de 200 metros para Este (Thadeu, 1951). As forma\u00e7\u00f5es \n\ndo Ordov\u00edcico orientam-se aproximadamente na direc\u00e7\u00e3o NW-SE e a inclina\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\ncerca de 65\u00ba para Nordeste ou para Sudoeste, dependendo do flanco a que \n\npertencerem as camadas (Teixeira, 1981). \n\n \n\n \n\nA\nB \n\n\n\n \n\n 105\n\n \n\nFig. 5.8. Extracto da Carta Militar de Portugal na Escala 1:25 000, Folha 258 - Monsanto (Idanha-a-\nNova), do Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito (1999) abrangendo uma por\u00e7\u00e3o do sinclinal de Penha \nGarcia, at\u00e9 \u00e0 referida localidade. \n \n\n \n\n\n\n \n\n 106\n\n5.3. Patrim\u00f3nio do Parque Icnol\u00f3gico \n\nA Rota dos F\u00f3sseis \u00e9 um percurso pedestre que atravessa o Parque Icnol\u00f3gico, \n\ndando-o a conhecer aos seus visitantes. Na tabela 5.2 est\u00e3o listados os principais \n\nexemplos de cada um dos tipos de patrim\u00f3nio existentes ou observ\u00e1veis a partir do \n\nreferido trilho. Existe grande riqueza patrimonial, diversificada e localizada numa \n\n\u00e1rea restrita. Apresentamos alguns exemplos nas figuras 5.9, 5.10, 5.11, 5.12 e \n\n5.13. \n \n\nTabela. 5.2. Diversidade de Patrim\u00f3nio no percurso A Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia. \nGGEEOOLL\u00d3\u00d3GGIICCOO  \n\nPPeettrrooll\u00f3\u00f3ggiiccoo  Rochas metam\u00f3rficas de origem sedimentar (principal).  \nMMiinneerraall\u00f3\u00f3ggiiccoo  Quartzo leitoso. \nSSeeddiimmeennttooll\u00f3\u00f3ggiiccoo  \nEEssttrraattiiggrr\u00e1\u00e1ffiiccoo  \n\nEstratifica\u00e7\u00e3o. Ripple marks. Fendas de siner\u00e9se. Tempestitos. \nIcnof\u00f3sseis. Paleoambientes. \n\nGGeeoommoorrffooll\u00f3\u00f3ggiiccoo  \n\nCanh\u00e3o fluvial do Ponsul. Sinclinal de Penha Garcia.  \nSuperf\u00edcies de aplanamento (Superf\u00edcie de Castelo Branco e \nSuperf\u00edcie do Alto Alentejo). \nRelevos residuais (Inselberg de Monsanto, Cerros da Murracha, \nMurrachinha e Pedras Ninhas). \n\nTTeecctt\u00f3\u00f3nniiccoo  EEssttrruuttuurraall    Diaclases. Falhas.  Dobras. Sinclinal.  \nPPaalleeoonnttooll\u00f3\u00f3ggiiccoo  \n((IIccnnooll\u00f3\u00f3ggiiccoo))    \n\nCruziana. Rusophycus. Monocraterion. Skolithos. Daedalus. \nArenicolites. Diplocraterion. Merostomichnites. \n\nBBIIOOLL\u00d3\u00d3GGIICCOO  \nIImmppoorrttaanntt  BBiirrdd  \u00c1\u00c1rreeaa  ((IIBBAA))  Serra de Penha Garcia e Campina de Toul\u00f5es. \nNNiicchhoo  eeccooll\u00f3\u00f3ggiiccoo  Drosera rotundifolia. Sphagnum spp.. \n\nCCUULLTTUURRAALL  \n\nAAssssoocciiaa\u00e7\u00e7\u00f5\u00f5eess  CCuullttuurraaiiss  \nAssocia\u00e7\u00e3o de Defesa do Patrim\u00f3nio Cultural e Natural de \nPenha Garcia. \nGrupo Etnogr\u00e1fico e Folcl\u00f3rico de Penha Garcia. \n\nAAccttiivviiddaaddeess  CCuullttuurraaiiss  Jornadas Etnogr\u00e1ficas. \n\nAArrtteessaannaattoo  \nArraianas (bonecas com traje t\u00edpico de romaria). Marafonas \n(bonecas de trapos). Adufes (instrumento de percuss\u00e3o). \nTrape\u00e7os (bancos de corti\u00e7a). \n\nEEssppaa\u00e7\u00e7ooss  ddee  EExxppoossii\u00e7\u00e7\u00e3\u00e3oo  \ntteemm\u00e1\u00e1ttiiccooss  ((ggeeoollooggiiaa))  \n\nSalas de Exposi\u00e7\u00f5es do futuro Museu do Paleoz\u00f3ico. \nCasa dos F\u00f3sseis. \n\nAARRQQUUIITTEECCTT\u00d3\u00d3NNIICCOO \nEEddiiff\u00ed\u00edcciiooss  ccoonnssttrruu\u00ed\u00edddooss  \nccoomm  aass  rroocchhaass  ddaa  rreeggii\u00e3\u00e3oo    \n\nCastelo Templ\u00e1rio (ru\u00ednas). Casas tradicionais.  \nMoinhos de Rod\u00edzio do vale do Ponsul. \n\nRREELLIIGGIIOOSSOO \nCCeerriimm\u00f3\u00f3nniiaass    Solenidades da Semana Santa.  \n\nFFeessttiivviiddaaddeess  \nFestas em honra de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o. \nRomaria de Nossa Senhora da Azenha. \n\n\n\n \n\n 107\n\n \n\n \nCamadas de quartzito, subverticais  \n\n \nDobras em quartzito \n\n \nRipple marks Diplocraterion Merostomichnites \n\n Cruziana  Rusophycus  Monocraterion \n\n Skolithos Daedalus  Arenicolites \nFig. 5.9. Alguns exemplos do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do vale do Ponsul, em Penha Garcia. \n\n \n\n \n\n   1 m  \n\n20 cm \n\n\n\n \n\n 108\n\n \n\n \n\n \n\n \nCastelo Templ\u00e1rio \n\n \nMoinho de rod\u00edzio \n\n \nPelourinho do S\u00e9c. XVI, \n\nem granito \n \n\nCasa tradicional em quartzito \n    \nM\u00f3 em granito e moega de um \n\nmoinho de rod\u00edzio \n\nFig. 5.11. Exemplos de Patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico de Penha Garcia. \n\n \n\n \n\nFig. 5.10. Patrim\u00f3nio Biol\u00f3gico. Ex.: Nicho Ecol\u00f3gico Drosera rotundifolia e Sphagnum \nspp.. \n\n1 cm\n\n\n\n \n\n 109\n\n \n\nGrupo Etnogr\u00e1fico e Folcl\u00f3rico \n \n\nAdufes \n\n \nArtesanato em corti\u00e7a \n\n \nJornadas Etnogr\u00e1ficas 2007 \n\nFig. 5.12. Exemplos da din\u00e2mica cultural de Penha Garcia. \n\n \n\n \nEncomenda\u00e7\u00e3o das almas \n\nFoto de Valter Vinagre \nRomaria de N.\u00aa Sr.\u00aa da Azenha \n\nFoto de Valter Vinagre \n\nFig. 5.13. Exemplos de celebra\u00e7\u00f5es religiosas em Penha Garcia.   \n\n\n\n \n\n 110\n\n \n\n5.3.1. Potenciais locais de interesse anteriormente inventariados \n\nO Canh\u00e3o fluvial de Penha Garcia \u00e9 um local de interesse geol\u00f3gico ao n\u00edvel \n\ndo s\u00edtio, dado que ocupa uma \u00e1rea/extens\u00e3o de centenas de metros e oferece \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que o visitante circule no seu dom\u00ednio (Galopim de Carvalho, 1999). \n\nEste geomonumento corresponde ao conjunto de bancadas de quartzito, que \n\npertencem \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o do Quartzito Armoricano (Ordov\u00edcico Inferior), orientadas \n\nsegundo N60\u00ba-70\u00baW, com elevado pendor para NE. Apresentam geralmente \n\ndimens\u00f5es m\u00e9tricas e localizam-se no flanco SW do Sinclinal de Penha Garcia \n\n(Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a, 2004). Estes dois autores consideram que a \n\nimport\u00e2ncia do referido geoss\u00edtio \u00e9 de \u00e2mbito internacional; os interesses \n\nsedimentol\u00f3gico, did\u00e1ctico e tect\u00f3nico estrutural s\u00e3o elevados e os interesses \n\npaleontol\u00f3gico e paisag\u00edstico s\u00e3o excepcionais (Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a, 2004).  \n\nO Ge\u00f3logo Neto de Carvalho inventariou o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do Geopark \n\nNaturtejo, para a elabora\u00e7\u00e3o do dossier de candidatura \u00e0 REG e considerou o \n\nParque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia localizado no vale do Ponsul, no flanco SW do \n\nSinclinal de Penha Garcia como um dos seus 16 geomonumentos a divulgar ao \n\np\u00fablico (Neto de Carvalho, 2005a). Realizou neste local uma inventaria\u00e7\u00e3o de \n\npormenor, dos pontos de interesse paleontol\u00f3gico e geol\u00f3gico, associados ao \n\npatrim\u00f3nio constru\u00eddo, de car\u00e1cter etnogr\u00e1fico e hist\u00f3rico (Neto de Carvalho, 2004). \n\nO seu objectivo era caracterizar este geomonumento, denominado Parque \n\nIcnol\u00f3gico de Penha Garcia, devido ao valios\u00edssimo patrim\u00f3nio icnol\u00f3gico que nele \n\nexiste, para mostrar a import\u00e2ncia da sua classifica\u00e7\u00e3o como Im\u00f3vel de Interesse \n\nMunicipal, no \u00e2mbito do Decreto-Lei 107/2001, a incluir no \u201cConjunto Cultural de \n\nPenha Garcia\u201d. Na sequ\u00eancia desse trabalho de campo, o referido ge\u00f3logo elaborou \n\num roteiro com 74 esta\u00e7\u00f5es que surge em Anexo, no artigo \u201cOs Testemunhos que \n\nas Rochas nos Legaram: Geodiversidade e Potencialidades do Patrim\u00f3nio do \n\nCanh\u00e3o Fluvial de Penha Garcia\u201d, publicado em 2004, no N.\u00ba 18 da Revista \n\nGEONOVAS (Neto de Carvalho, 2004). Este parque pode conhecer-se percorrendo \n\na Rota dos F\u00f3sseis, um percurso pedestre circular, com cerca de 3 km de extens\u00e3o \n\n(figura 5.14).  \n\n \n\n\n\n \n\n 111\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 5.14. Tra\u00e7ado do PR3 \u2013 Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia. Este percurso encontra-se \nmarcado com uma linha descont\u00ednua cor de laranja.  \n(retirada de http://www.cm-idanhanova.pt/turismo/pdf/pr3_rota_fosseis.pdf)  \n\n \n\n \n\nNa figura 5.15, apresenta-se uma perspectiva a\u00e9rea com a localiza\u00e7\u00e3o dos \n\nprincipais elementos patrimoniais da Via Icnol\u00f3gica de Penha Garcia, inventariados \n\npor Neto de Carvalho (Neto de Carvalho, 2004). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 112\n\n \nFig. 5.15. Perspectiva a\u00e9rea com a localiza\u00e7\u00e3o dos principais elementos patrimoniais da Via \nIcnol\u00f3gica de Penha Garcia (Idanha-a-Nova). A jazida paleoicnol\u00f3gica mais importante de toda a \nregi\u00e3o de Idanha-a-Nova e uma das importantes jazidas paleontol\u00f3gicas do Paleoz\u00f3ico portugu\u00eas \n(o percurso marcado corresponde ao PR3 \u2013 \u201cRota dos F\u00f3sseis\u201d). O tro\u00e7o do vale do Rio Ponsul \nque atravessa a crista quartz\u00edtica situa-se a NNE da povoa\u00e7\u00e3o de Penha Garcia. O acesso faz-se \npor caminho situado a 75 m W do Castelo, na zona alta da vila (Rua da Lapa) e ainda pela estrada \nmunicipal que faz o acesso entre a EN239 e Vale Feitoso, com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Barragem de Penha \nGarcia. O mirante da Igreja matriz, de onde se pode perspectivar todo o cen\u00e1rio geol\u00f3gico \nenvolvente ao circuito proposto, tem acesso directo pela Rua do Castelo (retirada de Neto de \nCarvalho, 2004). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 113\n\n5.3.2. Locais de interesse seleccionados na Rota dos f\u00f3sseis \n\nPara poder valorizar e divulgar o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico da Rota dos F\u00f3sseis \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio interpret\u00e1-lo de modo a que o p\u00fablico reconhe\u00e7a a sua import\u00e2ncia. Mas \n\nafinal o que \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o? \u00c9 um processo de comunica\u00e7\u00e3o concebido para \n\nrevelar a import\u00e2ncia e rela\u00e7\u00e3o do nosso patrim\u00f3nio natural e cultural ao p\u00fablico, \n\natrav\u00e9s de experi\u00eancias desenvolvidas na 1\u00aa pessoa com objectos, artefactos, \n\npaisagens ou s\u00edtios (Interpretation Canada, 1978) [31]. Os princ\u00edpios da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o s\u00e3o: provocar, relacionar, revelar, ter um tema e mensagem em \n\nconson\u00e2ncia. Uma ac\u00e7\u00e3o interpretativa n\u00e3o deve apresentar simplesmente a \n\ninforma\u00e7\u00e3o, devendo traduzir essa informa\u00e7\u00e3o ou conceitos da linguagem do \n\ncientista, neste caso ge\u00f3logo, para a linguagem quotidiana das pessoas [31]. \n\n Um exemplo de ac\u00e7\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 o estabelecimento de percursos \n\npedestres tem\u00e1ticos que incluem v\u00e1rios tipos de s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico numa \n\ndeterminada \u00e1rea. O planeamento destes percursos deve ser acompanhado pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o de materiais de interpreta\u00e7\u00e3o, como por exemplo folhetos, booklets ou \n\ngui\u00f5es, que auxiliem o visitante durante o percurso (Brilha, 2005).  \n\nNo geomonumento em causa, o Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia, desde \n\n2003 que se encontra marcado e homologado pela Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nCampismo e Montanhismo, o percurso pedestre PR3 - Rota dos F\u00f3sseis de Penha \n\nGarcia. Assim, pudemos aproveitar o percurso marcado e uma vez que ele \n\natravessa o Parque Icnol\u00f3gico, pudemos seleccionar locais de interesse geol\u00f3gico \n\npara paragens e torn\u00e1-lo posteriormente num percurso interpretado. Na rota existem \n\nactualmente dois pain\u00e9is informativos, o do PR3 e o da Escola de Escalada e existe \n\numa mesa informativa de \u00e2mbito geol\u00f3gico e cultural, intitulada \u201cDesfiladeiro do rio \n\nPonsul: 500 Ma apurando a paisagem\u201d, localizada no miradouro atr\u00e1s da Igreja \n\nMatriz. Claro est\u00e1, que a localiza\u00e7\u00e3o destes elementos de valoriza\u00e7\u00e3o foi tida em \n\nconta aquando da selec\u00e7\u00e3o dos locais de paragem. \n\nAo pretendermos seleccionar locais de interesse na Rota dos F\u00f3sseis, \n\ndev\u00edamos primeiramente colocar algumas quest\u00f5es a ter em considera\u00e7\u00e3o.  \n\nQual o objectivo? Seleccionar locais de paragem que permitam dar a \nconhecer o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, especialmente o icnol\u00f3gico e atrav\u00e9s deles \n\n\n\n \n\n 114\n\ncontarmos a hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o da paisagem e da Vida ao longo de 600 Ma, na \n\n\u00e1rea de Penha Garcia.   \n\nQue tipo(s) de patrim\u00f3nio pretendemos valorizar e divulgar? O principal \npatrim\u00f3nio a valorizar \u00e9 o geol\u00f3gico, mas opt\u00e1mos por divulg\u00e1-lo conjuntamente com \n\no Patrim\u00f3nio Cultural, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre eles, sempre que poss\u00edvel. \n\nA quem se destina a valoriza\u00e7\u00e3o e consequente divulga\u00e7\u00e3o? A todos os \ntipos de p\u00fablico, designadamente, o p\u00fablico em geral, o escolar e o mais \n\nespecializado. \n\nQual o intervalo de idades dos visitantes, mais adequado? Entre os 6 e os \n75 anos. \n\nQue recurso(s) educativo(s) ir\u00edamos produzir como meio(s) de \ninterpreta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico? Decidimos elaborar um booklet dirigido \nao p\u00fablico em geral, no \u00e2mbito de duas ac\u00e7\u00f5es de Geologia do Ver\u00e3o 2007 e um \n\ngui\u00e3o destinado a guias da Rota dos F\u00f3sseis para os apoiar no acompanhamento do \n\np\u00fablico em geral. \n\nQual o n\u00edvel de conhecimentos geol\u00f3gicos do(s) p\u00fablico(s)-alvo? Varia \nconsoante os 3 tipos de p\u00fablico supracitados. \n\nCrit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o e sua aplica\u00e7\u00e3o \n\nPara seleccionarmos os locais de paragem na Rota dos F\u00f3sseis, tivemos em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o assump\u00e7\u00f5es sobre interpreta\u00e7\u00e3o, algumas das quais destacamos em \n\nseguida. As hist\u00f3rias locais s\u00e3o vitais para a riqueza, diversidade e import\u00e2ncia de \n\ncada s\u00edtio. As hist\u00f3rias biol\u00f3gicas e Hist\u00f3ricas podem ser narradas conjuntamente \n\ncom as hist\u00f3rias geol\u00f3gicas. Deve-se estabelecer rela\u00e7\u00e3o entre o quotidiano das \n\npessoas e a geologia, por exemplo, as rochas s\u00e3o usadas para escultura e \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil [32]. A interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve fornecer, meramente, informa\u00e7\u00e3o \n\nfactual. Deve permitir que os visitantes apreciem a beleza do s\u00edtio; propor quest\u00f5es \n\nabertas e fechadas ao p\u00fablico, apresentar debates e desacordos; fazer refer\u00eancia a \n\npessoas reais, do presente e do passado; deixar as pessoas sedentas por mais \n\ninforma\u00e7\u00e3o [32]. A chave da interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 captar a ess\u00eancia do local e n\u00e3o \n\ndivulgar \u00e0s pessoas tudo o que h\u00e1 para saber (Carter, 1997).  \n\nPor outro lado, sempre que poss\u00edvel e se adequassem, usaram-se os tr\u00eas tipos \n\nde crit\u00e9rios associados aos s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico: intr\u00ednsecos, relacionados \n\n\n\n \n\n 115\n\ncom o uso potencial e com a necessidade de protec\u00e7\u00e3o, definidos por Brilha (2005), \n\nbaseado em Uceda (2000): \n\n\u2022 Caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas, tais como, raridade/abund\u00e2ncia; extens\u00e3o; grau de \nconhecimento cient\u00edfico; elementos culturais associados; elementos particulares de \n\nfauna e/ou flora associados; utilidade como modelo para ilustra\u00e7\u00e3o dos processos \n\ngeol\u00f3gicos; estado de conserva\u00e7\u00e3o; diversidade de elementos de interesse: \n\ngeomorfol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, mineral\u00f3gico, petrol\u00f3gico, estratigr\u00e1fico, tect\u00f3nico, \n\netc.; \n\n\u2022 O seu uso potencial, tais como, condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o, acessibilidade, \npossibilidade de realizar actividades (cient\u00edficas, pedag\u00f3gicas, tur\u00edsticas, \n\nrecreativas), possibilidade de colheita de objectos geol\u00f3gicos;  \n\n\u2022 O n\u00edvel de protec\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio, tais como, amea\u00e7as actuais ou potenciais, \nfragilidade/vulnerabilidade, interesse para explora\u00e7\u00e3o mineira. \n\n \n\nAssim, na escolha dos locais de paragem, foram aplicados diversos crit\u00e9rios, a \n\nsaber: \n\n\u00b0 incluam locais/afloramentos que permitam a realiza\u00e7\u00e3o de percursos com interesse \n\ngeol\u00f3gico conjugado com o cultural; \n\n\u00b0  se localizem sempre que poss\u00edvel sem serem desviados do trilho; \n\n\u00b0 sejam de f\u00e1cil e seguro acesso para o p\u00fablico em geral (a maioria das pessoas); \n\n\u00b0 possibilitem uma boa observa\u00e7\u00e3o dos afloramentos, os quais cont\u00eam uma grande \n\ndiversidade de aspectos e estruturas geol\u00f3gicas; \n\n\u00b0 tenham elevado potencial interpretativo; \n\n\u00b0 se interliguem com outros locais de paragem no trilho; \n\n\u00b0 incluam infra-estruturas de acolhimento, interpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica ou recreio, tais \n\ncomo, o Posto de Turismo, o futuro Museu do Paleoz\u00f3ico  e a Casa dos F\u00f3sseis e \n\na piscina-fluvial/A\u00e7ude do Pego, respectivamente; \n\n\u00b0 n\u00e3o divulgar os locais de interesse geol\u00f3gico que se encontram em risco de \n\nvandalismo e delapida\u00e7\u00e3o, que sejam desconhecidos da maioria do p\u00fablico, \n\nenquanto n\u00e3o forem submetidos a uma estrat\u00e9gia de conserva\u00e7\u00e3o; \n\n\u00b0 ter um conjunto m\u00e1ximo de pontos de paragem de \u00edndole geol\u00f3gica que sejam os \n\nmais representativos, de f\u00e1cil inteligibilidade e elevado potencial did\u00e1ctico do \n\nParque Icnol\u00f3gico; \n\n\n\n \n\n 116\n\n\u00b0 que permitam criar 3 op\u00e7\u00f5es de percurso em termos de extens\u00e3o a percorrer, \n\ndiversidade geol\u00f3gica a observar e n\u00famero de paragens a efectuar \u2013 Curto, M\u00e9dio; \n\nLongo; \n\n\u00b0 transmitir qual \u00e9 a geodiversidade, no seu conjunto, na Rota dos f\u00f3sseis e \u00e1rea \n\nenvolvente. \n\n \n\nCada um dos pontos seleccionados como paragem foi convenientemente \n\nidentificado. A n\u00edvel geol\u00f3gico, reconhecemos as diversas litologias e estruturas \n\nsedimentares. Procur\u00e1mos ter em conta as caracter\u00edsticas da estratifica\u00e7\u00e3o, o \n\nconte\u00fado f\u00f3ssil e o reconhecimento dos aspectos estruturais. Decidimos n\u00e3o \n\nseleccionar geoss\u00edtos exaustivamente em toda a extens\u00e3o da rota, uma vez que os \n\nmais raros e os mais representativos se localizam no trilho, at\u00e9 junto do moinho do \n\nTi Catafoio (sentido Largo do Ch\u00e3o da Igreja \u2013 Casa dos F\u00f3sseis \u2013 A\u00e7ude do Pego), \n\nmas sim limitar a extens\u00e3o onde os mesmos se encontram. \n\nO Patrim\u00f3nio biol\u00f3gico foi inclu\u00eddo s\u00f3 em um dos locais seleccionados, pois a \n\ninventaria\u00e7\u00e3o da flora e fauna do Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia est\u00e1 ainda \n\nnuma fase incipiente. Ao longo destes dois anos, percebemos que este patrim\u00f3nio \u00e9 \n\nrelevante e merecedor de maior aten\u00e7\u00e3o dos bot\u00e2nicos e zo\u00f3logos. Esperamos que \n\nbrevemente sejam efectuados e publicados mais estudos sobre a biodiversidade da \n\n\u00e1rea em estudo. Assim, poderia ser complementada a informa\u00e7\u00e3o fornecida nos \n\nlocais de paragem agora seleccionados.  \n\n \n\nMetodologia para selec\u00e7\u00e3o dos locais de paragem na Rota dos F\u00f3sseis \n\nFoi realizado trabalho de campo, numa 1\u00aa fase com o objectivo do \n\nreconhecimento da \u00e1rea envolvente \u00e0 aldeia de Penha Garcia. Numa 2\u00aa fase, o \n\nobjectivo foi a identifica\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es inventariadas por Neto de Carvalho (2004). \n\nNuma 3\u00aa fase, ocorreu uma pr\u00e9via selec\u00e7\u00e3o dos pontos a valorizar e divulgar na \n\nRota dos F\u00f3sseis. Estes foram fotografados, determin\u00e1mos as suas coordenadas \n\nMilitares UTM e a sua altitude, usando um aparelho de GPS.  \n\nPara a selec\u00e7\u00e3o dos locais de paragem, contribuiu tamb\u00e9m o facto de, a partir \n\nde Mar\u00e7o de 2007, termos passado a guiar visitas para todos os tipos de p\u00fablico, \n\nprivilegiando a tem\u00e1tica geol\u00f3gica, mas associando-a sempre \u00e0s hist\u00f3rico-culturais e \n\n\n\n \n\n 117\n\netnogr\u00e1ficas. Este trabalho pr\u00e1tico que desenvolvemos na qualidade de elemento da \n\nequipa do Geopark Naturtejo, permitiu que obtiv\u00e9ssemos uma vis\u00e3o pr\u00e1tica da \n\nrealidade. Dinamiz\u00e1mos actividades no terreno, interagindo com as pessoas, o que \n\nse mostrou essencial para o desenvolvimento de toda esta disserta\u00e7\u00e3o. Tivemos a \n\npossibilidade de testar in loco, se os pontos de paragem previamente seleccionados \n\ndespertavam interesse e motivavam as pessoas para as geoci\u00eancias. Destacamos \n\npor outro lado que o contacto directo com os visitantes nos permitiu observar o seu \n\ncomportamento, as suas d\u00favidas, os seus interesses, as suas reac\u00e7\u00f5es, decep\u00e7\u00f5es, \n\nquais eram em m\u00e9dia os seus conhecimentos geol\u00f3gicos, isto \u00e9, o seu \n\nconhecimento em geoci\u00eancias. A maioria n\u00e3o dominava praticamente nenhuns \n\nconceitos de geoci\u00eancias, outros tinham conhecimentos ao n\u00edvel da disciplina de \n\nCi\u00eancias Naturais do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Constat\u00e1mos que a adequa\u00e7\u00e3o da \n\nlinguagem tem de fazer-se consoante o p\u00fablico-alvo da ac\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma actividade \n\ndin\u00e2mica entre monitor/guia e p\u00fablico, na qual se desenvolve continuamente o ajuste \n\ndo n\u00edvel e a profundidade da informa\u00e7\u00e3o que se pretende transmitir. Neste contacto \n\ndirecto com os visitantes, depar\u00e1mo-nos com grupos mais interessados e curiosos e \n\ncom outros que apenas desejam tirar fotos e andar um pouco a p\u00e9, em contacto com \n\na Natureza. Constat\u00e1mos que na maioria das vezes, o melhor era simplificar ao \n\nm\u00e1ximo os conceitos, mas sem cair no erro ou no rid\u00edculo. Por isso, os materiais \n\nproduzidos durante esta disserta\u00e7\u00e3o t\u00eam a modesta pretens\u00e3o de ser intelig\u00edveis \n\npara o p\u00fablico em geral, estando n\u00f3s a considerar em m\u00e9dia, um leitor de 13 anos.  \n\n \n\nDe forma a ir ao encontro das necessidades mais prementes e da resolu\u00e7\u00e3o de \n\nquest\u00f5es de \u00e2mbito pr\u00e1tico do Geopark, aceit\u00e1mos o desafio proposto pelo seu \n\nCoordenador Cient\u00edfico e um dos materiais de valoriza\u00e7\u00e3o que decidimos elaborar foi \n\num documento de apoio aos guias da Rota do F\u00f3sseis de Penha Garcia: \u201cPerguntas \n\ne Respostas sobre a Rota dos F\u00f3sseis \u2013 Geologia\u201d, bem como apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nproposta para desenvolvimento do respectivo Workshop de forma\u00e7\u00e3o com \n\ncomponentes te\u00f3rica, te\u00f3rico-pr\u00e1tica e de campo. Assim, a estrat\u00e9gia de valoriza\u00e7\u00e3o \n\na que se deu maior prioridade e dedica\u00e7\u00e3o foi \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do referido documento. \n\nEfectu\u00e1mos uma pesquisa relativa ao tipo de forma\u00e7\u00e3o dos T\u00e9cnicos de \n\nTurismo Municipais e outros potenciais agentes interessados em receber forma\u00e7\u00e3o \n\npara guiar a Rota dos F\u00f3sseis, cuja base te\u00f3rica ser\u00e1 o referido gui\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 118\n\nApresentamos aqui o panorama relativo aos T\u00e9cnicos de Turismo do Munic\u00edpio de \n\nIdanha-a-Nova, que s\u00e3o 20 e poder\u00e3o utilizar o referido documento de apoio. Quanto \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica destes T\u00e9cnicos, esta \u00e9 muito heterog\u00e9nea: licenciaturas nas \n\n\u00e1reas do Turismo, Marketing e Anima\u00e7\u00e3o Cultural; bacharelato na \u00e1rea de Turismo; \n\nCurso Profissional de Turismo Ambiental e Rural e 9\u00ba Ano de Escolaridade (Pedro \n\nMartins, informa\u00e7\u00e3o oral). Assim, decidimos que o mais adequado para o documento \n\nde apoio produzido seria considerarmos em m\u00e9dia, um leitor de 13 anos, e \n\nexplorarmos os conceitos geol\u00f3gicos ao n\u00edvel de profundidade do Programa actual \n\ndo Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, de Ci\u00eancias Naturais destinado aos 7\u00ba e 8\u00ba Anos, pois \n\num consider\u00e1vel n\u00famero de T\u00e9cnicos n\u00e3o ter\u00e1 tido contacto com as tem\u00e1ticas \n\ngeol\u00f3gicas para al\u00e9m do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. \n\n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos locais de paragem seleccionados \n\nForam escolhidos 27 locais de paragem no percurso da Rota dos F\u00f3sseis e \n\njunto a este. Na Tabela 5.3 est\u00e3o identificados os locais seleccionados como pontos \n\nde paragem e os respectivos tipos de interesse patrimonial. \n \n\nTabela 5.3. Locais seleccionados como paragens e respectivos tipos de interesse patrimonial. \n\nNN\u00ba\u00ba  DDeessiiggnnaa\u00e7\u00e7\u00e3\u00e3oo  ddoo  llooccaall  CCoooorrddeennaaddaass  eemm  UUTTMM  TTiippoo((ss))  ddee  iinntteerreessssee  \n\n1 In\u00edcio do PR3 \u2014 Rota dos F\u00f3sseis 29TPE066907443432 Cultural: etnogr\u00e1fico \n\n2 Capela do Esp\u00edrito Santo 29TPE066914443432 Cultural: arquitect\u00f3nico religioso \n\n3 Posto de Turismo de Penha Garcia  29TPE066914443432 \nCultural: arquitect\u00f3nico civil \n\n4 Pelourinho 29TPE066925443432 Cultural: arquitect\u00f3nico civil \n\n5 Futuro Museu do Paleoz\u00f3ico 29TPE066927443433 Geol\u00f3gico: paleontol\u00f3gico \nCultural: arquitect\u00f3nico civil \n\n6 Igreja Matriz de Penha Garcia 29TPE066930443435 Cultural: arquitect\u00f3nico religioso \n\n7 \nMiradouro com vista para o \nrio Ponsul e para o \u201cmar do \nOrdov\u00edcico\u201d \n\n29TPE066933443438 \nGeol\u00f3gico: geomorfol\u00f3gico, \ntect\u00f3nico, estrutural, \nestratigr\u00e1fico, petrol\u00f3gico \n\n8 Quartzito Armoricano 29TPE066929443440 \nGeol\u00f3gico: petrol\u00f3gico, \nmineral\u00f3gico, sedimentol\u00f3gico, \nestratigr\u00e1fico \n\n9 Miradouro das ru\u00ednas do Castelo Medieval 29TPE066926443443 \nGeol\u00f3gico: geomorfol\u00f3gico, \ntect\u00f3nico  \nCultural: arquitect\u00f3nico militar \n\n\n\n \n\n 119\n\n \n \n\nTabela 5.3. Locais seleccionados como paragens e respectivos tipos de interesse patrimonial \n(continua\u00e7\u00e3o). \n\nNN\u00ba\u00ba  DDeessiiggnnaa\u00e7\u00e7\u00e3\u00e3oo  ddoo  llooccaall  CCoooorrddeennaaddaass  eemm  UUTTMM  TTiippoo((ss))  ddee  iinntteerreessssee  \n\n10 Bairro de casas tradicionais, constru\u00eddas com quartzitos 29TPE066919443444 Cultural: arquitect\u00f3nico civil \n\n11 Gruta da Lapa do Castelo 29TPE066924443445 Geol\u00f3gico: tect\u00f3nico, estrutural \nBiol\u00f3gico: avifauna \n\n12 Mina do \u201cTi Meio Quartilho\u201d 29TPE066924443449 Geol\u00f3gico: mineral\u00f3gico e petrol\u00f3gico  \n13 Plano de falha e icnof\u00f3sseis  29TPE066925443454 Geol\u00f3gico: estrutural, icnol\u00f3gico \n14 \u201cAs cobras pintadas\u201d 29TPE066925443458 Geol\u00f3gico: icnol\u00f3gico \n\n15 Dobras nas Camadas de xisto e quartzito 29TPE066928443460 Geol\u00f3gico: tect\u00f3nico e estrutural \n\n16 Estratos em posi\u00e7\u00e3o vertical, de quartzitos 29TPE066928443462 \nGeol\u00f3gico: tect\u00f3nico, estrutural e \nestratigr\u00e1fico \n\n17 Laje com 4 tipos de icnof\u00f3sseis e tempestitos 29TPE066936443462 \nGeol\u00f3gico: icnol\u00f3gico, \nsedimentol\u00f3gico e estratigr\u00e1fico \n\n18 Piperock de Skolithos 29TPE066933443462 Geol\u00f3gico: icnol\u00f3gico, petrol\u00f3gico e estratigr\u00e1fico \n\n19 \nMoinhos de rod\u00edzio \n&amp; \nCasa dos F\u00f3sseis \n\n29TPE066932443458 \n\n29TPE066935443454 \n\nCultural: arquitect\u00f3nico civil e \netnogr\u00e1fico  \nGeol\u00f3gico: icnol\u00f3gico e \nsedimentol\u00f3gico \n\n20 \nMarcas de ondula\u00e7\u00e3o e \ngalerias de habita\u00e7\u00e3o \nverticais  \n\n29TPE066936443452 \nGeol\u00f3gico: Sedimentol\u00f3gico e \nicnol\u00f3gico \n\n21 Laje das Cruziana com comportamento circular 29TPE066940443449 \nGeol\u00f3gico: Icnol\u00f3gico e \nestratigr\u00e1fico \n\n22 Piscina do a\u00e7ude do Pego 29TPE066938443448 Cultural: etnogr\u00e1fico \n23 Moinho do Ti Catafoio 29TPE066941443446 Cultural: etnogr\u00e1fico \n\n24 \n\nVista panor\u00e2mica da \nsequ\u00eancia de estratos (do \nflanco Sudoeste do Sinclinal \nde Penha Garcia) e dobra de \narrasto \n\n29TPE066944443444 \nGeol\u00f3gico: tect\u00f3nico, estrutural, \nestratigr\u00e1fico e geomorfol\u00f3gico \n\n25 Moinho do Ti Serrano 29TPE066957443434 Cultural: etnogr\u00e1fico \n\n26 Moinho da margem do Cagueta 29TPE066961443426 Cultural: etnogr\u00e1fico \n\n27 Moinho do Ti Louren\u00e7o Andr\u00e9 29TPE066960443419 Cultural: etnogr\u00e1fico \n\n \n\nSeleccion\u00e1mos dezasseis locais com interesse geol\u00f3gico, a saber: 5, 7, 8, \n9, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21 e 24. E, al\u00e9m destes, onze locais cujo \ninteresse patrimonial principal \u00e9 o cultural: 1, 2, 3, 4, 6 e 10, na parte do percurso \n\n\n\n \n\n 120\n\nrealizada na aldeia e o 22, 23, 25, 26 e 27, na por\u00e7\u00e3o do percurso realizada na \nmargem direita do rio Ponsul.  \n\nDos 16 locais seleccionados com interesse geol\u00f3gico, 14 foram escolhidos a \n\npartir das 74 esta\u00e7\u00f5es inventariadas e caracterizadas por Neto de Carvalho (2004). \n\nUm dos locais foi acrescentado por n\u00f3s, dado que em termos did\u00e1cticos era \n\nimportante, para a explica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de determinados processos \n\ngeol\u00f3gicos. Assim se justifica a inclus\u00e3o do Local 8 \u2013 Quartzito Armoricano. O outro \n\nlocal que acrescent\u00e1mos como paragem foi o futuro \u201cMuseu do Paleoz\u00f3ico\u201d, pelo \n\nfacto de algumas das suas salas j\u00e1 albergarem exposi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, sobre \n\ntem\u00e1ticas geol\u00f3gicas. \n\nTal como j\u00e1 referimos, os pontos seleccionados para paragens na Rota dos \n\nF\u00f3sseis foram os que consider\u00e1mos de maior interesse para qualquer tipo de \n\np\u00fablico, podendo haver op\u00e7\u00e3o entre 3 tipos de percurso, no que respeita \u00e0 extens\u00e3o, \n\ndura\u00e7\u00e3o e diversidade de aspectos geol\u00f3gicos observados: \n\n o curto \u2013 A outra vers\u00e3o da hist\u00f3ria das Cobras Pintadas, mais gen\u00e9rico, com \nmenos paragens com dura\u00e7\u00e3o de 2 horas e extens\u00e3o de 1,5 km. Paragens: da \n1 \u00e0 7, da 9 \u00e0 16, a 19 e da 21 \u00e0 24 (o que totaliza 20 pontos de paragem). \n\n o m\u00e9dio \u2013 Na Rota dos F\u00f3sseis em busca das pistas de uma mar de h\u00e1 480 \n\nMa a fervilhar de vida, com uma abordagem mais espec\u00edfica, dado que \n\ncontempla a observa\u00e7\u00e3o de maior diversidade de icnof\u00f3sseis e tem uma dura\u00e7\u00e3o \n\nm\u00ednima de 3 horas e uma extens\u00e3o de 2 km. Paragens: da 1 \u00e0 24 (o que perfaz \n24 pontos de paragem). \n\n o longo \u2013 Rota dos F\u00f3sseis: um percurso atrav\u00e9s do tempo no Vale do \n\nPonsul em Penha Garcia (ou \u00c0 descoberta dos tesouros do Vale do Ponsul \nem Penha Garcia), que ter\u00e1 uma dura\u00e7\u00e3o de 4 horas, n\u00e3o por observar-se um \nmaior n\u00famero de aspectos de interesse geol\u00f3gico relativamente ao percurso \n\nanterior, mas porque inclui a possibilidade de contemplar um maior n\u00famero e \n\ndiversidade de unidades do complexo moageiro de Penha Garcia e permite a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da totalidade do percurso pedestre, que corresponde a 3 km. \n\nParagens: da 1 \u00e0 27. \nPara cada uma das tr\u00eas categorias de p\u00fablico, referidas seguidamente, \n\nsugerimos as seguintes op\u00e7\u00f5es em termos de percursos mais adequados.  \n\n \n\n\n\n \n\n 121\n\nP\u00fablico em geral \nNa nossa opini\u00e3o, o percurso mais adequado a realizar ser\u00e1 o curto, na maioria \n\ndeste tipo de visitas guiadas por monitores detentores de forma\u00e7\u00e3o base para guiar \n\nvisitantes na Rota dos F\u00f3sseis, mas sem forma\u00e7\u00e3o superior em geoci\u00eancias. O que \n\nn\u00e3o significa que n\u00e3o se possam realizar os percursos m\u00e9dio e longo. \n\n. \n\nP\u00fablico mais especializado \nNuma visita espec\u00edfica da tem\u00e1tica geol\u00f3gica, poder-se-\u00e3o seleccionar como \n\nlocais de paragem, apenas os dezasseis que foram anteriormente referidos como \n\ntendo interesse principal, o geol\u00f3gico. E estas visitas dever\u00e3o ser guiadas por \n\nmonitores com forma\u00e7\u00e3o superior em geoci\u00eancias. Por outro lado, poder-se-\u00e1 optar \n\npor qualquer um dos 3 percursos sugeridos, o curto, o m\u00e9dio ou o longo, \n\ndependendo dos interesses e disponibilidade de tempo, do grupo a que se destina a \n\nvisita de campo. \n\n \n\nP\u00fablico Escolar  \nVai depender do n\u00edvel de ensino frequentado pelos alunos. No entanto, para o \n\n3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, que foram os n\u00edveis de ensino testados at\u00e9 \n\nao momento, no Parque Icnol\u00f3gico, nas sa\u00eddas de campo dos Programas \n\nEducativos do Geopark, somos da opini\u00e3o de que os locais de paragem \n\ncorrespondam aos mesmos que definimos para o percurso curto e exceptuando \n\nalguns casos, ao n\u00edvel do ensino secund\u00e1rio, o percurso m\u00e9dio. Todavia h\u00e1 sempre \n\na possibilidade de realizarem o percurso na sua totalidade (3km), \n\nindependentemente das paragens escolhidas. \n\n \n\nNa figura 5.16 apresentamos um mapa do percurso pedestre longo onde se \n\nencontram marcados os 27 pontos de paragem seleccionados. \n\n\n\n \n\n 122\n\n \n \n\n\n\n \n\n 123\n\nFig. 5.16. Mapa do percurso pedestre longo, onde se encontram marcados os 27 pontos seleccionados, de interesse geol\u00f3gico e/ou cultural (constru\u00eddo no software ArcGis a partir de dados em formato vectorial, obtidos no Instituto \nGeogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito \u2013 http://www.igeoe.pt \n\n\n\n \n\n 124\n\n \n\n\n\n 125 \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos 27 locais seleccionados como pontos de \n\nparagem no PR3 - Rota dos F\u00f3sseis, encontra-se no volume anexo a esta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o intitulado \u201cPerguntas e Respostas sobre a Rota dos F\u00f3sseis \u2013 Geologia\u201d. \n\nNo presente cap\u00edtulo, apenas os identific\u00e1mos, localiz\u00e1mos e classific\u00e1mos quanto \n\nao tipo(s) de interesse(s) patrimonial que apresentam. Assim, dever\u00e1 consultar-se o \n\ndocumento de apoio aos Guias da Rota dos F\u00f3sseis onde fazemos a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nindividual de cada um destes pontos e dos quais apresentamos fotografias. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos locais seleccionados para paragens, \n\napresentados na tabela 5.3 teve por base a descri\u00e7\u00e3o das 74 Esta\u00e7\u00f5es constantes \n\ndo Anexo intitulado \u201cRoteiro do Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia com invent\u00e1rio \n\ndos bens de interesse geol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico e etnogr\u00e1fico no \n\nper\u00edmetro em classifica\u00e7\u00e3o\u201d, do Artigo \u201cOs Testemunhos que as Rochas nos \n\nLegaram: Geodiversidade e Potencialidades do Patrim\u00f3nio Do Canh\u00e3o Fluvial de \n\nPenha Garcia\u201d(Neto de Carvalho, 2004).  \n\n \n\n5.4. CONSERVA\u00c7\u00c3O DO PATRIM\u00d3NIO  \n\nPara impedir a delapida\u00e7\u00e3o do valioso patrim\u00f3nio natural que vinha atraindo \n\nin\u00fameros visitantes \u00e0 aldeia, era urgente tomar medidas mais eficazes e legais que \n\nvisassem a sua protec\u00e7\u00e3o. Assim, tal como j\u00e1 mencion\u00e1mos no cap\u00edtulo anterior, \n\ntornou-se necess\u00e1ria a classifica\u00e7\u00e3o deste geomonumento. A mais r\u00e1pida seria a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio existente na \u00e1rea do vale do Ponsul, como Im\u00f3vel de \n\nInteresse Municipal. Neste sentido, a C\u00e2mara de Idanha-a-Nova definiu como \nConjunto Cultural de Penha Garcia: o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico presente nas \nvertentes do canh\u00e3o fluvial de Penha Garcia; o Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico \n(icnof\u00f3sseis e outros f\u00f3sseis); o Castelo de Penha Garcia; o Complexo Moageiro \ndo Rio Ponsul; os vest\u00edgios de atalaia (torre de vigia) denominada \u201cCastelo da \nBufa\u201d e as hortas tradicionais em socalcos. A sua classifica\u00e7\u00e3o como Im\u00f3vel de \nInteresse Municipal decorrer\u00e1 no \u00e2mbito do Decreto-Lei 107/2001, de 8 de \nSetembro. O Conjunto Cultural de Penha Garcia encontra-se, actualmente em vias \n\nde classifica\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea envolvente da Rota dos F\u00f3sseis\u201d e da \u201cEscola de Escalada\u201d \n\nest\u00e1 sujeita a regras e normas de protec\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis, naturais, ambientais, \n\n\n\n 126\n\npaisag\u00edsticos e paleontol\u00f3gicos. Se algum acto colocar em causa os bens referidos, \n\no seu autor est\u00e1 sujeito a uma coima entre os 500 e os 25 000 euros. No vale do \n\nPonsul, junto a Penha Garcia, existe um T\u00e9cnico da C\u00e2mara Municipal de Idanha-a-\n\nNova, o Sr. Domingos Rodrigues, que para al\u00e9m de outras fun\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m vigia a \n\n\u00e1rea.  \n\nNo entanto, existem pelo menos 4 afloramentos identificados por Neto de \n\nCarvalho (informa\u00e7\u00e3o oral), como vulner\u00e1veis \u00e0 delapida\u00e7\u00e3o ou vandalismo, a saber: \n\nlaje da Merostomichnites (figuras 5.17; 5.18; 5.19), laje da Diplichnites, laje cl\u00e1ssica \n\ncom Cruziana furcifera com comportamento circular (circling behavior) e laje com \n\ngrandes Cruziana rugosa. Duas das lajes mencionadas encontram-se no trilho do \n\nPR3 e as outras duas, localizam-se muito pr\u00f3ximo dele. A laje da Merostomichnites \n\ne a laje cl\u00e1ssica com Cruziana furcifera com comportamento circular (circling \n\nbehavior) fazem parte dos pontos de paragem que seleccion\u00e1mos para valoriza\u00e7\u00e3o \n\ne divulga\u00e7\u00e3o, designados pelos n\u00fameros 17 e 21 (apresentados na tabela 5.3), \n\nrespectivamente, uma vez que est\u00e3o bastantes expostos e facilmente acess\u00edveis. \n\nEstas duas lajes ao serem divulgadas, s\u00e3o usados tamb\u00e9m com o intuito de \n\nsensibilizar o p\u00fablico para a import\u00e2ncia de n\u00e3o repetirem ou permitirem que tais \n\nactos se multipliquem.  \n\nA t\u00edtulo de exemplo, apresentamos 3 fotografias (figuras 5.17; 5.18 e 5.19) da laje \n\nda Merostomichnites onde se comprova a necessidade da sua recupera\u00e7\u00e3o e \n\nprotec\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado a Diplichnites n\u00e3o \u00e9 facilmente acess\u00edvel na laje onde se \n\nencontra e a \u201claje com grandes Cruziana rugosa\u201d fica numa zona cujo acesso \u00e9 \n\ndif\u00edcil, ficando assim, naturalmente, menos expostas. Para que ambas possam ser \n\ndivulgadas \u00e9 indispens\u00e1vel que sejam conservadas e protegidas previamente e no \n\ncaso da \u201claje com grandes Cruziana rugosa\u201d ter\u00e3o de ser melhoradas as condi\u00e7\u00f5es \n\nde acesso at\u00e9 ela, para seguran\u00e7a do p\u00fablico.  \n\nContudo, j\u00e1 foi elaborada por Neto de Carvalho (informa\u00e7\u00e3o oral) uma proposta \n\nde interven\u00e7\u00e3o nas referidas lajes, que visa a sua repara\u00e7\u00e3o e/ou protec\u00e7\u00e3o com \n\npain\u00e9is de acr\u00edlico, mas que at\u00e9 \u00e0 data n\u00e3o foi posta em pr\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n\n\n 127 \n\n \n\nFig. 5.17. A laje da Merostomichnites apresenta-se vandalizada. Foto de 19 de Mar\u00e7o de \n2007. \n\n \n\nFig. 5.18. Pormenor da laje da Merostomichnites com diferentes tipos de vandaliza\u00e7\u00e3o. Foto \nde 19 de Mar\u00e7o de 2007. \n\n\n\n 128\n\n \n\nFig. 5.19. Zona da laje onde se localiza a Merostomichnites, com marcas de vandaliza\u00e7\u00e3o. \nFoto de 23 de Agosto 2007. \n\n \n\n\n\n 129\n\nCAP\u00cdTULO 6. VALORIZA\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O DO PATRIM\u00d3NIO \nGEOL\u00d3GICO DA ROTA DOS F\u00d3SSEIS INTEGRADAS NO \n\nRESTANTE PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO DO GEOPARK \n\n6.1. ESTRAT\u00c9GIAS DE VALORIZA\u00c7\u00c3O E DE DIVULGA\u00c7\u00c3O \n\n6.1.1. Implementadas antes da integra\u00e7\u00e3o nas REG e RGG da UNESCO \n\nPode afirmar-se que 2003 foi o ano zero do Projecto Geopark Naturtejo, j\u00e1 que \n\nfoi nesse ano que surgiu a ideia, precisamente em Penha Garcia, da cria\u00e7\u00e3o de um \n\nGeopark Europeu neste territ\u00f3rio. Da\u00ed o facto de remontarem a 2003 as primeiras \n\nestrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o consideradas nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nEm 2003 deu-se a sinaliza\u00e7\u00e3o e homologa\u00e7\u00e3o pela Federa\u00e7\u00e3o de Campismo e \n\nMontanhismo de Portugal, do percurso pedestre circular de pequena rota \u2013 PR3 - \n\nRota dos f\u00f3sseis, com uma extens\u00e3o de 3 km. Foram equipadas nos quartzitos \ndo Vale do Ponsul, as 40 vias dos 5 sectores da Escola de Escalada de Penha \nGarcia. A sua inaugura\u00e7\u00e3o e a do PR3 tiveram lugar em Maio desse ano e, \nposteriormente, j\u00e1 ocorreu um refor\u00e7o da sinal\u00e9tica. Foram tamb\u00e9m editados, \n\naquando da inaugura\u00e7\u00e3o da Escola de Escalada e do PR3, os folhetos \u201cPR3 IDN \n\nRota dos F\u00f3sseis \u2013 Percursos Pedestres de Idanha-a-Nova\u201d e \u201cEscola de Escalada \n\nde Penha Garcia\u201d (Pedro Dias, informa\u00e7\u00e3o oral). \n\nO ano de 2004 foi prof\u00edcuo no n\u00famero de artigos cient\u00edficos publicados sobre o \n\nPatrim\u00f3nio Geol\u00f3gico da \u00e1rea de Penha Garcia: \n\n- Serpenteando pelo Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico das Serranias de Penha Garcia \n\napresentado no workshop \u201cF\u00f3sseis de Penha Garcia \u2013 que classifica\u00e7\u00e3o?\u201d, na \n\nRevista de Cultura Estudos de Castelo Branco (Neto de Carvalho, 2004b). \n\n- Os Testemunhos que as Rochas nos Legaram: Geodiversidade e \n\nPotencialidades do Patrim\u00f3nio do Canh\u00e3o Fluvial de Penha Garcia (Neto de \n\nCarvalho, 2004).  \n\n\n\n 130\n\n- O Parque Geomorfol\u00f3gico de Monsanto atrav\u00e9s do seu percurso pedestre - \n\nAs Pedras para Al\u00e9m do Sagrado (Neto de Carvalho, 2004a). \n\n- O Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico do concelho de Idanha-a-Nova \n\ncontributo para a sua classifica\u00e7\u00e3o como Geoparque (Sequeira &amp; Serejo Proen\u00e7a, \n\n2004).  \n\nAinda nesse ano tiveram in\u00edcio as visitas tem\u00e1ticas de Geologia, na Rota dos \n\nF\u00f3sseis para o p\u00fablico em geral e para o p\u00fablico especializado, guiadas pelo \n\nge\u00f3logo Carlos Neto de Carvalho. \n\nO ano de 2005 ficaria marcado pela internacionaliza\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis de Penha \n\nGarcia promovida pela realiza\u00e7\u00e3o do Cruziana\u201905, da Exposi\u00e7\u00e3o Arte F\u00f3ssil de Adolf \n\nSeilacher patente no Centro cultural Raiano, em Idanha-a-Nova e no Museu \n\nNacional de Hist\u00f3ria Natural, em Lisboa, que inclu\u00eda r\u00e9plicas de 4 lajes com Cruziana \n\nde Penha Garcia. Exposi\u00e7\u00e3o esta que continuou a percorrer o mundo, nos anos \n\nseguintes. Os eventos associados \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o \u2013 Arte F\u00f3ssil foram os seguintes: \n\n- a 17 de Fevereiro \u2013 Confer\u00eancia \u201cSilurian Seaway across Gondwana indicated \n\nby Trace Fossils\u201d, pelo Prof. Doutor Adolf Seilacher (Universidade de Yale, EUA), no \n\nDepartamento de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa; \n\n- a 19 de Fevereiro - Confer\u00eancia inaugural da Exposi\u00e7\u00e3o Arte F\u00f3ssil, Trazas de \n\nvida en los Abismos Marinos, pelo Prof. Dr. Adolf Seilacher, no audit\u00f3rio do Centro \n\nCultural Raiano, em Idanha-a-Nova. Imediatamente antes desta confer\u00eancia foi \n\nexibido o document\u00e1rio \u201cVolcanoes of the deep-sea\u201d, da Stephen Low Productions;  \n\n- de 19 de Fevereiro a 22 de Maio \u2013 Visitas guiadas \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o Arte Rupestre \n\ndo Tejo, patente no Centro Municipal de Cultura e Desenvolvimento de Vila Velha de \n\nR\u00f3d\u00e3o; \n\n - a 19 de Mar\u00e7o - Percurso Pedestre Rota da Geologia no Cora\u00e7\u00e3o de Idanha, \n\nem Idanha-a-Nova; \n\n- a 30 de Abril \u2013 Percurso pedestre As Pedras Para al\u00e9m do Sagrado, em \n\nMonsanto; \n\n- de 4 a 7 de Maio \u2013 Cruziana\u201905, no CCR em Idanha-a-Nova, cuja sa\u00edda de \n\ncampo decorreu na Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia e na Rota dos Barrocais em \n\nMonsanto; \n\n\n\n 131\n\n- a 8 de Maio \u2013 Percurso de barco \u201cArte Rupestre do Tejo: Visita ao Cach\u00e3o de \n\nS. Sim\u00e3o em Nisa e Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o\u201d; \n\n- a 22 de Maio - Percurso Pedestre Rota dos F\u00f3sseis em Penha Garcia.  \n\nAinda em 2005, Fernanda Albuquerque defende a disserta\u00e7\u00e3o \u201cRoteiros \nGeol\u00f3gicos destinados a Sa\u00eddas de Campo para o Ensino Secund\u00e1rio\u201d, no \n\u00c2mbito do Mestrado em Ci\u00eancias da Terra e da Vida para o Ensino, do \n\nDepartamento de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa \n\n(Albuquerque, 2005). Neste trabalho, apresenta na Parte III, um Roteiro Geol\u00f3gico e \n\num Gui\u00e3o do Aluno intitulados \u201cPenha Garcia e Portas de R\u00f3d\u00e3o\u201d, para uma Sa\u00edda \n\nde Campo com dura\u00e7\u00e3o de dois dias (Albuquerque, 2005).  \n\nNo ano de 2006, a realiza\u00e7\u00e3o de visitas generalistas, acompanhadas pelos \n\nT\u00e9cnicos do Posto de Turismo de Penha Garcia, \u00e0 Rota dos F\u00f3sseis, tornou-se \n\nregular. Em Maio desse ano, foi instalado o painel informativo \u201cDesfiladeiro do rio \n\nPonsul: 500 milh\u00f5es de anos apurando a paisagem\u201d, no Miradouro junto \u00e0 Igreja \n\nMatriz de Penha Garcia e foi publicada a 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Livro \u201cGeopark Naturtejo da \n\nMeseta Meridional 600 Milh\u00f5es de Anos em imagens\u201d (Neto de Carvalho &amp; Martins, \n\n2006). Foi publicado tamb\u00e9m o artigo cient\u00edfico Roller Coaster Behavior in the \n\nCruziana Rugosa Group from Penha Garcia (Portugal): Implications for the Feeding \n\nProgram of Trilobites, na Revista internacional Ichnos (Neto de Carvalho, 2006). \n\nAinda nesse ano, Isabel Silva defende a disserta\u00e7\u00e3o \u201cGeodiversidade e Seu Valor \nEducativo \u2013 Estudo de Casos em Contexto Europeu\u201d, no \u00e2mbito do Mestrado em \nGeologia para o Ensino, do Departamento de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias da \n\nUniversidade do Porto (Silva, 2006). Nesta disserta\u00e7\u00e3o incluiu como Caso 2 o \n\nGeopark Naturtejo da Meseta Meridional, apresentando e discutindo os resultados \n\ndo estudo no Cap\u00edtulo V. Come\u00e7ou por identificar, localizar e caracterizar a zona \n\nonde se insere. De seguida, apresentou tr\u00eas quadros de resultados dedicados aos \n\nAspectos naturais e culturais, \u00e0 Dimens\u00e3o educativa e de investiga\u00e7\u00e3o e ao \n\nGeoturismo e pr\u00e1ticas de sustentabilidade no Geopark Naturtejo da Meseta \n\nMeridional. Por fim, discutiu os resultados obtidos atrav\u00e9s de resposta a um \n\nquestion\u00e1rio (Silva, 2006). A partir de Setembro de 2006, surge em formato digital o \n\n1\u00ba n\u00famero do Relat\u00f3rio Mensal do Geopark Naturtejo da Meseta Meridional, tal \n\ncomo j\u00e1 foi mencionado no Cap\u00edtulo III. Aqui passam a ser inclu\u00eddas tamb\u00e9m as \n\n\n\n 132\n\nac\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio geol\u00f3gico da Rota dos F\u00f3sseis, \n\ndesde Agosto de 2006 a Agosto de 2008, do 1\u00ba ao 24\u00ba Relat\u00f3rios Mensais. Estes \n\npodem ser consultados no Website do Geopark, criado em Julho de 2007 [9]. Neste \n\nWebsite est\u00e3o dispon\u00edveis informa\u00e7\u00f5es e actividades destinadas a diferentes tipos \n\nde p\u00fablico relativas ao Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico da Rota dos F\u00f3sseis. \n\n6.1.2. Estrat\u00e9gias desenvolvidas e implementadas no \u00e2mbito da disserta\u00e7\u00e3o  \n\n\u201cN\u00e3o se pode defender o que n\u00e3o se ama e, n\u00e3o se pode amar o que n\u00e3o se \n\nconhece\u201d. Assim, para se poder valorizar e divulgar qualquer tipo de patrim\u00f3nio, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um trabalho pr\u00e9vio de gabinete, de biblioteca e de campo. Neste caso, \n\ntrata-se da valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico da Rota dos F\u00f3sseis de \n\nPenha Garcia. \n\nDe seguida apresentamos as ac\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico levadas a cabo no Geopark Naturtejo, nos quatro semestres \n\nem que desenvolvemos a disserta\u00e7\u00e3o, dedicando particular aten\u00e7\u00e3o \u00e0s que se \n\nfocalizam ou incluem o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia. \n\nPara apresenta\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es, separ\u00e1mo-las primeiramente, consoante o \ntipo de p\u00fablico a que se destinavam, em tr\u00eas categorias: p\u00fablico em geral, \np\u00fablico escolar e p\u00fablico mais especializado. Em cada uma destas categorias \ns\u00e3o explicitadas as ac\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o que desenvolvemos e \n\nimplement\u00e1mos, quer isoladamente, quer em colabora\u00e7\u00e3o com outros elementos da \n\nequipa do Geopark Naturtejo, T\u00e9cnicos do Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova ou outros. \n\nNo entanto, \u00e9 de referir que n\u00e3o foi f\u00e1cil inserir as ac\u00e7\u00f5es apenas numa das \n\ncategorias. Decidimos come\u00e7ar por uma ac\u00e7\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o que pode ser usada \n\nna divulga\u00e7\u00e3o dirigida \u00e0s tr\u00eas categorias de p\u00fablicos supracitadas, descrevendo-se \n\npor isso antes das restantes ac\u00e7\u00f5es, dado que a consideramos o caso mais \n\npragm\u00e1tico desta limita\u00e7\u00e3o.  \n\nAlguns materiais de valoriza\u00e7\u00e3o que produzimos s\u00e3o apresentados em figuras \n\ne tabelas, inclu\u00eddas no corpo de texto deste cap\u00edtulo, por\u00e9m, outros s\u00e3o \n\napresentados em formato digital num DVD anexo \u00e0 disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 133\n\nModelos de molde e contramolde de Cruziana\n Modelo tridimensional de trilobite \n\nRecursos did\u00e1cticos: \nModelos de molde (em argila) e contramolde (em gesso) de Cruziana \nModelo de trilobite em argila \n\nQuando em Abril de 2007 come\u00e7\u00e1mos a guiar visitas na Rota dos F\u00f3sseis, \n\ndetect\u00e1mos que um dos processos que a generalidade do p\u00fablico tinha maior \n\ndificuldade em compreender era a forma\u00e7\u00e3o do icnof\u00f3ssil Cruziana. Isto porque, se \n\neste corresponde a uma pista de alimenta\u00e7\u00e3o escavada por trilobites, nos \n\nsedimentos do fundo marinho, como se explica que, em vez de uma marca c\u00f4ncava, \n\nelas se apresentem na maioria dos casos, convexas? Havia nitidamente que \n\nintroduzir a no\u00e7\u00e3o de molde e contramolde. Ent\u00e3o, ap\u00f3s muita reflex\u00e3o, surgiu-nos a \n\nideia de construir em argila um modelo tridimensional do produtor das Cruziana, a \n\ntrilobite, com o objectivo de mostrar a morfologia dorsal e especialmente a ventral \n\ndestes animais, h\u00e1 muito extintos. Assim, os visitantes visualizavam os pares de \n\nap\u00eandices locomotores dispostos ao longo da face ventral das trilobites. Para \n\ncomplementar a explica\u00e7\u00e3o cri\u00e1mos mais dois modelos tridimensionais, um do \n\nmolde (em argila) e outro do contramolde de Cruziana (em gesso). Posteriormente \n\nobserv\u00e1mos que a explica\u00e7\u00e3o resultava melhor quando realizada com os modelos, \n\njunto a um afloramento quartz\u00edtico que contivesse exemplares do referido icnof\u00f3ssil. \n\nComo verific\u00e1mos que esta estrat\u00e9gia ajudava as pessoas a compreender mais \n\nr\u00e1pida e facilmente o referido processo, decidimos passar a us\u00e1-la nas visitas \n\nguiadas para o p\u00fablico em geral, nas sa\u00eddas de campo destinadas ao p\u00fablico \n\nEscolar e nas sa\u00eddas de campo ou forma\u00e7\u00e3o de campo dirigida a p\u00fablico mais \n\nespecializado, pois de qualquer forma eram \u00fateis para agilizar e concretizar de um \n\nmodo simples a explana\u00e7\u00e3o do processo de fossiliza\u00e7\u00e3o. Na figura 6.1 podem ver-se \n\nos 3 modelos, os materiais usados na sua constru\u00e7\u00e3o e a sua aplicabilidade pr\u00e1tica \n\nno campo. A tabela 6.1 cont\u00e9m a lista de material que us\u00e1mos para construir os 3 \n\nmodelos tridimensionais. No DVD, o Anexo A consta de um filme de 6 minutos e 56 \nsegundos, em que explic\u00e1mos o processo de forma\u00e7\u00e3o das Cruziana, durante uma \n\nvisita guiada na Rota dos F\u00f3sseis, em 23 de Agosto de 2007. Esta visita destinou-se \n\na um grupo de 4 adolescentes e ao Prof. de Biologia e Geologia, Ant\u00f3nio Jos\u00e9 \n\nVal\u00e9rio, que filmou a explica\u00e7\u00e3o dada por n\u00f3s, enquanto us\u00e1vamos a primeira \n\nvers\u00e3o dos moldes, mais simples que a descrita. \n\n\n\n 134\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.1. Os 3 modelos tridimensionais de trilobite, de molde e de contramolde de Cruziana que \nconstru\u00edmos, os materiais usados na sua constru\u00e7\u00e3o e a sua aplicabilidade pr\u00e1tica no campo. \n\n \n\n\n\n 135\n\n \n\nTabela 6.1. Lista de material usado na constru\u00e7\u00e3o dos modelos tridimensionais de trilobite, de \nmolde e de contramolde de Cruziana. \n\nMaterial usado para construir os \nmodelos de trilobites em argila \n\nMaterial usado para construir os \nmoldes e contramoldes de Cruziana \n\n1,5m de Fio de electricidade multifilar \n\n1,5m de Fio de electricidade unifilar \n\n1kg de Argila para modelagem \n\nAlicate \n\nR\u00e9gua \n\nCola \n\nFaca redonda \n\nUtens\u00edlios de trabalhar o barro \n\nX-acto \n\nT\u00e1bua de cozinha \n\n0,5 kg de Gesso estuque \n\n\u00d3leo ou azeite \n\n1 kg de Argila para modelagem \n\nAlguidar de pl\u00e1stico \n\n\u00c1gua \n\nPincel \n\nR\u00e9gua \n\n \n\n\n\n 136\n\n\n\n 137\n\n \n\nA c\u00e7\u00f5es destinadas ao p\u00fablico em geral    \n \n\n \n\n \n\nNOT\u00cdCIA DA 2\u00aa CONFER\u00caNCIA INTERNACIONAL DE GEOPARQUES DA UNESCO \n\nNot\u00edcia na Imprensa regional \n\n \n\nNo m\u00eas de Setembro de 2006, \n\nparticip\u00e1mos na 2\u00aa Confer\u00eancia \n\nInternacional de Geoparques da \n\nUNESCO, de 17 a 21 de Setembro \n\nde 2006, em Belfast, na Irlanda do \n\nNorte. J\u00e1 em Portugal, escrevemos \n\numa not\u00edcia sobre a entrada oficial \n\ndo Geopark Naturtejo para a Rede \n\nGlobal de Geoparques da UNESCO, \n\ndestinada ao Jornal Raiano \u2013 \n\npublica\u00e7\u00e3o mensal do concelho de \n\nIdanha-a-Nova, tendo a mesma sido \n\npublicada a 12 de Outubro de 2006 \n\n(figuras 6.2.A; B; C).  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\ni\ng. 6.2.A. Destaque da not\u00edcia Geopark Naturtejo na \nRede de Geoparques da UNESCO, na 1\u00aa P\u00e1gina do \nJornal Raiano, de 12 de Outubro de 2006. \n\n\n\n 138\n\nFig. 6.2.B. Not\u00edcia sobre a entrada do Geopark Naturtejo na Rede Global de Geoparques da \nUNESCO, publicada no Jornal Raiano (continua). \n\n\n\n 139\n\n \nFig. 6.2.C. Not\u00edcia sobre a entrada do Geopark Naturtejo na Rede Global de Geoparques da \nUNESCO, publicada no Jornal Raiano.     \n\n\n\n 140\n\n \nVISITAS GUIADAS NA ROTA DOS F\u00d3SSEIS DE PENHA GARCIA\n\nVisitas guiadas \n\u201cPatrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Cultural na Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia\u201d \n\nNas tabelas 6.2 e 6.3 apresentamos uma s\u00edntese dos dados relativos \u00e0s visitas \n\nguiadas que dinamiz\u00e1mos na Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia em 2007 e 2008. \n\nTabela 6.2. Participantes em visitas guiadas que dinamiz\u00e1mos na Rota dos F\u00f3sseis em 2007. \n\nM\u00eas Dia Destinat\u00e1rios Proveni\u00eancia N\u00ba de Participantes\n\n2 Escuteiros Telheiras 12 \n5 Turistas Espanha 55 \n\nAbril \n\n6 \nPresidente da Comiss\u00e3o de \nCoordena\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento Regional do \nCentro (CCDRC) e fam\u00edlia \n\nCoimbra 4 \n\n4 \nPresidente do Instituto de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da \nBiodiversidade e habitantes de \nPenha Garcia \n\nLisboa 200 \n\nMaio \n\n19 \nTuristas instalados no Hotel \nFonte Santa, das Termas de \nMonfortinho \n\nPorto \nMatosinhos \n\n30 \n\nJunho \n2 \n\n3 Geoturistas \n\nConcelho de  \nIdanha-a-Nova \nCastelo Branco \nV.Nova da Barquinha \n\n14 \n\n2 Escuteiros do CNE participantes \nno 21\u00ba Acampamento Nacional  Todo o pa\u00eds 800 \n\n4 Escoteiros da AEP ----- 20 \n\n13,14,15 Visitantes dos \u201cDias Medievais de Penha Garcia\u201d - turistas Todo o pa\u00eds 200 \n\n23 \nAdolescentes em actividade de \nocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres nas \nf\u00e9rias de Ver\u00e3o \nProf. de Biologia e Geologia \n\nAbrantes \nIdanha-a-Nova 5 \n\nAgosto  \n\n29 \n\nMonitores e jovens da \nAssocia\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \nAmbiental e Florestal (AFAF) \nem actividade de ocupa\u00e7\u00e3o dos \ntempos livres no Ver\u00e3o \n\nCastelo Branco 30 jovens 7 monitores \n\nNovembro  17 \n\nPalestrantes do Col\u00f3quio Jos\u00e9 \nSilvestre Ribeiro e o \nLiberalismo: \nProfessores da Univ. de \u00c9vora e \nUniv. Nova de Lisboa, da Escola \nSuperior de Educa\u00e7\u00e3o de \nCastelo Branco e da Escola \nB\u00e1sica Francisco Ornelas da \nC\u00e2mara (A\u00e7ores) \n\nLisboa \nCastelo Branco \n\u00c9vora \nPraia da Vit\u00f3ria (Ilha \nTerceira) \n\n8 \n\nTotal 15             ________ 12 1385 \n\n\n\n 141\n\n \n\nTabela 6.3. Participantes em visitas guiadas que dinamiz\u00e1mos na Rota dos F\u00f3sseis em 2008. \n\nM\u00eas Dia Destinat\u00e1rios Proveni\u00eancia N\u00ba de Participantes \n\nAbril 2008 5 \n\nOperadores Tur\u00edsticos da \u201cLusa \nNova\u201d numa visita promovida pela \nAg\u00eancia Regional de Promo\u00e7\u00e3o \nTur\u00edstica do Centro de Portugal com \no apoio t\u00e9cnico da Naturtejo EIM \n\nLisboa 4 \n\nJulho 2008 25 \n\nCrian\u00e7as com idades entre os 4 e \nos 9 anos, da Associa\u00e7\u00e3o de \nDesenvolvimento de Nisa (ADN), \nem actividade de ocupa\u00e7\u00e3o dos \ntempos livres nas F\u00e9rias de Ver\u00e3o. \n\nConcelho de \nNisa \n\n33 crian\u00e7as \n4 monitores \n\nTotal 2                ________ 2 41 \n\nEfectu\u00e1mos Visitas Guiadas na Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia a 1426 \n\npessoas (p\u00fablico em geral) em 15 dias de 2007 e em 2 dias de 2008. Em 2007, de \n\nAbril a Novembro gui\u00e1mos 1385 pessoas e em 2008 em Abril e Junho, 41 pessoas. \n\nOs visitantes acompanhados pertenciam a diversificadas faixas et\u00e1rias, desde \n\ncrian\u00e7as a idosos. A diferen\u00e7a entre o n\u00famero de pessoas guiadas e n\u00famero de \n\nvisitas que se acompanharam no ano 2007 e no ano 2008, deve-se a que no ano \n\n2007, de Mar\u00e7o a Agosto o p\u00fablico-alvo das visitas guiadas era o p\u00fablico em geral e, \n\na partir de Outubro de 2007 at\u00e9 Junho de 2008, inici\u00e1mos um trabalho vocacionado \n\npara o p\u00fablico escolar, dado que cri\u00e1mos, prepar\u00e1mos a divulga\u00e7\u00e3o e \n\nimplement\u00e1mos no terreno os Programas Educativos do Geopark Naturtejo no Ano \n\nLectivo 2007/2008. Entre Mar\u00e7o e Agosto de 2007 desenvolvemos um trabalho de \n\nacompanhamento de visitas de v\u00e1rios tipos de p\u00fablico, cujo objectivo era aferir as \n\nmelhores estrat\u00e9gias, m\u00e9todos e tipo de linguagem a usar, para os aproximar das \n\ngeoci\u00eancias. Por outro lado, durante estes seis meses o contacto com os visitantes \n\npermitiu-nos testar os pontos de paragem seleccionados, para incluir no documento \n\nde apoio aos guias da Rota dos F\u00f3sseis, aferir o tipo de abordagem, os conceitos a \n\nreferir, a ter ideia das quest\u00f5es e d\u00favidas que estes gostavam de ver respondidas, \n\nbem como as tem\u00e1ticas que tinham maior ou menor grau de complexidade para \n\neles. Este acompanhamento foi muito importante e serviu de base tamb\u00e9m para a \n\ncria\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo dos programas educativos para escolas que \n\ndecorreram no ano lectivo de 2007/2008, nomeadamente as que incluem a Rota dos \n\nF\u00f3sseis de Penha Garcia. Os dados relativos \u00e0s sa\u00eddas de campo escolares \n\ndecorridas no referido ano lectivo ser\u00e3o apresentados mais \u00e0 frente, neste cap\u00edtulo.  \n\n\n\n 142\n\n \nFORMA\u00c7\u00c3O DE CAMPO NA ROTA DOS F\u00d3SSEIS PARA GUIAS\n\nForma\u00e7\u00e3o de campo na Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia \n\nNa tabela 6.4 apresentamos uma s\u00edntese dos dados referentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de \n\nCampo que se desenvolveu na Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia em 2007 e 2008.  \n\nTabela 6.4. Participantes na Forma\u00e7\u00e3o de Campo na Rota dos F\u00f3sseis em 2007 e 2008. \n\nM\u00eas/Ano Dia Destinat\u00e1rios Proveni\u00eancia N\u00ba de participantes\n\nAgosto2007 3 \nJovens em Actividades de \nOcupa\u00e7\u00e3o dos Tempos Livres \n(ATL) \n\nLisboa \nMonsanto 2 \n\nJunho 2008 13 T\u00e9cnicos do Posto de Turismo de Penha Garcia \nConcelho \n\nde Idanha-a-Nova 4 \n\nEm Agosto de 2007, percorremos a Rota dos F\u00f3sseis com dois jovens \n\nintegrados no Programa de Ocupa\u00e7\u00e3o de Tempos Livres do Instituto Portugu\u00eas da \n\nJuventude (IPJ). O objectivo consistia em dar-lhes forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel b\u00e1sico, que \n\nlhes permitisse fazer visitas guiadas ao p\u00fablico em geral, durante as f\u00e9rias de Ver\u00e3o, \n\nprestando apoio aos T\u00e9cnicos do Posto de Turismo de Penha Garcia. A forma\u00e7\u00e3o \n\nconsistiu em apresentar-lhes oralmente os pontos de paragem, chamando a sua \n\naten\u00e7\u00e3o para os conceitos que poderiam abordar, relativamente ao patrim\u00f3nio \n\ngeol\u00f3gico e cultural, ao longo do PR3, enquanto eles iam tirando notas. \n\nA 13 de Junho de 2008, dinamiz\u00e1mos em conjunto com o T\u00e9cnico de Turismo \n\nPedro Martins a 1\u00aa sess\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de campo para a nova equipa de T\u00e9cnicos \n\ndo Posto de Turismo de Penha Garcia, constitu\u00edda por 4 elementos. A forma\u00e7\u00e3o oral \n\nteve por base a informa\u00e7\u00e3o escrita constante do Booklet da Geologia de Ver\u00e3o 2007 \n\n\u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia: em busca das pistas de um mar de h\u00e1 480 \n\nMa, a fervilhar de vida\u201d, inclu\u00eddo mais \u00e0 frente neste cap\u00edtulo. Nesta ac\u00e7\u00e3o foram \n\napresentadas e caracterizadas cerca de 10 paragens que inclu\u00edram exemplos do \n\npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico, cultural e algumas em que se estabelecia a sua rela\u00e7\u00e3o. \n\nSeguir-se-\u00e3o novas sess\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no campo. Contudo, sugerimos que estes \n\nfrequentem um Workshop para Guias da Rota dos F\u00f3sseis, cuja proposta \n\napresentamos posteriormente, no presente cap\u00edtulo.  \n\n\n\n 143\n\nWORKSHOP \u201cMOLDES DE CRUZIANA\u201d NO VALE DO PONSUL\n\nWorkshop de moldagem de icnof\u00f3sseis em argila e pasta de moldar \n\nA 23 de Agosto de 2007, durante uma visita guiada na Rota dos F\u00f3sseis de \n\nPenha Garcia, dinamiz\u00e1mos em pleno vale do rio Ponsul, um Workshop de \n\nmoldagem de icnof\u00f3sseis, a partir de moldes de Cruziana contidos num bloco \n\nquartz\u00edtico que est\u00e1 inclu\u00eddo num murete junto ao trilho. Os materiais usados para \n\nfazer os contramoldes de Cruziana foram argila e pasta branca de moldar. Os \n\nparticipantes do Workshop foram 4 adolescentes de Idanha-a-Nova e Abrantes, que \n\nocuparam deste modo uma tarde de tempo livre das f\u00e9rias de Ver\u00e3o. Atrav\u00e9s desta \n\nactividade, os participantes puderam compreender melhor como se formaram os \n\ncontramoldes de Cruziana existentes in situ, no Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia \n\n(figuras 6.3. A; B; C; D). \n \n\n  \n\nFig. 6.3.  Realiza\u00e7\u00e3o de contramoldes durante o workshop  \u201cMoldes de Cruziana no Vale do Ponsul\u201d. \n\n \n\nA B\n\nC D\n\n\n\n 144\n\nEXPOSI\u00c7\u00c3O \u201cO MUNDO DAS TRILOBITES DE SAM GON III\u201d\nPR\u00c9MIO GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O 2007\n\nPain\u00e9is Informativos \nVisitas Guiadas \nNot\u00edcias na Imprensa regional \n\n \n\nNo final do m\u00eas de Abril de 2007 procedemos \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de conte\u00fados a \n\nincluir em cinco pain\u00e9is informativos que integram a Exposi\u00e7\u00e3o O Mundo das \n\nTrilobites de Samuel Gon III. Para o design final desses pain\u00e9is cont\u00e1mos com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de Nuno Capelo, elemento da equipa do Geopark. Quatro destes \n\npain\u00e9is t\u00eam por tema, Ge\u00f3logos que se dedicaram ao estudo dos F\u00f3sseis de Penha \n\nGarcia: Nery Delgado (figura 6.4.A), Roland Goldring (figura 6.4.B), Adolf Seilacher \n\n(figura 6.4.C) e Carlos Neto de Carvalho (figura 6.4.D). Na base daqueles existem \n\nduas caixas expositoras com materiais de valoriza\u00e7\u00e3o (livros, fotografias, cartas, \n\nesquemas, artigos cient\u00edficos) que atestam o contributo dos referidos cientistas, para \n\no estudo e divulga\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis de Penha Garcia. O quinto painel denomina-se \n\nMedindo o Tempo: Principais etapas de evolu\u00e7\u00e3o da Vida na Terra e da Paisagem \n\nem Penha Garcia (figura 6.5; DVD - Anexo B). Os conte\u00fados dos referidos pain\u00e9is \nforam traduzidos para ingl\u00eas e castelhano. No in\u00edcio de Maio particip\u00e1mos na \n\nprepara\u00e7\u00e3o e montagem da Exposi\u00e7\u00e3o em conjunto com Carlos Neto de Carvalho e \n\nT\u00e9cnicos da C\u00e2mara Municipal de Idanha-a-Nova, entre outros. \n\nA Exposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 patente ao p\u00fablico na pitoresca aldeia de Penha Garcia, nas \n\ninstala\u00e7\u00f5es do futuro Museu do Paleoz\u00f3ico, desde 4 de Maio de 2007, data em foi \n\ninaugurada pelo Presidente do ICNB, I.P., Jo\u00e3o Meneses, depois deste ter presidido, \n\nem Castelo Branco, \u00e0 cerim\u00f3nia de entrega do Pr\u00e9mio Geoconserva\u00e7\u00e3o 2007, \u00e0 \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios Natureza e Tejo. Este pr\u00e9mio foi-lhe atribu\u00eddo, devido \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o do Geopark Naturtejo da Meseta Meridional nas Redes Europeia e Global \n\nde Geoparques da UNESCO em Setembro de 2006, geoparque cuja gest\u00e3o cabe \u00e0 \n\nNaturtejo, Empresa Intermunicipal criada pelos Munic\u00edpios que integram a referida \n\nAssocia\u00e7\u00e3o. \n\nElabor\u00e1mos uma not\u00edcia sobre a inaugura\u00e7\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o \u201cO Mundo das \n\nTrilobites de Sam Gon III\u201d (figura 6.6) e outra sobre a entrega do Pr\u00e9mio \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o 2007 \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios Natureza e Tejo (figura 6.7) \n\ndecorridas no dia 4 de Maio e que foram publicadas no Jornal Raiano, a 24 de Maio \n\n\n\n 145\n\nde 2007. Desde que foi inaugurada a exposi\u00e7\u00e3o, as visitas que gui\u00e1mos na Rota dos \n\nF\u00f3sseis de Penha Garcia inclu\u00edram tamb\u00e9m visita guiada \u00e0 citada Exposi\u00e7\u00e3o. \n\nInicialmente previa-se que a referida Exposi\u00e7\u00e3o estivesse dispon\u00edvel at\u00e9 ao final do \n\nano de 2007, mas actualmente ainda se encontra em exibi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se conhecendo \n\npara j\u00e1 a data definida para a sua substitui\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n 146\n\n \nFig. 6.4.A. Painel da biografia de Nery Delgado e contributo para o estudo dos f\u00f3sseis de \nPenha Garcia. \n\n\n\n 147\n\n \nFig. 6.4.B. Painel da biografia de Roland Goldring e contributo para o estudo dos f\u00f3sseis de \nPenha Garcia. \n\n\n\n 148\n\n \nFig 6.4.C. Painel da biografia de Adolf Seilacher e contributo para o estudo dos f\u00f3sseis de \nPenha Garcia. \n\n\n\n 149\n\n \nFig. 6.4.D. Painel da biografia de Carlos Neto de Carvalho e contributo para o estudo dos \nf\u00f3sseis de Penha Garcia. \n\n\n\n 150\n\n \n\nFig. 6.5. Painel Medindo o Tempo: Principais etapas  \nde evolu\u00e7\u00e3o da Vida na Terra e da Paisagem em Penha Garcia. \n\n\n\n 151\n\n \nFig. 6.6. Not\u00edcia da Inaugura\u00e7\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o O Mundo das Trilobites de Sam Gon III, publicada no \nRaiano. \n\n\n\n 152 \n\n \nFig. 6.7. Not\u00edcia sobre a cerim\u00f3nia de entrega do Pr\u00e9mio Geoconserva\u00e7\u00e3o 2007, \npublicada no Raiano. \n\n \n\n\n\n 153\n\n- \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O NO DOCUMENT\u00c1RIO RUMO \u00c0 DIMENS\u00c3O DO TEMPO - \n- PARQUE ICNOL\u00d3GICO DE PENHA GARCIA\n\nInterven\u00e7\u00e3o no Document\u00e1rio \nVisita Guiada na Rota dos F\u00f3sseis \n\n \n\nCarine Pires, natural de Penha Garcia e aluna finalista do curso de Design de \n\nmultim\u00e9dia e Audiovisuais da Escola Superior de Artes Aplicadas do Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Castelo Branco decidiu fazer como projecto de final de curso a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do document\u00e1rio televisivo intitulado \u201cRumo \u00e0 dimens\u00e3o do Tempo \u2013 \n\nParque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia\u201d. O document\u00e1rio com a dura\u00e7\u00e3o de 18 minutos, \n\nconta com as interven\u00e7\u00f5es do ge\u00f3logo Carlos Neto de Carvalho (respons\u00e1vel pelo \n\nargumento), do paleont\u00f3logo e professor da Universidade da Extremadura, em \n\nEspanha, S\u00f6ren Jensen, do icn\u00f3logo Andrea Baucon (autor das anima\u00e7\u00f5es), do \n\nantrop\u00f3logo Eddy Chambino, de alguns habitantes de Penha Garcia, e com a nossa. \n\nO citado document\u00e1rio inclui parte de uma visita guiada por n\u00f3s, a 30 turistas \n\nportugueses, no dia 19 de Maio de 2007, enquanto lhes explic\u00e1vamos a origem das \n\nrochas quartz\u00edticas do Vale do Ponsul, em Penha Garcia. No document\u00e1rio \n\ninterviemos 1 minuto e 38 segundos e a totalidade da nossa explica\u00e7\u00e3o, com uma \n\ndura\u00e7\u00e3o de 2 minutos e 47 segundos, surge no sub-menu Entrevistas (DVD - \nANEXO C). \n\nA primeira vers\u00e3o do document\u00e1rio realizado por Carine Pires foi conclu\u00edda em \n\nJunho e divulgada no in\u00edcio de Julho de 2007. Est\u00e1 prevista a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nsegunda vers\u00e3o deste document\u00e1rio que ser\u00e1 editada numa parceria da ESART, \n\nNaturtejo e C\u00e2mara Municipal de Idanha-a-Nova. \n\n \n\n\n\n 154 \n\n \n \n\nSemana Europeia de Geoparques 2007\n\nFolheto com o programa das actividades \nVisita Tem\u00e1tica de Geologia guiada \u201cRota dos F\u00f3sseis -Trilhos de Aventura\u201d \nQuestion\u00e1rio de opini\u00e3o \n\n \nNo \u00e2mbito da Semana Europeia de Geoparks 2007 e inserida no calend\u00e1rio \n\ndas visitas tem\u00e1ticas de Turismo de Natureza promovidas pelo Gabinete de Turismo \n\ndo Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova, co-organiz\u00e1mos a Visita Tem\u00e1tica de Geologia: \n\n\u201cRota dos F\u00f3sseis \u2013 Trilhos de Aventura\u201d, em Penha Garcia nos dias 2 e 3 de Junho \n\nde 2007. No final de Maio elabor\u00e1mos o folheto relativo ao programa da Visita \n\nTem\u00e1tica (figura 6.8.A e 6.8.B). No 1\u00ba dia da Visita Tem\u00e1tica distribu\u00edmos aos 14 \n\nparticipantes, com idades compreendidas entre os 15 e os 70 anos, o folheto com o \n\nPrograma das actividades a realizar no fim-de-semana geodivertido. No fim da Visita \n\nTem\u00e1tica entreg\u00e1mos aos participantes um question\u00e1rio (tabela 6.5) de opini\u00e3o \n\nrelativo \u00e0s actividades do dom\u00ednio da Geologia, adaptado dos question\u00e1rios da \n\nGeologia no Ver\u00e3o, da Ci\u00eancia Viva. De seguida destacamos alguns pontos do \n\nquestion\u00e1rio, de forma a fazer um balan\u00e7o das actividades do dom\u00ednio da Geologia. \n\nNo que respeita ao ponto 8 - Relativamente a esta ac\u00e7\u00e3o: Gostou bastante; gostou; \n\nficou decepcionado(a) \u2013 13 participantes afirmaram ter gostado bastante e um \n\nafirmou ter gostado. Quanto ao ponto 9 \u2013 a ac\u00e7\u00e3o estava genericamente bem \n\npreparada? \u2013 todos os participantes afirmaram que sim. No que concerne ao ponto \n\n13 \u2013 A explica\u00e7\u00e3o dos conceitos geol\u00f3gicos ao longo da ac\u00e7\u00e3o foi feita de um modo \n\nclaro? - todos afirmaram que sim. No que respeita ao ponto 18 \u2013 Como avaliaria a \n\nsua participa\u00e7\u00e3o nesta ac\u00e7\u00e3o? Pouco participativo; participativo; muito participativo - \n\n2 participantes afirmaram que foram muito participativos e os restantes afirmaram \n\nque foram participativos. \n\nOs 14 geoturistas afirmaram que gostaram da inclus\u00e3o da pr\u00e1tica de desportos \n\nde natureza, durante a Visita tem\u00e1tica de Geologia. Apesar da maioria ter idades \n\ncompreendidas entre os 15 e os 70 anos, apenas tr\u00eas n\u00e3o participaram nas \n\nactividades opcionais de slide e/ou rappel. \n\n \n\n\n\n 155\n\n \n \nFig. 6.8.A. Folheto com o programa da Visita Tem\u00e1tica da Geologia, de 2 e 3 de Junho de 2007, em \nPenha Garcia (capas). \n\n \n\n\n\n 156 \n\n \n\n \n\nFig. 6.8.B. Folheto com o programa da Visita Tem\u00e1tica da Geologia, de 2 e 3 de Junho \nde 2007, em Penha Garcia (p\u00e1ginas interiores) \n\n \n\n\n\n 157\n\n \nTabela 6.5. Question\u00e1rio de opini\u00e3o distribu\u00eddo aos participantes na Visita Tem\u00e1tica de Geologia \ndos dias 2 e 3 de Junho de 2007, em Penha Garcia. \n\n \n\n\n\n 158 \n\n \n\nGEOLOGIA NO VER\u00c3O 2007\n\nPropostas de Ac\u00e7\u00f5es a submeter \u00e0 Ci\u00eancia Viva \nCartaz das ac\u00e7\u00f5es a realizar na Rota dos F\u00f3sseis \nBooklet das ac\u00e7\u00f5es a realizar na Rota dos F\u00f3sseis \nVisitas Guiadas nas ac\u00e7\u00f5es \u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia em busca \n\ndas pistas de um mar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar de Vida \nNot\u00edcias na imprensa regional sobre as ac\u00e7\u00f5es realizadas em Penha Garcia e \n\nVila Velha de R\u00f3d\u00e3o \nRelat\u00f3rios das Ac\u00e7\u00f5es \u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia em busca das \n\npistas de um mar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar de Vida\u201d e \u201cTravessia das Portas \nde R\u00f3d\u00e3o em Kayak \u2013 uma aventura no tempo atrav\u00e9s do Monumento \nNatural\u201d \n\n \nDurante o m\u00eas de Abril elabor\u00e1mos e envi\u00e1mos para o Departamento de \n\nCi\u00eancias da Terra da Universidade do Minho, as propostas de quatro Ac\u00e7\u00f5es de \n\nGeologia no Ver\u00e3o, a integrar as Ac\u00e7\u00f5es da Ci\u00eancia Viva no Ver\u00e3o, a desenvolver \n\nem parceria entre o Geopark Naturtejo e a referida Universidade (tabela 6.6.). Em \n\nAgosto elabor\u00e1mos um cartaz de divulga\u00e7\u00e3o das duas Ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o \n\nintituladas: \u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia em busca das pistas de um mar \n\nde h\u00e1 480 Ma, a fervilhar de Vida\u201d (figura 6.9). Elabor\u00e1mos tamb\u00e9m um booklet de \n\napoio \u00e0s duas Ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o intituladas: \u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de \n\nPenha Garcia em busca das pistas de um mar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar de Vida\u201d \n\ncom a colabora\u00e7\u00e3o da Prof. Doutora Isabel Caetano Alves, do coordenador cient\u00edfico \n\ndo Geopark e do ge\u00f3logo Andrea Baucon (Catana et al., 2007a). Na figura 6.10 \n\napresentam-se as capas do referido booklet e no DVD \u2013 ANEXO D, est\u00e1 o \ndocumento na \u00edntegra, em formato digital. \n\nA 25 e 26 de Agosto decorreram as duas ac\u00e7\u00f5es intituladas \u201cTravessia das \n\nPortas de R\u00f3d\u00e3o em Kayak \u2013 uma aventura no tempo atrav\u00e9s do Monumento \n\nNatural\u201d, organizadas e levadas a cabo no terreno em conjunto com os ge\u00f3logos \n\nCarlos Neto de Carvalho e Andrea Baucon. \n\nA 1 e 2 de Setembro realizaram-se as duas ac\u00e7\u00f5es intituladas \u201cNa Rota dos \n\nF\u00f3sseis de Penha Garcia em busca das pistas de um mar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar \n\nde Vida\u201d que organiz\u00e1mos e gui\u00e1mos em conjunto com o coordenador cient\u00edfico do \n\nGeopark.  \n\n\n\n 159\n\n \n\nPosteriormente elabor\u00e1mos uma nota de imprensa (figura 6.11.A;B) enviada \n\npara jornais da regi\u00e3o, sobre as j\u00e1 referidas ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007. \n\nEsta foi publicada no Jornal Raiano, de 13 de Setembro de 2007 (figura 6.12), no \n\nJornal O Concelho de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o \u2013 Mens\u00e1rio Regionalista, Ano XXV \u2013 N\u00ba \n\n300 - M\u00eas de Setembro de 2007 (figura 6.13), e no Seman\u00e1rio Reconquista de 6 de \n\nSetembro de 2007 (figura 6.14).  \n\nEm Novembro de 2007, com base nos question\u00e1rios enviados pela Ci\u00eancia \n\nViva, preenchidos pelos participantes, elabor\u00e1mos e envi\u00e1mos para o Departamento \n\nde Ci\u00eancias da Terra da Universidade do Minho os Relat\u00f3rios Finais das 4 ac\u00e7\u00f5es \n\nde Geologia no Ver\u00e3o (tabelas 6.7.A; B; C; D) inicialmente propostas e aprovadas \n\npela Ci\u00eancia Viva \u2013 Ag\u00eancia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica \n\n(Unidade do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia), entidade que receberia, \n\nposteriormente, os referidos relat\u00f3rios. \n\n \n\n\n\n 160 \n\n \nTabela 6.6. Propostas de ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007 realizadas em conjunto pela UM \n\ne o Geopark Naturtejo. \nPropostas de Ac\u00e7\u00f5es de GEOLOGIA NO VER\u00c3O 2007 \n\nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade do Minho (UM) \nem colabora\u00e7\u00e3o com o Geopark Naturtejo da Meseta Meridional \n\nT\u00edtulo: \u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia: em busca das pistas de \num mar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar de vida\u201d \n\nTema: Aspectos geol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos observ\u00e1veis no Canh\u00e3o fluvial de Penha \nGarcia. Dar-se-\u00e1 principal destaque \u00e0s magn\u00edficas pistas de alimenta\u00e7\u00e3o de Trilobites \u2013 \n\nas Cruziana. \n\nItiner\u00e1rio: Posto de Turismo de Penha Garcia - Canh\u00e3o fluvial do rio Ponsul \u2013 Largo da \nIgreja Matriz  (cerca de 3Km) \n\nRespons\u00e1vel: Maria Manuela Catana \nOutros intervenientes: Carlos Neto de Carvalho \nData da ac\u00e7\u00e3o: 1 e 2 de Setembro  \nHora de sa\u00edda e chegada: 10.00 \u2013 17.00  \nLocal de sa\u00edda: Posto de Turismo de Penha Garcia  \nLocal de chegada: Largo da Igreja Matriz de Penha Garcia \nN\u00ba m\u00e1ximo de participantes: 25 \nOr\u00e7amento previsto:  \n\n- Concep\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de folhetos: 100 euros \n- Desloca\u00e7\u00e3o de monitores: 50 euros \n\nOutras informa\u00e7\u00f5es: Fato de banho + almo\u00e7o + cal\u00e7ado confort\u00e1vel + chap\u00e9u + \u00e1gua \n\nT\u00edtulo: \u201cTravessia das portas do R\u00f3d\u00e3o em Kayak\u201d  \nTema: A evolu\u00e7\u00e3o do rio Tejo a partir do seu curso             \nItiner\u00e1rio: Porto do Tejo de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o \u2013 Ribeira do A\u00e7afal - Portas de R\u00f3d\u00e3o \u2013 Ilha \n\nda Fonte das virtudes \u2013 Ribeiro do Vale \u2013 Conhal do Arneiro \u2013 Porto do Tejo de Vila \n\nVelha de R\u00f3d\u00e3o \nRespons\u00e1veis: Maria Manuela Catana e Carlos Neto de Carvalho \nData da ac\u00e7\u00e3o: 25 e 26 de Agosto \nHora de sa\u00edda e chegada: 9.30 - 17.00 \nLocal de sa\u00edda e chegada: Porto do Tejo de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o \nN\u00ba m\u00e1ximo de participantes: 25 pessoas \nOr\u00e7amento previsto: \n\n- Desloca\u00e7\u00e3o e alojamento de monitores: 100 euros \n\n- Aluguer de Kayaks: 25 euros/dia/pessoa  \n\nOutras informa\u00e7\u00f5es: Roupas leves que se possam molhar + almo\u00e7o + chap\u00e9u + \u00e1gua \n\n\n\n 161\n\n \n  Fig. 6.9. Cartaz de divulga\u00e7\u00e3o das Ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007, em Penha Garcia. \n\n\n\n 162 \n\n \n\nFig. 6.10. Booklet de apoio \u00e0 Geologia no Ver\u00e3o 2007 em Penha Garcia, p\u00e1ginas 1 e 12 (capas). \n \n\n\n\n 163\n\n \nNOTA DE IMPRENSA:  \n\nUniversidade do Minho e Geopark Naturtejo  \npromoveram ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o \n\n \nNos Ver\u00f5es, entre quinze de Julho e quinze de Setembro decorrem por todo o Pa\u00eds, \n\norganizadas por diversas entidades, desde Munic\u00edpios, Associa\u00e7\u00f5es Culturais ou Ambientais, \n\nUniversidades, Centros de Ci\u00eancia Viva, Museus, Parques, etc., ac\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o da \n\nCi\u00eancia ao p\u00fablico em geral e que s\u00e3o financiadas pela Ci\u00eancia Viva \u2013 Ag\u00eancia Nacional para a \nCultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica. As tem\u00e1ticas das ac\u00e7\u00f5es da Ci\u00eancia Viva no Ver\u00e3o incluem a \n\nAstronomia, a Biologia, a Geologia, a Engenharia e os Far\u00f3is.  \n\nNos fins-de-semana de 25 e 26 de Agosto e 1 e 2 de Setembro participaram 75 amantes \n\nda Natureza oriundos dos mais diversos pontos do pa\u00eds, em 4 ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o \n\norganizadas em conjunto pelo Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade do Minho e \n\no Geopark Naturtejo da Meseta Meridional. Estas ac\u00e7\u00f5es estiveram inseridas nas \n\ncomemora\u00e7\u00f5es do ano Internacional do Planeta Terra e decorreram em dois dos \n\nGeomonumentos do Geopark Naturtejo. Para ambas as ac\u00e7\u00f5es a organiza\u00e7\u00e3o elaborou um \n\nfolheto que foi usado durante os percursos e cada um levou consigo, informa\u00e7\u00e3o sobre os \n\naspectos geol\u00f3gicos mais relevantes observados. \n\nNos dias 25 e 26 de Agosto, 45 pessoas participaram na \u201cTravessia das Portas de \nR\u00f3d\u00e3o em Kayak \u2013 uma aventura no tempo atrav\u00e9s do Monumento Natural\u201d. Para o grande \nsucesso desta actividade, a organiza\u00e7\u00e3o contou com a colabora\u00e7\u00e3o da empresa Incentivos \n\nOutdoor que alugou os Kayaks e disponibilizou o barco a motor de apoio aos participantes. A \n\nemocionante actividade teve in\u00edcio no cais do Tejo em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o. Depois \n\npercorreram-se os meandros da Ribeira do A\u00e7afal, atravessaram-se as Portas do R\u00f3d\u00e3o e o \n\nalmo\u00e7o piquenique decorreu na Ilha da Fonte das Virtudes. Depois seguiu-se o percurso \n\npedestre pelos \u201cTrilhos do Conhal do Arneiro\u201d, j\u00e1 do lado de Nisa e, regressados, aos Kayaks \n\nchegou-se novamente ao Cais do Tejo. O objectivo era dar a conhecer principalmente os \n\naspectos geol\u00f3gicos da \u00e1rea onde se insere o geomonumento que est\u00e1 em fase final de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o como Monumento Natural, mas tamb\u00e9m houve a possibilidade de observar a \n\navifauna e os aspectos de uma paisagem humanizada ao longo de mil\u00e9nios. As Portas de \n\nR\u00f3d\u00e3o e a sua envolvente passar\u00e3o a constituir uma nova \u00e1rea protegida em Portugal, devido \n\naos valiosos patrim\u00f3nios geol\u00f3gico, biol\u00f3gico e arqueol\u00f3gico que encerra. No fim da actividade, \n\na maioria dos participantes estava feliz e salientava o facto da brilhante conjuga\u00e7\u00e3o de um \n\npercurso em Kayak com um percurso pedestre, para conhecer a geologia da \u00e1rea. E j\u00e1 agora, as \n\nidades dos participantes iam dos 8 aos 60 anos e todos seguiram equipados a rigor com os \n\ncoletes salva-vidas, todavia, ningu\u00e9m caiu \u00e0 \u00e1gua! \n\nFig. 6.11.A. Nota de Imprensa sobre as ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007, organiza\u00e7\u00e3o conjunta da \nUniversidade do Minho e do Geopark Naturtejo (continua). \n\n\n\n 164 \n\n \n\n \n\nFig. 1. Paragem para observa\u00e7\u00e3o e \ninterpreta\u00e7\u00e3o da paisagem a montante das \nPortas de R\u00f3d\u00e3o. \n\nNos dias 1 e 2 de Setembro, 30 \n\npessoas percorreram a \u201cRota dos \nF\u00f3sseis em busca das pistas do mar de \nh\u00e1 480 milh\u00f5es de anos (Ma) a fervilhar \nde vida\u201d. \n\nA viagem ao passado iniciou-se na \n\naldeia de Penha Garcia, quando se visitou \n\na Exposi\u00e7\u00e3o \u201cO mundo das Trilobites de \n\nSam Gon III\u201d. Depois retomou-se o \n\npercurso em direc\u00e7\u00e3o ao miradouro do \n\nCastelo, que permite fazer uma espl\u00eandida \n\nleitura da paisagem da \u00e1rea envolvente a \n\nPenha Garcia e contar a hist\u00f3ria geol\u00f3gica \n\ne evolu\u00e7\u00e3o da paisagem. \n\nEm seguida, houve pausa para retemperar for\u00e7as e fazer o piquenique \u00e0 sombra da Gruta \n\nda Lapa. De tarde, o percurso desenvolveu-se dentro dos limites dos Parque Icnol\u00f3gico de \n\nPenha Garcia e a\u00ed, procuraram-se e fotografaram-se as pistas do mar do Ordov\u00edcico (per\u00edodo \n\nde tempo entre os 488 e os 443 Ma).  \n\nComo o calor apertava, depois de visitar a \n\ncasa dos f\u00f3sseis e os moinhos de Rod\u00edzio do \n\nvale do Ponsul, veio mesmo a calhar o banho no \n\nA\u00e7ude do Pego antes de se regressar \u00e0 aldeia.  \n\nNa mem\u00f3ria de todos ficaram impressas as \n\nmagn\u00edficas lajes quartz\u00edticas com abundantes \n\nCruziana (f\u00f3sseis que correspondem a pistas de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o produzidas por Trilobites, enquanto \n\nremexiam o fundo marinho \u00e0 procura de \n\nalimento) e a sensa\u00e7\u00e3o de frescura depois do \n\nbanho no Pego! \n\nSe quiser espreitar alguns dos melhores \n\nmomentos, as fotografias das aventuras v\u00e3o \n\nestar dispon\u00edveis no site do Geopark \n\n(www.naturtejo.com). \n\n \nFig.2. O Daniel posa orgulhosamente \njunto ao magn\u00edfico afloramento com \nabundantes Cruziana, enquanto o pai \nlhe tira uma fotografia para a \nposteridade. \n\nFig. 6.11.B. Nota de Imprensa sobre as ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007 organizadas em \nconjunto pela Universidade do Minho e o Geopark Naturtejo. \n\n\n\n 165\n\n \n\n \nFig. 6.12. Not\u00edcia sobre as ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007, em Penha Garcia, no Raiano. \n\n\n\n 166 \n\n \n\n \n\nFig. 6.13. Not\u00edcia sobre as ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007, em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, publicada no \nJornal O Concelho de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o. \n \n\n\n\n 167\n\n \nFig. 6.14. Not\u00edcia sobre as ac\u00e7\u00f5es de Geologia no Ver\u00e3o 2007, realizadas em \nPenha Garcia e Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, publicada no Jornal Reconquista. \n\n \n\n\n\n 168 \n\n \n\nTabela 6.7.A. Relat\u00f3rio da Ac\u00e7\u00e3o de Geologia no Ver\u00e3o 2007 \u201cTravessia das portas do \nR\u00f3d\u00e3o em Kayak\u201d de 25 de Agosto - Universidade do Minho.  \n\nT\u00edtulo \u201cTravessia das portas do R\u00f3d\u00e3o em Kayak\u201d \n\nData 25 de Agosto de 2007 \n\nAc\u00e7\u00e3o realizada \nem colabora\u00e7\u00e3o \ncom \n\nGeopark Naturtejo da Meseta Meridional \n\nLocal \u00e1rea de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o \n\nDescri\u00e7\u00e3o a emocionante actividade teve in\u00edcio no cais do Tejo em Vila Velha de \nR\u00f3d\u00e3o. Percorreram-se os meandros da Ribeira do A\u00e7afal, atravessaram-se \nas Portas do R\u00f3d\u00e3o e o almo\u00e7o piquenique decorreu na Ilha da Fonte das \nVirtudes. Depois seguiu-se o percurso pedestre pelos \u201cTrilhos do Conhal do \nArneiro\u201d, j\u00e1 do lado de Nisa e, de regresso nos Kayaks chegou-se \nnovamente ao Cais do Tejo. O objectivo era dar a conhecer principalmente \nos aspectos geol\u00f3gicos da \u00e1rea onde se insere o geomonumento que est\u00e1 \nem fase final de classifica\u00e7\u00e3o como Monumento Natural, mas tamb\u00e9m \nhouve a possibilidade de observar a avifauna e os aspectos da paisagem \nhumanizada ao longo de mil\u00e9nios. As Portas de R\u00f3d\u00e3o e a sua envolvente \npassar\u00e3o a constituir uma nova \u00e1rea protegida em Portugal, devido aos \nvaliosos patrim\u00f3nios geol\u00f3gico, biol\u00f3gico e arqueol\u00f3gico que encerra.  \n \n\nObjectivos dar a conhecer a evolu\u00e7\u00e3o do rio Tejo, a partir do seu curso; dar a conhecer \nos aspectos geol\u00f3gicos da \u00e1rea onde se insere o geomonumento que est\u00e1 \nem fase final de classifica\u00e7\u00e3o como Monumento Natural; observa\u00e7\u00e3o da \navifauna e dos aspectos de uma paisagem humanizada ao longo de \nmil\u00e9nios. \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o \ndos participantes \n\nN.\u00ba: 25 pessoas. \nIdade: dois com menos de 12 anos e os restantes com idades repartidas \nentre os 26-45 e os 46-65. \nForma\u00e7\u00e3o: a maioria possui Bacharelato/Licenciatura; 2 o 9\u00ba Ano, 2 menos \nque 9\u00ba Ano; 3 com 12\u00ba Ano. \nLocal de proveni\u00eancia: Porto, Castelo Branco, Lisboa, Covilh\u00e3, Oeiras, Vila \nNova de Gaia e Amadora. \n \n\nEnvolvimento/ \nentusiasmo dos \nparticipantes \n\nos participantes mostraram bastante interesse e entusiasmo, tendo colocado \nbastantes quest\u00f5es relativas \u00e0s tem\u00e1ticas abordadas. \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o para o grande sucesso desta actividade, a organiza\u00e7\u00e3o contou com a \ncolabora\u00e7\u00e3o da empresa Incentivos Outdoor que alugou os Kayaks e \ndisponibilizou o barco a motor de apoio aos participantes. No fim da \nactividade, a maioria dos participantes estava feliz e salientava o facto da \nbrilhante conjuga\u00e7\u00e3o de um percurso em Kayak com um tro\u00e7o pedestre, \npara conhecer a geologia da \u00e1rea. Salienta-se que as idades dos \nparticipantes iam dos 8 aos 60 anos e todos seguiram equipados a rigor \ncom os coletes salva-vidas, todavia, ningu\u00e9m caiu \u00e0 \u00e1gua. Pode-se afirmar \nque os objectivos propostos foram atingidos. A esmagadora maioria dos \nparticipantes classificou globalmente a ac\u00e7\u00e3o como Muito Boa e os \nrestantes como Boa. \n\n\n\n 169\n\n \n\nTabela 6.7.B. Relat\u00f3rio da Ac\u00e7\u00e3o de Geologia no Ver\u00e3o 2007 \u201cTravessia das portas do \nR\u00f3d\u00e3o em Kayak\u201d de 26 de Agosto - Universidade do Minho. \n\nT\u00edtulo \u201cTravessia das portas do R\u00f3d\u00e3o em Kayak\u201d \n\nData 26 de Agosto de 2007 \n\nAc\u00e7\u00e3o realizada em \ncolabora\u00e7\u00e3o com \n\nGeopark Naturtejo da Meseta Meridional \n\nLocal \u00e1rea de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o \n\nDescri\u00e7\u00e3o a emocionante actividade teve in\u00edcio no cais do Tejo em Vila Velha de \nR\u00f3d\u00e3o. Percorreram-se os meandros da Ribeira do A\u00e7afal, atravessaram-\nse as Portas do R\u00f3d\u00e3o e o almo\u00e7o piquenique decorreu na Ilha da Fonte \ndas Virtudes. Depois seguiu-se o percurso pedestre pelos \u201cTrilhos do \nConhal do Arneiro\u201d, j\u00e1 do lado de Nisa e, regressados, aos Kayaks \nchegou-se novamente ao Cais do Tejo. O objectivo era dar a conhecer \nprincipalmente os aspectos geol\u00f3gicos da \u00e1rea onde se insere o \ngeomonumento que est\u00e1 em fase final de classifica\u00e7\u00e3o como Monumento \nNatural, mas tamb\u00e9m houve a possibilidade de observar a avifauna e os \naspectos de uma paisagem humanizada ao longo de mil\u00e9nios. As Portas \nde R\u00f3d\u00e3o e a sua envolvente passar\u00e3o a constituir uma nova \u00e1rea \nprotegida em Portugal, devido aos valiosos patrim\u00f3nios geol\u00f3gico, \nbiol\u00f3gico e arqueol\u00f3gico que encerra.  \n \n\nObjectivos dar a conhecer a evolu\u00e7\u00e3o do rio Tejo, a partir do seu curso; dar a \nconhecer os aspectos geol\u00f3gicos da \u00e1rea onde se insere o \ngeomonumento que est\u00e1 em fase final de classifica\u00e7\u00e3o como Monumento \nNatural; observa\u00e7\u00e3o da avifauna e dos aspectos de uma paisagem \nhumanizada ao longo de mil\u00e9nios. \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos \nparticipantes \n\nN.\u00ba: 25 pessoas. \nIdade: 1 com menos de 12 anos, 2 entre 13-17, a maioria apresentava \nidades entre 26-45 e os restantes com idades repartidas entre os 26-45 e \nos 46-65. \nForma\u00e7\u00e3o: a maioria possui Bacharelato/Licenciatura; 2 o 9\u00ba Ano; 1 \nmenos que 9\u00ba Ano; 4 com 12\u00ba Ano. \nLocal de proveni\u00eancia: Porto, Castelo Branco, Lisboa, Covilh\u00e3, Parede, \nAmadora e Set\u00fabal. \n \n\nEnvolvimento/ \nentusiasmo dos \nparticipantes \n\nos participantes demonstraram bastante interesse e entusiasmo, tendo \ncolocado bastantes quest\u00f5es relativas \u00e0s tem\u00e1ticas abordadas. \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o para o grande sucesso desta actividade, a organiza\u00e7\u00e3o contou com a \ncolabora\u00e7\u00e3o da empresa Incentivos Outdoor que alugou os Kayaks e \ndisponibilizou o barco a motor de apoio aos participantes. No fim da \nactividade, a maioria dos participantes estava satisfeita e salientava o \nfacto da brilhante conjuga\u00e7\u00e3o de um percurso em Kayak com um \npercurso pedestre, para conhecer a geologia da \u00e1rea. Destaca-se que as \nidades dos participantes iam dos 9 aos 62 anos e todos seguiram \nequipados a rigor com os coletes salva-vidas, todavia, ningu\u00e9m caiu \u00e0 \n\u00e1gua. A esmagadora maioria dos participantes classificou globalmente a \nac\u00e7\u00e3o como Muito Boa e os restantes como Boa. Pode-se afirmar que os \nobjectivos propostos foram atingidos. \n\n\n\n 170 \n\n \n\nTabela 6.7.C. Relat\u00f3rio da Ac\u00e7\u00e3o de Geologia no Ver\u00e3o 2007 \u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de \nPenha Garcia: em busca das pistas de um mar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar de vida\u201d de 1 de \nSetembro de -   Universidade do Minho. \nT\u00edtulo \u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia: em busca das pistas de um \n\nmar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar de vida\u201d \nData 1 de Setembro de 2007 \n\nAc\u00e7\u00e3o realizada em \ncolabora\u00e7\u00e3o com \n\nGeopark Naturtejo da Meseta Meridional \n\nLocal Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia \n\nDescri\u00e7\u00e3o percorreu-se a \u201cRota dos F\u00f3sseis em busca das pistas do mar de h\u00e1 480 \nmilh\u00f5es de anos (Ma) a fervilhar de vida\u201d. A viagem ao passado iniciou-se \nna aldeia de Penha Garcia, quando se visitou a Exposi\u00e7\u00e3o \u201cO mundo das \nTrilobites de Sam Gon III\u201d. Depois retomou-se o percurso em direc\u00e7\u00e3o ao \nmiradouro do Castelo, que permite fazer uma espl\u00eandida leitura da \npaisagem da \u00e1rea envolvente a Penha Garcia e contar a hist\u00f3ria \ngeol\u00f3gica e evolu\u00e7\u00e3o da paisagem. Em seguida, houve pausa para \nretemperar for\u00e7as e fazer o piquenique \u00e0 sombra da Gruta da Lapa. De \ntarde, o percurso desenvolveu-se dentro dos limites dos Parque \nIcnol\u00f3gico de Penha Garcia e a\u00ed, procuram-se e fotografaram-se as pistas \ndo mar do Ordov\u00edcico (intervalo de tempo entre os 488 Ma e 443 Ma). \nComo o calor apertava, depois de visitar a casa dos f\u00f3sseis e os moinhos \nde Rod\u00edzio do vale do Ponsul, veio mesmo a calhar o banho no A\u00e7ude do \nPego antes de se regressar \u00e0 aldeia. Na mem\u00f3ria de todos ficaram \nimpressas as magn\u00edficas lajes quartz\u00edticas com abundantes Cruziana \n(f\u00f3sseis que correspondem a pistas de alimenta\u00e7\u00e3o produzidas por \nTrilobites, enquanto remexiam o fundo marinho \u00e0 procura de alimento) e \na sensa\u00e7\u00e3o de frescura depois do banho no Pego. \n \n\nObjectivos dar a conhecer a Geodiversidade da \u00e1rea de Penha Garcia (aspectos \ngeol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos observ\u00e1veis no Canh\u00e3o fluvial do Ponsul, de \nPenha Garcia), destacando as magn\u00edficas pistas de alimenta\u00e7\u00e3o de \nTrilobites \u2013 as Cruziana. \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos \nparticipantes \n\nN.\u00ba: 11 pessoas \nIdades: um com menos de 12 anos, e os restantes com idades repartidas \nentre os 26-45 e os 46-65.  \nForma\u00e7\u00e3o: um com menos que o 9\u00baano, 2 com o 12\u00ba e os restantes com \nbarcharelato/licenciatura. \nLocais de Proveni\u00eancia: Castelo Branco, Vila Franca de Xira; Set\u00fabal, \nAlmada, Lisboa e Porto.  \n \n\nEnvolvimento/ \nentusiasmo dos \nparticipantes \n\nos participantes mostraram muito interesse, entusiasmo e vontade de \naprender mais sobre as geoci\u00eancias, uma vez que colocaram muitas \nquest\u00f5es e inclusive algumas d\u00favidas relacionadas com temas \ngeol\u00f3gicos acess\u00f3rios \u00e0 ac\u00e7\u00e3o. \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o a esmagadora maioria dos participantes classificou globalmente a ac\u00e7\u00e3o \ncomo Muito Boa e os restantes como Boa. Pode-se afirmar que os \nobjectivos propostos foram atingidos. \n\n \n\n\n\n 171\n\n \n\nTabela 6.7.D. Relat\u00f3rio da Ac\u00e7\u00e3o de Geologia no Ver\u00e3o 2007 \u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de \nPenha Garcia: em busca das pistas de um mar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar de vida\u201d de 2 de \nSetembro - Universidade do Minho. \n\nT\u00edtulo \u201cNa Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia: em busca das pistas de um \nmar de h\u00e1 480 Ma, a fervilhar de vida\u201d \n\nData 2 de Setembro de 2007 \n\nAc\u00e7\u00e3o realizada em \ncolabora\u00e7\u00e3o com \n\nGeopark Naturtejo da Meseta Meridional \n\nLocal Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia \n\nDescri\u00e7\u00e3o percorreu-se a \u201cRota dos F\u00f3sseis em busca das pistas do mar de h\u00e1 480 \nmilh\u00f5es de anos (Ma) a fervilhar de vida\u201d. A viagem ao passado iniciou-se \nna aldeia de Penha Garcia, quando se visitou a Exposi\u00e7\u00e3o \u201cO mundo das \nTrilobites de Sam Gon III\u201d. Depois retomou-se o percurso em direc\u00e7\u00e3o ao \nmiradouro do Castelo, que permite fazer uma espl\u00eandida leitura da \npaisagem da \u00e1rea envolvente a Penha Garcia e contar a hist\u00f3ria \ngeol\u00f3gica e evolu\u00e7\u00e3o da paisagem. Em seguida, houve pausa para \nretemperar for\u00e7as e fazer o piquenique \u00e0 sombra da Gruta da Lapa. De \ntarde, o percurso desenvolveu-se dentro dos limites dos Parque \nIcnol\u00f3gico de Penha Garcia e a\u00ed, procuram-se e fotografaram-se as pistas \ndo mar do Ordov\u00edcico (intervalo de tempo entre os 488 Ma e 443 Ma). \nComo o calor apertava, depois de visitar a casa dos f\u00f3sseis e os moinhos \nde Rod\u00edzio do vale do Ponsul, veio mesmo a calhar o banho no A\u00e7ude do \nPego antes de se regressar \u00e0 aldeia. Na mem\u00f3ria de todos ficaram \nimpressas as magn\u00edficas lajes quartz\u00edticas com abundantes Cruziana \n(f\u00f3sseis que correspondem a pistas de alimenta\u00e7\u00e3o produzidas por \nTrilobites, enquanto remexiam o fundo marinho \u00e0 procura de alimento) e \na sensa\u00e7\u00e3o de frescura depois do banho no Pego. \n\nObjectivos dar a conhecer a Geodiversidade da \u00e1rea de Penha Garcia (aspectos \ngeol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos observ\u00e1veis no Canh\u00e3o fluvial do Ponsul, \nem Penha Garcia), destacando as magn\u00edficas pistas de alimenta\u00e7\u00e3o de \nTrilobites \u2013 as Cruziana. \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos \nparticipantes \n\nN.\u00ba: 19 pessoas \nIdades: a maioria apresentava idades entre 26-45, 2 entre 13-17; 2 entre \n46-65; 2 menos de 12; 1 entre 18-25. \nForma\u00e7\u00e3o: a maioria possui Bacharelato/Licenciatura; 1 o 9\u00ba Ano, 1 \nmenos que 9\u00ba Ano, 1 com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o; 2 com 12\u00ba Ano. \nLocal de proveni\u00eancia: Viseu, Torres Vedras, Lisboa, Covilh\u00e3, Oeiras, \nMatosinhos, Oliveira de Azem\u00e9is e Porto. \n \n\nEnvolvimento/ \nentusiasmo dos \nparticipantes \n\nos participantes mostraram bastante interesse e entusiasmo, tendo \ncolocado algumas quest\u00f5es relativas \u00e0s tem\u00e1ticas abordadas. \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o A maioria dos participantes classificou globalmente a ac\u00e7\u00e3o como Muito \nBoa e os restantes como Boa. Pode-se afirmar que os objectivos \npropostos foram atingidos. \n \n\n \n\n\n\n 172 \n\n \nCOMEMORA\u00c7\u00c3O DO DIA INTERNACIONAL DA \u00c1GUA - 22 DE MAR\u00c7O 2008 \n\nVISITA TEM\u00c1TICA NO CONCELHO DE IDANHA-A-NOVA (TURISMO DE NATUREZA)\n\nPrograma da Visita Tem\u00e1tica \nNota de informa\u00e7\u00e3o distribu\u00edda aos \u00f3rg\u00e3os da imprensa regional \n\n \n\nPara comemorar o dia Mundial da \u00c1gua, a 22 de Mar\u00e7o, o Munic\u00edpio de Idanha-\n\na-Nova agendou para aquele dia a Visita Tem\u00e1tica da \u00c1gua \u2013 Rota da \u00c1gua no \n\nconcelho de Idanha-a-Nova, no \u00e2mbito das suas actividades de Turismo de \n\nNatureza 2008. Definimos o Programa em conjunto com o Coordenador Cient\u00edfico do \n\nGeopark. Particip\u00e1mos nesta ac\u00e7\u00e3o como formadora em conjunto com Ant\u00f3nio \n\nSilveira Catana (Professor de Hist\u00f3ria aposentado e investigador dedicado ao estudo \n\ne preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural da regi\u00e3o). Abord\u00e1mos a \u00e1gua enquanto agente \n\nmodelador da paisagem e mostr\u00e1mos que a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \u00e1gua \u00e9 \n\ncondicionada pelo(s) tipos(s) de rocha(s) que a mesma atravessa. O outro formador \n\nreferiu-se \u00e0 \u00e1gua como recurso, numa perspectiva cultural e antropol\u00f3gica. \n\nParticiparam nesta actividade 12 pessoas, \u00e0s quais, no in\u00edcio do dia, foi entregue o \n\nprograma  (figura 6.15.) que t\u00ednhamos elaborado anteriormente. O percurso entre as \n\nparagens foi feito de autocarro. Durante a realiza\u00e7\u00e3o da Rota da \u00c1gua visitaram-se \n\ndiversas fontes e chafarizes, uma barragem e dois balne\u00e1rios termais localizados \n\nnas freguesias de Idanha-a-Nova, Proen\u00e7a-a-Velha, Monsanto, Termas de \n\nMonfortinho e Penha Garcia. Nalguns destes locais os participantes provaram a \n\n\u00e1gua para comparar o seu sabor e estabelecer rela\u00e7\u00e3o entre a sua composi\u00e7\u00e3o e a \n\ndas rochas por onde circula.  \n\nElabor\u00e1mos uma nota de imprensa (figuras 6.16.A e 6.16.B) distribu\u00edda aos \n\njornais regionais, tendo sido publicada na \u00edntegra no Jornal Raiano (figura 6.17) e \n\nservido de base a uma not\u00edcia publicada no Jornal Reconquista (figura 6.18). \n\n \n\n\n\n 173\n\n \n\nTurismo de Natureza 2008 \u2013 Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova  \n\nVisita Tem\u00e1tica da \u00c1gua: \nRota da \u00c1gua no Concelho de Idanha-a-Nova \n\nComemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da \u00c1gua - 22 de Mar\u00e7o  \n\nPrograma \n \n\nIdanha-a-Nova \n \n\n8:30 \u2013 ponto de encontro: Centro Cultural Raiano \n\n\u2022 Fonte Nova \n\n\u2022 Fonte da Laranjeira  \n\n\u2022 Chafariz da Estrada \n\n\u2022 Barragem Marechal Carmona \n\n\u2022 Balne\u00e1rio e Fonte da Sr.\u00aa do Almurt\u00e3o \n\n \nProen\u00e7a-a-Velha \n\n\u2022 Chafariz da Devesa \n\n\u2022 Fonte da Goma \n\n \n\nMonsanto \n\n\u2022 Chafariz do Mono \n \n\n13:00 - Almo\u00e7o \n\n \nTermas de Monfortinho \n\n\u2022 Balne\u00e1rio das Termas de Monfortinho \n \nPenha Garcia \n\n\u2022 Chafariz do Largo das Portas da Vila \n\n\u2022 Barragem de Penha Garcia \n\n\u2022 Fonte do Negueir\u00e3o \n\n \n\n17.30 \u2013 Regresso a Idanha-a-Nova \n\nFormadores: Dr. Ant\u00f3nio Silveira Catana e Dr. \u00aa Maria Manuela Catana  \n\n \n\nFig. 6.15. Programa da Visita tem\u00e1tica da \u00c1gua: Rota da \u00c1gua no Concelho de Idanha-a-Nova. \n\n\n\n 174 \n\n \nNOTA DE IMPRENSA:  \n\nGeopark Naturtejo participa na dinamiza\u00e7\u00e3o da Visita Tem\u00e1tica  \nno dia Mundial da \u00c1gua, em Idanha-a-Nova \n\n \nA 22 de Mar\u00e7o, celebrou-se o dia Mundial da \u00c1gua. O Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova agendou \n\npara este dia a Visita Tem\u00e1tica da \u00c1gua, no \u00e2mbito das suas actividades de Turismo de Natureza \n\n2008, cujo respons\u00e1vel \u00e9 Pedro Martins. Os formadores da ac\u00e7\u00e3o Rota da \u00c1gua no Concelho de \n\nIdanha-a-Nova foram Ant\u00f3nio Silveira Catana (Professor de Hist\u00f3ria aposentado e investigador \n\ndedicado ao estudo e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural da sua regi\u00e3o) e Maria Manuela Catana \n\n(T\u00e9cnica do Geopark Naturtejo, respons\u00e1vel pelos Programas Educativos). Ao primeiro formador \n\ncoube o papel de fazer uma abordagem cultural e antropol\u00f3gica da \u00e1gua como recurso. A \n\nsegunda formadora referiu-se \u00e0 \u00e1gua enquanto agente modelador da paisagem e encarregou-se \n\nde demonstrar que a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \u00e1gua \u00e9 condicionada pelo(s) tipos(s) de rocha(s) que \n\na mesma atravessa.  \n\nO romper do dia adivinhava queda de chuva, mas nem isso demoveu os 12 participantes \n\ndesta actividade. Para o dia estava programada a visita a fontes, chafarizes, barragens e \n\nbalne\u00e1rios termais, incluindo provas de \u00e1gua em alguns pontos previamente seleccionados. As \n\nfreguesias escolhidas para efectuar paragens foram Idanha-a-Nova, Proen\u00e7a-a-Velha, Monsanto, \n\nTermas de Monfortinho e Penha Garcia.  \n\nDe manh\u00e3, visitaram-se em Idanha-a-Nova as fontes Nova (Figura 1) e a da Laranjeira \n\n(fontes monumentais de chafurdo, cisterna ou mergulho); j\u00e1 a caminho da Sr.\u00aa da Gra\u00e7a, o \n\nChafariz da Estrada; seguiu-se uma breve paragem na Barragem Marechal Carmona, constru\u00edda \n\npara regadio da campina de Idanha e para produ\u00e7\u00e3o de electricidade; depois observaram-se a \n\nFonte e o antigo Balne\u00e1rio da Sr.\u00aa do Almurt\u00e3o, muito procurado outrora, para tratamentos de \n\ndoen\u00e7as de pele.  \n\n  Fig. 1. Fonte Nova em Idanha-a-Nova datada de 1572. \n \n\nFig. 6.16.A. Nota de Imprensa sobre a visita tem\u00e1tica no dia Mundial da \u00c1gua (continua). \n\n\n\n 175\n\n \n\nEm Proen\u00e7a-a-Velha efectuaram-se paragens na Fonte da Goma e no Chafariz da \n\nDevesa (de \u00e1guas f\u00e9rreas).  \n\n \n\nComo aperitivo antes do almo\u00e7o, provou-se a \u00e1gua do Chafariz do Mono (Figura 2), em \n\nMonsanto.  \n\n  Fig. 2. Chafariz do Mono em Monsanto. \n\nDurante o almo\u00e7o, houve tempo para reflectir sobre a conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da \u00c1gua e \n\npara isso cada um dos participantes leu um dos 12 pontos da Carta Europeia da \u00c1gua, \n\nproclamada pelo Conselho da Europa, em 1968. \n\nDepois do almo\u00e7o, enquanto a chuva persistia em acompanhar a visita tem\u00e1tica, foi \n\naltura da visita \u00e0s renovadas e magnificamente equipadas instala\u00e7\u00f5es do Balne\u00e1rio das \n\nTermas de Monfortinho. As \u00e1guas minerais e termais de Monfortinho apresentam uma \n\ntemperatura de cerca de 30,5\u00ba C, s\u00e3o t\u00edpicas de circula\u00e7\u00e3o profunda em quartzitos, por isso \n\nricas em s\u00edlica, e indicadas nos tratamentos de doen\u00e7as da pele e do aparelho digestivo. \n\nA \u00faltima freguesia que constava da Rota era Penha Garcia, mas aqui a \u00e1gua sob a \n\nforma de chuva e granizo era de tal intensidade que s\u00f3 houve hip\u00f3tese, para provar a \u00e1gua da \n\nFonte do Negueir\u00e3o, de circula\u00e7\u00e3o superficial nos quartzitos, localizada em pleno vale do \n\nPonsul, junto aos moinhos de rod\u00edzio.  \n\nPor volta das 17:30 deu-se o regresso \u00e0 Vila de Idanha, onde nos esperava um \n\nbel\u00edssimo arco-\u00edris. Foi assim, o culminar deste dia em que se celebrou a \u00c1gua e em que esta \n\nfez quest\u00e3o de participar, apesar de n\u00e3o se ter inscrito na sua pr\u00f3pria Visita Tem\u00e1tica.  \n\n \n\n \n\nFig. 6.16.B. Nota de Imprensa sobre a visita tem\u00e1tica no dia Mundial da \u00c1gua. \n\n\n\n 176 \n\n \n\n \n\nFig. 6.17. Not\u00edcia \u201cNaturtejo em dia Mundial da \u00c1gua\u201d publicada no Jornal Raiano. \n \n\n\n\n 177\n\n \n\n \n\nFig. 6.18. Not\u00edcia \u201cDia Mundial da \u00c1gua \u2013 Pelas Rotas da Idanha\u201d publicada no Jornal Reconquista. \n \n\n \n\n \n\n\n\n 178 \n\nPROGRAMA DA ANTENA 1 \u2013 OS DIAS DO FUTURO\n\nEntrevista dedicada aos Programas Educativos do Geopark Naturtejo \n\n \nNo dia 2 de Maio de 2008 grav\u00e1mos uma entrevista via telefone, realizada por \n\nEdgar Canelas, da Antena 1, inserida no seu Programa \u201cOs Dias do Futuro\u201d (DVD -\nANEXO E). Este \u00e9 um espa\u00e7o de divulga\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia. Durante 7 minutos \nrespondemos a quest\u00f5es relativas aos Programas Educativos do Geopark Naturtejo. \n\nA entrevista gravada foi emitida na Antena 1, no dia 3 de Maio, entre as 14 e as 15 \n\nhoras. Neste programa semanal, emitido durante uma hora aos S\u00e1bados, merecem \n\ndestaque os investigadores, a inova\u00e7\u00e3o e os projectos de desenvolvimento.   \n\n \n\n \nSEMANA EUROPEIA DE GEOPARKS 2008 \u2013 FESTIVAL EUROPEU DA TERRA\n\nVisita tem\u00e1tica de Geologia \u201cAs J\u00f3ias naturais do Orvalho\u201d \n\n \nDe entre as diversas actividades que foram preparadas pela equipa do \n\nGeopark Naturtejo, colabor\u00e1mos na dinamiza\u00e7\u00e3o da Visita tem\u00e1tica de Geologia As \n\nJ\u00f3ias naturais do Orvalho, integrada no Festival Europeu da Terra. A Visita decorreu \n\na 31 de Maio de 2008 e foi organizada pela Junta de Freguesia do Orvalho e o \n\nMunic\u00edpio de Oleiros, com a colabora\u00e7\u00e3o de Monitores do Geopark Naturtejo. Cerca \n\nde 200 pessoas, desde os 4 aos 80 anos, realizaram um percurso pedestre de 7 km. \n\nEm conjunto com Jo\u00e3o Geraldes fizemos uma abordagem geol\u00f3gica no \n\ngeomonumento Fraga da \u00c1gua d\u2019Alta e no geoss\u00edtio do Cabe\u00e7o do Mosqueiro. O \n\npercurso terminou no Cabe\u00e7o do Mosqueiro, decorrendo de seguida naquele \n\ngeoss\u00edtio uma noite cultural. Os participantes jantaram e, no final foram brindados no \n\ntopo da montanha, com os sons de influ\u00eancia celta do grupo musical \u201cVelha \n\nGaiteira\u201d.  \n\n \n \n \n\n\n\n 179\n\nENTREVISTA NO PROGRAMA DA RTP1 \u2013 VER\u00c3O TOTAL\n\nEntrevista subordinada ao Geopark Naturtejo, F\u00f3sseis de Penha Garcia e \nProgramas Educativos do Geopark \n\n \nNo dia 16 de Agosto de 2008, particip\u00e1mos no Programa Ver\u00e3o Total, da \n\nRTP1. Este programa televisivo foi transmitido em directo da vila de Idanha-a-Nova, \n\nnesse S\u00e1bado entre as 11 e as 13 horas. Durante 7 minutos, respondemos a \n\nquest\u00f5es colocadas pelo apresentador Jorge Gabriel (DVD - ANEXO F), relativas \naos f\u00f3sseis de Penha Garcia, ao Geopark Naturtejo da Meseta Meridional e aos \n\nProgramas Educativos do Geopark. Durante a entrevista apresent\u00e1mos uma \n\namostra de quartzito com Cruziana, recolhida solta, no vale do Ponsul em Penha \n\nGarcia e que pertence ao esp\u00f3lio da \u201cCasa dos F\u00f3sseis\u201d, sendo uma das suas \n\namostras inventariadas. Mostr\u00e1mos tamb\u00e9m uma fotografia de uma laje quartz\u00edtica \n\ncom diversos exemplares de Cruziana que \u00e9 observ\u00e1vel por todos quantos \n\npercorrem a Rota dos F\u00f3sseis, em Penha Garcia. Por fim, apresent\u00e1mos o territ\u00f3rio \n\ndo Geopark Naturtejo mostrando o mapa da Naturtejo. O \u201cVer\u00e3o Total\u201d foi exibido \n\nem directo a partir de 43 localidades portuguesas durante os meses de Julho e \n\nAgosto de 2008 e nele foram abordados diversos temas: Hist\u00f3ria, Patrim\u00f3nio, \n\ntradi\u00e7\u00f5es, lendas, economia regional, ambiente, festividades locais, gastronomia, \n\nartesanato, desporto, as gentes e figuras da terra, cultura, m\u00fasica, oferta tur\u00edstica, \n\norganiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e realidade social. Esta foi uma excelente oportunidade de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural e natural do Concelho de Idanha-a-Nova, e do \n\npr\u00f3prio Geopark, a um grande n\u00famero de pessoas, os telespectadores da RTP1, \n\nRTP Internacional e RTP \u00c1frica. \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 180 \n\n \nGUI\u00c3O/DOCUMENTO DE APOIO PARA GUIAS DA ROTA DOS F\u00d3SSEIS:  \n\n\u201cPERGUNTAS E RESPOSTAS SOBRE A ROTA DOS F\u00d3SSEIS DE PENHA GARCIA \u2013 GEOLOGIA\u201d  \n\nRecurso Educativo: \n\n       Documento de apoio para guias da Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia \n\n \nElabor\u00e1mos o documento de apoio para guias da Rota dos F\u00f3sseis intitulado \n\n\u201cPerguntas e respostas sobre a Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia - Geologia\u201d, com \n\no prop\u00f3sito de colmatar uma car\u00eancia manifestada pelo Coordenador Cient\u00edfico do \n\nGeopark Naturtejo. Essa consistia na inexist\u00eancia de um documento escrito que \n\nservisse de base \u00e0 forma\u00e7\u00e3o ministrada e a ministrar no dom\u00ednio da geologia, aos \n\nguias da Rota dos F\u00f3sseis, nomeadamente, os t\u00e9cnicos de Turismo do Munic\u00edpio de \n\nIdanha-a-Nova que trabalham no Posto de Turismo de Penha Garcia e os t\u00e9cnicos \n\nda Naturtejo EIM que fazem o acompanhamento do p\u00fablico em geral. Decidimos \n\nassim, desenvolver esse documento, no \u00e2mbito desta disserta\u00e7\u00e3o, sendo um dos \n\nrecursos educativos a apresentar como estrat\u00e9gia de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\ngeol\u00f3gico. Claro est\u00e1 que, se este for aplicado e usado como documento de apoio \n\nnas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de guias, ir\u00e1 tamb\u00e9m constituir uma estrat\u00e9gia de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o nessas etapas e ser\u00e1 um ve\u00edculo que permitir\u00e1 a divulga\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico, com efeito multiplicador, de cada vez que um dos guias que o \n\ndet\u00e9m e frequentou a forma\u00e7\u00e3o com base nele, acompanhar os visitantes da rota \n\ndos F\u00f3sseis. Portanto, esta \u00e9 uma estrat\u00e9gia que permite atingir directamente os \n\nguias e que ter\u00e1 efeito indirecto no p\u00fablico guiado por eles. Posteriormente com \n\nalgumas adapta\u00e7\u00f5es, este gui\u00e3o poder\u00e1 ser editado e disponibilizado para venda ao \n\np\u00fablico em geral, que decide realizar o percurso pedestre de forma aut\u00f3noma ou \n\nguiada.   \n\nTemos consci\u00eancia de que a vers\u00e3o do documento escrito agora produzido, \n\nter\u00e1 de ser usado em conjunto com ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o/Workshops ao longo do \n\ntempo, e que \u00e9 fundamental que essa forma\u00e7\u00e3o inclua a apresenta\u00e7\u00e3o e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos pontos de paragem seleccionados, in situ. Deste modo a \n\nforma\u00e7\u00e3o dever\u00e1 incluir tr\u00eas componentes, te\u00f3rica e te\u00f3rico-pr\u00e1tica de \u201cgabinete\u201d e \n\npr\u00e1tica, a realizar-se no campo. De qualquer forma essa forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o se dever\u00e1 \n\nresumir a uma interac\u00e7\u00e3o formador-formando do tipo transmissivo-passiva. Os \n\n\n\n 181\n\nformandos dever\u00e3o ter uma participa\u00e7\u00e3o activa, durante todo o processo, de forma a \n\nmobilizarem os saberes apreendidos durante o mesmo e a interpelarem os \n\nformadores numa postura de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, que poder\u00e3o ser colocados \n\npelo formador ou por eles pr\u00f3prios. \n\nPor uma quest\u00e3o de destacar este recurso educativo, produzido no \n\u00e2mbito da disserta\u00e7\u00e3o, apresentamo-lo num volume anexo \u00e0 mesma.        \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n 183\n\n \n\nA c\u00e7\u00f5es destinadas ao p\u00fablico escolar \n \n \n\n \nVISITA DE ESTUDO NO \u00c2MBITO DA EDI\u00c7\u00c3O 2006/2007 \n\nDO MESTRADO EM PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO E GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O\n\nPrograma, objectivos e informa\u00e7\u00f5es da Visita de Estudo \nVisitas Guiadas \nDebates \n\n \n\nDurante a primeira quinzena de Junho de 2007 prepar\u00e1mos em conjunto com o \n\nCoordenador Cient\u00edfico do Geopark e a Professora Orientadora desta disserta\u00e7\u00e3o o \n\nprograma da Visita de Estudo destinada aos alunos do Mestrado em Patrim\u00f3nio \n\nGeol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o do Departamento de Ci\u00eancias da Terra da \n\nUniversidade do Minho, no ano lectivo 2006/2007. Elabor\u00e1mos um documento com \n\nos objectivos e informa\u00e7\u00f5es (tabela 6.8) e outro com as actividades programadas \n\n(Tabela 6.9.) para a Visita de Estudo, que foram distribu\u00eddos aos participantes. A \n\nVisita realizou-se no \u00e2mbito da disciplina Temas e Exemplos de Geoconserva\u00e7\u00e3o, \n\ncujo respons\u00e1vel era o Prof. Doutor Jos\u00e9 Brilha. Nos dias 22, 23 e 24 de Junho de \n\n2007 participaram nesta actividade 10 alunos, sendo 4 da 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o do referido \n\nMestrado e 6 da 2\u00aa, acompanhados pelos dois Professores supracitados e uma \n\nparticipante graduada em turismo, oriunda do Brasil. As sa\u00eddas de campo e os \n\ndebates dinamiz\u00e1mo-los conjuntamente com os ge\u00f3logos Carlos Neto de Carvalho e \n\nAndrea Baucon. Durante os tr\u00eas dias, os participantes puderam visitar 6 \n\ngeomonumentos, a saber, Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia, Inselberg de \n\nMonsanto, Portas do R\u00f3d\u00e3o, Mina de ouro romana do Conhal do Arneiro, Escarpa \n\nde Falha do Ponsul e Complexo Mineiro de Monforte da Beira.  \n\n\n\n 184 \n\n \n\nTabela 6.8. Objectivos e informa\u00e7\u00f5es da Visita de Estudo ao Geopark Naturtejo, no \u00e2mbito da \nedi\u00e7\u00e3o 2006/7 do Mestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\n   \n\nCampus de Gualtar \n4710-057 Braga \u2013 P \n \n\n \n \n\nEscola de Ci\u00eancias  \nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra \n\nMestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o 2006-07 \n\nDisciplina: \u201cTemas e Exemplos de Geoconserva\u00e7\u00e3o\" \n\nDocente respons\u00e1vel: Jos\u00e9 Brilha \n \n\nO Geopark Naturtejo da Meseta Meridional: uma estrat\u00e9gia para a \n\npromo\u00e7\u00e3o da geoconserva\u00e7\u00e3o \n\nVisita de estudo a 22, 23 e 24 de Junho de 2007, organizada em colabora\u00e7\u00e3o com \nManuela Catana (Mestranda UM/Geopark Naturtejo), Carlos Neto de Carvalho \n\n(Geopark Naturtejo) e M. Isabel Caetano Alves (UM) \n\nObjectivos  \n\n\u2022 Visitar um geoparque integrado na rede global da UNESCO  \n\n\u2022 Participar em actividades, implementadas e a implementar no geoparque, para p\u00fablico \ndiverso \n\n\u2022 Observar v\u00e1rios tipos de patrim\u00f3nio e sua rela\u00e7\u00e3o com o geoturismo \n\n\u2022 Tomar consci\u00eancia da necessidade de classifica\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios \n\n\u2022 Observar, reconhecer e analisar s\u00edtios/temas potenciais que justifiquem iniciativas de \ngeoconserva\u00e7\u00e3o. Exemplo em estudo: a qualifica\u00e7\u00e3o de um geoss\u00edtio e cria\u00e7\u00e3o dum \nParque Geo-mineiro nas Minas de Monforte da Beira \n\n\u2022 A gest\u00e3o dum geoparque \u2014 debate \n \n\nInforma\u00e7\u00f5es \n\nSa\u00edda dia 22 Junho, 7h00m, junto \u00e0 entrada do Campus de Gualtar \nCustos: alimenta\u00e7\u00e3o (estimativa: 30-40\u20ac) \nDormidas: Idanha-a-Nova \n\n \n \n\n\n\n 185\n\nTabela 6.9. Programa da Visita de Estudo ao Geopark Naturtejo, no \u00e2mbito da edi\u00e7\u00e3o 2006/7 \ndo Mestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nACTIVIDADES PROGRAMADAS \n\n22 de Junho (sexta-feira) \n\nParagem 1: Penha Garcia \u2014 Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia \n\u2022 Enquadramento do Geopark Naturtejo da Meseta Meridional  \n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o do percurso pedestre A rota dos f\u00f3sseis \n\u2022 Visita \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o O mundo das trilobites de Sam Gon III \n\nALMO\u00c7O do tipo piquenique: na Lapa do Castelo  \n\nParagem 2: Aldeia hist\u00f3rica de Monsanto \u2014 Patrim\u00f3nio geomorfol\u00f3gico e cultural \n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de parte do percurso pedestre A Rota dos Barrocais \n\u2022 Observa\u00e7\u00e3o da paisagem (geomorfol\u00f3gica) no miradouro do Castelo de Monsanto \n\u2022 Patrim\u00f3nio geomorfol\u00f3gico e cultural e seu enquadramento no Geopark Naturtejo da Meseta Meridional  \n\nJANTAR: Monsanto \n\n23 de Junho (s\u00e1bado) \n\nParagem 3: Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o \u2014 Patrim\u00f3nio geomorfol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico e cultural \n\u2022 Percurso de barco (16 pessoas) no rio Tejo  \n\u2022 Observa\u00e7\u00e3o de Arte Rupestre, Portas de Rod\u00e3o e Conhal do Arneiro \n\u2022 Percurso pedestre no Conhal do Arneiro \n\nALMO\u00c7O do tipo piquenique  \n\nParagem 4: Bico do A\u00e7afal \u2014  Espa\u00e7o Debate A Gest\u00e3o do Geopark Naturtejo \n\nParagem 5: Castelo de Idanha-a-Nova -\u2014 Patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e cultural \n\n\u2022 Observa\u00e7\u00e3o da escarpa de falha do Ponsul e outras geoformas no miradouro do Castelo \n\u2022 Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geodiversidade \n\nJANTAR: Idanha-a-Nova \n\n24 de Junho (domingo) \n\nParagem 6: Monforte da Beira -\u2014 Patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico e cultural \n\u2022 Percurso nas galerias das Minas de Monforte da Beira \n\u2022 Contributos individuais para propostas de iniciativas para implementar actividades e propor a cria\u00e7\u00e3o de \n\num Parque tem\u00e1tico  \n\u2022 Discuss\u00e3o \n\nALMO\u00c7O do tipo piquenique \n\nRegresso para Braga \n\n \n\n\n\n 186 \n\n \nPROGRAMAS EDUCATIVOS DO GEOPARK NATURTEJO - ANO LECTIVO 2007/2008 \n\n \nFichas de caracteriza\u00e7\u00e3o de cada sa\u00edda de campo  \nFolheto Programas Educativos 2007/2008  \nOf\u00edcio de apresenta\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos enviado para escolas \nFicha de marca\u00e7\u00e3o dos programas educativos \nAc\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos no dia do lan\u00e7amento oficial do \n\nano Internacional do Planeta Terra, com distribui\u00e7\u00e3o dos Folhetos \nDivulga\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos a ge\u00f3logos que pretendem criar um \n\nGeopark em Porto Santo \nEstudo estat\u00edstico dos programas educativos  \n\n \n\nDurante os meses de Mar\u00e7o a Agosto de 2007 desenvolvemos um trabalho de \n\nacompanhamento de visitas para v\u00e1rios tipos de p\u00fablico, cujo objectivo era aferir as \n\nmelhores estrat\u00e9gias, m\u00e9todos e tipo de linguagem a usar para os aproximar das \n\ngeoci\u00eancias. O interesse pedag\u00f3gico dos s\u00edtios de interesse Geol\u00f3gico do Geopark \n\nNaturtejo foi atestado, quando o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o Portugu\u00eas, em Junho de \n\n2007, na Primeira Fase de Exames Nacionais do Ensino secund\u00e1rio, incluiu um \n\nextracto adaptado dum artigo cient\u00edfico publicado por Neto de Carvalho (2004), \n\nsobre um dos mais relevantes s\u00edtios de interesse Geol\u00f3gico do Geopark \u2013 o Parque \n\nIcnol\u00f3gico de Penha Garcia. Este foi objecto de explora\u00e7\u00e3o, no Grupo II de \n\nquest\u00f5es, da Prova Escrita de Geologia de 12\u00ba ano (17-18 anos), para acesso ao \n\nEnsino Superior, prova essa dispon\u00edvel online em http://www.gave.pt. Na sequ\u00eancia \n\ndestas ac\u00e7\u00f5es, o Geopark lan\u00e7ou no Ano Lectivo de 2007/2008, um Projecto \n\nEducativo destinado a alunos e professores das Escolas inseridas na \u00e1rea do \n\nGeopark, das restantes portuguesas e adapt\u00e1vel a estrangeiras. \n\nDuas das responsabilidades de um Geoparque da REG e RGG da UNESCO \n\ns\u00e3o a promo\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico para as gera\u00e7\u00f5es futuras e \n\na educa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em geral, em tem\u00e1ticas geol\u00f3gicas e ambientais. Para atingir \n\nesses pressupostos, nada melhor do que educar e sensibilizar as crian\u00e7as, os \n\nadolescentes e os jovens para o respeito e conserva\u00e7\u00e3o da Natureza.  \n\nNa primeira quinzena de Outubro de 2007 prepar\u00e1mos e cri\u00e1mos os Programas \n\nEducativos do Geopark Naturtejo, com a colabora\u00e7\u00e3o de Cristina Pregui\u00e7a, \n\nadministrativa da Naturtejo EIM, no que respeita \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do pre\u00e7\u00e1rio das \n\n\n\n 187\n\nactividades a desenvolver nas Sa\u00eddas de Campo propostas. Atrav\u00e9s de sa\u00eddas de \n\ncampo, vulgarmente designadas nas escolas, por visitas de estudo, os alunos \n\npoder\u00e3o ter contacto com s\u00edtios de interesse geol\u00f3gico no espa\u00e7o natural. Durante \n\nas actividades programadas para estas sa\u00eddas de campo, ser-lhes-\u00e1 dada a \n\noportunidade de reconhecerem a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios de interesse \n\nGeol\u00f3gico, por serem locais chave que permitem compreender a hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o \n\nda vida e do pr\u00f3prio Planeta Terra.  \n\nO Projecto Educativo desenvolver-se-\u00e1 em tr\u00eas etapas, para permitir que se \n\nseleccionem e se v\u00e3o testando os s\u00edtios de interesse Geol\u00f3gico a incluir, para que se \n\nproduzam novos recursos pedag\u00f3gicos e para adequar os conte\u00fados a explorar no \n\ncampo, aos curr\u00edculos que incluem as geoci\u00eancias, nos v\u00e1rios n\u00edveis de Ensino. \n\nDurante a primeira etapa, decorrida no Ano Lectivo 2007/2008, foram criados e \n\ndivulgados dois tipos de Programas Educativos: \u201cA escola vai ao Geopark\u201d e \u201cO \n\nGeopark vai \u00e0 escola\u201d. No Programa Educativo \u201cA escola vai ao Geopark\u201d foram \n\nestabelecidas cinco sa\u00eddas de campo interdisciplinares (Catana, 2007a; 2007b; \n\n2007c; 2007d; 2007e) no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Naturais e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\ndestinadas a alunos do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (12-15 anos) que decorrem em \n\nquatro s\u00edtios de interesse Geol\u00f3gico. Estas sa\u00eddas de campo, tendo em vista a sua \n\nimport\u00e2ncia pedag\u00f3gica, incluem tamb\u00e9m visitas guiadas a tr\u00eas espa\u00e7os \n\nmuseol\u00f3gicos do territ\u00f3rio: Casa das Artes e Cultura do Tejo e Museu de \n\nArqueologia, em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, e Centro de Ci\u00eancia Viva \u2013 A Floresta, em \n\nProen\u00e7a-a-Nova.  \n\nOs monitores do Geopark que acompanham estas sa\u00eddas de campo s\u00e3o \n\nespecializados na \u00e1rea da Geologia, apresentando qualifica\u00e7\u00e3o superior cient\u00edfico-\n\npedag\u00f3gica. Os conte\u00fados pedag\u00f3gicos que s\u00e3o explorados por esses monitores \n\nfazem parte dos curr\u00edculos disciplinares de Ci\u00eancias Naturais (essencialmente 7\u00ba e \n\n8\u00ba ano). Pretende-se que os alunos tenham um papel activo, durante as Sa\u00eddas de \n\nCampo, por isso, surgem frequentemente durante estas, v\u00e1rios momentos de \n\nbrainstorming de forma a aplicarem e mobilizarem os saberes te\u00f3ricos apreendidos \n\nna sala de aula. Para facilitar a introdu\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de alguns dos processos, \n\ntal como por exemplo, a forma\u00e7\u00e3o do icnof\u00f3ssil Cruziana, foram constru\u00eddos alguns \n\nmodelos (figura 6.1) que s\u00e3o usados pelos monitores e s\u00e3o apresentados esquemas \n\nque ilustram explica\u00e7\u00f5es prestadas. \n\n\n\n 188 \n\nOs alunos preenchem, no final de cada sa\u00edda de campo, um question\u00e1rio de \n\nopini\u00e3o relativo \u00e0 mesma. Para abordagem dos conte\u00fados pedag\u00f3gicos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, o Geopark conta com a colabora\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicos de Empresas de \n\nDesportos de Natureza, com forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. A explora\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\npedag\u00f3gicos nas referidas sa\u00eddas de campo p\u00f4de ser j\u00e1 adaptada, no ano lectivo \n\n2007/2008, aos curr\u00edculos das disciplinas, que inclu\u00edam temas geol\u00f3gicos, para \n\nalunos do 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (10-12 anos) e do Ensino Secund\u00e1rio (16-18 \n\nanos). O tempo de dura\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo \u00e9 ajust\u00e1vel \u00e0s necessidades dos \n\nparticipantes. Geralmente cada Sa\u00edda de Campo tem a dura\u00e7\u00e3o de meio dia ou um \n\ndia, no entanto, as escolas poder\u00e3o solicitar Programas de dois ou mais dias de \n\ndura\u00e7\u00e3o, seleccionando para isso v\u00e1rias sa\u00eddas de campo, que lhes permitem ter \n\numa vis\u00e3o mais abrangente do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do territ\u00f3rio do Geopark. As \n\nescolas inclu\u00eddas no territ\u00f3rio do Geopark usufruem de desconto, nas cinco sa\u00eddas \n\nde campo supracitadas. \n\nNo Programa Educativo \u201cO Geopark vai \u00e0 escola\u201d foi estabelecida a Sa\u00edda de \n\nCampo F - Geodiversidade \u00e0 volta da nossa Escola, destinada apenas a Escolas \n\nque integrem o territ\u00f3rio do Geopark (Catana 2007f). Este \u00e9 um programa, em que \n\nos t\u00e9cnicos do Geopark se deslocam gratuitamente \u00e0s escolas dos seus munic\u00edpios \n\npara dinamizarem esta ac\u00e7\u00e3o, destinada a que os alunos possam observar \n\nexemplos in situ, no meio envolvente da sua escola, ou na sala de aula, como \n\nantecipa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de uma sa\u00edda de campo.  \n\nA divulga\u00e7\u00e3o destes dois tipos de programas educativos decorreu em Outubro \n\nde 2007, tendo sido no dia 19, enviados por correio para as escolas inseridas no \n\nterrit\u00f3rio do Geopark (doravante designadas por Escolas do Geopark) e por correio \n\nelectr\u00f3nico para as restantes escolas do pa\u00eds (doravante designadas por Escolas) \n\nacompanhados de um of\u00edcio dirigido ao Presidente do Conselho Executivo (DVD - \nANEXO G) e da Ficha de Marca\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos (DVD - ANEXO H).  \n\nA 10 de Novembro de 2007, dia do lan\u00e7amento oficial do Ano Internacional do \n\nPlaneta Terra, que decorreu no Pavilh\u00e3o do Conhecimento, no Stand do Geopark \n\nNaturtejo, em Lisboa, distribu\u00edmos um folheto de divulga\u00e7\u00e3o dos Programas \n\nEducativos, a Professores que participavam no evento. Para isso elabor\u00e1mos o \n\nfolheto Programas Educativos Geopark Naturtejo \u2013 5 sa\u00eddas de campo \n\n\n\n 189\n\ninterdisciplinares, em: Ci\u00eancias Naturais, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Hist\u00f3ria, para alunos do \n\n3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (DVD \u2013 ANEXO I) (Catana, 2007g).  \nNo dia 21 de Novembro de 2007 passaram a estar dispon\u00edveis online, em \n\nportugu\u00eas e castelhano, no Website do Geopark em http:// \n\nwww.geoparknaturtejo.com os Programas Educativos: A Escola Vai ao Geopark e O \n\nGeopark vai \u00e0 Escola, dirigidos a escolas nacionais e adapt\u00e1veis a estrangeiras. \n\nAcresce referir que acompanh\u00e1mos todo o processo de inser\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados dos \n\nProgramas Educativos no Website do Geopark Naturtejo. \n\nNo dia 22 de Novembro de 2007, estivemos presentes numa reuni\u00e3o no \n\nMinist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, em Lisboa, onde tivemos oportunidade de dar a conhecer \n\nos Programas Educativos do Geopark Naturtejo ao respectivo departamento do \n\nMinist\u00e9rio. \n\nA 14 de Janeiro de 2008, apresent\u00e1mos os Programas Educativos durante uma \n\nreuni\u00e3o que tinha por objectivo a explica\u00e7\u00e3o do funcionamento do Geopark \n\nNaturtejo, a ge\u00f3logos que pretendem criar um Geoparque na ilha de Porto Santo. \n\nEsta reuni\u00e3o foi orientada pelo Coordenador Cient\u00edfico do Geopark. \n\nEm Fevereiro de 2008 come\u00e7aram a ser colhidos os frutos da cria\u00e7\u00e3o e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos do Geopark, pois neste m\u00eas iniciaram-se as \n\nSa\u00eddas de Campo e as Escolas vieram ao Geopark. Adiante apresentamos as \n\ntabelas onde reunimos os dados estat\u00edsticos dos dois Programas Educativos do \n\nGeopark, relativos ao Ano Lectivo de 2007/2008. \n\n\u00c9 de salientar que na implementa\u00e7\u00e3o dos programas educativos no terreno, as \n\nsa\u00eddas de campo destinadas ao p\u00fablico escolar: \n\n- a maioria dos contactos para inscri\u00e7\u00e3o e acerto de pormenores foram levados \n\na cabo entre as institui\u00e7\u00f5es educativas e o pessoal administrativo da Naturtejo EIM; \n\n- depois de sermos informados, das datas das marca\u00e7\u00f5es das Sa\u00eddas de \n\nCampo, estas foram coordenadas por n\u00f3s, na qualidade de Respons\u00e1vel pelos \n\nProgramas Educativos do Geopark; \n\n- as sa\u00eddas de campo dos Programas Educativos foram dinamizadas, em \n\nmuitos casos, conjuntamente com outros elementos da equipa do Geoparque, \n\nnomeadamente, Joana Rodrigues, Jo\u00e3o Geraldes e Carlos Neto de Carvalho, \n\ntamb\u00e9m monitores das actividades, sempre que o n\u00famero de alunos fosse elevado e \n\n\n\n 190 \n\njustificasse a divis\u00e3o dos mesmos em grupos. Cada um destes grupos tinha o \n\nrespectivo monitor e, sempre que poss\u00edvel, 25 alunos no m\u00e1ximo; \n\n- na prepara\u00e7\u00e3o de cada uma das sa\u00eddas de campo de A a E, realizou-se um \n\ntrabalho pr\u00e9vio de selec\u00e7\u00e3o de paragens, dos conte\u00fados e conceitos a abordar em \n\ncada uma delas, com base no trabalho de campo e de acompanhamento de visitas \n\nao p\u00fablico em geral, realizadas entre Setembro de 2006 e Setembro de 2007. \n\nApresentamos nas tabelas 6.10, 6.11 e 6.12, a t\u00edtulo de exemplo, para a Sa\u00edda de \n\ncampo A (uma das duas que inclui a Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia) as \n\nparagens, os conte\u00fados e conceitos integrados nos programas curriculares do \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o portugu\u00eas e que podem ser explorados pelos monitores, nas \n\nmesmas, no \u00e2mbito das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais de 3\u00ba Ciclo (Galv\u00e3o et al., \n\n2001) e de Biologia e Geologia do 10\u00ba (ou 11\u00ba ano \u2013 inicia\u00e7\u00e3o) (Amador et al., 2001) \n\ne 11\u00ba (ou 12\u00ba ano \u2013 continua\u00e7\u00e3o) (Amador et al., 2003) anos, respectivamente.  \n\n- desempenh\u00e1mos a fun\u00e7\u00e3o de Monitora de grupos de alunos, na maioria das \n\nactividades dos dois tipos de Programas Educativos.  \n\n\n\n 191\n\n \nTabela 6.10. Conte\u00fados program\u00e1ticos / conceitos a explorar em cada ponto de paragem \n\ndas Sa\u00eddas de Campo A e C no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais de 3\u00ba Ciclo do \nEnsino B\u00e1sico que decorrem na Rota dos F\u00f3sseis (continua). \n\nPontos de paragem Conte\u00fados program\u00e1ticos / Conceitos a explorar  \n\nPonto de partida e chegada \ndo PR3 \u2013 Rota dos F\u00f3sseis \n\nDesenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nGeomonumento \n\nGeoparque da REG e RGG UNESCO \n\nTurismo de Natureza \n\nCapela do Esp\u00edrito Santo Utiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: granito) \n\nPosto de Turismo Utiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: quartzito) \n\nPelourinho Utiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: granito) \n\nFuturas instala\u00e7\u00f5es do \nMuseu do Paleoz\u00f3ico \n\nGrandes etapas da hist\u00f3ria da Terra:  \n\nEscala do tempo geol\u00f3gico \u2013 Eras e Per\u00edodos (ex.: Era Paleoz\u00f3ica \n\ne Per\u00edodo Ordov\u00edcico) \n\nF\u00f3sseis e Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia (ex.: evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nsobre as Cruziana) \n\nPaleontologia; F\u00f3sseis de idade; Moldagem;Trilobites; Marcas ou \n\nicnof\u00f3sseis; Extin\u00e7\u00e3o; Evolu\u00e7\u00e3o \n\nIgreja Matriz Utiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: granito) \n\nMiradouro com vistas para \no rio e \u201cmar\u201d \n\nCanh\u00e3o fluvial (ex.: do Ponsul); Estratos; Ciclo das Rochas; \n\nLitosfera; Placas Litosf\u00e9ricas; Teoria da Tect\u00f3nica de Placas; \n\nTeoria da Deriva Continental; Dobras (Ex.: sinclinal de Penha \n\nGarcia) \n\nAfloramento da base do \nQuartzito Armoricano \n\nRochas sedimentares: sedimento; eros\u00e3o; transporte; diag\u00e9nese  \n\n(Ex. de rocha sedimentar detr\u00edtica \u2013 arenito) \n\nRochas metam\u00f3rficas: \n\nMetamorfismo: agentes de metamorfismo; metamorfismo regional; \n\n(Ex. de rocha metam\u00f3rfica \u2013 quartzito) \n\nMiradouro nas Ru\u00ednas do \nCastelo Medieval \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: rocha local -quartzito) \n\nCiclo das rochas \n\nRochas magm\u00e1ticas: Rocha magm\u00e1tica plut\u00f3nica (ex.: granito de \n\nMonsanto)  \n\nTeoria da Tect\u00f3nica de Placas \n\nFalha (ex.: do Ponsul); Dobra (ex: sinclinal de Penha Garcia) \n\nBairro tradicional de casas \nquartz\u00edticas \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: rocha local - quartzito) \n\n \n\n\n\n 192 \n\n \n\nTabela 6.10. Conte\u00fados program\u00e1ticos / conceitos a explorar em cada ponto de paragem \n\ndas Sa\u00eddas de Campo A e C no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais de 3\u00ba Ciclo do \nEnsino B\u00e1sico que decorrem na Rota dos F\u00f3sseis. \n\nPontos de paragem Conte\u00fados program\u00e1ticos / Conceitos a explorar  \n\nGruta da Lapa do Castelo \nDiaclase \n\nImportant Bird Area (IBA) \n\n\u201cMina do Ti Meio Quartilho\u201d \n\nMineral (ex.: quartzo) \n\nPropriedades dos minerais: cor e dureza \n\nRocha (ex.: quartzito)  \n\nFil\u00f5es (ex.: de quartzo) testemunhos da circula\u00e7\u00e3o de fluidos sob \n\ngrande press\u00e3o ricos em s\u00edlica \n\nPlano de falha, Icnof\u00f3sseis \n\nFalhas \n\nF\u00f3sseis: somatof\u00f3sseis; icnof\u00f3sseis (ex.: pistas de alimenta\u00e7\u00e3o \n\nde Trilobites \u2013 Cruziana) \n\nFossiliza\u00e7\u00e3o: moldagem \n\nLaje das \u201ccobras pintadas\u201d \n\nIcnof\u00f3sseis:  \n\npistas de alimenta\u00e7\u00e3o de trilobites - Cruziana \n\nGalerias verticais de habita\u00e7\u00e3o de vermes marinhos cil\u00edndricos \u2013 \n\nMonocraterion \n\nDobras nos n\u00edveis finos xisto-\nquartz\u00edticos  \n\nRochas metam\u00f3rficas (ex.: xisto) \n\nDobras (ex.: dobras de arrasto da falha da barragem) \n\nEstratos de quartzito quase \nverticais \n\nEstratos; Princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos \n\nIdade relativa  \n\nN\u00facleo de Moinhos de rod\u00edzio \ndo complexo moageiro de \nPenha Garcia e \u201cCasa dos \nF\u00f3sseis\u201d \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais (Aproveitamento da for\u00e7a \n\nmotriz da \u00e1gua do rio para a moagem dos gr\u00e3os de cereais, \n\ntransformando-os em farinha; Utiliza\u00e7\u00e3o da diversidade de \n\nrochas na constru\u00e7\u00e3o e nos engenhos de moagem; as rochas \n\nquartz\u00edticas para as paredes de casas, dos moinhos e dos muros \n\ndas hortas tradicionais em socalcos; rochas gran\u00edticas para as \n\nm\u00f3s) \n\nF\u00f3sseis; Icnof\u00f3sseis; Fossiliza\u00e7\u00e3o; Moldagem \n\nMarcas de ondula\u00e7\u00e3o \nPrinc\u00edpio do actualismo geol\u00f3gico (O presente \u00e9 a chave do \npassado) \n\nLaje das Cruziana \n\u201ccom forma circular\u201d  \n\nIcnof\u00f3ssil (ex.: Cruziana) \n\nPanor\u00e2mica final da \nsequ\u00eancia de estratos do \nflanco sudoeste do Sinclinal \nde Penha Garcia \n\nSequ\u00eancia de estratos; Estratifica\u00e7\u00e3o; Princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o \n\ndos estratos; Idade relativa \n\nDobra (ex.:de arrasto da falha da barragem) \n\n \n\n\n\n 193\n\n \n\nTabela 6.11. Conte\u00fados program\u00e1ticos / conceitos a explorar em cada ponto de paragem \n\ndas Sa\u00eddas de Campo A e C no \u00e2mbito da disciplina de Biologia e Geologia 10\u00ba/11\u00ba Anos \n(inicia\u00e7\u00e3o) do Ensino Secund\u00e1rio que decorrem na Rota dos F\u00f3sseis (continua). \n\nPontos de paragem Conte\u00fados program\u00e1ticos / Conceitos a explorar  \n\nPonto de partida e chegada do PR3 \u2013 \nRota dos F\u00f3sseis \n\nProtec\u00e7\u00e3o ambiental e Desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nGeomonumento \n\nGeoparque da REG e RGG UNESCO \n\nTurismo de Natureza \n\nCapela do Esp\u00edrito Santo Utiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: granito) \n\nPosto de Turismo \nUtiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: rocha local - \n\nquartzito) \n\nPelourinho Utiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: granito) \n\nFuturas instala\u00e7\u00f5es do Museu do \nPaleoz\u00f3ico \n\nEscala do tempo geol\u00f3gico \u2013 Eras e Per\u00edodos (ex.: Era \n\nPaleoz\u00f3ica e Per\u00edodo Ordov\u00edcico) \n\nPaleontologia; F\u00f3sseis; F\u00f3sseis de idade; Moldagem; \n\nTrilobites; Icnof\u00f3sseis; Extin\u00e7\u00e3o; Evolu\u00e7\u00e3o \n\nIgreja Matriz Utiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: granito) \n\nMiradouro com vistas para o rio e \n\u201cmar\u201d \n\nCanh\u00e3o fluvial (ex.: do Ponsul); \n\nEstratos; Ciclo geol\u00f3gico; Placas Litosf\u00e9ricas; Teoria da \n\nTect\u00f3nica de Placas; Teoria da Deriva Continental; \n\nDobramentos e esfor\u00e7os tect\u00f3nicos envolvidos (Ex.: \n\nsinclinal de Penha Garcia) \n\nAfloramento da base do Quartzito \nArmoricano \n\nCiclo Geol\u00f3gico: altera\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o; sedimenta\u00e7\u00e3o; \n\nDiag\u00e9nese; Metamorfismo  \n\n(ex.: de rocha sedimentar \u2013 arenito) \n\n(ex.: de rocha metam\u00f3rfica \u2013 quartzito) \n\nMiradouro nas Ru\u00ednas do Castelo \nMedieval \n\nCiclo das rochas \u2013 Magmatismo (ex.: granito de Monsanto \n\n\u2013 rocha magm\u00e1tica intrusiva ou plut\u00f3nica) \n\nTect\u00f3nica de Placas e esfor\u00e7os tect\u00f3nicos envolvidos: \n\nFalha (ex.: do Ponsul) \n\nDobra (ex: sinclinal de Penha Garcia) \n\nBairro tradicional de casas \nquartz\u00edticas \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: rocha local -\nquartzito) \n\nGruta da Lapa do Castelo \nDiaclase \n\nImportant Bird Area (IBA) \n\n \n\n\n\n 194 \n\n \n\nTabela 6.11. Conte\u00fados program\u00e1ticos / conceitos a explorar em cada ponto de paragem \n\ndas Sa\u00eddas de Campo A e C no \u00e2mbito da disciplina de Biologia e Geologia 10\u00ba/11\u00ba Anos \n(inicia\u00e7\u00e3o) do Ensino Secund\u00e1rio que decorrem na Rota dos F\u00f3sseis. \n\nPontos de paragem Conte\u00fados program\u00e1ticos / Conceitos a explorar  \n\n \u201cMina do Ti Meio Quartilho\u201d \n\nMineral (ex.: quartzo) \n\nRocha (ex.: quartzito) Propriedades dos minerais: cor e \n\ndureza \n\nFil\u00f5es (ex.: de quartzo) testemunhos da circula\u00e7\u00e3o de fluidos \n\nsob grande press\u00e3o ricos em s\u00edlica \n\nPlano de falha e Icnof\u00f3sseis \n\nFalha \n\nF\u00f3sseis: somatof\u00f3sseis; icnof\u00f3sseis (ex.: Cruziana - pistas de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o de Trilobites; Monocraterion -Galerias de \n\nhabita\u00e7\u00e3o vertical de vermes cil\u00edndricos marinhos) \n\nLaje das \u201ccobras pintadas\u201d \n\nIcnof\u00f3sseis:  \n\nPistas de alimenta\u00e7\u00e3o de trilobites - Cruziana \n\nGalerias verticais de habita\u00e7\u00e3o de vermes marinhos \n\ncil\u00edndricos \u2013 Monocraterion \n\nDobras nos n\u00edveis finos xisto-\nquartz\u00edticos  \n\nRochas metam\u00f3rficas (ex.: xisto) \n\nDobras (ex.: dobras de arrasto da falha da barragem) \n\nEstratos de quartzito quase \nverticais \n\nEstratos \n\nPrinc\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos \n\nIdade relativa dos estratos \n\nN\u00facleo de Moinhos de rod\u00edzio do \ncomplexo moageiro de Penha \nGarcia e \u201cCasa dos F\u00f3sseis\u201d \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais: aproveitamento da for\u00e7a \n\nmotriz da \u00e1gua do rio para a moagem dos gr\u00e3os de cereais, \n\ntransformando-os em farinha. \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o da diversidade de rochas na constru\u00e7\u00e3o e nos \n\nengenhos de moagem (as rochas quartz\u00edticas para as \n\nparedes de casas e dos moinhos, dos muros das hortas \n\ntradicionais em socalcos; rochas gran\u00edticas para as m\u00f3s) \n\nF\u00f3sseis; Icnof\u00f3sseis; Fossiliza\u00e7\u00e3o; Moldagem \n\nMarcas de ondula\u00e7\u00e3o \nRipple marks; Princ\u00edpio do actualismo geol\u00f3gico (O presente \n\n\u00e9 a chave do passado) \n\nLaje das Cruziana \n\u201ccom forma circular\u201d \n\nIcnof\u00f3ssil (ex.: Cruziana) \n\nPanor\u00e2mica final da sequ\u00eancia de \nestratos do flanco sudoeste do \nSinclinal de Penha Garcia \n\nSequ\u00eancia de estratos; Estratifica\u00e7\u00e3o; Princ\u00edpio da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos; Idade relativa  \n\nDobra (ex.: de arrasto da falha da barragem) \n\n\n\n 195\n\nTabela 6.12. Conte\u00fados program\u00e1ticos / conceitos a explorar em cada ponto de paragem \n\ndas Sa\u00eddas de Campo A e C no \u00e2mbito da disciplina Biologia e Geologia 11\u00ba/12\u00ba Anos \n(continua\u00e7\u00e3o) do Ensino Secund\u00e1rio que decorrem na Rota dos F\u00f3sseis (continua). \n\nPontos de paragem Conte\u00fados program\u00e1ticos / Conceitos a explorar  \n\nPonto de partida e chegada \ndo PR3 \u2013 Rota dos F\u00f3sseis \n\nDesenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nGeoparque da REG e RGG UNESCO; Geomonumento \n\nTurismo de Natureza \n\nCapela do Esp\u00edrito Santo Utiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: granito) \n\nPosto de Turismo Utiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: rocha local - quartzito) \n\nPelourinho Utiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: granito) \n\nFuturas instala\u00e7\u00f5es do \nMuseu do Paleoz\u00f3ico \n\nEscala do tempo geol\u00f3gico \u2013 Eras e Per\u00edodos (ex.: Era Paleoz\u00f3ica \n\ne Per\u00edodo Ordov\u00edcico) \n\nPaleontologia; F\u00f3sseis; Moldagem; Trilobites; Icnof\u00f3sseis; \n\nExtin\u00e7\u00e3o; Evolu\u00e7\u00e3o \n\nIgreja Matriz Utiliza\u00e7\u00e3o das rochas pelo Homem (ex.: granito) \n\nMiradouro com vistas para \no rio e \u201cmar\u201d \n\nCanh\u00e3o fluvial (ex.: do Ponsul); Estratos; Ciclo geol\u00f3gico; \n\nMetamorfismo; Placas Litosf\u00e9ricas; Teoria da Tect\u00f3nica de Placas; \n\nTeoria da Deriva Continental Dobramentos e esfor\u00e7os tect\u00f3nicos \n\nenvolvidos (Ex.: sinclinal de Penha Garcia) \n\nAfloramento da base do \nQuartzito Armoricano \n\nRochas sedimentares: meteoriza\u00e7\u00e3o (qu\u00edmica e mec\u00e2nica), eros\u00e3o, \n\ntransporte, deposi\u00e7\u00e3o e diag\u00e9nese; Rochas detr\u00edticas n\u00e3o \n\nconsolidadas (ex.: areias); Rochas detr\u00edticas consolidadas (ex.: \n\narenitos) \n\nRochas metam\u00f3rficas: Metamorfismo \u2013 factores de metamorfismo; \n\ntipos de metamorfismo (ex.: metamorfismo regional); \n\nrecristaliza\u00e7\u00e3o. Rocha metam\u00f3rfica originada por metamorfismo \n\nregional (ex.: quartzito)  \n\nMiradouro nas Ru\u00ednas do \nCastelo Medieval \n\nExplora\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos (ex.: rocha local \u2013 \n\nquartzito nas muralhas)  \n\nMagmatismo (ex.: granito de Monsanto \u2013 rocha magm\u00e1tica intrusiva \n\nou plut\u00f3nica) \n\nTect\u00f3nica de Placas e esfor\u00e7os tect\u00f3nicos envolvidos: \n\nFalha (ex.: do Ponsul) \n\nDobra; Sinclinal (ex: sinclinal de Penha Garcia) \n\nBairro tradicional de casas \nquartz\u00edticas \n\nExplora\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos (Ex.: uso de \n\nquartzito na constru\u00e7\u00e3o tradicional) \n\nGruta da Lapa do Castelo Diaclase; Important Bird Area (IBA) \n\n\n\n 196 \n\n \n\nTabela 6.12. Conte\u00fados program\u00e1ticos / conceitos a explorar em cada ponto de paragem \n\ndas Sa\u00eddas de Campo A e C no \u00e2mbito da disciplina de Biologia e Geologia 11\u00ba/12\u00ba Anos \n(continua\u00e7\u00e3o) do Ensino Secund\u00e1rio que decorrem na Rota dos F\u00f3sseis. \n\nPontos de paragem Conte\u00fados program\u00e1ticos / Conceitos a explorar  \n\n\u201cMina do Ti Meio Quartilho\u201d \n\nMineral (ex.: quartzo); Rocha (ex.: quartzito); Propriedades \n\ndos minerais: cor e dureza \n\nFil\u00f5es (ex.: de quartzo) testemunhos da circula\u00e7\u00e3o de fluidos \n\nsob grande press\u00e3o ricos em s\u00edlica \n\nAqu\u00edfero (ex.: sinclinal local de recarga do aqu\u00edfero \n\nhidromineral de Monfortinho)  \n\nPlano de falha, Icnof\u00f3sseis \n\nFalhas e seus elementos (ex.: plano de falha com estrias e \n\nesqu\u00edrolas) \n\nF\u00f3sseis: somatof\u00f3sseis; icnof\u00f3sseis (ex.: Cruziana - pistas de \nalimenta\u00e7\u00e3o de Trilobites; Monocraterion -Galerias de \nhabita\u00e7\u00e3o vertical de vermes cil\u00edndricos marinhos); Processo \nde fossiliza\u00e7\u00e3o (ex.:moldagem); Paleoambientes; ambientes \nsedimentares marinhos; F\u00f3sseis indicadores de idade e de \npaleoambientes  \n\nLaje das \u201ccobras pintadas\u201d \n\nIcnof\u00f3sseis: pistas de alimenta\u00e7\u00e3o de trilobites - Cruziana; \n\nGalerias verticais de habita\u00e7\u00e3o de vermes marinhos cil\u00edndricos \n\n\u2013 Monocraterion \n\nDobras nos n\u00edveis finos xisto-\nquartz\u00edticos  \n\nRochas metam\u00f3rficas (ex.: xisto e quartzito) \n\nDobras e seus elementos: eixo da dobra, charneira, flancos e \n\nsuperf\u00edcie axial (ex.: dobras de arrasto da falha da barragem) \n\nEstratos de quartzito quase \nverticais \n\nEstratos (tecto e muro); Princ\u00edpio da sobreposi\u00e7\u00e3o dos \n\nestratos; Idade relativa dos estratos \n\nN\u00facleo de Moinhos de rod\u00edzio do \ncomplexo moageiro de Penha \nGarcia e \u201cCasa dos F\u00f3sseis\u201d \n\nExplora\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos: \nUtiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais: aproveitamento da for\u00e7a \nmotriz da \u00e1gua do rio para a moagem dos gr\u00e3os de cereais, \ntransformando-os em farinha. \nUtiliza\u00e7\u00e3o da diversidade de rochas na constru\u00e7\u00e3o e nos \nengenhos de moagem (as rochas quartz\u00edticas para as paredes \nde casas e dos moinhos, dos muros das hortas tradicionais \nem socalcos; rochas gran\u00edticas para as m\u00f3s) \n\nF\u00f3sseis; Icnof\u00f3sseis; Fossiliza\u00e7\u00e3o; Moldagem \n\nMarcas de ondula\u00e7\u00e3o Ripple marks; Princ\u00edpio do actualismo geol\u00f3gico  \n\nLaje das Cruziana \u201ccom forma \ncircular\u201d \n\nIcnof\u00f3ssil (ex.: Cruziana) \n\nPanor\u00e2mica final da sequ\u00eancia \nde estratos do flanco sudoeste \ndo Sinclinal de Penha Garcia \n\nSequ\u00eancia de estratos; Estratifica\u00e7\u00e3o; Princ\u00edpio da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o dos estratos; Idade relativa;  \n\nDobra (ex.:dobra de arrasto da falha da barragem) \n\n \n\n\n\n 197\n\nNas tabelas 6.13 e 6.14 apresentamos os dados estat\u00edsticos do Programa \n\nEducativo \u201cA Escola vai ao Geopark\u201d e \u201cO Geopark vai \u00e0 Escola\u201d, referentes ao Ano \n\nLectivo 2007/2008.  \n\nTabela 6.13. Dados estat\u00edsticos do Programa Educativo \u201cA Escola vai ao Geopark\u201d \u2013 Ano \nLectivo 2007/2008. \n\nData \nSa\u00edda \n\nde \nCampo \n\nInstitui\u00e7\u00e3o \nEscola/Universidade Localidade\n\nEscola \ndo \n\nGeopark \nDisciplinas/Anos N.\u00ba Alunos \n\nN.\u00ba \nProfs. \n\n11 Fev. A Secund\u00e1ria c/ 3\u00ba Ciclo Amato Lusitano \nCastelo \nBranco X \n\nBiologia e Geologia \n10\u00ba Ano 90 4 \n\n25 Fev. C Secund\u00e1ria do Fund\u00e3o Fund\u00e3o  Geologia \n12\u00ba Ano \n\n11 5 \n\n        \n\n11 Mar\u00e7o A Secund\u00e1ria c/3\u00ba Ciclo \nJos\u00e9 Sanches \n\nAlcains X Ci\u00eancias Naturais 7\u00ba Ano 50 4 \n\n13 Mar\u00e7o C Secund\u00e1ria c/3\u00ba Ciclo Jos\u00e9 Sanches Alcains X \nBiologia e Geologia \n10\u00ba; 11\u00ba, 12\u00ba Anos \n\n(inicia\u00e7\u00e3o e continua\u00e7\u00e3o) \n51 4 \n\n15 Mar\u00e7o C Secund\u00e1ria da Lourinh\u00e3 Lourinh\u00e3  Biologia e Geologia 11\u00ba Ano 26 3 \n        \n\n8 Abril A EB 2,3 da Sert\u00e3 Sert\u00e3  Ci\u00eancias Naturais \n7\u00ba Ano \n\n83 8 \n\n12 Abril C Col\u00e9gio Valsassina Lisboa  Biologia e Geologia 10\u00ba e 11\u00ba Anos 42 2 \n\n13 Abril D Col\u00e9gio Valsassina Lisboa  \nBiologia e Geologia \n\n10\u00ba e 11\u00ba Anos \n(inicia\u00e7\u00e3o e continua\u00e7\u00e3o) \n\n42 2 \n\n30 Abril C EB 2,3 de Vilarinho do Bairro Anadia  \nCi\u00eancias Naturais \n\n7\u00ba Ano 68 8 \n        \n\n1 Maio A EB 2,3/S Vieira de Ara\u00fajo \nVieira do \n\nMinho  \nAmbiente e \n\nDesenvolvimento Rural \n11\u00ba Ano \n\n14 3 \n\n3 Maio D EB 2,3/S Vieira de Ara\u00fajo \nViera do \nMinho  \n\nAmbiente e \nDesenvolvimento Rural \n\n11\u00ba Ano \n14 3 \n\n12 Maio A Secund\u00e1ria c/3\u00ba Ciclo Amato Lusitano \nCastelo \nBranco X \n\nBiologia e Geologia \n11\u00ba Ano 96 5 \n\n15 Maio D EB 2,3 S. Vicente da Beira \nS. Vicente \nda Beira X \n\nCi\u00eancias Naturais \n8\u00ba Ano 20 4 \n\n27 Maio A USALBI \u2013 Universidade S\u00e9nior Albicastrense \nCastelo \nBranco X Patrim\u00f3nio 53 2 \n\n        \n\nAgrupamento de Escolas \nda Sert\u00e3 Sert\u00e3  \n\nClube da Floresta o Melro \nVigilante 9 1 \n\nAgrupamento de Escolas \nde Afonso Paiva \n\nCastelo \nBranco X \n\nClube da Floresta o \nMocho 8 1 \n\nAgrupamento de Escolas \nPadre \n\nAnt\u00f3nio de Andrade \nOleiros X Clube da Floresta os Cucos 20 2 \n\n5 Junho E* \n\nAgrupamento de Escolas \nde Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o \n\nVila Velha \nde R\u00f3d\u00e3o X \n\nClube da Floresta os \nGrifos \n\n11 2 \n\n        \n\n17 \n18 \n19 \nJulho \n\nC \nD\nE* \n\nMestrado em Patrim\u00f3nio \nGeol\u00f3gico e \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o da \nUniversidade do Minho \n\nBraga  Temas e Exemplos de Geoconserva\u00e7\u00e3o 8 1 \n\nTOTAL 18 15 9 9  7 diferentes 716 64 \n\n\n\n 198 \n\n \nTabela 6.14. Dados estat\u00edsticos do Programa Educativo \u201cO Geopark vai \u00e0 Escola\u201d \u2013 Ano \nLectivo 2007/2008. \n\nData Sa\u00edda de campo Actividades Escola \nDisciplina \n\nAno \nN\u00ba \n\nAlunos \nN\u00ba \n\nProfs. \n\n22 \nAbril \n\nActividades Pedag\u00f3gicas \nno dia Nacional do \n\nPatrim\u00f3nio Geol\u00f3gico \n\nAgrupamento de Escolas Jos\u00e9 \nSilvestre Ribeiro: \nEB 2,3 /S Jos\u00e9 Silvestre Ribeiro \nde Idanha-a-Nova;  \nEscola B\u00e1sica do 1\u00ba Ciclo de \nPenha Garcia;  \nEscola B\u00e1sica do 1\u00ba Ciclo do \nRosmaninhal; \nEscola B\u00e1sica do 1\u00ba ciclo de \nZebreira; \nEscola B\u00e1sica do 1\u00ba Ciclo da \nRelva \n\n1\u00ba Ciclo e 3\u00ba Ciclo \nSecund\u00e1rio 97 7 \n\n8 Maio \nF \n\nGeodiversidade no \npercurso Escola - \n\nCastelo \n\nEB 2/3 de Vila Velha R\u00f3d\u00e3o \nCi\u00eancias Naturais, \nHist\u00f3ria e \nGeografia/7\u00baAno \n\n21 3 \n\n      \n4 \nJunho \n\nF \n\u00c0 procura da \u00c1gua * \n\nEscola B\u00e1sica do 1\u00ba Ciclo de \nOleiros \n\nEstudo do Meio/1\u00ba \nCiclo: 3\u00ba e 4\u00ba Anos 40 3 \n\n6 \nJunho \n\nF \n\u00c0 procura das Rochas * \n\nEscola B\u00e1sica do 1\u00ba Ciclo de \nEstreito; Escola B\u00e1sica do 1\u00ba ciclo \nde Orvalho \n\nEstudo do Meio/1\u00ba \nCiclo: 1\u00ba; 2\u00ba; 3\u00ba; 4\u00ba \nAnos \n\n28 4 \n\nTOTAL 4 9 4 186 17 \n\n \n \nNas tabelas 6.13 e 6.14 assinal\u00e1mos com um asterisco, aquelas ac\u00e7\u00f5es em \n\nque n\u00e3o particip\u00e1mos, que foram 6, num total de 22.  \n\nA tabela 6.15 cont\u00e9m uma s\u00edntese dos dados estat\u00edsticos dos Programas \n\nEducativos do Geopark Naturtejo no Ano Lectivo 2007/2008. \n\n \nTabela 6.15. S\u00edntese dos dados estat\u00edsticos dos Programas Educativos do Geopark Naturtejo no \nAno Lectivo 2007/2008. \n\nProgramas \nEducativos \n\nN\u00ba de Sa\u00eddas \nCampo/Actividades \n\nN\u00ba de \nAlunos \n\n(? 6 anos) \n\nN\u00ba de \nProfs. \n\nEscolas do \nGeopark Escolas  \n\nN\u00ba de \nEscolas \n\n(diferentes) \n\nA Escola \nvai ao \nGeopark \n\n18 716 64 7 8 15 \n\nO Geopark \nvai \u00e0 Escola \n\n4 186 17 9 0 9 \n\nTotais 22 902 81 16  8 24 \n\n \n\n\n\n 199\n\nNo ano lectivo 2006/2007, antes de se ter iniciado o Projecto Educativo, \n\nparticiparam 170 alunos em sa\u00eddas de campo e palestras organizadas pelo Geopark \n\n[9].  \n\nNo ano lectivo 2007/2008 (tabela 6.15) participaram no conjunto dos dois tipos \n\nde Programas Educativos do Geopark Naturtejo, 902 alunos e 81 professores, o que \n\ntotaliza 983, em 6 meses, designadamente, entre Fevereiro e Julho de 2008. Das 24 \n\nInstitui\u00e7\u00f5es Educativas que aderiram a este Projecto Educativo, 16 eram Escolas do \n\nGeopark e 8 eram Escolas portuguesas localizadas fora do territ\u00f3rio Naturtejo. \n\nAs disciplinas no \u00e2mbito das quais decorreram os Programas Educativos do \n\nAno Lectivo 2007/2008 foram 7, nomeadamente, Estudo do Meio (1\u00ba ao 4\u00ba anos); \n\nCi\u00eancias Naturais (7\u00ba e 8\u00ba anos); Biologia e Geologia (10, 11\u00ba e 12\u00ba anos); Ambiente \n\ne Desenvolvimento Rural (11\u00ba ano); Geologia (12\u00ba ano); Temas e Exemplos de \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o (1\u00ba ano do Mestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o); \n\nPatrim\u00f3nio (Universidade S\u00e9nior de Castelo Branco).  \n\nAs Sa\u00eddas de Campo mais solicitadas foram a A e a C, em ex acquo, seguidas \n\nda Sa\u00edda de Campo D e a menos solicitada foi a E. Daqui se pode inferir que o \n\ngeomonumento mais procurado nas sa\u00eddas de campo foi o Parque Icnol\u00f3gico de \n\nPenha Garcia, j\u00e1 que integra as Sa\u00eddas de Campo A e C.  \n\nNo conjunto dos dois Programas Educativos, participaram alunos dos 1\u00ba, 2\u00ba, 3 \n\ne 4\u00ba Ano do 1\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico; alunos dos 7\u00ba e 8\u00ba Anos do 3\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico; alunos dos 10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba Anos do Ensino Secund\u00e1rio; alunos do 11\u00ba Ano do \n\nEnsino Profissional; alunos do 1\u00ba Ano de Mestrado e alunos da Universidade S\u00e9nior. \n\nQuanto ao n\u00edvel de ensino cujos alunos participaram em mais sa\u00eddas de campo \n\nforam os do Ensino Secund\u00e1rio. \n\n\u00c9 de referir que as actividades de desporto de natureza propostas, que podiam \n\nestar associadas ou inclu\u00eddas como op\u00e7\u00e3o durante as Sa\u00eddas de Campo, n\u00e3o foram \n\nsolicitadas por nenhum dos grupos de alunos que participaram nos programas \n\neducativos. Este dado pode dever-se, por um lado, aos pre\u00e7os praticados pelas \n\nempresas de outdoor que colaboram com a Naturtejo EIM serem elevados face \u00e0 \n\ncapacidade econ\u00f3mica da generalidade das fam\u00edlias dos alunos inscritos. Por outro \n\nlado, pode dever-se \u00e0 falta de articula\u00e7\u00e3o entre os professores do grupo de Biologia \n\ne Geologia e os de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, aquando da inclus\u00e3o da(s) sa\u00edda(s) de campo \n\n\n\n 200 \n\nno Plano Anual de Actividades, que pode ter sido avolumada pela divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nprogramas educativos se ter feito apenas em finais do m\u00eas de Outubro de 2007.     \n\nOs question\u00e1rios de opini\u00e3o entregues aos alunos que realizaram as Sa\u00eddas de \n\nCampo A, B, C, D e E, do Programa Educativo \u201cA Escola vai ao Geopark\u201d n\u00e3o foram \n\nobjecto de tratamento estat\u00edstico no \u00e2mbito desta disserta\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o se achar \n\npertinente relativamente aos objectivos da mesma. Tal tratamento seria muito \n\nmoroso, devido \u00e0 grande quantidade de inqu\u00e9ritos preenchidos e ao volume de \n\ndados que isso representa, j\u00e1 que cada question\u00e1rio continha 11 perguntas. No \n\nentanto, estes question\u00e1rios foram analisados no final de cada Sa\u00edda de Campo. \n\nEles permitiram detectar a necessidade de pequenos ajustes, nas sa\u00eddas de campo, \n\ne com base nestes indicadores adequaram-se as sa\u00eddas seguintes.  \n\nNa tabela 6.16 apresentamos um question\u00e1rio de opini\u00e3o, tipo, entregue aos \n\nalunos no final da Sa\u00edda de Campo A. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 201\n\n \nTabela 6.16. Question\u00e1rio de opini\u00e3o distribu\u00eddo aos alunos que participaram no Programa \nEducativo \u201cA Escola vai ao Geopark\u201d, no Ano Lectivo 2007/2008 (Sa\u00edda de Campo A). \n\n \n\n\n\n 202 \n\nQuanto ao question\u00e1rio propriamente dito, destaca-se o facto de poder vir a ser \n\nreformulado, principalmente, no item 8 \u2013 Explique a sua resposta anterior \u2013 \n\ncorrespondeu \u00e0s suas expectativas iniciais. As op\u00e7\u00f5es de resposta apresentadas \n\ns\u00e3o: sim e n\u00e3o. Esta foi a quest\u00e3o que se demonstrou amb\u00edgua e a que os alunos \n\nlevantaram mais d\u00favidas durante o preenchimento do question\u00e1rio. Pois as suas \n\nexpectativas iniciais poderiam ser baixas e se foram superadas, o aluno poder\u00e1 \n\nresponder n\u00e3o, o que n\u00e3o significa que n\u00e3o tenha ficado com uma boa impress\u00e3o da \n\nSa\u00edda de Campo. A sugest\u00e3o \u00e9 mudar a frase para \u201cExplique a sua resposta anterior \n\n\u2013 superou as suas expectativas iniciais\u201d, mantendo-se as hip\u00f3teses de resposta na \n\nmesma sim e n\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nDIA DA \u00c1RVORE / DIA MUNDIAL DA FLORESTA 21 DE MAR\u00c7O 2008\n\nDinamiza\u00e7\u00e3o conjunta da Ac\u00e7\u00e3o \u201cDar vida \u00e0s \u00e1rvores f\u00f3sseis da Casa das Artes\u201d \n\nNota de imprensa \n \n\nA 21 de Mar\u00e7o de 2008, celebrou-se o dia Mundial da Floresta/Dia Nacional da \n\n\u00c1rvore, atrav\u00e9s de uma ac\u00e7\u00e3o organizada em parceria pelo Geopark Naturtejo e pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Estudos do Alto Tejo (AEAT). A Ac\u00e7\u00e3o intitulada \u201cDar vida \u00e0s \u00e1rvores \n\nf\u00f3sseis da Casa das Artes\u201d foi dinamizada por n\u00f3s, em conjunto com o Dr. Jorge \n\nGouveia da AEAT e decorreu nos jardins da Casa das Artes e Cultura do Tejo, em \n\nVila Velha de R\u00f3d\u00e3o. As actividades destinavam-se a alunos do 1\u00ba e do 2\u00ba Ciclos do \n\nEnsino B\u00e1sico de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o. Os conceitos explorados aquando da \n\nexplica\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos dois troncos f\u00f3sseis foram: f\u00f3ssil; processos de \n\nfossiliza\u00e7\u00e3o: mineraliza\u00e7\u00e3o; moldagem; conserva\u00e7\u00e3o total; tempo geol\u00f3gico; \n\npatrim\u00f3nio natural; altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. Participaram \n\n12 alunos, alguns acompanhados pelos pais, nas actividades decorridas durante a \n\ntarde. Elabor\u00e1mos uma nota de imprensa (figura 6.19.A; B) que foi distribu\u00edda aos \n\njornais regionais, tendo servido de base a uma not\u00edcia publicada no Jornal \n\nReconquista (figura 6.18).  \n\n\n\n 203\n\n \n\nNOTA DE IMPRENSA: \nGeopark Naturtejo e AEAT assinalaram o Dia Mundial da Floresta  \n\nNo passado dia 21 de Mar\u00e7o, o Geopark Naturtejo da Meseta Meridional (GNMM) em \n\nconjunto com a Associa\u00e7\u00e3o de Estudos do Alto Tejo (AEAT), apoiados pelo Munic\u00edpio de Vila \n\nVelha de R\u00f3d\u00e3o, celebraram o dia Mundial da Floresta e dia Nacional da \u00c1rvore. Este evento \n\ndecorreu no jardim da Casa das Artes e Cultura do Tejo (CACTEJO), em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, e \n\nfoi dinamizado pelos Drs. Jorge Gouveia da AEAT e Manuela Catana do GNMM.  \n\nA ac\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o destinava-se a crian\u00e7as dos 6 aos 12 anos, estando por\u00e9m, \n\nalgumas acompanhadas dos pais, e desenvolveu-se em tr\u00eas momentos.  \n\nNo primeiro, o objectivo era \u201cDAR VIDA \u00c0S \u00c1RVORES F\u00d3SSEIS DA CASA DAS ARTES\u201d. \n\nAssim, Manuela Catana come\u00e7ou por explorar de uma forma simplificada as no\u00e7\u00f5es de f\u00f3ssil e \n\ntempo geol\u00f3gico aplicadas a estes geomonumentos. De seguida, pediu aos participantes de \n\npalmo e meio que, tal qual paleont\u00f3logos, observassem, tocassem e analisassem os dois \n\nexemplares de troncos f\u00f3sseis expostos no jardim da CACTEJO (Figura 1). Depois, era chegada \n\na hora de an\u00e1lise dos resultados e de tirar conclus\u00f5es. Estes troncos ter-se-\u00e3o fossilizado entre os \n\n15 e os 5 milh\u00f5es de anos (Ma) e foram descobertos em 2007, na Charneca (um terra\u00e7o do Tejo). \n\nPertenciam a \u00e1rvore(s) de grande porte, cuja representante mais pr\u00f3xima actual \u00e9 a anoneira, \n\numa \u00e1rvore com flor e cujo fruto \u00e9 a anona. Estes f\u00f3sseis s\u00e3o um exemplo de que as altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas foram uma constante ao longo da hist\u00f3ria da Terra, indicando-nos que o clima existente \n\nnesta regi\u00e3o, entre os 15 e os 5 Ma, seria temperado quente com esta\u00e7\u00f5es contrastadas, sendo \n\nmais quente e h\u00famido que o actual. Seguiu-se a entusi\u00e1stica planta\u00e7\u00e3o de uma anoneira (Figura \n\n2), pr\u00f3ximo dos dois troncos petrificados, para que os futuros visitantes deste jardim possam \n\nobservar a sua representante actual mais pr\u00f3xima.  \n\n \nFig. 1. Os participantes re\u00fanem-se e analisam \n\nos troncos f\u00f3sseis. (Foto de Jorge Gouveia)  \nFig. 2. Planta\u00e7\u00e3o da anoneira. \n\nFig. 6.19.A. Nota de Imprensa referente \u00e0 Comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da Floresta 2008 (continua). \n\n\n\n 204 \n\n \n \n\nNo segundo momento, como o ecossistema floresta \u00e9 mais complexo, n\u00e3o se reduzindo \n\n\u00e0s \u00e1rvores, incluindo todos os seres vivos, as rela\u00e7\u00f5es que estabelecem entre eles e o meio \n\nabi\u00f3tico (n\u00e3o vivo), Jorge Gouveia promoveu a coloca\u00e7\u00e3o de um comedouro para aves (Figura \n\n3) e uma casa ninho para aves insect\u00edvoras (Figura 4).  \n\n \n\n \n\n \nFig. 3. Coloca\u00e7\u00e3o do comedouro para aves. \n\n \n\n \n \n\nFig. 4. Coloca\u00e7\u00e3o da casa ninho. \n\nNo terceiro momento da tarde, decorreu o lanche com bolos secos tradicionais da regi\u00e3o \n\ne prova de deliciosas compotas feitas por alguns dos presentes, no \u00e2mbito das actividades de \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres, nas f\u00e9rias, promovida pela AEAT, na semana anterior. Mas a \n\nsensa\u00e7\u00e3o do lanche foi a prova de anonas, fruto ex\u00f3tico que muitos nunca tinham apreciado. \n\nAs fotografias deste evento de celebra\u00e7\u00e3o da Natureza encontram-se dispon\u00edveis no Website \n\nda AEAT em www.altotejo.org e estar\u00e3o brevemente dispon\u00edveis no Website do Geopark em  \n\nwww.geoparknaturtejo.com. \n\n \nFig. 6.19.B. Nota de Imprensa referente \u00e0 Comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da Floresta 2008. \n\n\n\n 205\n\n \n\nCOMEMORA\u00c7\u00c3O DO DIA NACIONAL DO PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO\n(22 DE ABRIL DE 2008)\n\nCartaz de divulga\u00e7\u00e3o com Programa de actividades \nRecursos pedag\u00f3gicos     \nSlide show O que \u00e9 o Geopark Naturtejo? \nComunica\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u201cO que \u00e9 o Geopark Naturtejo?\u201d \n\n \nA 22 de Abril de 2008, para celebrar o Dia Nacional do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e \n\nDia Internacional da Terra, dinamiz\u00e1mos actividades pedag\u00f3gicas em conjunto com \n\nJoana Rodrigues, Jo\u00e3o Geraldes e Tiago Oliveira, T\u00e9cnicos do Geopark, na Escola \n\nSede do Agrupamento de Escolas do Concelho de Idanha-a-Nova, inseridas no \n\nFestival da Primavera. Para prepara\u00e7\u00e3o das actividades a levar a cabo neste evento, \n\nelabor\u00e1mos, antecipadamente, o programa das Actividades (figura 6.20), um slide \n\nshow (DVD \u2013 ANEXO J) com o objectivo de divulgar o Geopark e os seus \nProgramas Educativos para Escolas. Ainda seleccion\u00e1mos e adapt\u00e1mos v\u00e1rios \n\nrecursos educativos, adequados ao n\u00edvel de ensino que os alunos frequentam, \n\nnomeadamente, um desenho para pintar com Trilobites no fundo marinho (figura \n\n6.21) e um Modelo 3D de Trilobite para cortar, colar e construir (figura 6.22). Assim, \n\nno dia 22, na sala 30 da Escola Sede de Agrupamento, para os alunos do 3\u00ba Ciclo \n\ndo Ensino B\u00e1sico (13-15) e Secund\u00e1rio (16-18) apresent\u00e1mos uma comunica\u00e7\u00e3o \n\noral intitulada \u201cO QUE \u00c9 O GEOPARK NATURTEJO?\u201d. Para estes alunos, em colabora\u00e7\u00e3o \n\ncom os referidos T\u00e9cnicos do Geopark, project\u00e1mos o document\u00e1rio RUMO \u00c0 \n\nDIMENS\u00c3O DO TEMPO, sobre o geomonumento Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia e \n\ndisponibiliz\u00e1mos jogos interactivos e anima\u00e7\u00f5es de computador sobre os \n\ngeomonumentos: Monte-Ilha de Monsanto, Portas de Vale Mour\u00e3o e Conhal do \n\nArneiro. Quanto aos alunos do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (6-9 anos), puderam \n\nparticipar em 2 Ateliers: \u201cpintura de Trilobites em papel\u201d e \u201crecorte, colagem e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de modelos de Trilobites\u201d. Participaram 97 alunos e 7 professores do \n\nreferido Agrupamento de Escolas. O n\u00famero de participantes e as Escolas \n\nencontram-se discriminados na tabela 6.15 referente aos dados Estat\u00edsticos do \n\nPrograma Educativo O Geopark vai \u00e0 Escola (Ano Lectivo 2007-2008). \n\n\n\n 206 \n\n \n\n \n \nFig. 6.20. Programa de Actividades do Dia Nacional do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico - 2008. \n\n\n\n 207\n\n \nFig. 6.21. Recurso Educativo: desenho com trilobites no fundo marinho, para pintar. \n\n\n\n 208 \n\n \n\nFig. 6.22. Recurso Educativo: modelo 3D de Trilobite para cortar, colar e construir. \n\n\n\n 209\n\n \nFORMA\u00c7\u00c3O EM CONTEXTO DE TRABALHO (FCT) NA NATURTEJO EIM, EM PENHA GARCIA\n\nForma\u00e7\u00e3o na \u201cRota dos F\u00f3sseis\u201d, Exposi\u00e7\u00e3o \u201cO mundo das Trilobites de Sam \nGon III\u201d e na \u201cCasa dos F\u00f3sseis\u201d \n\nWorkshop \u201cModelos de moldes e contramoldes de Cruziana\u201d no vale do Ponsul, \nem Penha Garcia  \n\n \n\nA 19 de Mar\u00e7o decorreu a Reuni\u00e3o de oficializa\u00e7\u00e3o do Protocolo assinado \n\nentre a Escola EB 2,3/S de Vieira Ara\u00fajo, de Vieira do Minho, e a Naturtejo EIM para \n\na Forma\u00e7\u00e3o em Contexto de Trabalho (est\u00e1gio) integrada no plano de estudos do \n\nCurso Profissional de T\u00e9cnico de Turismo Ambiental e Rural, de dois alunos. \n\nParticip\u00e1mos na referida reuni\u00e3o, na qualidade de uma das Monitoras dos dois \n\nestagi\u00e1rios, para acerto de detalhes, em conjunto com a Coordenadora do Curso e \n\nOrientadora destes dois est\u00e1gios, a professora Paula Silva e o Presidente de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Naturtejo EIM. O outro Monitor dos formandos foi Pedro Martins, \n\nT\u00e9cnico de Turismo da C\u00e2mara Municipal de Idanha-a-Nova, respons\u00e1vel pelo \n\nTurismo de Natureza. A forma\u00e7\u00e3o foi ainda desenvolvida com o apoio dos T\u00e9cnicos \n\ndo Posto de Turismo de Penha Garcia e do Sr. Domingos \u2013 o guardi\u00e3o do Vale do \n\nPonsul. \n\nDe 2 a 17 de Junho, Nuno Alves e Cl\u00e1udio Afonso, da Turma E do 11\u00ba Ano, da \n\nEscola EB 2,3/S Vieira de Ara\u00fajo, de Vieira do Minho, do Curso Profissional de \n\nT\u00e9cnico de Turismo Ambiental e Rural realizaram a sua Forma\u00e7\u00e3o em Contexto de \n\nTrabalho (FCT), em Penha Garcia. A FCT teve uma dura\u00e7\u00e3o de 120 horas e \n\ndecorreu em hor\u00e1rio flex\u00edvel, considerando a \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o e as necessidades \n\ndi\u00e1rias, a definir entre os monitores, a orientadora e os formandos. \n\nNo dia 2 de Junho, ambos os monitores recebemos os dois formandos, alunos \n\nde Vieira do Minho, no Posto de Turismo de Penha Garcia e planific\u00e1mos com eles o \n\ntrabalho a realizar ao longo da FCT. Durante essa tarde prest\u00e1mos forma\u00e7\u00e3o na \n\n\u201cRota dos F\u00f3sseis\u201d, \u201cCasa dos F\u00f3sseis\u201d e na Exposi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria o \u201cMundo das \n\nTrilobites de Sam Gon III, instalada no futuro \u201cMuseu do Paleoz\u00f3ico\u201d de forma a \n\npreparar os formandos para guiarem turistas. \n\nA 13 de Junho dinamiz\u00e1mos um Workshop de constru\u00e7\u00e3o de modelos de \n\nmoldes e contramoldes de Cruziana, no Vale do Ponsul, em Penha Garcia, para os \n\ndois alunos (figura 6.23). Os modelos de Cruziana elaborados durante o Workshop \n\n\n\n 210 \n\nser\u00e3o usados pelos monitores nas Sa\u00eddas de Campo dos Programas Educativos do \n\nAno Lectivo 2007/2008 e futuramente durante as visitas guiadas por T\u00e9cnicos do \n\nPosto de Turismo de Penha Garcia, realizadas no Parque Icnol\u00f3gico de Penha \n\nGarcia.  \n \n\n  \n\n  \n\n   \n\nFig. 6.23. Algumas das etapas de constru\u00e7\u00e3o de modelos de Cruziana no Workshop da Forma\u00e7\u00e3o \nem Contexto de Trabalho. \n\n \n\n\n\n 211\n\nCom o Monitor Pedro Martins, os formandos aprenderam compet\u00eancias e \n\ndesenvolveram tarefas inerentes ao funcionamento de um Posto de Turismo.   \n\nA 17 de Junho terminou a Forma\u00e7\u00e3o e reuniram-se os monitores e a \n\norientadora para Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos dois alunos-formandos. A avalia\u00e7\u00e3o \n\nfoi positiva e o trabalho desenvolvido apresentar\u00e1, certamente, muito interesse para \n\no futuro profissional dos alunos. \n\n \n\nCONCURSO MEET YOUR GEOPARK \u2013 CAMPUS INTERNACIONAL \u201cMEET YOUR GEOPARK\u201d\n\nFormul\u00e1rio de inten\u00e7\u00e3o de dinamiza\u00e7\u00e3o do concurso no Geopark \nCartaz A3 de divulga\u00e7\u00e3o do concurso \nFolheto de divulga\u00e7\u00e3o \nSess\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o do Geopark e do Concurso \nOf\u00edcio de divulga\u00e7\u00e3o do concurso enviado para escolas \nRegras/Informa\u00e7\u00f5es do Concurso \nGrelha com crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos de grupo \nCertificados de participa\u00e7\u00e3o no concurso \nFicha de inscri\u00e7\u00e3o dos grupos no concurso \nNotas de imprensa  \nArgumento e Cen\u00e1rio da Pe\u00e7a de Teatro As Trilobites e Penha Garcia \nDescri\u00e7\u00e3o do Programa do Campus Internacional \u201cMeet your Geopark\u201d e \n\ninforma\u00e7\u00f5es para os Pais das alunas que viajaram at\u00e9 \u00e0 Alemanha  \nFilme da Pe\u00e7a de Teatro durante a apresenta\u00e7\u00e3o, na 3\u00aa Confer\u00eancia \n\nInternacional da UNESCO sobre Geoparks, em Osnabr\u00fcck \n \n\nEm Novembro de 2007 oficializ\u00e1mos a inten\u00e7\u00e3o de dinamizar, no Geopark \n\nNaturtejo, o Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d quando preenchemos e envi\u00e1mos o \n\nformul\u00e1rio de Organiza\u00e7\u00e3o parceira do \u201cYouth Camp Meet your Geopark\u201d, destinado \n\na obter financiamento junto da Comunidade Europeia. Desempenh\u00e1mos o papel de \nrespons\u00e1vel por este projecto, destinado a Geoparques da Rede Europeia (tabela \n\n6.17). \nO Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d foi promovido pelo Geopark TERRA.vita, que \n\niria acolher em Osnabr\u00fcck, na Alemanha, a 3\u00aa Confer\u00eancia Internacional da \n\nUNESCO sobre Geoparques, em Junho. Os destinat\u00e1rios do concurso eram jovens \n\nentre os 15 e os 18 anos que frequentassem disciplinas da \u00e1rea das geoci\u00eancias e \n\n\n\n 212 \n\ncujas escolas se localizassem em Geoparques Europeus. Tal como nos outros \n\nGeoparques, o grupo de alunos vencedor do concurso a levar a cabo no Geopark \n\nNaturtejo, iria representar o Geopark e participar no Earth Camp, em Osnabr\u00fcck, na \n\nAlemanha, de 20 a 29 de Junho. A\u00ed apresentaria o seu trabalho de divulga\u00e7\u00e3o a \n\njovens de outros Geoparques da Rede Europeia e aos participantes da 3\u00aa \n\nConfer\u00eancia Internacional da UNESCO sobre Geoparques. \n\nPara divulga\u00e7\u00e3o do concurso aos alunos, elabor\u00e1mos a partir de um \n\ndocumento enviado pelo Geopark TERRA.vita, um folheto com informa\u00e7\u00e3o traduzida \n\npara portugu\u00eas (figura 6.24.A; B). A 12 Fevereiro de 2008 elabor\u00e1mos e envi\u00e1mos \n\nconjuntamente com um of\u00edcio (tabela 6.18.A; B) dirigido aos Presidentes do \n\nConselho Executivo das 7 Escolas com Ensino Secund\u00e1rio do Territ\u00f3rio Naturtejo, \n\ntamb\u00e9m um Poster de divulga\u00e7\u00e3o do concurso em A3 (figura 6.25) (com base num \n\nposter enviado pelo Geoparque promotor), o Regulamento do Concurso (tabela \n\n6.19.A; B) e a Ficha de Inscri\u00e7\u00e3o (tabela 6.20). Acresce referir que, por lapso, n\u00e3o foi \n\nmencionada no Regulamento do Concurso a etapa relativa \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nreclama\u00e7\u00e3o do resultado, pelos participantes. Todavia, o J\u00fari leu e apreciou uma \n\nreclama\u00e7\u00e3o interposta por um dos grupos, a qual foi justificadamente indeferida.   \n\nNo dia 14 de Fevereiro passou a estar dispon\u00edvel, no Website do Geopark \n\nNaturtejo, toda a informa\u00e7\u00e3o sobre o Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d. \n\nA 3 de Abril, a pedido do grupo de alunas da Escola Secund\u00e1ria com 3\u00ba Ciclo \ndo Ensino B\u00e1sico de Amato Lusitano (Castelo Branco) reunimos com as mesmas, \n\npara lhes prestar algum apoio no trabalho que estavam a preparar. \n\nForam 4 os grupos de alunos que se inscreveram no concurso, pertencentes a \n\n3 Escolas com Ensino Secund\u00e1rio do territ\u00f3rio do Geopark, nomeadamente, Escola \n\nEB2,3/S Jos\u00e9 Silvestre Ribeiro, de Idanha-a-Nova, Escola Secund\u00e1ria com 3\u00ba Ciclo \n\nAmato Lusitano, de Castelo Branco e Escola EB 2,3/S Prof. Mendes dos Rem\u00e9dios, \n\nde Nisa. O prazo limite para conclus\u00e3o dos trabalhos foi o dia 14 de Abril. Nos dias \n\n16 e 17 de Abril, o J\u00fari ao qual pertenc\u00edamos, conjuntamente com o Coordenador \n\nCient\u00edfico do Geopark e o Ge\u00f3logo Jo\u00e3o Geraldes, assistimos \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos dos 4 grupos de alunos e procedemos \u00e0 sua avalia\u00e7\u00e3o. Cri\u00e1mos uma ficha \n\ncom crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, sendo preenchida por cada um dos elementos do J\u00fari, \n\ndurante a apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos (tabela 6.21) e na qual atribu\u00edamos a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o a cada grupo. Os elementos constituintes dos grupos participantes no \n\n\n\n 213\n\nconcurso, bem como o trabalho elaborado pelos mesmos apresentam-se de \n\nseguida.  \n\nESCOLA EB 2,3/S PROF. MENDES DOS REM\u00c9DIOS \u2013 Nisa: \nNome dos 4 elementos do grupo: \nAndr\u00e9 Filipe Grilo Caiola \nPatricia Alexandra Certainho Pires \nAna Sofia De Almeida Alfaia \nAnabela Do Ros\u00e1rio Morgadinho Pires \n \n\nTema do trabalho: Os geomonumentos da nossa regi\u00e3o \n\n \n \n\nESCOLA EB 2,3/S JOS\u00c9 SILVESTRE RIBEIRO - Idanha-a-Nova: \nNome dos 4 elementos do grupo: \nBruno Miguel Martins da Costa \nDavid Manuel Valente Barata \nRenato Manuel Creado M\u00farias \nSara Alexandra Francela Marques \n\n \n\nTema do trabalho: Os Geoss\u00edtios do Concelho de Idanha-a-Nova \n\n \n\n\n\n 214 \n\n \n\nESCOLA EB 2,3/S JOS\u00c9 SILVESTRE RIBEIRO - Idanha-a-Nova: \nNome dos 4 elementos do grupo: \n\nAdelaide Sofia Neves Soares \n\nAna Lu\u00edsa Mendes Gaspar \n\nAna Sofia Barata Mendes \n\nFilipa Andreia Ramalhete Camis\u00e3o \n\n \n\nTema do trabalho: Sinclinal de Penha Garcia \n\n \n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA C/3\u00ba CICLO AMATO LUSITANO \u2013 Castelo Branco: \nNome completo dos 4 elementos do grupo: \n\nPatr\u00edcia Isabel Serra Gil \n\nAna Catarina da Silva Teixeira \n\nHelena Isabel dos Reis Almeida \n\nAna Lu\u00edsa dos Santos Ramos \n\n \n\nTema do trabalho: Penha Garcia e as Trilobites \n\n   \n \n\n\n\n 215\n\nO J\u00fari decidiu por unanimidade que o trabalho vencedor era a Pe\u00e7a de Teatro \n\n\u201cPenha Garcia e as Trilobites\u201d e concomitantemente, o grupo vencedor era o das 4 \n\nalunas da Escola Secund\u00e1ria com 3\u00ba Ciclo de Amato Lusitano. No dia 22 de Abril, \n\ndia t\u00e3o simb\u00f3lico, por se tratar do dia Nacional do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e dia \n\nInternacional do Planeta Terra, foi anunciado o resultado aos concorrentes. Este \n\nan\u00fancio foi efectuado atrav\u00e9s do Website do Geopark. Elabor\u00e1mos os certificados \n\nde participa\u00e7\u00e3o destinados aos elementos do grupo vencedor (tabela 6.22) e \n\nindividualizados para cada um dos outros grupos (tabela 6.23.A; B; C), e foram \n\nenviados para os alunos. \n\nEscrevemos uma Nota de Imprensa sobre o concurso (figura 6.26.A; B) e o seu \n\ngrupo vencedor, que serviu de base para a not\u00edcia publicada no Jornal Reconquista \n\nde (figura 6.27) de 24 de Abril de 2008. \n\nA 30 de Maio, presidimos a uma reuni\u00e3o, como respons\u00e1vel pelos Programas \n\nEducativos do Geopark Naturtejo, pela dinamiza\u00e7\u00e3o do concurso no Geopark e por \n\nacompanhar as alunas vencedoras, nas viagens e durante a participa\u00e7\u00e3o no Youth \n\nCamp \u201cMeet your Geopark\u201d, em Osnabr\u00fcck. Nesta, estiveram presentes as alunas, \n\nos pais e o seu Professor de Biologia e Geologia. O objectivo era fornecer \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a viagem \u00e0 Alemanha e as actividades que seriam desenvolvidas \n\ndurante o Campus \u201cMeet your Geopark\u201d, de 20 a 29 de Junho. Por isso, distribu\u00edmos \n\num documento elaborado por n\u00f3s, onde se inclu\u00eda o Programa do Campus e se \n\napresentavam informa\u00e7\u00f5es \u00fateis (DVD - ANEXO K). O argumento da Pe\u00e7a de \nTeatro escrito em Portugu\u00eas encontra-se no DVD \u2013 ANEXO L. As alunas tiveram de \ntraduzir o referido argumento para ingl\u00eas (DVD - ANEXO M), j\u00e1 que era o idioma \nobrigat\u00f3rio para a apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho em Osnabr\u00fcck. O cen\u00e1rio da Pe\u00e7a de \n\nteatro foi elaborado pelas referidas alunas, com slides de powerpoint (DVD \u2013 \nANEXO N). \n\nFinalmente, de 20 a 29 de Junho de 2008 acompanh\u00e1mos as 4 vencedoras do \n\nconcurso \u201cConhece o teu Geopark\u201d, no \u201cCampus Internacional Meet your Geopark\u201d \u2013 \n\num projecto para alunos de Escolas dos Geoparques Europeus, realizado \n\nparalelamente \u00e0 3\u00aa confer\u00eancia Internacional dos Geoparques da Rede Global da \n\nUNESCO.  \n\n\n\n 216 \n\nNo Campus Internacional \u201cConhece o teu Geopark\u201d participaram 10 \n\nGeoparques Europeus, cada um com uma equipa de 4 alunos, de uma Escola do \n\nseu territ\u00f3rio e um tutor. No total eram 40 alunos, oriundos de Portugal, Rep\u00fablica \n\nCheca, Rom\u00e9nia, Cro\u00e1cia, Alemanha, Esc\u00f3cia e Inglaterra, acompanhados por 10 \n\ntutores e 6 monitores. Durante dez dias, os participantes tiveram oportunidade de \n\nconhecer a cidade de Osnabr\u00fcck, apresentar os seus trabalhos de divulga\u00e7\u00e3o do \n\nPatrim\u00f3nio Geol\u00f3gico na 1\u00aa Feira dos Geoparques da Rede Global da UNESCO e \n\nna 3\u00aa Confer\u00eancia de Geoparques, bem como participar em diversos Workshops, \n\ncomo por exemplo, Cores da Natureza, Rappel, F\u00f3sseis, Fotografia de Natureza, \n\nCer\u00e2mica, visitar o Jardim Bot\u00e2nico e o Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Geopark \n\nTERRA.vita \u2013 Terra Vision. O trabalho das alunas portuguesas, Ana Lu\u00edsa Ramos, \n\nAna Catarina Teixeira, Helena Isabel Almeida e Patr\u00edcia Isabel Serra Gil, do 10\u00baB, da \n\nEscola Secund\u00e1ria com 3\u00ba Ciclo de Amato Lusitano (Castelo Branco), como j\u00e1 foi \n\nreferido consistia numa pe\u00e7a de Teatro intitulada: Penha Garcia e as Trilobites. O \n\nargumento da pe\u00e7a de teatro e a apresenta\u00e7\u00e3o da mesma (DVD - ANEXO O) foram \nmuito elogiados pelos Conferencistas, pelos Tutores e Jovens do Campus, dado que \n\nfoi um sucesso, destacando-se dos restantes trabalhos apresentados, pela \n\ncriatividade, pela emotividade na representa\u00e7\u00e3o em ingl\u00eas, pela originalidade e pela \n\nplena adequa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico jovem. Foram dez dias repletos de emocionantes \n\nactividades e aventuras internacionais, bem merecidos pela equipa portuguesa, que \n\nt\u00e3o dignamente representou o seu Geopark e o seu Pa\u00eds.  \n\nDepois de regressarmos a Portugal, elabor\u00e1mos uma nota de imprensa (figura \n\n6.27) relativa \u00e8 3\u00aa Confer\u00eancia da UNESCO sobre Geoparques, onde inclu\u00edmos o \n\nCampus Internacional \u201cMeet your Geopark\u201d que serviu de base \u00e0 not\u00edcia publicada \n\nno Jornal Reconquista de 3 de Julho de 2008 (figura 6.28). \n\n\n\n 217\n\n \n\nTabela. 6.17. Formul\u00e1rio preenchido como Organiza\u00e7\u00e3o parceira do Youth Camp \u201cMeet your \nGeopark\u201d. \n\n \n\n__________ _-_ __________ \n\n_______  ______         \n\n\n\n 218 \n\n \n\nFig. 6.24.A. Folheto de divulga\u00e7\u00e3o do concurso \u201cConhece o teu Geopark\u201d (capas) \n \n\n\n\n 219\n\n \n\n \n\nFig. 6.24.B. Folheto de divulga\u00e7\u00e3o do concurso \u201cConhece o teu Geopark\u201d (interior). \n\n\n\n 220 \n\n \nTabela 6.18.A. Of\u00edcio de divulga\u00e7\u00e3o do Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d enviado para as Escolas \n(continua). \n\n \n\n\n\n 221\n\n \n\nTabela 6.18.B. Of\u00edcio de divulga\u00e7\u00e3o do Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d enviado para as Escolas. \n\n \n\n\n\n 222 \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.25. Poster de divulga\u00e7\u00e3o do Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d, enviado para as Escolas \nSecund\u00e1rias do territ\u00f3rio Naturtejo, em formato A3.\n\n\n\n 223\n\n \n\nTabela. 6.19.A. Regulamento do Concurso \u201cConhece o Teu Geopark\u201d (continua). \n\n \n\n\n\n 224 \n\nTabela 6.19.B. Regulamento do Concurso \u201cConhece o Teu Geopark\u201d. \n\n \n \n\n\n\n 225\n\n \n\nTabela 6.20. Ficha de Inscri\u00e7\u00e3o do Concurso \u201cConhece o teu Geopark\u201d. \n\n \n\n\n\n 226 \n\n \n\nTabela 6.21. Ficha com crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos de grupo a concurso. \n\nCONCURSO CONHECE O TEU GEOPARK  \nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS TRABALHOS DE GRUPO \nEscola: _______________________________________ \nNome dos Elementos do Grupo: \n______________________________ \n\n______________________________ \n\n______________________________ \n\n______________________________ \n\nElemento do J\u00fari:____________________________________________________ \n\nCRIT\u00c9RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O VALORES CLASSIFICA\u00c7\u00c3O OBTIDA \n\nCriatividade 5  \n\nRigor Cient\u00edfico 5  \n\nAdequa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico jovem 5  \n\nApresenta\u00e7\u00e3o do trabalho 5  \n\n 20 valores TOTAL: \n\nT\u00edtulo do Trabalho: ___________________________________________ \n\n\n\n 227\n\n \n\nTabela. 6.22. Certificado de participa\u00e7\u00e3o destinado ao grupo vencedor do concurso. \n\n \n\n\n\n 228 \n\n \n\nTabela 6.23.A. Certificado de participa\u00e7\u00e3o destinado a um dos grupos participantes. \n\n \n \n\n\n\n 229\n\n \n\nTabela 6.23.B. Certificado de participa\u00e7\u00e3o destinado a um dos grupos participantes. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 230 \n\nTabela 6.23.C. Certificado de participa\u00e7\u00e3o destinado a um dos grupos participantes. \n\n \n \n\n\n\n 231\n\n \n\nNOTA DE IMPRENSA: \nEscola Amato Lusitano vence Concurso \u201cConhece o teu Geopark\u201d \n\n \n\nNo \u00e2mbito da \u201c3\u00aa Confer\u00eancia Internacional de Geoparks da UNESCO\u201d, a decorrer de 22 a \n\n26 de Junho de 2008, em Osnabr\u00fcck, na Alemanha, o Geopark TERRA.vita promoveu um \n\nconcurso intitulado \u201cMeet your Geopark\u201d/\u201cConhece o teu Geopark\u201d. Atrav\u00e9s deste concurso o \n\nGeopark TERRA.vita pretendia estimular a integra\u00e7\u00e3o dos jovens no trabalho dos Geoparques \n\nEuropeus. Assim, desafiou os demais Geoparques membros da Rede Europeia, para que \n\ndesenvolvessem este concurso destinado \u00e0s Escolas Secund\u00e1rias dos seus territ\u00f3rios. Desses 32 \n\nGeoparks, 15 aceitaram o desafio, incluindo o Geopark Naturtejo da Meseta Meridional. \n\nO pr\u00e9mio em jogo \u00e9 deveras aliciante: viajar at\u00e9 Osnabr\u00fcck, na Alemanha, para participar \n\nno \u201cCampus Internacional da Terra\u201d, onde conhecer\u00e3o jovens de toda a Europa, durante 10 dias, \n\nem Junho de 2008, com viagens, alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o gratuitas. As actividades incluem \n\nvisita \u00e0 cidade de Osnabr\u00fcck, v\u00e1rios workshops e sa\u00eddas de campo no Geopark TERRA.vita. \n\nEm Fevereiro, o concurso foi divulgado \u00e0s 7 escolas com ensino secund\u00e1rio inclu\u00eddas no \n\nterrit\u00f3rio do Geopark e toda a informa\u00e7\u00e3o passou a estar tamb\u00e9m dispon\u00edvel na sua p\u00e1gina da \n\nInternet. O concurso era dirigido a alunos do 10\u00ba Ano que frequentassem a disciplina de Biologia e \n\nGeologia. Os alunos formariam grupos de 4 elementos e poderiam contar com o apoio dos seus \n\nProfessores e da Respons\u00e1vel pelos Programas Educativos do Geopark. \n\nAs Escolas que aderiram ao concurso com um grupo de alunos foram a Escola Secund\u00e1ria \n\ncom 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico de Amato Lusitano, de Castelo Branco e a Escola Professor \n\nMendes dos Rem\u00e9dios, de Nisa. Na Escola EB 2,3/S Jos\u00e9 Silvestre Ribeiro, de Idanha-a-Nova, \n\ndois grupos de alunos participaram no concurso. Depois de fazerem uma investiga\u00e7\u00e3o e recolha \n\nde informa\u00e7\u00e3o sobre o Geopark Naturtejo, quanto aos seus patrim\u00f3nios geol\u00f3gico, biol\u00f3gico e \n\ncultural teriam de elaborar um trabalho de divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico que mostre a outros \n\njovens como \u00e9 o Geopark onde vivem, ou uma parte dele. O grupo vencedor ter\u00e1 de apresentar o \n\ntrabalho em ingl\u00eas, em Osnabr\u00fcck. \n\nOs trabalhos teriam de estar conclu\u00eddos at\u00e9 14 de Abril e o J\u00fari formado por elementos do \n\nGeopark Naturtejo: Manuela Catana, Prof. de Biologia e Geologia \u2013 Respons\u00e1vel pelos \n\nProgramas Educativos; Carlos Neto de Carvalho, Ge\u00f3logo -  Coordenador Cient\u00edfico e Jo\u00e3o \n\nGeraldes, ge\u00f3logo, deslocou-se \u00e0s referidas Escolas. \n\nDepois de avaliar todos os grupos, o J\u00fari decidiu, por unanimidade, seleccionar como vencedor \ndo Concurso, o grupo pertencente \u00e0 Escola Secund\u00e1ria com 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico de \nAmato Lusitano, de Castelo Branco, constitu\u00eddo pelas alunas do 10\u00ba ano: Patr\u00edcia Isabel Gil, \nAna Catarina Teixeira, Helena Isabel Almeida e Ana Lu\u00edsa Ramos. \n\nFig. 6.26.A. Nota de Imprensa relativa ao Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d e ao grupo vencedor \n(continua). \n\n\n\n 232 \n\n \n\n \n \n\nParab\u00e9ns \u00e0s vencedoras e representantes do Geopark Naturtejo e de Portugal, no Campus \n\nInternacional da Terra, na Alemanha!  \n\nO trabalho vencedor foi apresentado com muita din\u00e2mica e criatividade sob a forma de \n\nteatro com cen\u00e1rios virtuais e focava o geomonumento Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia. As \n\nquatro alunas referidas encarnaram magistralmente o papel de duas trilobites (Fig. 1), um ge\u00f3logo \n\ne o seu filho (Fig. 2), um adolescente de 16 anos que queria ser estrela de Rock. Mas este ao \n\nvisitar com o pai o Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia ficou muito curioso, interessado e \n\nmaravilhado com a paisagem, as rochas e icnof\u00f3sseis que via e a interpreta\u00e7\u00e3o que delas o seu \n\npai fazia.  \n\n \nFig. 1. As duas \u201ctrilobites\u201d em ac\u00e7\u00e3o.            Fig. 2. O \u201cge\u00f3logo\u201d e o \u201cfilho\u201d em di\u00e1logo. \n\nO Geopark Naturtejo agradece a todos os grupos de Alunos, Professores e Escolas \n\nenvolvidas neste projecto, prometendo organizar novos desafios para o p\u00fablico escolar, para que \n\nconhe\u00e7am e aprendam mais sobre as maravilhas naturais e culturais do seu Geopark.  \n\nEsperamos que cada vez mais os alunos das Escolas do territ\u00f3rio Naturtejo, conhe\u00e7am o \n\nseu Geopark! Estejam atentos ao Website www.geoparknaturtejo.com, consultem as novidades e \n\nos Programas Educativos para Escolas.  \n\n \n\nFig. 6.26.B. Nota de Imprensa relativa ao Concurso \u201cMeet your Geopark\u201d e ao grupo vencedor. \n\n\n\n 233\n\n \n\n \n\nFig. 6.27. Not\u00edcia \u201cAmato vence no Geopark\u201d publicada no Jornal Reconquista. \n\n\n\n 234 \n\n \n\nNOTA DE IMPRENSA: \nGeopark Naturtejo participou activamente na \n\n 3\u00aa Confer\u00eancia da Rede Global de Geoparks da UNESCO, na Alemanha \n \n\nA 3\u00aa Confer\u00eancia Internacional da Rede Global de Geoparks da UNESCO realizou-se entre 22 e \n26 de Junho de 2008, na Alemanha, em Osnabr\u00fcck, a capital do Geopark Global TERRA.vita. A confer\u00eancia, \n\ncujo tema central era a Comunica\u00e7\u00e3o, teve por objectivo a partilha de metolologias que facilitem a \n\naproxima\u00e7\u00e3o das pessoas, ao Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do planeta Terra. Os 325 participantes eram oriundos de \n\ntodos os continentes e puderam contribuir e/ou assistir a numerosas comunica\u00e7\u00f5es e integrar workshops \n\nonde se apresentaram respostas a perguntas tal como: Qual a melhor forma de comunicar o fasc\u00ednio dos \n\nGeoparques e do seu patrim\u00f3nio geol\u00f3gico ao p\u00fablico em geral; Como integrar os Geoparques nas ofertas \n\ntur\u00edsticas; Como conseguir que estes sejam o motor do desenvolvimento regional. A din\u00e2mica da partilha de \n\nideias e experi\u00eancias permitiu a selec\u00e7\u00e3o das melhores metodologias e foi uma constante, ao longo dos dias \n\nem que decorreram os trabalhos. Durante a confer\u00eancia Carlos Neto de Carvalho, Andrea Baucon e Manuela \n\nCatana apresentaram 5 comunica\u00e7\u00f5es.  \n\nAssociados a este evento principal, decorreram ainda a 1\u00aa Feira de Geoparques da Rede Global, a \n21 e 22 de Junho e o Campus Internacional \u201cConhece o teu Geopark\u201d - um projecto para Escolas dos \nGeoparques Europeus, entre 20 e 29 de Junho. \n\nO Geopark Naturtejo participou nos 3 eventos activamente, estando presentes em Osnabr\u00fcck, \n\nArmindo Jacinto, Carlos Neto de Carvalho, Maria Manuela Catana e Andrea Baucon. A representar o \n\nGeopark estiveram tamb\u00e9m as quatro alunas do 10\u00baB, da Escola Secund\u00e1ria com 3\u00ba Ciclo de Amato \n\nLusitano (Castelo Branco), vencedoras do Concurso \u201cConhece o teu Geopark\u201d: Ana Lu\u00edsa Ramos, Ana \n\nCatarina Teixeira, Helena Isabel Almeida e Patr\u00edcia Isabel Serra Gil. \n\nNa 1\u00aa Feira de Geoparques da Rede Global estiveram presentes stands de Geoparques de v\u00e1rias \n\nnacionalidades, estando o Geopark Naturtejo em representa\u00e7\u00e3o de Portugal. Cada Geopark p\u00f4de dar a \n\nconhecer a localiza\u00e7\u00e3o do seu territ\u00f3rio, do seu patrim\u00f3nio Natural e Cultural aos visitantes. \n\nNo \u201cCampus Internacional Conhece o teu Geopark\u201d participaram 10 Geoparques Europeus, cada um \n\ncom uma equipa de 4 alunos, de uma Escola do seu territ\u00f3rio e um tutor. No total eram 40 alunos, oriundos \n\nde Portugal, Rep\u00fablica Checa, Rom\u00e9nia, Cro\u00e1cia Alemanha, Esc\u00f3cia e Inglaterra, acompanhados por 11 \n\ntutores, entre os quais, Manuela Catana e 6 monitores. Durante dez dias tiveram oportunidade de conhecer a \n\ncidade de Osnabr\u00fcck, apresentar os seus trabalhos de divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico na Feira dos \n\nGeoparques e na 3\u00aa Confer\u00eancia de Geoparques, bem como participar em diversos Workshops, como por \n\nexemplo, Cores da Natureza, Rappel, F\u00f3sseis Fotografia de Natureza, Cer\u00e2mica, visitar o Jardim Bot\u00e2nico e \n\no Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o Geopark TERRA.vita. A Pe\u00e7a de Teatro das nossas alunas, intitulada: Penha \n\nGarcia e as Trilobites foi um sucesso, destacando-se dos restantes trabalhos apresentados pela criatividade \n\ne pela emotividade na representa\u00e7\u00e3o. Foram dez dias repletos de emocionantes actividades e aventuras \n\ninternacionais, bem merecidos pela nossa equipa. \n\nA 4\u00aa Confer\u00eancia Internacional de Geoparques ter\u00e1 lugar em 2010, na Mal\u00e1sia. \n\nFig. 6.28. Nota de Imprensa sobre a participa\u00e7\u00e3o do Geopark Naturtejo na 3\u00aa Confer\u00eancia da Rede \nGlobal de Geoparks da UNESCO, na Alemanha. \n\n\n\n 235\n\n \n \n\n   \n\n Fig. 6.29. Not\u00edcia \u201cConfer\u00eancia da Rede Global da UNESCO: Geopark mostra-se na Alemanha\u201d \npublicada no Jornal Reconquista - Seman\u00e1rio regionalista da Beira Baixa. Ano LXIV. N\u00ba. 3251. 3 de \nJulho de 2008. P\u00e1gina 12. \n\n\n\n 236 \n\n \n\nPROGRAMAS EDUCATIVOS DO GEOPARK NATURTEJO \u2013 ANO LECTIVO 2008/2009\n\nBooklet \u201cProgramas Educativos do Geopark Naturtejo / Programas Educativos \ndel Geopark Naturtejo\u201d editado em papel \n\nBooklet \u201cProgramas Educativos do Geopark Naturtejo / Programas Educativos \ndel Geopark Naturtejo\u201d em edi\u00e7\u00e3o online na Webpage do Geopark Naturtejo \n\n \n\nAvizinhando-se o final do ano lectivo 2007/2008, em Junho de 2008, \n\ncome\u00e7\u00e1mos a preparar os novos programas educativos do Geopark destinados a \n\nEscolas, para o Ano Lectivo 2008/2009. Relativamente ao realizado no ano lectivo \n\nanterior, mantivemos os dois tipos de Programas Educativos: A Escola vai ao \n\nGeopark e O Geopark vai \u00e0 Escola.  \n\nNo Programa Educativo A Escola vai ao Geopark, permaneceram as 5 Sa\u00eddas \n\nde Campo interdisciplinares, da A \u00e0 E, inseridas no \u00e2mbito das disciplinas de \n\nCi\u00eancias Naturais, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Hist\u00f3ria, destinadas a alunos do 3\u00ba ciclo do \n\nEnsino B\u00e1sico. Ainda destinadas ao mesmo p\u00fablico alvo criaram-se duas novas \n\nSa\u00eddas de Campo, a saber, a F \u2013 \u201cAo encontro de curiosas formas gran\u00edticas do \n\nCastelo Velho, na Serra da Gardunha\u201d e a G \u2013 \u201cExplorando os trilhos que conduzem \n\n\u00e0 mina de ouro romana do Conhal do Arneiro\u201d. No \u00e2mbito do mesmo Programa \n\nEducativo, cri\u00e1mos ainda 2 novas sa\u00eddas de campo integradas na disciplina de \n\nEstudo do Meio, para alunos do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (6-10 anos), \n\nnomeadamente, a H \u2013 \u201c\u00c0 procura das \u00c1guas\u201d e a I \u2013 \u201c\u00c0 procura das Rochas\u201d. Outra \n\ninova\u00e7\u00e3o foi a introdu\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia expl\u00edcita \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de Sa\u00eddas de Campo \n\ndestinadas ao Ensino Superior, designadamente, aos Cursos de Licenciatura e \n\nCursos de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que incluam disciplinas da \u00e1rea das geoci\u00eancias, tais \n\ncomo: Geologia Geral; Paleontologia; Estratigrafia; Sedimentologia; Geologia \n\nEstrutural; Mineralogia; Hidrogeologia; Petrologia \u00cdgnea, Metam\u00f3rfica e Sedimentar; \n\nGeologia de Portugal; Cartografia Geol\u00f3gica; Geodin\u00e2mica; Recursos Minerais, \n\nGeomorfologia e Patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nNo Programa Educativo O Geopark vai \u00e0 Escola, um programa exclusivo para \n\nescolas inseridas no territ\u00f3rio Naturtejo, manteve-se a sa\u00edda de campo \n\n\u201cGeodiversidade \u00e0 volta da nossa Escola\u201d, atribuindo-lhe no entanto a letra J, em vez \n\n\n\n 237\n\nda F, dado que foram criadas 4 novas sa\u00eddas de campo do Programa Educativo A \n\nEscola vai ao Geopark com designa\u00e7\u00f5es de F, G, H e I.  \n\nA Sa\u00edda de Campo do Programa Educativo O Geopark vai \u00e0 Escola mant\u00e9m-se \n\ngratuita. Quanto \u00e0s restantes sa\u00eddas, as j\u00e1 implementadas ou novas, os pre\u00e7os \n\nforam actualizados e atribu\u00eddos valores \u00e0s novas, pela administra\u00e7\u00e3o da Naturtejo \n\nEIM. Foram ainda inseridas com a colabora\u00e7\u00e3o da mesma, novas propostas \n\nopcionais de Desportos de Natureza a realizar em conjuga\u00e7\u00e3o com as referidas \n\nSa\u00eddas de Campo.   \n\n Este ano aceit\u00e1mos o desafio, sugerido pelo Coordenador Cient\u00edfico do \n\nGeopark, de criar um novo material de divulga\u00e7\u00e3o - um Booklet em edi\u00e7\u00e3o bilingue \n\n(Portugu\u00eas e Castelhano) intitulado: Programas Educativos do Geopark \n\nNaturtejo/Programas Educativos del Geopark Naturtejo. Decidimos enquadrar a \n\nelabora\u00e7\u00e3o deste material de divulga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da presente disserta\u00e7\u00e3o, como \n\num dos produtos que integram a mesma. Nesta disserta\u00e7\u00e3o inclu\u00edmos uma vers\u00e3o \n\ndo booklet em formato digital, sob a forma de um ficheiro PDF que consta do (DVD \u2013 \nANEXO P). O Booklet foi editado pela Naturtejo EIM, a 5 de Julho de 2008, em \npapel, de formato A5, sendo constitu\u00eddo por 60 p\u00e1ginas (Catana, 2008). \n\nApresent\u00e1mo-lo no XV Simp\u00f3sio sobre Ense\u00f1anza de la Geologia, em Guadalajara, \n\nEspanha, a 8 de Julho, durante a comunica\u00e7\u00e3o oral proferida por n\u00f3s, intitulada \u201cLos \n\nProgramas Educativos del Geopark Naturtejo (Portugal) para Escuelas: Un \n\naprendizage significativo en el campo\u201d. Desde 2 de Setembro de 2008, o booklet \n\npassou a estar dispon\u00edvel no Website do Geopark para consulta e download, \n\ninserido no \u00e2mbito dos conte\u00fados dos Programas Educativos que se encontram \n\ninclu\u00eddos no mesmo. Esta vers\u00e3o em PDF, tal como a inclu\u00edda nesta disserta\u00e7\u00e3o, \n\napresentam pequenas altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do conte\u00fado e de algumas gralhas que \n\ndetect\u00e1mos depois de o booklet ter sido editado em papel. \n\nQuanto \u00e0 estrat\u00e9gia adoptada para divulga\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos do \n\nAno Lectivo 2008/2009, pode resumir-se da seguinte forma: cri\u00e1mos novas sa\u00eddas \n\nde campo e reestrutur\u00e1mos algumas das do ano lectivo anterior. De seguida, com as \n\nmesmas elabor\u00e1mos um Booklet, como atr\u00e1s referimos, que foi editado em papel e \n\napresentado a 8 de Julho no XV Simposio sobre la Ense\u00f1anza de Geologia, em \n\nEspanha, onde participaram cerca de 200 professores de geologia, espanh\u00f3is, \n\nportugueses e brasileiros, de todos os n\u00edveis de ensino. A 1 de Setembro de 2008 \n\n\n\n 238 \n\nforam actualizados os Programas Educativos no Website do Geopark Naturtejo, \n\nficando dispon\u00edveis para todos os cibernautas. A 2 de Setembro de 2008, a Naturtejo \n\nEIM enviou por correio postal o Booklet editado em papel, acompanhado de um \n\nof\u00edcio de apresenta\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos para as Escolas dos 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba \n\nCiclos do Ensino B\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio, pertencentes aos 6 concelhos do \n\nGeopark, para as Escolas dos concelhos lim\u00edtrofes do Geopark, para algumas \n\nEscolas privadas do Pa\u00eds, que seleccion\u00e1mos previamente e para a maioria das \n\nInstitui\u00e7\u00f5es do Ensino Superior com cursos da \u00e1rea das geoci\u00eancias. Para as \n\nrestantes Escolas do Pa\u00eds, dos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos do Ensino B\u00e1sico, do Ensino \n\nSecund\u00e1rio e do Ensino Superior, durante o m\u00eas de Setembro, foram enviados por \n\ncorreio electr\u00f3nico o PDF do Booklet acompanhado do of\u00edcio de apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nProgramas Educativos 2008/2009. No Website do Geopark Naturtejo, prev\u00ea-se que \n\ndurante o m\u00eas de Novembro fiquem online os Programas Educativos, na vers\u00e3o do \n\nsite, em Castelhano. A vers\u00e3o do Website em Ingl\u00eas, posteriormente ir\u00e1 \n\ndisponibilizar tamb\u00e9m os Programas Educativos.  \n\n Importa ainda salientar que, nos Programas Educativos preparados para o \n\nAno lectivo 2008/2009, cada um dos 6 Munic\u00edpios que integram o Geopark passou a \n\nter pelo menos uma Sa\u00edda de Campo a desenrolar-se no seu concelho. Alarg\u00e1mos o \n\np\u00fablico-alvo, que deixou de ser apenas o 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, passando a \n\nexistir propostas de sa\u00eddas de campo espec\u00edficas para o 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e \n\npara o Ensino Superior. Est\u00e1 prevista, \u00e0 semelhan\u00e7a do ano anterior a adapta\u00e7\u00e3o \n\naos conte\u00fados program\u00e1ticos do 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e ao do Ensino \n\nSecund\u00e1rio, relativos \u00e0s geoci\u00eancias. \n\nPensamos que o Projecto Educativo do Geopark Naturtejo n\u00e3o deva ficar por \n\naqui, pois foi idealizado para se desenvolver a curto, m\u00e9dio e longo prazo.  \n\nDever\u00e3o elaborar-se mais recursos educativos a usar pelos alunos e \n\nprofessores, antes, durante e depois das sa\u00eddas de campo, tais como: gui\u00f5es com \n\nactividades pedag\u00f3gicas, filmes, textos com quest\u00f5es para reflex\u00e3o e debate nas \n\naulas, bibliografia, gloss\u00e1rio, sugest\u00f5es de actividades experimentais e bancos de \n\nimagens, que ser\u00e3o disponibilizados no Website do Geopark. A constru\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos educativos tem por objectivo aumentar a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, durante \n\nas sa\u00eddas de campo, de forma a que eles fa\u00e7am uma aprendizagem mais activa, \n\n\n\n 239\n\npois professores e alunos ter\u00e3o \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o recursos pedag\u00f3gicos para a aula \n\npr\u00e9-campo, campo e p\u00f3s-campo.  \n\nPor outro lado, poder\u00e3o ser acrescentadas novas propostas de sa\u00eddas de \n\ncampo que incluam outros s\u00edtios de interesse Geol\u00f3gico do Geopark, para \n\ncomplementar o conhecimento da Hist\u00f3ria Geol\u00f3gica do seu territ\u00f3rio. \n\nEventualmente at\u00e9 poder\u00e3o ser suspensas, temporariamente, algumas das j\u00e1 \n\nexistentes e substitu\u00eddas por novas. Este \u00e9 um projecto em constru\u00e7\u00e3o, que dever\u00e1 \n\nser reajustado, com base nas experi\u00eancias que v\u00e3o sendo adquiridas no seu \n\ndecurso e em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade do n\u00famero de monitores formados para o \n\nacompanhamento.   \n\nFalta por exemplo, criar ainda sa\u00eddas de campo espec\u00edficas para os restantes \n\nalunos do 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (10-12 anos) e os do Ensino Secund\u00e1rio (15-18 \n\nanos), de forma a estarem adaptadas aos seus curr\u00edculos, tendo como objecto \n\nprincipal as Geoci\u00eancias. Esses programas dever\u00e3o ser complementados com os \n\nrespectivos materiais pedag\u00f3gicos, a disponibilizar tamb\u00e9m a alunos e professores. \n\nO Ano Lectivo 2008/2009 reserva ainda outro desafio que \u00e9 o da \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos, nomeadamente, uma vez que j\u00e1 se \n\nalarga a sua divulga\u00e7\u00e3o efectiva ao contexto Ib\u00e9rico.  \n\nQual o sentido da aplica\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos do \n\nGeopark no contexto Ib\u00e9rico e como concretiz\u00e1-lo (Catana &amp; Caetano Alves, 2008)? \n\nO Geopark Naturtejo, em 2007, juntou-se com os quatro geoparques Espanh\u00f3is da \n\nREG e da RGG da UNESCO, nomeadamente, Maestrazgo Cultural Park, Sobrarbe \n\nGeopark, Sierras Subbeticas Natural Park e Cabo de Gata \u2013 Nijar Natural Park, \n\nfundando a Rede Ib\u00e9rica de Geoparques. Assim, faz sentido que possam ser \n\norganizados interc\u00e2mbios entre escolas do Geopark Naturtejo e escolas dos \n\nGeoparques espanh\u00f3is. Os alunos espanh\u00f3is, depois de conhecerem o Geoparque \n\nonde vivem ou o que se localiza mais perto da sua Escola, podem usufruir do \n\nPrograma Educativo \u201cA escola vai ao Geopark\u201d, proposto pelo Geopark Naturtejo e \n\nassim ficam com uma vis\u00e3o mais alargada da hist\u00f3ria Geol\u00f3gica da Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica e dos processos geol\u00f3gicos respons\u00e1veis pela diversidade das paisagens. \n\nOs alunos de escolas do Geopark Naturtejo ter\u00e3o a possibilidade de se deslocar a \n\nEspanha, a Geoparques da Rede Ib\u00e9rica e usufruir tamb\u00e9m dos seus programas \n\neducativos. Para al\u00e9m da modalidade de interc\u00e2mbio, os Professores Espanh\u00f3is \n\n\n\n 240 \n\npoder\u00e3o inscrever os seus alunos nas Sa\u00eddas de Campo do Programa Educativo \u201cA \n\nescola vai ao Geopark\u201d. Este \u00e9 um programa com potencialidades de aplica\u00e7\u00e3o no \n\ncontexto Ib\u00e9rico, dada a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do territ\u00f3rio Naturtejo, junto \u00e0 \n\nfronteira com Espanha e a proximidade cultural e lingu\u00edstica. Como o objectivo \u00e9 \n\nexplorar, no campo, os conte\u00fados dados na sala de aula, sugere-se que os \n\nprofessores espanh\u00f3is que estejam interessados consultem informa\u00e7\u00e3o sobre os \n\nProgramas Educativos, no Website do Geopark. Depois, quando contactarem a \n\nNaturtejo, dever\u00e3o indicar qual o ano e disciplina que leccionam. Nesse sentido, ser\u00e1 \n\nfeita a adequa\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a explorar nas mat\u00e9rias da \u00e1rea das geoci\u00eancias \n\ndo 5\u00ba e 6\u00ba ano da Educa\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria (10 a 12 anos), do 1\u00ba ao 4\u00ba ano do Ensino \n\nSecund\u00e1rio Obrigat\u00f3rio - E.S.O (12-16 anos) e do 1\u00ba e 2\u00ba ano do curso de \n\nBacharelato de Ci\u00eancias e Tecnologia (16 a 18 anos) (Catana &amp; Caetano Alves, \n\n2008).  \n\nAguarda-se com expectativa que, no Ano Lectivo 2008/2009, para al\u00e9m de \n\nescolas portuguesas, tamb\u00e9m as escolas espanholas comecem a beneficiar destes \n\nProgramas Educativos, quer atrav\u00e9s de interc\u00e2mbios para alunos, organizados entre \n\nGeoparques da Rede Ib\u00e9rica, quer quando uma determinada escola, por iniciativa \n\npr\u00f3pria, pretenda levar os seus alunos para terem aulas de campo no Geopark \n\nNaturtejo e o contacte directamente. \n\n \n\n \n\n\n\n 241\n\n \n\nA c\u00e7\u00f5es destinadas a p\u00fablico mais especializado \n \n\n \n\n \n\n \n\nVISITAS GUIADAS \n\nVisita guiada aos Parques Icnol\u00f3gico de Penha Garcia e Geomorfol\u00f3gico de \nMonsanto \n\n \nA 6 de Setembro de 2007, acompanh\u00e1mos 11 Professores do Departamento \n\nde Ci\u00eancias Experimentais da Escola Secundaria Alberto Sampaio, de Braga. Esta \n\nactividade de campo permitiu testar antecipadamente, na pr\u00e1tica, os pontos de \n\nparagem inclu\u00eddos nas Sa\u00eddas de Campo dos Programas Educativos para Escolas, \n\nque seriam criados no m\u00eas seguinte. \n\n \n \n\nFORMA\u00c7\u00c3O DE MONITORES DE SA\u00cdDAS DE CAMPO PARA ESCOLAS,\nNA ROTA DOS F\u00d3SSEIS\n\nForma\u00e7\u00e3o de monitores para os programas educativos, nas Rotas dos F\u00f3sseis \ne na Rota dos Barrocais \n\n \n\n \n\nEm Mar\u00e7o de 2008 dinamiz\u00e1mos sess\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de campo nos \n\npercursos pedestres \u201cPR3 - Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia\u201d e \u201cPR5 - Rota dos \n\nBarrocais de Monsanto\u201d, \u00e0 t\u00e9cnica da Naturtejo EIM, licenciada em Ensino da \n\nGeologia, Joana Rodrigues, para que esta viesse a ser uma das monitoras das \n\nSa\u00eddas de Campo dos Programas Educativos destinadas a alunos, nomeadamente \n\ndas Sa\u00eddas A e B.  \n\n\n\n 242 \n\n \n \n\nWORKSHOP, CURSO INTENSIVO, CONFER\u00caNCIA E SIMP\u00d3SIO \n \n \n\n \n\nWorkshop \u201cPatrim\u00f3nio geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da regi\u00e3o de R\u00f3d\u00e3o\u201d\n22 de Abril de 2007, Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o, Portugal\n\nSlide show com 28 slides \nComunica\u00e7\u00e3o oral \u201cO Geopark Naturtejo e sua integra\u00e7\u00e3o nas REG e RGG da \nUNESCO\u201d  \n\nResumo da comunica\u00e7\u00e3o oral (in\u00e9dito) \n \n \n\nNo m\u00eas de Mar\u00e7o de 2007 surgiu o convite para representarmos o Geopark \n\nNaturtejo, no Workshop \u201cPatrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da regi\u00e3o de \n\nR\u00f3d\u00e3o\u201d, no dia 22 de Abril de 2007, apresentando uma comunica\u00e7\u00e3o oral. Assim, \n\nusando o software Powerpoint foram produzidos 28 slides (DVD - ANEXO Q) para \nservirem de base \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o a apresentar intitulada \u201cO Geopark Naturtejo e a \n\nsua integra\u00e7\u00e3o nas Redes Europeia e Global de Geoparques da UNESCO\u201d. \n\nPosteriormente foi solicitado pela organiza\u00e7\u00e3o do Workshop um Resumo (DVD - \nANEXO R) da Comunica\u00e7\u00e3o proferida (Catana, 2007, in\u00e9dito), que elabor\u00e1mos e \nenvi\u00e1mos, apesar de n\u00e3o termos sabido da sua publica\u00e7\u00e3o em papel ou em formato \n\ndigital.  \n\nNo dia 22 de Abril foi proferida a supracitada comunica\u00e7\u00e3o oral no Audit\u00f3rio da \n\nCasa das Artes e Cultura do Tejo, em Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o. Particip\u00e1mos na Visita \n\nde Campo ao Monumento Natural das Portas de R\u00f3d\u00e3o e assistimos \u00e0 cerim\u00f3nia de \n\nhomenagem a Orlando Ribeiro e Susanne Daveau prestada pelos Presidentes dos \n\nMunic\u00edpios do territ\u00f3rio Naturtejo. O Workshop foi organizado pela Associa\u00e7\u00e3o de \n\nEstudos do Alto Tejo, Universidade de Coimbra e ProGEO-Portugal, no \u00e2mbito das \n\ncomemora\u00e7\u00f5es do Dia Internacional da Terra e do Dia Nacional do Patrim\u00f3nio \n\nGeol\u00f3gico (22 de Abril) de 2007. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 243\n\nCurso Intensivo \u201cGeoparks Management and Geotourism\u201d \n25 a 29 de Setembro de 2007, Ilha Lesvos, Gr\u00e9cia \n\nSlide show \nComunica\u00e7\u00e3o oral \u201cThe role of the Naturtejo Geopark (Portugal) on \nGeoconservation\u201d \nVisita guiada \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o \u201cFrom Trilobites to Man\u201d \n\n \n\nEm Junho de 2007, surgiu a possibilidade de participarmos no Curso Intensivo \n\n\u201cGeoparks Management and Geotourism\u201d que se realizaria de 25 a 29 de Setembro \n\ndesse ano, em Lesvos, na Gr\u00e9cia. Este destinava-se a mestrandos ou doutorandos \n\na trabalhar em Geoparks, Geoturismo, Geomorfoss\u00edtios, bem como membros do \n\nStaff de Geoparques detentores de uma licenciatura em Geoci\u00eancias. Para \n\npodermos participar, tivemos de elaborar em ingl\u00eas e submeter a aprecia\u00e7\u00e3o um \n\nbreve Curriculum Vitae e um Resumo do Projecto da presente disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Tendo sido aceites os documentos submetidos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, \n\nparticip\u00e1mos no referido Curso Intensivo. Este foi organizado pelo Departamento de \n\nGeografia da Universidade de Aegean e pelo Museu de Hist\u00f3ria Natural - Geopark \n\nda Floresta Petrificada, em coopera\u00e7\u00e3o com as Redes Europeia e Global de \n\nGeoparques da UNESCO e a Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Geomorf\u00f3logos \u2013 \n\nWorking Group \u201cGeopmorphosites\u201d. Participaram 10 Professores e 28 alunos \n\noriundos de Portugal, Brasil, Espanha, Pol\u00f3nia, Sui\u00e7a, It\u00e1lia e Venezuela. As \n\nsess\u00f5es cient\u00edficas, apresenta\u00e7\u00f5es orais e de posters, e os grupos de trabalho \n\ndecorreram na Universidade de Aegean e as sa\u00eddas de campo realizaram-se no \n\nGeopark da Floresta Petrificada. Durante o curso, foi lan\u00e7ado o repto aos alunos \n\npara que apresentassem uma comunica\u00e7\u00e3o oral relativa \u00e0 sua tem\u00e1tica de estudo. \n\nAssim, aceitando o desafio, elabor\u00e1mos um slide-show em ingl\u00eas que serviria de \n\nbase \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o oral a ser apresentada no dia 27 de Setembro intitulada \u201cThe \nrole of the Naturtejo Geopark (Portugal) on Geoconservation\u201d. Usando o \nsoftware Powerpoint produzimos 34 slides (DVD - ANEXO S).  \n\nNo dia 28 de Setembro, durante a Visita \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do Museu de Hist\u00f3ria \n\nNatural da Floresta Petrificada de Lesvos, coincidentemente estava patente, uma \n\ndas exposi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias que se intitulava \u201cFrom trilobites to Man\u201d, pertencente \n\nao Geopark Naturtejo e concebida pelos ge\u00f3logos Andrea Baucon e Carlos Neto de \n\nCarvalho. Assim, em conjunto com Jesus Salazar (oriundo da Venezuela e \n\n\n\n 244 \n\ntemporariamente volunt\u00e1rio no Geopark da Floresta Petrificada) gui\u00e1mos os \n\nrestantes participantes do Curso Intensivo durante a visita \u00e0 referida exposi\u00e7\u00e3o \n\ninteractiva. \n\n \n\n \n \n\nWorkshop Geomorphosites, Geoparks and Geotourism\n30 de Setembro a 3 de Outubro de 2007, Ilha de Lesvos, Gr\u00e9cia\n\nAbstract de artigo em ingl\u00eas \u201cPromotion and management of the Geological \nHeritage in the Naturtejo Geopark (Portugal) \u2013 the fossils trail of Penha \nGarcia\u201d publicado \n\nSlide show com 29 diapositivos \nComunica\u00e7\u00e3o oral \u201cPromotion and management of the Geological Heritage in \n\nthe Naturtejo Geopark (Portugal) \u2013 the fossils trail of Penha Garcia\u201d  \n\n \n\nEste Workshop seguia-se ao Curso Intensivo supracitado, tendo decorrido \n\nentre 30 de Setembro e 3 de Outubro de 2007 e foi organizado pela Associa\u00e7\u00e3o \n\nInternacional de Geomorf\u00f3logos \u2013 Working Group \u201cGeomorphosites\u201d, pelo \n\nDepartamento de Geografia da Universidade de Aegean, pelo Museu de Hist\u00f3ria \n\nNatural da Floresta Petrificada e pela Associa\u00e7\u00e3o Italiana de Geologia e Turismo, em \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com a Rede Europeia de Geoparques. O seu principal objectivo era \n\ndebater tem\u00e1ticas relacionadas com a avalia\u00e7\u00e3o de geomorfoss\u00edtios, gest\u00e3o de \n\nGeoparques e desenvolvimento do Geoturismo. O p\u00fablico-alvo era semelhante ao \n\ndo Curso Intensivo supracitado. Para podermos inscrever-nos foi necess\u00e1rio \n\nsubmeter tamb\u00e9m o Curriculum vitae e um Abstract do Projecto da presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. No entanto, para este evento, aceitavam tamb\u00e9m a \n\nsubmiss\u00e3o de abstracts de artigos para apresenta\u00e7\u00e3o sob a forma de poster ou \n\ncomunica\u00e7\u00e3o oral. Decidimos elaborar e submeter um Abstract no \u00e2mbito do t\u00f3pico 2 \n\n- Geopark operation and management, em conjunto com a Orientadora da presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o e com o Coordenador Cient\u00edfico do Geopark Naturtejo (Catana et al., \n2007). O Abstract intitulado \u201cPromotion and management of the Geological \nHeritage in the Naturtejo Geopark (Portugal) \u2013 the fossils trail of Penha Garcia\u201d \n(DVD - ANEXO T) foi aceite para apresenta\u00e7\u00e3o sob a forma de comunica\u00e7\u00e3o oral, tal \ncomo pretend\u00edamos e foi publicado no livro dos Abstracts do Workshop. Elaborou-se \n\n\n\n 245\n\no slide show que continha 29 diapositivos (DVD - ANEXO U) e no dia 1 de Outubro, \napresent\u00e1mos a respectiva comunica\u00e7\u00e3o oral aos restantes 37 participantes do \n\nWorkshop, de onze paises diferentes: Portugal, Espanha, Pol\u00f3nia, M\u00e9xico, Sui\u00e7a, \n\nIt\u00e1lia, Venezuela, Gr\u00e9cia, Rom\u00e9nia, Turquia e Brasil. Este Workshop constou de dois \n\ndias de sess\u00f5es cient\u00edficas e dois dias de sa\u00eddas de campo no Geopark da Floresta \n\nPetrificada. \n\n \n\n \n\n \n\n3\u00aa Confer\u00eancia Internacional da UNESCO sobre Geoparques\n22 a 26 de Junho de 2008, Osnabr\u00fcck, Alemanha\n\nAbstract de artigo em ingl\u00eas \u201cSchool meets the Geopark and the Geopark goes \nto school: a Naturtejo Geopark developing Educational Project\u201d publicado \n\nSlide show com 25 diapositivos \nComunica\u00e7\u00e3o oral \u201cSchool meets the Geopark and the Geopark goes to school: \n\na Naturtejo Geopark developing Educational Project\u201d \nNota de imprensa \u201cGeopark Naturtejo participou activamente na 3\u00aa Confer\u00eancia \n\nda Rede Global de Geoparks da UNESCO, na Alemanha\u201d \n\n \n\nEm Outubro de 2007, escrevemos em co-autoria com a Orientadora da \n\npresente disserta\u00e7\u00e3o, o abstract \u201cSchool meets the Geopark and the Geopark goes \n\nto School: a Naturtejo Geopark (Portugal) developing Educational Project\u201d. O referido \n\nabstract inseria-se no Tema 2: Young people and Geoparks e destinava-se a ser \n\nsubmetido, para apresenta\u00e7\u00e3o sob a forma de comunica\u00e7\u00e3o oral, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da \n\n3\u00aa Confer\u00eancia Internacional da UNESCO sobre Geoparques, a realizar-se em \n\nJunho de 2008, na Alemanha. O abstract (DVD - ANEXO V) foi aceite e publicado no \nlivro dos Abstracts (Proceedings) da Confer\u00eancia (Catana &amp; Caetano Alves, 2008a). \nA confer\u00eancia decorreu entre 22 e 26 de Junho de 2008, na cidade de Osnabr\u00fcck, a \n\ncapital do Geopark Europeu e Global TERRA.vita. O seu tema central era a \n\nComunica\u00e7\u00e3o e teve por objectivo a partilha de metolologias que facilitem a \n\naproxima\u00e7\u00e3o das pessoas, ao Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do planeta Terra. Estiveram \n\npresentes 325 pessoas oriundas de todos os continentes e que contribu\u00edram e/ou \n\nassistiram a in\u00fameras comunica\u00e7\u00f5es orais, apresenta\u00e7\u00f5es de posters e integraram \n\ndiversos workshops. No dia 24 de Junho apresent\u00e1mos 25 diapositivos em ingl\u00eas \n\n\n\n 246 \n\n(DVD ANEXO W), que serviram de base \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o oral \u201cSchool meets the \nGeopark and the Geopark goes to School: a Naturtejo Geopark (Portugal) \n\ndeveloping Educational Project\u201d, proferida durante 15 minutos. Depois de chegar a \n\nPortugal, escrevemos a Nota de Imprensa intitulada \u201cGeopark Naturtejo participou \n\nactivamente na 3\u00aa Confer\u00eancia da Rede Global de Geoparks da UNESCO, na \n\nAlemanha\u201d que serviu de base \u00e0 Not\u00edcia publicada no Jornal Reconquista, Ano LXIV, \n\nN\u00ba. 3251, de 3 de Julho de 2008, na p\u00e1gina 12, intitulada \u201cConfer\u00eancia da Rede \n\nGlobal da UNESCO \u2013 Geopark mostra-se na Alemanha\u201d (figura 6.28). \n\n \n\n \n\n \n\nXV Simposio sobre Ense\u00f1anza de la Geologia\n7 a 12 de Julho de 2008, Guadalajara, Espanha\n\nAbstract de artigo em Castelhano \u201cLos Programas Educativos del Geopark \nNaturtejo (Portugal) para Escuelas; Un aprendizage significativo en el campo\u201d \npublicado \n\nSlide show com 27 diapositivos \nComunica\u00e7\u00e3o oral \u201cLos Programas Educativos del Geopark Naturtejo (Portugal) \n\npara Escuelas; Un aprendizage significativo en el campo\u201d \nBooklet \u201cProgramas Educativos do Geopark Naturtejo / Programas Educativos \n\ndel Geopark Naturtejo\u201d. \n \n\n \n\nEm Mar\u00e7o de 2008 elabor\u00e1mos em conjunto com a Orientadora desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o um artigo cient\u00edfico, em castelhano, a submeter \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do XV \n\nSimposio sobre Ense\u00f1anza de la Geologia convocado pela AEPECT (Associaci\u00f3n \n\nEspa\u00f1ola para la Ense\u00f1anza de las Ci\u00eancias de la Tierra), que decorreria de 7 a 12 \n\nde Julho de 2008. O artigo intitulado \u201cLos Programas Educativos del Geopark \n\nNaturtejo (Portugal) para Escuelas: Un aprendizage significativo en el campo\u201d foi \n\naceite para ser apresentado sob a forma de comunica\u00e7\u00e3o oral durante o simp\u00f3sio, e \n\nfoi publicado nas \u201cActas del XV Simposio sobre Ense\u00f1anza de la Geologia\u201d (DVD -  \nANEXO X) (Catana &amp; Caetano Alves, 2008). Elabor\u00e1mos conjuntamente com a co-\nautora do artigo cient\u00edfico o respectivo slide show constitu\u00eddo por 27 diapositivos \n\n(DVD - ANEXO Y) e que seria usado aquando da apresenta\u00e7\u00e3o oral do mesmo. A \n\n\n\n 247\n\norganiza\u00e7\u00e3o do referido Simp\u00f3sio ficou a cargo do Departamento de Geologia da \n\nUniversidade de Alcal\u00e1 e do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro de Espanha. Durante este \n\nevento, decorreram exposi\u00e7\u00f5es de materiais educativos, confer\u00eancias, debates, \n\nworkshops, apresenta\u00e7\u00f5es de posters e de comunica\u00e7\u00f5es orais e actividades de \n\ncampo/Excurs\u00f5es. Participaram 200 professores de Geologia de todos os n\u00edveis de \n\nensino, oriundos de toda a Espanha, do Brasil e Portugal. No dia 8 de Julho de \n\n2008, apresent\u00e1mos a comunica\u00e7\u00e3o oral intitulada: \u201cLos Programas Educativos del \n\nGeopark Naturtejo (Portugal) para Escuelas: Un aprendizage significativo en el \n\ncampo\u201d. Neste encontro apresent\u00e1mos e distribu\u00edmos o j\u00e1 supracitado Booklet de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do Programas Educativos do Geopark Naturtejo, para o Ano Lectivo \n\n2008/2009, em edi\u00e7\u00e3o bilingue (portugu\u00eas e castelhano) intitulado \u201cProgramas \n\nEducativos do Geopark Naturtejo / Programas Educativos del Geopark Naturtejo\u201d \n\n(Catana, 2008). Particip\u00e1mos ainda, no dia 9 de Julho, na actividade de campo: \n\n\u201cItinerario Geo-did\u00e1ctico por el Parque Natural del Alto Tajo\u201d. \n\n \n\n\n\n\n\n 249\n\n6.1.3. Propostas de estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o a desenvolver \nno futuro \n\n \n  \n\nWORKSHOP DE FORMA\u00c7\u00c3O PARA GUIAS DA ROTA DOS F\u00d3SSEIS\n\nPlanifica\u00e7\u00e3o do Workshop \nNo\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas a abordar com os Formandos-Guias durante o Workshop \n\n \n\nTendo como material de apoio te\u00f3rico o documento intitulado \u201cPerguntas e \n\nrespostas sobre a Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia \u2013 Geologia\u201d um dos materiais \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o produzidos no \u00e2mbito desta disserta\u00e7\u00e3o, propomos a realiza\u00e7\u00e3o de \n\num Workshop de Forma\u00e7\u00e3o para Guias do PR3, que poder\u00e1 intitular-se \u201cDivulgar a \n\ngeologia da Rota dos F\u00f3sseis\u201d. \n\nO Workshop ser\u00e1 especialmente destinado aos elementos da equipa do \n\nGeopark Naturtejo, aos T\u00e9cnicos de Turismo do Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova e \n\npoder\u00e1 ser aberto a T\u00e9cnicos de Turismo em geral, nomeadamente aos de Hot\u00e9is e \n\nEmpresas Outdoor que estejam estabelecidos ou actuem no territ\u00f3rio Naturtejo.  \n\nO programa do Workshop dever\u00e1 incluir: \n\n - sess\u00f5es de gabinete acerca do papel do Geopark Naturtejo na \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o; \n\n- apresenta\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do documento PERGUNTAS E \n\nRESPOSTAS SOBRE A ROTA DOS F\u00d3SSEIS DE PENHA GARCIA \u2013 GEOLOGIA; \n\n- sess\u00f5es de campo para explana\u00e7\u00e3o dos pontos de paragem seleccionados \n\nno PR3. \n\n- entrega de um certificado de participa\u00e7\u00e3o. \n\nNa tabela 6.24 apresentamos uma proposta de planifica\u00e7\u00e3o do Workshop, a \n\ndesenvolver em 3 dias, dadas as conting\u00eancias de disponibilidade que estes \n\nprofissionais t\u00eam. Por\u00e9m, temos consci\u00eancia que seria ben\u00e9fico que este Workshop \n\ntivesse uma dura\u00e7\u00e3o superior. Da tabela 6.25 constam as no\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \n\nfundamentais a abordar com os Formandos-Guias, durante o Workshop.  \n\n\n\n 250 \n\n \n\nTabela. 6.24. Planifica\u00e7\u00e3o do Workshop: Divulgar a geologia da Rota dos f\u00f3sseis de Penha \nGarcia. \n\n1\u00ba dia 2\u00ba dia 3\u00ba dia \n\nManh\u00e3 \n\n\u2022 In\u00edcio de trabalhos (9 horas) \n\n\u2022 Geodiversidade e Patrim\u00f3nio \nGeol\u00f3gico \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o do Geopark Naturtejo \n\nIntervalo \n\n\u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o do \nGeomonumento Parque \nIcnol\u00f3gico de Penha Garcia \n\nManh\u00e3 \n\n\u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \ndo gui\u00e3o  \n\n\u2022 Hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Terra e \nsua representa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de \nPenha Garcia \n\nIntervalo \n\n\u2022 Discuss\u00e3o dos conte\u00fados do \ngui\u00e3o \n\nManh\u00e3 \n\nTrabalho de grupo \n\nPrepara\u00e7\u00e3o individual e \nem grupo dos conte\u00fados \nrelativos \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o \nde paragens da rota dos \n\nf\u00f3sseis, a realizar na \nparte pr\u00e1tica (tarde) \n\nAlmo\u00e7o Almo\u00e7o Almo\u00e7o \n\nTarde \n\n \n\nTrabalho te\u00f3rico-pr\u00e1tico em grupo \n\n\u2022 Tempo geol\u00f3gico \n\n\u2022 Tempo geol\u00f3gico - Aplicar a \nPenha Garcia \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o de rochas e tipos \nexistentes na regi\u00e3o de Penha \nGarcia \n\n \n\nTarde \n\n \n\nTrabalho no campo \n\n\u2022 Descri\u00e7\u00e3o dos locais de \nparagem e dos conte\u00fados \nrelacionados  \n\nTarde \n\n \n\nTrabalho no campo \n\nApresenta\u00e7\u00e3o, por \ngrupo, de um conjunto \nde pontos de paragem, \nno percurso. \n(\u00c9 inten\u00e7\u00e3o que o somat\u00f3rio \nde todos os pontos \napresentados pelos grupos \ncorrespondam \u00e0 totalidade \ndas paragens do percurso.) \n \n\n \n\n\n\n 251\n\n \n\nTabela. 6.25. No\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas fundamentais a explorar com os Guias, durante o Workshop \nDivulgar a geologia da Rota dos f\u00f3sseis de Penha Garcia. \nModo de abordagem dos conte\u00fados: geral, pr\u00e9via e seguida de descri\u00e7\u00e3o aplicada \u00e0 Rota dos \nF\u00f3sseis \nGrau de dificuldade dos conte\u00fados/conceitos: ao n\u00edvel do 7\u00ba ano \u2013 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \nMetodologia: Preparar powerpoint com ilustra\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e entregar c\u00f3pia dos slides. \nNO\u00c7\u00d5ES DE GEOLOGIA GERAL: \n\n O TEMPO GEOL\u00d3GICO \nEscala de tempo geol\u00f3gico: \nEras, em particular a Paleoz\u00f3ica  \nPer\u00edodos, especialmente o Ordov\u00edcico \nAcontecimentos e seres vivos caracter\u00edsticos de cada Era \nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos organismos que deixaram vest\u00edgios da sua actividade em Penha Garcia \n\n MINERAIS  \nNo\u00e7\u00e3o de mineral \nMinerais mais abundantes nas rochas de Penha Garcia \n\n TIPOS DE ROCHAS E CICLO DAS ROCHAS \nO que \u00e9 uma rocha \nRochas sedimentares \nRochas metam\u00f3rficas \nRochas magm\u00e1ticas \nExemplos de rochas mais comuns e importantes para a Rota dos F\u00f3sseis \n\n TEORIAS DA DERIVA DOS CONTINENTES e da TECT\u00d3NICA DE PLACAS  \nExemplos das duas teorias \nLeitura de mapas paleogeogr\u00e1ficos \n\n TIPOS DE F\u00d3SSEIS E DE FOSSILIZA\u00c7\u00c3O \nIcnof\u00f3sseis \nSomatof\u00f3sseis  \n\n DEFORMA\u00c7\u00c3O/FRACTURA\u00c7\u00c3O DAS ROCHAS:  \nDobras \nDiaclases \nFalhas \n\nNO\u00c7\u00d5ES DE PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO E GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O: \n GEODIVERSIDADE E PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO \n\nGeodiversidade \nPatrim\u00f3nio Geol\u00f3gico \nGeoss\u00edtio versus Geomonumento \nGeoconserva\u00e7\u00e3o \n\n GEOPARQUES  \nRede Europeia  \nRede Global da UNESCO \nGeopark Naturtejo  \n\n GEOTURISMO \nPerfil tipo do geoturista \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO GUI\u00c3O: Perguntas e Respostas sobre a Rota dos F\u00f3sseis \u2013 Geologia. \n\n\n\n 252 \n\n  \n\nVALORIZA\u00c7\u00c3O DA \u201cCASA DOS F\u00d3SSEIS\u201d \n\nProposta para a interven\u00e7\u00e3o a levar a cabo na \u201cCasa dos F\u00f3sseis\u201d \n \n\nNa tabela 6.26. apresentamos uma proposta para valorizar a \u201cCasa dos \n\nF\u00f3sseis\u201d, um dos espa\u00e7os museol\u00f3gicos visit\u00e1vel quando se percorre o trilho da \n\nRota dos F\u00f3sseis, em Penha Garcia. Para valoriza\u00e7\u00e3o prop\u00f5em-se interven\u00e7\u00f5es nos \n\nespa\u00e7os interior e exterior. A \u201cCasa dos F\u00f3sseis\u201d presentemente funciona como \n\narmaz\u00e9m de amostras de f\u00f3sseis, recolhidas soltas, no vale do Ponsul junto a Penha \n\nGarcia e suas redondezas. A maioria destas amostras de quartzito cont\u00e9m \n\nicnof\u00f3sseis. A sua recolha impede a tenta\u00e7\u00e3o do p\u00fablico de levar consigo uma \n\n\u201crecorda\u00e7\u00e3o\u201d e que esta evolua no sentido de para tal retirarem dos afloramentos um \n\npeda\u00e7o de rocha. Embora, a maioria das visitas sejam acompanhadas pelos guias, \n\nnem todas o s\u00e3o, especialmente quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dispor de monitores para \n\nacompanhar os grandes grupos e simultaneamente as pessoas que individualmente \n\nfazem a rota. A recolha dos referidos materiais e a manuten\u00e7\u00e3o da \u201cCasa dos \n\nF\u00f3sseis\u201d \u00e9 umas das tarefas atribu\u00eddas em perman\u00eancia a um dos elementos que \n\naqui trabalham, um funcion\u00e1rio do Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova, que tamb\u00e9m a abre \n\nao p\u00fablico. \n\nA ideia base das interven\u00e7\u00f5es, \u00e9 introduzir nas paredes do interior elementos \n\nque possam ser atractivos, que contenham alguma informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica e aplicada \n\naos tipos de f\u00f3sseis ali existentes. Podem ser fixadas e/ou suspensas, junto \u00e0s \n\nparedes, com possibilidade de serem facilmente retiradas para manuten\u00e7\u00e3o, \n\nactualiza\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica. Outra interven\u00e7\u00e3o prende-se com o elevado \n\nn\u00famero de exemplares existentes num espa\u00e7o pequeno. O espa\u00e7o deveria ser \n\noptimizado, permitindo que os visitantes vissem as amostras representativas do \n\npatrim\u00f3nio recolhido e dessas os melhores exemplares.  \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n 253\n\n \n\nTabela. 6.26. Propostas de interven\u00e7\u00e3o na Casa dos F\u00f3sseis, para a sua valoriza\u00e7\u00e3o. \n\n Interven\u00e7\u00e3o no interior \n\nColoca\u00e7\u00e3o de Pain\u00e9is com os conte\u00fados: \n\n\u2022 Escala de Tempo Geol\u00f3gico a colocar na parede mais larga. Neste painel est\u00e3o \nevidenciadas as principais etapas da evolu\u00e7\u00e3o da paisagem em Penha Garcia e as \nprincipais etapas da evolu\u00e7\u00e3o da vida na Terra. Mandar imprimir numa empresa gr\u00e1fica o \npainel j\u00e1 elaborado de 4,60 m (DVD \u2013 ANEXO B). \n\n\u2022 Reconstitui\u00e7\u00e3o paleoecol\u00f3gica do fundo marinho do Ordov\u00edcico. O painel a elaborar por um \ndesenhador ou especialista em desenho de ilustra\u00e7\u00e3o, com conte\u00fados a fornecer, seria \ncolocado numa das outras paredes. \n\n\u2022 Filogenia dos Artr\u00f3podes, graficamente actractivo, eventualmente com alguns desenhos \nesquem\u00e1ticos de organismos exemplo de cada ramo. O painel imagina-se de dimens\u00e3o que \nfacilite a leitura de longe, com pouca luz, mas sem cobrir toda a parede.  \n\nAmostras de minerais, rochas e f\u00f3sseis: \n\n\u2022 Diminuir o n\u00famero de amostras de f\u00f3sseis actualmente expostas e organiz\u00e1-las em \nconjuntos. Por ex: agrupar as amostras por icnosp\u00e9cies, seleccionando as 4 mais \nrepresentativas de cada icnosp\u00e9cie.  \n\n\u2022 Seleccionar as melhores amostras de quartzo leitoso, expondo um pequeno n\u00famero. \n\n\u2022  Seleccionar amostras de estruturas sedimentares de origem n\u00e3o biog\u00e9nica (ex.: fendas de \nsiner\u00e9se). \n\n\u2022 Elaborar legendas e esquemas interpretativos a colocar junto de cada conjunto de \namostras. \n\n\u2022 Etiquetagem das amostras, de minerais, rochas e f\u00f3sseis, quer expostas quer das \narmazenadas.  \n\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de expositores assim como instala\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o adequados ao espa\u00e7o da \ncasa, para as amostras expostas ao p\u00fablico (Ex.: mesas com tampo em acr\u00edlico e com \nfocos luminosos de luz rasante sobre as amostras). \n\n\u2022 Armazenamento das amostras excedentes. Algumas poderiam ficar por baixo dos \nexpositores (item anterior).  \n\n\u2022 Providenciar outro local para armazenar colec\u00e7\u00f5es de amostras que n\u00e3o tendo interesse \nserem expostas sejam importantes para estudos geol\u00f3gicos sobre a regi\u00e3o e/ou \ncompara\u00e7\u00e3o com outras. Seria \u00fatil para a investiga\u00e7\u00e3o e deveriam ficar acess\u00edveis para \nestudo por parte de investigadores e num espa\u00e7o onde pudessem faz\u00ea-lo. \n\n Interven\u00e7\u00e3o no exterior \n\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o visual da \u201cCasa dos F\u00f3sseis\u201d. Eleger como elemento identificador uma trilobite. \nColocar uma r\u00e9plica da face dorsal e outra da face ventral em tamanho grande (cerca de \n40cm de comprimento) na parede exterior junto \u00e0 porta de entrada, uma de cada lado da \nporta. As r\u00e9plicas de Trilobites devem ser em material resistente \u00e0s varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \nlocais, sentidas nas esta\u00e7\u00f5es de inverno e de ver\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n 254 \n\n \n\n\n\n 255\n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n7.1. O PARQUE ICNOL\u00d3GICO DE PENHA GARCIA \n  \n\nEste foi o local onde nasceu a ideia de criar um Geoparque Europeu. Penha \n\nGarcia e os seus f\u00f3sseis t\u00eam esse m\u00e9rito. V\u00e1rias etapas da estrat\u00e9gia de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram implementadas neste geomonumento: inventaria\u00e7\u00e3o, \n\nselec\u00e7\u00e3o de locais a valorizar e divulgar, classifica\u00e7\u00e3o do conjunto dos seus valores \n\npatrimoniais, foram desenvolvidas estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o e tem \n\nocorrido a monitoriza\u00e7\u00e3o. Penha Garcia \u00e9 um caso de sucesso no seio do Geopark. \n\nPor exemplo, em Dezembro de 2007 foi inaugurada uma nova unidade de turismo \n\nrural \u2013 A Casa de Santa Catarina. Este investimento reflecte o acr\u00e9scimo de \n\nvisitantes que procuram Penha Garcia. O n\u00famero de visitantes tem vindo a \n\naumentar desde que o Canh\u00e3o fluvial de Penha Garcia passou a ser um dos \n\ngeomonumentos do Geopark Naturtejo, sendo visitado pelo p\u00fablico em geral, por \n\ngeoturistas e pelo p\u00fablico escolar, em visitas de estudo no \u00e2mbito da \n\ngeologia/paleontologia.  \n\nNo vale do Ponsul junto a Penha Garcia, parte das ac\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o do \n\nParque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia s\u00e3o levadas a cabo por um T\u00e9cnico da C\u00e2mara \n\nMunicipal de Idanha-a-Nova, que recupera e trata da manuten\u00e7\u00e3o dos trilhos, dos \n\nmoinhos e seus anexos, da piscina fluvial e da \u201cCasa dos F\u00f3sseis\u201d, recolhendo as \n\namostras soltas de icnof\u00f3sseis, armazenando-as na Casa dos F\u00f3sseis\u201d e exercendo \n\ntamb\u00e9m a vigil\u00e2ncia da \u00e1rea do Parque Icnol\u00f3gico.  \n\nNa Casa dos F\u00f3sseis existe desde Fevereiro de 2005 (Neto de Carvalho, \n\ninforma\u00e7\u00e3o oral) um livro de visitas onde se faz o registo do n\u00famero de visitantes a \n\neste geomonumento e a proveni\u00eancia dos mesmos. Alguns dos visitantes deixam \n\ninclusive uma mensagem sobre a sua experi\u00eancia e viv\u00eancia ao percorrerem a Rota \n\ndos F\u00f3sseis e visitarem o Parque Icnol\u00f3gico. Assim, o n\u00famero dos visitantes do \n\nParque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia, p\u00f4de come\u00e7ar a ser contabilizado a partir de \n\nFevereiro de 2005 (Neto de Carvalho, informa\u00e7\u00e3o oral). De Fevereiro a Dezembro de \n\n\n\n 256\n\n2005, 6142 pessoas percorreram a Rota dos F\u00f3sseis, oriundas de Portugal, \n\nEspanha, Alemanha, Fran\u00e7a, Brasil, It\u00e1lia, Pol\u00f3nia, Cuba, Reino Unido, Rep\u00fablica \n\nCheca, S\u00e9rvia e Montenegro e China. Durante o ano civil de 2006, visitaram o \n\nParque Icnol\u00f3gico 8976 pessoas, oriundas de Portugal, Espanha, Alemanha, \n\nFran\u00e7a, Pol\u00f3nia, Holanda, Reino Unido, Am\u00e9rica, Oce\u00e2nia e \u00c1sia. Durante o ano de \n\n2007, os visitantes foram 11638 e eram provenientes de Portugal, Espanha, Fran\u00e7a, \n\nIt\u00e1lia, Holanda, Reino Unido, Am\u00e9rica, \u00c1frica e \u00c1sia (Neto de Carvalho, informa\u00e7\u00e3o \n\noral). Como se pode verificar, fazendo uma simples an\u00e1lise dos n\u00fameros, de ano \n\npara ano, o n\u00famero de visitantes tem aumentado progressivamente, \n\nnomeadamente, desde que o Geopark Naturtejo integrou oficialmente, as Redes \n\nEuropeia e Global de Geoparques da UNESCO, em Setembro de 2006. \n\nComparando o ano de 2006 com o de 2007, registou-se um aumento de 2622 \n\nvisitantes. Por outro lado, verifica-se um maior n\u00famero de visitantes portugueses, \n\nseguido de espanh\u00f3is (Neto de Carvalho, informa\u00e7\u00e3o oral). \n\nNo entanto, h\u00e1 v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para apoio aos visitantes que ainda \n\nn\u00e3o foram criadas e que falta implementar, umas por falta de disponibilidade de \n\nrecursos humanos, outras pela demora na atribui\u00e7\u00e3o de financiamentos.  \n\n \n\nInfra-estruturas b\u00e1sicas para apoio aos visitantes  \n \n\nSeguidamente teceremos algumas considera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s instala\u00e7\u00f5es e \n\ninfra-estruturas essenciais para apoio aos visitantes, a criar ou requalificar com \n\nbrevidade: \n\n\u2022  instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias no vale do Ponsul \u2013 a sua falta \u00e9 bem not\u00f3ria durante \ntodo o ano, incluindo os utentes da piscina fluvial \u2013 A\u00e7ude do Pego, pois n\u00e3o \n\nexistem balne\u00e1rios ou casas de banho dispon\u00edveis. Para colmatar esta lacuna, \n\nsabemos que est\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, no vale do \n\nPonsul, requalificando uma das constru\u00e7\u00f5es existentes perto do Moinho do Ti \n\nCatafoio (Armindo Jacinto, informa\u00e7\u00e3o oral). A necessidade desta constru\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npremente, dado que durante duas horas, que \u00e9 geralmente o tempo necess\u00e1rio \n\npara realizar o percurso, os visitantes n\u00e3o encontram nenhuma casa de banho, \n\ndesde a que se encontra no in\u00edcio do percurso. Para quem percorre a Rota dos \n\n\n\n 257\n\nF\u00f3sseis apenas existem umas instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias p\u00fablicas, com uma casa de \n\nbanho para homens e outra para senhoras, localizadas pr\u00f3ximo do local de in\u00edcio e \n\nfim do percurso, junto ao parque de estacionamento. Estas duas casas de banho \n\nrevelaram-se insuficientes nas ocasi\u00f5es em que chegam grupos de visitantes em \n\nautocarros com capacidade para 50 pessoas. Not\u00e1mos bem este constrangimento, \n\naquando das Sa\u00eddas de Campo dos Programas Educativos, pois desperdi\u00e7ava-se \n\nsempre tempo para que os alunos, que chegaram a ser 100 de cada vez, \n\nutilizassem os referidos sanit\u00e1rios.  \n\n\u2022 espa\u00e7o para estacionamento na aldeia \u2013 o parque de estacionamento junto ao \npainel de in\u00edcio e fim do PR3 torna-se pequeno para o n\u00famero de viaturas que \n\ntransportam os visitantes at\u00e9 Penha Garcia. O seu espa\u00e7o deveria ser \n\nrequalificado, permitindo o aumento dos lugares de estacionamento. Uma \n\nsugest\u00e3o, seria retirar o tanque de combate exposto no miradouro do Largo do \n\nCh\u00e3o da Igreja, pois o tanque ali colocado n\u00e3o constitui um testemunho da hist\u00f3ria \n\nda povoa\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 ponto de venda de \u00e1gua ou bar no vale do Ponsul - n\u00e3o abriu ainda nenhum. \nEsta infra-estrutura \u00e9 indispens\u00e1vel, pois durante o Ver\u00e3o os mais desprevenidos e \n\nmenos avisados sofrem sede, sob 40\u00baC a 45\u00baC de temperatura que se chegam a \n\nfazer sentir em pleno Agosto, no Vale do Ponsul, entre as 13 e as 16 horas. H\u00e1 \n\numa fonte quase no in\u00edcio do percurso, no centro da aldeia e outra apenas na \n\n\u00faltima por\u00e7\u00e3o do vale do Ponsul que se percorre e n\u00e3o se encontra bem sinalizada. \n\nPor isso, poucos sedentos dar\u00e3o com ela.  \n\n\u2022 zonas de sombra - \u00e9 urgente a planta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores e de prefer\u00eancia aut\u00f3ctones, \nporque existem poucas sombras ao longo do percurso no vale do Ponsul. Os locais \n\n\u00e0 sombra para piqueniques existem na gruta da Lapa e junto ao a\u00e7ude do Pego. \n\nRecentemente foi criado pelo T\u00e9cnico do Munic\u00edpio ali destacado, um pequeno \n\nparque de merendas, mas que ainda n\u00e3o tem sombra suficiente, pois as \u00e1rvores \n\nplantadas est\u00e3o em fase inicial de crescimento. \n\n \n\nEstas quest\u00f5es j\u00e1 est\u00e3o identificados pela equipa do Geopark, falta solucion\u00e1-\n\nlas, na pr\u00e1tica, para que Penha Garcia fique na mem\u00f3ria de todos os visitantes como \n\num local de beleza natural magn\u00edfica, com as infra-estruturas de apoio adequadas, \n\n\n\n 258\n\nonde se pode aprender e ouvir as hist\u00f3rias da evolu\u00e7\u00e3o da vida e da paisagem, \n\ndesde h\u00e1 600 Ma at\u00e9 \u00e0 actualidade. Neste caso concreto estamos a considerar a \n\ngest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de um geomonumento inserido no 1\u00ba Geopark Portugu\u00eas que \n\nintegra as REG e RGG da UNESCO, um territ\u00f3rio onde os autarcas t\u00eam uma maior \n\nsensibilidade para a geoconserva\u00e7\u00e3o. Esperamos que estas situa\u00e7\u00f5es sejam \n\nresolvidas com celeridade. Por\u00e9m, as verbas destinadas \u00e0 geoconserva\u00e7\u00e3o, no \n\nnosso pa\u00eds, e na maioria dos pa\u00edses em geral ainda n\u00e3o s\u00e3o as suficientes ou a sua \n\natribui\u00e7\u00e3o \u00e9 morosa. \n\n \n \n\nCentros interpretativos de acolhimento aos visitantes  \n \n\nA Casa dos F\u00f3sseis \u00e9 um dos espa\u00e7os que urge requalificar. Neste momento \n\nserve de dep\u00f3sito das amostras de f\u00f3sseis soltas encontradas pelo Sr. Domingos e \n\nali armazenadas, j\u00e1 sem espa\u00e7o nas antigas prateleiras de madeira constru\u00eddas por \n\nele \u00e0 m\u00e3o. Uma proposta de requalifica\u00e7\u00e3o para este espa\u00e7o museol\u00f3gico j\u00e1 foi \n\ndescrita anteriormente, no cap\u00edtulo 6 desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO Museu do Paleoz\u00f3ico \u00e9 outra infraestrutura que se tornar\u00e1 uma realidade, \nmas para j\u00e1 ainda n\u00e3o terminaram as obras de reconvers\u00e3o e restauro de antigas \n\nhabita\u00e7\u00f5es quartz\u00edticas que ir\u00e3o albergar o esp\u00f3lio do Museu. No entanto, n\u00e3o ser\u00e1 \n\numa tarefa f\u00e1cil, dado que n\u00e3o \u00e9 um edif\u00edcio constru\u00eddo de raiz e que na obra \n\ntentaram manter a tra\u00e7a original. Por outro lado, as liga\u00e7\u00f5es interiores entre as casas \n\nn\u00e3o permitiram ampliar as pequenas divis\u00f5es que existiam. Assim, se o espa\u00e7o a \n\nusar para instalar o Museu do Paleoz\u00f3ico for este, ser\u00e1 precisa muita imagina\u00e7\u00e3o e \n\ncriatividade para albergar ali o seu esp\u00f3lio, do modo como foi previsto, distribu\u00eddo \n\nem salas sequenciais representando cada um dos per\u00edodos da Era Paleoz\u00f3ico. Mas \n\nacredita-se que os elementos da equipa do Geopark far\u00e3o o melhor uso das novas \n\ntecnologias e da realidade virtual, de forma a que pequenos espa\u00e7os se tornem \n\nvirtualmente grandes. \n\n \n\n \n\n\n\n 259\n\nMateriais de interpreta\u00e7\u00e3o para valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio do Parque \nIcnol\u00f3gico \n \n\nPor experi\u00eancia pr\u00f3pria, podemos afirmar que interpretar \u00e9 uma tarefa muito \n\n\u00e1rdua, mas desafiante ao mesmo tempo, pois permite aproximar as pessoas das \n\ngeoci\u00eancias. E quando o objectivo \u00e9 alcan\u00e7ado, \u00e9 deveras gratificante. Uma das \n\nmaiores dificuldades com que nos depar\u00e1mos na elabora\u00e7\u00e3o de um material de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o \u2013 o documento de apoio para Guias da Rota dos F\u00f3sseis foi \n\nprecisamente a simplifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a partir da linguagem cient\u00edfica. \n\nOs materiais de informa\u00e7\u00e3o simplificada para n\u00e3o geocientistas ainda n\u00e3o s\u00e3o \n\nsuficientes. Poderiam ser elaborados os gui\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica para alunos \n\ndesde o Ensino Pr\u00e9-escolar ao Ensino Secund\u00e1rio, com actividades para estes \n\nusarem antes, durante e depois das sa\u00eddas de campo escolares. \n\nPoderia ser criado um guia de campo, para os visitantes que percorrem a Rota \n\ndos F\u00f3sseis sem acompanhamento, simplificado, com a explica\u00e7\u00e3o de cada um dos \n\npontos de paragem ao longo da Rota, que poderia resultar da adapta\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o \n\nagora elaborado para apoio dos guias.  \n\nSugerimos ainda a exist\u00eancia de um livro-guia do patrim\u00f3nio Natural do Parque \n\nIcnol\u00f3gico de Penha Garcia, onde se apresente lado a lado a geodiversidade e a \n\nbiodiversidade. E por que n\u00e3o um livro-guia do Patrim\u00f3nio Natural e Cultural do \n\nParque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia?  \n\nConclui-se que j\u00e1 foi feito um grande esfor\u00e7o por implementar estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o em Penha Garcia, mas ainda h\u00e1 um longo caminho a percorrer, e \n\nnovos desafios se ir\u00e3o impor, quando as quest\u00f5es anteriores estiverem resolvidas, \n\npois seguindo o esp\u00edrito de um Geoparque da REG e da RGG da UNESCO, h\u00e1 \n\nsempre algo onde se pode melhorar. E deve procurar-se a excel\u00eancia, na satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndos diversos tipos de p\u00fablico, na conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, no desenvolvimento de \n\npesquisa cient\u00edfica, na divulga\u00e7\u00e3o das geoci\u00eancias e no desenvolvimento econ\u00f3mico \n\nsustent\u00e1vel das popula\u00e7\u00f5es. Mas este Geomonumento faz parte de um territ\u00f3rio \n\nmais amplo, com cerca de 4600 km2\u2026 \n\n \n\n\n\n 260\n\n7.2. O GEOPARK NATURTEJO DA MESETA MERIDIONAL \n \nA empresa intermunicipal de Turismo, Naturtejo, que se constituiu em 2004, \n\ncom 6 Munic\u00edpios e 13 empresas privadas como associadas est\u00e1 a crescer. Prev\u00ea-\n\nse que um conjunto de novas empresas privadas se fa\u00e7am suas associadas ainda \n\ndurante o ano de 2008. Em 3 de Janeiro de 2008 foi votada em Assembleia-geral da \n\nEmpresa Intermunicipal Naturtejo a possibilidade de integra\u00e7\u00e3o de mais 5 novos \n\ns\u00f3cios, Munic\u00edpios lim\u00edtrofes ao Territ\u00f3rio Naturtejo, nomeadamente: Ma\u00e7\u00e3o, Gavi\u00e3o, \n\nPortalegre, Castelo de Vide e Marv\u00e3o. A concretiza\u00e7\u00e3o desta possibilidade \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o que se encontra em aberto, e que depende dos referidos Munic\u00edpios. \n\nSe alguns ou a totalidade dos referidos Munic\u00edpios integrarem oficialmente a \n\nNaturtejo, EIM, o pr\u00f3ximo passo prende-se com a anexa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio dos novos \n\nassociados, que a serem 5 acrescentariam cerca de 1500 km2, aos 4600 km2 do \n\nactual territ\u00f3rio Naturtejo. Para que passassem a integrar o Geopark Naturtejo, as \n\nC\u00e2maras Municipais teriam de desenvolver, dinamizar e implementar Estrat\u00e9gias de \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o nos seus concelhos. A primeira estrat\u00e9gia de geoconserva\u00e7\u00e3o a \n\naplicar consistir\u00e1 na inventaria\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e interliga\u00e7\u00e3o com os \n\noutros tipos de patrim\u00f3nio (biol\u00f3gico, hist\u00f3rico, cultural e religioso) existentes nos \n\nnovos concelhos. Da\u00ed, h\u00e1 que partir para as etapas seguintes da geoconserva\u00e7\u00e3o \n\ncom os objectivos de conservar, valorizar, divulgar o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico visando a \n\npromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel de todo o territ\u00f3rio. Este \u00e9 um outro \n\ndesafio colocado \u00e0 Naturtejo EIM, que j\u00e1 mostrou ter capacidades de abra\u00e7ar novos \n\ne ousados projectos, n\u00e3o tivesse sido esta empresa a criar o 1\u00ba Geoparque Europeu \n\ne Global da UNESCO, em Portugal, de tal forma que outras regi\u00f5es do pa\u00eds \n\npretendem desenvolver Geoparques para integrar as REG e RGG da UNESCO. Por \n\nexemplo, em Agosto de 2008, a Associa\u00e7\u00e3o Geoparque Arouca (AGA) submeteu o \n\ndossier de candidatura do Geoparque Arouca \u00e0 REG e RGG da UNESCO, \n\nprevendo-se que seja o pr\u00f3ximo a ser apresentado e avaliado pelos seus \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes. Na ilha de Porto Santo j\u00e1 foi tamb\u00e9m manifestado interesse em \n\nconstituir-se um Geoparque. A comprov\u00e1-lo, em Janeiro de 2008, dois elementos da \n\nfutura equipa que liderar\u00e1 a constitui\u00e7\u00e3o dessa nova candidatura deslocaram-se e \n\nvisitaram o Geopark Naturtejo, para tirarem partido da experi\u00eancia j\u00e1 adquirida.  \n\n\n\n 261\n\n \n\nO ano de 2009 ser\u00e1 um ano muito importante para o Geopark Naturtejo. Por um \n\nlado ir\u00e1 organizar a VIII Confer\u00eancia de Geoparques da Rede Europeia, em \n\nSetembro de 2009 e por outro lado, ser\u00e1 alvo da 1\u00aa avalia\u00e7\u00e3o trianual por parte das \n\nREG e RGG da UNESCO, que determinar\u00e1 se continua a merecer pertencer \u00e0s \n\nreferidas Redes. \n\nIndependente do alargamento do territ\u00f3rio do Geopark Naturtejo vir a ser \n\napresentado e posteriormente aprovado pela REG e pela RGG da UNESCO, as \n\nlinhas de ac\u00e7\u00e3o do Geopark no presente e no futuro incluir\u00e3o sempre: \n\n\u2022 manter e/ou aumentar os par\u00e2metros de qualidade impostos pela REG e RGG da \n\nUNESCO, de modo a permanecer como seu membro e ter um papel interactivo \n\njunto dos membros das duas Redes; \n\n\u2022 fomentar um processo de maior articula\u00e7\u00e3o entre os Geoparques Ib\u00e9ricos; \n\n\u2022 partilhar experi\u00eancias com outros territ\u00f3rios portugueses que se pretendam \n\ncandidatar \u00e0 REG e \u00e0 RGG da UNESCO; \n\n\u2022 expandir a rede de Geopercursos e aumentar o n\u00famero de materiais \n\ninterpretativos; \n\n\u2022 expandir a rede de Geomuseus; \n\n\u2022 valorizar os geoss\u00edtios disponibilizando mais materiais de apoio ao p\u00fablico em \n\ngeral e aos alunos que os visitem; \n\n\u2022 continuar a divulgar as geoci\u00eancias em Portugal; \n\n\u2022 fomentar a investiga\u00e7\u00e3o cientifica no territ\u00f3rio atrav\u00e9s de apoios e parcerias com \n\nInstitui\u00e7\u00f5es e Universidades portuguesas e estrangeiras; \n\n\u2022 contribuir para o desenvolvimento sustent\u00e1vel do territ\u00f3rio assente no Turismo de \n\nNatureza. \n \n\n \n\n\n\n 262\n\n7.3. O CONTRIBUTO DESTA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n \n\nPara alcan\u00e7ar os objectivos a que nos propusemos, apresentados no Cap\u00edtulo \n\n1, come\u00e7\u00e1mos por clarificar e relacionar alguns conceitos chave, tais como: \n\ngeodiversidade, patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e geoconserva\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do Cap\u00edtulo 2, \n\ncom base em bibliografia diversa.  \n\nDado que o Patrim\u00f3nio geol\u00f3gico a valorizar e divulgar era o integrado no \n\nterrit\u00f3rio do Geoparque Naturtejo, especialmente, o do Parque Icnol\u00f3gico de Penha \n\nGarcia, era pertinente focar no Cap\u00edtulo 3 o conceito de geoparque, segundo as \n\nRedes Europeia e Global de Geoparques da UNESCO e concomitantemente, fazer a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de ambas. Importava tamb\u00e9m fazer uma cronologia das etapas que \n\npermitiram a integra\u00e7\u00e3o do Geopark Naturtejo, nas duas Redes. \n\nDe seguida, no Cap\u00edtulo 4, havia que descrever o territ\u00f3rio do Geopark \n\nNaturtejo, em termos geogr\u00e1fico, administrativo, demogr\u00e1fico, econ\u00f3mico e \n\ngeol\u00f3gico, apresentando tamb\u00e9m as estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o implementadas \n\nnesse territ\u00f3rio e que permitiram que este integrasse as Redes Europeia e Global de \n\nGeoparques. \n\nO Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia, era a \u00e1rea para a qual em particular \n\niam ser criadas, desenvolvidas, implementadas e sugeridas estrat\u00e9gias de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o, da\u00ed a necessidade de no Cap\u00edtulo 5 se fazer o \n\nenquadramento geogr\u00e1fico, social, geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico de Penha Garcia. \n\nImportava apresentar o patrim\u00f3nio do parque icnol\u00f3gico, especialmente o geol\u00f3gico. \n\nCom base em 74 potenciais locais de interesse anteriormente inventariados e \n\ndescritos em publica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pelo ge\u00f3logo Carlos Neto de Carvalho, e no \n\ntrabalho de campo que realiz\u00e1mos, seleccion\u00e1mos 27 locais de interesse geol\u00f3gico \n\ne/ou cultural localizados ao longo da Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia, para serem \n\ndivulgados ao p\u00fablico.  \n\nAp\u00f3s a selec\u00e7\u00e3o dos 27 pontos de interesse geol\u00f3gico e/ou cultural na Rota \n\ndos F\u00f3sseis, pudemos valorizar e divulgar, de uma forma mais concreta, clara e \n\norganizada, consoante os diferentes tipos de p\u00fablico-alvo a que as ac\u00e7\u00f5es se \n\ndestinavam.  \n\n\n\n 263\n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 6, o mais extenso da disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 onde expomos as estrat\u00e9gias \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o desenvolvidas e implementadas, no seu \u00e2mbito. A \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados deste cap\u00edtulo n\u00e3o foi nada f\u00e1cil, por um lado, porque \n\nt\u00ednhamos um grande n\u00famero de ac\u00e7\u00f5es que pod\u00edamos reportar, dado que \n\ndesenvolvemos ac\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do \n\nParque icnol\u00f3gico de Penha Garcia, per se, mas tamb\u00e9m ac\u00e7\u00f5es que integravam \n\neste patrim\u00f3nio no restante patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do Geopark. Por outro lado, porque \n\ndividir essas ac\u00e7\u00f5es/actividades em dois grupos: estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, deparava-nos limita\u00e7\u00f5es. Assim opt\u00e1mos por as organizar em 3 grupos, \n\nconsoante o tipo de p\u00fablico a que se destinavam: p\u00fablico em geral, p\u00fablico escolar e \n\np\u00fablico mais especializado.  \n\nDas estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o desenvolvidas e \n\nimplementadas destacamos tr\u00eas: os Programas Educativos do Geopark \nNaturtejo, nomeadamente \u201cA Escola vai ao Geopark\u201d e o \u201cO Geopark vai \u00e0 Escola\u201d \ne respectivo Booklet de divulga\u00e7\u00e3o; o Concurso destinado a jovens dos \nGeoparques Europeus, designado \u201cConhece o teu Geopark\u201d e os materiais \ninerentes produzidos, e por fim, o documento de apoio para Guias da Rota dos \nF\u00f3sseis de Penha Garcia, \u201cPerguntas e respostas sobre a Rota dos F\u00f3sseis \u2013 \nGeologia\u201d, recurso educativo que pretendemos que seja integrado em Ac\u00e7\u00f5es de \nForma\u00e7\u00e3o futuras.  \n\nRelativamente ao documento de apoio para Guias, a sua estrutura pode servir \n\ncomo base para documentos a serem produzidos e aplicados noutros \n\nGeomonumentos do Geopark, a divulgar ao p\u00fablico. \n\nA prop\u00f3sito dos Programas Educativos do Geopark Naturtejo, \nsalientamos ainda o facto de a Sk\u00e5l Internacional os ter declarado vencedores \ndos Pr\u00e9mios Ecoturismo 2008 - Sk\u00e5l Internacional na categoria dos Programas \nEducativos-Media. A Sk\u00e5l Internacional \u00e9 uma das maiores Associa\u00e7\u00f5es \nInternacionais de Profissionais de Viagens e Turismo, foi criada em 1934 e conta \n\ncom aproximadamente 20 000 membros oriundos de 90 pa\u00edses, distribu\u00eddos pelos 5 \n\ncontinentes. Esta Associa\u00e7\u00e3o promoveu o concurso Pr\u00e9mios Ecoturismo 2008 - Sk\u00e5l \n\nInternacional. Em Agosto de 2008 a Naturtejo EIM submeteu uma candidatura a este \n\n\n\n 264\n\nconcurso, na categoria dos Programas Educativos-Media. A candidatura era \n\nbaseada nos Programas Educativos do Geopark Naturtejo desenvolvidos e \n\nimplementados no Ano lectivo 2007/08 e inclu\u00eda j\u00e1 o booklet Programas Educativos \n\ndo Geopark Naturtejo/Programas Educativos del Geopark Naturtejo, com as \n\npropostas para o Ano Lectivo 2008/09. O pr\u00e9mio foi entregue durante a Cerim\u00f3nia \n\nde Abertura do 69\u00ba Congresso Mundial da Sk\u00e5l, que teve lugar em Taipei, Taiwan, \n\nno Centro de Conven\u00e7\u00f5es Internacionais Taipei (Taipei International Convention \n\nCentre - TICC), no dia 13 de Outubro de 2008. Para receber o pr\u00e9mio estiveram \n\npresentes em Taipei, o Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, Eng.\u00ba Armindo \n\nJacinto e o Dr. Rui Marques, consultor especialista nas \u00e1reas de Estrat\u00e9gia e \n\nMarketing Tur\u00edstico. \n\nAcreditamos que a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, possa ter contribu\u00eddo para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do territ\u00f3rio, mormente do concelho de Idanha-a-Nova, \n\natrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do Geopark Naturtejo, \n\nem geral, e do Parque Icnol\u00f3gico de Penha Garcia, em particular. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAgosto de 2007. Enquanto aguard\u00e1vamos a chegada de visitantes \u00e0 Casa dos \nF\u00f3sseis para lhes contarmos a sua hist\u00f3ria com 480 Ma, l\u00edamos bibliografia sobre \na geologia da \u00e1rea de Penha Garcia para nossa forma\u00e7\u00e3o e para usar na \nelabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPENHA GARCIA \n\u201cA inclina\u00e7\u00e3o da pedra transporta o peso \ndo vento. Numa aresta de mil\u00e9nios, que  \n\nse conta pelos f\u00f3sseis, os olhos encontram \na fresta por onde se avista o princ\u00edpio: \numa calda de oceanos em que a vida  \n\nfermenta. Mas no caf\u00e9 da aldeia,  \ndou voltas \u00e0 flauta para ver \n\ncomo \u00e9 que ela toca; e o sopro \nperde-se por dentro da cana tra- \nbalhada, onde os dedos tapam e  \n\ndestapam os furos, tentando soltar \n a m\u00fasica. Talvez esta flauta seja \n\num outro f\u00f3ssil, e o meu sopro \napenas liberte uma lembran\u00e7a \n\nde velhos canaviais onde os \np\u00e1ssaros ainda cantam. Ent\u00e3o, um \n\n rio volta a correr por dentro das  \ncanas; e a sua m\u00fasica enche \n\no caf\u00e9, obrigando o empregado  \na fechar as torneiras, como se fosse  \n\n da\u00ed que viesse o ru\u00eddo da \u00e1gua.\u201d \n\nNuno J\u00fadice, in As Pedras dos Templ\u00e1rios Nos 800 Anos de Idanha-a-Nova \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 267\n\nBIBLIOGRAFIA \n\nAlbuquerque F. (2005). Roteiros Geol\u00f3gicos destinados a Sa\u00eddas de Campo para o Ensino \n\nSecund\u00e1rio. Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ci\u00eancias da Terra e da Vida \n\npara o Ensino. Departamento de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de \n\nLisboa. 322 p.  \n\nAlveirinho Dias J. M. &amp; Fernandes A. P. (1973). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na Escala de 1/50 000. \n\nNot\u00edcia Explicativa da Folha 29-A (Retorta). Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos. \n\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos. Lisboa. 17 p.  \n\nAmador F. (Coord.), Silva C. Baptista J., Valente R. (2001). Programa de Biologia e Geologia 10\u00ba ou \n\n11\u00ba anos \u2013 componente de Geologia. Curso - Human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. \n\nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento do Ensino \n\nSecund\u00e1rio. Consultado a 3 de Agosto de 2007, acedido em  \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/programs/prog_hom/biologia_geologia_10_homol_nova_ver.pdf. \n\nAmador F. (Coord.), Silva C., Baptista J., Valente R. (2003). Programa de Biologia e Geologia 11\u00ba ou \n\n12\u00ba anos \u2013 componente de Geologia. Curso Cient\u00edfico - Human\u00edstico de Ci\u00eancias e \n\nTecnologias. Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Consultado a 3 de \nAgosto de 2007, acedido em \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/programs/prog_hom/biologia_geologia_11_homol.pdf \n\nBrilha J. (2005). Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o. A conserva\u00e7\u00e3o da natureza na sua \n\nvertente geol\u00f3gica. Palimage Editores, Braga, 199 p. \n\nBuckley R. (2003). Environmental inputs and outputs in ecotourism: geotourism with a positive Triple \n\nBottom Line? Journal of Ecotourism, Vol. 2, N.\u00ba 1, pp. 76-82. \n\nCabrita R. &amp; Leit\u00e3o G. (Coord.) (2004). Naturtejo. Separata da Revista TURISMOHOTEL-\n\nInternacional, N.\u00ba 1, 99 p. \n\nCach\u00e3o M. &amp; Silva C. M. (2004). Introdu\u00e7\u00e3o ao Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico Portugu\u00eas: defini\u00e7\u00f5es e \n\ncrit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o. Geonovas, N\u00ba 18, pp. 13-19.  \n\nCarter J. (1997). A Sense of Place: an interpretive planning handbook. Tourism and Environment \n\nInitiative, Inverness. Consultado a 6 de Agosto de 2008 e acedido em  \n\nhttp://www.jurassiccoast.com/downloads/WHS%20Management/the_natural_history_museum_\n\nscoping_study_on_interpretation_facilities.pdf \n\nCarvalho N., Cunha P., Martins A., Tavares A. (2006). Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica de \n\nVila Velha de R\u00f3d\u00e3o. Contribui\u00e7\u00e3o para o ordenamento e sustentabilidade municipal. A\u00e7afa. N.\u00ba \n\n7, 73 p. \n\n\n\n 268\n\nCatana A. &amp; Ferreira H. (2004). Mist\u00e9rios da P\u00e1scoa em Idanha. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Esquilo \u2013 Edi\u00e7\u00f5es e \n\nMultim\u00e9dia, Lda. Lisboa, 144 p. \n\nCatana M. M. (2007). O Geopark Naturtejo e a sua integra\u00e7\u00e3o nas Redes Europeia e Global de \n\nGeoparques da UNESCO. Workshop \u201cPatrim\u00f3nio geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da regi\u00e3o de \n\nR\u00f3d\u00e3o\u201d. Naturtejo E.I.M., 2 p. (In\u00e9dito). \n\nCatana, M. M. (2007a). Sa\u00edda de Campo interdisciplinar no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Naturais e Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica - Sa\u00edda de Campo A: Na Rota dos F\u00f3sseis de Penha Garcia em busca dos vest\u00edgios das \n\nTrilobites (Cruziana). Programas Educativos do Geopark Naturtejo para Escolas. Ficheiro PDF \n\npublicado electronicamente a 21 de Novembro de 2007 nas p\u00e1ginas do Geopark Naturtejo, \n\nPortugal. 1. \n\nhttp://www.naturtejo.com/conteudos/pt/pdf/escolas_saida_campo_a.pdf \n\nCatana, M. M. (2007b). Sa\u00edda de Campo interdisciplinar no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Naturais e Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica - Sa\u00edda de Campo B: No Monte-Ilha gran\u00edtico de Monsanto. Programas Educativos do \n\nGeopark Naturtejo para Escolas. Ficheiro PDF publicado electronicamente a 21 de Novembro \n\nde 2007 nas p\u00e1ginas do Geopark Naturtejo, Portugal. 1.  \n\nhttp://www.naturtejo.com/conteudos/pt/pdf/escolas_saida_campo_b.pdf \n\nCatana, M. M. (2007c). Sa\u00edda de Campo interdisciplinar no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Naturais e Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica - Sa\u00edda de Campo C: Os f\u00f3sseis de Penha Garcia e os barrocais de Monsanto. \n\nProgramas Educativos do Geopark Naturtejo para Escolas. Ficheiro PDF publicado \n\nelectronicamente a 21 de Novembro de 2007 nas p\u00e1ginas do Geopark Naturtejo, Portugal. 1.  \n\nhttp://www.naturtejo.com/conteudos/pt/pdf/escolas_saida_campo_c.pdf \n\nCatana, M. M. (2007d). Sa\u00edda de Campo interdisciplinar no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Naturais e Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica - Sa\u00edda de Campo D: O Monumento Natural das Portas do R\u00f3d\u00e3o e o Vale do Tejo. \n\nProgramas Educativos do Geopark Naturtejo para Escolas. Ficheiro PDF publicado \n\nelectronicamente a 21 de Novembro de 2007 nas p\u00e1ginas do Geopark Naturtejo, Portugal. 1.  \n\nhttp://www.naturtejo.com/conteudos/pt/pdf/escolas_saida_campo_d.pdf \n\nCatana, M. M. (2007e). Sa\u00edda de Campo interdisciplinar no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Naturais e Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica - Sa\u00edda de Campo E: A floresta no CCViva, os segredos escondidos no Vale Mour\u00e3o e \n\nos troncos f\u00f3sseis na Casa de Artes e Cultura do Tejo. Programas Educativos do Geopark \n\nNaturtejo para Escolas. Ficheiro PDF publicado electronicamente a 21 de Novembro de 2007 \n\nnas p\u00e1ginas do Geopark Naturtejo, Portugal. 1.  \n\nhttp://www.naturtejo.com/conteudos/pt/pdf/escolas_saida_campo_e.pdf \n\nCatana, M. M. (2007f). Sa\u00edda de Campo F: Geodiversidade \u00e0 volta da nossa Escola. Programa \n\nEducativo do Geopark Naturtejo para Escolas do Geopark. Ficheiro PDF publicado \n\nelectronicamente a 21 de Novembro de 2007 nas p\u00e1ginas do Geopark Naturtejo, Portugal. 1. \n\nhttp://www.naturtejo.com/conteudos/pt/pdf/geoescolas_saida_campo_f.pdf \n\n\n\n 269\n\nCatana M. M. (2007g). Programas Educativos Geopark Naturtejo \u2013 5 sa\u00eddas de campo \n\ninterdisciplinares, em: Ci\u00eancias Naturais, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Hist\u00f3ria, para alunos do 3\u00ba Ciclo do \n\nEnsino B\u00e1sico. Folheto do dia do Lan\u00e7amento Oficial do Ano Internacional do Planeta Terra. \n\n3 p. \n\nCatana M. M. (Coord.) (2008). Os Programas Educativos do Geopark Naturtejo/Los Programas \n\nEducativos del Geopark Naturtejo. Naturtejo EIM, 60 p. \n\nCatana M. M., Caetano Alves M.I. &amp; Neto de Carvalho C. (2007). Promotion and Management of the \n\nGeological Heritage In the Naturtejo Geopark (Portugal): The Fossils Trail of Penha Garcia. \n\nWorkshop \u201cGeomorphosites, Geoparks &amp; geotourism\u201d. Workshop Abstracts. Lesvos, Greece, \n\npp. 11. \n\nCatana M. M. (Coord.), Caetano Alves M.I., Neto de Carvalho C. &amp; Baucon A. (2007a). Na Rota dos \n\nF\u00f3sseis de Penha Garcia em busca das pistas do mar de h\u00e1 480 Milh\u00f5es de anos, a fervilhar de \n\nvida. Booklet da Geologia no Ver\u00e3o, Ci\u00eancia Viva \u2013 Ag\u00eancia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e \nTecnol\u00f3gica, 12 p. \n\nCatana M. M. &amp; Caetano Alves M.I. (2008). Los Programas Educativos del Geopark Naturtejo \n\n(Portugal) para Escuelas: Un aprendizage significativo en el campo. In: Actas del XV Simposio \n\nsobre Ense\u00f1anza de la Geolog\u00eda, A. Calonge, L. Rebollo; M. D. L\u00f3pez-Carrillo, A. Rodrigo e I. \n\nR\u00e1bano (Eds.). Publicaciones del Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a. S\u00e9rie: Cuadernos del \n\nMuseo Geominero, Madrid, N.\u00ba 11, pp. 73-81.  \n\nCatana M. M. &amp; Caetano Alves M.I. (2008a). School meets the Geopark and the Geopark goes to \n\nschool: a Naturtejo Geopark developing Educational Project. In: Proceedings.3rd International \n\nUNESCO Conference on Geoparks. H. Escher, J. W. H\u00e4rtling, T. Kluttig, H. Meuser and K. \n\nMueller (Eds.), Osnabr\u00fcck, pp. 30.  \n\nCunha P. P. (1996). Unidades litostratigr\u00e1ficas do Terci\u00e1rio da Beira Baixa (Portugal). Comum. do \n\nInst. Geol. Min., T. 82, pp. 87-130. \n\nDoyle P. &amp; Bennett M.R. (1998). Earth heritage conservation: past, present and future agendas. In: M. \n\nR. Bennett &amp; P. Doyle (Eds.) Issues in Environmental Geology: A British Perspective. \n\nGeological Society, London, pp. 41-67. \n\nEder W. &amp; Patzak M. (2004). Geoparks \u2013 geological attractions: A tool for public education, recreation \n\nand sustainable economic development. Episodes, Vol. 27, N.\u00ba 3, pp. 162-164. \n\nFernandes A. P., Perdig\u00e3o J. C., Figueiredo de Carvalho H. &amp; Martins Peres A. (1973). Carta \n\nGeol\u00f3gica de Portugal na Escala de 1/50 000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 28-D (Castelo de \n\nVide). Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, Lisboa, 41 p. \n\nFrey M.L., Sch\u00e4efer K., B\u00fcchel G. &amp; Patzak M. (2006). Geoparks \u2013 a regional, European and global \n\npolicy. Geotourism. R. Dowling &amp; D. Newsome (Eds.). Elsevier, Great Britain, pp. 96-117.  \n\n\n\n 270\n\nGalopim de Carvalho A. M. (1998). Geomonumentos \u2013 Uma reflex\u00e3o sobre a sua classifica\u00e7\u00e3o e \n\nenquadramento num projecto alargado de defesa e valoriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio. Comum. do Inst. \n\nGeol. Min., T. 84, Fasc. 2. G3-G5. \n\nGalopim de Carvalho A. M. (1999). Geomonumentos. Liga de Amigos de Con\u00edmbriga, Lisboa, 30 p.  \n\nGalopim de Carvalho A. M. (2005). Monumentos Geol\u00f3gicos e a defesa do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico. \n\nPatrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico: da Descoberta ao Reconhecimento - Cruziana\u201905, Actas do \n\nEncontro Internacional sobre Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico, Geoconserva\u00e7\u00e3o e Geoturismo, \n\nIdanha-a-Nova. C. Neto de Carvalho (Ed.), pp. 35-38. \n\nGalv\u00e3o C. (Coord.), Neves A., Freire A., Lopes A., Santos M., Vilela M. Oliveira M. &amp; Pereira M. \n\n(2001). Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares 3\u00ba Ciclo. Departamento da \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Consultado a 2 de Agosto de 2007, acedido em \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/fichdown/programas/ciencias_fisicas_naturais.pdf \n\nGradstein M. F., Ogg G. &amp; Kranendonk M. (2008). On the Geologic Time Scale 2008. Consultado a 15 \n\nde Setembro de 2008, acedido em http://www.stratigraphy.org/GTS2008.pdf \n\nGray M. (2004). Geodiversity: valuing and conserving abiotic nature. John Wiley &amp; Sons, Ltd, England, \n\n434 p. \n\nHose T. A. (2000). European \u201cGeotourism\u201d \u2013 geological interpretation and geoconservation promotion \n\nfor tourists. In: Geological Heritage: its conservation and management. D. Barettino, W. A. \n\nWimbledon, E. Gallego (Eds.), Madrid, Spain, 127-146. \n\nInstituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito (1999). Folha 258 Monsanto (Idanha-a-Nova), Carta Militar de \n\nPortugal, \u00e0 escala 1/25 000, S\u00e9rie M888, 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nJ\u00fadice N., Faria A., Amaral A., Aguiar A. &amp; Moura V. (2006). As Pedras dos Templ\u00e1rios nos 800 anos \n\nde Idanha-a-Nova (Org. Gra\u00e7a Capinha). 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Quasi edi\u00e7\u00f5es, 63 p. \n\nLongo P. (Coord.) (2008). Adufe \u2013 revista cultural de Idanha-a-Nova. N.\u00ba 13. Semestre \n\nJulho/Dezembro. Idanha-a-Nova, 88 p. \n\nMc Keever P. &amp; Zouros N. 2005. Geoparks: Celebrating Earth heritage, sustaining local communities. \n\nEpisodes, Vol. 28, N.\u00ba 4, pp. 274-278. \n\nMonteiro P. (1999). Guia de percursos do Tejo Internacional. QUERCUS. Cadernos Quercus \u2013 S\u00e9rie \n\nD \u2013 N.\u00ba 5, Rosmaninhal, 267 p.  \n\nMoraes M. L. (Coord.) (1992). Poetas de Todos os Tempos. Publica\u00e7\u00e3o Semestral. Ano 3, N.\u00ba 6, \n\npp. 1. \n\nNeto de Carvalho C. (2004). Os testemunhos que as Rochas nos legaram: Geodiversidade e \n\nPotencialidades do Patrim\u00f3nio do Canh\u00e3o Fluvial de Penha Garcia. Geonovas, N.\u00ba 18, pp. 35-\n\n65. \n\n\n\n 271\n\nNeto de Carvalho C. (2004a). O \u201cParque Geomorfol\u00f3gico de Monsanto\u201d atrav\u00e9s do seu percurso \n\npedestre As Pedras para Al\u00e9m do Sagrado. Geonovas, N.\u00ba 18, pp. 67-75. \n\nNeto de Carvalho C. (2004b). Serpenteando pelo Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico das Serranias de Penha \n\nGarcia apresentado no workshop \u201cF\u00f3sseis de Penha Garcia \u2013 que classifica\u00e7\u00e3o?\u201d, Revista de \n\nCultura Estudos de Castelo Branco. \n\nNeto de Carvalho C. (2005). Geopark Naturtejo da Meseta Meridional (Portugal) \u2013 Inventory of \n\nGeosites, geoconservation measures and (geo)tourism management \u2013 Application dossier for \n\nnomination as a European Geopark, Naturtejo E.I.M., I-III enclosures (in\u00e9dito), 27 p. \n\nNeto de Carvalho C. (2005a). Invent\u00e1rio dos Georrecursos, medidas de Geoconserva\u00e7\u00e3o e \n\nestrat\u00e9gias de promo\u00e7\u00e3o geotur\u00edstica na Regi\u00e3o Naturtejo. Cruziana\u201905, Actas do Encontro \n\nInternacional sobre Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico, Geoconserva\u00e7\u00e3o e Geoturismo, Idanha-a-Nova \n\n(Ed. C. Neto de Carvalho), pp. 46-69. \n\nNeto de Carvalho C. (2006). Roller Coaster Behavior in the Cruziana Rugosa Group from Penha \n\nGarcia (Portugal): Implications for the Feeding Program of Trilobites. Ichnos, N.\u00ba 13, pp. 255-\n\n265. \n\nNeto de Carvalho C. &amp; Martins P. (2006). Geopark Naturtejo da Meseta Meridional 600 Milh\u00f5es de \n\nanos em imagens. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Naturtejo, E.I.M. \u2013 C\u00e2mara Municipal de Idanha-a-Nova, Idanha-\n\na-Nova, 151 p.  \n\nNewsome D. &amp; Dowling R. (2006). The scope and Nature of Geotourism. Geotourism. (Ed. R. Dowling \n\n&amp; D. Newsome), Elsevier, pp. 4-25.  \n\nOliveira T., Pereira E, Ramalho M., Antunes M. &amp; Monteiro J. (Coords.) (1992). Carta Geol\u00f3gica de \n\nPortugal \u00e0 escala 1:500 000. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa, 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nPanizza M. 2007. Geodiversity, Geological Heritage and Geotourism. Workshop Geomorphosites, \n\nGeoparks &amp; Geotourism \u2013 Abstracts volume. European Geoparks Network \u2013 Geomorphosites \n\nIAG working Group \u2013 Italian Association of Geology and Geotourism - Natural History Museum \n\nof Lesvos Petrified Forest. Mytilene, Lesvos, Greece, 42 pp. \n\nPerdig\u00e3o J. C. (1976). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na Escala de 1/50000. Not\u00edcia Explicativa da \n\nFolha 21-D (Vale Feitoso). Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, Servi\u00e7os \n\nGeol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, 11 p. \n\nP\u00e9rez-Esta\u00fan A., Bea F., Bastida F., Marcos F., Mart\u00ednez Catal\u00e1n J.R., Mart\u00ednez Poyatos D., Arenas \n\nR., D\u00edaz Garcia F., Azor A., Simancas J. &amp; Gonzalez F. (2004). La cordillera Varisca Europea: \n\nEl Macizo Ib\u00e9rico. In: J.A. Vera (Ed.) Geologia de Espa\u00f1a. SGE-IGME, Madrid, pp. 21-25. \n\nP\u00f3voas L. &amp; Lopes C. (2000). Construir uma mem\u00f3ria da Terra a favor do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Atalaia-Intermundos, N.\u00ba 6-7, pp. 71-84. \n\n\n\n 272\n\nProsser C., Murphy M. &amp; Larwood J. (2006). Geological conservation a guide to good practice \u2013 \n\nworking towards Natural England for people, places and nature. External Relations Team \n\nEnglish Nature, 145 p. \n\nRamalho M. M. (2004). Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico Portugu\u00eas \u2013 import\u00e2ncia cient\u00edfica, pedag\u00f3gica e s\u00f3cio-\n\necon\u00f3mica. Geonovas, N.\u00ba 18, pp. 5-12. \n\nRibeiro A., Quesada C. &amp; Dallmeyer R. D. (1990). Geodynamic Evolution of the Iberian Massif. Pre-\n\nMesozoic Geology of Iberia. Dallmeyer R. D. &amp; Mart\u00ednez Garcia E. (Eds.). Sringer-Verlag Berlim \n\nHeidelberg, Germany, pp. 400-409. \n\nRibeiro O. (1943). Evolu\u00e7\u00e3o da falha do Ponsul. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, \n\nT. XXIV, pp. 3-17. \n\nRibeiro O. (1949). Le Portugal central (livret-guide de l\u2019excursion C) \u2013 XVI Congr\u00e9s International de \n\nG\u00e9ographie. Lisbonne. 180 p. \n\nRibeiro O., Teixeira C., Carvalho H., Peres A., Fernandes A. P., Torre de Assun\u00e7\u00e3o C. &amp; Pilar L. \n\n(1965). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na Escala de 1/50 000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 28-B \n\n(Nisa). Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, \n\nLisboa, 29 p. \n\nRibeiro O., Teixeira C., Ribeiro Ferreira C. &amp; Matos Alves C. A. (1967). Carta Geol\u00f3gica de Portugal \n\nna Escala de 1/50 000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 24-D (Castelo Branco). Direc\u00e7\u00e3o-Geral de \n\nMinas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, 22 p. \n\nRom\u00e3o J. (2006). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala de 1/50 000 Folha 28-A. Not\u00edcia explicativa \n\nda Folha 28-A (Ma\u00e7\u00e3o). Departamento de Geologia. Instituto de Engenharia, Tecnologia e \n\nInova\u00e7\u00e3o, Lisboa, 77 p. \n\nSequeira A. J. D. (1993). A Forma\u00e7\u00e3o da Serra Gorda (Tremadociano?) do Sinclinal de Penha Garcia. \n\nComum. Inst. Geol. e Mineiro. T. 79, pp. 15-29. \n\nSequeira A. J. D. (1993a). Prov\u00e1vel discord\u00e2ncia Intra-Grupo das Beiras na regi\u00e3o entre Monfortinho \n\ne Idanha-a-Velha. Comum. XII Reuni\u00e3o de Geologia do Oeste Peninsular, Vol. I, pp. 41-52. \n\nSequeira A. J. D., Proen\u00e7a Cunha P. &amp; Ribeiro M. L. (1999). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala \n\nde 1/50 000, Folha 25-B. Not\u00edcia Explicativa da Folha 25-B (Salvaterra do Extremo). \n\nDepartamento de Geologia, Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, Lisboa, 47 p. \n\nSequeira A. J. D. &amp; Serejo Proen\u00e7a J. M. (2004). O Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico do \n\nConcelho de Idanha-a-Nova \u2013 contributo para a sua classifica\u00e7\u00e3o como Geoparque. Geonovas, \n\nN.\u00ba 18, pp. 77-92. \n\nSilva I. (2006). Geodiversidade e seu valor educativo: Estudos de Casos em Contexto Europeu. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obter o grau de Mestre em Geologia para o Ensino. Departamento de \n\nGeologia da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto. 160 p. \n\n\n\n 273\n\nTeixeira C. (1981). Geologia de Portugal \u2013 Vol. I \u2013 PREC\u00c2MBRICO, PALEOZ\u00d3ICO. Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian, Lisboa, 629 p. \n\nThadeu D. (1951). Geologia e jazigos de chumbo e zinco da Beira Baixa. Boletim da Sociedade \n\nGeol\u00f3gica de Portugal, Vol. IX \u2013 Fasc. I-II, Porto, 144 p. \n\nUceda A. (2000). Patrimonio geol\u00f3gico; diagn\u00f3stico, classificaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n. In: Jornadas sobre \n\nPatrimonio Geol\u00f3gico y Desarrollo Sostenible, J. P. Su\u00e1rez-Valgrande (Coord.), Soria, 22-24 \n\nSeptiembre 1999, Serie Monograf\u00edas, Ministerio de Medio Ambiente, Espa\u00f1a, pp. 23-37.  \n\nVelho J. (2006). Os Recursos Minerais. Uma vis\u00e3o geo-hist\u00f3rica. Palimage Editores. Viseu. 476 p. \n\nVera J.A. (Ed.) (2004). Geologia de Espa\u00f1a. SGE-IGME, Madrid, 884 p. \n\nXun Z. &amp; Ting Z. (2003). The socio-economic benefits of establishing National Geoparks in China. \n\nEpisodes, Vol. 26, N.\u00ba 4, pp. 302-309.  \n\nZouros N. (2004). The European Geoparks Network, Geological heritage protection and local \n\ndevelopment. Episodes, Vol. 27, N.\u00ba 3, pp. 165-171. \n\nZouros N. (2005). From Beach Mosaics to Geo-Kayaking: European Geoparks Week 2005. \n\nEuropeans Geoparks Magazine, Issue 3\u00b4, pp. 8-9. \n\nZouros N. (2006). The European Geoparks Network: Geological Heritage protection and local \n\ndevelopment \u2013 A tool for geotourism development in Europe. (Ed. C. Fassoulas, Z. Skoula, D. \n\nPattakos). 4th European Geoparks Meeting \u2013 Proceedings volume. European Geoparks \n\nNetwork \u2013 Psiloritis Natural Park, Anogia, Crete, Greece. October 2003, pp. 15-24. \n\n \n\n \n\n \n\nOutras refer\u00eancias consultadas \n\n[1] World Heritage - UNESCO. Acedido em 8 de Janeiro de 2007, em http://whc.unesco.org/en/169/ \n\n[2] UNESCO. Acedido em 15 de Janeiro de 2007, em http://portal.unesco.org \n\n[3] Departamento de ci\u00eancias da Terra da Escola de Ci\u00eancias, da Universidade do Minho. \nAcedido em 16 de Julho de 2008, em \n\nhttp://www.dct.uminho.pt/mest/pgg/index_pgg.html \n\n[4] Earthwords - John Macadam. Acedido em 28 de Janeiro de 2007, em \nhttp://www.earthwords.fsnet.co.uk/geopark.htm \n\n[5] UNESCO Global Geoparks Network. Acedido em 12 de Dezembro de 2007, em \nhttp://www.globalgeopark.org/ \n\n\n\n 274\n\n[6] Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade \nNova de Lisboa. Comun. Serv. Geol. Portugal, 1991, t. 77, pp. 147-148., Acedido em 17 de \nJaneiro de 2007, em http://www.dct.fct.unl.pt/PLegoinha/MTerra.html \n\n[7] European Geoparks Network. Acedido em 5 de Dezembro de 2006, em \nhttp://www.europeangeoparks.org \n\n[8] UNESCO. Acedido em 13 de Fevereiro de 2007, em http://www.unesco.org  \n\n[9] Geopark Naturtejo. Acedido em 20 de Agosto de 2007, em http://www.geoparknaturtejo.com \n\n[10] Instituto Nacional de Estat\u00edstica - INE. Acedido em 12 Dezembro de 2007, em http://www.ine.pt \n\n[11] Instituto de Meteorologia, IP Portugal. Acedido em 20 de Abril de 2008, em  \nhttp://www.meteo.pt \n\n[12] SNIG \u2013 Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Acedido em 11 de Mar\u00e7o de 2008, em \nhttp://snig.igeo.pt/ \n\n[13] Diagn\u00f3stico social do Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova. Acedido em 25 de Mar\u00e7o de 2007, em  \nhttp://www.cm-idanhanova.pt/gass/pdf/diagnostico_social.pdf \n\n[14] Carta do Lazer das aldeias Hist\u00f3ricas. Acedido em 9 de Junho de 2008, em \nhttp://www.cartadolazer.inatel.pt/f0.htm \n\n[15] Aldeias do Xisto. Acedido em 9 de Junho de 2008, em http://www.aldeiasdoxisto.pt/ \n\n[16] e-Geo - Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o Geocient\u00edfica (INETI). Acedido em 9 de Junho de \n2008, em http://e-geo.ineti.pt \n\n[17] Termas de Monfortinho \u2013 Balne\u00e1rio Termal. Acedido em 25 de Julho de 2008, em \nhttp://www.monfortur.pt/patologias.htm \n\n[18] Termas da Fadagosa de Nisa. Acedido em 2 de Junho de 2008, em www.termasdenisa.pt \n\n[19] Assembleia da Rep\u00fablica. Acedido em 20 de Outubro de 2006, em \nhttp://www.parlamento.pt/const_leg/crp_port/   \n\n[20] Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Documental sobre Direito do Ambiente (SIDDAMB). Acedido em 20 \nde Outubro de 2006, em http://www.diramb.gov.pt  \n\n[21] Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia. Acedido em 23 de Novembro de 2006, em, \nhttp://www.ipa.min-cultura.pt  \n\n[22] Council of Europe \u2013 Committee of Ministers: Recommendation Rec(2004)3 on \nconservation of the geological heritage and areas of special geological interest. Acedido em \n22 de Novembro de 2006, em: http://wcm.coe.int/ \n\n[23] ICNB \u2013 Portal da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da Biodiversidade. Acedido em 12 de Agosto \nde 2008, em http://portal.icn.pt/  \n\n\n\n 275\n\n[24] Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Centro. Acedido em 25 de Julho \nde 2008, em http://www.ccdrc.pt/ambiente \n\n[25] C\u00e2mara Municipal de Nisa. Acedido em 12 de Agosto de 2008, em http://www.cm-\nnisa.pt/redenatura2000.htm \n\n[26] SPEA \u2013 Programa IBAs. Acedido em 5 de Agosto de 2008, em http://www.spea.pt/IBA/ \n\n[27] Munic\u00edpio de Idanha-a-Nova. Acedido em 28 de Julho de 2008, em http://www.cm-\nidanhanova.pt/ \n\n[28] BELGAIS \u2013 Centro para o Estudo das Artes. Acedido em 28 de Julho de 2008, em \nhttp://www.belgais.org/Port/projectos.asp \n\n[29] CENTA \u2013 Centro de Estudos de Novas Tend\u00eancias Art\u00edsticas. Acedido em 25 de Julho de 2008, \nem http://centa-tojeira.blogspot.com \n\n[30] Overview of Global Boundary Stratotype Sections and Points (GSSP's). Acedido em 15 de \nSetembro de 2008, em http://www.stratigraphy.org/  \n\n[31] John Verveka &amp; Associates - Where is the interpretation in Interpretive Exhibits? Acedido \nem 4 de Agosto de 2008, em http://www.heritageinterp.com/interpre4.htm \n\n[32] Jurassiccoast - Jurassic Coast World Heritage Site: Scoping Study on Interpretation \nFacilities, Acedido em 4 de Agosto de 2008, em  \nhttp://www.jurassiccoast.com/downloads/WHS%20Management/the_natural_history_museum_sc\n\noping_study_on_interpretation_facilities.pdf \n\n\n\n 276\n\n \n\n\n\n 277\n\nANEXOS \n \n \n\n\u00cdndice \n\nI - Declara\u00e7\u00e3o Internacional  dos  Direitos \u00e0  Mem\u00f3ria  da  Terra: Carta de Digne. \n\nII - CARTA da Rede Europeia de Geoparques (CARTA) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 278\n\nANEXO I \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O  INTERNACIONAL  DOS  DIREITOS \u00c0  MEM\u00d3RIA  DA  TERRA \n\nCarta de Digne \n\n1 - Assim como cada vida humana \u00e9 considerada \u00fanica, chegou a altura de reconhecer, \ntamb\u00e9m, o car\u00e1cter \u00fanico da Terra.  \n\n2 - \u00c9 a Terra que nos suporta. Estamos todos ligados \u00e0 Terra e ela \u00e9 a liga\u00e7\u00e3o entre n\u00f3s \ntodos.  \n\n3 - A Terra, com 4500 milh\u00f5es de anos de idade, \u00e9 o ber\u00e7o da vida, da renova\u00e7\u00e3o e das \nmetamorfoses dos seres vivos. A sua larga evolu\u00e7\u00e3o, a sua lenta matura\u00e7\u00e3o, deram forma \nao ambiente em que vivemos.  \n\n4 - A nossa hist\u00f3ria e a hist\u00f3ria da Terra est\u00e3o intimamente ligadas. As suas origens s\u00e3o as \nnossas origens. A sua hist\u00f3ria \u00e9 a nossa hist\u00f3ria e o seu futuro ser\u00e1 o nosso futuro.  \n\n5 - A face da Terra e a sua forma, s\u00e3o o nosso ambiente. Este ambiente \u00e9 diferente do de \nontem e ser\u00e1 diferente do de amanh\u00e3. N\u00e3o somos mais que um dos momentos da Terra; \nn\u00e3o somos finalidade, mas sim passagem.  \n\n6 - Assim como uma \u00e1rvore guarda a mem\u00f3ria do seu crescimento e da sua vida no seu \ntronco, tamb\u00e9m a Terra conserva a mem\u00f3ria do seu passado, registada em profundidade ou \n\u00e0 superf\u00edcie, nas rochas, nos f\u00f3sseis e nas paisagens, registo esse que pode ser lido e \ntraduzido.  \n\n7 - Os homens sempre tiveram a preocupa\u00e7\u00e3o de proteger o memorial do seu passado, ou \nseja, o seu patrim\u00f3nio cultural. S\u00f3 h\u00e1 pouco tempo se come\u00e7ou a proteger o ambiente \nimediato, o nosso patrim\u00f3nio natural. O passado da Terra n\u00e3o \u00e9 menos importante que o \npassado dos seres humanos. Chegou o tempo de aprendermos a proteg\u00ea-lo e protegendo-o \naprenderemos a conhecer o passado da Terra, esse livro escrito antes do nosso advento e \nque \u00e9 o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico.  \n\n8 - N\u00f3s e a Terra compartilhamos uma heran\u00e7a comum. Cada homem, cada governo n\u00e3o \u00e9 \nmais do que o deposit\u00e1rio desse patrim\u00f3nio. Cada um de n\u00f3s deve compreender que \nqualquer depreda\u00e7\u00e3o \u00e9 uma mutila\u00e7\u00e3o, uma destrui\u00e7\u00e3o, uma perda irremedi\u00e1vel. Todas as \nformas do desenvolvimento devem, assim, ter em conta o valor e a singularidade desse \npatrim\u00f3nio.  \n\n9 - Os participantes do 1.\u00b0 Simp\u00f3sio Internacional sobre a Protec\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio \nGeol\u00f3gico, que incluiu mais de uma centena de especialistas de 30 pa\u00edses diferentes, \npedem a todas as autoridades nacionais e internacionais que tenham em considera\u00e7\u00e3o e \nque protejam o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, atrav\u00e9s de todas as necess\u00e1rias medidas legais, \nfinanceiras e organizacionais.  \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Miguel M. Ramalho \nRetirada do website http://www.dct.fct.unl.pt/PLegoinha/MTerra.html \n\n \n \n\n\n\n 279\n\n \nANEXO II \n\nCARTA da Rede Europeia de Geoparques (CARTA) \n\n \u201c1. Um Geoparque Europeu \u00e9 um territ\u00f3rio que inclui um patrim\u00f3nio geol\u00f3gico particular e \numa estrat\u00e9gia de desenvolvimento territorial sustent\u00e1vel financiada por um programa \nEuropeu para promover desenvolvimento. Este tem de apresentar fronteiras claramente \ndefinidas e uma \u00e1rea de superf\u00edcie suficiente para que ocorra um verdadeiro \ndesenvolvimento econ\u00f3mico territorial. Um Geoparque Europeu tem de compreender um \ncerto n\u00famero de s\u00edtios de particular import\u00e2ncia geol\u00f3gica, em termos de qualidade \ncient\u00edfica, raridade, est\u00e9tica ou valor educacional. A maioria dos s\u00edtios presentes no territ\u00f3rio \nde um Geoparque Europeu deve fazer parte do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, mas o seu interesse \npode ser tamb\u00e9m arqueol\u00f3gico, ecol\u00f3gico, hist\u00f3rico ou cultural. \n\n \n\n2. Os s\u00edtios num Geoparque Europeu t\u00eam de estar ligados numa rede e beneficiar de \nmedidas de protec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. A destrui\u00e7\u00e3o ou venda de objectos geol\u00f3gicos de um \nGeoparque Europeu n\u00e3o pode ser tolerada. O Geoparque Europeu tem de ser gerido por \numa estrutura claramente definida capaz de refor\u00e7ar a protec\u00e7\u00e3o, a valoriza\u00e7\u00e3o e as \npol\u00edticas de desenvolvimento sustent\u00e1vel no interior do seu territ\u00f3rio. \n\n \n\n3. Um Geoparque Europeu tem um papel activo no desenvolvimento econ\u00f3mico do seu \nterrit\u00f3rio atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o de uma imagem geral ligada ao patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e ao \ndesenvolvimento do Geoturismo. Um Geoparque Europeu tem impacto directo no territ\u00f3rio \npor influenciar as condi\u00e7\u00f5es de vida e o ambiente dos seus habitantes. O objectivo \u00e9 permitir \naos seus habitantes reaproveitarem os valores do patrim\u00f3nio do territ\u00f3rio e participarem \nactivamente na revitaliza\u00e7\u00e3o cultural do territ\u00f3rio como um todo. \n\n \n\n4. Um Geoparque Europeu desenvolve, experimenta e valoriza m\u00e9todos para a preserva\u00e7\u00e3o \ndo patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. \n\n \n\n5. Um Geoparque Europeu tem de sustentar tamb\u00e9m a educa\u00e7\u00e3o ambiental, o treino e \ndesenvolvimento de pesquisa cient\u00edfica nas v\u00e1rias disciplinas das Ci\u00eancias da Terra, \nvalorizar o ambiente natural e o desenvolvimento de pol\u00edticas de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel.  \n\n \n\n6. Um Geoparque Europeu tem de trabalhar dentro da Rede Europeia de Geoparques para \nconsolidar a constru\u00e7\u00e3o da Rede e a sua coes\u00e3o. Este tem de trabalhar com as empresas \nlocais para promover e propiciar a cria\u00e7\u00e3o de novos produtos para venda ligados com o \npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico, num esp\u00edrito de complementaridade com outros membros da Rede \nEuropeia de Geoparques.\u201d  \n \n\n    Vers\u00e3o traduzida a partir do Website \nhttp://www.europeangeoparks.org \n\n \n\n\n\tMaria Manuela Domingues da Silveira Catana.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\tP\u00e1gina 2\n\tP\u00e1gina 3\n\tP\u00e1gina 4\n\n\tTESE vol_1.pdf"}]}}}